{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07731"}, {"@name": "filename", "#text": "12456_2017_GlauceAra%c3%bajoIdei%c3%a3oLins_PARCIAL.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Bras\u00edlia\nFaculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade\nDepartamento de Enfermagem\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem\nGLAUCE ARA\u00daJO IDEI\u00c3O LINS\nSUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A PR\u00c1TICA DE\nENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL\nBRAS\u00cdLIA\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DEPARTAMENTO DE ENFERMAGEM PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENFERMAGEM\nGLAUCE ARA\u00daJO IDEI\u00c3O LINS\nSUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A PR\u00c1TICA DE\nENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL\nTese apresentada como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutora em Enfermagem pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade de Bras\u00edlia.\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Cuidado, Gest\u00e3o e Tecnologias em Sa\u00fade e Enfermagem.\nLinha de Pesquisa: Processo de Cuidar em Sa\u00fade e Enfermagem\nOrientadora: Profa. Dra. Ivone Kamada\nCoorientadora: Profa. Dra. Maria Miriam Lima da N\u00f3brega\nBRAS\u00cdLIA\nAra\u00fajo Idei\u00e3o Lins, Glance\nAs\tSubconjunto Terminol\u00f3gico CIBE* para a pratica de\nEnfermagem Ambiental e Ocupacional / Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins; orientador Ivone Kamada- co-orientador Maria Miriam Lima da Nobrega. -- Bras\u00edlia, 2017.\n221 p.\nTese (Doutorado - Doutorado em Enfermagem) - -Universidade de Bras\u00edlia, 2017.\n1. Terminologia. 2. Teorias de enfermagem. 3. Enfermagem do Trabalho. 4. Sa\u00fade ambiental. 5. Pesquisa metodol\u00f3gica em enfermagem. I. Kamada, Ivone, orient,. II. Lima da Nobrega, Maria Miriam, co-orient, III. T\u00edtulo.\nGLAUCE ARA\u00daJO IDEI\u00c3O LINS\nSUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A PR\u00c1TICA DE\nENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL\nTese apresentada como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Enfermagem pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade de Bras\u00edlia.\nAprovada em: 6 / 10 /2017\nBANCA EXAMINADORA\nProfa. Dra. Ivone Kamada - Presidente da Banca Universidade de Bras\u00edlia\nProfa. Dra. Telma Ribeiro Garcia - Universidade Federal da Para\u00edba\nProfa. Dra. Cristine Alves Costa de Jesus - Universidade de Bras\u00edlia\nProfa. Dra. Simone Roque Mazoni - Universidade de Bras\u00edlia\nProfa. Dra. Paula Elaine Diniz dos Reis (Suplente) - Universidade de Bras\u00edlia\nDedico este trabalho...\nA Deus, por minha vida e, sobretudo, por ter me dado a sublime tarefa de cuidar do semelhante.\nA Maria, m\u00e3e de Jesus, por ter me dado for\u00e7a para alcan\u00e7ar meus objetivos. Ao meu esposo, Zenilson, pela compress\u00e3o nos momentos de estresse. Ao meu filho, Lucas Miguel, por ter suportado minhas aus\u00eancias e ter me ensinado o que \u00e9 o verdadeiro amor. Aos meus pais, Ednaldo e Gorete, pelo incentivo e por acreditarem nos meus sonhos. Aos meus irm\u00e3os, Sandra, Jussara e Halisson, pelo afeto e apoio. Aos meus familiares, pela agrad\u00e1vel conviv\u00eancia. Aos meus amigos, pelo incentivo, por acreditarem no meu potencial. \u00c0 equipe de enfermeiros do trabalho participantes da pesquisa, pela credibilidade e pelo desafio de implementar a SAE e o uso da CIPE\u00ae. Aos demais profissionais de enfermagem ambiental e ocupacional.\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora, professora doutora Ivone Kamada, a acolhida e a coragem de trabalhar com novas ideias e conceitos.\n\u00c0 professora doutora Maria Miriam Lima da N\u00f3brega, sua inestim\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o, sua amizade e compreens\u00e3o, e, principalmente, por compartilhar seus saberes e acreditar no meu sonho desde sua inten\u00e7\u00e3o.\nAos(s) enfermeiros(as) do trabalho, Lilian Ferrari, Jana\u00edna Carib\u00e9, Andr\u00e9, Leonardo, Regina e Carmen, e aos demais membros da empresa coparticipante, a confian\u00e7a e o empenho na constru\u00e7\u00e3o de marco te\u00f3rico e pr\u00e1tico para a enfermagem ambiental e ocupacional.\n\u00c0s professoras doutoras Diana Pinho, Paula Diniz e Cristine de Jesus, por terem contribu\u00eddo para o desenvolvimento da pesquisa.\nAos demais professores do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, por compartilharem suas experi\u00eancias e facilitarem a aprendizagem.\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o significante apoio prestado durante a forma\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, o carinho e incentivo.\nA todos agrade\u00e7o, enormemente, e dedico os resultados deste trabalho.\n[...] claro que quando chegar ao fim do meu passeio saberei mais, mas tamb\u00e9m \u00e9 certo que saberei menos, precisamente por mais saber, por outras palavras, a ver se me explico, a consci\u00eancia de saber mais conduz-me \u00e0 consci\u00eancia de saber pouco, ali\u00e1s, apetece perguntar, que \u00e9 saber.\n(Jos\u00e9 Saramago, 1989)\nRESUMO\nLINS, G. A. I. Subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a pr\u00e1tica de enfermagem ambiental e ocupacional. 2017. 221f Tese (Doutorado) - Departamento de Enfermagem, Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2017.\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O esfor\u00e7o por uma linguagem espec\u00edfica culminou no desenvolvimento de terminologias que permitem a uniformidade do significado, o alcance da efic\u00e1cia na comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e profissional, al\u00e9m do fortalecimento da autonomia e da pr\u00e1tica social. Nessa perspectiva, a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem (CIPE\u00ae) emerge como um marco unificador da linguagem, proporcionando uma terminologia padronizada e facilitando a comunica\u00e7\u00e3o dos enfermeiros entre si e com outros profissionais de sa\u00fade. Os subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae representam a pr\u00e1tica baseada em evid\u00eancias, organizados por especialidade, \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e clientela, por meio de enunciados preestabelecidos de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. Objetivos: Propor um subconjunto de conceitos CIPE\u00ae para a \u00e1rea de enfermagem ambiental e ocupacional; e como objetivos espec\u00edficos: submeter os enunciados de diagn\u00f3sticos/resultados (DE/RE) e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem (IE) a um grupo de peritos, considerando a relev\u00e2ncia, a prioridade e a pertin\u00eancia \u00e0 \u00e1rea de enfermagem ambiental e ocupacional; aplicar os DE/RE e IE em consultas de enfermagem quanto \u00e0 pertin\u00eancia cl\u00ednica; realizar um estudo caso-controle, considerando o modelo proposto de vari\u00e1veis preditivas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e as classes te\u00f3ricas adotadas; e estruturar os enunciados de DE/RE e IE validados, segundo a teoria de enfermagem ambiental e ocupacional. M\u00e9todos: Trata-se de um estudo metodol\u00f3gico, no qual foram adotadas duas etapas do m\u00e9todo brasileiro para a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae, a saber: etapa 3, que trata da constru\u00e7\u00e3o de enunciados de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, que incluem a valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e a valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica desenvolvidas com enfermeiros do trabalho de uma unidade assistencial da ind\u00fastria do petr\u00f3leo localizada no estado da Bahia, com dados retrospectivos referentes ao bi\u00eanio 2014-2015, e a etapa 4, que se refere \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do subconjunto. Resultados: Como produto, obtiveram-se a valida\u00e7\u00e3o de 114 diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem e de 219 interven\u00e7\u00f5es de enfermagem; a apresenta\u00e7\u00e3o de um modelo relacionado com a avalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores na ind\u00fastria petrol\u00edfera, abrangendo cinco fatores de exposi\u00e7\u00e3o (satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, esfor\u00e7o f\u00edsico, exposi\u00e7\u00e3o a produto qu\u00edmico, gases e solventes); a reestrutura\u00e7\u00e3o do subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae com base na teoria de m\u00e9dio alcance, denominada teoria de enfermagem ambiental e ocupacional, contendo 173 diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem e 582 interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. Discuss\u00e3o: As classifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em enfermagem contribuem para o fortalecimento da ci\u00eancia da enfermagem, nos \u00e2mbitos da assist\u00eancia, da educa\u00e7\u00e3o e da investiga\u00e7\u00e3o. Assim, os subconjuntos representam uma importante estrat\u00e9gia para facilitar o uso pelos profissionais de \u00e1reas espec\u00edficas, cujas diretrizes de elabora\u00e7\u00e3o pautam-se pela escolha do modelo te\u00f3rico que vai estrutur\u00e1-lo, pela identifica\u00e7\u00e3o de termos e pela compara\u00e7\u00e3o com termos existentes na CIPE\u00ae, al\u00e9m de seu processo de valida\u00e7\u00e3o. Considera\u00e7\u00f5es finais: Acredita-se que o subconjunto proposto e validado na unidade assistencial da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, instrumentalizou a Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem Ambiental e Ocupacional, possibilitando a avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos trabalhadores, gerando estat\u00edsticas, bem como colaborando para o desenvolvimento de pol\u00edticas de sa\u00fade e o planejamento do cuidado.\nPalavras-chave: terminologia; teorias de enfermagem; enfermagem do trabalho; sa\u00fade ambiental; pesquisa metodol\u00f3gica em enfermagem.\nABSTRACT\nLINS, G. A. I. ICNP\u00ae terminological subset for the practice of environmental and occupational nursing. 2017. 221p. Thesis (PhD) - Department of Nursing, Faculty of Health Sciences, University of Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2017.\nIntroduction: The effort for a specific language culminated in the development of terminologies, which allow the uniformity of meaning, the achievement of efficacy in scientific, technological and professional communication, as well as the strengthening of autonomy and social practice. In this perspective, the International Classification for Nursing Practice (ICNP\u00ae) emerges as a unifying framework of language, providing a standardized terminology and facilitating nurses' communication with each other and with other health professionals. The ICNP\u00ae terminology subsets represent the evidence-based practice, organized by specialty, areas of practice and clientele, through pre-established statements of nursing diagnoses, results and interventions. Objectives: To propose a subset of ICNP\u00ae concepts for the area of Environmental and Occupational Nursing; and as specific objectives: to submit the statements of diagnosis/results (DE/RE) and nursing interventions (IE) to a group of experts, considering the relevance, priority and relevance to the area of Environmental and Occupational Nursing; to apply the DE/RE and IE in nursing consultations regarding clinical relevance; to carry out a case-control study, considering the proposed model of predictive variables in the petroleum industry and the theoretical classes adopted; and structure the statements of DE/RE and IE validated according to the Theory of Environmental and Occupational Nursing. Methods: This is a methodological study, in which two stages of the Brazilian method for the construction of ICNP\u00ae terminological subsets were adopted, namely: stage 3, which deals with the construction of statements of diagnoses, results and nursing interventions, which include content validation and clinical validation developed with nurses from the work of a petroleum industry assistance unit located in the State of Bahia, with retrospective data referring to the biennium 2014-2015, and step 4, which refers to the structuring of the subset. Results: As a product, the validation of 114 nursing diagnoses/results and 219 nursing interventions was obtained; covering five exposure factors (job satisfaction, physical effort, exposure to chemicals, gases and solvents); the restructuring of the ICNP\u00ae terminology subset, based on the medium-range theory, called Environmental and Occupational Nursing Theory, containing 173 nursing diagnoses/results and 582 nursing interventions. Discussion: The specific classifications in nursing contribute to the strengthening of Nursing science in the areas of care, education and research. Thus, the subsets represent an important strategy to facilitate the use by professionals of specific areas, whose elaboration guidelines are guided by the choice of the theoretical model that will structure it, by the identification of terms and by comparison with terms existing in ICNP\u00ae, in addition to its validation process. Final considerations: It is believed that the proposed and validated subset of the assistance unit of the petroleum industry, instrumented the Systematization of Environmental and Occupational Nursing Assistance, enabling the evaluation of the health situation of workers, generating statistics, as well as collaborating for development health policies and care planning.\nKeywords: terminology; nursing theories; occupational health nursing; environmental health; nursing methodology research.\nRESUMEN\nLINS, G. A. I. Subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda ambiental y ocupacional. 2017. 221f Tesis (Doctorado) - Departamento de Enfermer\u00eda, Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad de Brasilia, Brasilia, 2017.\nIntroducci\u00f3n: El esfuerzo por un lenguaje espec\u00edfico culmin\u00f3 en el desarrollo de terminolog\u00edas, que permiten la uniformidad del significado, el alcance de la eficacia en la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y profesional, adem\u00e1s del fortalecimiento de la autonom\u00eda y la pr\u00e1ctica social. En esta perspectiva, la Clasificaci\u00f3n Internacional para la Pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda (CIPE\u00ae) emerge como un marco unificador del lenguaje, proporcionando una terminolog\u00eda estandarizada y facilita la comunicaci\u00f3n de los enfermeros entre s\u00ed y con otros profesionales de la salud. Los subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae representan la pr\u00e1ctica basada en evidencias, organizados por especialidad, \u00e1reas de actuaci\u00f3n y clientela, por medio de enunciados preestablecidos de diagn\u00f3sticos, resultados e intervenciones de enfermer\u00eda. Objetivos: Proponer un subconjunto de conceptos CIPE\u00ae para el \u00e1rea de Enfermer\u00eda Ambiental y Ocupacional; y como objetivos espec\u00edficos: someter los enunciados de diagn\u00f3sticos/resultados (DE/RE) e intervenciones de enfermer\u00eda (IE) a un grupo de expertos, considerando la relevancia, prioridad y pertinencia al \u00e1rea de Enfermer\u00eda Ambiental y Ocupacional; aplicar los DE/RE e IE en consultas de enfermer\u00eda en cuanto a la pertinencia cl\u00ednica; realizar un estudio caso-control, considerando el modelo propuesto de variables predictivas en la industria del petr\u00f3leo y las clases te\u00f3ricas adoptadas; y estructurar los enunciados de DE/RE e IE validados, seg\u00fan la Teor\u00eda de Enfermer\u00eda Ambiental y Ocupacional. M\u00e9todos: En el presente trabajo se analizaron los resultados obtenidos en el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos en el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos, la validaci\u00f3n de contenido y la validaci\u00f3n cl\u00ednica desarrolladas con enfermeros del trabajo de una unidad asistencial de la industria del petr\u00f3leo ubicada en el Estado de Bah\u00eda, con datos retrospectivos referentes al bienio 2014-2015, y la etapa 4, que se refiere a la estructuraci\u00f3n del subconjunto. Resultados: Como producto, se obtuvo la validaci\u00f3n de 114 diagn\u00f3sticos/resultados de enfermer\u00eda y 219 intervenciones de enfermer\u00eda; la presentaci\u00f3n de un modelo relacionado con la evaluaci\u00f3n en cuanto a la exposici\u00f3n de trabajadores en la industria petrolera, abarcando cinco factores de exposici\u00f3n (satisfacci\u00f3n en el trabajo, esfuerzo f\u00edsico, exposici\u00f3n a producto qu\u00edmico, gases y solventes); la reestructuraci\u00f3n del subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae, con base en la teor\u00eda de medio alcance, denominada de Teor\u00eda de Enfermer\u00eda Ambiental y Ocupacional, conteniendo 173 diagn\u00f3sticos / resultados de enfermer\u00eda y 582 intervenciones de enfermer\u00eda. Discusi\u00f3n: Las clasificaciones espec\u00edficas en enfermer\u00eda contribuyen al fortalecimiento de la ciencia de la Enfermer\u00eda, en los \u00e1mbitos de la asistencia, de la educaci\u00f3n y de la investigaci\u00f3n. As\u00ed, los subconjuntos representan una importante estrategia para facilitar el uso por los profesionales de \u00e1reas espec\u00edficas, cuyas directrices de elaboraci\u00f3n se basan en la elecci\u00f3n del modelo te\u00f3rico que va a estructurar, por la identificaci\u00f3n de t\u00e9rminos y la comparaci\u00f3n con t\u00e9rminos existentes en la CIPE\u00ae, adem\u00e1s de su proceso de validaci\u00f3n. Consideraciones finales: Se cree que el subconjunto propuesto y validado en la unidad asistencial de la industria del petr\u00f3leo, instrumentaliz\u00f3 la Sistematizaci\u00f3n de la Asistencia de Enfermer\u00eda Ambiental y Ocupacional, posibilitando la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud de los trabajadores, generando estad\u00edsticas, as\u00ed como colaborando para el desarrollo de pol\u00edticas de salud y la planificaci\u00f3n del cuidado.\nPalabras clave: terminolog\u00eda; teor\u00edas de enfermer\u00eda; enfermer\u00eda del trabajo; salud ambiental; investigaci\u00f3n metodol\u00f3gica en enfermer\u00eda.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios, conceitos e estruturas te\u00f3ricas da Teoria de Tornar-se Humano aplicada \u00e0 enfermagem ambiental e ocupacional...................... 31\nFigura 2\t- Modelo te\u00f3rico da teoria de enfermagem ambiental e\nocupacional......................................................................... 37\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos antecedentes e consequentes da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.................................................. 39\nFigura 4 - Etapas metodol\u00f3gicas para o desenvolvimento dos subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae............................................................. 46\nFigura 5\t- Terceira etapa: valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado doa conceitos de\ndiagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem do subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional.................................................. 48\nFigura 6 - Estrutura\u00e7\u00e3o do subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae..................... 51\nFigura 7 - Resumo das etapas metodol\u00f3gicas realizadas neste estudo.................. 53\nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem validados na ind\u00fastria do petr\u00f3leo no per\u00edodo do estudo.......................................... 57\nFigura 9 - L\u00e2mpada s\u00edmbolo do subconjunto terminol\u00f3gico para a enfermagem ambiental e ocupacional............................................................. 93\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o dos DE/RE pertencentes ao subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional........................................... 94\nFigura 11 - Modelo te\u00f3rico da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.......... 97\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das idades por sexo dos trabalhadores atendidos pelos enfermeiros do trabalho no per\u00edodo do estudo.................................. 56\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o de conceitos por classes te\u00f3ricas resultantes da valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica....................................................................... 77\nGr\u00e1fico 3 - Vari\u00e1veis selecionadas no modelo final............................ 86\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Interven\u00e7\u00f5es de enfermagem validadas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, por categoria te\u00f3rica, no per\u00edodo do estudo.................................................... 70\nQuadro 2 - Enunciados de diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem constru\u00eddos para a enfermagem ambiental e ocupacional............................................... 89\nQuadro 3 - Distribui\u00e7\u00e3o de novos conceitos primitivos sugeridos para o Modelo de Sete\nEixos da CIPE\u00ae................................................................... 90\nQuadro 4 - Subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional...................................................................... 99\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem validados na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, durante as consultas de enfermagem ambiental e ocupacional no exame peri\u00f3dico, no per\u00edodo do estudo..................................................... 58\nTabela 2 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o te\u00f3rica focalizando o ambiente no cuidado................................................. 61\nTabela 3 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o te\u00f3rica: exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais.............................. 64\nTabela 4 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o te\u00f3rica: promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida............................................ 67\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o de casos e controles segundo caracter\u00edsticas dos trabalhadores atendidos no Servi\u00e7o de Sa\u00fade Ocupacional da empresa coparticipante....................... 78\nTabela 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dados v\u00e1lidos e omissos referentes \u00e0s vari\u00e1veis categ\u00f3ricas analisadas................................................................................ 79\nTabela 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dicot\u00f4micas nos grupos de caso-controle............. 80\nUFPB\tUniversidade Federal da Para\u00edba\nUnB\tUniversidade de Bras\u00edlia\nCIPE\u00ae\tClassifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem\nCIE\tConselho Internacional de Enfermeiras\nISO\tOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional de Padroniza\u00e7\u00e3o\nSAE\tSistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem\nPE\tProcesso de Enfermagem\nOMS\tOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nOWL\tWeb Ontology Language\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O............................................... 17\n2\tOBJETIVOS................................................ 21\n2.1\tOBJETIVO GERAL........................................... 21\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS.................................... 21\n3\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO...................................... 22\n3.1\tRELA\u00c7\u00c3O ENTRE EDUCA\u00c7\u00c3O E TRABALHO NA ENFERMAGEM..........\t22\n3.2\tSA\u00daDE AMBIENTAL E DO TRABALHADOR......................... 25\n3.3\tMODELO TE\u00d3RICO PARA A PR\u00c1TICA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL\nE OCUPACIONAL: UMA TEORIA DE M\u00c9DIO ALCANCE..................... 30\n5\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO......................... 41\n5.1\tCONSTRU\u00c7\u00c3O DE SUBCONJUNTOS TERMINOL\u00d3GICOS CIPE\u00ae.......... 41\n5.2\tVALIDA\u00c7\u00c3O DE CONCEITOS: M\u00c9TODOS E CRIT\u00c9RIOS.............. 44\n5.3\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS.............................. 46\n5.3.1\tValida\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado dos Conceitos de Diagn\u00f3sticos, Resultados de\nEnfermagem da \u00c1rea de Enfermagem Ambiental e Ocupacional....... 47\n5.3.2\tValida\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica dos Conceitos de Diagn\u00f3sticos, Resultados e Interven\u00e7\u00f5es\nde Enfermagem da \u00c1rea de Enfermagem Ambiental e Ocupacional.... 49\n5.3.2.1\tDesenvolvimento do Estudo Caso-controle................ 49\n5.4\tDO TRATAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS\nALCAN\u00c7ADOS..................................................... 50\n5.5\tESTRUTURA\u00c7\u00c3O DO SUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO DA CIPE\u00ae NA\n\u00c1REA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL..................... 51\n5.6\tASPECTOS \u00c9TICOS.......................................... 52\n6\tRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................... 54\n6.1\tEXPERI\u00caNCIA DE USO DA PROPOSTA DE UM SUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A PR\u00c1TICA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL\nE OCUPACIONAL NA IND\u00daSTRIA DO PETR\u00d3LEO......................... 54\n6.1.1\tValida\u00e7\u00e3o por Consenso................................. 54\n6.1.2\tValida\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica...................................... 55\n6.1.2.1\tProcesso de Valida\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica/Resultados e Interven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\nna Pr\u00e1tica..................................................... 55\n6.1.2.1.1\tValida\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3sticos/Resultados de Enfermagem... 58\n6.1.2.1.2\tValida\u00e7\u00e3o das Interven\u00e7\u00f5es de Enfermagem............. 69\n6.1.3\tDelineamento Caso-controle Baseado na Teoria de Enfermagem Ambiental e Ocupacional.................................................. 77\n6.2\tREESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA SUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae\nPARA A ENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL...................... 87\n6.2.1\tMensagem ao Leitor....................................... 95\n6.2.2\tRelev\u00e2ncia para a Enfermagem Ambiental e Ocupacional..... 96\n6.2.3\tModelo Te\u00f3rico Adotado................................... 96\n6.2.4\tInstrutivo para Aplica\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica........................ 97\n6.2.5\tLista de Enunciados de Enfermagem distribu\u00eddos segundo a Teoria de\nEnfermagem Ambiental e Ocupacional............................. 98\n6.2.5\tRefer\u00eancias Recomendadas......................... 123\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................. 124\nREFER\u00caNCIAS............................................ 127\nANEXOS................................................. 145\nANEXO 1 - RELAT\u00d3RIO DE ESTAT\u00cdSTICAS QUANTIMAIS - ESTUDO CASO-\nCONTROLE............................................... 145\nANEXO 2 - RELAT\u00d3RIO DE ESTAT\u00cdSTICAS QUANTIMAIS -VALIDA\u00c7\u00c3O\nTERMINOL\u00d3GICA.......................................... 160\nANEXO 3 - PARECER CONSUBSTANCIADO DO CEP\t184\nANEXO 4 - CARTA DE ANU\u00caNCIA DA INSTITUI\u00c7\u00c3O COPARTICIPANTE.\t189\nAP\u00caNDICES.............................................. 190\nAP\u00caNDICE A - DIRECIONADO AOS ENFERMEIROS ENVOLVIDOS NO\nPROCESSO DE VALIDA\u00c7\u00c3O POR CONSENSO..................... 190\nAP\u00caNDICE B - APRESENTA\u00c7\u00c3O DO INSTRUMENTO DE DISCUSS\u00c3O PARA\nVALIDA\u00c7\u00c3O POR CONSENSO DE PERITOS...................... 192\nAP\u00caNDICE C - DIRECIONADO AOS ENFERMEIROS DO TRABALHO\nENVOLVIDOS NO PROCESSO DE VALIDA\u00c7\u00c3O CL\u00cdNICA............ 193\nAP\u00caNDICE D - FICHA DE SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O DA ASSIST\u00caNCIA DE\nENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL..................... 195\nA produ\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas no campo da sa\u00fade converge para o campo preventivo e da promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida a partir de uma vis\u00e3o do cuidado din\u00e2mico, produtor e protetor da vida dos seres da natureza (FERNANDES et al., 2011; KEMPFER et al., 2010). Emerge, assim, no campo da enfermagem, uma nova atitude de cuidado, denominada cuidado ambiental e ocupacional, que impulsiona a aproxima\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais (LINS et al., 2013).\nAnualmente, registram-se, em m\u00e9dia, 120 milh\u00f5es de acidentes de trabalho, 200 mil disfun\u00e7\u00f5es laborais e cerca de 113 milh\u00f5es de casos de doen\u00e7as profissionais no mundo, afetando 4% do produto interno bruto (PIB) mundial (S\u00c1NCHEZ-AYLL\u00d3N, 2014). Pautando-se pela abordagem interdisciplinar da enfermagem ambiental e ocupacional, que abrange a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do trabalhador e das popula\u00e7\u00f5es expostas a riscos ambientais, da preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e agravos, da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade e da \u00eanfase na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \u00e9 poss\u00edvel evitar a perda de 10% a 20% do PIB de um pa\u00eds (ROGERS, 2012; S\u00c1NCHEZ-AYLL\u00d3N, 2014).\nPara tanto, o conhecimento na \u00e1rea de enfermagem tem evolu\u00eddo nos campos cient\u00edfico e te\u00f3rico quanto aos novos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e das novas tecnologias, refletindo nas a\u00e7\u00f5es de cuidado, ensino e demandas na \u00e1rea de pesquisa em enfermagem (ANDRADE et al., 2013; OLIVEIRA et al., 2013). Na hist\u00f3ria da enfermagem, os marcos que se destacam no desenvolvimento da profiss\u00e3o e possibilitam a sustenta\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas, s\u00e3o: o surgimento da enfermagem moderna, com Florence Nightingale, as teorias de enfermagem e a sistematiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de enfermagem (SAE) (BACKES et al., 2011).\nPara realizar o cuidado de enfermagem, portanto, deve-se utilizar o processo de enfermagem, que se desenvolve em cinco fases sequenciais, entre as quais se destaca o diagn\u00f3stico de enfermagem, definido como o julgamento realizado pelo enfermeiro de um fen\u00f4meno da pr\u00e1tica profissional, proporcionando a base para a sele\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es para atingir os resultados esperados, apoiado em um referencial te\u00f3rico que d\u00ea suporte \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de suas etapas (CLARES et al., 2016).\nAssim, a enfermagem vem demonstrando preocupa\u00e7\u00e3o em se consolidar como ci\u00eancia e fortalecer sua pr\u00e1tica cl\u00ednica, especialmente pelo estabelecimento de vocabul\u00e1rio capaz de classificar e nomear sua atua\u00e7\u00e3o profissional (MATTEI et al., 2011; NOGUEIRA; N\u00d3BREGA, 2015). Nesse sentido, as classifica\u00e7\u00f5es de enfermagem s\u00e3o tecnologias inseridas\nO esfor\u00e7o por uma linguagem espec\u00edfica culminou no desenvolvimento de terminologias, que permitem a uniformidade do significado, o alcance da efic\u00e1cia na comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e profissional, al\u00e9m do fortalecimento da autonomia e da pr\u00e1tica social (FURTADO et al., 2013). Nessa perspectiva, a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem (CIPE\u00ae) emerge como um marco unificador da linguagem, proporcionando uma terminologia padronizada e facilita a comunica\u00e7\u00e3o dos enfermeiros entre si e com outros profissionais de sa\u00fade (CASTRO et al., 2016).\nA CIPE\u00ae utiliza a Web Ontology Language (OWL) no ambiente de desenvolvimento de ontologias Prot\u00e9g\u00e9 (CARVALHO et al., 2014; DAL SASSO et al., 2013; HARDIKER et al., 2014; KIM et al., 2010). \u00c9 atualizada e lan\u00e7ada bianualmente e organizada pelo Conselho Internacional de Enfermeiros e Enfermeiras (CIE), desde 1989, e foi concebida ap\u00f3s a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) apontar a necessidade de descrever a pr\u00e1tica de enfermagem mundialmente (GARCIA, 2015; NICHIATA et al., 2012). \u00c9 considerada, desde 2008, uma classifica\u00e7\u00e3o pertencente \u00e0 Fam\u00edlia de Classifica\u00e7\u00f5es Internacionais da OMS e traduzida em 15 idiomas (GARCIA, 2015; NICHIATA et al., 2012).\nEm 2003, iniciou-se a cria\u00e7\u00e3o de Centros para Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae, resultando em 11 centros acreditados pelo CIE: nos Estados Unidos, Canad\u00e1, Chile, Brasil, Alemanha, \u00c1ustria, Su\u00ed\u00e7a, Pol\u00f4nia, Portugal, Ir\u00e3, Coreia e Austr\u00e1lia (GARCIA; N\u00d3BREGA,\n2013)\t. Representada a partir da Vers\u00e3o 1.0 pelo Modelo de Sete Eixos (Foco, Julgamento, Meio, Tempo, Localiza\u00e7\u00e3o, Cliente, A\u00e7\u00e3o), a CIPE\u00ae permite que os termos sejam combinados de forma a compor t\u00edtulos que nomeiam diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem (CUBAS et al., 2011; CUBAS et al., 2013; PARK et al., 2011). Desde sua concep\u00e7\u00e3o, a CIPE\u00ae passou por avalia\u00e7\u00f5es, revis\u00f5es e publica\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es: alpha (1996); beta (1999); beta-2 (2001); 1.0 (2005); 1.1 (2008); 2.0 (2009); 2011 release (2011); 2013 release (2013); 2015 release (2015) e 2017 release (2017) (GARCIA, 2015; LUCIANO et al.,\n2014)\t.\nPela extens\u00e3o e complexidade de uso da CIPE\u00ae, t\u00eam sido desenvolvidos subconjuntos a partir de conte\u00fados da pr\u00e1tica baseada em evid\u00eancias, organizados por especialidade, \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e clientela, por meio de enunciados preestabelecidos de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem (COENEN et al., 2013; MEDEIROS et al., 2013). Ressalta-se que esses subconjuntos n\u00e3o substituem o julgamento cl\u00ednico nem o processo de tomada de\nTodavia, a elabora\u00e7\u00e3o de um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae requer aten\u00e7\u00e3o criteriosa, acur\u00e1cia e experi\u00eancia dos pesquisadores envolvidos, bem como rigor metodol\u00f3gico, a fim de evitar a perda de dados importantes e garantir a qualidade do produto final da pesquisa (CLARES; FREITAS; GUEDES, 2014). Portanto, o uso dos subconjuntos CIPE\u00ae permite universalizar a linguagem dos profissionais de enfermagem, a fim de identificar, explicar e avaliar os elementos que descrevem sua pr\u00e1tica cl\u00ednica, propiciando o aprimoramento de suas a\u00e7\u00f5es, dando visibilidade \u00e0 profiss\u00e3o nos diferentes contextos de atua\u00e7\u00e3o (CLARES et al., 2013).\nPois, o cuidado em enfermagem reivindica a percep\u00e7\u00e3o de um componente axiol\u00f3gico-intersubjetivo capaz de ajudar o cuidador a estabelecer um cuidado emp\u00e1tico e aut\u00eantico centrado no ser cuidado (CARNEIRO et al., 2009). Assim, faz-se necess\u00e1rio que os profissionais deem sentido a suas viv\u00eancias e atividades assistenciais, tornando-os atentos e reflexivos sobre as experi\u00eancias humanas e o modo de ser cuidado na perspectiva aut\u00f4noma do indiv\u00edduo que recebe a assist\u00eancia e interacional do enfermeiro com o cliente e o ambiente de realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de enfermagem.\nNessa perspectiva, no refere \u00e0s dimens\u00f5es te\u00f3ricas aplicadas nesse estudo, podemos caracteriz\u00e1-las de acordo com o arcabou\u00e7o t\u00e9cnico-cient\u00edfico existente na sa\u00fade ambiental e na sa\u00fade do trabalhador. Partindo da rela\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios, conceitos e estruturas te\u00f3ricas da Teoria de Tornar-se Humano aplicada \u00e0 enfermagem ambiental e ocupacional foi poss\u00edvel descrever a pr\u00e1tica e as formas de avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do enfermeiro do trabalho (LINS,\n2012). Uma vez que as teorias de enfermagem publicadas devem ser testadas, reescritas e fomentar o desenvolvimento de outras teorias.\nFoi poss\u00edvel, ent\u00e3o, relacionar conceitos e princ\u00edpios te\u00f3ricos com as defini\u00e7\u00f5es propostas pela sa\u00fade ambiental e do trabalhador, descrevendo os fen\u00f4menos espec\u00edficos dessa \u00e1rea para a consolida\u00e7\u00e3o de uma teoria de m\u00e9dio alcance denominada de teoria de enfermagem ambiental e ocupacional. Essa nova teoria constitui uma estrutura significativa para a compreens\u00e3o da inter-rela\u00e7\u00e3o ser humano-ambiente-sa\u00fade-trabalho, na medida em que acelera o processo de transforma\u00e7\u00e3o da abordagem mecanicista de atendimento \u00e0 sa\u00fade para um novo modelo de atendimento individualizado, com \u00eanfase na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, a partir do modo singular de transforma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo em encarar a sa\u00fade como processo din\u00e2mico, aut\u00f4nomo e participativo.\nVale ressaltar que, no desenvolvimento da teoria de m\u00e9dio alcance utilizada, considerou-se os quatro padr\u00f5es de conhecimento de enfermagem (emp\u00edrico, est\u00e9tico, \u00e9tico e conhecimento pessoal) como articulados, especialmente o padr\u00e3o est\u00e9tico, o qual revela a intera\u00e7\u00e3o que reflete a natureza do cuidado (LINS, 2012). Nesse sentido, com \u00eanfase nos seres humanos e em suas experi\u00eancias vividas, a enfermagem ambiental e ocupacional busca atuar como facilitadora do processo de mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria de sa\u00fade dos trabalhadores.\nA presente pesquisa, portanto, vincula-se ao Centro para Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae da Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB) e \u00e0 pesquisa intitulada \u201cDiagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para o cuidado ecol\u00f3gico e ocupacional\u201d, apresentada em 2012 para obten\u00e7\u00e3o da titula\u00e7\u00e3o de Mestre pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), durante a qual foram constru\u00eddos os enunciados diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem sobre as pr\u00e1ticas e linguagem no \u00e2mbito da enfermagem ambiental e ocupacional.\nDessa forma, o presente estudo vincula-se \u00e0 CIPE\u00ae de forma a contribuir para a linguagem especial de enfermagem e colaborar com o CIE para o fortalecimento e a amplia\u00e7\u00e3o dos prop\u00f3sitos da profiss\u00e3o na assist\u00eancia, na educa\u00e7\u00e3o e na investiga\u00e7\u00e3o. Diante do exposto, temos como quest\u00f5es norteadoras: quais enunciados diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, com base te\u00f3rica aplicada, representam um subconjunto CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional? Que modelo relacionado a fatores de exposi\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria petroqu\u00edmica possui evid\u00eancias te\u00f3ricas para embasar o atendimento a trabalhadores?\n2\tOBJETIVOS\nPartindo das quest\u00f5es norteadoras descritas anteriormente, o presente estudo teve como objetivos os seguintes.\n2.1\tOBJETIVO GERAL\n\u2022 Propor um subconjunto de conceitos CIPE\u00ae para a \u00e1rea de enfermagem ambiental e ocupacional.\n2.2\tOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\u2022\tSubmeter os enunciados de diagn\u00f3sticos/ resultados (DE/RE) e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem (IE) a um grupo de peritos, considerando a relev\u00e2ncia, prioridade e pertin\u00eancia \u00e0 \u00e1rea de enfermagem ambiental e ocupacional;\n\u2022\tAplicar os DE/RE e IE em consultas de enfermagem quanto \u00e0 pertin\u00eancia cl\u00ednica;\n\u2022\tRealizar um estudo caso-controle, considerando o modelo proposto de vari\u00e1veis preditivas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo e as classes te\u00f3ricas adotadas;\n\u2022\tEstruturar os enunciados de DE/RE e IE validados, segundo a teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.\n3\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n3.1\tRELA\u00c7\u00c3O ENTRE EDUCA\u00c7\u00c3O E TRABALHO NA ENFERMAGEM\nDiferentemente do animal, que \u00e9 regulado pelas rela\u00e7\u00f5es causais, programado por sua natureza, e que por isso n\u00e3o projeta sua exist\u00eancia, n\u00e3o a modifica, mas se adapta e responde instintivamente ao meio, o ser humano age sobre a natureza, transformando-a em fun\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, denominando, assim, o trabalho (FRIGOTTO, 2001; SAVIANI, 2007).\nA ess\u00eancia humana \u00e9 o trabalho, que se desenvolve, se aprofunda e se torna complexo ao longo do tempo. A produ\u00e7\u00e3o humana \u00e9, ao mesmo tempo, sua forma\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, um processo educativo (SAVIANI, 2007).\nO ponto de partida da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e trabalho \u00e9 uma semelhan\u00e7a de identidade, lidando com a natureza, relacionando-se uns com os outros, os homens educando-se e educando as novas gera\u00e7\u00f5es. A produ\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia implica o desenvolvimento de formas e conte\u00fados cuja validade \u00e9 estabelecida pela experi\u00eancia, o que se configura em um verdadeiro processo de aprendizagem (SAVIANI, 2007).\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e trabalho, em uma refer\u00eancia aos servi\u00e7os de sa\u00fade, termina por contribuir para a sustenta\u00e7\u00e3o dessas mesmas diretrizes. Outro aspecto que merece destaque diz respeito ao ensino por compet\u00eancia, que privilegia o pensamento cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade da sa\u00fade, com vistas a transform\u00e1-la. Assim, ressalta-se a import\u00e2ncia de uma proposta metodol\u00f3gica de ensino que trabalhe na perspectiva do paradigma a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o (GERMANO, 2003).\nSegundo Marx, o trabalho \u00e9 o criador de valores de uso indispens\u00e1vel \u00e0 exist\u00eancia do ser humano, quaisquer que sejam as formas de sociedade, pois \u00e9 a necessidade material entre o homem e a natureza para manter a vida humana (SAVIANI, 2007). A educa\u00e7\u00e3o dos homens livres (centrada nas atividades intelectuais, na arte da palavra e nos exerc\u00edcios f\u00edsicos de car\u00e1ter l\u00fadico ou militar) versus a educa\u00e7\u00e3o dos escravos e servi\u00e7ais (coincide com o processo de trabalho) culminou no surgimento de escolas como lugar do \u00f3cio ou tempo livre (SAVIANI, 2007).\nDesenvolveu-se a partir da\u00ed uma forma espec\u00edfica de educa\u00e7\u00e3o propriamente dita, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0quela inerente ao processo produtivo, perpetrando-se a separa\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e trabalho (SAVIANI, 2007). No decorrer do ensino de forma geral, visualizamos as seguintes caracter\u00edsticas: no ensino fundamental, ocorre o princ\u00edpio educativo do trabalho; o\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, o tempo de prepara\u00e7\u00e3o para o ingresso no mercado de trabalho pode ser bem maior, com a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de continuidade ao longo da vida \u00fatil dos trabalhadores (POCHMANN, 2004). Para tanto, a expans\u00e3o da escolaridade deve ser vista n\u00e3o apenas do ponto de vista da produtividade, mas especialmente da cidadania e do investimento, uma vez que, para que um pa\u00eds possa fazer parte da sociedade do conhecimento, se deve aumentar o ritmo de crescimento econ\u00f4mico e de acumula\u00e7\u00e3o de capital, promovendo simultaneamente uma redistribui\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho e da renda (POCHMANN, 2004; SEGNINI, 2000).\nA flexibiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (contratos de tempo parcial, subcontrata\u00e7\u00e3o, terceiriza\u00e7\u00e3o etc.) inscreve-se no mesmo processo que articula o discurso por maiores n\u00edveis de escolaridade para os trabalhadores que permanecem empregados e ocupam postos de trabalho considerados essenciais para os processos produtivos nos quais se inserem (POCHMANN, 2004; SEGNINI, 2000).\nNesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional aparecem hoje como quest\u00f5es centrais devido a fun\u00e7\u00f5es essencialmente instrumentais, ou seja, capazes de possibilitar a competitividade e intensificar a concorr\u00eancia, adaptar trabalhadores \u00e0s mudan\u00e7as t\u00e9cnicas e minimizar os efeitos do desemprego (SEGNINI, 2000). Em pleno limiar da sociedade do conhecimento, \u00e9 preciso abandonar a concep\u00e7\u00e3o conservadora e ultrapassada do trabalho como obriga\u00e7\u00e3o de lutar pela sobreviv\u00eancia para reconstituir uma nova transi\u00e7\u00e3o do sistema escolar para o mundo do trabalho (SEGNINI, 2000). A educa\u00e7\u00e3o vista como propulsor do crescimento econ\u00f4mico aplica a palavra \u201ccapital\u201d a seres humanos, supondo que eles se transformavam em \u201ccapital humano\u201d para as empresas, caracterizando o intelecto como a for\u00e7a de trabalho mais importante da atualidade (PAIVA, 2001).\nA inser\u00e7\u00e3o do modelo capitalista de produ\u00e7\u00e3o no setor sa\u00fade se fez cada vez mais presente, passando a criar novas necessidades e exig\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores da \u00e1rea. Em 1962, com a aprova\u00e7\u00e3o do Parecer no 271 do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea curativa \u00e9 privilegiada; e, na d\u00e9cada de 1970, registra-se um acentuado processo de privatiza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o excessivas, em virtude da monopoliza\u00e7\u00e3o da economia, transformando os servi\u00e7os de sa\u00fade, de certa maneira, em mercadorias, repercutindo, assim, nas pr\u00e1ticas de sa\u00fade e na forma\u00e7\u00e3o de seus profissionais (GERMANO, 2003).\nNa enfermagem, por exemplo, o ensino profissional de n\u00edvel m\u00e9dio teve seu primeiro curso criado em 1936, na Escola Carlos Chagas, em Belo Horizonte (MG), passando os novos profissionais, t\u00e9cnicos e auxiliares de enfermagem a substituir os pr\u00e1ticos de enfermagem e atendentes que predominavam nos hospitais (GERMANO, 2003). Em 1972, come\u00e7aram a surgir os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem (n\u00edvel de mestrado) e, a partir da d\u00e9cada de 1980, os cursos de doutorado foram abertos (ALMEIDA; OLIVEIRA; GARCIA, 1996).\nAp\u00f3s a ditadura, introduziram-se na pesquisa desse n\u00edvel reflex\u00f5es sociais e filos\u00f3ficas sobre as contradi\u00e7\u00f5es existentes na sociedade e suas rela\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade. No entanto, o Parecer no 163/1972 e a Resolu\u00e7\u00e3o no 4/1972 conclamavam os enfermeiros a dominar t\u00e9cnicas avan\u00e7adas em sa\u00fade em raz\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (ALMEIDA; OLIVEIRA; GARCIA, 1996).\nNesse sentido, o processo de trabalho em enfermagem tem influ\u00eancia cartesiana, pois na assist\u00eancia ocorre a divis\u00e3o t\u00e9cnica de tarefas, procedimentos e responsabilidades, em que o planejamento e o gerenciamento do cuidado s\u00e3o geridos pelo enfermeiro, sendo sua execu\u00e7\u00e3o realizada pelos t\u00e9cnicos e auxiliares (PASCHOAL, 2006).\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es e compreendendo a complexidade do trabalho em enfermagem, uma vez que nele est\u00e3o envolvidas a\u00e7\u00f5es gerenciais, assistenciais e educativas, as atividades de ger\u00eancia do cuidado e da unidade est\u00e3o impl\u00edcitas no cotidiano do trabalho (PASCHOAL, 2006). Assim, o enfermeiro desempenha seu papel de educador em assuntos de sa\u00fade junto ao paciente, seus familiares e ao pessoal de enfermagem, valorizando o indiv\u00edduo e o ambiente que o cerca (PASCHOAL, 2006).\nEduca\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, uma forma de cuidar, e o cuidado \u00e9 uma forma de educar. Uma educa\u00e7\u00e3o que potencializa o cuidar deve estar assentada no di\u00e1logo e, dessa forma, constituirse em efetivo cuidado (RAMOS et al., 2009). Tamb\u00e9m \u00e9 apontada a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade na pr\u00e1tica de enfermagem como mediadora de processos de aprendizagem e de experi\u00eancia de doen\u00e7a (RAMOS et al., 2009).\nAo apontar essas dimens\u00f5es, queremos enfatizar os ganhos decorrentes de todo esse esfor\u00e7o de discuss\u00e3o na proposi\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico para a enfermagem centrado na realidade social e flex\u00edvel. Essa flexibilidade deve ser enfatizada por possibilitar uma maior interlocu\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas tem\u00e1ticas que comp\u00f5em o corpo de conhecimento do curso, propiciando o di\u00e1logo entre os saberes (GERMANO, 2003).\nA educa\u00e7\u00e3o como cuidado deve garantir ao futuro profissional compet\u00eancias para a investiga\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da pr\u00e1tica e das pol\u00edticas de sa\u00fade, com a valoriza\u00e7\u00e3o e a prioriza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios humanos e da cidadania. As dimens\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e trabalho,\nportanto, devem estar articuladas para uma forma de cuidado baseado no desenvolvimento humano, com a participa\u00e7\u00e3o, o envolvimento e o respeito ao indiv\u00edduo.\nLogo, cabe a ado\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o em enfermagem voltada \u00e0s necessidades do trabalho de forma cont\u00ednua, n\u00e3o apenas visando \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, mas tendo como objetivo ser transformadora e inovadora do ponto de vista tecnol\u00f3gico e de pr\u00e1tica social.\n3.2\tSA\u00daDE AMBIENTAL E DO TRABALHADOR\nA origem dos problemas ambientais e ocupacionais est\u00e1 no processo de produ\u00e7\u00e3o e consumo, pois o trabalho e os processos produtivos s\u00e3o mediadores das rela\u00e7\u00f5es do ser humano com a natureza (AUGUSTO et al., 2003).\nOs impactos dos problemas ambientais gerados pelos processos de produ\u00e7\u00e3o e consumo sobre a sa\u00fade humana podem se manifestar sob a forma de eventos agudos ou cr\u00f4nicos, como os acidentes de trabalho t\u00edpicos ou de trajeto, as doen\u00e7as do trabalho e relacionadas com o trabalho. Para tanto, em 1999, os Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e da Previd\u00eancia Social elaboraram uma lista que discrimina 210 doen\u00e7as relacionadas com o trabalho (RIGOTTO, 2003).\nA estimativa da OIT para o mundo no ano 2000 referiu-se a 2 milh\u00f5es de acidentes de trabalho fatais, e a cada um destes correspondem entre 500 a 2 mil acidentes n\u00e3o fatais; as doen\u00e7as do trabalho acometeram 160 milh\u00f5es de trabalhadores; j\u00e1 as doen\u00e7as relacionadas com o trabalho s\u00e3o notificadas em apenas 1% a 5% dos casos, de acordo com o pa\u00eds. No Brasil, os dados relativos aos 20.374.176 trabalhadores celetistas, em 2000, mostram a ocorr\u00eancia de 343.996 acidentes, 14.999 dos quais resultaram em incapacidade total e permanente e 3.094, em \u00f3bito (RIGOTTO, 2003).\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com a problem\u00e1tica ambiental est\u00e3o inseridas na sa\u00fade p\u00fablica desde a segunda metade do s\u00e9culo XX com o objetivo de tratar da inter-rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade e meio ambiente, denominada sa\u00fade ambiental, que, segundo a OMS, se ocupa das formas de vida, das subst\u00e2ncias e das condi\u00e7\u00f5es que podem exercer alguma influ\u00eancia sobre a sa\u00fade e o bem-estar do ser humano (RIBEIRO, 2004; GOUVEIA, 1999).\nEm 1993, uma defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade ambiental, que abarca tamb\u00e9m os aspectos de atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, foi apresentada na Carta de Sofia: \u201cSa\u00fade ambiental s\u00e3o todos aqueles aspectos da sa\u00fade humana, incluindo a qualidade de vida, que est\u00e3o determinados por fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, sociais e psicol\u00f3gicos no meio ambiente\u201d (RIBEIRO, 2004).\nDe acordo com o documento \u201cSubs\u00eddios para a constru\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Ambiental\u201d, a \u201c[...] sa\u00fade ambiental compreende a \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica, afeita aos conhecimentos cient\u00edficos e \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e \u00e0s correspondentes interven\u00e7\u00f5es [a\u00e7\u00f5es] relacionadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre a sa\u00fade humana e os fatores do meio ambiente [...]\u201d (FREITAS et al., 2009).\nDe acordo com estimativas da OMS, cerca de um quarto da responsabilidade mundial pelas doen\u00e7as pode ser atribu\u00eddo ao meio ambiente em modifica\u00e7\u00e3o, embora na Am\u00e9rica Latina e no Caribe a fra\u00e7\u00e3o seja aproximadamente de um quinto (PERIAGO, 2007). Em n\u00edvel global, o estudo da OMS da carga de doen\u00e7as relacionadas com o ambiente revela que o n\u00famero total de anos de vida perdidos por habitante em consequ\u00eancia de fatores ambientais \u00e9 15 vezes maior nos pa\u00edses em desenvolvimento que nos pa\u00edses desenvolvidos (CARNEIRO et al., 2012).\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental no campo da sa\u00fade coletiva, principalmente ap\u00f3s a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada em 1992 na cidade do Rio de Janeiro (a Rio-92), em conson\u00e2ncia com as discuss\u00f5es te\u00f3ricas sobre promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com as demandas decorrentes da implementa\u00e7\u00e3o da vigil\u00e2ncia ambiental no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) (Vigisus), observa-se uma maior aproxima\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios profissionais oriundos da \u00e1rea de sa\u00fade do trabalhador na discuss\u00e3o ambiental (PORTO; ALMEIDA, 2002).\nComo resultado da Rio-92, foi criada a Agenda 21, em cujo cap\u00edtulo 6 encontra-se a se\u00e7\u00e3o I, dedicada \u00e0s dimens\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, que reconhece a sa\u00fade ambiental como prioridade social para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. J\u00e1 em seu cap\u00edtulo 35, encontra-se a se\u00e7\u00e3o IV, dedicada aos meios para implementar o desenvolvimento sustent\u00e1vel (FREITAS, 2005).\nEm 1993, o conceito de indicador ambiental foi definido pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), que para tal prop\u00f4s um modelo denominado em portugu\u00eas FPEEEA (For\u00e7as Motrizes/Press\u00e3o/Estado/Exposi\u00e7\u00e3o/Efeitos/ A\u00e7\u00e3o), que se fundamenta em:\n\u2022\tFor\u00e7as Motrizes, que representam o modelo de desenvolvimento adotado, respons\u00e1vel pelas atividades e fontes de polui\u00e7\u00e3o e de degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\n\u2022\tPress\u00e3o, que corresponde \u00e0s fontes de press\u00e3o sobre o ambiente e sobre as popula\u00e7\u00f5es, estando subordinadas \u00e0s for\u00e7as motrizes;\n\u2022\tEstado, que diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais gerais submetidas \u00e0s press\u00f5es existentes;\n\u2022\tExposi\u00e7\u00e3o, que se refere aos riscos produzidos \u00e0 sa\u00fade ambiental e humana;\n\u2022\tEfeitos, que s\u00e3o o resultado nocivo da submiss\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o; e\n\u2022\tA\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o as medidas de prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e do ambiente (AUGUSTO; BRANCO, 2003).\nEm 1998, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade montou um grupo de trabalho, com participantes das principais universidades do pa\u00eds, de \u00f3rg\u00e3os ambientais e da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade (Opas), para elaborar uma Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Ambiental, que ficou pronta em junho de 1999, com o prop\u00f3sito de prevenir agravos \u00e0 sa\u00fade decorrentes da exposi\u00e7\u00e3o a ambientes nocivos e de reduzir a morbimortalidade por doen\u00e7as transmiss\u00edveis, cr\u00f4nico-degenerativas e mentais mediante a reconstitui\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de ambientes saud\u00e1veis, contribuindo para a qualidade de vida. Desde ent\u00e3o, esse minist\u00e9rio vem estruturando a \u00e1rea de vigil\u00e2ncia e, em 2003, criou a Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (SVS) (RIBEIRO, 2004).\nA Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa) estruturou o Sistema Nacional de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade (Sinvas), cuja regulamenta\u00e7\u00e3o pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa no 1, de 25 de setembro de 2001, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, apontou como prioridades a interven\u00e7\u00e3o aos fatores biol\u00f3gicos, representados pelos vetores, hospedeiros, reservat\u00f3rios e animais pe\u00e7onhentos; e aos fatores n\u00e3o biol\u00f3gicos, que incluem a qualidade da \u00e1gua para consumo humano, ar, solo, contaminantes ambientais, desastres naturais e acidentes com produtos perigosos (C\u00c2MARA; TAMBELLINI, 2003).\nNesse sentido, a 1a Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Ambiental (1a CNSA) foi realizada em dezembro de 2009 e possibilitou a reflex\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de propostas em sa\u00fade que contemplaram os campos da sa\u00fade ambiental e da sa\u00fade do trabalhador, das rela\u00e7\u00f5es produ\u00e7\u00e3o/trabalho, ambiente e sa\u00fade (DIAS et al., 2009).\nDe acordo com Minayo et al. (1999 apud PORTO, 2005), a sa\u00fade p\u00fablica brasileira tem atualmente tr\u00eas paradigmas que s\u00e3o adotados para compreender a interface entre sa\u00fade e ambiente: (1) o biom\u00e9dico; (2) o saneamento cl\u00e1ssico; e (3) o da medicina social. Sobretudo pelo entendimento dos processos mais importantes, em termos de determinantes e condicionantes da sa\u00fade, \u00e9 poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (MACHADO; PORTO, 2003).\nAssim como no enfoque da promo\u00e7\u00e3o e da vigil\u00e2ncia da sa\u00fade, enfatiza-se o car\u00e1ter de multidetermina\u00e7\u00e3o, que concebe o processo da sa\u00fade-doen\u00e7a como socialmente determinado. Engloba, ainda, o planejamento, a programa\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a serem empreendidas para o enfrentamento dos problemas de sa\u00fade, tomando como objeto de suas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o\napenas os riscos e os danos, mas tamb\u00e9m os determinantes destes e as necessidades de sa\u00fade (ALVES, 2003).\nSmith (1992) sistematiza os procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o de riscos em quatro etapas. A primeira \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do perigo, como: toxicidade, ecotoxicidade, persist\u00eancia no meio ambiente, bioacumula\u00e7\u00e3o, mobilidade e destino ambiental. A segunda \u00e9 a estimativa de risco, na qual h\u00e1 a quantifica\u00e7\u00e3o da dose-efeito e da dose-resposta, do efeito adverso, de sua reversibilidade ou irreversibilidade, da dose-limite e dos n\u00edveis de efeitos n\u00e3o adversos e estudos de campo. A terceira \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, baseada em medi\u00e7\u00f5es das concentra\u00e7\u00f5es ambientais, sua distribui\u00e7\u00e3o, rotas, destino, ambientes recept\u00e1culos e popula\u00e7\u00f5es-alvo. E a \u00faltima etapa \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o do risco, com dados provenientes de: exposi\u00e7\u00e3o (intensidade, frequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o), rotas de exposi\u00e7\u00e3o, toxicidade e ecotoxicidade (PORTO; FREITAS, 1997). Essa sinergia entre controle de riscos, ambientes saud\u00e1veis, estilo de vida saud\u00e1vel e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \u00e9 o suporte que d\u00e1 equil\u00edbrio aos programas de sa\u00fade ambiental (PERIAGO, 2007).\nVale ressaltar que, at\u00e9 pouco tempo, no setor da sa\u00fade, a dimens\u00e3o de ambiente era compreendida pelo ser humano como externa a ele, traduzida pelas express\u00f5es \u201cambiente f\u00edsico\u201d, \u201cecossistema\u201d ou \u201cespa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d. Resumindo, para que os riscos ambientais sejam tratados como um problema para a sa\u00fade, o ambiente deve ser internalizado \u00e0 pol\u00edtica, ao diagn\u00f3stico, ao planejamento e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade (AUGUSTO, 2003). Deve ser entendido, ainda, como territ\u00f3rio vivo, din\u00e2mico, constitu\u00eddo por processos pol\u00edticos, hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos, sociais e culturais, no qual se materializa a vida humana pela participa\u00e7\u00e3o e pelo controle social (DIAS et al., 2009).\nA abordagem das rela\u00e7\u00f5es trabalho e da sa\u00fade-doen\u00e7a surge da ideia cartesiana do corpo como m\u00e1quina, o qual se exp\u00f5e a agentes/fatores de risco. Assim, as consequ\u00eancias do trabalho para a sa\u00fade s\u00e3o resultado da intera\u00e7\u00e3o do corpo (hospedeiro) com agentes/fatores (f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, mec\u00e2nicos) existentes no meio (ambiente) de trabalho; e o trabalho \u00e9 apreendido pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas como os \u201climites de toler\u00e2ncia\u201d e \u201climites biol\u00f3gicos de exposi\u00e7\u00e3o\u201d, buscando \u201cadaptar\u201d ambiente e condi\u00e7\u00f5es de trabalho a par\u00e2metros normais quanto \u00e0 suscetibilidade individual aos agentes/fatores (LACAZ, 2007).\nNa medida em que as classes trabalhadoras constituem-se em novo sujeito pol\u00edtico e social, conforme sugere o campo da sa\u00fade do trabalhador, este incorpora a ideia de trabalhador ativo, que pode intervir e transformar a realidade do trabalho, participando do controle da nocividade, da defini\u00e7\u00e3o consensual de prioridades de interven\u00e7\u00e3o e da elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias transformadoras (LACAZ, 2007).\nA sa\u00fade do trabalhador \u00e9, pois, o campo de pr\u00e1ticas e conhecimentos cujo enfoque te\u00f3rico-metodol\u00f3gico emerge da sa\u00fade coletiva, buscando conhecer e intervir nas rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e sa\u00fade-doen\u00e7a (LACAZ, 2007). \u00c9 composta por equipes multiprofissionais e trabalhadores, que utilizam abordagem cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica e aten\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis de preven\u00e7\u00e3o (SATO; LACAZ; BERNARDO, 2006).\nO campo da sa\u00fade do trabalhador \u00e9 definido, ainda, no artigo 6o da Lei no 8.080/1990 como um conjunto de atividades que se destina, por meio de a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e sanit\u00e1ria, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores submetidos aos riscos e agravos advindos das condi\u00e7\u00f5es de trabalho (DIAS et al., 2009). Lacaz (1996, p. 54 apud LOUREN\u00c7O; BERTANI, 2007) indica que, no campo sa\u00fade do trabalhador, \u201c[...] o coletivo de trabalhadores \u00e9 percebido como produtor e n\u00e3o mais consumidor de condutas, prescri\u00e7\u00f5es/orienta\u00e7\u00f5es, medicamentos etc. Isso ajuda a romper as an\u00e1lises positivistas e simplificadas de causa e efeito hegem\u00f4nicas na medicina do trabalho e na sa\u00fade ocupacional\u201d.\nContrap\u00f5e-se, assim, \u00e0s pr\u00e1ticas da sa\u00fade ocupacional, que objetiva abordar a cl\u00ednica, a medicina preventiva e a epidemiologia cl\u00e1ssica mediante a hist\u00f3ria natural da doen\u00e7a (LACAZ, 2007). O controle da sa\u00fade preconizado pela sa\u00fade ocupacional resume-se \u00e0 estrat\u00e9gia de adequar o ambiente de trabalho ao ser humano, e cada ser humano a seu trabalho; da\u00ed deriva a import\u00e2ncia dos exames admissionais e peri\u00f3dicos realizados pelos Servi\u00e7os Especializados de Medicina do Trabalho (SEMT) das empresas (LACAZ, 2007).\nNa reorganiza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade definida no Decreto no 6.860, publicado em 28 de maio de 2009, a Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade Ambiental (CGVAM) e a Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Sa\u00fade do Trabalhador (CGSAT) foram reunidas no Departamento de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade Ambiental e Sa\u00fade do Trabalhador, na Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (SVS)/Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (DIAS et al., 2009).\nA partir de 2003, a coordena\u00e7\u00e3o da \u00c1rea T\u00e9cnica de Sa\u00fade do Trabalhador do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade priorizou a implementa\u00e7\u00e3o da Renast, que \u00e9 uma rede nacional de informa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas de sa\u00fade organizada para implementar a\u00e7\u00f5es assistenciais, de vigil\u00e2ncia e de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do trabalhador (DIAS; HOEFEL, 2005). Em 2012, foi institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora pela Portaria MS no 1.823, com \u00eanfase no artigo 2o, que visa \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores, bem como \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade decorrente dos modelos de desenvolvimento e dos processos produtivos (COSTA et al., 2013).\nQuanto \u00e0s pesquisas relacionadas com a \u00e1rea, al\u00e9m do crescimento exponencial, percebem-se tend\u00eancias quanto \u00e0s tem\u00e1ticas: crescimento absoluto e relativo do n\u00famero de\nteses e disserta\u00e7\u00f5es sobre doen\u00e7as osteomusculares (de 50% aproximadamente), doen\u00e7as mentais (100%), em especial entre os trabalhadores da sa\u00fade (72%, dados n\u00e3o apresentados), e outras enfermidades ou desfechos, como obesidade, fadiga, envelhecimento, altera\u00e7\u00f5es vocais, entre outros. As categorias ocupacionais mais estudadas foram os trabalhadores do ramo da sa\u00fade, ensino e agricultura (SANTANA, 2006).\nPortanto, as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade devem ser desenvolvidas de forma articulada entre os trabalhadores, as organiza\u00e7\u00f5es e as \u00e1reas de pesquisa, de assist\u00eancia e de reabilita\u00e7\u00e3o (AZAMBUJA; KERBER; KIRCHHOF, 2007). Todavia, as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador/sa\u00fade ocupacional devem estar articuladas nos servi\u00e7os de sa\u00fade, pois os riscos gerados direta e indiretamente pelos processos produtivos afetam o meio ambiente e a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es e dos trabalhadores de modo particular (DIAS et al., 2009).\n3.3\tMODELO TE\u00d3RICO PARA A PR\u00c1TICA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL E\nOCUPACIONAL: UMA TEORIA DE M\u00c9DIO ALCANCE\nA Teoria de M\u00e9dio Alcance da Enfermagem Ambiental e Ocupacional foi criada com base nos pressupostos da Teoria de Tornar-se Humano, de Rosemarie Rizzo Parse; e a partir da s\u00edntese de protocolos das \u00e1reas de sa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador adotados no Brasil. Apesar da Teoria de Tornar-se Humano n\u00e3o puder ser submetida \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o \u00e9 uma teoria de predi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se baseia em uma perspectiva causa-efeito, \u00e9 capaz de ser testada, pois identifica fen\u00f4menos vividos a partir das inter-rela\u00e7\u00f5es do ser humano-universo-sa\u00fade (TOMEY; ALLIGOOD, 2004; GEORGE et al., 2000).\nNo entanto sua escolha, justifica-se por centrar-se no ser humano e nas suas escolhas quanto ao modo de viver e capacidade de transformar-se a partir de experi\u00eancias decorrentes da intera\u00e7\u00e3o do enfermeiro-ambiente-trabalho. Com vistas \u00e0 qualidade de vida e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, sendo estes objetivos final\u00edsticos da sa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador.\nInicialmente, essa releitura te\u00f3rica possibilitou desenhar uma estrutura te\u00f3rica an\u00e1loga \u00e0quela de Parse, contendo as suas inter-rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos e princ\u00edpios aplicados \u00e0 enfermagem ambiental e ocupacional, descrevendo os fen\u00f4menos espec\u00edficos dessa \u00e1rea, conforme Figura 1.\nPRINC\u00cdPIO 1\nPRINC\u00cdPIO 2\nPRINC\u00cdPIO 3\nEstruturar multidimensionalmente o significado \u00e9 cocriar a realidade por meio da transmiss\u00e3o pela linguagem, da valora\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o de imagens.\nCocriar padr\u00f5es r\u00edtmicos de relacionamento \u00e9 viver a unidade paradoxal de revelar-dissimular e permitir-limitar enquanto ligando-\nCotranscender com os poss\u00edveis \u00e9 dar poder a formas \u00fanicas de criar no processo de transforma\u00e7\u00e3o.\nRela\u00e7\u00e3o dos conceitos nos quadrados: prover est\u00edmulos \u00e9 uma forma de reconhecer a visualiza\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e ocupacionais.\nRela\u00e7\u00e3o dos conceitos nas formas ovais: motivar \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o do ensejo da representatividade.\nRela\u00e7\u00e3o dos conceitos nos tri\u00e2ngulos: institui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida revela a express\u00e3o da realidade da intera\u00e7\u00e3o.\nFigura 1 - Rela\u00e7\u00e3o entre os princ\u00edpios, conceitos e estruturas te\u00f3ricas da Teoria de Tornar-se Humano aplicada \u00e0 enfermagem ambiental e ocupacional. Fonte: Lins (2012).\nComo resultado do processo de reflex\u00e3o, partindo do primeiro princ\u00edpio, entendeu-se que a estrutura\u00e7\u00e3o multidimensional do significado \u00e9 dada pela cocria\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de sa\u00fade por meio da express\u00e3o da realidade, da representatividade e da percep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e ocupacionais. Quanto ao segundo princ\u00edpio, cocriar a ritmicidade das rela\u00e7\u00f5es de forma paradoxal significa reconhecer/n\u00e3o conhecer e ensejar/n\u00e3o ensejar, na intera\u00e7\u00e3o do enfermeiro com o cliente, visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do cuidado ambiental baseado em um processo de enfermagem inovador, que proporcione qualidade de vida aos indiv\u00edduos. Finalmente, quanto ao terceiro princ\u00edpio, a cotranscend\u00eancia \u00e9 impulsionada pela motiva\u00e7\u00e3o em instituir qualidade de vida derivada de um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o, na medida em que estimula e facilita a mudan\u00e7a dos padr\u00f5es e h\u00e1bitos de vida adotados no campo individual do ser humano-ambiente (LINS et al., 2013).\nPor conseguinte, a partir da an\u00e1lise dos princ\u00edpios da estrutura te\u00f3rica adaptada de Parse, foi feita a adequa\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica de enfermagem ambiental e ocupacional, contendo os seguintes princ\u00edpios:\n1o Princ\u00edpio: Focalizando o ambiente no cuidado\nEsse eixo tem \u00eanfase nos fatores ambientais descritos nas normas regulamentadoras, nos aspectos quanto ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, na seguran\u00e7a ambiental e higiene ocupacional.\nA partir da Portaria no 3.214, de 8 de junho de 1978, foram aprovadas as normas regulamentadoras (NRs) relacionadas com a seguran\u00e7a e a medicina do trabalho, de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria pelas empresas privadas e p\u00fablicas e pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de administra\u00e7\u00e3o direta e indireta que tenham empregados regidos pela Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) (SARQUIS et al., 2004).\nAs NRs foram criadas e ampliadas para a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es seguras, bem como para potencializar o ambiente de trabalho a fim de reduzir ou at\u00e9 mesmo eliminar os riscos existentes, como \u00e9 o caso da NR5; do Programa de Controle M\u00e9dico de Sa\u00fade Ocupacional (PCMSO) contemplado na NR7, que objetiva a promo\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores; da NR9, sobre o Programa de Preven\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais (PPRA), que discorre sobre a obrigatoriedade da elabora\u00e7\u00e3o de um programa de preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais no trabalho por meio de antecipa\u00e7\u00e3o, reconhecimento, avalia\u00e7\u00e3o e consequente controle da ocorr\u00eancia de riscos ambientais existentes ou que venham a existir nesse ambiente; da NR6, que trata de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI); da NR15, que se relaciona com a exposi\u00e7\u00e3o dos agentes insalubres encontrados na atividade laboral; da\nNR17, que contempla a ergonomia; e da NR32, que se intitula Seguran\u00e7a e Sa\u00fade no Trabalho em Estabelecimentos de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade e estabelece diretrizes b\u00e1sicas para a implanta\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade (SARQUIS et al., 2004; ROBAZZI; MARZIALE, 2004; DAVID et al., 2009). Quanto \u00e0 dimens\u00e3o que trata do ambiente, os diagn\u00f3sticos/resultados se basearam especialmente nos fatores de riscos ambientais: f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, ergon\u00f4micos e de acidentes, conforme destacado na NR9, que se refere a fatores pass\u00edveis de controle pela equipe de sa\u00fade ocupacional.\nA Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade (Lei no 8.080/1990) e as Leis Previdenci\u00e1rias (Leis no 8.212/1991 e no 8.213/1991) tamb\u00e9m institu\u00edram normas de amparo \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, e o Brasil ainda ratificou a Conven\u00e7\u00e3o no 161, em 1990, da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) sobre Servi\u00e7os de Sa\u00fade do Trabalho e, em 1992, a Conven\u00e7\u00e3o no 155, tamb\u00e9m da OIT, sobre Seguran\u00e7a e Sa\u00fade dos Trabalhadores (OLIVEIRA, 2007).\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi firmado na Agenda 21, documento desenvolvido na Confer\u00eancia \u201cRio 92\u201d, e incorporado em outras agendas mundiais de desenvolvimento e de direitos humanos, e possui tr\u00eas princ\u00edpios b\u00e1sicos a serem cumpridos: desenvolvimento econ\u00f4mico, prote\u00e7\u00e3o ambiental e equidade social (BARBOSA, 2008).\nA seguran\u00e7a ambiental trata da rela\u00e7\u00e3o entre homem e meio ambiente, n\u00e3o pelo problema de escassez e satisfa\u00e7\u00e3o material, mas para tornar-se uma quest\u00e3o reflexiva sobre a vida e as condi\u00e7\u00f5es que a permitem, utilizando os princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o ou a precau\u00e7\u00e3o (BARROS-PLATIAU, 2004).\nO conceito de Higiene Ocupacional formulado pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) a define como ci\u00eancia de antecipa\u00e7\u00e3o, reconhecimento, avalia\u00e7\u00e3o e controle dos riscos ambientais que venham a existir no ambiente de trabalho, considerando a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais (GON\u00c7ALVES et al., 2005).\nNessa perspectiva, o estudo do ambiente de trabalho deve compreender os seguintes aspectos: os diferentes tipos (caracter\u00edsticas); os fatores que o condicionam; as altera\u00e7\u00f5es desses fatores e suas causas; a t\u00e9cnica para explora\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es; as medidas que devem ser adotadas para evitar a agress\u00e3o do ambiente sobre o indiv\u00edduo (MAURO et al., 2004). Considerando os aspectos descritos, foi poss\u00edvel distribuir os conceitos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem baseados na CIPE\u00ae e novos termos que fazem parte do escopo tem\u00e1tico do ambiente.\nO trabalho ocupa um status central no universo da pr\u00e1xis humana da sociedade contempor\u00e2nea, embora suas condi\u00e7\u00f5es e os problemas na organiza\u00e7\u00e3o de seu processo tenham contribu\u00eddo para o aumento do adoecimento dos trabalhadores (MONTEIRO, 2013; PENTEADO; SILVA; MONTEBELLO, 2015).\nA rela\u00e7\u00e3o entre as exposi\u00e7\u00f5es ocupacionais e o aparecimento de doen\u00e7as j\u00e1 \u00e9 conhecida desde a Antiguidade, podendo ser estas mais ou menos frequentes de acordo com a utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, al\u00e9m do tipo de trabalho exercido (SILVA; ZEITOUNE, 2009).\nDevemos compreender o processo sa\u00fade-doen\u00e7a com base em dois momentos: o \u201cmomento produtivo\u201d e o \u201cmomento de consumo\u201d. O primeiro refere-se ao processo de trabalho, acrescido de todas as rela\u00e7\u00f5es que nele se desenvolvem, enquanto o segundo refere-se \u00e0 vida social e cultural e aos valores do indiv\u00edduo (ROCHA; FELLI, 2004). Ent\u00e3o, o estudo das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e trabalho de grupos ocupacionais permite caracterizar os processos laborais e descrever o perfil de adoecimento dos trabalhadores, avaliando poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es entre ocupa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade (ARA\u00daJO et al., 2005; BERENGUER et al., 2011).\nAssim, a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho, a partir de 1976, ampliou o escopo da sa\u00fade ocupacional, abrangendo, al\u00e9m dos acidentes de trabalho e das doen\u00e7as de trabalho, os agravos relacionados com o trabalho, caracterizados pelas doen\u00e7as e pelos acidentes que acometem a popula\u00e7\u00e3o geral, mas que adquirem relev\u00e2ncia em certas categorias de trabalhadores. Schilling prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as relacionadas com o trabalho: 1. doen\u00e7as que t\u00eam o trabalho como causa necess\u00e1ria (acidentes de trabalho e doen\u00e7as profissionais legalmente reconhecidas); 2. doen\u00e7as que t\u00eam o trabalho como fator contribuinte, mas n\u00e3o necess\u00e1rio; e 3. doen\u00e7as preexistentes ou dist\u00farbios latentes que t\u00eam o trabalho como agravante ou provocador (PORTO et al., 2004).\nPor meio de seu reconhecimento, diagn\u00f3stico e registro, as doen\u00e7as relacionadas com o trabalho s\u00e3o regulamentadas pela Portaria GM no 777/2004 e posteriormente pela Portaria GM no 1.339/1999, ambas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e t\u00eam sido notificadas especialmente ap\u00f3s o advento da Rede Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador (Renast) (VIEGAS; ALMEIDA, 2016; BRASIL, 2001).\n3o Princ\u00edpio: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida\nFinalmente, essa dimens\u00e3o te\u00f3rica baseia-se nos conceitos, nas caracter\u00edsticas e nos reflexos que permeiam a\u00e7\u00f5es promotoras de sa\u00fade no ambiente de trabalho e refor\u00e7am estilos de vida saud\u00e1veis e a qualidade de vida. Al\u00e9m de fatores determinantes e condicionantes de sa\u00fade.\nEnfatiza-se, assim, a influ\u00eancia da Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PNPS), segundo a Portaria no 2.446, de 11 de novembro de 2014, que traz como temas priorit\u00e1rios: forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o permanente, alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, pr\u00e1ticas corporais e atividades f\u00edsicas, enfrentamento do uso do tabaco e de seus derivados, enfrentamento do uso do \u00e1lcool e de outras drogas, promo\u00e7\u00e3o da mobilidade segura, promo\u00e7\u00e3o da cultura da paz e de direitos humanos, e promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel (BRASIL, 2008; TEIXEIRA, 2014). No entanto, desde 2006 a PNPS reafirma a relev\u00e2ncia do setor da sa\u00fade, trazendo como objetivo a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e a redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades e riscos \u00e0 sa\u00fade relacionados com seus determinantes e condicionantes \u2014 modos de viver, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, habita\u00e7\u00e3o, ambiente, educa\u00e7\u00e3o, lazer, cultura e acesso a bens e servi\u00e7os essenciais (SILVA; TAVARES, 2016; FERREIRA et al., 2015).\nHistoricamente, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade foi referida pelo sanitarista Henry Sigerist, em 1946, como uma das quatro fun\u00e7\u00f5es da medicina, ao lado da preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, do tratamento e da reabilita\u00e7\u00e3o de doentes. Nos anos 1960, ganha destaque o \u201cpreventivismo\u201d, do modelo da hist\u00f3ria natural da doen\u00e7a, de Leavell e Clark, que trouxe a discuss\u00e3o da doen\u00e7a como um processo e sua m\u00faltipla causalidade. Fundamentadas no modelo de Leavell e Clark (1976), as pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade se resumiriam a recomenda\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s mudan\u00e7as de h\u00e1bitos, resultantes de aconselhamentos e educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria adequada ao comportamento saud\u00e1vel de indiv\u00edduos e grupos (MENDES et al., 2016).\nEm 1978, a Declara\u00e7\u00e3o de Alma-Ata salientou que a sa\u00fade \u00e9 um direito fundamental e um objetivo social que necessita da interven\u00e7\u00e3o de setores econ\u00f4micos sociais e pol\u00edticos, al\u00e9m do setor da sa\u00fade. Em 1986, realizou-se a Primeira Confer\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, em Ottawa, com o slogan \u201cSa\u00fade para todos no ano 2000\u201d. A promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade foi, ent\u00e3o, definida como um processo para melhorar e controlar a sa\u00fade, cobrindo cinco \u00e1reas; fam\u00edlia, escola, trabalho, sa\u00fade e comunidade (BELINTXON; LOPEZ-DICASTILLO, 2014; TEIXEIRA, 2014).\nAs origens e concep\u00e7\u00f5es da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tiveram in\u00edcio com o advento da educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a partir da observa\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adoecimento decorrentes de pr\u00e1ticas educativas realizadas por \u201chigienistas\u201d da \u00e9poca\nAo afirmarem que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u201cacontece a partir da oportunidade que os sujeitos t\u00eam de ouvir a si mesmos e aos outros, e de reformular, recriar seus modos de pensar e de estar no mundo\u201d, as iniciativas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade deixam de corresponder apenas a inova\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica na oferta e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para se converterem na instaura\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para a produ\u00e7\u00e3o social de sa\u00fade (SILVA et al., 2013, p. 1005 apud MENDES et al., 2016).\nDessa forma, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 um processo de constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos e comunidades saud\u00e1veis para monitorar os determinantes sociais da sa\u00fade, protegendo ou modificando os meios da vida (ARREAZA, 2014). \u00c9 considerada uma estrat\u00e9gia mediadora entre sujeitos e meio social com liberdade de escolha e responsabilidade social pela sa\u00fade, que proporciona visibilidade aos fatores de risco e aos agravos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, focando o atendimento do indiv\u00edduo (coletivo e ambiente) e elaborando mecanismos que reduzem as situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade (ARREAZA, 2014; JANINI et al., 2015).\nAs v\u00e1rias conceitua\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis podem ser agrupadas em dois blocos. No primeiro, a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade s\u00e3o reduzidas a atividades voltadas para a mudan\u00e7a de estilos de vida dos indiv\u00edduos, os quais, em uma vis\u00e3o reducionista, estariam sob seu controle. No segundo, o fundamento est\u00e1 em uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos determinantes gerais das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, propondo atividades voltadas ao coletivo dos indiv\u00edduos e ao ambiente, com destaque para a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o intersetorial e de pol\u00edticas p\u00fablicas (MEDINA, 2014).\nVale ressaltar o conceito de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nos locais de trabalho (PSLT), que se refere \u00e0 melhoria do ambiente de trabalho para proporcionar escolhas saud\u00e1veis no trabalho e fora dele. O Centro Nacional para a PSLT (CNPSLT), fundado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tem como objetivo a propaga\u00e7\u00e3o de conhecimentos, experi\u00eancias e m\u00e9todos, al\u00e9m do desenvolvimento de compet\u00eancias e redes profissionais. O CNPSLT se originou da Rede de Cidades Saud\u00e1veis, de meados da d\u00e9cada de 1990 (KAMP; NIELSEN, 2009). Quanto \u00e0 qualidade de vida no trabalho, considerando que o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o e envolvimento do indiv\u00edduo com a atividade que desempenha gera aumento de sua produtividade, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho interferem de maneira direta nas rela\u00e7\u00f5es sociais e na sa\u00fade dos indiv\u00edduos (SALIBA, 2016).\nQualidade de vida \u00e9, portanto, um conceito amplo, subjetivo e multidimensional, que abrange as percep\u00e7\u00f5es do sujeito nos aspectos f\u00edsico, funcional, psicol\u00f3gico, social, laboral, ambiental e de sa\u00fade geral. Segundo a OMS, \u00e9 definida como a \u201cpercep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo de sua posi\u00e7\u00e3o na vida, no contexto da cultura e sistemas de valores nos quais vive, e em rela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos, expectativas, padr\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es\u201d (SALIBA, 2016). \u00c9, ainda, um par\u00e2metro importante na avalia\u00e7\u00e3o dos problemas e das pr\u00e1ticas de sa\u00fade, devendo compreender a satisfa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos considerados importantes para esses mesmos indiv\u00edduos (PENTEADO et al., 2015).\nConsiderando o estilo de vida como um conjunto de a\u00e7\u00f5es habituais que refletem as atitudes, os valores e as oportunidades na vida das pessoas, este influencia a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e a melhoria da qualidade de vida por meio da redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades e riscos \u00e0 sa\u00fade (FERREIRA et al., 2015). Os condicionantes sociais, econ\u00f4micos, tecnol\u00f3gicos e organizacionais respons\u00e1veis pelas condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho e os fatores de risco ocupacionais s\u00e3o tamb\u00e9m determinantes da sa\u00fade do trabalhador (MAURO et al., 2004).\nResumindo, os enunciados diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem e as respectivas interven\u00e7\u00f5es de enfermagem foram distribu\u00eddos em tr\u00eas classes foco do cuidado ambiental e ocupacional, conforme Figura 2. A primeira enfatiza o ambiente; a segunda, o processo de trabalho e de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e suas repercuss\u00f5es na sa\u00fade; e a terceira, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da qualidade de vida.\nFigura 2 - Modelo te\u00f3rico da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.\nAssim, os pressupostos, que embasam a din\u00e2mica e a congru\u00eancia da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional, enunciam que:\n\u2022\tA estrutura conceitual adaptada de Parse, serve para compreens\u00e3o preliminar da rela\u00e7\u00e3o dos conceitos primitivos transformados do \u00e2mbito abstrato para a pr\u00e1tica de enfermeiros do trabalho;\n\u2022\tO modelo te\u00f3rico abrange elementos essenciais para a assist\u00eancia e planejamento do atendimento aos trabalhadores e popula\u00e7\u00e3o exposta em \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental, uma vez que norteia e direciona o cuidado de enfermagem;\n\u2022\tOs conceitos elencados no subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae aplicado ao cuidado ambiental e ocupacional e os termos novos advindos da literatura correlata delimitam e contribuem para consist\u00eancia e aplicabilidade dessa Teoria;\n\u2022\ta Teoria tem como objetivo descrever e explicar o processo de atendimento ao trabalhador e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o exposta em \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental;\n\u2022\tO enfermeiro do trabalho deve avaliar, concomitantemente, as tr\u00eas dimens\u00f5es te\u00f3ricas em que o trabalhador e/ou a popula\u00e7\u00e3o exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 inserida, ou seja, o ambiente, as caracter\u00edsticas advindas da exposi\u00e7\u00e3o a fatores de risco e aos aspectos inerentes a estilos de vida saud\u00e1veis e sustent\u00e1veis.\n\u2022\tSeus princ\u00edpios s\u00e3o etapas interdependentes e inter-relacionadas;\n\u2022\t\u00c9 necess\u00e1rio elencar ao menos um diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem, juntamente com interven\u00e7\u00f5es correspondentes, por dimens\u00e3o da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.\nQuanto aos conceitos do metaparadigmas da enfermagem elencados por essa teoria, destaca-se que:\n\u2022\tO ser humano \u00e9 unit\u00e1rio e protagoniza o processo sa\u00fade-doen\u00e7a para suprir suas necessidades e respostas, por meio da inter-rela\u00e7\u00e3o com o enfermeiro, equipe de sa\u00fade e ambiente natural e antropog\u00eanico.\n\u2022\tA enfermagem trata-se de uma disciplina humanit\u00e1ria, que contribui para o alcance dos objetivos e a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade ambiental e ocupacional, abrangendo cuidados individuais e coletivos direcionados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida.\n\u2022\tA sa\u00fade n\u00e3o se refere ao estado de doen\u00e7a ou n\u00e3o doen\u00e7a, mas contempla a maneira de como cada trabalhador e/ou popula\u00e7\u00e3o exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental lidam com a experi\u00eancia vivida.\n\u2022\tO ambiente corresponde ao espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o com a realidade e os seres da natureza, incluindo condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas, ergon\u00f4micas, psicossociais, biol\u00f3gicas e demais fatores, que repercutem na seguran\u00e7a ambiental, higiene ocupacional e desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nA partir dos princ\u00edpios da Teoria e resultados relatados na literatura sobre a atua\u00e7\u00e3o da enfermagem ambiental e ocupacional, elaborou-se os seguintes antecedentes e consequentes antecedentes e consequentes, dada a aplica\u00e7\u00e3o da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional, destacados na Figura 3.\nConsequentes\nAntecedentes\nAntecedentes:\tCompreens\u00e3o da\nrealidade; Controle de riscos ambientais e ocupacionais; Intera\u00e7\u00e3o enfermeiro -trabalhador e/ou popula\u00e7\u00e3o exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental.\nAntecedente cr\u00edtico: Autogest\u00e3o da sa\u00fade pelo trabalhador e/ou popula\u00e7\u00e3o exposta.\nConsequentes: Ambientes seguros e saud\u00e1veis; Desenvolvimento sustent\u00e1vel, seguran\u00e7a ambiental e higiene ocupacional adequados; Redu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as/agravos ocupacionais; Qualidade de vida; educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, estilo e h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis.\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos antecedentes e consequentes da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.\nAssim, pesquisas baseadas em teorias de enfermagem auxiliam a profiss\u00e3o a focar seus problemas e conceitos. Especialmente as teorias de m\u00e9dio alcance, que compreendem conceitos relativamente concretos que podem ser testados de forma emp\u00edrica e atualmente, anuncia-se como um campo de pesquisa na \u00e1rea da enfermagem, cujas fontes geralmente incluem, revis\u00f5es de literatura, pesquisas qualitativas, modelos conceituais, taxonomias de\ndiagn\u00f3sticos e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, diretrizes da pr\u00e1tica, entre outros (BARROS; BISPO, 2017).\nPortanto, considerando os objetivos e resultados alcan\u00e7ados nessa pesquisa e compreendendo as etapas de desenvolvimento das teorias de enfermagem (an\u00e1lise de conceito, formula\u00e7\u00e3o e testes de declara\u00e7\u00f5es relacionais, formula\u00e7\u00e3o da teoria e sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica), pode-se afirmar que a constru\u00e7\u00e3o dos cat\u00e1logos CIPE\u00ae podem ser compreendidos como sendo a primeira fase para o desenvolvimento de teorias, pois envolvem na sua elabora\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de conceitos para os enunciados diagn\u00f3sticos e de resultados, al\u00e9m de posteriores testes de valida\u00e7\u00e3o com uma popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (BARROS; BISPO, 2017).\n5\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO\n5.1\tCONSTRU\u00c7\u00c3O DE SUBCONJUNTOS TERMINOL\u00d3GICOS CIPE\u00ae\nEm defesa de um par\u00e2metro universal para a comunica\u00e7\u00e3o da enfermagem, foi aprovado em 1989, durante a realiza\u00e7\u00e3o do Congresso Quadrienal do Conselho Internacional de Enfermagem (CIE), o desenvolvimento da CIPE\u00ae (ANDRADE et al., 2012).\nSendo um padr\u00e3o internacional, a CIPE\u00ae proporciona a obten\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de dados de enfermagem sobre os servi\u00e7os de sa\u00fade, previs\u00f5es financeiras, an\u00e1lise dos resultados obtidos e desenvolvimento de pol\u00edticas entre popula\u00e7\u00f5es de diversos pa\u00edses, sustentando a tomada de decis\u00e3o, a seguran\u00e7a e a qualidade dos cuidados prestados (SOUZA et al., 2015). Por isso, em 2008, a OMS a incluiu como integrante da Fam\u00edlia de Classifica\u00e7\u00f5es Internacionais como uma terminologia combinat\u00f3ria e enumerativa. At\u00e9 2015, nove vers\u00f5es dessa Classifica\u00e7\u00e3o foram lan\u00e7adas pelo CIE (SOUZA et al., 2015; CARVALHO; CUBAS; N\u00d3BREGA, 2017). A \u00faltima, de 2017, est\u00e1 dispon\u00edvel na p\u00e1gina eletr\u00f4nica do CIE, traduzida para diversas l\u00ednguas, inclusive para o portugu\u00eas do Brasil (dispon\u00edvel em:&lt;http://www. icn.ch/pillarsprograms/icnpr-translations/>).\nA CIPE\u00ae considera a cultura e as particularidades de cada regi\u00e3o ou a \u00e1rea de trabalho na utiliza\u00e7\u00e3o de termos t\u00e9cnicos, uma vez que, por meio de estudos e pesquisas, \u00e9 poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de cat\u00e1logos/nomenclaturas (ANDRADE et al., 2012). Seus objetivos s\u00e3o a proje\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias padronizadas \u00e0s necessidades dos pacientes, por isso incentiva a pesquisa e auxilia no processo de ensino-aprendizagem (OLEG\u00c1RIO; FERNANDES; MEDEIROS,\n2015).\nA partir da Vers\u00e3o 1.0, ou Modelo dos Sete Eixos, divulgada em 2005, constitui-se em uma estrutura de classifica\u00e7\u00e3o formal e ontol\u00f3gica, disposta nos eixos: A\u00e7\u00e3o, Cliente, Foco, Julgamento, Localiza\u00e7\u00e3o, Meios e Tempo (ANDRADE et al., 2012; SOUZA et al., 2015). Em vers\u00f5es mais recentes, apresenta os diagn\u00f3sticos/resultados e as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem pr\u00e9-combinadas para situa\u00e7\u00f5es de interesse da enfermagem, as quais podem ser positivas, negativas ou de melhoria (NOGUEIRA; N\u00d3BREGA, 2015).\nPara que o enfermeiro estabele\u00e7a um diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem, \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente identificar o foco de enfermagem da CIPE\u00ae, o que exige uma aproxima\u00e7\u00e3o com esta, fato ainda distante da realidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino e servi\u00e7o. A constru\u00e7\u00e3o do enunciado do diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem deve considerar um termo do eixo Foco e um termo do eixo Julgamento ou um Achado cl\u00ednico, podendo, ainda, ser\ninclusos termos adicionais de qualquer outro eixo, exceto termos dos eixos A\u00e7\u00e3o e Meio (ROSSO; SILVA; SCALABRIN, 2009). As interven\u00e7\u00f5es referem-se ao julgamento cl\u00ednico do enfermeiro e podem ser classificadas em priorit\u00e1rias (as mais prov\u00e1veis para a solu\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico), sugeridas (probabilidade de remeter ao diagn\u00f3stico) e adicionais optativas (aplicam-se somente a alguns pacientes com o diagn\u00f3stico em quest\u00e3o) (ALMEIDA; PERGHER; CANTO, 2010; GARCIA; BARTZ; COENEN, 2017). Para compor uma interven\u00e7\u00e3o de enfermagem, \u00e9 recomendado incluir, obrigatoriamente, um termo do eixo A\u00e7\u00e3o e um termo Alvo, e incluir outros eixos conforme a necessidade, exceto termo do eixo Julgamento (GARCIA, T. R.; BARTZ, C. C.; COENEN).\nOs cat\u00e1logos CIPE\u00ae, por sua vez, s\u00e3o termos espec\u00edficos para diagn\u00f3sticos, interven\u00e7\u00f5es e resultados de enfermagem de uma \u00e1rea espec\u00edfica do cuidado, embora n\u00e3o substituam a acur\u00e1cia e o julgamento cl\u00ednico dos enfermeiros (BUCHHORN; VER\u00cdSSIMO,\n2013).\nOs subconjuntos de conceitos da CIPE\u00ae s\u00e3o compostos por enunciados preestabelecidos de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, que podem estar direcionados tanto a clientelas (indiv\u00edduo, fam\u00edlia e comunidade) quanto a prioridades ou a condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de sa\u00fade, ambientes ou especialidades de cuidado, bem como a fen\u00f4menos espec\u00edficos de enfermagem. Podem contribuir para a expans\u00e3o do uso da CIPE\u00ae no \u00e2mbito mundial, originar dados para a pr\u00e1tica cl\u00ednica, o processo de tomada de decis\u00e3o, a pesquisa e a forma\u00e7\u00e3o profissional (LINS et al., 2013).\nEm 2008, foi publicado pelo CIE o Guia para Desenvolvimento de Cat\u00e1logos CIPE\u00ae, contendo 10 passos: 1) identificar a clientela a que se destina e a prioridade de sa\u00fade; 2) documentar a signific\u00e2ncia para a enfermagem; 3) contatar o CIE para determinar se outros grupos j\u00e1 est\u00e3o trabalhando com a prioridade de sa\u00fade focalizada no cat\u00e1logo para identificar colabora\u00e7\u00e3o potencial; 4) usar o Modelo de Sete Eixos da CIPE\u00ae para compor as afirmativas de resultados e as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem; 5) identificar afirmativas adicionais por meio da revis\u00e3o da literatura e de evid\u00eancias relevantes; 6) desenvolver conte\u00fado de apoio; 7) testar ou validar as afirmativas do cat\u00e1logo em dois estudos cl\u00ednicos; 8) adicionar, excluir ou revisar as afirmativas do cat\u00e1logo, segundo a necessidade; 9) trabalhar com o CIE para a elabora\u00e7\u00e3o da c\u00f3pia final do cat\u00e1logo; e 10) auxiliar o CIE em sua dissemina\u00e7\u00e3o (BUCHHORN; VER\u00cdSSIMO, 2013; CARVALHO; N\u00d3BREGA; GARCIA, 2013).\nOutro processo de desenvolvimento para o cat\u00e1logo CIPE\u00ae foi divulgado em 2010 por Coenen e Kim, contendo seis passos, relacionados com as principais \u00e1reas de trabalho do ciclo de vida da terminologia CIPE\u00ae: 1) identifica\u00e7\u00e3o da clientela; 2) coleta de termos e\nconceitos relevantes para a prioridade de sa\u00fade; 3) mapeamento dos conceitos identificados com a CIPE\u00ae; 4) estrutura\u00e7\u00e3o de novos conceitos; 5) finaliza\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo; e 6) divulga\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo (CARVALHO; N\u00d3BREGA; GARCIA, 2013; ARA\u00daJO; N\u00d3BREGA; GARCIA, 2013). Esse modelo baseia-se em tr\u00eas eixos: desenvolvimento e pesquisa (identifica\u00e7\u00e3o da clientela e prioridade de sa\u00fade e coleta de termos e conceitos relevantes para a prioridade de sa\u00fade); operacionalidade e manuten\u00e7\u00e3o (mapeamento dos conceitos identificados com a terminologia da CIPE\u00ae e a modelagem de novos conceitos); e divulga\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o (finaliza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do cat\u00e1logo) (CLARES; FREITAS; GUEDES, 2014; ARA\u00daJO; N\u00d3BREGA; GARCIA, 2013).\nNa p\u00e1gina do CIE, est\u00e3o disponibilizados subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae, entre eles: Enfermagem de desastres (Austr\u00e1lia); Cuidados cr\u00edticos (Brasil); Resultados sens\u00edveis \u00e0 enfermagem (Canad\u00e1); Processo familiar (Chile); Enfermagem comunit\u00e1ria (Esc\u00f3cia); Manejo da dor pedi\u00e1trica (Estados Unidos); Ades\u00e3o ao tratamento - hipertens\u00e3o (M\u00e9xico); Dem\u00eancia em cuidados comunit\u00e1rios (Noruega); e Sa\u00fade mental (Portugal) (CARVALHO; CUBAS; N\u00d3BREGA, 2017).\nAssim, o Conselho Internacional de Enfermeiras (CIE) tem incentivado a ado\u00e7\u00e3o de metodologias inovadoras para a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos: mapeamento cruzado e normaliza\u00e7\u00e3o de conceitos; valida\u00e7\u00e3o dos enunciados de enfermagem por peritos e pela aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica em cen\u00e1rios distintos do cuidado; e divulga\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o desse subconjunto em n\u00edvel mundial em colabora\u00e7\u00e3o com o CIE (CUBAS; N\u00d3BREGA, 2015).\nOs cat\u00e1logos CIPE\u00ae s\u00e3o, portanto, subconjuntos terminol\u00f3gicos ou conjunto de dados m\u00ednimos para um grupo selecionado de clientes e prioridade de sa\u00fade, tendo como prop\u00f3sito tornar a CIPE\u00ae um instrumento integrado \u00e0 pr\u00e1tica de enfermagem no local do cuidado para ser usada para apoiar e melhorar a pr\u00e1tica cl\u00ednica, o processo de tomada de decis\u00e3o, a pesquisa e as pol\u00edticas de sa\u00fade (LIMA; N\u00d3BREGA, 2009).\nDestaca-se a participa\u00e7\u00e3o dos Centros de Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae no processo de submiss\u00e3o de propostas, crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o, escopo de trabalho e responsabilidades na consolida\u00e7\u00e3o desse sistema de classifica\u00e7\u00e3o e sua dissemina\u00e7\u00e3o em todo o mundo. No Brasil, o Centro de Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB), aprovado pelo CIE em 2007, desenvolve o uso da CIPE\u00ae na pr\u00e1tica profissional nos aspectos relacionados com educa\u00e7\u00e3o, pesquisa e assist\u00eancia de enfermagem, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento cont\u00ednuo e a consolida\u00e7\u00e3o como uma terminologia de refer\u00eancia (CLARES et al., 2013).\n5.2\tVALIDA\u00c7\u00c3O DE CONCEITOS: M\u00c9TODOS E CRIT\u00c9RIOS\nOs dados e as informa\u00e7\u00f5es resultantes dos registros dos enfermeiros podem ser utilizados para o planejamento e a gest\u00e3o dos cuidados, das previs\u00f5es financeiras, da an\u00e1lise dos resultados obtidos e do desenvolvimento de pol\u00edticas (SOUZA et al., 2015). Por meio da harmoniza\u00e7\u00e3o de terminologias, entendida como um processo de consenso terminol\u00f3gico, \u00e9 poss\u00edvel garantir que os conceitos de enfermagem sejam representados de uma maneira que facilite sua utiliza\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o (NOGUEIRA et al., 2013).\nO diagn\u00f3stico de enfermagem caracteriza-se como uma ferramenta necess\u00e1ria para a pr\u00e1tica cl\u00ednica, al\u00e9m de subsidiar o estabelecimento das interven\u00e7\u00f5es e a avalia\u00e7\u00e3o. No Brasil, a utiliza\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos de enfermagem passou a ser uma exig\u00eancia legal do Conselho Federal de Enfermagem desde 2002 (CARVALHO et al., 2008). Um diagn\u00f3stico de enfermagem n\u00e3o \u00e9 um conceito em si; entretanto, cada diagn\u00f3stico \u00e9 composto por um n\u00facleo conceitual, que permite o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es temporais entre fatores que supostamente antecedem (antecedentes) e se relacionam para a formula\u00e7\u00e3o de um conceito e as consequ\u00eancias de tal formula\u00e7\u00e3o (consequentes) (LOPES; SILVA; ARAUJO, 2013).\nNesse sentido, a validade de um diagn\u00f3stico de enfermagem refere-se ao grau em que representa a verdadeira condi\u00e7\u00e3o no cliente (indiv\u00edduo, fam\u00edlia, comunidade) que requer interven\u00e7\u00e3o de enfermagem. Esse processo tem o objetivo de ampliar a confiabilidade dos diagn\u00f3sticos e refinar seu conjunto de indicadores cl\u00ednicos (CARVALHO et al., 2008; SILVA; ARGENTA; SAURIN et al., 2013).\nPara ampliar a confiabilidade desses diagn\u00f3sticos, \u00e9 necess\u00e1rio submet\u00ea-los a um processo de valida\u00e7\u00e3o, refinando o conjunto de indicadores cl\u00ednicos, como foi dito, e tornando confi\u00e1vel sua utiliza\u00e7\u00e3o, tanto na pr\u00e1tica quanto no ensino. \u00c9 preciso compreender o significado do termo validar, que quer dizer tornar leg\u00edtimo para determinada situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e para todos os profissionais de enfermagem, al\u00e9m de inferir o quanto os resultados s\u00e3o verdade ou se afastam dela (CHAVES; CARVALHO; ROSSI, 2008; SILVA et al., 2013).\nExistem diferentes tipos de validade: a de conte\u00fado, que envolve essencialmente o exame sistem\u00e1tico do conte\u00fado para determinar se ele abrange uma amostra representativa do dom\u00ednio de comportamento a ser medido; a do construto, que \u00e9 a extens\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo gradual de informa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias fontes e a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses que podem ser provadas ou refutadas no processo de valida\u00e7\u00e3o; e a de validade, que est\u00e1 relacionada com o crit\u00e9rio, que indica o grau de desempenho do sujeito da pesquisa, ao ser utilizada a\nferramenta de medi\u00e7\u00e3o, e seu comportamento real (SILVA et al., 2013; CHAVES; CARVALHO; ROSSI, 2008; CARVALHO et al., 2008).\nA valida\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos de enfermagem \u00e9 alvo de estudo em diferentes pa\u00edses e emprega m\u00e9todos subjetivos e descritivos, retratando dificuldades metodol\u00f3gicas. No Brasil, a produ\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea \u00e9 recente, tendo sido iniciada sua divulga\u00e7\u00e3o nos simp\u00f3sios de diagn\u00f3sticos de enfermagem a partir de 1992 (CHAVES; CARVALHO; ROSSI, 2008).\nH\u00e1 diversos modelos para valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem: o Modelo de Walker e Avant, constitu\u00eddo pela an\u00e1lise de conceito; o Modelo de Gordon e Sweeney, subsidiado pelo m\u00e9todo retrospectivo, cl\u00ednico e de valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico diferencial; o Modelo de Hoskins, composto por an\u00e1lise de conceito; a valida\u00e7\u00e3o por especialistas e valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica; o Modelo de Fehring, no qual se observa a valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado diagn\u00f3stico; a valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de diagn\u00f3stico, correla\u00e7\u00e3o etiol\u00f3gica e valida\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Al\u00e9m desses modelos, tamb\u00e9m \u00e9 observada a valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos por meio de procedimentos metodol\u00f3gicos ou valida\u00e7\u00e3o de instrumentos, como o Modelo de Valida\u00e7\u00e3o de Pascoali, que contribui para a valida\u00e7\u00e3o de construto e de conte\u00fado relacionado com o diagn\u00f3stico de enfermagem (CHAVES; CARVALHO; ROSSI, 2008; RIBEIRO; LAGES; LOPES, 2012; SILVA et al., 2013; ALMEIDA; PERGHER; CANTO, 2010; SOUZA et al., 2015).\nA escolha do m\u00e9todo adequado propiciar\u00e1 qualidade, credibilidade, confiabilidade e adequabilidade dos resultados ao se considerar que diagn\u00f3sticos de enfermagem acurados possibilitam a\u00e7\u00f5es de enfermagem que se direcionam \u00e0s reais situa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o que os representa (MAZONI; CARVALHO; SANTOS, 2013; BAGGIO; ALACOQUE, 2011).\nSobretudo na realiza\u00e7\u00e3o da etapa de an\u00e1lise de conceito, alguns estudos t\u00eam encontrado dificuldade para obter material adequado em qualidade e quantidade para a constru\u00e7\u00e3o ou mesmo revis\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem (LOPES; SILVA; ARAUJO, 2013).\nQuanto \u00e0 valida\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, estas constituem o primeiro passo na dire\u00e7\u00e3o de um planejamento de recursos humanos e tempo despendido nessas interven\u00e7\u00f5es (SOARES; GAIDZINSKI; CIRICO, 2010). Segundo Andrade e Chianca (2013), no Modelo de Valida\u00e7\u00e3o do Uso das Interven\u00e7\u00f5es para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es junto aos enfermeiros experts, s\u00e3o consideradas como interven\u00e7\u00f5es essenciais as propor\u00e7\u00f5es iguais ou superiores a 0,80; como complementares as propor\u00e7\u00f5es maiores que 0,50 e menores que 0,80; e como n\u00e3o essenciais e descartadas as propor\u00e7\u00f5es iguais e inferiores a 0,50. J\u00e1 em um estudo de Lima e N\u00f3brega (2009), consideraram-se os enunciados de interven\u00e7\u00f5es de enfermagem como validadas quando alcan\u00e7aram um IC > 0,80 entre os participantes do estudo. Assim, ratifica-se que s\u00e3o imprescind\u00edveis \u00e0 pr\u00e1tica, pois, a partir do consenso sobre sua validade,\npodem-se uniformizar e padronizar interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para melhorar a qualidade do cuidado prestado (MATA; CARVALHO; NAPOLE\u00c3O, 2011).\nDessa maneira, uma revis\u00e3o narrativa da literatura sobre valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem mostrou escassez no n\u00famero de publica\u00e7\u00f5es que trazem \u00e0 luz a discuss\u00e3o sobre tais aspectos referentes \u00e0 valida\u00e7\u00e3o, sendo recente o desenvolvimento desses estudos, e aponta para a necessidade de incremento em tal setor (OLEG\u00c1RIO; FERNANDES; MEDEIROS, 2015).\n5.3\tPROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\nConsiderando o subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae como instrumental tecnol\u00f3gico para a pr\u00e1tica, elegeu-se o tipo de estudo metodol\u00f3gico, que abrange a defini\u00e7\u00e3o, os itens e as instru\u00e7\u00f5es do que ser\u00e1 representado, al\u00e9m de testes de confiabilidade e validade (CUBAS; N\u00d3BREGA, 2015; NASCIMENTO, 2013). Vale ressaltar, que previamente, foi realizado cadastro do projeto na Plataforma Brasil do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e submiss\u00e3o ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da UnB.\nForam adotadas as etapas 3 e 4 preconizadas no m\u00e9todo brasileiro para a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae, desenvolvido por pesquisadores do Centro de Pesquisa e Desenvolvimento CIPE\u00ae da Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB) e de outras universidades, conforme a Figura 4.\nFigura 4 - Etapas metodol\u00f3gicas para o desenvolvimento dos subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae.\nFonte: Cubas e N\u00f3brega (2015, Cap\u00edtulo 1, p. 8).\nPartiu-se do subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae elaborado durante o Mestrado em 2012, cujos enunciados foram baseados na CIPE\u00ae e em 13 protocolos de sa\u00fade do trabalhador, que descrevem os procedimentos e as recomenda\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e tratamento de agravos relacionados com o trabalho. As tem\u00e1ticas contemplavam: doen\u00e7as relacionadas com o trabalho, anamnese ocupacional, trabalho infantil, les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER)/dist\u00farbios osteomusculares relacionados com o trabalho (DORT), exposi\u00e7\u00e3o a materiais biol\u00f3gicos, notifica\u00e7\u00e3o de acidentes de trabalho, pneumoconioses, c\u00e2ncer, riscos qu\u00edmicos, dermatoses, perda auditiva, exposi\u00e7\u00e3o a chumbo e agrot\u00f3xicos. Quanto aos protocolos de sa\u00fade ambiental, referem-se a diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es intersetoriais em \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o humana a contaminantes qu\u00edmicos. Utilizou-se o total de tr\u00eas protocolos implantados em Paul\u00ednia (SP), Campinas (SP) e Santo Amaro (BA) (LINS, 2012).\nOs novos conceitos constru\u00eddos e \u00e0queles aprimorados, foram baseados na Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Normaliza\u00e7\u00e3o (ISO) 18.104:2003 e, posteriormente, na ISO 18.104:2014, al\u00e9m de terem sido mapeados com os conceitos contidos na CIPE\u00ae 2013, e posteriormente com a CIPE\u00ae 2015; e distribu\u00eddos nas classes te\u00f3ricas: focalizando o ambiente no cuidado, exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, conforme o modelo do Ap\u00eandice A (LINS, 2012).\n5.3.1\tValida\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado dos Conceitos de Diagn\u00f3sticos, Resultados de Enfermagem da \u00c1rea de Enfermagem Ambiental e Ocupacional\nPara a estrutura\u00e7\u00e3o do subconjunto terminol\u00f3gico, foi realizada inicialmente a valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, utilizando a t\u00e9cnica de valida\u00e7\u00e3o por consenso, conforme crit\u00e9rios elencados por Catalano (2006), como destacado na Figura 5, incluindo a participa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas a cinco enfermeiros peritos com no m\u00ednimo quatro anos de experi\u00eancia na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da prioridade de sa\u00fade ou especialidade de enfermagem, que se reuniram de uma a duas horas por at\u00e9 oito semanas, ou de duas a tr\u00eas semanas com encontros de oito horas, com participa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria da pesquisadora na fun\u00e7\u00e3o de coordenadora, e a orientadora podendo participar como apoio auxiliar. O primeiro consenso para a valida\u00e7\u00e3o dos termos do\nValida\u00e7\u00e3o por consenso por peritos (CATALANO. 2006)\nExperi\u00eancia em SAE ocupacional, com titulo de especializa\u00e7\u00e3o; mestrado e/ou doutorado nas \u00e1reas de Enfermagem do Trabalho e/ou Sa\u00fade do Trabalhador.\nMapeamento cruzado entre os DE/ REs e IE constru\u00eddas e os DE/ REs e IEs constantes na CIPE\u00ae\nDE/RE n\u00e3o validados (&lt;100% de consenso\nConstru\u00e7\u00e3o de IE para cada DE/RE validado (sem defini\u00e7\u00e3o, organizadas tendo por base a prioridade de sa\u00fade/ clientela inserida no modelo te\u00f3rico;\nProcesso de normaliza\u00e7\u00e3o Quanto a grafia, g\u00eanero, n\u00famero, grau e uniformiza\u00e7\u00e3o com os termos da CIPE\u00ae\nDiscuss\u00e3o dos DE/RE quanto \u00e0 pertin\u00eancia, relev\u00e2ncia e prioridade; e IC quanto \u00e0 pertin\u00eancia.\n\n\n\\\nFigura 5 - Terceira etapa: valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado doa conceitos de diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem do subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional.\nFonte: Adaptado de Cubas e N\u00f3brega (2015, Cap\u00edtulo 1, p. 17).\nOs peritos participantes do estudo foram selecionados no servi\u00e7o colaborador entre os enfermeiros do trabalho com experi\u00eancia em sistematiza\u00e7\u00e3o da enfermagem ambiental e ocupacional, com t\u00edtulo de especializa\u00e7\u00e3o, mestrado e/ou doutorado na \u00e1rea de enfermagem do trabalho e/ou sa\u00fade do trabalhador. Os peritos participantes do estudo e enfermeiros do trabalho assistenciais n\u00e3o selecionados de acordo com os crit\u00e9rios elencados foram exclu\u00eddos do estudo.\nNa valida\u00e7\u00e3o do conte\u00fado por consenso, para discuss\u00e3o nos encontros foi criada, de acordo com o exemplo contido no Ap\u00eandice B, uma tabela contendo conceitos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem que foram avaliados quanto a pertin\u00eancia, relev\u00e2ncia e prioridade. Quanto \u00e0s interven\u00e7\u00f5es, foram consideradas somente quanto \u00e0 pertin\u00eancia e relacionadas com o respectivo diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem.\n5.3.2\tValida\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica dos Conceitos de Diagn\u00f3sticos, Resultados e Interven\u00e7\u00f5es de Enfermagem da \u00c1rea de Enfermagem Ambiental e Ocupacional\nA valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, ocorreu nas consultas de enfermagem do trabalho, feita pelos enfermeiros do trabalho, que aceitaram participar no estudo por meio da assinatura do TCLE, conforme o Ap\u00eandice C, sendo eles selecionados entre aqueles enfermeiros assistenciais que realizaram capacita\u00e7\u00e3o em CIPE\u00ae programada pela pesquisadora e que n\u00e3o participaram da valida\u00e7\u00e3o por consenso. Todos eram de uma unidade da ind\u00fastria qu\u00edmica (petr\u00f3leo), na qual foi usado instrumento eletr\u00f4nico, o FormSUS/Datasus, de acesso restrito e utilizado pela institui\u00e7\u00e3o para organizar a assist\u00eancia de enfermagem, conforme ficha de sistematiza\u00e7\u00e3o de enfermagem ambiental e ocupacional (Ap\u00eandice D).\nA ficha de sistematiza\u00e7\u00e3o de enfermagem ambiental e ocupacional continha os dados de cuidados de enfermagem, elaborados previamente pela pesquisadora e cedidos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o coparticipante para sua utiliza\u00e7\u00e3o na consulta de enfermagem, ou seja, na etapa de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. Durante todo o processo, a pesquisadora prestou assessoria volunt\u00e1ria para o caso de d\u00favidas e aperfei\u00e7oamento dos dados em processo de valida\u00e7\u00e3o.\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos dados, foram solicitados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o coparticipante apenas os arquivos do tipo Excel for Windows, constando as seguintes vari\u00e1veis: no atendimento, data da consulta, sexo, idade, cargo, agente ambiental, dados da anamnese (exposi\u00e7\u00e3o a produtos qu\u00edmicos, ru\u00eddos, temperaturas extremas etc.), cuidados de enfermagem (incluindo diagn\u00f3sticos/resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem) e enfermeiro do trabalho respons\u00e1vel. Ressalta-se que os trabalhadores n\u00e3o foram identificados nominalmente, mas sim pelo n\u00famero do atendimento realizado (consulta 1, 2 etc.), visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de sua privacidade e confidencialidade.\nComo crit\u00e9rio de inclus\u00e3o da amostra, foram considerados os trabalhadores que tiveram dados registrados referentes aos cuidados de enfermagem, especificamente diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem; e foram exclu\u00eddas da amostra as fichas de trabalhadores em que n\u00e3o estivesse especificado o enfermeiro do trabalho respons\u00e1vel pelo atendimento, ou seja, sem identifica\u00e7\u00e3o do avaliador.\n5.3.2.1\tDesenvolvimento do Estudo Caso-controle\nUma vez que os estudos de casos-controle podem fornecer informa\u00e7\u00f5es descritivas sobre as caracter\u00edsticas dos casos, considerados de natureza retrospectiva, busca-se estimar a\nA fim de verificar a associa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis utilizadas na anamnese ocupacional e os diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem, foi realizado o delineamento de casos-controle, atribuindo-se como casos os trabalhadores que apresentaram diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem das tr\u00eas classes te\u00f3ricas simultaneamente, e os controles aqueles que foram abrangidos com menos de tr\u00eas classes te\u00f3ricas.\nEmbora, os enfermeiros do trabalho participantes do processo de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica tenham sido \u201ccegados\u201d ou \u201cmascarados\u201d, pois n\u00e3o sabiam que teriam de eleger ao menos um DE/RE das tr\u00eas dimens\u00f5es te\u00f3ricas, esse \u201ccegamento\u201d possibilitou a redu\u00e7\u00e3o de vieses de informa\u00e7\u00e3o (MALAVOLTA et al., 2011).\nA avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhadores por dimens\u00e3o te\u00f3rica foi realizada durante consultas de peri\u00f3dico pelos enfermeiros do trabalho, as quais s\u00e3o asseguradas pelo Cofen por meio da Resolu\u00e7\u00e3o no 358/2009, que possibilita o diagn\u00f3stico das necessidades de sa\u00fade, a prescri\u00e7\u00e3o de enfermagem e a presta\u00e7\u00e3o de cuidados resolutivos e qualificados. Logo, a consulta de enfermagem \u00e9 diretamente influenciada pela aplica\u00e7\u00e3o de terminologias (SAVINI et al.,\n2014).\nForam, ent\u00e3o, utilizados m\u00e9todos estat\u00edsticos refinados, como a regress\u00e3o log\u00edstica, e usados testes de ajuste de modelo (teste de Omnibus e teste de Hosmer e Lemeshow) e de valida\u00e7\u00e3o de coeficientes, conforme destacados no relat\u00f3rio de Consultoria da QuantiMais de mar\u00e7o de 2017 (Anexo 1).\n5.4\tDO TRATAMENTO E APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS ALCAN\u00c7ADOS\nPara o tratamento estat\u00edstico, foi contratada equipe especializada, que destacou em seus relat\u00f3rios que as an\u00e1lises foram realizadas por meio do Statistical Package for the Social Sciences (SPSS) 23.0.\nA primeira an\u00e1lise buscou averiguar se a quantidade de cada tipo de diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem estava relacionada com o enfermeiro avaliador. Foi utilizado o teste Qui-Quadrado de Pearson, para verificar se existe relacionamento entre duas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas (FIELD, 2009). Para tanto, foram considerados para essa an\u00e1lise apenas os diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem com frequ\u00eancia centesimal, ou seja, com 100 ou mais, conforme relat\u00f3rio de Consultoria da QuantiMais de novembro de 2016 (Anexo 2).\nPara o estudo caso-controle fez-se a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o ambientais e ocupacionais por meio de vari\u00e1veis preditivas presentes na ficha de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem Ambiental e Ocupacional, tentando relacion\u00e1-las com eixo te\u00f3rico utilizado na distribui\u00e7\u00e3o dos DE/RE.\n5.5\tESTRUTURA\u00c7\u00c3O DO SUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO DA CIPE\u00ae NA\n\u00c1REA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL\nE, finalmente, de acordo com a Figura 6, os enunciados de enfermagem resultantes constitu\u00edram o subconjunto terminol\u00f3gico validado, considerando a aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, de modo a configurar uma proposta de um Subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae na \u00e1rea de enfermagem ambiental e ocupacional.\nFigura 6 - Estrutura\u00e7\u00e3o do subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae.\nFonte: Cubas e N\u00f3brega (2015, Cap\u00edtulo 1, p. 21).\nA estrutura\u00e7\u00e3o final do subconjunto foi composta por documento contendo: mensagem aos leitores, descri\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia para a enfermagem, tutorial instrutivo para estudos cl\u00ednicos, lista de enunciados de enfermagem organizados segundo a teoria aplicada,\nrefer\u00eancias ou bibliografia recomendada (CUBAS; N\u00d3BREGA, 2015). Para a divulga\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo apresentados os resultados preliminares e finais da pesquisa em artigos cient\u00edficos e livros, eventos, cursos, consultorias e por meio de parcerias com grupos de pesquisa, inclusive com os centros CIPE\u00ae (GARCIA, 2015).\n5.6\tASPECTOS \u00c9TICOS\nEsta pesquisa foi aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa em Seres Humanos da Faculdade de Sa\u00fade da UnB em 21 de junho de 2016, com Parecer no 1.601.159 e CAAE 53375115.5.0000.0030, conforme o Anexo 3, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o no 446/2012 e a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Federal de Enfermagem (Cofen) no 311/2007. Cabe relatar, que a aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa em Seres Humanos solicitou sete revis\u00f5es, o que acarretou um atraso no desenvolvimento e na publica\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises dessa pesquisa.\nDestaca-se que os dados analisados se referem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, pela institui\u00e7\u00e3o coparticipante, do subconjunto terminol\u00f3gico proposto pela pesquisadora, uma vez que foi aplicada a metodologia j\u00e1 apresentada durante todo o processo de valida\u00e7\u00e3o e pelo car\u00e1ter relevante da experi\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Para tanto, foi solicitada declara\u00e7\u00e3o de anu\u00eancia \u00e0 empresa coparticipante, de acordo com o Anexo 4. E, conforme orienta\u00e7\u00e3o do CIE, o projeto foi cadastrado na plataforma&lt;www.inc.ch/projects>, visando \u00e0 licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o da CIPE\u00ae para uso n\u00e3o comercial.\nFigura 7 - Resumo das etapas metodol\u00f3gicas realizadas neste estudo.\nLegenda: DE: diagn\u00f3sticos de enfermagem; RE: resultados de enfermagem; IE: interven\u00e7\u00f5es de enfermagem.\nPor se tratar de um estudo do tipo metodol\u00f3gico, ou seja, em que s\u00e3o utilizados m\u00e9todos mistos para a obten\u00e7\u00e3o dos resultados, elencaremos juntamente as discuss\u00f5es acerca dos achados, haja vista a necessidade de inter-relacionar e justificar fatores da esfera pr\u00e1tica e te\u00f3rica. De forma geral, o estudo metodol\u00f3gico abrange quatro etapas interdependentes e inter-relacionadas: defini\u00e7\u00e3o do que deve ser apresentado, defini\u00e7\u00e3o dos itens a serem pesquisados e posteriormente representados, desenvolvimento de instru\u00e7\u00f5es para o uso do instrumento e, finalmente, testes de confiabilidade e validade (CUBAS; NOBREGA, 2015).\nPara tanto, as informa\u00e7\u00f5es foram agrupadas em subitens, de modo a contemplar os temas: utiliza\u00e7\u00e3o da CIPE\u00ae na ind\u00fastria petroqu\u00edmica e estrutura\u00e7\u00e3o de subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a pr\u00e1tica da enfermagem ambiental e ocupacional.\n6.1\tEXPERI\u00caNCIA DE USO DA PROPOSTA DE UM SUBCONJUNTO\nTERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A PR\u00c1TICA DE ENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL NA IND\u00daSTRIA DO PETR\u00d3LEO\nMediante a compila\u00e7\u00e3o dos termos CIPE\u00ae contidos nos protocolos de sa\u00fade ambiental e de sa\u00fade do trabalhador e do racioc\u00ednio reflexivo acerca das bases te\u00f3ricas e dos princ\u00edpios e pressupostos da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional, foi poss\u00edvel contextualizar os termos pr\u00e9-coordenados da CIPE\u00ae 2013 \u2014 e, posteriormente, da vers\u00e3o 2015 \u2014 e categoriz\u00e1-los por dimens\u00e3o te\u00f3rica, juntamente com os novos termos constru\u00eddos.\nEssa releitura culminou na distribui\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos/resultados e respectivas interven\u00e7\u00f5es de enfermagem que qualificavam o atendimento ao trabalhador, considerando os reflexos \u00e0 sa\u00fade quanto ao ambiente, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e \u00e0s medidas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e qualidade de vida. Como etapa essencial do processo de estrutura\u00e7\u00e3o, a valida\u00e7\u00e3o te\u00f3rica aplicada a campos espec\u00edficos do cuidado, al\u00e9m de direcionar a compreens\u00e3o dos conceitos, colabora para a organiza\u00e7\u00e3o de subconjuntos a serem utilizados na pr\u00e1tica.\n6.1.1\tValida\u00e7\u00e3o por Consenso\nO subconjunto terminol\u00f3gico utilizado no per\u00edodo do estudo ficou composto por diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem com as seguintes classes e quantitativos: 1) focalizando\nPara a etapa de valida\u00e7\u00e3o por consenso, foram realizados dois encontros na sede da empresa, em Salvador (BA), e visita \u00e0 sua unidade descentralizada, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Pass\u00e9 (BA), durante os eventos denominados, respectivamente, I Workshop de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem do Trabalho, realizado no per\u00edodo de 27 a 29 de maio de 2014, e II Workshop de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem do Trabalho, realizado em 24 e 25 de novembro de 2014. Durante esses eventos, foi realizado o processo de valida\u00e7\u00e3o por consenso com quatro peritos da \u00e1rea. Cabe ressaltar que todos assinaram antes o TCLE para concord\u00e2ncia em participar da pesquisa e preencheram dados que caracterizaram a amostra.\nAssim, a amostra de peritos foi composta por tr\u00eas participantes do sexo feminino e um do sexo masculino, um deles com n\u00edvel de mestrado e os demais com t\u00edtulo de especialista. Tamb\u00e9m foram preenchidos pelos participantes dados de caracteriza\u00e7\u00e3o, que foram distribu\u00eddas pelas m\u00e9dias de: 37 anos de idade; 13 anos de trabalho efetivo na enfermagem; nove anos de trabalho como enfermeiro(a) do trabalho; 13 anos quanto ao tempo de gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem; e 10 anos quanto ao tempo que se especializou em enfermagem do trabalho.\nPara a discuss\u00e3o, o subconjunto terminol\u00f3gico previamente estruturado foi disponibilizado aos peritos, e foi realizada a discuss\u00e3o de cada diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem, de acordo com o Ap\u00eandice A, al\u00e9m da disponibiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do TCLE aos participantes da pesquisa.\nEmbora tenha-se constru\u00eddo um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para o processo de valida\u00e7\u00e3o por consenso, ao final das discuss\u00f5es, realizadas durante os dois eventos, concluiu-se que todos os conceitos novos e pr\u00e9-coordenados da CIPE\u00ae 2013 \u2014 e, posteriormente, da vers\u00e3o 2015 \u2014 deveriam compor o conjunto de termos para a etapa de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, uma vez que n\u00e3o havia estudo ou experi\u00eancia anterior que limitasse e qualificasse os diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem mais relevantes.\n6.1.2\tValida\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica\n6.1.2.1\tProcesso de Valida\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica/Resultados e Interven\u00e7\u00f5es de Enfermagem na\nCl\u00ednica\nEm 2014, o subconjunto terminol\u00f3gico proposto pela autora da pesquisa foi inserido no formul\u00e1rio eletr\u00f4nico FormSus/Datasus na se\u00e7\u00e3o cuidados de enfermagem. J\u00e1 em 2015,\nO processo de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica contou com a participa\u00e7\u00e3o de dois enfermeiros do trabalho assistenciais, sendo um do sexo feminino e outro do sexo masculino, ambos especialistas. E quanto \u00e0 sua caracteriza\u00e7\u00e3o, destacam-se as m\u00e9dias de: 39 anos de idade; quatro anos de trabalho efetivo na enfermagem; tr\u00eas anos de trabalho como enfermeiro(a) do trabalho; cinco anos de tempo de gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem; e tr\u00eas anos que se especializou em enfermagem do trabalho.\nComo resultado, no per\u00edodo do estudo, que abrangeu dados retrospectivos dos anos 2014 e 2015, obteve-se o total de 3.244 consultas de enfermeiros do trabalho, tendo como p\u00fablico-alvo trabalhadores da ind\u00fastria petroqu\u00edmica de uma unidade-piloto de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem do Trabalho, localizada no Estado da Bahia- Brasil.\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das idades por sexo dos trabalhadores atendidos pelos enfermeiros do\ntrabalho no per\u00edodo do estudo\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nQuanto \u00e0 amostra de trabalhadores atendidos, quanto ao sexo e \u00e0 idade, conforme o Gr\u00e1fico 1, lembramos que o n\u00famero total de fichas de trabalhadores com essa informa\u00e7\u00e3o devidamente preenchida foi de 3.240 (excluindo quatro atendimentos omissos quanto \u00e0s vari\u00e1veis de sexo e idade), sendo os percentuais obtidos de 93,53% do sexo masculino e 6,47% do sexo feminino.\nConforme a estratifica\u00e7\u00e3o especificada no Gr\u00e1fico 1, a m\u00e9dia de idade dos empregados do sexo masculino foi de 48 anos, enquanto a do sexo feminino foi de 43 anos. E, ainda, para o sexo masculino observou-se a idade m\u00ednima de 21 anos e a m\u00e1xima de 80 anos de idade, com mediana de 51 anos e moda de 53 anos de idade. Observou-se tamb\u00e9m que houve uma assimetria em raz\u00e3o das variabilidades diferentes de valores referentes \u00e0s idades, especialmente abaixo da mediana, embora representem cada quartil 25% da amostra analisada. Quanto ao sexo feminino, obtiveram-se a idade m\u00ednima de 21 anos e a m\u00e1xima de 65 anos de idade, com mediana de 42 anos e moda de 34 anos de idade, mostrando simetria entre os quartis, o que remete \u00e0 pouca variabilidade de idades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mediana.\n6.1.2.1.1\tValida\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3sticos/Resultados de Enfermagem\nDo total de 114 termos validados na assist\u00eancia, cerca de 19% foram conceitos novos elaborados pela pesquisadora e derivados das discuss\u00f5es com a equipe de valida\u00e7\u00e3o, conforme a Figura 8.\nFigura 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem validados na ind\u00fastria do petr\u00f3leo no per\u00edodo do estudo.\nTamb\u00e9m se observaram alguns termos que foram substitu\u00eddos na CIPE\u00ae 2015, como 10022954press\u00e3o arterial, alterada e 10027647press\u00e3o arterial nos limites normais, mas nos resultados foram apresentados termos da vers\u00e3o 2013, como press\u00e3o sangu\u00ednea. Isso se deve\nConsiderando o total de 824 termos resultantes da valida\u00e7\u00e3o por consenso, foram validados nessa experi\u00eancia na ind\u00fastria petroqu\u00edmica cerca de 14%, conforme a Tabela 1.\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem validados na ind\u00fastria do\npetr\u00f3leo, durante as no per\u00edodo do estudo\tconsultas de enfermagem ambiental e ocupacional no exame peri\u00f3dico,\t\t\n\tFocalizando o ambiente no cuidado N\u00famero de DE/RE = 12\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tConceitos DE/RE\tFrequ\u00eancia do DE/RE\t%\nNovo\tRu\u00eddo de aten\u00e7\u00e3o (acima do NA e abaixo do LT)\t278\t39,04\nNovo\tRu\u00eddo irrelevante - abaixo do NA\t204\t28,65\n10025245\tRisco de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o\t128\t17,98\nNovo\tRu\u00eddo aparente\t51\t7,16\n10025297\tExposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o\t16\t2,25\n10023959\tProcesso ambiental, negativo\t12\t1,69\nNovo\tRu\u00eddo cr\u00edtico - maior ou igual a LT\t8\t1,12\nNovo\tRisco ergon\u00f4mico\t5\t0,70\n10030233\tSeguran\u00e7a ambiental, eficaz\t3\t0,42\nNovo\tErgonomia, prejudicada\t3\t0,42\n10038363\tSuprimento de \u00e1gua, inadequado\t3\t0,42\nNovo\t\u00c1gua, contaminada\t1\t0,14\nExposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais N\u00famero de DE/RE = 62\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tConceitos DE/RE\tFrequ\u00eancia do DE/RE\t%\n10025714\tCapacidade para executar o autocuidado, positiva\t658\t21,08\n10027290\tPeso corporal, alterado\t409\t13,10\nNovo\tRecupera\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade, eficaz\t407\t13,04\n10022954\tPress\u00e3o sangu\u00ednea, alterada\t360\t11,53\nNovo\tRisco de press\u00e3o arterial, inst\u00e1vel\t322\t10,31\n10027300\tSobrepeso\t150\t4,80\n10027647\tPress\u00e3o sangu\u00ednea, eficaz\t113\t3,62\n10029873\tIngest\u00e3o de l\u00edquidos, prejudicada\t89\t2,85\nNovo\tDiabetes\t85\t2,72\n10000477\tAnsiedade\t79\t2,53\nNovo\tN\u00edvel de glicemia, alterado\t58\t1,86\n10000973\tAutoalimenta\u00e7\u00e3o, prejudicada\t55\t1,76\n10033685\tN\u00edvel de glicemia, eficaz\t53\t1,70\n10027226\tSono prejudicado\t49\t1,57\n10029621\tCapacidade para executar o cuidado, prejudicada\t38\t1,22\nNovo\tRisco de glicemia, inst\u00e1vel\t36\t1,15\n10022642\tProcesso musculoesquel\u00e9tico, prejudicado\t21\t0,67\n10032270\tRisco de capacidade para executar o cuidado, prejudicada\t19\t0,61\n10041296\tRisco de complica\u00e7\u00e3o associada \u00e0 aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade\t13\t0,42\n10023410\tD\u00e9ficit de autocuidado\t12\t0,39\nNovo\tPercep\u00e7\u00e3o de risco, prejudicada\t9\t0,29\n10035405\tCapacidade do cuidador para executar o cuidado, eficaz\t7\t0,22\n10015069\tRisco de volume de l\u00edquidos, insuficiente\t6\t0,19\n10041824\tPriva\u00e7\u00e3o do sono\t6\t0,19\n10032329\tRisco de depress\u00e3o\t5\t0,16\n10023391\tVolume de l\u00edquidos, prejudicado\t4\t0,13\n10029480\tAceita\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade, prejudicada\t4\t0,13\n10000598\tVolume de l\u00edquidos, insuficiente\t4\t0,13\nNovo\tProcesso musculoesquel\u00e9tico, eficaz\t4\t0,13\n10026951\tRisco de volume de l\u00edquidos, prejudicado\t3\t0,10\n10035414\tCapacidade do cuidador para executar o cuidado, prejudicada\t3\t0,10\n10027929\tEstresse, melhorado\t2\t0,06\nNovo\tHigiene oral, prejudicada\t2\t0,06\nNovo\tMovimento corporal, prejudicado\t2\t0,06\n10025746\tCondi\u00e7\u00e3o nutricional, prejudicada\t1\t0,03\n10000682\tIngest\u00e3o de alimentos, excessiva\t1\t0,03\n10035569\tCondi\u00e7\u00e3o nutricional, melhorada\t1\t0,03\n10001120\tEnfrentamento, prejudicado\t1\t0,03\n10040670\tBom humor\t1\t0,03\n10029744\tAbuso infantil\t1\t0,03\n10000918\tManuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, prejudicada\t1\t0,03\n10022730\tD\u00e9ficit sensorial\t1\t0,03\n10027550\tHiperglicemia\t1\t0,03\n10022949\tSistema cardiovascular, prejudicado\t1\t0,03\n10000669\tProcesso de pensamento, distorcido\t1\t0,03\n10040160\tSeda\u00e7\u00e3o\t1\t0,03\n10024723\tConhecimento sobre processo de mudan\u00e7a de comportamento\t1\t0,03\n10027566\tHipoglicemia\t1\t0,03\nNovo\tAudi\u00e7\u00e3o, parcial\t1\t0,03\n10001219\tMobilidade, prejudicada\t1\t0,03\n10015122\tRisco de queda\t1\t0,03\n10035077\tProcesso card\u00edaco, eficaz\t1\t0,03\n10027773\tEstresse do cuidador\t1\t0,03\n10025968\tConhecimento sobre a medica\u00e7\u00e3o\t1\t0,03\n10022635\tCapacidade para gerenciar o regime medicamentoso, prejudicada\t1\t0,03\n10015114\tRisco de ingest\u00e3o de alimentos, excessiva\t1\t0,03\n10030171\tAdes\u00e3o ao volume de l\u00edquidos\t1\t0,03\n10029759\tProblema de continuidade do cuidado\t1\t0,03\n10029272\tCapacidade para gerenciar o regime medicamentoso\t1\t0,03\n10028269\tCapacidade para autocuidado com apar\u00eancia externa, eficaz\t1\t0,03\nNovo\tAcuidade auditiva, prejudicada\t1\t0,03\n10028586\tOrienta\u00e7\u00e3o, melhorada\t1\t0,03\nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida N\u00famero de DE/RE = 40\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tConceitos DE/RE\tFrequ\u00eancia do DE/RE\t\t%\n10022043\tComportamento de atividade f\u00edsica, prejudicado\t980\t30,28\n10030185\tAdes\u00e3o ao regime de imuniza\u00e7\u00e3o\t933\t28,83\n10022920\tComportamento de busca de sa\u00fade, prejudicado\t588\t18,17\n10000735\tComportamento de busca de sa\u00fade\t467\t14,43\n10022603\tCapacidade para gerenciar o regime de exerc\u00edcios, prejudicada\t84\t2,60\n10022247\tAbuso de tabagismo\t42\t1,30\nNovo\tRecupera\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade, eficaz\t26\t0,80\n10023452\tCapacidade para realizar a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\t22\t0,68\n10030026\tN\u00e3o ades\u00e3o ao regime de imuniza\u00e7\u00e3o\t20\t0,62\n10030163\tAdes\u00e3o ao regime de exerc\u00edcios\t11\t0,34\n10040881\tSatisfa\u00e7\u00e3o com a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade\t5\t0,15\nNovo\tVigil\u00e2ncia em sa\u00fade, prejudicada\t5\t0,15\n10027929\tEstresse, melhorado\t4\t0,12\n10041381\tDepend\u00eancia de drogas\t4\t0,12\n10022425\tAbuso de drogas\t4\t0,12\n10040945\tRisco de qualidade de vida, negativa\t3\t0,09\n10025655\tCapacidade para realizar o cuidado\t3\t0,09\n10041347\tDepend\u00eancia de \u00e1lcool\t3\t0,09\n10022234\tAbuso de \u00e1lcool\t3\t0,09\n10040367\tCapacidade para executar atividade de lazer\t3\t0,09\n10015114\tRisco de ingest\u00e3o de alimentos, excessiva\t3\t0,09\n10021788\tEstresse por mudan\u00e7a (ou transfer\u00eancia) do ambiente\t2\t0,06\n10023786\tConhecimento sobre exerc\u00edcios\t2\t0,06\n10037224\tRisco de condi\u00e7\u00e3o nutricional, prejudicada\t2\t0,06\n10022592\tCapacidade para gerenciar o regime diet\u00e9tico, prejudicada\t2\t0,06\n10035595\tConhecimento de uso de \u00e1lcool\t1\t0,03\n10029666\tAbuso\t1\t0,03\n10034789\tEnfrentamento familiar, prejudicado\t1\t0,03\n10023013\tRisco de nutri\u00e7\u00e3o deficiente\t1\t0,03\n10000902\tCapacidade familiar para gerenciar o regime, prejudicada\t1\t0,03\nNovo\tAbandono do tabagismo\t1\t0,03\n10021994\tFalta de conhecimento sobre a doen\u00e7a\t1\t0,03\n10000918\tManuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, prejudicada\t1\t0,03\nNovo\tPol\u00edtica de sa\u00fade ocupacional e ambiental, eficaz\t1\t0,03\n10023078\tProcesso familiar, prejudicado\t1\t0,03\n10029904\tProblema domiciliar\t1\t0,03\n10029480\tAceita\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade, prejudicada\t1\t0,03\n10041283\tComplica\u00e7\u00e3o associada \u00e0 aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade\t1\t0,03\n10035613\tConhecimento de uso de droga\t1\t0,03\n10035744\tProblema de relacionamento\t1\t0,03\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nNo total, foram 7.069 conceitos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem prescritos, conforme os eixos te\u00f3ricos: na dimens\u00e3o te\u00f3rica de ambiente, foram identificados 712 repeti\u00e7\u00f5es, ou seja, esse \u00e9 o n\u00famero de DE/RE elencados na esfera ambiental ; sobre os aspectos inerentes \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a riscos, houve 3.121 DE/RE com foco no indiv\u00edduo e fatores biol\u00f3gicos; e acerca da esfera de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, foram 3.236 termos inerentes aos problemas de enfermagem direcionados ao bem-estar, estilo de vida e medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador.\nIsso reflete os objetivos da enfermagem ambiental e ocupacional, como ramo da sa\u00fade p\u00fablica, em atuar na preven\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos empregados, especialmente na esfera da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e ado\u00e7\u00e3o de ambientes seguros e condi\u00e7\u00f5es de vida saud\u00e1veis.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do teste Qui-Quadrado de Pearson, al\u00e9m de observada a gravidade dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem, foram selecionados apenas os termos com frequ\u00eancia centesimal ou superior, obtendo-se o total de 14 conceitos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem distribu\u00eddos em tr\u00eas categorias te\u00f3ricas, conforme Tabelas 2, 3 e 4.\nTabela 2 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o\nte\u00f3rica focalizando o ambiente no cuidado\n\tEnfermeiro________________ Teste Qui-Tabela cruzada DE/RE versus\tAvaliador 1 Avaliador 2 Total Quadrado de\nenfermeiro\tPearson\nRU\u00cdDO DE\tContagem\t58\t220\t278\tValor de x2 = 92,625\nATEN\u00c7\u00c3O (ACIMA\tContagem\t80,7\t197,3\t278\t\nDO NA E ABAIXO\tesperada\t\t\t\tgl = 2\nDO LT)\t% em DE/RE\t20,9%\t79,1%\t100%\t\n\t% em\t32,8%\t50,8%\t45,6%\tSignific\u00e2ncia\n\tenfermeiro\t\t\t\tassint\u00f3tica\n\t% do total\t9,5%\t36,1%\t45,6%\t(bilateral) =\nRU\u00cdDO\tContagem\t38\t166\t204\t0,0000\nIRRELEVANTE\t\t\t\t\t\n(ABAIXO DO NA)\tContagem esperada\t59,2\t144,8\t204\n\t% em DE/RE\t18,6%\t81,4%\t100%\n\t% em enfermeiro\t21,5%\t38,3%\t33,4%\n\t% do total\t6,2%\t27,2%\t33,4%\n10025245 RISCO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O \u00c0\tContagem\t81\t47\t128\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O Contagem\t37,1\t90,9\t128\nesperada__________________________________________\n% em DE/RE\t63,3%\t36,7%\t100%\n% em\t45,8%\t10,9%\t21%\nenfermeiro\n% do total\t13,3%\t7,7%\t21%\nTOTAL\tContagem\t177\t433\t610\n\tContagem esperada\t177\t433\t610\n\t% em DE/RE\t29%\t71%\t100%\n\t% em enfermeiro\t100%\t100%\t100%\n\t% do total\t29%\t71%\t100%\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nOs termos n\u00e3o codificados s\u00e3o conceitos novos, elaborados e validados pela pesquisadora e utilizados na assist\u00eancia de enfermagem ambiental e ocupacional.\nConclui-se, segundo a Tabela 2, que h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE, uma vez que o valor de p &lt;0,0001. Por se tratar de uma ind\u00fastria petroqu\u00edmica, o cen\u00e1rio desta pesquisa remete com o total de 21% o diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem \u201c10025245 RISCO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O\u201d, relacionando-se sobretudo com a exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, gases e solventes.\nO fator f\u00edsico (ru\u00eddo) correspondeu a cerca de 80% dos DE/RE relacionados com os aspectos inerentes ao ambiente de trabalho, conforme estat\u00edsticas mundiais. Pois, de acordo com a OMS, o ru\u00eddo est\u00e1 em terceiro lugar no ranking dos fatores ocupacionais que mais geram anos vividos com incapacidade (MEIRA et al., 2012).\nA exposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis elevados de ru\u00eddo pode causar diversos efeitos indesej\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade dos indiv\u00edduos, especialmente perda auditiva induzida por ru\u00eddo (PAIR), respons\u00e1vel por 19% dos anos vividos com incapacidade por todas as doen\u00e7as e agravos decorrentes de fatores ocupacionais no mundo (MEIRA et al., 2012).\nUma vez que n\u00e3o se visualizou nos fatores psicobiol\u00f3gicos adoecimento por exposi\u00e7\u00e3o a ru\u00eddo na popula\u00e7\u00e3o deste estudo, infere-se a atua\u00e7\u00e3o adequada dos setores de seguran\u00e7a ambiental da empresa coparticipante, pois s\u00e3o usados equipamentos de prote\u00e7\u00e3o coletiva e\nA PAIR relacionada com o trabalho \u00e9 uma diminui\u00e7\u00e3o gradual da acuidade auditiva, decorrente da exposi\u00e7\u00e3o continuada a elevados n\u00edveis de press\u00e3o sonora, que pode ser prevenida utilizando-se medidas coletivas e/ou individuais a partir do controle da emiss\u00e3o na fonte principal de exposi\u00e7\u00e3o, da propaga\u00e7\u00e3o do agente no ambiente de trabalho e de a\u00e7\u00f5es no n\u00edvel administrativo e de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (OGIDO; COSTA; MACHADO, 2009; MEIRA et al., 2012).\nAs estimativas identificam que 16% das perdas auditivas incapacitantes adquiridas pelo adulto s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao ru\u00eddo, e que a perda auditiva causada pelo ru\u00eddo ocupa o segundo lugar no ranking de anos perdidos por incapacidade (MEIRA et al., 2012). Em um estudo realizado em Salvador (BA), com dados referentes a 2006, verificou-se a preval\u00eancia de exposi\u00e7\u00e3o a n\u00edveis elevados de ru\u00eddo no trabalho, de 16,2%, entre os homens, e de 9%, entre as mulheres (MEIRA et al., 2012).\nA literatura especializada internacional aponta que trabalhadores expostos ao ru\u00eddo ocupacional intenso apresentam risco aumentado de se acidentarem quando comparados a trabalhadores n\u00e3o expostos, o que torna necess\u00e1ria a implanta\u00e7\u00e3o de programas de conserva\u00e7\u00e3o auditiva (PCA) (DIAS et al., 2006). Como exemplo, citamos o estudo de caso-controle realizado entre trabalhadores de um estaleiro na Holanda, entre 1986 e 1987. Moll van Charante e Mulder encontraram associa\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o ao ru\u00eddo industrial maior que 82 dB e a ocorr\u00eancia de acidentes do trabalho, estimando como 1,8 (IC 95%: 1,2-2,9) a odds ratio (OR) (raz\u00e3o de chances) dessa associa\u00e7\u00e3o, ajustada para v\u00e1rios fatores de confus\u00e3o (DIAS et al., 2006). Estudos epidemiol\u00f3gicos v\u00eam avaliando tamb\u00e9m a associa\u00e7\u00e3o positiva entre exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a ru\u00eddo e hipertens\u00e3o e entre zumbido e PAIR (SOUZA; CARVALHO; FERNANDES, 2001; OGIDO; COSTA; MACHADO, 2009).\nTabela 3 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o\nte\u00f3rica: exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais\nEnfermeiro\nAvaliador 1\nAvaliador 2\nTotal\nTeste Qui-Quadrado de Pearson\nTabela cruzada DE/RE versus enfermeiro\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE\tContagem\t51\t356\t407\tValor de x2 = 592,476\nSA\u00daDE, EFICAZ\tContagem esperada\t150,2\t256,8\t407\tgl = 6\n\t% em DE/RE\t12,5%\t87,5%\t100%\tSignific\u00e2ncia\n\t% em\t5,7%\t23,3%\t16,8%\tassint\u00f3tica\n\tenfermeiro\t\t\t\t(bilateral) =\n\t% do total\t2,1%\t14,7%\t16,8%\t0,0000\n10027290 PESO\tContagem\t128\t281\t409\t\nCORPORAL,\t\t\t\t\t\nALTERADO\tContagem esperada\t151\t258\t409\t\n\t% em DE/RE\t31,3%\t68,7%\t100%\t\n\t% em enfermeiro\t14,3%\t18,4%\t16,9%\t\n\t% do total\t5,3%\t11,6%\t16,9%\t\nRISCO DE PRESS\u00c3O\tContagem\t57\t265\t322\t\nARTERIAL,\tContagem\t118,9\t203,1\t322\t\nINST\u00c1VEL\tesperada\t\t\t\t\n\t% em DE/RE\t17,7%\t82,3%\t100%\t\n\t% em enfermeiro\t6,4%\t17,4%\t13,3%\t\n\t% do total\t2,4%\t11%\t13,3%\t\n10022954 PRESS\u00c3O\tContagem\t107\t253\t360\t\nSANGU\u00cdNEA,\tContagem\t132,9\t227,1\t360\t\nALTERADA\tesperada\t\t\t\t\n\t% em DE/RE\t29,7%\t70,3%\t100%\t\n\t% em enfermeiro\t12%\t16,6%\t14,9%\t\n\t% do total\t4,4%\t10,5%\t14,9%\t\n100255714\tContagem\t490\t168\t658\t\nCAPACIDADE\t\t\t\t\t\nPARA EXECUTAR\tContagem\t242,9\t415,1\t658\t\nO\tesperada\t\t\t\t\nAUTOCUIDADO,\t% em\t74,5%\t25,5%\t100%\t\nPOSITIVA\tDE/RE\t\t\t\t\n\t% em enfermeiro\t54,9%\t11%\t27,2%\t\n\t% do total\t20,3%\t6,9%\t27,2%\t\n10027300 SOBREPESO\tContagem\t41\t109\t150\t\n\tContagem esperada\t55,4\t94,6\t150\t\n\t% em DE/RE\t27,3%\t72,7%\t100%\t\n\t% em\t4,6%\t7,1%\t6,2%\t\nenfermeiro\n\t% do total\t1,7%\t4,5%\t6,2%\n10027647 PRESS\u00c3O\tContagem\t19\t94\t113\nSANGU\u00cdNEA, EFICAZ\tContagem esperada\t41,7\t71,3\t113\n\t% em DE/RE\t16,8%\t83,2%\t100%\n\t% em enfermeiro\t2,1%\t6,2%\t4,7%\n\t% do total\t0,8%\t3,9%\t4,7%\nTOTAL\tContagem\t893\t1526\t2419\nContagem\t893\t1526\t2419\nesperada________________________________________________\n% em\t36,9%\t63,1%\t100%\nDE/RE___________________________________________________\n% em\t100%\t100%\t100%\nenfermeiro_______________________________________________\n______________________%\tdo total______36,9%____________63,1%________100%__________________ Fonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de Sa\u00fade Ocupacional coparticipante (2017).\nComo o p valor foi significativo (p &lt;0,0001), conforme a Tabela 3, houve uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE realizado para a dimens\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais. Obteve-se como DE/RE com maior frequ\u00eancia (27,2%)\t\u201c100255714 CAPACIDADE PARA EXECUTAR O\nAUTOCUIDADO, POSITIVA\u201d e de menor percentual (4,7%) \u201c10027647 PRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA, EFICAZ\u201d.\nNota-se, ent\u00e3o, que, na esfera biopsicobiol\u00f3gica, os DE/RE resultantes do processo de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica remetem especialmente \u00e0s doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis (DCNT), como hipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica (HAS) e suas respostas caracter\u00edsticas, com percentual total de 28,2%, cujo valor ultrapassou os percentuais esperados para a classe trabalhadora, conforme elencado a seguir \u2014 embora o diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem positivo \u201c10027647 PRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA, EFICAZ\u201d, corresponda a 4,7%.\nPor isso, ressalta-se a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, na empresa coparticipante do estudo, nos n\u00edveis de preven\u00e7\u00e3o: prim\u00e1ria (remo\u00e7\u00e3o dos fatores de risco), secund\u00e1ria (detec\u00e7\u00e3o e tratamento precoces) e terci\u00e1ria (redu\u00e7\u00e3o das complica\u00e7\u00f5es) (MARTINEZ; LATORRE, 2005).\nDe forma geral, a morbimortalidade tendencial da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora aponta para uma preval\u00eancia cada vez mais frequente de agravos cardiovasculares, e entre eles a HAS \u00e9 a mais frequente, acometendo cerca de 15% a 20% da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora em pa\u00edses\nQuanto \u00e0s caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas descritas na literatura, o sexo masculino apresenta maior predomin\u00e2ncia at\u00e9 aproximadamente os 45 a 50 anos, quando passa, ent\u00e3o, a prevalecer nas mulheres, por causa das mudan\u00e7as hormonais relacionadas com o climat\u00e9rio. Segundo revis\u00e3o sistem\u00e1tica realizada de 2003 a 2008, de 44 estudos em 35 pa\u00edses, pode-se constatar uma preval\u00eancia global de 37,8% em homens e 32,1% em mulheres (SILVA et al., 2016; MOREIRA; SANTOS; CAETANO, 2009).\nSobre a Hipertens\u00e3o Arterial (HA), esta e condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica multifatorial caracterizada por eleva\u00e7\u00e3o sustentada dos n\u00edveis pressoricos > 140 e/ou 90 mmHg; e frequentemente se associa a dist\u00farbios metab\u00f3licos, altera\u00e7\u00f5es funcionais e/ou estruturais de orgao s-alvo, sendo agravada pela presen\u00e7a de outros fatores de risco, como dislipidemia, obesidade abdominal, intoler\u00e2ncia \u00e0 glicose e diabetes melito. No Brasil, a HA atinge 32,5% (36 milh\u00f5es) de indiv\u00edduos adultos, mais de 60% dos idosos, contribuindo direta ou indiretamente para 50% das mortes por doen\u00e7a cardiovascular (SBC, 2016).\nAssim, o trabalho, em particular, exerce grande impacto no cotidiano do trabalhador, visto que grande parte de sua vida se passa no ambiente laboral, influenciando comportamentos e condi\u00e7\u00f5es de risco que podem afetar o processo de sa\u00fade-doen\u00e7a, especialmente o h\u00e1bito alimentar inadequado, com o consumo excessivo de sal e reduzido de vegetais (SANTOS; LIMA, 2008).\nOs diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem que refletem altera\u00e7\u00f5es do peso corporal congruentes com as relacionadas com os h\u00e1bitos alimentares atuais dos trabalhadores corresponderam a 23,1%. Isso refletiu n\u00fameros inferiores a pesquisas atuais relacionadas, o que ratifica a atua\u00e7\u00e3o preconizada de planejamento alimentar institucional por nutricionista, acompanhamento e controle do ganho ponderal dos trabalhadores assistidos.\nSegundo a pesquisa de Stolte et al. (2006 apud ARA\u00daJO et al., 2010), a avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica revelou que 70,9% dos trabalhadores apresentavam sobrepeso (62,9%) ou obesidade (8%), e, pela an\u00e1lise da circunfer\u00eancia abdominal, 45,5% das mulheres e 14,8% dos homens estavam com medidas que indicavam doen\u00e7as cardiovasculares. Um estudo realizado por empresas participantes do Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o do Trabalhador (PAT) na cidade de S\u00e3o Paulo identificou que a maioria dos card\u00e1pios teve baixa oferta de frutas e hortali\u00e7as (63,9%) e gordura poli-insaturada (83,3%), excesso de gorduras totais (47,2%) e colesterol (62,5%) (ARA\u00daJO et al., 2010).\nNessa perspectiva, visando a garantir o acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, estabeleceu-se, desde 1976, o PAT, vinculado ao Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego e institu\u00eddo pela Lei no 6.321, de 14 de abril de 1976, cuja principal diretriz \u00e9 a oferta de uma refei\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de 1.400 kcal pelas empresas, podendo variar de acordo com o n\u00edvel de atividade f\u00edsica da ocupa\u00e7\u00e3o: de 1.200 kcal para atividades leves a 1.600 kcal para as intensas (VELOSO et al., 2007; VELOSO; SANTANA, 2002).\nA compara\u00e7\u00e3o dos dados do Estudo Nacional de Despesa Familiar (Endef) de 19741975 com a Pesquisa Nacional de Sa\u00fade e Nutri\u00e7\u00e3o (PNSN) de 1989 indica o crescimento do sobrepeso entre homens e mulheres da ordem de 58% e 42%, respectivamente, e, para a obesidade, esse aumento foi de mais de 100% para os homens e mais de 70% para as mulheres. O excesso de peso observado na PNSN foi, respectivamente, de 27% para os homens e de 38% para as mulheres, com 33% no sobrepeso como um todo (SAVIO; COSTA; MIAZAKI, 2005).\nEm 2002, estimava-se que cerca de 1,7 bilh\u00e3o de pessoas apresentavam sobrepeso. Isso tem sido atribu\u00eddo, em parte, a mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e/ou ao crescente sedentarismo. Estudos demonstram, portanto, que a popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira apresenta padr\u00e3o alimentar semelhante ao mundial, com redu\u00e7\u00e3o de pessoas com baixo peso e aumento de casos de sobrepeso, o que j\u00e1 atinge 40,6% da popula\u00e7\u00e3o (VELOSO et al., 2007).\nTabela 4 - Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem da dimens\u00e3o te\u00f3rica: promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida\n\tEnfermeiro\tTeste Qui-\t\nTabela cruzada DE/RE versus\tAvaliador 1\tAvaliador 2\tTotal\tQuadrado\nenfermeiro\t\t\tde Pearson\n10022043\tContagem\t232\t748\t980\tValor de x2\nCOMPORTAMENTO\t\t\t\t\t= 18,550\nDE ATIVIDADE\tContagem\t256,2\t723,8\t980\t\nF\u00cdSICA,\tesperada\t\t\t\tgl = 3\nPREJUDICADO\t% em DE/RE\t23,7%\t76,3%\t100%\t\n\t% em\t29,9%\t34,1%\t33%\tSignific\u00e2ncia\n\tenfermeiro\t\t\t\tassint\u00f3tica\n\t% do total\t7,8%\t25,2%\t33%\t(bilateral) =\n10030185 ADES\u00c3O\tContagem\t265\t668\t933\t0,0000\nAO REGIME DE\t\t\t\t\t\nIMUNIZA\u00c7\u00c3O\tContagem esperada\t243,9\t689,1\t933\t\n\t% em DE/RE\t28,4%\t71,6%\t100%\t\n\t% em enfermeiro\t34,1%\t30,5%\t31,4%\t\n\t% do total\t8,9%\t22,5%\t31,4%\t\n10022920\tContagem\t130\t458\t588\t\nCOMPORTAMENTO\t\t\t\t\t\nDE BUSCA DE SA\u00daDE, PREJUDICADO\nContagem esperada % em DE/RE % em enfermeiro % do total\n153,7\n434,3\n588\n22,1%\n16,8%\n77,9%\n20,9%\n100%\n19,8%\n4,4%\n15,4%\n19,8%\n10000735 COMPORTAMENTO\tContagem\t149\t318\t467\nDE BUSCA DE SA\u00daDE\tContagem esperada\t122,1\t344,9\t467\n\t% em DE/RE\t31,9%\t68,1%\t100%\n\t% em enfermeiro\t19,2%\t14,5%\t15,7%\n\t% do total\t5,0%\t10,7%\t15,7%\nTOTAL\tContagem\t776\t2192\t2968\n\tContagem esperada\t776\t2192\t2968\n\t% em DE/RE\t26,1%\t73,9%\t100%\n\t% em enfermeiro\t100%\t100%\t100%\n\t% do total\t26,1%\t73,9%\t100%\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nPode-se observar, de acordo com a Tabela 4, que houve uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE realizado para a dimens\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, mediante op valor de &lt;0,0001.\nComo DE/RE com maior frequ\u00eancia (33%), \u201c10022043 COMPORTAMENTO DE ATIVIDADE F\u00cdSICA, PREJUDICADO\u201d, e de menor percentual (19,8%), \u201c10022920 COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE, PREJUDICADO\u201d.\nSobre a atividade f\u00edsica, destaca-se que esta representa qualquer movimento corporal produzido pela contra\u00e7\u00e3o da musculatura esquel\u00e9tica e que aumenta o gasto energ\u00e9tico por meio de atividades de trabalho e de lazer. Sua pr\u00e1tica regular (seis a sete dias na semana), em intensidades moderadas, de forma cont\u00ednua ou acumulada, tem se mostrado ben\u00e9fica na redu\u00e7\u00e3o do risco de diversas doen\u00e7as (MARTINEZ; PARAGUAY, 2003). Isso a torna fator protetor da sa\u00fade dos trabalhadores.\nNo entanto, chama a aten\u00e7\u00e3o o diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem que trata da imuniza\u00e7\u00e3o, pois esta \u00e9 a medida mais eficaz e duradoura na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, al\u00e9m de ser um excelente meio de minimizar a ocorr\u00eancia de endemias e epidemias, uma vez que as vacinas salvam cerca de 3 milh\u00f5es de vidas por ano (SANTOS et al., 2010a).\nNo Brasil, o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) foi institu\u00eddo em 1973. Em 1975, foi institu\u00edda a Lei no 6.259, de 30 de outubro, regulamentada pelo Decreto no 78.231,\nOs benef\u00edcios da imuniza\u00e7\u00e3o incluem a prote\u00e7\u00e3o individual, a interrup\u00e7\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as infecciosas e de alguns surtos, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o indireta de pessoas n\u00e3o vacinadas e da redu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios custos relacionados com o diagn\u00f3stico, o tratamento e o controle de infec\u00e7\u00f5es (SANTOS et al., 2010a).\nA hist\u00f3ria vacinal de cada trabalhador define as vacinas que dever\u00e3o ser administradas, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de vacinas relacionadas com a exposi\u00e7\u00e3o ocupacional, conforme planejamento necess\u00e1rio a ser executado pela enfermagem ambiental e ocupacional (SANTOS et al., 2010b).\nPortanto, de acordo com os 14 DE/RE analisados, obtiveram-se cerca de 43% conceitos positivos, o que denota a atua\u00e7\u00e3o da enfermagem ambiental e ocupacional com indiv\u00edduos sadios, e n\u00e3o apenas na doen\u00e7a. Pois a sa\u00fade como conceito \u00e9 um processo de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o um mero agregado ou somat\u00f3rio de caracter\u00edsticas; \u00e9 o pensamento que se tornou ativo e consegue em si determinar-se, criar-se e produzir-se; \u00e9 um sistema de rela\u00e7\u00f5es objetivas como um conceito que se realiza; \u00e9 uma categoria ou conceito (conjunto de rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas necess\u00e1rias, universais) com suas aplica\u00e7\u00f5es se realizando estruturalmente no tempo e no espa\u00e7o (CEZAR-VAZ et al., 2005).\nNesse sentido, a CIPE\u00ae apresenta elementos da pr\u00e1tica de enfermagem por meio de uma linguagem unificada, evidenciada nas diversas correla\u00e7\u00f5es entre as atividades de enfermagem e os resultados em sa\u00fade (BARRA; SASSO, 2012).\n6.1.2.1.2\tValida\u00e7\u00e3o das Interven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\nNeste estudo, optou-se por apresentar as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem mediante a compreens\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, de acordo com o Quadro 1, em vez de elenc\u00e1-las pelo respectivo diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem, uma vez que, al\u00e9m de trazermos nova proposta flex\u00edvel e criativa de elabora\u00e7\u00e3o de subconjuntos, destacada na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, visualizamos que havia muitas repeti\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias para a an\u00e1lise desses conceitos prescritivos.\nQuadro 1 - Interven\u00e7\u00f5es de enfermagem validadas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, por categoria te\u00f3rica, no per\u00edodo do estudo\nFocalizando o ambiente no cuidado N\u00famero de IE = 48\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem (IE)\tFrequ\u00eancia da IE\t%\n10002472\tAplicar dispositivos de seguran\u00e7a\t1\t0,30\nNovo\tAplicar planos de acompanhamento dos grupos expostos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o no passado, presente e futuro\t9\t0,31\nNovo\tApoiar o indiv\u00edduo na procura da sa\u00fade integral, reunindo os servi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\t7\t0,24\nNovo\tAvaliar mobili\u00e1rio e postura do empregado durante as atividades laborais\t6\t0,20\n10030924\tChecar dispositivo de seguran\u00e7a\t11\t0,38\nNovo\tColaborar nas an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade nas \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas\t7\t0,24\nNovo\tContatar servi\u00e7o de fisioterapia e educadores f\u00edsicos\t4\t0,14\nNovo\tEsclarecer a vincula\u00e7\u00e3o entre a contamina\u00e7\u00e3o presente, passada e futura\t4\t0,14\nNovo\tEscutar as preocupa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e da comunidade\t3\t0,10\nNovo\tExecutar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de risco\t4\t0,14\n10032703\tFazer triagem (rastreamento) de audi\u00e7\u00e3o\t113\t4,12\nNovo\tFazer triagem (rastreamento) do uso\t14\t0,48\n10024706\tGerenciar seguran\u00e7a ambiental\t65\t2,22\nNovo\tIdentificar o in\u00edcio de eventos ou epis\u00f3dios associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o\t9\t0,31\nNovo\tImplementar planos de conserva\u00e7\u00e3o auditiva\t12\t0,41\nNovo\tImplementar protocolos de sa\u00fade ambiental\t31\t1,06\nNovo\tIncentivar a colabora\u00e7\u00e3o intersetorial\t341\t11,63\nNovo\tInspecionar os locais de contamina\u00e7\u00e3o e de trabalho\t3\t0,10\n10010382\tInstruir paciente\t108\t3,68\n10013517\tObservar percep\u00e7\u00e3o alterada\t1\t0,30\n10039767\tObter dados de conhecimento sobre seguran\u00e7a ambiental\t72\t2,45\n10026064\tObter dados sobre ambiente\t1\t0,30\n10038046\tObter dados sobre saneamento\t2\t0,70\n10037932\tObter dados sobre suprimento de \u00e1gua\t32\t1,02\nNovo\tObter medidas da capacidade auditiva\t10\t0,34\nNovo\tObter medidas da capacidade auditiva das pessoas\t12\t0,41\nNovo\tOferecer treinamentos de sa\u00fade ambiental\t8\t0,27\nNovo\tOrganizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco\t39\t1,33%\nNovo\tOrientar medidas de conserva\u00e7\u00e3o auditiva\t310\t10,57\nNovo\tOrientar postura adequada no local de trabalho\t8\t0,27\n10024687\tOrientar sobre medidas de seguran\u00e7a\t12\t0,41\n10038120\tOrientar sobre suprimento de \u00e1gua\t1\t0,30\nNovo\tPrescrever o planejamento para avalia\u00e7\u00f5es de sa\u00fade futuras\t7\t0,24\nNovo\tPrevenir evento ou epis\u00f3dio de contamina\u00e7\u00e3o dos grupos\t9\t0,31\nNovo\tPromover a sa\u00fade auditiva\t62\t2,11\n10026347\tPromover autocuidado\t2\t0,70\nNovo\tPromover o conforto ergon\u00f4mico\t17\t0,58\n10024527\tProver dispositivos de seguran\u00e7a Prover suprimento de \u00e1gua, adequado\t8\t0,27\n10038509\t\t2\t0,70\nNovo\tProvidenciar relat\u00f3rio sobre medidas de acessibilidade e conforto\t8\t0,27\nNovo\tRefor\u00e7ar o monitoramento de sa\u00fade e vigil\u00e2ncia, bem como o desenvolvimento de an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\t268\t9,14\nNovo\tReunir grupo de m\u00e9dicos, enfermeiros, assistentes sociais, farmac\u00eauticos, terapeutas ocupacionais e fisioterapeutas e outros servi\u00e7os para o estabelecimento de prioridades e otimizar as a\u00e7\u00f5es\t483\t16,47\nNovo\tExecutar avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade\t402\t13,71\nNovo\tSolicitar a execu\u00e7\u00e3o de estudos de avalia\u00e7\u00e3o de impacto \u00e0 sa\u00fade\t1\t0,30\nNovo\tSolicitar adequa\u00e7\u00f5es para condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas\t18\t0,61\nNovo\tSolicitar estudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade\t4\t0,14\nNovo\tSolicitar medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo nos locais de trabalho, nos servi\u00e7os e vizinhan\u00e7a\t375\t12,79\nNovo\tTreinar sobre os dispositivos de prote\u00e7\u00e3o auditiva\t7\t0,24\nExposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais N\u00famero de IE = 60\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem (IE)\tFrequ\u00eancia da IE\t%\nNovo\tAdequar o local de trabalho \u00e0s limita\u00e7\u00f5es corporais do trabalhador\t1\t0,05\nNovo\tAvaliar as percep\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo quanto \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\t362\t18,09\nNovo\tAvaliar causa do sono alterado\t5\t0,25\nNovo\tAvaliar mobili\u00e1rio e postura do empregado durante as atividades laborais\t1\t0,05\nNovo\tAvaliar o n\u00edvel de estresse\t198\t9,90\nNovo\tBuscar atividades que proporcionem bem-estar f\u00edsico e mental\t7\t0,35\nNovo\tConsumir alimentos com teor de sal (s\u00f3dio) reduzido\t42\t2,10\nNovo\tDeterminar a motiva\u00e7\u00e3o do paciente para mudar\t2\t0,10\nNovo\tEscutar as queixas dos indiv\u00edduos\t2\t0,10\nNovo\tEstimular a participa\u00e7\u00e3o nas atividades de autocuidado independente\t4\t0,20\nNovo\tEstimular atividades recreativas\t25\t1,25\nNovo\tEstimular o paciente quanto ao relato de sua ansiedade\t2\t0,10\nNovo\tExplicar \u00e0 fam\u00edlia as causas da fadiga\t4\t0,20\nNovo\tGerenciar comportamento negativo\t11\t0,55\nNovo\tImplementar t\u00e9cnicas de relaxamento\t6\t0,30\nNovo\tInformar ao ergonomista, durante a inspe\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, suas limita\u00e7\u00f5es e dificuldades\t3\t0,15\nNovo\tInformar \u00e0s entidades respons\u00e1veis pela\t6\t0,30\n\trecupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental\t\t\nNovo\tInstruir o trabalhador quanto \u00e0 ingest\u00e3o adequada de l\u00edquidos\t22\t1,10\nNovo\tInvestigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a contaminantes ambientais\t49\t2,45\nNovo\tManter o ambiente calmo e seguro\t5\t0,25\n10011536\tManter sa\u00fade\t26\t1,30\nNovo\tManter um ambiente calmo e seguro\t1\t0,05\nNovo\tMonitorizar glicemia\t266\t13,29\nNovo\tMonitorizar o peso\t7\t0,35\nNovo\tMonitorizar press\u00e3o arterial semanalmente\t19\t0,95\nNovo\tObservar a presen\u00e7a de processos patol\u00f3gicos cr\u00f4nicos\t6\t0,30\nNovo\tObservar as circunst\u00e2ncias f\u00edsicas (apneia do sono, via a\u00e9rea obstru\u00edda, dor/desconforto)\t2\t0,10\nNovo\tObservar se o sobrepeso vem causando desconforto di\u00e1rio\t1\t0,05\nNovo\tOferecer a assist\u00eancia at\u00e9 que o paciente esteja capacitado a assumir o autocuidado\t10\t1,00\nNovo\tOferecer apoio psicol\u00f3gico\t28\t1,40\nNovo\tOferecer apoio psicol\u00f3gico ao paciente e ao companheiro\t1\t0,05\nNovo\tOrientar a import\u00e2ncia da dieta fracionada conforme orienta\u00e7\u00e3o nutricional\t1\t0,05\nNovo\tOrientar a respeito de suas limita\u00e7\u00f5es e progn\u00f3stico da doen\u00e7a n\u00e3o tratada corretamente\t3\t0,15\nNovo\tOrientar fam\u00edlia sobre o comportamento de busca de sa\u00fade\t23\t1,15\nNovo\tOrientar higiene corporal e oral\t10\t0,50\nNovo\tOrientar o trabalhador sobre t\u00e9cnica de relaxamento\t58\t2,90\nNovo\tOrientar quanto a sinais e sintomas de complica\u00e7\u00e3o\t6\t0,30\nNovo\tOrientar sobre a import\u00e2ncia de dieta alimentar para recupera\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade\t6\t0,30\nNovo\tOrientar sobre o consumo de alimentos saud\u00e1veis\t2\t0,10\nNovo\tOrientar trabalhador e fam\u00edlia sobre os riscos \u00e0 sa\u00fade causados pelo peso corporal alterado\t2\t0,10\nNovo\tParabenizar o trabalhador pela evolu\u00e7\u00e3o positiva do estado de sa\u00fade\t30\t1,50\nNovo\tPermanecer aumentando a independ\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da vida\t51\t2,55\nNovo\tPermanecer expressando desejo aumentado na manuten\u00e7\u00e3o do bem-estar\t4\t0,20\nNovo\tPlanejar uma meta de ingest\u00e3o para cada oito horas\t15\t0,75\nNovo\tPraticar t\u00e9cnicas de relaxamento (ioga, acupuntura, medita\u00e7\u00e3o etc.)\t1\t0,05\nNovo\tPromover a\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de relaxamento\t5\t0,25\nNovo\tPromover comportamento de busca de sa\u00fade\t4\t0,20\nNovo\tPromover higiene oral\t35\t1,85\nNovo\tProporcionar apoio emocional\t22\t1,10\nNovo\tProvidenciar medidas de prote\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da\t341\t17,04\n\tsa\u00fade na comunidade e nos locais de trabalho\t\t\nNovo\tProvidenciar terapias para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\t1\t0,05\nNovo\tProvidenciar um ambiente domiciliar tranquilo, favorecendo um bom sono\t12\t0,60\nNovo\tRealizar atividade f\u00edsica conforme orienta\u00e7\u00e3o do educador f\u00edsico\t38\t1,90\nNovo\tSeguir orienta\u00e7\u00e3o nutricional\t16\t0,80\nNovo\tSolicitar adequa\u00e7\u00e3o setorial para\tas condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas\t5\t0,25\nNovo\tUsar diariamente o aparelho auditivo, conforme orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica\t1\t0,05\nNovo\tUsar medicamento no hor\u00e1rio certo e na dose certa\t5\t0,25\nNovo\tVerificar h\u00e1bitos alimentares\t188\t9,40\nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida N\u00famero de IE = 111\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem (IE)\tFrequ\u00eancia da IE\t%\nNovo\tAcompanhar aprazamento vacinal\t38\t0,48\n10031062\tAconselhar o paciente\t68\t0,86\n10031058\tAconselhar sobre tabagismo\t192\t2,52\n10031036\tAconselhar sobre uso de \u00e1lcool\t1\t0,01\nNovo\tAdequar hor\u00e1rios para pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica\t31\t0,39\n10001827\tAdministrar processo profil\u00e1tico\t2\t0,03\n10030429\tAdministrar vacina\t8\t0,10\n10038741\tAgendar consulta subsequente\t367\t4,61\n10035763\tAjudar no autocuidado\t22\t0,28\n10032800\tApoiar capacidade para gerenciar o regime Apoiar condi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica\t1166\t14,66\n10019161\t\t3\t0,04\n10032859\tApoiar processo de enfrentamento familiar\t6\t0,08\n10039162\tArteterapia\t1\t0,01\nNovo\tAvaliar as cren\u00e7as de sa\u00fade do indiv\u00edduo sobre exerc\u00edcios f\u00edsicos\t20\t0,25\n10035217\tAvaliar condi\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o\t15\t0,19\nNovo\tAvaliar estresse\t3\t0,04\n10040490\tAvaliar satisfa\u00e7\u00e3o com aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade\t2\t0,03\n10039416\tColaborar com a equipe interprofissional\t67\t0,84\n10035887\tColaborar com a fam\u00edlia\t10\t0,13\n10038274\tColaborar com servi\u00e7o educacional\t12\t0,15\nNovo\tContinuar refor\u00e7ando a condi\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o\t3\t0,04\n10040984\tCoordenar conversa\u00e7\u00e3o familiar\t1\t0,01\nNovo\tDeterminar a motiva\u00e7\u00e3o do paciente para mudar\t1\t0,01\n10039232\tDistra\u00e7\u00e3o\t1\t0,01\n10024019\tEncaminhar para fisioterapia\t73\t0,92\n10038787\tEncaminhar para servi\u00e7o de ajuda\t73\t0,92\n10032579\tEncaminhar para servi\u00e7o de emerg\u00eancia Encaminhar para terapia de suporte de grupo\t3\t0,04\n10024558\t\t6\t0,08\nNovo\tEncorajar a come\u00e7ar ou continuar exerc\u00edcios\t104\t1,31\nNovo\tEncorajar exerc\u00edcio para estimular a libera\u00e7\u00e3o de endorfina\t1\t0,01\nNovo\tEncorajar o trabalhador a observar o pr\u00f3prio comportamento\t4\t0,05\n10024349\tEstabelecer contrato para ades\u00e3o\t144\t1,81\n10035771\tEstabelecer contrato para comportamento, positivo\t6\t0,08\nNovo\tEstimular a participa\u00e7\u00e3o nas atividades de autocuidado independente\t17\t0,21\nNovo\tEstimular a pr\u00e1tica de h\u00e1bitos saud\u00e1veis\t30\t0,38\nNovo\tEstimular interesse e motiva\u00e7\u00e3o para pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica\t3\t0,04\nNovo\tEstimular o paciente quanto ao relato de sua ansiedade\t4\t0,05\n10039693\tExecutar atendimento comunit\u00e1rio a grupo de resid, em uma resid (cluster care)\t458\t5,76\n10007391\tExplicar direitos do paciente\t5\t0,06\n10026616\tFacilitar a capacidade para comunicar sentimentos\t6\t0,08\n10036273\tFacilitar ades\u00e3o ao regime\t648\t8,15\n10024401\tFacilitar o acesso a tratamento\t4\t0,05\n10035856\tFacilitar recupera\u00e7\u00e3o de abuso de \u00e1lcool Facilitar recupera\u00e7\u00e3o de abuso de drogas\t1\t0,01\n10035860\t\t17\t0,21\n10017571\tFazer triagem (rastreamento) de abuso\t91\t1,14\n10038836\tFazer triagem (rastreamento) de tabagismo\t1\t0,01\n10024493\tFornecer material instrucional\t1\t0,01\n10031833\tGerenciar comportamento, negativo\t48\t0,60\n10036013\tGerenciar condi\u00e7\u00e3o nutricional\t1\t0,01\n10031846\tGerenciar processo de enfrentamento, prejudicado\t1\t0,01\n10011673\tGerenciar regime\t97\t1,22\n10023890\tGerenciar regime de exerc\u00edcio\t428\t5,38\n10031867\tGerenciar resposta negativa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o\t51\t0,64\n10037187\tGerenciar\tseguimento\tde\ttriagem (rastreamento)\t3\t0,04\nNovo\tGerenciar o comportamento de sa\u00fade negativo\t48\t0,60\n10038718\tGerenciar sintoma de abstin\u00eancia\t34\t0,42\n10031559\tImplementar regime de imuniza\u00e7\u00e3o Incentivar a fam\u00edlia quanto \u00e0 sua import\u00e2ncia na recupera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo\t2\t0,03\nNovo\t\t1\t0,01\n10010382\tInstruir paciente\t4\t0,05\nNovo\tManter comportamento de busca de sa\u00fade\t5\t0,06\n10011536\tManter sa\u00fade\t357\t4,49\n10037000\tMedir altura\t3\t0,04\n10032034\tMonitorar glicose sangu\u00ednea\t1\t0,01\n10036032\tMonitorar nutri\u00e7\u00e3o\t2\t0,03\nNovo\tObservar o n\u00edvel de estresse\t10\t0,13\n100038165\tObter dados prontid\u00e3o autorrevela\u00e7\u00e3o (autoexposi\u00e7\u00e3o) condi\u00e7\u00e3o sa\u00fade\t122\t1,53\n10024185\tObter dados sobre ades\u00e3o\t12\t0,15\n10026040\tObter dados sobre as capacidades\t495\t6,22\n10040636\tObter dados sobre atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\t125\t1,57\n10002694\tObter dados sobre atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o nutricional\t13\t0,16\n10024214\tObter dados sobre barreiras para ades\u00e3o\t22\t0,28\n10040691\tObter dados sobre conflito de decis\u00e3o\t56\t0,70\n10030536\tObter dados sobre habilidade para preparar alimentos\t3\t0,04\n10037875\tObter dados sobre necessidade diet\u00e9tica\t1\t0,01\n10040586\tObter dados sobre prefer\u00eancias\t36\t0,45\n10030602\tObter dados sobre processo familiar\t1\t0,01\n10002781\tObter dados sobre prontid\u00e3o para aprender\t1\t0,01\n10030589\tObter dados sobre suporte emocional\t1\t0,01\n10038606\tObter dados sobre tabagismo\t29\t0,36\nNovo\tOferecer apoio da equipe interdisciplinar no que for necess\u00e1rio\t4\t0,05\n10033119\tOrientar fam\u00edlia sobre comportamento de busca de sa\u00fade\t617\t7,76\nNovo\tOrientar fam\u00edlia sobre o comportamento de busca de sa\u00fade\t8\t0,10\n10019462\tOrientar sobre necessidade diet\u00e9tica\t1\t0,01\n10024618\tOrientar sobre nutri\u00e7\u00e3o\t1\t0,01\nNovo\tOrientar sobre os benef\u00edcios da atividade f\u00edsica\t8\t0,10\n10036153\tOrientar sobre processo familiar\t3\t0,04\n10038843\tOrientar sobre tabagismo\t4\t0,05\n10038699\tOrientar t\u00e9cnica de relaxamento\t1\t0,01\nNovo\tOrientar o trabalhador sobre a import\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o\t1\t0,01\nNovo\tParabenizar o trabalhador pela evolu\u00e7\u00e3o positiva do estado de sa\u00fade\t4\t0,05\nNovo\tPermanecer aumentando a independ\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da vida\t13\t0,16\nNovo\tPermanecer expressando desejo aumentado na manuten\u00e7\u00e3o do bem-estar\t2\t0,03\nNovo\tPermanecer realizando exerc\u00edcios que atenda \u00e0s suas necessidades\t1\t0,01\nNovo\tPraticar atividades que proporcionem relaxamento\t2\t0,03\nNovo\tPromover comportamento de busca de sa\u00fade\t39\t0,49\n10036066\tPromover comunica\u00e7\u00e3o familiar, eficaz\t1\t0,01\n10032465\tPromover o comportamento de busca de sa\u00fade\t350\t4,40\n10032522\tProver servi\u00e7o de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\t80\t1,01\nNovo\tRealizar atividade f\u00edsica conforme orienta\u00e7\u00e3o do educador f\u00edsico\t24\t0,30\nNovo\tRealizar exerc\u00edcios f\u00edsicos conforme orienta\u00e7\u00e3o do educador f\u00edsico\t2\t0,03\nNovo\tRealizar exerc\u00edcios para estimular a libera\u00e7\u00e3o de endorfina\t1\t0,01\nNovo\tRealizar exerc\u00edcios que atendam \u00e0s suas necessidades\t1\t0,01\nNovo\tReduzir estresse ambiental que cause irrita\u00e7\u00e3o ou frustra\u00e7\u00e3o\t1\t0,01\nNovo\tReduzir ou eliminar o consumo de cigarro\t6\t0,08\nNovo\tReduzir ou eliminar o consumo do cigarro e \u00e1lcool\t3\t0,04\n10024562\tRefor\u00e7ar ades\u00e3o\t461\t5,80\n10026436\tRefor\u00e7ar capacidades\t81\t1,02\nNovo\tRefor\u00e7ar decis\u00f5es construtivas sobre necessidades de sa\u00fade\t1\t0,01\nNovo\tRefor\u00e7ar o monitoramento de sa\u00fade e vigil\u00e2ncia, bem como o desenvolvimento de an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\t1\t0,01\n10039002\tRefor\u00e7ar regime comportamental\t345\t4,34\nNovo\tVerificar h\u00e1bitos alimentares\t43\t0,54\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nForam encontradas, ainda, algumas inconsist\u00eancias quanto \u00e0 forma de constitui\u00e7\u00e3o de DE/RE e IE no banco de termos que correspondiam a cerca de 2% e que foram exclu\u00eddas ap\u00f3s normaliza\u00e7\u00e3o dos termos, de acordo com os par\u00e2metros da ISO 18.104:2014. P\u00f4de-se tamb\u00e9m observar que h\u00e1 diversas interven\u00e7\u00f5es de enfermagem presentes em mais de um eixo, e com frequ\u00eancias distintas.\nO total de repeti\u00e7\u00f5es ultrapassou 12 mil, tendo a dimens\u00e3o de Promo\u00e7\u00e3o cerca de 60% desse percentual. A frequ\u00eancia de repeti\u00e7\u00f5es por eixo te\u00f3rico ficou, ent\u00e3o, composta por: 2.933 em Ambiente; 1.991 em Exposi\u00e7\u00e3o Humana; e 7.824 em Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Qualidade de Vida. Essa disposi\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es enfatiza a relev\u00e2ncia e objetivos da enfermagem ambiental e ocupacional que previne doen\u00e7as e agravos, e promove a sa\u00fade dos trabalhadores e de comunidades expostas a riscos ambientais.\nA \u00e1rea de sa\u00fade do trabalhador busca zelar pela sa\u00fade nos ambientes e nas rela\u00e7\u00f5es do ser humano com o trabalho, promovendo a sa\u00fade, prevenindo agravos, recuperando a sa\u00fade/tratando e reabilitando o trabalhador, al\u00e9m de desenvolver a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas que visem a atuar no processo sa\u00fade-trabalho-doen\u00e7a para eliminar ou controlar determinantes, fatores de risco e danos (GOMES J\u00daNIOR et al., 2010). Assim, por meio da abordagem interdisciplinar da enfermagem ambiental e ocupacional, abrange-se o cuidado integrado por meio da prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do trabalhador e das popula\u00e7\u00f5es expostas a riscos ambientais, da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade e da \u00eanfase na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (ROGERS, 2012).\nConforme o Gr\u00e1fico 2, embora o percentual de diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem relacionados com a exposi\u00e7\u00e3o humana tenha se apresentado com maior quantidade de utiliza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, o quantitativo de interven\u00e7\u00f5es relacionadas com a dimens\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida superou os demais, ratificando o car\u00e1ter preventivo e promotor de sa\u00fade da enfermagem, nesse caso na ind\u00fastria petrol\u00edfera.\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o de conceitos por classes te\u00f3ricas, resultantes da valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nDe forma resumida, a distribui\u00e7\u00e3o do total de 333 conceitos diagn\u00f3sticos/resultados e interven\u00e7\u00f5es validadas na ind\u00fastria do petr\u00f3leo foi de 18% na dimens\u00e3o \u201cfocalizando o ambiente no cuidado\u201d, de 37% quanto \u00e0 \u201cexposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais\u201d e de 43% sobre a \u201cpromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida\u201d.\nPor conseguinte, considera-se que somente por meio da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica avalia-se potencialmente uma terminologia, considerando os objetivos do sistema de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, por meio do registro dos cuidados de enfermagem, gerando evid\u00eancias cl\u00ednicas (GARCIA,\n2016).\n6.1.3\tDelineamento Caso-controle Baseado na Teoria de Enfermagem Ambiental e Ocupacional\nComo parte da metodologia de valida\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae por meio de testes de validade e confiabilidade, realizou-se um estudo do tipo caso-controle para avalia\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o entre a condi\u00e7\u00e3o adequada do trabalhador, incluindo a sele\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem nas tr\u00eas esferas te\u00f3ricas e o modelo proposto por cinco fatores de exposi\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do petr\u00f3leo: satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, esfor\u00e7o f\u00edsico, exposi\u00e7\u00e3o a produtos qu\u00edmicos, gases e solventes. Ressalta-se que a pesquisadora participou do processo de elabora\u00e7\u00e3o da ficha completa de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de\nEnfermagem Ambiental e Ocupacional da empresa coparticipante, durante a etapa de valida\u00e7\u00e3o por consenso.\nEstudos desse tipo envolvem uma descri\u00e7\u00e3o de casos com e sem uma exposi\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o preexistente, em que se observam, descrevem e documentam v\u00e1rios aspectos do fen\u00f4meno, mas n\u00e3o h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de procurar a causa e o efeito relacionados (SOUSA et al., 2007).\nDe acordo com dados de faixa et\u00e1ria/sexo dos indiv\u00edduos dos grupos caso-controle, conforme a Tabela 5, como os trabalhadores da empresa coparticipante s\u00e3o na maioria adultos conforme moda e mediana de faixa et\u00e1ria apresentada anteriormente, isso converge para a realidade da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (PEA) brasileira, em que, entre 1970 e 1995, o total da PEA era algo superior a seis vezes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de 60 anos e mais, mas deve ficar acima de duas vezes at\u00e9 2035. A partir desse per\u00edodo, essa raz\u00e3o cai expressivamente, passando a ser menor do que dois, devendo alcan\u00e7ar, em 2050, um idoso para cada 1,4 pessoa de 15-59 anos que se encontra na PEA (DINIZ, 2010).\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o de casos e controles segundo caracter\u00edsticas dos trabalhadores atendidos no Servi\u00e7o de Sa\u00fade Ocupacional da empresa coparticipante\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda amostra\t\tCaso/con\ttrole\t\tValor\n\t\tControle\t(N = 2.136)\tCaso (\tN = 382)\tde p\n\t\tN\t%\tN\t%\tX2\nFaixa et\u00e1ria\tSem informa\u00e7\u00e3o\t57\t2,67\t4\t1,05\t0,000\n\t18-29\t121\t5,67\t2\t0,52\t\n\t30-39\t372\t17,43\t51\t13,35\t\n\t40-49\t355\t16,64\t73\t19,11\t\n\t50-59\t1.106\t51,83\t230\t60,21\t\n\t60 ou mais\t125\t5,86\t22\t5,76\t\nSexo\tSem informa\u00e7\u00e3o\t11\t0,51\t1\t0,26\t0,002\n\tFeminino\t143\t6,70\t8\t2,09\t\n\tMasculino\t1.982\t92,88\t373\t97,64\t\nFonte: Prontu\u00e1rios do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional coparticipante (2017).\nParticiparam, no total, dois enfermeiros assistenciais, sendo um do sexo masculino e outro do sexo feminino, e foram obtidas cerca de 42% de respostas de trabalhadores com diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem nas tr\u00eas categorias te\u00f3ricas, concomitantemente, a saber: focalizando o ambiente no cuidado, exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida.\nNesse caso, o fen\u00f4meno trata da aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para o manejo de trabalhadores e elei\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem pelos enfermeiros do trabalho, conforme dados da Tabela 6.\nTabela 6 - Distribui\u00e7\u00e3o dos dados v\u00e1lidos e omissos referentes \u00e0s vari\u00e1veis categ\u00f3ricas analisadas\nTeste Qui-Quadrado\tCaso/controle\t\t\t\t\t\n\tV\u00e1lidos\t\tOmissos\t\tTotal\t\n\tN\t%\tN\t\"%\tN\t%\nO trabalho\t23\t93,7%\t159\t6,3%\t2518\t100,0%\nsatisfaz? x Caso/Controle\t59\t\t\t\t\t\nO trabalho\t23\t94,4%\t142\t5,6%\t2518\t100,0%\nexige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle\t76\t\t\t\t\t\nTrabalha com\t23\t92,9%\t178\t7,1%\t2518\t100,0%\nproduto qu\u00edmico? x Caso/Controle\t40\t\t\t\t\t\nExposi\u00e7\u00e3o a\t23\t93,3%\t169\t6,7%\t2518\t100,0%\ngases? x Caso/Controle\t49\t\t\t\t\t\nExposi\u00e7\u00e3o a\t23\t92,3%\t194\t7,7%\t2518\t100,0%\nsolventes? x\t24\t\t\t\t\t\nCaso/Controle\nFonte: Prontu\u00e1rios dos trabalhadores da empresa coparticipante (2017).\nConsiderando o grupo de casos, os indiv\u00edduos receberam, concomitantemente, diagn\u00f3sticos/resultados nas tr\u00eas dimens\u00f5es te\u00f3ricas da teoria de m\u00e9dio alcance adotada nesse estudo, enquanto, para o grupo de controles, foram classificados os participantes que receberam diagn\u00f3sticos/resultados em duas ou somente em uma dimens\u00e3o te\u00f3rica, conforme a Tabela 7.\nTabela 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis dicot\u00f4micas nos grupos de caso-controle\t\t\t\t\nVari\u00e1veis categ\u00f3ricas preditivas\t\tEstudo caso-controle\t\tTotal\n\t\tN\u00e3o\tSim\t\nO trabalho satisfaz?\t\t\t\t\nControle\tContagem\t121\t13\t134\n\tContagem esperada\t113,2\t20,8\t134,0\n\t% em O trabalho satisfaz?\t90,3%\t9,7%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t6,1%\t3,6%\t5,7%\n\t% do total\t5,1%\t,6%\t5,7%\nCasos\tContagem\t1872\t353\t2225\n\tContagem esperada\t1879,8\t345,2\t2225,0\n\t% em O trabalho satisfaz?\t84,1%\t15,9%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t93,9%\t96,4%\t94,3%\n\t% do total\t79,4%\t15,0%\t94,3%\nTotal\tContagem\t1993\t366\t2359\n\tContagem esperada\t1993,0\t366,0\t2359,0\n\t% em O trabalho satisfaz?\t84,5%\t15,5%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t100,0%\t100,0%\t100,0%\n\t% do total\t84,5%\t15,5%\t100,0%\nO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\t\t\t\t\nControle\tContagem\t1196\t156\t1352\n\tContagem esperada\t1143,7\t208,3\t1352,0\n\t% em O trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\t88,5%\t11,5%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t59,5%\t42,6%\t56,9%\n\t% do total\t50,3%\t6,6%\t56,9%\nCasos\tContagem\t814\t210\t1024\n\tContagem esperada\t866,3\t157,7\t1024,0\n\t% em O trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\t79,5%\t20,5%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t40,5%\t57,4%\t43,1%\n\t% do total\t34,3%\t8,8%\t43,1%\nTotal\tContagem\t2010\t366\t2376\n\tContagem esperada\t2010,0\t366,0\t2376,0\n\t% em O trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\t84,6%\t15,4%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t100,0%\t100,0%\t100,0%\n\t% do total\t84,6%\t15,4%\t100,0%\nTrabalha com produto qu\u00edmico?\t\t\t\t\nControle\tContagem\t1443\t193\t1636\n\tContagem esperada\t1380,8\t255,2\t1636,0\n\t% em Trabalha com produto qu\u00edmico?\t88,2%\t11,8%\t100,0%\n\t% em estudo caso-controle\t73,1%\t52,9%\t69,9%\n\t\t% do total\t61,7%\t8,2%\t69,9%\n\tCasos\tContagem\t532\t172\t704\n\t\tContagem esperada\t594,2\t109,8\t704,0\n\t\t% em Trabalha com produto qu\u00edmico?\t75,6%\t24,4%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t26,9%\t47,1%\t30,1%\n\t\t% do total\t22,7%\t7,4%\t30,1%\nTotal\t\tContagem\t1975\t365\t2340\n\t\tContagem esperada\t1975,0\t365,0\t2340,0\n\t\t% em Trabalha com produto qu\u00edmico?\t84,4%\t15,6%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t100,0%\t100,0%\t100,0%\n\t\t% do total\t84,4%\t15,6%\t100,0%\nExposi\u00e7\u00e3o a gases?\t\t\t\t\t\n\tControle\tContagem\t896\t98\t994\n\t\tContagem esperada\t838,7\t155,3\t994,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a gases?\t90,1%\t9,9%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t45,2%\t26,7%\t42,3%\n\t\t% do total\t38,1%\t4,2%\t42,3%\n\tCasos\tContagem\t1086\t269\t1355\n\t\tContagem esperada\t1143,3\t211,7\t1355,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a gases?\t80,1%\t19,9%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t54,8%\t73,3%\t57,7%\n\t\t% do total\t46,2%\t11,5%\t57,7%\nTotal\t\tContagem\t1982\t367\t2349\n\t\tContagem esperada\t1982,0\t367,0\t2349,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a gases?\t84,4%\t15,6%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t100,0%\t100,0%\t100,0%\n\t\t% do total\t84,4%\t15,6%\t100,0%\nExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\t\t\t\t\t\n\tControle\tContagem\t1696\t266\t1962\n\t\tContagem esperada\t1653,9\t308,1\t1962,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a solventes?\t86,4%\t13,6%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t86,6%\t72,9%\t84,4%\n\t\t% do total\t73,0%\t11,4%\t84,4%\n\tCasos\tContagem\t263\t99\t362\n\t\tContagem esperada\t305,1\t56,9\t362,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a solventes?\t72,7%\t27,3%\t100,0%\n\t\t% em estudo caso-controle\t13,4%\t27,1%\t15,6%\n\t\t% do total\t11,3%\t4,3%\t15,6%\nTotal\t\tContagem\t1959\t365\t2324\n\t\tContagem esperada\t1959,0\t365,0\t2324,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a\t84,3%\t15,7%\t100,0%\n% em estudo caso-\t100,0%\t100,0%\t100,0%\ncontrole____________________________________________________\n% do total 84,3%15,7%100,0%\nNo instrumento de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem Ambiental e Ocupacional, constavam essas cinco vari\u00e1veis categ\u00f3ricas destacadas acima, que buscavam expressar a natureza de exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da empresa coparticipante.\nA ind\u00fastria petrol\u00edfera, a qual tem foco na ind\u00fastria qu\u00edmica e em seus processos, tem elevada representatividade no mercado mundial quanto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de campos de petr\u00f3leo e g\u00e1s, como tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de programas de seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho, o que revela a insalubridade e a periculosidade a que seus trabalhadores est\u00e3o expostos (ANTONIOLLI et al., 2015; SILVA et al., 2016).\nEntre os problemas de sa\u00fade relacionados com a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, destacam-se: aumento de c\u00e2ncer; incremento das doen\u00e7as neurol\u00f3gicas e ps\u00edquicas; doen\u00e7as de pele; doen\u00e7as hep\u00e1ticas; doen\u00e7as cardiovasculares; doen\u00e7as respirat\u00f3rias que alcan\u00e7am trabalhadores e comunidades; al\u00e9m de acidentes t\u00edpicos de trabalho e acidentes qu\u00edmicos ampliados gerados por explos\u00f5es, vazamentos, disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos e transporte de produtos perigosos. Observa-se ainda a associa\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores a poluentes qu\u00edmicos presentes na cadeia produtiva do petr\u00f3leo e g\u00e1s e processos fisiopatol\u00f3gicos respons\u00e1veis por doen\u00e7as hematol\u00f3gicas e altera\u00e7\u00f5es genot\u00f3xicas (SILVA; AUGUSTO; GURGEL, 2013).\nAssim, os ambientes de trabalho apresentam riscos que exp\u00f5em os trabalhadores a situa\u00e7\u00f5es que podem lhes causar acidentes e adoecimento decorrentes de aspectos da organiza\u00e7\u00e3o e do ambiente f\u00edsico, caracter\u00edsticas individuais dos trabalhadores, da qualidade e da quantidade de material de prote\u00e7\u00e3o individual e coletiva dispon\u00edveis (PORTO; MARZIALE, 2016).\nCompreendendo o ambiente como diretamente relacionado com o processo de sa\u00fade-doen\u00e7a, os trabalhadores da sa\u00fade, entre eles os da enfermagem, devem integrar o enfoque socioambiental, buscando estrat\u00e9gias abrangentes \u00e0 melhoria da qualidade de vida das pessoas e da sustentabilidade de biotas naturais e sociais (LINS et al., 2013). Dessa forma, a cria\u00e7\u00e3o de ambientes que permitam a excel\u00eancia do cuidado de enfermagem promove a colabora\u00e7\u00e3o entre enfermeiros e gestores na busca de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo na pr\u00e1tica cl\u00ednica (ANTONIOLLI et al., 2015).\nComo resultados do teste aplicado, o Qui-Quadrado de Pearson, obteve-se para as vari\u00e1veis preditivas: \u201cO trabalho satisfaz?\u201d (/- = 3 6 6 3 #/ = j. e p - 0 0 5 6 j, n\u00e3o tendo havido associa\u00e7\u00e3o entre a resposta com os grupos do estudo caso-controle, enquanto as demais: \u201cO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\u201d (/2 = 3 5 9 7 2 $1 = j. e p = \u00fc 000 \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d (/- - 5 9 682 gt - 1 e p - \u00fc 000;, \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d \u00ed/2 = 43,436, gl = lep = D,DDO)\te\t\u201cExposi\u00e7\u00e3o\ta\tsolventes?\u201d\n(/2 \u2014 43,901,#/ = lep = 0,000) apresentaram uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre a resposta dicot\u00f4mica (sim ou n\u00e3o) ao questionamento sobre a vari\u00e1vel em quest\u00e3o e a resposta dos grupos caso-controle.\nEntretanto, para o enfrentamento dessas realidades, \u00e9 necess\u00e1rio pautar-se por a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia e vigil\u00e2ncia em sa\u00fade por meio da an\u00e1lise de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade para a prote\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos trabalhadores expostos a riscos e agravos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho (SILVA; AUGUSTO; GURGEL, 2013). Isso porque a satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho tem import\u00e2ncia fundamental na rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade e trabalho e uma estimativa subjetiva de bem-estar, de modo a influenciar a sa\u00fade mental do indiv\u00edduo e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, al\u00e9m de ser considerada um fator protetor da sa\u00fade do trabalhador (MARTINEZ; PARAGUAY, 2003).\nPara tanto, o enfermeiro do trabalho deve conhecer o ambiente de trabalho, analisar as condi\u00e7\u00f5es laborais, a principal atividade desenvolvida, os produtos gerados, a planta f\u00edsica, os equipamentos e produtos utilizados, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas dos trabalhadores, bem como a jornada de trabalho e as demais caracter\u00edsticas individuais e sociais dos empregados (SILVA; RODRIGUES, 2014).\nAssim, a enfermagem do trabalho, denominada nesse estudo de enfermagem ambiental e ocupacional, utiliza m\u00e9todos e t\u00e9cnicas visando \u00e0 sa\u00fade do trabalhador na preven\u00e7\u00e3o contra riscos qu\u00edmicos, f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e psicossociais, bem como \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de les\u00f5es, doen\u00e7as ocupacionais, n\u00e3o ocupacionais e \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o para o trabalho. Compondo a equipe multidisciplinar, o enfermeiro contribui para a preven\u00e7\u00e3o dos riscos de acidentes, para a seguran\u00e7a e a higiene ocupacional (SILVA; RODRIGUES, 2014).\nNesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o do enfermeiro no mercado de servi\u00e7os de sa\u00fade no Brasil inclui sua inser\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, como enfermeiro do trabalho, participando do\nA expans\u00e3o do setor de petr\u00f3leo, tendo em vista suas especificidades e natureza c\u00edclica, tem demandado cada vez mais m\u00e3o de obra diversificada e especializada; contudo, h\u00e1 grande dificuldade na articula\u00e7\u00e3o no processo formativo (MAGNAGO et al., 2013). A ind\u00fastria de petr\u00f3leo brasileira marca o final do s\u00e9culo XIX, e j\u00e1 em 1939 aproximadamente 80 po\u00e7os tinham sido perfurados. Em 1953, no governo Vargas, oficializou-se o monop\u00f3lio estatal sobre a atividade petrol\u00edfera. Desde ent\u00e3o, o investimento em pesquisa e as descobertas de petr\u00f3leo nas diferentes regi\u00f5es brasileiras mobilizam milhares de trabalhadores, colocando o pa\u00eds como um dos maiores produtores de petr\u00f3leo do mundo e o mais experiente em perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os em \u00e1guas ultra profundas (CORR\u00caA; ANDRADE; COIMBRA, 2013).\nEntende-se, pois, o cuidado cl\u00ednico como o conjunto de pr\u00e1ticas, interven\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es sistematizadas desenvolvido pela equipe de enfermagem e dirigido ao ser humano, fundamentado em evid\u00eancias quantitativas e/ou qualitativas. Para tanto, faz-se uso de conhecimentos cient\u00edficos e te\u00f3ricos, por meio de tecnologias, com a finalidade de oferecer cuidado individualizado e direcionado \u00e0s prioridades de sa\u00fade e/ou condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do cliente (CLARES et al., 2013).\nNessa perspectiva, ressalta-se o m\u00e9todo estat\u00edstico refinado de regress\u00e3o log\u00edstica, pelo qual se verificou se as vari\u00e1veis dependentes (\u201cO trabalho satisfaz?\u201d \u201cO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\u201d, \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d, \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d e \u201cExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\u201d) foram capazes de prever a chance de se observar um indiv\u00edduo do grupo de caso ou de controle.\nA regress\u00e3o log\u00edstica, desenvolvida para vari\u00e1veis dicot\u00f4micas, permitiu estimar as contribui\u00e7\u00f5es relativas das vari\u00e1veis independentes, de forma isolada ou integrada, em fun\u00e7\u00e3o dos fatores antecedentes, com o objetivo de predizer ou explicar um evento-resposta (PEREIRA, 2015). Essa metodologia tem sua aplica\u00e7\u00e3o mais imediata para a estimativa de OR (raz\u00e3o de chances), por meio da exponencia\u00e7\u00e3o do coeficiente de regress\u00e3o da vari\u00e1vel independente de interesse (OLIVEIRA et al., 1997).\nQuanto \u00e0 aceitabilidade do modelo, isto \u00e9, com base nas vari\u00e1veis preditivas, em quanto o modelo \u00e9 capaz de acertar se um indiv\u00edduo \u00e9 do grupo de caso ou de controle, foi de 84%. Isso demonstra a efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores de exposi\u00e7\u00e3o elencados para defini\u00e7\u00e3o de casos em enfermagem ambiental e ocupacional na ind\u00fastria petroqu\u00edmica.\nA pesquisa tem demonstrado uma associa\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores a poluentes qu\u00edmicos presentes na cadeia produtiva do petr\u00f3leo e processos fisiopatol\u00f3gicos respons\u00e1veis por doen\u00e7as hematol\u00f3gicas e altera\u00e7\u00f5es genot\u00f3xicas, decorrentes em especial do teor de enxofre. Para tanto, faz-se necess\u00e1rio apresentar programas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade com proposta de monitoramento, aplica\u00e7\u00e3o de indicadores de acompanhamento de riscos e uso de biomarcadores sens\u00edveis, identificando precocemente danos \u00e0 sa\u00fade (SILVA; AUGUSTO; GURGEL, 2013).\nA capacidade para o trabalho, portanto, refere-se ao bem-estar e \u00e0 capacidade de execu\u00e7\u00e3o das atividades laborais diante das exig\u00eancias, do estado de sa\u00fade e das faculdades f\u00edsicas, mentais e sociais do trabalhador (FERRACCIU et al., 2015).\nPortanto, para a concep\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do trabalhador, \u00e9 essencial compreender toda a cadeia produtiva da empresa, o mecanismo de trabalho, as rela\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es e seus empregados, o ambiente de trabalho, bem como tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para manter, promover e cuidar da sa\u00fade dos trabalhadores, baseando-se nas principais causas, evid\u00eancias de acidentes e riscos ambientais e ocupacionais (SILVA; BARRETO; CAMACHO et al., 2016).\nAtentar para a sa\u00fade ambiental e do trabalhador pode representar mudan\u00e7as, ao se prever e controlar riscos, como tamb\u00e9m melhorar a capacidade de modelar os fatores potenciais \u00e0 sa\u00fade, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es que sejam capazes de integrar-se com os processos de produ\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas laborais interdisciplinares, focadas na qualidade de vida no trabalho. Deve-se considerar, pois, a defini\u00e7\u00e3o de qualidade de vida da OMS, a qual se refere \u00e0 maneira que o indiv\u00edduo vive de acordo com o contexto em que est\u00e1 inserido, envolvendo os fatores sociocultural, f\u00edsico e psicol\u00f3gico (FERRACCIU et al., 2015).\nO risco relativo informa sobre a associa\u00e7\u00e3o entre exposi\u00e7\u00e3o e doen\u00e7a/condi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do intervalo de confian\u00e7a, o que resulta na signific\u00e2ncia estat\u00edstica dos resultados, sendo muito empregado em doen\u00e7as etiol\u00f3gicas (PEREIRA, 2015). A raz\u00e3o de chances, ou OR, para o melhor modelo, composto pelas vari\u00e1veis exposi\u00e7\u00e3o a produtos qu\u00edmicos, a gases e a solventes, foi de mais de 50% de chance de o trabalhador pertencer ao grupo de casos, ou seja, como se trata de ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s, infere-se que esses fatores de exposi\u00e7\u00e3o sejam os mais incidentes e relevantes, portanto qualifica os casos cl\u00ednicos de relev\u00e2ncia para sa\u00fade ambiental e ocupacional.\nSobre o teste de ajuste de modelo, usou-se o teste de Omnibus para verificar a exist\u00eancia de modelo estat\u00edstico com base nas informa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o, o que culminou no p\nJ\u00e1 o teste de Hosmer e Lemeshow verificou a adequabilidade do modelo, isto \u00e9, com base nas vari\u00e1veis preditivas, averiguou se o modelo foi adequado quanto \u00e0 acertabilidade da previs\u00e3o se um indiv\u00edduo \u00e9 do grupo de casos ou de controles. Assim, como a signific\u00e2ncia ficou acima do n\u00edvel de signific\u00e2ncia estipulado (5%), concluiu-se que o modelo est\u00e1 adequado, ou seja, foi considerado estatisticamente adequado para aplica\u00e7\u00f5es futuras em servi\u00e7os de sa\u00fade similares.\nNo entanto, o melhor modelo, considerando um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, \u00e9 constitu\u00eddo pelas vari\u00e1veis \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d, \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d e \u201cExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\u201d para a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e similares.\nNo caso em quest\u00e3o, como todas as vari\u00e1veis apresentaram Exp (B) menor que 1, significa que, \u00e0 medida que identificamos uma resposta \u201csim\u201d aos questionamentos, as chances de o indiv\u00edduo ser diagnosticado nas tr\u00eas dimens\u00f5es diminuem, conforme o Gr\u00e1fico 3.\nGr\u00e1fico 3 - Vari\u00e1veis selecionadas no modelo final\n95% C.l. para EXP(B)\n\u25a1\tModelo Trabalha com produto qu\u00edmico? \u25a1 Modelo Exposi\u00e7\u00e3o a gases?\n\u25a1\tModelo Exposi\u00e7\u00e3o a solventes?\t\u25a1 Modelo Constante\nForam exclu\u00eddos os atendimentos de retorno para avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de exposi\u00e7\u00e3o, no total de 726 consultas de enfermagem ambiental e ocupacional, uma vez que n\u00e3o dispunham de dados da anamnese, apenas dos cuidados de enfermagem.\nPor conseguinte, os resultados aqui apresentados remetem \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise independente e agregada acerca dos fatores de exposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o a diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem na ind\u00fastria petroqu\u00edmica. Entretanto, este estudo n\u00e3o permitiu estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o etiol\u00f3gica entre a exposi\u00e7\u00e3o e o efeito na sa\u00fade dos trabalhadores, considerando os desfechos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem decorrentes da pr\u00e1tica e baseados na CIPE\u00ae, embora se tenha avan\u00e7ado ao confirmar a associa\u00e7\u00e3o dos aspectos inerentes aos fatores de exposi\u00e7\u00e3o e a distin\u00e7\u00e3o de casos relevantes para a enfermagem ambiental e ocupacional. Apesar de n\u00e3o termos estudos similares abrangendo terminologias de enfermagem em estudos de caso-controle, referindo-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de foco ainda biom\u00e9dico para a enfermagem, destaca-se nessa pesquisa a utiliza\u00e7\u00e3o da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional como elemento capaz de validar experi\u00eancias cl\u00ednicas e promover a avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos trabalhadores.\n6.2\tREESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA SUBCONJUNTO TERMINOL\u00d3GICO CIPE\u00ae PARA A\nENFERMAGEM AMBIENTAL E OCUPACIONAL\nA CIPE\u00ae teve sua primeira divulga\u00e7\u00e3o em 1996, distribu\u00edda no Modelo de Sete Eixos, denominados: Foco, Julgamento, Meios, A\u00e7\u00e3o, Tempo, Localiza\u00e7\u00e3o e Cliente, cuja vers\u00e3o publicada em 2015 apresenta 3.894 conceitos, dos quais 1.592 s\u00e3o conceitos pr\u00e9-coordenados (783 diagn\u00f3sticos e resultados de enfermagem e 809 interven\u00e7\u00f5es de enfermagem) e 2.302 s\u00e3o conceitos primitivos, distribu\u00eddos nos eixos citados. (MORAIS; N\u00d3BREGA; CARVALHO, 2015; SOUZA et al., 2015).\nConsiderando que os diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem representam os elementos da pr\u00e1tica de enfermagem baseados nas necessidades humanas para produzir determinados resultados (NOGUEIRA; N\u00d3BREGA, 2015), o processo de racioc\u00ednio diagn\u00f3stico pressup\u00f5e o reconhecimento de evid\u00eancias, a an\u00e1lise e a s\u00edntese de dados, a rotula\u00e7\u00e3o do observado com o melhor conceito dispon\u00edvel em um dos sistemas de linguagens padronizadas e a valida\u00e7\u00e3o desses diagn\u00f3sticos, a fim de conduzir as interven\u00e7\u00f5es e os resultados de enfermagem esperados (MORAIS; N\u00d3BREGA; CARVALHO, 2015).\nNessa perspectiva, o CIE incentiva a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae pela participa\u00e7\u00e3o conjunta de enfermeiros, organiza\u00e7\u00f5es e centros de ensino e pesquisa na \u00e1rea da enfermagem no desenvolvimento e na testagem para valida\u00e7\u00e3o desses subconjuntos, bem como sua divulga\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito mundial, uma vez que refletem \u00e1reas\nNo Brasil, o Centro de Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da UFPB, aprovado pelo CIE em 2007, desenvolve pesquisas em diferentes contextos da pr\u00e1tica cl\u00ednica de enfermagem e colabora com outras institui\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios estados brasileiros, onde tamb\u00e9m est\u00e3o sendo desenvolvidas propostas de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae (CLARES et al., 2013).\nAssim, a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae, iniciada em 2005, permite subsidiar sistemas de informa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, promover a constru\u00e7\u00e3o de manuais e sistemas de prontu\u00e1rios eletr\u00f4nicos, integrar a CIPE\u00ae aos diversos cen\u00e1rios da pr\u00e1tica e desenvolver um sistema de linguagem padronizado por meio da elabora\u00e7\u00e3o de enunciados diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem espec\u00edficas (MEDEIROS et al., 2007; MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2014). Considerada uma estrat\u00e9gia tecnol\u00f3gica relevante para a sistematiza\u00e7\u00e3o do cuidado, o CIE incentiva seu desenvolvimento e a testagem para valida\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito mundial (CLARES et al., 2013). Deve-se considerar que, depois de sua uniformiza\u00e7\u00e3o e da valida\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, os conceitos ser\u00e3o transcritos e analisados para comprova\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia na pr\u00e1tica destinada \u00e0 prioridade do subconjunto terminol\u00f3gico (JENSEN et al., 2016).\nNesse sentido, de acordo com o Quadro 2, foram elaborados, no total, 104 novos conceitos diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem sugeridos pela pesquisadora para constitu\u00edrem subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae, sendo 60% deles referentes \u00e0 dimens\u00e3o ambiental, 20% relacionados com a exposi\u00e7\u00e3o humana aos riscos ambientais e ocupacionais e 20% inerentes \u00e0 esfera de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida.\nDestaca-se, que como foram extra\u00eddos bastante termos novos da pr\u00e1tica e da literatura, pode optar-se por utilizar a metodologia proposta para estrutura\u00e7\u00e3o de subconjunto terminol\u00f3gico, com incremento dos termos elencados no Quadro 2, visando \u00e0s necessidades dos trabalhadores, grau de risco da institui\u00e7\u00e3o e objetivos dos servi\u00e7os de sa\u00fade.\nDiagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem por dimens\u00f5es te\u00f3ricas\nFocalizando o ambiente no cuidado (refere-se aos fatores ambientais pass\u00edveis de ser mediados pela enfermagem)\nN = 59\n\u00c1gua contaminada; Acidente t\u00edpico; Acidente de trajeto; Acidente com perfurocortante; Acidente de trabalho; Acidente qu\u00edmico; Acidente com animais pe\u00e7onhentos; Animais pe\u00e7onhentos; Armazenamento inadequado; Arranjo f\u00edsico inadequado; Biota contaminada; Controle r\u00edgido de produtividade; Danos ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade; Derramamento ambiental; Desastre (natural ou antropog\u00eanico); Eletricidade; Condi\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, eficaz; Condi\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, prejudicada; Esfor\u00e7o f\u00edsico, intenso; Exig\u00eancia de postura inadequada; Exposi\u00e7\u00e3o a agrot\u00f3xicos; Calor; Frio; Exposi\u00e7\u00e3o a fumos; Exposi\u00e7\u00e3o a gases; Exposi\u00e7\u00e3o a solventes; Exposi\u00e7\u00e3o a material biol\u00f3gico; Exposi\u00e7\u00e3o a neblinas; Exposi\u00e7\u00e3o a n\u00e9voas; Exposi\u00e7\u00e3o a poeiras; Exposi\u00e7\u00e3o a press\u00f5es anormais; Exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ionizante; Exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ionizante; Exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas; exposi\u00e7\u00e3o a temperaturas extremas; Umidade; Vibra\u00e7\u00f5es; Ferramentas inadequadas ou defeituosas; Higiene ocupacional, eficaz; Higiene ocupacional, prejudicada; Ilumina\u00e7\u00e3o inadequada; Imposi\u00e7\u00e3o de ritmos excessivos; Jornadas de trabalho prolongadas; Levantamento e transporte manual de peso; M\u00e1quinas e equipamentos sem prote\u00e7\u00e3o; Monotonia e repetitividade; Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; Risco de inc\u00eandio ou explos\u00e3o; Risco biol\u00f3gico; Risco de exposi\u00e7\u00e3o; Risco ergon\u00f4mico; Risco f\u00edsico; Risco qu\u00edmico; Ru\u00eddo irrelevante (abaixo do N.A.); Ru\u00eddo de aten\u00e7\u00e3o (acima do N.A. e abaixo do L.T.); Ru\u00eddo cr\u00edtico (igual ou maior que o L.T.); Solo contaminado; Trabalho em turno; Trabalho noturno.\nExposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais (trata dos efeitos biopsicossociais do indiv\u00edduo)\nN = 24\nAss\u00e9dio moral no local de trabalho; Ass\u00e9dio sexual no local de trabalho; Caracter\u00edstica heredit\u00e1ria, prejudicada; Complica\u00e7\u00e3o; Desenvolvimento fetal, prejudicado; Diabetes; Dislipidemia; Esgotamento (burnout); Fertilidade, prejudicada; Fratura (especificar local e grau); Hemorragia (especificar grau); Hipertens\u00e3o (especificar grau); Intoxica\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena; Movimento corporal, eficaz; Movimento corporal, prejudicado; Mutila\u00e7\u00e3o corporal; Obesidade (especificar grau); Reabilita\u00e7\u00e3o profissional, eficaz; Reabilita\u00e7\u00e3o profissional, prejudicada; Readapta\u00e7\u00e3o laboral, eficaz; Readapta\u00e7\u00e3o laboral, prejudicada; Risco de abortamento; Sa\u00fade auditiva, eficaz; Sa\u00fade auditiva, prejudicada.\nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida (aborda os principais fatores determinantes e condicionantes de sa\u00fade) N = 21\nAbastecimento dos servi\u00e7os comunit\u00e1rios, prejudicado; Absente\u00edsmo, elevado; Absente\u00edsmo, controlado; Acessibilidade, eficaz; Acessibilidade, prejudicada; Acesso ao servi\u00e7o de sa\u00fade, prejudicado; Coleta seletiva de res\u00edduos; Comunica\u00e7\u00e3o de risco, eficaz; Comunica\u00e7\u00e3o de risco, prejudicada; Desenvolvimento sustent\u00e1vel, prejudicado; Gest\u00e3o de res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade, eficaz; Gest\u00e3o de res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade, prejudicada; Participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, prejudicada; Percep\u00e7\u00e3o de risco, eficaz; Percep\u00e7\u00e3o de risco, prejudicada; Pol\u00edtica de sa\u00fade ocupacional e ambiental, efetiva; Pol\u00edtica de sa\u00fade ocupacional e ambiental, prejudicada; Reciclagem; Vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, efetiva; Vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, prejudicada; Vulnerabilidade socioambiental.\nLegenda: N.A. = N\u00edvel aceit\u00e1vel; L.T.= Limite de toler\u00e2ncia.\nNo Quadro 3, foram apresentados os novos termos distribu\u00eddos de acordo com o Modelo de Sete Eixos da CIPE\u00ae, entre os quais se destacou a defini\u00e7\u00e3o de enfermagem ambiental como campo de atua\u00e7\u00e3o da enfermagem que realiza o cuidado a partir da compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre o ambiente e a sa\u00fade humana, partindo do ambiente interacional e de seus componentes naturais (ar, \u00e1gua, solo e biota), al\u00e9m de suas caracter\u00edsticas antr\u00f3picas (estruturas f\u00edsicas em que as pessoas vivem, convivem e trabalham), bem como as pr\u00e1ticas de uso e reutiliza\u00e7\u00e3o de recursos da natureza.\nQuadro 3 - Distribui\u00e7\u00e3o de novos conceitos primitivos sugeridos para o Modelo de Sete Eixos da CIPE\u00ae\nEixo Foco; N = 62\nAcidente, acidente com perfurocortante, acidente de trabalho, acidente qu\u00edmico, animal pe\u00e7onhento, armazenamento, arranjo f\u00edsico, biota, condi\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, controle de produtividade, danos ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade, derramamento ambiental, dislipidemia, eletricidade, ergonomia, esfor\u00e7o f\u00edsico, postura, exposi\u00e7\u00e3o, radia\u00e7\u00e3o ionizante, radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ionizante, temperaturas extremas, subst\u00e2ncia qu\u00edmica, umidade, vibra\u00e7\u00e3o, ferramenta, higiene ocupacional, ilumina\u00e7\u00e3o, monotonia, inc\u00eandio, explos\u00e3o, agrot\u00f3xico, calor, frio, fumo, gases, material biol\u00f3gico, neblina, n\u00e9voa, solo, reciclagem, vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, vulnerabilidade socioambiental, absente\u00edsmo, abastecimento de servi\u00e7os comunit\u00e1rios, acessibilidade, coleta seletiva, res\u00edduo, comunica\u00e7\u00e3o de risco, desenvolvimento sustent\u00e1vel, percep\u00e7\u00e3o de risco, sa\u00fade ambiental, sa\u00fade auditiva, readapta\u00e7\u00e3o laboral, reabilita\u00e7\u00e3o profissional, intoxica\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena, ass\u00e9dio moral, enfermagem ambiental, biomonitoramento, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, terapia comunit\u00e1ria, alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.\nEixo Julgamento; N = 15\nContaminado, controlado, efetivo, elevado, diminu\u00eddo, inadequado, cr\u00edtico, aparente, intenso, defeituoso, prolongado, sem prote\u00e7\u00e3o, r\u00edgido, extremo, excessivo.\nEixo A\u00e7\u00e3o; N = 28\nLimitar, esclarecer, adequar, assegurar, permitir, adotar, investigar, verificar, referir, escutar, fazer an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, pesquisar, aferir, reunir, verificar, criar, buscar, alocar, gerir, prever, oferecer, incentivar, consultar, utilizar, realizar, monitorizar, solicitar, providenciar.\nEixo Localiza\u00e7\u00e3o; N = 02\nDomic\u00edlio, \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental.\nEixo Meios; N = 15\nEstudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade humana, compartimentos ambientais, medidas profil\u00e1ticas, procedimentos, hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional, aparelho espir\u00f4metro, plano de conserva\u00e7\u00e3o auditiva, programa de gin\u00e1stica laboral, programa de sa\u00fade mental, protocolos de trauma, equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI), equipamento de prote\u00e7\u00e3o coletiva (EPC), protocolos de sa\u00fade ocupacional, protocolos de sa\u00fade ambiental, plano de conting\u00eancia.\nEixo Tempo; N = 6\nRod\u00edzio, jornada de trabalho, diurno, noturno, escala, repetitividade.\nEixo Cliente; N = 3\nTrabalhador, empregador, grupos suscet\u00edveis.\nA distribui\u00e7\u00e3o percentual quanto \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o de termos, destacados por eixo a serem inseridos na CIPE\u00ae, foi de: Foco 47%, Julgamento 12%, A\u00e7\u00e3o 22%, Localiza\u00e7\u00e3o 2%, Meios, 12%, Tempo 5% e Cliente 2%.\nSobre as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem pertencentes ao subconjunto do estudo, foram elaboradas 227 novas, que foram acrescentadas a cada diagn\u00f3stico/resultado de enfermagem correspondente, al\u00e9m daquelas existentes na CIPE\u00ae 2015, todas compatibilizadas com as proposi\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos constantes na literatura da \u00e1rea de sa\u00fade ambiental e do trabalhador. As interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o codificadas correspondem \u00e0s rec\u00e9m-elaboradas. A m\u00e9dia de interven\u00e7\u00f5es por diagn\u00f3stico/resultados de enfermagem, levando-se em conta todo o subconjunto proposto, foi de 10 enunciados.\nNo entanto, para o entendimento do profissional, cabe a elabora\u00e7\u00e3o de manual instrutivo contendo todas as defini\u00e7\u00f5es operacionais dos diagn\u00f3sticos/resultados do referido subconjunto, al\u00e9m da correspond\u00eancia com as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem pertinentes.\nA teoria de enfermagem ambiental e ocupacional caracteriza o enfermeiro como agente de mudan\u00e7a para a melhoria da qualidade de vida a partir da perspectiva da pessoa. Por isso, a Teoria de Tornar Humano, foi escolhida para servir de base para a teoria de m\u00e9dio alcance utilizada nessa pesquisa, uma vez que converge para as diretrizes de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, a partir de atitudes e comportamentos de mudan\u00e7a do ser humano frente aos fatores de adoecimento e maneiras saud\u00e1veis de viver e transformar a realidade no ambiente e no trabalho.\nPor meio do estudo do ambiente de trabalho, compreendem-se os seguintes aspectos: seus diferentes tipos (caracter\u00edsticas); os fatores que o condicionam; as altera\u00e7\u00f5es desses fatores e suas causas; a t\u00e9cnica para a explora\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es; as medidas que devem ser adotadas para evitar a agress\u00e3o do ambiente sobre o indiv\u00edduo (MAURO et al., 2004). Dessa forma, os diagn\u00f3sticos/resultados se basearam especialmente nos fatores de riscos ambientais \u2014 f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, ergon\u00f4micos e de acidentes \u2014 destacados na NR9, que se refere a fatores pass\u00edveis de controle pela equipe de sa\u00fade ocupacional por meio de medidas de seguran\u00e7a ambiental e de a\u00e7\u00f5es que envolvam a higiene ocupacional (MTE, 2001).\nNa dimens\u00e3o individual acerca dos reflexos da rela\u00e7\u00e3o humana e do ambiente de trabalho, estes s\u00e3o decorrentes de fatores nosol\u00f3gicos e biopsicossociais destacados nas doen\u00e7as relacionadas com o e advindas do trabalho (MS, 2001). Al\u00e9m de referir-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de trabalho de grupos ocupacionais, permite-se caracterizar os processos laborais e descrever o perfil de adoecimento dos trabalhadores, avaliando poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es entre ocupa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade (ARA\u00daJO et al., 2005; BERENGUER; SILVA; CARVALHO, 2011).\nEntretanto, a pr\u00e1tica da enfermagem ambiental e ocupacional tem como foco convergente a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, que abrange a vis\u00e3o de mundo de cada ser humano. Enfatiza-se, ent\u00e3o, a influ\u00eancia da PNPS, que reafirma a relev\u00e2ncia do setor sa\u00fade trazendo como objetivo a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e a redu\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades e riscos \u00e0 sa\u00fade relacionados com seus determinantes e condicionantes \u2014 modos de viver, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, habita\u00e7\u00e3o, ambiente, educa\u00e7\u00e3o, lazer, cultura, acesso a bens e servi\u00e7os essenciais (SILVA; TAVARES, 2016). No que se refere \u00e0 qualidade de vida no trabalho, conforme os objetivos destacados de uso de terapias complementares, manejo adequado de res\u00edduos, acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade e comunit\u00e1rios e acesso a lazer, realizou-se a\nSabe-se que o impacto dos problemas derivados da inadequada condi\u00e7\u00e3o de trabalho e/ou inadequada sa\u00fade laboral \u00e9 respons\u00e1vel por uma elevada taxa de absente\u00edsmo e baixa produtividade, al\u00e9m de transtornos na qualidade de vida dos trabalhadores (S\u00c1NCHEZ-AYLL\u00d3N et al., 2014). Embora os resultados desta pesquisa remetam \u00e0 \u00eanfase nos cuidados assistenciais individuais em detrimento do foco no ambiente e na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida, os conceitos propostos contemplaram medidas direcionadas a ampliar a vis\u00e3o do enfermeiro e propuseram novas maneiras de interagir, inserindo a perspectiva da avalia\u00e7\u00e3o do enfermeiro do trabalho na tr\u00edade ambiente, indiv\u00edduo e medidas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e estilo de vida saud\u00e1veis.\nE, segundo o Centro de Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae da Para\u00edba, apesar da quantidade de termos contidos nos bancos de termos constru\u00eddos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel esgotar todas as declara\u00e7\u00f5es de enfermagem poss\u00edveis (FURTADO; MEDEIROS; NOBREGA, 2013).\nDessa forma, foram identificados, nas \u00faltimas vers\u00f5es CIPE\u00ae, diagn\u00f3sticos/resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem que utilizaram termos do dom\u00ednio da enfermagem ambiental e ocupacional, o que demonstra a amplitude e a viabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da CIPE\u00ae nos diversos cen\u00e1rios do cuidado, vinculando a condu\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de enfermagem \u00e0 responsabilidade social, \u00e0 sustentabilidade e \u00e0 ecologia, embora neste estudo se tenha evidenciado a necessidade de inser\u00e7\u00e3o de novos termos referentes \u00e0 din\u00e2mica da \u00e1rea de sa\u00fade ambiental e do trabalhador.\nDestacamos nessa pesquisa a import\u00e2ncia da enfermagem ambiental e ocupacional, a qual se refere \u00e0 necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o do cuidado assistencial, uma vez que os enfermeiros do trabalho lidam frequentemente com aspectos relacionados com a gest\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade ocupacionais. Esse subconjunto, portanto, permite o planejamento, a implementa\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de enfermagem do trabalhador nos diversos \u00e2mbitos e tipologias de ambientes laborais, como tamb\u00e9m para popula\u00e7\u00f5es expostas em \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental.\nEm conson\u00e2ncia com a utiliza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica das classifica\u00e7\u00f5es, as quais buscam definir o conhecimento espec\u00edfico da enfermagem, seus significados e sua aplicabilidade, as linguagens de enfermagem padronizadas criam consist\u00eancia no vocabul\u00e1rio usado pelo enfermeiro e oferecem fundamenta\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas de cuidado, al\u00e9m de apoiar o crescimento\nprofissional, aumentando, assim, a visibilidade da enfermagem como uma disciplina cient\u00edfica (RABELO-SILVA et al., 2016; BITENCOURT, 2016).\nEnt\u00e3o, baseando-se no subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae apresentado em 2012, na Disserta\u00e7\u00e3o da pesquisadora, foi poss\u00edvel incrementar e recomendar o subconjunto organizado com foco te\u00f3rico no cuidado ambiental e ocupacional, conforme ilustrado na Figura 9.\nFigura 9 - L\u00e2mpada s\u00edmbolo do subconjunto terminol\u00f3gico para a enfermagem ambiental e ocupacional.\nEmbora para facilitar a din\u00e2mica de conhecimento e uso da CIPE\u00ae na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, tenha sido solicitado pelos enfermeiros assistenciais participantes dessa pesquisa, a inclus\u00e3o de todos os termos/conceitos contidos na CIPE\u00ae, o objetivo desse estudo foi propor um subconjunto terminol\u00f3gico para a enfermagem ambiental e ocupacional.\nPara tanto, elaborou-se as se\u00e7\u00f5es a seguir, a fim de destacar a relev\u00e2ncia e facilitar sua utiliza\u00e7\u00e3o pela comunidade acad\u00eamica e enfermeiros do trabalho, contendo um subconjunto de conceitos e respectivas diretrizes de orienta\u00e7\u00e3o e aplicabilidade te\u00f3rica, organizado, em 173 diagn\u00f3sticos/resultados de enfermagem e 582 interven\u00e7\u00f5es de enfermagem, baseados na CIPE\u00ae 2015 e na teoria de enfermagem ambiental e ocupacional, separados por eixo te\u00f3rico, conforme a Figura 10, sendo: 18% dos termos no eixo \u201cFocalizando o ambiente no cuidado\u201d; 17% dos termos referentes \u00e0 \u201cExposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais\u201d, e 65% dos termos pertencentes \u00e0 dimens\u00e3o \u201c Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida\u201d.\nSubconjunto Terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a Enfermagem Ambiental e Ocupacional\nFigura 10 - Distribui\u00e7\u00e3o dos DE/RE pertencentes ao subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional.\nPor conseguinte, como especialidade, a enfermagem ambiental e ocupacional busca aprofundar, desenvolver conhecimentos e ampliar seu papel junto \u00e0 \u00e1rea de sa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador. A implanta\u00e7\u00e3o da SAE pode contribuir por meio do acompanhamento peri\u00f3dico pelos enfermeiros, promovendo a reabilita\u00e7\u00e3o em sa\u00fade (LAUKVIK et al., 2015).\nAssim, os subconjuntos representam uma importante estrat\u00e9gia para facilitar o uso pelos profissionais de \u00e1reas espec\u00edficas, cujas diretrizes de elabora\u00e7\u00e3o pautam-se pela escolha do modelo te\u00f3rico que vai estrutur\u00e1-lo, pela identifica\u00e7\u00e3o de termos e pela compara\u00e7\u00e3o com termos existentes na CIPE\u00ae, al\u00e9m de seu processo de valida\u00e7\u00e3o (ALBUQUERQUE et al., 2015; PRIMO et al., 2016).\nApesar de n\u00e3o existirem classifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para todas as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do enfermeiro, o CIE incentiva a cria\u00e7\u00e3o e a valida\u00e7\u00e3o de subconjuntos a fim de contribuir para o fortalecimento da ci\u00eancia da enfermagem (CASTRO; FULY, 2014; SIQUEIRA et al., 2015; SCHWIRIAN, 2013). Entretanto, \u00e9 importante que esses subconjuntos sejam clinicamente validados e percebidos como relevantes mediante a categoriza\u00e7\u00e3o de conceitos por especialistas de determinada \u00e1rea, diagn\u00f3sticos, metas e a\u00e7\u00f5es de enfermagem (LAUKVIK et al., 2015). Sugere-se, portanto, a implementa\u00e7\u00e3o das diretrizes e conceitos apresentados na se\u00e7\u00e3o a seguir, com a finalidade de sua valida\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da CIPE\u00ae em \u00e2mbito mundial.\nPara tanto, \u00e9 necess\u00e1ria a capacita\u00e7\u00e3o dos enfermeiros para atua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade ocupacional, especialmente nos cursos de especializa\u00e7\u00e3o em enfermagem ambiental e ocupacional. Destaca-se que os programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, a partir da d\u00e9cada 1980, passaram a ter papel de relev\u00e2ncia na capacita\u00e7\u00e3o de enfermeiros para atua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade do\nConforme o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, o curso de especializa\u00e7\u00e3o lato sensu gera certifica\u00e7\u00e3o/habilita\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica voltada para o mercado de trabalho. Promover a especializa\u00e7\u00e3o em Enfermagem Ambiental e Ocupacional do Trabalho, aqui nessa pesquisa, denominada de enfermagem ambiental e ocupacional, significa abarcar quest\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas do ambiente e trabalho, conte\u00fados de sa\u00fade p\u00fablica, al\u00e9m de aspectos legais envolvidos na busca da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da preven\u00e7\u00e3o de acidentes e doen\u00e7as/agravos ambientais e ocupacionais (PAZ; KAISER, 2011).\nAssim, com a finalidade de favorecer o compartilhamento de uma linguagem especial com a equipe multidisciplinar e promover a autonomia profissional, recomenda-se, desde a forma\u00e7\u00e3o do enfermeiro do trabalho, prioritariamente nos cursos de especializa\u00e7\u00e3o, a abordagem do cuidado de enfermagem centrado na discuss\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das nomenclaturas para o cuidado ambiental e ocupacional.\nA seguir seguem as etapas descritas para a reestrutura\u00e7\u00e3o do subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae e previstas na se\u00e7\u00e3o que trata dos procedimentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos.\n6.2.1\tMensagem ao Leitor\nEste trabalho \u00e9 resultado de discuss\u00f5es e an\u00e1lises no \u00e2mbito da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem, desde 2012, e tem como foco instrumentalizar a assist\u00eancia de enfermagem do trabalho.\nConsiderando-se os diversos \u00e2mbitos de atua\u00e7\u00e3o do enfermeiro do trabalho, nas esferas cl\u00ednica, educacional e organizacional, mediante as distintas tipologias de trabalhadores e popula\u00e7\u00e3o exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental, constituiu-se um elenco de indicadores de qualidade da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade ambiental e ocupacional.\nAssim, espera-se que a aplica\u00e7\u00e3o desse subconjunto de conceitos, baseado na classifica\u00e7\u00e3o de cunho internacional, a CIPE\u00ae, sirva de instrumento norteador e de avalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da enfermagem ambiental e ocupacional. Trata-se, portanto, de um trabalho cont\u00ednuo e din\u00e2mico na medida em que n\u00e3o se esgotam as possibilidades de contribui\u00e7\u00e3o e incremento de termos da pr\u00e1tica.\nSinta-se, ent\u00e3o, convidado a participar da constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia enfermagem!\n6.2.2\tRelev\u00e2ncia para a Enfermagem Ambiental e Ocupacional\nHodierno, s\u00e3o escassas e insipientes as publica\u00e7\u00f5es acerca da pr\u00e1tica assistencial dos enfermeiros do trabalho, sobretudo devido ao ac\u00famulo limitado de fun\u00e7\u00f5es administrativas, educativa e de gest\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade ambiental e ocupacional, juntamente com atividades de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.\nNo entanto, as legisla\u00e7\u00f5es da \u00e1rea, as diretrizes e resolu\u00e7\u00f5es de enfermagem, em \u00e2mbito nacional, preconizam a sistematiza\u00e7\u00e3o dos cuidados de enfermagem, na esfera p\u00fablica e privada, com a ado\u00e7\u00e3o de indicadores da assist\u00eancia em sa\u00fade e enfermagem.\nNessa perspectiva, a utiliza\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00f5es de enfermagem aplicadas \u00e0s especialidades, clientes e prioridades de sa\u00fade, promovem o reconhecimento da equipe de enfermagem, suscitam a avalia\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, produzem dados de sa\u00fade e aprimoram os termos utilizados na linguagem especial de enfermagem para determinado \u00e2mbito do cuidado.\nPor conseguinte, o resultado de aplica\u00e7\u00e3o desse subconjunto de conceitos CIPE\u00ae remetem-se ao avan\u00e7o e inter-rela\u00e7\u00e3o das disciplinas de sa\u00fade ambiental e ocupacional na enfermagem, de forma a instrumentalizar a profiss\u00e3o na assist\u00eancia aos trabalhadores dos diversos setores produtivos.\n6.2.3\tModelo Te\u00f3rico Adotado\nOptou-se pela teoria de m\u00e9dio alcance para a pr\u00e1tica de enfermagem ambiental e ocupacional, baseada na Teoria de Tornar-se Humano, de Rosemarie Rizzo Parse e a partir da s\u00edntese de protocolos das \u00e1reas de sa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador adotados no Brasil.\nConstitu\u00edda pelos seguintes princ\u00edpios, destacados na Figura 11.\nFigura 11 - Modelo te\u00f3rico da teoria de enfermagem ambiental e ocupacional.\n1o Princ\u00edpio: Focalizando o ambiente no cuidado\nEsse eixo tem \u00eanfase nos fatores ambientais descritos nas normas regulamentadoras, nos aspectos quanto ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, na seguran\u00e7a ambiental e higiene ocupacional.\n2o Princ\u00edpio: Exposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais\nJ\u00e1 a segunda dimens\u00e3o te\u00f3rica, trata das doen\u00e7as e agravos relacionados e condicionados pelo trabalho e ambiente.\n3o Princ\u00edpio: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e qualidade de vida\nFinalmente, essa dimens\u00e3o te\u00f3rica baseia-se nos conceitos, nas caracter\u00edsticas e nos reflexos que permeiam a\u00e7\u00f5es promotoras de sa\u00fade no ambiente de trabalho e refor\u00e7am estilos de vida saud\u00e1veis e a qualidade de vida. Al\u00e9m de fatores determinantes e condicionantes de sa\u00fade.\n6.2.4\tInstrutivo para Aplica\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica\nInicialmente, faz-se necess\u00e1rio nivelar o conhecimento dos enfermeiros do trabalho, auxiliares/t\u00e9cnicos de enfermagem do trabalho, demais membros da equipe de sa\u00fade ambiental e ocupacional e gestores, sobre a import\u00e2ncia e utiliza\u00e7\u00e3o da Sistematiza\u00e7\u00e3o da\nAssist\u00eancia de Enfermagem Ambiental e Ocupacional, atrav\u00e9s de cursos instrutivos, oficinas e estudos de caso.\nO subconjunto de conceitos CIPE\u00ae para enfermagem ambiental e ocupacional deve ser, ent\u00e3o, discutido pela equipe de gestores, enfermeiros do trabalho e auxiliares/ t\u00e9cnicos de enfermagem do trabalho, visando a sele\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos/ resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem voltadas \u00e0 realidade cultural, cen\u00e1rio da empresa/ institui\u00e7\u00e3o (grau de risco da empresa/ institui\u00e7\u00e3o e demais fatores relacionados), produtos obtidos, trabalhadores assistidos e dados epidemiol\u00f3gicos existentes. Durante esse processo, podem identificar novos termos que podem ser inclu\u00eddos para valida\u00e7\u00e3o pelos enfermeiros assistenciais.\nRecomenda-se que os conceitos diagn\u00f3sticos/resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem pr\u00e9-selecionados sejam agrupados, conforme dimens\u00e3o te\u00f3rica sugerida pela pesquisadora; e dispostos em meio computacional. Pois a utiliza\u00e7\u00e3o de prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico, estabelece consist\u00eancia, confidencialidade e agilidade no acesso e compila\u00e7\u00e3o de dados de sa\u00fade.\nA seguir, sugere-se um per\u00edodo de teste de utiliza\u00e7\u00e3o do banco de termos com no m\u00e1ximo tr\u00eas meses, para maior familiaridade dos enfermeiros do trabalho envolvidos, seja na manipula\u00e7\u00e3o dos sistemas eletr\u00f4nicos, como tamb\u00e9m no favorecimento do processo de aprendizagem acerca da terminologia em uso.\nAs revis\u00f5es dos resultados da assist\u00eancia devem ser peri\u00f3dicas pelos gestores e equipe cl\u00ednica, com a finalidade de ajustamento de condutas e planejamento dos servi\u00e7os de sa\u00fade.\n6.2.5\tLista de Enunciados de Enfermagem distribu\u00eddos segundo a Teoria de\nEnfermagem Ambiental e Ocupacional\nOs conceitos diagn\u00f3sticos/ resultados de enfermagem no total geral de 173 termos, foram dispostos e categorizados por dimens\u00e3o te\u00f3rica e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem correspondentes. A equipe de sistematiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de enfermagem tem autonomia para selecionar e agrupar as respectivas prescri\u00e7\u00f5es de enfermagem atreladas a determinado diagn\u00f3stico/ resultado de enfermagem, embora tenha sido sugerido o quantitativo de DE/RE e IE no referido subconjunto.\nDessa maneira, cada institui\u00e7\u00e3o/ empresa poder\u00e1 ser respons\u00e1vel por constituir seu pr\u00f3prio subconjunto terminol\u00f3gico, baseando-se nos seus objetivos quanto \u00e0 aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores e popula\u00e7\u00f5es de \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o ambiental e na sua contribui\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de conceitos CIPE\u00ae.\nVisando, ainda a reprodutibilidade e compara\u00e7\u00e3o com estudos posteriores e similares \u00e0 experi\u00eancia na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, sugere-se a utiliza\u00e7\u00e3o do subconjunto destacado no Quadro 4, que traz os c\u00f3digos CIPE\u00ae e seus respectivos DE/RE e IE. Ressalta-se que os termos n\u00e3o codificados s\u00e3o termos novos resultantes dessa pesquisa.\nQuadro 4 - Subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional\nFocalizando o Ambiente no Cuidado Referem-se aos fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\t\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n10022015 Falta de Conhecimento sobre Medidas de seguran\u00e7a\t10002472\tAplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10036565\tExecutar Regime de Seguran\u00e7a 10010382\tInstruir Paciente 10026064\tObter Dados sobre Ambiente 10039751\tObter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527\tProver Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10022140 N\u00e3o Ades\u00e3o \u00e0s Medidas de Seguran\u00e7a\t10002472\tAplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10024349\tEstabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10007391\tExplicar Direitos do Paciente 10002472\tAplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a 10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10036565 Executar Regime de Seguran\u00e7a 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024185\tObter Dados sobre Ades\u00e3o 10026064 Obter Dados sobre Ambiente 10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527 Prover Dispositivos de Seguran\u00e7a 10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10023959 Processo Ambiental, Negativo\t10010382 Instruir Paciente 10013517 Observar Percep\u00e7\u00e3o Alterada 10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto) Aplicar planos de acompanhamento dos grupos expostos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o no passado, presente e futuro; Apoiar o indiv\u00edduo na procura da sa\u00fade integral, reunindo os servi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; Colaborar nas an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade nas \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas; Esclarecer a vincula\u00e7\u00e3o entre a contamina\u00e7\u00e3o presente, passada e futura; Escutar as preocupa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e da comunidade; Executar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de risco;\nReferem-se a\tFocalizando o Ambiente no Cuidado os fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n\tIdentificar o in\u00edcio de eventos ou epis\u00f3dios associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Implementar protocolos de sa\u00fade ambiental; Incentivar a colabora\u00e7\u00e3o intersetorial; Inspecionar os locais de contamina\u00e7\u00e3o e de trabalho; Oferecer treinamentos de sa\u00fade ambiental; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Prescrever o planejamento para avalia\u00e7\u00f5es de sa\u00fade futuras; Prevenir evento ou epis\u00f3dio de contamina\u00e7\u00e3o dos grupos; Refor\u00e7ar o monitoramento de sa\u00fade e vigil\u00e2ncia, bem como o desenvolvimento de an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; Reunir grupo de m\u00e9dicos, enfermeiros, assistentes sociais, farmac\u00eauticos, terapeutas ocupacionais e fisioterapeutas e outros servi\u00e7os para o estabelecimento de prioridades e otimizar as a\u00e7\u00f5es; Solicitar a execu\u00e7\u00e3o de estudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade e de avalia\u00e7\u00e3o de impacto \u00e0 sa\u00fade (AIS).\n10025245 Risco de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o\t10024493 Fornecer Material Instrucional 10010382 Instruir Paciente 10005093 Investigar continuamente 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10024279 Obter Dados sobre Resposta \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o 10038804 Orientar sobre T\u00e9cnica de Redu\u00e7\u00e3o de Risco Aplicar planos de acompanhamento dos grupos expostos \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o no passado, presente e futuro; Apoiar o indiv\u00edduo na procura da sa\u00fade integral, reunindo os servi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; Colaborar nas an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade nas \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas; Esclarecer a vincula\u00e7\u00e3o entre a contamina\u00e7\u00e3o presente, passada e futura; Escutar as preocupa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e da comunidade; Executar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de risco; Identificar o in\u00edcio de eventos ou epis\u00f3dios associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Implementar protocolos de sa\u00fade ambiental; Incentivar a colabora\u00e7\u00e3o intersetorial; Inspecionar os locais de contamina\u00e7\u00e3o e de trabalho; Oferecer treinamentos de sa\u00fade ambiental; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Prescrever o planejamento para avalia\u00e7\u00f5es de sa\u00fade futuras; Prevenir evento ou epis\u00f3dio de contamina\u00e7\u00e3o dos grupos; Refor\u00e7ar o monitoramento de sa\u00fade e vigil\u00e2ncia, bem como o desenvolvimento de an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; Reunir grupo de m\u00e9dicos, enfermeiros, assistentes sociais, farmac\u00eauticos, terapeutas ocupacionais e fisioterapeutas e outros servi\u00e7os para o estabelecimento de prioridades e otimizar as a\u00e7\u00f5es; Solicitar a execu\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade.\n10025297 Exposi\u00e7\u00e3o a Contamina\u00e7\u00e3o\t10032726 Fazer Triagem (Rastreamento) de Paciente 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10035697 Identificar Percep\u00e7\u00f5es Alteradas 10010382 Instruir Paciente 10005093 Investigar continuamente 10013461 Observar Les\u00e3o 10013488 Observar Les\u00e3o Qu\u00edmica\nFocalizando o Ambiente no Cuidado Referem-se aos fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\t\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n\t10013517 Observar Percep\u00e7\u00e3o Alterada 10015631 Prevenir Les\u00e3o Qu\u00edmica\n10028643 Conhecimento sobre Medidas de Seguran\u00e7a\t10024493 Fornecer Material Instrucional 10002472 Aplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a 10036565 Executar Regime de Seguran\u00e7a 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10026064 Obter Dados sobre Ambiente 10002781 Obter Dados sobre Prontid\u00e3o para Aprender 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527 Prover Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10028643 Conhecimento sobre Medidas de Seguran\u00e7a\t10002472 Aplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a 10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10036565 Executar Regime de Seguran\u00e7a 10010382 Instruir Paciente 10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10026064 Obter Dados sobre Ambiente 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527 Prover Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10029856 Problema de Seguran\u00e7a Ambiental\t10002472 Aplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10024493 Fornecer Material Instrucional 10010382 Instruir Paciente 10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527 Prover Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10030233 Seguran\u00e7a Ambiental, Eficaz\t10002472 Aplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a 10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10024687 Orientar Sobre Medidas de Seguran\u00e7a 10024527 Prover Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10032355 Risco de Agravo Ambiental\t10010382 Instruir Paciente 10013517 Observar Percep\u00e7\u00e3o Alterada 10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto)\n10038316 Problema de Saneamento\t10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto) 10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social 10030752 Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Social\n10038316 Problema de saneamento\t10038046 Obter dados sobre saneamento 10030752 Obter dados sobre condi\u00e7\u00e3o social 10030618 Obter dados sobre necessidade de cuidado de sa\u00fade e social 10037997 Obter dados sobre servi\u00e7o de coleta de res\u00edduos\no\u00aer Referem-se a\tFocalizando o Ambiente no Cuidado os fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n10038328 Saneamento, Eficaz\t10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social 10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto)\n10038328 Saneamento, eficaz\t10030618 Obter dados sobre necessidade de cuidado de sa\u00fade e social 10038046 Obter dados sobre saneamento 10037997 Obter dados sobre servi\u00e7o de coleta de res\u00edduos\n10038363 Suprimento de \u00c1gua, Inadequado\t10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10037932 Obter Dados sobre Suprimento de \u00c1gua 10038120 Orientar sobre Suprimento de \u00c1gua 10038509 Prover Suprimento de \u00c1gua, Adequado\nAbastecimento dos servi\u00e7os comunit\u00e1rios prejudicados\tAvaliar os indiv\u00edduos quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do ar; Limitar o abastecimento de \u00e1gua nas \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Providenciar fontes alternativas de \u00e1gua para consumo humano; Solicitar o corte no abastecimento de energia; Solicitar o restabelecimento dos servi\u00e7os comunit\u00e1rios, ao t\u00e9rmino da contamina\u00e7\u00e3o nos compartimentos ambientais.\n\u00c1gua contaminada\tAvaliar as necessidades da comunidade frente \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; Calcular a taxa de eventos patol\u00f3gicos por contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; Estabelecer medidas de interven\u00e7\u00e3o e controle, com a participa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia; Informar sobre a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0s entidades respons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental; Isolar o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua contaminada; Monitorizar a sa\u00fade por meio de dos registros dos servi\u00e7os de sa\u00fade e entidades ambientais; Preparar planos e protocolos ligados \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e sa\u00fade. Realizar o monitoramento cont\u00ednuo da qualidade da \u00e1gua para consumo humano.\nBiota contaminada\tIdentificar grupos suscept\u00edveis nas \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o; Interpretar a avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade e contaminantes descritos; Monitorizar alimentos de origem animal e vegetal nas \u00e1reas contaminadas; Observar quanto \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e atmosf\u00e9rica dos contaminantes; Orientar a comunidade sobre as medidas profil\u00e1ticas; Restringir a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos contaminados para consumo humano, principalmente por crian\u00e7as; Utilizar as plantas no monitoramento da polui\u00e7\u00e3o (biomonitoramento).\nCondi\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, eficaz\tAvaliar mobili\u00e1rio e postura do empregado durante as atividades laborais Providenciar relat\u00f3rio sobre medidas de acessibilidade e conforto; Solicitar adequa\u00e7\u00f5es para condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas; Contatar servi\u00e7o de fisioterapia e educadores f\u00edsicos Orientar postura adequada no local de trabalho\nCondi\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, prejudicada\tAvaliar mobili\u00e1rio e postura do empregado durante as atividades laborais Providenciar relat\u00f3rio sobre medidas de acessibilidade e conforto;\nReferem-se a\tFocalizando o Ambiente no Cuidado os fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n\tSolicitar adequa\u00e7\u00f5es para condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas; Contatar servi\u00e7o de fisioterapia e educadores f\u00edsicos Orientar postura adequada no local de trabalho\nContamina\u00e7\u00e3o do solo\tAnalisar os resultados de exames laboratoriais e avalia\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; Consultar nas unidades de sa\u00fade em \u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Estabelecer planos de tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o, por meio de procedimentos e t\u00e9cnicas; Implementar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, com a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria; Incentivar a colabora\u00e7\u00e3o entre as entidades da sociedade envolvidas; Inspecionar os locais de contamina\u00e7\u00e3o e de trabalho; Interpretar as avalia\u00e7\u00f5es iniciais de sa\u00fade e sua rela\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas da contamina\u00e7\u00e3o do solo; Isolar a vizinhan\u00e7a da contamina\u00e7\u00e3o; Monitorizar a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da comunidade, em colabora\u00e7\u00e3o com os servi\u00e7os de sa\u00fade da fam\u00edlia e sa\u00fade ocupacional; Oferecer treinamentos de sa\u00fade ambiental; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Orientar lavagem de dispositivos de prote\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio ou no local de trabalho; Prescrever o planejamento para avalia\u00e7\u00f5es de sa\u00fade futuras; Prever a\u00e7\u00f5es que protejam a contamina\u00e7\u00e3o dos demais compartimentos ambientais (\u00e1gua, ar e biota); Registrar no computador dados d a avalia\u00e7\u00e3o inicial de sa\u00fade dos indiv\u00edduos; Relacionar a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e o processo patol\u00f3gico decorrente dos reflexos tardios da contamina\u00e7\u00e3o; Solicitar estudos de avalia\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 sa\u00fade.\nDanos ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade\tColaborar na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e na recupera\u00e7\u00e3o dos danos ao meio ambiente; Consultar grupos profissionais para obter conhecimento acerca da polui\u00e7\u00e3o; Desenvolver a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de danos ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade; Estimular medidas de sa\u00fade sustent\u00e1veis na comunidade e local de trabalho; Gerir as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e acompanhamento de sa\u00fade; Implementar protocolos de sa\u00fade ambiental; Incentivar a colabora\u00e7\u00e3o entre as entidades envolvidas; Informar aos servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia sobre os danos \u00e0 sa\u00fade decorrentes da polui\u00e7\u00e3o. Oferecer treinamentos de sa\u00fade ambiental; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco;\nDesastre (natural ou antropog\u00eanico)\tAlocar, em locais seguros, a popula\u00e7\u00e3o atingida; Avaliar as necessidades da comunidade frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; Avaliar os danos \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente decorrentes de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; Buscar apoio intersetorial (defesa civil, setor sa\u00fade e ambiental, entre outros); Criar comit\u00ea permanente e locais para executar o plano de conting\u00eancia; Criar sistemas de alerta em sa\u00fade ambiental; Descrever as medidas de sa\u00fade sobre o processo das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e seus reflexos na sa\u00fade; Executar as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de risco em desastre; Implementar plano de conting\u00eancia para desastres;\no\u00aer Referem-se a\tFocalizando o Ambiente no Cuidado os fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n\tMonitorizar a climatiza\u00e7\u00e3o do local de trabalho; Observar a presen\u00e7a de animais em reservat\u00f3rios de \u00e1gua nas condi\u00e7\u00f5es de temperatura elevada; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Promover a\u00e7\u00f5es profil\u00e1ticas na comunidade e nos locais de trabalho para o controle de danos ao clima; Relacionar o processo patol\u00f3gico com a altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica; Verificar resultados sobre o monitoramento do clima. Vigiar sobre os agravos que ocorrentes nos per\u00edodos p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o a desastres, principalmente os de vincula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e transmitida por vetores.\nExposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o\t10032726 Fazer Triagem (Rastreamento) de Paciente 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10010382\tInstruir Paciente 10013529\tObservar Les\u00e3o por Radia\u00e7\u00e3o 10013501\tObservar Les\u00e3o por Laser 10002775\tObter Dados sobre Exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Radia\u00e7\u00e3o 10015665\tPrevenir Les\u00e3o por Laser 10015696\tPrevenir Les\u00e3o por Radia\u00e7\u00e3o 10026347\tPromover Autocuidado Avaliar a frequ\u00eancia de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o; Explicar os sinais e sintomas de sa\u00fade agudos relacionados da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o; Medir a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o no local de trabalho; Monitorizar sinais e sintomas decorrentes da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Orientar medidas de seguran\u00e7a dos grupos; Promover o autocuidado da pele; Providenciar dispositivos de prote\u00e7\u00e3o para a pele; Relacionar, com participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ao uso de telefones e nos procedimentos de sa\u00fade.\nExposi\u00e7\u00e3o a temperaturas extremas\t10013490 Observar Les\u00e3o El\u00e9trica 10013461 Observar Les\u00e3o 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10002809 Obter Dados sobre Risco de Hipotermia 10033914 Obter Dados sobre Risco de Termorregula\u00e7\u00e3o Negativa 10033905 Obter Dados sobre Risco de Hipertermia 10041462 Orientar a Fam\u00edlia Sobre Termorregula\u00e7\u00e3o 10015704 Prevenir Les\u00e3o T\u00e9rmica 10015654 Prevenir Les\u00e3o El\u00e9trica 10015817 Promover Termorregula\u00e7\u00e3o Positiva\nPercep\u00e7\u00e3o de risco, prejudicada\tAvaliar as percep\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo quanto a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e exposi\u00e7\u00e3o a contaminantes; Informar sobre as expectativas de controle e medidas para eliminar ou eliminar a exposi\u00e7\u00e3o; Providenciar medidas de prote\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na comunidade e nos locais de trabalho; Organizar a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de risco; Treinar t\u00e9cnicas de relaxamento muscular.\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\tAvaliar as necessidades da comunidade frente \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do ar; Avaliar as tend\u00eancias da ventila\u00e7\u00e3o, como ve\u00edculo de contamina\u00e7\u00e3o; Calcular a taxa de eventos patol\u00f3gicos por contamina\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica; Informar \u00e0s entidades respons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o do dano ambiental.\nFocalizando o Ambiente no Cuidado Referem-se aos fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\t\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n\tMedir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nos locais de trabalho e na comunidade; Monitorizar a sa\u00fade por meio de dos registros dos servi\u00e7os de sa\u00fade e entidades ambientais; Orientar t\u00e9cnicas de diminui\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do ar nos locais de trabalho e comunidade; Preparar planos e protocolos ligados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar e sa\u00fade humana; Realizar a vigil\u00e2ncia em sa\u00fade relacionada ao ar; Relacionar as medidas atmosf\u00e9ricas obtidas com os com os agravos respirat\u00f3rios e cardiovasculares no territ\u00f3rio e per\u00edodo definidos.\nRisco Ergon\u00f4mico\t10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10024279 Obter Dados sobre Resposta \u00e0 Orienta\u00e7\u00e3o 10038804 Orientar sobre T\u00e9cnica de Redu\u00e7\u00e3o de Risco Avaliar mobili\u00e1rio e postura do empregado durante as atividades laborais Providenciar relat\u00f3rio sobre medidas de acessibilidade e conforto; Solicitar adequa\u00e7\u00f5es para condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas; Contatar servi\u00e7o de fisioterapia e educadores f\u00edsicos Orientar postura adequada no local de trabalho\nRu\u00eddo cr\u00edtico (igual ou maior que o L.T)\t10032703 Fazer Triagem (Rastreamento) de Audi\u00e7\u00e3o 10010382 Instruir Paciente 10026347 Promover Autocuidado Obter medidas da capacidade auditiva; Implementar planos de conserva\u00e7\u00e3o auditiva; Orientar \u00e0s medidas de conserva\u00e7\u00e3o auditiva; Promover a sa\u00fade auditiva; Solicitar medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo nos locais de trabalho, nos servi\u00e7os e vizinhan\u00e7a; Treinar sobre os dispositivos de prote\u00e7\u00e3o auditiva\nRu\u00eddo de Aten\u00e7\u00e3o (acima do N.A e abaixo do L.T.)\t10032703 Fazer Triagem (Rastreamento) de Audi\u00e7\u00e3o 10010382 Instruir Paciente 10026347 Promover Autocuidado Obter medidas da capacidade auditiva; Implementar planos de conserva\u00e7\u00e3o auditiva; Orientar \u00e0s medidas de conserva\u00e7\u00e3o auditiva; Promover a sa\u00fade auditiva; Solicitar medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo nos locais de trabalho, nos servi\u00e7os e vizinhan\u00e7a; Treinar sobre os dispositivos de prote\u00e7\u00e3o auditiva\nRu\u00eddo irrelevante\tPromover a sa\u00fade auditiva; Solicitar medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo nos locais de trabalho, nos servi\u00e7os e vizinhan\u00e7a\nTrata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\nDiagn\u00f3sticos e Resultados de enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\n10000863 Adapta\u00e7\u00e3o, prejudicada\tAdequar o local de trabalho \u00e0s limita\u00e7\u00f5es corporais do indiv\u00edduo; Aumentar, de forma cont\u00ednua, a capacidade do indiv\u00edduo para atender \u00e0s a\u00e7\u00f5es domiciliares e no local de trabalho; Avaliar o comportamento frente \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o; Treinar t\u00e9cnicas de adapta\u00e7\u00e3o.\n10015341 Risco de asfixia\tAvaliar as caracter\u00edsticas dos contaminantes atmosf\u00e9ricos;\nE51)\u201esW\u201e humana a\tambientais e nenpaeinnais Trata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\nDiagn\u00f3sticos e Resultados de enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\n\tFazer avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos grupos expostos; Referir ao servi\u00e7o de emerg\u00eancia; Restringir o acesso a \u00e1reas descontamina\u00e7\u00e3o do ar no local de trabalho e comunidade.\n10022402 Depress\u00e3o\tAvaliar sintomas do estado depressivo; Executar a\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica de controle e preven\u00e7\u00e3o de abuso de drogas; Implementar programas de sa\u00fade mental; Promover terapias de grupo (terapia comunit\u00e1ria);\n10022500 Alucina\u00e7\u00e3o\tAnalisar as situa\u00e7\u00f5es de abuso de drogas e \u00e1lcool; Envolver a fam\u00edlia nas situa\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o; Prevenir o alcoolismo no domic\u00edlio e no local de trabalho; Providenciar terapias para promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; Registrar situa\u00e7\u00f5es de trauma relatadas pelo indiv\u00edduo.\n10022795 Idea\u00e7\u00e3o suicida\tFazer avalia\u00e7\u00e3o comportamental do indiv\u00edduo; Promover a sa\u00fade mental; Referenciar para servi\u00e7os especializados; Investigar exposi\u00e7\u00e3o a agrot\u00f3xicos; Referir tratamento para melhora do estado emocional.\n10027858 Ansiedade, melhorada\tEscutar as preocupa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos e comunidade; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a contaminantes ambientais; Investigar sobre situa\u00e7\u00f5es de ass\u00e9dio moral; Implementar t\u00e9cnicas de relaxamento.\n10027929 Estresse, moderado\tApoiar t\u00e9cnicas de concentra\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria; Avaliar as caracter\u00edsticas do estresse; Implementar programas de gin\u00e1stica laboral; Implementar programas de sa\u00fade mental; Treinar t\u00e9cnicas de relaxamento.\n10029405 Queda\tAvaliar o risco de queda; Demonstrar medidas para preven\u00e7\u00e3o de quedas; Elaborar mapas de riscos ambientais; Minimizar quedas no local de trabalho; Participar da elabora\u00e7\u00e3o de programas de controle de riscos ambientais; Treinar sobre a preven\u00e7\u00e3o de quedas.\n10029697 Alergia\tAferir n\u00edveis de mon\u00f3xido de carbono por aparelho espir\u00f4metro; Avaliar a dura\u00e7\u00e3o entre o in\u00edcio dos sinais e sintomas e complica\u00e7\u00f5es; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a contaminantes ambientais; Minimizar complica\u00e7\u00f5es; Pesquisar sobre agentes alerg\u00eanicos no local de trabalho e domic\u00edlio; Referir o paciente ao servi\u00e7o de emerg\u00eancia.\n10029737 Queimadura\tAdministrar analg\u00e9sicos e antibi\u00f3ticos prescritos; Avaliar as caracter\u00edsticas da queimadura; Controlar a dor; Limpar a les\u00e3o; Observar os sinais de infec\u00e7\u00e3o; Registrar dados sobre exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o e luz solar.\n10029936 Les\u00e3o\tAvaliar caracter\u00edsticas da les\u00e3o e estado de sa\u00fade do indiv\u00edduo; Orientar limpeza da les\u00e3o; Prescrever o tratamento de feridas; Registrar evolu\u00e7\u00e3o da les\u00e3o.\nAceita\u00e7\u00e3o da mutila\u00e7\u00e3o corporal\tAssegurar a seguran\u00e7a o local de trabalho; Envolver a fam\u00edlia na recupera\u00e7\u00e3o das capacidades do indiv\u00edduo;\nBxposwo\tambientais e Trata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\nDiagn\u00f3sticos e Resultados de enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\n\tImplementar programas de readapta\u00e7\u00e3o profissional; Providenciar a reabilita\u00e7\u00e3o no local de trabalho.\nAceita\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade\tAvaliar as percep\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo quanto a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; Escutar as queixas dos indiv\u00edduos; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a contaminantes ambientais; Providenciar medidas de prote\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na comunidade e nos locais de trabalho.\nAcne, diminu\u00edda\tAnalisar a polui\u00e7\u00e3o no domic\u00edlio e local de trabalho; Avaliar a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o e luz solar nas estruturas corporais; Examinar a pele; Orientar a aplica\u00e7\u00e3o de cremes e medica\u00e7\u00f5es prescritas; Orientar a limpeza da pele.\nAss\u00e9dio sexual no local de trabalho\tEstimular que os indiv\u00edduos relatem epis\u00f3dios de ass\u00e9dio sexual; Incentivar pol\u00edticas de relacionamento saud\u00e1veis; Registrar casos de ass\u00e9dio sexual; Treinar sobre o comportamento sexual adequado no local de trabalho.\nAudi\u00e7\u00e3o parcial\tExaminar o ouvido; Implementar planos de conserva\u00e7\u00e3o auditiva; Manter o ouvido limpo; Providenciar dispositivos de prote\u00e7\u00e3o para o conforto auditivo; Realizar exames audiom\u00e9tricos, conforme risco ocupacional; Referir para servi\u00e7os de acompanhamento auditivo.\nBurnout (esgotamento)\tImplementar programas de sa\u00fade mental; Pesquisar sobre a satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho; Adotar rod\u00edzio nas atividades operacionais; Escutar o trabalhador; Implementar a\u00e7\u00f5es de divers\u00e3o e lazer para os trabalhadores e familiares; Promover a\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de relaxamento; Promover t\u00e9cnicas de relacionamento e comunica\u00e7\u00e3o saud\u00e1veis.\nCaracter\u00edstica heredit\u00e1ria prejudicada\tInvestigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental a contaminantes ambientais; Observar caracter\u00edsticas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Realizar an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade; Registrar altera\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias nas \u00e1reas de contamina\u00e7\u00e3o, por grupos populacionais.\nComplica\u00e7\u00e3o grave\tMinimizar incapacidades futuras; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental a contaminantes ambientais; Observar o in\u00edcio de sintomas de complica\u00e7\u00e3o; Providenciar tratamento adequado; Verificar se a complica\u00e7\u00e3o foi estabelecida no hospital ou comunidade.\nConfus\u00e3o (especificar o grau)\tAnalisar as situa\u00e7\u00f5es de abuso de drogas e \u00e1lcool; Avaliar administra\u00e7\u00e3o de medicamentos; Avaliar mem\u00f3ria e cogni\u00e7\u00e3o do paciente; Envolver a fam\u00edlia nas situa\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o; Relatar eventos ou epis\u00f3dios de confus\u00e3o.\nDepend\u00eancia de abuso de \u00e1lcool\tExecutar a\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica de controle e preven\u00e7\u00e3o de abuso de drogas; Implementar programas de sa\u00fade mental; Preven\u00e7\u00e3o do alcoolismo no local de trabalho e domic\u00edlio; Promover terapias de grupo (terapia comunit\u00e1ria); Providenciar orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia;\nBxposwo\tambientais e Trata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\nDiagn\u00f3sticos e Resultados de enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\n\tReferir aos servi\u00e7os de preven\u00e7\u00e3o do alcoolismo.\nDesenvolvimento fetal prejudicado\tAnalisar as situa\u00e7\u00f5es de abuso de drogas e \u00e1lcool; Avaliar padr\u00f5es alimentares maternos; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental a contaminantes ambientais; Promover a sa\u00fade materna.\nDiabetes\tAvaliar estresse; Avaliar periodicamente o indiv\u00edduo; Envolver a fam\u00edlia nas situa\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o; Explicar ao indiv\u00edduo e \u00e0 fam\u00edlia que \u00e9 um processo patol\u00f3gico cr\u00f4nico de acompanhamento cont\u00ednuo; Implementar programa de controle de doen\u00e7as cr\u00f4nicas; Monitorizar por glicemia; Observar sinais e sintomas iniciais de complica\u00e7\u00e3o; Orientar regime diet\u00e9tico; Promover alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e livre de agrot\u00f3xicos.\nFertilidade, prejudicada\tAnalisar as situa\u00e7\u00f5es de abuso de drogas e \u00e1lcool; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental a contaminantes ambientais; Avaliar caracter\u00edsticas da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o no local de trabalho e no domic\u00edlio; Verificar tend\u00eancias heredit\u00e1rias.\nFratura (especificar local e grau)\tAssistir conforme protocolos de trauma; Avaliar caracter\u00edsticas da fratura; Referir paciente para servi\u00e7o de emerg\u00eancia; Verificar medidas de seguran\u00e7a nos locais de trabalho.\nHemorragia (especificar grau)\tAvaliar evento ou epis\u00f3dio inicial de hemorragia; Comprimir perda sangu\u00ednea com compressa est\u00e9ril; Elevar o membro para diminuir a perda sangu\u00ednea; Observar sinais de choque; Referir paciente ao servi\u00e7o de emerg\u00eancia; Registrar caracter\u00edsticas da perda sangu\u00ednea.\nHipertens\u00e3o (especificar grau)\tAvaliar estresse; Envolver a fam\u00edlia nas situa\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o; Explicar ao indiv\u00edduo e \u00e0 fam\u00edlia que \u00e9 um processo patol\u00f3gico cr\u00f4nico de acompanhamento cont\u00ednuo; Implementar programa de controle de doen\u00e7as cr\u00f4nicas; Monitorizar por glicemia; Orientar quanto a sinais e sintomas de complica\u00e7\u00e3o; Orientar regime diet\u00e9tico. Promover alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e livre de agrot\u00f3xicos.\nIntoxica\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena\tAdministrar medica\u00e7\u00e3o prescrita; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental a contaminantes ambientais; Avaliar caracter\u00edsticas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Cortar efeito de drogas ou medica\u00e7\u00e3o; Encaminhar ao servi\u00e7o de emerg\u00eancia; Esfregar estrutura do corpo suspeita de envenenamento com \u00e1gua e sab\u00e3o; Identificar as subst\u00e2ncias causadoras (agrot\u00f3xicos, metais etc.); Informar epis\u00f3dio, em casos de surto, aos servi\u00e7os de emerg\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica; Notificar evento ou epis\u00f3dio; Treinar sobre as medidas de seguran\u00e7a.\nBxposwo\tambientais e Trata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\nDiagn\u00f3sticos e Resultados de enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de Enfermagem\nMovimento corporal, prejudicado\tAnalisar quanto a processos patol\u00f3gicos no sistema musculoesquel\u00e9tico; Avaliar as incapacidades motoras; Facilitar a adapta\u00e7\u00e3o ao local de trabalho; Reabilitar no local de trabalho; Refor\u00e7ar as capacidades identificadas.\nRisco de abortamento\tAvaliar o comportamento dos pais frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o; Avaliar o desenvolvimento fetal e as situa\u00e7\u00f5es e dura\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o; Escutar a m\u00e3e; Investigar sobre o hist\u00f3rico de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional a contaminantes ambientais; Promover a sa\u00fade materna.\nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Qualidade de Vida Aborda os principais fatores determinantes e condicionantes de sa\u00fade\t\nDiagn\u00f3sticos/ Resultados de Enfermagem\tInterven\u00e7\u00f5es de enfermagem\n10000431 Intoler\u00e2ncia \u00e0 Atividade\t10032258 Exame F\u00edsico 10035873 Colaborar com o Paciente 10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10038699 Orientar T\u00e9cnica de Relaxamento\n10000735 Comportamento de Busca de Sa\u00fade\t10035771 Estabelecer Contrato para Comportamento, Positivo 10031833 Gerenciar Comportamento, Negativo 10011536 Manter Sa\u00fade 10040691 Obter Dados sobre Conflito de Decis\u00e3o 100038165 Obter Dados Prontid\u00e3o Autorrevela\u00e7\u00e3o (Autoexposi\u00e7\u00e3o) Condi\u00e7\u00e3o Sa\u00fade 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10039002 Refor\u00e7ar Regime Comportamental 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\n10000788 Processo Familiar, Interrompido\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10030602 Obter Dados sobre Processo Familiar\n10000837 Falta de Conhecimento\t10010382 Instruir Paciente 10037909 Obter Dados sobre Padr\u00e3o de Higiene 10037913 Obter Dados sobre Padr\u00e3o de Higiene Oral 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade\n10000902 Capacidade Familiar para Gerenciar o Regime,prejudicada\t10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10032800 Apoiar Capacidade para Gerenciar o Regime 10011673 Gerenciar Regime 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10001022 Socializa\u00e7\u00e3o, Prejudicada\t10039348 Implementar Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10033882 Obter Dados sobre Conhecimento 10022537 Refor\u00e7ar Autoefic\u00e1cia 10027046 Proporcionar Apoio Social\n10001165 Processo Familiar Disfuncional, com Abuso de \u00e1lcool\t10032844\tApoiar a Fam\u00edlia 10030602 Obter Dados sobre Processo Familiar\n10001647 Isolamento Social\t10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10039162 Arteterapia 10035873 Colaborar com o Paciente 10035697 Identificar Percep\u00e7\u00f5es Alteradas 10039348 Implementar Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10037398 Manter T\u00e9cnica de Isolamento 10026254 Obter Dados sobre Medo de Representar um Fardo para os Outros\n10015011 Risco de Intoler\u00e2ncia \u00e0 Atividade\t10023890\tGerenciar Regime de Exerc\u00edcio 10038741\tAgendar Consulta Subsequente 10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10024251 Obter Dados sobre Padr\u00e3o de Exerc\u00edcios 10040834 Promover Exerc\u00edcios\n10015114 Risco de Ingest\u00e3o de Alimentos, Excessiva\t10035763 Ajudar no Autocuidado 10037875 Obter Dados sobre Necessidade Diet\u00e9tica 10002694 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Nutricional\n10015292 Risco de Estresse por Mudan\u00e7a de Ambiente\t10026415 Encaminhar para Terapia Ocupacional 10024365 Demonstrar T\u00e9cnica de Relaxamento 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10039348 Implementar Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade\n10015387 Risco de Viol\u00eancia Direcionada a Outros\t10036009 Gerenciar Controle de Impulso 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade\n10021742 Sobrecarga de Estresse\t10039162 Arteterapia 10024365 Demonstrar T\u00e9cnica de Relaxamento 10036009\tGerenciar Controle de Impulso 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10036045 Promover Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10036107 Refor\u00e7ar Controle de Impulso 10039191 Terapia de Relaxamento\n10021757 Cren\u00e7a Religiosa, Conflituosa\t10024543 Encaminhar para Servi\u00e7o Religioso 10026381 Proteger Cren\u00e7as Religiosas 10026616 Facilitar a Capacidade para Comunicar Sentimentos 10026458 Apoiar Cren\u00e7as 10038261 Colaborar com Servi\u00e7o Religioso 10024543 Encaminhar para Servi\u00e7o Religioso 10016792 Relatar Cren\u00e7a\n10021774 Risco de Cren\u00e7a Religiosa, Prejudicada\t10019161\tApoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10038787\tEncaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo\n10021939 Falta de Conhecimento sobre o Regime diet\u00e9tico\t10036447. Desenvolver (Tornar mais avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10026190 colaborar no Regime Diet\u00e9tico 10036447. Desenvolver (Tornar mais avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10010382 Instruir Paciente 10039767\tObter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10019462\tOrientar Sobre Necessidade Diet\u00e9tica 10024618\tOrientar Sobre Nutri\u00e7\u00e3o\n10021994 Falta de Conhecimento sobre a Doen\u00e7a\t10010382 Instruir Paciente 10033882 Obter Dados sobre Conhecimento\n10022043 Comportamento de Atividade F\u00edsica,Prejudicado\t10038741 Agendar Consulta Subsequente 10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10031833 Gerenciar Comportamento, Negativo 10031867\tGerenciar Resposta Negativa \u00e0 Situa\u00e7\u00e3o 10023890 Gerenciar Regime de Exerc\u00edcio 10039002 Refor\u00e7ar Regime Comportamental\n10022117 N\u00e3o Ades\u00e3o ao Regime Diet\u00e9tico\t10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10007391 Explicar Direitos do Paciente 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10037044 Administrar Vitamina 10030438 Administrar Vitamina B12 10038741 Agendar Consulta Subsequente 10037269 Ajudar na Ingest\u00e3o de Alimentos e L\u00edquidos 10026190 Colaborar no Regime Diet\u00e9tico 10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10036032 Monitorar Nutri\u00e7\u00e3o 10002694 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10024185 Obter Dados sobre Ades\u00e3o 10024205 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o ao Regime de Tratamento 10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o 10030536 Obter Dados sobre Habilidade para Preparar Alimentos 10037875 Obter Dados sobre Necessidade Diet\u00e9tica 10026525 Orientar Fam\u00edlia Sobre Regime Diet\u00e9tico 10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10022234 Abuso de \u00c1lcool\t10031036 Aconselhar sobre Uso de \u00c1lcool 10035856 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de \u00c1lcool 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10019161 Apoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10038787 Encaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10032579 Encaminhar para Servi\u00e7o de Emerg\u00eancia 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10039693 Executar Atend Comunit a Grup de Resid, em uma Resid (Cluster Care) 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10038718 Gerenciar Sintoma de Abstin\u00eancia\n10022247 Abuso de Tabagismo\t10031058 Aconselhar Sobre Tabagismo 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10038836 Fazer Triagem (Rastreamento) de Tabagismo 10019161 Apoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10039416 Colaborar com a Equipe Interprofissional 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento)\n\t10038718\tGerenciar Sintoma de Abstin\u00eancia 10038606\tObter Dados sobre Tabagismo 10038843 Orientar sobre Tabagismo\n10022268 Abuso de Subst\u00e2ncia\t10024639 Orientar Sobre Abuso de Subst\u00e2ncias 10031043 Aconselhar Sobre Uso de Drogas 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10017592 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso de Subst\u00e2ncia 10039416 Colaborar com a Equipe Interprofissional 10038787 Encaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10032579 Encaminhar para Servi\u00e7o de Emerg\u00eancia 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10039693 Executar Atend Comunit a Grup de Resid, em uma Resid (Cluster Care) 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10017592 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso de Subst\u00e2ncia 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10038718 Gerenciar Sintoma de Abstin\u00eancia\n10022397 Cren\u00e7as Culturais, Conflituosas (Negativas)\t10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10026616 Facilitar a Capacidade para Comunicar Sentimentos 10026458 Apoiar Cren\u00e7as 10024233 obter Dados sobre Cren\u00e7as Culturais 10026368 Proteger Cren\u00e7as Culturais 10016792 Relatar Cren\u00e7a\n10022425 Abuso de Drogas\t10031043 Aconselhar Sobre Uso de Drogas 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10035860 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de Drogas 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10019161 Apoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10038718 Gerenciar Sintoma de Abstin\u00eancia 10032579 Encaminhar para Servi\u00e7o de Emerg\u00eancia 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10039693 Executar Atend Comunit a Grup de Resid, em uma Resid (Cluster Care) 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10038787 Encaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda\n10022456 Atitude Familiar, Conflituosa (Negativa)\t10023738 Estabelecer Rela\u00e7\u00e3o de Afinidade 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10040984 Coordenar Conversa\u00e7\u00e3o Familiar 10040691 Obter Dados sobre Conflito de Decis\u00e3o\n10022487 Risco de Viol\u00eancia\t10001938 Advogar pelo Paciente 10036009 Gerenciar Controle de Impulso 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade\n10022516 Cren\u00e7a de Sa\u00fade, Conflituosa\t10026616 Facilitar a Capacidade para Comunicar Sentimentos 10026458 Apoiar Cren\u00e7as 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10033368 Obter Dados sobre Necessidade 10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10016792 Relatar Cren\u00e7a\n10022559 Iliteracia (Analfabetismo, Incapacidade de Ler ou escrever)\t10035873\tColaborar com o Paciente 10038242\tEncaminhar para Servi\u00e7o Educacional 10038177 Obter Dados sobre Desempenho Escolar 10038079 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Sa\u00fade Escolar 10038226 Orientar Servi\u00e7o Escolar Sobre Doen\u00e7a\n10022563 Renda Inadequada\t10034608 Gerenciar Condi\u00e7\u00e3o Financeira 10038652 Prevenir Reca\u00edda\n10022585 D\u00e9ficit de Conhecimento sobre Exerc\u00edcio\t10024365 Demonstrar T\u00e9cnica de Relaxamento 10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10010382 Instruir Paciente 10041628 Promover Ades\u00e3o ao Regime de Exerc\u00edcios\n10022592 Capacidade para Gerenciar o Regime Diet\u00e9tico,prejudicada\t10032800 Apoiar Capacidade para Gerenciar o Regime 10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10038741 Agendar Consulta Subsequente 10032800 Apoiar Capacidade para Gerenciar o Regime 10023861 Gerenciar Regime Diet\u00e9tico 10036032 Monitorar Nutri\u00e7\u00e3o 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10022603 Capacidade para Gerenciar o Regime de exerc\u00edcios, prejudicada\t10032800 Apoiar Capacidade para Gerenciar o Regime 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10032800 Apoiar Capacidade para Gerenciar o Regime 10039232 Distra\u00e7\u00e3o 10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10011673 Gerenciar Regime 10023890 Gerenciar Regime de Exerc\u00edcio 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10022657 N\u00e3o Ades\u00e3o ao Exerc\u00edcio\n10022769 Cren\u00e7a Espiritual, Conflituosa\n10024349\n10007391\n10023890\n10038741\n10024019\n10024349\n10036273\n10024214\n10024185\n10024251\n10041628\n10040834\n10024562\n10038385\n10026616\n10026458\n10024591\n10038261\n10024543\n10030768\n10024308\n10024312\n10038300\n10027067\n10024504\n10016792\nEstabelecer Contrato para Ades\u00e3o\nExplicar Direitos do Paciente\nGerenciar Regime de Exerc\u00edcio\nAgendar Consulta Subsequente\nEncaminhar para Fisioterapia Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\nObter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\nObter Dados sobre Ades\u00e3o\nObter Dados sobre Padr\u00e3o de Exerc\u00edcios\nPromover Ades\u00e3o ao Regime de Exerc\u00edcios\nPromover Exerc\u00edcios\nRefor\u00e7ar Ades\u00e3o\nEncaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio\nFacilitar a Capacidade para Comunicar Sentimentos\nApoiar Cren\u00e7as\nApoiar Ritos Espirituais\nColaborar com Servi\u00e7o Religioso\nEncaminhar para Servi\u00e7o Religioso\nObter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Espiritual\nObter Dados sobre Cren\u00e7a Espiritual\nObter Dados sobre Cren\u00e7a Espiritual da Fam\u00edlia Promover Apoio Espiritual\nProporcionar Apoio Espiritual\nProporcionar Privacidade para Comportamento Espiritual Relatar Cren\u00e7a\n10022920 Comportamento de Busca de Sa\u00fade,Prejudicado\t10035771 Estabelecer Contrato para Comportamento,Positivo 10031833 Gerenciar Comportamento, Negativo 10011536 Manter Sa\u00fade 10039002 Refor\u00e7ar Regime Comportamental 10040691 Obter Dados sobre Conflito de Decis\u00e3o 100038165 Obter Dados Prontid\u00e3o Autorrevela\u00e7\u00e3o (Autoexposi\u00e7\u00e3o) Condi\u00e7\u00e3o Sa\u00fade 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\n10023021 Risco de Ingest\u00e3o de Alimentos, Insuficiente\t10036447 desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10035763 Ajudar no Autocuidado 10002694 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Nutricional\n10023078 Processo Familiar, Prejudicado\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10030602\tObter Dados sobre Processo Familiar\n10023452 Capacidade para Realizar a Manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\t10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10031867\tGerenciar Resposta Negativa \u00e0 Situa\u00e7\u00e3o 10011536 Manter Sa\u00fade 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 100038165 Obter Dados Prontid\u00e3o Autorrevela\u00e7\u00e3o (Autoexposi\u00e7\u00e3o) Condi\u00e7\u00e3o Sa\u00fade 10032956 Orientar Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10023614 Atitude em Rela\u00e7\u00e3o ao Exerc\u00edcio, Conflituosa\t10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10039232 Distra\u00e7\u00e3o 10024019 Encaminhar para Fisioterapia\n10023772 Conhecimento sobre Regime Diet\u00e9tico\t10026190 colaborar no Regime Diet\u00e9tico 10036447 desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10010382 Instruir Paciente\n10023786 Conhecimento sobre Exerc\u00edcios\t10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10010382 Instruir Paciente 10040586 Obter Dados sobre Prefer\u00eancias\n10023826 Conhecimento sobre Doen\u00e7a\t10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10010382\tInstruir Paciente 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade\n10024969 Atitude em Rela\u00e7\u00e3o ao Regime Diet\u00e9tico, conflituosa\t10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10038741 Agendar Consulta Subsequente 10037269 Ajudar na Ingest\u00e3o de Alimentos e L\u00edquidos 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10036614 Monitorar Ingest\u00e3o de Alimento 10036032 Monitorar Nutri\u00e7\u00e3o\n10025232 Processo Familiar, Eficaz\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10030602 Obter Dados sobre Processo Familiar 10022537 Refor\u00e7ar Autoefic\u00e1cia\n10025471 Risco de Excesso Nutricional\t10036447 desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10036013 Gerenciar Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10030660 Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10002694 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Nutricional\n10025492 Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o Nutricional, prejudicada\t10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10038741 Agendar Consulta Subsequente 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10036614 Monitorar Ingest\u00e3o de Alimento\n10025561 Risco de D\u00e9ficit Nutricional\t10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10026462 Apoiar Fam\u00edlia no Processo de Tomada de Decis\u00e3o 10036447 desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10019462 Orientar Sobre Necessidade Diet\u00e9tica 10024618 Orientar Sobre Nutri\u00e7\u00e3o\n10025655 Capacidade para Realizar o Cuidado\t10038741 Agendar Consulta Subsequente 10031867 Gerenciar Resposta Negativa \u00e0 Situa\u00e7\u00e3o 10011536 Manter Sa\u00fade 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10027371 Falta de Conhecimento sobre Servi\u00e7os comunit\u00e1rios\t10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10033882 Obter Dados sobre Conhecimento\n10027634 Toler\u00e2ncia Eficaz \u00e0 Atividade\t10036452 desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ada) a\tMobilidade 10036622 Monitorar Toler\u00e2ncia \u00e0 Atividade 10037945 Obter Dados sobre Toler\u00e2ncia \u00e0 Atividade 10024660\tOrientar Como Aumentar Toler\u00e2ncia \u00e0 Atividade 10040125 Orientar Sobre Exerc\u00edcio 10040834 Promover Exerc\u00edcios 10022537 Refor\u00e7ar Autoefic\u00e1cia\n10028282 Socializa\u00e7\u00e3o, Eficaz\t10033882 Obter Dados sobre Conhecimento 10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social 10027046 Proporcionar Apoio Social\n10028765 Abuso de \u00c1lcool, Ausente\t10031036 Aconselhar Sobre Uso de \u00c1lcool 10031062 Aconselhar o Paciente 10035856 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de \u00c1lcool 10019161 Apoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10036343 Monitorar Abstin\u00eancia 10035433 Obter Dados sobre Abstin\u00eancia\n10028868 Abuso de Drogas, Ausente\t10031043 Aconselhar Sobre Uso de Drogas 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10035860 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de Drogas 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10035433 Obter Dados sobre Abstin\u00eancia\n10029123 Abuso de Subst\u00e2ncia, Ausente\t10031043 Aconselhar Sobre Uso de Drogas 10031062 Aconselhar o Paciente 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10017571 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso 10039416 Colaborar com a Equipe Interprofissional 10017592 Fazer Triagem (Rastreamento) de Abuso de Subst\u00e2ncia 10035433 Obter Dados sobre Abstin\u00eancia 10024639 Orientar Sobre Abuso de Subst\u00e2ncias\n10029147 Tabagismo, Ausente\t10031058 Aconselhar Sobre Tabagismo 10038836 Fazer Triagem (Rastreamento) de Tabagismo\n10029168 Viol\u00eancia, Ausente\t10026462 Apoiar Fam\u00edlia no Processo de Tomada de Decis\u00e3o 10024953 Prevenir Viol\u00eancia\n10029792 Viol\u00eancia Dom\u00e9stica\t10026462 Apoiar Fam\u00edlia no Processo de Tomada de Decis\u00e3o 10024953 Prevenir Viol\u00eancia 10041064 Terapia para Viol\u00eancia Dom\u00e9stica\n10029839 Problema Emocional\t10026231\tAconselhar Sobre\tAng\u00fastia Espiritual 10026212\tAconselhar Sobre\tEsperan\u00e7a 10026208\tAconselhar Sobre\tMedo 10026616 Facilitar a Capacidade para Comunicar Sentimentos 10039170\tMusicoterapia 10030589 Obter Dados sobre Suporte Emocional 10036148 Orientar sobre Controle de Impulso 10038080 Orientar sobre Controle de Sintomas 10038699 Orientar T\u00e9cnica de Relaxamento 10038652 Prevenir Reca\u00edda 10032505\tPromover Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica, Positiva 10027051\tProporcionar Apoio Emocional 10036107 Refor\u00e7ar Controle de Impulso\n10029841 Problema de Emprego\t10038257 Encaminhar para Servi\u00e7o Financeiro 10024417 Facilitar a Recupera\u00e7\u00e3o Financeira 10034608 Gerenciar Condi\u00e7\u00e3o Financeira 10030440 Notificar Sobre o Emprego 10038177 Obter Dados sobre Desempenho Escolar\n10029860 Problema Financeiro\t10038257 Encaminhar para Servi\u00e7o Financeiro 10024417 Facilitar a Recupera\u00e7\u00e3o Financeira 10034608 Gerenciar Condi\u00e7\u00e3o Financeira 10038257 Encaminhar para Servi\u00e7o Financeiro 10024417 Facilitar a Recupera\u00e7\u00e3o Financeira 10037950 Obter Dados Sobre Condi\u00e7\u00e3o Financeira 10036148 Orientar sobre Controle de Impulso 10038652 Prevenir Reca\u00edda\n10029887 Isolamento Domiciliar\t10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10039693 Executar Atend Comunit a Grup de Resid, em uma Resid (Cluster Care) 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10035697 Identificar Percep\u00e7\u00f5es Alteradas 10039348 Implementar Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10037398 Manter T\u00e9cnica de Isolamento 10026254 Obter Dados sobre Medo de Representar um Fardo para os Outros\n10029904 Problema Domiciliar\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10001938 Advogar pelo Paciente\n10029970 Falta de Conhecimento sobre Higiene Oral\t10032184 Cuidado Oral 10010382 Instruir Paciente 10037909 Obter Dados sobre Padr\u00e3o de Higiene 10037913 Obter Dados sobre Padr\u00e3o de Higiene Oral 10032483\tPromover Higiene Oral\n10030026 N\u00e3o Ades\u00e3o ao Regime de Imuniza\u00e7\u00e3o\t10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10007391 Explicar Direitos do Paciente 10038741 Agendar Consulta Subsequente 10035217\tAvaliar Condi\u00e7\u00e3o de Imuniza\u00e7\u00e3o 10024349\tEstabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10031559 Implementar Regime de Imuniza\u00e7\u00e3o 10037868 Obter Dados sobre Ades\u00e3o ao Regime de Imuniza\u00e7\u00e3o 10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\n10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10030061 Condi\u00e7\u00e3o Social, Prejudicada\n10030159 Ades\u00e3o ao Regime Diet\u00e9tico\n10030163 Ades\u00e3o ao Regime de Exerc\u00edcios\n10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio\n10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio\n10030752 Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Social\n10033368 Obter Dados sobre Necessidade\n10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social\n10027046 Proporcionar Apoio Social\n10037037 Administrar Suplemento Nutricional\n10037044 Administrar Vitamina\n10030438 Administrar Vitamina B12\n10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico\n10026190 Colaborar no Regime Diet\u00e9tico\n10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo\n10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o\n10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\n10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\n10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o\n10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\n10024185 Obter Dados sobre Ades\u00e3o\n10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\n10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10030185 Ades\u00e3o ao Regime de Imuniza\u00e7\u00e3o\n10030214 Ades\u00e3o a Precau\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a\n10030246 Conhecimento sobre Higiene Oral\n10030429 Administrar Vacina\n10035217\tAvaliar Condi\u00e7\u00e3o de Imuniza\u00e7\u00e3o\n10024349\tEstabelecer Contrato para Ades\u00e3o\n10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\n10024185 Obter Dados sobre Ades\u00e3o\n10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\n10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10002472 Aplicar Dispositivos de Seguran\u00e7a\n10030924 Checar Dispositivo de Seguran\u00e7a\n10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o\n10036565 Executar Regime de Seguran\u00e7a\n10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\n10039767 Obter Dados de Conhecimento sobre Seguran\u00e7a Ambiental\n10024185 Obter Dados sobre Ades\u00e3o\n10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o\n10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional\n10032184 Cuidado Oral\n10010382 Instruir Paciente\n10040586 Obter Dados sobre Prefer\u00eancias\n10038108 Orientar sobre Cuidado Oral\n10030280 Condi\u00e7\u00e3o Social, Eficaz\t10038385 10038385 10030752 10033368 10030618 Social 10027046\n10033671 Ades\u00e3o ao\t10024493\nRegime de Reabilita\u00e7\u00e3o\t10039416\n\t10024558\n\t10024349\n\t10036273\nEncaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Social Obter Dados sobre Necessidade\nObter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e\nProporcionar Apoio Social\nFornecer Material Instrucional\nColaborar com a Equipe Interprofissional\nEncaminhar para Terapia de Suporte de Grupo Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o Facilitar Ades\u00e3o ao Regime\n\t10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10024185\tObter Dados sobre Ades\u00e3o 10026064\tObter Dados sobre Ambiente 10026249 Obter Dados sobre a Aceita\u00e7\u00e3o da Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o 10033017 Orientar Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o 10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10033671 Ades\u00e3o ao Regime de Reabilita\u00e7\u00e3o\t10024493 Fornecer Material Instrucional 10039416 Colaborar com a Equipe Interprofissional 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10024349 Estabelecer Contrato para Ades\u00e3o 10036273 Facilitar Ades\u00e3o ao Regime 10037187 Gerenciar Seguimento de Triagem (Rastreamento) 10024706 Gerenciar Seguran\u00e7a Ambiental 10024185\tObter Dados sobre Ades\u00e3o 10026064 Obter Dados sobre Ambiente 10026249 Obter Dados sobre a Aceita\u00e7\u00e3o da Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade 10024214 Obter Dados sobre Barreiras para Ades\u00e3o 10033017 Orientar Sobre Reabilita\u00e7\u00e3o 10024562 Refor\u00e7ar Ades\u00e3o\n10034770 Enfrentamento Familiar, Eficaz\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10031846 Gerenciar Processo de Enfrentamento, Prejudicado 10032859 Apoiar Processo de Enfrentamento Familiar 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10040984 Coordenar Conversa\u00e7\u00e3o Familiar 10024536 Encaminhar para Terapia Familiar 10035927 Facilitar Capacid da Fam\u00edlia para Participar no Planejamento do Cuidado 10040501 Facilitar Capacidade para Participar no Planejamento do Cuidado 10031846\tGerenciar Processo de Enfrentamento, Prejudicado 10024280\tObter Dados sobre Autoefic\u00e1cia 10002723\tObter Dados sobre Enfrentamento 10026600\tObter Dados sobre Enfrentamento Familiar 10036153\tOrientar sobre Processo Familiar 10036078\tPromover Apoio Familiar 10035936\tPromover Enfrentamento, Eficaz\n10034789 Enfrentamento Familiar, Prejudicado\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10031846 Gerenciar Processo de Enfrentamento, Prejudicado 10032859 Apoiar Processo de Enfrentamento Familiar 10035887\tColaborar com a Fam\u00edlia 10040984 Coordenar Conversa\u00e7\u00e3o Familiar 10024536 Encaminhar para Terapia Familiar 10035927 Facilitar Capacid da Fam\u00edlia para Participar no Planejamento do Cuidado 10040501 Facilitar Capacidade para Participar no Planejamento do Cuidado 10031846 Gerenciar Processo de Enfrentamento, Prejudicado 10002723\tObter Dados sobre Enfrentamento 10026600\tObter Dados sobre Enfrentamento Familiar 10036153 Orientar sobre Processo Familiar 10036078 Promover Apoio Familiar 10035936 Promover Enfrentamento, Eficaz\n10034801 Enfrentamento Comunit\u00e1rio, Positivo\t10038385\tEncaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10032859\tApoiar Processo de Enfrentamento\tFamiliar 10035873\tColaborar com o Paciente 10040691 Obter Dados sobre Conflito de Decis\u00e3o 10026072\tObter Dados sobre Expectativas\n10034817 Enfrentamento Comunit\u00e1rio, Prejudicado\t10038385\tEncaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10032859\tApoiar Processo de Enfrentamento\tFamiliar 10035873\tColaborar com o Paciente 10040691 Obter Dados sobre Conflito de Decis\u00e3o 10026072\tObter Dados sobre Expectativas\n10035595 Conhecimento de Uso de \u00c1lcool\t10035856 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de \u00c1lcool 10035856 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de \u00c1lcool 10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10010382 Instruir Paciente\n10035613 Conhecimento de Uso de Droga\t10035860 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de Drogas 10035860 Facilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de Drogas 10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10010382 Instruir Paciente\n10035744 Problema de Relacionamento\t10032844 Apoiar a Fam\u00edlia 10024536 Encaminhar para Terapia Familiar 10038699\tOrientar T\u00e9cnica de Relaxamento 10032505\tPromover Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica, Positiva 10035759 Promover Relacionamentos, Positivos\n10035904 Capacidade Familiar para Participar no planejamento do cuidado, eficaz\t10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10040984 Coordenar Conversa\u00e7\u00e3o Familiar 10026040\tObter Dados sobre as Capacidades 10024280\tObter Dados sobre Autoefic\u00e1cia 10035962 Promover Autoefic\u00e1cia 10036066 Promover Comunica\u00e7\u00e3o Familiar, Eficaz 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10036370 Toler\u00e2ncia \u00e0 Dieta\t10035763 Ajudar no Autocuidado 10026462 Apoiar Fam\u00edlia no Processo de Tomada de Decis\u00e3o 10033882 Obter Dados sobre Conhecimento\n10037224 Risco de Condi\u00e7\u00e3o Nutricional, Prejudicada\t10036447 Desenvolver (Tornar mais Avan\u00e7ado) o Regime Diet\u00e9tico 10036013 Gerenciar Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10037037 Administrar Suplemento Nutricional 10037044 Administrar Vitamina 10030438\tAdministrar Vitamina B12 10035763 Ajudar no Autocuidado 10026190\tcolaborar no Regime Diet\u00e9tico 10036013\tGerenciar Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10036032 Monitorar Nutri\u00e7\u00e3o 10030660 Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Nutricional 10030536 Obter Dados sobre Habilidade para Preparar Alimentos 10037875 Obter Dados sobre Necessidade Diet\u00e9tica 10040921 Obter Dados sobre Risco de Condi\u00e7\u00e3o Nutricional, Prejudicada\n10037586 Risco de Estar com Peso Abaixo do Esperado\t10026462 Apoiar Fam\u00edlia no Processo de Tomada de Decis\u00e3o 10026190. Colaborar no Regime Diet\u00e9tico\n10037658 Conhecimento da Fam\u00edlia sobre Doen\u00e7a\t10024493 Fornecer Material Instrucional 10035887\tColaborar com a Fam\u00edlia 10002781 Obter Dados sobre Prontid\u00e3o para Aprender 10036066 Promover Comunica\u00e7\u00e3o Familiar, Eficaz\n10037777 Baixo Comparecimento \u00e0 Escola\t10024493 Fornecer Material Instrucional 10035887 Colaborar com a Fam\u00edlia 10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10038242 Encaminhar para Servi\u00e7o Educacional 10002781 Obter Dados sobre Prontid\u00e3o para Aprender 10038079 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Sa\u00fade Escolar\n10038424 Risco de Condi\u00e7\u00e3o Psicossocial Prejudicada\t10039162 Arteterapia 10007107 Avaliar Resposta Psicossocial \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o 10022688 Avaliar Resposta Psicossocial \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o Sobre Exerc\u00edcio 10007111 Avaliar Resposta Psicossocial \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o Sobre Nutri\u00e7\u00e3o 10007153 Avaliar Resposta Psicossocial \u00e0 Instru\u00e7\u00e3o Sobre o Plano de Cuidado 10009620 Identificar Condi\u00e7\u00e3o Psicossocial 10030734 Obter Dados sobre Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica\n10038858 Abandono de tabagismo\t10031058 Aconselhar Sobre Tabagismo 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10038836 Fazer Triagem (Rastreamento) de Tabagismo 10019161 Apoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10039416\tColaborar com a Equipe Interprofissional 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo baixo10037187\tGerenciar\tSeguimento\tde\tTriagem (Rastreamento) 10038718\tGerenciar Sintoma de Abstin\u00eancia 10038606\tObter Dados sobre Tabagismo 10038843 Orientar sobre Tabagismo\n10040351 D\u00e9ficit de Atividades de Lazer\t10039162 Arteterapia 10039232 Distra\u00e7\u00e3o 10037950 Obter Dados Sobre Condi\u00e7\u00e3o Financeira 10033368 Obter Dados sobre Necessidade 10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social\n10040367 Capacidade para Executar Atividade de Lazer\t10024019 Encaminhar para Fisioterapia 10039348 Implementar Terapia com Atividade de Divers\u00e3o 10026040 Obter Dados sobre as Capacidades 10026436 Refor\u00e7ar Capacidades\n10040783 Falta de Atividade de Divers\u00e3o\t10039232 Distra\u00e7\u00e3o 10039162 Arteterapia 10033368 Obter Dados sobre Necessidade 10030618 Obter Dados sobre Necessidade de Cuidado de Sa\u00fade e Social 10036045\tPromover Terapia com Atividade de Divers\u00e3o\n10040875 Qualidade de Vida\t10039162 Arteterapia 10039209 Hidroterapia 10039170 Musicoterapia 10040658 Obter Dados sobre Qualidade de Vida 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10038681 Orientar sobre Manejo (Controle) de Estresse 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10032522 Prover Servi\u00e7o de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n10040881 Satisfa\u00e7\u00e3o com a Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade\t10024401 Facilitar o Acesso a Tratamento 10040490 Avaliar Satisfa\u00e7\u00e3o com Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade 10007391\tExplicar Direitos do Paciente 10024401\tFacilitar o Acesso a Tratamento 10032522 Prover Servi\u00e7o de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n10040899 Risco de Insatisfa\u00e7\u00e3o com a Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade\t10024401 Facilitar o Acesso a Tratamento 10040490 Avaliar Satisfa\u00e7\u00e3o com Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade 10007391 Explicar Direitos do Paciente 10032522 Prover Servi\u00e7o de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n10040945 Risco de Qualidade de Vida, Negativa\t10039162 Arteterapia 10033119 Orientar Fam\u00edlia Sobre Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10032465 Promover o Comportamento de Busca de Sa\u00fade 10032522 Prover Servi\u00e7o de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\n10041283 Complica\u00e7\u00e3o Associada \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade\t10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10031867 Gerenciar Resposta Negativa \u00e0 Situa\u00e7\u00e3o 10011536 Manter Sa\u00fade 10040636 Obter Dados sobre Atitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Condi\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\n10041310 Acesso a Transporte\t10036508 Ajudar na Mobilidade 10011694 Gerenciar Transporte 10010232 Iniciar Gerenciamento do Transporte 10024171 Organizar Servi\u00e7o de Transporte 10020095 Transportar Paciente\n10041323 Falta de Acesso a Transporte\t10036508 Ajudar na Mobilidade 10011694 Gerenciar Transporte 10010232 Iniciar Gerenciamento do Transporte 10024171 Organizar Servi\u00e7o de Transporte 10020095 Transportar Paciente\n10041347 Depend\u00eancia de \u00c1lcool\t10038787 Encaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10001827 Administrar Processo Profil\u00e1tico 10038741 Agendar Consulta Subsequente\n10041381 Depend\u00eancia de Drogas\t10038787 Encaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10035860\tFacilitar Recupera\u00e7\u00e3o de Abuso de Drogas 10001827\tAdministrar Processo Profil\u00e1tico 10038741 Agendar Consulta Subsequente\n10041685 Risco de Desempenho Escolar, Prejudicado\t10038242 Encaminhar para Servi\u00e7o Educacional 10038274 Colaborar com Servi\u00e7o Educacional 10038177\tObter Dados sobre Desempenho Escolar 10002781 Obter Dados sobre Prontid\u00e3o para Aprender 10038079 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Sa\u00fade Escolar 10038226 Orientar Servi\u00e7o Escolar Sobre Doen\u00e7a\nAbsente\u00edsmo, elevado\tCalcular a taxa de absente\u00edsmo por per\u00edodo n ao local de trabalho; Criar programas de controle do absente\u00edsmo e crescimento de produtividade; Fazer an\u00e1lises de situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade sobre os resultados de c\u00e1lculo; Prevenir eventos ou epis\u00f3dios por exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ou relacionados ao trabalho; Promover a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade para diminui\u00e7\u00e3o das aus\u00eancias ao trabalho.\nAss\u00e9dio moral\t10036021 Gerenciar Comportamento Sexual, Inapropriado 10019161\tApoiar Condi\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica 10038787\tEncaminhar para Servi\u00e7o de Ajuda 10024558 Encaminhar para Terapia de Suporte de Grupo 10026415\tEncaminhar para T erapia Ocupacional 10035684 Obter Dados sobre Comportamento Agressivo\nComunica\u00e7\u00e3o de risco, efetiva\tAplicar question\u00e1rio ao grupo; Colaborar com as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos servi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade; Completar question\u00e1rio de sa\u00fade nas p\u00e1reas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0\n\tcontamina\u00e7\u00e3o ambiental; Envolver a comunidade na identifica\u00e7\u00e3o e planejamento das a\u00e7\u00f5es; Estabelecer pol\u00edtica de relacionamento para a continuidade da comunica\u00e7\u00e3o; Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. Promover a consciencializa\u00e7\u00e3o acerca da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, dos alimentos e do ar, al\u00e9m dos ambientes domiciliares e do trabalho; Trocar conhecimento de sa\u00fade ambiental com os grupos. 10013517 Observar Percep\u00e7\u00e3o Alterada 10039751 Obter Dados sobre Seguran\u00e7a Ambiental 10036169 Orientar sobre Comunica\u00e7\u00e3o Efetiva 10038804 Orientar sobre T\u00e9cnica de Redu\u00e7\u00e3o de Risco\nGest\u00e3o de res\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade\t10039416\tColaborar com a Equipe Interprofissional 10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10011536 Manter Sa\u00fade 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto) 10038046 Obter Dados sobre Saneamento\nPol\u00edtica de sa\u00fade ocupacional e ambiental, efetiva\tAplicar a Lei de Trabalho de Menores na admiss\u00e3o; Avaliar o servi\u00e7o de sa\u00fade quanto \u00e0s medidas de seguran\u00e7a e sa\u00fade ocupacional; Coordenar as pol\u00edticas de sa\u00fade na \u00e1rea da Sa\u00fade ocupacional; Gerir conforme protocolos de sa\u00fade ocupacional. Iniciar a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade ocupacional; Inspecionar o local de trabalho; Monitorizar o ru\u00eddo, o vento, a luz solar, o clima e a radia\u00e7\u00e3o no local de trabalho; Oferecer servi\u00e7o de vacina\u00e7\u00e3o no local de trabalho; Organizar as medidas de sa\u00fade e seguran\u00e7a no local de trabalho; Planejar as a\u00e7\u00f5es de acordo com a Lei de Higiene e Seguran\u00e7a no trabalho; Aplicar a Lei de Trabalho de Menores na admiss\u00e3o; Promover a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o do trabalho infantil. Proteger a integridade corporal e emocional das crian\u00e7as aprendizes nos locais de trabalho. Prescrever as interven\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ocupacional.\nReabilita\u00e7\u00e3o laboral, eficaz\t10040636 Obter dados sobre atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade Incluir o paciente no programa de reabilita\u00e7\u00e3o Avaliar satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho\nReabilita\u00e7\u00e3o laboral, prejudicada\t10026347 Promover autocuidado 10040636 Obter dados sobre atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade Incluir o paciente no programa de reabilita\u00e7\u00e3o Avaliar satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho\nReadapta\u00e7\u00e3o, eficaz\tAvaliar periodicamente aspectos da readapta\u00e7\u00e3o do cliente ao cargo Orientar medidas de readapta\u00e7\u00e3o Avaliar satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho\nReadapta\u00e7\u00e3o, prejudicada\tAvaliar periodicamente aspectos da readapta\u00e7\u00e3o do cliente ao cargo Orientar medidas de readapta\u00e7\u00e3o Avaliar satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho\nReciclagem\t10038385 Encaminhar para Servi\u00e7o Comunit\u00e1rio 10037997 Obter Dados sobre Servi\u00e7o de Coleta de Res\u00edduos (Lixo e Esgoto) 10038046 Obter Dados sobre Saneamento 10032522 Prover Servi\u00e7o de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade\nVigil\u00e2ncia em sa\u00fade, prejudicada\tContar com a\u00e7\u00f5es para interromper, diminuir ou prevenir riscos \u00e0 sa\u00fade e de intervir nos danos ao meio ambiente e na execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e\n\tmateriais, que se referem \u00e0 sa\u00fade; Coordenar os servi\u00e7os de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade; Vigiar de forma cont\u00ednua da qualidade da \u00e1gua, ar e alimentos para consumo humano; Identificar, analisar, monitorizar, controlar e prevenir os danos \u00e0 sa\u00fade da comunidade; Iniciar a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade; Participar da promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, como tamb\u00e9m da sua recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o; Planejar e avaliar os servi\u00e7os de sa\u00fade; Preparar medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle dos danos \u00e0 sa\u00fade e meio ambiente.\n6.2.5\tRefer\u00eancias Recomendadas\nCUBAS, M. R.; N\u00d3BREGA, M. M. L. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade: diagn\u00f3stico, resultado e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem (Org.). 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2015.\nGARCIA, T. R. Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem - CIPE\u00ae: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade brasileira (Org.). Porto Alegre: Artmed, 2015.\nLINS, G. A. I. Diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para o cuidado ambiental e ocupacional. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2014 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Departamento de Enfermagem, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2012. 87 f.\n_______et al. Teoria de Tornar-se Humano na enfermagem ecol\u00f3gica: aplicando o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de Meleis. Texto &amp; Contexto Enfermagem [online], Florian\u00f3polis, v. 22, n. 4, p. 1179-1186, dez. 2013. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-07072013000400037&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n7\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nForam atingidos todos os objetivos propostos, embora o cronograma de execu\u00e7\u00e3o revelou-se adiantado, uma vez que as etapas de valida\u00e7\u00f5es por consenso e cl\u00ednica, estudo caso-controle e estrutura\u00e7\u00e3o do subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae foram alcan\u00e7adas levando-se em considera\u00e7\u00e3o os resultados acerca dos cuidados de enfermagem obtidos pela institui\u00e7\u00e3o coparticipante e a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo no per\u00edodo bianual de 2014 a 2015.\nDurante o estudo, a pesquisadora visitou a empresa e conheceu todas as etapas de extra\u00e7\u00e3o, refino e transporte de petr\u00f3leo e g\u00e1s, os postos de trabalho e seus principais riscos, a estrutura organizacional do servi\u00e7o de sa\u00fade ocupacional e servi\u00e7o de emerg\u00eancia da empresa coparticipante, o que contribuiu para o entendimento do processo de trabalho da equipe de enfermagem.\nQuanto \u00e0s dificuldades encontradas, cita-se a falta de apoio financeiro e a necessidade de deslocamento para a empresa coparticipante. Sobre o tratamento dos dados, destaca-se a fase de organiza\u00e7\u00e3o do banco de termos, pois estavam em plataformas distintas, o que culminou na demora para averigua\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias e compatibiliza\u00e7\u00e3o para tratamento estat\u00edstico, al\u00e9m da necessidade de contratar empresa especializada em an\u00e1lises estat\u00edsticas, dada a complexidade dos dados e o refinamento necess\u00e1rio. Ainda sobre as limita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram averiguadas as defini\u00e7\u00f5es operacionais acerca dos termos novos e constantes na CIPE\u00ae 2015 contextualizada nesta pesquisa, al\u00e9m de terem constitu\u00eddo um desafio as discuss\u00f5es acerca da aplicabilidade e da constru\u00e7\u00e3o de instrumentos de Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem Ambiental e Ocupacional.\nEmbora n\u00e3o tenha sido o objetivo deste estudo, a defini\u00e7\u00e3o operacional dos termos sugeridos e constantes na CIPE\u00ae 2015 para o \u00e2mbito da enfermagem ambiental e ocupacional, foi poss\u00edvel inter-relacionar conceitos, comparar elementos da pr\u00e1tica e com base te\u00f3rica contextualizar o cuidado de enfermagem.\nDurante o processo de valida\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica, observou-se a relev\u00e2ncia da teoria de enfermagem para entendimento do uso da classifica\u00e7\u00e3o pelos profissionais, uma vez que os termos traziam o contexto pr\u00e1tico da enfermagem ambiental e ocupacional, seja na avalia\u00e7\u00e3o do ambiente, do trabalhador e em medidas protetivas e preventivas. Essa interpreta\u00e7\u00e3o contextual da CIPE\u00ae aproximou os enfermeiros, que passaram a usar a terminologia de maneira aplicada e respaldada pelo conhecimento t\u00e9cnico da enfermagem ambiental e ocupacional.\nPor isso, para estimular na pr\u00e1tica o uso de uma classifica\u00e7\u00e3o, conforme apontado nos resultados deste estudo, faz-se necess\u00e1rio aplicar a teoria ao campo de pr\u00e1tica de enfermagem e, ap\u00f3s propor significado contextual aos termos de determinada terminologia, como a CIPE\u00ae. Esses enunciados, ent\u00e3o, remetem \u00e0 reflex\u00e3o sobre a caracter\u00edstica contextual das defini\u00e7\u00f5es de uso dos termos contidos na CIPE\u00ae, por isso os subconjuntos estruturados que ganham significado mediante arcabou\u00e7o te\u00f3rico.\nBaseando-se, pois, na experi\u00eancia cl\u00ednica dos enfermeiros do trabalho a partir do subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a enfermagem ambiental e ocupacional, pode-se validar o m\u00e9todo brasileiro para a constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae.\nRessalta-se a per\u00edcia dos enfermeiros do trabalho participantes, uma vez que os resultados diagn\u00f3sticos/resultados e as interven\u00e7\u00f5es de enfermagem utilizados remetem a evid\u00eancias cl\u00ednicas e te\u00f3ricas do campo de atua\u00e7\u00e3o nos campos de sa\u00fade ambiental e de sa\u00fade do trabalhador, o que qualifica e traz confiabilidade e reprodutibilidade aos dados obtidos nesta pesquisa.\nO subconjunto proposto, portanto, instrumentaliza a Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de enfermagem ambiental e ocupacional, possibilita a avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade dos trabalhadores, gera estat\u00edsticas, bem como colabora para o desenvolvimento de pol\u00edticas de sa\u00fade e o planejamento do cuidado. Al\u00e9m de possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de prontu\u00e1rios eletr\u00f4nicos para servi\u00e7os de sa\u00fade ocupacional, d\u00e1 visibilidade \u00e0 profiss\u00e3o e efic\u00e1cia na comunica\u00e7\u00e3o, contribuindo para o refinamento de termos, a adequa\u00e7\u00e3o dos conceitos, o surgimento de novos termos da pr\u00e1tica, a organiza\u00e7\u00e3o desse subconjunto com outras teorias de enfermagem e de outros dom\u00ednios e a aplica\u00e7\u00e3o em diversos cen\u00e1rios de cuidado ambiental e ocupacional.\nAssim, destaca-se o car\u00e1ter pioneiro e inovador desse estudo em envolver a testabilidade de uma teoria de m\u00e9dio alcance, a partir de conceitos elencados em um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae, e incentivar a discuss\u00e3o dessa classifica\u00e7\u00e3o com foco na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade de trabalhadores, ou seja, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa nos diversos cen\u00e1rios geogr\u00e1ficos e culturais e setores produtivos, al\u00e9m de abranger o cuidado a popula\u00e7\u00f5es expostas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Partiu-se da proposta de uma forma flex\u00edvel e criativa de estruturar nomenclaturas CIPE\u00ae, pela discuss\u00e3o de ideias e de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento como pr\u00e1tica coletiva e solid\u00e1ria, partindo da estrutura\u00e7\u00e3o e da consolida\u00e7\u00e3o de termos que representam indicadores de enfermagem nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, com participa\u00e7\u00e3o de enfermeiros do trabalho.\nSobre apontamentos futuros, sugere-se a defini\u00e7\u00e3o operacional de termos, a valida\u00e7\u00e3o dos conceitos na pr\u00e1tica da enfermagem ambiental e ocupacional em outras esferas de atua\u00e7\u00e3o dos enfermeiros do trabalho (hospitais, frigor\u00edficos, escolas etc.), com base no modelo te\u00f3rico apresentado, como tamb\u00e9m pela utiliza\u00e7\u00e3o de outros modelos te\u00f3ricos da enfermagem ou de outro dom\u00ednio da pr\u00e1tica, al\u00e9m dos conceitos novos sugeridos neste estudo poderem ser contemplados em outro subconjunto. Ainda, destaca-se a proposi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da teoria de m\u00e9dio alcance para a enfermagem ambiental e ocupacional nos seus demais \u00e2mbitos de atua\u00e7\u00e3o (frigor\u00edficos, hospitais, ind\u00fastrias aliment\u00edcias etc.), visando seu aprimoramento e detalhamento de aplicabilidade na assist\u00eancia do enfermeiro do trabalho.\nEnt\u00e3o, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de termos derivados da pr\u00e1tica, da valida\u00e7\u00e3o de termos novos por especialistas da \u00e1rea e da interpreta\u00e7\u00e3o dos conceitos a partir das dimens\u00f5es te\u00f3ricas, foram criados novos paradigmas para constitui\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae e fortalecida a comunica\u00e7\u00e3o/intera\u00e7\u00e3o entre o enfermeiro do trabalho e demais profissionais de sa\u00fade ambiental e ocupacional. Logo, o subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para Enfermagem do Ambiental e Ocupacional consolida-se na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os assistenciais por seu car\u00e1ter inovador em abranger o cuidar, fundamentando-se na inter-rela\u00e7\u00e3o ser humano-ambiente-trabalho e por ter como escopo o uso da CIPE\u00ae como terminologia normalizadora.\nREFER\u00caNCIAS\nALMEIDA, A. M.; OLIVEIRA, E. R. A.; GARCIA, T. R. Pesquisa em enfermagem e o positivismo. Rev. Esc. Enf. USP, v. 30, n. 1, p. 25-32, abr. 1996.\nALMEIDA, I. S. et al. O caminhar da enfermagem em fenomenologia: revisitando a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Rev. Eletr. Enf. [online], v. 11, n. 3, p. 695-699, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fen.ufg.br/revista/v11/n3/v11n3a30.htm>. Acesso em: 3 nov. 2015.\nALMEIDA, M. A.; PERGHER, A. K.; CANTO, D. F. Valida\u00e7\u00e3o do mapeamento de cuidados prescritos para pacientes ortop\u00e9dicos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 1, p. 1-8, fev. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=281421931018>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nALVES, J. E. D. Estrutura et\u00e1ria, b\u00f4nus demogr\u00e1fico e popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no Brasil: cen\u00e1rios de longo prazo e suas implica\u00e7\u00f5es para o mercado de trabalho Bras\u00edlia: Cepal/Ipea, 2010. (Textos para Discuss\u00e3o Cepal-Ipea, 10). 36 p.\nALVES, R. B. Vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade: aproxima\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e desafios. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 19, n. 1, p. 319-322, jan./fev. 2003.\nANDRADE, L. L. et al. Diagn\u00f3sticos de enfermagem para clientes hospitalizados em uma cl\u00ednica de doen\u00e7as infectocontagiosas. Rev. Esc. Enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v. 47, n. 2, p. 448455, abr. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000200025&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______; COSTA, K. N. F. M.; BREGA, M. M. L.; OLIVEIRA, C. S.; ACCIOLY, C. C. Termos identificados em uma cl\u00ednica m\u00e9dica e classificados como n\u00e3o constantes na CIPE\u00ae. Rev. Eletr. Enf. [online], v. 14, n. 2, p. 330-336, abr./jun. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fen.ufg.br/revista/v14/n2/v14n2a13.htm>.\nANDRADE, L. T.; CHIANCA, T. C. M. Valida\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para pacientes com les\u00e3o medular e mobilidade f\u00edsica prejudicada. Revista Brasileira de Enfermagem, v. 6, n. 6, p. 688-693, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267028883008>. Acesso em: 22 ago. 2017.\n_______; ______; COUTO, T. Valida\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para pacientes com les\u00e3o medular e mobilidade f\u00edsica prejudicada. Revista Brasileira de Enfermagem, Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 66, n. 5, p. 688-693, set./out. 2013.\nARAUJO, A. A.; N\u00d3BREGA, M. M. L.; GARCIA, T. R. Diagn\u00f3sticos e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para pacientes portadores de insufici\u00eancia card\u00edaca congestiva utilizando a\nARA\u00daJO, M. P. N.; COSTA-SOUZA, J.; BOMFIM, L. A. A alimenta\u00e7\u00e3o do trabalhador no Brasil: um resgate da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade: Manguinhos, Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, v. 17, n. 4, p. 975-992, out./dez. 2010.\nARAUJO, R. A. et al. Contribui\u00e7\u00f5es da filosofia para a pesquisa em enfermagem. Esc. Anna Nery [online], v. 16, n. 2, p. 388-394, 2012.\nARAUJO, S. A. Perda auditiva induzida pelo ru\u00eddo em trabalhadores de metalurgia. Rev. Bras. de Otorrinoloringol., v. 68, n. 1, p. 47-52, jan./fev. 2002.\nARA\u00daJO, T. M.; SENA, I. P.; VIANA, M. A.; ARA\u00daJO, E. M. Mal-estar docente: avalia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sa\u00fade em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior. Revista Baiana de Sa\u00fade P\u00fablica [online], v. 29, n. 1, p. 6-21, jan./jun. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://inseer.ibict.br/rbsp/index.php/rbsp/article/viewFile/108/pdf_528>.\nARA\u00daJO, Z. M. S.; SANTOS, H. P. L. A\u00e7\u00f5es educativas na preven\u00e7\u00e3o da hipertens\u00e3o arterial em trabalhadores. Rev. Rene, Fortaleza, v. 9, n. 1, p. 60-68, jan./mar. 2008.\nAUGUSTO, L. G. S. Sa\u00fade e vigil\u00e2ncia ambiental: um tema em constru\u00e7\u00e3o. Epidemiol. Serv. Sa\u00fade, Bras\u00edlia, v. 12, n. 4, p. 177-187, dez. 2003. Dispon\u00edvel em&lt;http://scielo.iec.pa.gov.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1679-49742003000400002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______et al. Sa\u00fade e ambiente: uma reflex\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva - Abrasco. Rev. Bras. Epidemiol., S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 2, p. 87-94, jun. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-790X2003000200003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; BRANCO, A. Pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade ambiental. Rev. Bras. Epidemiol., v. 6, n. 2, p. 150-157, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-790X2003000200008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; FREITAS, C. M. O princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o no uso de indicadores de riscos qu\u00edmicos ambientais em sa\u00fade do trabalhador. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 3, n. 2, p. 85-95, 1998.\nAVELINO, C. C.; BORGES, F. R.; INAGAKI, C. M.; NERY, M. A.; GOYAT\u00c1, S. L. Desenvolvimento de um curso no ambiente virtual de aprendizagem sobre a CIPE\u00ae. Acta Paul. Enferm. , v. 29, n. 1, p. 69-76, 2016.\nAZAMBUJA, E. P.; KERBER, N. P. C.; KIRCHHOF, A. L. A sa\u00fade do trabalhador na concep\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos de enfermagem. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 41, n. 3, p. 355-362, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=361033291003>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nBAGGIO, M. A.; ERDMANN, A. L. Teoria fundamentada nos dados ou Grounded Theory e o uso na investiga\u00e7\u00e3o em enfermagem no Brasil. Revista de Enfermagem [online], Coimbra: Escola Superior de Enfermagem, v. III, n. 3, p. 177-188, mar, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=388239962018>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nBARBERINO et al. Altera\u00e7\u00f5es hep\u00e1ticas em trabalhadores de uma refinaria de petr\u00f3leo e em uma popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia no estado da Bahia, Brasil. Rev. Panam. SaludPublica/Pan. Am. J. Public. Health, v. 17, n. 1, 2005.\nBARBOSA, G. S. O desafio do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Revista Vis\u00f5es, 4. ed., n. 4, v. 1, jan./jun. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://files.gtsustentabilidade.webnode.com/200000055-d44dfd5476/4ed_O_Desafio_Do_Desenvolvimento_Sustentavel_Gisele.pdf>. Acesso em: 28 out. 2017.\nBARRA, D. C. C.; DAL SASSO, G. T. Processo de enfermagem conforme a classifica\u00e7\u00e3o internacional para as pr\u00e1ticas de enfermagem: uma revis\u00e3o integrativa. Texto &amp; Contexto Enfermagem [online], v. 21, n. 2, p. 440-447, jun. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-07072012000200024&amp;lng=en>. Acesso em: 14 jun. 2017.\nBARROS-PLATIAU, A. F.; VARELLA, M. D.; SCHLEICHER, R. T. Meio ambiente e rela\u00e7\u00f5es internacionais: perspectivas te\u00f3ricas, respostas institucionais e novas dimens\u00f5es de debate. Rev. Bras. Pol\u00edt. Int., Bras\u00edlia, v. 47, n. 2, p. 100-130, dez. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292004000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 29 out. 2017.\nBERENGUER, F. A.; SILVA, D. A. L.; CARVALHO, C. C. Influ\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o ortost\u00e1tica na ocorr\u00eancia de sintomas e sinais cl\u00ednicos de venopatias de membros inferiores em trabalhadores de uma gr\u00e1fica na cidade do Recife-PE. Rev. Bras. Sa\u00fade Ocup. [online], v. 36, n. 123, p. 153-161, jun. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0303-76572011000100016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2017.\nBESERRA, E. P.; ALVES, M. D. S. Enfermagem e sa\u00fade ambiental na escola. Acta Paulista de Enfermagem [online], S\u00e3o Paulo: Escola Paulista de Enfermagem, v. 25, n. 5, 2012, p. 666672. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=307026618019>. Acesso em: 16 ago. 2017.\n_______;_______; PINHEIRO, P. N. C.; VIEIRA, N. F. C. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e enfermagem: uma integra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. Revista Brasileira de Enfermagem [online], Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 63, n. 5, p. 848-852, set./out. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267019591026>. Acesso em: 16 ago. 2017.\nBITENCOURT, D. R.; OLIVEIRA, F. M.; SANTANA, R. F.; MARQUES, D.; ROCHA, I. C. M.; CAVALCANTI, A. C. D. Saberes e pr\u00e1ticas de acad\u00eamicos sobre os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o de enfermagem. Revista de Enfermagem do Centro-Oeste Mineiro (Recom), v. 6, n. 2, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.19175/recom.v6i2.969>.\nBITTENCOURT, G. K. G. D. et al. Concep\u00e7\u00f5es de idosos sobre vulnerabilidade ao HIV/Aids para constru\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 68, n. 4, p. 579-585, ago. 2015.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. N\u00facleo Estadual em S\u00e3o Paulo. Sa\u00fade do trabalhador: programa de qualidade de vida e promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2008.\n_______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade no Brasil. Doen\u00e7as relacionadas ao trabalho: manual de procedimentos para os servi\u00e7os de sa\u00fade. Organiza\u00e7\u00e3o de Elizabeth Costa Dias. Colabora\u00e7\u00e3o de Idelberto Muniz Almeida et al. Bras\u00edlia, 2001.\n_______. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n- 2.446, de 11 de novembro de 2014. Redefine a Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade (PNPS). Bras\u00edlia, 2014.\n_______. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Norma Regulamentadora no 9. Programa de Preven\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais. Bras\u00edlia, 2001.\nBUCHHORN, S. M. M. Constru\u00e7\u00e3o de um cat\u00e1logo CIPE\u00ae para o acompanhamento do desenvolvimento da crian\u00e7a de 0 a 3 anos de idade. Tese (Doutorado) \u2014 Programa P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Escola de Enfermagem, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2014. 242 p.\n_______; VER\u00cdSSIMO, M. D. L. \u00d3. R. Constru\u00e7\u00e3o de um cat\u00e1logo CIPE\u00ae: acompanhamento do desenvolvimento da crian\u00e7a de 0 a 1 ano. Rev. Enferm. [online], Recife: UFPE, v. 7, n. esp., p. 5055-5058, jul. 2013.\nC\u00c2MARA, V. M.; TAMBELLINI, A. T. Considera\u00e7\u00f5es sobre o uso da epidemiologia nos estudos em sa\u00fade ambiental. Rev. Bras. Epidemiol., v. 6, n. 2, 2003.\nCARNEIRO, A. D.; COSTA, S. F. G.; PEQUENO, M. J. P. Dissemina\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos no ensino do cuidar em enfermagem: estudo fenomenol\u00f3gico. Texto &amp; Contexto Enfermagem [online], v. 18, n. 4, p. 722-730, 2009.\nCARNEIRO, F. F.; FRANCO NETTO, G.; CORVALAN, C.; FREITAS, C. M.; SALES, L. B. F. Sa\u00fade ambiental e desigualdades: construindo indicadores para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, v. 17, n. 6, p. 1419-1425, jun. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=63023390007>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nCARRARO, T. E. et al. Cuidado de sa\u00fade: uma aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-filos\u00f3fica com a fenomenologia. Cultura de Cuidado, Granada, v. 29, n. 15, p. 89-96, jan./abr. 2011.\n_______; CUBAS, M. R.; N\u00d3BREGA, M. M. L. M\u00e9todo brasileiro para desenvolvimento de subconjuntos terminol\u00f3gicos da CIPE\u00ae: limites e potencialidades. Revista Brasileira de Enfermagem, Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 70, n. 2, p. 449-454, mar./abr. 2017.\nCARVALHO, E. C.; MELLO, A. S.; NAPOLE\u00c3O A. A.; BACHION, M. M.; DALRI, M. C. B.; CANINI, S. R. M. S. Valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico de enfermagem: reflex\u00e3o sobre dificuldades enfrentadas por pesquisadores. Revista Eletr\u00f4nica de Enfermagem [online], v. 10, n. 1, p. 235-240, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fen.ufg.br/revista/v10/n1/v10n1a22.htm>.\nCARVALHO, M. W. A.; NOBREGA, M. M. L.; GARCIA, T. R. Processo e resultados do desenvolvimento de um cat\u00e1logo CIPE\u00ae para dor oncol\u00f3gica. Rev. Esc. Enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v. 47, n. 5, p. 1060-1067, out. 2013a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000501060&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______;_______;________. Process and results of the development of an ICNP\u00ae catalogue for Cancer Pain. Rev. Esc. Enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v. 47, n. 5, p. 1060-1067, out. 2013b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000501060&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 ago. 2017.\nCASTRO, A. B. S.; SOUSA, J. T. C.; SANTOS, A. A. Atribui\u00e7\u00f5es do enfermeiro do trabalho na preven\u00e7\u00e3o de riscos ocupacionais. J. Health Sci. Int., v. 1, n. 28, p. 5-7, 2010.\nCASTRO, M. C. F. et al. Subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para pacientes em cuidados paliativos com feridas tumorais malignas. Acta Paul. Enferm., S\u00e3o Paulo, v. 29, n. 3, p. 340346, jun. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-21002016000300340&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 5 maio 2017.\n_______; FULY, P. S. C. ICNP\u00ae terminological subset for tumor wounds in palliative care: a methodological study. Objnursing [online], v. 13, n. 1, p. 408-411, out. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.objnursing.uff.br/index.php/nursing/ article/view/4777>.\nCATALANO, J. C. Consensus validation process: a standardized research method to identify and link the relevant NANDA, NIC and NOC terms or local populations. International Journal of Nursing Terminologies and Classifications, v.17, n. 1, jan./mar. 2006.\nCEZAR-VAZ, M. R.; SOARES, M. C. F.; MARTINS, S. R.; SENA, J.; SANTOS, L. R.; RUBIRA, L. T.; COSTA, V. Z.; LUCILLO-BAISCH, A. L. Saber ambiental: instrumento interdisciplinar para a produ\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Texto &amp; Contexto Enfermagem, Santa Catarina: Universidade Federal de Santa Catarina, v. 14, n. 3, p. 391-397, jul./set. 2005.\n_______;_______; HASS, V. J. Valida\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de enfermagem ang\u00fastia espiritual: an\u00e1lise por especialistas. Acta Paulista de Enfermagem [online], S\u00e3o Paulo: Escola Paulista de Enfermagem, v. 23, n. 2, p. 264-270, abr. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=307023858018>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nCLARES, J. W. B. et al. Constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 pr\u00e1tica cl\u00ednica do enfermeiro. Rev. Esc. Enferm. USP, S\u00e3o Paulo, v. 47, n. 4, p. 965-970, ago. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000400965&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 ago. 2017.\n_______; FREITAS, M. C.; GUEDES, M. V. C. Percurso metodol\u00f3gico para elabora\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos CIPE\u00ae: revis\u00e3o integrativa. Rev. Esc. Enferm. USP, v. 48, n. 6, p. 1119-1126, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ee.usp.br/reeusp/>.\n_______;_______;________; N\u00d3BREGA, M. M. L. Constru\u00e7\u00e3o de subconjuntos terminol\u00f3gicos: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 pr\u00e1tica cl\u00ednica do enfermeiro. Rev. Esc. Enferm. USP [online], v. 47, n. 4, p. 965-970, mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000400965&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 29 maio 2017.\n_______; GUEDES, M. V. C.; SILVA, L. F.; N\u00d3BREGA, M. M. L.; FREITAS, M. C. Subconjunto de diagn\u00f3sticos de enfermagem para idosos na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, p. 272-278, mar./abr. 2016.\nCOENEN, N. et al. Collaborative development and maintenance of health terminologies. AMIA Annu. Symp. Proc., v. 16, p. 572-577, nov. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24551359>. Acesso em: 2 maio 2015.\nCONSELHO FEDERAL DE ENFERMAGEM (COFEN). Resolu\u00e7\u00e3o Cofen n- 311, de 12 de maio de 2007. Aprova a reformula\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c9tica dos Profissionais de Enfermagem. Bras\u00edlia, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.portalcofen.gov.br/sitenovo/node/4384>. Acesso em: 3 maio 2015.\nCONSELHO NACIONAL DE SA\u00daDE (CNS). Resolu\u00e7\u00e3o CNS no 446, de 12 de dezembro de 2012. Aprova as diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos. Bras\u00edlia, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf>. Acesso em: 3 maio 2015.\nCORREA, A. K. Fenomenologia: uma alternativa para pesquisa em enfermagem. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], v. 5, n. 1, p. 83-88, 1997.\nCOSTA, D.; LACAZ, F. A. C.; JACKSON FILHO, J. M.; VILELA, R. A. G. Sa\u00fade do trabalhador no SUS: desafios para uma pol\u00edtica p\u00fablica. Revista Brasileira de Sa\u00fade Ocupacional [online], S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho, v. 38, n. 127, p. 11-21, jan./jun. 2013. Dispon\u00edvel em:\n<http://lorenzcolombiawww.redalyc.org/articulo.oa?id=100528024010>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nCOSTA, S. C. Avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do esquema de imuniza\u00e7\u00e3o aplicado a profissionais de um hospital da cidade de Muria\u00e9. Revista Interdisciplinar de Estudos Experimentais, v. 2, n. 3, p. 89-93, 2010.\nCRIS\u00d3STOMO, Y. M. et al. Conocimientos y creencias sobre el cuidado al usuario de alcohol por estudiantes de enfermer\u00eda. Revista Cuidarte, v. 7, n. 2, p. 1255-1261, jul. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/314>. Acesso em: 8 nov. 2016.\nCUBAS, M. R. et al. Mapeamento dos termos do eixo a\u00e7\u00e3o entre diferentes classifica\u00e7\u00f5es de enfermagem. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 64, n. 2, p. 248-253, abr. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672011000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______; BRONDANI, A. M.; MALUCELLI, A. Diagn\u00f3sticos e resultados de enfermagem relacionados aos termos do sistema circulat\u00f3rio - CIPE\u00ae representados em uma ontologia. Revista da Escola de Enfermagem da USP, Brasil, v. 47, n. 5, p. 1068-1075, mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.usp.br/reeusp/article/view/78064>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______; N\u00d3BREGA, M. M. L. (Org.). Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade: diagn\u00f3stico, resultado e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. 1. ed. Rio de Janeiro: Elsevier; 2015.\nDAL SASSO, G. T. M. et al. Processo de enfermagem informatizado: metodologia para associa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, diagn\u00f3sticos, interven\u00e7\u00f5es e resultados. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 47, n. 1, p. 242-249, fev. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342013000100031&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nDIAS A. et al. Exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao ru\u00eddo e acidentes do trabalho. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 22, n. 10, p. 2125-2130, out. 2006.\nDIAS, E. C.; RIGOTTO, R. M.; AUGUSTO, L. G. S.; CANCIO, J.; HOEFEL, M. G. L.\nSa\u00fade ambiental e sa\u00fade do trabalhador na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade, no SUS: oportunidades e desafios. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, v. 14, n. 6, p. 2061-2070, dez. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=63012431011>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; HOEFEL, M. G. L. O desafio de implementar as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador no SUS: a estrat\u00e9gia da Renast. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 10, n. 4, p. 817-828, 2005.\nDURAN, E. C. M.; ROBAZZI, M. L. C. C.; MARZIALE, M. H. P. Conhecimento de enfermagem em sa\u00fade do trabalhador oriundo de disserta\u00e7\u00f5es e teses. Revista Ga\u00facha de Enfermagem, v. 2, n. 28, p. 416-423, 2007.\nFARO, A. T\u00e9cnica Delphi na valida\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. Revista da Escola de Enfermagem da USP, v. 31, n. 2, p. 259-273, 1997.\nFERNANDES, M. G. M. et al. An\u00e1lise conceitual: considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 64, n. 6, p. 1150-1156, dez. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672011000600024&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nFIELD, A. Descobrindo a estat\u00edstica usando o SPSS. 2. ed. Porto Alegre: Artmed, 2009.\nFREITAS, C. M. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o ambiente na sa\u00fade coletiva. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 21, n. 3, p. 679-701, jun. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielosp.org/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0102-311X2005000300003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; TAMBELLINI, A. M. T.; SCHULTZ, G. E.; BERTOLINI, V. A.; FRANCO NETTO, F. A. Quem \u00e9 quem na sa\u00fade ambiental brasileira? Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de grupos de pesquisas e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, v. 14, n. 6, p. 2071-2082, dez. 2009. Dispon\u00edvel em:<http://h.redalyc.org/articulo.oa?id=63012431012>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nFRIGOTTO, G. Estrutura e sujeito e os fundamentos da rela\u00e7\u00e3o trabalho e educa\u00e7\u00e3o. Trabalho &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 9, p. 15-26, 2012.\nFURTADO, L. G.; MEDEIROS, A. C. T.; N\u00d3BREGA, M. M. L. Terminological subset of the international classification for nursing practice: an integrative review. Online Brazilian Journal of Nursing, Niter\u00f3i, v. 12, n. 1, p. 178-193, mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.objnursing.uff.br/index.php/nursing/article/view/3932>. Acesso em: 5 maio 2017.\nGALON, T.; MARZIALE, M. H. P.; SOUZA, W. L. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira e as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais sobre a exposi\u00e7\u00e3o ocupacional aos agentes biol\u00f3gicos. Revista Brasileira de Enfermagem [online], Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 64, n. 1, p. 160-167, jan./fev. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267019462023>. Acesso em: 16 ago. 2017.\nGARCIA, T. R. CIPE\u00ae: uma terminologia padronizada para descrever a pr\u00e1tica profissional da enfermagem. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 50, n. 3, p. 376381, jun. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342016000300376&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 1o nov. 2016.\nGARCIA, T. R.; BARTZ, C. C.; COENEN, A. M. CIPE\u00ae: uma linguagem padronizada para a pr\u00e1tica profissional. Dispon\u00edvel em:\n<http://srvd.grupoa.com.br/uploads/imagensExtra/legado/G/GARCIA_Telma_Ribeiro/CIPE_ 2017/Lib/Amostra.pdf>. Acesso em: 31 out. 2017.\n_______(Org.). Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem - CIPE\u00ae: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade brasileira. Porto Alegre: Artmed, 2015.\n_______; N\u00d3BREGA, M. M. L. A terminologia CIPE\u00ae e a participa\u00e7\u00e3o do Centro CIPE\u00ae brasileiro em seu desenvolvimento e dissemina\u00e7\u00e3o. Rev. Bras. Enferm., v. 66, n. esp, p. 142150, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/reben/v66nspe/v66nspea18.pdf>. Acesso em: 2 maio 2015.\nGARNICA, A. V. M. Algumas notas sobre pesquisa qualitativa e fenomenologia. Interface [online], Botucatu, v. 1, n. 1, p. 109-122, 1997.\nGERMANO, R. M. O ensino de enfermagem em tempos de mudan\u00e7a. Rev. Bras. Enferm., v. 56, n. 4, p. 365-368, 2003.\nGOMES JR., F. S.; MARTINS, M. D. B.; LEAL, C. R. B.; ALMEIDA, M. E. L. Sa\u00fade do trabalhador: uma an\u00e1lise dos fatores f\u00edsicos e psicossociais relacionados ao trabalho em sa\u00fade bucal. Sanare, Sobral, v. 9, n. 2, p. 14-20, jul./dez. 2010.\nGON\u00c7ALVES, A.; GUTIERREZ, G. L.; VILARTA, R. Gest\u00e3o da Qualidade de vida na empresa. Campinas, SP: IPES Editorial, 2005. 189 p.\nGOUVEIA, N. Sa\u00fade e meio ambiente nas cidades: os desafios da sa\u00fade ambiental. Sa\u00fade Soc., S\u00e3o Paulo, v. 8, n. 1, p. 49-61, fev. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-12901999000100005&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nHARDIKER, N. R.; SERMEUS, W.; JANSEN, K. Challenges associated with the secondary use of nursing data. Studies in Health Technology and Informatics, v. 201, p. 290-297, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://europepmc.org/abstract/med/24943557>. Acesso em: 2 maio 2015.\nHOFELMANN, D. A.; BLANK, N. Excesso de peso entre trabalhadores de uma ind\u00fastria: preval\u00eancia e fatores associados. Rev. Bras. Epidemiol., v. 12, n. 4, p. 657-670, 2009.\nHULLEY, S. B. et al. Delineando a pesquisa cl\u00ednica: uma abordagem epidemiol\u00f3gica. 2. ed. Porto Alegre: Artmed, 2003.\nJENSEN, R.; LOPES, M. H. B. M.; SILVEIRA, P. S. P.; ORTEGA, N. R. S. Desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de um software que verifica a acur\u00e1cia diagn\u00f3stica. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], v. 46, n. 1, p. 184-191, fev. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342012000100025&amp;lng=en>. Acesso em: 21 maio 2016.\nKEMPFER, S. S. et al. Reflex\u00e3o sobre um modelo de sistema organizacional de cuidado de enfermagem centrado nas melhores pr\u00e1ticas. Revista Ga\u00facha de Enfermagem [online], Porto Alegre, v. 31, n. 3, p. 562-566, set. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1983-14472010000300022&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nKIM, T. Y.; COENEN, A.; HARDIKER, N. A quality improvement model for healthcare terminologies. Journal of Biomedical Informatics, v. 43, p. 1036-1043, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.j-biomed-inform.com/article/S1532-0464(10)00117-6/fulltext>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______;_______;_______. Inter-terminology mapping of nursing problems. Journal of Biomedical Informatics, v. 49, p. 213-220, jun. 2014.\nLACAZ, F. A. C. Resgatando conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre as rela\u00e7\u00f5es trabalho-sa\u00fade. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 23, n. 4, p. 757-766, abr. 2007a.\n_______. O campo sa\u00fade do trabalhador: resgatando conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre as rela\u00e7\u00f5es trabalho-sa\u00fade. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 23, n. 4, p. 757-766, abr. 2007b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-311X2007000400003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nLAUKVIK, L. B. et al. The construction of a subset of ICNP\u00ae for patients with dementia.\nStud. Health Technol. Inform., n. 225, p. 1068-1069, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/articles/27332487/>.\n_______; M0LSTAD, K.; FOSSUM, M. The construction of a subset of ICNP\u00ae for patients with dementia: a Delphi consensus and a group interview study. BMC Nurs., p. 141149, 2015.\nLIMA, C. D. L. H.; N\u00d3BREGA, M. M. L. Nomenclatura de interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para cl\u00ednica m\u00e9dica de um hospital escola. Revista Brasileira de Enfermagem, Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 6, n. 2, p. 570-578, jul./ago. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267019598013>. Acesso em: 22 ago. 2017.\nLINO, M. M. et al. Enfermagem ambiental e ocupacional \u00e0 luz da vis\u00e3o interdisciplinar. Sa\u00fade Transform. Soc., Florian\u00f3polis, v. 3, n. 1, p. 85-91, jan. 2012. Dispon\u00edvel em&lt;http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S2178-70852012000100014&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 8 nov. 2016.\nLINS, G. A. I. Diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para o cuidado ambiental e ocupacional. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2014 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Departamento de Enfermagem, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2012. 87f.\n_______ et al. Teoria de Tornar-se Humano na enfermagem ecol\u00f3gica: aplicando o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de Meleis. Texto &amp; Contexto Enfermagem, Florian\u00f3polis, v. 22, n. 4, p. 11791186, dez. 2013. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-07072013000400037&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nLINS, S. M. S. B. et al. Subconjunto de conceitos diagn\u00f3sticos da CIPE\u00ae para portadores de doen\u00e7a renal cr\u00f4nica. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 66, n. 2, p. 180-189, abr. 2013.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672013000200005&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 ago. 2017.\nLOPES, M. S. V.; XIMENES, L. B. Enfermagem e sa\u00fade ambiental: possibilidades de atua\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Revista Brasileira de Enfermagem [online], Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 64, n. 1, p. 72-77, jan./fev. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267019462011>. Acesso em: 16 ago. 2017.\nLOPES, M. V. O.; SILVA, V. M.; ARAUJO, T. L. Valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem: desafios e alternativas. Revista Brasileira de Enfermagem [online], Bras\u00edlia: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem, v. 66, n. 5, p. 649-655, set./out. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=267028883002>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nLOPES, R. L. M.; OLIVEIRA, I. E.; DAMASLENO, M. M. C. Divulgando a fenomenologia ontol\u00f3gica: hermen\u00eautica de Martin Heidegger. Cogitare Enferm., Curitiba, v. 1, n. 2, p. 5356, jul./dez. 1996.\nLOUREN\u00c7O, E. \u00c2. S.; BERTANI, \u00cd. F. Sa\u00fade do trabalhador no SUS: desafios e perspectivas frente \u00e0 precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Revista Brasileira de Sa\u00fade Ocupacional [online], S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Jorge Duprat Figueiredo de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho, v. 32, n. 115, p. 121-134, jan./jun. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://lorenzcolombiawww.redalyc.org/articulo.oa?id=100515514011>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nLUCIANO, T. S. et al. Mapeamento cruzado de diagn\u00f3sticos de enfermagem em puericultura utilizando a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Pr\u00e1ticas de Enfermagem. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 48, n. 2, p. 250-256, abr. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342014000200250&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nMACHADO, J. M. H.; PORTO, M. F. S. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e intersetorialidade: a experi\u00eancia da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador na constru\u00e7\u00e3o de redes. Epidemiologia e Servi\u00e7os de Sa\u00fade, Bras\u00edlia, v. 12, n. 3, p. 121-130, set. 2003. Dispon\u00edvel em&lt;http://scielo.iec.pa.gov.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1679-49742003000300002&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nMACIEL FILHO, A. A. et al. Indicadores de vigil\u00e2ncia ambiental em sa\u00fade. Inf. Epidemiol. Sus, Bras\u00edlia, v. 8, n. 3, p. 59-66, set. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://scielo.iec.pa.gov.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-16731999000300004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nMARTINEZ, M. C.; PARAGUAY, A. I. B. B. Satisfa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade no trabalho: aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Cadernos de Psicologia Social do Trabalho, v. 6, p. 59-78, 2003.\nMATA, L. R. F.; CARVALHO E. C.; NAPOLE\u00c3O, A. A. Valida\u00e7\u00e3o por peritos de interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para a alta de pacientes submetidos \u00e0 prostatectomia. Texto &amp; Contexto Enfermagem, Santa Catarina: Universidade Federal de Santa Catarina, v. 20, p. 3644, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=71421163004>. Acesso em: 22 ago. 2017.\nMAURO, M. Y. C.; MUZI, C. D.; GUIMAR\u00c3ES, R. M.; MAURO, C. C. C. Riscos ocupacionais em sa\u00fade. Revista Enfermagem Uerj, v. 12, p. 338-345, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.facenf.uerj.br/v12n3/v12n3a14.pdf>.\nMAZONI, S. R.; CARVALHO, E. C.; SANTOS, C. B. Valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do diagn\u00f3stico de enfermagem dor de parto. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 21, p. 1-9, jan./fev. 2013, Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=281425764012>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nMEDEIROS, A. C. T. et al. Diagn\u00f3sticos de enfermagem para idosos utilizando-se a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem e o modelo de vida. Revista LatinoAmericana de Enfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v. 21, n. 2, p. 523-530, abr. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-11692013000200523&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______; N\u00d3BREGA, M. M. L. Valida\u00e7\u00e3o do subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para a pessoa idosa. J. Nurs. UFPE [online], Recife, v. 8, supl. 3, p. 4174-4178, nov. 2014.\n_______;_______; RODRIGUES, R. A. P.; FERNANDES, M. G. M. Nursing diagnoses for the elderly using the international classification for nursing practice and the activities of living model. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], v. 21, n. 2, p. 523-530, abr. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-11692013000200523&amp;lng=en>. Acesso em: 21 maio 2016.\nMEIRA, T. C. et al. Exposi\u00e7\u00e3o ao ru\u00eddo ocupacional: reflex\u00f5es a partir do campo da sa\u00fade do trabalhador. Interfac EHS, v. 7, n. 3, 2012.\nMONTEIRO, C. F. et al. Fenomenologia heideggeriana e sua possibilidade na constru\u00e7\u00e3o de estudos de enfermagem. Esc. Anna Nery [online], v. 10, n. 2, p. 297-301, 2006.\nMONTIEL, J. M. A fenomenologia do cuidar: pr\u00e1tica dos horizontes vividos nas \u00e1reas da sa\u00fade, educacional e organizacional. Psico-USF (Impr.) [online], v. 9, n. 2, p. 221-223, 2004.\nMOREIRA, A. K. F.; SANTOS, Z. M. S. A.; CAETANO, J. A. Aplica\u00e7\u00e3o do modelo de cren\u00e7as em sa\u00fade na ades\u00e3o do trabalhador hipertenso ao tratamento. Physis: Revista de Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 19, n. 4, p. 989-1006, 2009.\nNASCIMENTO, D. M. Proposta de um subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para clientes submetidos \u00e0 prostatectomia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2014 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade Federal da Para\u00edba, Jo\u00e3o Pessoa, 2013. 151f\nNICHIATA, L. Y. I. et al. Classifica\u00e7\u00e3o Internacional das Pr\u00e1ticas de Enfermagem em Sa\u00fade Coletiva - CIPESC\u00ae: instrumento pedag\u00f3gico de investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica. Revista da\nNOGUEIRA J. R. M. et al. Estudo de caso sobre o uso da modelagem multin\u00edvel para a harmoniza\u00e7\u00e3o de terminologias de enfermagem. J. Bras. Tele., v. 2, n. 1, p. 54-58, 2013.\nNOGUEIRA, L. G. F.; N\u00d3BREGA, M. M. L. Construction and validation of nursing diagnoses for individuals with diabetes in specialized care. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 49, n. 1, p. 54-60, fev. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342015000100054&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\n_______; ______. Constru\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem para pessoas com diabetes na aten\u00e7\u00e3o especializada. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 49, n. 1, p. 54-60, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=361035361007>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nNOGUEIRA, R. P. A sa\u00fade da Physis e a sa\u00fade do Dasein em Heidegger. Physis [online], v. 17, n. 3, p. 429-450, 2007.\n_______. Extens\u00e3o fenomenol\u00f3gica dos conceitos de sa\u00fade e enfermidade em Heidegger. Ci\u00eanc. Sa\u00fade Coletiva [online], v. 16, n. 1, p. 259-266, 2011.\nOGIDO, R. et al. Preval\u00eancia de sintomas auditivos e vestibulares em trabalhadores expostos a ru\u00eddo ocupacional. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 43, n. 2, p. 377-380, 2009.\nOLEG\u00c1RIO, W. K. B.; FERNANDES, L. T. B.; MEDEIROS, C. M. R. Valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem da CIPE\u00ae para assist\u00eancia \u00e0s mulheres no per\u00edodo p\u00f3s-parto. Rev. Eletr. Enf. [online], v. 17, n. 3, jul./set. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.5216/ree.v17i3.31502>.\nOLIVEIRA, D. C. et al. Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conhecimento do CNPq e o campo da enfermagem: possibilidades e limites. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 66, n. esp., p. 6065, set. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-71672013000700008&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nOLIVEIRA, D. L. A \u201cnova\u201d sa\u00fade p\u00fablica e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade via educa\u00e7\u00e3o: entre a tradi\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 3, p. 423-431, maio/jun. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://4www.redalyc.org/articulo.oa?id=281421844018>. Acesso em: 16 ago. 2017.\nOLIVEIRA, J. P.; BOTELHO, M. A. R. De Husserl a Ricouer: um percurso metodol\u00f3gico aplicado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em enfermagem. Pensar Enfermagem, v. 14, n. 2, 2. sem. 2010.\nOLIVEIRA, M. F. V.; CARRARO, T. E. Cuidado de Heidegger: uma possibilidade ontol\u00f3gica para a enfermagem. Rev. Bras. Enferm., Bras\u00edlia, v. 2, n. 64, p. 376-380, mar./abr. 2011.\nOLIVEIRA, N. F. Raz\u00f5es de propor\u00e7\u00f5es e uso do m\u00e9todo delta para intervalos de confian\u00e7a em regress\u00e3o log\u00edstica. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 31, n. 1, p. 90-99, 1997.\nPAIVA, V. Sobre o conceito de \u201ccapital humano\u201d. Cadernos de Pesquisa, n. 113, p. 185-191, 2013.\nPASCHOAL, A. S.; MANTOVANI, M. F.; LACERDA, M. R. A educa\u00e7\u00e3o permanente em enfermagem: subs\u00eddios para a pr\u00e1tica profissional. Revista Ga\u00facha de Enfermagem, Porto Alegre, v. 27, n. 3, p. 336-343, set. 2006.\nPAZ, P. O.; KAISER, D. E. A busca pela forma\u00e7\u00e3o especializada em enfermagem ambiental e ocupacional por enfermeiros. Revista Ga\u00facha de Enfermagem [online], Porto Alegre, v. 32, n. 1, p. 23-30, mar. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1983-14472011000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 8 nov. 2016.\nPEREIRA, M. G. Epidemiologia: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2015.\nPERIAGO, M. R. et al. Sa\u00fade ambiental na Am\u00e9rica Latina e no Caribe: numa encruzilhada. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 16, n. 3, p. 14-19, 2007.\nPOCHMANN, M. Educa\u00e7\u00e3o e trabalho: como desenvolver uma rela\u00e7\u00e3o virtuosa. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, v. 87, n. 25, 2004.\nPORTO, M. F. S. Sa\u00fade do trabalhador e o desafio ambiental: contribui\u00e7\u00f5es do enfoque ecossocial, da ecologia pol\u00edtica e do movimento pela justi\u00e7a ambiental. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, v. 10, n. 4, p. 829-839, out./dez. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=63010408>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; ALMEIDA, G. E. S. Significados e limites das estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o disciplinar: uma reflex\u00e3o sobre as contribui\u00e7\u00f5es da sa\u00fade do trabalhador. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v. 7, n. 2, p. 335-347, 2002.\n_______; FREITAS, C. M. An\u00e1lise de riscos tecnol\u00f3gicos ambientais: perspectivas para o campo da sa\u00fade do trabalhador. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 13, supl. 2, p. S59-S72, 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-311X1997000600006&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nPRIMO, C. C.; TREVIZANI, C. C.; TEDESCO, J. C.; Leite, F. M. C.; ALMEIDA, M. V. S.; LIMA, E. F. A. Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem na assist\u00eancia pr\u00e9-natal. Enferm. Foco, v. 6, n. %, p. 17-23, 2015.\nRABELO-SILVA, E. R.; DANTAS, C. A. C.; RAMOS, G. C. M. C.; LUCENA, A. F.; ALMEIDA, M. A.; LINCH, G. F. C.; SILVA, M. B.; M\u00dcLLER-STAUB, M. Advanced nursing process quality: comparing the International Classification for Nursing Practice (ICNP) with the NANDA-International (NANDA-I) and Nursing Interventions Classification (NIC). J. Clin. Nurs., 2016.\nRAMOS, F. R. S. et al. Trabalho, educa\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica em seus nexos na produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o cuidado. Texto &amp; Contexto Enfermagem, v. 18, n. 2, p. 361-368, 2009.\nRIBEIRO, H. Sa\u00fade p\u00fablica e meio ambiente: evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento e da pr\u00e1tica, alguns aspectos \u00e9ticos. Sa\u00fade e Sociedade, v. 13, n. 1, p. 70-80, jan./abr. 2004.\nRIBEIRO, M. A. S.; LAGES, J. S. S.; LOPES, M. H. B. M. Diagn\u00f3sticos de enfermagem relacionados \u00e0 pele: defini\u00e7\u00f5es operacionais. Revista Latino-Americana de Enfermagem [online], S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 20, n. 5, set./out. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=281424796007>. Acesso em: 21 ago. 2017.\n_______; VEDOVATO, T. G.; LOPES, M. H. B. M.; MONTEIRO, M. I.; GUIRARDELLO, E. B. Estudos de valida\u00e7\u00e3o na enfermagem: revis\u00e3o integrativa. Revista da Rede de Enfermagem do Nordeste [online], Fortaleza: Universidade Federal do Cear\u00e1, v. 14, n. 1, p. 218-228, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=324027985024>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nRIGOTTO, R. M. Sa\u00fade ambiental &amp; sa\u00fade dos trabalhadores: uma aproxima\u00e7\u00e3o promissora entre o verde e o vermelho. Rev. Bras. Epidemiol., S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 4, p. 388-404, dez. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-790X2003000400013&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nROGERS, B. Occupational and environmental health nursing: ethics and professionalism. AAOHN Journal, v. 60, n. 4, p. 177-181, abr. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://whs.sagepub.com/content/60/4/177.full.pdf>. Acesso em: 2 maio 2015.\nROSSO, M.; SILVA, S. H.; SCALABRIN, E. E. Sistema baseado em conhecimento para apoio \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos focos do processo corporal da CIPE\u00ae. Texto &amp; Contexto Enfermagem, Florian\u00f3polis, v. 18, n. 3, p. 523-531, jul./set. 2009.\n_______;_______;_______. Sistema basado en el conocimiento de apoyo a la identificaci\u00f3n de los focos de CIPE\u00ae. Texto &amp; Contexto Enfermagem, Florian\u00f3polis, v. 18, n. 3, p. 523-531, jul./set. 2009. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-07072009000300016&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nSADALA, M. L. A. A fenomenologia como m\u00e9todo para investigar a experi\u00eancia vivida: uma perspectiva do pensamento de Husserl e de Merleau-Ponty. In: SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE PESQUISA E ESTUDOS QUALITATIVOS, 2., 2004,\nBauru. Anais... Bauru: Universidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus/Sociedade de Estudos e Pesquisa Qualitativa, 2004.\nSALES, C. A. O ser-no-mundo e o cuidado humano: concep\u00e7\u00f5es heideggerianas. Rev. Enferm. Uerj, Rio de Janeiro, v. 4, n. 16, p. 563-568, out./dez. 2008.\nS\u00c1NCHEZ-AYLL\u00d3N, F.; OLIVEIRA, A. C. S.; MORALES, I.; S\u00c1, J. D.; P\u00c9REZ, P. E. Valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado da interven\u00e7\u00e3o de enfermagem controle ambiental: seguran\u00e7a do trabalhador. Acta Paul. Enferm. [online], S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 2, p. 173-178, abr. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0103 -21002014000200014&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2015.\nSANTANA, V. S. Sa\u00fade do trabalhador no Brasil: pesquisa na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 40, n. esp., p. 101-111, 2006.\nSANTOS, M. C. F.; FERREIRA, K. S. C.; BITTENCOURT, G. K. G. D. Defini\u00e7\u00f5es operacionais de diagn\u00f3sticos de enfermagem para a idosa no contexto de vulnerabilidade individual ao HIV/Aids. In: 4o CONGRESSO INTERNACIONAL DE ENVELHECIMENTO HUMANO. Anais... 21-16 set. 2015. v. 2, n. 1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.editorarealize.com.br/revistas/cieh/trabalhos/TRABALHO_EV040_MD4_SA4_ ID1526_27072015154608.pdf>.\nSANTOS, P. R.; NORONHA, N. H.; MATTOS, U. A. O.; SILVA, D. Enfermagem e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador: a experi\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o na Fiocruz/Manguinhos. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], v. 16, n. 2, p. 553-565, fev. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=63018970018>. Acesso em: 16 ago. 2017.\nSANTOS, S. L. V.; SOUZA, A. C. S.; TIPPLE, A. F. V.; TELES, S. A. Perfil vacinal referido pelos graduandos de cursos da \u00e1rea de sa\u00fade no estado de Goi\u00e1s. Reme: Rev. Min. Enferm., v. 11, n. 3, p. 278-284, jul./set. 2007.\n_______; ALVES, S. B.; SOUZA, A. C. S.; TIPPLE, A. F. V.; MENDON\u00c7A, K. M. A Imuniza\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade: uma reflex\u00e3o necess\u00e1ria. Reme: Rev. Min. Enferm., v. 14, n. 4, p. 595-601, out./dez. 2010.\nSATO, L.; LACAZ, F. A. C.; BERNARDO, M. H. Psicologia e sa\u00fade do trabalhador: pr\u00e1ticas e investiga\u00e7\u00f5es na sa\u00fade p\u00fablica de S\u00e3o Paulo. Estudos de Psicologia [online], Natal: Universidade Federal do Rio Grande do Norte, v. 11, n. 3, p. 281-288, set./dez. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=26111305>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nSAVIANI, D. Trabalho e educa\u00e7\u00e3o: fundamentos ontol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 12, n. 34, p. 152-180, 2007.\nSAVIO, K. E. O.; COSTA, T. H. M.; MIAZAKI, \u00c9.; SCHMITZ, B. A. S. Avalia\u00e7\u00e3o do almo\u00e7o servido a participantes do Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o do Trabalhador. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, v. 39, n. 2, p. 148-155, abr. 2005.\nSBC. 7a Diretriz Brasileira de Hipertens\u00e3o Arterial. Acesso em: 20 de outubro de 2017. Dispon\u00edvel em: http://publicacoes.cardiol.br/2014/diretrizes/2016/05_HIPERTENSAO_ARTERIAL.pdf\nSCHNEIDER, J. F. Enfermagem psiqui\u00e1trica e fenomenologia: algumas considera\u00e7\u00f5es. Rev. Bras. Enferm. [online], v. 47, n. 1, p. 57-60, 1994.\nSEGNINI, L. R. P. Educa\u00e7\u00e3o e trabalho: uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o necess\u00e1ria quanto insuficiente. S\u00e3o Paulo Perspec., S\u00e3o Paulo, v. 14, n. 2, p. 72-81, jun. 2000.\nSILVA, A. L. et al. Mulher cardiopata com \u00falcera por press\u00e3o: reflex\u00e3o fenomenol\u00f3gica sobre um modelo de cuidado cl\u00ednico de conforto. Esc. Anna Nery (impr.), Rio de Janeiro, v. 1, n. 17, p. 168-172, jan./mar. 2013.\nSILVA, D. A. J.; TAVARES, M. F. L. A\u00e7\u00e3o intersetorial: potencialidades e dificuldades do trabalho em equipes da estrat\u00e9gia de sa\u00fade da fam\u00edlia na cidade do Rio de Janeiro. Sa\u00fade Debate [online], v. 40, n. 111, p. 193-205, dez. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-11042016000400193&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 2 maio 2017.\nSILVA, F. V. F. et al. Cuidado de enfermagem a pessoas com hipertens\u00e3o fundamentado na teoria de Parse. Esc. Anna Nery, Rio de Janeiro, v. 17, n. 1, p. 111-119, mar. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-81452013000100016&amp;lng=en&amp;nrm=iso>.\nSILVA, J. M. O.; LOPES, R. L. M.; DINIZ, N. M. F. Fenomenologia. Rev. Bras.\nEnferm. [online], v. 61, n. 2, p. 254-257, 2008.\nSILVA, J. L. L.; LIMA, R. P.; TAVEIRA, R. P. C. et al. Estresse e demais fatores de risco para hipertens\u00e3o arterial entre profissionais militares da \u00e1rea de enfermagem. J. Res.: Fundam. Care. [online], v. 8, n. 1, p. 3646-3666, jan./mar. 2016.\nSILVA, J. M.; AUGUSTO, L. G. S.; GURGEL, I. D. Sa\u00fade do trabalhador nos estudos de impactos de refinarias de petr\u00f3leo. Cad. Sa\u00fade Colet., Rio de Janeiro, v. 21, n. 3, p. 325-331, 2013.\nSILVA, L. A. et al. Enfermagem ambiental e ocupacional e ergonomia: preven\u00e7\u00e3o de agravos \u00e0 sa\u00fade. Rev. Enferm. Uerj, Rio de Janeiro, v. 19, n. 2, p. 317-323, abr./jun. 2011.\nSILVA, M. B.; ARGENTA, C.; SAURIN, G. et al. Utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Delphi na valida\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de enfermagem. Rev. Enferm. UFPE [online], Recife, v. 7, n. 1, p. 262-268, jan. 2013.\nSIQUEIRA, M. C. F.; BITTENCOURT, G. K. G. D.; N\u00d3BREGA, M. M. L; NOGUEIRA, J. A.; SILVA, A. O. O. Banco de termos para a pr\u00e1tica de enfermagem com mulheres idosas com HIV/aids. Revista Ga\u00facha de Enfermagem, v. 36, n. 1, p. 28-34, mar. 2015.\nSOARES, A. V. N.; GAIDZINSKI, R. R.; CIRICO, M. O. V. Identifica\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es de enfermagem no Sistema de Alojamento Conjunto. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 44, n. 2, p. 308-317, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ee.usp.br/reeusp/>.\nSOUZA, D. R. P.; ANDRADE, L. T.; NAPOLE\u00c3O, A. A.; GARCIA, T. R.; CHIANCA, T. C. M. Termos da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem em reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsico-motora. Revista da Escola de Enfermagem da USP, S\u00e3o Paulo, v. 49, n. 2, p. 209-215, abr. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0080-62342015000200209&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nSOUZA, N. S. S.; CARVALHO, F. M.; FERNANDES, R. C. P. Hipertens\u00e3o arterial entre trabalhadores de petr\u00f3leo expostos a ru\u00eddo. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 17, n. 6, p. 1481-1488, nov./dez. 2001.\nSOUZA, S. N. D. H.; ROSSETTO, E. G.; SODRE, T. M. Aplica\u00e7\u00e3o da teoria de Parse no relacionamento enfermeiro-indiv\u00edduo. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], v. 34, n. 3, p. 244-251, 2000.\nSPINDOLA, T. A fenomenologia e a enfermagem: algumas reflex\u00f5es. Revista da Escola de Enfermagem da USP [online], v. 31, n. 3, p. 403-409, 1997.\nTERRA, M. G. et al. Na trilha da fenomenologia: um caminho para a pesquisa em enfermagem. Texto &amp; Contexto Enfermagem [online], v. 15, n. 4, p. 672-678, 2006.\nTHEDE, L.; SCHWIRIAN, P. Informatics: the standardized nursing terminologies: a national survey of nurses' experience and attitudes\u2014Survey II: Participants' Perception Of Comfort In The Use of Standardized Nursing Terminology Labels. OJIN: The Online Journal of Issues in Nursing, v. 18, n. 2, mar. 2013.\nTOMEY, A. M.; ALLIGOOD, M. R. Te\u00f3ricas de enfermagem e a sua obra: modelos e teorias de enfermagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Ana Rita Albuquerque. 5. ed. Portugal: Lusoci\u00eancias, 2004.\nVELOSO, I. S. et al. Programas de alimenta\u00e7\u00e3o para o trabalhador e seu impacto sobre ganho de peso e sobrepeso. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 41, n. 5, p. 769-776, 2007.\n_______; SANTANA, V. S. Impacto nutricional do Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o do Trabalhador no Brasil. Rev. Panam. Salud Publica/Pan. Am. J. Public. Health, v. 11, n. 1, 2002.\nWEIHS, M.; MERTENS, F. Os desafios da gera\u00e7\u00e3o do conhecimento em sa\u00fade ambiental: uma perspectiva ecossist\u00eamica. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva [online], Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva, v. 18, n. 5, p. 1501-1510, maio 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://h.redalyc.org/articulo.oa?id=63026340019>. Acesso em: 21 ago. 2017.\nZUBEN, N. A. V. A fenomenologia como retorno \u00e0 ontologia em Martin Heidegger. Trans/Form/A\u00e7\u00e3o [online], v. 34, n. 2, p. 85-102, 2011.\nANEXOS\nANEXO 1 - RELAT\u00d3RIO DE ESTAT\u00cdSTICAS QUANTIMAIS\nESTUDO CASO-CONTROLE\nRelat\u00f3rio de\nAn\u00e1lise\nGlauce Lins\n1. Embasamento T\u00e9cnico\nl.l.Teste de do Qui-Quadrado\nO objetivo desse teste \u00e9 verificar se existe relacionamento entre duas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas.\nHip\u00f3teses\nHo - N\u00e3o h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis\nH1 - H\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis\nEstat\u00edstica utilizada\nO. - Dados observados (frequ\u00eancias observadas)\n\u00a3. - Valores esperados pelo modelo\nO valor dessa estat\u00edstica segue a distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade do /- (Qui-quadrado) com q = h1 - 1 :,v: \u00ed\u00ed-, - 1: graus de liberdade.\n1.2.Regress\u00e3o Log\u00edstica\nA regress\u00e3o log\u00edstica \u00e9 uma t\u00e9cnica estat\u00edstica que tem como resposta uma vari\u00e1vel categ\u00f3rica, frequentemente bin\u00e1ria (Sim/N\u00e3o), na qual pode ser explanada por vari\u00e1veis explicativas qualitativas ou quantitativas.\nO objetivo dessa an\u00e1lise \u00e9 usar vari\u00e1veis independentes cujos os valores s\u00e3o conhecidos para prever os valores da vari\u00e1vel dependente selecionada pelo pesquisador (vari\u00e1vel resposta - Y). Cada vari\u00e1vel independente \u00e9 ponderada pelo procedimento da an\u00e1lise de regress\u00e3o para garantir a m\u00e1xima previs\u00e3o a partir do conjunto de vari\u00e1veis independentes.\nlinear das vari\u00e1veis independes de U, conforme descrito abaixo:\n(1)\nSendo assim, a informa\u00e7\u00e3o resultante dessa regress\u00e3o \u00e9 uma probabilidade de acontecimentos. O que define qual \u00e9 a categoria resposta (por exemplo Sim/N\u00e3o) da vari\u00e1vel dependente \u00e9 um corte delineado pelo pesquisador. Usualmente utiliza-se como valor de refer\u00eancia o n\u00famero 0,5, onde as probabilidades (p.) superiores a 0,5 indicam a informa\u00e7\u00e3o a favor (Sim) e as inferiores apontam para a informa\u00e7\u00e3o contraria (N\u00e3o).\nO resultado linearizado da equa\u00e7\u00e3o (1) est\u00e1 descrito a seguir.\n(2)\n&lt;- \u00e9 utilizado para indexar a quantidade de vari\u00e1veis;\n-\t\u00e9 o erro associado ao ajuste do modelo;\n-\tvalor do coeficiente relacionado as vari\u00e1veis independentes para a previs\u00e3o do valor da vari\u00e1vel dependente.\nCada (pesos) \u00e9 uma constante que descreve o modelo, sendo ela continua ou categ\u00f3rica.\nOs pesos denotam a contribui\u00e7\u00e3o relativa das vari\u00e1veis independentes para a previs\u00e3o geral e facilitam a interpreta\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia de cada vari\u00e1vel para fazer a previs\u00e3o. O conjunto de vari\u00e1veis independentes ponderadas formam a vari\u00e1vel estat\u00edstica de regress\u00e3o.\n1.2.1.\tSele\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis\nO m\u00e9todo utilizado para sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \u00e9 o backward. Este m\u00e9todo permite ao pesquisador examinar a import\u00e2ncia de cada vari\u00e1vel independente no modelo de regress\u00e3o. O modelo \u00e9 desenvolvido inicialmente considerando todas as vari\u00e1veis poss\u00edveis inclusive uma de ajuste, o intercepto (\u25a0;,). Em seguida, s\u00e3o ajustados k - modelos com todas as vari\u00e1veis\nexplicativas (X. i = :\t. kj para verificar qual vari\u00e1vel \u00e9 mais significativa a um n\u00edvel de\nsignific\u00e2ncia a.\nA etapa seguinte consiste em ajustar k -1 novos modelos, removendo as vari\u00e1veis independentes no modelo ajustado no passo anterior, verificando, novamente, a combina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis mais significativa. Ap\u00f3s definido o par de vari\u00e1veis mais importantes, verifica-se a signific\u00e2ncia das vari\u00e1veis restantes no modelo, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel que com a retirada de uma vari\u00e1vel a outra possa ser deixar de ser significativa para o modelo.\nAs etapas anteriores s\u00e3o repetidas, inclusive retirando as vari\u00e1veis independentes do modelo, at\u00e9 que sejam verificadas todas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de vari\u00e1veis, checando, em cada passo, se a retirada da nova vari\u00e1vel faz com que as outras percam sua signific\u00e2ncia no modelo.\nAo final do processo de sele\u00e7\u00e3o obt\u00eam-se as vari\u00e1veis mais significativas para o modelo e as vari\u00e1veis que em algum aspecto n\u00e3o contribuem s\u00e3o retiradas.\nO crit\u00e9rio para determinar se as vari\u00e1veis s\u00e3o ou n\u00e3o inclu\u00eddas no modelo \u00e9 o teste de Wald, o qual considera como vari\u00e1veis significativas aquelas que possuem p-valor menor ou igual ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia a e como n\u00e3o significativas as que possuem p-valor superior a a.\nO usual para essas itera\u00e7\u00f5es s\u00e3o signific\u00e2ncia maior de 10% para retirada de vari\u00e1veis e menores que 5% para a inclus\u00e3o das vari\u00e1veis. O processo termina quando h\u00e1 um consenso entre as vari\u00e1veis escolhidas pelo modelo com as vari\u00e1veis definidas pelo pesquisador.\n1.2.2.\tTeste de ajuste do modelo (Teste de Omnibus)\nA fim de verificar a exist\u00eancia do modelo estimado, utiliza-se o Teste de Omnibus para Coeficientes do Modelo. Trata-se, na verdade, de um teste de abrang\u00eancia, que mede um efeito experimental, de forma global. O referido teste, entretanto, \u00e9 o primeiro a ser realizado nas informa\u00e7\u00f5es. Caso seja aceita a hip\u00f3tese de que todos os coeficientes sejam iguais \u00e0 zero, n\u00e3o se d\u00e1 continuidade \u00e0 an\u00e1lise em quest\u00e3o.\nA estat\u00edstica de refer\u00eancia L \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a definida como a probabilidade de obten\u00e7\u00e3o dos resultados da amostra dadas as estimativas dos par\u00e2metros do modelo log\u00edstico. Como essa probabilidade \u00e9 um valor inferior a 1 (um), convencionou-se fazer uso da express\u00e3o -2LL (-2 multiplicado pelo logaritmo decimal da probabilidade - em ingl\u00eas, likelihood). O resultado -2LL, dessa forma, \u00e9 uma medida da qualidade de ajuste do\nmodelo estimado aos dados. Quanto menor o valor de -2LL, maior a qualidade do referido ajuste.\nEstat\u00edstica do teste:\nD = -2!n2(y\u00ed)\nD\t(Probabilidade sob modelo ajustado, se a hip\u00f3tese nula \u00e9 verdadeira)\n'\t\u2019\t(Probabilidade sob o modelo total)\nHip\u00f3teses:\nHo: Todos os coeficientes da regress\u00e3o (:' ) s\u00e3o iguais \u00e0 zero, indicando que n\u00e3o h\u00e1 modelo de\nregress\u00e3o.\nHa: H\u00e1 pelo menos um coeficiente da regress\u00e3o (:\u2019 ) que \u00e9 diferente de zero, indicando que h\u00e1 um modelo de regress\u00e3o.\nInterpreta\u00e7\u00e3o do teste:\nO resultado da estat\u00edstica do teste (.'\u25a0\u25a0) se aproxima de uma distribui\u00e7\u00e3o de Quiquadrado com k -1 graus de liberdade.\nSe\t, rejeitamos Ho e conclu\u00edmos que existe pelo menos um coeficiente de regress\u00e3o\ndiferente de zero.\n1.2.3.\tTeste de ajuste do modelo\nO teste utilizado para saber se o modelo est\u00e1 adequado a distribui\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 o teste de Hosmer e Lemeshow, descrito por Hosmer e Lemeshow (1989), no qual utiliza a estat\u00edstica da ader\u00eancia atribu\u00eddo a distribui\u00e7\u00e3o de .;-, sendo as hip\u00f3teses:\nHo: H\u00e1 um ajuste entre os dados esperados com os observados.\nHa: N\u00e3o h\u00e1 um ajuste entre os dados esperados com o observado.\nEstat\u00edstica do teste:\ng - quantidade de grupos;\n\u00ed., - O n\u00famero de indiv\u00edduos;\n- o n\u00famero de valores diferentes do conjunto das p vari\u00e1veis independentes;\n:, - soma dos valores da vari\u00e1vel resposta, com : _ - i j\n- m\u00e9dia das probabilidades estimadas para o grupo k, com\n=\u25a0\t=\u25a0\tnp\nInterpreta\u00e7\u00e3o do teste:\nA estat\u00edstica de Hosmer-Lemeshow, segue uma distribui\u00e7\u00e3o aproximada a do Qui-quadrado com g-2 graus de liberdade.\nSe\taceitamos Ho e conclu\u00edmos que o modelo est\u00e1 adequado aos dados.\n1.2.4.\tTeste de valida\u00e7\u00e3o dos coeficientes\nTestes de hip\u00f3teses individuais para os coeficientes da regress\u00e3o s\u00e3o fundamentais para determinar se cada vari\u00e1vel explicativa \u00e9 importante para o modelo de regress\u00e3o.\nAdicionar uma vari\u00e1vel ao modelo de regress\u00e3o sempre causa um aumento na soma dos quadrados da regress\u00e3o, e um decr\u00e9scimo na soma dos quadrados do erro. Entretanto, a adi\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes tamb\u00e9m aumenta a vari\u00e2ncia do valor ajustado Y. Por isso, deve-se ter o cuidado para incluir somente vari\u00e1veis dependentes que realmente explicam a vari\u00e1vel resposta.\nPara isso, utiliza-se o teste de Wald para verificar-se a vari\u00e1vel dependente realmente est\u00e1 associada ao modelo.\nEstat\u00edstica do teste:\nSendo,\n\u25a0X: -i-\u00e9simo elemento da diagonal de X X e\nX - Matriz de observa\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis dependentes.\n.\u25a0 - - Matriz de vari\u00e2ncias e covari\u00e2ncias.\nHip\u00f3teses:\nHo: ; = 0\nHa: ; 1 0.\nInterpreta\u00e7\u00e3o do teste\nSe r-<7\t_ , rejeitamos H e conclu\u00edmos que o coeficiente na regress\u00e3o \u00e9\ndiferente de zero, ou seja, a vari\u00e1vel influencia no resultado do modelo no qual\ncorresponde a abscissa da distribui\u00e7\u00e3o t de student com n\u00edvel de confian\u00e7a de 1 - .y\n1.2.5.\tConclus\u00e3o para os testes (ajuste do modelo e valida\u00e7\u00e3o dos coeficientes)\nPara concluir a aceitabilidade ou rejei\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese nula - H comparam-se os resultados das signific\u00e2ncias, ou p-valor, de cada teste com o n\u00edvel de signific\u00e2ncia estipulado (/:). O p-valor representa a probabilidade de se obter uma estat\u00edstica de teste igual ou mais extrema que aquela observada em uma amostra, sob a hip\u00f3tese nula.\nPara cada teste, se o p-valor for maior que .y - n\u00edvel de signific\u00e2ncia definido a priori -aceita-se a hip\u00f3tese nula. No teste de adequabilidade do modelo - Teste de Hosmer e Lemeshow, isto significa que o modelo est\u00e1 ajustado aos dados. Com rela\u00e7\u00e3o ao teste de Wald para valida\u00e7\u00e3o dos coeficientes, aceitar a hip\u00f3tese nula implica em assumir que o coeficiente testado \u00e9 igual \u00e0 zero. No Teste de Omnibus, significa que todos os coeficientes s\u00e3o iguais a zero, implicando na inexist\u00eancia do modelo de regress\u00e3o.\nSe o p-valor for menor que o n\u00edvel de signific\u00e2ncia definido, rejeita-se a hip\u00f3tese nula, consequentemente aceitando a hip\u00f3tese alternativa - I-C. Neste caso, para o teste de adequabilidade do modelo - Teste de Hosmer e Lemeshow - conclui-se que o modelo n\u00e3o est\u00e1 adequado, para o teste de Wald constata-se que o coeficiente testado \u00e9 diferente de zero e para o teste de Omnibus que h\u00e1 pelo menos um coeficiente diferente de zero, resultando na exist\u00eancia do modelo de regress\u00e3o.\n1.3.\tResultados\nPara o estudo em quest\u00e3o, considerou-se como grupo de casos (Caso/Controle = 1) os indiv\u00edduos que receberam diagn\u00f3sticos nas tr\u00eas dimens\u00f5es (ambiente, promo\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o). No grupo controle (Caso/Controle = 0) foram classificados os participantes que receberam diagn\u00f3sticos em duas ou somente uma dimens\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o as respostas aos questionamentos, est\u00e1 categorizado como \u201c0\u201d as respostas igual a \u201cN\u00e3o\u201d e como \u201c1\u201d as respostas equivalentes a \u201cSim\u201d.\n1.3.1.\tTestes Qui-quadrado\nResumo de processamento de casos\n\tCasos\t\t\t\t\t\n\tV\u00e1lidos\t\tOmissos\t\tTotal\t\n\t\tPor centagem\t\tPor centagem\t\tPor centagem\nO trabalho satisfaz? x Caso/Controle\t359\t93,7 %\t59\t6,3 %\t518\t100, 0%\nO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle\t376\t94,4 %\t42\t5,6 %\t518\t100, 0%\nTrabalha com produto qu\u00edmico? x Caso/Controle\t340\t92,9 %\t78\t7,1 %\t518\t100, 0%\nExposi\u00e7\u00e3o a gases? x Caso/Controle\t349\t93,3 %\t69\t6,7 %\t518\t100, 0%\nExposi\u00e7\u00e3o\ta\tsolventes?\tx Caso/Controle\t324\t92,3 %\t94\t7,7 %\t518\t100, 0%\n1.3.1.1.\tTabelas de conting\u00eancia\nO trabalho satisfaz? x Caso/Controle\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada O trabalho satisfaz? x Caso/Controle\n\t\tCaso/Contr ole\t\tT otal\n\t\t0\t1\t\nO\ttrabalho\tContagem\t1\t1\t1\nsatisfaz?\t\t21\t3\t34\n\tContagem Esperada\t1\t2\t1\n\t\t13,2\t0,8\t34,0\n\t% em O trabalho\t9\t9\t1\n\tsatisfaz?\t0,3%\t,7%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t6\t3\t5\n\t\t,1%\t,6%\t,7%\n\t% do Total\t5\t,\t5\n\t\t,1%\t6%\t,7%\n\tContagem\t1\t3\t2\n\t\t872\t53\t225\n\tContagem Esperada\t1\t3\t2\n\t\t879,8\t45,2\t225,0\n\t% em O trabalho\t8\t1\t1\n\tsatisfaz?\t4,1%\t5,9%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t9\t9\t9\n\t\t3,9%\t6,4%\t4,3%\n\t% do Total\t7\t1\t9\n\t\t9,4%\t5,0%\t4,3%\nTotal\tContagem\t1\t3\t2\n\t\t993\t66\t359\n\tContagem Esperada\t1\t3\t2\n\t\t993,0\t66,0\t359,0\n\t% em O trabalho\t8\t1\t1\n\tsatisfaz?\t4,5%\t5,5%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t1\t1\t1\n\t\t00,0%\t00,0%\t00,0%\n\t% do Total\t8\t1\t1\n\t\t4,5%\t5,5%\t00,0%\nO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada O trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle\n\t\t\tCaso/C ontrole\t\total\n\t\t\t\t\t\nO trabalho esfor\u00e7o f\u00edsico?\texige\tContagem\t196\t56\t352\n\t\tContagem Esperada\t143,7\t08,3\t352,0\n\t\t% em O trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\t8,5%\t1,5%\t00,0%\n\t\t% em Caso/Controle\t9,5%\t2,6%\t6,9%\n\t\t% do Total\t0,3%\t,6%\t6,9%\n\tContagem\t\t14\t10\t024\n\tContagem Esperada\t\t66,3\t57,7\t024,0\n\t% em O trabalho\texige\t\t\t\n\tesfor\u00e7o f\u00edsico?\t\t9,5%\t0,5%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t\t0,5%\t7,4%\t3,1%\n\t% do Total\t\t4,3%\t,8%\t3,1%\nTotal\tContagem\t\t010\t66\t376\n\tContagem Esperada\t\t010,0\t66,0\t376,0\n\t% em O trabalho\texige\t\t\t\n\tesfor\u00e7o f\u00edsico?\t\t4,6%\t5,4%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t\t00,0%\t00,0%\t00,0%\n\t% do Total\t\t4,6%\t5,4%\t00,0%\nTrabalha com produto qu\u00edmico? x Caso/Controle\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada Trabalha com produto qu\u00edmico? x Caso/Controle\n\t\t\tCaso/Co ntrole\t\total\n\t\t\t\t\t\nTrabalha com produto\tContagem\t\t\t\t\nqu\u00edmico?\tContagem Esperada\t\t443\t93\t636\n\t\t\t380,8\t55,2\t636,0\n\t% em Trabalha com\tproduto\t\t\t\n\tqu\u00edmico?\t\t8,2%\t1,8%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t\t3,1%\t2,9%\t9,9%\n\t% do Total\t\t1,7%\t,2%\t9,9%\n\tContagem\t\t32\t72\t04\n\tContagem Esperada\t\t94,2\t09,8\t04,0\n\t% em Trabalha com\tproduto\t\t\t\n\tqu\u00edmico?\t\t5,6%\t4,4%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t\t6,9%\t7,1%\t0,1%\n\t% do Total\t\t2,7%\t,4%\t0,1%\nTotal\tContagem\t\t975\t65\t340\n\tContagem Esperada\t\t975,0\t65,0\t340,0\n\t% em Trabalha com\tproduto\t\t\t\n\tqu\u00edmico?\t\t4,4%\t5,6%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t\t00,0%\t00,0%\t00,0%\n\t% do Total\t\t4,4%\t5,6%\t00,0%\nExposi\u00e7\u00e3o a gases? x Caso/Controle\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada Exposi\u00e7\u00e3o a gases? x Caso/Controle\n\t\t\t\t\tCaso/Control e\t\tT otal\n\t\t\t\t\t0\t1\t\nExposi\u00e7\u00e3o\ta\t\tContagem\t\t8\t9\t9\ngases?\t\t\t\t\t96\t8\t94\n\t\t\tContagem Esperada\t\t8\t1\t9\n\t\t\t\t\t38,7\t55,3\t94,0\n\t\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o\ta\t9\t9\t1\n\t\tgases?\t\t\t0,1%\t,9%\t00,0%\n\t\t\t% em Caso/Controle\t\t4\t2\t4\n\t\t\t\t\t5,2%\t6,7%\t2,3%\n\t\t\t% do Total\t\t3\t4\t4\n\t\t\t\t\t8,1%\t,2%\t2,3%\n\t\t\tContagem\t\t1\t2\t1\n\t\t\t\t\t086\t69\t355\n\t\t\tContagem Esperada\t\t1\t2\t1\n\t\t\t\t\t143,3\t11,7\t355,0\n\t\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o\ta\t8\t1\t1\n\t\tgases?\t\t\t0,1%\t9,9%\t00,0%\n\t\t\t% em Caso/Controle\t\t5\t7\t5\n\t\t\t\t\t4,8%\t3,3%\t7,7%\n\t\t\t% do Total\t\t4\t1\t5\n\t\t\t\t\t6,2%\t1,5%\t7,7%\nTotal\t\t\tContagem\t\t1\t3\t2\n\t\t\t\t\t982\t67\t349\n\t\t\tContagem Esperada\t\t1\t3\t2\n\t\t\t\t\t982,0\t67,0\t349,0\n\t\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o\ta\t8\t1\t1\n\t\tgases?\t\t\t4,4%\t5,6%\t00,0%\n\t\t\t% em Caso/Controle\t\t1\t1\t1\n\t\t\t\t\t00,0%\t00,0%\t00,0%\n\t\t\t% do Total\t\t8\t1\t1\n\t\t\t\t\t4,4%\t5,6%\t00,0%\nExposi\u00e7\u00e3o a solventes? x Caso/Controle\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada Exposi\u00e7\u00e3o a solventes? x Caso/Controle\n\t\t\tCaso/Contr ole\t\tT otal\n\t\t\t0\t1\t\nExposi\u00e7\u00e3o\ta\tContagem\t1\t2\t1\nsolventes?\t\t\t696\t66\t962\n\t\tContagem Esperada\t1\t3\t1\n\t\t\t653,9\t08,1\t962,0\n\t\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a\t8\t1\t1\n\t\tsolventes?\t6,4%\t3,6%\t00,0%\n\t\t% em Caso/Controle\t8\t7\t8\n\t\t\t6,6%\t2,9%\t4,4%\n\t\t% do Total\t7\t1\t8\n\t\t\t3,0%\t1,4%\t4,4%\n\t\tContagem\t2\t9\t3\n\t\t\t63\t9\t62\n\t\tContagem Esperada\t3\t5\t3\n\t\t\t05,1\t6,9\t62,0\n\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a\t7\t2\t1\n\tsolventes?\t2,7%\t7,3%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t1\t2\t1\n\t\t3,4%\t7,1%\t5,6%\n\t% do Total\t1\t4\t1\n\t\t1,3%\t,3%\t5,6%\nTotal\tContagem\t1\t3\t2\n\t\t959\t65\t324\n\tContagem Esperada\t1\t3\t2\n\t\t959,0\t65,0\t324,0\n\t% em Exposi\u00e7\u00e3o a\t8\t1\t1\n\tsolventes?\t4,3%\t5,7%\t00,0%\n\t% em Caso/Controle\t1\t1\t1\n\t\t00,0%\t00,0%\t00,0%\n\t% do Total\t8\t1\t1\n\t\t4,3%\t5,7%\t00,0%\n1.3.1.2,\tResultado do teste qui-quadrado\nTestes qui-quadrado\nQui-quadrado de Pearson\tValor\tg l\tSigni fic\u00e2ncia Assint\u00f3tica (Bilateral)\nO trabalho satisfaz? x Caso/Controle\t3,663\t1\t,056\nO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle\t35,972\t1\t,000\nTrabalha com produto qu\u00edmico? x Caso/Controle\t59,682\t1\t,000\nExposi\u00e7\u00e3o a gases? x Caso/Controle\t43,436\t1\t,000\nExposi\u00e7\u00e3o a solventes? x Caso/Controle\t43,901\t1\t,000\nA sa\u00edda do SPSS nos informa:\ni.\tO trabalho satisfaz? x Caso/Controle - N\u00e3o h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o as resposta ao questionamento \u201cO trabalho satisfaz?\u201d com o grupo Caso/Controle (/2 = 3,6\u00ea3lgl = lep = 0,056).\nii.\tO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico? x Caso/Controle - H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o as resposta ao questionamento \u201cO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\u201d com o grupo Caso/Controle (/2 = 35,972,#/ = 1 e p = 0, 000).\niii.\tTrabalha com produto qu\u00edmico? x Caso/Controle - H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o as resposta ao questionamento \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d com o grupo Caso/Controle (^ = S9,6B2,gt = 1 e p = 0, 000).\niv.\tExposi\u00e7\u00e3o a gases? x Caso/Controle - H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o as resposta ao questionamento \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d com a identifica\u00e7\u00e3o do grupo Caso/Controle (^ = 43,436^1 = 1 e p = O, 000).\nv.\tExposi\u00e7\u00e3o a solventes? x Caso/Controle -H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o as resposta ao questionamento \u201cExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\u201d com a identifica\u00e7\u00e3o do grupo Caso/Controle (/z = 43,901rgl = 1 e p = 0, 000).\n1.3.2.\tRegress\u00e3o Log\u00edstica\nO objetivo da regress\u00e3o log\u00edstica, neste caso, \u00e9 verificar se as vari\u00e1veis dependentes (\u201cO trabalho satisfaz?\u201d, \u201cO trabalho exige esfor\u00e7o f\u00edsico?\u201d, \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d, \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d e \u201cExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\u201d) s\u00e3o capazes de prever a chance de se observar um indiv\u00edduo do grupo caso ou controle.\n1.3.2.1.\tTabela de Classifica\u00e7\u00e3o\nA tabela abaixo verifica a acertabilidade do modelo, isto \u00e9, com base nas vari\u00e1veis preditivas, quanto o modelo \u00e9 capaz de acertar se um indiv\u00edduo \u00e9 do grupo de casos ou de controle.\nTabela de Classifica\u00e7\u00e3oa\nObservado\t\tPredito\t\t\n\t\tCaso/Controle\t\tPorcen tagem correta\n\t\t0\t1\t\nole\tCaso/Contr\t18 94 36 2\t0 0\t100,0 0,0\nglobal\tPorcentagem\t\t\t84,0\na. O valor de recorte \u00e9 ,500\nObservou-se que o modelo tem uma assertividade de 84%.\n1.3.2.2.\tTeste de ajuste do modelo\nA tabela abaixo verifica se existe o modelo estat\u00edstico com base nas informa\u00e7\u00f5es preditivas. O teste utilizado foi o Testes de Omnibus.\nTestes de Omnibus de Coeficientes\ndo Modelo\n\tQui-quadrado\tl\tig.\nodelo asso\t2,135\t\t144\n\t83,0\t\t\nloco\t08\t\t000\n\t83,0\t\t\nodelo\t08\t\t000\nConsidera-se na hip\u00f3tese nula que todos os coeficientes s\u00e3o iguais a zero, o que implica na inexist\u00eancia do modelo do modelo de regress\u00e3o. Como o p-valor ficou abaixo do n\u00edvel de signific\u00e2ncia (p-valor<0,05), temos evid\u00eancias estat\u00edsticas suficientes para rejeitar a hip\u00f3tese nula e concluir que h\u00e1 pelo menos um coeficiente diferente de zero resultando na exist\u00eancia do modelo.\nI.3.2.3.\tTeste de adequabilidade - Hosmer e Lemeshow\nA tabela abaixo verifica a adequabilidade do modelo, isto \u00e9, com base nas vari\u00e1veis preditivas verifica se o modelo est\u00e1 adequado quanto a acertabilidade da previs\u00e3o se um indiv\u00edduo \u00e9 do grupo de casos ou de controle.\nTeste de Hosmer e Lemeshow\nPasso\tQui-quadrado\tl\tS ig.\nModel o\t2,635\t\t451\nConsidera-se a hip\u00f3tese nula de que o modelo est\u00e1 adequado. Como a signific\u00e2ncia ficou acima do n\u00edvel de signific\u00e2ncia estipulado (5%), temos evid\u00eancias estat\u00edsticas suficientes para aceitar a hip\u00f3tese nula, concluindo-se que o modelo est\u00e1 adequado.\nI.3.2.4.\tVari\u00e1veis Selecionadas\nAs vari\u00e1veis selecionadas no modelo final s\u00e3o:\nVari\u00e1veis na equa\u00e7\u00e3o\n\t\t.P.\tald\tl\tig.\txp(B)\t95% C.I. para EXP(B)\t\n\t\t\t\t\t\t\tI nferior\tS uperior\nTrabalha com produto qu\u00edmico?\t,555\t135\t6,860\t\t000\t574\t44\u00cd\t,7 48\noclelo\tExposi\u00e7\u00e3o a gases?\t,437\t149\t,565\t\t003\t646\t482\t,8 66\nExposi\u00e7\u00e3o\ta solventes?\t,542\t146\t3,784\t\t000\t582\t437\t,7 74\n1\tConstante\tI\t\t\t\t\t\t\tI\n\t1 ,716\t127\t1,915\t\t000\t489\t\t1\nConsiderando um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, atrav\u00e9s da tabela acima conclui-se que o melhor modelo \u00e9 constitu\u00eddo pelas vari\u00e1veis \u201cTrabalha com produto qu\u00edmico?\u201d, \u201cExposi\u00e7\u00e3o a gases?\u201d e \u201cExposi\u00e7\u00e3o a solventes?\u201d.\nInterpreta\u00e7\u00e3o do coeficiente (B) - Representa a chance na logit da vari\u00e1vel de sa\u00edda associada \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de uma unidade na vari\u00e1vel previsora. A logit da sa\u00edda \u00e9 simplesmente o logaritmo natural da chance de Y (vari\u00e1vel de resposta - caso/controle) ocorrer.\nInterpreta\u00e7\u00e3o do Exp(B) - Pode-se interpretar Exp(B) em termos de uma mudan\u00e7a nas chances (Odds Ratio - OR). Se o valor \u00e9 maior do que 1, ent\u00e3o ele indica que \u00e0 medida que a vari\u00e1vel previsora aumenta, aumentam as chances da vari\u00e1vel resposta ocorrer. J\u00e1 um valor menor que 1 indica que \u00e0 medida que o previsor aumenta, as chances da vari\u00e1vel resposta ocorrer diminuem.\nNo caso em quest\u00e3o, como todas as vari\u00e1veis apresentaram Exp(B) menor que 1, significa que a medida que identificamos uma resposta \u201cSim\u201d aos questionamentos, as chances do indiv\u00edduo ser diagnosticado nas tr\u00eas dimens\u00f5es diminuem.\n1. Bibliografia\n1)\tBUSSAB, W.O. e MORETTIN, P.A. Estat\u00edstica B\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Editora Saraiva, 2004\n2)\tFIELD, Andy. Descobrindo a Estat\u00edstica Utilizando o SPSS. Editora Penso. 2\u00b0 Edi\u00e7\u00e3o\n3)\tHAIR Jr., J. F.; ANDERSON, R. E.; TATHAM, R. L.; BLACK, W. C. An\u00e1lise Multivariada de Dados. 5.ed. Porto Alegre: Bookman, 2005.\n4)\tCASELLA, G., e BERGER, R. Infer\u00eancia Estat\u00edstica. Tradu\u00e7\u00e3o da 2a edi\u00e7\u00e3o norte-americana. S\u00e3o Paulo: Centage Learning, 2010.\n5)\tBolfarine, H. e Sandoval, M. C. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 infer\u00eancia estat\u00edstica. SBM: Cole\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Aplicada, 2011\n6)\tHosmer, D. W., Lemeshow, S. et al. Applied Logistic Regression. 3rd Edition.1989.\n7)\tTRIOLA, Mario. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica. 2013. Editora LTC. 11\u00b0 Edi\u00e7\u00e3o.\nANEXO 2 - RELAT\u00d3RIO DE ESTAT\u00cdSTICAS QUANTIMAIS VALIDAQ\u00c1O TERMINOL\u00d3GICA\nRelat\u00f3rio de An\u00e1lise\nGlauce Ideiao\nRafael M\u00e1ximo\nNovembro/2016\n1. Embasamento T\u00e9cnico\n1.1.\tTeste de do Qui-Quadrado de Pearson\nO objetivo desse teste \u00e9 verificar se existe relacionamento entre duas vari\u00e1veis categ\u00f3ricas, isto \u00e9, se a quantidade de cada tipo de DE/RE est\u00e1 relacionada com o enfermeiro avaliador.\nHip\u00f3teses\nHo\t-\tN\u00e3o\th\u00e1\nassocia\u00e7\u00e3o\tentre\tas\nvari\u00e1veis\tHi -\tH\u00e1\nassocia\u00e7\u00e3o\tentre\tas\nvari\u00e1veis\t\t\nEstat\u00edstica utilizada\nn\nz2 = Z\n(Oi - Ej)\nEt\n~ x2\n\u00cd=1\nOi - Dados observados (frequ\u00eancias observadas)\nEi -\nValores\nesperados\npelo modelo\nO valor dessa estat\u00edstica segue a distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade\no\ndo X (Qui- quadrado) com q = (n1 - l)x(n2 - 1) graus de\nliberdade.\n2. Tabelas de Frequ\u00eancia - Interven\u00e7\u00f5es\n________2.1. Dimens\u00e3o Ambiente____________________________\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD QTD %\nREUNIR GRUPO DE M\u00c9DICOS, ENFERMEIROS, ASSISTENTES SOCIAIS, FARMAC\u00caUTICOS, TERAPEUTAS OCUPACIONAIS E FISIOTERAPEUTAS E OUTROS SERVI\u00c7OS PARA O\t433\t16,47%\nESTABELECIMENTO DE PRIORIDADES E OTIMIZAR AS\nA\u00c7\u00d5ES;\nSOLICITAR A EXECU\u00c7\u00c3O DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE RISCO \u00c0 SA\u00daDE.\nSOLICITAR MEDI\u00c7\u00c3O DO RU\u00cdDO NOS LOCAIS DE TRABALHO, NOS SERVI\u00c7OS E VIZINHAN\u00c7A;\nINCENTIVAR A COLABORA\u00c7\u00c3O INTERSETORIAL;\nORIENTAR \u00c0S MEDIDAS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O AUDITIVA REFOR\u00c7AR O MONITORAMENTO DE SA\u00daDE E VIGIL\u00c2NCIA, BEM COMO O DESENVOLVIMENTO DE AN\u00c1LISES DE SITUA\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE;\n10032703 FAZER TRIAGEM (RASTREAMENTO) DE AUDI\u00c7\u00c3O 10010382 INSTRUIR PACIENTE\n10039767 OBTER DADOS DE CONHECIMENTO SOBRE\nSEGURAN\u00c7A AMBIENTAL\n10024706 GERENCIAR SEGURAN\u00c7A AMBIENTAL PROMOVER A SA\u00daDE AUDITIVA;\nORGANIZAR A\u00c7\u00d5ES DE COMUNICA\u00c7\u00c3O DE RISCO; IMPLEMENTAR PROTOCOLOS DE SA\u00daDE AMBIENTAL; OBTER DADOS SOBRE SUPRIMENTO DE \u00c1GUA;\nSOLICITAR ADEQUA\u00c7\u00d5ES PARA CONDI\u00c7\u00d5ES ERGON\u00d4MICAS;\nPROMOVER O CONFORTO ERGON\u00d4MICO.\nFAZER TRIAGEM (RASTREAMENTO) DO USO; IMPLEMENTAR PLANOS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O AUDITIVA; 10024687 ORIENTAR SOBRE MEDIDAS DE SEGURAN\u00c7A OBTER MEDIDAS DA CAPACIDADE AUDITIVA DAS PESSOAS; 10030924 CHECAR DISPOSITIVO DE SEGURAN\u00c7A\nOBTER MEDIDAS DA CAPACIDADE AUDITIVA;\nAPLICAR PLANOS DE ACOMPANHAMENTO DOS GRUPOS EXPOSTOS \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O NO PASSADO, PRESENTE E FUTURO;\nPREVENIR EVENTO OU EPIS\u00d3DIO DE CONTAMINA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS;\nIDENTIFICAR O IN\u00cdCIO DE EVENTOS OU EPIS\u00d3DIOS ASSOCIADOS \u00c0 EXPOSI\u00c7\u00c3O \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O;\nORIENTAR POSTURA ADEQUADA NO LOCAL DE TRABALHO OFERECER TREINAMENTOS DE SA\u00daDE AMBIENTAL;\n10024527 PROVER DISPOSITIVOS DE SEGURAN\u00c7A____\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\n402\t13,71%\n375\t12,79%\n341\t11,63%\n305\t10,40%\n268\t9,14%\n112\t3,82%\n108\t3,68%\n72\t2,45%\n65\t2,22%\n62\t2,11%\n39\t1,33%\n31\t1,06%\n30\t1,02%\n18\t0,61%\n17\t0,58%\n14\t0,48%\n12\t0,41%\n12\t0,41%\n12\t0,41%\n11\t0,38%\n10\t0,34%\n9\t0,31%\n9\t0,31%\n9\t0,31%\n8\t0,27%\n8\t0,27%\n8\t0,27%\nQTD\tQTD %\nPROVIDENCIAR RELAT\u00d3RIO SOBRE MEDIDAS DE\t8\t0,27%\nACESSIBILIDADE E CONFORTO;\t\t\nTREINAR SOBRE OS DISPOSITIVOS DE PROTE\u00c7\u00c3O\t7\t0,24%\nAUDITIVA.\t\t\nCOLABORAR NAS AN\u00c1LISES DE SITUA\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE NAS\t7\t0,24%\n\u00c1REAS DE EXPOSI\u00c7\u00c3O A SUBST\u00c2NCIAS QU\u00cdMICAS.\t\t\nPRESCREVER O PLANEJAMENTO PARA AVALIA\u00c7\u00d5ES DE\t7\t0,24%\nSA\u00daDE FUTURAS;\t\t\nAPOIAR O INDIV\u00cdDUO NA PROCURA DA SA\u00daDE INTEGRAL,\t\t\nREUNINDO OS SERVI\u00c7OS DE PROMO\u00c7\u00c3O, PROTE\u00c7\u00c3O,\t7\t0,24%\nRECUPERA\u00c7\u00c3O E REABILITA\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE;\t\t\nAVALIAR MOBILI\u00c1RIO E POSTURA DO EMPREGADO\t6\t0,20%\nDURANTE AS ATIVIDADES LABORAIS\t\t\nORINETAR \u00c0S MEDIDAS DE CONSERVA\u00c7\u00c3O AUDITIVA\t5\t0,17%\nSOLICITAR ESTUDOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE RISCO \u00c0 SA\u00daDE.\t4\t0,14%\nEXECUTAR AS A\u00c7\u00d5ES DE GEST\u00c3O DE RISCO;\t4\t0,14%\nESCLARECER A VINCULA\u00c7\u00c3O ENTRE A CONTAMINA\u00c7\u00c3O\t4\t0,14%\nPRESENTE, PASSADA E FUTURA;\t\t\nCONTATAR SERVI\u00c7O DE FISIOTERAPIA E EDUCADORES\t4\t0,14%\nF\u00cdSICOS\t\t\nESCUTAR AS PREOCUPA\u00c7\u00d5ES DOS INDIV\u00cdDUOS E DA\t3\t0,10%\nCOMUNIDADE;\t\t\nINSPECIONAR OS LOCAIS DE CONTAMINA\u00c7\u00c3O E DE\t3\t0,10%\nTRABALHO;\t\t\n10038509 PROVER SUPRIMENTO DE \u00c1GUA, ADEQUADO\t2\t0,07%\n10037932 OBTER DADOS SOBRE SUPRIMENTO DE \u00c1GUA\t2\t0,07%\n10026347 PROMOVER AUTOCUIDADO\t2\t0,07%\n10038046 OBTER DADOS SOBRE SANEAMENTO\t2\t0,07%\n10038120 ORIENTAR SOBRE SUPRIMENTO DE \u00c1GUA\t1\t0,03%\nSOLICITAR A EXECU\u00c7\u00c3O DE ESTUDOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE\t1\t0,03%\nRISCO \u00c0 SA\u00daDE E DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTO \u00c0 SA\u00daDE.\t\t\n10002472 APLICAR DISPOSITIVOS DE SEGURAN\u00c7A\t1\t0,03%\nFAZER TRIAGEM ( RASTREAMENTO) DE AUDI\u00c7\u00c3O.\t1\t0,03%\n10013517 OBSERVAR PERCEP\u00c7\u00c3O ALTERADA\t1\t0,03%\n10026064 OBTER DADOS SOBRE AMBIENTE\t1\t0,03%\nTOTAL\t2933\t100,00%\n________2.2. Dimens\u00e3o Exposi\u00e7\u00e3o______________\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\nAVALIAR AS PERCEP\u00c7\u00d5ES DO INDIV\u00cdDUO QUANTO A SUA SITUA\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE;\nPROVIDENCIAR MEDIDAS DE PROTE\u00c7\u00c3O, PROMO\u00c7\u00c3O, RECUPERA\u00c7\u00c3O E REABILITA\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE NA COMUNIDADE E NOS LOCAIS DE TRABALHO MONITORIZAR GLICEMIA;\nAVALIAR O N\u00cdVEL DE ESTRESSE;\nVERIFICAR H\u00c1BITOS ALIMENTARES.\nORIENTAR O TRABALHADOR SOBRE T\u00c9CNICA DE RELAXAMENTO;\nPERMANECER AUMENTANDO A INDEPEND\u00caNCIA NA MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E DA VIDA.\nINVESTIGAR SOBRE O HIST\u00d3RICO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O OCUPACIONAL A CONTAMINANTES AMBIENTAIS; CONSUMIR ALIMENTOS COM TEOR DE SAL (S\u00d3DIO) REDUZIDO\nREALIZAR ATIVIDADE F\u00cdSICA CONFORME ORIENTA\u00c7\u00c3O DO EDUCADOR F\u00cdSICO.\nPROMOVER HIGIENE ORAL\nMONITORIZAR A GLICEMIA SEMANALMENTE;\nPARABENIZAR O TRABALHADOR PELA EVOLU\u00c7\u00c3O POSITIVA DO ESTADO DE SA\u00daDE.\nMANTER SA\u00daDE;\nOFERECER APOIO PSICOL\u00d3GICO; ESTIMULAR ATIVIDADES RECREATIVAS.\nORIENTAR FAM\u00cdLIA SOBRE O COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE;\nINSTRUIR O TRABALHADOR QUANTO \u00c0 INGEST\u00c3O ADEQUADA DE L\u00cdQUIDOS\nPROPORCIONAR APOIO EMOCIONAL.\nMONITORIZAR GLICEMIA CONFORME ORIENTA\u00c7\u00c3O M\u00c9DICA\nOFERECER A ASSIST\u00caNCIA AT\u00c9 QUE O PACIENTE ESTEJA CAPACITADO A ASSUMIR O AUTOCUIDADO;\nSEGUIR ORIENTA\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL\nPLANEJAR UMA META DE INGEST\u00c3O PARA CADA OITO HORAS\nPROVIDENCIAR UM AMBIENTE DOMICILIAR RANQUILO,FAVORECENDO UM BOM SONO. GERENCIAR COMPORTAMENTO NEGATIVO ORIENTAR HIGIENE CORPORAL E ORAL MONITORIZAR PRESS\u00c3O ARTERIAL SEMANALMENTE MONITORAR PRESSA\u00c3O ARTERIAL SEMANALMENTE BUSCAR ATIVIDADES QUE PROPORCIONE BEM ESTAR F\u00cdSICO E MENTAL\nQTD\tQTD %\n362\t18,09%\n341\t17,04%\n209\t10,44%\n198\t9,90%\n188\t9,40%\n58\t2,90%\n51\t2,55%\n49\t2,45%\n42\t2,10%\n38\t1,90%\n37\t1,85%\n36\t1,80%\n29\t1,45%\n26\t1,30%\n25\t1,25%\n23\t1,15%\n22\t1,10%\n22\t1,10%\n21\t1,05%\n20\t1,00%\n16\t0,80%\n15\t0,75%\n12\t0,60%\n11\t0,55%\n10\t0,50%\n10\t0,50%\n9\t0,45%\n7\t0,35%\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD\tQTD %\nMONITORIZAR O PESO;7 0,35% IMPLEMENTAR T\u00c9CNICAS DE RELAXAMENTO\t6\t0,30%\nOBSERVAR A PRESEN\u00c7A DE PROCESSOS PATOL\u00d3GICOS\t6\t0,30%\nCR\u00d4NICOS.\nORIENTADO QUANTO SINAIS E SINTOMAS DE\t6\t0,30%\nCOMPLICA\u00c7\u00c3O\nORIENTAR SOBRE A IMPORT\u00c2NCIA DE DIETA ALIMENTAR\t6\t0,30%\nPARA RECUPERA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE.\nINFORMAR \u00c0S ENTIDADES RESPONS\u00c1VEIS PELA\t6\t0,30%\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DO DANO AMBIENTAL.\nSOLICITAR ADEQUA\u00c7\u00c3O SETORIAL PARA \u00c0S CONDI\u00c7\u00d5ES\t5\t0,25%\nERGONOMICAS;\nAVALIAR CAUSA DO SONO ALTERADO;\t5\t0,25%\nUSAR MEDICAMENTO NO HOR\u00c1RIO CERTO E DOSE CERTA\t5\t0,25%\nPROMOVER A\u00c7\u00d5ES E T\u00c9CNICAS DE RELAXAMENTO.\t5\t0,25%\nCOMPORTAMENTO DE ATIVIDADE F\u00cdSICA,PREJUDICADO\t5\t0,25%\nMANTER O AMBIENTE CALMO E TRANQUILO; EXPLICAR \u00c0\t4\t0,20%\nFAM\u00cdLIA AS CAUSAS DA FADIGA\nPROMOVER COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE\t4\t0,20%\nESTIMULAR A PARTICIPA\u00c7\u00c3O NAS ATIVIDADES DE\t4\t0,20%\nAUTOCUIDADO INDEPENDENTE\nPERMANECER EXPRESSANDO DESEJO AUMENTADO NA\t4\t0,20%\nMANUTEN\u00c7\u00c3O DO BEM ESTAR.\nOFERECER APOIO PSICOL\u00d3GICO;\t3\t0,15%\nORIENTAR A RESPEITO DE SUAS LIMITA\u00c7\u00d5ES E\nPROGN\u00d3STICO DA DOEN\u00c7A N\u00c3O TRATADA\t3\t0,15%\nCORRETAMENTE.\nINFORMAR AO ERGONOMISTA, DURANTE A INSPE\u00c7\u00c3O\t3\t0,15%\nERGONOMICA, SUAS LIMITA\u00c7\u00d5ES E DIFICULDADES\nOBSERVAR AS CIRCUNST\u00c2NCIAS F\u00cdSICAS (APNEIA DO\t2\t0,10%\nSONO,VIA A\u00c9REA OBSTRU\u00cdDA, DOR/DESCONFORTO);\nESCUTAR AS QUEIXAS DOS INDIV\u00cdDUOS;\t2\t0,10%\nORIENTAR TRABALHADOR E FAM\u00cdLIA SOBRE OS RISCOS \u00c0\t2\t0,10%\nSA\u00daDE CAUSADOS PELO PESO CORPORAL ALTERADO;\nPRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA, INSTAVEL\t2 0,10%\nDETERMINAR A MOTIVA\u00c7\u00c3O DO PACIENTE PARA MUDAR;\t2\t0,10%\nMONITORIZAR PESO CORPORAL;\t2 0,10%\nESTIMULAR O PACIENTE QUANTO AO RELATO DE SUA\t2\t0,10%\nANSIEDADE;\nORIENTAR SOBRE O CONSUMO DE ALIMENTOS\t2\t0,10%\nSAUD\u00c1VEIS.\nMANTER UM AMBIENTE CALMO E SEGURO.\t1\t0,05%\nUSAR DIARIAMENTE O APARALHO AUDITIVO, CONFORME\t1\t0,05%\nORIENTA\u00c7\u00c3O M\u00c9DICA\nPRATICAR T\u00c9CNICAS DE\t1\t0,05%\nRELAXAM ENTO(YOGA,ACUPUNTURA,ME DITA\u00c7\u00c3O,ETC)\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD\tQTD %\nADEQUAR O LOCAL DE TRABALHO \u00c0S LIMITA\u00c7\u00d5ES\t1\t0,05%\nCORPORAIS DO TRABALHADOR.\t\t\nAVALIAR MOBILI\u00c1RIO E POSTURA DO EMPREGADO\t1\t0,05%\nDURANTE AS ATIVIDADES LABORAIS\t\t\nOFERECER APOIO PSICOL\u00d3GICO AO PACIENTE E AO\t1\t0,05%\nCOMPANHEIRO.\t\t\nPROVIDENCIAR TERAPIAS PARA PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE.\t1\t0,05%\nOBSERVAR SE O SOBREPESO VEM CAUSANDO\t1\t0,05%\nDESCONFORTO DI\u00c1RIO\t\t\nORIENTAR A IMPORT\u00c2NCIA DA DIETA FRACIONADA\t1\t0,05%\nCONFORME ORIENTA\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL;\t\t\nPROCESSO MUSCULOESQUELETICO,PREJUDICADO\t1\t0,05%\nPARAB\u00c9NS PELA EVOLU\u00c7\u00c3O POSITIVA DO ESTADO DE\t1\t0,05%\nSA\u00daDE\t\t\nTOTAL\t2001\t100,00%\n2.3.\tDimens\u00e3o Promo\u00e7\u00e3o\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD\tQTD %\n10032800 APOIAR CAPACIDADE PARA GERENCIAR O\t1166\t14,66%\nREGIME\t\t\n10036273 FACILITAR ADES\u00c3O AO REGIME\t648\t8,15%\n10033119 ORIENTAR FAM\u00cdLIA SOBRE COMPORTAMENTO\t617\t7,76%\nDE BUSCA DE SA\u00daDE\t\t\n10026040 OBTER DADOS SOBRE AS CAPACIDADES\t495\t6,22%\n10039693 EXECUTAR ATEND COMUNIT A GRUP DE RESID,\t458\t5,76%\nEM UMA RESID (CLUSTER CARE)\t\t\n10023890 GERENCIAR REGIME DE EXERC\u00cdCIO\t428\t5,38%\n10024562 REFOR\u00c7AR ADES\u00c3O\t424\t5,33%\n10038741 AGENDAR CONSULTA SUBSEQUENTE\t367\t4,61%\n10011536 MANTER SA\u00daDE\t346\t4,35%\n10032465 PROMOVER O COMPORTAMENTO DE BUSCA DE\t311\t3,91%\nSA\u00daDE\t\t\n10039002 REFOR\u00c7AR REGIME COMPORTAMENTAL\t298\t3,75%\nACONSELHAR SOBRE TABAGISMO;\t190\t2,39%\n10024349 ESTABELECER CONTRATO PARA ADES\u00c3O\t144\t1,81%\n10040636 OBTER DADOS SOBRE ATITUDE EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0\t125\t1,57%\nCONDI\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE\t\t\n100038165 OBTER DADOS PRONTID\u00c3O AUTORREVELA\u00c7\u00c3O\t122\t1,53%\n(AUTOEXPOSI\u00c7\u00c3O) CONDI\u00c7\u00c3O SA\u00daDE\t\t\nENCORAJAR A COME\u00c7AR OU CONTINUAR EXERC\u00cdCIOS\t104\t1,31%\n10011673 GERENCIAR REGIME\t97\t1,22%\n10017571 FAZER TRIAGEM (RASTREAMENTO) DE ABUSO\t91\t1,14%\n10026436 REFOR\u00c7AR CAPACIDADES\t80\t1,01%\n10032522 PROVER SERVI\u00c7O DE PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE\t80\t1,01%\n10032956 ORIENTAR SOBRE COMPORTAMENTO DE BUSCA\t76\t0,96%\nDE SA\u00daDE\t\t\n10038787 ENCAMINHAR PARA SERVI\u00c7O DE AJUDA\t73\t0,92%\n10024019 ENCAMINHAR PARA FISIOTERAPIA\t72\t0,91%\n10031062 ACONSELHAR O PACIENTE\t68\t0,86%\n10039416 COLABORAR COM A EQUIPE\t67\t0,84%\nINTERPROFISSIONAL\t\t\n10040691 OBTER DADOS SOBRE CONFLITO DE DECIS\u00c3O\t56\t0,70%\nDISPOSI\u00c7\u00c3O PARA ESTADO DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O MELHORADO\t52\t0,65%\n10031867 GERENCIAR RESPOSTA NEGATIVA \u00c0 SITUA\u00c7\u00c3O\t51\t0,64%\nGERENCIAR SEMPRE O COMPORTAMENTO DE SA\u00daDE\t48\t0,60%\nNEGATIVO\t\t\nREFOR\u00c7AR REGIME COMPORTAMENTAL.\t47\t0,59%\nVERIFICAR H\u00c1BITOS ALIMENTARES.\t43\t0,54%\nACOMPANHAR APRAZAMENTO VACINAL.\t38\t0,48%\nREFOR\u00c7AR ADES\u00c3O;\t37\t0,47%\n10040586 OBTER DADOS SOBRE PREFER\u00caNCIAS\t36\t0,45%\n10038718 GERENCIAR SINTOMA DE ABSTIN\u00caNCIA\t33\t0,41%\nPROMOVER COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE;\t32\t0,40%\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD QTD %\nADEQUAR HORARIOS PARA PRATICA DE ATIVIDADE FISICA 31\t0,39%\nESTIMULAR \u00c0 PR\u00c1TICA DE H\u00c1BITOS SAUD\u00c1VEIS;\t30\t0,38%\n10038606 OBTER DADOS SOBRE TABAGISMO\t29 0,36%\nGERENCIAR COMPORTAMENTO NEGATIVO\t28 0,35%\nREALIZAR ATIVIDADE F\u00cdSICA CONFORME ORIENTA\u00c7\u00c3O DO 24\t0,30%\nEDUCADOR F\u00cdSICO.\n10035763 AJUDAR NO AUTOCUIDADO\t22\t0,28%\n10024214 OBTER DADOS SOBRE BARREIRAS PARA ADES\u00c3O 22\t0,28%\n10031833 GERENCIAR COMPORTAMENTO, NEGATIVO\t20 0,25%\nAVALIAR AS CREN\u00c7AS DE SA\u00daDE DO INDIV\u00cdDUO SOBRE\t20 0,25%\nEXERC\u00cdCIOS F\u00cdSICOS;\nESTIMULAR A PARTICIPA\u00c7\u00c3O NAS ATIVIDADES DE\t17\t0,21%\nAUTOCUIDADO INDEPENDENTE\n10035860 FACILITAR RECUPERA\u00c7\u00c3O DE ABUSO DE\t17\t0,21%\nDROGAS\n10035217 AVALIAR CONDI\u00c7\u00c3O DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O\t14 0,18%\nPERMANECER AUMENTANDO A INDEPEND\u00caNCIA NA\t13 0,16%\nMANUTEN\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E DA VIDA.\n10002694 OBTER DADOS SOBRE ATITUDE EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 13\t0,16%\nCONDI\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL\n10024185 OBTER DADOS SOBRE ADES\u00c3O\t12 0,15%\n10038274 COLABORAR COM SERVI\u00c7O EDUCACIONAL\t12 0,15%\nMANTER SA\u00daDE;\t11\t0,14%\n10035887 COLABORAR COM A FAM\u00cdLIA\t10\t0,13%\nOBSERVAR O N\u00cdVEL DE ESTRESSE\t10\t0,13%\nORIENTAR SOBRE OS BENEF\u00cdCIOS DA ATIVIDADE F\u00cdSICA\t8\t0,10%\nORIENTAR FAM\u00cdLIA SOBRE O COMPORTAMENTO DE\t8\t0,10%\nBUSCA DE SA\u00daDE;\n10030429 ADMINISTRAR VACINA\t8\t0,10%\nPROMOVER COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE\t7\t0,09%\n10026616 FACILITAR A CAPACIDADE PARA COMUNICAR\t6\t0,08%\nSENTIMENTOS\n10035771 ESTABELECER CONTRATO PARA\t6\t0,08%\nCOMPORTAMENTO,POSITIVO\nREDUZIR OU ELIMINAR O CONSUMO DE CIGARRO\t6\t0,08%\n10024558 ENCAMINHAR PARA TERAPIA DE SUPORTE DE\t6\t0,08%\nGRUPO\n10032859 APOIAR PROCESSO DE ENFRENTAMENTO\t6\t0,08%\nFAMILIAR\n10007391 EXPLICAR DIREITOS DO PACIENTE\t5\t0,06%\n10010382 INSTRUIR PACIENTE\t4\t0,05%\n10038843 ORIENTAR SOBRE TABAGISMO\t4\t0,05%\nMANTER COMPORTAMENTO DE BUSCA DE S\u00c1UDE\t4\t0,05%\n10024401 FACILITAR O ACESSO A TRATAMENTO\t4\t0,05%\nOFERECER APOIO DA EQUIPE INTERDISCIPLINAR NO QUE\t4\t0,05%\nFOR NECESS\u00c1RIO\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD\tQTD %\nPARABENIZAR O TRABALHADOR PELA EVOLU\u00c7\u00c3O\t4\t0,05%\nPOSITIVA DO ESTADO DE SA\u00daDE.\t\t\nESTIMULAR O PACIENTE QUANTO AO RELATO DE SUA\t4\t0,05%\nANSIEDADE;\t\t\nENCORAJAR O TRABALHADOR A OBSERVAR O PR\u00d3PRIO\t4\t0,05%\nCOMPORTAMENTO;\t\t\nAVALIAR ESTRESSE;\t3\t0,04%\n10037187 GERENCIAR SEGUIMENTO DE TRIAGEM\t3\t0,04%\n(RASTREAMENTO)\t\t\nREDUZIR OU ELIMINAR O CONSUMO DO CIGARRO E\t3\t0,04%\nALCOOL\t\t\nESTIMULAR INTERESSE E MOTIVA\u00c7\u00c3O PARA PR\u00c1TICA DE\t3\t0,04%\nATIVIDADE F\u00cdSICA\t\t\n10036153 ORIENTAR SOBRE PROCESSO FAMILIAR\t3\t0,04%\nCONTINUAR REFOR\u00c7ANDO A CONDI\u00c7\u00c3O DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O\t3\t0,04%\n10037000 MEDIR ALTURA\t3\t0,04%\n10019161 APOIAR CONDI\u00c7\u00c3O PSICOL\u00d3GICA\t3\t0,04%\n10030536 OBTER DADOS SOBRE HABILIDADE PARA\t3\t0,04%\nPREPARAR ALIMENTOS\t\t\n10032579 ENCAMINHAR PARA SERVI\u00c7O DE EMERG\u00caNCIA\t3\t0,04%\nPRATICAR ATIVIDADES QUE PROPORCIONE RELAXAMENTO\t2\t0,03%\n10040490 AVALIAR SATISFA\u00c7\u00c3O COM ATEN\u00c7\u00c3O \u00c0 SA\u00daDE\t2\t0,03%\n10001827 ADMINISTRAR PROCESSO PROFIL\u00c1TICO\t2\t0,03%\n10031559 IMPLEMENTAR REGIME DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O\t2\t0,03%\nPERMANECER EXPRESSANDO DESEJO AUMENTADO NA\t2\t0,03%\nMANUTEN\u00c7\u00c3O DO BEM ESTAR.\t\t\nREALIZAR EXERC\u00cdCIOS F\u00cdSICO CONFORME ORIENTA\u00c7\u00c3O DO\t2\t0,03%\nEDUCADOR F\u00cdSICO\t\t\n10036032 MONITORAR NUTRI\u00c7\u00c3O\t2\t0,03%\n10031058 ACONSELHAR SOBRE TABAGISMO\t2\t0,03%\nMANTER OMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE\t1\t0,01%\nREALIZAR EXERCICIOS QUE ATENDA AS SUAS\t1\t0,01%\nNECESSIDADES\t\t\n10038699 ORIENTAR T\u00c9CNICA DE RELAXAMENTO\t1\t0,01%\n10032034 MONITORAR GLICOSE SANGU\u00cdNEA\t1\t0,01%\n10040984 COORDENAR CONVERSA\u00c7\u00c3O FAMILIAR\t1\t0,01%\n10038836 FAZER TRIAGEM (RASTREAMENTO) DE\t1\t0,01%\nTABAGISMO\t\t\n10024493 FORNECER MATERIAL INSTRUCIONAL\t1\t0,01%\nAVALIAR CONDI\u00c7\u00c3O DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O;\t1\t0,01%\n10031036 ACONSELHAR SOBRE USO DE \u00c1LCOOL\t1\t0,01%\n10036013 GERENCIAR CONDI\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL\t1\t0,01%\nGERENCIAR SINTOMAS DE ABSTIN\u00caNCIA.\t1\t0,01%\n10030589 OBTER DADOS SOBRE SUPORTE EMOCIONAL\t1\t0,01%\nREFOR\u00c7AR DECIS\u00d5ES CONSTRUTIVAS SOBRE\t1\t0,01%\nNECESSIDADES DE SA\u00daDE;\t\t\nINTERVEN\u00c7\u00c3O\tQTD\tQTD %\nORIENTAR TRABALHADOR SOBRE A IMPORT\u00c2NCIA DA\t1\t0,01%\nIMUNIZA\u00c7\u00c3O\t\t\n10024618 ORIENTAR SOBRE NUTRI\u00c7\u00c3O\t1\t0,01%\n10036066 PROMOVER COMUNICA\u00c7\u00c3O FAMILIAR, EFICAZ\t1\t0,01%\nDETERMINAR A MOTIVA\u00c7\u00c3O DO PACIENTE PARA MUDAR;\t1\t0,01%\n10019462 ORIENTAR SOBRE NECESSIDADE DIET\u00c9TICA\t1\t0,01%\nDISPONIBILIDADE PARA O AUTOCUIDADO EFETIVO\t1\t0,01%\nREALIZAR EXERCICIOS PARA ESTIMULAR A LIBERA\u00c7\u00c3O DE\t1\t0,01%\nENDORFINA\t\t\nPERMANECER REALIZANDO EXERC\u00cdCIOS QUE ATENDA \u00c1S\t1\t0,01%\nSUAS NECESSIDADES\t\t\nREDUZIR ESTRESSE AMBIENTAL QUE CAUSE IRRITA\u00c7\u00c3O OU\t1\t0,01%\nFRUSTRA\u00c7\u00c3O;\t\t\n10030602 OBTER DADOS SOBRE PROCESSO FAMILIAR\t1\t0,01%\nINCENTIVAR \u00c0 FAM\u00cdLIA QUANTO A SUA IMPORT\u00c2NCIA NA\t1\t0,01%\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DO INDIV\u00cdDUO\t\t\nENCAMINHAR PARA CONSULTA COM FISIOTERAPEUTA.\t1\t0,01%\nREFOR\u00c7AR AS CAPACIDADES IDENTIFICADAS.\t1\t0,01%\n10039162 ARTETERAPIA\t1\t0,01%\nREFOR\u00c7AR O MONITORAMENTO DE SA\u00daDE E VIGIL\u00c2NCIA,\t\t\nBEM COMO O DESENVOLVIMENTO DE AN\u00c1LISES DE\t1\t0,01%\nSITUA\u00c7\u00c3O DE SA\u00daDE;\t\t\nENCORAJAR EXERC\u00cdCIO PARA ESTIMULAR A LIBERA\u00c7\u00c3O DE\t1\t0,01%\nENDORFINA;\t\t\n10002781 OBTER DADOS SOBRE PRONTID\u00c3O PARA\t1\t0,01%\nAPRENDER\t\t\n10039232 DISTRA\u00c7\u00c3O\t1\t0,01%\n10031846 GERENCIAR PROCESSO DE\t1\t0,01%\nENFRENTAMENTO,PREJUDICADO\t\t\n10037875 OBTER DADOS SOBRE NECESSIDADE DIET\u00c9TICA\t1\t0,01%\n10035856 FACILITAR RECUPERA\u00c7\u00c3O DE ABUSO DE\t1\t0,01%\n\u00c1LCOOL\t\t\nTOTAL\t7953\t100,00%\n3.\tT abelas de Frequ\u00eancia - DE/RE\n3.1.\tDimens\u00e3o Ambiente\nDE/RE\tQTD\tQTD %\nRU\u00cdDO DE ATEN\u00c7\u00c3O (ACIMA NA E ABAIXO LT)\t278\t39,04%\nRU\u00cdDO IRRELEVANTE - ABAIXO DO N.A.\t204\t28,65%\n10025245 RISCO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O A CONTAMINA\u00c7\u00c3O\t128\t17,98%\nRU\u00cdDO APARENTE\t51\t7,16%\n10025297 EXPOSI\u00c7\u00c3O A CONTAMINA\u00c7\u00c3O\t16\t2,25%\n10023959 PROCESSO AMBIENTAL, NEGATIVO\t12\t1,69%\nRU\u00cdDO CR\u00cdTICO\t8\t1,12%\nRISCO ERGON\u00d4MICO\t5\t0,70%\n10030233 SEGURAN\u00c7A AMBIENTAL, EFICAZ\t3\t0,42%\nERGONOMIA, PREJUDICADA\t3\t0,42%\n10038363 SUPRIMENTO DE \u00c1GUA, INADEQUADO\t3\t0,42%\n\u00c1GUA CONTAMINADA\t1\t0,14%\nTOTAL\t712\t100,00%\nDE/RE\tQTD\tQTD %\n10025714 CAPACIDADE PARA EXECUTAR O\t658\t21,08%\nAUTOCUIDADO,POSITIVA\t\t\n10027290 PESO CORPORAL, ALTERADO\t409\t13,10%\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE, EFICAZ\t407\t13,04%\n10022954 PRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA, ALTERADA\t360\t11,53%\nRISCO DE PRESS\u00c3O ARTERIAL INST\u00c1VEL\t322\t10,31%\n10027300 SOBREPESO\t150\t4,80%\n10027647 PRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA, EFICAZ\t113\t3,62%\n10029873 INGEST\u00c3O DE L\u00cdQUIDOS, PREJUDICADA\t89\t2,85%\nDIABETES\t85\t2,72%\n10000477 ANSIEDADE\t79\t2,53%\nN\u00cdVEL DE GLICEMIA, ALTERADO\t58\t1,86%\n10000973 AUTOALIMENTA\u00c7\u00c3O, PREJUDICADA\t55\t1,76%\n10033685 N\u00cdVEL DE GLICEMIA, EFICAZ\t53\t1,70%\n10027226 SONO PREJUDICADO\t49\t1,57%\n10029621 CAPACIDADE PARA EXECUTAR O\t38\t1,22%\nCUIDADO,PREJUDICADA\t\t\nRISCO DE GLICEMIA, INST\u00c1VEL\t36\t1,15%\n10022642 PROCESSO MUSCULOESQUEL\u00c9TICO,\t21\t0,67%\nPREJUDICADO\t\t\n10032270 RISCO DE CAPACIDADE PARA EXECUTAR O\t19\t0,61%\nCUIDADO, PREJUDICADA\t\t\n10041296 RISCO DE COMPLICA\u00c7\u00c3O ASSOCIADA A\t13\t0,42%\nATEN\u00c7\u00c3O \u00c0 SA\u00daDE\t\t\nPERCEP\u00c7\u00c3O DE RISCO PREJUDICADA\t9\t0,29%\n10023410 D\u00c9FICIT DE AUTOCUIDADO\t8\t0,26%\n10035405 CAPACIDADE DO CUIDADOR PARA EXECUTAR O\t7\t0,22%\nCUIDADO, EFICAZ\t\t\n10015069 RISCO DE VOLUME DE L\u00cdQUIDOS, INSUFICIENTE\t6\t0,19%\n10041824 PRIVA\u00c7\u00c3O DO SONO\t6\t0,19%\n10032329 RISCO DE DEPRESS\u00c3O\t5\t0,16%\n10023391 VOLUME DE L\u00cdQUIDOS, PREJUDICADO\t4\t0,13%\n10029480 ACEITA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE,\t4\t0,13%\nPREJUDICADA\t\t\nD\u00c9FICIT DO AUTOCUIDADO\t4\t0,13%\n10000598 VOLUME DE L\u00cdQUIDOS, INSUFICIENTE\t4\t0,13%\nPROCESSO MUSCULOESQUEL\u00c9TICO, EFICAZ\t4\t0,13%\n10026951 RISCO DE VOLUME DE L\u00cdQUIDOS, PREJUDICADO\t3\t0,10%\n10035414 CAPACIDADE DO CUIDADOR PARA EXECUTAR O\t3\t0,10%\nCUIDADO, PREJUDICADA\t\t\n10027929 ESTRESSE, MELHORADO\t2\t0,06%\nMOVIMENTO CORPORAL PREJUDICADO\t2\t0,06%\n10035744 PROBLEMA DE RELACIONAMENTO\t2\t0,06%\n10023499 ACEITA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE\t2\t0,06%\n10039981 CONHECIMENTO DE FISIOTERAPIA\t1\t0,03%\nESTADO DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O, PREJUDICADO\t1\t0,03%\nDE/RE\tQTD\tQTD %\n10025746 CONDI\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL, PREJUDICADA\t1\t0,03%\n10000682 INGEST\u00c3O DE ALIMENTOS, EXCESSIVA\t1\t0,03%\n10035569 CONDI\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL, MELHORADA\t1\t0,03%\n10001120 ENFRENTAMENTO, PREJUDICADO\t1\t0,03%\n10040670 BOM HUMOR\t1\t0,03%\n10029744 ABUSO INFANTIL\t1\t0,03%\n10000918 MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE, PREJUDICADA\t1\t0,03%\nHIGIENE ORAL, PREJUDICADA\t1\t0,03%\n10022730 D\u00c9FICIT SENSORIAL\t1\t0,03%\n10027550 HIPERGLICEMIA\t1\t0,03%\n10022949 SISTEMA CARDIOVASCULAR, PREJUDICADO\t1\t0,03%\n10000669 PROCESSO DE PENSAMENTO, DISTORCIDO\t1\t0,03%\n10040160 SEDA\u00c7\u00c3O\t1\t0,03%\n10024723 CONHECIMENTO SOBRE PROCESSO DE\t1\t0,03%\nMUDAN\u00c7A DE COMPORTAMENTO\t\t\n10025297 EXPOSI\u00c7\u00c3O A CONTAMINA\u00c7\u00c3O\t1\t0,03%\n10027566 HIPOGLICEMIA\t1\t0,03%\nAUDI\u00c7\u00c3O P ARCIAL\t1\t0,03%\n10001219 MOBILIDADE, PREJUDICADA\t1\t0,03%\n10015122 RISCO DE QUEDA\t1\t0,03%\n10035077 PROCESSO CARD\u00cdACO, EFICAZ\t1\t0,03%\nHIGIENE ORAL, INEFICAZ\t1\t0,03%\n10027773 ESTRESSE DO CUIDADOR\t1\t0,03%\n10025968 CONHECIMENTO SOBRE A MEDICA\u00c7\u00c3O\t1\t0,03%\n10022635 CAPACIDADE PARA GERENCIAR O REGIME\t1\t0,03%\nMEDICAMENTOSO, PREJUDICADA\t\t\n10015114 RISCO DE INGEST\u00c3O DE ALIMENTOS, EXCESSIVA\t1\t0,03%\n10030171 ADES\u00c3O AO VOLUME DE L\u00cdQUIDOS\t1\t0,03%\n10029759 PROBLEMA DE CONTINUIDADE DO CUIDADO\t1\t0,03%\n10029272 CAPACIDADE PARA GERENCIAR O REGIME\t1\t0,03%\nMEDICAMENTOSO\t\t\n10028269 CAPACIDADE PARA AUTOCUIDADO COM\t1\t0,03%\nAPAR\u00caNCIA EXTERNA, EFICAZ\t\t\nACUIDADE AUDITIVA PREJUDICADA\t1\t0,03%\n10028586 ORIENTA\u00c7\u00c3O, MELHORADA\t1\t0,03%\nTOTAL\t3122\t\nDIAGN\u00d3STICO\nQTD QTD %\n10022043 COMPORTAMENTO DE ATIVIDADE F\u00cdSICA,PREJUDICADO\n10030185 ADES\u00c3O AO REGIME DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O\n10022920 COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE,PREJUDICADO\n10000735 COMPORTAMENTO DE BUSCA DE SA\u00daDE\n10022603 CAPACIDADE PARA GERENCIAR O REGIME DE EXERC\u00cdCIOS, PREJUDICADA\n10022247 ABUSO DE TABAGISMO\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE, EFICAZ\n10023452 CAPACIDADE PARA REALIZAR A MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE\n10030026 N\u00c3O ADES\u00c3O AO REGIME DE IMUNIZA\u00c7\u00c3O 10030163 ADES\u00c3O AO REGIME DE EXERC\u00cdCIOS 10040881 SATISFA\u00c7\u00c3O COM A ATEN\u00c7\u00c3O \u00c0 SA\u00daDE VIGIL\u00c2NCIA EM SA\u00daDE, PREJUDICADA\n10027929 ESTRESSE, MELHORADO\n10041381 DEPEND\u00caNCIA DE DROGAS\n10022425 ABUSO DE DROGAS\n10040945 RISCO DE QUALIDADE DE VIDA, NEGATIVA\n10025655 CAPACIDADE PARA REALIZAR O CUIDADO\n10041347 DEPEND\u00caNCIA DE \u00c1LCOOL\n10022234 ABUSO DE \u00c1LCOOL\n10040367 CAPACIDADE PARA EXECUTAR ATIVIDADE DE LAZER\n10015114 RISCO DE INGEST\u00c3O DE ALIMENTOS, EXCESSIVA ESTRESSE POR MUDAN\u00c7A DO AMBIENTE\n10023786 CONHECIMENTO SOBRE EXERC\u00cdCIOS\n10037224 RISCO DE CONDI\u00c7\u00c3O NUTRICIONAL, PREJUDICADA\n10022592 CAPACIDADE PARA GERENCIAR O REGIME DIET\u00c9TICO,PREJUDICADA\n10035595 CONHECIMENTO DE USO DE \u00c1LCOOL\n10029666 ABUSO\n10034789 ENFRENTAMENTO FAMILIAR, PREJUDICADO 10023013 RISCO DE NUTRI\u00c7\u00c3O DEFICIENTE\n10000902 CAPACIDADE FAMILIAR PARA GERENCIAR O\nREGIME,PREJUDICADA\nABANDONO DO TABAGISMO\n10021994 FALTA DE CONHECIMENTO SOBRE A DOEN\u00c7A 10000918 MANUTEN\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE, PREJUDICADA POL\u00cdTICA DE SA\u00daDE OCUPACIONAL E AMBIENTAL, EFICAZ 10023078 PROCESSO FAMILIAR, PREJUDICADO\n10029904 PROBLEMA DOMICILIAR\n10029480 ACEITA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE SA\u00daDE, PREJUDICADA\n980\t30,28%\n933\t28,83%\n588\t18,17%\n467\t14,43%\n84\t2,60%\n42\t1,30%\n26 0,80%\n22 0,68%\n20 0,62%\n11\t0,34%\n5\t0,15%\n5\t0,15%\n4\t0,12%\n4\t0,12%\n4\t0,12%\n3\t0,09%\n3\t0,09%\n3\t0,09%\n3\t0,09%\n3\t0,09%\n3\t0,09%\n2 0,06%\n2 0,06%\n2 0,06%\n2 0,06%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\n1\t0,03%\nDIAGN\u00d3STICO\tQTD\tQTD %\n10041283 COMPLICA\u00c7\u00c3O ASSOCIADA \u00c0 ATEN\u00c7\u00c3O \u00c0 SA\u00daDE\t1\t0,03%\n10035613 CONHECIMENTO DE USO DE DROGA\t1\t0,03%\n10035744 PROBLEMA DE RELACIONAMENTO\t1\t0,03%\nTOTAL\t3236\t100,00%\n4.\tEstat\u00edsticas Descritivas\n4.1.\tBoxplot - Idade por sexo\n4.2.\tEstat\u00edsticas Descritivas - Idade por sexo\nFeminino\nMasculino\nM\u00e9dia\t42,74\nMediana\t42\nModa\t34\nAmplitude\t44\nM\u00ednimo\t21\nM\u00e1ximo\t65\nM\u00e9dia\t48,16\nMediana\t51\nModa\t53\nAmplitude\t59\nM\u00ednimo\t21\nM\u00e1ximo\t80\n5.\tTeste Qui-Quadrado de Pearson\n5.1.\tDimens\u00e3o Ambiente\nResumo de processamento de casos\n\tCasos\t\t\t\t\t\n\tV\u00e1lidos\t\tOmissos\t\tTotal\t\n\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\nDE/RE * ENFERMEIRO\t610\t100,00%\t0\t0,00%\t610\t100,00%\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada DE/RE * ENFERMEIRO\n\t\t\tENFERMEIRO\t\t\tTotal\n\t\t\tAvaliador 1\tAvaliador 2\t\t\n\t\tContagem\t81\t\t47\t128\n\t10025245 RISCO DE\tContagem Esperada\t37,1\t\t90,9\t128,0\n\tEXPOSI\u00c7\u00c3O A\t% em DE/RE\t63,3%\t\t36,7%\t100,0%\n\tCONTAMINA\u00c7\u00c3O\t% em ENFERMEIRO\t45,8%\t\t10,9%\t21,0%\n\t\t% do Total\t13,3%\t\t7,7%\t21,0%\n\t\tContagem\t58\t\t220\t278\nDE/RE\t\tContagem Esperada\t80,7\t\t197,3\t278,0\n\tRUIDO de aten\u00e7\u00e3o (ACIMA NA E ABAIXO LT\t% em DE/RE\t20,9%\t\t79,1%\t100,0%\n\t\t\t\t\t\t\n\t\t% em ENFERMEIRO\t32,8%\t\t50,8%\t45,6%\n\t\t% do Total\t9,5%\t\t36,1%\t45,6%\n\t\tContagem\t38\t\t166\t204\n\t\tContagem Esperada\t59,2\t\t144,8\t204,0\n\tRUIDO IRRELEVANTE - ABAIXO DO N A\t% em DE/RE\t18,6%\t\t81,4%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t21,5%\t\t38,3%\t33,4%\n\t\t% do Total\t6,2%\t\t27,2%\t33,4%\n\t\tContagem\t177\t\t433\t610\n\t\tContagem Esperada\t177,0\t\t433,0\t610,0\nTotal\t\t% em DE/RE\t29,0%\t\t71,0%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t100,0%\t\t100,0%\t100,0%\n\t\t% do Total\t29,0%\t\t71,0%\t100,0%\nTestes qui-quadrado\n\tValor\tgl\tSignific\u00e2ncia Assint\u00f3tica (Bilateral)\nQui-quadrado de Pearson\t92,625\t2\t0,000\n5.2.\tDimens\u00e3o Exposi\u00e7\u00e3o\nResumo de processamento de casos\n\tCasos\t\t\t\t\t\n\tV\u00e1lidos\t\tOmissos\t\tTotal\t\n\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\nDE/RE * ENFERMEIRO\t2419\t100,00%\t0\t0,00%\t2419\t100,00%\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada DE/RE * ENFERMEIRO\n\t\t\tENFERMEIRO\t\tTotal\n\t\t\tAvaliador 1\tAvaliador 2\t\n\t\tContagem\t107\t253\t360\n\t\tContagem Esperada\t132,9\t227,1\t360,0\n\t10022954 PRESS\u00c3O SANGU\u00cdNEA AT TERADA\t% em DE/RE\t29,7%\t70,3%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t12,0%\t16,6%\t14,9%\n\t\t% do Total\t4,4%\t10,5%\t14,9%\n\t\tContagem\t490\t168\t658\n\t10025714 CAPACIDADE PARA\tContagem Esperada\t242,9\t415,1\t658,0\n\tEXECUTARO\t% em DE/RE\t74,5%\t25,5%\t100,0%\n\tAUTOCUIDADO,POSITIVA\t% em ENFERMEIRO\t54,9%\t11,0%\t27,2%\n\t\t% do Total\t20,3%\t6,9%\t27,2%\n\t\tContagem\t128\t281\t409\n\t\tContagem Esperada\t151,0\t258,0\t409,0\n\t10027290 PESO CORPORAT, ATTERADO\t% em DE/RE\t31,3%\t68,7%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t14,3%\t18,4%\t16,9%\n\t\t% do Total\t5,3%\t11,6%\t16,9%\n\t\tContagem\t41\t109\t150\n\t\tContagem Esperada\t55,4\t94,6\t150,0\nDE/RE\t10027300 SOBREPESO\t% em DE/RE\t27,3%\t72,7%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t4,6%\t7,1%\t6,2%\n\t\t% do Total\t1,7%\t4,5%\t6,2%\n\t\tContagem\t19\t94\t113\n\t\tContagem Esperada\t41,7\t71,3\t113,0\n\t10027647 PRESS\u00c3O S A NGU\u00cdNE. A EFIC A Z\t% em DE/RE\t16,8%\t83,2%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t2,1%\t6,2%\t4,7%\n\t\t% do Total\t,8%\t3,9%\t4,7%\n\t\tContagem\t51\t356\t407\n\t\tContagem Esperada\t150,2\t256,8\t407,0\n\tRECUPERA\u00c7\u00c3O DO ESTADO\t% em DE/RE\t12,5%\t87,5%\t100,0%\n\tDE SA\u00daDE EFICAZ\t\t\t\t\n\t\t% em ENFERMEIRO\t5,7%\t23,3%\t16,8%\n\t\t% do Total\t2,1%\t14,7%\t16,8%\n\t\tContagem\t57\t265\t322\n\t\tContagem Esperada\t118,9\t203,1\t322,0\n\tRISCO DE PRESS\u00c3O ARTERIAT INST\u00c1VET,\t% em DE/RE\t17,7%\t82,3%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t6,4%\t17,4%\t13,3%\n\t\t% do Total\t2,4%\t11,0%\t13,3%\n\t\tContagem\t893\t1526\t2419\n\t\tContagem Esperada\t893,0\t1526,0\t2419,0\nTotal\t\t% em DE/RE\t36,9%\t63,1%\t100,0%\n\t\t% em ENFERMEIRO\t100,0%\t100,0%\t100,0%\n\t\t% do Total\t36,9%\t63,1%\t100,0%\nTestes qui-quadrado\n\tValor\tgl\tSignific\u00e2ncia Assint\u00f3tica (Bilateral)\nQui-quadrado de Pearson\t592,476\t6\t0,000\n5.3.\tDimens\u00e3o Promo\u00e7\u00e3o\nResumo de processamento de casos\n\tCasos\t\t\t\t\t\n\tV\u00e1lidos\t\tOmissos\t\tTotal\t\n\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\tN\tPorcentagem\nDE/RE * ENFERMEIRO\t2968\t100,00%\t0\t0,00%\t2968\t100,00%\nTabula\u00e7\u00e3o cruzada DE/RE * ENFERMEIRO\n\t\tENFERMEIRO\t\t\t\n\t\tAvaliador 1\tAvaliador 2\t\tTotal\n\tContagem\t149\t\t318\t467\n10000735\tContagem Esperada\t122,1\t\t344,9\t467,0\nCOMPORTAMENTO DE\t% em DE/RE\t31,9%\t\t68,1%\t100,0%\nBUSCA DE SA\u00daDE\t% em ENFERMEIRO\t19,2%\t\t14,5%\t15,7%\n\t% do Total\t5,0%\t\t10,7%\t15,7%\n\tContagem\t232\t\t748\t980\n10022043\tContagem Esperada\t256,2\t\t723,8\t980,0\nCOMPORTAMENTO DE\t% em DE/RE\t23,7%\t\t76,3%\t100,0%\nATIVIDADE\t\t\t\t\t\nF\u00cdSICA,PREJUDICADO\t% em ENFERMEIRO\t29,9%\t\t34,1%\t33,0%\nDE/RE\t% do Total\t7,8%\t\t25,2%\t33,0%\n\tContagem\t130\t\t458\t588\n10022920\tContagem Esperada\t153,7\t\t434,3\t588,0\nCOMPORTAMENTO DE\t% em DE/RE\t22,1%\t\t77,9%\t100,0%\nBUSCA DE\t\t\t\t\t\nSA\u00daDE,PREJUDICADO\t% em ENFERMEIRO\t16,8%\t\t20,9%\t19,8%\n\t% do Total\t4,4%\t\t15,4%\t19,8%\n\tContagem\t265\t\t668\t933\n\tContagem Esperada\t243,9\t\t689,1\t933,0\n10030185 ADESAO AO\t% em DE/RE\t28,4%\t\t71,6%\t100,0%\nREGIME DE IMT TNIZArAO\t\t\t\t\t\n\t% em ENFERMEIRO\t34,1%\t\t30,5%\t31,4%\n\t% do Total\t8,9%\t\t22,5%\t31,4%\n\tContagem\t776\t\t2192\t2968\n\tContagem Esperada\t776,0\t\t2192,0\t2968,0\nTotal\t% em DE/RE\t26,1%\t\t73,9%\t100,0%\n\t% em ENFERMEIRO\t100,0%\t\t100,0%\t100,0%\n\t% do Total\t26,1%\t\t73,9%\t100,0%\nTestes qui-quadrado\n\tValor\tgl\tSignificancia Assint\u00f3tica (Bilateral)\nQui-quadrado de Pearson\t18,550\t3\t0,000\n6. Conclus\u00e3o\n6.1.\tDimens\u00e3o Ambiente\no\nA sa\u00edda do SPSS nos informa que o valor de x era de 92, 625 e que os graus de liberdade nos quais ele foi baseado foram 2 e que ele era significativo com p&lt;\n0, 0001. Desta forma, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE realizado para a dimens\u00e3o ambiente, X2 = 92, 625, (p &lt;0, 0001).\n6.2.\tDimens\u00e3o Exposi\u00e7\u00e3o\no\nA sa\u00edda do SPSS nos informa que o valor de x era de 592,48 e que os graus de liberdade nos quais ele foi baseado foram 6 e que ele era significativo com p&lt;\n0, 0001. Desta forma, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE realizado para a dimens\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o, T\u20192 = 592, 48, (p &lt;0, 0001).\n6.3.\tDimens\u00e3o Promo\u00e7\u00e3o\no\nA sa\u00edda do SPSS nos informa que o valor de x era de 18,55 e que os graus de liberdade nos quais ele foi baseado foram 3 e que ele era significativo com p&lt;\n0, 0001. Desta forma, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre o enfermeiro avaliador e o tipo de DE/RE realizado para a dimens\u00e3o promo\u00e7\u00e3o, T\u20192 = 18, 55, (p &lt;0, 0001).\nANEXO 3 - PARECER CONSUBSTANCIADO DO CEP\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DA UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - CEP/FS-UNB\n\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.601.159\ndos leitores. Quanto \u00e0s poss\u00edveis limita\u00e7\u00f5es, citamos a inexist\u00eancia de estudos similares, a participa\u00e7\u00e3o de peritos pode se tornar limitada, a valida\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica depende dos objetivos da gest\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o requerida e a dificuldade de profissionais em diagnosticar e tratar os problemas de enfermagem\u201d.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese, a pesquisadora afirma: \u201cDiante do exposto, temos como quest\u00f5es norteadoras: os enunciados de diagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem apresentados na proposta do subconjunto terminol\u00f3gico da CIPE\u00ae para Enfermagem Ecol\u00f3gica e Ocupacional s\u00e3o conceitos inclu\u00eddos na CIPE\u00ae 2013? Os enunciados apresentados na proposta desse subconjunto terminol\u00f3gico representam a pr\u00e1tica de enfermeiros do trabalho? \u00c9 poss\u00edvel estruturar o subconjunto de afirmativas, baseando-se na Teoria do Tornar-se Humano?\".\nConsta no projeto detalhado que: \u201co presente estudo vincula-se ao Centro para Pesquisa e Desenvolvimento da CIPE\u00ae da Universidade Federal da Para\u00edba, e \u00e0 pesquisa intitulada \u201cDiagn\u00f3sticos, resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem para o cuidado ecol\u00f3gico e ocupacional\", apresentada em 2012, para obten\u00e7\u00e3o da titula\u00e7\u00e3o de Mestre pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade de Bras\u00edlia\u201d.\nObjetivo da Pesquisa:\nSegundo a pesquisadora, os objetivos s\u00e3o:\nObjetivo Prim\u00e1rio:\n\u201cValidar uma proposta de subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae na \u00e1rea de Enfermagem em Sa\u00fade Ambiental e Sa\u00fade do Trabalhador\u201d.\nObjetivo Secund\u00e1rio:\nEstruturar o subconjunto terminol\u00f3gico para a assist\u00eancia de enfermagem do trabalho, com base te\u00f3rica; -Analisar a pertin\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos/ resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem resultantes da aplica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica nas consultas de enfermeiros do trabalho; - Reestruturar os enunciados de enfermagem validados, de acordo com a Teoria de Tornar-se Humano\u201d.\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Riscos e Benef\u00edcios:\nEm rela\u00e7\u00e3o aos riscos, a pesquisadora afirma: \u201cOs riscos decorrentes de sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa s\u00e3o relacionados a ergonomia, ru\u00eddos e luminosidade do ambiente. Para tanto, o pesquisador aplicar\u00e1 instrumento de estudo em ambiente iluminado e arejado e sem ru\u00eddos, considerando as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas adequadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no estudo\u201d.\nOs benef\u00edcios identificados pela pesquisadora s\u00e3o: \u201cSe voc\u00ea aceitar participar, estar\u00e1 contribuindo para o desenvolvimento da pr\u00e1tica da Enfermagem Ambiental e Ocupacional, al\u00e9m de fornecer\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DA UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - CEP/FS-UNB\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.601.159\nsubs\u00eddios para o aprimoramento da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem - CIPE\u00ae\".\nComent\u00e1rios e Considera\u00e7\u00f5es sobre a Pesquisa:\nTrata-se de quinta vers\u00e3o de projeto de doutorado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da aluna Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins, realizado sob orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Ivone Kamada e coorienta\u00e7\u00e3o da Profa. Maria Miriam Lima da N\u00f3brega, que \u00e9 docente da Universidade Federal da Para\u00edba. De acordo com a pesquisadora, a amostra ser\u00e1 de conveni\u00eancia e \u201co processo de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica ocorrer\u00e1 nas consultas de enfermeiros do trabalho de uma unidade da ind\u00fastria qu\u00edmica (petr\u00f3leo)\u201d. A Petrobras \u00e9 identificada como institui\u00e7\u00e3o coparticipante. O cronograma de execu\u00e7\u00e3o apresentado na PB prev\u00ea realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa no per\u00edodo de 1/8/2016 a 30/6/2019. O valor total do or\u00e7amento financeiro descrito na PB \u00e9 de R$ 56.300,00, que ser\u00e3o custeados peia pr\u00f3pria pesquisadora.\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre os Termos de apresenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria:\nDocumentos apresentados e analisados para emiss\u00e3o deste parecer:\n1)\tInforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do projeto: LPB INFORMA\u00c7\u00d5ES- B\u00c1SICAS DO_PROJETO 598402.pdf\". postado em 11/6/2016\n2)\tFolha de rosto assinada pela diretora da FS/UnB, Maria F\u00e1tima de Sousa: \u201cfolhaderostonova.pdf\u201d, postado em 2/1/2016\n3)\tProjeto detalhado: \u201cprojeto.doc\", postado em 3/5/2016\n4)\tPlanilha or\u00e7ament\u00e1ria no valor de R$ 56.300,00: \u201cORCAME00.PDF\u201d, postado em 19/2/2016\n5)\tCurr\u00edculo Lattes dos pesquisadores Maria Miriam Lima da N\u00f3brega, Lilian Monteiro Ferrari Viterbo, Ivone Kamada e Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins: \u201ccurriculomiriam.pdf\", \u201ccurriculolilian.pdf'', \u201ccurriculoivone.pdf\", \u201ccurriculoglauce.pdf\", postados em 2/1/2016\n6)\tTermo de responsabilidade e compromisso do pesquisador respons\u00e1vel: \u201clermoresponsabilidade.jpeg\u201d, postado em 2/1/2016\n7)\tCarta de encaminhamento de projeto ao CEP assinada pela pesquisadora respons\u00e1vel e pela orientadora: \u201cencaminhamento.jpeg\u201d, postado em 2/1/2016\n8)\tTermo de concord\u00e2ncia e participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o coparticipante, com assinatura, mas sem carimbo da \u201cGerente de Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Sa\u00fade\" da \"Petrobras - Unidade de Opera\u00e7\u00f5es de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Bahia (UO-BA)\u201d. Renata Sarmento Peixoto Medeiros, postado em 18/10/2015\n9)\tTermo de Consentimento Livre e Esclarecido: \u201cconsensual.docx\" e \u201ctcleclinica.docx\", postados em 3/5/2016 e 17/5/16, respectivamente\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DA UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - CEP/FS-UNB\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.601.159\n10)\tCarta para encaminhamento de pend\u00eancias: \u201cCARTARESPOSTAjunho.docx\", postado em 11/6/2016\nRecomenda\u00e7\u00f5es:\nN\u00e3o se aplica.\nConclus\u00f5es ou Pend\u00eancias e Lista de Inadequa\u00e7\u00f5es:\nAn\u00e1lise das respostas \u00e0s pend\u00eancias apontadas no parecer ns 1.579.718:\n1) Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o descritos na PB s\u00e3o praticamente os mesmos da vers\u00e3o anterior, ou seja, a pesquisadora n\u00e3o fez a altera\u00e7\u00e3o requerida. Solicita-se acrescentar os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o PARA A SELE\u00c7\u00c3O DOS \u201cENFERMEIROS PERITOS\u201d E DOS \u201cENFERMEIROS DO TRABALHO\" na Plataforma Brasil, conforme consta na p\u00e1gina 8 do projeto detalhado.\nRESPOSTA: P\u00e1g. 8, 1s par\u00e1grafo, documento: projeto detalhado/Material e M\u00e9todos. Os peritos participantes do estudo ser\u00e3o selecionados no servi\u00e7o colaborador, dentre os enfermeiros do trabalho com experi\u00eancia em sistematiza\u00e7\u00e3o da enfermagem do trabalho, com t\u00edtulo de especializa\u00e7\u00e3o, mestrado e/ou doutorado nas \u00e1reas de Enfermagem, Enfermagem do Trabalho e/ou Sa\u00fade do Trabalhador. P\u00e1g. 8, 3e par\u00e1grafo, documento: projeto detalhado/Material e M\u00e9todos. O processo de valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica ocorrer\u00e1 nas consultas de enfermeiros do trabalho, com participa\u00e7\u00e3o dos mesmos atrav\u00e9s da assinatura do TCLE (conforme ap\u00eandice D), selecionados dentre aqueles enfermeiros assistenciais que realizaram capacita\u00e7\u00e3o em CIPE\u00ae programado pela pesquisadora e que n\u00e3o participaram da valida\u00e7\u00e3o consensual: todos de uma unidade da ind\u00fastria qu\u00edmica (petr\u00f3leo), nas quais ser\u00e1 usado instrumento eletr\u00f4nico, o FormSUS/Datasus, de acesso restrito e utilizado pela institui\u00e7\u00e3o para organizar a assist\u00eancia de enfermagem, conforme ficha de sistematiza\u00e7\u00e3o de enfermagem do trabalho, no ap\u00eandice E. Cabe ressaltar, que os peritos participantes do estudo e enfermeiros do trabalho assistenciais n\u00e3o selecionados de acordo com os crit\u00e9rios elencados acima, ser\u00e3o exclu\u00eddos do estudo.\nAN\u00c1LISE: A pesquisadora acrescentou os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o para a sele\u00e7\u00e3o dos \u201cenfermeiros peritos\u201d e dos \u201cenfermeiros do trabalho\" na Plataforma Brasil. PEND\u00caNCIA ATENDIDA.\nN\u00e3o h\u00e1 \u00f3bices \u00e9ticos para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais a crit\u00e9rio do CEP:\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 CNS, itens X.1.- 3.b. e Xl.2.d, os pesquisadores respons\u00e1veis dever\u00e3o apresentar relat\u00f3rios parcial semestral e final do projeto de pesquisa, contados a partir da\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DA UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - CEP/FS-UNB\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.601.159\ndata de aprova\u00e7\u00e3o do protocolo de pesquisa.\nEste parecer foi elaborado baseado nos documentos abaixo relacionados:\nTipo Documento\tArquivo\tPostagem\tAutor\tSitua\u00e7\u00e3o\nInforma\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas do Proieto\tPB INFORMA\u00c7\u00d5ES BASICAS DO P ROJETO 598402.pdf\t11/06/2016 09:47:39\t\tAceito\nProjeto Detalhado / Brochura Investiaador\tprojeto1106.doc\t11/06/2016 09:46:18\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nProjeto Detalhado / Brochura Investiaador\tCARTARESPOSTAjunho.docx\t11/06/2016 09:45:38\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nRecurso Anexado oelo Pesquisador\tCARTARESPOSTAmaio.docx\t17/05/2016 21:55:08\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nTCLE / Termos de Assentimento / Justificativa de Aus\u00eancia\ttcleclinica.docx\t17/05/2016 21:54:34\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nRecurso Anexado pelo Pesquisador\tcartaresmaio.docx\t03/05/2016 14:38:17\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nTCLE / Termos de Assentimento / Justificativa de Aus\u00eancia\tconsensual.docx\t03/05/2016 14:33:27\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nRecurso Anexado pelo Pesquisador\tCARTARESPOSTA.docx\t09/04/2016 19:44:28\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nCronograma\tcronograma0804.docx\t08/04/2016 08:08:35\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOr\u00e7amento\tORCAME00.PDF\t19/02/2016 11:32:24\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nFolha de Rosto\tfolhaderostonova.pdf\t02/01/2016 11:49:56\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOutros\tcurriculomiriam.pdf\t02/01/2016 11:28:26\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOutros\tcurriculolilian.pdf\t02/01/2016 11:27:48\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOutros\tcurrlculoivone.pdf\t02/01/2016 11:27:16\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOutros\tcurriculoglauce.pdf\t02/01/2016 11:26:34\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Pesquisadores\ttermoresponsabilidade.jpeg\t02/01/2016 11:18:24\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Pesquisadores\tencaminhamento.jpeg\t02/01/2016 11:16:44\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.601.159\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE DA UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - CEP/FS-UNB\nCronograma\tcronogramapagel .jpeg\t02/01/2016 11:15:06\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Pesquisadores\tcartaencaminhprojeto.doc\t18/10/2015 23:42:07\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Pesquisadores\tTermoRespCompromPesq.doc\t18/10/2015 23:39:53\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nDeclara\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00e3o e Infraestrutura\tPetrobras.pdf\t18/10/2015 23:38:19\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nOr\u00e7amento\tOr\u00e7amento.docx\t18/10/2015 23:35:39\tGlauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins\tAceito\nSitua\u00e7\u00e3o do Parecer:\nAprovado\nNecessita Aprecia\u00e7\u00e3o da CONEP:\nN\u00e3o\nBRASILIA, 21 de Junho de 2016\nAssinado por: Keila Elizabeth Fontana (Coordenador)\nEndere\u00e7o: Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade - Campus Darcy Ribeiro Bairro: Asa Norte\tCEP: 70.910-900\nUF: DF\tMunic\u00edpio: BRASILIA\nTelefone: (61)3107-1947\nE-mail: cepfsunb@gmail.com\nP\u00e1gina 06 de 06\nAP\u00caNDICES\nAP\u00caNDICE A - DIRECIONADO AOS ENFERMEIROS ENVOLVIDOS NO PROCESSO DE VALIDA\u00c7\u00c3O POR CONSENSO\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido - TCLE\nConvidamos o (a) Senhor (a) a participar do projeto de pesquisa Subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a Enfermagem Ecol\u00f3gica e Ocupacional - (Valida\u00e7\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para Enfermagem Ambiental e Ocupacional - CIPET\u00ae), sob a responsabilidade do pesquisador Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins, orientador (a) Ivone Kamada e Co-orientadora (a) Maria Miriam Lima da N\u00f3brega. O projeto ter\u00e1 como produto, um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para o cuidado ambiental e ocupacional, estruturado conforme a Teoria de Tornar-se Humano, cuja apresenta\u00e7\u00e3o final dever\u00e1 contemplar aparato cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para sua utiliza\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e compreens\u00e3o dos leitores.\nO objetivo desta pesquisa \u00e9 constituir um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae na \u00e1rea de Enfermagem em Sa\u00fade Ambiental e Sa\u00fade do Trabalhador.\nO (a) senhor (a) receber\u00e1 todos os esclarecimentos necess\u00e1rios antes e no decorrer da pesquisa e lhe asseguramos que seu nome n\u00e3o aparecer\u00e1 sendo mantido o mais rigoroso sigilo pela omiss\u00e3o total de quaisquer informa\u00e7\u00f5es que permitam identific\u00e1-lo (a).\nA sua participa\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 por meio de sua presen\u00e7a em todos os encontros, previstos para ocorrerem de 2 a 3 semanas com dura\u00e7\u00e3o de 8 horas, convocados pelo pesquisador, para valida\u00e7\u00e3o consensual do conte\u00fado atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de conceitos diagn\u00f3sticos/ resultados de enfermagem quanto \u00e0 pertin\u00eancia, relev\u00e2ncia e prioridade; e para as interven\u00e7\u00f5es somente ser\u00e1 avaliada a pertin\u00eancia. Ao final dos encontros ser\u00e1 estruturado o subconjunto terminol\u00f3gico para valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, considerando a abordagem te\u00f3rica adotada.\nOs riscos decorrentes de sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa s\u00e3o relacionados a ergonomia, ru\u00eddos e luminosidade do ambiente. Para tanto, o pesquisador aplicar\u00e1 instrumento de estudo em ambiente iluminado e arejado e sem ru\u00eddos, considerando as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas adequadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no estudo. Quanto aos benef\u00edcios, se voc\u00ea aceitar participar, estar\u00e1 contribuindo para o desenvolvimento da pr\u00e1tica da Enfermagem Ambiental e Ocupacional, al\u00e9m de fornecer subs\u00eddios para o aprimoramento da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem - CIPE\u00ae.\nO (a) Senhor (a) pode se recusar a participar dos encontros e da discuss\u00e3o para valida\u00e7\u00e3o consensual por qualquer motivo e em qualquer momento, sem nenhum preju\u00edzo. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, sem pagamento de honor\u00e1rios devido a sua colabora\u00e7\u00e3o.\nTodas as despesas que voc\u00ea tiver relacionadas diretamente ao projeto de pesquisa (tais como, passagem para o local da pesquisa, alimenta\u00e7\u00e3o no local da pesquisa ou exames para realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa) ser\u00e3o cobertas pelo pesquisador respons\u00e1vel ou colaboradores.\nCaso haja algum dano direto ou indireto decorrente de sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, voc\u00ea poder\u00e1 ser indenizado, obedecendo-se as disposi\u00e7\u00f5es legais vigentes no Brasil.\nOs resultados da pesquisa ser\u00e3o divulgados na Universidade de Bras\u00edlia, em conjunto com a institui\u00e7\u00e3o coparticipante podendo ser publicados posteriormente. Os dados e materiais ser\u00e3o utilizados somente para esta pesquisa e ficar\u00e3o sob a guarda do pesquisador por um per\u00edodo de cinco anos, ap\u00f3s isso ser\u00e3o destru\u00eddos.\nSe o(a) Senhor(a) tiver qualquer d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, por favor telefone para: Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins, celular (61) 82325700 ou pelo e-mail: glauce.ideiao@gmail.com.\nEste projeto foi Aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (CEP/FS) da Universidade de Bras\u00edlia. O CEP \u00e9 composto por profissionais de\ndiferentes \u00e1reas cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 defender os interesses dos participantes da pesquisa em sua integridade e dignidade e contribuir no desenvolvimento da pesquisa dentro de padr\u00f5es \u00e9ticos. As d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assinatura do TCLE ou os direitos do participante da pesquisa podem ser esclarecidas pelo telefone (61) 3107-1947 ou do e-mail cepfs@unb.br ou cepfsunb@gmail.com, hor\u00e1rio de atendimento de 10h00minhs as 12h00minhs e de 13h30minhs as 15h30minhs, de segunda a sexta-feira. O CEP/FS se localiza na Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Campus Universit\u00e1rio Darcy Ribeiro, Universidade de Bras\u00edlia, Asa Norte.\nEste documento foi elaborado em duas vias, uma ficar\u00e1 com o pesquisador respons\u00e1vel e a outra com o Senhor (a).\nNome / assinatura\nPesquisador Respons\u00e1vel Nome e assinatura\nBras\u00edlia,_____de________________de_____________.\nClasse te\u00f3rica\tFocalizando o Ambiente no Cuidado Referem-se aos fatores ambientais pass\u00edveis de serem mediados pela enfermagem\t\t\t\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tVari\u00e1veis\tPertin\u00eancia\t\tRelev\u00e2ncia\t\tPrioridade\t\n\tDC\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\n1003235 5\tRisco de Agravo Ambiental\t\t\t\t\t\t\nNovo\tErgonomia, eficaz\t\t\t\t\t\t\nClasse te\u00f3rica\tExposi\u00e7\u00e3o humana a riscos ambientais e ocupacionais Trata dos efeitos biopsicossociais e espirituais do indiv\u00edduo e coletividade\t\t\t\t\t\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tVari\u00e1veis\tPertin\u00eancia\t\tRelev\u00e2ncia\t\tPrioridade\t\n\tDC\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\n10022027\tAdap\u00e2\u00e7s\u00f5? Pi prejudicad a\tA\tejudica dapta\u00e7\u00e3\tda o, Preju\tdicada\t\t\t\nNovo\tBurnout (esgotamen to)\t\t\t\t\t\t\nClasse te\u00f3rica\tPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e Qua Aborda os principais fatores determinante\t\t\t\tidade d s e cond\te Vida icionantes de sa\u00fade\t\nC\u00f3digo CIPE\u00ae\tVari\u00e1veis\tPertin\u00eancia\t\tRelev\u00e2ncia\t\tPrioridade\t\n\tDC\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\n1003885 8\tAbandono de tabagismo\t\t\t\t\t\t\nNovo\tAss\u00e9dio moral\t\t\t\t\t\t\nAP\u00caNDICE C - DIRECIONADO AOS ENFERMEIROS DO TRABALHO ENVOLVIDOS NO PROCESSO DE VALIDA\u00c7\u00c3O CL\u00cdNICA\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido - TCLE\nConvidamos o (a) Senhor (a) a participar do projeto de pesquisa Subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para a Enfermagem Ecol\u00f3gica e Ocupacional - (Valida\u00e7\u00e3o da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para Enfermagem Ambiental e Ocupacional - CIPET\u00ae), sob a responsabilidade do pesquisador Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins, orientador (a) Ivone Kamada e Co-orientadora (a) Maria Miriam Lima da N\u00f3brega. O projeto ter\u00e1 como produto, um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae para o cuidado ambiental e ocupacional, estruturado conforme a Teoria de Tornar-se Humano, cuja apresenta\u00e7\u00e3o final dever\u00e1 contemplar aparato cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para sua utiliza\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e compreens\u00e3o dos leitores.\nO objetivo desta pesquisa \u00e9 constituir um subconjunto terminol\u00f3gico CIPE\u00ae na \u00e1rea de Enfermagem em Sa\u00fade Ambiental e Sa\u00fade do Trabalhador.\nO (a) senhor (a) receber\u00e1 todos os esclarecimentos necess\u00e1rios antes e no decorrer da pesquisa e lhe asseguramos que seu nome n\u00e3o aparecer\u00e1 sendo mantido o mais rigoroso sigilo pela omiss\u00e3o total de quaisquer informa\u00e7\u00f5es que permitam identific\u00e1-lo (a).\nA sua participa\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 por meio de sua presen\u00e7a nas capacita\u00e7\u00f5es em servi\u00e7o, na empresa coparticipante, programadas pela pesquisadora sobre CIPE\u00ae, em pelo menos dois eventos de carga hor\u00e1ria de no m\u00ednimo 8h, como tamb\u00e9m que atuem como membro da equipe assistencial da institui\u00e7\u00e3o coparticipante, pois a valida\u00e7\u00e3o cl\u00ednica se dar\u00e1 durante as consultas do enfermeiro do trabalho, nas quais os trabalhadores ser\u00e3o avaliados quanto aos diagn\u00f3sticos/ resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem. Vale ressaltar, que ser\u00e1 oferecida listagem de diagn\u00f3sticos;/ resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem correspondentes para que o enfermeiro do trabalho assinale de acordo com seu racioc\u00ednio e expertise no \u00e2mbito da Enfermagem Ambiental e Ocupacional quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do paciente, al\u00e9m de ser poss\u00edvel sugerir e acrescentar outros termos diagn\u00f3sticos/ resultados e interven\u00e7\u00f5es de enfermagem.\nOs riscos decorrentes de sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa s\u00e3o relacionados a ergonomia, ru\u00eddos e luminosidade do ambiente. Para tanto, o pesquisador realizar\u00e1 capacita\u00e7\u00f5es em ambiente iluminado e arejado e sem ru\u00eddos, considerando as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas adequadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no estudo, como tamb\u00e9m nas salas nos consult\u00f3rios de enfermagem. Quanto aos benef\u00edcios, se voc\u00ea aceitar participar, estar\u00e1 contribuindo para o desenvolvimento da pr\u00e1tica da Enfermagem Ambiental e Ocupacional, al\u00e9m de fornecer subs\u00eddios para o aprimoramento da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para a Pr\u00e1tica de Enfermagem - CIPE\u00ae.\nO (a) Senhor (a) pode se recusar a participar das capacita\u00e7\u00f5es programadas e do processo de avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica por meio das consultas de enfermeiros do trabalho, podendo desistir de participar da pesquisa em qualquer momento sem nenhum preju\u00edzo para o(a) senhor(a). Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 pagamento por sua colabora\u00e7\u00e3o.\nTodas as despesas que voc\u00ea tiver relacionadas diretamente ao projeto de pesquisa (tais como, passagem para capacita\u00e7\u00f5es e alimenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o cobertas pelo pesquisador respons\u00e1vel ou colaboradores, al\u00e9m de despesas inerentes ao per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o de consultas de enfermagem, ser\u00e3o cobertas pela institui\u00e7\u00e3o coparticipante e colaboradores).\nCaso haja algum dano direto ou indireto decorrente de sua participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, voc\u00ea poder\u00e1 ser indenizado, obedecendo-se as disposi\u00e7\u00f5es legais vigentes no Brasil.\nOs resultados da pesquisa ser\u00e3o divulgados na Universidade de Bras\u00edlia, em conjunto com a institui\u00e7\u00e3o coparticipante podendo ser publicados posteriormente. Os dados e materiais ser\u00e3o utilizados somente para esta pesquisa e ficar\u00e3o sob a guarda do pesquisador por um per\u00edodo de cinco anos, ap\u00f3s isso ser\u00e3o destru\u00eddos.\nSe o(a) Senhor(a) tiver qualquer d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, por favor telefone para: Glauce Ara\u00fajo Idei\u00e3o Lins, celular (61) 82325700 ou pelo e-mail: glauce.ideiao@gmail.com.\nEste projeto foi Aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (CEP/FS) da Universidade de Bras\u00edlia. O CEP \u00e9 composto por profissionais de diferentes \u00e1reas cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 defender os interesses dos participantes da pesquisa em sua integridade e dignidade e contribuir no desenvolvimento da pesquisa dentro de padr\u00f5es \u00e9ticos. As d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assinatura do TCLE ou os direitos do participante da pesquisa podem ser esclarecidas pelo telefone (61) 3107-1947 ou do e-mail cepfs@unb.br ou cepfsunb@gmail.com, hor\u00e1rio de atendimento de 10h00minhs as 12h00minhs e de 13h30minhs as 15h30minhs, de segunda a sexta-feira. O CEP/FS se localiza na Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Campus Universit\u00e1rio Darcy Ribeiro, Universidade de Bras\u00edlia, Asa Norte.\nEste documento foi elaborado em duas vias, uma ficar\u00e1 com o pesquisador respons\u00e1vel e a outra com o Senhor (a).\nNome / assinatura\nPesquisador Respons\u00e1vel Nome e assinatura\nBras\u00edlia,_____de________________de_____________."}]}}}