{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05648"}, {"@name": "filename", "#text": "10017_000594717.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n \n\n \n \n\n \n \n \n\nA URBANIZA\u00c7\u00c3O  \n\nNO LITORAL NORTE DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA A GEST\u00c3O URBANA AMBIENTAL \n\nDO MUNIC\u00cdPIO DE CAP\u00c3O DA CANOA \n\n \n \n\nT\u00c2NIA MARQUES STROHAECKER \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. El\u00edrio Ernestino Toldo Jr. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: Prof. Dr. Marcus Polette - UNIVALI \n             Profa. Dra. Nina Simone Vilaverde Moura Fujimoto - UFRGS \n  Prof. Dr. Valdir do Amaral Vaz Manso - UFPE \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo \n\nde Doutor em Geoci\u00eancias. \n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \u2013 2007 \n\n\n\n ii\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n \n\n \n \n\n \n \n \n\nA URBANIZA\u00c7\u00c3O  \n\nNO LITORAL NORTE DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA A GEST\u00c3O URBANA AMBIENTAL \n\nDO MUNIC\u00cdPIO DE CAP\u00c3O DA CANOA \n\n \n \n\nT\u00c2NIA MARQUES STROHAECKER \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. El\u00edrio Ernestino Toldo Jr. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre - 2007 \n\n\n\n iii\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nStrohaecker, T\u00e2nia Marques \n \nA urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do Estado do Rio \nGrande do Sul: contribui\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o \nurbana ambiental do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n. \n\n2 V. il. \n\n \nTese apresentada como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Geoci\u00eancias.  \nPorto Alegre: UFRGS, 2007. \n \n1. Urbaniza\u00e7\u00e3o. 2. Gest\u00e3o Urbana Ambiental. \n3. Litoral Norte do Rio Grande do Sul.  4. \nMunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n \n \n\n_______________________________________ \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Geoci\u00eancias \nRenata Cristina Gr\u00fcn  CRB 10/1113 \n\n\n\n iv\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n       Aos meus filhos, \n\n        Roberto, Adriana e Luciana,  \n\npela continuidade do que \u00e9 essencial... \n\n     \n\n\n\n v\n \n\nAGRADECIMENTOS \n_________________________________________________________________________ \n \n  - Ao professor El\u00edrio Toldo Jr., por ter apoiado desde o in\u00edcio o projeto de \n\ntese, pela excelente e segura orienta\u00e7\u00e3o e pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de verba para a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nimagem de alta resolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\n  - Ao professor S\u00e9rgio Flor\u00eancio de Souza, engenheiro cart\u00f3grafo e \n\ncoordenador do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento (LAGEO), do Departamento de \n\nGeod\u00e9sia, bem como \u00e0 sua equipe: ge\u00f3grafos Helio Larri Vist e Michele Monguillot, pela \n\namizade e pelo prestimoso assessoramento t\u00e9cnico.  \n\n  - \u00c0 ge\u00f3grafa Anelise Helm Ferreira, pela incans\u00e1vel e valiosa colabora\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos cartogramas. \n\n  - Ao Diretor do Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica \n\n(CECO), professor Nelson Luis Sambaqui Gruber, pelo permanente incentivo e amizade. \n\n  - Ao professor S\u00e9rgio Dillenburg, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de verba, atrav\u00e9s do \n\nprojeto RECOS/Instituto do Mil\u00eanio, sob a sua coordena\u00e7\u00e3o, para as sa\u00eddas de campo de \n\ncar\u00e1ter regional.  \n\n  - Ao ge\u00f3logo Robson dos Santos, vinculado ao Departamento de Geod\u00e9sia \n\nda UFRGS, pelo treinamento disponibilizado \u00e0 equipe de campo. \n\n  - Ao t\u00e9cnico do Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas (IPH/UFRGS) e \n\npesquisador do Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica (CECO/UFRGS), Jos\u00e9 \n\nCarlos Nunes, pelos trabalhos de vetoriza\u00e7\u00e3o e modelagens da drenagem e das \u00e1reas de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. \n\n  - Aos professores do Departamento de Bot\u00e2nica da UFRGS, em especial, ao \n\nagr\u00f4nomo S\u00e9rgio Leite, pela colabora\u00e7\u00e3o e assessoramento t\u00e9cnico-cient\u00edfico na \u00e1rea da \n\nBot\u00e2nica. \n\n  - Aos senhores Roberto Kemp Ubatuba de Faria e Paulo Kemp Ubatuba de \n\nFaria, filhos do engenheiro Luiz Arthur Ubatuba de Faria, que gentilmente cederam \n\ndocumentos relativos \u00e0 vida profissional de seu pai, por interm\u00e9dio do arquiteto e professor \n\nda Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da UFRGS, Jo\u00e3o Farias Rovati, ao qual tamb\u00e9m \n\nagrade\u00e7o a valiosa colabora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n vi\n \n\n  - \u00c0 t\u00e9cnica em administra\u00e7\u00e3o, Elaine Ferri Pires, da Prefeitura Municipal de \n\nOs\u00f3rio, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de documentos do in\u00edcio do s\u00e9culo vinte referentes ao \n\nmunic\u00edpio de Os\u00f3rio. \n\n  - Ao Diretor-Geral da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Litoral Norte \n\n(Amlinorte), Luis Fabiano Oliveira, pelo depoimento referente \u00e0s principais demandas e \n\nproblemas da regi\u00e3o. \n\n  - Aos t\u00e9cnicos do IBGE, Ademir Koucher, S\u00e9rgio Gil, Vera Ferreira e S\u00f4nia \n\nZanotto, pela colabora\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de bibliografia e dados demogr\u00e1ficos da \n\nregi\u00e3o de estudo. \n\n  - \u00c0 soci\u00f3loga Tanya Barcellos, t\u00e9cnica da Funda\u00e7\u00e3o de Economia e \n\nEstat\u00edstica do Rio Grande do Sul, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos microdados da amostra sobre \n\nmigra\u00e7\u00e3o, referentes ao Censo demogr\u00e1fico de 2000. \n\n  - \u00c0 arquiteta Maria Elisabeth Gomes de Aguiar, t\u00e9cnica da Metroplan, pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas sobre os planos diretores dos munic\u00edpios do Litoral Norte. \n\n  - Aos t\u00e9cnicos da Fepam, em especial \u00e0 ge\u00f3grafa L\u00edlian Ferraro, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de dados na \u00e1rea de geoprocessamento. \n\n  - Aos t\u00e9cnicos da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa: arquiteto Jo\u00e3o \n\nCanani, engenheiro Andr\u00e9 Cruz, bi\u00f3loga Marisa Freitas e t\u00e9cnico agr\u00edcola Levi Rocha, \n\npelas entrevistas e aten\u00e7\u00e3o dispensadas. \n\n  - Ao ge\u00f3logo Gilberto Lessa, assessor da Secretaria do Meio Ambiente e \n\nPlanejamento de Cap\u00e3o da Canoa, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados sobre a coleta de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos no referido munic\u00edpio. \n\n  - Ao diretor do Departamento de Habita\u00e7\u00e3o da Secretaria da Cidadania, \n\nTrabalho e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Antonio \n\nFerreira, pelo valioso depoimento sobre a popula\u00e7\u00e3o marginalizada de Cap\u00e3o da Canoa.  \n\n  - Aos t\u00e9cnicos-administrativos da C\u00e2mara de Vereadores de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de documentos e leis aprovadas no munic\u00edpio. \n\n  - Ao presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Construtores e Incorporadores de Cap\u00e3o \n\nda Canoa (ASSOCIC), Jos\u00e9 Nazareno Teixeira, e \u00e0 secret\u00e1ria executiva, Cl\u00e9sia Bastos, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de dados referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil no munic\u00edpio.  \n\n\n\n vii\n \n\n  - Ao engenheiro agr\u00f4nomo Fernando Campani, Secret\u00e1rio da Secretaria da \n\nCidadania, Trabalho e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, pela \n\nentrevista concedida. \n\n  - Ao engenheiro civil Luiz Klusener Filho, t\u00e9cnico da Corsan, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de dados mensais de abastecimento de \u00e1gua e do volume de esgoto tratado \n\nnas Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento, no per\u00edodo de 2001 a 2006, de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n  - Ao engenheiro el\u00e9trico Luiz Rosa Vieira, t\u00e9cnico da CEEE, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de dados referentes ao consumo de energia el\u00e9trica nos anos de 2000 a \n\n2006 da subesta\u00e7\u00e3o de Atl\u00e2ntida. \n\n  - Ao ge\u00f3grafo Den\u00edlson Ribeiro Viana pela disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial (m\u00e9dias mensais e anuais) dos \u00faltimos 45 anos da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Torres (INMET). \n\n  - \u00c0 professora Walmy Birnfeld Praetzel pela colabora\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nresumo em ingl\u00eas. \n\n  - Aos colegas do Departamento de Geografia pela amizade, colabora\u00e7\u00e3o e \n\nincentivo \u00e0 conclus\u00e3o do trabalho, em especial, Vanda Ueda, Luis Alberto Basso, Nina \n\nFujimoto, Francisco Aquino, Fernando Livi, Jefferson Sim\u00f5es, Ulisses Bremer, Dirce \n\nSuertegaray, Aldomar R\u00fcckert e V\u00edtor Haertel.  \n\n  - Aos professores, t\u00e9cnicos e bolsistas do Centro de Estudos em Geologia \n\nCosteira e Oce\u00e2nica (CECO) pela amizade, apoio e disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais e \n\nequipamentos. \n\n  - Ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, em especial, aos \n\nservidores Roberto Pereira e Let\u00edcia Barboza, pelo eficiente trabalho frente \u00e0s demandas \n\nadministrativas. \n\n  - \u00c0 chefia, aos t\u00e9cnicos e servidores da Biblioteca do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, pela amizade, colabora\u00e7\u00e3o e assessoria t\u00e9cnica, especialmente \u00e0s \n\nbibliotec\u00e1rias Renata Cristina Gr\u00fcn e Veleida Blank, e aos servidores Ivo Oliveira da Silva \n\ne Telmo da Rocha. \n\n  - \u00c0 Dire\u00e7\u00e3o, aos professores e servidores do Instituto de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, pela colabora\u00e7\u00e3o, apoio e amizade. \n\n\n\n viii\n \n\n  - \u00c0 ge\u00f3grafa Neiva Otero Schaffer, pelo est\u00edmulo ao estudo da din\u00e2mica \n\nterritorial do Litoral Norte do Rio Grande do Sul, um trabalho que se mostrou dif\u00edcil, mas \n\ngratificante. \n\n  - Aos meus (ex) alunos, orientandos e bolsistas, pelo permanente est\u00edmulo e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, em especial, Aline Kunst, Anelise Helm Ferreira, S\u00f4nia Farion, M\u00e1rcia \n\nBerreta, Ricardo Burgo Braga, Danilo Land\u00f3, Lucimar Vieira, Fernanda Hasse, Sabrina da \n\nSilva Nunes, Ana Mitchell, C\u00e9sar Martinez, Sandro Petry, Miriam Falc\u00e3o, Eduardo \n\nBrandelli, M\u00e1rcia Abra\u00e3o, Adroaldo Ramos. \n\n  - Aos meus pais, Valdir e Zibina, e \u00e0s minhas irm\u00e3s, Neusa, Denise, Cl\u00e1udia \n\ne Fernanda, pelo afeto, est\u00edmulo e colabora\u00e7\u00e3o. \n\n  - \u00c0 minha fam\u00edlia, Telmo, Roberto, Adriana e Luciana, pelo carinho, apoio, \n\npaci\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o nesses \u00faltimos quatro anos. \n\n   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n ix\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nNo primeiro dia de 2007, fui a Cap\u00e3o da Canoa, \n\ncoisa que n\u00e3o fazia h\u00e1 muito tempo. Fiquei impressionado. A \n\npacata praia onde, a cada ver\u00e3o, a nossa fam\u00edlia passava alguns \n\ndias, mudou por completo. Cap\u00e3o agora \u00e9 uma cidade, com pr\u00e9dios \n\ngigantescos e com todas as caracter\u00edsticas de cidade movimentada: \n\ngente em pencas, lojas, restaurantes, congestionamento de tr\u00e2nsito, \n\nfalta de lugar para estacionamento. (...) \n\n(...) Fiquei um tempo olhando o mar em Cap\u00e3o da \n\nCanoa. O mesmo mar, as mesmas ondas que h\u00e1 s\u00e9culos, h\u00e1 \n\nmil\u00eanios, quebram na praia. Mas o que eu queria ver n\u00e3o eram as \n\nondas. O que eu queria ver era um guri magro, mostrando os \n\ndentes num sorriso. Um guri que me abanaria, contente. \n\nN\u00e3o encontrei esse guri. N\u00e3o encontrei a Cap\u00e3o de \n\nCanoa de outrora. N\u00e3o importa. O mar continua l\u00e1. \n\n(Moacyr Scliar, 2007). \n\n \n\n\n\n x\n \n\nRESUMO \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza ampliaram-se nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\ndevido, entre outros fatores, ao fen\u00f4meno de urbaniza\u00e7\u00e3o. No Litoral Norte do Estado do \n\nRio Grande do Sul esse processo impulsionou a diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a ocorr\u00eancia de \n\nproblemas em um ambiente caracterizado por ecossistemas raros e de grande \n\nvulnerabilidade. Nesse sentido, a diretriz investigat\u00f3ria fundamenta-se na hip\u00f3tese de que a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um vetor potencial de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o Litoral Norte do \n\nEstado do Rio Grande do Sul. O trabalho objetiva a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes e instrumentos \n\nde a\u00e7\u00e3o baseados no marco da sustentabilidade, para subsidiar pol\u00edticas de desenvolvimento \n\nregional e urbano. A metodologia que norteou a pesquisa caracteriza-se pela an\u00e1lise das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza em duas escalas de abordagem, a regional e a local. \n\nEntre as conclus\u00f5es do trabalho na escala regional, salienta-se que: a) as pol\u00edticas de \n\nEstado, as emancipa\u00e7\u00f5es, as migra\u00e7\u00f5es e o empreendedorismo s\u00e3o os principais \n\ncondicionantes da urbaniza\u00e7\u00e3o; b) a regi\u00e3o apresenta quatro perfis s\u00f3cio-econ\u00f4micos de \n\nmunic\u00edpios; c) a maior car\u00eancia urbana ambiental \u00e9 o saneamento b\u00e1sico; d) a diversidade \n\ns\u00f3cio-ambiental do Litoral Norte constitui-se em importante elemento para o seu \n\ndesenvolvimento e para a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade regional. Como contribui\u00e7\u00f5es \n\noriginais destacam-se a elabora\u00e7\u00e3o de dois modelos gr\u00e1ficos sobre a din\u00e2mica territorial e a \n\nproposi\u00e7\u00e3o de diretrizes de car\u00e1ter regional. Na escala local, analisa-se a din\u00e2mica urbana \n\nambiental do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa propondo-se estrat\u00e9gias e instrumentos de a\u00e7\u00e3o \n\nintegrados \u00e0s diretrizes regionais. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise espacial identificaram-se tr\u00eas setores \n\npriorit\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o: o saneamento b\u00e1sico, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e cultural e o \n\ncontrole do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Constatou-se que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m de \n\nampliar o escoamento superficial, provoca, entre outros fatores, o seccionamento do campo \n\nde dunas no p\u00f3s-praia, comprometendo a qualidade sanit\u00e1ria da areia de praia e a \n\nbalneabilidade das \u00e1guas. As medidas propostas caracterizam-se pela multifuncionalidade, \n\nbaixo custo de implanta\u00e7\u00e3o e amplo alcance social. Entre as contribui\u00e7\u00f5es originais para a \n\nescala local prop\u00f5e-se: a) bacias de amortecimento nos lotes (reservat\u00f3rios) e nas \u00e1reas \n\nverdes (lagos) para minimizar os impactos do escoamento superficial em dire\u00e7\u00e3o ao sistema \n\npraial; b) uma zona de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa com uma faixa m\u00ednima de n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o de 50 m de \n\nlargura \u00e0 retaguarda da praia (curto prazo) para diminuir os impactos decorrentes da energia \n\n\n\n xi\n \n\nde ondas e uma faixa de 150 m de largura (longo prazo) como preven\u00e7\u00e3o a uma eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio do mar nos pr\u00f3ximos cem anos; c) a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e de \n\ncontrole do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, atrav\u00e9s de instrumentos urban\u00edsticos previstos \n\nno Estatuto da Cidade. Conclui-se que a decis\u00e3o pol\u00edtica para a ado\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das medidas \n\ne a\u00e7\u00f5es aqui explicitadas depende essencialmente de mudan\u00e7as culturais. O engajamento do \n\npoder p\u00fablico, da sociedade civil e de suas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 fator decisivo para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul em um P\u00f3lo de \n\nSustentabilidade Ambiental. \n\n \n\n________________________________________________________________________ \n\nPalavras-chaves: Urbaniza\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica Territorial. Litoral Norte do Estado do Rio \n\nGrande do Sul. Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. P\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xii\n \n\nABSTRACT \n\nThe relationships between society and nature have broadened in the last decades, owed, \n\namong other factors, to the phenomenon of urbanization. In the Northern Coast of Rio \n\nGrande do Sul this process drove the economical diversification and the incident of \n\nproblems in rare ecosystems and of great vulnerability. In this sense, the main inquirenment \n\nis based on the hypothesis that urbanization is a potential vector of sustainable development \n\nfor the Northern Coast of Rio Grande do Sul. The aim of this work is the proposition of \n\ndirectives and instruments of action based on the sustentability landmark, to subsidize \n\npolitics of regional and urban development. The methodology that has orientated this \n\nresearch is characterized for the analysis of the interactions between society and nature in \n\ntwo scales of approach, the regional and the local. Among the conclusions of the work in \n\nthe regional scale which include 21 municipalities, could be pointed out that: a) the politics \n\nof State, the emancipations, the migrations and the entrepeneurship are the principal factors \n\nof the urbanization process; b) the region presents four municipal socioeconomic profiles; \n\nc) the biggest urban environmental lack is the basic sanitation; d) the environmental social \n\ndiversity of the Northern Coast sets itself up as important element for his development and \n\nfor the construction of a regional identity. The production of two graphic models on the \n\nterritorial dynamic and the proposition of directives of regional character stand out as \n\noriginal contributions. Three priority sectors of intervention were identified through the \n\nspacial analysis in the local scale (Cap\u00e3o da Canoa municipality): the basic sanitation, the \n\nenvironmental and cultural preservation and the control of the use and occupation of the \n\nland. It was noticed that the soil impermeabilization, besides enlarging the superficial \n\ndrainage leads, among other factors, cause the seccionment of the dune fields in backshore, \n\ncompromising the sanitary quality of the beach sand and the balneability of the water. The \n\nproposed measures are characterized by multifunctionality, implantation low cost and \n\nspacious social search. Among the original contributions for the urban scale could be \n\nproposed: a) basins of deadening in the shares (reservoirs) and in the green areas (lakes) to \n\nminimize the impacts of the superficial drainage towards the beach system; b) a protection \n\nzone to the coast with a least bealt of not occupation of 50 m of width to the rearguard of \n\nthe beach (short term) to reduce the impacts resulting from the waves energy and a belt of \n\n150 m of width (long term) as prevention to an elevation of the medial sea level in the next \n\n\n\n xiii\n \n\none hundred years; c) the adoption of preventive measures and of the use control and \n\noccupation of the urban land, through urbanistic instruments predicted in the City Statute. \n\nThrough the methodology and the development of the work and his objectives in the \n\nregional and local scales, was possible to confirm the initially formulated hypothesis. The \n\nconclusion is that the political decision for the adoption or not of the measures and actions \n\nhere set out depends essentially on cultural changes. The commitment of the public power, \n\nof the civil society and of his institutions is a decisive factor to transform the Northern \n\nCoast of Rio Grande do Sul in an Environmental Sustentability Pole. \n\n \n\nKey-words: Urbanization. Territorial Dynamic. Northern Coast of Rio Grande do Sul. \n\nCap\u00e3o da Canoa Municipality. Environmental Sustentability Pole. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiv\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O          18 \n\n1.1. Questionamento, Hip\u00f3teses, Defini\u00e7\u00e3o e Delimita\u00e7\u00e3o do Tema   19 \n\n1.2. Justificativa do Tema         21 \n\n1.3. Justificativa do Objeto de Estudo       22 \n\n1.4. Objetivos Gerais e Espec\u00edficos        23 \n\n1.5. Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o e do Objeto de Estudo      25 \n\n \n\n2. FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS E METODOL\u00d3GICOS    27 \n\n2.1. Marco Referencial         27 \n\n2.2. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica e Defini\u00e7\u00e3o dos Termos      35 \n\n2.2.1. Zona Costeira          35 \n\n2.2.2. Gerenciamento Costeiro        36 \n\n2.2.3. Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira       37 \n\n2.2.4. A\u00e7\u00f5es de Planejamento e Gest\u00e3o na Zona Costeira Brasileira   38 \n\n2.2.5. Urbaniza\u00e7\u00e3o          42 \n\n2.2.5.1. Quadro da Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira Recente      43 \n\n2.2.5.2. Quadro da Urbaniza\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul     45 \n\n2.2.6. Paisagem          48 \n\n2.2.7. Territ\u00f3rio          50 \n\n2.2.8. Planejamento Territorial        50 \n\n2.2.9. Gest\u00e3o Territorial         51 \n\n2.2.10. Gest\u00e3o Urbana Ambiental        52 \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS E OPERACIONAIS   54 \n\n3.1. Metodologia          54 \n\n3.2. Operacionaliza\u00e7\u00e3o         59 \n\n \n\n\n\n xv\n \n\n4. A URBANIZA\u00c7\u00c3O NO LITORAL NORTE DO RIO GRANDE DO SUL  68 \n\n4.1. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial        68 \n\n4.1.1. A Forma\u00e7\u00e3o Territorial        68 \n\n4.1.2. Os Investimentos P\u00fablicos        72 \n\n4.1.3. A Urbaniza\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios        74 \n\n4.1.4. As Emancipa\u00e7\u00f5es e a Intensifica\u00e7\u00e3o da Urbaniza\u00e7\u00e3o     77 \n\n4.1.5. A Din\u00e2mica Espacial da Popula\u00e7\u00e3o       91 \n\n4.1.5.1. An\u00e1lise Temporal do Fen\u00f4meno Migrat\u00f3rio     93 \n\n4.1.5.2. Fluxos Migrat\u00f3rios Recentes                             98 \n\n4.1.5.3. Perfis dos Imigrantes Recentes                102 \n \n\n4.2. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Econ\u00f4mica                 110 \n\n4.2.1. Indicadores Econ\u00f4micos: PIB e VAB                111 \n\n4.2.2. Indicador S\u00f3cio-Econ\u00f4mico: IDH-M                116 \n\n4.2.3. Indicador da Varia\u00e7\u00e3o da Pobreza                           118 \n\n4.2.4. Classifica\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios por Perfis S\u00f3cio-Econ\u00f4micos             119 \n \n4.3. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Ambiental                 124 \n\n4.3.1. Unidades Geomorfol\u00f3gicas e as Compartimenta\u00e7\u00f5es da Paisagem            124 \n\n4.3.1.1. Unidade do Planalto Meridional                124 \n\n4.3.1.2. Unidade da Plan\u00edcie Costeira                128 \n\n4.3.2. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o                 133 \n\n4.3.3. Recursos H\u00eddricos                  137 \n\n4.3.4. Problemas e Demandas S\u00f3cio-Ambientais               147 \n \n4.4. Dimens\u00e3o Pol\u00edtico-Institucional-Legal               154 \n\n4.4.1. Planejamento e Gest\u00e3o P\u00fablica                154 \n\n4.4.2. Rede Institucional                  163 \n\n4.4.3. Potencialidades de Governan\u00e7a Regional                166 \n\n \n\n \n\n\n\n xvi\n \n\n4.5. Din\u00e2mica Territorial e Desenvolvimento Regional            168 \n\n4.5.1. Potencialidades e Tend\u00eancias de Desenvolvimento            168 \n\n4.5.2. Fatores Dinamizadores, Estabilizadores e Inibidores de Desenvolvimento          181 \n\n4.5.3. Diretrizes para o Desenvolvimento Regional             189 \n\n \n\n5. A DIN\u00c2MICA URBANA AMBIENTAL DE CAP\u00c3O DA CANOA          193 \n\n5.1. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial               193 \n\n5.1.1. Evolu\u00e7\u00e3o Urbana                193 \n\n5.1.2. Din\u00e2mica Espacial da Popula\u00e7\u00e3o              230 \n\n5.1.2.1. Crescimento Demogr\u00e1fico               230 \n\n5.1.2.2. Migra\u00e7\u00f5es                 236 \n\n5.1.2.3. Popula\u00e7\u00e3o Sazonal                240 \n\n5.1.3. Padr\u00f5es de Uso do Solo e Densidades de Ocupa\u00e7\u00e3o            243 \n\n5.1.4. \u00c1reas de Segrega\u00e7\u00e3o e de Intera\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Espaciais            255 \n\n \n\n5.2. Dimens\u00e3o F\u00edsico-Espacial               267 \n\n5.2.1. Clima                  267 \n\n5.2.2. Geologia e Geomorfologia               270 \n\n5.2.3. Hidrologia                 272 \n\n5.2.4. Hidrogeologia                 276 \n\n5.2.5. Saneamento B\u00e1sico                279 \n\n5.2.5.1. Abastecimento de \u00c1gua               280 \n\n5.2.5.2. Coleta e Tratamento do Esgoto Cloacal             282 \n\n5.2.5.3. Coleta e Tratamento dos Res\u00edduos S\u00f3lidos             290 \n\n5.2.5.4. Drenagem Urbana                294 \n\n5.2.6. Intera\u00e7\u00e3o Praia-Duna-Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana             304 \n\n5.2.7. Legisla\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica                316 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvii\n \n\n6. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O URBANA AMBIENTAL  \n\nDE CAP\u00c3O DA CANOA                327 \n \n6.1. A\u00e7\u00f5es no Setor de Saneamento B\u00e1sico             328 \n\n6.1.1. Esgotamento Sanit\u00e1rio                328 \n\n6.1.2. Limpeza Urbana e Manejo de Res\u00edduos S\u00f3lidos            329 \n\n6.1.3. Drenagem e Manejo das \u00c1guas Pluviais Urbanas            332 \n\n \n\n6.2. A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Cultural         346 \n\n6.2.1. Medidas de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Costa               346 \n\n6.2.2. Preserva\u00e7\u00e3o e Manejo do Campo de Dunas             349 \n\n6.2.3. Preserva\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Ambientais             353 \n\n6.2.4. Preserva\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Culturais             355 \n\n \n\n6.3. A\u00e7\u00f5es no Controle do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo            356 \n\n6.3.1. Revis\u00e3o do Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental          356 \n\n6.3.2. Atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es             359 \n\n6.3.3. Atualiza\u00e7\u00e3o da Lei de Parcelamento do Solo             360 \n\n6.3.4. Outros Instrumentos Sugeridos              363 \n\n \n\n7. CONCLUS\u00d5ES                 365 \n \n\nREFER\u00caNCIAS                  374 \n \n\n ANEXO A                  393 \n\nANEXO B                  394 \n\nANEXO C                  395 \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA riqueza dos ambientes costeiros sempre despertou no homem, ao longo de \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, o interesse na utiliza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o das terras adjacentes ao mar. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o inicial, para fins de sobreviv\u00eancia e sustento dos cl\u00e3s e comunidades tribais, foi \n\nmudando, paulatinamente, para a conquista de novos territ\u00f3rios visando a riqueza e o poder \n\nde na\u00e7\u00f5es imperialistas.  \n\nA era industrial, por sua vez, caracterizou-se pela necessidade de amplia\u00e7\u00e3o \n\nda produtividade para atender os mercados emergentes, destacando-se a import\u00e2ncia dos \n\nsistemas portu\u00e1rios e a necessidade de integra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os econ\u00f4micos atrav\u00e9s de \n\ngrandes obras de infra-estrutura e transporte. Assim, com a implanta\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nindustriais, terminais mar\u00edtimos e complexos portu\u00e1rios, v\u00e1rias cidades se desenvolveram \n\natraindo contingentes populacionais em busca de trabalho e melhoria de vida.  \n\nMais recentemente, a valoriza\u00e7\u00e3o cultural dos espa\u00e7os litor\u00e2neos como \u00e1rea \n\nde lazer, recrea\u00e7\u00e3o e turismo, impulsionou a implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos e \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios para fins de segunda resid\u00eancia para os estratos de m\u00e9dia \n\nrenda nas \u00e1reas menos valorizadas paisagisticamente, e de complexos hoteleiros, \n\ncondom\u00ednios e loteamentos de luxo em \u00e1reas privilegiadas pela beleza c\u00eanica.  \n\nPortanto, a localiza\u00e7\u00e3o singular dos s\u00edtios litor\u00e2neos, num ambiente de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o continente e o mar, condicionou a ocupa\u00e7\u00e3o e a densifica\u00e7\u00e3o de forma \n\ncrescente. A urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00faltimas cinco d\u00e9cadas ampliou consideravelmente a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, o que tende a comprometer a qualidade ambiental e paisag\u00edstica, \n\nlevando-se em conta o car\u00e1ter naturalmente inst\u00e1vel da Zona Costeira.  \n\nA abordagem que procura integrar as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza \n\nmostra-se desafiadora e instigante, mas ao mesmo tempo necess\u00e1ria perante os desafios de \n\num territ\u00f3rio que se modifica rapidamente. A din\u00e2mica territorial brasileira vem se \n\ncaracterizando, entre outros fatores, pelos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o, diversifica\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais, direcionando a a\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nagentes na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nA Zona Costeira, nesse contexto, apresenta-se como uma parcela \n\nprivilegiada desse imenso territ\u00f3rio quanto aos recursos naturais, econ\u00f4micos e humanos, \n\n\n\n 19\n \n\nconfigurando-se como patrim\u00f4nio nacional1. Os ecossistemas costeiros resultam da \n\nintera\u00e7\u00e3o de ambientes marinhos e terrestres caracterizados por recortes litor\u00e2neos, pela \n\ndiversidade biol\u00f3gica e fragilidade ambiental. A Zona Costeira brasileira sofre influ\u00eancia \n\ntanto de processos naturais quanto antr\u00f3picos, uma vez que nessa extensa e rica \u00e1rea vivem \n\natualmente cerca de 37 milh\u00f5es de pessoas em 17 estados, 412 munic\u00edpios e 10 metr\u00f3poles \n\n(BRASIL, 2000). \n\nA Zona Costeira no Estado do Rio Grande do Sul abriga ecossistemas raros e \n\nde grande vulnerabilidade ambiental, conformando paisagens diferenciadas no continente \n\nlatino-americano, destacando-se a extens\u00e3o de suas praias arenosas e o ros\u00e1rio de lagoas na \n\nPlan\u00edcie Costeira. A sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente, compreendendo os Per\u00edodos Terci\u00e1rio \n\ne Quatern\u00e1rio da Era Cenoz\u00f3ica, indica um ambiente suscet\u00edvel \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza f\u00edsica e antropog\u00eanica. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Zona Costeira, na por\u00e7\u00e3o meridional do Brasil, vai ocorrer a \n\npartir do s\u00e9culo XVIII com a coloniza\u00e7\u00e3o por a\u00e7orianos, portugueses e africanos e, nos \n\ns\u00e9culos posteriores, por alem\u00e3es, italianos, poloneses, japoneses, entre outras etnias. No \n\nentanto, sua ocupa\u00e7\u00e3o mais efetiva vai tomar vulto a partir do s\u00e9culo XX, quando a \n\ndemanda por diferentes agentes impulsionar\u00e1 o crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico. \n\n \n1.1. Questionamento, Hip\u00f3teses, Defini\u00e7\u00e3o e Delimita\u00e7\u00e3o do Tema \n\nA regi\u00e3o de estudo compreende o Litoral Norte, um dos segmentos da Zona \n\nCosteira no Rio Grande do Sul, caracterizada pela seq\u00fc\u00eancia de ambientes longitudinais \u00e0 \n\ncosta. Ap\u00f3s a \u00e1rea de interface com o mar, identifica-se uma plan\u00edcie sedimentar composta \n\npor campos de dunas, banhados, cord\u00e3o de lagoas, campos, \u00e1reas \u00famidas antigas at\u00e9 os \n\nlimites dos contrafortes do Planalto Meridional, entalhados pelos vales dos rios Tr\u00eas \n\nForquilhas e Maquin\u00e9.  \n\nConforme Moraes (1999), a ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios litor\u00e2neos no Brasil \n\nvem se intensificando nas \u00faltimas d\u00e9cadas decorrente de tr\u00eas vetores priorit\u00e1rios de \n\ndesenvolvimento: a urbaniza\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. No caso da \n\nZona Costeira do Estado do Rio Grande do Sul, especificamente no segmento do Litoral \n                                                 \n1 Conforme estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu T\u00edtulo VIII, Cap\u00edtulo VI, Artigo 225, Par\u00e1grafo \n40, a Floresta Amaz\u00f4nica, a Serra do Mar, o Pantanal Mato-grossense e a Zona Costeira s\u00e3o considerados \nPatrim\u00f4nio Nacional, ou seja, o conjunto de bens de uso comum, cujas caracter\u00edsticas especiais lhe conferem \nposi\u00e7\u00e3o especial, exigindo a preserva\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de exist\u00eancia. \n\n\n\n 20\n \n\nNorte, os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica s\u00e3o os vetores mais \n\nrepresentativos.  \n\nNeste trabalho partiu-se da premissa de que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nvetor mais significativo para a regi\u00e3o de estudo na atualidade. A urbaniza\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos \n\ncinq\u00fcenta anos ampliou consideravelmente a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do Litoral \n\nNorte, o que tende a comprometer a sua qualidade ambiental. Por outro lado, a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\npossibilitou a diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e s\u00f3cio-cultural da regi\u00e3o, o que tende a contribuir \n\npara o seu desenvolvimento. \n\nDessa forma, o trabalho tem como diretriz investigat\u00f3ria o seguinte \n\nquestionamento: \n\n- A urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o ou se configura \n\nnecessariamente como um vetor de deprecia\u00e7\u00e3o das qualidades ambientais? \n\n \n A hip\u00f3tese b\u00e1sica \u00e9 de que a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um vetor potencial de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nAs hip\u00f3teses secund\u00e1rias s\u00e3o:  \n\na) a ocupa\u00e7\u00e3o mais tardia do Litoral Norte permitiu que regras m\u00ednimas \n\nfossem estabelecidas para o parcelamento da terra;  \n\nb) a diversidade s\u00f3cio-ambiental contribui para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade territorial e, conseq\u00fcentemente, para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nreferenciais culturais e naturais; \n\nc) estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o na escala local podem contribuir efetivamente para a \n\nsustentabilidade da regi\u00e3o.  \n\n \nNesse sentido, o trabalho divide-se em duas etapas. Primeiramente, analisa-\n\nse o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na escala regional e, posteriormente, as possibilidades de seu \n\ndesenvolvimento a partir de bases sustent\u00e1veis, selecionando-se como \u00e1rea de estudo o \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa.  \n\nA pesquisa est\u00e1 fundamentada na Teoria do Desenvolvimento em sua \n\nvertente do desenvolvimento sustent\u00e1vel, tendo como tem\u00e1tica geral as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nsociedade e natureza. O trabalho investigat\u00f3rio tem como tema A Urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral \n\n\n\n 21\n \n\nNorte do Estado do Rio Grande do Sul, e como delimita\u00e7\u00e3o do tema Contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nGest\u00e3o Urbana Ambiental do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\nEntende-se que toda proposi\u00e7\u00e3o em n\u00edvel municipal visando o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel deva contemplar a integra\u00e7\u00e3o entre o espa\u00e7o natural e o \n\nespa\u00e7o constru\u00eddo, pois do contr\u00e1rio se desperdi\u00e7a energias e as possibilidades de \u00eaxito para \n\na concretiza\u00e7\u00e3o de determinado objetivo. \n\n \n1.2. Justificativa do Tema  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 um fato not\u00f3rio. A humanidade tende cada vez \n\nmais a residir nas \u00e1reas urbanas. No Brasil, a popula\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 majorit\u00e1ria desde a \n\nd\u00e9cada de 1970, acompanhando a transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica de um pa\u00eds \n\neminentemente agroexportador para um modelo urbano-industrial. \n\n O Rio Grande do Sul acompanhou a tend\u00eancia nacional de urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nseu territ\u00f3rio. A configura\u00e7\u00e3o territorial do Estado \u00e9 produto das forma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas que se constitu\u00edram ao longo do tempo, caracterizadas pela diversidade cultural \n\ne pelas desigualdades regionais. A urbaniza\u00e7\u00e3o ga\u00facha est\u00e1 concentrada, principalmente, \n\nnas \u00e1reas de maior dinamismo econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico como na Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nPorto Alegre (RMPA) e nas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas do Nordeste (polarizada por Caxias do \n\nSul), do Sul (polarizada por Rio Grande e Pelotas) e do Litoral Norte (polarizada por \n\nOs\u00f3rio, Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa e Torres).  \n\nNesse contexto, o Litoral Norte foi uma das regi\u00f5es que se destacou, em \n\ntermos demogr\u00e1ficos, no \u00faltimo dec\u00eanio no Rio Grande do Sul, com uma taxa m\u00e9dia anual \n\nde 2,84%. Dos dez munic\u00edpios que mais cresceram em termos populacionais no Estado, \n\nsete est\u00e3o nessa regi\u00e3o: Balne\u00e1rio Pinhal, Cidreira, Arroio do Sal, Imb\u00e9, Cap\u00e3o da Canoa, \n\nTorres e Xangri-l\u00e1. Esse indicador \u00e9 muito significativo ao se comparar com as taxas anuais \n\ndo Estado (1,23%) e do Brasil (1,63%) (IBGE, 2000). \n\nOs munic\u00edpios do Litoral Norte que apresentam maior grau de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nmaiores taxas de crescimento demogr\u00e1fico est\u00e3o, em sua maioria, localizados junto \u00e0 orla \n\nmar\u00edtima, enquanto os demais conformam as \u00e1reas do setor lacustre e encosta do planalto, \n\nonde predominam popula\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0s atividades econ\u00f4micas do setor prim\u00e1rio.  \n\nAs emancipa\u00e7\u00f5es ocorridas na regi\u00e3o nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas induziram, \n\naparentemente, os fluxos migrat\u00f3rios para as cidades litor\u00e2neas, ampliando a demanda por \n\n\n\n 22\n \n\nbens e servi\u00e7os. Por outro lado, o setor imobili\u00e1rio de grande porte tem investido na regi\u00e3o \n\nem loteamentos e condom\u00ednios horizontais para um mercado de m\u00e9dia e alta renda, para \n\nfins de lazer e recrea\u00e7\u00e3o durante todo o ano.  \n\nOs investimentos realizados pelo setor privado s\u00e3o vultosos, considerando-se \n\na \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d de praias lacustres artificiais, marinas e equipamentos de lazer e recrea\u00e7\u00e3o \n\ndispendiosos. Esses empreendimentos, por sua vez, atraem popula\u00e7\u00e3o com pouca \n\nescolaridade e baixos rendimentos para trabalhar na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, no \n\ncom\u00e9rcio e em servi\u00e7os gerais. Dessa maneira, amplia-se a possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o pelos estratos de menor renda. \n\nConcomitantemente, observa-se o fluxo migrat\u00f3rio de segmentos de m\u00e9dia e \n\nalta renda como profissionais liberais, empreendedores de pequeno porte, professores, \n\naposentados, em busca de melhores oportunidades de trabalho e de qualidade de vida. \n\nO \u201cconsumo\u201d do Litoral Norte, tradicionalmente restrito aos meses de \n\nveraneio, vem cedendo lugar \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ao longo de todo o ano. As \n\nadministra\u00e7\u00f5es municipais da regi\u00e3o t\u00eam direcionado suas pol\u00edticas sociais para contemplar \n\nesses novos contingentes da sociedade civil, impulsionando a economia urbana e atraindo \n\nnovos investimentos, principalmente do setor terci\u00e1rio. \n\nCom a conclus\u00e3o da Rota do Sol (RS-486) e com a duplica\u00e7\u00e3o da BR-101 se \n\nconjectura que, num futuro pr\u00f3ximo, a regi\u00e3o receber\u00e1 investimentos p\u00fablicos e privados \n\nsignificativos, pois tem em sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica o diferencial para o seu crescimento. \n\nPortanto, \u00e9 urgente a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes regionais visando um modelo de \n\ndesenvolvimento que assegure a sustentabilidade dos ecossistemas. Nesse sentido, o \n\ntrabalho procura contribuir com diretrizes de a\u00e7\u00e3o nas escalas regional e local no marco da \n\nsustentabilidade. \n\n \n1.3. Justificativa do Objeto de Estudo \n\nO interesse pela investiga\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa deve-se a \n\nseis fatores principais: \n\na) ao seu grau de urbaniza\u00e7\u00e3o (99,46%), ou seja, a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente reside na \u00e1rea urbana, o maior percentual do Litoral Norte;  \n\nb) ao crescimento demogr\u00e1fico apresentado na \u00faltima d\u00e9cada (1991-2000), \n\ncom uma taxa m\u00e9dia de crescimento anual de 5,09%, a quarta mais alta da regi\u00e3o, que \n\n\n\n 23\n \n\napresentou uma taxa m\u00e9dia de crescimento de 2,84% e, significativamente superior a do \n\npr\u00f3prio Estado (1,23%);  \n\nc) ao relativo grau de maturidade pol\u00edtico-administrativa, uma vez que se \n\nemancipou do munic\u00edpio de Os\u00f3rio no ano de 1982;  \n\nd) \u00e0s deriva\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes das atividades antr\u00f3picas;  \n\ne) \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o municipal, principalmente no que se refere ao Plano Diretor, \n\npor permitir um adensamento urbano consider\u00e1vel; apresentando o munic\u00edpio atualmente a \n\nmaior densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o do Litoral Norte (315,71 hab/km2) (RIO GRANDE \n\nDO SUL, 2002); \n\nf) ao perfil de munic\u00edpio consolidado, com popula\u00e7\u00e3o permanente, mas \n\napresentando uma popula\u00e7\u00e3o sazonal muito significativa, o que potencializa a ocorr\u00eancia de \n\nimpactos no sistema natural.  \n\nConsidera-se que o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa vem apresentando \n\ntransforma\u00e7\u00f5es importantes num contexto de urbaniza\u00e7\u00e3o crescente de toda a regi\u00e3o do \n\nLitoral Norte. Os interesses diversos e muitas vezes conflitantes entre os diferentes atores \n\nsociais requerem uma a\u00e7\u00e3o coordenada pelo Poder P\u00fablico atrav\u00e9s do planejamento e da \n\ngest\u00e3o integrando as dimens\u00f5es urbana e ambiental. \n\nA proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e instrumentos de a\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa serviria como subs\u00eddio para um plano-piloto de gest\u00e3o urbana ambiental, \n\npass\u00edvel de ser adotado por outros munic\u00edpios da regi\u00e3o.  \n\n \n1.4. Objetivos Gerais e Espec\u00edficos \n\nA partir da formula\u00e7\u00e3o do problema e das hip\u00f3teses levantadas, bem como \n\ndas justificativas para a escolha do tema e do objeto de estudo, este trabalho apresenta dois \n\nobjetivos gerais: \n\n- Analisar o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na escala regional, enfocando o Litoral \n\nNorte ga\u00facho no per\u00edodo de 1950 a 2005, com o objetivo de se contribuir com diretrizes \n\npara o desenvolvimento regional no marco da sustentabilidade;  \n\n- Analisar a din\u00e2mica urbana ambiental do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, \n\ncom o objetivo de se propor estrat\u00e9gias e instrumentos de gest\u00e3o para subsidiar a \n\nformula\u00e7\u00e3o de um plano-piloto de gest\u00e3o urbana ambiental. \n\n\n\n 24\n \n\nPara atingir-se o primeiro objetivo geral, na escala regional, prop\u00f5e-se uma \n\ns\u00e9rie de objetivos espec\u00edficos, descritos a seguir: \n\na) Identificar os principais fatores que condicionaram o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o; \n\nb)Analisar a din\u00e2mica espacial da popula\u00e7\u00e3o, enfocando-se, \n\nprimordialmente, a natureza dos fluxos migrat\u00f3rios e os perfis dos imigrantes recentes; \n\nc) Classificar os munic\u00edpios por perfis s\u00f3cio-econ\u00f4micos, a partir do \n\nlevantamento de indicadores sociais e econ\u00f4micos; \n\nd) Identificar as principais demandas s\u00f3cio-ambientais da regi\u00e3o, a partir do \n\nlevantamento dos recursos naturais e dos problemas ambientais decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica; \n\ne) Identificar as potencialidades de governan\u00e7a regional2, a partir do \n\nlevantamento da rede institucional existente, bem como das principais pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nimplementadas na regi\u00e3o; \n\nf) Identificar as potencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento da regi\u00e3o, \n\na partir do levantamento dos principais investimentos realizados pelos setores p\u00fablico e \n\nprivado nos \u00faltimos anos; \n\ng) Analisar a din\u00e2mica territorial do Litoral Norte, a partir da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os dinamizadores, estabilizadores e inibidores de desenvolvimento. \n\n \nPara atingir-se o segundo objetivo geral, na escala local, prop\u00f5e-se uma s\u00e9rie \n\nde objetivos espec\u00edficos, descritos a seguir: \n\na) Analisar e mapear a din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, enfocando-se primordialmente o seu crescimento demogr\u00e1fico e espacial; \n\nb) Identificar os eixos preferenciais de expans\u00e3o urbana; \n\nc) Identificar e mapear os padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nd) Identificar e mapear os espa\u00e7os de segrega\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o social; \n\n                                                 \n2 Processo que busca a concilia\u00e7\u00e3o de interesses controversos, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a \nsociedade civil e seus arranjos institucionais, objetivando o desenvolvimento regional. \n \n\n\n\n 25\n \n\ne) Analisar e mapear a din\u00e2mica f\u00edsico-espacial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, enfocando-se elementos selecionados de natureza f\u00edsica que, ao interagirem com \n\nelementos de natureza antr\u00f3pica, condicionam problemas ambientais urbanos;  \n\nf) Identificar e mapear os pontos de vulnerabilidade ambiental; \n\ng) Identificar as \u00e1reas priorit\u00e1rias de interven\u00e7\u00e3o visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o ambiental urbana. \n\nEm s\u00edntese, a proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e instrumentos de a\u00e7\u00e3o para o \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa serviria como subs\u00eddio para um plano de gest\u00e3o urbana \n\nambiental, pass\u00edvel de ser adotado por outros munic\u00edpios da regi\u00e3o.  \n\n \n1.5. Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o e do Objeto de Estudo \n\nA possibilidade de diferentes recortes espaciais em uma pesquisa refor\u00e7a a \n\nid\u00e9ia de que o objetivo-fim deva ser o balizador principal para a escolha do objeto a ser \n\nestudado, conforme preconiza o II Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro - PNGC II \n\n(BRASIL, 1997) e sua regulamenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do Decreto Federal N0 5.300/2004.  \n\nDessa forma, a regionaliza\u00e7\u00e3o3 adotada na primeira parte do trabalho \n\ncontempla aspectos jur\u00eddicos, pol\u00edtico-administrativos e fisiogr\u00e1ficos, abrangendo um \n\nconjunto de 21 munic\u00edpios4, representado pela FIG. 1, a regi\u00e3o denominada de Litoral \n\nNorte do Estado do Rio Grande do Sul. A mesma FIG. 1 indica o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, objeto de an\u00e1lise na segunda parte do trabalho. \n\nO estudo da urbaniza\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o \u00e9 uma tarefa complexa \n\nporque integra elementos extra\u00eddos de v\u00e1rias dimens\u00f5es que se interrelacionam ao longo de \n\num tempo hist\u00f3rico. A escolha das duas escalas de an\u00e1lise tem a finalidade de auxiliar na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o como um potencial vetor de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, atrav\u00e9s da proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes e instrumentos de a\u00e7\u00e3o para fins de \n\nplanejamento e de gest\u00e3o nas escalas regional e local. \n\n                                                 \n3 Os institutos legais que balizaram a regionaliza\u00e7\u00e3o adotada foram: Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Lei \nFederal 7.661/1988 que instituiu o PNGC I; Decreto Federal 5.300/2004 que regulamenta o PNGC I; \nConstitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1989, leis de cria\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no Estado do Rio Grande do Sul.  \n4 A regionaliza\u00e7\u00e3o adotada abrange os seguintes munic\u00edpios: Arroio do Sal, Balne\u00e1rio Pinhal, Cap\u00e3o da \nCanoa, Capivari do Sul, Cara\u00e1, Cidreira, Dom Pedro de Alc\u00e2ntara, Imb\u00e9, Itati, Mampituba, Maquin\u00e9, \nMorrinhos do Sul, Os\u00f3rio, Palmares do Sul, Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, Terra de Areia, Torres, Tramanda\u00ed, \nTr\u00eas Cachoeiras, Tr\u00eas Forquilhas e Xangri-l\u00e1. \n \n\n\n\n 26\n \n\n \n\n\n\n 27\n \n\n2. FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS E METODOL\u00d3GICOS \n\nA pesquisa de car\u00e1ter cient\u00edfico necessita uma abordagem fundamentada \n\nnum universo te\u00f3rico e metodol\u00f3gico que lhe sirva de modelo para a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados e para a argumenta\u00e7\u00e3o das s\u00ednteses integradoras inerentes ao trabalho \n\ninvestigativo. \n\nO presente cap\u00edtulo aborda os elementos fundamentais de natureza te\u00f3rica \n\nque auxiliaram na delimita\u00e7\u00e3o do tema de pesquisa, na defini\u00e7\u00e3o de termos e conceitos \n\nempregados ao longo do estudo, nos fundamentos metodol\u00f3gicos que nortearam o \n\nlevantamento e o desenvolvimento interpretativo dos dados obtidos na pesquisa. \n\n \n2.1. Marco Referencial \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, vem ampliando-se a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade para \n\ncom os problemas ambientais, concomitantemente \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\ninstrumentos e mecanismos de prote\u00e7\u00e3o ambiental pelas inst\u00e2ncias federal e estadual, \n\ndentro de um marco te\u00f3rico baseado na Teoria do Desenvolvimento.  \n\nA realidade do p\u00f3s-guerra, em meados do s\u00e9culo vinte, quando o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o se ampliou em n\u00edvel mundial, salientou a necessidade de que as rela\u00e7\u00f5es entre \n\na sociedade e a natureza fossem melhor compreendidas. A ci\u00eancia do final do s\u00e9culo \n\ndezenove e de boa parte do s\u00e9culo vinte privilegiou a compartimenta\u00e7\u00e3o do saber em \n\ngrandes \u00e1reas, dificultando o conhecimento hol\u00edstico. O saber espec\u00edfico passou a ser \n\nvalorizado em detrimento do conhecimento integrado.  \n\nAssim, a sociedade contempor\u00e2nea ampliou o dom\u00ednio sobre a natureza, \n\navan\u00e7ou em termos tecnol\u00f3gicos, cresceu demograficamente, urbanizou-se. O \n\ndistanciamento entre sociedade e natureza caminhava a passos largos quando os primeiros \n\nsinais de esgotamento dos sistemas naturais come\u00e7aram a aparecer.  \n\n \n\u201cAdicionando-se a essa singularidade do mundo \n\ncontempor\u00e2neo o fato de que quanto mais progredimos na \nsociedade tecnol\u00f3gica, mais \u00edntimos e exigentes se tornam nossos \nv\u00ednculos aos sistemas naturais\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 2003, p. 14). \n\n \n\n O modelo econ\u00f4mico adotado pela maioria dos pa\u00edses, baseado nas \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, na produ\u00e7\u00e3o e consumo crescentes, na acumula\u00e7\u00e3o de riqueza e \n\n\n\n 28\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos naturais, mostrou-se injusto para o conjunto da sociedade \n\nhumana, quando n\u00e3o altamente excludente.  \n\nO paradigma do desenvolvimento econ\u00f4mico passou a ser questionado, \n\nexpondo-se as contradi\u00e7\u00f5es do modelo, as crescentes desigualdades econ\u00f4micas e sociais \n\nentre os pa\u00edses desenvolvidos e os outros pa\u00edses. Assim, outras vertentes da Teoria do \n\nDesenvolvimento tiveram seus momentos de destaque nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, como o \n\ndesenvolvimento social e o ecodesenvolvimento (SACHS, 1993).  \n\nUma sociedade crescentemente urbana passa a suscitar, gradativamente, as \n\nincertezas quanto \u00e0 capacidade de sustentabilidade, ou seja, da resist\u00eancia5 e da resili\u00eancia6 \n\ndos sistemas. Ap\u00f3s um per\u00edodo de movimentos ativistas pontuais, capitaneados \n\nprincipalmente por ambientalistas, o debate sobre o meio ambiente e o desenvolvimento se \n\nimp\u00f4s no final da d\u00e9cada de 1980, num contexto de intensifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n O marco simb\u00f3lico da tomada de consci\u00eancia em n\u00edvel mundial foi o estudo \n\npublicado, em 1987, pela Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento \n\n(CMMAD) da ONU, presidida pela primeira-ministra da Noruega, Gro Harlem Brundtland, \n\ndenominado \u201cNosso futuro comum\u201d, e mais conhecido como o Relat\u00f3rio Brundtland, onde \n\na defini\u00e7\u00e3o mais empregada de desenvolvimento sustent\u00e1vel foi elaborada: \u201c(...) aquele que \n\natende \u00e0s necessidades do presente sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas atenderem suas pr\u00f3prias necessidades\u201d (CMMAD, 1988, p.46).  \n\nApesar de criticado por muitos ambientalistas, por n\u00e3o questionar o modelo \n\nde desenvolvimento vigente, esse documento serviu de base para uma s\u00e9rie de resolu\u00e7\u00f5es \n\nacordadas, anos mais tarde, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (CNUMAD), conhecida como C\u00fapula da Terra ou RIO 92, no Rio de \n\nJaneiro. A maioria dos principais chefes de Estado do mundo participou desse encontro \n\nquando foram elaboradas duas conven\u00e7\u00f5es (da Biodiversidade e das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas), \n\numa declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios (Declara\u00e7\u00e3o do Rio), uma Declara\u00e7\u00e3o sobre as Florestas e um \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n5 O conceito de resist\u00eancia refere-se \u00e0 habilidade ou no potencial de um sistema em resistir a um determinado \nimpacto de maneira que n\u00e3o haja estresse (BREMER, 2004, p. 147). \n6 O conceito de resili\u00eancia reside na capacidade dos sistemas complexos de recuperar a forma original ap\u00f3s \nsofrer uma altera\u00e7\u00e3o em seu funcionamento (FOLCH, 2004, p. 95). \n\n\n\n 29\n \n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o, mais conhecido como Agenda 21, consiste em um \n\nambicioso programa para a promo\u00e7\u00e3o de um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel a ser \n\nadotado nas escalas global, nacional, regional e local. No entanto, constata-se que os \n\navan\u00e7os pol\u00edticos e o aporte de recursos para vencer as desigualdades entre os pa\u00edses, at\u00e9 o \n\nmomento foram m\u00ednimos.  \n\nEm n\u00edvel nacional, a Agenda 21 vem apresentando algumas conquistas:  \n\n- no combate \u00e0 pobreza, ainda que muito h\u00e1 por fazer; \n\n- no incentivo \u00e0s fontes de energia renov\u00e1veis como pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas (PCHs), energia a partir de biomassa e fonte e\u00f3lica; \n\n- na implementa\u00e7\u00e3o de programas de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e habita\u00e7\u00e3o \n\nsocial; \n\n- no investimento em saneamento urbano, ainda que pontual; \n\n- no plano jur\u00eddico-institucional, com uma legisla\u00e7\u00e3o inovadora e rigorosa \n\nquanto aos crimes ambientais. \n\n \nEm n\u00edvel regional e local, a Agenda 21 vem concentrando-se: \n\n- no fortalecimento de estruturas institucionais em diferentes n\u00edveis e \n\ncategorias; \n\n- na amplia\u00e7\u00e3o de mecanismos que facilitam a participa\u00e7\u00e3o popular nas \n\ntomadas de decis\u00e3o; \n\n- na implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle e de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos atrav\u00e9s de comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\n- no fortalecimento do papel das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \n\n(ONGs); \n\n- na coopera\u00e7\u00e3o das comunidades t\u00e9cnica e cient\u00edfica aos munic\u00edpios; \n\n- em a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do ensino formal e informal, conscientizando as \n\ncrian\u00e7as e os jovens da import\u00e2ncia do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel vem sendo aplicado nas \u00faltimas \n\nduas d\u00e9cadas em diferentes contextos, mas ainda n\u00e3o pode ser considerado como um novo \n\nparadigma cient\u00edfico na busca da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das sociedades atuais e \n\nfuturas. A exist\u00eancia de um novo paradigma exige uma mudan\u00e7a cultural e comportamental \n\n\n\n 30\n \n\nda sociedade, o que ainda estamos longe de alcan\u00e7ar, frente os padr\u00f5es intensivos de \n\nconsumo e de deteriora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nNa realidade, o momento hist\u00f3rico atual representa um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nna evolu\u00e7\u00e3o da sociedade humana. Palsule (2004) sintetiza a hist\u00f3ria cultural em quatro \n\nper\u00edodos, conforme apresenta o QUADRO 2.1, a era tribal, agr\u00e1ria, industrial e sustent\u00e1vel. \n\nSegundo ele, estamos ingressando gradativamente na era sustent\u00e1vel ou tamb\u00e9m \n\ndenominada era da informa\u00e7\u00e3o, onde o conhecimento, a partir de sistemas interconectados, \n\npropiciar\u00e1 uma vis\u00e3o hol\u00edstica da realidade. \n\n \nQUADRO 2.1. \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cultural \n \n\n ERA  \n\nTRIBAL \n\nERA  \n\nAGR\u00c1RIA  \n\nERA \n\nINDUSTRIAL \n\nERA \n\nSUSTENT\u00c1VEL \n\nEscala de Tempo Entre 50.000 a \n\n10.000 anos atr\u00e1s \n\nEntre 5.000 e 500 \n\nanos atr\u00e1s \n\nEntre 500 anos \n\natr\u00e1s at\u00e9 hoje \n\n \n\n? \n\nEconomia Ca\u00e7a e coleta Agricultura, guerra Trabalho produtivo Informa\u00e7\u00e3o \n\nHierarquia ? Pela idade Pelo poder, riqueza Pelo conhecimento \n\nDivindade Elementos da \n\nnatureza \n\nDe deuses do c\u00e9u \n\nao monote\u00edsmo \n\nReduzida Universal \n\nNatureza como M\u00e3e Express\u00e3o m\u00edtica  \n\n(Gaia) \n\nAlgo a ser \n\nconquistado e \n\nutilizado \n\nParceira de \n\nevolu\u00e7\u00e3o \n\nL\u00edderes culturais Xam\u00e3 (feiticeiro), \n\nca\u00e7ador \n\nGuerreiro, padre  Economista, \n\ncientista \n\nDiversos \n\nComunica\u00e7\u00e3o e \n\nTecnologia \n\nRelatos orais e \n\npictogramas \n\nLendas  \n\ne artefatos \n\nLivros \n\n e m\u00e1quinas \n\nV\u00eddeo, \u00e1udio e \n\ntextos eletr\u00f4nicos \n\nFonte: Adaptado de PALSULE, S.S., 2004, p. 37. \n\n \n\nO aspecto positivo do atual momento hist\u00f3rico \u00e9 que a tem\u00e1tica dos \n\nproblemas ambientais de ordem global, como o efeito estufa, a diminui\u00e7\u00e3o da camada de \n\noz\u00f4nio, a desertifica\u00e7\u00e3o, as altera\u00e7\u00f5es no clima da Terra, a eros\u00e3o, as crescentes taxas de \n\nextin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da fauna e flora, o desmatamento, a polui\u00e7\u00e3o do ar, das \u00e1guas e do \n\nsolo, vem se culturalizando e ampliando o debate sobre as causas e responsabilidades dos \n\npa\u00edses segundo o grau de desenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\n\n\n 31\n \n\nAssim, as press\u00f5es maiores da sociedade recaem sobre aqueles pa\u00edses que \n\nutilizam os recursos naturais de forma intensiva. Ou seja, a conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade social para com as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, ressaltando os riscos do uso excessivo sem considerar a capacidade de \n\nsuporte dos ecossistemas. \n\nO discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel, no bojo da Teoria do \n\nDesenvolvimento, serve a interesses diversos, desde os altru\u00edstas, ut\u00f3picos, passando pelos \n\n\u201cpoliticamente corretos\u201d, at\u00e9 os demag\u00f3gicos.  \n\n\u201cDe nova \u00e9tica do comportamento humano, \npassando pela proposi\u00e7\u00e3o de uma revolu\u00e7\u00e3o ambiental at\u00e9 ser \nconsiderado um mecanismo de ajuste da sociedade capitalista \n(capitalismo soft), o desenvolvimento sustent\u00e1vel tornou-se um \ndiscurso promovido por organiza\u00e7\u00f5es internacionais, empres\u00e1rios e \npol\u00edticos, repercutindo na sociedade civil internacional e na ordem \nambiental internacional\u201d (RIBEIRO, 2004, p.86-87). \n\n \nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel apresenta dimens\u00f5es que se \n\nreferem n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico dos diversos ecossistemas, mas tamb\u00e9m \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais como conex\u00f5es estabelecidas pelos diferentes n\u00edveis de abordagem: o \n\nf\u00edsico-natural e o s\u00f3cio-cultural, implicando em rela\u00e7\u00f5es adaptativas que conformam os \n\nprocessos de evolu\u00e7\u00e3o da natureza e da sociedade e alteram as condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio, \n\ntendo um reflexo direto na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Nesse sentido, destacam-se as seguintes \n\ndimens\u00f5es do desenvolvimento sustent\u00e1vel: a ambiental, a cultural, a espacial, a \n\necon\u00f4mica, a social e a tecnol\u00f3gica (RODR\u00cdGUEZ, 1997):  \n\nA dimens\u00e3o ambiental corresponde ao manejo dos recursos, atrav\u00e9s de sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das atividades, procurando limitar, conservar e potencializar a base \n\necol\u00f3gica do patrim\u00f4nio dos recursos facilmente esgot\u00e1veis. Procura ainda, em respeito \u00e0 \n\ncomplexidade funcional, mecanismos de auto-regula\u00e7\u00e3o e estrutura, mantendo a \n\nintegridade, os ciclos e ritmos da natureza, minimizando os danos e impactos, al\u00e9m de \n\nprocurar controlar e prever os riscos, cat\u00e1strofes e perturba\u00e7\u00f5es de ordem ambiental. \n\nA dimens\u00e3o cultural busca nas ra\u00edzes end\u00f3genas (identidade territorial), a \n\ndiversidade e pluralidade cultural, pela preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio dos recursos culturais em \n\nrespeito aos movimentos aut\u00f3ctones. Atrav\u00e9s da capacidade de autogest\u00e3o das comunidades \n\n\n\n 32\n \n\nlocais, participando na tomada de decis\u00f5es, procura sistemas alternativos de tecnologia e \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA dimens\u00e3o espacial refere-se \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade espacial e das \n\npropriedades de cada unidade e \u00e1rea na busca da melhor configura\u00e7\u00e3o espacial dos \n\ngeossistemas e de seus fluxos. De acordo com as diversas formas de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nincorpora\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, procura uma distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\notimizada das atividades econ\u00f4micas e assentamentos com a finalidade de manter a \n\nintegridade das estruturas do sistema territorial. Em fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social e \n\necon\u00f4mica do territ\u00f3rio de maneira ecologicamente estruturada, faz-se necess\u00e1ria uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o ambiental e as estruturas espaciais subjacentes. \n\nA dimens\u00e3o econ\u00f4mica est\u00e1 direcionada para a estabilidade econ\u00f4mico-\n\nfinanceira, baseada em condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas para o manejo dos recursos, seja \n\natrav\u00e9s da localiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o eficientes destes recursos, do aumento na produ\u00e7\u00e3o de bens \n\ne servi\u00e7os e na descentraliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Trata ainda da avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica em termos macrosociais, onde a gest\u00e3o participativa e democr\u00e1tica dos recursos \n\ne o aproveitamento racional de terras improdutivas legitimem e d\u00eaem cr\u00e9dito aos setores \n\ninformais. \n\nA dimens\u00e3o social refere-se \u00e0 justi\u00e7a e seguridade sociais, \u00e0 estabilidade \n\ns\u00f3cio-estrutural e \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, como formas sociais que propiciem \n\no usufruto e posse da terra, atrav\u00e9s de um sistema de reparti\u00e7\u00e3o baseado na autonomia, \n\nigualdade, democracia e solidariedade, procurando a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nhumanos. \n\nA dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica busca implantar as t\u00e9cnicas ambientalmente mais \n\nlimpas, adequadas, de baixa porcentagem de res\u00edduos e eficientes no uso de recursos e \n\nculturalmente apropriadas. Procura tamb\u00e9m um pluralismo e autodetermina\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\nbaseada na reciclagem e em t\u00e9cnicas regenerativas. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o gradual, mas progressiva dos princ\u00edpios que norteiam o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, vem conduzindo a uma revaloriza\u00e7\u00e3o conceitual e processual \n\nque abrange desde a economia, a legisla\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o, a pesquisa cient\u00edfica, as pol\u00edticas \n\nde fomento das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, as pol\u00edticas de Estado e da administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 33\n \n\nempresarial, at\u00e9 quest\u00f5es relacionadas com a subjetividade, a conduta e o comportamento \n\nhumano.  \n\nAl\u00e9m da base conceitual mais geral do desenvolvimento sustent\u00e1vel, a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica baseou-se em v\u00e1rios conceitos e termos que \n\nauxiliaram na an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados levantados durante a pesquisa, o que ser\u00e1 \n\nmotivo de detalhamento no pr\u00f3ximo item.  \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o dos processos antropog\u00eanicos atuando sobre os sistemas \n\nnaturais, indica a necessidade de estudos integradores, onde a dicotomia entre o f\u00edsico \n\nversus o humano evolua para o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza. Desse \n\nmodo, n\u00e3o se privilegiou uma escola ou linha de pesquisa particular, pois se entende que o \n\nmomento de transi\u00e7\u00e3o que vivemos se reflete tamb\u00e9m no campo da ci\u00eancia com abordagens \n\ncomplementares e interdisciplinares.  \n\nNesse sentido, a pesquisa baseou-se, por um lado, na Ecologia da Paisagem, \n\nem sua abordagem geogr\u00e1fica, priorizando o estudo da influ\u00eancia do homem sobre a \n\npaisagem e sobre a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, enfocando processos, padr\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es na macro-\n\nescala espacial e temporal (METZGER, 2001).  \n\nEsse embasamento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico foi importante para a an\u00e1lise do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o na escala regional. A Ecologia da Paisagem \u00e9 uma teoria \n\nrelativamente recente, objetivando o conhecimento hol\u00edstico, a integra\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\nsociais (sociologia, geografia humana), geof\u00edsicas (geologia, geografia f\u00edsica, \n\ngeomorfologia) e biol\u00f3gicas (ecologia, biogeografia). \n\nPor outro lado, a an\u00e1lise na escala local (munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa) \n\nexigiu uma abordagem mais direcionada aos espa\u00e7os antropizados. Nessa etapa do trabalho \n\nprivilegiou-se a metodologia proposta por Santos (1985) para o estudo do espa\u00e7o urbano, \n\nconsubstanciada na integra\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise s\u00f3cio-espaciais: estrutura, \n\nprocesso, fun\u00e7\u00e3o e forma. O QUADRO 2.2. procura sintetizar a contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica de Santos (op.cit., 1985) na defini\u00e7\u00e3o de cada uma das categorias de an\u00e1lise \n\ndo espa\u00e7o social.  \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 34\n \n\nQUADRO 2.2. \nS\u00edntese Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gica para a An\u00e1lise S\u00f3cio-Espacial \n\n \nCategorias de An\u00e1lise \n\ndo Espa\u00e7o Social \n\nDefini\u00e7\u00e3o Palavra-chave \n\n \n\nS\u00edntese anal\u00edtica \n\nEstrutura \u00c9 a complexa rede de intera\u00e7\u00f5es entre a \nsociedade e a natureza; em um dado \nmomento hist\u00f3rico. \n\nTotalidade Sistema \n\nProcesso A\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao longo do tempo \n\nvisando uma mudan\u00e7a da realidade; \n\n\u00c9 uma estrutura em seu movimento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\nMudan\u00e7a Din\u00e2mica \n\nterritorial \n\nFun\u00e7\u00e3o Uso ou atividade atribu\u00eddo a um objeto \n\nou conjunto de objetos. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial \n\nForma Aspecto vis\u00edvel de um objeto ou de uma \n\npaisagem; \n\nArranjo ordenado de objetos. \n\nPadr\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem \n\nFonte: Baseado em SANTOS, 1985; e CORR\u00caA, 1987. \n \n\n \n\n\u201cForma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo s\u00e3o quatro \ntermos disjuntivos associados, a empregar segundo um contexto do \nmundo de todo dia. Tomados individualmente, representam apenas \nrealidades parciais, limitadas, do mundo. Considerados em \nconjunto, por\u00e9m, e relacionados entre si, eles constroem uma base \nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica a partir da qual podemos discutir os \nfen\u00f4menos espaciais em totalidade\u201d (SANTOS, 1985, p. 52). \n\n \n\nPortanto, o m\u00e9todo proposto por Santos objetiva o estudo integrado das \n\ndiversas categorias de an\u00e1lise como forma de se compreender a totalidade do espa\u00e7o como \n\num sistema, permitindo apreender as tend\u00eancias das for\u00e7as do presente e projetando as \n\nmudan\u00e7as em dire\u00e7\u00e3o ao futuro. Em s\u00edntese, ele instiga a necessidade de se avan\u00e7ar te\u00f3rica \n\ne metodologicamente na compreens\u00e3o do espa\u00e7o integrando as categorias anal\u00edticas da \n\nestrutura, processo, fun\u00e7\u00e3o e forma.  \n\nAl\u00e9m disso, a particularidade da \u00e1rea de pesquisa estar situada num ambiente \n\ncosteiro referendou a necessidade de estudos especializados nas \u00e1reas de geologia costeira, \n\nclima, geomorfologia, hidrologia e saneamento, detalhados ao longo do trabalho. \n\n \n \n\n\n\n 35\n \n\n2.2. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica e Defini\u00e7\u00e3o dos Termos \n\nO enquadramento do que j\u00e1 foi pesquisado, definido, testado, produzido \n\nsobre determinado tema \u00e9 condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para uma nova contribui\u00e7\u00e3o original e \n\npertinente. Assim, o levantamento bibliogr\u00e1fico realizado procurou privilegiar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da pesquisa latino-americana sobre a tem\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e \n\na natureza e, em especial dos estudos de car\u00e1ter nacional, regional e local, pois se entende \n\nque a ado\u00e7\u00e3o de metodologias, modelos e conceitos descontextualizados da realidade pode \n\nlevar a interpreta\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es equivocadas. \n\nDa mesma forma, a defini\u00e7\u00e3o precisa dos termos empregados em uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica constitui-se em importante balizador para a compreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno a ser pesquisado. \u00c9 essencial tanto para o pesquisador quanto para os prov\u00e1veis \n\nleitores do trabalho. Assim, procurou-se esclarecer e indicar o emprego dos principais \n\nconceitos utilizados neste trabalho, conforme apresentados nos itens a seguir. \n\n \n \u201cA ci\u00eancia lida com conceitos, isto \u00e9, termos \n\nsimb\u00f3licos que sintetizam as coisas e os fen\u00f4menos percept\u00edveis na \nnatureza, no mundo ps\u00edquico do homem ou na sociedade, de forma \ndireta ou indireta. Para que se possa esclarecer o fato ou fen\u00f4meno \nque se est\u00e1 investigando e ter possibilidade de comunic\u00e1-lo, de \nforma n\u00e3o amb\u00edgua, \u00e9 necess\u00e1rio defini-lo com precis\u00e3o\u201d \n(LAKATOS e MARCONI, 1992, p 111). \n\n \n\n2.2.1. Zona Costeira \n\nEntre as \u00e1reas que vem recebendo uma aten\u00e7\u00e3o especial em n\u00edvel mundial \n\nest\u00e1 a Zona Costeira (ZC), por apresentar uma diversidade fisiogr\u00e1fica e s\u00f3cio-econ\u00f4mica \n\nsignificativa constituindo-se num campo privilegiado de pesquisa e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. As \n\nriquezas naturais da Zona Costeira t\u00eam sido utilizadas h\u00e1 s\u00e9culos, mas nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nt\u00eam prevalecido o car\u00e1ter intensivo dessa apropria\u00e7\u00e3o e a vis\u00e3o de curto prazo, priorizando-\n\nse o crescimento econ\u00f4mico e n\u00e3o o seu desenvolvimento. \n\nA Zona Costeira representa apenas 8% da superf\u00edcie terrestre, mas nesse \n\nespa\u00e7o ex\u00edguo vivem cerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o mundial devido \u00e0 diversidade e riqueza de \n\nseus ecossistemas. Entre eles destacam-se os estu\u00e1rios, os deltas, as lagunas, os manguezais \n\ne os recifes de corais por sua grande produtividade. Outro atributo que potencializa o uso e \n\napropria\u00e7\u00e3o da Zona Costeira \u00e9 a diversidade de paisagens: cost\u00f5es, praias, dunas, lagoas, \n\n\n\n 36\n \n\nilhas, fal\u00e9sias, ba\u00edas, enseadas, muitas vezes se convertem em \u201cmercadoria\u201d a ser ofertada \n\npelos agentes imobili\u00e1rios e tur\u00edsticos aos diferentes estratos s\u00f3cio-econ\u00f4micos.  \n\nAtrav\u00e9s do alerta da comunidade cient\u00edfica mundial, face \u00e0 perspectiva do \n\nesgotamento dos recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis da Zona Costeira em um futuro pr\u00f3ximo, \n\norganismos governamentais e n\u00e3o governamentais, ag\u00eancias de fomento internacionais e \n\npa\u00edses desenvolvidos, v\u00eam estimulando uma mudan\u00e7a cultural na forma de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nZC, exigindo a\u00e7\u00f5es preventivas dentro das estrat\u00e9gias da din\u00e2mica econ\u00f4mica emergente e \n\ndo reflexo desse processo na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do aproveitamento dos recursos \n\n(GRUBER, BARBOZA e NICOLODI, 2003). \n\nA Zona Costeira compreende a \u00e1rea de interface entre o ar, a terra e o mar. \n\nEssa particularidade da ZC \u2013 constituir-se em \u00e1rea de contato entre sistemas distintos, mas \n\naltamente vinculados \u2013 revela concomitantemente sua riqueza e sua vulnerabilidade. As \n\ndiferentes defini\u00e7\u00f5es de Zona Costeira, ora privilegiando sua natureza f\u00edsica, ora sua \n\nnatureza s\u00f3cio-econ\u00f4mica, bem como a sua diversidade ecol\u00f3gica, indicam a multiplicidade \n\nde interesses cient\u00edficos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. \n\nNo caso do Brasil, a diversidade de ecossistemas e paisagens ao longo do \n\nlitoral dificultou a delimita\u00e7\u00e3o precisa do que seria a Zona Costeira do ponto de vista \n\njur\u00eddico-institucional. Assim, a partir de estudos ao longo das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, \n\nhouve uma constru\u00e7\u00e3o gradativa da defini\u00e7\u00e3o e da delimita\u00e7\u00e3o da Zona Costeira brasileira, \n\nconforme ser\u00e1 detalhado posteriormente.  \n\n \n2.2.2. Gerenciamento Costeiro \n\nGerenciamento Costeiro se refere a qualquer programa governamental com o \n\nobjetivo de utilizar ou conservar determinado recurso ou ecossistema costeiro. Ele pode ser \n\nconsiderado como um m\u00e9todo para a atenua\u00e7\u00e3o de conflitos entre atores que exercem \n\nalgum tipo de influ\u00eancia nos ambientes costeiros. \n\n O Gerenciamento Costeiro foi implementado, inicialmente, nos Estados \n\nUnidos, a partir de 1972, com The Coastal Zone Management Act, e disseminado por v\u00e1rios \n\npa\u00edses ao longo das d\u00e9cadas de 1970 e 1980.  \n\nNo entanto, com o passar do tempo esse conceito mostrou-se limitado, pois \n\nse compreendeu que a Zona Costeira apresentava uma natureza sist\u00eamica de alta \n\ncomplexidade, necessitando de interlocu\u00e7\u00f5es entre os agentes econ\u00f4micos e os atores \n\n\n\n 37\n \n\nsociais envolvidos. Dessa forma, a dimens\u00e3o pol\u00edtica passou a incorporar a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil organizada na elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos programas e \n\nprojetos relacionados \u00e0 Zona Costeira.  \n\n \n2.2.3. Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira  \n\nOs interesses muitas vezes conflitantes quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ncosteiros por diferentes agentes geram problemas de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o. Frente \u00e0 \n\ncomplexidade do manejo da costa, muitos pa\u00edses v\u00eam adotando programas de Gest\u00e3o \n\nIntegrada da Zona Costeira (GIZC) com o intuito de tornar auto-sustent\u00e1veis os m\u00faltiplos \n\nrecursos costeiros e a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, entre eles se destacam: Austr\u00e1lia, \n\nCanad\u00e1, Estados Unidos, Inglaterra, Fran\u00e7a, Gr\u00e9cia, Su\u00e9cia, Egito, Israel, Holanda, Nova \n\nZel\u00e2ndia, Chile, Mal\u00e1sia e M\u00e9xico. A implementa\u00e7\u00e3o dos programas de gerenciamento \n\ncosteiro integrado nesses pa\u00edses segue metodologia geral proposta pelo Coastal Resource \n\nCenter (CRC) da Universidade de Rhode Island (Estados Unidos) (POLETTE, 1997).  \n\nNo entanto, questiona-se a validade da ado\u00e7\u00e3o de metodologia para \n\nrealidades s\u00f3cio-econ\u00f4micas, ambientais, espaciais e culturais t\u00e3o d\u00edspares. Como \u00e9 \n\nposs\u00edvel se viabilizar e implementar um programa de gerenciamento costeiro similar para \n\npa\u00edses insulares e para pa\u00edses continentais? A pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o dos ambientes costeiros \n\n(na faixa tropical, na zona temperada, em grandes latitudes) j\u00e1 se configura em fator \n\nsignificativo de diferencia\u00e7\u00e3o. Os problemas s\u00e3o indubitavelmente diversos e, portanto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio propor programas, metodologias e instrumentos que estejam coadunados \u00e0 \n\nrealidade de cada territ\u00f3rio nacional. \n\nAs associa\u00e7\u00f5es, conv\u00eanios e tratados de coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses com \n\nrealidades semelhantes, no entanto, s\u00e3o altamente prof\u00edcuas e se constituem num dos \n\nmelhores sistemas de aprimoramento cient\u00edfico e de pesquisa aplicada na atualidade. \n\nAssim, entende-se que a Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira (GIZC) constitui-se em um \n\nmeio para viabilizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos costeiros no longo prazo, um processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de determinados princ\u00edpios que visem \u00e0 sustentabilidade dos sistemas \n\ncosteiros tanto f\u00edsico-naturais quanto s\u00f3cio-culturais. \n\n O grande prop\u00f3sito da Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira (GIZC), portanto, \n\n\u00e9 coordenar as iniciativas dos v\u00e1rios setores costeiros, buscando otimizar os resultados no \n\nlongo prazo dentro de uma perspectiva de sustentabilidade ambiental (POLETTE, 1997). \n\n\n\n 38\n \n\nUm dos maiores entraves para a GIZC de um pa\u00eds \u00e9 a profus\u00e3o de \n\norganismos n\u00e3o-governamentais (ONGs), ag\u00eancias, institui\u00e7\u00f5es, centros de pesquisa que \n\ntrabalham de forma desarticulada, apesar de terem objetivos semelhantes. Nos \u00faltimos \n\nanos, as ag\u00eancias de fomento internacionais e nacionais t\u00eam direcionado os financiamentos \n\npara programas e projetos que contemplem a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. Dessa \n\nforma, as pol\u00edticas de natureza p\u00fablica e privada, principalmente das grandes corpora\u00e7\u00f5es, \n\nv\u00eam gradativamente contemplando a\u00e7\u00f5es que procuram promover os recursos humanos e \n\necon\u00f4micos da Zona Costeira. \n\n \n2.2.4. A\u00e7\u00f5es de Planejamento e Gest\u00e3o na Zona Costeira Brasileira \n\nA g\u00eanese da preocupa\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos marinhos e costeiros \n\nno Brasil remonta aos anos setenta, inicialmente de forma n\u00e3o articulada, contempor\u00e2nea \u00e0 \n\ninser\u00e7\u00e3o da \u00f3tica ambiental no planejamento estatal realizado no pa\u00eds (MORAES, 1999). \n\n Em 1987, a Comiss\u00e3o Interministerial dos Recursos do Mar (CIRM) \n\nestabeleceu o Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro (GERCO), detalhando a \n\nmetodologia de zoneamento a ser empreendida e o modelo institucional para sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO GERCO foi adotado em seis estados: Rio Grande do Norte, Bahia, Rio de Janeiro, S\u00e3o \n\nPaulo, Santa Catarina e Rio Grande do Sul.  \n\nA Lei Federal 7.661/88 instituiu o Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro (PNGC) que faz parte da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA) visando \n\nessencialmente \u201ca orientar a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos da zona costeira, de forma a \n\ncontribuir para elevar a qualidade de vida de sua popula\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o do seu \n\npatrim\u00f4nio natural, \u00e9tnico e cultural\u201d (BRASIL, 1988).  \n\nAnos mais tarde, o PNGC passou a ser coordenado por \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nfederais, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (na \u00e9poca a Semam) e o Ibama. Ap\u00f3s uma \n\navalia\u00e7\u00e3o dos objetivos e principais instrumentos de a\u00e7\u00e3o em 1992, estabeleceu-se que o \n\nPNGC busca planejar e acompanhar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da Zona Costeira, \n\ndisciplinando os usos do solo com a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m com a \n\nindica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para uma explora\u00e7\u00e3o planejada dos recursos litor\u00e2neos, ou seja, um \n\nprograma que procura contemplar a\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o e de indu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento. \n\n Cabe salientar-se que a execu\u00e7\u00e3o do Plano de forma descentralizada e \n\nparticipativa, delegando aos \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais a compet\u00eancia para as atividades \n\n\n\n 39\n \n\nde planejamento, foi decisiva para o bom \u00eaxito do GERCO, apesar da diversidade de \n\ncaracter\u00edsticas naturais e sociais dos espa\u00e7os estudados, bem como no tocante \u00e0 capacidade \n\nt\u00e9cnica e institucional de cada Estado. \n\nSegundo a Lei Federal 7.661/88, que instituiu o Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro (PNGC), a defini\u00e7\u00e3o de Zona Costeira refere-se \u00e0 \u00e1rea composta \n\nde parte territorial e parte mar\u00edtima. A parte territorial englobaria todos os munic\u00edpios \n\ncosteiros do litoral brasileiro, somadas \u00e0s \u00e1reas de outros munic\u00edpios interiores que abrigam \n\natividades potencialmente poluidoras \u00e0 Zona Costeira. A parte mar\u00edtima \u00e9 coincidente com \n\no nosso mar territorial, isto \u00e9, a faixa com largura de 12 milhas n\u00e1uticas, a partir do litoral \n\n(VILLWOCK, 2001). \n\nO II Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGC II), institu\u00eddo pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o N0 5 de 3 de dezembro de 1997, reafirma o modelo institucional adotado, \n\ncaracterizado pela execu\u00e7\u00e3o descentralizada e pela a\u00e7\u00e3o compartilhada entre os n\u00edveis de \n\ngoverno. Al\u00e9m disso, a nova vers\u00e3o amplia o campo de vis\u00e3o com uma abordagem mais \n\npol\u00edtica do que t\u00e9cnica, colocando a quest\u00e3o metodol\u00f3gica em n\u00edvel mais gen\u00e9rico, o que \n\nparece mais l\u00f3gico para um documento de car\u00e1ter normativo.  \n\nA pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o de Zona Costeira foi revista na segunda vers\u00e3o do \n\nPNGC tendo como balizador geral o consenso de que sua delimita\u00e7\u00e3o varia de acordo com \n\nas caracter\u00edsticas dos espa\u00e7os analisados ou pass\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o. Dessa forma, os \n\npr\u00f3prios objetivos tra\u00e7ados, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o, \u00e9 que devem \n\norientar esta defini\u00e7\u00e3o, o que refor\u00e7a a import\u00e2ncia de se considerar os limites pol\u00edtico-\n\nadministrativos como um dos crit\u00e9rios (BRASIL, 1997). \n\n\u201c\u00c9 importante analisar que os munic\u00edpios s\u00e3o o centro onde ocorrem os \n\nproblemas, ou seja, \u00e9 em n\u00edvel da escala local que as a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devem ser geridas\u201d.  \n\nNeste sentido, o PNGC II inova ao considerar \u201cos munic\u00edpios como unidades de gest\u00e3o\u201d \n\n(POLETTE, 1997, p. 106). \n\nA \u00e1rea de abrang\u00eancia do PNGC II passa a ser o conjunto dos territ\u00f3rios \n\nmunicipais litor\u00e2neos, cujos limites marcam o espa\u00e7o a ser gerido em sua por\u00e7\u00e3o terrestre, \n\nsegundo a seguinte tipologia: \u201c(...) \n\na) os munic\u00edpios defrontantes com o mar, assim \nconsiderados em listagem desta classe, estabelecida pelo IBGE; \n\n\n\n 40\n \n\nb) os munic\u00edpios n\u00e3o defrontantes com o mar que se \nlocalizam nas regi\u00f5es metropolitanas litor\u00e2neas; \n\nc) os munic\u00edpios cont\u00edguos \u00e0s grandes cidades e \u00e0s \ncapitais estaduais litor\u00e2neas, que apresentem processo de \nconurba\u00e7\u00e3o; \n\nd) os munic\u00edpios pr\u00f3ximos ao litoral, at\u00e9 50 km da \nlinha de costa, que aloquem, em seu territ\u00f3rio, atividades e infra-\nestruturas de grande impacto sobre a Zona Costeira, ou \necossistemas costeiros de alta relev\u00e2ncia; \n\ne) os munic\u00edpios estuarinos-lagunares, mesmo que \nn\u00e3o diretamente defrontantes com o mar, dada a relev\u00e2ncia destes \nambientes para a din\u00e2mica mar\u00edtimo-litor\u00e2nea; e \n\nf) os munic\u00edpios que, mesmo n\u00e3o defrontantes com o \nmar, tenham todos seus limites estabelecidos com os munic\u00edpios \nreferidos nas al\u00edneas anteriores\u201d (BRASIL, 1997, p. 11). \n\n \nMais recentemente, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente vem estruturando o \n\natendimento de v\u00e1rias demandas previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o Federal para a Zona Costeira \n\ndo Brasil. Entre elas se destacam:  \n\n- o Projeto de Conserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade \n\nBiol\u00f3gica Brasileira (PROBIO), visando \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 ocorr\u00eancia, \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de amea\u00e7a \u00e0 diversidade marinha e costeira;  \n\n- o Projeto Orla, em parceria com a Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o \n\n(SPU), objetivando fortalecer a articula\u00e7\u00e3o dos diferentes atores do setor p\u00fablico e privado \n\npara a gest\u00e3o integrada da orla, capacitar os quadros t\u00e9cnicos municipais, aperfei\u00e7oar o \n\narcabou\u00e7o normativo para o ordenamento de usos e ocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o e estimular o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da orla (BRASIL, 2002a). \n\nOutro importante instituto jur\u00eddico de planejamento \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios \u00e9 o Estatuto da Cidade, a Lei 10.257 de 10 de julho de 2001 (BRASIL, 2002b) \n\nque regulamenta os artigos 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. O Estatuto da \n\nCidade estabelece, entre outros dispositivos, a obrigatoriedade da implementa\u00e7\u00e3o de planos \n\ndiretores at\u00e9 2006 nos munic\u00edpios cujas cidades possuam popula\u00e7\u00e3o superior a vinte mil \n\nhabitantes; nos munic\u00edpios pertencentes a regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas; \n\nnos integrantes de \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico; nos inseridos em \u00e1rea de influ\u00eancia \n\nde empreendimentos ou atividades com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito regional \n\nou nacional (BRASIL, 2001).  \n\n\n\n 41\n \n\nEm 2004, o Decreto N0 5.300, de 7 de dezembro de 2004, passou a \n\nregulamentar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da ZC e a estabelecer crit\u00e9rios de gest\u00e3o da orla mar\u00edtima. \n\nEntre os dispositivos destaca-se a regulamenta\u00e7\u00e3o dos limites da orla: fixado na is\u00f3bata de \n\n10 metros no setor mar\u00edtimo; e no setor terrestre fixado em 50 metros (nas \u00e1reas \n\nurbanizadas) e 200 metros (em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas), demarcados em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncontinente a partir da linha de preamar ou do limite final dos ecossistemas onde est\u00e3o \n\nsituados os terrenos de marinha e seus acrescidos (BRASIL, 2004). \n\nAl\u00e9m disso, o Decreto N0 5.300/04 estabelece as tipologias a serem adotadas \n\npara fins de caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental, classifica\u00e7\u00e3o e planejamento de gest\u00e3o, \n\nadotando a compartimenta\u00e7\u00e3o da paisagem como unidade de an\u00e1lise, baseando-se na teoria \n\nda Ecologia da Paisagem. Essa metodologia, utilizada tamb\u00e9m no Projeto Orla, permite o \n\nreconhecimento e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de orla ao longo do litoral brasileiro \n\nde forma simples, n\u00e3o necessitando conhecimento especializado pelos t\u00e9cnicos e gestores \n\nmunicipais, parceiros importantes na proposta de gest\u00e3o integrada da orla. \n\nPortanto, pode-se afirmar que o PNGC II e seus instrumentos normativos \n\nvieram refor\u00e7ar os princ\u00edpios e os objetivos tra\u00e7ados na sua primeira vers\u00e3o e corrigir \n\ndeterminados aspectos metodol\u00f3gicos e de instrumentaliza\u00e7\u00e3o por recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica. A necess\u00e1ria e sempre positiva inser\u00e7\u00e3o de outros agentes e atores \n\nsociais no processo de planejamento e gest\u00e3o refor\u00e7a a preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de que o Plano \n\nNacional de Gerenciamento Costeiro torne-se um instrumento potencializador para as \n\ninterlocu\u00e7\u00f5es entre os setores p\u00fablico e privado em suas diferentes escalas de atua\u00e7\u00e3o. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o do Programa de Gerenciamento Costeiro (GERCO-RS) no \n\nRio Grande do Sul coube primeiramente \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(Fepam) e, desde 1999, \u00e0 Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA), \u00e0 qual a primeira \n\nest\u00e1 subordinada. Entre as principais a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nestaduais, destacam-se o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE), a Proposta de \n\nEnquadramento dos Recursos H\u00eddricos e, mais recentemente, o documento Diretrizes \n\nAmbientais para o Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do Litoral Norte (RIO GRANDE DO \n\nSUL, 2000a). \n\nO destaque para a inst\u00e2ncia municipal passa a ser uma prioridade tamb\u00e9m no \n\nGERCO-RS, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o da Fepam. Essa preocupa\u00e7\u00e3o se reveste da maior \n\n\n\n 42\n \n\nrelev\u00e2ncia, pois do ponto de vista pol\u00edtico-administrativo, a compet\u00eancia para gerir o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 da inst\u00e2ncia municipal. Essa constata\u00e7\u00e3o fica evidenciada no \n\ndocumento elaborado pela Fepam, em 2000: \n\n\u201c(...) os governos municipais t\u00eam a oportunidade de \nassumir um papel cada vez mais destacado. Consideramos \nimportante que a sociedade incorpore o conte\u00fado deste documento \n\u00e0s suas leis, principalmente nos planos diretores municipais (...). \nEntretanto, muito mais importante do que isso, queremos que ele \nseja a base para acordos sociais que garantam a efetiva \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es para a melhoria da qualidade \nambiental e prote\u00e7\u00e3o da paisagem, dos valiosos recursos naturais e \necossistemas da regi\u00e3o\u201d (RIO GRANDE DO SUL, 2000a, p. 4). \n\n \nPortanto, a inser\u00e7\u00e3o da esfera municipal na implementa\u00e7\u00e3o do GERCO-RS, \n\nconforme preconizado nos documentos acima referidos, \u00e9 fundamental para que o PNGC II \n\ntenha bom \u00eaxito. O GERCO-RS, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o entre Fepam, Metroplan, \n\nuniversidades e centros de pesquisa, vem realizando uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es integradas para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do Litoral Norte. A constitui\u00e7\u00e3o gradativa de uma \u201crede \n\ninstitucional\u201d que forne\u00e7a o suporte t\u00e9cnico, pol\u00edtico-administrativo e jur\u00eddico para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, \u00e9 essencial para a implementa\u00e7\u00e3o do PNGC.  \n\nA integra\u00e7\u00e3o das diferentes a\u00e7\u00f5es planejadas pela SEMA/GERCO-RS com \n\nos munic\u00edpios, associa\u00e7\u00f5es e cons\u00f3rcios municipais, Conselho Regional de \n\nDesenvolvimento (Corede Litoral), comit\u00eas de gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, universidades e centros de pesquisa, \u00e9 altamente \n\nben\u00e9fica porque, al\u00e9m de capacitar e valorizar os recursos humanos existentes na regi\u00e3o, \n\npassa a compartilhar a responsabilidade da gest\u00e3o ambiental. \n\n \n2.2.5. Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o pode ser compreendida como um processo que se refere tanto \n\nao crescimento f\u00edsico dos artefatos geogr\u00e1ficos em suas diferentes configura\u00e7\u00f5es \n\n(abordagem f\u00edsico-espacial) bem como \u00e0s mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es comportamentais e sociais \n\ndesenvolvidas no interior das cidades e das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas (abordagem s\u00f3cio-\n\ncultural). \n\nEste trabalho procura analisar o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sob um enfoque \n\ns\u00f3cio-espacial, abordando a dimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem em um \n\n\n\n 43\n \n\nterrit\u00f3rio singularizado por seus atributos f\u00edsicos, ambientais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e \n\nculturais. \n\nConforme Sp\u00f3sito7(2002), a an\u00e1lise do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\npontual, enfocando apenas o tempo presente. \u00c9 necess\u00e1rio utilizar-se tempos longos, com \n\nperspectivas temporais em que se possa trabalhar e entender as rupturas de paradigmas, de \n\ndiferentes momentos hist\u00f3ricos. \u201c\u00c9 in\u00f3cuo o investimento em estudos localizados de uma \n\ncidade que n\u00e3o abordem o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, de um estado ou de uma \n\nregi\u00e3o\u201d. \n\n \n2.2.5.1. Quadro da Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira Recente  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade atual \u00e9 um fato not\u00f3rio. A humanidade tende \n\ncada vez mais a se espacializar em \u00e1reas urbanas. No caso do territ\u00f3rio brasileiro, o \n\nsegmento pol\u00edtico-administrativo do urbano \u00e9 constitu\u00eddo pelas cidades (sedes dos \n\nmunic\u00edpios) e vilas (sedes dos distritos). Conforme os dados divulgados sobre o Censo \n\nDemogr\u00e1fico 2000 pelo IBGE, 81,22% da popula\u00e7\u00e3o brasileira vivem atualmente em \u00e1reas \n\nurbanas. Esse percentual visto isoladamente n\u00e3o permite compreender a magnitude do \n\nfen\u00f4meno.  \n\nNo entanto, quando se observa que cerca de 30% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\nvivia em \u00e1reas urbanas em 1940 e, em quest\u00e3o de quatro d\u00e9cadas, o segmento do urbano j\u00e1 \n\ncorrespondia a quase 70% do contingente populacional, \u00e9 que passamos a compreender a \n\nrapidez com que ocorreu esse processo em nosso pa\u00eds (TAB. 2.1).  \n\nEm um primeiro momento, a partir da d\u00e9cada de 1930, o Estado lan\u00e7ou as \n\nbases para o modelo desenvolvimentista adotado d\u00e9cadas mais tarde, o que ativou uma \n\ns\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es sobre o territ\u00f3rio, constituindo-se no seu principal agente de \n\ndesenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o. A valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, fundamentada no padr\u00e3o \n\nurbano-industrial, estabelecido pelo Estado-empres\u00e1rio, foi seletiva e concentradora. A \n\nregi\u00e3o Sudeste, mais precisamente o eixo Rio de Janeiro-S\u00e3o Paulo, foi privilegiada de \n\nsubs\u00eddios governamentais para um grupo restrito de empresas, principalmente ind\u00fastrias \n\nque ali se estabeleceram, o que denominamos de economias externas de aglomera\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n7 Exposi\u00e7\u00e3o oral da Dra. Maria Encarna\u00e7\u00e3o Sp\u00f3sito, professora da Unesp de Presidente Prudente (SP) no \ncurso Urbaniza\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o da Cidade, promovido pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), em Porto Alegre, de 18 a 22 de novembro de 2002. \n\n\n\n 44\n \n\n \nTABELA 2.1 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total, Popula\u00e7\u00e3o Urbana e Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil \u2013 1940-2000 \n \n\nANO DO \nRECENSEAMENTO \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O TOTAL POPULA\u00c7\u00c3O \nURBANA \n\nGRAU DE \nURBANIZA\u00c7\u00c3O \n\n(%) \n                1940 41.236.315 12.280.182                 31,23 \n                1950 51.944.397 18.782.891                 36,16 \n                1960 70.992.343 32.004.817                 45,08 \n                1970 94.508.583 52.904.744                 55,97 \n                1980 121.150.573 82.013.375                 67,69 \n                1991 146.917.459 110.875.826                 75,47 \n                2000 169.590.693 137.755.550                 81,22 \n\nFonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos de 1940 a 2000. \n\n \nA partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1950, ocorre a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de capitaliza\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o do campo, a erradica\u00e7\u00e3o de cafezais pouco \n\nprodutivos e a amplia\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista ao homem do campo, condicionando \n\nmudan\u00e7as significativas nas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas do campesinato (ROSSINI, 1993).  \n\nEssas a\u00e7\u00f5es refor\u00e7aram os movimentos migrat\u00f3rios em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes \n\ncidades, onde as atividades econ\u00f4micas mais din\u00e2micas estavam sendo implantadas. O \n\nsegmento do urbano passa a ser mais valorizado pelo capital e o \u201cincha\u00e7o populacional\u201d das \n\nmetr\u00f3poles e das grandes cidades a caracterizar a urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira at\u00e9 os anos 1970. \n\nNas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, durante os governos militares, o Estado lan\u00e7a \n\num conjunto de diretrizes de cunho espacial, designadas de \u201cpol\u00edticas de urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(DAVIDOVICH, 1984), objetivando ampliar a reprodu\u00e7\u00e3o do capital e implementar a\u00e7\u00f5es \n\nde cunho geopol\u00edtico de integra\u00e7\u00e3o nacional. Sinteticamente, essas pol\u00edticas compreendiam:  \n\na) medidas de car\u00e1ter intra-urbano, com investimentos p\u00fablicos vultosos no \n\naparelhamento das metr\u00f3poles e grandes cidades, ampliando a acumula\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es capitalistas hegem\u00f4nicas;  \n\nb) medidas de car\u00e1ter interurbano, implementando uma rede hierarquizada \n\nde cidades, visando um desenvolvimento equilibrado do sistema, apoiado, sobretudo, no \n\ninvestimento nas cidades de porte m\u00e9dio, para conter os movimentos migrat\u00f3rios \n\ndirecionados \u00e0s metr\u00f3poles;  \n\nc) medidas de car\u00e1ter regional com a transfer\u00eancia de certos ramos \n\nindustriais n\u00e3o-estrat\u00e9gicos para regi\u00f5es perif\u00e9ricas (Sul, Nordeste, Norte), incentivando, \n\nem certa medida, a descentraliza\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio;  \n\n\n\n 45\n \n\nd) medidas de car\u00e1ter nacional, com a canaliza\u00e7\u00e3o de recursos para obras de \n\ninfra-estrutura de grande porte: hidrel\u00e9tricas, barragens, portos, rodovias, aeroportos, \n\ndotando o territ\u00f3rio de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que facilitariam, mais tarde, a fluidez dos \n\nespa\u00e7os econ\u00f4micos;  \n\ne) institucionaliza\u00e7\u00e3o de novas estruturas urbanas: as regi\u00f5es metropolitanas \n\n(RMs) e as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, visando o planejamento e a gest\u00e3o integrada dos \n\nmunic\u00edpios constituintes. \n\nNuma fase mais recente, no final dos anos 1970 e, sobretudo, nos anos 1980, \n\no modelo desenvolvimentista \u00e9 colocado em xeque, frente a um quadro econ\u00f4mico \n\nrecessivo e \u00e0 acentua\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais, levando ao questionamento dos \n\nlimites de atua\u00e7\u00e3o do Estado como principal indutor de moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. \n\nA incipiente redemocratiza\u00e7\u00e3o, apoiada na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, traz \u00e0 luz \n\noutros agentes envolvidos na produ\u00e7\u00e3o e na reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. A descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa e fiscal confere \u00e0s inst\u00e2ncias estaduais e municipais poderes que antes \n\nestavam concentrados na esfera da Uni\u00e3o, o que impulsionou uma acirrada competi\u00e7\u00e3o \n\nentre os estados para atrair investimentos de grandes corpora\u00e7\u00f5es, a denominada \u201cguerra \n\nfiscal\u201d.  \n\nAs conseq\u00fc\u00eancias desse novo momento hist\u00f3rico tornam-se mais vis\u00edveis nas \n\nmetr\u00f3poles, o segmento do urbano que ainda concentra a maior parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, onde convivem atividades altamente sofisticadas e modernas com problemas \n\nestruturais ainda n\u00e3o solucionados, como o desemprego e o subemprego, a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nvilas irregulares, a car\u00eancia de saneamento b\u00e1sico, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a viol\u00eancia \n\nurbana. \n\n \n2.2.5.2. Quadro da Urbaniza\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul \n\nA configura\u00e7\u00e3o territorial do Rio Grande do Sul na atualidade \u00e9 produto das \n\nforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas que se constitu\u00edram ao longo da sua hist\u00f3ria, forjando uma \n\ntrajet\u00f3ria caracterizada pela diversidade cultural e por desequil\u00edbrios econ\u00f4micos e sociais. \n\nGeograficamente poder\u00edamos distinguir duas forma\u00e7\u00f5es principais: a primeira, na Serra do \n\nSudeste e na Campanha (\u00e1rea localizada no sudoeste do Estado), e a segunda, na Depress\u00e3o \n\nCentral e, mais tarde, na regi\u00e3o do Planalto Meridional (SINGER, 1977).  \n\n\n\n 46\n \n\nEssas regi\u00f5es foram constitu\u00eddas a partir de duas estruturas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas distintas: ao sul, a sociedade dos estancieiros, pe\u00f5es e escravos, produtora de \n\ncharque, couros e l\u00e3 em grandes propriedades (os latif\u00fandios); e, ao norte, uma sociedade \n\nconstitu\u00edda por imigrantes colonizadores (a\u00e7orianos, alem\u00e3es, italianos, poloneses, entre \n\noutros), propriet\u00e1rios de minif\u00fandios e dedicados \u00e0 agricultura. Essas duas forma\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-espaciais v\u00e3o permear a hist\u00f3ria ga\u00facha desde meados do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 a primeira \n\nmetade do s\u00e9culo XX (IPEA; IBGE; UNICAMP; e IPARDES, 2000).  \n\nNo p\u00f3s-guerra, o Estado obteve ganhos significativos com a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nalguns ramos industriais (cal\u00e7ados, metal\u00fargico, mec\u00e2nico, vin\u00edcola), o que incentivou a \n\nnecessidade da diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A implanta\u00e7\u00e3o dessas ind\u00fastrias ocorreu \n\npreferencialmente no eixo Porto Alegre - Caxias do Sul, que adquire caracter\u00edsticas urbano-\n\nindustriais e passa a acolher uma popula\u00e7\u00e3o migrante devido \u00e0s pol\u00edticas de mecaniza\u00e7\u00e3o e \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o do campo, conforme j\u00e1 abordado anteriormente. \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas a configura\u00e7\u00e3o territorial do Estado apresentou:  \n\na) crescimento demogr\u00e1fico em descenso, devido principalmente \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do decl\u00ednio da taxa de fecundidade; \n\nb) amplia\u00e7\u00e3o do contingente populacional residindo em \u00e1reas urbanas, \n\ndevido ao crescimento vegetativo, \u00e0s migra\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter urbano-urbano, sobretudo dentro \n\ndo pr\u00f3prio Estado e, em pequena escala, \u00e0s emancipa\u00e7\u00f5es municipais; \n\nc) concentra\u00e7\u00e3o populacional nos munic\u00edpios com mais de 100.000 \n\nhabitantes. Cerca de 58,0% da popula\u00e7\u00e3o total do Estado est\u00e3o concentradas nos 17 \n\nmunic\u00edpios mais populosos e ocorr\u00eancia de um grande n\u00famero de munic\u00edpios com \n\npopula\u00e7\u00e3o inferior a 10 mil habitantes, totalizando 303 munic\u00edpios dos 467 existentes em \n\n2000 (64,88%); \n\nd) no eixo compreendido entre a Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n\n(RMPA) e a Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Nordeste (AUNE), localiza-se a mais extensa \u00e1rea \n\nconurbada do Estado, onde est\u00e3o concentrados o maior contingente populacional e o maior \n\nPIB (Produto Interno Bruto) estadual; \n\ne) os estratos superiores da classe m\u00e9dia t\u00eam migrado para os centros \n\nurbanos de grande e m\u00e9dio porte como Caxias do Sul, Santa Cruz do Sul, Passo Fundo, \n\ndevido ao dinamismo econ\u00f4mico, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos, ao custo de vida razo\u00e1vel, aos \n\n\n\n 47\n \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de qualidade, aos centros universit\u00e1rios, \u00e0s atividades culturais e de lazer, \n\nproporcionando melhor qualidade de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente; \n\nf) as grandes concentra\u00e7\u00f5es urbanas no Estado est\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre; na Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Nordeste; na Aglomera\u00e7\u00e3o \n\nUrbana do Sul; e na Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Litoral Norte, conforme apresenta a FIG. 2.1.  \n\n \n\nO quadro delineado sinteticamente comprova que a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nprocesso s\u00f3cio-espacial com tend\u00eancias de crescimento nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, tanto em \n\nn\u00edvel nacional, estadual, quanto regional. A amplia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de regi\u00f5es metropolitanas \n\ne de aglomera\u00e7\u00f5es urbanas revela a transforma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas.  \n\nA dissemina\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o para o interior do territ\u00f3rio nacional indica a \n\nexist\u00eancia de um sistema urbano mais complexo constitu\u00eddo por metr\u00f3poles, cidades de \n\ngrande, m\u00e9dio e pequeno porte, interligado por fluxos de bens, servi\u00e7os e popula\u00e7\u00e3o, \n\nconformando regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, al\u00e9m de conurba\u00e7\u00f5es de \n\nmenor porte.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 48\n \nFIGURA 2.1. Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre e as Aglomera\u00e7\u00f5es Urbanas no Estado do Rio Grande do Sul \n\n \n  Fonte: RIO GRANDE DO SUL. Atlas socioecon\u00f4mico do Estado do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Secretaria da \n\nCoordena\u00e7\u00e3o e Planejamento do Estado do Rio Grande do Sul, 2006. \n\n \n2.2.6. Paisagem \n\n  A introdu\u00e7\u00e3o do termo paisagem no meio cient\u00edfico coube ao bot\u00e2nico e \n\nge\u00f3grafo alem\u00e3o Alexander von Humboldt, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, no sentido de \n\ncaracterizar uma regi\u00e3o terrestre. No entanto, apenas em 1939, o termo ecologia de \n\npaisagens foi empregado pelo bioge\u00f3grafo alem\u00e3o Carl Troll (1899/1975), contempor\u00e2neo \n\nde Tansley (1935 apud METZGER, 2001) que introduziu o conceito de ecossistema. Os \n\ndois cientistas demonstraram a necessidade de abordagens integradoras dos meios f\u00edsico e \n\nbi\u00f3tico, incluindo o homem e suas a\u00e7\u00f5es sobre o ambiente. \n\n\n\n 49\n \n\n  A diferen\u00e7a entre as duas correntes \u00e9 que, para Tansley, a raiz do pr\u00f3prio \n\ntermo ecossistema depreende um \u201csistema\u201d, onde h\u00e1 interdepend\u00eancia de seus \n\ncomponentes, a exist\u00eancia de um ciclo de mat\u00e9ria e de mecanismos de auto-regula\u00e7\u00e3o \n\n(TROPPMAIR, 2000). Para Troll (1971), a ess\u00eancia do conceito de paisagem est\u00e1 na \n\nespacialidade dos processos, na heterogeneidade do espa\u00e7o habitado pelo homem. A \n\npaisagem n\u00e3o se caracteriza necessariamente por um sistema pr\u00f3prio, ela \u00e9 um mosaico \n\nheterog\u00eaneo formado por unidades interativas, tamb\u00e9m chamadas de unidades de paisagem. \n\n  O enfoque geogr\u00e1fico preocupa-se tamb\u00e9m com os processos e a estrutura \n\nque abriga essa paisagem, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es verticais (as intera\u00e7\u00f5es) e horizontais (a \n\nheterogeneidade espacial). A paisagem \u00e9 entendida como um \u201crecorte\u201d, uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nespacial, a partir da percep\u00e7\u00e3o e do conhecimento do observador. Portanto, a \u201cleitura \n\nespacial\u201d dessa paisagem deve ser entendida como uma an\u00e1lise a partir do observador. \n\nPaisagem n\u00e3o \u00e9 totalidade, \u00e9 um recorte da totalidade. \n\n  No caso das paisagens litor\u00e2neas, Rodr\u00edguez (1994 apud POLETTE, 1997) \n\ndestaca suas principais caracter\u00edsticas8: \n\n- Estrutura espacial complexa, disposi\u00e7\u00e3o longitudinal e paralela ao mar \n\ncom a presen\u00e7a de unidades espaciais: praias, dunas, lagunas, terra\u00e7os; \n\n- Complexa intera\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas doces e salinas; \n\n- Interrela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica vulner\u00e1vel, devido \u00e0 interface terra-mar ocorrer \n\nnuma faixa de praia geralmente estreita; \n\n- Predom\u00ednio de paisagens jovens, com estrutura vertical e horizontal em \n\nvias de forma\u00e7\u00e3o; \n\n- Dinamismo funcional intenso: acumula\u00e7\u00e3o, abras\u00e3o, eros\u00e3o, etc; \n\n- Instabilidade, fragilidade, vulnerabilidade, limitada capacidade de \n\nresist\u00eancia e resili\u00eancia, ampla difus\u00e3o de impactos; \n\n- Patrim\u00f4nio natural e unidade paisag\u00edstica como valor cultural (para fins \n\nde lazer e turismo); \n\n- Intensa ocupa\u00e7\u00e3o e press\u00e3o antr\u00f3pica devido \u00e0s demandas econ\u00f4micas, \n\nsociais e culturais com possibilidade de conflitos de uso devido \u00e0 \n\ndiversidade de demandas de agentes e atores sociais diversos. \n\n                                                 \n8 Adaptado pela autora. \n\n\n\n 50\n \n\n2.2.7. Territ\u00f3rio \n\n  O conceito de territ\u00f3rio neste trabalho segue a defini\u00e7\u00e3o cunhada por \n\nDavidovich (1991) de que \u201cimplica um determinado uso do espa\u00e7o, consubstanciado em \n\nmecanismos de apropria\u00e7\u00e3o, de controle e de defesa por agentes p\u00fablicos e privados, \n\natrav\u00e9s dos quais se viabilizam pr\u00e1ticas de poder\u201d (op. cit., 1991, p.8). \n\nTerrit\u00f3rio remete \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7o vivido\u201d, ou seja, \u00e0 parcela do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico com o qual grupos da sociedade expressam os valores de pertencimento e de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com o lugar, ao qual \u00e9 impressa uma territorialidade. \n\n \n2.2.8. Planejamento Territorial \n\n  O conceito de planejamento remonta \u00e0 pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nhumana com suas realiza\u00e7\u00f5es, empreendimentos e grandes monumentos que se \n\nperpetuaram ao longo da hist\u00f3ria. O ato de planejar \u00e9 inerente ao ser humano, como forma \n\nde atingir determinado objetivo frente \u00e0 car\u00eancia de recursos materiais, humanos e de \n\ntempo.  \n\n  At\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, o planejamento territorial restringia-se \u00e0s \u00e1reas \n\nurbanizadas e tinha como ide\u00e1rio o embelezamento, a constru\u00e7\u00e3o, a acessibilidade e o \n\nsaneamento para proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida aos moradores das cidades. \n\n  No entanto, o planejamento territorial foi gradativamente ampliando sua \u00e1rea \n\nde abrang\u00eancia para as escalas regional, nacional, continental e planet\u00e1ria (BIRKHOLZ, \n\n1983). O planejamento territorial, originariamente vinculado \u00e0 inst\u00e2ncia p\u00fablica, sofreu um \n\ndescr\u00e9dito generalizado9, a partir da d\u00e9cada de 1970, na Europa e nos Estados Unidos. No \n\nBrasil, a crise fiscal e a reforma do Estado, nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, condicionaram a \n\nextin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de planejamento, a conten\u00e7\u00e3o de quadros t\u00e9cnicos especializados, e a \n\ncrescente terceiriza\u00e7\u00e3o das atividades dos \u00f3rg\u00e3os remanescentes.  \n\nConcomitantemente \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o da economia, observa-se a crescente \n\natua\u00e7\u00e3o de empresas transnacionais e ag\u00eancias internacionais de fomento com seus \n\nplanejamentos estrat\u00e9gicos a m\u00e9dio e longo prazo, incluindo regi\u00f5es, na\u00e7\u00f5es e continentes. \n\nPortanto, o processo de planejamento para as corpora\u00e7\u00f5es e bancos internacionais constitui-\n\n                                                 \n9 Atrelado \u00e0 pol\u00edtica do Estado m\u00ednimo. \n\n\n\n 51\n \n\nse ainda e, crescentemente, um instrumento eficaz visando determinados objetivos de dif\u00edcil \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO questionamento que transparece dessa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 por que para a esfera \n\np\u00fablica o planejamento territorial deixou de ser importante? \n\nSouza (2003), nesse particular, contribui com a seguinte afirmativa: \n\n \u201c(...) em uma \u00e9poca em que a capacidade \nregulat\u00f3ria e de investimento do Estado se acha, (...), bastante \nreduzida, adotar modelos menos centralizadores e r\u00edgidos de \nplanejamento n\u00e3o \u00e9 apenas uma op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica: \u00e9 uma \nnecessidade econ\u00f4mica e pol\u00edtica\u201d (SOUZA, 2003, p.53) \n\n \n\nDessa maneira, o conceito de planejamento sai de \u201cmoda\u201d e surge um novo \n\ntermo, o conceito de gest\u00e3o, no contexto da (re)democratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e da participa\u00e7\u00e3o popular dos anos noventa. Ao Estado \n\nincide o papel de gestor, coordenador de consensos entre os diversos setores e demandas da \n\nsociedade. \n\nO equ\u00edvoco, infelizmente, \u00e9 generalizado. Planejamento territorial n\u00e3o \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de gest\u00e3o territorial, eles s\u00e3o conceitos de natureza distinta. Planejar remete ao \n\nfuturo, \u00e9 um processo de matura\u00e7\u00e3o longa e persistente de recursos humanos, tecnol\u00f3gicos \n\ne econ\u00f4micos que visa o desenvolvimento s\u00f3cio-espacial, ou seja, uma melhoria da \n\nqualidade de vida e um aumento da justi\u00e7a social em determinado territ\u00f3rio. \n\n  \n2.2.9. Gest\u00e3o Territorial \n\n  Para Corr\u00eaa (1991), \u201ca gest\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 um meio atrav\u00e9s do qual \u00e9 \n\nviabilizada a cria\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as econ\u00f4micas e sociais\u201d, ou seja, para o \n\nautor a gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um instrumento para o desenvolvimento s\u00f3cio-espacial, mas um meio \n\nde intensificar ou reproduzir as desigualdades inerentes ao sistema capitalista. \n\n  No entanto, entende-se a gest\u00e3o territorial numa vis\u00e3o compartilhada com o \n\nconceito de planejamento, como salienta Souza (2003). Para o autor, o conceito de gest\u00e3o \n\nremete ao presente ou, no m\u00e1ximo, para o curto prazo, como o de uma administra\u00e7\u00e3o de \n\ngoverno (4 a 5 anos). A gest\u00e3o seria a efetiva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que o planejamento feito no \n\npassado ajudou a construir. \n\n\n\n 52\n \n\n\u201c(...) gerir significa administrar uma situa\u00e7\u00e3o dentro \ndos marcos dos recursos presentemente dispon\u00edveis e tendo em \nvista as necessidades imediatas\u201d (SOUZA, 2003, p.46). \n\n \nA gest\u00e3o territorial, portanto, seria uma forma de administrar e manter o \n\ncontrole sobre um determinado territ\u00f3rio, atrav\u00e9s do consenso poss\u00edvel e frente aos recursos \n\nescassos impostos pela crise do Estado e pela legisla\u00e7\u00e3o fiscal10. \n\nConcluindo, pode-se afirmar que o planejamento e a gest\u00e3o do territ\u00f3rio s\u00e3o \n\ninstrumentos imprescind\u00edveis tanto para a inst\u00e2ncia p\u00fablica quanto para a privada; \n\napresentando referenciais temporais, atividades e objetivos distintos, conforme sintetiza o \n\nQUADRO 2.3. \n \n\nQUADRO 2.3 \nS\u00edntese sobre os Instrumentos de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \n\n \nInstrumentos  \n\nNatureza Planejamento Territorial Gest\u00e3o Territorial \n\nReferencial temporal Futuro Presente \n\nAtividade principal Projetar melhorias Administrar conflitos \n\nContexto econ\u00f4mico Recursos amplos Recursos escassos \n\nContexto pol\u00edtico Centraliza\u00e7\u00e3o Descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nPalavra-chave Mudan\u00e7a Controle \n\nFonte: Baseado em SOUZA, 2003, p. 46.  \n \n\n2.2.10. Gest\u00e3o Urbana Ambiental \n\nO conceito de gest\u00e3o urbana ambiental pode ser definido como um conjunto \n\nde instrumentos, atividades, medidas e a\u00e7\u00f5es que visam assegurar a qualidade de vida e a \n\nqualidade ambiental de uma cidade.  \n\nA gest\u00e3o urbana ambiental deve se basear nos princ\u00edpios da efici\u00eancia, \n\nefic\u00e1cia e eq\u00fcidade na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e investimentos p\u00fablicos gerados visando o \n\nseu desenvolvimento de modo sustent\u00e1vel. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que o governo municipal \n\ndisponha de um conjunto de instrumentos que lhe permita intervir de modo a administrar \n\nou minimizar os conflitos, mobilizar esfor\u00e7os e capitalizar as potencialidades e tend\u00eancias \n\nde desenvolvimento urbano ambiental existentes (ACIOLY e DAVIDSON, 1998).  \n\n                                                 \n10 A denominada Lei de Responsabilidade Fiscal, estabelecida pela Lei Complementar N0 101, de 4 de maio \nde 2000. \n\n\n\n 53\n \n\nEntre os instrumentos que os munic\u00edpios disp\u00f5em para promover o \n\ndesenvolvimento urbano e regular o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, destacam-se (BRASIL, \n\n2001): \n\na) Plano Diretor; \n\nb) Disciplina do parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nc) Zoneamento ambiental; \n\nd) Incentivos fiscais e financeiros; \n\ne) Imposto sobre a propriedade predial e territorial e urbana (IPTU); \n\nf) Contribui\u00e7\u00e3o de melhoria; \n\ng) Desapropria\u00e7\u00e3o; \n\nh) Tombamento de im\u00f3veis; \n\ni) Institui\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs); \n\nj) Institui\u00e7\u00e3o de Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS); \n\nk) Concess\u00e3o do Direito Real de Uso; \n\nl) Usocapi\u00e3o de im\u00f3vel urbano; \n\nm) Direito de superf\u00edcie; \n\nn) Direito de preemp\u00e7\u00e3o; \n\no) Transfer\u00eancia do direito de construir; \n\np) Regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. \n\n \n\nO Plano Diretor \u00e9 o principal instrumento que o Poder P\u00fablico Municipal \n\ndet\u00e9m para executar a pol\u00edtica de desenvolvimento urbano dentro de suas compet\u00eancias \n\nconstitucionais. Nesse sentido, as estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es propostas neste trabalho est\u00e3o \n\nbaseadas nesse conjunto de instrumentos, o que ser\u00e1 motivo de detalhamento \n\nposteriormente. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, empreende-se o detalhamento dos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos e operacionais adotados, a partir dos fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \n\naqui explicitados.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 54\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS E OPERACIONAIS \n   \n\nAp\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o e detalhamento do embasamento te\u00f3rico consubstanciado \n\nno marco referencial, na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e na defini\u00e7\u00e3o dos principais termos e \n\nconceitos utilizados no trabalho, procura-se detalhar os procedimentos metodol\u00f3gicos e \n\noperacionais que nortearam a pesquisa. \n\n \n\n3.1. Metodologia \n\nA an\u00e1lise que prioriza a integra\u00e7\u00e3o de elementos selecionados dos sistemas \n\nnatural e social, ao longo de um per\u00edodo hist\u00f3rico pr\u00e9-determinado, \u00e9 tarefa de dif\u00edcil \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o. Os componentes desses sistemas n\u00e3o podem ser vistos isoladamente, \n\npois eles apresentam padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio e est\u00e3o relacionados a uma \n\ncomplexa rede de intera\u00e7\u00f5es que demandam fun\u00e7\u00f5es e comportamentos diversos.  \n\nAssim, a escolha do m\u00e9todo de integra\u00e7\u00e3o dos diversos elementos \n\nselecionados dos sistemas natural e social teve como diretriz fundamental o objetivo-fim da \n\npesquisa, ou seja, a an\u00e1lise da urbaniza\u00e7\u00e3o nas escalas regional e local com a finalidade de \n\nse propor diretrizes de desenvolvimento no marco da sustentabilidade. Dessa forma, a base \n\nda investiga\u00e7\u00e3o dos diversos componentes com suas intera\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o e \n\nprocessos funcionais foi estruturada atrav\u00e9s da an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial. \n\nA abordagem centrada na din\u00e2mica territorial permite uma delimita\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica e operacional das intera\u00e7\u00f5es, dos processos funcionais e dos padr\u00f5es de \n\nocorr\u00eancia de fen\u00f4menos que ultrapassam a escala regional ou local, mas que possibilitam, \n\nnessas escalas, a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes de interven\u00e7\u00e3o.  \n\nA Ecologia da Paisagem, na abordagem geogr\u00e1fica, estabelece que o \n\nprimeiro passo metodol\u00f3gico para identificarem-se os condicionantes do meio \u00e9 selecionar \n\num elemento de refer\u00eancia que transpasse as escalas espacial e temporal adotadas. \n\nGeralmente adota-se como elemento de refer\u00eancia o relevo, a cobertura vegetal, o uso do \n\nsolo, os recursos h\u00eddricos, entre outras possibilidades. \n\nNesse sentido, elegeu-se para este trabalho o uso do solo como o elemento \n\nreferencial para o estudo da urbaniza\u00e7\u00e3o e para o entendimento da din\u00e2mica territorial. \n\nAssim, procurou-se identificar, primeiramente, os perfis s\u00f3cio-econ\u00f4micos dos munic\u00edpios \n\n\n\n 55\n \n\ndo Litoral Norte, tendo como balizador o uso do solo mais representativo para cada grupo \n\nde munic\u00edpios, expressando a heterogeneidade dentro da unidade territorial de an\u00e1lise. \n\nA partir dessa diretriz metodol\u00f3gica, analisou-se uma s\u00e9rie de elementos \n\nselecionados das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial, s\u00f3cio-econ\u00f4mica, s\u00f3cio-ambiental e pol\u00edtico-\n\ninstitucional-legal, como meio de se compreender a din\u00e2mica territorial, as restri\u00e7\u00f5es e as \n\npotencialidades de desenvolvimento para cada perfil de munic\u00edpio da regi\u00e3o.  \n\nEsse procedimento metodol\u00f3gico auxiliou na proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes na \n\nescala regional, bem como na produ\u00e7\u00e3o de dois modelos gr\u00e1ficos: um cartograma \n\nidentificando os espa\u00e7os dinamizadores, estabilizadores e inibidores de crescimento urbano; \n\ne outro sintetizando a din\u00e2mica territorial da regi\u00e3o de estudo, apresentados no cap\u00edtulo 4. \n\nNa escala local, referente ao munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, a an\u00e1lise da \n\ndin\u00e2mica urbana ambiental foi consubstanciada a partir do levantamento de componentes \n\nselecionados das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial e f\u00edsico-espacial. A integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nfoi obtida atrav\u00e9s de produtos cartogr\u00e1ficos tem\u00e1ticos que, por sua vez, auxiliaram na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cartogramas de s\u00edntese, como a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o e de \n\nintera\u00e7\u00e3o sociais; dos pontos cr\u00edticos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e dos setores priorit\u00e1rios de \n\ninterven\u00e7\u00e3o urbana ambiental, apresentados no cap\u00edtulo 5.  \n\nComo contribui\u00e7\u00e3o para a escala local, foram propostas, no cap\u00edtulo 6, \n\nestrat\u00e9gias e medidas de car\u00e1ter preventivo, de controle e de car\u00e1ter corretivo, conforme \n\nestabelece o Decreto Federal N0 5.300 de 2004, que regulamenta, por sua vez, o Plano \n\nNacional de Gerenciamento Costeiro. \n\nPor fim, no cap\u00edtulo 7, apresentam-se as principais conclus\u00f5es do trabalho, \n\nprocurando-se integrar os referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \u00e0s diretrizes propostas nas \n\nescalas regional e local. Os questionamentos e objetivos que fundamentaram a pesquisa s\u00e3o \n\nreavaliados a partir dos levantamentos, an\u00e1lises e propostas empreendidas.  \n\nAs FIG. 3.1 e 3.2 sintetizam os roteiros metodol\u00f3gicos adotados no trabalho, \n\nrespectivamente, para a an\u00e1lise regional e local, que est\u00e3o por sua vez, coadunados aos \n\nobjetivos, aos fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos explicitados nos cap\u00edtulos 1 e 2. No \n\nsentido de delimitar-se o trabalho a ser realizado ao longo da pesquisa, procurou-se adotar \n\numa s\u00e9rie de diretrizes metodol\u00f3gicas, conforme apresenta o QUADRO 3.1.\n\n\n\n 56\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 3.1 - S\u00edntese Metodol\u00f3gica para a An\u00e1lise Regional \n\nDiretrizes para o \nDesenvolvimento  \n\nRegional \n\nDemandas S\u00f3cio-Ambientais \nPotencialidades e \n\nTend\u00eancias de Desenvolvimento Din\u00e2mica Territorial \n\nDimens\u00e3o S\u00f3cio-Ambiental Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Econ\u00f4mica Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial \n\n \n\nDimens\u00e3o Pol\u00edtico-Institucional-Legal \n\n\n\n 57\n \n\nFIGURA 3.2 - S\u00edntese Metodol\u00f3gica para a An\u00e1lise Local \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Propostas de \nGest\u00e3o  \n\nUrbana Ambiental \n\nSaneamento  \nB\u00e1sico \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Cultural Controle do Uso e  \nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\nDimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial Dimens\u00e3o F\u00edsico-Espacial Integra\u00e7\u00e3o Espacial \n\n- Evolu\u00e7\u00e3o urbana \n\n- Din\u00e2mica demogr\u00e1fica \n\n- Padr\u00f5es de uso do solo \n\n- Densidades de ocupa\u00e7\u00e3o \n\n- Espa\u00e7os de segrega\u00e7\u00e3o social \n\n- Espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o social \n\n - Clima \n\n - Geologia e geomorfologia \n\n - Hidrologia e hidrogeologia \n\n - Saneamento \n\n - Intera\u00e7\u00e3o praia-duna-ocupa\u00e7\u00e3o \n\n - Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica  \n\nEstrat\u00e9gias locais Diretrizes regionais \n\n\n\n 58\n\n \nQUADRO 3.1  \n\nDiretrizes Metodol\u00f3gicas Adotadas no Trabalho \n \n\nElementos Diretrizes Metodol\u00f3gicas \nEscala espacial - Procurar integrar os diversos elementos selecionados dos sistemas natural e social \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial nas escalas regional (Litoral Norte) e local \n(Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa). \n \n\nEscala temporal - Priorizar a an\u00e1lise temporal do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de estudo, \nenfocando, primordialmente, o per\u00edodo 1950-2000. \n \n\nFontes de dados \nprim\u00e1rios \n\n- Resgatar documentos e registros em peri\u00f3dicos (jornais e revistas); \n- Valorizar as informa\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es coletadas em campo; \n- Valorizar o conhecimento de integrantes das comunidades da regi\u00e3o de estudo \natrav\u00e9s de entrevistas com representantes do setor p\u00fablico e privado, moradores, \nveranistas e trabalhadores. \n \n\nFontes de dados \nsecund\u00e1rios \n\n- Privilegiar abordagens que tratem da realidade local, regional, brasileira e latino-\namericana. \n \n\nInstrumentos de \nAn\u00e1lise \n\n- Priorizar, dentro do poss\u00edvel, a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas e instrumentos de \ncomputa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e de sensoriamento remoto com acesso livre; \n- Utilizar diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es levantadas como \nprodu\u00e7\u00e3o textual, tabelas, gr\u00e1ficos, figuras e quadros. \n \n\nInstrumentos de \nSistematiza\u00e7\u00e3o \n\n- Utilizar diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o dos elementos anal\u00edticos como produ\u00e7\u00e3o \ntextual, tabelas, gr\u00e1ficos, figuras e quadros; \n- Identificar padr\u00f5es e tipologias de organiza\u00e7\u00e3o espacial dos diferentes elementos que \ncomp\u00f5em os sistemas natural e social, integrando-os atrav\u00e9s de produtos cartogr\u00e1ficos \ntem\u00e1ticos e de s\u00edntese. \n \n\nPropostas - Priorizar solu\u00e7\u00f5es economicamente vi\u00e1veis e de ado\u00e7\u00e3o simplificada pelas \nadministra\u00e7\u00f5es municipais; \n- Procurar integrar os trabalhos j\u00e1 existentes sobre a \u00e1rea de estudo com o objetivo de \nidentificar-se e priorizar-se os trechos mais cr\u00edticos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental;  \n- Priorizar a\u00e7\u00f5es que contemplem a maioria da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas a popula\u00e7\u00e3o \nsazonal; \n- Priorizar propostas que tenham car\u00e1ter multifuncional, no sentido de atender v\u00e1rias \ndemandas concomitantemente; \n- Valorizar os bens naturais e culturais como elementos identit\u00e1rios da regi\u00e3o e da \u00e1rea \nde estudo; \n- Priorizar diretrizes de a\u00e7\u00e3o que tenham a preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade \nambiental. \n \n\n \n\n \n\nOs elementos das diferentes dimens\u00f5es de an\u00e1lise foram integrados em \n\ncartogramas, um meio de informa\u00e7\u00e3o essencial aos processos de planejamento e de gest\u00e3o \n\nterritorial e ambiental. A an\u00e1lise espacial permitiu, por exemplo, identificar a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos, os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es espaciais dos componentes \n\n\n\n 59\n\nselecionados. Nesse sentido, o trabalho procurou integrar e sintetizar as informa\u00e7\u00f5es e fatos \n\ndetectados na pesquisa atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, consubstanciadas em mapas \n\ntem\u00e1ticos e mapas de s\u00edntese. O QUADRO 3.2 sintetiza a operacionalidade que \n\nfundamentou a produ\u00e7\u00e3o dos cartogramas. \n\n \nQUADRO 3.2 \n\nDiretrizes Operacionais para a Representa\u00e7\u00e3o Espacial  \n\nTarefas Exemplos de Fun\u00e7\u00f5es \n\nAvaliar os elementos que \n\ncomp\u00f5em o meio ambiente \n\n- Espacializar dados tem\u00e1ticos;  \n\n- Representar e gerar classifica\u00e7\u00f5es; \n\n- Representar processos. \n\nAnalisar fatos dentro de uma \n\nabrang\u00eancia temporal \n\n- Representar a hist\u00f3ria e as mudan\u00e7as produzidas pelo homem; \n\n- Representar a evolu\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o de fen\u00f4menos; \n\n- Mapear as expans\u00f5es territoriais por tipos de uso ou ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n- Mapear as voca\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias territoriais; \n\n- Mapear os impactos ambientais. \n\nRelacionar fatos - Cruzar informa\u00e7\u00f5es multitem\u00e1ticas com produ\u00e7\u00e3o de mapas de s\u00edntese; \n\n- Avaliar a din\u00e2mica do uso da terra em rela\u00e7\u00e3o a outros temas, como tipo \n\nde solo, declividade, densidades de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nElaborar progn\u00f3sticos - Representar vetores de expans\u00e3o de determinados usos ou fen\u00f4menos. \n\nDefinir zonas ou territ\u00f3rios - Zonear territ\u00f3rios de acordo com regras pr\u00e9-estabelecidas; \n\n- Identificar e selecionar \u00e1reas como de uso intensivo, rural, rururbano. \n\nElaborar propostas de a\u00e7\u00e3o - Representar alternativas mitigadoras ou de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\nFonte: Adaptado de Santos (2004, p. 132). \n\n \n\n3.2. Operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nO trabalho investigativo procurou contemplar t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter qualitativo e quantitativo, baseadas em fontes de dados prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias. O levantamento de dados secund\u00e1rios contemplou pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\ncartogr\u00e1fica, hemerogr\u00e1fica11 e por sensoriamento remoto12. O levantamento de fontes \n\nprim\u00e1rias abrangeu pesquisas em documentos originais, observa\u00e7\u00f5es e registros \n\nfotogr\u00e1ficos em campo, entrevistas com representantes das esferas p\u00fablica e privada, bem \n\ncomo de integrantes da popula\u00e7\u00e3o residente e da popula\u00e7\u00e3o sazonal.  \n\n                                                 \n11 Jornais e revistas. \n12 Abrangendo fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite. \n\n\n\n 60\n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa consistiu em duas etapas: uma an\u00e1lise \n\nregional e uma an\u00e1lise local. A an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial do Litoral Norte baseou-se no \n\nlevantamento de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, considerando-se elementos selecionados \n\ndas dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial, s\u00f3cio-econ\u00f4mica, s\u00f3cio-ambiental e pol\u00edtico-institucional-\n\nlegal, conforme apresenta o QUADRO 3.3. Os principais produtos gerados nessa etapa \n\nforam: proposta de diretrizes para o desenvolvimento regional e dois mapas-s\u00edntese: o \n\nprimeiro identificando os espa\u00e7os dinamizadores, estabilizadores e inibidores de \n\ncrescimento urbano; o segundo sintetizando a din\u00e2mica territorial da regi\u00e3o de estudo. \n\nO procedimento operacional para a produ\u00e7\u00e3o desses mapas consistiu na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas na escala 1: 250.000 das folhas de Gravata\u00ed (MIR 536) e \n\nde Cidreira e Mostardas (MIR 542), atualizadas atrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lite e \n\ncomprova\u00e7\u00e3o em campo, dos anos de 1981 e 2003, realizadas pela 1a Divis\u00e3o de \n\nLevantamento (DL) da Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico (DSG) do Ex\u00e9rcito Brasileiro. \n\nEssas cartas foram digitalizadas, georreferenciadas no programa ENVI 4.0 e vetorizadas \n\natrav\u00e9s do programa TrackMaker13. Ap\u00f3s a vetoriza\u00e7\u00e3o, os v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o \n\n(PIs) foram salvos no formato shapefile (.SHP) do programa ArcGIS14. No programa \n\nArcMap fez-se a sobreposi\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o e, finalmente, para a edi\u00e7\u00e3o \n\nfinal dos modelos gr\u00e1ficos utilizou-se o programa ArcGIS.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n13 O programa TrackMaker foi desenvolvido pelo brasileiro Odilon Ferreira Jr., sendo disponibilizado pela \nInternet nas vers\u00f5es livre e profissional, atrav\u00e9s do s\u00edtio oficial http://www.gpstm.com/port/ . Acesso em: 10 \nnov. 2004. \n14 ArcGIS \u00e9 o nome de um grupo de aplicativos nas vers\u00f5es livre e profissional, relacionado ao Sistema de \nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, produzido pela ESRI, incluindo as ferramentas ArcReader (de acesso livre) e \nArcMap, ArcEditor e ArcCatalog (de acesso limitado aos assinantes \u2013 vers\u00e3o profissional). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.esri.com/software.arcgis.arcview/how-to-buy.html . Acesso em: 18 nov. 2004. \n\n\n\n 61\n\nQUADRO 3.3 \nS\u00edntese dos Procedimentos Operacionais para a An\u00e1lise Regional \n\n \nDimens\u00f5es Elementos Selecionados Produtos \n\nS\u00f3cio-Espacial - Forma\u00e7\u00e3o territorial; \n \n- Investimentos p\u00fablicos e privados; \n \n- Processos emancipat\u00f3rios; \n \n- Din\u00e2mica demogr\u00e1fica; \n \n- Din\u00e2mica migrat\u00f3ria. \n\n- Tabelas, figuras, gr\u00e1ficos e texto \ninterpretativo baseados em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n \n- Quadro-s\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \nmunic\u00edpios; \n \n- Quadro-s\u00edntese com perfis dos imigrantes \nrecentes. \n\nS\u00f3cio-Econ\u00f4mica - Indicadores econ\u00f4micos (PIB e VAB); \n \n- Indicador s\u00f3cio-econ\u00f4mico (IDH-M); \n \n- Indicador da varia\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\n- Tabelas, gr\u00e1ficos e texto interpretativo \nbaseados em fontes bibliogr\u00e1ficas, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n \n- Mapa-s\u00edntese com os perfis s\u00f3cio-\necon\u00f4micos dos munic\u00edpios. \n\nS\u00f3cio-Ambiental -Unidades geomorfol\u00f3gicas e \ncompartimenta\u00e7\u00f5es da paisagem; \n \n \n \n- Unidades de conserva\u00e7\u00e3o; \n \n \n \n- Recursos h\u00eddricos. \n \n\n- Tabelas, figuras, gr\u00e1ficos e texto \ninterpretativo baseados em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n \n- Quadro-s\u00edntese com os principais \nproblemas ambientais por causa antr\u00f3pica \npor perfis de munic\u00edpios; \n \n- Quadro-s\u00edntese com as principais \ndemandas s\u00f3cio-ambientais por perfis de \nmunic\u00edpios. \n\nPol\u00edtico-\nInstitucional-\nLegal \n\n- Planejamento e gest\u00e3o p\u00fablica; \n \n \n- Rede institucional; \n \n \n- Potencialidades de governan\u00e7a regional. \n\n- Quadros anal\u00edticos dos diversos \nelementos levantados e texto interpretativo \nbaseados em fontes bibliogr\u00e1ficas e \ndocumentais, em entrevistas e observa\u00e7\u00f5es \nem campo; \n \n- Quadro-s\u00edntese com proposta de \norganograma para a governan\u00e7a regional. \n\n Din\u00e2mica \nTerritorial \n\n- Potencialidades e tend\u00eancias de \ndesenvolvimento; \n \n \n- Fatores dinamizadores, estabilizadores e \ninibidores de desenvolvimento. \n \n \n \n\n- Tabelas, figuras, gr\u00e1ficos e texto \ninterpretativo baseados em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n- Mapa-s\u00edntese identificando os espa\u00e7os \ndinamizadores, estabilizadores e inibidores \nde crescimento urbano, na escala de \n1:250.000; \n- Mapa-s\u00edntese sobre a din\u00e2mica territorial \ndo Litoral Norte, na escala de 1:250.000. \n- Diretrizes para o desenvolvimento \nregional. \n \n\n \n\n\n\n 62\n\n  A segunda etapa, referente \u00e0 an\u00e1lise da din\u00e2mica urbana ambiental de Cap\u00e3o \n\nda Canoa, consistiu no levantamento de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, considerando-se \n\nelementos selecionados das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial e f\u00edsico-espacial, conforme apresenta \n\no QUADRO 3.4. Os principais produtos gerados nessa etapa foram mapas tem\u00e1ticos e \n\nmapas de s\u00edntese que referendaram as propostas em n\u00edvel local.  \n\n \nQUADRO 3.4 \n\nS\u00edntese dos Procedimentos Operacionais para a An\u00e1lise Local \n \n\nDimens\u00f5es Elementos Selecionados Produtos \nS\u00f3cio-Espacial - Evolu\u00e7\u00e3o urbana; \n\n \n- Din\u00e2mica demogr\u00e1fica; \n \n- Padr\u00f5es de uso do solo e densidades de \nocupa\u00e7\u00e3o; \n \n- Segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial; \n \n- Intera\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. \n \n\n- Tabelas, figuras, gr\u00e1ficos e texto \ninterpretativo baseados em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n- Mapa de evolu\u00e7\u00e3o urbana; \n- Mapa dos padr\u00f5es de uso do solo; \n- Mapa das densidades de ocupa\u00e7\u00e3o; \n- Mapa da segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial; \n- Mapa das \u00e1reas de intera\u00e7\u00e3o social. \n\nF\u00edsico-Espacial - Clima; \n \n- Geologia e geomorfologia; \n \n- Hidrologia e hidrogeologia; \n \n- Saneamento; \n \n-Intera\u00e7\u00e3o praia-duna-ocupa\u00e7\u00e3o urbana; \n \n- Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. \n \n\n- Tabelas, figuras, gr\u00e1ficos e texto \ninterpretativo baseados em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas, em fotografias a\u00e9reas, em \nimagens de sat\u00e9lite e observa\u00e7\u00f5es em \ncampo; \n \n- Modelo de drenagem urbana; \n \n- Mapas tem\u00e1ticos e mapas de s\u00edntese; \n \n- Cen\u00e1rios de retrograda\u00e7\u00e3o. \n \n- Mapa-s\u00edntese identificando os pontos \n\ncr\u00edticos de vulnerabilidade ambiental.  \n\n \nPropostas para o \n\n Desenvolvimento \n\n Urbano \n\nAmbiental \n\n \n\n- Saneamento b\u00e1sico; \n \n- Preserva\u00e7\u00e3o ambiental; \n \n- Preserva\u00e7\u00e3o cultural; \n \n- Controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n \n\n- Texto interpretativo baseado em fontes \nbibliogr\u00e1ficas e documentais, em \nentrevistas e observa\u00e7\u00f5es em campo; \n \n- Mapas de s\u00edntese;  \n\n- Estrat\u00e9gias e instrumentos para subsidiar \n\num plano de gest\u00e3o urbana ambiental.  \n\n \n\n \n\n\n\n 63\n\nA integra\u00e7\u00e3o dos elementos selecionados das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial e \n\nf\u00edsico-espacial foi direcionada tamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. No entanto, houve \n\ndificuldades para se conseguir fontes cartogr\u00e1ficas atualizadas e com boa resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial. \n\nA partir de pesquisa empreendida na Secretaria do Planejamento e Meio \n\nAmbiente da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, no in\u00edcio de 2005, constatou-se a \n\ninexist\u00eancia de planta georreferenciada atualizada, em formato anal\u00f3gico ou digital, que \n\npermitisse a obten\u00e7\u00e3o de dados espaciais com uma boa precis\u00e3o cartogr\u00e1fica. \n\nDa mesma forma, n\u00e3o se localizou mosaico de fotografias a\u00e9reas atualizadas \n\nque cobrisse toda a \u00e1rea de estudo nos arquivos dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais como \n\nMetroplan, Secretaria de Obras P\u00fablicas e Saneamento, Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (Fepam) e Departamento Aut\u00f4nomo de Estradas de Rodagem (DAER). \n\nDessa maneira, optou-se pela aquisi\u00e7\u00e3o de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o por \n\nsensor remoto, no caso espec\u00edfico, pelo sat\u00e9lite QuickBird, devido \u00e0 facilidade de obten\u00e7\u00e3o \n\nda imagem e ao valor compat\u00edvel com os recursos dispon\u00edveis para a pesquisa. O \n\nassessoramento t\u00e9cnico do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento (LAGEO), vinculado ao \n\nDepartamento de Geod\u00e9sia do Instituto de Geoci\u00eancias da UFRGS, foi decisivo para o \n\ndesenvolvimento do trabalho de geoprocessamento.  \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do produto que melhor se adequava aos objetivos da \n\npesquisa na escala local, bem como dos par\u00e2metros t\u00e9cnicos m\u00ednimos necess\u00e1rios para que \n\nas informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas da imagem pudessem ser integradas a um sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas (SIG), adquiriu-se a imagem da empresa Geotec Consultoria e Planejamento, \n\nrepresentante da Digital Globe, em Porto Alegre.  \n\nAs imagens geradas por sensores remotos acoplados a sat\u00e9lites, sejam elas \n\nde alta ou baixa resolu\u00e7\u00e3o, apresentam distor\u00e7\u00f5es espaciais, decorrentes principalmente da \n\nrota\u00e7\u00e3o do eixo da Terra e da instabilidade da plataforma. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio adotar-se \n\ncorre\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geom\u00e9trico da \u00f3rbita do sat\u00e9lite, conhecido como modelo de geometria \n\norbital, ou pela defini\u00e7\u00e3o de pontos de controle no terreno, para compatibilizar a imagem \n\nbruta a um sistema de dados georreferenciados.  \n\nO produto adquirido oferecia a possibilidade de corre\u00e7\u00f5es posteriores da \n\nimagem b\u00e1sica, apresentando uma corre\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo modelo orbital. A imagem \u00e9 \n\n\n\n 64\n\ncomposta de uma banda pancrom\u00e1tica e tr\u00eas espectrais fusionadas, com uma resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de aproximadamente 60 cm e uma resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica opcional entre 8 bits ou \n\n16 bits. As especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da imagem est\u00e3o apresentadas no QUADRO 3.5. \n\n \nQUADRO 3.5 \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas da Imagem de Alta Resolu\u00e7\u00e3o QuickBird \u2013 \u00c1rea de 25 km2 de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 RS \n \n\nPar\u00e2metros do Produto Especifica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas \nTipo Quick Color e Quick Pan: composi\u00e7\u00e3o de 3 das \n\nbandas multiespectrais (321) fusionadas \nindividualmente e com a adi\u00e7\u00e3o da banda \n\npancrom\u00e1tica.   \nResolu\u00e7\u00e3o Espacial da Banda Pancrom\u00e1tica 0,60 m \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espacial das Bandas Multiespectrais \n(composi\u00e7\u00f5es 321 \u2013 cores naturais) \n\n2,40 m \n\nResolu\u00e7\u00e3o Radiom\u00e9trica 16 bits por pixel \nProje\u00e7\u00e3o UTM \nDatum C\u00f3rrego Alegre \nZona  22S \n\nEscala de Compatibilidade Geogr\u00e1fica 1: 50.000 \nCobertura de Nuvens 0% \n\nData de Capta\u00e7\u00e3o da Imagem 28/04/2005 \nM\u00eddia CD-ROM \n\nFormato Geotiff \nFonte: Geotec Planejamento e Consultoria. Proposta Comercial N0 1485_05ME, 10 de agosto de 2005. \n\n \n\nAl\u00e9m da corre\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo modelo orbital, optou-se pela t\u00e9cnica de \n\ncorre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica15, ou seja, pela defini\u00e7\u00e3o de pontos de controle no terreno, devido \u00e0 \n\n\u00e1rea escolhida ser previamente conhecida, pela disponibilidade de recursos humanos e de \n\nequipamentos do LAGEO/IG/UFRGS e pela proximidade relativa do munic\u00edpio de Cap\u00e3o \n\nda Canoa \u00e0 cidade de Porto Alegre.  \n\nAssim, desenvolveram-se os seguintes procedimentos operacionais: \n\na) planejamento de campo - constando de estimativa de tempo para o \n\npercurso, escolha do itiner\u00e1rio e op\u00e7\u00f5es de log\u00edstica, conforme detalhamento no Anexo A;  \n\n                                                 \n15 A corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica corresponde ao processo de integra\u00e7\u00e3o da imagem com as propriedades de escala e \nde proje\u00e7\u00e3o de um sistema cartogr\u00e1fico. Este processo de integra\u00e7\u00e3o, denominado de georreferenciamento, \u00e9 \nrealizado com a defini\u00e7\u00e3o de pontos de controle (medidos em mapas ou no terreno, atrav\u00e9s de sistema de \nposicionamento global - GPS) correspondentes a pontos reconhecidos na imagem a ser referenciada.  \n\n\n\n 65\n\nb) trabalho de prepara\u00e7\u00e3o da imagem em laborat\u00f3rio \u2013 abrangendo recortes \n\nda imagem bruta, defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero16 e da localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de controle17, \n\ngeorreferenciamento pr\u00e9vio dos pontos de controle na imagem, impress\u00e3o dos recortes da \n\nimagem com os pontos de controle; elabora\u00e7\u00e3o de arquivos; \n\nc) treinamento - a equipe de campo, composta por quatro membros, recebeu \n\ntreinamento pr\u00e9vio para operar os equipamentos a serem utilizados (GPS topogr\u00e1fico, GPS \n\nde navega\u00e7\u00e3o, possibilitando a navega\u00e7\u00e3o em tempo real com o programa TrackMaker); \n\nd) trabalho de campo \u2013 abrangendo deslocamento de Porto Alegre at\u00e9 o \n\nmunic\u00edpio de Os\u00f3rio; localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Base18 (ver FIG. 3.3); instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nunidade de GPS topogr\u00e1fico Ashtech ProMark2 (ver FIG. 3.4); deslocamento at\u00e9 a cidade \n\nde Cap\u00e3o da Canoa; localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de controle no terreno e na imagem; instala\u00e7\u00e3o \n\nda Base M\u00f3vel e operacionaliza\u00e7\u00e3o de outra unidade do GPS topogr\u00e1fico, com um tempo \n\nde coleta de 20 minutos em cada um dos 15 pontos de controle previamente escolhidos; \n\nobserva\u00e7\u00e3o e registros em caderneta de campo e atrav\u00e9s de fotos do entorno dos locais de \n\ncoleta dos pontos de controle; retorno \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Base para retirada dos equipamentos sob o \n\ncontrole de um dos membros da equipe; deslocamento at\u00e9 Porto Alegre, totalizando 14 \n\nhoras de trabalho. \n\ne) trabalho de processamento dos dados em laborat\u00f3rio \u2013 consistindo em \n\ntransfer\u00eancia dos dados coletados em campo para ambiente computacional atrav\u00e9s de \n\nprograma pr\u00f3prio do sistema GPS Topogr\u00e1fico Ashtech ProMark2, processamento dos \n\ndados, retifica\u00e7\u00e3o p\u00f3s-processada da imagem atrav\u00e9s do programa ENVI 4.0; \n\nf) avalia\u00e7\u00e3o dos resultados em laborat\u00f3rio \u2013 a qualidade dos pontos de \n\ncontrole obtidos por GPS topogr\u00e1fico em campo foi avaliada no Laborat\u00f3rio de \n\nGeoprocessamento (LAGEO/IG/UFRGS). Ap\u00f3s o processamento, averiguou-se uma \n\nexatid\u00e3o ou acur\u00e1cia m\u00e9dia dos pontos de controle no terreno de 10,7 cm para a latitude e \n\nde 10,9 cm para a longitude, o que atende \u00e0 norma19 para o georreferenciamento de \n\nimagens de alta resolu\u00e7\u00e3o. Para os objetivos do trabalho, a precis\u00e3o em cent\u00edmetros, \n                                                 \n16 Atrav\u00e9s de c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, adotou-se 15 pontos de controle para cobrir uma \u00e1rea de 25 km2 da \u00e1rea \nmais urbanizada da cidade de Cap\u00e3o da Canoa, conforme detalhamento apresentado no Anexo A. \n17 Priorizou-se como refer\u00eancia espacial os cruzamentos de vias, pra\u00e7as e outros pontos de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o. \n18 Situada no Centro Ol\u00edmpico de Os\u00f3rio, localizada na Av. Marc\u00edlio Dias, 870. As coordenadas geogr\u00e1ficas \nda Esta\u00e7\u00e3o Base s\u00e3o: 290 53\u2019 40,5281\u201d de latitude S e 500 14\u2019 30,8411\u201d longitude W, fornecidas pelo IBGE. \n19 A norma estabelece a acur\u00e1cia de, no m\u00ednimo, 1/3 do valor do pixel. No caso, cada pixel tem 60,0 cm de \nresolu\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 admiss\u00edvel uma acur\u00e1cia horizontal de at\u00e9 20,0 cm. \n\n\n\n 66\n\nmostrou-se perfeitamente vi\u00e1vel, n\u00e3o havendo a necessidade da ortorretifica\u00e7\u00e3o da imagem, \n\napenas seu georreferenciamento. \n\n \n \n\nFIGURA 3.3 - Esta\u00e7\u00e3o Base em Os\u00f3rio (RS) \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/2005. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 67\n\n \nFIGURA 3.4 \u2013 Antena e GPS Topogr\u00e1fico acoplados \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Base em Os\u00f3rio (RS) \n\n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/2005. \n\n \n\nA partir do trabalho de georreferenciamento, foi poss\u00edvel comparar-se as \n\nobserva\u00e7\u00f5es em campo com os dados visualizados na imagem em formato digital. A \n\npossibilidade de cruzamento de informa\u00e7\u00f5es, c\u00e1lculo de percursos (linhas) e \u00e1reas \n\n(pol\u00edgonos), al\u00e9m da clara visualiza\u00e7\u00e3o dos diversos objetos fixados na imagem (quadras, \n\nruas, cal\u00e7adas, pr\u00e9dios, pra\u00e7as, quiosques, dunas, sangradouros, entre outros) facilitou a \n\nan\u00e1lise interpretativa e a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes. \n\nNos cap\u00edtulos seguintes, empreende-se a an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial do \n\nLitoral Norte e do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, onde se faz um detalhamento mais \n\npormenorizado dos procedimentos operacionais para a gera\u00e7\u00e3o dos documentos \n\ncartogr\u00e1ficos tem\u00e1ticos e de s\u00edntese. \n\n \n\n\n\n 68\n\n4. A URBANIZA\u00c7\u00c3O NO LITORAL NORTE DO RIO GRANDE DO SUL \n\n \n\nO estudo da urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul \n\nconduz, necessariamente, \u00e0 compreens\u00e3o dos fatores que a geraram, entre eles, os \n\ncondicionantes do meio f\u00edsico, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, das atividades econ\u00f4micas e das \n\ndiretrizes pol\u00edtico-institucionais num marco jur\u00eddico pr\u00f3prio. \u00c9 evidente que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da natureza, do tempo geol\u00f3gico, tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o dessa regi\u00e3o, no entanto, devido ao objetivo-fim deste trabalho, procurou-se \n\nprivilegiar, metodologicamente, o tempo hist\u00f3rico.  \n\nAssim, a estrutura\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo est\u00e1 direcionada para o estudo das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza. Nesse sentido, procura-se reunir par\u00e2metros para a \n\nan\u00e1lise da din\u00e2mica territorial do Litoral Norte atrav\u00e9s de um conjunto de elementos \n\nselecionados das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial, s\u00f3cio-econ\u00f4mica, s\u00f3cio-ambiental e pol\u00edtico-\n\ninstitucional-legal, com o objetivo de se indicar diretrizes para o desenvolvimento regional \n\nno marco da sustentabilidade. \n\n \n\n4.1. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial \n\n  Neste item procura-se compreender a trajet\u00f3ria da sociedade na regi\u00e3o, \n\nconsiderando, preliminarmente, a sua forma\u00e7\u00e3o territorial, os principais investimentos \n\np\u00fablicos e privados que balizaram o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s das emancipa\u00e7\u00f5es. O destaque na an\u00e1lise das \n\nemancipa\u00e7\u00f5es municipais e da din\u00e2mica espacial da popula\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 hip\u00f3tese de que \n\nesses elementos configuram-se como os principais indicadores de urbaniza\u00e7\u00e3o do Litoral \n\nNorte nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. \n\n \n\n4.1.1. A Forma\u00e7\u00e3o Territorial \n\nOs primeiros habitantes do Litoral Norte foram grupos de pescadores e \n\ncoletores que viveram h\u00e1 cerca de seis a sete mil anos antes do presente (A.P.). Inicialmente \n\ncomo n\u00f4mades e, mais tarde, semin\u00f4mades se fixaram temporariamente nas encostas do \n\nplanalto, nas proximidades dos rios, lagoas, lagunas e do mar para o seu sustento e \n\nsobreviv\u00eancia. Estudos comprovaram a presen\u00e7a tamb\u00e9m de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da cultura \n\n\n\n 69\n\nGuarani, imigrantes mais recentes que iniciaram a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral ap\u00f3s 2.000 A.P. \n\n(KERN, 1991 e 1994; SCHMITZ, 1984). \n\nA partir do s\u00e9culo dezoito, a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o se intensifica com a \n\nchegada dos primeiros colonizadores de origem portuguesa e a\u00e7oriana. O principal \n\nelemento indutor de desenvolvimento foi a funda\u00e7\u00e3o por portugueses da Col\u00f4nia do \n\nSacramento, em 1680. A Coroa Portuguesa valeu-se da Bula Papal, de 22 de novembro de \n\n1676, que estendia at\u00e9 o Rio da Prata a jurisdi\u00e7\u00e3o do bispado do Rio de Janeiro para \n\nimplantar esse povoado. Os embates territoriais entre espanh\u00f3is e portugueses for\u00e7aram a \n\nCoroa Portuguesa a demandar esfor\u00e7os para a coloniza\u00e7\u00e3o do litoral meridional do Brasil. \n\nA partir de Laguna, fundada em 1688, e do Forte Jesus-Maria-Jos\u00e9 de Rio \n\nGrande, fundado em 1737, com o objetivo de servirem de base de apoio aos militares, \n\ntropeiros, padres e colonizadores que viajavam em dire\u00e7\u00e3o ao sul atrav\u00e9s da Estrada da \n\nLaguna20, o litoral passou a ser parcelado em sesmarias21, definindo-se a posse da terra e do \n\ngado com o estabelecimento das primeiras est\u00e2ncias.  \n\nEssas sesmarias, concedidas a partir da d\u00e9cada de 1730, se estendiam de \n\nTramanda\u00ed a Itapeva na dire\u00e7\u00e3o norte. Em 1732, Manuel Gon\u00e7alves Ribeiro, origin\u00e1rio de \n\nLaguna, recebeu a primeira concess\u00e3o de terras no local denominado Paragem das Conchas, \n\nsituada a tr\u00eas l\u00e9guas (cerca de vinte quil\u00f4metros) ao norte do rio Tramanda\u00ed. Em 1734, \n\noutra sesmaria foi concedida para Francisco Xavier Ribeiro, ao norte da primeira. Em 1766, \n\nFrancisco Pinto de Vilas Lobos e Jos\u00e9 Pinto de Vilas Lobos e Vasconcelos tamb\u00e9m \n\nreceberam sesmarias na regi\u00e3o. Posteriormente, essas quatro sesmarias formaram a Est\u00e2ncia \n\nde S\u00e3o Maur\u00edcio, de propriedade de Francisco da Fonseca Quintanilha, natural da Ilha do \n\nDesterro (atual Florian\u00f3polis) (BASTOS, 1937, p. 14). \n\nA partir da barra do Rio Tramanda\u00ed, em dire\u00e7\u00e3o ao sul, a Estrada da Laguna \n\ncortava os campos das seguintes est\u00e2ncias: Arroio (de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Cardoso Os\u00f3rio); S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Bom Retiro (de Andr\u00e9 dos Santos); Est\u00e2ncia Velha (de Francisco Ribeiro Gomes); \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o (de Manuel de Barros Pereira); da Fortaleza (de Jo\u00e3o Pinto da Mota), da Cidreira \n\n                                                 \n20 O percurso entre Laguna e a Col\u00f4nia do Sacramento, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, demandava cerca de \nsetenta dias de viagem. A travessia entre Rio Grande e Laguna consumia um m\u00eas (FILGUEIRA apud \nCESAR, G., 1979, p.93). \n21 Concess\u00e3o de terras distribu\u00edda pela Coroa Portuguesa a tropeiros e militares como pr\u00eamio pela defesa do \nterrit\u00f3rio, com dimens\u00f5es variando entre 10.000 e 13.000 hectares (PESAVENTO, 1985, p.14-18). \n\n\n\n 70\n\n(de Manuel Pereira Franco); e de Quint\u00e3o (de Domingos Fernandes de Oliveira) (SANTOS, \n\n2005, p.30). \n\nNo entanto, \u201c(...) 47 anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da vila de \nRio Grande, apenas 7,1% das unidades produtivas tinham sido \napropriadas sob a forma de sesmarias, o que surpreendia as \npr\u00f3prias autoridades. Predominavam as datas, concedidas \nbasicamente durante a d\u00e9cada de 1770, para estabelecer os casais \nque desde 1752 chegaram \u00e0 capitania e at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o tinham \nrecebido as parcelas prometidas pela Coroa\u201d (OS\u00d3RIO, 1999, p. \n75). \n\n \nDe fato, \u00e9 no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo dezoito que ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o por a\u00e7orianos, portugueses e seus negros cativos, atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de datas de \n\nterras22, muitas vezes com a funda\u00e7\u00e3o de freguesias. Em 1771, \u00e9 fundada a freguesia de \n\nSanto Ant\u00f4nio, que dar\u00e1 origem ao munic\u00edpio-m\u00e3e do Litoral Norte \u2013 Santo Ant\u00f4nio da \n\nPatrulha. Em 1773, \u00e9 criada a freguesia de Mostardas. Em 1774, \u00e9 criada a freguesia de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Arroio na localidade denominada Est\u00e2ncia da Serra, atualmente munic\u00edpio de \n\nOs\u00f3rio. Em 1775, Domingos Fernandes de Oliveira recebe como sesmeiro as terras que \n\nhoje conformam o munic\u00edpio de Palmares do Sul (SILVA, 1999) e assim, paulatinamente, a \n\nregi\u00e3o passa a ser ocupada por colonizadores, tropeiros e militares que fixaram moradia \n\ntornando-se fazendeiros. \n\nAl\u00e9m das concess\u00f5es de sesmarias e de datas de terras, a apropria\u00e7\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o de propriedades estiveram baseadas na regi\u00e3o, at\u00e9 meados do s\u00e9culo dezenove, \n\nnas uni\u00f5es matrimoniais entre os descendentes dos principais fazendeiros, destacando-se as \n\nfam\u00edlias Marques da Rosa, os Nunes da Silveira e os Os\u00f3rio. A estrat\u00e9gia adotada \n\nconciliava interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos, pois muitos desses fazendeiros tinham \n\nrela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia com o poder do Estado, atrav\u00e9s de cargos militares e t\u00edtulos \n\nnobili\u00e1rquicos (BARCELLOS et al., 2004, p.41-47). \n\n \n\n \n\n                                                 \n22 As datas de terras eram de dimens\u00f5es menores do que as sesmarias, geralmente medindo 1.650m x 1.650 \nm, ou seja, 272,25 hectares. Al\u00e9m disso, elas n\u00e3o necessitavam da confirma\u00e7\u00e3o do Conselho Ultramarino de \nPortugal para serem expedidas com o t\u00edtulo legal de \u201ccarta de data\u201d. A concess\u00e3o era feita diretamente pelo \nGovernador da Capitania de S\u00e3o Pedro aos pequenos lavradores, em princ\u00edpio aos casais a\u00e7orianos. Essa \nforma de concess\u00e3o de terras fazia parte da pol\u00edtica colonizadora do Brasil meridional, sendo a mais utilizada \nno \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII (OS\u00d3RIO, 1999, p. 74-75).  \n\n\n\n 71\n\n\u201cA monopoliza\u00e7\u00e3o das terras mais acess\u00edveis, a \nbeira-mar e ao longo dos rios, colocava todos os \u201csecond-comers\u201d, \naqueles que n\u00e3o participaram da grande distribui\u00e7\u00e3o inicial de \nterras, em condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com o grande propriet\u00e1rio\u201d \n(OS\u00d3RIO, 1990, p.337). \n\n \nA economia da regi\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o, estava baseada na agricultura e pecu\u00e1ria \n\nextensivas e na pesca. As est\u00e2ncias23 tinham suas sedes e atividades implantadas nas terras \n\nmais continentais, onde os recursos h\u00eddricos e o solo eram de melhor qualidade. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es de alta salinidade e umidade, os ventos constantes, a vegeta\u00e7\u00e3o rarefeita, o solo \n\narenoso e os grandes campos de dunas, dificultavam o acesso e a utiliza\u00e7\u00e3o das terras \n\nadjacentes \u00e0 orla, com exce\u00e7\u00e3o da foz dos rios Mampituba e Tramanda\u00ed, onde a atividade \n\npesqueira apresentava certa relev\u00e2ncia. \n\nDessa forma, o Litoral Norte por muito tempo caracterizou-se pela pecu\u00e1ria \n\nextensiva e agricultura de subsist\u00eancia, praticadas nos campos mais internos da plan\u00edcie \n\nsedimentar costeira. O povoamento da regi\u00e3o tamb\u00e9m passou a contar com o elemento \n\nnegro, trabalhador cativo nas est\u00e2ncias de cria\u00e7\u00e3o de gado e, mais tarde, nas lavouras de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e atafonas de farinha, introduzindo uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es da cultura \n\nafricana. \n\n\u201cConcei\u00e7\u00e3o do Arroio foi, ao longo do s\u00e9culo XIX, \numa das regi\u00f5es da Prov\u00edncia do Rio Grande do Sul de maior \npopula\u00e7\u00e3o negra. A presen\u00e7a da escravid\u00e3o foi muito significativa, \no que se explica, em parte, por ser a explora\u00e7\u00e3o da lavoura \ncanavieira uma das principais atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o\u201d \n(BARCELLOS et al., 2004, p. 59). \n\n \nNo s\u00e9culo dezenove, com a fixa\u00e7\u00e3o de colonos alem\u00e3es24, a partir de 1826, e \n\nitalianos25, ap\u00f3s 1890, na encosta do planalto, amplia-se a diversidade cultural da regi\u00e3o e a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de novos costumes, cren\u00e7as e cultivos. A inser\u00e7\u00e3o de novos agentes \n\necon\u00f4micos na regi\u00e3o desequilibrar\u00e1, paulatinamente, a hegemonia dos estancieiros. \n\nDurante o s\u00e9culo XIX, os acessos ao Litoral Norte eram prec\u00e1rios e morosos, \n\ntanto pela plan\u00edcie quanto pelo planalto. O excedente da produ\u00e7\u00e3o colonial era escoado em \n                                                 \n23 O termo est\u00e2ncia, no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII e nas duas primeiras d\u00e9cadas do XIX, \u00e9 sin\u00f4nimo de \nfazenda, devido ao car\u00e1ter misto das unidades produtivas, dedicada \u00e0 agricultura e pecu\u00e1ria. N\u00e3o tendo, \nportanto, a conota\u00e7\u00e3o atual de grande propriedade (OS\u00d3RIO, 2004, p. 148). \n24  Os imigrantes alem\u00e3es estabeleceram-se nas col\u00f4nias de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e de Tr\u00eas Forquilhas. \n25Atrav\u00e9s de migra\u00e7\u00f5es internas, a partir da col\u00f4nia de Caxias, imigrantes italianos estabeleceram-se nas \nlocalidades de Barra do Ouro e Riozinho, hoje pertencentes ao munic\u00edpio de Maquin\u00e9. \n\n\n\n 72\n\nlombo de mulas atrav\u00e9s de trilhas \u00edngremes e depois em carretas tracionadas por juntas de \n\nbois pela plan\u00edcie, entre campos, lagoas e banhados. A navega\u00e7\u00e3o lacustre passou a ser o \n\nprincipal sistema de escoamento dos produtos coloniais como a cacha\u00e7a, rapadura, banana, \n\na\u00e7\u00facar mascavo, farinha de mandioca e lenha. \n\n \n4.1.2. Os Investimentos P\u00fablicos  \n\nA transforma\u00e7\u00e3o dessa paisagem vai come\u00e7ar a ocorrer no final do s\u00e9culo \n\ndezenove e in\u00edcio do s\u00e9culo vinte, quando a divulga\u00e7\u00e3o das propriedades terap\u00eauticas dos \n\nbanhos de mar, a talassoterapia26, vai impulsionar a instala\u00e7\u00e3o de pequenos chal\u00e9s e \n\npousadas por pequenos empres\u00e1rios27 para atender uma clientela crescente e cativa nos \n\nfuturos balne\u00e1rios de Cidreira, Tramanda\u00ed e Torres. Assim, gradativamente, a orla mar\u00edtima \n\ncome\u00e7a a ser valorizada para uso ocasional nos meses de ver\u00e3o. \n\n Na realidade, o primeiro balne\u00e1rio ga\u00facho projetado surge no Litoral Sul em \n\n1890, o Cassino, uma iniciativa de empres\u00e1rios regionais que obtiveram inclusive o apoio \n\ndo Estado para a implanta\u00e7\u00e3o de uma ferrovia, possibilitando o acesso ao balne\u00e1rio que se \n\ntornou modelo no sul do Brasil (BARCELLOS, 2000). \n\nOs acessos ao Litoral Norte permaneceram prec\u00e1rios at\u00e9 a d\u00e9cada de 1920. \n\nOs percursos eram vencidos por um complexo sistema de transportes que inclu\u00eda vapores, \n\nbalsas, dilig\u00eancias e carretas \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal, demandando cerca de tr\u00eas dias de viagem \n\nentre Porto Alegre e Tramanda\u00ed (SOARES, 2000). \n\nEm 1913, o governador Borges de Medeiros anunciou o Plano de Via\u00e7\u00e3o do \n\nEstado indicando, entre outras obras previstas, a import\u00e2ncia do porto de Rio Grande e do \n\nprojeto de um novo porto em Torres28 para o escoamento dos produtos ga\u00fachos. Get\u00falio \n\nVargas, sucessor de Borges de Medeiros, retomou o projeto de implantar um porto no \n\nmunic\u00edpio de Torres. No entanto, a conjuntura econ\u00f4mica mundial recessiva e a ascens\u00e3o \n\nde Vargas \u00e0 presid\u00eancia do pa\u00eds, em 1930, inviabilizaram esse projeto.  \n\n                                                 \n26 Segundo o historiador Alain Corbin (1989), o costume dos banhos de mar surge na Inglaterra na segunda \nmetade do s\u00e9culo XVIII como um modismo entre os nobres. A praia, ent\u00e3o, torna-se um espa\u00e7o social \nvalorizado pelas elites para combater determinadas mol\u00e9stias. No Brasil, a inova\u00e7\u00e3o cultural ser\u00e1 introduzida \npor D. Jo\u00e3o VI, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, no Rio de Janeiro. \n27 Em Tramanda\u00ed destacam-se os hot\u00e9is das fam\u00edlias Sperb e Hoffmeister; em Cidreira, o hotel Esperan\u00e7a de \nAugusto Pereira; em Torres, o hotel de Jos\u00e9 Picoral (STROHAECKER, 2001, p. 114). \n28 A not\u00edcia de que seria implantado um porto em Torres para o excedente de produ\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias atraiu \nprincipalmente italianos \u00e0 regi\u00e3o que se estabeleceram nos atuais munic\u00edpios de Tr\u00eas Forquilhas e Tr\u00eas \nCachoeiras (BARCELLOS et al., 2004, p.129).  \n\n\n\n 73\n\nEm 1919, inicia-se um penoso trabalho de arboriza\u00e7\u00e3o junto \u00e0s lagoas e \u00e0 \n\norla, atrav\u00e9s do Servi\u00e7o de Fixa\u00e7\u00e3o de Dunas promovido pelo Estado com a finalidade de \n\nviabilizar a ocupa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da regi\u00e3o (SOARES, 2000). Durante v\u00e1rios \n\nanos, experi\u00eancias foram realizadas em Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed, Cidreira e Torres, com a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como pinheiro-mar\u00edtimo, eucalipto e \u00e1lamo italiano, \n\nincluindo a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cantidunas de esteiras de tiririca em duplas filas com excelentes \n\nresultados\u201d (Maximiliano Leal, 1933 apud SOARES, 2000, p. 14).  \n\nNa d\u00e9cada de 1920, inicia-se a constru\u00e7\u00e3o da estrada Porto Alegre-Os\u00f3rio \n\n(futura RS-030), passando por Aldeia dos Anjos (Gravata\u00ed) e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha.  \n\nNo entanto, devido aos vultosos recursos e ao tempo necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o dessa \n\nobra, Borges de Medeiros decidiu investir no transporte ferrovi\u00e1rio atrelado \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \n\nlacustre para permitir a acessibilidade em curto prazo.   \n\nAssim, em 1921, o governo do Estado implementa importante projeto no \n\nsetor de transportes da regi\u00e3o, uma conex\u00e3o intermodal ligando Palmares do Sul a Torres, \n\ntornando-se respons\u00e1vel, a partir de ent\u00e3o, pela administra\u00e7\u00e3o do sistema lacustre-\n\nferrovi\u00e1rio. Esse sistema intermodal de Servi\u00e7os de Transporte entre Palmares do Sul e \n\nTorres (STPT) constitu\u00eda-se de ferrovia entre Palmares do Sul e Os\u00f3rio, e de navega\u00e7\u00e3o \n\nlacustre at\u00e9 Torres, atrav\u00e9s de canais interligando as lagoas do Marcelino, do Peixoto, da \n\nPinguela, do Palmital, das Malvas, dos Quadros, at\u00e9 a de Itapeva (SILVA, 1999). A \n\nadministra\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de transporte lacustre-ferrovi\u00e1rio passou para a iniciativa privada, \n\na partir de 1929, em sendo muito utilizado at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, principalmente para o \n\ntransporte de cargas.  \n\nCom a inaugura\u00e7\u00e3o da rodovia RS-030, em 1938, ligando Porto Alegre ao \n\nbalne\u00e1rio de Tramanda\u00ed e, duas d\u00e9cadas mais tarde, com as conclus\u00f5es da BR-59, atual BR-\n\n101, ligando Os\u00f3rio a Torres, e da rodovia RS-040, ligando Porto Alegre ao balne\u00e1rio de \n\nCidreira, a navega\u00e7\u00e3o lacustre entrou em decl\u00ednio, sendo finalmente desativada em 1958. O \n\ntransporte ferrovi\u00e1rio entre Palmares e Os\u00f3rio foi desativado em 1960 (FISCHER, 2004a). \n\nA pol\u00edtica nacional desenvolvimentista alicer\u00e7ada no transporte rodovi\u00e1rio \n\nmodificou a infra-estrutura regional, desequilibrando as for\u00e7as econ\u00f4micas do Litoral \n\nNorte. Na realidade, as a\u00e7\u00f5es do Governo Federal e Estadual n\u00e3o foram pontuais, mas \n\n\n\n 74\n\ndeliberadamente planejadas com o intuito de implantar, no longo prazo, uma rede de infra-\n\nestrutura de transportes que promovesse a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\n \n4.1.3. A Urbaniza\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios \n\nOs investimentos estatais nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo vinte (rodovias, \n\nsistema de transporte lacustre-ferrovi\u00e1rio, arboriza\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de dunas nos balne\u00e1rios) \n\nforam importantes balizadores para o desenvolvimento da regi\u00e3o. As melhorias nos acessos \n\npermitiram que outros agentes econ\u00f4micos passassem a investir no Litoral Norte, \n\nprincipalmente no mercado de terras.  \n\nAs \u00e1reas planas junto \u00e0s praias apresentam maior \nfacilidade de acesso ao mar e de constru\u00e7\u00f5es preferidas para a \nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos e somente quando esgotados tais \nespa\u00e7os \u00e9 que se ocupam as \u00e1reas mais internas (...). Os demais \nvalores paisag\u00edsticos e ambientais como barras de rios, manguezais \ne matas, n\u00e3o s\u00e3o objeto de aten\u00e7\u00e3o imediata nem para o \nempreendedor, nem para a maioria do p\u00fablico consumidor e s\u00e3o \neliminados quando necess\u00e1rio\u201d (MACEDO, 1998, p. 158). \n\n \nNas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, antigas fazendas come\u00e7am a ser parceladas e \n\nconvertidas em loteamentos para fins de segunda resid\u00eancia. \u00c9 o caso da fazenda de Jorge \n\nJos\u00e9 Mury, comerciante de Tramanda\u00ed e grande propriet\u00e1rio fundi\u00e1rio na regi\u00e3o, que vende \n\npara os incorporadores da Sociedade Territorial Praia de Imb\u00e9 Ltda. 29, em 1939, parte de \n\nsuas terras onde come\u00e7ou a ser implantado um loteamento em 1941.  \n\nCom projeto urban\u00edstico do engenheiro ga\u00facho Luiz Arthur Ubatuba de \n\nFaria, o balne\u00e1rio de Imb\u00e9, na margem esquerda da barra do rio Tramanda\u00ed, apresentava um \n\ntra\u00e7ado vi\u00e1rio radioconc\u00eantrico, inspirado nas cidades-jardins inglesas e na cidade de \n\nGoi\u00e2nia (de 1933), com previs\u00e3o de amplas \u00e1reas verdes ajardinadas e volumetria baixa das \n\nedifica\u00e7\u00f5es. Imb\u00e9 logo se destacou por acolher veranistas de renda elevada, contrastando \n\ncom Tramanda\u00ed de padr\u00e3o mais modesto (FIG. 4.1.1). \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n29 Essa companhia tinha como s\u00f3cios majorit\u00e1rios o corretor Cezar Bergamaschi, o oftalmologista Alfredo \nMariath e o engenheiro Osvaldo Coufal, amigos de longa data e veranistas de Tramanda\u00ed (SOARES, 2002). \n\n\n\n 75\n\n \nFIGURA 4.1.1 \u2013 Balne\u00e1rio de Imb\u00e9 na d\u00e9cada de 1950 \n\n \nFonte: CECO/IG/UFRGS. \n\n \nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, o empres\u00e1rio Antonio Casaccia implementa o \n\nbalne\u00e1rio de Atl\u00e2ntida, nas terras da antiga fazenda de Pedro Higinio da Silveira \u2013 o Pedro \n\nNunes, atual munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1. O projeto urban\u00edstico do tamb\u00e9m engenheiro Ubatuba \n\nde Faria foi inovador ao propor um plano diretor espec\u00edfico, norteando o seu crescimento. \n\nAtl\u00e2ntida foi projetada visando um mercado de alta renda com uma s\u00e9rie de investimentos \n\npelo loteador no que se diferenciava dos demais empreendimentos da \u00e9poca (pra\u00e7a central, \n\ninstala\u00e7\u00e3o de redes de \u00e1gua e de esgotos, inclusive com uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento dos \n\nefluentes).  \n\nCap\u00e3o da Canoa, distrito do munic\u00edpio de Os\u00f3rio de 1952 a 1982, come\u00e7ou a \n\nflorescer em terras que pertenciam no in\u00edcio do s\u00e9culo vinte ao s\u00edrio-liban\u00eas Jorge Jos\u00e9 \n\nMury30. Na d\u00e9cada de 1920, Pedro Nunes, propriet\u00e1rio de uma fazenda das redondezas \n\nabriu um armaz\u00e9m e, mais tarde, um pequeno hotel junto ao Arroio da Pescaria. Na d\u00e9cada \n\nde 1940 o povoado cresceu significativamente, e na d\u00e9cada seguinte, os s\u00f3cios Ramiro \n\n                                                 \n30 Natural de Djoune, no L\u00edbano, Mury migrou para o Brasil no final do s\u00e9culo XIX, trabalhando no Litoral \nNorte inicialmente como mascate e, mais tarde, estabelecendo-se em Tramanda\u00ed como comerciante. Com os \nlucros do com\u00e9rcio, Jorge Mury come\u00e7ou a comprar glebas de terras na regi\u00e3o. Essas propriedades muitas \nvezes n\u00e3o eram compradas em esp\u00e9cie, mas sim em troca de mercadorias e produtos adquiridos por \nmoradores da regi\u00e3o impossibilitados de saldar suas d\u00edvidas.  Dessa forma, Jorge Mury come\u00e7ou a estocar \nterras para posterior comercializa\u00e7\u00e3o (FERNANDES, 2004, p. 211). \n\n\n\n 76\n\nCorrea e Jos\u00e9 Agostinelli, donos da Empresa Territorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda., \n\nempreenderam um loteamento para fins de segunda resid\u00eancia, adjacente ao balne\u00e1rio de \n\nAtl\u00e2ntida, para um mercado de renda m\u00e9dia. \n\nNo caso do munic\u00edpio de Torres, foi lan\u00e7ado em 1952 o loteamento que \n\nconforma hoje a Praia Grande, adjacente \u00e0 foz do Rio Mampituba, pela Companhia Predial \n\ne Agr\u00edcola com sede em Porto Alegre, cujos acionistas eram da fam\u00edlia Di Primio Beck e \n\ndestinado ao mercado de alta renda. \n\nDezenas de outros balne\u00e1rios surgiram nas d\u00e9cadas seguintes. No entanto, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o foi mais lenta frente os investimentos modestos feitos pelos empreendedores, o \n\nque levou a uma comercializa\u00e7\u00e3o mais demorada e destinada a faixas de renda de menor \n\npoder aquisitivo, como Santa Terezinha, Mariluz, Arroio do Sal, Arroio Teixeira, \n\nCurumim, entre outros (FIG. 4.1.2). \n\n \nFIGURA 4.1.2 \u2013 Balne\u00e1rio de Santa Terezinha em 1953 \n\n \n\nFonte: Acervo do Museu Municipal de Os\u00f3rio. \n \n\n \n\nA caracter\u00edstica comum dos balne\u00e1rios ga\u00fachos at\u00e9 \nmeados da d\u00e9cada de 60 era o tra\u00e7ado ortogonal, a baix\u00edssima \ndensidade, moradias unifamiliares de um ou dois pisos assentadas \nem terrenos padronizados com recuos laterais, frontais e de fundos, \nconformando uma paisagem buc\u00f3lica e rarefeita \n(STROHAECKER, 2001, p.115). \n\n \n\n\n\n 77\n\nA crescente demanda por im\u00f3veis para fins de segunda resid\u00eancia pelos \n\nestratos de m\u00e9dia e alta renda no Litoral Norte condicionou a implanta\u00e7\u00e3o de dezenas de \n\nestabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os para atender a essa popula\u00e7\u00e3o sazonal. \n\nGradativamente, a economia da regi\u00e3o se diversifica e a popula\u00e7\u00e3o permanente desses \n\nbalne\u00e1rios e distritos come\u00e7a a crescer, sobretudo pela imigra\u00e7\u00e3o de contingentes \n\npopulacionais regionais e de estados vizinhos. \n\nO Governo Estadual come\u00e7a a investir em infra-estrutura na regi\u00e3o a partir \n\nda d\u00e9cada de 1950, principalmente na implanta\u00e7\u00e3o de redes de energia el\u00e9trica e de \n\nabastecimento de \u00e1gua, encampando os servi\u00e7os prestados pelas companhias privadas e \n\ncooperativas nos balne\u00e1rios emergentes.  \n\nNo entanto, muitas demandas n\u00e3o foram atendidas pelo setor p\u00fablico, \n\nprincipalmente as de compet\u00eancia municipal devido, entre outros fatores, \u00e0 grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio nas sedes dos munic\u00edpios. Os\u00f3rio, por exemplo, \n\napresentava a maior \u00e1rea territorial, englobando grande parte dos balne\u00e1rios do Litoral \n\nNorte, conforme indica a FIG. 4.1.3. As reivindica\u00e7\u00f5es pontuais foram crescendo com o \n\npassar dos anos e adquiriram for\u00e7a pol\u00edtica com os movimentos emancipacionistas \n\nencabe\u00e7ados por lideran\u00e7as econ\u00f4micas dos balne\u00e1rios mais consolidados.  \n\n \n\n4.1.4. As Emancipa\u00e7\u00f5es e a Intensifica\u00e7\u00e3o da Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nA crescente urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o coincide com a fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\numa vez que, at\u00e9 1965, a regi\u00e3o era constitu\u00edda por 3 munic\u00edpios e, atualmente, s\u00e3o 21 \n\nmunic\u00edpios. A hip\u00f3tese, portanto, \u00e9 que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o foi impulsionado pelos \n\nprocessos emancipat\u00f3rios, que atra\u00edram investimentos p\u00fablicos e privados, principalmente \n\npara as \u00e1reas urbanas.  \n\nO primeiro munic\u00edpio a fazer parte da regi\u00e3o foi Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, \n\num dos quatro munic\u00edpios da ent\u00e3o Capitania de S\u00e3o Pedro, institu\u00eddo pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nR\u00e9gia de 27 de abril de 1809, juntamente com Porto Alegre, Rio Grande e Rio Pardo, e \n\ninstalado em 1811 (RIO GRANDE DO SUL, 2001). Santo Ant\u00f4nio da Patrulha pode ser \n\nconsiderado, portanto, o \u201cmunic\u00edpio-m\u00e3e\u201d do Litoral Norte.  \n\n \n\n \n\n\n\n 78\n\n \n \n\n\n\n 79\n\n \n\nSomente na segunda metade do s\u00e9culo dezenove ocorreram as emancipa\u00e7\u00f5es \n\ndos munic\u00edpios de Concei\u00e7\u00e3o do Arroio (atual Os\u00f3rio), em 1857, e de Torres, em 1878. A \n\npartir de ent\u00e3o s\u00e3o 87 anos sem qualquer altera\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o territorial, \n\ncomprovando a t\u00edmida representatividade pol\u00edtica e econ\u00f4mica da regi\u00e3o no c\u00f4mputo geral \n\ndo Estado. Com a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura houve uma significativa diminui\u00e7\u00e3o no plantel de \n\ntrabalhadores nas lavouras e, conseq\u00fcentemente, a economia da regi\u00e3o sofreu um duro \n\nrev\u00e9s. \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, os munic\u00edpios do Litoral Norte apresentavam um \n\nperfil nitidamente rural, ou seja, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o permanente vivia nas \u00e1reas \n\nrurais, enquanto o Estado j\u00e1 apresentava um grau de urbaniza\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, conforme \n\ndemonstra a TAB. 4.1. \n\n \nTABELA 4.1 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total, Urbana e Rural dos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1960 \n\nMunic\u00edpios \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana\n \n\n(%) \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Rural \n \n\n(%) \n Os\u00f3rio 53.268 15.063 28,28 38.205 71,72 \nSanto Ant\u00f4nio da \nPatrulha \n\n54.738 12.789 23,53 41.859 76,47 \n\nTorres 35.389 7.537 21,30 27.852 78,70 \nLitoral Norte 143.395 35.479 24,74 107.916 75,26 \nRio Grande do Sul 5.448.823 2.445.774 44,89 3.003.049 55,11 \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 1960. \n\n \n \n\nCom a emancipa\u00e7\u00e3o de Tramanda\u00ed em 1965, surge uma nova tend\u00eancia na \n\nregi\u00e3o, os munic\u00edpios com perfil de segunda resid\u00eancia, isto \u00e9, munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente urbana vinculada \u00e0s atividades terci\u00e1rias para o turismo sazonal. Esse \n\nnovo perfil de munic\u00edpio pode ser comprovado a partir da TAB 4.2 que mostra o n\u00famero \n\ntotal de domic\u00edlios existente por munic\u00edpio no Litoral Norte, em 1970.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80\n\n \nTABELA 4. 2 \n\nN\u00famero de Domic\u00edlios nos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1970 \n \nMunic\u00edpios Total de Domic\u00edlios Total de Domic\u00edlios Ocupados (%) \n\nOs\u00f3rio 11.351 10.374 91,39 \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 16.580 10.514 63,41 \nTorres 10.381 7.360 70,89 \nTramanda\u00ed 15.055 2.599 17,26 \nLitoral Norte 53.367 30.847 57,80 \nRio Grande do Sul 1.466.247 1.332.090 90,85 \nFonte: IBGE, Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico, 1970. \n \n\n \nTramanda\u00ed desponta com perfil distinto dos demais munic\u00edpios, porque \n\napresenta apenas 17,26% dos domic\u00edlios ocupados. Neste sentido, calcula-se que cerca de \n\n80% dos domic\u00edlios existentes em Tramanda\u00ed, na d\u00e9cada de 1960, eram ocupados \n\nocasionalmente para fins de veraneio. \n\n \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia de seu uso exclusivamente \nsazonal, tais \u00e1reas apresentam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, sendo a \nprincipal o total desvinculamento de grande parte da sua \npopula\u00e7\u00e3o de veranistas (donos da maior parte das resid\u00eancias) \ncom o munic\u00edpio em que est\u00e3o instaladas suas propriedades. \nMuitos destes propriet\u00e1rios residem em munic\u00edpios distantes do \nlugar onde possuem sua habita\u00e7\u00e3o de veraneio (MACEDO, 1998, p. \n156). \n\n \n\nDurante o per\u00edodo militar, a legisla\u00e7\u00e3o federal31 coibiu as pretens\u00f5es \n\nemancipacionistas de muitas localidades da regi\u00e3o estudada. Somente nos anos oitenta os \n\nmovimentos emancipacionistas readquirir\u00e3o for\u00e7as e as lideran\u00e7as locais passar\u00e3o a \n\ndisputar o poder com os pol\u00edticos mais tradicionais do Litoral Norte.  \n\nO marco mais importante do per\u00edodo para a regi\u00e3o foi a constru\u00e7\u00e3o da auto-\n\nestrada, denominada freeway, trecho da BR-290 entre Porto Alegre e Os\u00f3rio, inaugurada \n\nem 26 de setembro de 1973. As facilidades de acesso \u00e0 regi\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de 1970, \n\ncom a inaugura\u00e7\u00e3o da freeway, as melhorias nas rodovias RS-407 (Morro Alto-Cap\u00e3o da \n\n                                                 \n31 As emancipa\u00e7\u00f5es foram praticamente sustadas em todo o pa\u00eds, devido aos r\u00edgidos dispositivos da Lei \nComplementar N0 1, que regulamentava artigos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967.  \n \n\n\n\n 81\n\nCanoa), RS-040 (Porto Alegre-Cidreira), e a promessa do Governo Estadual de implantar \n\numa nova rodovia, a Rota do Sol, interligando as regi\u00f5es do Alto Taquari e Serra at\u00e9 o \n\nLitoral Norte, condicionou o investimento do setor imobili\u00e1rio nos principais balne\u00e1rios \n\n(FIG. 4.1.4).  \n\nA partir do final da d\u00e9cada de 1970, a constru\u00e7\u00e3o civil ser\u00e1 direcionada para \n\nhabita\u00e7\u00f5es multifamiliares, ou seja, edif\u00edcios residenciais, principalmente em Tramanda\u00ed, \n\nCap\u00e3o da Canoa e Torres, atendendo um mercado em franca expans\u00e3o32. A ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil impulsionou a implanta\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de atividades comerciais e de \n\nservi\u00e7os complementares, ampliando as op\u00e7\u00f5es de trabalho e atraindo popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente para a regi\u00e3o.  \n\nO fen\u00f4meno mais relevante na d\u00e9cada de 1980 foi o incremento \n\npopulacional urbano, passando de 54,37% para 69,02%, conforme indica a TAB. 4.3. A \n\ncria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa em 1982, surgindo como centro urbano j\u00e1 \n\nconsolidado, contribuiu para este fen\u00f4meno, al\u00e9m de passar a disputar com Tramanda\u00ed e \n\nOs\u00f3rio a fun\u00e7\u00e3o de p\u00f3lo de centralidade econ\u00f4mica na regi\u00e3o.  \n\n \nTABELA 4. 3 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total, Urbana e Rural dos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1991 \n \n\nMunic\u00edpios Popula\u00e7\u00e3o Total Popula\u00e7\u00e3o Urbana (%) Popula\u00e7\u00e3o Rural (%)\nArroio do Sal 3.031 94,36 5,64 \nCap\u00e3o da Canoa 24.755 99,22 0,72 \nCidreira 8.967 85,19 14,81 \nImb\u00e9 7.352 98,30 1,70 \nOs\u00f3rio 36.857 71,48 28,52 \nPalmares do Sul 11.248 65,65 34,35 \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 40.607 51,88 48,12 \nTerra de Areia 10.407 37,79 62,21 \nTorres 37.474 57,31 42,69 \nTramanda\u00ed 20.130 90,27 9,73 \nTr\u00eas Cachoeiras 7.999 43,32 56,68 \nLitoral Norte 208.827 69,02 30,98 \nRio Grande do Sul 9.138.670 76,56 23,44 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 1991. \n\n                                                 \n32 A maior demanda por im\u00f3veis, nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, segundo entrevistas com corretores \nimobili\u00e1rios, foi de investidores da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, da regi\u00e3o de Caxias do Sul e \ntamb\u00e9m da Argentina. \n\n\n\n 82\n\n\n\n 83\n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o do litoral \u00e9 um fen\u00f4meno que ultrapassa os limites estaduais \n\n(SEABRA, 1979; COELHO, 1988), coincidindo com uma tend\u00eancia nacional e, inclusive, \n\ninternacional de valoriza\u00e7\u00e3o da costa por quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e, mais \n\nrecentemente, culturais e ambientais. A apropria\u00e7\u00e3o da Zona Costeira pela vertente cultural \n\ne ambiental refor\u00e7a o seu car\u00e1ter singular, identificando-a como espa\u00e7o de lazer, recrea\u00e7\u00e3o \n\ne, em alguns casos, de preserva\u00e7\u00e3o (MORAES, 1999, p. 19). \n\nPortanto, a d\u00e9cada de 1980 se caracterizou pelo intenso crescimento \n\ndemogr\u00e1fico na regi\u00e3o do Litoral Norte, compondo uma faixa cont\u00ednua de pequenas cidades \n\nlitor\u00e2neas, com perfil de segunda resid\u00eancia, e confirmando o fen\u00f4meno tamb\u00e9m observado \n\nnos estados de Santa Catarina (POLETTE, 1997) e Paran\u00e1 (MOURA e KLEINKE, 1998). \n\nOs investimentos em rodovias na regi\u00e3o s\u00e3o retomados pelo Governo \n\nEstadual no final da d\u00e9cada de 1980, com a constru\u00e7\u00e3o da Estrada do Mar (RS-389), \n\nligando Os\u00f3rio a Torres, num tra\u00e7ado paralelo ao cord\u00e3o de lagoas e \u00e0 linha de costa, \n\nconforme mostra a FIG. 4.1.5. Essa nova op\u00e7\u00e3o de acesso ao Litoral Norte, restrita ao \n\ntr\u00e1fego de ve\u00edculos leves, ir\u00e1 impulsionar, a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1990, o \n\nsetor imobili\u00e1rio com a constru\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios horizontais, parques aqu\u00e1ticos e \n\ndezenas de estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os ao longo da rodovia. A paisagem \n\nnatural passa a ser (re)valorizada incorporando, al\u00e9m do mar, a beleza c\u00eanica das lagoas, \n\ndunas e campos, principalmente para as atividades de lazer, recrea\u00e7\u00e3o e turismo. \n\n\u00c9 interessante observar-se que a antiga rodovia estadual RS-786, ligando o \n\nbalne\u00e1rio de Quint\u00e3o (no munic\u00edpio de Palmares do Sul) a Torres, com 140 quil\u00f4metros de \n\nextens\u00e3o e passando por oito cidades e cerca de noventa e quatro balne\u00e1rios do Litoral \n\nNorte, tenha sido praticamente abandonada pelo poder p\u00fablico devido \u00e0s controv\u00e9rsias de \n\njurisdi\u00e7\u00e3o entre os governos municipais e o estadual33.  \n\nA TAB. 4.4 indica o n\u00famero de domic\u00edlios ocupados e de n\u00e3o ocupados por \n\nmunic\u00edpio na regi\u00e3o do Litoral Norte em 2000. Observa-se que os munic\u00edpios mais antigos e \n\nos que apresentam a economia baseada no setor prim\u00e1rio s\u00e3o os que apresentam percentuais\n\n                                                 \n33 Em 2003, na Consulta Popular do Governo do Estado, foi priorizada a proposta apresentada pela Metroplan \nde revitaliza\u00e7\u00e3o do principal eixo estruturador da maioria dos balne\u00e1rios da regi\u00e3o: a Interpraias (RS-786) e a \nAvenida Paraguassu, rebatizado com o nome de Avenida do Litoral Norte. No in\u00edcio de 2005, a Metroplan \ncoordenou uma s\u00e9rie de audi\u00eancias p\u00fablicas nos munic\u00edpios atingidos pelo projeto para avalia\u00e7\u00e3o e sugest\u00f5es \ndas comunidades locais quanto ao tra\u00e7ado preliminar da rodovia (RIO GRANDE DO SUL, 2005). \n\n\n\n 84\n\n\n\n 85\n\nsuperiores a 50% de domic\u00edlios ocupados permanentemente. Os munic\u00edpios que apresentam \n\num percentual superior a 60% de domic\u00edlios n\u00e3o ocupados referem-se \u00e0queles adjacentes \u00e0 \n\norla com predomin\u00e2ncia de im\u00f3veis urbanos para fins de segunda resid\u00eancia, tais como: \n\nArroio do Sal, Balne\u00e1rio Pinhal, Cap\u00e3o da Canoa, Cidreira, Imb\u00e9, Palmares do Sul, \n\nTramanda\u00ed e Xangri-l\u00e1.  \n\n \nTABELA 4.4 \n\nN\u00famero de Domic\u00edlios Ocupados e N\u00e3o Ocupados por Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS - 2000 \n \n\nMunic\u00edpios Total de \nDomic\u00edlios\n\nN0 de Domic\u00edlios \n    Ocupados \n\n(%) N0 de Domic\u00edlios \nN\u00e3o Ocupados \n\n(%) \n\nArroio do Sal       8.836                     1.660 18,79                 7.153 80,95 \nBalne\u00e1rio Pinhal    12.112           2.268 18,72                 9.844 81,27 \nCap\u00e3o da Canoa    28.889          8.935 30,93               19.954 69,07 \nCapivari do Sul      1.131             946 83,65                   184 16,27 \nCara\u00e1     2.584          1.987 76,90                   597 23,10 \nCidreira   14.962          2.809 18,77                12.175 81,37 \nD. Pedro de Alc\u00e2ntara        987             838 84,90                     149 15,10 \nImb\u00e9   20.271          3.751 18,50                16.520 81,50 \nMampituba    1.042            922 88,48                     120 11,52 \nMaquin\u00e9   2.895         2.186 75,51                     709 24,49 \nMorrinhos do Sul   1.195         1.088 91,05                     107 8,95 \nOs\u00f3rio 15.221         10.861 71,36                  4.360 28,64 \nPalmares do Sul 10.068         3.366 33,43                  6.702 66,57 \nSto. Ant\u00f4nio da Patrulha 13.659        11.529 84,41                  2.130 15,60 \nTerra de Areia   4.547          3.407 74,93                  1.140 25,07 \nTorres 17.369          9.534 54,89                 7.834 45,10 \nTramanda\u00ed 27.296          9.164 33,82               18.064 66,18 \nTr\u00eas Cachoeiras   3.176          2.833 89,20                     343 10,80 \nTr\u00eas Forquilhas   1.182              991 83,84                     191 16,16 \nXangri-l\u00e1 11.721          2.339 19,96                 9.382 80,04 \nLitoral Norte 187.028        79.214 42,35             107.814 57,64 \n\nFonte: IBGE. Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico de 2000. \n \n\nO levantamento realizado indica uma tend\u00eancia de crescimento no n\u00famero \n\nde domic\u00edlios ocupados permanentemente nos munic\u00edpios litor\u00e2neos: Arroio do Sal (de \n\n16,85% para 18,79%), Cap\u00e3o da Canoa (de 24,46% para 30,93%), Cidreira (de 12,82% \n\npara 18,77%), Imb\u00e9 (de 13,24% para 18,5%), Tramanda\u00ed (de 28,28% para 33,82%) e para \n\ntoda a regi\u00e3o (de 39,85% passando para 42,35%), o que refor\u00e7a a hip\u00f3tese de que o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte \u00e9 um fen\u00f4meno crescente e esteve vinculado \n\nfortemente aos processos emancipat\u00f3rios ocorridos nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas.  \n\nQuando se analisa o fen\u00f4meno da emancipa\u00e7\u00e3o num marco temporal e \n\nespacial mais amplo, identifica-se, por exemplo, a repercuss\u00e3o consider\u00e1vel da \n\n\n\n 86\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o34 do territ\u00f3rio ga\u00facho, em n\u00edvel nacional. Conforme Sim\u00f5es (2004), o Rio \n\nGrande do Sul foi um dos estados brasileiros que mais criou munic\u00edpios no per\u00edodo entre \n\n1988 e 2001. \n\nNa Lei Complementar N0 9.089 de 19 de junho de 1990, que regulamenta os \n\nrequisitos para a cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios, conforme determina o Artigo 90 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de 1989, foram estabelecidos requisitos mais flex\u00edveis para o encaminhamento de \n\nprocessos emancipat\u00f3rios. Portanto, uma legisla\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter eminentemente \n\nemancipacionista permitiu que o Rio Grande do Sul despontasse no cen\u00e1rio nacional como \n\na unidade federativa com maior n\u00famero de novos munic\u00edpios no per\u00edodo 1988-2001.  \n\nNo Litoral Norte, de um modo geral, as emancipa\u00e7\u00f5es apresentam-se como \n\nfator de crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico, visto que investimentos principalmente no \n\nsetor rodovi\u00e1rio, no setor imobili\u00e1rio, nos servi\u00e7os p\u00fablicos municipais de educa\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade, t\u00eam atra\u00eddo popula\u00e7\u00e3o em busca de trabalho e melhor qualidade de vida.  \n\nEsse crescimento demogr\u00e1fico do Litoral Norte do Rio Grande do Sul \n\ncontrasta com outras regi\u00f5es que t\u00eam apresentado um crescimento insignificante, com taxas \n\ninferiores a 1,0%, ou inclusive perda de popula\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios rec\u00e9m-emancipados. \n\nDentre esses novos munic\u00edpios, os poucos que crescem correspondem exatamente \u00e0queles \n\nlocalizados nas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, nas regi\u00f5es metropolitanas e na faixa litor\u00e2nea \n\n(MOURA e KLEINKE, 1998). \n\nDe fato, a regi\u00e3o do Litoral Norte foi um dos segmentos do urbano que mais \n\ncresceu em termos relativos no \u00faltimo dec\u00eanio no Estado do Rio Grande do Sul, com uma \n\ntaxa anual de 2,84%35. Esse indicador \u00e9 relevante se compararmos com as taxas anuais do \n\nEstado (1,23%) e do Brasil (1,63%). A taxa de crescimento m\u00e9dio anual \u00e9 a maior do Rio \n\nGrande do Sul, ficando acima inclusive da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre (1,69%).  \n\nNa d\u00e9cada de 1990 a regi\u00e3o passa a apresentar uma invers\u00e3o de tend\u00eancias \n\nquanto \u00e0s caracter\u00edsticas dos munic\u00edpios rec\u00e9m-emancipados. Com exce\u00e7\u00e3o de Xangri-l\u00e1 e \n\nBalne\u00e1rio Pinhal, a maioria dos novos munic\u00edpios apresenta perfil predominantemente \n\n                                                 \n34 Entre os estados brasileiros, Minas Gerais e Rio Grande do Sul foram os que tiveram o maior n\u00famero de \nmunic\u00edpios emancipados, chegando a 10% e 18%, respectivamente, do total, no per\u00edodo 1988/2001. Este \nmesmo comportamento \u00e9 verificado no per\u00edodo 1940/2001, quando os dois estados foram respons\u00e1veis por \nquase 25% de todos os munic\u00edpios instalados no pa\u00eds (SIM\u00d5ES, 2004). \n \n35 C\u00e1lculo efetuado pelo estat\u00edstico S\u00e9rgio Gil, da Delegacia Regional do IBGE, em Porto Alegre. \n\n\n\n 87\n\nrural, com taxas de crescimento inferiores a 1%, caracterizando-se, em muitos casos, como \n\n\u00e1reas de expuls\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o e com grau de urbaniza\u00e7\u00e3o inferior a 30%. O munic\u00edpio de \n\nCapivari do Sul, embora apresente alto grau de urbaniza\u00e7\u00e3o (77,66%), enquadra-se num \n\nperfil nitidamente agroindustrial, com destaque para a cultura de arroz e produ\u00e7\u00e3o florestal. \n\nAssim, \u00e9 preocupante constatar-se que os munic\u00edpios emancipados recentemente na regi\u00e3o \n\napresentem, em sua maioria, pouca diversidade na matriz econ\u00f4mica, comprometendo as \n\npossibilidades de desenvolvimento. \n\nA FIG. 4.1.6 mostra a evolu\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios no Litoral \n\nNorte do Rio Grande do Sul, desde 1809 at\u00e9 2001, indicando a fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980, quando a legisla\u00e7\u00e3o estadual passa a favorecer os processos \n\nemancipat\u00f3rios. \n\n \nFIGURA 4.1.6 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Litoral Norte (1809-2001) \n\n Fonte: Baseado em FERREIRA, A.H.; FUJIMOTO, N.S.V.M.; STROHAECKER, T.M., 2003.  \n Obs.: O munic\u00edpio de Itati foi criado em 1996, mas instalado apenas em 2001. \n\n \n \nA TAB. 4.5 indica que os munic\u00edpios de Cap\u00e3o da Canoa, Imb\u00e9, Torres, \n\nTramanda\u00ed e Xangri-l\u00e1, cujos territ\u00f3rios est\u00e3o situados entre a orla e o ros\u00e1rio de lagoas \n\ncosteiras, apresentam as maiores taxas de densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, a \n\nTAB. 4.5 mostra a rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional existente entre os munic\u00edpios de perfil \n\neminentemente urbano com maiores taxas de crescimento demogr\u00e1fico, e os munic\u00edpios de \n\n\n\n 88\n\nperfil rural com menores taxas de crescimento demogr\u00e1fico, indicando um dinamismo \n\nmaior do primeiro grupo.  \n\n \nTABELA 4.5 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total, Urbana, Rural, Taxa de Crescimento e Densidade Demogr\u00e1fica \ndos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 2000 \n\n \n \n\nMunic\u00edpios \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nTotal \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nUrbana \n(%) \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o\n\nRural \n(%) \n\nTaxa de \nCrescimento \nAnual (%) \n(1991-2000) \n\n \nDensidade \n\nDemogr\u00e1fica \n(hab/km2) \n\nArroio do Sal 5.273 95,58 4,42 6,32 41,42 \nBalne\u00e1rio Pinhal 7.452 95,54 4,46 7,47 70,17 \nCap\u00e3o da Canoa 30.498 99,46 0,54 5,09 315,71 \nCapivari do Sul 3.107 77,66 22,34 2,39 7,52 \nCara\u00e1 6.403 7,36 92,64 0,75 21,71 \nCidreira 8.882 95,81 4,19 6,61 36,75 \nD. Pedro de Alc\u00e2ntara 2.636 26,59 73,41 1,75 33,24 \nImb\u00e9 12.242 97,25 2,75 5,83 308,36 \nMampituba 3.106 5,92 94,08 0,32 19,83 \nMaquine 7.304 26,36 73,64 0,79 11,70 \nMorrinhos do Sul 3.533 19,81 80,19 0,05 21,24 \nOs\u00f3rio 36.131 84,87 15,13 2,05 53,89 \nPalmares do Sul 10.854 83,78 16,22 2,29 11,47 \nSto. Ant\u00f4nio da Patrulha 37.035 63,41 36,59 0,74 34,67 \nTerra de Areia 11.453 44,29 55,71 1,07 33,89 \nTorres 30.880 89,24 10,76 2,18 191,21 \nTramanda\u00ed 31.040 95,64 4,36 4,89 216,16 \nTr\u00eas Cachoeiras 9.523 49,68 50,32 1,93 37,69 \nTr\u00eas Forquilhas 3.239 8,24 91,76 -0,08 14,96 \nXangril\u00e1 8.197 93,01 6,99 5,00 136,16 \nItati (1) 2.836 - - - 13,25 \nLitoral Norte(2) 268.788 77,19 22,81 2,83 52,32 \nRio Grande do Sul 10.181.749 81,65 18,35 1,23 81,65 \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 2000. Organiza\u00e7\u00e3o: T\u00e2nia Marques Strohaecker, 2006. \n \n (1) O munic\u00edpio de Itati, emancipado em 1996 e instalado em 2001, possui apenas os dados de popula\u00e7\u00e3o \ntotal e de densidade demogr\u00e1fica. \n \n(2) A \u00e1rea total da regi\u00e3o de estudo compreende 7.469 km2. \n \nA urbaniza\u00e7\u00e3o de um determinado territ\u00f3rio pode ser calculada de duas formas. Uma geral, atrav\u00e9s do Grau \nde Urbaniza\u00e7\u00e3o (GU), dada pela rela\u00e7\u00e3o (Popula\u00e7\u00e3o Urbana/Popula\u00e7\u00e3o Total)100, expressa em termos \npercentuais. No caso do Litoral Norte o GU \u00e9 de 77,19%.  \n \nOutra forma de se calcular a urbaniza\u00e7\u00e3o de um determinado territ\u00f3rio de modo mais qualitativo \u00e9 atrav\u00e9s do \n\u00cdndice de Urbaniza\u00e7\u00e3o (IU), expresso tamb\u00e9m em termos percentuais, mas considerando apenas os munic\u00edpios \ncom popula\u00e7\u00e3o urbana superior a vinte (20.000) mil habitantes. No caso do Litoral Norte o IU \u00e9 de 61,6%. \n\n \n\n\n\n 89\n\nO posterior estudo da dimens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do Litoral Norte, \n\nenfocando os principais indicadores sociais como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, renda e condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabita\u00e7\u00e3o e saneamento dos respectivos munic\u00edpios, indicar\u00e1, provavelmente, os \n\ncondicionantes para esse crescimento diferenciado. Al\u00e9m disso, pressup\u00f5e-se que o fator \n\nmigrat\u00f3rio constitua um elemento relevante para o fen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nO GRAF. 4.1 sintetiza a transforma\u00e7\u00e3o do local de resid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios do Litoral Norte, passando de eminentemente rural nas d\u00e9cadas de 1950 e \n\n1960, para eminentemente urbano a partir de 1980, fen\u00f4meno que se acentuou nas duas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, acompanhando a tend\u00eancia estadual e nacional, conforme abordado no \n\ncap\u00edtulo 2.  \n\n \nGR\u00c1FICO 4.1 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana e Popula\u00e7\u00e3o Rural no Litoral Norte e no Estado do Rio Grande do Sul (1960-2000) \n \n\n0\n\n10\n20\n\n30\n40\n\n50\n60\n\n70\n80\n\n90\n\n1960 1970 1980 1991 2000\n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana e Rural\n\n(%)\n\nLitoral Norte Rural\nLitoral Norte Urbano\nRS Rural\nRS Urbano\n\n \n    Fonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 2000. \n\n \n\nEm recente pesquisa baseada em estimativas populacionais36 (BRASIL, \n\n2006), dos dez munic\u00edpios que mais cresceram no Estado do Rio Grande do Sul, sete deles \n\nest\u00e3o localizados na regi\u00e3o do Litoral Norte \u2013 Balne\u00e1rio Pinhal, Cidreira, Arroio do Sal, \n\nImb\u00e9, Cap\u00e3o da Canoa, Xangri-l\u00e1 e Tramanda\u00ed. O objetivo do c\u00e1lculo da estimativa \n\n                                                 \n36 O c\u00e1lculo baseia-se em proje\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas que comparam os dados populacionais dos censos de 1991 e \n2000 bem como a evolu\u00e7\u00e3o das taxas de fecundidade, mortalidade e de migra\u00e7\u00e3o, no referido per\u00edodo. \n\n\n\n 90\n\npopulacional \u00e9 de servir de subs\u00eddio para o Governo Federal repassar os recursos do Fundo \n\nde Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios37 (FPM). A TAB. 4.6 mostra as estimativas populacionais \n\npara os munic\u00edpios do Litoral Norte. \n\n \nTABELA 4.6 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total (2000) e Estimativa Populacional dos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS (2006) \n \n\nMunic\u00edpios Popula\u00e7\u00e3o Total \n2000 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Estimada \n2006 \n\nArroio do Sal 5.273 6.930 \nBalne\u00e1rio Pinhal 7.452 10.083 \nCap\u00e3o da Canoa 30.498 38.647 \nCapivari do Sul 3.107 3.550 \nCara\u00e1 6.403 6.713 \nCidreira 8.882 11.767 \nD. Pedro de Alc\u00e2ntara 2.636 2.918 \nImb\u00e9 12.242 15.856 \nItati 2.836 3.032 \nMampituba 3.106 3.175 \nMaquin\u00e9 7.304 7.671 \nMorrinhos do Sul 3.533 3.539 \nOs\u00f3rio 36.131 40.626 \nPalmares do Sul 10.854 12.346 \nSto. Ant\u00f4nio da Patrulha 37.035 38.818 \nTerra de Areia 11.453 9.194 \nTorres 30.880 34.913 \nTramanda\u00ed 31.040 39.104 \nTr\u00eas Cachoeiras 9.523 10.649 \nTr\u00eas Forquilhas 3.239 3.225 \nXangril\u00e1 8.197 10.352 \nLitoral Norte 268.788 313.108 \nRio Grande do Sul 10.181.749 10.953.136 \nFontes: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 2000 e BRASIL, 2006. Dispon\u00edvel em \n<www.ibge.gov.br/estimativapopulacional2006> Acesso: em 04 set. 2006.   \n \n\nConforme descrito anteriormente, infere-se que o significativo crescimento \n\ndemogr\u00e1fico apresentado pelos munic\u00edpios de perfil urbano, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, deve-se, \n\nprincipalmente, aos movimentos migrat\u00f3rios para a regi\u00e3o, o que ser\u00e1 motivo de an\u00e1lise no \n\npr\u00f3ximo item. \n\n                                                 \n37 \u00c9 a transfer\u00eancia que o Governo Federal faz de 22,5% da arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda (IR) e do \nImposto sobre Produtos Industrializados (IPI). Cada munic\u00edpio recebe o repasse conforme o n\u00famero de \nhabitantes. O Rio Grande do Sul recebe uma m\u00e9dia de R$ 140 milh\u00f5es, segundo a Famurs. O FPM \u00e9 a \nprincipal fonte de receita para 328 dos 496 munic\u00edpios do Estado. \n\n\n\n 91\n\n4.1.5. A Din\u00e2mica Espacial da Popula\u00e7\u00e3o \n\nA migra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno s\u00f3cio-espacial determinado, sobretudo, pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que se estabelecem entre regi\u00f5es com diferentes n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento, desde a escala global at\u00e9 a local. As migra\u00e7\u00f5es internas poderiam, em \n\nboa parte, serem explicadas como \"(...) um mecanismo de redistribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\npopula\u00e7\u00e3o que se adapta, em \u00faltima an\u00e1lise, ao rearranjo espacial das atividades \n\necon\u00f4micas\" (SINGER, 1975, p. 33). \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a din\u00e2mica espacial da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\napresentou grandes transforma\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s \u00e1reas de expuls\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o dos fluxos \n\nmigrat\u00f3rios. Houve diminui\u00e7\u00e3o significativa das migra\u00e7\u00f5es interregionais de longa \n\ndist\u00e2ncia; amplia\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o de retorno \u00e0s antigas \u00e1reas de expuls\u00e3o; predom\u00ednio dos \n\nmovimentos migrat\u00f3rios de curta dist\u00e2ncia, principalmente ao n\u00edvel intrametropolitano e \n\nintra-regional, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o dos movimentos pendulares e dos deslocamentos intra-\n\nurbanos (OLIVEIRA e SIM\u00d5ES, 2004; ROSSINI, 1993). \n\n\"A crise tem modificado os fundamentos sociais e \nculturais das trajet\u00f3rias. A tradi\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria n\u00e3o desapareceu, \nat\u00e9 porque as caracter\u00edsticas de grande parte da sociedade \nbrasileira n\u00e3o se alteraram, e a rigidez da estrutura social ainda \nimp\u00f5e a migra\u00e7\u00e3o como a \u00fanica alternativa para se \"melhorar de \nvida\" ou \"ascender socialmente\". Entretanto, a amplia\u00e7\u00e3o das \ntelecomunica\u00e7\u00f5es, hoje mais abrangente do que antes, assim como \nas redes de intera\u00e7\u00e3o social, t\u00eam tido um efeito contr\u00e1rio: as \ngrandes virtudes das grandes cidades desapareceram diante da \nviol\u00eancia urbana, do desemprego, das dificuldades de acesso aos \nservi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos e \u00e0 moradia. As externalidades positivas \ndas grandes cidades, das regi\u00f5es metropolitanas, em particular, \nque tanto atra\u00edam os migrantes, foram superadas pelas \nexternalidades negativas, comprometendo a ilus\u00e3o migrat\u00f3ria\" \n(BRITO, GARCIA e SOUZA, 2004). \n\n \n\nA din\u00e2mica espacial da popula\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul apresentou v\u00e1rias \n\nfases ao longo do tempo hist\u00f3rico. Os fluxos imigrat\u00f3rios iniciais foram \n\npredominantemente de longa dist\u00e2ncia, de car\u00e1ter internacional, sobretudo de imigrantes \n\nprovenientes de pa\u00edses europeus e de escravos provenientes do continente africano.  \n\nNo s\u00e9culo vinte, entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1980, o Rio Grande do Sul \n\napresentou taxas de emigra\u00e7\u00e3o consider\u00e1veis, principalmente para as regi\u00f5es Sul, Centro-\n\n\n\n 92\n\nOeste e Norte do pa\u00eds, decorrentes da expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola brasileira. Atualmente, \n\npredominam as migra\u00e7\u00f5es intra-regionais (de Santa Catarina e Paran\u00e1), a migra\u00e7\u00e3o de \n\nretorno (principalmente proveniente das regi\u00f5es Centro-Oeste e Norte) e as migra\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais de curta dist\u00e2ncia (imigrantes oriundos do Uruguai e Argentina) (RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2006a). \n\nEmbora o saldo migrat\u00f3rio no estado ainda seja negativo, ou seja, a \n\nemigra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que a imigra\u00e7\u00e3o, essa influ\u00eancia vem diminuindo desde a d\u00e9cada de \n\n1970. Conforme Jardim e Barcelllos (2004), em 1970 o Rio Grande do Sul perdia, em \n\nm\u00e9dia, vinte mil pessoas por ano devido \u00e0s trocas migrat\u00f3rias com outros estados, j\u00e1 na \n\nd\u00e9cada de 1990, as perdas foram de menos de tr\u00eas mil pessoas ao ano. Isso significa que a \n\npopula\u00e7\u00e3o tende a aproximar-se de uma relativa estabilidade e, inclusive, apresentar uma \n\nrevers\u00e3o da tend\u00eancia atual, passando o estado de expulsor a receptor de fluxos migrat\u00f3rios, \n\nconforme indica a TAB. 4.7. \n\nA mesma TAB. 4.7 revela ainda que mais de 80% dos movimentos \n\nmigrat\u00f3rios ocorrem dentro do pr\u00f3prio estado e, mais de 30% dentro da pr\u00f3pria regi\u00e3o, uma \n\ntend\u00eancia que coincide com o comportamento migrat\u00f3rio em n\u00edvel nacional. H\u00e1 de se \n\ndestacar que esse comportamento n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo, uma vez que grandes aglomera\u00e7\u00f5es \n\nurbanas, como \u00e9 o caso da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, apresentam um volume \n\nmaior de movimenta\u00e7\u00e3o interna do que regi\u00f5es onde existe uma dispers\u00e3o maior de \n\nmunic\u00edpios.  \n\nPortanto, as migra\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter intra-estadual e intra-regional s\u00e3o os \n\nprincipais elementos demogr\u00e1ficos para se entender a configura\u00e7\u00e3o espacial decorrente dos \n\nmovimentos de concentra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul. Nesse \n\nsentido, o pr\u00f3ximo item apresenta os principais dados sobre os movimentos migrat\u00f3rios \n\nrelacionados com o Litoral Norte do estado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93\n\nTABELA 4.7 \n\nVolume de Imigra\u00e7\u00e3o e Emigra\u00e7\u00e3o Registrado pelos Munic\u00edpios do RS (%) \u2013 2000 \n\nModalidade  \n\nda Migra\u00e7\u00e3o \n\nImigra\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nEmigra\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nIntra-regional 32,00 30,68 \n\nIntra-estadual 54,75 52,48 \n\nInterestadual 13,26 16,84 \n\nTotal L\u00edquido 860.051 897.127 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 1991-2000 (apud RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p.176). \n\n \nPara uma an\u00e1lise mais criteriosa dos movimentos migrat\u00f3rios para a regi\u00e3o, \n\navaliou-se o fen\u00f4meno a partir de uma s\u00e9rie temporal que ajudasse a explicar quais s\u00e3o os \n\nvetores principais dessa atratividade. Neste sentido, o pr\u00f3ximo t\u00f3pico procura apresentar, \n\nem primeiro lugar, o comportamento imigrat\u00f3rio no per\u00edodo entre 1950 e 1991, \n\ncontextualizando com os principais fatos regionais nos setores pol\u00edtico e econ\u00f4mico.  \n \n4.1.5.1. An\u00e1lise Temporal do Fen\u00f4meno Migrat\u00f3rio  \n \n\nNa d\u00e9cada de 1950, como se pode observar na TAB. 4.8, a popula\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios do Litoral Norte apresentava um percentual de residentes n\u00e3o naturais, ou seja, \n\nde popula\u00e7\u00e3o residente que nasceu em outro munic\u00edpio, de 9,26%, ampliando-se, desde \n\nent\u00e3o, o fator migrat\u00f3rio como um dos componentes fundamentais para o entendimento do \n\nfen\u00f4meno da urbaniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.  \n\nNessa \u00e9poca, os munic\u00edpios que apresentavam um percentual mais \n\nsignificativo de suas popula\u00e7\u00f5es de n\u00e3o naturais eram Os\u00f3rio com taxa de 13,49% e Torres \n\ncom 11,46%. At\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, os referidos munic\u00edpios conformavam um amplo \n\nterrit\u00f3rio adjacente \u00e0 orla mar\u00edtima, constitu\u00eddo de uma s\u00e9rie de balne\u00e1rios para fins de \n\nsegunda resid\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 94\n\nTABELA 4.8 \nResidentes Naturais e N\u00e3o Naturais nos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1960 \n\n \n \n\nMunic\u00edpios \n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nTotal \n\n \nNaturais \n\n \n(%) \n\n \nN\u00e3o Naturais\n\n \n(%) \n\nN\u00e3o naturais \nque residem no \nmunic\u00edpio at\u00e9 \n\n10 anos \n\n \n(%) \n\nSanto Ant\u00f4nio da \nPatrulha \n\n54.563 52.527 96,27 2.036 3,73 1.214 59,62 \n\nOs\u00f3rio 52.972 45.825 86,51 7.147 13,49 4.744 66,37 \n Torres 35.087 31.006 88,37 4.021 11,46 2.790 69,38 \nLitoral Norte 142.622 129.358 90,69 13.204 9,26 8.748 66,25 \nRio Grande do \nSul \n\n5.448.823 4.174.618 76,60 1.274.205 23,38 730.818 57,35 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico de 1960. \n \n \n\nNa d\u00e9cada de 1960, a porcentagem de residentes n\u00e3o naturais dos munic\u00edpios \n\nda regi\u00e3o do Litoral Norte passou de 9,2% para 12,89%. Nesse per\u00edodo, Tramanda\u00ed se \n\ndestaca como o munic\u00edpio com maior percentual de sua popula\u00e7\u00e3o residente n\u00e3o natural \n\n(45,37%), em sendo que destes, 61,74% residiam no munic\u00edpio at\u00e9 10 anos, \n\ncoincidentemente ao per\u00edodo de sua emancipa\u00e7\u00e3o (1965) e da instala\u00e7\u00e3o do TEDUT38 \n\n(1968). Esses dados comprovam como o processo emancipat\u00f3rio foi um condicionante \n\nimportante para o crescimento demogr\u00e1fico, conforme apresenta a TAB. 4.9. \n \n \n\nTABELA 4.9 \nResidentes Naturais e N\u00e3o Naturais nos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1970 \n\n \n \n\nMunic\u00edpios \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nTotal \n\n \nNaturais \n\n \n(%) \n\n \nN\u00e3o naturais\n\n \n(%) \n\nN\u00e3o naturais \nque residem \n\nno Munic\u00edpio \nat\u00e9 10 anos \n\n \n(%) \n\nOs\u00f3rio 55.562 47.874 86,16 7.688 13,84 4.838 62,92 \nSanto Ant\u00f4nio da \nPatrulha \n\n53.626 51.581 96,18 2.045 3,81 1.034 50,61 \n\nTorres 41.129 35.490 86,29 5.639 13,71 3.191 56,58 \nTramanda\u00ed 12.353 6.748 54,63 5.605 45,37 3.461 61,74 \nLitoral Norte 162.670 141.778 87,15 20.977 12,89 12.524 59,70 \nRio Grande do Sul 6.664.891 4.934.244 71,03 1.730.647 25,97 894.613 51,69 \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 1970. \n\n \n\n                                                 \n38 Terminal Mar\u00edtimo Almirante Soares Dutra (TEDUT) constitu\u00eddo de duas monob\u00f3ias na Plataforma \nContinental, localizadas em frente \u00e0 cidade de Tramanda\u00ed e de instala\u00e7\u00e3o terrestre para armazenamento em \ntanques localizados no munic\u00edpio de Os\u00f3rio. O petr\u00f3leo bruto \u00e9 escoado por oleodutos at\u00e9 a Refinaria Alberto \nPasqualini (REFAP) em Canoas, na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre. \n\n\n\n 95\n\nNa d\u00e9cada de 1970, conforme apresenta a TAB. 4.10, o n\u00famero de \n\nresidentes n\u00e3o naturais aumenta significativamente. Tramanda\u00ed apresenta uma porcentagem \n\nde 60,56% de sua popula\u00e7\u00e3o residente n\u00e3o natural. Nesse per\u00edodo, Santo Ant\u00f4nio da \n\nPatrulha apresenta um decr\u00e9scimo em sua popula\u00e7\u00e3o total residente, por\u00e9m um aumento no \n\nn\u00famero absoluto de n\u00e3o naturais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada de 1960, em termos percentuais \n\npassou de 3,81% para 7,89%. O Litoral Norte tamb\u00e9m apresenta um relevante crescimento \n\nda sua popula\u00e7\u00e3o total residente n\u00e3o natural passando de 12,89% para 24,32%. \n \n\nTABELA 4.10 \nResidentes Naturais e N\u00e3o Naturais nos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 1980 \n\n \n\nMunic\u00edpios \n \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nTotal \n\n \nNaturais \n\n \n(%) \n\n \nN\u00e3o \n\nnaturais \n\n \n(%) \n\nN\u00e3o naturais no \nMunic\u00edpio h\u00e1 \n\nmenos de 10 anos \n\n \n(%) \n\nOs\u00f3rio 60.512 44.803 74,04 15.697 25,94 8.966 57,12 \nSanto Ant\u00f4nio da \nPatrulha \n\n41.363 38.078 92,06 3.263 7,89 1.875 57,46 \n\nTorres 41.619 32.689 78,54 8.884 21,46 4.903 55,19 \nTramanda\u00ed 19.217 7.579 39,44 11.638 60,56 6.714 57,69 \nLitoral Norte 162.711 123.146 75,68 39.482 24,32 11.658 29,53 \nRio Grande do Sul 7.773.849 4.993.812 64,24 2.780.037 35,76 1.277.880 44,97 \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico, 1980. \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural dos munic\u00edpios do Litoral Norte \n\npraticamente dobrou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada anterior. Dos 68.248 n\u00e3o naturais, 57,48% \n\n(39.234) tinham chegado \u00e0 regi\u00e3o nos \u00faltimos dez anos. Os munic\u00edpios que apresentaram o \n\nmaior n\u00famero de n\u00e3o naturais em termos percentuais foram: Cidreira, Imb\u00e9, Cap\u00e3o da \n\nCanoa, Tramanda\u00ed e Arroio do Sal, em sendo que as maiores taxas est\u00e3o nos munic\u00edpios \n\ncoincidentemente emancipados no per\u00edodo (1980-1991), com caracter\u00edsticas urbanas e \n\nsignificativo n\u00famero de domic\u00edlios n\u00e3o ocupados.  \n\nNesse per\u00edodo, as taxas de migra\u00e7\u00e3o do Litoral Norte j\u00e1 se encontram acima \n\nda taxa estadual, indicando o crescimento demogr\u00e1fico da regi\u00e3o a partir dos investimentos \n\np\u00fablicos em rodovias na d\u00e9cada de 1970 (BR-290, trecho Porto Alegre - Os\u00f3rio) e da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos processos emancipat\u00f3rios, conforme apresenta a TAB. 4.11.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 96\n\n \nTABELA 4.11 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Total, Natural e N\u00e3o Natural e com menos de 10 anos de Resid\u00eancia \u2013 1991 \n \n\n \nMunic\u00edpios \n\n \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nTotal \n\n \nNaturais \n\n \n(%) \n\n \nN\u00e3o \n\nnaturais \n\n \n(%) \n\nPessoas n\u00e3o \nnaturais h\u00e1 \n\nmenos de dez \nanos  \n\n \n(%) \n\nArroio do Sal 3.031 1.337 44,11 1.694 55,89 1.338 78,98 \nCap\u00e3o da Canoa 24.755 10.361 41,85 14.394 58,15 7.644 53,10 \nCidreira 8.967 2.130 23,75 6.837 76,25 5.163 75,51 \nImb\u00e9 7.352 2.885 39,25 4.460 60,75 2.884 63,76 \nOs\u00f3rio 36.857 27.216 73,84 9.640 26,16 5.100 52,90 \nPalmares do Sul 11.248 7.604 67,60 3.645 32,4 2.265 62,13 \nSanto Ant\u00f4nio da \nPatrulha \n\n40.607 37.143 91,47 3.464 8,53 2.297 66,31 \n\nTerra de Areia 10.407 7.912 76,03 2.495 23,97 1.341 53,74 \nTorres 37.474 29.283 78,14 8.190 21,86 4.357 53,19 \nTramanda\u00ed 20.130 8.600 42,72 11.531 57,28 5.700 49,43 \nTr\u00eas Cachoeiras 7.999 6.107 76,35 1.892 23,65 1.145 60,51 \nLitoral Norte 208.827 140.578 67,32 68.248 32,68 39.234 57,48 \nRio Grande do Sul 9.138.670 5.990.325 65,55 3.148.345 34,45 1.372.757 43,60 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico de 1991. \n \n \n\nOs dados disponibilizados pelo IBGE sobre migra\u00e7\u00e3o, entre 1991 e 2000, \n\ndificultaram a an\u00e1lise temporal da din\u00e2mica espacial da popula\u00e7\u00e3o empreendida neste \n\ntrabalho. A mudan\u00e7a conceitual empregada quando da realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico \n\n2000 (ALBUQUERQUE e SENNA, 2004), no que se refere ao entendimento de que os n\u00e3o \n\nnaturais seriam todos aqueles que n\u00e3o nasceram na unidade da federa\u00e7\u00e3o (UF), ou seja, no \n\nestado, e n\u00e3o mais dos n\u00e3o naturais dos munic\u00edpios, prejudicou a an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nempregada neste trabalho.  \n\nPor isso, o GRAF. 4.2 sintetiza a din\u00e2mica populacional apenas no per\u00edodo \n\nde 1950-1991, comprovando, de qualquer maneira, a tend\u00eancia de crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural nos munic\u00edpios do Litoral Norte. O GRAF. 4.2 sugere uma proje\u00e7\u00e3o \n\nde cerca de 40% de popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o natural no \u00faltimo per\u00edodo intercensit\u00e1rio (1991-2000). \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 97\n\nGR\u00c1FICO 4.2 \nPopula\u00e7\u00e3o Natural e N\u00e3o Natural dos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS (1950-1991) \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n1960 1970 1980 1991\n\nAnos\n\n(%)\nNaturais\nN\u00e3o Naturais\n\n \n Fonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos de 1960 a 1991. \n\n \n\n \nO Censo 2000 procurou privilegiar um n\u00famero maior de quesitos \n\nrelacionados \u00e0 migra\u00e7\u00e3o e aos movimentos pendulares da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma \n\namostra da popula\u00e7\u00e3o recenseada, ao inv\u00e9s de um levantamento de todo o universo que, por \n\nraz\u00f5es operacionais, seria invi\u00e1vel. No entanto, algumas considera\u00e7\u00f5es gerais podem ser \n\nrelatadas, como veremos a seguir. \n\nNo per\u00edodo 1991-2000, o n\u00famero de residentes n\u00e3o naturais da regi\u00e3o h\u00e1 \n\nmenos de nove anos, oriundos de outras regi\u00f5es do pa\u00eds como do Sul39 (16.629), do Sudeste \n\n(1.445) e do Nordeste (770), al\u00e9m de popula\u00e7\u00e3o proveniente do Exterior (714), \u00e9 \n\nsignificativo. Os fluxos migrat\u00f3rios de longa dist\u00e2ncia para o Litoral Norte do Rio Grande \n\ndo Sul comprovam a inser\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o no circuito das \u00e1reas mais din\u00e2micas, \n\nprovavelmente devido \u00e0 proximidade com a Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, \u00e0s suas \n\npotencialidades e expectativas de desenvolvimento.  \n\nOs munic\u00edpios do Litoral Norte que receberam maior fluxo de imigrantes no \n\nper\u00edodo 1991-2000, provenientes de outros estados ou do exterior, foram Tramanda\u00ed \n\n(22,08%), Torres (20,09%) e Cap\u00e3o da Canoa (15,80%). Esses dados demonstram que os \n\n                                                 \n39 Segundo os dados censit\u00e1rios do IBGE (2000), o estado de Santa Catarina contribuiu com a entrada de \n14.279 migrantes e o Paran\u00e1 com 2.350 migrantes.  \n\n\n\n 98\n\ntr\u00eas munic\u00edpios exercem fun\u00e7\u00f5es polarizadoras, principalmente no setor terci\u00e1rio, indicando \n\naltera\u00e7\u00f5es no seu perfil, ou seja, a din\u00e2mica local passa a atrair cada vez mais popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente ao inv\u00e9s de apenas popula\u00e7\u00e3o flutuante e sazonal. \n\nO crescimento demogr\u00e1fico decorrente das migra\u00e7\u00f5es pode ser explicado \n\npelas novas demandas econ\u00f4micas da regi\u00e3o, indicando uma complexidade maior dos \n\nestratos sociais: profissionais liberais, aposentados, trabalhadores de n\u00edvel m\u00e9dio, que \n\ndemandam produtos e servi\u00e7os mais qualificados, bem como trabalhadores com atua\u00e7\u00e3o no \n\nmercado informal. \n\nO levantamento mais detalhado do fen\u00f4meno migrat\u00f3rio na regi\u00e3o ser\u00e1 \n\nmotivo de an\u00e1lise nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos, onde se aborda a natureza dos fluxos migrat\u00f3rios, \n\nbem como os perfis dos imigrantes mais recentes. \n \n\n4.1.5.2. Fluxos Migrat\u00f3rios Recentes  \n\nDevido ao grande volume de dados relativo ao fen\u00f4meno da migra\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo 1995-2000, a pesquisa direcionou-se para a an\u00e1lise de levantamentos realizados \n\nrecentemente no estado como os do trabalho Rumos 2015 (RIO GRANDE DO SUL, \n\n2006b). A regionaliza\u00e7\u00e3o adotada no referido trabalho contempla os 24 Coredes (Conselhos \n\nRegionais de Desenvolvimento) em que o Rio Grande do Sul foi dividido para fins de \n\nplanejamento e gest\u00e3o territorial, conforme demonstra a FIG. 4.1.7. \n\nO levantamento do fen\u00f4meno da migra\u00e7\u00e3o recente n\u00e3o contempla a \n\ntotalidade da popula\u00e7\u00e3o recenseada em 2000, mas apenas a uma amostra correspondente a \n\n10% das popula\u00e7\u00f5es residentes nos munic\u00edpios com mais de 15 mil habitantes e a 20% das \n\npopula\u00e7\u00f5es nos munic\u00edpios com menos de 15 mil habitantes. \n\nO Corede Litoral engloba tamb\u00e9m 21 munic\u00edpios, no entanto, a diferen\u00e7a \n\nentre a regionaliza\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho e a da obra referida \u00e9 a inclus\u00e3o do munic\u00edpio \n\nde Mostardas e a n\u00e3o inclus\u00e3o do munic\u00edpio de Santo Ant\u00f4nio da Patrulha. Apesar da n\u00e3o \n\ncoincid\u00eancia integral das regionaliza\u00e7\u00f5es, entende-se que os referidos munic\u00edpios n\u00e3o \n\napresentam uma import\u00e2ncia crucial para efeitos de an\u00e1lise regional da din\u00e2mica \n\nmigrat\u00f3ria.  \n\nNesta se\u00e7\u00e3o procurou-se analisar a migra\u00e7\u00e3o no Corede Litoral sobre dois \n\naspectos: os movimentos de Imigra\u00e7\u00e3o, ou seja, de ingresso de popula\u00e7\u00e3o de origens \n\n\n\n 99\n\ndiferenciadas (interestadual, inter-Coredes e interna ao Corede Litoral); e os movimentos de \n\nEmigra\u00e7\u00e3o, ou seja, de perda de popula\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas escalas espaciais citadas anteriormente. \n\n \n\nFIGURA 4.1.7 - Regionaliza\u00e7\u00e3o do Estado por COREDEs (2004) \n\n \n\nFonte: Atlas S\u00f3cio-Econ\u00f4mico do Rio Grande do Sul, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scp.rs.gov.br/ATLAS>.  Acesso em: 21 de ago. de 2006. \n\n \n\n \n\nA TAB. 4.12 indica o levantamento de dados da amostra realizada pelo \n\nIBGE no Censo Demogr\u00e1fico em 2000, referente \u00e0 Imigra\u00e7\u00e3o no Corede Litoral, com as \n\nentradas de migrantes provenientes de outros estados (interestadual), de outros Coredes do \n\nRio Grande do Sul (inter-Corede) e do pr\u00f3prio Corede Litoral (intra-Corede). \n\n \n\n\n\n 100\n\nTABELA 4.12 \n\nImigra\u00e7\u00e3o no Corede Litoral (1995-2000) \n\nCOREDE Interestadual Inter- \n\nCorede \n\nIntra- \n\nCorede \n\nTotal \n\nLitoral 4.526 27.992 7.385 39.903 \n\n Fonte: Censo Demogr\u00e1fico, 2000, An\u00e1lises Cons\u00f3rcio Booz Allen/Fipe/HLC (RIO GRANDE DO SUL, \n2006b, p.176).  \n\n \nOs dados revelam que a grande maioria dos imigrantes na regi\u00e3o do Litoral \u00e9 \n\nproveniente de outros Coredes do pr\u00f3prio estado, alcan\u00e7ando um volume, em termos \n\npercentuais, de 70,15%. As regi\u00f5es que mais contribuem para a entrada de novos habitantes \n\nno Corede Litoral s\u00e3o: Metropolitano Delta do Jacu\u00ed (13.841 imigrantes), Vale do Rio dos \n\nSinos (5.395) e Serra (947), respons\u00e1veis por 72,10% dos fluxos imigrat\u00f3rios. \n\nInternamente, o Corede Litoral contribui com fluxos intermunicipais na ordem de 18,51%, \n\nenquanto o n\u00edvel interestadual \u00e9 respons\u00e1vel por apenas 11,34% do total de imigrantes (RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2006b, p. 177).  \n\nA TAB. 4.13 indica o levantamento de dados da amostra realizada pelo \n\nIBGE no Censo Demogr\u00e1fico 2000, referente \u00e0 Emigra\u00e7\u00e3o do Corede Litoral, com as sa\u00eddas \n\nde migrantes para outros estados (interestadual), para outros Coredes do Rio Grande do Sul \n\n(inter-Corede) e para outros munic\u00edpios do pr\u00f3prio Corede Litoral (intra-Corede). \n\n \nTABELA 4.13  \n\nEmigra\u00e7\u00e3o no Corede Litoral (1995-2000) \n \n\nCOREDE Interestadual Inter- \n\nCorede \n\nIntra- \n\nCorede \n\nTotal \n\nLitoral 3.372 10.921 7.385 21.678 \n\n Fonte: Censo Demogr\u00e1fico, 2000, An\u00e1lises Cons\u00f3rcio Booz Allen/Fipe/HLC (RIO GRANDE DO SUL, \n2006b, p.176).  \n\n \nOs dados indicam que a grande maioria dos emigrantes da regi\u00e3o do Corede \n\nLitoral tem como destino outras regi\u00f5es do pr\u00f3prio estado, alcan\u00e7ando um volume, em \n\ntermos percentuais, de 50,38%. As regi\u00f5es que mais recebem migrantes provenientes do \n\nLitoral s\u00e3o: Corede Metropolitano Delta do Jacu\u00ed (5.971 emigrantes), Corede Vale do Rio \n\ndos Sinos (2.125), Corede Serra (656), respons\u00e1veis por 80,14% dos fluxos emigrat\u00f3rios \n\n\n\n 101\n\n(op. cit., p. 177). O saldo migrat\u00f3rio entre Imigra\u00e7\u00e3o e Emigra\u00e7\u00e3o \u00e9 positivo para a entrada \n\nde novos habitantes no Corede Litoral, com um n\u00famero expressivo de 18.225 pessoas, \n\nconforme indica a TAB. 4.14. \n\n \nTABELA 4.14 \n\nSaldo Migrat\u00f3rio no Corede Litoral (1995-2000) \n\nCOREDE Interestadual Inter- \n\nCorede \n\nTotal \n\nLitoral 1.154 17.071 18.225 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico, 2000, An\u00e1lises Cons\u00f3rcio Booz Allen/Fipe/HLC (RIO GRANDE DO SUL, \n2006b, p.176).  \n\n \nPor outro lado, a an\u00e1lise do saldo migrat\u00f3rio dos demais Coredes (op. cit., \n\n2006, p. 176) indica evas\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o em 14 Coredes e saldo positivo em apenas 10 \n\nCoredes, destacando-se a Serra (27.179 imigrantes), o Vale do Rio dos Sinos (19.675), \n\nMetropolitano Delta do Jacu\u00ed (18.998) e o Litoral. \n\nPortanto, o fator dist\u00e2ncia apresenta-se como elemento decisivo para as \n\ntrocas migrat\u00f3rias entre os Coredes localizados mais pr\u00f3ximos do Litoral Norte, tend\u00eancia \n\ntamb\u00e9m detectada por outros estudos em n\u00edvel nacional e estadual (BRITO, GARCIA e \n\nSOUZA, 2004; DESCHAMPS et al, 2000; JARDIM e BARCELLOS, 2004; MOURA e \n\nKLEINKE, 1998; OLIVEIRA e SIM\u00d5ES, 2004, ROSSINI, 1993). \n\nEm n\u00edvel intra-Corede, identifica-se uma din\u00e2mica demogr\u00e1fica maior dos \n\nmunic\u00edpios urbanos litor\u00e2neos, destacando-se Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa, Balne\u00e1rio \n\nPinhal e Imb\u00e9, que apresentaram saldo migrat\u00f3rio positivo superior a duas mil pessoas, \n\nindicando uma atratividade maior possivelmente por fatores econ\u00f4micos ou s\u00f3cio-\n\nambientais mais favor\u00e1veis, conforme apresenta a TAB. 4.15. \n\nNesse sentido, pode-se concluir que o peso proporcional da migra\u00e7\u00e3o inter-\n\nCorede \u00e9 o mais significativo para o Litoral, o que demonstra uma forte atratividade da \n\nregi\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es migrat\u00f3rias. A compreens\u00e3o dos motivos para essa atratividade \n\nperpassa pela caracteriza\u00e7\u00e3o dos perfis de imigrantes nos munic\u00edpios do Litoral Norte do \n\nRio Grande do Sul, o que ser\u00e1 motivo de an\u00e1lise no pr\u00f3ximo item.  \n\n \n\n  \n\n\n\n 102\n\nTABELA 4.15 \n\nPrincipais Saldos Migrat\u00f3rios Positivos por Munic\u00edpios no Corede Litoral (1995-2000) \n\nMunic\u00edpio Inter-estadual Inter- \n\nCorede \n\nIntra- \n\nCorede \n\nTotal \n\nImb\u00e9 20 2.102 159 2.281 \n\nBalne\u00e1rio Pinhal 53 2.383 33 2.469 \n\nCap\u00e3o da Canoa 431 2.317 170 2.918 \n\nTramanda\u00ed 117 3.067 -257 2.927 \n\n Fonte: Censo Demogr\u00e1fico, 2000, An\u00e1lises Cons\u00f3rcio Booz Allen/Fipe/HLC (RIO GRANDE DO SUL, \n2006b, p.178).  \n\n \nNum contexto de saldos negativos migrat\u00f3rios para a maioria dos Coredes, \u00e9 \n\nimportante registrar-se a resist\u00eancia da regi\u00e3o na conten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local e, por outro \n\nlado, a atra\u00e7\u00e3o de contingentes para o seu interior, provenientes inclusive de outros estados. \n\nO pr\u00f3ximo t\u00f3pico apresenta o levantamento e a an\u00e1lise sobre os perfis dos \n\nimigrantes recentes no per\u00edodo 1995-2000 com o intuito de investigarem-se os prov\u00e1veis \n\nfatores de atratividade para a regi\u00e3o litor\u00e2nea setentrional do Rio Grande do Sul. \n \n\n4.1.5.3. Perfis dos Imigrantes Recentes  \n\nOs microdados referentes \u00e0 amostra da popula\u00e7\u00e3o migrante recente (1995-\n\n2000) no Litoral Norte foram disponibilizados gentilmente pela soci\u00f3loga Tanya Barcellos, \n\ndo N\u00facleo de Estudos Regionais e Urbanos (NERU) da FEE-RS, atrav\u00e9s do programa \n\nestat\u00edstico SPSS (Statistical Package for the Social Sciences).  \n\nCom o cruzamento de uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis (condi\u00e7\u00f5es de proced\u00eancia; tipo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria, condi\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria) foi poss\u00edvel caracterizar-se os perfis dos \n\nimigrantes e, a partir deles, indicar os prov\u00e1veis fatores de atratividade para os munic\u00edpios \n\nda regi\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise empreendida permitiu, por exemplo, averiguar que metade dos \n\nimigrantes \u00e9 proveniente da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre (RMPA) (50,31%), em \n\nsendo que somente a capital ga\u00facha \u00e9 respons\u00e1vel por 21,41% desse fluxo; o restante do \n\nestado contribui com 36,89%, e as proced\u00eancias de outras unidades da federa\u00e7\u00e3o e de \n\noutros pa\u00edses com 12,80%, conforme mostra a TAB. 4.16. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, \n\npois corrobora com o levantamento realizado em n\u00edvel estadual, descrito no item 4.1.5.2, \n\n\n\n 103\n\nal\u00e9m de detalhar melhor as proced\u00eancias dos imigrantes. Dessa forma, pode-se inferir que \n\nos fluxos imigrat\u00f3rios de curta dist\u00e2ncia preponderam no Litoral Norte.  \n\n \nTABELA 4.16 \n\nProced\u00eancia dos imigrantes nos munic\u00edpios do Litoral Norte (1995-2000) \n \n\n Regi\u00e3o Metropolitana de Porto \nAlegre (RMPA) \n\n         Munic\u00edpios \nTotal \n\nRMPA \nPorto \nAlegre \n\nRMPA, exceto \nPorto Alegre \n\n RS, exceto \nRMPA e \n\nPorto Alegre\nOutras \n\nProced\u00eancias \n\n \n\n   Total \n\nArroio do Sal 537 276 261 687 180 1.404\nBalne\u00e1rio Pinhal 2.125 1.014 1.111 552 95 2.772\nCap\u00e3o da Canoa 2.450 1.426 1.024 2.646 851 5.947\nCapivari do Sul 329 67 262 212 66 607\nCara\u00e1 433 54 379 39 11 483\nCidreira 1.740 995 745 723 142 2.605\nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 68 6 62 126 40 234\nImb\u00e9 2.502 655 1.182 1.227 228 3.292\nMampituba 30 16 14 75 105 210\nMaquin\u00e9 278 71 207 321 84 683\nMorrinhos do Sul 87 21 66 92 37 216\nOs\u00f3rio 1.977 765 1.212 1.533 536 4.046\nPalmares do Sul 921 351 570 394 190 1.505\nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 1.469 319 1.150 870 172 2.511\nTerra de Areia 566 235 331 841 265 1.672\nTorres 1.317 805 512 1.502 1.057 3.876\nTramanda\u00ed 3.782 1.436 2.346 1.825 872 6.479\nTr\u00eas Cachoeiras 244 81 163 419 164 827\nTr\u00eas Forquilhas 62 25 37 120 44 226\nXangri-l\u00e1 796 239 318 1.052 156 1765\nTotal  20.809 8.857 11.952 15.256 5.295 41.360\n(%) 50,31 21,41 28,90 36,89 12,80 100\nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS.  \n\n \nOs munic\u00edpios que receberam maior n\u00famero de imigrantes foram os de perfil \n\nlitor\u00e2neo (Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, Torres, Imb\u00e9, Balne\u00e1rio Pinhal, Cidreira e \n\nXangri-l\u00e1), conforme mostra a TAB. 4.16. Al\u00e9m disso, pode-se inferir da mesma tabela que \n\nos munic\u00edpios litor\u00e2neos atra\u00edram novos contingentes populacionais provenientes \n\nprincipalmente da RMPA (8.261 imigrantes ou 58,39%) - caso de Balne\u00e1rio Pinhal, \n\nCidreira, Imb\u00e9, Os\u00f3rio e Tramanda\u00ed - e, em segundo lugar, do restante do estado (5.887 \n\nimigrantes ou 41,61%) - caso de Arroio do Sal, Cap\u00e3o da Canoa, Torres e Xangri-l\u00e1. Esta \n\n\n\n 104\n\nconstata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a tese de que a dist\u00e2ncia entre origem e destino \u00e9 fator decisivo para os \n\nfluxos migrat\u00f3rios se efetivarem. \n\nPor sua vez, os munic\u00edpios de perfil agroindustrial (Capivari do Sul, \n\nPalmares do Sul e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha) receberam maior n\u00famero de migrantes \n\nprovenientes da RMPA; enquanto os munic\u00edpios com perfil rural receberam fluxos de \n\nimigrantes do restante do estado. \n\nPortanto, os munic\u00edpios litor\u00e2neos exercem maior atra\u00e7\u00e3o para os imigrantes \n\ndo que os munic\u00edpios de perfil agroindustrial e rural. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada por \n\nlevantamentos realizados recentemente que indicaram as cidades de Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da \n\nCanoa, Os\u00f3rio e Torres, exercendo forte centralidade econ\u00f4mica devido a maior \n\ndiversidade de oportunidades de emprego e trabalho em setores do terci\u00e1rio n\u00e3o \n\nespecializado (RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p. 65).  \n\nA an\u00e1lise dos dados referentes aos imigrantes recentes por condi\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, conforme mostra o GRAF. 4.3, indica pesos similares para os empregados sem \n\ncarteira assinada (29,28%), os ocupados por conta pr\u00f3pria (27,27%) e os empregados com \n\ncarteira assinada (26,71%), refor\u00e7ando a compreens\u00e3o de que a atratividade ocorre, \n\nprincipalmente, por motivos econ\u00f4micos de estratos n\u00e3o especializados, principalmente do \n\nsetor terci\u00e1rio. Em s\u00edntese, a regi\u00e3o vem absorvendo majoritariamente contingentes de \n\ntrabalhadores provenientes da RMPA com perfil eminentemente urbano. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 105\n\nGR\u00c1FICO 4.3 \nN\u00famero de imigrantes recentes por condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do RS (1995-2000). \n\n \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS.  \n  \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos percentuais de imigrantes do Litoral Norte e os do Rio \n\nGrande do Sul por condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, conforme apresenta o GRAF. 4.4, indica dados \n\nbem distintos. Enquanto no estado preponderam os imigrantes recentes na condi\u00e7\u00e3o de \n\nempregados com carteira assinada (43,36%), no Litoral Norte existe um equil\u00edbrio entre \n\nempregados sem carteira assinada (29,28), por conta pr\u00f3pria (27,27%) e os imigrantes \n\ncomo empregados com carteira assinada (26,71).  \n\nDessa maneira, o Litoral Norte se destaca pelo n\u00famero significativo de \n\nimigrantes empregados informalmente e os por conta pr\u00f3pria, ou seja, h\u00e1 uma tend\u00eancia de \n\nempreendedorismo, ainda que sem qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u201cUm fen\u00f4meno que merece especial aten\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise \u00e9 o \n\nposicionamento em primeiro lugar do Corede Litoral [no n\u00famero de \nempresas per capita], regi\u00e3o que apresenta pouco dinamismo e \nrepresentatividade econ\u00f4mica na matriz produtiva do Estado. (...) \u00c9 \ninteressante que, ao contr\u00e1rio do que ocorre em Coredes com elevada \ndin\u00e2mica econ\u00f4mica, este movimento imigrat\u00f3rio se processa numa regi\u00e3o \ncom baixas condi\u00e7\u00f5es de empregabilidade. Neste sentido, \u00e9 bastante poss\u00edvel \nque boa parte da popula\u00e7\u00e3o imigrante tenha um esp\u00edrito empreendedor \ndesenvolvido e que nesta regi\u00e3o haja uma press\u00e3o natural pela cria\u00e7\u00e3o de \nnovos neg\u00f3cios, em fun\u00e7\u00e3o do turismo e face a fraca base econ\u00f4mica \nexistente\u201d(RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p. 314). \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000 Trabalhador\ndom\u00e9stico\n\nEmpregado com\ncarteira assinada\n\nEmpregado sem\ncarteira assinada\n\nEmpregador\n\nConta-pr\u00f3pria\n\n\n\n 106\n\nGR\u00c1FICO 4.4 \nPercentual de imigrantes por condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o no Litoral Norte e no RS (1995-2000). \n\n \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n45\n50\n\nTrabalhador\ndom\u00e9stico\n\nEmpregado com\ncarteira assinada\n\nEmpregado sem\ncarteira assinada\n\nConta-pr\u00f3pria Outras ocupa\u00e7\u00f5es\n\nLitoral Norte RS\n\n \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS.  \n \n\nA an\u00e1lise dos dados dispon\u00edveis sobre os imigrantes por faixas et\u00e1rias \n\nrevelou que a maioria apresenta idade entre os 25 e 44 anos, conforme demonstra a TAB \n\n4.17. Esse fato \u00e9 muito importante porque relativiza o senso comum de que o Litoral Norte \n\n\u00e9 uma \u00e1rea de atratividade principalmente para os segmentos da terceira idade e, de certa \n\nforma, revela as tend\u00eancias de transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas em curso na regi\u00e3o.  \n\nNo per\u00edodo 1995-2000 houve uma procura maior do Litoral Norte por \n\nsegmentos dos 25 aos 44 anos de idade (34,19%) e dos 15 aos 24 anos (20,96%), faixas \n\net\u00e1rias em que o fen\u00f4meno migrat\u00f3rio \u00e9 mais comum, devido a maior demanda por \n\noportunidades de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. \n\nNo entanto, em termos relativos, o Litoral Norte apresenta um contingente \n\nde imigrantes de idade mais avan\u00e7ada, a partir dos 45 anos, maior do que o apresentado no \n\nestado, indicando a exist\u00eancia de outros fatores de atra\u00e7\u00e3o, principalmente para os \n\nmunic\u00edpios com perfil de segunda resid\u00eancia (29,33% dos imigrantes) e os urbanos \n\npermanentes (23,87%), provavelmente por apresentarem melhores condi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, \n\ninfra-estrutura e lazer.  \n \n \n\n\n\n 107\n\nTABELAS 4.17  \nImigrantes por faixas et\u00e1rias por munic\u00edpios de resid\u00eancia no Litoral Norte (1995-2000) \n\n \nIdade \n\nMunic\u00edpio 0 a 9 10 a 14 15 a 24 25 a 44 45 a 64 65 ou mais Total \nArroio do Sal 135 107 285 472 312 94 1.405\nBalne\u00e1rio Pinhal 306 279 519 766 672 232 2.774\nCap\u00e3o da Canoa 547 630 1.240 2.005 1.211 315 5.948\nCapivari do Sul 51 71 145 226 106 9 608\nCara\u00e1 24 64 86 185 100 24 483\nCidreira 273 225 483 859 589 176 2.605\nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 31 10 60 84 50 235\nImb\u00e9 274 287 678 1.026 811 216 3.292\nMampituba 15 25 41 72 39 18 210\nMaquin\u00e9 92 60 151 285 69 25 682\nMorrinhos do Sul 47 23 47 76 23 216\nOs\u00f3rio 415 390 973 1.609 526 134 4.047\nPalmares do Sul 172 159 306 462 334 73 1.506\nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 307 286 528 942 413 35 2.511\nTerra de Areia 200 151 407 531 316 67 1.672\nTorres 329 465 827 1.424 680 150 3.875\nTramanda\u00ed 668 666 1.230 2.073 1.374 469 6.480\nTr\u00eas Cachoeiras 108 80 185 336 107 11 827\nTr\u00eas Forquilhas 6 14 76 49 73 9 227\nXangri-l\u00e1 161 171 403 660 301 70 1.766\nTotal Litoral Norte 4.161 4.163 8.670 14.142 8.106 2.127 41.369\nLitoral Norte (%) 10,06 10,06 20,96 34,19 19,59 5,14 100\nRS (%) 10,15 9,16 25,29 39,26 12,64 3,51 100\n \n\nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS, 2006.  \n\n \n \nPor sua vez, a an\u00e1lise dos microdados, referentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de imigrantes \n\naposentados na regi\u00e3o, indicou uma atratividade maior dos munic\u00edpios com perfil de \n\nsegunda resid\u00eancia, conforme demonstra o GRAF. 4.5. Em segundo e terceiro lugares, \n\ndestacam-se, respectivamente, os munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o permanente e os \n\nagroindustriais. Os munic\u00edpios com perfil rural s\u00e3o os menos atrativos para os imigrantes \n\nna condi\u00e7\u00e3o de aposentados. \n\nOs dados indicam, portanto, que a possibilidade de fixar resid\u00eancia nas \n\nmoradias at\u00e9 ent\u00e3o para fins de veraneio aliada a melhor qualidade de vida proporcionada \n\npor esses munic\u00edpios condicionam a atratividade das faixas et\u00e1rias mais velhas. \n\n \n \n\n\n\n 108\n\n \n\nGR\u00c1FICO 4.5 \n\nPercentual de imigrantes aposentados por perfis de munic\u00edpios no Litoral Norte (1995-2000) \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\nUrbano p / fins de\nsegunda resid\u00eancia\n\nUrbano p ermanente Urbano\nagroindustrial\n\nRural\n\nAposentados (%)\n\n \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS.  \n\n \n\n \n\nA TAB. 4.18 detalha o levantamento dos microdados referentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria dos imigrantes por munic\u00edpios do Litoral Norte no per\u00edodo 1995-2000. A \n\nan\u00e1lise comprovou que a maioria dos imigrantes aposentados fixou moradia em munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos como Arroio do Sal, Balne\u00e1rio Pinhal, Cap\u00e3o da Canoa, Cidreira, Imb\u00e9, \n\nPalmares do Sul e Tramanda\u00ed. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o munic\u00edpio de Cara\u00e1, localizado na encosta do \n\nplanalto e com perfil eminentemente rural, que apresentou um percentual de 16,59% de \n\nimigrantes aposentados. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 109\n\nTABELA 4.18 \n Imigrantes recentes por condi\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria no Litoral Norte (1995-2000) \n\n \nMunic\u00edpios Aposentados N\u00e3o aposentados Total Aposentados (%)\n\nArroio do Sal 147 1.122 1.269                    11,58 \nBalne\u00e1rio Pinhal 415 2.052 2.467                    16,82 \nCap\u00e3o da Canoa 647 4.753 5.400                    11,98 \nCapivari do Sul 5 552 557                      0,90 \nCara\u00e1 76 382 458                    16,59 \nCidreira 378 1.954 2.332                    16,21 \nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 9 195 204                      4,41 \nImb\u00e9 560 2.458 3.018                    18,56 \nMampituba 5 191 196                      2,55 \nMaquin\u00e9 44 547 591                      7,45 \nMorrinhos do Sul                                   - 168 168                         -   \nOs\u00f3rio 249 3.382 3.631                      6,86 \nPalmares do Sul 194 1.139 1.333                    14,55 \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 209 1.994 2.203                      9,49 \nTerra de Areia 135 1.337 1.472                      9,17 \nTorres 353 3.193 3.546                      9,95 \nTramanda\u00ed 695 5.117 5.812                    11,96 \nTr\u00eas Cachoeiras 27 692 719                      3,76 \nTr\u00eas Forquilhas 14 207 221                      6,33 \nXangri-l\u00e1 148 1.456 1.604                      9,23 \nTotal 4.310 32.891 37.201                    11,59 \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o recente, \nFEE-RS, 2006.  \n\n \n\n \n\nPara finalizar o estudo do fen\u00f4meno migrat\u00f3rio na regi\u00e3o fez-se o \n\ncruzamento das vari\u00e1veis levantadas (condi\u00e7\u00e3o de proced\u00eancia dos imigrantes, tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria e condi\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria) com os perfis de munic\u00edpios adotados \n\nneste trabalho (FUJIMOTO et al., 2005), o que permitiu chegar-se a um quadro-s\u00edntese \n\nsobre a din\u00e2mica demogr\u00e1fica recente no Litoral Norte, conforme apresentado no \n\nQUADRO 4.1. \n\nPortanto, o levantamento e a an\u00e1lise dos microdados referentes \u00e0 migra\u00e7\u00e3o \n\nrecente no Litoral Norte do Rio Grande do Sul mostraram-se importantes para a \n\ncompreens\u00e3o das semelhan\u00e7as e singularidades do fen\u00f4meno para os diferentes perfis de \n\nmunic\u00edpios, indicando uma complexidade maior naqueles munic\u00edpios de perfil urbano.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 110\n\nQUADRO 4.1 \n\nS\u00edntese sobre os Perfis de Imigrantes por Categorias de Munic\u00edpios no Litoral Norte (1995-2000) \n\nPerfil de \nMunic\u00edpio \n\nProced\u00eancias \n\nPredominantes \n\nOcupa\u00e7\u00f5es \n\n Predominantes \n\nFaixas Et\u00e1rias \n\nPredominantes \n\nAposentados \n\n(%) \n\n \n\n \n\nUrbano \nPermanente \n\n  \n\n \n\n      RS e RMPA  \n\n-Empregado com carteira \nassinada \n\n-Empregado sem carteira \nassinada \n\n- Conta pr\u00f3pria \n\n \n\n \n\nDos 25 aos 44 anos \n\n \n\n \n\n    10,57 \n\nUrbano para \nfins de Segunda \nResid\u00eancia \n\n     RMPA e  \n\n \n\n     Porto Alegre \n\n-Conta pr\u00f3pria \n\n-Empregado sem carteira \nassinada \n\n \n\nDos 25 aos 44 anos \nDos   45  aos   64 anos \n\n \n\n \n\n    15,42 \n\nUrbano \nAgroindustrial \n\n     RMPA -Empregado com carteira \nassinada \n\nDos 25 aos  44 anos       9,97 \n\nRural         RS - Conta pr\u00f3pria Dos 25 aos 44 anos       7,69 \n\nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o recente, \nFEE-RS, 2006.  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o QUADRO 4.1 indica a relev\u00e2ncia do fator empreendedorismo \n\nna regi\u00e3o, a necess\u00e1ria qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra nas faixas et\u00e1rias m\u00e9dias e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e cultural para os \n\nsegmentos de idade mais avan\u00e7ada.  \n\nDessa maneira, o trabalho elaborado neste item pretendeu fornecer \n\npar\u00e2metros anal\u00edticos sobre a dimens\u00e3o s\u00f3cio-espacial, contribuindo para a proposi\u00e7\u00e3o de \n\ndiretrizes de planejamento e gest\u00e3o em n\u00edvel regional. No pr\u00f3ximo item analisa-se a \n\ndimens\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica do Litoral Norte, abordando com maior detalhamento os \n\nprincipais indicadores econ\u00f4micos e sociais no per\u00edodo 1991-2000. \n\n \n\n4.2. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Econ\u00f4mica \n\nA an\u00e1lise empreendida sobre o conte\u00fado s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos munic\u00edpios do \n\nLitoral Norte foi baseada no levantamento de quatro indicadores, dois de conte\u00fado \n\nestritamente econ\u00f4mico: o Produto Interno Bruto (PIB) e o Valor Adicionado Bruto (VAB), \n\nsistematizados pela Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica (FEE-RS); o indicador s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M), compilado pelo \n\n\n\n 111\n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), a partir dos dados b\u00e1sicos \n\ndo Censo 2000; e, por fim, o Indicador da Varia\u00e7\u00e3o da Pobreza, sistematizado pela Rede de \n\nLaborat\u00f3rios Acad\u00eamicos para Acompanhamento dos Objetivos do Mil\u00eanio (PNUD, \n\nUFRGS, PUC-Minas, 2004). \n\n \n4.2.1. Indicadores Econ\u00f4micos: PIB e VAB \n\nO Produto Interno Bruto (PIB) \u00e9 a soma do valor de todos os bens e servi\u00e7os \n\nproduzidos dentro de um determinado territ\u00f3rio em determinado per\u00edodo, indicando, \n\nportanto, a gera\u00e7\u00e3o de recursos pelos diferentes setores da economia. Por outro lado, o \n\nValor Adicionado Bruto (VAB) a pre\u00e7o b\u00e1sico \u00e9 a diferen\u00e7a entre o valor bruto da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, medido a pre\u00e7os do produtor sem incluir os impostos que incidem sobre os \n\nprodutos do setor, e o consumo intermedi\u00e1rio, mensurado a pre\u00e7os de mercado, ou seja, \n\nindicando a apropria\u00e7\u00e3o de riqueza gerada no territ\u00f3rio analisado. Sintetizando, procurou-se \n\nanalisar a economia da regi\u00e3o no tocante \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de recursos, atrav\u00e9s do PIB, e \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o de riqueza, atrav\u00e9s do VAB. \n\nO PIB gerado na regi\u00e3o do Litoral Norte em 2000 representou apenas 1,54% \n\ndo total produzido no estado, tendo contribu\u00eddo principalmente para o setor de servi\u00e7os. Os \n\nmunic\u00edpios que mais contribuem, em termos percentuais, para a gera\u00e7\u00e3o do PIB em n\u00edvel \n\nregional s\u00e3o: Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, Os\u00f3rio, Cap\u00e3o da Canoa, Torres e Tramanda\u00ed, \n\nconforme mostra a TAB. 4.19.  \n\nO PIB per capita da regi\u00e3o apresenta-se abaixo da m\u00e9dia do PIB estadual, \n\ncom uma rela\u00e7\u00e3o de R$ 5.280,00 por habitante. Os munic\u00edpios que apresentam um PIB per \n\ncapita expressivo s\u00e3o Capivari do Sul e Palmares do Sul, onde predominam as atividades \n\ndo setor prim\u00e1rio - orizicultura e florestamento.  \n\nNo entanto, esse indicador n\u00e3o pode servir de par\u00e2metro para a real situa\u00e7\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios do Litoral Norte, pois nem sempre o que \u00e9 gerado de riqueza \u00e9 \n\napropriado/consumido no mesmo territ\u00f3rio. Assim, analisa-se, a seguir, o indicador \n\necon\u00f4mico denominado de Valor Adicionado Bruto (VAB). \n\nO VAB \u00e9 um indicador econ\u00f4mico-cont\u00e1bil utilizado pelo Estado para se \n\ncalcular o repasse de receita do ICMS (Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e \n\nServi\u00e7os) aos munic\u00edpios. O VAB de um munic\u00edpio corresponde ao valor que se adicionou \n\nnas opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os realizadas em \n\n\n\n 112\n\nseu territ\u00f3rio, em determinado ano. Esse valor indica o movimento econ\u00f4mico e, \n\nconseq\u00fcentemente, o potencial que o munic\u00edpio tem para gerar receitas p\u00fablicas. Quanto \n\nmaior \u00e9 a movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um munic\u00edpio maior \u00e9 seu \u00edndice de participa\u00e7\u00e3o no \n\nrepasse de receitas oriundas da arrecada\u00e7\u00e3o do referido tributo. Nesse sentido, as transa\u00e7\u00f5es \n\ninformais, sem emiss\u00e3o de nota fiscal, n\u00e3o entram na forma\u00e7\u00e3o do VAB, podendo \n\nmascarar, em parte, a real movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do territ\u00f3rio analisado. \n \n\nTABELA 4.19 \n\nProduto Interno Bruto (PIB) e PIB per capita dos Munic\u00edpios do Litoral Norte - 2000 \n\nMunic\u00edpios PIB (R$) (%) PIB per capita (R$) \nArroio do Sal 28.239.171 2,14 5.355 \nBalne\u00e1rio Pinhal 32.421.815 2,46 4.351 \nCap\u00e3o da Canoa 135.289.249 10,26 4.436 \nCapivari do Sul 40.559.686 3,07 13.054 \nCara\u00e1 25.206.424 1,91 3.937 \nCidreira 37.043.163 2,81 4.171 \nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 10.712.008 0,81 4.064 \nImb\u00e9 68.590.120 5,20 5.603 \nMampituba 21.396.060 1,62 6.889 \nMaquine 26.904.791 2,04 3.684 \nMorrinhos do Sul 17.896.045 1,36 5.065 \nOs\u00f3rio 190.392.669 14,44 5.270 \nPalmares do Sul 77.508.139 5,38 7.141 \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 202.126.583 15,33 5.458 \nTerra de Areia 42.409.960 3,22 3.703 \nTorres 127.573.545 9,68 4.131 \nTramanda\u00ed 126.232.772 9,57 4.067 \nTr\u00eas Cachoeiras 40.963.106 3,11 4.301 \nTr\u00eas Forquilhas 14.831.677 1,12 4.579 \nXangri-l\u00e1 52.069.087 3,94 6.352 \nLitoral Norte 1.318.366.070 1,54 5.280 \nRio Grande do Sul 85.137.542.554 100 8.357 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica (FEE-RS), 2000. Elabora\u00e7\u00e3o: Subgrupo Tem\u00e1tico Uso e \nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo IM/RECOS/RS. \n \n \n\nNa an\u00e1lise dos dados relativos ao VAB dos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo \n\ntrabalhou-se com tr\u00eas setores: \n\na) Agropecu\u00e1rio - que compreende as atividades relativas \u00e0 agricultura, \n\npecu\u00e1ria, silvicultura e explora\u00e7\u00e3o florestal; \n\nb) Ind\u00fastria - que compreende a ind\u00fastria extrativa mineral e a de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, juntamente com eletricidade, g\u00e1s, \u00e1gua e constru\u00e7\u00e3o civil; \n\n\n\n 113\n\nc) Servi\u00e7os - que se divide em com\u00e9rcio e demais servi\u00e7os. No primeiro \n\nsubgrupo (com\u00e9rcio) tem-se al\u00e9m do com\u00e9rcio, a repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, de objetos pessoais \n\ne de uso dom\u00e9stico. O segundo subgrupo abrange uma gama consider\u00e1vel de servi\u00e7os \n\nrelativos a alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o; transportes e armazenagem; comunica\u00e7\u00f5es; \n\nintermedia\u00e7\u00e3o financeira; atividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e servi\u00e7os prestados \u00e0s \n\nempresas; administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social; sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o privadas; \n\noutros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais.  \n\nNa an\u00e1lise dos dados, sintetizados na TAB. 4.20, observa-se que a grande \n\nmaioria dos munic\u00edpios tem a maior concentra\u00e7\u00e3o de VAB na categoria dos demais \n\nservi\u00e7os, exceto Capivari do Sul, Mampituba e Morrinhos do Sul com a predomin\u00e2ncia do \n\nsetor agropecu\u00e1rio. No entanto, despontam alguns munic\u00edpios com percentuais acima dos \n\n80% no subgrupo dos demais servi\u00e7os, como: Arroio do Sal, Balne\u00e1rio Pinhal, Cap\u00e3o da \n\nCanoa, Cidreira, Imb\u00e9, Torres, Tramanda\u00ed e Xangri-l\u00e1, todos os munic\u00edpios lindeiros \u00e0 orla, \n\ncom perfil de segunda resid\u00eancia ou perfil urbano com popula\u00e7\u00e3o permanente. As \n\natividades desenvolvidas nesses munic\u00edpios incluem o suporte estrutural para o turismo \n\nsazonal, bem como servi\u00e7os diversos coadunados \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de localidades centrais. \n\nComo os demais servi\u00e7os englobam um grande n\u00famero de atividades, \n\nanalisou-se os setores agropecu\u00e1rio, ind\u00fastria e com\u00e9rcio separadamente, para melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas nos munic\u00edpios da regi\u00e3o do Litoral Norte. \n\nOs munic\u00edpios que apresentam porcentagens significativas do VAB \n\nconcentradas no setor agropecu\u00e1rio s\u00e3o: Capivari do Sul (41,05%), Cara\u00e1 (24,83%), Dom \n\nPedro de Alc\u00e2ntara (19,16%), Mampituba (58,51%), Maquin\u00e9 (13,85%), Morrinhos do Sul \n\n(44,69%), Palmares do Sul (35,31%), Terra de Areia (12,99%), Tr\u00eas Cachoeiras (30,86%) e \n\nTr\u00eas Forquilhas (25,70%). Nesses munic\u00edpios a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente rural, \n\nconstituindo o grupo dos munic\u00edpios com perfil rural; com exce\u00e7\u00e3o de Capivari do Sul e \n\nPalmares do Sul que possuem, respectivamente, 77,66% e 83,78% de sua popula\u00e7\u00e3o em \n\nsitua\u00e7\u00e3o urbana, sendo, portanto, munic\u00edpios com perfil urbano agroindustrial. \n\nOs munic\u00edpios que apresentam maior concentra\u00e7\u00e3o de VAB na ind\u00fastria s\u00e3o: \n\nCapivari do Sul (24,4%), Os\u00f3rio (16,85%) e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha (35,45%). Este \n\n\u00faltimo desenvolve atividades desde a agricultura at\u00e9 o beneficiamento, inclusive com a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de seus principais produtos atrav\u00e9s de festivais e outros eventos. Os\u00f3rio, apesar \n\n\n\n 114\n\nde ter um percentual significativo neste setor, apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada entre \n\nos v\u00e1rios setores econ\u00f4micos, enquadrando-se, portanto, melhor como munic\u00edpio urbano \n\npermanente, ou seja, sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 fixa, concentra grande n\u00famero de postos de trabalho, \n\nprincipalmente nos setores de servi\u00e7os, com\u00e9rcio e ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nExistem oito munic\u00edpios com significativa concentra\u00e7\u00e3o de VAB no \n\nsubgrupo com\u00e9rcio e que foram divididos em: \n\na) Grupo 1: Os\u00f3rio (15,30%), Torres (12,01%), Tramanda\u00ed (11,93%) e \n\nCap\u00e3o da Canoa (10,75%). Os munic\u00edpios deste grupo t\u00eam fun\u00e7\u00e3o de centralidade na \n\nregi\u00e3o, prestando servi\u00e7os para os demais, servindo tamb\u00e9m como centros comerciais para \n\na popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, j\u00e1 que exercem essas fun\u00e7\u00f5es o ano inteiro. \n\nb) Grupo 2: Arroio do Sal (5,82%), Cidreira (5,99%), Imb\u00e9 (6,75%) e \n\nXangril\u00e1 (5,51%). Estes munic\u00edpios caracterizam-se pelo com\u00e9rcio sazonal, direcionado \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o que veraneia nesta regi\u00e3o, verificando-se, assim, percentuais de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nVAB inferiores aos do grupo anterior. \n\nO GRAF. 4.6 sintetiza a an\u00e1lise do VAB por grupos homog\u00eaneos de \n\nmunic\u00edpios, comprovando que a classifica\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho mostrou-se adequada \n\naos objetivos propostos e coadunados \u00e0 realidade do Litoral Norte. \n\n \nGR\u00c1FICO 4.6 \n\nPercentual do Valor Adicionado Bruto (VAB) por Setor segundo os Perfis S\u00f3cio-Econ\u00f4micos \n dos Munic\u00edpios do Litoral Norte do RS \u2013 2000 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nUrbanos Permanentes Urbanos Segunda\nResid\u00eancia\n\nUrbanos\nAgroindustriais\n\nRurais\n\nAgropecu\u00e1ria Ind\u00fastria Com\u00e9rcio Demais Servi\u00e7os\n\n Fonte: FEE, 2001. \n\n\n\n 115\n\n \n\nTABELA 4.20 \n\nValor Adicionado Bruto (VAB) a pre\u00e7os b\u00e1sicos, por atividade econ\u00f4mica, dos munic\u00edpios do Litoral Norte do RS - 2000 \n\nMunic\u00edpios Agropecu\u00e1ria % Ind\u00fastria % Com\u00e9rcio % Demais Servi\u00e7os % TOTAL \nArroio do Sal 675.411 2,24 572.983 1,90 1.755.602 5,82 27.139.265 90,03 30.143.291\nBalne\u00e1rio Pinhal 1.308.768 3,81 2.584.621 7,52 1.160.139 3,37 29.330.770 85,30 34.384.297\nCap\u00e3o da Canoa 1.340.970 0,95 1.102.389 0,78 15.243.812 10,75 124.169.288 87,53 141.856.459\nCapivari do Sul 20.047.845 41,05 11.934.529 24,44 1.424.950 2,92 15.428.655 31,59 48.835.979\nCara\u00e1 7.039.563 24,83 4.483.959 15,82 168.243 0,59 16.658.692 58,76 28.350.457\nCidreira 1.433.438 3,58 176.795 0,44 2.394.532 5,99 35.998.382 89,99 40.003.147\nDom Pedro de \nAlc\u00e2ntara \n\n2.220.541 19,16 105.059 0,91 561.781 4,85 8.701.940 75,09 11.589.322\n\nImb\u00e9 222.224 0,31 286.229 0,40 4.823.400 6,75 66.083.258 92,53 71.415.111\nItati * - - - - - - - - - \nMampituba 15.982.445 58,51 56.215 0,21 65.227 0,24 11.211.836 41,05 27.315.723\nMaquin\u00e9 3.567.431 13,85 1.140.229 4,43 1.292.750 5,02 19.761.443 76,71 25.761.854\nMorrinhos do \nSul \n\n9.736.152 44,69 26.612 0,12 260.556 1,20 11.764.528 54,00 21.787.848\n\nOs\u00f3rio 8.900.599 4,68 32.018.820 16,83 29.100.918 15,30 120.224.749 63,19 190.245.086\nPalmares do Sul 29.493.820 35,31 7.717.051 9,24 1.773.687 2,12 44.536.390 53,32 83.520.948\nSanto Ant\u00f4nio \nda Patrulha \n\n35.137.172 15,29 81.481.269 35,45 8.979.955 3,91 104.280.247 45,36 229.878.463\n\nTerra de Areia 4.881.762 12,99 2.310.503 6,15 2.620.492 6,98 27.756.167 73,88 37.568.924\nTorres 6.054.796 4,48 4.343.927 3,21 16.241.123 12,01 108.611.686 80,30 135.251.531\nTramanda\u00ed 1.063.208 0,80 738.847 0,55 15.947.971 11,93 115.901.550 86,72 133.651.575\nTr\u00eas Cachoeiras 16.659.952 30,86 3.894.571 7,21 3.043.995 5,64 30.383.619 56,28 53.982.136\nTr\u00eas Forquilhas 4.000.634 25,70 459.161 2,95 85.703 0,55 11.021.026 70,80 15.566.525\nXangril\u00e1 496.923 0,89 326.478 0,59 3.067.339 5,51 51.807.594 93,01 55.698.335\nLitoral Norte 170.263.654 12,02 155.760.247 10,99 110.012.175 7,76 980.771.085 69,22 1.416.807.011\nRio Grande do \nSul \n\n12.767.470.238 14,00 36.442.749.133 39,97 8.669.085.703 9,51 33.292.589.166 36,52 91.171.894.240\n\n    Fonte: Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica (FEE/RS), 2001. Elabora\u00e7\u00e3o: Subgrupo Tem\u00e1tico Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo/ Instituto do Mil\u00eanio/RECOS/RS. \n    * Munic\u00edpio emancipado em 1996. \n\n\n\n 116\n\n4.2.2. Indicador S\u00f3cio-Econ\u00f4mico: IDH-M \n\nO IDH-M baseia-se em tr\u00eas categorias de indicadores: Educa\u00e7\u00e3o40, \n\nLongevidade41 e Renda42. Esse indicador, adaptado do IDH em n\u00edvel nacional - um \u00edndice-\n\nchave dos Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio das Na\u00e7\u00f5es Unidas - \u00e9 utilizado pelo \n\ngoverno federal e por administra\u00e7\u00f5es municipais como balizador de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nSegundo Klering (2004), \u201cO IDH-M baseia-se em poucos indicadores e vari\u00e1veis, mas \n\nreflete com razo\u00e1vel presteza e coer\u00eancia a realidade dos munic\u00edpios\u201d. Neste trabalho \n\nutilizou-se o IDH-M como par\u00e2metro s\u00f3cio-econ\u00f4mico, porque apresenta de forma geral a \n\nrealidade social dos munic\u00edpios, configurando-se como um indicador confi\u00e1vel para a \n\nan\u00e1lise regional. \n\nPara uma an\u00e1lise s\u00f3cio-econ\u00f4mica qualitativa desses grupos de munic\u00edpios \n\nforam levantados e comparados os indicadores de Longevidade, Educa\u00e7\u00e3o e Renda, obtidos \n\npelos munic\u00edpios em 1991 e 2000 e sintetizados pelo IDH-M (varia\u00e7\u00e3o entre 0 e 1) \n\n(BRASIL, 2004). A partir do QUADRO 4.13, pode-se observar que todos os munic\u00edpios \n\napresentaram uma sens\u00edvel melhora no IDH-M entre 1991 e 2000, o que se infere a priori \n\num maior desenvolvimento para toda a regi\u00e3o. \n\n O detalhamento dos par\u00e2metros que contribu\u00edram para esse \n\ndesenvolvimento indicou que, majoritariamente, melhoraram os \u00edndices no setor de \n\neduca\u00e7\u00e3o em treze munic\u00edpios. Houve crescimento similar dos \u00edndices nos setores de \n\neduca\u00e7\u00e3o e longevidade em tr\u00eas munic\u00edpios43. Houve paridade de crescimento nos \u00edndices \n\ndos setores de educa\u00e7\u00e3o, longevidade e renda em apenas dois munic\u00edpios44 e \n\npreponder\u00e2ncia do setor de longevidade em Cidreira e Tramanda\u00ed. Portanto, conclui-se que \n\nos investimentos necess\u00e1rios para melhorar esses \u00edndices devam ser aplicados \n\nprincipalmente nos setores de infra-estrutura e sa\u00fade (sintetizados pelo indicador \n\nlongevidade) e na apropria\u00e7\u00e3o de renda.  \n\n                                                 \n40 O indicador Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 composto pelas seguintes vari\u00e1veis: alfabetiza\u00e7\u00e3o e taxa de matr\u00edcula; propor\u00e7\u00e3o de \npessoas no munic\u00edpio que freq\u00fcentam o ensino fundamental, m\u00e9dio e superior entre os 7 e 22 anos de idade, \nincluindo cursos supletivos. \n41 O indicador Longevidade refere-se \u00e0 vari\u00e1vel esperan\u00e7a de vida ao nascer, ou seja, ao n\u00famero m\u00e9dio de \nanos que uma pessoa nascida naquele munic\u00edpio, tendo como refer\u00eancia o ano 2000, pode estimar viver. Esse \nindicador de longevidade sintetiza as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de salubridade da localidade analisada.  \n42 O indicador Renda refere-se \u00e0 renda municipal per capita, ou seja, a renda m\u00e9dia de cada pessoa residente \nno munic\u00edpio, segundo amostra dos domic\u00edlios visitados pelos recenseadores. \n43 Maquin\u00e9, Torres e Tr\u00eas Cachoeiras. \n44 Imb\u00e9, Dom Pedro de Alc\u00e2ntara. \n\n\n\n 117\n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o qualitativa proposta, apresentada na TAB. \n\n4.21, pode-se inferir que o Litoral Norte apresenta um desenvolvimento de regular para \n\nbom, o que est\u00e1 de acordo com o desenvolvimento m\u00e9dio do Rio Grande do Sul. Caso \n\nampli\u00e1ssemos a escala de an\u00e1lise, comparando-se os \u00edndices obtidos pelos munic\u00edpios do \n\nLitoral Norte com o IDH-M de todos os munic\u00edpios do Brasil, a regi\u00e3o apresentaria alto \n\ngrau de desenvolvimento. Os munic\u00edpios que apresentam uma classifica\u00e7\u00e3o ruim (IDH-M \n\nmenor que 0,75), em rela\u00e7\u00e3o aos demais do Litoral Norte, s\u00e3o Cara\u00e1, Mampituba e \n\nMorrinhos do Sul. Munic\u00edpios essencialmente rurais, emancipados recentemente e que \n\napresentam uma popula\u00e7\u00e3o m\u00ednima. \n\n \nTABELA 4.21 \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano dos Munic\u00edpios do Litoral Norte (1991 e 2000) \n \n\nMunic\u00edpios IDH-M (1991) IDH-M (2000) Classifica\u00e7\u00e3o no \nEstado1 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \nQualitativa2 \n\nArroio do Sal 0,758 0,813 106a Bom \nBalne\u00e1rio Pinhal 0,709 0,792 208 a Regular \nCap\u00e3o da Canoa 0,746 0,806 142 a Bom \nCapivari do Sul 0,743 0,807 134 a Bom \nCara\u00e1 0,659 0,734 423 a Ruim \nCidreira 0,726 0,808 126 a Bom \nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 0,675 0,767 312 a Regular \nImb\u00e9 0,765 0,819 80 a Bom \nMampituba 0,653 0,716 448 a Ruim \nMaquine 0,677 0,767 313 a Regular \nMorrinhos do Sul 0,666 0,738 414 a Ruim \nOs\u00f3rio 0,774 0,839 19 a Bom \nPalmares do Sul 0,749 0,787 229 a Regular \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 0,713 0,770 296 a Regular \nTerra de Areia 0,715 0,773 289 a Regular \nTorres 0,735 0,821 73 a Bom \nTramanda\u00ed 0,719 0,808 126 a Bom \nTr\u00eas Cachoeiras 0,748 0,791 214 a Regular \nTr\u00eas Forquilhas 0,666 0,756 359 a Regular \nXangri-l\u00e1 0,769 0,811 119 a Bom \n\n \nFonte: BRASIL/ PNUD, Novo Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2004.  \n \n1 - O munic\u00edpio com melhor IDH-M no estado do RS, em 2000, foi Bento Gon\u00e7alves com 0,870. \n\n  \n 2 - Adotou-se a seguinte classifica\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise regional: Bom (IDH maior que 0,8); Regular (IDH entre \n\n0,75 e 0,8); Ruim (IDH menor que 0,75). Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n \n \n\n \n \n\n\n\n 118\n\n4.2.3. Indicador da Varia\u00e7\u00e3o da Pobreza \n\nEsse par\u00e2metro procura indicar a varia\u00e7\u00e3o da pobreza da popula\u00e7\u00e3o residente \n\nnos munic\u00edpios, segundo crit\u00e9rios fixados pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento (PNUD), atrav\u00e9s da Rede de Laborat\u00f3rios Acad\u00eamicos para \n\nAcompanhamento dos Objetivos do Mil\u00eanio (UFRGS, PUC-Minas, IDHS, PNUD, 2004). \n\n\u00c9 preocupante observar-se o empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o em alguns \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o no \u00faltimo dec\u00eanio, apesar de que, para o conjunto da regi\u00e3o, o saldo \n\ntenha sido de redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero absoluto de pobres (-3.393).  \n\nCap\u00e3o da Canoa, por exemplo, apresentou a maior varia\u00e7\u00e3o absoluta positiva \n\nde pobres do Litoral Norte (4.311), liderando, inclusive, no c\u00f4mputo de todo o estado do \n\nRio Grande do Sul como o munic\u00edpio45 com o mais alto percentual de varia\u00e7\u00e3o positiva da \n\npobreza (37,79%) no interst\u00edcio 1991-2000, conforme apresenta a TAB. 4.22.  \n\nA tend\u00eancia estadual, no entanto, \u00e9 de diminui\u00e7\u00e3o da pobreza passando o \n\npercentual de 28,79% de popula\u00e7\u00e3o pobre, em 1991, para uma taxa estimada de 10,46% em \n\n2015, conforme trabalho de pesquisadores46 da Rede de Laborat\u00f3rios Acad\u00eamicos para \n\nAcompanhamento dos Objetivos do Mil\u00eanio (UFRGS, PUC-Minas, IDHS, PNUD, 2004). \n\nA TAB. 4.22 indica, em negrito, os munic\u00edpios que apresentaram uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o absoluta positiva no n\u00famero de pobres no per\u00edodo 1991-2000. Comparando-se \n\ncom os dados mostrados na TAB. 4.5, observa-se que s\u00e3o os mesmos munic\u00edpios que \n\napresentaram altas taxas de crescimento demogr\u00e1fico (superiores a 4% ao ano).  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a tese de que os fluxos migrat\u00f3rios que ocorreram \n\nna \u00faltima d\u00e9cada caracterizaram-se pela entrada de estratos econ\u00f4micos de menor renda, \n\num fen\u00f4meno similar ao que foi diagnosticado no litoral do estado do Paran\u00e1 por \n\nDeschamps et al. (2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n45 Esse fato foi comprovado atrav\u00e9s de entrevista com o diretor do Departamento de Habita\u00e7\u00e3o, Antonio \nFerreira, da Secretaria da Cidadania, Trabalho e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da \nCanoa, em 5 de janeiro de 2006. \n46 Eduardo Pontual Ribeiro, Flavio Vasconcellos Comim, Sabino Porto J\u00fanior, Alexandre Queiroz Guimar\u00e3es, \nRaimundo de Souza Leal Filho, da Faculdade de Economia da UFRGS. \n\n\n\n 119\n\nTABELA 4.22 \n\nVaria\u00e7\u00e3o da Pobreza e da Renda nos Munic\u00edpios do Litoral Norte (1991-2000) \n\nMunic\u00edpios (%) Pessoas \ncom renda \ninferior a \na \u00bd  SM \n(1991) \n\n(%) Pessoas \n  com renda \n   inferior a \n   a \u00bd  SM \n      (2000) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da  \n   Pobreza \n(1991-2000) \n      (%) \n\nVaria\u00e7\u00e3o da  \n   Renda \n(1991-2000) \n      (%) \n\n Varia\u00e7\u00e3o  \nabsoluta  \nno n\u00famero \n de pobres \n\nArroio do Sal 21,46 16,58 -22,74 28,29 223 \nBalne\u00e1rio Pinhal 28,31 23,94 -15,44 40,50 692 \nCap\u00e3o da Canoa 18,68 25,74 37,79 29,36 4.311 \nCapivari do Sul 26,52 17,70 -33,26 35,58 -102 \nCara\u00e1 56,88 39,36 -30,80 40,90 -1.421\nCidreira 27,78 24,50 -11,81 46,88 792 \nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 57,9 26,04 -55,03 69,68 -958 \nImb\u00e9 17,01 14,98 -11,93 36,89 583 \nMampituba 46,71 39,85 -14,69 24,11 -372 \nMaquin\u00e9 48,47 29,08 -40,00 53,13 -1.250\nMorrinhos do Sul 40,82 30,59 -25,06 23,71 -24 \nOs\u00f3rio 23,35 19,18 -17,86 17,56 -52 \nPalmares do Sul 40,65 29,77 -26,77 2,10 -397 \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha 32,89 21,92 -33,35 9,59 -2.507\nTerra de Areia 39,55 26.87 -32,06 34,66 -1.039\nTorres 29,85 17,77 -40,47 23,56 -1.607\nTramanda\u00ed 28,97 22,51 -22,30 63,32 1.155 \nTr\u00eas Cachoeiras 26,74 17,87 -33,17 -11,23 -798 \nTr\u00eas Forquilhas 59,98 35,95 -40,06 45,06 -859 \nXangri-l\u00e1 19,43 16,67 -14,20 12,45 237 \nRio Grande do Sul 28,79 19,67 -46,33 36,83 -626.866\n\n    Fontes: Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil, 2004.  C\u00e1lculos efetuados e disponibilizados pelo \neconomista Eduardo Pontual Ribeiro, do Laborat\u00f3rio de Acompanhamento dos Objetivos de \nDesenvolvimento do Mil\u00eanio \u2013 Regi\u00e3o Sul - UFRGS/PNUD, 2004. \n     \n\n \n4.2.4. Classifica\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios por Perfis S\u00f3cio-Econ\u00f4micos \n\nAp\u00f3s o levantamento e an\u00e1lise dos indicadores demogr\u00e1ficos e s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos dos munic\u00edpios do Litoral Norte, realizou-se uma comprova\u00e7\u00e3o em campo47 , a \n\npartir de uma amostra da realidade de quatro munic\u00edpios com perfis distintos: Arroio do \n\nSal, Cap\u00e3o da Canoa, Capivari do Sul e Maquin\u00e9.  \n\nO levantamento consistiu em entrevistas com t\u00e9cnicos municipais, \n\nobserva\u00e7\u00e3o em campo com aux\u00edlio de GPS de navega\u00e7\u00e3o (Global Positional Sistem), \n\nregistros em caderneta e atrav\u00e9s de fotografias para posterior sele\u00e7\u00e3o das diferentes \n\n                                                 \n47 O trabalho de campo foi realizado pelas pesquisadoras Nina Simone Vilaverde Moura Fujimoto e T\u00e2nia \nMarques Strohaecker, juntamente com as bolsistas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (CNPq) Anelise Helm Ferreira e \nAline Vicente Kunst, em mar\u00e7o de 2004. Recursos viabilizados pelo Projeto RECOS/Instituto do Mil\u00eanio, \nSubgrupo Tem\u00e1tico Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, coordenado pela Prof. Dra. Nina S.V.M.Fujimoto, do Grupo \nMonitoramento, Modelagem e Ocupa\u00e7\u00e3o Costeira (MMOCs), coordenado pelo Prof. Dr. S\u00e9rgio Rebello \nDillenburg, CECO/IG/UFRGS. \n\n\n\n 120\n\ncompartimenta\u00e7\u00f5es da paisagem. Adotou-se, ent\u00e3o, uma classifica\u00e7\u00e3o de quatro grupos \n\ndistintos de munic\u00edpios na regi\u00e3o, com perfis s\u00f3cio-econ\u00f4micos semelhantes. Os grupos \n\nidentificados foram: munic\u00edpios urbanos permanentes, munic\u00edpios urbanos para fins de \n\nsegunda resid\u00eancia, munic\u00edpios urbanos com popula\u00e7\u00e3o permanente ocupada em atividades \n\nagroindustriais, munic\u00edpios rurais (FUJIMOTO et al., 2005), conforme apresenta a FIG. \n\n4.2.1. \n\nOs Munic\u00edpios Urbanos Permanentes s\u00e3o: Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da \n\nCanoa e Torres. Esses munic\u00edpios consolidados s\u00e3o de m\u00e9dio porte48, apresentam \n\ncaracter\u00edsticas predominantemente urbanas, com popula\u00e7\u00e3o na faixa dos 35-40 mil \n\nhabitantes, e com um significativo n\u00famero de domic\u00edlios ocupados o ano inteiro, ou seja, \n\nmais de 30% dos domic\u00edlios s\u00e3o ocupados permanentemente49.  \n\nEsses munic\u00edpios s\u00e3o relativamente antigos do ponto de vista pol\u00edtico-\n\nadministrativo, est\u00e3o localizados sobre a Barreira IV da Plan\u00edcie Costeira, adjacentes \u00e0 orla, \n\ne de seus territ\u00f3rios foram desmembrados muitos munic\u00edpios com perfil atualmente de \n\nsegunda resid\u00eancia. Constatou-se que mesmo com as emancipa\u00e7\u00f5es, esses munic\u00edpios n\u00e3o \n\nperderam popula\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, apresentaram incremento populacional decorrente de \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es polarizadoras na regi\u00e3o no tocante \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos e \n\nprivados.  \n\nEles apresentam um bom grau de desenvolvimento, apesar de nos \u00faltimos \n\nanos terem se acentuado as desigualdades s\u00f3cio-econ\u00f4micas e as migra\u00e7\u00f5es de estratos de \n\nmenor rendimento. S\u00e3o os munic\u00edpios que conformam os p\u00f3los de centralidade da regi\u00e3o, \n\naglutinando as fun\u00e7\u00f5es de especializa\u00e7\u00e3o para atendimento dos munic\u00edpios vizinhos. \n\nPortanto, a regi\u00e3o do Litoral Norte \u00e9 constitu\u00edda por uma rede urbana policentralizada por \n\nquatro munic\u00edpios: Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa e Torres. \n\nOs Munic\u00edpios Urbanos com Perfil de Segunda Resid\u00eancia s\u00e3o: Arroio do \n\nSal, Balne\u00e1rio Pinhal, Cidreira, Imb\u00e9 e Xangri-l\u00e1. Esses munic\u00edpios tamb\u00e9m est\u00e3o \n\nlocalizados sobre a Barreira IV da Plan\u00edcie Costeira e adjacentes \u00e0 orla mar\u00edtima. Eles s\u00e3o \n\n                                                 \n48 Adotou-se a hierarquiza\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios proposta por Maia Gomes e Mac Dowell (2000): \nmicromunic\u00edpios (at\u00e9 5 mil habitantes); munic\u00edpios pequenos (at\u00e9 20 mil habitantes); munic\u00edpios m\u00e9dios (de \n20 mil a 100 mil habitantes); munic\u00edpios grandes (de 100 mil a mais de 500 mil habitantes). \n49 H\u00e1 de se destacar a exist\u00eancia de distritos urbanos que se constituem em \u00e1reas de balne\u00e1rios como \u00e9 o caso \nde Cap\u00e3o Novo, Curumim e Arroio Teixeira, para o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa; Itapeva para Torres; \nAtl\u00e2ntida Sul para Os\u00f3rio; Nova Tramanda\u00ed para Tramanda\u00ed, entre outros. \n\n\n\n 121\n\nde pequeno porte (na faixa dos 10 mil habitantes), e se constituem preponderantemente \n\ncomo \u00e1reas de balne\u00e1rios.  \n\nEsse grupo apresenta uma popula\u00e7\u00e3o predominantemente urbana (95%) onde \n\nocorre a maior concentra\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios. No entanto, menos de 20% dos domic\u00edlios s\u00e3o \n\nocupados permanentemente, comprovando que se tratam de munic\u00edpios com perfil de \n\nsegunda resid\u00eancia, com relevante aumento populacional nos meses de ver\u00e3o. Eles \n\napresentam, em sua maioria, um bom grau de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. \n\nOs Munic\u00edpios Urbanos Agroindustriais s\u00e3o: Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, \n\nCapivari do Sul e Palmares do Sul. Esses munic\u00edpios apresentam popula\u00e7\u00f5es \n\npredominantemente urbanas e percentuais superiores a 80% de domic\u00edlios ocupados o ano \n\ninteiro, no caso de Santo Ant\u00f4nio da Patrulha e Capivari do Sul, e superiores a 30% dos \n\ndomic\u00edlios ocupados em Palmares do Sul50. Eles se localizam na Plan\u00edcie Costeira \u2013 \n\nsubunidade Plan\u00edcie Lagunar, \u00e1rea utilizada principalmente para orizicultura e \n\nflorestamento, associadas \u00e0s atividades industriais de beneficiamento desses cultivos, entre \n\noutras atividades. Apresentam um grau de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico de regular \n\npara bom. \n\nOs Munic\u00edpios Rurais s\u00e3o: Terra de Areia, Tr\u00eas Cachoeiras, Maquin\u00e9, Cara\u00e1, \n\nMorrinhos do Sul, Tr\u00eas Forquilhas, Mampituba, Dom Pedro de Alc\u00e2ntara e Itati. A maioria \n\ndesses munic\u00edpios emancipou-se na d\u00e9cada de 1990, com exce\u00e7\u00e3o de Terra de Areia e Tr\u00eas \n\nCachoeiras que foram criados em 1988. Esse grupo de munic\u00edpios apresenta popula\u00e7\u00e3o, em \n\nsua maioria, inferior a 5 mil habitantes, configurando-se como micromunic\u00edpios51. Eles \n\nest\u00e3o localizados principalmente nas \u00e1reas de escarpa do Planalto Meridional, caracterizado \n\ngeologicamente como \u00e1reas de dep\u00f3sitos sedimentares de encosta das terras altas. Eles s\u00e3o \n\nmunic\u00edpios que t\u00eam estrutura fundi\u00e1ria baseada na pequena propriedade. A maioria dos \n\ndomic\u00edlios \u00e9 ocupada permanentemente (superior a 75%), com predomin\u00e2ncia de popula\u00e7\u00e3o \n\nrural. A economia desses munic\u00edpios est\u00e1 direcionada principalmente para o setor prim\u00e1rio \n\nna produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e oler\u00edculas, extrativismo n\u00e3o legalizado de samambaia-preta e \n\nbromeli\u00e1ceas, nas \u00e1reas \u00edngremes e fundos de vales; cultivo de arroz nas \u00e1reas\n\n                                                 \n50 Palmares do Sul apresenta um distrito urbano para fins de segunda resid\u00eancia, o balne\u00e1rio de Quint\u00e3o. \n51 Ver hierarquiza\u00e7\u00e3o na nota de rodap\u00e9 n\u00famero 48. \n\n\n\n 122\n\n\n\n 123\n\nplanas. Mais recentemente, o setor terci\u00e1rio vem ampliando sua atua\u00e7\u00e3o nesses munic\u00edpios \n\nbaseado principalmente no ecoturismo52. Eles apresentam um grau de desenvolvimento \n\nregular, em sua maioria, e ruim em apenas tr\u00eas munic\u00edpios j\u00e1 citados anteriormente, Cara\u00e1, \n\nMampituba e Morrinhos do Sul. \n\nPortanto, para o conjunto dos munic\u00edpios do Litoral Norte o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o vetor mais importante de crescimento e potencializador de \n\ndesenvolvimento regional. Mesmo os espa\u00e7os rurais apresentam conex\u00f5es significativas \n\ncom as \u00e1reas urbanizadas atrav\u00e9s de fluxos de produtos, bens, servi\u00e7os e popula\u00e7\u00e3o. Os \n\nlimites entre o urbano e o rural se apresentam cada vez mais t\u00eanues, ampliando, dessa \n\nforma, a complexidade da organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da regi\u00e3o. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o dos quatro perfis de munic\u00edpios adotada neste trabalho \n\npermitiu avan\u00e7ar, metodologicamente, no levantamento de elementos selecionados das \n\ndimens\u00f5es s\u00f3cio-ambiental e pol\u00edtico-institucional-legal, o que ser\u00e1 motivo de exposi\u00e7\u00e3o \n\nnos pr\u00f3ximos itens. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n52 Atividade estimulada no documento Diretrizes Ambientais para o Desenvolvimento dos Munic\u00edpios do \nLitoral Norte. Porto Alegre: Fepam, 2000. (RIO GRANDE DO SUL, 2000). \n\n\n\n 124\n\n4.3. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Ambiental  \n\nOs estudos existentes sobre os meios f\u00edsico e bi\u00f3tico e suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nmeio antr\u00f3pico foram utilizados como refer\u00eancia para balizar a identifica\u00e7\u00e3o das principais \n\ndemandas do Litoral Norte, no tocante ao seu desenvolvimento s\u00f3cio-ambiental. Nesse \n\nsentido, fez-se, primeiramente, um levantamento bibliogr\u00e1fico sobre as unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas e as compartimenta\u00e7\u00f5es da paisagem, das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo dos recursos h\u00eddricos presentes na regi\u00e3o de estudo. \n\nNum segundo momento, procurou-se fazer um levantamento dos principais \n\nproblemas ambientais decorrentes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, constando de observa\u00e7\u00f5es em campo e \n\na partir de entrevistas com t\u00e9cnicos de munic\u00edpios representativos dos perfis s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos adotados neste trabalho e, finalmente, elaborou-se um quadro-s\u00edntese \n\nidentificando-se as principais demandas de car\u00e1ter s\u00f3cio-ambiental para o Litoral Norte. \n\n \n\n4.3.1. Unidades Geomorfol\u00f3gicas e as Compartimenta\u00e7\u00f5es da Paisagem \n\nNo \u00e2mbito das morfoesculturas a \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda pelas unidades do \n\nPlanalto Meridional e da Plan\u00edcie Costeira, conforme mostra a FIG. 4.3.1 Em cada unidade \n\n\u00e9 poss\u00edvel identificar-se os principais tipos e formas de relevo da \u00e1rea de estudo atrav\u00e9s de \n\nsua caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e litol\u00f3gica, de cobertura vegetal e de uso da terra. \n\n \n4.3.1.1. Unidade do Planalto Meridional \n\nO Planalto Meridional est\u00e1 localizado, regionalmente, nos dom\u00ednios da Bacia \n\nSedimentar do Paran\u00e1. No \u00e2mbito litol\u00f3gico, o Planalto est\u00e1 representado na base pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu, do Per\u00edodo Tri\u00e1ssico/Jur\u00e1ssico, originada a partir de um ambiente \n\nclim\u00e1tico des\u00e9rtico. Essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por sedimentos arenosos com estratifica\u00e7\u00e3o \n\ncruzada e\u00f3lica intercalados \u00e0s lavas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (HORN FILHO,1987).  \n\nNa \u00e1rea de estudo, a morfoescultura do Planalto Meridional est\u00e1 \n\nrepresentada, predominantemente, pela escarpa de falha do referido planalto. A origem \n\ndessa escarpa est\u00e1 associada ao rompimento do bloco continental Gondwana que levou ao \n\nsurgimento da Am\u00e9rica do Sul e da \u00c1frica com a abertura do oceano Atl\u00e2ntico. Grandes \n\nfalhas segmentaram o Gondwana, por onde extravasou enorme volume de lavas que formou \n\nas sucessivas camadas de rochas vulc\u00e2nicas do Planalto Meridional, geologicamente \n\ndenominadas de Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Os falhamentos com basculamentos e abatimentos \n\ndo bloco oriental do Gondwana, sob a forma de degraus dos derrames bas\u00e1lticos, deu \n\n\n\n 125\n\n\n\n 126\n\norigem \u00e0 escarpa de falha, hoje recuada por eros\u00e3o, no espa\u00e7o compreendido entre Os\u00f3rio e \n\nTorres no territ\u00f3rio ga\u00facho (SUERTEGARAY e FUJIMOTO, 2004).  \n\nEssa escarpa abrupta voltada para o oceano, caracterizada por vales bem \n\nentalhados, vertentes com declividades acentuadas e formas de morros, \u00e9 resultado de um \n\nconjunto de fatores tect\u00f4nicos e clim\u00e1ticos que atuou sobre os sedimentos de base \n\nsustentados, predominantemente, por rochas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Al\u00e9m das fei\u00e7\u00f5es de \n\nescarpas, aparecem tamb\u00e9m rampas coluviais, caracterizadas por dep\u00f3sitos de encosta, \n\noriginadas de processos gravitacionais ou de altera\u00e7\u00f5es in situ das rochas vulc\u00e2nicas. Nessas \n\n\u00e1reas os solos s\u00e3o mais profundos, condicionando o aparecimento de vegeta\u00e7\u00e3o de porte, \n\ndestacando-se a Mata Atl\u00e2ntica remanescente.  \n\nO Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE) elaborado pela Fepam, \n\nconforme apresenta a FIG. 4.3.2, atrav\u00e9s do Programa de Gerenciamento Costeiro53 \n\n(GERCO-RS) do Litoral Norte, identificou para a unidade geomorfol\u00f3gica do Planalto \n\nMeridional as seguintes compartimenta\u00e7\u00f5es de paisagem e as \u00e1reas correspondentes, em \n\ntermos percentuais, para cada munic\u00edpio da referida regi\u00e3o: \n\na) Nascentes: por\u00e7\u00e3o superior dos rios Maquin\u00e9 e Tr\u00eas Forquilhas, onde \n\nainda se encontram boas condi\u00e7\u00f5es de biodiversidade, com representantes de esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas, sendo a biota sens\u00edvel ao uso antr\u00f3pico. Essa zona abrange parcialmente os \n\nmunic\u00edpios de Tr\u00eas Forquilhas (3,94%), Itati (2,93%) e Maquin\u00e9 (1,47%); \n\nb) Vales: composta pelos vales que entalham a escarpa de falha do \n\nPlanalto Meridional e que atuam como corredores entre bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nMaquin\u00e9, Tr\u00eas Forquilhas e Mampituba, proporcionando \u00e1reas de alimenta\u00e7\u00e3o, ref\u00fagio e \n\ndeslocamento de esp\u00e9cies vegetais e animais. Essa regi\u00e3o vem sofrendo grande press\u00e3o \n\nantr\u00f3pica pelo uso agr\u00edcola. Essa zona abrange \u00e1reas significativas dos munic\u00edpios de Itati \n\n(90,40%), Tr\u00eas Forquilhas (87,76%), Morrinhos do Sul (70,84%), Mampituba (59,76%), \n\nMaquin\u00e9 (48,79%), Tr\u00eas Cachoeiras (46,61%) e, parcialmente, os munic\u00edpios de Terra de \n\nAreia (23%), Os\u00f3rio (8,30%) e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha (sem estimativa); \n\nc) Arauc\u00e1rias: \u00e1rea de campos situada no topo do Planalto Meridional, \n\ncom predomin\u00e2ncia de pastagens e ocorr\u00eancia de arauc\u00e1ria. Essa zona abrange pequenas \n\n\u00e1reas dos munic\u00edpios de Tr\u00eas Forquilhas, Maquin\u00e9, Itati, Morrinhos do Sul e S\u00e3o Francisco \n\nde Paula; \n                                                 \n53 A regionaliza\u00e7\u00e3o adotada pelo GERCO-RS diferencia-se da regionaliza\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho. Os \nmunic\u00edpios de Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, Palmares do Sul, Os\u00f3rio e Mampituba n\u00e3o s\u00e3o computados \nintegralmente. Os munic\u00edpios de Cara\u00e1 e Capivari do Sul n\u00e3o s\u00e3o abrangidos pelo GERCO-RS. \n\n\n\n 127\n\n\n\n 128\n\nd) Mata Atl\u00e2ntica: zona n\u00facleo da Reserva da Biofera da Mata Atl\u00e2ntica, \n\ndefinida atrav\u00e9s de instrumentos legais - Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente - conforme o Art. 2o da Lei No 4.771/65 (C\u00f3digo Florestal). Essa \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o abrange os munic\u00edpios de Maquin\u00e9 (20,53%), Mampituba (12,44%), Itati \n\n(6,65%) e Morrinhos do Sul (3,24%); \n\ne) Lagoa do Forno: composta pela Lagoa do Forno e banhados \n\nadjacentes, onde ocorre forte press\u00e3o antr\u00f3pica pelo uso da agricultura irrigada. Abrange \n\nbasicamente os munic\u00edpios de Morrinhos do Sul e Dom Pedro de Alc\u00e2ntara. \n\n \n4.3.1.2. Unidade da Plan\u00edcie Costeira \n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Costeira encontra-se relacionada com os eventos \n\ngeotect\u00f4nicos que ocasionaram a abertura do oceano Atl\u00e2ntico e a forma\u00e7\u00e3o da bacia \n\nSedimentar de Pelotas, a partir do Per\u00edodo Jur\u00e1ssico, resultante da ruptura do bloco \n\ncontinental gondw\u00e2nico e a posterior separa\u00e7\u00e3o dos continentes africano e sul-americano \n\n(ALMEIDA, 1969).  \n\nAo longo desse processo, em plena Era Cenoz\u00f3ica, foram acumulados mais \n\nde oito mil metros de sedimentos continentais, transicionais e marinhos (FUJIMOTO et al., \n\n2007). A por\u00e7\u00e3o superior desta seq\u00fc\u00eancia sedimentar est\u00e1 exposta na Plan\u00edcie Costeira do \n\nRio Grande do Sul em uma ampla \u00e1rea de terras baixas, ocupada por um grande sistema \n\nlagunar. \n\nSegundo Tomazelli e Villwock (2000), a Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do \n\nSul teve sua forma\u00e7\u00e3o associada a epis\u00f3dios regressivos e transgressivos dos \u00faltimos \n\nper\u00edodos geol\u00f3gicos (Era Cenoz\u00f3ica - Per\u00edodos Terci\u00e1rio e Quatern\u00e1rio). Ao longo desses \n\nper\u00edodos sucederam-se dep\u00f3sitos continentais e marinhos que originaram uma seq\u00fc\u00eancia do \n\ntipo laguna-barreira. Essas barreiras sucessivas (FIG. 4.3.3) isolaram por\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o \n\nocupadas pelo mar que, posteriormente e progressivamente, foram sendo colmatadas, dando \n\norigem \u00e0s fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas atuais, bem como \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\nsistemas deposicionais: \n\n- Sistema de Leques Aluviais - est\u00e1 associado \u00e0s encostas do Planalto da \n\nSerra Geral, decorrentes de processos gravitacionais e aluviais de transporte de materiais de \n\ngranulometria mais grossa. Os sedimentos constituem-se de el\u00favios, col\u00favios e dep\u00f3sitos \n\naluviais. Sua forma\u00e7\u00e3o provavelmente teve in\u00edcio no Per\u00edodo Terci\u00e1rio. Ao longo do \n\n\n\n 129\n\nQuatern\u00e1rio, sua evolu\u00e7\u00e3o foi controlada pelas oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que ocorreram nesse \n\nper\u00edodo de tempo geol\u00f3gico. \n\n- Sistema Laguna-Barreira I - Esse sistema corresponde ao mais antigo \n\nambiente deposicional do tipo laguna-barreira que se formou na Plan\u00edcie Costeira do Rio \n\nGrande do Sul. De acordo com o que indica a curva isot\u00f3pica de oxig\u00eanio da FIG. 4.3.3, ele \n\ncorresponde ao est\u00e1gio isot\u00f3pico 11, o que lhe conferiria uma idade absoluta de \n\naproximadamente 400 ka (TOMAZELLI e VILLWOCK, 2000). Provavelmente seu \n\ndesenvolvimento espacial tenha sido mais amplo. Atualmente, encontra-se preservado \n\napenas na por\u00e7\u00e3o mais a noroeste da Plan\u00edcie Costeira, como resultado de um primeiro \n\nevento trans-regressivo pleistoc\u00eanico que se estendeu ao longo de uma faixa com orienta\u00e7\u00e3o \n\nNE-SW, com extens\u00e3o de 250 km a partir da acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos e\u00f3licos que \n\nancoraram nos altos do embasamento cristalino do Planalto Uruguaio Sul-Riograndense. \n\nLitologicamente \u00e9 constitu\u00eddo de areias quartzosas avermelhadas, semiconsolidadas com \n\nestratifica\u00e7\u00e3o concordante com uma deposi\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. \n\nEsse corpo sedimentar isolou, ao lado do continente, uma depress\u00e3o \u2013 o \n\ndenominado Sistema Lagunar Gua\u00edba-Gravata\u00ed. A posterior sedimenta\u00e7\u00e3o carreada pelos \n\nrios transformou essa depress\u00e3o em um ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial, lagunar e \n\npaludial. \n\n- Sistema Laguna Barreira II - Esse sistema deposicional corresponde a um \n\nsegundo evento trans-regressivo pleistoc\u00eanico, provavelmente equivalente ao est\u00e1gio \n\nisot\u00f3pico de oxig\u00eanio 9, o que indicaria uma idade absoluta de aproximadamente 325 ka \n\n(FIG. 4.3.3).  Os dep\u00f3sitos e\u00f3licos e praiais est\u00e3o preservados somente em alguns lugares da \n\nPlan\u00edcie Costeira e suas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas assemelham-se aos dos sedimentos do \n\nSistema Laguna-Barreira III. Esse sistema corresponde ao primeiro est\u00e1gio da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nBarreira M\u00faltipla-Complexa, cuja individualiza\u00e7\u00e3o foi representada pela Lagoa dos Patos e \n\npela Lagoa Mirim (VILLWOCK, 1982).  \n\n- Sistema Laguna-Barreira III - Esse sistema est\u00e1 associado a um terceiro \n\nevento trans-regressivo pleistoc\u00eanico e suas caracter\u00edsticas sugerem que se desenvolveu \n\nprincipalmente a partir do crescimento lateral de espor\u00f5es recurvados. Ambientes \n\ndeposicionais do tipo lagunar, paludial e fluvial encontram-se na depress\u00e3o isolada \n\nparcialmente pela Barreira II e, principalmente, pela Barreira III. Esse sistema deposicional, \n\nde idade prov\u00e1vel de 120 ka, corresponde \u00e0 principal barreira respons\u00e1vel pelo isolamento \n\nfinal do Sistema Lagunar Patos-Mirim denominado de Sistema de Barreira M\u00faltipla- \n\n\n\n 130\n\nComplexa, encontrando-se muito bem preservado desde Torres at\u00e9 o Chu\u00ed. Esse sistema \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por dep\u00f3sitos arenosos de origem praial e marinho raso, recobertos por f\u00e1cies \n\ne\u00f3licas dispostas numa sucess\u00e3o vertical, indicando um processo progradante. \n\n- Sistema Laguna-Barreira IV - Esse sistema deposicional refere-se \u00e0 \u00faltima \n\nTransgress\u00e3o P\u00f3s-Glacial, ocorrida no Per\u00edodo Holoc\u00eanico, e correspondente ao est\u00e1gio \n\nisot\u00f3pico de oxig\u00eanio 1, h\u00e1 cerca de 5 ka (FIG. 4.3.3). Estende-se desde a Barreira III por \n\ntoda a sua borda leste. O m\u00e1ximo da transgress\u00e3o holoc\u00eanica ficou marcado a partir desta \n\nregress\u00e3o que permitiu o desenvolvimento da Barreira IV. Esse sistema deposicional isolou, \n\ndo lado do continente, um novo sistema lagunar constitu\u00eddo por um ros\u00e1rio de lagoas. A \n\ncomplexidade desse sistema levou a uma subdivis\u00e3o em:  \n\na) Barreira IV, caracterizada pelo desenvolvimento de cord\u00f5es litor\u00e2neos \n\nregressivos, preservados ao norte de Tramanda\u00ed e ao sul da cidade de Rio Grande, pelas \n\nareias praiais de granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina e pelos campos de dunas e\u00f3licas \n\nremanescentes, localizadas nos balne\u00e1rios de Cidreira, Imara e Itapeva;  \n\nb) Sistema Lagunar IV, constitu\u00eddo de um ros\u00e1rio de lagoas entremeado com \n\nsistemas deposicionais aluviais, deltaicos e paludiais. \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica proposta por Villwock e Tomazelli \n\n(1995), para a regi\u00e3o do Litoral Norte, est\u00e1 descrita a seguir: \n\n-Plan\u00edcie Aluvial Interna: faixa entre o Planalto Uruguaio Sul-Riograndense e \n\no Sistema Patos-Mirim, formada por terras baixas inclinadas para leste, caracterizada em \n\ntermos geomorfol\u00f3gicos pela presen\u00e7a de colinas e terra\u00e7os; \n\n-Barreira M\u00faltipla-Complexa: corresponde \u00e0 faixa de terra caracter\u00edstica do \n\nLitoral Norte do estado do Rio Grande do Sul, entre o Planalto Meridional e o oceano \n\nAtl\u00e2ntico. Esse compartimento consiste em uma sucess\u00e3o de terra\u00e7os, bastante planos, \n\nintercalados com depress\u00f5es, as quais foram ocupadas por lagunas, lagoas e p\u00e2ntanos em \n\ndiferentes est\u00e1gios evolutivos. \n\nNa Unidade da Plan\u00edcie Costeira, mais precisamente, no compartimento \n\nidentificado por Villwock e Tomazelli (1995) como Barreira M\u00faltipla-Complexa, pode-se \n\nidentificar algumas das zonas (FIG. 4.3.2) propostas no Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \n\n(ZEE) do Programa de Gerenciamento Costeiro (GERCO-RS), assim como a \u00e1rea, em \n\ntermos percentuais, dos munic\u00edpios por ela abrangidos: \n\n \n\n \n\n\n\n 131\n\nFIGURA 4.3.3 - Perfil Esquem\u00e1tico dos Sistemas Laguna-Barreira na Latitude de Porto Alegre \n \n\n \n\nFonte: TOMAZELLI e VILLWOCK, 2000, p.387. \n \n\n- Dunas: refere-se a localidades dispersas ao longo do litoral que apresentam \n\na melhor situa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o dos campos de dunas remanescentes. \u00daltimos redutos de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia natural de ambientes costeiros, abrangendo, de forma sucessiva, o \n\nsistema praial, o campo de dunas e o sistema de lagoas costeiras. Destaca-se a import\u00e2ncia \n\nda fauna e flora associadas, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, garantidas pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana ainda pouco significativa em determinados setores da orla. Os campos de dunas \n\nainda preservados localizam-se nos munic\u00edpios de Cidreira (38%), ao sul de Tramanda\u00ed \n\n(34%) e de Torres (11%); \n\n- Balne\u00e1rios: corresponde \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana cont\u00ednua em faixa longitudinal \n\nao oceano. Caracteriza-se pela ocorr\u00eancia de processos erosivos e de deposi\u00e7\u00e3o e\u00f3lica de \n\nsedimentos, formada pelas dunas frontais, dunas vegetadas monticulares, corredores de \n\n\n\n 132\n\nalimenta\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, dunas livres, len\u00e7\u00f3is e\u00f3licos e plan\u00edcies interdunas. Pode-se observar \n\nque essa zona abrange significativamente os munic\u00edpios de Imb\u00e9 (58%), Balne\u00e1rio Pinhal \n\n(28%), Cap\u00e3o da Canoa (23%), Arroio do Sal (21%), Xangri-l\u00e1 (21%) e parcialmente os \n\nmunic\u00edpios de Tramanda\u00ed (17%), Cidreira (10%), Torres (7%), Os\u00f3rio (5,34%) e Terra de \n\nAreia (2%); \n\n- Campos: refere-se \u00e0 zona de transi\u00e7\u00e3o entre o sistema lagunar e a faixa \n\narenosa da zona de balne\u00e1rios, onde se intercalam campos secos arenosos e banhados, com \n\npredom\u00ednio de atividades agropecu\u00e1rias. Abrangem significativamente os munic\u00edpios de \n\nArroio do Sal (54%), Cap\u00e3o da Canoa (52%), Xangri-l\u00e1 (37%) e, parcialmente, os \n\nmunic\u00edpios de Torres (9%), Terra de Areia (5%) e Os\u00f3rio (1%); \n\n- \u00c1reas \u00damidas Novas: correspondem \u00e0s \u00e1reas de dunas de retrabalhamento \n\ne\u00f3lico, lagos e p\u00e2ntanos, com paleosolos, lamas org\u00e2nicas e turfas, onde ocorrem altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas provocadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica de minera\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o, lavouras, \n\npastagens e florestamento. Essa zona \u00e9 representativa dos munic\u00edpios de Torres (44%), \n\nBalne\u00e1rio Pinhal (44%), Tramanda\u00ed (35%), Cidreira (31%), Os\u00f3rio (25,57%), Dom Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara (16%), Morrinhos do Sul (7,6%), Terra de Areia (9%), Tr\u00eas Cachoeiras (5,45%) e \n\nMampituba (4,78%); \n\n- Lagoas: zona de lagoas interligadas, consistindo em corredores de fauna e \n\nflora, apresentando \u00e1reas importantes de reprodu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o da ictiofauna, de esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas (jundi\u00e1, tra\u00edra) e, mais recentemente, de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (til\u00e1pia e carpa), \n\nacarretando problemas na cadeia alimentar54. S\u00e3o corpos d' \u00e1gua com profundidade de at\u00e9 \n\n3,80 m, apresentando, em sua maioria, boa qualidade, por\u00e9m com grande press\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana em seu entorno. Praticamente a maioria dos munic\u00edpios da regi\u00e3o do \n\nLitoral Norte possui lagoas em seus territ\u00f3rios, destacando-se: Dom Pedro de Alc\u00e2ntara \n\n(43%), Imb\u00e9 (42%), Os\u00f3rio (40,78%), Xangri-l\u00e1 (47%), Tr\u00eas Cachoeiras (44,23%), \n\nMaquin\u00e9 (28,56%), Arroio do Sal (25%), Cap\u00e3o da Canoa (25%). Os demais munic\u00edpios \n\nque apresentam pequenos corpos h\u00eddricos s\u00e3o: Terra de Areia (16%), Cidreira (12%), Torres \n\n(12%), Tramanda\u00ed (5%), Tr\u00eas Forquilhas (0,50%) e Mampituba (0,50%); \n\n-Banhados: zona constitu\u00edda de \u00e1reas \u00famidas localizadas nos espa\u00e7os \n\nintersticiais do ros\u00e1rio de lagoas, formando charcos e p\u00e2ntanos, com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\npara uso agropecu\u00e1rio e s\u00edtios de lazer. Esta \u00e1rea abrange os munic\u00edpios de Terra de Areia \n                                                 \n54 Informa\u00e7\u00e3o proveniente de entrevista concedida \u00e0 pesquisadora pelo engenheiro agr\u00f4nomo Fernando \nCampani, ex-gerente regional do Ibama no Rio Grande do Sul e atual presidente do Condema (Conselho \nMunicipal de Defesa do Meio Ambiente do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa), em 15 de janeiro de 2006. \n\n\n\n 133\n\n(39%), Cidreira (38%), Tramanda\u00ed (34%), Dom Pedro de Alc\u00e2ntara (26%), Os\u00f3rio (12,4%), \n\nTorres (11%), Morrinhos do Sul (6,3%), Tr\u00eas Cachoeiras (3,42%) e Mampituba (0,30%); \n\n-\u00c1reas \u00damidas Antigas: apresentam uso rural extensivo, presen\u00e7a de turfeiras \n\ne banhados, com resqu\u00edcios importantes de mata nativa, envolvendo as lagoas \n\nremanescentes. Abrangem os munic\u00edpios de Balne\u00e1rio Pinhal (9%), Cidreira (7%), \n\nTramanda\u00ed (5%) e Os\u00f3rio (5%). \n\nO levantamento e a descri\u00e7\u00e3o das unidades geomorfol\u00f3gicas e \n\ncompartimenta\u00e7\u00f5es da paisagem (FIG 4.3.2) possibilitou o entendimento da complexidade \n\ndos ambientes presentes na regi\u00e3o de estudo e a necessidade premente de planejamento e \n\ngest\u00e3o integrados. O pr\u00f3ximo item det\u00e9m-se no levantamento das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\ninstitu\u00eddas pelo poder p\u00fablico nas inst\u00e2ncias federal, estadual e municipal com a finalidade \n\nde se identificar os espa\u00e7os estabilizadores e inibidores da urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte. \n\n \n4.3.2. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nA diversidade de ecossistemas presentes no Litoral Norte apresenta alta \n\nsuscetibilidade ambiental devido \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente, conforme apresentado \n\nno item anterior. No Rio Grande do Sul, o litoral \u00e9 considerado a regi\u00e3o mais vulner\u00e1vel do \n\nponto de vista ambiental, apresentando uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es legais no tocante ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo (RIO GRANDE DO SUL, 2006b). \n\nNesse contexto, a institucionaliza\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o55 (UC) \n\napresenta relev\u00e2ncia como forma de prote\u00e7\u00e3o aos recursos naturais. As unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o integrantes do SNUC dividem-se em duas categorias: as Unidades de Prote\u00e7\u00e3o \n\nIntegral, que objetivam a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e admitem apenas o uso indireto dos \n\nrecursos naturais; e as Unidades de Uso Sustent\u00e1vel que visam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncom o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais, ambas gerenciadas pelas \n\ninst\u00e2ncias federal, estadual ou municipal (BRASIL, 2000). \n\nA Reserva da Biosfera constitui-se em um modelo adotado \n\ninternacionalmente, de gest\u00e3o integrada, participativa e sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \n\nobjetivando a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, o desenvolvimento de atividades de \n\npesquisa, monitoramento, educa\u00e7\u00e3o ambiental, o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a melhoria \n\nda qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. \n                                                 \n55 No caso brasileiro, o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) foi institu\u00eddo atrav\u00e9s da Lei \n9.985 em 18 de julho de 2000, regulamentando o artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n \n\n\n\n 134\n\nA Reserva da Biosfera apresenta tr\u00eas zonas distintas: as zonas n\u00facleo, \n\ndestinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o integral da natureza; uma ou mais zonas de amortecimento, onde s\u00f3 \n\ns\u00e3o admitidas atividades que n\u00e3o resultem danos para as \u00e1reas-n\u00facleo; e uma ou v\u00e1rias \n\nzonas de transi\u00e7\u00e3o, sem limites r\u00edgidos, onde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e o manejo de recursos \n\nnaturais devem ser planejados e conduzidos de forma participativa e em bases sustent\u00e1veis. \n\nA Reserva da Biosfera constitui-se num modelo de reconhecimento \n\ninternacional outorgado pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \n\nCultura (UNESCO) \u00e0s regi\u00f5es que apresentam conjuntos de ecossistemas raros e que \n\nnecessitam utilizar os recursos naturais de forma racional. A partir de 1971, atrav\u00e9s do \n\nPrograma MAB (Man and Biosfhere), a UNESCO vem reconhecendo essas reservas em \n\ndiferentes regi\u00f5es, como representativas dos diversos biomas terrestres.  \n\nNo caso do Brasil, a primeira Reserva da Biosfera reconhecida pela \n\nUNESCO em 1994, foi a da Mata Atl\u00e2ntica devido \u00e0 sua import\u00e2ncia ambiental e \u00e0 amea\u00e7a \n\nde extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies perante o desmatamento indiscriminado. O estado de S\u00e3o \n\nPaulo tomou a iniciativa, em 1985, de tombar como patrim\u00f4nio natural, a Serra do Mar. \n\nAnos mais tarde, outras unidades da federa\u00e7\u00e3o aliaram-se ao estado de S\u00e3o Paulo e \n\nformaram o Cons\u00f3rcio Mata Atl\u00e2ntica, objetivando estabelecer diretrizes comuns para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas remanescentes do bioma.  \n\nNo Rio Grande do Sul, o tombamento da Mata Atl\u00e2ntica remanescente56 foi \n\nefetivado em 1992 e, a partir de ent\u00e3o, v\u00e1rios programas e projetos v\u00eam sendo realizados no \n\n\u00e2mbito estadual, sob a coordena\u00e7\u00e3o da Fepam. Devido \u00e0 extens\u00e3o consider\u00e1vel da Reserva \n\nda Mata Atl\u00e2ntica no estado (48.695 km2), conforme indica a FIG.4.3.4, optou-se pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e1reas-piloto para fins de planejamento e gest\u00e3o, a do Litoral Norte, a da \n\nLagoa do Peixe e a da Quarta Col\u00f4nia.  \n\nNa regi\u00e3o de estudo destaca-se a \u00c1rea Piloto do Litoral Norte, \n\ncompreendendo os munic\u00edpios de Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, Os\u00f3rio, Terra de Areia, \n\nMaquin\u00e9, Morrinhos do Sul, Tr\u00eas Cachoeiras, Tr\u00eas Forquilhas, Dom Pedro de Alc\u00e2ntara e \n\nTorres. Nessa regi\u00e3o localizam-se as zonas-n\u00facleo mais protegidas da Mata Atl\u00e2ntica \u2013 as \n\nReservas Biol\u00f3gicas da Serra Geral e da Mata Paludosa. \n\nAl\u00e9m disso, os vales dos rios Maquin\u00e9 e Tr\u00eas Forquilhas, as lagoas \n\nlitor\u00e2neas, as reservas ind\u00edgenas da cultura guarani, as comunidades remanescentes de \n                                                 \n56 Originalmente, a Mata Atl\u00e2ntica ocupava 39,7% do territ\u00f3rio do Estado, estando hoje reduzida a apenas \n2,69% (Fepam, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fepam.rs.gov.br/programas/kfw.asp> Acesso: em 04 set \n2006). \n\n\n\n 135\n\nquilombos, as comunidades de descendentes de imigrantes a\u00e7orianos, alem\u00e3es, italianos, \n\npoloneses e japoneses, constituem bens ambientais e culturais relevantes \u00e0 identidade \n\nterritorial do Litoral Norte.  \n\n \nFIGURA 4.3.4 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \u00c1rea de Abrang\u00eancia da Reserva da Biosfera no RS \n\n \n\nFonte: Atlas Socioecon\u00f4mico do Estado do Rio Grande do Sul, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scp.rs.gov.br /ATLAS>.  Acesso em: 21 de ago. de 2006. \n\n \nA FIG. 4.3.5 indica as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o nas esferas federal, estadual \n\ne municipal existentes no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul. Sintetizando esse \n\nitem, depreende-se que \u00e9 necess\u00e1rio ampliar o n\u00famero de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental na \n\nregi\u00e3o, principalmente nos munic\u00edpios situados na Plan\u00edcie Costeira como forma de se \n\npreservar os ecossistemas costeiros remanescentes. \n\n \n\n\n\n 136\n\n\n\n 137\n\n4.3.3. Recursos H\u00eddricos \n\nNo Brasil, as \u00e1guas s\u00e3o consideradas bens p\u00fablicos e de dom\u00ednio federal e \n\nestadual. As \u00e1guas subterr\u00e2neas e os rios que nascem e t\u00eam foz no mesmo territ\u00f3rio de um \n\nEstado s\u00e3o de dom\u00ednio estadual; os demais corpos d\u00b4\u00e1gua s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, \n\nconforme estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988). \n\nNo Rio Grande do Sul, a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos foi \n\nestabelecida pela Lei 10.350/1994, uma iniciativa57 que antecede \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFederal 9.433/1997, que instituiu o Sistema Nacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. \n\nO modelo de gest\u00e3o das \u00e1guas de dom\u00ednio estadual no Rio Grande do Sul est\u00e1 \n\nexpresso em quatro princ\u00edpios: a) gest\u00e3o das \u00e1guas atrav\u00e9s de um Sistema Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos (SERH); b) ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento \n\ne gest\u00e3o; c) estabelecimento da outorga e tarifa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; d) revers\u00e3o da \n\nreceita gerada para a respectiva bacia de arrecada\u00e7\u00e3o, e a obrigatoriedade de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos na pr\u00f3pria gest\u00e3o da bacia (RIO GRANDE DO SUL, 2002b). \n\nAtualmente, o SERH \u00e9 composto por 25 bacias hidrogr\u00e1ficas (FIG. 4.3.6), \n\ngerenciadas atrav\u00e9s de comit\u00eas de bacias58 que, gradativamente, v\u00eam implementando os \n\ninstrumentos de gest\u00e3o. No entanto, o estabelecimento da outorga, tarifa\u00e7\u00e3o e posterior \n\nrevers\u00e3o da receita gerada, ainda n\u00e3o foram implementadas no Estado. \n\nNa regi\u00e3o de estudo, destacam-se tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas abrangendo \n\ndiferentes munic\u00edpios: a do Rio Tramanda\u00ed (L010), abrangendo 17 munic\u00edpios, a do Rio \n\nMampituba (L050), com 6 munic\u00edpios ga\u00fachos e 8 munic\u00edpios catarinenses, e a do Litoral \n\nM\u00e9dio (L020), com 6 munic\u00edpios. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n57 A legisla\u00e7\u00e3o estadual pioneira no Brasil sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 a do estado de S\u00e3o Paulo, \npromulgada em 1991. O estado do Rio Grande do Sul foi o segundo a legislar sobre a mat\u00e9ria. \n58 Constituem-se em colegiados, institu\u00eddos oficialmente pelo Governo do Estado, formados majoritariamente \npor representantes da sociedade civil organizada e por classes de usu\u00e1rios das \u00e1guas de uma bacia hidrogr\u00e1fica. \n \n \n \n \n\n\n\n 138\n\nFIGURA 4. 3.6 \u2013 Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas no Estado do Rio Grande do Sul \n\n                  \n\nFonte: Rio Grande do Sul, Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA), Departamento de Recursos \nH\u00eddricos (DRH), 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;www.sema.rs.gov.br/sema.html/rechidro.htm> Acesso em: 10 de \nset. de 2006. \n \n \n\nNo entanto, apenas a Bacia do Rio Tramanda\u00ed apresenta comit\u00ea j\u00e1 institu\u00eddo, \n\nas demais t\u00eam comit\u00eas provis\u00f3rios de instala\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, priorizou-se a an\u00e1lise sobre \n\n \n\n\n\n 139\n\na Bacia do Rio Tramanda\u00ed por abranger a maior parte dos munic\u00edpios enquadrados na \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho, conforme mostram a TAB. 4.23 e a FIG. 4.3.7. \n\n \nTABELA 4.23  \n\n Munic\u00edpios abrangidos pela Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed \n \n\nMunic\u00edpios \n\u00c1rea Territorial na Bacia \n\n (%) \nArroio do Sal 100 \nBalne\u00e1rio Pinhal 69 \nCap\u00e3o da Canoa 100 \nCidreira 72 \nDom Pedro de Alc\u00e2ntara 24 \nImb\u00e9 100 \nItati 100 \nMaquin\u00e9 100 \nOs\u00f3rio 48 \nPalmares do Sul 6 \nS\u00e3o Francisco de Paula 6 \nTerra de Areia 100 \nTorres 22 \nTramanda\u00ed 100 \nTr\u00eas Cachoeiras 82 \nTr\u00eas Forquilhas 96 \nXangri-l\u00e1 100 \n\nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n \n\nO Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed foi \n\ninstitu\u00eddo pelo Decreto Estadual 39.637, em 28 de julho de 1999. Gradativamente, o Comit\u00ea \n\nvem trabalhando na elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Bacia, com a assessoria do Departamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (DRH) e da Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique \n\nRoessler (Fepam), vinculados \u00e0 Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA). \n\nA primeira etapa do Plano de Bacia, referente ao levantamento da situa\u00e7\u00e3o \n\natual da qualidade e da quantidade dos recursos h\u00eddricos e ao levantamento da situa\u00e7\u00e3o atual \n\ne futura dos usos da \u00e1gua foi conclu\u00edda em 2004. A segunda etapa, referente \u00e0 discuss\u00e3o das \n\nalternativas de uso da \u00e1gua, foi realizada a partir dos levantamentos t\u00e9cnicos da primeira \n\netapa com a participa\u00e7\u00e3o das comunidades abrangidas pela bacia, atrav\u00e9s de consultas \n\np\u00fablicas59.  \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o, o Enquadramento ser\u00e1 o instrumento que nortear\u00e1 os \n\nlicenciamentos ambientais, a outorga e a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua nos munic\u00edpios \n                                                 \n59 As consultas p\u00fablicas de Pr\u00e9-Enquadramento da Bacia foram em n\u00famero de cinco. Na fase seguinte, de \nEnquadramento da Bacia, houve mais cinco consultas \u00e0s comunidades, realizadas nos munic\u00edpios de Cap\u00e3o da \nCanoa, Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed, Balne\u00e1rio Pinhal e Tr\u00eas Cachoeiras, durante o ano de 2005. \n\n\n\n 140\n\nabrangidos pela bacia. A terceira etapa do Plano de Bacia60 consiste num Programa de \n\nA\u00e7\u00f5es, com o aval das partes envolvidas, no sentido de definir medidas concretas e \n\nconsensuais para os usos, quantidade e qualidade das \u00e1guas. \n\n \nFIGURA 4.3.7 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Tramanda\u00ed \n\n \n\nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n \nA Bacia do Rio Tramanda\u00ed tem uma \u00e1rea de 2.700 km2, abrangendo desde as \n\nnascentes dos rios Maquin\u00e9 e Tr\u00eas Forquilhas na encosta do Planalto Meridional (a oeste) \n\nat\u00e9 o norte da Lagoa Itapeva, estendendo-se pela faixa litor\u00e2nea por aproximadamente 115 \n\nkm at\u00e9 a Lagoa do Cerquinha, ao sul. Todos os arroios, rios e lagoas presentes nessa bacia \n\ndrenam suas \u00e1guas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do rio Tramanda\u00ed. A estimativa do volume de \u00e1gua \n\narmazenado na bacia, segundo c\u00e1lculos do DRH/SEMA, \u00e9 de 450 milh\u00f5es de m3, em cerca \n\nde 90% do tempo. No rio Tramanda\u00ed escoam, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 laguna de Tramanda\u00ed, cerca de \n                                                 \n60 Segundo a Lei Estadual 10.350/94, as Ag\u00eancias de Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \u00e9 que t\u00eam a compet\u00eancia legal para \nassessorar tecnicamente os respectivos Comit\u00eas de Bacias na proposi\u00e7\u00e3o do Enquadramento, Plano de Bacia, \nentre outras atribui\u00e7\u00f5es. No entanto, desde a promulga\u00e7\u00e3o da referida lei, nenhuma ag\u00eancia foi criada no \nEstado, o que n\u00e3o difere muito da situa\u00e7\u00e3o em outras Unidades da Federa\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia do Rio \nPara\u00edba do Sul, a \u00fanica implantada de fato no Brasil. A assessoria t\u00e9cnica aos Comit\u00eas, no Rio Grande do Sul, \nvem sendo realizada por consultorias contratadas que, indiretamente, tornam-se as proponentes do \nenquadramento, plano de bacia e outros instrumentos previstos na legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 141\n\n40 m3/seg. A quantidade de \u00e1gua retirada para consumo consuntivo61 \u00e9 de quase 112 \n\nmilh\u00f5es de m3/ano, conforme detalha a TAB. 4.24. \n\n \nTABELA 4.24 \n\n Distribui\u00e7\u00e3o do Consumo Consuntivo de \u00c1gua na Bacia do Rio Tramanda\u00ed \u2013 2004 \n \n\nTipo de Consumo Consuntivo Volume (m3/ano) (%) \n\nInd\u00fastria 260.172 0,23 \nCria\u00e7\u00e3o animal 1.600.000 1,43 \nAbastecimento p\u00fablico 18.000.000 16,09 \nAgricultura irrigada 92.000.000 82,25 \nTOTAL 111.860.172 100 \nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n\n \n\nA TAB. 4.24 revela a preponder\u00e2ncia da agricultura irrigada no consumo \n\nconsuntivo da Bacia do Tramanda\u00ed, decorrente principalmente da orizicultura. O \n\nabastecimento p\u00fablico adquire tamb\u00e9m relev\u00e2ncia pela demanda concentrada nos meses de \n\nver\u00e3o, quando cerca de um milh\u00e3o de pessoas est\u00e3o presentes na regi\u00e3o. A maior demanda \n\npor \u00e1gua na regi\u00e3o da Bacia ocorre entre os meses de novembro a mar\u00e7o, per\u00edodo que \n\ncoincide com a \u00e9poca de veraneio e de irriga\u00e7\u00e3o da cultura do arroz. \n\nO balan\u00e7o h\u00eddrico62 da Bacia do Rio Tramanda\u00ed, estimado pelo DRH/SEMA, \n\nest\u00e1 sintetizado na FIG. 4.3.8. Existem tr\u00eas lagoas ao sul da bacia em que a demanda \u00e9 \n\nmaior do que a sua capacidade de armazenamento: Lagoa das Pombas, Lagoa da Emboaba e \n\nLagoa da Fortaleza. Essa situa\u00e7\u00e3o ocorre principalmente nos meses de novembro a mar\u00e7o, \n\nquando a demanda aumenta cerca de cinco vezes mais do que o restante do ano, devido \u00e0 \n\nirriga\u00e7\u00e3o para a cultura do arroz e \u00e0s atividades de veraneio e turismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n61 Consumo consuntivo compreende os usos retirados do manancial para fins de abastecimento p\u00fablico, \nirriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, cria\u00e7\u00e3o animal e ind\u00fastria.  \nOs usos considerados n\u00e3o consuntivos s\u00e3o aqueles que ocorrem diretamente no corpo d\u00b4\u00e1gua sem a retirada de \n\u00e1gua, \u00e9 o caso do despejo de esgotos, pesca, aq\u00fcicultura, lazer, turismo e navega\u00e7\u00e3o.  \n62 Par\u00e2metro que determina o equil\u00edbrio entre a entrada e sa\u00edda da \u00e1gua dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \nconsiderando-se o volume ecol\u00f3gico, ou seja, uma quantidade estimada para a manuten\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica e \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, e a qualidade atual das \u00e1guas. \n\n\n\n 142\n\nFIGURA 4.3.8 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico Quantitativo da Bacia do Rio Tramanda\u00ed (Janeiro de 2004) \n \n \n\n \n\n \n \nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n\n \n\n \n\n\n\n 143\n\nO monitoramento da qualidade das \u00e1guas, realizado pelo GERCO-RS/Fepam, \n\nno per\u00edodo de 1992 a 2004, serviu de par\u00e2metro para a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade atual das \n\n\u00e1guas da Bacia do Tramanda\u00ed, sintetizada na FIG. 4.3.9. \n\n \n\nFIGURA 4.3.9 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da Qualidade Atual das \u00c1guas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed \n \n \n\n \n\n \n \nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n\n \n\n\n\n 144\n\nA FIG. 4.3.9 indica que a maioria dos cursos e corpos d\u00b4\u00e1gua monitorados \n\napresenta boa qualidade. No entanto, alguns trechos s\u00e3o problem\u00e1ticos como na Lagoa do \n\nMarcelino, em Os\u00f3rio; na Lagoa do Armaz\u00e9m, em Tramanda\u00ed; e na Lagoa Itapeva, devido \n\nao grande volume de esgotos dom\u00e9sticos lan\u00e7ados sem tratamento.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o de DBO63 nessas lagoas \u00e9 de 70 a 220 toneladas/m\u00eas, \n\ncorrespondentes ao m\u00eas de janeiro de 2004, o m\u00eas considerado mais cr\u00edtico do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico. Por sua vez, os rios Tr\u00eas Forquilhas e Maquin\u00e9 recebem de carga poluidora uma \n\nm\u00e9dia de 50 toneladas de DBO/m\u00eas, provenientes da cria\u00e7\u00e3o animal, dos dep\u00f3sitos de lixo e \n\nde efluentes industriais (RIO GRANDE DO SUL, 2005). \n\nOs principais conflitos no uso do solo na Bacia do Tramanda\u00ed levantados pelo \n\nComit\u00ea de Gerenciamento, em conjunto com o DRH e Fepam/SEMA, foram: \n\n-expans\u00e3o da silvicultura de pinus e eucalipto sobre os campos secos e os \n\nbanhados, localizados entre as lagoas e os balne\u00e1rios ao norte da bacia; \n\n-expans\u00e3o das lavouras de arroz irrigado sobre os campos \u00famidos e os \n\nbanhados ao sul da bacia, localizados nos munic\u00edpios de Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed e Cidreira; \n\n-expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre os sistemas de dunas e banhados nos \n\nmunic\u00edpios de Tramanda\u00ed, Cidreira e Balne\u00e1rio Pinhal; \n\n-cultivos de banana e fumo sobre a mata da encosta do planalto, parte deles \n\nem \u00e1reas de alta declividade, consideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, principalmente \n\nnos munic\u00edpios de Maquin\u00e9 e Terra de Areia. \n\n \nA Resolu\u00e7\u00e3o 357/2005 do CONAMA estabeleceu novas classes de uso das \n\n\u00e1guas doces para fins de enquadramento das bacias hidrogr\u00e1ficas, conforme apresenta o \n\nQUADRO 4.2. Esta Resolu\u00e7\u00e3o serviu de base para a Proposta de Enquadramento da referida \n\nbacia no final de 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                 \n63 Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) \u00e9 a quantidade de oxig\u00eanio necess\u00e1ria para oxidar a mat\u00e9ria \norg\u00e2nica por decomposi\u00e7\u00e3o microbiana aer\u00f3bia para uma forma inorg\u00e2nica est\u00e1vel. \n\n\n\n 145\n\nQUADRO 4.2  \nClasses de Uso das \u00c1guas Doces identificadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed \n\n (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005) \n \n\nClasses Usos \n\u00c1guas Doces \nEspecial        -      Abastecimento para consumo humano com desinfec\u00e7\u00e3o. \nClasse 1 - Abastecimento para consumo humano ap\u00f3s tratamento simplificado; \n\n- Prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n- Recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho). \n\nClasse 2 - Abastecimento para consumo humano ap\u00f3s tratamento convencional; \n- Prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n- Recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio; \n- Irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas; \n- Aq\u00fcicultura. \n\nClasse 3 - Abastecimento para consumo humano ap\u00f3s tratamento convencional ou \navan\u00e7ado; \n\n- Irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; \n- Dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nClasse 4 - Navega\u00e7\u00e3o; \n- Harmonia paisag\u00edstica. \n\n\u00c1guas Salobras \nClasse 1 - Recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio; \n\n- Prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n- Aq\u00fcicultura e Pesca. \n\nClasse 2 - Pesca amadora; \n- Recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio. \n\nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n\n \nA Proposta de Enquadramento da Bacia do Tramanda\u00ed, sintetizada na FIG. \n\n4.3.10, indica as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o a serem priorizadas no \u00e2mbito da Bacia, destacando-se \n\na necessidade do tratamento de esgoto nas \u00e1reas urbanas; a destina\u00e7\u00e3o adequada dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos; a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares junto aos cursos d\u00b4\u00e1gua; a conten\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda nas lagoas da Fortaleza, Emboaba e Pombas; a diminui\u00e7\u00e3o das perdas na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tratada; a prote\u00e7\u00e3o dos banhados e dunas remanescentes.  \n\nEm s\u00edntese, pode-se afirmar que a maior car\u00eancia na regi\u00e3o quanto aos \n\nrecursos h\u00eddricos \u00e9 o saneamento ambiental urbano, principalmente dos sistemas de coleta e \n\ntratamento dos esgotos dom\u00e9sticos e dos res\u00edduos s\u00f3lidos, decorrente de dois processos \n\nsimult\u00e2neos: um permanente, resultante dos movimentos migrat\u00f3rios em dire\u00e7\u00e3o aos centros \n\nurbanos da regi\u00e3o, e outro sazonal, resultante dos grandes deslocamentos populacionais nos \n\nmeses de ver\u00e3o, quando a popula\u00e7\u00e3o ultrapassa um milh\u00e3o de habitantes. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 146\n\nFIGURA 4.3.10 \u2013 Proposta de Enquadramento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed \u2013 2005 \n \n\n \nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 2005. \n \n\n \n\n \n\n\n\n 147\n\n4.3.4. Problemas e Demandas S\u00f3cio-Ambientais \n\nA pesquisa empreendida sobre a dimens\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da regi\u00e3o de \n\nestudo, destacando a caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades geomorfol\u00f3gicas e compartimenta\u00e7\u00f5es da \n\npaisagem, o levantamento das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, o levantamento quantitativo e \n\nqualitativo dos recursos h\u00eddricos, a pesquisa de campo no que se refere ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e as entrevistas com os t\u00e9cnicos dos quatro munic\u00edpios visitados, permitiu a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas ambientais decorrentes da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica por \n\ncategorias de munic\u00edpio, sintetizada no QUADRO 4.3. \n\nAtrav\u00e9s desses levantamentos, pode-se identificar, tamb\u00e9m, quais s\u00e3o as \n\nprincipais demandas de car\u00e1ter s\u00f3cio-ambiental para o Litoral Norte por categorias de \n\nmunic\u00edpios, conforme apresenta o QUADRO 4.4. \n\nDessa maneira, a solu\u00e7\u00e3o para os problemas de car\u00e1ter tanto estrutural quanto \n\nsetorial compreende, necessariamente, a conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os do setor p\u00fablico (nas \n\ninst\u00e2ncias nacional, estadual, regional, municipal), do setor privado e da sociedade civil \n\norganizada, no m\u00e9dio e longo prazo.  \n\nNesse sentido, no pr\u00f3ximo item analisa-se a dimens\u00e3o pol\u00edtico-institucional-\n\nlegal com o objetivo de se verificar as potencialidades e restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 governan\u00e7a \n\nregional, atrav\u00e9s do levantamento da rede de institui\u00e7\u00f5es existentes na regi\u00e3o.\n\n\n\n 147\n\n\n\n 148\n\n \n \n\nQUADRO 4.3  \nLevantamento dos Principais Problemas Ambientais por Causa Antr\u00f3pica no Litoral Norte \u2013 2006 \n\n \nCategoria de \n\nMunic\u00edpio \nCaracter\u00edsticas do \n\nMeio F\u00edsico \nAtividades \n\nEcon\u00f4micas* \n \n\nPrincipais Problemas Ambientais* \n\n \n\nUrbano \n\nPermanente \n\n \n\n \n\nCap\u00e3o da Canoa\n\n \n\n \n\nPlan\u00edcie de Terras \n\nBaixas Costeiras: \n\nBarreira M\u00faltipla-\n\nComplexa, com \n\npredom\u00ednio de \n\ndep\u00f3sitos praiais e \n\ne\u00f3licos. \n\n \n\n- Constru\u00e7\u00e3o civil (P); \n\n- Servi\u00e7os (P); \n\n-Atividades industriais \n\nde pequeno porte (P); \n\n- Turismo (S); \n\n- Demanda por m\u00e3o-\n\nde-obra sazonal \n\n(mercado formal e \n\ninformal) (S). \n\n \n\n \n\n- Aterramento de banhados com cali\u00e7a proveniente da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil (P); \n- Ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de banhados por moradias irregulares (P); \n\n-Ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0s margens da Lagoa dos Quadros por parques aqu\u00e1ticos privados, loteamentos e condom\u00ednios horizontais, \n\ndificultando o acesso ao patrim\u00f4nio p\u00fablico (P); \n\n- Inexist\u00eancia de sistema de esgoto cloacal nos balne\u00e1rios e na maioria dos setores residenciais de uso permanente na sede urbana (P);\n\n- Impermeabiliza\u00e7\u00e3o crescente do solo urbano causando inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas mais baixas (P); \n\n- Assoreamento do Arroio da Pescaria, provocando inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas (P); \n\n- Inexist\u00eancia de rede de esgoto pluvial (P); \n\n-Rompimento dos cord\u00f5es de dunas frontais no p\u00f3s-praia, em parte por causa antr\u00f3pica, decorrente da intensifica\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (P); \n\n- Sombreamento no turno da tarde de setores da praia devido \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o adjacente \u00e0 orla (P); \n\n- Altera\u00e7\u00f5es no microclima urbano com a intensifica\u00e7\u00e3o das correntes de ar represadas pelos grandes edif\u00edcios adjacentes \u00e0 orla,  \n\nformando bols\u00f5es de calor nas quadras mais internas (P); \n\n - Polui\u00e7\u00e3o sonora e visual nos setores residenciais e comerciais (S); \n\n- Agress\u00e3o antr\u00f3pica \u00e0s dunas, principalmente pela popula\u00e7\u00e3o sazonal (S); \n\n - Conflitos de uso na antepraia (pesca, banho, surfe, esportes aqu\u00e1ticos em geral) (S); \n\n - Conflitos de uso na face de praia (solarium, com\u00e9rcio ambulante, esportes em geral) (S); \n\n -Coleta seletiva do lixo urbano com picos de demanda no ver\u00e3o, atraindo catadores n\u00e3o cadastrados pela Prefeitura (S); \n\n- Sangradouros e canais de drenagem com vaz\u00e3o excessiva no ver\u00e3o (chuvas torrenciais de pequena dura\u00e7\u00e3o) carreando \n\nsedimentos, detritos e \u00e1guas servidas para a faixa de praia, comprometendo a balneabilidade das \u00e1guas e a qualidade sanit\u00e1ria das \n\n\u00e1reas de solarium (S); \n\n- Intensifica\u00e7\u00e3o dos efeitos das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas (ressacas de inverno) na praia, no p\u00f3s-praia, nas \u00e1reas de cal\u00e7ad\u00e3o e  \n\nna primeira via paralela \u00e0 linha de praia devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o (S). \n\nFontes: Levantamento em campo, entrevista com os t\u00e9cnicos Marisa Freitas, Jo\u00e3o Canani e Andr\u00e9 Cruz, da Secretaria do Planejamento e Meio Ambiente do \nMunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, em 03/03/06.  \n(*) Incid\u00eancia das Atividades Econ\u00f4micas e dos Problemas Ambientais: (P) \u2013 permanente; (S) \u2013 sazonal.  \n\n\n\n 149\n\n \nQUADRO 4.3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nLevantamento dos Principais Problemas Ambientais por Causa Antr\u00f3pica no Litoral Norte - 2006 \n\nCategoria de \n\nMunic\u00edpio  \n\nCaracter\u00edsticas do \n\nMeio F\u00edsico \n\nPrincipais \n\nAtividades \n\nEcon\u00f4micas* \n\n \n\n \n\nPrincipais Problemas Ambientais* \n\n \nUrbano para \n\nSegunda \n\nResid\u00eancia \n\n \n\n \n\nArroio do Sal \n\n \n\nPlan\u00edcie de Terras \n\nBaixas Costeiras: \n\nBarreira M\u00faltipla-\n\nComplexa, com \n\npredom\u00ednio de \n\ndep\u00f3sitos praiais e \n\ne\u00f3licos. \n\n \n\n- Turismo (S); \n\n- Constru\u00e7\u00e3o civil (P); \n\n-Com\u00e9rcio e servi\u00e7os \n\n (S); \n\n- F\u00e1bricas de pequeno \n\nporte de esquadrias e \n\nartefatos de cimento (P); \n\n- Minera\u00e7\u00e3o (areia). \n\n- Aterramento de banhados com cali\u00e7a proveniente da constru\u00e7\u00e3o civil (P); \n\n- Disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos no munic\u00edpio de Torres atrav\u00e9s de cons\u00f3rcio \n\n intermunicipal, pela inexist\u00eancia de \u00e1rea apropriada no munic\u00edpio para aterro sanit\u00e1rio (P);\n\n- Inexist\u00eancia de sistema de coleta seletiva de res\u00edduos urbanos (P); \n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de banhados por moradias irregulares (P); \n\n- Retirada ilegal de areia das dunas para fins de aterros para a constru\u00e7\u00e3o civil (P); \n\n- Car\u00eancia de infra-estrutura urbana (P); \n\n- Inexist\u00eancia de rede de esgoto pluvial (P); \n\n- Implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos irregulares em \u00e1reas de banhados (P); \n\n- Destrui\u00e7\u00e3o de sambaquis pela atividade de minera\u00e7\u00e3o (P); \n\n- Retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e ex\u00f3tica e introdu\u00e7\u00e3o de pinus elliotti (P); \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de animais ex\u00f3ticos (javali e avestruz) nas proximidades do Parque Tupancy (P);\n\n- Comprometimento da balneabilidade das praias (S); \n\n- Agress\u00e3o antr\u00f3pica \u00e0s dunas (S); \n\n- Conflitos de uso na antepraia (pesca, banho, surfe, esportes aqu\u00e1ticos em geral) (S); \n\n- Conflitos de uso na face de praia (solarium, com\u00e9rcio ambulante, esportes em geral) (S). \n\nFontes: Pesquisa em campo realizada pelo Grupo Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, do Projeto Instituto do Mil\u00eanio RECOS/RS, mar\u00e7o de 2004; entrevista com a t\u00e9cnica \nMarta Maria da Silva, engenheira agr\u00f4noma, da Secretaria da Agricultura e Meio Ambiente de Arroio do Sal, em 10/03/04. \n \n(*) Incid\u00eancia das Atividades Econ\u00f4micas e dos Problemas Ambientais: (P) \u2013 permanente e (S) \u2013 sazonal. \n\n\n\n 150\n\n \nQUADRO 4.3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nLevantamento dos Principais Problemas Ambientais por Causa Antr\u00f3pica no Litoral Norte - 2006 \n\n \n\nCategoria de \n\nMunic\u00edpio \n\nCaracter\u00edsticas do \n\nMeio F\u00edsico \n\nPrincipais \nAtividades \n\nEcon\u00f4micas* \n \n\n \n\nPrincipais Problemas Ambientais* \n\n \n\nUrbano \n\nAgroindustrial \n\n \n\n \n\nCapivari do Sul \n\nPlan\u00edcie de Terras \n\nBaixas Costeiras: \n\nBarreira M\u00faltipla-\n\nComplexa, com \n\npredom\u00ednio de \n\ndep\u00f3sitos lagunares e \n\nfluviais. \n\n-Agricultura \n\n(orizicultura); \n\n- Florestamento (pinus e \n\neucalipto); \n\n- Pesca artesanal. \n\n \n\n- Retirada da mata ciliar (P); \n\n- Assoreamento de rios e lagoas (P); \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o da ictiofauna end\u00eamica (P); \n\n- Introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas da ictiofauna (P); \n\n- Pesca ilegal em \u00e9poca de piracema (S); \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o excessiva dos recursos h\u00eddricos decorrente da orizicultura, comprometendo \n\n a quantidade e a qualidade dos manaciais (S); \n\n- Car\u00eancia de infra-estrutura urbana (P); \n\n- Inexist\u00eancia de coleta seletiva de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos (P); \n\n- Disposi\u00e7\u00e3o do lixo dom\u00e9stico em aterro sanit\u00e1rio localizado no munic\u00edpio \n\n de Tramanda\u00ed, atrav\u00e9s de cons\u00f3rcio intermunicipal (P); \n\n- Inexist\u00eancia de sistemas de tratamento de esgoto cloacal e pluvial (P). \n\nFontes: Pesquisa em campo realizada pelo Grupo Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, do Projeto Instituto do Mil\u00eanio RECOS/RS, mar\u00e7o de 2004; entrevistas com os \nrepresentantes da Prefeitura de Capivari do Sul, Leandro Monteiro (Secret\u00e1rio da Agricultura) e Giovane da Rocha Silveira (t\u00e9cnico agr\u00edcola), em 05/03/04. \n \n(*) Incid\u00eancia das Atividades Econ\u00f4micas e dos Problemas Ambientais: (P) \u2013 permanente e (S) \u2013 sazonal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 151\n\n \n\nQUADRO 4.3 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nLevantamento dos Principais Problemas Ambientais por Causa Antr\u00f3pica no Litoral Norte - 2006 \n\n \n\nCategoria de \n\nMunic\u00edpio  \n\nCaracter\u00edsticas do \n\nMeio F\u00edsico \n\nPrincipais \nAtividades \n\nEcon\u00f4micas* \n \n\n \n\nPrincipais Problemas Ambientais* \n\n \n\n \n\nRural \n\n \n\n \n\nMaquin\u00e9 \n\n \n\n \n\nBacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Maquin\u00e9 situada na \n\nescarpa do Planalto \n\nMeridional e na \n\nPlan\u00edcie de Terras \n\nBaixas Costeiras. \n\nBarreira M\u00faltipla-\n\nComplexa, com \n\npredom\u00ednio de \n\ndep\u00f3sitos fluviais e \n\ndelt\u00e1icos no curso \n\ninferior do rio \n\nMaquin\u00e9. \n\n- Agricultura em \n\npequenas propriedades \n\n(banana, fumo, beterraba, \n\ncenoura, hortali\u00e7as); \n\n- Agricultura em grandes \n\npropriedades \n\n(orizicultura); \n\n- Minera\u00e7\u00e3o (extra\u00e7\u00e3o de \n\nareia e basalto); \n\n- Extrativismo vegetal \n\n(samambaia-preta); \n\n- Turismo ecol\u00f3gico. \n\n \n\n- Eros\u00e3o em decorr\u00eancia da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa para cultivos nas \u00e1reas \u00edngremes (P); \n\n- Retirada da mata ciliar para cultivos, principalmente de hortali\u00e7as e oler\u00edculas (P); \n\n- Assoreamento dos rios com o extravasamento das \u00e1guas nas \u00e1reas de v\u00e1rzea e conseq\u00fcente \n\nperda da lavoura (P); \n\n- Polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica pelo uso de agrot\u00f3xicos, principalmente no cultivo do fumo (P); \n\n- Car\u00eancia de infra-estrutura urbana (P); \n\n- Banhados est\u00e3o secando devido ao cultivo de arroz nos antigos campos de pastagem (S); \n\n- Modifica\u00e7\u00e3o da drenagem natural decorrente da orizicultura (P); \n\n- Extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o legalizada da samambaia-preta (Rumohra adiantiformis) \n\n nas \u00e1reas mais \u00edngremes, a principal fonte de renda para as fam\u00edlias residentes  \n\nem  propriedades localizadas nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (P). \n\n \n\nFontes: Pesquisa em campo realizada pelo Grupo Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, do Projeto Instituto do Mil\u00eanio RECOS/RS, mar\u00e7o de 2004; entrevistas com \nrepresentantes da Prefeitura Municipal de Maquin\u00e9, Alcides Scussel (Prefeito de Maquin\u00e9) e Jos\u00e9 Milton Munari (t\u00e9cnico agr\u00edcola), em 12/03/04. \n \n(*) Incid\u00eancia das Atividades Econ\u00f4micas e dos Problemas Ambientais: (P) \u2013 permanente e (S) \u2013 sazonal. \n \n \n \n\n\n\n 152\n\n \n\n\n\n 153\n\nQUADRO 4.4 \nLevantamento das Principais Demandas S\u00f3cio-Ambientais para o Litoral Norte \n\n \n \n\nCategoria de Munic\u00edpio \n\n \n\nPrincipais Demandas \n\n \n\n \n\n \n\nUrbano Permanente \n\n- Saneamento urbano; \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel municipal; \n\n- Aproveitamento dos res\u00edduos urbanos gerados; \n\n- Educa\u00e7\u00e3o ambiental formal e informal; \n\n- Regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; \n\n- Habita\u00e7\u00e3o social; \n\n-Fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas \n\npermanentes e sazonais; \n\n-Manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes urbanas. \n\n \n\n \n\n \n\nUrbano para Fins de Segunda Resid\u00eancia \n\n- Saneamento urbano; \n\n- Legisla\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel municipal; \n\n- Aproveitamento dos res\u00edduos urbanos gerados; \n\n- Educa\u00e7\u00e3o ambiental formal e informal; \n\n- Habita\u00e7\u00e3o social; \n\n- Fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas sazonais; \n\n- Manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes \n\nurbanas. \n\n \n\n \n\n \n\nUrbano Agroindustrial \n\n- Melhorias na acessibilidade; \n\n-Tecnologias de car\u00e1ter sustent\u00e1vel para o setor \n\nagropecu\u00e1rio; \n\n-Tecnologias de car\u00e1ter sustent\u00e1vel para o setor \n\nindustrial; \n\n- Diversifica\u00e7\u00e3o da economia; \n\n-Educa\u00e7\u00e3o ambiental formal e informal; \n\n- Saneamento urbano. \n\n \n\n \n\n \n\nRural \n\n- Melhorias na acessibilidade; \n\n-Tecnologias agr\u00edcolas de car\u00e1ter sustent\u00e1vel; \n\n-Alternativas de manejo dos recursos naturais \n\nexistentes nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; \n\n- Diversifica\u00e7\u00e3o da economia; \n\n-Educa\u00e7\u00e3o ambiental formal e informal; \n\n- Saneamento urbano. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 154\n\n4.4. Dimens\u00e3o Pol\u00edtico-Institucional-Legal \n\nNeste t\u00f3pico empreende-se primeiramente uma reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndas principais pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas na regi\u00e3o, compreendendo o per\u00edodo de \n\n1920 a 2006, com o objetivo de se investigar em que medida essas a\u00e7\u00f5es contribu\u00edram \n\npara o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte. O levantamento baseou-se em fontes \n\nprim\u00e1rias (documentos originais, relat\u00f3rios das administra\u00e7\u00f5es estaduais, decretos-leis) \n\ne fontes secund\u00e1rias (bibliogr\u00e1ficas, hemerogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas) pesquisadas nas \n\ncidades de Porto Alegre e Os\u00f3rio. \n\nPosteriormente, fez-se um levantamento dos principais programas, \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es recentes no Litoral Norte por iniciativa das inst\u00e2ncias federal, estadual \n\ne regional. Finalmente, fez-se um levantamento das principais institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de interesse privado presentes na regi\u00e3o, como forma de \n\nse identificar as potencialidades de governan\u00e7a regional. \n\n \n4.4.1. Planejamento e Gest\u00e3o P\u00fablica \n\nA car\u00eancia de estudos integradores sobre o Litoral Norte tem direcionado \n\nmuitos pesquisadores a afirmar que a ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o ocorreu de forma \n\ndesordenada, sem a preocupa\u00e7\u00e3o com o planejamento e a regulamenta\u00e7\u00e3o no uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. No entanto, uma an\u00e1lise mais criteriosa das pol\u00edticas p\u00fablicas indica a \n\ngradativa e sistem\u00e1tica preocupa\u00e7\u00e3o do Estado com o desenvolvimento urbano e \n\nregional. \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo vinte, conforme relatado no item 4.1.2, houve \n\ninteresse do Governo Estadual, na gest\u00e3o de Borges de Medeiros, em melhorar a \n\nacessibilidade ao Litoral Norte atrav\u00e9s de um sistema intermodal64 baseado na ferrovia e \n\nna navega\u00e7\u00e3o lacustre, principalmente para o transporte de cargas. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a ocupa\u00e7\u00e3o do Litoral Norte ga\u00facho direcionou o \n\npoder p\u00fablico estadual a instituir, por exemplo, o Servi\u00e7o Estadual de Fixa\u00e7\u00e3o de Dunas \n\n(SEFD), inicialmente de compet\u00eancia da Diretoria da Agricultura, \u00f3rg\u00e3o da Secretaria \n\nde Obras P\u00fablicas do Estado. Segundo Soares (2000), desde o ano de 1918 empreendia-\n\nse a conten\u00e7\u00e3o de dunas com esteiras confeccionadas com fibras65 naturais extra\u00eddas de \n\n                                                 \n64 Esse sistema ligando Palmares do Sul a Torres funcionou entre 1921 e 1958. A navega\u00e7\u00e3o lacustre \nentre Os\u00f3rio e Torres foi desativada em 1958. A linha ferrovi\u00e1ria, entre Palmares do Sul e Os\u00f3rio, foi \ndesativada oficialmente em 1960 (SILVA, 2004; FISCHER, 2004a). \n65   Principalmente tiririca e junco. \n\n\n\n 155\n\nmacr\u00f3fitas presentes nas margens das lagoas da regi\u00e3o, e no plantio de mudas de v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas66 produzidas na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Os\u00f3rio. \n\nA partir de 1935, houve uma reestrutura\u00e7\u00e3o administrativa da Secretaria \n\nde Obras P\u00fablicas e a antiga Diretoria de Agricultura foi al\u00e7ada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Secretaria \n\nde Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, continuando os trabalhos de fixa\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o \n\nde dunas no litoral ga\u00facho por v\u00e1rias d\u00e9cadas, al\u00e9m da demarca\u00e7\u00e3o de propriedades e \n\nmelhorias nas estradas, realizadas pela divis\u00e3o de Inspetoria de Terras (ELY, 2004). \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o do governo com a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral ga\u00facho deve ser \n\nentendida num contexto mundial recessivo, caracterizado por conflitos b\u00e9licos entre \n\nna\u00e7\u00f5es e uma situa\u00e7\u00e3o local de vulnerabilidade da costa, acessibilidade prec\u00e1ria e \n\npequena densidade demogr\u00e1fica. A ascens\u00e3o de Get\u00falio Vargas \u00e0 Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, vai caracterizar um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre \n\num modelo econ\u00f4mico agroexportador para um modelo urbano-industrial.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 apresenta inova\u00e7\u00f5es significativas nesse contexto \n\nde transi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, incorporando uma legisla\u00e7\u00e3o trabalhista caracterizada por \n\nconquistas hist\u00f3ricas aos assalariados urbanos como o estabelecimento dos sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos regionais, a jornada de trabalho de oito horas, o descanso semanal, as f\u00e9rias \n\nanuais remuneradas, a regulamenta\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es, entre outros dispositivos. \n\nNo entanto, o golpe de Estado de Vargas, em 1937, com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado Novo, e a outorga da nova Carta Constitucional, ampliam o poder do \n\nExecutivo Nacional. A interven\u00e7\u00e3o do Estado no campo pol\u00edtico, jur\u00eddico, econ\u00f4mico, \n\nsocial e cultural vai permear os anos trinta at\u00e9 meados dos anos quarenta, num contexto \n\necon\u00f4mico recessivo e repleto de incertezas quanto ao futuro do pa\u00eds.  \n\nGet\u00falio Vargas adota medidas centralizadoras de gest\u00e3o, dissolve o \n\nCongresso Nacional e os partidos pol\u00edticos, substitui os governadores por interventores \n\nnos Estados, passa a comandar o pa\u00eds atrav\u00e9s de in\u00fameros decretos-leis, numa \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de poder intervencionista. \n\n O controle de Vargas nos Estados \u00e9 regulamentado pelo Decreto-lei \n\n1.202 de 8 de abril de 1939, fixando as regras de funcionamento e compet\u00eancia das \n\ninterventorias estaduais. A partir de ent\u00e3o, os \u00f3rg\u00e3os pol\u00edtico-administrativos nos \n\nEstados passam a ser o Executivo, exercido pelos interventores, e o Departamento \n\n                                                 \n66 Sobretudo esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como: \u00e1lamo italiano (Populus nigra); casuarina (Casuarina equisetifolia); \ncedro mar\u00edtimo (Juniperus oxycedrus), pinheiro mar\u00edtimo (Pinus pinaster).  \n\n\n\n 156\n\nAdministrativo de Estado (DAE)67, uma esp\u00e9cie de conselho que substitui as extintas \n\nAssembl\u00e9ias Legislativas, exercendo um controle indireto das a\u00e7\u00f5es dos Executivos \n\nestaduais (CAMARGO, 1983).  \n\nNo caso do Rio Grande do Sul, o interventor nomeado foi o ent\u00e3o \n\ncoronel, Osvaldo Cordeiro de Farias68, que exercer\u00e1 essa fun\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1938 a \n\n1943. A administra\u00e7\u00e3o de Cordeiro de Farias priorizou os setores de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\ntransportes, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do DAER (Departamento Aut\u00f4nomo de Estradas de \n\nRodagem). Em sua gest\u00e3o foi criado, tamb\u00e9m, o primeiro \u00f3rg\u00e3o estadual direcionado \n\nexclusivamente \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, o Departamento Estadual de Sa\u00fade (DES), adotando \n\numa pol\u00edtica de cunho assistencial e sanitarista, coadunada \u00e0 Pol\u00edtica de Sa\u00fade na escala \n\nnacional.  \n\nNessa \u00e9poca, a quest\u00e3o sanit\u00e1ria69 era considerada priorit\u00e1ria para o \n\nEstado, num contexto de crescimento da industrializa\u00e7\u00e3o e da urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, a \n\ncria\u00e7\u00e3o do DES significava o aumento da autonomia e de poder dentro da estrutura \n\ninstitucional estadual (C\u00d4RTES, 1984, p. 36).  \n\n\u00c9 interessante esse resgate hist\u00f3rico, pois o interventor Cordeiro de \n\nFarias, na realidade, previu o crescimento da urbaniza\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao litoral com a \n\nmelhoria dos acessos rodovi\u00e1rios, criando, em 1942, o Departamento de Balne\u00e1rios \n\nMar\u00edtimos (DBM), vinculado ao Departamento Estadual de Sa\u00fade. \n\nA pol\u00edtica baseada no sistema rodovi\u00e1rio como meio de integra\u00e7\u00e3o \n\nterritorial come\u00e7ou a ser priorizada ainda no governo de Get\u00falio Vargas no Rio Grande \n\ndo Sul (1928-1930) atrav\u00e9s do Plano de Via\u00e7\u00e3o, com uma s\u00e9rie de projetos de estradas \n\nregionais.  \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o da RS-030, interligando Porto Alegre a Tramanda\u00ed, a \n\npartir de 1938, melhorou significativamente os acessos aos balne\u00e1rios incipientes. At\u00e9 a \n                                                 \n67 Em 1943, pelo Decreto-Lei 5.511 de 21 de maio de 1943, esse \u00f3rg\u00e3o \u00e9 renomeado para Conselho \nAdministrativo de Estado (CAE). A composi\u00e7\u00e3o do DAE/CAE era de quatro a dez membros escolhidos e \nnomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica (GERTZ, 2005, p. 65). \n68 Nasceu em Jaguar\u00e3o (RS), em 1901. Em 1942 foi elevado ao cargo de general, combatendo os \nsimpatizantes do nazismo e fascismo no sul do pa\u00eds (GERTZ, 2005). Militar pol\u00eamico atuou em \nmomentos decisivos da Hist\u00f3ria do Brasil como: na Coluna Prestes; na Revolu\u00e7\u00e3o de 30; no Estado \nNovo; na For\u00e7a Expedicion\u00e1ria Brasileira (FEB), como comandante da Artilharia; fundador e comandante \nda Escola Superior de Guerra (1949-1952); governador do estado de Pernambuco (1955-1958); chefe do \nEstado-Maior das For\u00e7as Armadas na gest\u00e3o de J\u00e2nio Quadros; no regime militar atuou como dirigente do \nMinist\u00e9rio do Interior (1964-1966); participou do movimento pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no final da \nd\u00e9cada de 1970. Morreu em 1981, no Rio de Janeiro (CAMARGO e G\u00d3ES, 1981). \n69 Conforme estabelecia o Regulamento Sanit\u00e1rio Federal, atrav\u00e9s do Decreto 16.300 de 31 de dezembro \nde 1923.  O Governo Estadual aprovou o Decreto 7.558, de 11 de novembro de 1938, o denominado \nRegulamento do Departamento Estadual de Sa\u00fade \u2013 C\u00f3digo Sanit\u00e1rio \u2013 uma adapta\u00e7\u00e3o para o Rio Grande \ndo Sul do Regulamento Federal (C\u00d4RTES, 1984, p.36).  \n\n\n\n 157\n\nd\u00e9cada de 1930, os balne\u00e1rios do Litoral Norte apresentavam um crescimento \n\ndesordenado. \n\n\u201c(...) o estado dos nossos balne\u00e1rios \u00e9 ca\u00f3tico. \nNascidos \u00e1 esmo, sem plano, afastados dos mais elementares \nprinc\u00edpios de higiene, tornam-se de ano para ano, mais \nintoler\u00e1veis. (...) Em Tramanda\u00ed, por exemplo, uma das praias \nde maior movimento, encontra-se uma s\u00e9rie de chal\u00e9s separados \nentre si por uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 0,30 (trinta cent\u00edmetros). \nOs hot\u00e9is, entregues na sua maioria \u00e1 pessoas sem experi\u00eancia \ndesse mist\u00e9r, apresentam, materialmente, p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es. E \na administra\u00e7\u00e3o desses leigos transformou a vida quotidiana \ndaqueles estabelecimentos em desordem di\u00e1ria\u201d (UBATUBA \nDE FARIA e MOACYR, 1939, p. 271). \n\n \nA partir de 1940, o governo estadual demandou esfor\u00e7os para a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de loteamentos para fins de segunda resid\u00eancia que \n\ncome\u00e7avam a surgir no litoral. A Secretaria das Obras P\u00fablicas, por exemplo, \n\nencaminhou ao Departamento Administrativo do Estado (DAE), um projeto de decreto \n\npropondo a regulamenta\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de cidades balne\u00e1rias no Estado.  \n\nO relator do referido processo, Alberto Pasqualini, mostrou-se favor\u00e1vel \n\n\u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do projeto ressalvando, no entanto, que cabia ao Estado prescrever e \n\nfiscalizar as condi\u00e7\u00f5es gerais para a constru\u00e7\u00e3o de vilas e cidades balne\u00e1rias, e ao \n\nMunic\u00edpio a compet\u00eancia para o detalhamento da organiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os, o que foi acordado pelos demais integrantes do DAE. Assim, em 27 de \n\njaneiro de 1940, foi publicado no Jornal do Estado70 o Decreto-Lei N0 2 dispondo sobre \n\no estabelecimento de est\u00e2ncias balne\u00e1rias, de clima ou de repouso.  \n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia do resgate hist\u00f3rico do Decreto-Lei Estadual N0 \n\n2/1940, ele encontra-se reproduzido na \u00edntegra no Anexo B deste trabalho, bem como o \n\nDecreto-Lei N0 5, de 13 de setembro de 1940, estabelecido pelo Munic\u00edpio de Os\u00f3rio71, \n\nno Anexo C, detalhando os dispositivos para a constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos balne\u00e1rios \n\nsob sua jurisdi\u00e7\u00e3o territorial. \n\nAssim, a regulamenta\u00e7\u00e3o aos novos loteamentos nos balne\u00e1rios do \n\nLitoral Norte foi institu\u00edda tanto pela esfera estadual como a municipal, j\u00e1 que naquela \n\n\u00e9poca o munic\u00edpio de Os\u00f3rio abrangia imenso territ\u00f3rio, de onde se emanciparam 12 \n\nmunic\u00edpios litor\u00e2neos, a partir da d\u00e9cada de 1960, conforme detalhado no item 4.1.4. \n                                                 \n70 Denomina\u00e7\u00e3o, na \u00e9poca, ao Di\u00e1rio Oficial do Estado. O documento original, datado de 26 de janeiro de \n1940, foi localizado na Biblioteca da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Rio Grande do Sul, no Solar \ndos C\u00e2mara, em Porto Alegre. \n71 Documento original localizado na Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Os\u00f3rio. \n\n\n\n 158\n\nPor outro lado, O Departamento de Balne\u00e1rios Mar\u00edtimos tinha como \n\nfun\u00e7\u00f5es fiscalizar os chamados pontos de veraneio e seus estabelecimentos de \n\nhospedagem, analisar os projetos de loteamentos e subsidiar o governo estadual na \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas para o desenvolvimento dos balne\u00e1rios ga\u00fachos.  \n\nCordeiro de Farias convidou o engenheiro e urbanista Luiz Arthur \n\nUbatuba de Faria72 para assumir o referido Departamento. Nessa \u00e9poca, Ubatuba de \n\nFaria j\u00e1 se destacava na \u00e1rea do Urbanismo como chefe do Departamento de Cadastro \n\nUrbano da Prefeitura Municipal de Porto Alegre, al\u00e9m de atuar na iniciativa privada \n\ncom v\u00e1rios projetos73 no setor. \n\nEm julho de 1942, Ubatuba de Faria viajou para o Uruguai numa miss\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de vinte dias, com o objetivo de conhecer a organiza\u00e7\u00e3o dos balne\u00e1rios platinos, \n\nconforme not\u00edcias74 veiculadas na imprensa. \n\n \u201c(...) Visa o governo riograndense, com essa \nprovid\u00eancia, imprimir uma organiza\u00e7\u00e3o completa e eficiente aos \nbalne\u00e1rios mar\u00edtimos do Estado, notadamente os mais pr\u00f3ximos \ndesta capital, que recebem no ver\u00e3o um n\u00famero consider\u00e1vel de \npessoas procedentes de diversos pontos do Estado e do pa\u00eds\u201d. \n\n (Folha da Tarde, 6 de agosto de 1942). \n\nEm entrevista ao jornal Di\u00e1rio de Not\u00edcias, de 9 de agosto de 1942, \n\nUbatuba de Faria relatava seus estudos em Montevid\u00e9u: \n\n\u201cH\u00e1 muitos anos que o turismo \u00e9 incrementado \nna Rep\u00fablica do Uruguai, com apreci\u00e1veis rendimentos, gra\u00e7as \n\u00e1 eficaz orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Turismo, creada a \n17 de agosto de 1933. Para se ter uma id\u00e9ia aproximada da \naflu\u00eancia estrangeira \u00e1s praias uruguaias, numa temporada de \nveraneio foi apurada a quantia de 20 milh\u00f5es de pesos.\u201d \n\n \nPortanto, depreende-se do relato de Ubatuba de Faria que o turismo passa \n\na interessar ao governo como forma de angariar recursos para o Estado. O planejamento \n\nterritorial do Litoral Norte transparece no prolongamento da entrevista: \n\n\u201c(...) O urbanismo regional \u00e9 uma das diretrizes \nb\u00e1sicas, dele dependendo o desenvolvimento m\u00e1ximo normal \n\n                                                 \n72  O material referente ao engenheiro Luiz Arthur Ubatuba de Faria, foi gentilmente cedido por seus \nfilhos, Roberto Kemp Ubatuba de Faria e Paulo Kemp Ubatuba de Faria, residentes na cidade de Rio \nGrande (RS), por interm\u00e9dio do arquiteto e professor da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da \nUFRGS, Jo\u00e3o Farias Rovati, em novembro de 2005. \n73 Entre eles, destacam-se projetos, estudos e planos urban\u00edsticos dos balne\u00e1rios de Atl\u00e2ntida, Imb\u00e9, \nTramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa, Praia do Barco, Curumim, Torres, Remanso, O\u00e1sis, Ibag\u00e9, Cidreira, \nBalne\u00e1rio Pinhal e Cassino. \n74 Correio do Povo, 2 de julho de 1942; Correio do Povo, 29 de julho de 1942; Folha da Tarde, 28 de \njulho de 1942. \n\n\n\n 159\n\ndas esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias. Na nossa faixa litoral (120 kms), tr\u00eas \nquest\u00f5es devem ser apontadas e estudadas: a defesa nacional da \ncosta, a barra do canal P. Alegre ao mar e a cria\u00e7\u00e3o de uma \ncol\u00f4nia de pesca para servir a zona mais populosa do Estado. \n(...). A fixa\u00e7\u00e3o de dunas e o florestamento devem ser \nincrementados. Imp\u00f5e-se, igualmente, a restri\u00e7\u00e3o do n\u00famero \ndos balne\u00e1rios e o incremento da casa pr\u00f3pria.(...). A \nnecessidade de entidades coletivas de f\u00e9rias, na base de um \ncooperativismo generalizado \u00e9 evidente, pois as col\u00f4nias de \nf\u00e9rias devem servir a todos os indiv\u00edduos de um determinado \nstandar de vida, sejam eles empregados do com\u00e9rcio, \nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos ou oper\u00e1rios de f\u00e1bricas.\u201d \n\n(Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 9 de agosto de 1942). \n \n\nEm 1944, o Departamento de Balne\u00e1rios Mar\u00edtimos volta a ser destaque \n\nna imprensa porto-alegrense com o an\u00fancio de um zoneamento do litoral ga\u00facho, \n\nelegendo fun\u00e7\u00f5es distintas ao setor norte, compreendendo as praias de Torres, Cap\u00e3o da \n\nCanoa e Tramanda\u00ed, destinadas ao veraneio da popula\u00e7\u00e3o da capital ga\u00facha e do norte \n\ndo Estado, e o setor sul, compreendendo as praias do Cassino e Chu\u00ed, direcionado para a \n\npopula\u00e7\u00e3o da zona sul do Estado e de turistas provenientes da Argentina e do Uruguai. \n\n \u201cCom os melhoramentos em vista o governo \nvisa, muito especialmente, fomentar a constru\u00e7\u00e3o da casa \npr\u00f3pria nas praias, despertando no homem o instinto que o \nconduz a amar a terra, no seu cultivo e na sua fixa\u00e7\u00e3o em casa \npr\u00f3pria.\u201d \n\n         (Di\u00e1rio de Not\u00edcias, 30 de janeiro de 1944). \n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o lazer das camadas m\u00e9dias dos assalariados \n\nurbanos, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de f\u00e9rias, tinha o objetivo de angariar a \n\nsimpatia dos trabalhadores e, indiretamente, legitimar os governos de Get\u00falio Vargas e \n\nCordeiro de Farias. Al\u00e9m disso, a maior aflu\u00eancia de veranistas aos balne\u00e1rios, \n\nincrementava a economia da regi\u00e3o e promovia, gradativamente, o povoamento do \n\nlitoral. \n\nDe fato, a pesquisa realizada nos arquivos da Secretaria de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de Os\u00f3rio, compreendendo o per\u00edodo de 1930 a \n\n1975, revela a pr\u00e1tica da doa\u00e7\u00e3o de terrenos para sociedades, associa\u00e7\u00f5es, sindicatos, \n\nuniversidades, entidades assistenciais e igrejas, nos balne\u00e1rios do Litoral Norte, \n\nprincipalmente em Tramanda\u00ed e Cap\u00e3o da Canoa, com a finalidade de implantarem \n\ncol\u00f4nias de f\u00e9rias para seus associados.  \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da Lei N0 858, de 28 de junho de 1963, estabeleceu a \n\nproibi\u00e7\u00e3o da doa\u00e7\u00e3o de terrenos no munic\u00edpio de Os\u00f3rio. No entanto, tr\u00eas meses depois, \n\n\n\n 160\n\na pr\u00e1tica ainda persistia com a doa\u00e7\u00e3o de terrenos para a C\u00faria Metropolitana de Porto \n\nAlegre e para a Igreja Assembl\u00e9ia de Deus, atrav\u00e9s das leis 868 e 869, respectivamente. \n\nO Departamento de Balne\u00e1rios Mar\u00edtimos foi reestruturado e suas \n\nfun\u00e7\u00f5es foram direcionadas cada vez mais para a promo\u00e7\u00e3o do turismo. O engenheiro \n\nurbanista Ubatuba de Faria75 e equipe foram respons\u00e1veis pelo projeto de v\u00e1rios \n\nloteamentos, ao longo da d\u00e9cada de 1940 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, destacando-se os \n\nbalne\u00e1rios de Imb\u00e9, Atl\u00e2ntida e setores de Tramanda\u00ed, Cap\u00e3o da Canoa e Torres. \n\n A pesquisa nos arquivos da Secretaria de Obras P\u00fablicas do Estado do \n\nRio Grande do Sul revelou, por outro lado, os sistem\u00e1ticos trabalhos do Servi\u00e7o \n\nHidrogr\u00e1fico ao longo da d\u00e9cada de 1940 com os levantamentos e sondagens nas lagoas \n\ne na costa mar\u00edtima, com o objetivo de se averiguar a viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica \n\ndo projeto de liga\u00e7\u00e3o da cidade de Porto Alegre com o mar atrav\u00e9s da barra do Rio \n\nTramanda\u00ed76. \n\nNas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 v\u00e1rios estudos e projetos foram realizados \n\npela Secretaria de Obras P\u00fablicas do Estado para os munic\u00edpios da regi\u00e3o. Assim, \n\ngradativamente, foram implantados equipamentos de infra-estrutura (redes de \u00e1gua, \n\nenergia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es), de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (postos de sa\u00fade, escolas), de \n\nseguran\u00e7a (delegacias de pol\u00edcia, guarni\u00e7\u00f5es do corpo de bombeiros). \n\nNas d\u00e9cadas de 1970 a 1990 os principais programas implementados na \n\nregi\u00e3o objetivaram:  \n\na) o ordenamento territorial - com a assessoria aos munic\u00edpios para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos b\u00e1sicos e cursos de qualifica\u00e7\u00e3o para o corpo t\u00e9cnico, \n\nprincipalmente naqueles rec\u00e9m-emancipados como Cap\u00e3o da Canoa, Palmares do Sul, \n\nImb\u00e9 e Arroio do Sal, atrav\u00e9s de conv\u00eanios entre o Governo do Estado e os munic\u00edpios;  \n\nb) a melhoria do potencial h\u00eddrico - com a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas alagadas \n\nnas margens das lagoas, amplia\u00e7\u00e3o dos canais de drenagem interligando as v\u00e1rias lagoas \n\nda regi\u00e3o, corre\u00e7\u00f5es de n\u00edvel dos corpos lagunares e prote\u00e7\u00e3o da Barra do Rio \n\nTramanda\u00ed, atrav\u00e9s de conv\u00eanio entre Sudesul, DNOS e Governo do Estado; \n\nc) a prote\u00e7\u00e3o ambiental - com a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, diagn\u00f3stico da destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos no Litoral Norte e \n\n                                                 \n75 Falecido prematuramente aos 46 anos, em 19 de outubro de 1954, em Porto Alegre. \n76 Na d\u00e9cada de 1950 esse projeto foi abandonado devido \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Transportes que passou a \npriorizar o sistema rodovi\u00e1rio. \n\n\n\n 161\n\nM\u00e9dio, atrav\u00e9s de conv\u00eanios entre a Companhia de Pesquisa em Recursos Minerais \n\n(CPRM), Fepam e Metroplan.  \n\nPortanto, as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o passam a priorizar o ordenamento \n\nterritorial com a qualifica\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, indicando uma \n\nmudan\u00e7a no modelo de desenvolvimento regional. A d\u00e9cada de 1990 vai se caracterizar \n\npela implementa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios planos, programas, projetos e a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o, num contexto de valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \n\napoiado num marco jur\u00eddico-legal inspirado na teoria do desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nconforme foi abordado no Cap\u00edtulo 2 deste trabalho. \n\nNa realidade, \u00e9 um novo paradigma que come\u00e7a a surgir nas escalas \n\nmundial e nacional e que se espacializa nas escalas regional e local. O modelo de Estado \n\nprovedor \u00e9 posto em xeque com a inser\u00e7\u00e3o de novos agentes capitalizados e melhor \n\norganizados na proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes de gest\u00e3o numa economia globalizada.  \n\nO cen\u00e1rio regional reflete essa mudan\u00e7a. A necessidade de interlocu\u00e7\u00e3o \n\nentre os diferentes atores, a natureza da complementaridade dos esfor\u00e7os entre as \n\ninst\u00e2ncias p\u00fablica e privada na perspectiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel se imp\u00f5e. \n\nAssim, o Estado deixa de ser o agente principal na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento e \n\nassume a coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es provenientes dos mais diversos arranjos \n\ninstitucionais77.  \n\nO QUADRO 4.5 procura sintetizar as principais a\u00e7\u00f5es de planejamento e \n\nas parcerias p\u00fablico-privadas na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional no per\u00edodo de \n\n2000 a 2006, refletindo esse novo modelo baseado no desenvolvimento sustent\u00e1vel, na \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, no empreendedorismo do setor privado, e no processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada (RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p. 13). \n\nPortanto, pode-se concluir que houve, de fato, uma pol\u00edtica de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do Rio Grande do Sul, iniciada na d\u00e9cada de 1940, \n\nobjetivando a integra\u00e7\u00e3o regional, a densifica\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e o crescimento \n\necon\u00f4mico. \n\n                                                 \n77 Nesse contexto, merece destaque a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos Conselhos Regionais de Desenvolvimento, \natrav\u00e9s da Lei Estadual 10.283 de 17/10/1994, e sua regulamenta\u00e7\u00e3o pelo Decreto 35.764 de 28/12/1994. \n\n\n\n 162\n\nQUADRO 4.5 \nPrincipais Planos, Programas, Projetos e A\u00e7\u00f5es no Litoral Norte do Rio Grande do Sul (2000-2006) \n\nDenomina\u00e7\u00e3o \u00c1rea \nBeneficiada \n\nA\u00e7\u00f5es Proponente(s) \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-\nEcon\u00f4mico e Proposta de \n\nEnquadramento dos \nRecursos H\u00eddricos \n\n \nLitoral Norte \n\nDiretrizes ambientais para o \nplanejamento e gest\u00e3o da regi\u00e3o \n\n \nFepam \n\n \nPrograma Nossas \u00c1guas \n\n \nCorede Litoral \n\nPlano Diretor de Gest\u00e3o \nAmbiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tramanda\u00ed \n\n \nSEMA \n\n \n \n \n\nPrograma Biodiversidade e \nConserva\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n\nCorede Litoral \n\n- Conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \ndo RS;  \n \n- Controle Ambiental com \nequipamentos de bens e servi\u00e7os \n\u00e0s Companhias de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental. \n\nSEMA/Banco KFW \n \n \n\nSecretaria da Justi\u00e7a \ne Seguran\u00e7a \n\nPrograma Planejamento e \nOrdenamento Territorial \n\n \nCorede Litoral \n\n-Cria\u00e7\u00e3o da Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana; \n- Implanta\u00e7\u00e3o e monitoramento \ndos planos diretores municipais. \n\n \nMetroplan e \nPrefeituras \n\nPrograma Amplia\u00e7\u00e3o do \nUso de G\u00e1s Natural \n\nCorede Litoral Abastecimento com GNV Sulg\u00e1s \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-\nEcon\u00f4mico da Regi\u00e3o \n\nSerramar \nZEE-Serramar \n\nSerra \nPlanalto \n\nLitoral Norte \n\nElabora\u00e7\u00e3o de zoneamento \necol\u00f3gico-econ\u00f4mico das regi\u00f5es \n\nafetadas pela implanta\u00e7\u00e3o da \nrodovia RS-486 - Rota do Sol \n\n \nFepam e Metroplan \n\nPrograma de \nGerenciamento Costeiro \n\nGERCO-RS \n\nLitoral Norte, \nM\u00e9dio Leste, \n\nM\u00e9dio Oeste e \nSul \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de um processo de \ngerenciamento costeiro atrav\u00e9s de \n\ninstrumentos legais \n\n \nFepam \n\n \n \n \n\nIbama na Escola \n\nTr\u00eas \nForquilhas, \n\nArroio do Sal, \nBalne\u00e1rio \n\nPinhal e Dom \nPedro de \nAlc\u00e2ntara \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental - forma\u00e7\u00e3o \n\nde lideran\u00e7as, promo\u00e7\u00e3o de \noficinas e sa\u00eddas de campo na \n\nregi\u00e3o costeira \n\n \n \n \n\nIbama e Prefeituras \n\nRede de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTramanda\u00ed \n\nBacia \nHidrogr\u00e1fica \ndo Tramanda\u00ed \n\n \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nComit\u00ea de \nGerenciamento da \n\nBH do Tramanda\u00ed e \nONG Anama. \n\nGest\u00e3o da Pesca Artesanal \nna BH do Rio Tramanda\u00ed \n\nBacia \nHidrogr\u00e1fica \ndo Tramanda\u00ed \n\nGest\u00e3o da pesca artesanal ONG Igar\u00e9, Fepam, \nComit\u00ea de Bacia, \nPatram, Ibama, \n\nUnisc, Associa\u00e7\u00e3o \nde Pescadores \n\nCaminho das \u00c1guas Litoral Norte Desenvolvimento sustent\u00e1vel do \nturismo e integra\u00e7\u00e3o regional \n\nUlbra \n\nPlanos de Uso da Faixa de \nPraia do Litoral Norte \n\n \n  Litoral Norte \n\nRacionaliza\u00e7\u00e3o do Uso da Faixa \nde Praia no Litoral Norte \n\nFepam e Servi\u00e7o \ndo Patrim\u00f4nio \nUni\u00e3o (SPU) \n\n \nProjeto Avenida do Litoral Litoral Norte Amplia\u00e7\u00e3o da RS-786 (Interpraia) Metroplan \nFontes: SEMA; Metroplan; Fepam, Ibama, SPU, Ulbra, Unisc, no per\u00edodo de 2000 a 2006.  \n\n\n\n 163\n\n  Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de certos segmentos do \n\nLitoral Norte ga\u00facho ocorreu, possivelmente, devido \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico \n\nadministrativa, \u00e0 car\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 relativa omiss\u00e3o das inst\u00e2ncias de poder \n\ninstitu\u00eddas em garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos bens de uso p\u00fablico78.  \n\nEntende-se que a conforma\u00e7\u00e3o atual das cidades litor\u00e2neas ga\u00fachas \u00e9 \n\nproduto, entre outros fatores, das a\u00e7\u00f5es de planejamento e organiza\u00e7\u00e3o territorial \n\nempreendidas pelo Governo do Estado at\u00e9 os anos 1980, e das intera\u00e7\u00f5es mais recentes \n\nentre o p\u00fablico e o privado, num contexto de redemocratiza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica.  \n\nNo pr\u00f3ximo item empreende-se o levantamento e a an\u00e1lise da rede \n\ninstitucional e das entidades do setor privado atuantes na regi\u00e3o com o objetivo de se \n\naveriguar as possibilidades de governan\u00e7a regional. \n\n \n4.4.2. Rede Institucional \n\nO Litoral Norte \u00e9 uma regi\u00e3o que apresenta uma rede institucional de \n\nm\u00e9dio desenvolvimento, mas com potencial para crescer devido \u00e0 diversidade s\u00f3cio-\n\ncultural, ao interesse das camadas m\u00e9dias na defesa do meio ambiente, ao forte \n\nempreendedorismo e interesse de empresas e institui\u00e7\u00f5es em atrelar seus investimentos \n\n\u00e0 quest\u00e3o da sustentabilidade.  \n\nO levantamento contratado pelo Governo do Estado79 indicou 33 \n\nregionaliza\u00e7\u00f5es distintas em setores da esfera p\u00fablica nas \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nprevid\u00eancia, seguran\u00e7a, saneamento, energia, telecomunica\u00e7\u00f5es, entre outras. A \n\nprofus\u00e3o de diferentes recortes espaciais dificulta o processo de integra\u00e7\u00e3o regional e de \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma identidade territorial.  Por outro lado, o n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es e \n\nentidades de car\u00e1ter civil \u00e9 relativamente grande frente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o recente da maioria \n\ndos munic\u00edpios da regi\u00e3o. Conforme levantamento realizado pelo Comit\u00ea da Bacia do \n\nRio Tramanda\u00ed (RIO GRANDE DO SUL, 2005), o n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia da bacia \u00e9 de 45 entidades.  \n\nO levantamento realizado para este trabalho procurou cruzar os dados \n\ndos dois trabalhos citados anteriormente e incluir outras institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o arroladas. O \n\nQUADRO 4.6 sintetiza o levantamento das principais institui\u00e7\u00f5es e entidades presentes \n\nno Litoral Norte, organizadas por categoria e por localiza\u00e7\u00e3o de suas respectivas sedes.  \n                                                 \n78 Situa\u00e7\u00e3o que tende a se reverter com a atua\u00e7\u00e3o mais efetiva do poder p\u00fablico e da sociedade civil \norganizada a partir da d\u00e9cada de 1990. \n79 Referente ao documento j\u00e1 citado Rumos 2015 (RIO GRANDE DO SUL, 2006b). \n\n\n\n 164\n\nO QUADRO 4.6 indica uma preponder\u00e2ncia no n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas da esfera estadual com escrit\u00f3rios regionais no Litoral Norte (14), seguido de \n\nentidades, associa\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os vinculados \u00e0 tem\u00e1tica ambiental (12), em terceiro lugar, \n\nse destacam as associa\u00e7\u00f5es de classe ou por categoria profissional (6) e, por \u00faltimo, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e entidades de car\u00e1ter regional (5), localizadas majoritariamente em Os\u00f3rio, \n\ntotalizando 37 institui\u00e7\u00f5es e entidades. A an\u00e1lise dos objetivos das entidades e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es presentes na \u00e1rea de estudo revela sobreposi\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es e interesses, \n\ncar\u00eancia de estrutura\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os de car\u00e1ter isolado. Portanto, o processo de \n\ngovernan\u00e7a regional ainda \u00e9 incipiente, apresentando problemas de estrutura, lideran\u00e7a e \n\ndivis\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es e entidades.  \n\nO trabalho Rumos 2015 enfatiza que, para efeitos de governan\u00e7a \n\nregional, o Litoral Norte necessita \u201cmaior coordena\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a ou comando nas \n\niniciativas por um ator principal, evitando-se a falta de objetividade, esfor\u00e7os \n\ncoincidentes e fragmentados ou falta de interlocu\u00e7\u00e3o que leve \u00e0s a\u00e7\u00f5es desej\u00e1veis\u201d \n\n(RIO GRANDE DO SUL, 2006b).  \n\nNo entanto, o referido documento n\u00e3o avan\u00e7a na indica\u00e7\u00e3o de qual dessas \n\nentidades poderia liderar as iniciativas de proposi\u00e7\u00e3o de programas, projetos e a\u00e7\u00f5es \n\nvisando o desenvolvimento regional. Nesse sentido, como forma de contribui\u00e7\u00e3o, \n\nprocurou-se avaliar as institui\u00e7\u00f5es que t\u00eam melhor potencial para a coordena\u00e7\u00e3o. O \n\npr\u00f3ximo item aborda as potencialidades de governan\u00e7a regional no Litoral Norte e \n\nprop\u00f5e um organograma com as principais institui\u00e7\u00f5es e respectivas fun\u00e7\u00f5es na \n\nperspectiva de um trabalho integrado e visando o desenvolvimento regional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 165\n\nQUADRO 4.6  \n Principais Institui\u00e7\u00f5es e Entidades Presentes no Litoral Norte (2006) \n\n \nDenomina\u00e7\u00e3o Categoria Localiza\u00e7\u00e3o \n\nAg\u00eancia de Desenvolvimento Litoral (AD Litoral) Regional Tramanda\u00ed \nAssocia\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras de Vereadores dos Munic\u00edpios \ndo  Litoral Norte (Ascal) \n\nRegional Os\u00f3rio \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Litoral Norte (Amlinorte) Regional Os\u00f3rio \nCons. Regional de Desenvolvimento (Corede Litoral) Regional Os\u00f3rio \nEscrit\u00f3rio t\u00e9cnico da Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Litoral Norte Regional Os\u00f3rio \n90 Comando Regional de Bombeiros da Brigada Militar Institucional Tramanda\u00ed \nComando de Policiamento Ostensivo da Brigada Militar Institucional Os\u00f3rio \nCoordenadoria regional de sa\u00fade Institucional Os\u00f3rio \nCoordenadoria regional de educa\u00e7\u00e3o Institucional Os\u00f3rio \nCoordenadoria regional de turismo Institucional Os\u00f3rio \nFaculdades Comunit\u00e1rias de Os\u00f3rio (Facos) Institucional Os\u00f3rio \nFunda\u00e7\u00e3o Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Fepagro) Institucional Maquin\u00e9 e Terra de Areia \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Estadual  \nComarcas das Promotorias de Justi\u00e7a \n\n \nInstitucional \n\nCap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, \nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha, \n\nTorres e Tramanda\u00ed \nSuperintend\u00eancia regional da Corsan (Surlit) Institucional Os\u00f3rio \nSuperintend\u00eancia regional da CEEE Institucional Os\u00f3rio \nUniversidade Estadual do Rio Grande do Sul (UERGS) Institucional Cidreira \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS \u2013 \nCeclimar) \n\nInstitucional Imb\u00e9 \n\nUniversidade de Santa Cruz do Sul (Unisc \u2013 campi \nregional)  \n\nInstitucional Cap\u00e3o da Canoa \n\nUniversidade Luterana do Brasil (Ulbra \u2013 campi regional) Institucional Torres \n10 Batalh\u00e3o da Patrulha Ambiental da Brigada Militar \n(Patram) \n\nAmbiental Xangri-l\u00e1 \n\nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed Ambiental Os\u00f3rio \nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Mampituba \n(provis\u00f3rio) \n\nAmbiental Torres \n\nEscrit\u00f3rio regional do Ibama Ambiental Tramanda\u00ed \nONG Anama Ambiental Maquin\u00e9 \nONG Apaip-Quint\u00e3o Ambiental Palmares do Sul \nONG Arflor Ambiental Os\u00f3rio \nONG Farol da Terra Ambiental Tramanda\u00ed \nONG Fundest Ambiental Torres \nONG Igar\u00e9 Ambiental Os\u00f3rio \nONG Onda Verde Ambiental Torres \nONG Nordest\u00e3o Ambiental Balne\u00e1rio Pinhal \nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial Classista Cap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, \n\nTorres,Tramanda\u00ed \nAssocia\u00e7\u00e3o de Aposentados Classista Cap\u00e3o da Canoa, \n\nTorres,Tramanda\u00ed  \nAssocia\u00e7\u00e3o de Pescadores Classista Arroio do Sal, Cap\u00e3o da \n\nCanoa, Cidreira, \nTramanda\u00ed \n\nC\u00e2mara dos Dirigentes Lojistas Classista Cap\u00e3o da Canoa, \nTramanda\u00ed, Torres \n\nInspetoria regional do CREA Classista Cap\u00e3o da Canoa, \nTramanda\u00ed, Torres \n\nServi\u00e7o de Apoio a Micro e Pequena Empresa (Sebrae) Classista Os\u00f3rio, Sto. Ant\u00f4nio Pat. \nFontes: Levantamento nos s\u00edtios oficiais das institui\u00e7\u00f5es e nos trabalhos Rumos 2015 (RIO GRANDE DO \nSUL, 2006b); e (RIO GRANDE DO SUL, 2004).  \n \n\n \n\n\n\n 166\n\n4.4.3. Potencialidades de Governan\u00e7a Regional \n\nA diversidade de regionaliza\u00e7\u00f5es adotada pelas esferas p\u00fablica e privada \n\n\u00e9 um dos grandes entraves \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da identidade territorial e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 \n\npossibilidade de se pensar um plano de desenvolvimento regional integrado. No entanto, \n\no n\u00famero significativo de institui\u00e7\u00f5es e entidades de car\u00e1ter civil criado nos \u00faltimos \n\nanos indica uma preocupa\u00e7\u00e3o e interesse das lideran\u00e7as regionais em construir um plano \n\nvisando o desenvolvimento regional. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios campi universit\u00e1rios na regi\u00e3o, p\u00fablicos e \n\nprivados, configura uma tend\u00eancia de melhoria qualitativa do capital social, \n\npotencializador de inova\u00e7\u00f5es, pesquisas e demandas da sociedade local. Al\u00e9m disso, \n\ncentros de pesquisa como o Ceclimar (UFRGS) e a Fepagro, funda\u00e7\u00e3o ligada ao \n\nGoverno Estadual, desempenham importante papel na busca de solu\u00e7\u00f5es para as \n\ndemandas do Litoral Norte. \n\nO n\u00famero de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de interesse p\u00fablico \n\n(OSCIPs), popularmente conhecidas como organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) \n\nou do Terceiro Setor, na regi\u00e3o \u00e9 significativo, totalizando 8 entidades. Em sua maioria, \n\no objetivo-fim \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento sobre bases sustent\u00e1veis. \n\nAssim, a partir do levantamento apresentado no QUADRO 4.6, \n\nprocurou-se direcionar a an\u00e1lise para a identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es que \n\nteriam maior respaldo pol\u00edtico e representatividade no Litoral Norte. Desse modo, num \n\nprimeiro momento, selecionaram-se as entidades de car\u00e1ter regional por apresentarem \n\num campo mais amplo de atua\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, maior representatividade \n\nregional. Logo ap\u00f3s, procurou-se conhecer os objetivos, compet\u00eancia legal e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das referidas institui\u00e7\u00f5es. Finalmente, selecionou-se o perfil de cada uma \n\ndas entidades e avaliou-se as possibilidades de divis\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es entre as \n\nescolhidas.  \n\nO QUADRO 4.7 sintetiza essa an\u00e1lise e indica as entidades mais \n\nadequadas para ocuparem as coordena\u00e7\u00f5es pol\u00edtica e executiva, bem como as \n\nassessorias setoriais (pol\u00edtica, ambiental, urbana, comunit\u00e1ria) integrando e \n\nracionalizando as a\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a regional. \n\nO Conselho Regional de Desenvolvimento do Litoral (Corede Litoral) foi \n\nconsiderado a institui\u00e7\u00e3o mais apropriada para liderar a coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas a\u00e7\u00f5es \n\nde planejamento regional, devido ao seu reconhecimento como entidade legal na \n\n\n\n 167\n\nestrutura pol\u00edtico-administrativa estadual, atrav\u00e9s do Decreto 35.764/94, que \n\nregulamentou a organiza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o territorial dos Coredes.  \n\nPor outro lado, a Ag\u00eancia de Desenvolvimento Litoral (AD Litoral), \n\nassociada ao P\u00f3lo RS, que visa divulgar institucionalmente a regi\u00e3o, elaborar projetos \n\npara o desenvolvimento regional, identificar e atrair investimentos para a regi\u00e3o, \n\nrealizar parcerias entre empresas, entidades nacionais e internacionais, universidades e \n\nentidades da regi\u00e3o, seria a mais adequada para a coordena\u00e7\u00e3o executiva. As assessorias \n\nprevistas ficariam divididas por setores, conforme apresenta o QUADRO 4.7. \n\nPortanto, a diversidade de formas associativas na regi\u00e3o deve ser \n\nentendida como uma riqueza a ser melhor explorada. A divis\u00e3o de tarefas entre as v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es destacadas racionalizaria os trabalhos, economizaria recursos materiais e \n\npotencializaria o alcance das a\u00e7\u00f5es visando o desenvolvimento regional sobre bases \n\nsustent\u00e1veis.  \n\nNo pr\u00f3ximo t\u00f3pico deste cap\u00edtulo, aborda-se a din\u00e2mica territorial da \n\nregi\u00e3o de estudo, analisando-se as potencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento e \n\nindicando-se diretrizes para o desenvolvimento regional no marco da sustentabilidade. \n \n\nQUADRO 4.7 \nProposta de Organograma para a Governan\u00e7a Regional no Litoral Norte \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica \nCorede Litoral \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Executiva \nAg\u00eancia de Desenvolvimento Litoral \n\n \nAssessoria Pol\u00edtica \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do \nLitoral Norte (Amlinorte) \n\nAssessoria Urbana \nEscrit\u00f3rio T\u00e9cnico da Aglomera\u00e7\u00e3o \n\nUrbana do Litoral Norte \n\n \nAssessoria Ambiental \n\n \nGer\u00eancia Regional da Fepam \n\nAssessoria Comunit\u00e1ria \nAssocia\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras de \nVereadores do Litoral Norte \n\n\n\n 168\n\n4.5. Din\u00e2mica Territorial e Desenvolvimento Regional \n\nA an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial tem como objetivos identificar, \n\nprimeiramente, as potencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento do Litoral Norte, a \n\npartir do levantamento dos principais investimentos realizados nos \u00faltimos anos; em \n\nsegundo lugar, identificar quais s\u00e3o os principais fatores dinamizadores, estabilizadores \n\ne inibidores de desenvolvimento na regi\u00e3o de estudo e, por \u00faltimo, propor diretrizes de \n\nplanejamento e gest\u00e3o integradas visando o desenvolvimento regional, a partir do que \n\nfoi levantado e sistematizado ao longo do Cap\u00edtulo 4. \n\nA s\u00edntese dessa an\u00e1lise est\u00e1 consubstanciada em dois modelos gr\u00e1ficos \n\napresentados no final deste t\u00f3pico, como forma de facilitar a an\u00e1lise pelos gestores \n\np\u00fablicos e representantes da sociedade civil organizada, para a tomada de posi\u00e7\u00f5es e \n\ndecis\u00f5es de cunho log\u00edstico, de planejamento e de gest\u00e3o. \n\n \n4.5.1. Potencialidades e Tend\u00eancias de Desenvolvimento \n\nO Litoral Norte apresenta uma localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no estado do Rio \n\nGrande do Sul e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Sul do Brasil, devido \u00e0 proximidade com a regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre (RMPA) e \u00e0 conex\u00e3o com importantes rodovias federais \n\n(BR-101 e BR-290) e estaduais (RS-030, RS-040, RST-101, RS-389, RS-407, RS-417, \n\nRS-474, RS-484, RS-494, RS-784, RS-786), conforme mostra a FIG. 4.5.1.  \n\nCom exce\u00e7\u00e3o de algumas sedes80 municipais que ainda n\u00e3o t\u00eam liga\u00e7\u00e3o \n\ncom a malha rodovi\u00e1ria principal, a regi\u00e3o apresenta os condicionantes b\u00e1sicos de \n\nacessibilidade para o seu crescimento e desenvolvimento. \n\nNesse sentido, procurou-se fazer um levantamento das principais \n\npotencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento da regi\u00e3o por categorias de \n\nmunic\u00edpios, conforme a classifica\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho. A pesquisa consistiu em \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo, entrevistas com lideran\u00e7as regionais, an\u00e1lise de projetos da \n\nesfera p\u00fablica federal e estadual, bem como da esfera privada, principalmente do setor \n\nterci\u00e1rio de grande porte.  \n\nA conclus\u00e3o da Rota do Sol (RS-486), investimento p\u00fablico do Governo \n\ndo Estado, e a duplica\u00e7\u00e3o da BR-101 no trecho Os\u00f3rio - Palho\u00e7a, com recursos do \n\nGoverno Federal, permitem conjecturar que, num futuro pr\u00f3ximo, a regi\u00e3o receber\u00e1 \n\ninvestimentos p\u00fablicos e privados significativos, intensificando, dessa forma, os fluxos \n\nmigrat\u00f3rios, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e os impactos ambientais decorrentes.\n                                                 \n80 Caso das cidades de Dom Pedro de Alc\u00e2ntara, Mampituba e Tr\u00eas Forquilhas. \n\n\n\n 169\n\n\n\n 170\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do Litoral Norte, atrav\u00e9s \n\nda Lei Complementar N0 12.100/2004, demonstra a import\u00e2ncia pol\u00edtica que a regi\u00e3o \n\nvem assumindo no Estado. A valoriza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional da regi\u00e3o \u00e9 um fator \n\ndecisivo para o seu planejamento e sua gest\u00e3o, exigindo a\u00e7\u00f5es integradas entre o setor \n\np\u00fablico e a sociedade civil organizada a fim de contribuir para o seu desenvolvimento \n\ndentro de uma perspectiva de sustentabilidade.  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de investimentos privados de grandes redes nacionais ou \n\nregionais de lojas e supermercados em determinados munic\u00edpios, conforme apresenta o \n\nQUADRO 4.8, \u00e9 significativa, destacando-se Cap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, Torres e \n\nTramanda\u00ed.  \n\nConforme foi abordado no item 4.2, esses munic\u00edpios exercem fun\u00e7\u00e3o \n\ncomo p\u00f3los de centralidade concentrando uma gama consider\u00e1vel de atividades do setor \n\nterci\u00e1rio, agregando oportunidades de trabalho e apropria\u00e7\u00e3o de renda e, \n\nconseq\u00fcentemente, incremento populacional.  \n\n\u00c9 relevante destacar-se que, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980, essas redes comerciais \n\nn\u00e3o permaneciam nas localidades citadas ao longo de todo o ano. Era comum a pr\u00e1tica \n\nde alugarem pr\u00e9dios nos balne\u00e1rios apenas no per\u00edodo de veraneio, empregando uma \n\nm\u00e3o-de-obra sazonal com v\u00ednculos contratuais tempor\u00e1rios.  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o modificou-se a partir da d\u00e9cada de 1990, coincidindo com \n\na intensifica\u00e7\u00e3o dos processos emancipat\u00f3rios, conforme apresentado no item 4.1.4. \n\nAtualmente, a maioria dessas redes comerciais81 funciona ininterruptamente ao longo de \n\ntodo o ano e seus funcion\u00e1rios residem na pr\u00f3pria regi\u00e3o, o que confere uma melhoria \n\nsignificativa das condi\u00e7\u00f5es de empregabilidade e gera\u00e7\u00e3o de renda nos principais \n\ncentros urbanos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n81 No entanto, ainda persiste a pr\u00e1tica da contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de empregados, inclusive com o \ndeslocamento de funcion\u00e1rios e gerentes para a regi\u00e3o litor\u00e2nea, nos meses de dezembro a mar\u00e7o, por \nempresas como Renner, Botic\u00e1rio, Paquet\u00e1, Tr\u00f3pico, Panvel, entre outras, conforme levantamento em \npesquisa de campo. \n\n\n\n 171\n\nQUADRO 4. 8 \nPrincipais Empreendimentos no Setor de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os no Litoral Norte - 2006 \n\n \n  Classifica\u00e7\u00e3o Nome do \n\n Empreendimento \n                Localiza\u00e7\u00e3o por Munic\u00edpios \n\nRedes de lojas  \nde m\u00f3veis, \neletroeletr\u00f4nicos e \nmaterial de  \nconstru\u00e7\u00e3o. \n \n \n\n- Magazine Lu\u00edza \n- Benoit \n- Colombo \n- Manlec \n- Tumelero \n- Ponto Frio \n- CR Diementz \n\n- Cap\u00e3o, Os\u00f3rio,Terra de Areia e Tramanda\u00ed; \n- Cap\u00e3o, Os\u00f3rio, S.Ant. Patrulha, Torres e Tramanda\u00ed; \n- Cap\u00e3o, Os\u00f3rio, S.Ant. Patrulha, Torres e Tramanda\u00ed; \n- Cap\u00e3o da Canoa, Torres e Tramanda\u00ed; \n- Cap\u00e3o da Canoa e Tramanda\u00ed; \n- Cap\u00e3o da Canoa; \n- Arroio do Sal, Cap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, Santo  \nAnt\u00f4nio da Patrulha, Terra de Areia, Torres,  \n- Tramanda\u00ed, Tr\u00eas Cachoeiras. \n\nRedes de \nSupermercados \n \n\n- Nacional \n \n \n- Asun \n\n- Cap\u00e3o da Canoa, Imb\u00e9, Os\u00f3rio, Santo Ant\u00f4nio da \nPatrulha, Torres, Tramanda\u00ed e Xangri-l\u00e1; \n \n- Arroio do Sal, Imb\u00e9, Os\u00f3rio, Santo Ant\u00f4nio da \n Patrulha, Terra de Areia. \n\nFontes: Pesquisa em campo e levantamento nos s\u00edtios oficiais das principais empresas. \n \n\n \n\nOs investimentos privados em lazer e em empreendimentos imobili\u00e1rios \n\npara uma popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e alta renda est\u00e3o concentrados principalmente nos \n\nmunic\u00edpios litor\u00e2neos que se estendem de Tramanda\u00ed a Torres, conforme mostra o \n\nQUADRO 4.9.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o, em 1991, da RS-389 pelo Governo do Estado, a \n\ndenominada Estrada do Mar, condicionou um novo eixo de expans\u00e3o dos \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios de grande porte, dos loteamentos e condom\u00ednios \n\nhorizontais82, parte deles implantados longitudinalmente \u00e0 referida rodovia e adjacentes \n\n\u00e0s v\u00e1rias lagoas costeiras83, conforme mostra a FIG. 4.5.2. \n\n                                                 \n82 Segundo entrevista com o corretor de im\u00f3veis e ex-vereador de Xangri-l\u00e1, Sidnei Meder, em 05 de \nmar\u00e7o de 2005, as glebas de terras situadas entre a RS-389 e as lagoas costeiras no munic\u00edpio de Xangri-\nl\u00e1 est\u00e3o, em sua maioria, reservadas para empreendimentos de grande porte como loteamentos e \ncondom\u00ednios horizontais. Os valores dos terrenos nesses condom\u00ednios est\u00e3o na faixa dos R$ 180 a 280 \nmil reais com uma \u00e1rea em torno de 400 m2 a 500 m2.  \nSegundo entrevista com o corretor Luiz Ant\u00f4nio Silveira, em 6 de fevereiro de 2006, da imobili\u00e1ria ACC, \nrespons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o do loteamento Bosques de Atl\u00e2ntida do Grupo Cap\u00e3o Novo, em \nXangri-l\u00e1, o valor dos lotes no referido empreendimento est\u00e3o na faixa dos R$ 167 mil a 400 mil reais, \ncom \u00e1reas entre 450 m2 a 550 m2. \n83 Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 303/2002 em seu artigo 30, inciso III, a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente ao redor de lagos e lagoas naturais \u00e9 de 30 metros, para os que estejam situados em \u00e1reas \nurbanas consolidadas; e de 100 metros para os que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos d`\u00e1gua com \nat\u00e9 20 hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 metros. \n\n\n\n 172 \n\nFIGURA 4.5.2. Vista A\u00e9rea das Cidades de Cap\u00e3o da Canoa e Xangri-l\u00e1 e os Novos Loteamentos e Condom\u00ednios Horizontais para Fins de Segunda Resid\u00eancia \n\n \nFotografia: Grupo Cap\u00e3o Novo, 2006.  Organiza\u00e7\u00e3o: T\u00e2nia Strohacker.\n\n\n\n 173\n\nQUADRO 4.9 \nPrincipais Empreendimentos Privados no Litoral Norte (1995-2007) \n\n \n     Classifica\u00e7\u00e3o               Nome do \n\n        Empreendimento \n \n\n                   Empresas \n \n\n      Munic\u00edpio \n\nParques Aqu\u00e1ticos \n \n\n- Acqua Lokos  \n- Marina Park \n\nAcqua Lokos Parques e Emp. Ltda. \nGrupo Marina Park  \n\nCap\u00e3o da Canoa  \nCap\u00e3o da Canoa \n\nLoteamentos e \nCondom\u00ednios \n horizontais \n \n\n- Xangri-l\u00e1 Villas Resort \n- Atl\u00e2ntida Lagos Park \n- Atl\u00e2ntida Ilhas Park \n- Porto Coronado \n- Green Village Golf Club \n- Las Dunas \n- La Plage \n- Carmel \n- Bosques de Atl\u00e2ntida \n- Pacific Residence Club \n- Las Palmas \n- Quintas do Lago \n- Velas da Marina \n- Condado de Cap\u00e3o \n\nGrupo Cap\u00e3o Novo \nGrupos Cap\u00e3o Novo/Habitasul \nBeralv Empreend. Imob. Ltda. \nGrupos B\u00e1ril/Habitasul \nGreen Village Empr. Imob. Ltda. \nB\u00e1ril Produtos Imobili\u00e1rios Ltda. \nProporson Emp. Imob. Ltda. \nGea Balne\u00e1rios S.A. \nGrupo Cap\u00e3o Novo \nB\u00e1ril Produtos Imobili\u00e1rios Ltda \nB\u00e1ril Produtos Imobili\u00e1rios Ltda \nQuintas do Lago Empr. Imob. \nGrupo Marina Park \nGrupo Cap\u00e3o Novo \n\nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nXangri-l\u00e1 \nCap\u00e3o da Canoa \nCap\u00e3o da Canoa \n\nFontes: Pesquisa em campo (por amostra mais representativa nos munic\u00edpios onde h\u00e1 maior n\u00famero de \ncondom\u00ednios e loteamentos) e levantamento de an\u00fancios imobili\u00e1rios na imprensa de 1995 a 2007. \n \n\nSegundo o trabalho Rumos 2015, para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nregional \u00e9 necess\u00e1rio investir na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do capital social, na \n\ncapacidade de gera\u00e7\u00e3o de tecnologia para o setor produtivo e na cultura do \n\nempreendedorismo, dando suporte ao processo de crescimento econ\u00f4mico (RIO \n\nGRANDE DO SUL, 2006b, p.314). Nesse sentido, o levantamento direcionou-se para \n\nesses t\u00f3picos, procurando identificar os elementos indutores de desenvolvimento na \n\nregi\u00e3o de estudo. \n\nAs institui\u00e7\u00f5es de ensino apresentaram nas \u00faltimas d\u00e9cadas um \n\nsignificativo crescimento no n\u00famero de alunos matriculados (BRASIL, 2004). O ensino \n\nsuperior se destaca, por exemplo, por apresentar v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de cursos de gradua\u00e7\u00e3o, \n\nincrementando uma s\u00e9rie de demandas de com\u00e9rcios e servi\u00e7os anteriormente restritos \n\naos meses de ver\u00e3o.  \n\nDessa forma, a inser\u00e7\u00e3o de novos agentes econ\u00f4micos e institucionais, \n\nintegrada ao aprimoramento dos ensinos fundamental e m\u00e9dio e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional viabilizada pelo ensino superior, deve promover uma sens\u00edvel melhora no \n\ncapital social da regi\u00e3o no m\u00e9dio prazo. O QUADRO 4.10 apresenta as institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino superior existentes no Litoral Norte, bem como os cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\noferecidos e a localiza\u00e7\u00e3o por munic\u00edpios. \n\n\n\n 174\n\nQUADRO 4.10 \nInstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior no Litoral Norte \u2013 2006 \n\n \nNome Categoria Cursos Oferecidos Localiza\u00e7\u00e3o \n\nUFRGS/UERGS P\u00fablica Licenciatura em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (*). Imb\u00e9 e Cidreira \n\nUERGS P\u00fablica Pedagogia, Tecnologia em Agropecu\u00e1ria. Cidreira \n\nFACOS Privada Administra\u00e7\u00e3o, Computa\u00e7\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica,  \n\nGeografia, Hist\u00f3ria, Letras, Matem\u00e1tica,  \n\nPedagogia \n\nOs\u00f3rio \n\nULBRA Privada Administra\u00e7\u00e3o, Arquitetura, Biologia, Direito,  \n\nEnfermagem, Ed. F\u00edsica, Odontologia,  \n\nPedagogia, Psicologia, Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, \n\nTurismo.   \n\nTorres \n\nUNISC Privada Administra\u00e7\u00e3o, Direito, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nLetras, Pedagogia, Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o. \n\nCap\u00e3o da Canoa \n\nFontes: Pesquisa em campo e levantamento nos s\u00edtios oficiais das institui\u00e7\u00f5es. \n \n (*) Parceria in\u00e9dita entre duas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \u00e2mbito federal e estadual, o Curso de Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas - \u00eanfases em Biologia Marinha e Costeira, e Gest\u00e3o Ambiental Marinha e Costeira - foi \nimplantado em agosto de 2006. \n\n \n \n\nNo in\u00edcio dos anos 2000, atrav\u00e9s do Programa de Incentivo \u00e0s Fontes \n\nAlternativas de Energia (Proinfra) do Governo Federal, o BNDES (Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) disponibilizou linhas de financiamento para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de novas unidades de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, utilizando fontes \n\nalternativas, mais especificamente energia e\u00f3lica, de biomassa e atrav\u00e9s de pequenas \n\ncentrais hidrel\u00e9tricas (PCH). \n\nNo tocante \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, o Rio Grande do Sul e, \n\nparticularmente o Litoral Norte do estado, v\u00eam adquirindo destaque internacional pelo \n\nn\u00famero de empresas habilitadas pelo Proinfra a implantar seus projetos de parques \n\ne\u00f3licos. A iniciativa \u00e9 importante por se constituir numa fonte limpa, renov\u00e1vel, \n\npossibilitando o desenvolvimento de tecnologia moderna e sustent\u00e1vel ambientalmente. \n\nSegundo dados do ano de 2004, da Secretaria de Energia, Minas e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, existiam 33 projetos de parques e\u00f3licos no estado, totalizando 1.770,6 \n\nMW de pot\u00eancia nominal prevista, implicando grandes investimentos e cria\u00e7\u00e3o estimada \n\nde tr\u00eas mil empregos na fase de constru\u00e7\u00e3o (RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p. 352). O \n\nQUADRO 4.11 e a FIG. 4.5.3 indicam os projetos de parques e\u00f3licos previstos no Rio \n\nGrande do Sul, a maioria deles localizado no Litoral Norte. \n\n\n\n 175\n\n\n\n 176\n\nO primeiro parque e\u00f3lico a ser instalado no Litoral Norte, constitu\u00eddo de \n\ntr\u00eas etapas com 25 aerogeradores cada, pertencente \u00e0 empresa Ventos do Sul84, tem \n\nprevis\u00e3o de conclus\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es para in\u00edcio de 2007. Somente com a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda primeira etapa do referido parque, ele j\u00e1 \u00e9 considerado o maior do Brasil. Quando \n\ntodo o complexo estiver conclu\u00eddo ser\u00e1 o maior parque da Am\u00e9rica Latina e um dos \n\ncinco maiores do mundo. \n \n\nQUADRO 4.11 \nProjetos de Parques E\u00f3licos no Rio Grande do Sul \n\nNome do Parque Localiza\u00e7\u00e3o Empresa Pot\u00eancia \nNominal Prevista \n\n(MW) \n\nInvestimentos \nNecess\u00e1rios \n(R$ MM) \n\nOs\u00f3rio(1) Os\u00f3rio Elecnor 50,0 135,7 \nOs\u00f3rio \n\nSangradouro(1) \nOs\u00f3rio Elecnor 50,0 135,7 \n\nOs\u00f3rio \u00cdndios(1) Os\u00f3rio Elecnor 50,0 135,7 \nCidreira(1) Tramanda\u00ed Elebr\u00e1s 72,0 176,3 \nSerra dos \nAntune(2) \n\nPiratini Gamesa 98,6 227,9 \n\nLivramento(2) Livramento Gamesa 74,8 173,6 \nPalmares(2) Palmares do Sul Elecnor 50,0 135,7 \n\nCasqueiro I(2) Os\u00f3rio ERB 6,0 13,6 \nCasqueiro II(2) Os\u00f3rio ERB 45,0 111,2 \n\nOs\u00f3rio I(2) Os\u00f3rio ERB 28,5 70,5 \nImb\u00e9(2) Imb\u00e9 Pr\u00f3Wind 27,0 73,3 \n\nXangri-l\u00e1(2) Xangri-l\u00e1 Pr\u00f3Wind 26,3 70,5 \nXangri-l\u00e1 I(2) Maquin\u00e9 ERB 24,0 59,7 \nXangri-l\u00e1 II(2) Xangri-l\u00e1 ERB 6,0 13,6 \n\nOutros parques n\u00e3o habilitados pelo Proinfra (20) 1.139,8 2.837,8 \nTOTAL 1.770,6(3) 4.370,6(3) \n\n(1) Projetos selecionados pelo Proinfra. \n(2) Projetos habilitados pelo Proinfra. \n(3) Total dos projetos habilitados no Proinfra: 608,2 MW de pot\u00eancia, totalizando R$ 532,8 MM. \nFonte: Secretaria de Energia, Minas e Comunica\u00e7\u00e3o, 2004 (apud RIO GRANDE DO SUL, 2006b, p.352). \n \n\nA import\u00e2ncia desses investimentos para a regi\u00e3o \u00e9 crucial para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas e para a atratividade de novos \n\nempreendimentos que tenham interesse na inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica atrelada \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a sustentabilidade ambiental. Do ponto de vista paisag\u00edstico, a instala\u00e7\u00e3o dos \n\nparques e\u00f3licos representa a inser\u00e7\u00e3o de um novo s\u00edmbolo85 \u00e0 regi\u00e3o. As torres com os \n\naerogeradores podem se tornar a nova \u201cmarca\u201d do Litoral Norte num contexto de \n\ninova\u00e7\u00e3o e de preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade ambiental, conforme mostra a FIG. \n\n4.5.4. \n\n                                                 \n84 Associa\u00e7\u00e3o de capitais das empresas Enerfin/Enervento \u2013 Grupo Elecnor (Espanha) com 91% das \na\u00e7\u00f5es, Wobben (Alemanha) com 9% das a\u00e7\u00f5es e a empresa CIP Brasil com 1% de participa\u00e7\u00e3o. \n85 As 75 torres com os aerogeradores do primeiro parque e\u00f3lico ga\u00facho t\u00eam 134 metros de altura, o \nequivalente a um pr\u00e9dio de 45 andares. Os aerogeradores t\u00eam uma envergadura de 70 m de di\u00e2metro. \n\n\n\n 177 \n\nFIGURA 4.5.4 \u2013 Primeiro Parque E\u00f3lico instalado no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul - Munic\u00edpio de Os\u00f3rio. \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 02/11/06. \n\nCap\u00e3o da Canoa \n\n\n\n 178\n\nAs lideran\u00e7as pol\u00edticas, empresariais e culturais da regi\u00e3o deveriam \n\nexplorar esse novo s\u00edmbolo como forma de qualificar a identidade regional, refor\u00e7ar a \n\nsingularidade do ambiente natural, incorporando \u00e0 beleza c\u00eanica da regi\u00e3o, a energia dos \n\nventos e, conseq\u00fcentemente, melhorar a auto-estima da popula\u00e7\u00e3o86. \n\nPor outro lado, o empreendedorismo no Litoral Norte se destaca, \n\nprimeiramente, pela constitui\u00e7\u00e3o de novas empresas, tanto em valores absolutos quanto \n\nem densidade per capita, utilizando-se a base de dados da Junta Comercial do Estado, e, \n\nem segundo lugar, pelo n\u00famero de atendimentos m\u00e9dios do Sebrae87 que indica o \n\ninteresse de empreendedores por capacita\u00e7\u00e3o, tecnologia, consultoria e informa\u00e7\u00f5es de \n\nmercado. \n\nO maior n\u00famero de novas empresas constitu\u00eddas no Estado ocorre no \n\nCorede Metropolitano do Delta do Jacu\u00ed (26% do total), seguido do Vale do Rio dos \n\nSinos (13,90%), Serra (9,37%), Sul (6,18%), Central (4,64%), Produ\u00e7\u00e3o (4,48%) e \n\nLitoral (3,93%), conforme indica a TAB. 4.25.  \n\n \nTABELA 4.25  \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de Empresas no Corede Litoral (2002-2004) \n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de Empresas (Total) Corede \n\n2002 % 2003 % 2004 % \n\nLitoral 2.187 4,25 4.396 3,68 1.765 3,93 \n\nTOTAL no RS 51.445 100 119.384 100 44.939 100 \n\nFonte: Junta Comercial do Rio Grande do Sul (apud RIO GRANDE DO SUL, 2006, p. 314). \n \n\nNo entanto, quando se compara o n\u00famero de empresas constitu\u00eddas pelo \n\nn\u00famero de habitantes por Corede, o Litoral sobe para o primeiro lugar no \n\nposicionamento do Estado, com uma taxa de 10,48 empresas/1.000 habitantes, \n\nconforme apresenta a TAB. 4.26. \n\n \n\n                                                 \n86 Os ventos na regi\u00e3o sempre foram vistos como um elemento negativo, uma for\u00e7a da natureza dif\u00edcil de \ndominar, geralmente associada com a sensa\u00e7\u00e3o de isolamento, tristeza e melancolia. O litoral ga\u00facho, de \num modo geral, \u00e9 uma regi\u00e3o em que as taxas de depress\u00e3o e de alcoolismo s\u00e3o significativas, estando \nassociadas em parte ao clima, particularmente aos fortes ventos que incidem na vasta plan\u00edcie costeira. \n87 Sistema Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas. \n\n\n\n 179\n\n \nTABELA 4.26 \n\nTaxa de Constitui\u00e7\u00e3o de Empresas Per Capita (1.000 habitantes) \nno Corede Litoral (2002-2004) \n\n \nCorede 2002 2003 2004 M\u00e9dia Posi\u00e7\u00e3o \n\nLitoral 8,24 16,56 6,65 10,48 10 \n\nFonte: Junta Comercial do Rio Grande do Sul (apud RIO GRANDE DO SUL, 2006, p. 315). \n \n\nA demanda por informa\u00e7\u00f5es junto ao Sebrae vem crescendo na regi\u00e3o, \n\nacompanhando a tend\u00eancia em n\u00edvel estadual. O Corede Litoral apresenta uma m\u00e9dia de \n\n59,61 atendimentos/1.000 habitantes, estando posicionado em 170 lugar no Estado, o \n\nque indica uma din\u00e2mica empreendedora relativamente consistente (RIO GRANDE DO \n\nSUL, 2006b, p.315). \n\nDe fato, as observa\u00e7\u00f5es em campo realizadas nos munic\u00edpios de Cap\u00e3o \n\nda Canoa e Tramanda\u00ed confirmam essa afirmativa. O setor que apresenta maior \n\ndinamismo nas sedes urbanas \u00e9 o de servi\u00e7os, com a implanta\u00e7\u00e3o de dezenas de novos \n\nestabelecimentos, geralmente de micro ou pequeno porte como imobili\u00e1rias, farm\u00e1cias \n\nde manipula\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rios de an\u00e1lises cl\u00ednicas, servi\u00e7os de traumatologia, drogarias, \n\nlocadoras de v\u00eddeos, cibercaf\u00e9s, bares, restaurantes, padarias, floriculturas, suprimentos \n\npara inform\u00e1tica, entre outros. \n\nAs voca\u00e7\u00f5es e potencialidades da regi\u00e3o est\u00e3o associadas, portanto, \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas hist\u00f3rico-culturais, econ\u00f4micas, ambientais e institucionais, conforme \n\nlevantamento e sistematiza\u00e7\u00e3o efetuados no presente cap\u00edtulo. A diversidade de \n\npotencialidades no Litoral Norte pode se constituir em importante elemento para o \n\ndesenvolvimento e gerenciamento integrado. Assim, procurou-se apresentar as \n\npotencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento da regi\u00e3o, segundo a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nperfis de munic\u00edpios adotada neste trabalho, sintetizadas no QUADRO 4.12.\n\n\n\n 180\n\nQUADRO 4.12 \nPotencialidades e Tend\u00eancias de Desenvolvimento dos Munic\u00edpios no Litoral Norte \u2013 2006 \n \n\nCategorias de Munic\u00edpios Rela\u00e7\u00e3o dos \nMunic\u00edpios \n\nPotencialidades e Tend\u00eancias \n\n \nUrbanos Permanentes \n\n \n\n \n\n Cap\u00e3o da Canoa \n\n Os\u00f3rio \n\n Tramanda\u00ed \n\n Torres \n\n- Com\u00e9rcio varejista; servi\u00e7os gerais e \n\nespecializados; \n\n- Centros de distribui\u00e7\u00e3o atacadista e \n\nminera\u00e7\u00e3o de areia (em Os\u00f3rio); \n\n- Parques e\u00f3licos (Os\u00f3rio, Tramanda\u00ed);  \n\n-Ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o civil, madeira, do \n\nmobili\u00e1rio e de confec\u00e7\u00f5es; \n\n- Turismo esportivo e de eventos; \n\n- Lazer e recrea\u00e7\u00e3o. \n\nUrbanos para fins de \nSegunda Resid\u00eancia \n\nArroio do Sal \n\nBalne\u00e1rio Pinhal \n\nCidreira \n\nImb\u00e9 \n\nXangri-l\u00e1 \n\n- Com\u00e9rcio varejista e servi\u00e7os gerais;  \n\n- Ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil e da \n\n alimenta\u00e7\u00e3o (conservas e mel); \n\n- Parques e\u00f3licos (Imb\u00e9 e Xangri-l\u00e1); \n\n- Atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o sazonais; \n\n- Turismo para terceira idade. \n\nUrbanos Agroindustriais Capivari do Sul  \n\nPalmares do Sul \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\n da Patrulha \n\n \n\n- Beneficiamento da cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\nprodutos derivados; \n\n- Silvicultura;  \n\n- Cultivo de plantas ornamentais;  \n\n- Orizicultura;  \n\n- Parques e\u00f3licos (Palmares do Sul). \n\nRurais Cara\u00e1 \n\nDom Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara \n\nItati \n\nMampituba \n\nMaquin\u00e9  \n\nMorrinhos do Sul \n\nTerra de Areia \n\nTr\u00eas Cachoeiras  \n\nTr\u00eas Forquilhas \n\n  \n\nProdu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de bebidas  \n\ne alimentos coloniais;  \n\nProdu\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, citros e oler\u00edculas \n\nagroecol\u00f3gicos;  \n\nExtrativismo com manejo adequado da \n\nsamambaia-preta e dos frutos do palmito \n\nju\u00e7ara; \n\nTurismo rural, ecol\u00f3gico, e de aventura;  \n\nCultivo de flores e plantas ornamentais; \n\nInd\u00fastria de carrocerias de caminh\u00f5es  \n\nem madeira (Tr\u00eas Cachoeiras); \n\nInd\u00fastria do mobili\u00e1rio (Dom Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara,Tr\u00eas Cachoeiras, Terra de Areia).  \n\nFontes: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de levantamento em campo e de entrevistas com representantes das \nPrefeituras, da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Litoral Norte (Amlinorte) e do Sebrae-RS, 2006. \n \n \n\n\n\n 181\n\n \n4.5.2. Fatores Dinamizadores, Estabilizadores e Inibidores de Desenvolvimento \n\nA an\u00e1lise das potencialidades e tend\u00eancias de desenvolvimento por \n\ncategorias de munic\u00edpios, a partir dos levantamentos sistematizados ao longo do presente \n\ncap\u00edtulo, permitiu que se obtivesse uma s\u00edntese dos fatores dinamizadores, estabilizadores e \n\ninibidores de desenvolvimento, conforme apresentado no QUADRO 4.13. \n\n Observa-se que os munic\u00edpios urbanos, de um modo geral, apresentam \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, mas apresentam tamb\u00e9m problemas de maior \n\ncomplexidade, principalmente nas categorias dos urbanos permanentes e dos para fins de \n\nsegunda resid\u00eancia, decorrentes da maior press\u00e3o antr\u00f3pica nos meses de veraneio, quando \n\nse intensifica o fluxo de veranistas, turistas e excursionistas88. \n \n\nQUADRO 4.13 \nFatores Dinamizadores, Estabilizadores e Inibidores de Desenvolvimento por Categorias de Munic\u00edpios \n\n no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul \u2013 2006 \n \n\nCategorias de \nMunic\u00edpios \n\nFatores Dinamizadores Fatores \nEstabilizadores \n\nFatores \nInibidores \n\nUrbanos  \n\nPermanentes \n\n- investimentos p\u00fablicos e privados de \n\n pequeno, m\u00e9dio e  grande portes;  \n\n- \u00f3tima acessibilidade; \n\n- amenidades naturais89  \n\n- amenidades sociais90; \n\n- crescimento demogr\u00e1fico; \n\n- bons servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\n  sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; \n\n- turismo de m\u00e9dio porte. \n\n. \n\n- legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n-legisla\u00e7\u00e3o referente ao \n\nPatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o; \n\n- legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \n\nfederal (Estatuto da \n\nCidade \u2013 Lei \n\n10.257/2001); estadual \n\n(Lei do \n\nDesenvolvimento \n\nUrbano \u2013 Lei \n\n10.116/1994); e \n\nmunicipal (Planos \n\nDiretores). \n\n- car\u00eancia de infra- \n\n  estrutura; \n\n- polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, \n\nsonora e visual; \n\n- viol\u00eancia urbana; \n\n- desemprego; \n\n-assentamentos \n\nespont\u00e2neos; \n\n- pobreza. \n\n \n\nFontes: Pesquisa bibliogr\u00e1fica (RIO GRANDE DO SUL, 2000) e levantamentos em campo (2004-2006).  \n \n \n \n\n                                                 \n88  O contingente populacional estimado na temporada de veraneio na regi\u00e3o \u00e9 de cerca de 1 milh\u00e3o de \npessoas. Estimativa calculada pela autora a partir do n\u00famero total de domic\u00edlios existentes em 2000 e das \nvagas dispon\u00edveis em hot\u00e9is e pousadas (8.832 leitos, segundo informa\u00e7\u00e3o da Secretaria do Turismo, Lazer e \nDesportos do Estado, em 06/05/05). \n89 Elementos da paisagem natural que qualificam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como, por exemplo, o mar, as lagoas, a \nvegeta\u00e7\u00e3o, as dunas, o p\u00f4r-do-sol (baseado em CORR\u00caA, 1989, p.18). \n90 Elementos da paisagem constru\u00edda que qualificam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como, por exemplo, as pra\u00e7as, os \nparques urbanos, os equipamentos p\u00fablicos, os equipamentos comerciais de grande porte como shopping \ncenters, hipermercados (baseado em CORR\u00caA, 1989, p. 59). \n\n\n\n 182\n\nQUADRO 4.13 (continua\u00e7\u00e3o) \nFatores Dinamizadores, Estabilizadores e Inibidores de Desenvolvimento por Categorias de Munic\u00edpios  \n\nno Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul \u2013 2006 \n \n\nCategorias de \nMunic\u00edpios \n\nFatores Dinamizadores Fatores \nEstabilizadores \n\nFatores \nInibidores \n\nUrbanos p/ \n\nFins de Segunda  \n\nResid\u00eancia \n\n \n\n- investimentos de pequeno porte;  \n\n- boa acessibilidade; \n\n- amenidades naturais; \n\n- bons servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\n  sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; \n\n- crescimento demogr\u00e1fico; \n\n- turismo de pequeno porte. \n\n- legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n-legisla\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o; \n\n- legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \n\nfederal (Estatuto da \n\nCidade); estadual (Lei \n\n10.116/1994) e \n\nmunicipal (Planos \n\nDiretores). \n\n- car\u00eancia de infra- \n\n  estrutura; \n\n- polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, \n\nsonora e visual; \n\n- desemprego; \n\n-assentamentos \n\nespont\u00e2neos; \n\n- pobreza urbana. \n\nUrbanos \n\nAgroindustriais \n\n- investimentos de pequeno porte;  \n\n- economia baseada em agroneg\u00f3cios; \n\n- m\u00e9dia acessibilidade; \n\n- amenidades naturais; \n\n- uso agr\u00edcola intensivo (orizicultura \n\n e silvicultura). \n\n \n\n- legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n- legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica \n\nfederal (Estatuto da \n\nCidade); estadual (Lei \n\n10.116/1994); e \n\nmunicipal (Planos \n\nDiretores). \n\n- polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; \n\n- baixa densidade \n\n  demogr\u00e1fica; \n\n-car\u00eancia de \n\ndiversidade  \n\n  econ\u00f4mica. \n\nRurais - amenidades naturais; \n\n- agricultura familiar; \n\n- extrativismo com manejo adequado; \n\n- valores culturais; \n\n-atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o; \n\n-turismo rural, de aventura \n\n e ecol\u00f3gico; \n\n- pesquisa cient\u00edfica; \n\n- educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n- legisla\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n- Zonas N\u00facleo da  \n\n  Reserva da Biosfera \n\nda Mata Atl\u00e2ntica (UCs \n\ne APPs); \n\n- economia baseada no  \n\n  setor prim\u00e1rio. \n\n- polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; \n\n-investimentos \n\nescassos; \n\n- car\u00eancia de infra-\n\nestrutura e  \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade \n\ne educa\u00e7\u00e3o;  \n\n- baixa densidade \n\n  demogr\u00e1fica; \n\n-acessibilidade \n\nprec\u00e1ria; \n\n-car\u00eancia de \n\ndiversidade  \n\n  econ\u00f4mica. \n\nFontes: Fontes: Pesquisa bibliogr\u00e1fica (RIO GRANDE DO SUL, 2000) e levantamentos em campo \n(2004-2006).  \n \n\n \n\n \n\n\n\n 183\n\nOs levantamentos e as s\u00ednteses anal\u00edticas empreendidas ao longo do \n\ncap\u00edtulo 4 permitiram identificar os principais elementos de dinamiza\u00e7\u00e3o territorial do \n\nLitoral Norte do Rio Grande do Sul consubstanciados em dois modelos gr\u00e1ficos que se \n\nencontram sintetizados na FIG. 4.5.5 e FIG. 4.5.6. \n\nOs procedimentos operacionais para a produ\u00e7\u00e3o desses modelos gr\u00e1ficos \n\nconsistiram na utiliza\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas na escala 1: 250.000 das folhas de \n\nGravata\u00ed (MIR 536) e de Cidreira e Mostardas (MIR 542), atualizadas atrav\u00e9s de \n\nimagens de sat\u00e9lite e comprova\u00e7\u00e3o em campo, dos anos de 1981 e 2003, realizadas pela \n\n1a Divis\u00e3o de Levantamento (DL) da Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico (DSG) do \n\nEx\u00e9rcito Brasileiro. Essas cartas foram digitalizadas, georreferenciadas no programa \n\nENVI 4.0 e vetorizadas, utilizando-se o programa TrackMaker91. Ap\u00f3s a vetoriza\u00e7\u00e3o, os \n\nv\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o (PIs) foram salvos no formato shapefile (.SHP) do \n\nprograma ArcGIS92. No programa Arc Map fez-se a sobreposi\u00e7\u00e3o dos PIs e, finalmente, \n\npara a edi\u00e7\u00e3o final dos modelos gr\u00e1ficos utilizou-se o programa ArcGIS.  \n\nA escala regional (1: 250.000) mostrou-se adequada aos objetivos do \n\ntrabalho, pois permitiu a sobreposi\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0s \n\nunidades geomorfol\u00f3gicas, \u00e0s compartimenta\u00e7\u00f5es da paisagem, \u00e0s unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e aos principais recursos h\u00eddricos do Litoral Norte, integrados \u00e0s principais \n\ninterven\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas.  A metodologia utilizada, baseada em Anjos (1995), \n\npermitiu a identifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os dinamizadores, estabilizadores e inibidores da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nDesse modo, foi poss\u00edvel identificar-se os vetores de crescimento urbano: \n\nprincipal, secund\u00e1rio e suas ramifica\u00e7\u00f5es, sintetizados na FIG. 4.5.5. Os principais p\u00f3los \n\nde centralidade urbana (Os\u00f3rio, Cap\u00e3o da Canoa, Tramanda\u00ed e Torres) est\u00e3o sujeitos a \n\nmaior press\u00e3o antr\u00f3pica e, conseq\u00fcentemente, ampliam as possibilidades de ocorr\u00eancia \n\nde problemas ambientais. A densifica\u00e7\u00e3o excessiva desses espa\u00e7os urbanos s\u00f3 poder\u00e1 \n\nser restringida com a atua\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais e da sociedade civil \n\norganizada quando da discuss\u00e3o dos novos planos diretores93.  \n\n                                                 \n91 O programa TrackMaker foi desenvolvido pelo brasileiro Odilon Ferreira Jr. sendo disponibilizado pela \nInternet no s\u00edtio: http://www.gpstm.com/port/ . Acesso em: 10 nov. 2004. \n92 ArcGIS \u00e9 o nome de um grupo de aplicativos, relacionado ao Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, \nproduzido pela ESRI. Dispon\u00edvel em: http://www.esri.com/software.arcgis.arcview/how-to-buy.html . \nAcesso em: 18 nov. 2004. \n93 A Lei Federal 10.257/01 (Estatuto da Cidade) estabelece que at\u00e9 outubro de 2006 todos os munic\u00edpios \ncom popula\u00e7\u00e3o urbana superior a 20 mil habitantes devam ter planos diretores (P.D.), bem como os \nmunic\u00edpios de interesse tur\u00edstico e os pertencentes a regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, o que \nse depreende que todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o devem se adequar \u00e0 referida Lei.  \n\n\n\n 184\n\n\n\n 185\n\nSegundo a arquiteta Maria Elisabete Gomes de Aguiar94, Coordenadora \n\nde Planejamento Urbano e Regional da Metroplan, 15 munic\u00edpios est\u00e3o com seus planos \n\ndiretores aprovados ou em vias de tramita\u00e7\u00e3o nas respectivas c\u00e2maras de vereadores \n\n(Torres, Os\u00f3rio, Xangri-l\u00e1, Arroio do Sal, Cara\u00e1, Capivari do Sul, Cap\u00e3o da Canoa, \n\nPalmares do Sul, Mampituba, Maquin\u00e9, Morrinhos do Sul, Imb\u00e9, Balne\u00e1rio Pinhal, \n\nTramanda\u00ed, Santo Ant\u00f4nio da Patrulha) e os outros munic\u00edpios a Metroplan pretende \n\nincentivar os prefeitos empossados em 2005 a iniciarem o processo de elabora\u00e7\u00e3o das \n\nreferidas leis. No entanto, muitos desses planos t\u00eam car\u00e1ter eminentemente regulat\u00f3rio, \n\nsendo necess\u00e1ria a complementa\u00e7\u00e3o das leis j\u00e1 aprovadas com a inclus\u00e3o de dispositivos \n\ncoadunados \u00e0 Lei Federal N0 10.257, o Estatuto da Cidade, e \u00e0 Lei Estadual de \n\nDesenvolvimento Urbano, N0 10.116/1994. \n\nA acessibilidade facilitada pelas RS-389 (Estrada do Mar) e RS-239 \n\n(Rolante-Santo Ant\u00f4nio da Patrulha), a duplica\u00e7\u00e3o da BR-10195 no trecho Os\u00f3rio-\n\nPalho\u00e7a, a conclus\u00e3o da RS-486 (Rota do Sol) e as melhorias na projetada Avenida do \n\nLitoral (antiga RS-786), indicam uma tend\u00eancia de valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos setores \n\nadjacentes a essas vias.  \n\nDessa forma, projeta-se que os munic\u00edpios de Maquin\u00e9, Terra de Areia, \n\nTr\u00eas Cachoeiras, Itati, Os\u00f3rio e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha estar\u00e3o sujeitos a maior \n\npress\u00e3o antr\u00f3pica, exigindo a urgente regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \n\ninst\u00e2ncia local, observadas as caracter\u00edsticas ambientais raras desses munic\u00edpios.  \n\nAcredita-se que o parcelamento da terra para fins de loteamentos para um \n\nmercado de alta renda junto \u00e0 orla e nas proximidades das lagoas dos Quadros e de \n\nItapeva se intensificar\u00e1 em setores ainda indivisos na dire\u00e7\u00e3o norte, a partir de Cap\u00e3o da \n\nCanoa96 at\u00e9 Torres e, em um segundo momento, na dire\u00e7\u00e3o sul, a partir de Tramanda\u00ed \n\nat\u00e9 Palmares do Sul para estratos de m\u00e9dia renda, conforme apresentado na FIG. 4.5.5.  \n\n                                                 \n94 Entrevistas concedidas em 15 de abril de 2005 e 28 de setembro de 2006. \n \n95 Segundo pesquisa na Divis\u00e3o Regional do Departamento Nacional de Infra-Estrutura em Transporte \n(DNIT), a duplica\u00e7\u00e3o da BR-101seguir\u00e1 adjacente ao tra\u00e7ado original da rodovia. No Rio Grande do Sul \nest\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de obras de arte (pontes, t\u00faneis, muros de conten\u00e7\u00e3o e viadutos). \nDuas grandes variantes ser\u00e3o constru\u00eddas: uma em Maquin\u00e9, nas proximidades de Morro Alto (com a \nconstru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis com 1.660 m de extens\u00e3o cada), e outra nas imedia\u00e7\u00f5es da gruta de abras\u00e3o \nmarinha existente no munic\u00edpio de Torres. O trecho Os\u00f3rio-Torres est\u00e1 or\u00e7ado em R$ 385 milh\u00f5es de \nreais, com previs\u00e3o de conclus\u00e3o para o final de 2008. \n \n96 Principalmente nos balne\u00e1rios de Curumim e Arroio Teixeira, adjacentes \u00e0 RS-486, no trecho da \nrodovia inaugurado em sete de janeiro de 2005, ap\u00f3s amplia\u00e7\u00e3o de pista e melhoramentos na \npavimenta\u00e7\u00e3o, ligando Terra de Areia ao balne\u00e1rio de Curumim, pertencente ao munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \nCanoa. \n\n\n\n 186\n\nA an\u00e1lise comparativa dos mapas de 1981 e de 2003 quanto ao \n\ncrescimento urbano, demonstrou que nesse per\u00edodo os munic\u00edpios ao sul, a partir de \n\nTramanda\u00ed em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Cidreira e Balne\u00e1rio Pinhal tiveram uma significativa \n\namplia\u00e7\u00e3o da mancha urbana, enquanto no setor norte, a partir de Cap\u00e3o da Canoa em \n\ndire\u00e7\u00e3o a Torres, a expans\u00e3o foi moderada horizontalmente. Na realidade, o crescimento \n\nurbano das principais cidades da regi\u00e3o foi caracterizado pela verticaliza\u00e7\u00e3o dos setores \n\nadjacentes \u00e0 orla e pelos assentamentos espont\u00e2neos (vilas irregulares) nas \u00e1reas de \n\nbanhados adjacentes \u00e0 rodovia RS-389 (Estrada do Mar). \n\n Os grandes propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios dos denominados vazios urbanos97 \n\naguardam a conclus\u00e3o das obras rodovi\u00e1rias em implementa\u00e7\u00e3o pelo Estado para \n\nposterior parcelamento e comercializa\u00e7\u00e3o de suas terras, obtendo grande lucratividade \n\nem seus futuros empreendimentos no Litoral Norte. \n\nPor outro lado, a FIG. 4.5.6 identifica os espa\u00e7os dinamizadores, os \n\nespa\u00e7os estabilizadores e os espa\u00e7os restritivos ao crescimento urbano. Os espa\u00e7os \n\ndinamizadores compreendem as \u00e1reas lim\u00edtrofes \u00e0 costa, as \u00e1reas adjacentes \u00e0s lagoas e \n\naquelas com predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira com cap\u00f5es isolados. Os espa\u00e7os \n\nestabilizadores \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o referem-se \u00e0s \u00e1reas de cultivo de hortali\u00e7as, oler\u00edculas, \n\nflores, plantas ornamentais e produtos agroecol\u00f3gicos. Os espa\u00e7os restritivos \u00e0 \n\nexpans\u00e3o urbana compreendem as \u00e1reas \u00famidas com predom\u00ednio de cultivo de arroz, as \n\n\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (principalmente para fins de cultivo de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas) e \n\nas \u00e1reas de escarpa do Planalto Meridional, onde est\u00e3o concentradas as Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e a zona n\u00facleo da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o recente das \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s lagoas para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos e condom\u00ednios horizontais de alta renda, bem como o aterramento \n\nclandestino de \u00e1reas de banhados para implanta\u00e7\u00e3o de assentamentos espont\u00e2neos v\u00eam \n\ncomprometendo a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros e exacerbando a segrega\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial.  \n\n \n\n                                                 \n97 Vazios urbanos referem-se a grandes por\u00e7\u00f5es de terras localizadas dentro dos per\u00edmetros urbanos dos \nmunic\u00edpios, sem utiliza\u00e7\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o social relevante, aguardando a valoriza\u00e7\u00e3o do entorno para fins de \nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n\n\n 187\n\n\n\n 188\n\nPortanto, \u00e9 premente a regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \n\ninst\u00e2ncia municipal dos setores mais propensos \u00e0 press\u00e3o antr\u00f3pica. Os planos de gest\u00e3o \n\nurbana ambiental nesse contexto mostram-se de suma import\u00e2ncia para viabilizar o \n\ncrescimento dentro de uma perspectiva de sustentabilidade. \n\nEm resumo, a configura\u00e7\u00e3o territorial do Litoral Norte do Rio Grande do \n\nSul vem se caracterizando na atualidade pela dicotomia da dinamiza\u00e7\u00e3o e da \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o. Por um lado temos as categorias dos munic\u00edpios urbanos permanentes e \n\ndos urbanos para fins de segunda resid\u00eancia, demarcando espa\u00e7os dinamizados pelo \n\ncrescimento populacional e diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, impulsionando a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovos investimentos e, conseq\u00fcentemente, a valoriza\u00e7\u00e3o do solo em curto e m\u00e9dio \n\nprazo.  \n\nPor outro lado, temos as categorias dos munic\u00edpios urbanos \n\nagroindustriais e dos rurais, constituindo espa\u00e7os estabilizados com baixa diversifica\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e crescimento demogr\u00e1fico m\u00ednimo, dificultando a implanta\u00e7\u00e3o de novos \n\nempreendimentos e, conseq\u00fcentemente, demarcando as prov\u00e1veis \u00e1reas de expans\u00e3o \n\necon\u00f4mica no longo prazo. \n\nOs espa\u00e7os de dinamiza\u00e7\u00e3o apresentam aspectos positivos como o \n\nincremento em certos setores da economia (ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o civil e do \n\nmobili\u00e1rio, com\u00e9rcio e servi\u00e7os especializados, institui\u00e7\u00f5es de ensino e de sa\u00fade) \n\npossibilitando a amplia\u00e7\u00e3o do contingente de trabalhadores nos setores formal e \n\ninformal; melhoria relativa na oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos, e amplia\u00e7\u00e3o nas op\u00e7\u00f5es \n\nculturais, de lazer e turismo. \n\n No entanto, a urbaniza\u00e7\u00e3o concentrada apresenta efeitos negativos como \n\na concorr\u00eancia acirrada para o trabalho, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a valoriza\u00e7\u00e3o intensiva \n\ndo solo urbano, a car\u00eancia de identidade territorial com a aflu\u00eancia crescente de \n\ncontingentes migrat\u00f3rios, a desigualdade de renda, a viol\u00eancia urbana, a segrega\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial, entre outros.  \n\nOs espa\u00e7os de estabiliza\u00e7\u00e3o apresentam aspectos positivos como a menor \n\ndesigualdade de renda da popula\u00e7\u00e3o, amplas \u00e1reas preservadas e de amenidades \n\nnaturais, valores culturais preservados nas comunidades com forte coes\u00e3o social, \n\nidentidade da popula\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio. Entretanto, esses espa\u00e7os s\u00e3o carentes de \n\ninfra-estrutura, de acessibilidade, de servi\u00e7os p\u00fablicos, de investimentos privados, de \n\noportunidades diversificadas de trabalho e, conseq\u00fcentemente, apresentam perda \n\npopulacional nas faixas et\u00e1rias jovens. \n\n\n\n 189\n\n Sintetizando, pode-se considerar que a regi\u00e3o do Litoral Norte \n\napresentou nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas transforma\u00e7\u00f5es relevantes em sua din\u00e2mica \n\nterritorial determinadas principalmente pelos seguintes vetores: a urbaniza\u00e7\u00e3o, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos e privados, os processos emancipat\u00f3rios e o \n\nturismo sazonal.  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o foi o fator decisivo para a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\nprincipalmente nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, acompanhando um comportamento similar \n\ndiagnosticado para os estados de Santa Catarina (POLETTE, 1997), Paran\u00e1 \n\n(DESCHAMPS et al, 2002) e S\u00e3o Paulo (MACEDO, 1999).  \n\n \n\n4.5.3. Diretrizes para o Desenvolvimento Regional \n\nA diversidade de paisagens do Litoral Norte, conforme abordado no item \n\n4.3.1, \u00e9 uma riqueza e, ao mesmo tempo, um entrave \u00e0 identidade regional. Os \n\nmunic\u00edpios da encosta do planalto n\u00e3o se identificam com o r\u00f3tulo de \u201cregi\u00e3o litor\u00e2nea\u201d, \n\npor outro lado, os munic\u00edpios localizados na plan\u00edcie lagunar sentem-se alijados dos \n\nfluxos tur\u00edsticos sazonais, servindo apenas como \u201ccorredor de passagem\u201d para milhares \n\nde pessoas. Para completar, os munic\u00edpios litor\u00e2neos s\u00e3o lembrados pelos turistas e \n\nveranistas, de um modo geral, apenas de dezembro a mar\u00e7o. Como construir uma \n\nidentidade regional com t\u00e3o grande diversidade? \n\n A riqueza s\u00f3cio-cultural do Litoral Norte compreende uma complexa \n\nrede de comunidades de diversas etnias (a\u00e7oriana, africana, ind\u00edgena, alem\u00e3, italiana, \n\npolonesa, japonesa, entre outras), conforme abordado no item 4.1, envolvendo bens \n\nimateriais como tradi\u00e7\u00f5es locais, festas religiosas, saberes artesanais e culin\u00e1rios que \n\npoderiam ser melhor aproveitados.  \n\nPor outro lado, cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 natural da regi\u00e3o, \n\nconforme abordado no item 4.1.5 sobre os fluxos migrat\u00f3rios recentes, caracterizando \n\nparcelas da sociedade que n\u00e3o se identificam com determinadas pr\u00e1ticas e saberes \n\ntradicionais da popula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria do Litoral Norte.  \n\nPortanto, atrelar a identidade regional somente aos elementos tradicionais \n\nn\u00e3o parece a estrat\u00e9gia mais adequada. O melhor seria apostar na inova\u00e7\u00e3o e, ao mesmo \n\ntempo, invocar algo caracter\u00edstico da regi\u00e3o como o vento, as \u00e1guas, a paisagem. Por \n\nisso considera-se o parque e\u00f3lico, com suas torres e aerogeradores, um s\u00edmbolo a ser \n\nexplorado como referencial inovador, provedor de energia sustent\u00e1vel e singular no \n\ncen\u00e1rio estadual. \n\n\n\n 190\n\nA diversidade s\u00f3cio-cultural e s\u00f3cio-ambiental do Litoral Norte \u00e9 vista \n\npela maioria dos atores locais como um entrave \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma identidade regional \n\n(RIO GRANDE DO SUL, 2004b; M\u00dcLLER, 2002). No entanto, considera-se essa \n\npremissa equivocada. Na realidade, \u00e9 na diversidade que est\u00e1 a riqueza e o potencial da \n\nregi\u00e3o. Os patrim\u00f4nios natural e s\u00f3cio-cultural s\u00e3o a pr\u00f3pria imagem do territ\u00f3rio e, \n\nportanto, devem ser valorizados. \n\n\u201cO grande equ\u00edvoco \u00e9 pensar que a explora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica desse trunfo patrimonial est\u00e1 restrita \u00e0s atividades \ntur\u00edsticas. Ele tamb\u00e9m exerce forte influ\u00eancia sobre \ncomportamentos residenciais de classe m\u00e9dia, fator que pode \nimpulsionar projetos de desenvolvimento. (....). A valoriza\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f4nio natural e hist\u00f3rico-cultural \u00e9 muito mais um \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do que uma heran\u00e7a. \u00c9 fundamental que \nas pessoas e as empresas se engajem nessa valoriza\u00e7\u00e3o, \nincentivadas a investir no plano simb\u00f3lico como forma de \nancor\u00e1-las ao territ\u00f3rio.\u201d(RIO GRANDE DO SUL, 2006b, \np.16). \n\n \nApesar de o turismo ser considerado pela maioria dos atores sociais como \n\no elemento desencadeador de desenvolvimento regional, acredita-se que o foco \n\nprincipal deva ser a sustentabilidade ambiental.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, em outras palavras, fomentar a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade regional que abranja todos os setores da sociedade e dos diferentes perfis \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos de munic\u00edpios, projetando um cen\u00e1rio para o Litoral Norte como um \n\n\u201cP\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental\u201d.  \n\nEntende-se que o turismo seja um dos instrumentos para que a \n\nperspectiva do desenvolvimento regional se viabilize, mas n\u00e3o o \u00fanico nem o principal. \n\nNa realidade, projetar expectativas de desenvolvimento regional a partir de for\u00e7as \n\nex\u00f3genas \u00e9 temer\u00e1rio. Melhor seria investir nos recursos naturais e humanos regionais \n\nvisando \u00e0 sustentabilidade, melhorando a auto-estima da sua popula\u00e7\u00e3o e, \n\nindiretamente, atraindo empreendimentos, institui\u00e7\u00f5es e grupos que estejam dispostos a \n\nse integrarem a esse projeto. \n\nA an\u00e1lise empreendida no cap\u00edtulo 4, abordando elementos selecionados \n\ndas v\u00e1rias dimens\u00f5es que configuram o Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul, \n\nindica a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas interdependentes e complementares \n\nnas tr\u00eas esferas de gest\u00e3o. Nesse sentido, procurou-se contribuir com algumas diretrizes \n\nb\u00e1sicas para subsidiar as pol\u00edticas de desenvolvimento em n\u00edvel regional: \n\n\n\n 191\n\n- projetar o Litoral Norte como um \u201cP\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental\u201d \n\ndo Estado, como forma de agregar valor \u00e0 regi\u00e3o, capitalizar recursos de diferentes \n\nag\u00eancias de fomento, e marcar a identidade territorial com esse referencial; \n\n- explorar os parques e\u00f3licos como o novo s\u00edmbolo do Litoral Norte \n\ncomo forma de qualificar a identidade regional, refor\u00e7ar a singularidade do ambiente \n\nnatural e incorporar \u00e0 beleza c\u00eanica da regi\u00e3o, a energia renov\u00e1vel dos ventos; \n\n- implementar um processo de planejamento cont\u00ednuo e permanente, \n\narticulado entre os diversos atores envolvidos (p\u00fablicos e privados), e que estabele\u00e7a as \n\nprioridades de investimentos e a\u00e7\u00f5es no m\u00e9dio e longo prazos por categorias de \n\nmunic\u00edpios, conforme classifica\u00e7\u00e3o proposta no item 4.2; \n\n- viabilizar e implementar instrumentos de controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo que garantam a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade coadunadas \u00e0 \n\nsustentabilidade ambiental, conforme estabelecem o Estatuto da Cidade e a Lei Estadual \n\nde Desenvolvimento Urbano; \n\n- incentivar os cons\u00f3rcios municipais no tocante aos servi\u00e7os e \n\nequipamentos p\u00fablicos (nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, saneamento b\u00e1sico, lazer e \n\ntransportes) visando \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o dos custos e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do alcance social; \n\n- investir nos sistemas de esgoto cloacal e pluvial com tratamentos \n\nadequados dos efluentes nos munic\u00edpios mais urbanizados;  \n\n- investir em sistemas alternativos de saneamento (menos dispendiosos e \n\nde maior alcance social) como forma de atender tamb\u00e9m as comunidades carentes;  \n\n- incentivar estudos e pesquisas cient\u00edficas voltados \u00e0 sustentabilidade \n\nambiental, atrav\u00e9s das institui\u00e7\u00f5es de ensino e centros de pesquisas existentes na regi\u00e3o;  \n\n- investir na coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos com destina\u00e7\u00e3o adequada dos \n\ndejetos em todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o;  \n\n- implantar sistema de coleta seletiva de res\u00edduos como forma de gera\u00e7\u00e3o \n\nde renda para as comunidades carentes e aproveitamento dos res\u00edduos como mat\u00e9ria-\n\nprima para beneficiamento; \n\n- incentivar a participa\u00e7\u00e3o de grupos da terceira idade na promo\u00e7\u00e3o de \n\neventos regionais, em atividades do terceiro setor e na educa\u00e7\u00e3o informal; \n\n- ampliar os f\u00f3runs de discuss\u00e3o regional com o intuito de se conhecer as \n\npotencialidades e as restri\u00e7\u00f5es que os munic\u00edpios apresentam, incentivando os atores \n\nsociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos, das categorias de munic\u00edpios adotadas neste trabalho, a \n\nencontrarem em conjunto alternativas fact\u00edveis e vi\u00e1veis economicamente; \n\n\n\n 192\n\n- racionalizar e organizar as a\u00e7\u00f5es dos diferentes atores presentes na \n\nregi\u00e3o, atrav\u00e9s de uma coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, liderada pelo Corede Litoral; uma \n\ncoordena\u00e7\u00e3o executiva, liderada pela Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Litoral; e por \n\nassessorias t\u00e9cnicas, conforme proposta apresentada no item 4.4; \n\n- investir no ensino formal e informal, com maior contrapartida da \n\nsociedade civil e de suas organiza\u00e7\u00f5es, visando \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o do capital social e ao \n\ndesenvolvimento da cidadania dentro de uma perspectiva de sustentabilidade ambiental; \n\n- incentivar a implanta\u00e7\u00e3o de planos, programas e projetos com a marca \n\nda sustentabilidade para atrair novos empreendimentos para a regi\u00e3o; \n\n- ampliar o n\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios situados \n\nna plan\u00edcie costeira como forma de preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros \n\nremanescentes; \n\n- valorizar os espa\u00e7os naturais e culturais preservados da regi\u00e3o como \n\nelementos aglutinadores de identidade territorial para as comunidades locais. \n\nNesse sentido, a segunda parte do trabalho procura detalhar essas \n\ndiretrizes atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa como \u00e1rea-piloto para as \n\npropostas de interven\u00e7\u00e3o em n\u00edvel local, mas pass\u00edveis de serem estendidas para outros \n\nmunic\u00edpios do Litoral Norte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 193\n\n5. A DIN\u00c2MICA URBANA AMBIENTAL DE CAP\u00c3O DA CANOA \n \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo est\u00e1 centrada na an\u00e1lise da din\u00e2mica urbana \n\nambiental do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, a partir de elementos selecionados das \n\ndimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial e f\u00edsico-espacial. A identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial, dos setores urbanos que fortalecem as intera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, das \u00e1reas de \n\nmaior densifica\u00e7\u00e3o, bem como dos segmentos de maior vulnerabilidade ambiental, visa \n\nindicar as \u00e1reas priorit\u00e1rias \u00e0 interven\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n \n5.1. Dimens\u00e3o S\u00f3cio-Espacial \n\n  Neste item procura-se compreender a din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial do munic\u00edpio \n\nde Cap\u00e3o da Canoa atrav\u00e9s da an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana, da din\u00e2mica demogr\u00e1fica, dos \n\npadr\u00f5es de uso do solo e das densidades de ocupa\u00e7\u00e3o. Assim, a integra\u00e7\u00e3o dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 direcionada para a produ\u00e7\u00e3o de mapas indicando-se os vetores de expans\u00e3o e \n\nde densifica\u00e7\u00e3o urbanas.  \n\n \n5.1.1. Evolu\u00e7\u00e3o Urbana \n\n  A an\u00e1lise da din\u00e2mica espacial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa foi \n\nestruturada a partir da identifica\u00e7\u00e3o dos principais fatores que condicionaram a sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica em diferentes momentos. Nesse sentido, a periodiza\u00e7\u00e3o \n\nadotada procura estabelecer as principais fases de desenvolvimento da urbaniza\u00e7\u00e3o em \n\nCap\u00e3o da Canoa:  \n\nFase 1 \u2013 Sede de est\u00e2ncias e fazendas (1797- 1920) \n\nAt\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a \u00e1rea que compreende o atual munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa era ocupada por est\u00e2ncias e fazendas interligadas por caminhos que foram \n\nse constituindo desde o s\u00e9culo XVIII. A Estrada da Laguna98 era a principal liga\u00e7\u00e3o pelo \n\nlitoral, conectando as cidades de Laguna a Rio Grande e com uma variante em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nViam\u00e3o. Ao longo dessa estrada foram instaladas estalagens p\u00fablicas, distanciadas de 4 a 6 \n\nl\u00e9guas99, e numeradas a partir de Viam\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Laguna (BASTOS, 1937, p. 23-24 e \n\n139). A s\u00e9tima estalagem, denominada de Tapera dos Quadros, foi instalada, em 1858, em \n\n                                                 \n98 \u00c9 poss\u00edvel transitar-se por trechos ainda remanescentes da Estrada da Laguna, na zona rural do munic\u00edpio \nde Cap\u00e3o da Canoa, entre os balne\u00e1rios de Praia do Barco e Curumim, a oeste da RS-389 (Estrada do Mar).  \n99 Uma l\u00e9gua de sesmaria equivale a 6.600 metros. Portanto, as estalagens, implantadas em terrenos \nadquiridos pela Fazenda Nacional para servir de abrigos a tropeiros, militares e viajantes, estavam \ndistanciadas entre 25 a 40 km. \n\n\n\n 194\n\nterras pertencentes ao fazendeiro Ign\u00e1cio de Ara\u00fajo Quadros, nas proximidades da Lagoa \n\ndos Quadros, onde hoje est\u00e1 implantado o CTG Jo\u00e3o Sobrinho. \n\n  Na realidade, existiram v\u00e1rias fazendas que se originaram do parcelamento \n\nda Est\u00e2ncia de S\u00e3o Maur\u00edcio, comprada, em 1766, pelos s\u00f3cios Manoel Bento da Rocha e \n\nAnt\u00f4nio Luiz Escobar de Ara\u00fajo, de Francisco da Fonseca Quintanilha. A Est\u00e2ncia de S\u00e3o \n\nMaur\u00edcio tinha cerca de 60 km de extens\u00e3o por cerca de 3 km de largura, compreendendo \n\ndesde a barra do Rio Tramanda\u00ed at\u00e9 Itapeva e limitada pelo cord\u00e3o de lagoas e o mar \n\n(SANTOS, 2005, p.39).  \n\n  Na regi\u00e3o que abrange o atual munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa existiram v\u00e1rias \n\nfazendas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que resultaram do fracionamento de terras da antiga \n\nEst\u00e2ncia de S\u00e3o Maur\u00edcio, como a do Guar\u00e1 (do Cel. Jo\u00e3o Pedro), Cap\u00e3o da Canoa (de \n\nPedro Hygino da Silveira, tamb\u00e9m conhecido como Pedro Nunes), Arroio da Pescaria (de \n\nLindolfo Alves de Almeida), Cap\u00e3o da Negrada (de Alberto Mury), entre outras.  \n\n  Segundo Santos (2005), o top\u00f4nimo Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 conhecido \n\noficialmente desde o final do s\u00e9culo XVIII. A historiadora localizou, no Arquivo P\u00fablico \n\ndo Estado do Rio Grande do Sul, documenta\u00e7\u00e3o original referente \u00e0 venda de terras, \n\npertencentes a Ant\u00f4nio de Souza Bittencourt e sua mulher Maria da Encarna\u00e7\u00e3o, para \n\nTrajano Jos\u00e9 Lisboa: \n\n\u201c(...) de meia l\u00e9gua de campos de uma fazenda que \npossuem do outro lado do rio Tramandahy, meia l\u00e9gua de comprido \ne de largura a dist\u00e2ncia do mar ao p\u00e2ntano. Ao Norte campos de \nAnt\u00f4nio Gon\u00e7alves Pereira, cortando para o Sul at\u00e9 onde \ncompletar a dita meia l\u00e9gua, que fica dividida com campos delles \nvendedores pela parte Sul; Leste com as praias do mar grosso; \nOeste com os p\u00e2ntanos das alagoas em cujo terreno compreende \num rinc\u00e3o chamado Cap\u00e3o da Canoa, 6 de junho de 1797.\u201d \n\n(Documento no Arquivo P\u00fablico do Estado do RS, 20 \nNotariado, Livro 24, fl.61 apud SANTOS, 2005, p. 50). \n\n \n\nAs sedes das fazendas, conforme descrito no cap\u00edtulo 4, se localizavam nos \n\ncampos mais internos, nas proximidades das lagoas, dos arroios e canais. At\u00e9 o in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, as terras menos valorizadas dessas fazendas ficavam pr\u00f3ximas \u00e0 orla mar\u00edtima, \n\nonde o solo arenoso, a salinidade, os ventos constantes e a vegeta\u00e7\u00e3o incipiente \n\ndificultavam a pr\u00e1tica da pecu\u00e1ria e da agricultura.  \n\n \n\n\n\n 195\n\nFase 2 - Balne\u00e1rio para fins terap\u00eauticos (1920-1942) \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o dos banhos de mar como fonte terap\u00eautica para o tratamento \n\nde doen\u00e7as dermatol\u00f3gicas, respirat\u00f3rias e reum\u00e1ticas, intensificou a procura do litoral nos \n\nmeses de ver\u00e3o, principalmente por fam\u00edlias provenientes das regi\u00f5es de S\u00e3o Francisco de \n\nPaula e de Porto Alegre.  \n\nAssim, alguns fazendeiros constru\u00edram estabelecimentos de hospedagem \n\npara atender a uma demanda crescente, impulsionando as atividades de veraneio em Cap\u00e3o \n\nda Canoa, como os hot\u00e9is Bonfiglio (1921), Pedro Nunes (1922), Bassani (1928), Familiar \n\n(1924, posteriormente denominado de Bela Vista), Riograndense (1928), Beira Mar, \n\nAtl\u00e2ntico, entre outros. \n\nA maioria dos hot\u00e9is pioneiros localizava-se nas proximidades da foz do \n\nArroio da Pescaria100, devido \u00e0 facilidade de acesso \u00e0 praia com ampla \u00e1rea gramada, sem a \n\nnecessidade de se transpor grandes campos de dunas, como ocorria com os veranistas dos \n\nbalne\u00e1rios de Tramanda\u00ed e Cidreira (FIG. 5.1). As roupas dos h\u00f3spedes dos hot\u00e9is eram \n\nlavadas no Arroio da Pescaria e o abastecimento de \u00e1gua provinha, inicialmente, do mesmo \n\narroio em trecho mais a montante. \n\nOs estabelecimentos de hospedagem funcionavam, no in\u00edcio, apenas nos \n\nmeses de ver\u00e3o e, no restante do ano, seus propriet\u00e1rios exerciam outras atividades na \n\nregi\u00e3o. As fam\u00edlias de veranistas permaneciam no balne\u00e1rio incipiente de 10 a 15 dias. Os \n\nbanhos de mar eram tomados duas vezes ao dia, independentemente das condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas. O primeiro banho ocorria por volta das 5 horas da manh\u00e3, pois se \n\nacreditava que, ao raiar do dia, as propriedades terap\u00eauticas do sal marinho e do iodo eram \n\npotencializadas. Ao voltarem para os hot\u00e9is para o caf\u00e9 da manh\u00e3, n\u00e3o se banhavam para \n\nretirar o sal, porque \u201cfazia bem para a pele\u201d. Muitos h\u00f3spedes permaneciam a temporada de \n\nveraneio se banhando apenas nas \u00e1guas salinas. Ap\u00f3s a sesta e o jogo de carta, as fam\u00edlias \n\nse dirigiam ao segundo banho do dia, por volta das 16 horas. Ap\u00f3s o banho, aguardavam o\n\n                                                 \n100 No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as nascentes do Arroio da Pescaria localizavam-se nas terras do fazendeiro Pedro \nHygino da Silveira, conhecido como Pedro Nunes, hoje munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1. O curso d\u2019\u00e1gua se \nprolongava na dire\u00e7\u00e3o norte paralelo \u00e0 Lagoa dos Quadros e, no local conhecido como Passo do Tajuba, \ntomava a dire\u00e7\u00e3o leste at\u00e9 desembocar no mar, passando entre as atuais vias Tupinamb\u00e1 e Pindorama e pela \nPra\u00e7a Jos\u00e9 Agostinelli, no centro de Cap\u00e3o da Canoa, conforme indicado na FIG. 5.1 (SANTOS, 2005, p. 64; \nVERLINDO, 2000, p.47).  \n \n \n\n\n\n 196\n\n\n\n 197\n\nhor\u00e1rio do jantar, servido \u00e0s 18 horas. Em noites intercaladas ocorriam os bailes nos hot\u00e9is, \n\niniciando \u00e0s 20 horas e se prolongando at\u00e9 \u00e0s 22 horas (SOARES, 2000; SANTOS, 2005).  \n\nAt\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1930, a principal dificuldade dos veranistas de \n\nCap\u00e3o da Canoa era quanto \u00e0 acessibilidade. Algumas fam\u00edlias provenientes de Porto \n\nAlegre utilizavam embarca\u00e7\u00f5es que zarpavam da capital at\u00e9 o porto de Palmares. Nessa \n\nlocalidade, ocorria a baldea\u00e7\u00e3o para um trem de bitola estreita (0,60 m) at\u00e9 a cidade de \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Arroio, atual Os\u00f3rio. No porto do Marcelino embarcavam em vapores \n\ncruzando os canais que interligam as lagoas do Marcelino, do Peixoto, da Pinguela, do \n\nPalmital, das Malvas, dos Quadros, desembarcando na barra do canal Jo\u00e3o Pedro, onde \n\neram transferidos, finalmente, para carros \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal at\u00e9 chegarem ao balne\u00e1rio \n\nincipiente. No entanto, esse longo percurso era utilizado mais para o transporte de \n\nmercadorias do que de passageiros (PIRES, 2004; SILVA, 2004, SILVA, 1999). \n\nA outra possibilidade de acesso aos viajantes a partir da capital ga\u00facha era \n\npor via lacustre at\u00e9 Palmares, via ferrovi\u00e1ria at\u00e9 Concei\u00e7\u00e3o do Arroio e, a partir da\u00ed, o \n\npercurso era feito em carros \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal, passando numa estrada101 adjacente \u00e0 Lagoa \n\ndo Passo, atravessando por balsa o canal e, novamente por via terrestre at\u00e9 chegar nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es do atual balne\u00e1rio de Rainha do Mar prosseguindo, ent\u00e3o, pela praia at\u00e9 chegar \n\nem Cap\u00e3o da Canoa. Esse percurso era o preferido pelos primeiros veranistas de Cap\u00e3o da \n\nCanoa porque diminu\u00eda sensivelmente \u00e0 dist\u00e2ncia entre origem e destino, n\u00e3o necessitando \n\ndirigirem-se at\u00e9 Tramanda\u00ed, um dos balne\u00e1rios mais antigos do Litoral Norte (PIRES, 2004, \n\np.86-87). \n\nObserva-se, claramente, que a implanta\u00e7\u00e3o dos primeiros hot\u00e9is em Cap\u00e3o \n\nda Canoa coincide com a \u00e9poca em que foi implantado o Servi\u00e7o de Transporte ligando \n\nPalmares a Torres (STPT), a partir de 15 de novembro de 1921. No entanto, foi com a \n\nconclus\u00e3o da rodovia RS-030, ligando Porto Alegre a Tramanda\u00ed, em 1938, que houve um \n\nincremento da demanda para as atividades de veraneio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n101 A Estrada do Mar, atual RS-389, foi constru\u00edda sobre trechos do antigo caminho que ligava a cidade de \nOs\u00f3rio ao balne\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n\n\n 198\n\nFase 3 - Balne\u00e1rio para fins de segunda resid\u00eancia (1942-1982) \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do litoral para fins de lazer e recrea\u00e7\u00e3o come\u00e7a a tomar vulto \n\nno Brasil a partir da d\u00e9cada de 1930, quando uma legisla\u00e7\u00e3o trabalhista inovadora, passa a \n\ngarantir aos trabalhadores urbanos o direito a f\u00e9rias anuais remuneradas, ao piso salarial \n\nm\u00ednimo, entre outros dispositivos que incentivaram, indiretamente, o investimento \n\nimobili\u00e1rio para fins de segunda resid\u00eancia das camadas m\u00e9dias da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, conforme j\u00e1 relatado no cap\u00edtulo 4, passou-se a investir no \n\nmercado de terras com a implanta\u00e7\u00e3o de dezenas de loteamentos no Litoral Norte do \n\nEstado, a regi\u00e3o litor\u00e2nea mais pr\u00f3xima dos grandes centros urbanos de Porto Alegre, S\u00e3o \n\nLeopoldo e Novo Hamburgo. \n\nNo caso de Cap\u00e3o da Canoa, houve uma associa\u00e7\u00e3o de interesses por parte \n\ndas principais lideran\u00e7as empresariais do incipiente balne\u00e1rio em organizar e instituir, em \n\n1942, a Empresa Territorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda. Os s\u00f3cios dessa empresa eram Jos\u00e9 \n\nAgostinelli102, Alberto Diniz Mury103 e Ramiro Corr\u00eaa da Silva104. O conhecimento jur\u00eddico \n\nde Agostinelli, o patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio de Mury e a voca\u00e7\u00e3o comercial de Corr\u00eaa da Silva \n\nforam decisivos para que as atividades da empresa de loteamento prosperassem.  \n\nO projeto do loteamento foi realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o do engenheiro e \n\nurbanista Luiz Arthur Ubatuba de Faria, ent\u00e3o diretor do Departamento de Balne\u00e1rios \n\nMar\u00edtimos. A \u00e1rea loteada compreendia os atuais bairros Navegantes, Girassol, e partes do \n\nCentro e do bairro Santa Luzia. A gleba \u201cA\u201d, adjacente \u00e0 praia, destinava-se \u00e0s resid\u00eancias \n\ndos veranistas, estendendo-se desde a Avenida Rud\u00e1, ao norte, at\u00e9 a Avenida Ubatuba, ao \n\nsul, na divisa com o balne\u00e1rio de Atl\u00e2ntida. A gleba \u201cB\u201d, parte do atual bairro Santa Luzia, \n\ndestinava-se \u00e0s fam\u00edlias de trabalhadores dos setores da constru\u00e7\u00e3o civil, com\u00e9rcio e \n\n                                                 \n102 Natural de Porto Alegre (1897), advogado e empres\u00e1rio, grande defensor da emancipa\u00e7\u00e3o de Cap\u00e3o da \nCanoa, faleceu em Terra de Areia, em 1965 (VERLINDO, 2000, p.76).  \n103 \u00danico filho do liban\u00eas Jorge Jos\u00e9 Mury - grande propriet\u00e1rio fundi\u00e1rio no Litoral Norte e comerciante \nestabelecido em Tramanda\u00ed - conforme relatado no cap\u00edtulo 4, herdou de seu pai cerca de 180 hectares de \nterras, compreendendo parte do territ\u00f3rio atual de Xangri-l\u00e1, na localidade denominada Rinc\u00e3o do Jo\u00e3o \nPedro; e cerca de 600 hectares de terras no atual territ\u00f3rio de Cap\u00e3o da Canoa, no lugar denominado Cap\u00e3o \nda Negrada, \u00e1rea que se estendia desde a Lagoa dos Quadros at\u00e9 o mar, correspondendo hoje \u00e0 Zona Nova de \nCap\u00e3o da Canoa at\u00e9 o balne\u00e1rio de Ara\u00e7\u00e1. Al\u00e9m desse patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio, Alberto Mury comprou terras nas \nproximidades da foz do Arroio da Pescaria, onde ergueu o famoso Hotel Riograndense, em 1928. Anos mais \ntarde, em 1939, vendeu esse estabelecimento hoteleiro para Ramiro Corr\u00eaa da Silva (FERNANDES, 2004, p. \n210-213; PEIXOTO; GOMES e PEIXOTO, 2004, p. 213-220). \n104 Natural de S\u00e3o Leopoldo (1907), segundo propriet\u00e1rio do hotel Riograndense. D\u00e9cadas mais tarde, passou \na investir no mercado de terras de Garopaba (SC), faleceu em Porto Alegre, em 1989 (VERLINDO, 2000, \np.75).  \n\n\n\n 199\n\nservi\u00e7os em geral que migraram para Cap\u00e3o da Canoa, a partir da d\u00e9cada de 1950 (PIRES, \n\n2004, p.88-89; ROSA, 2004, p. 101). \n\nO curso natural do Arroio da Pescaria foi desviado pelo Servi\u00e7o de Fixa\u00e7\u00e3o \n\nde Dunas do Estado, na d\u00e9cada de 1940, cerca de 400 metros para o norte, para minimizar \n\nos efeitos da migra\u00e7\u00e3o e\u00f3lica das dunas sobre a \u00e1rea loteada pela Empresa Territorial Cap\u00e3o \n\nda Canoa Ltda. O canal aberto ficava ao norte da atual Avenida Rud\u00e1, onde hoje se \n\nencontra a Avenida Parque Fl\u00e1vio Boianovski. \n\nAs ruas e as avenidas dos bairros Centro, Navegantes e Girassol receberam \n\ntopon\u00edmias ind\u00edgenas quando do lan\u00e7amento do loteamento, inspiradas em personagens das \n\nobras de Jos\u00e9 de Alencar e de Santa Rita Dur\u00e3o, e sugeridas pelo Diretor do Departamento \n\nde Balne\u00e1rios Mar\u00edtimos, Luiz Arthur Ubatuba de Faria, a pedido dos s\u00f3cios da Cia. \n\nTerritorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda. Assim, t\u00eam-se como exemplos as vias: Paraguass\u00fa, Sep\u00e9, \n\nArarib\u00f3ia, Ceci, Peri, Andira, Guaraci, Iracema, Marab\u00e1, Maranguab, Moacir, Moema, \n\nPindorama, Poti, Rud\u00e1, Tiaraj\u00fa, Tupinamb\u00e1, Ubatuba, Ubirajara, Tibiri\u00e7\u00e1 (FISCHER, 2004, \n\np.45-49). \n\nO investimento em infra-estrutura no balne\u00e1rio foi realizado, inicialmente, \n\npela Cia. Territorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda., a partir de 1942, com a capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na \n\nLagoa dos Quadros e bombeamento at\u00e9 o reservat\u00f3rio instalado na Avenida Paraguass\u00fa, em \n\nfrente \u00e0 atual sede da Prefeitura Municipal. Somente em 1957, atrav\u00e9s de investimentos da \n\nSecretaria de Obras P\u00fablicas do Estado105, o balne\u00e1rio passou a ser abastecido com rede de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel. Os terrenos onde atualmente est\u00e3o instalados os equipamentos da Corsan \n\nforam doados pela Cia. Territorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda. (PIRES, 2004, p. 90). \n\nEm 1947, foi criada a Cooperativa de Eletricidade de Cap\u00e3o da Canoa com a \n\nfinalidade de prover de energia el\u00e9trica o balne\u00e1rio, uma vez que, at\u00e9 esse ano, cada \n\nestabelecimento era respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de energia, utilizando-se fontes como \n\nquerosene, \u00f3leo diesel e gasog\u00eanio. A Companhia Territorial Cap\u00e3o da Canoa Ltda. liderou \n\na organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e, atrav\u00e9s de cotas de participa\u00e7\u00e3o entre empresas, moradores e \n\nveranistas, totalizando 348 membros, a cooperativa assumiu o fornecimento de energia por \n\nv\u00e1rios anos (FERNANDES, 2004, p. 49-52).  \n\n                                                 \n105 Em 1965, o sistema de abastecimento de \u00e1gua no Estado passou a ser administrado pela Companhia \nRiograndense de Saneamento (Corsan). \n\n\n\n 200\n\nA Cooperativa de Eletricidade de Cap\u00e3o da Canoa adquiriu grupos geradores \n\nde 25 kWA, 35 kWA e 54 kWA, movidos a \u00f3leo diesel. No entanto, o crescimento intenso \n\ndo balne\u00e1rio amea\u00e7ava a cada nova temporada de veraneio o fornecimento de energia \n\nel\u00e9trica.  Apesar dos investimentos realizados, a energia era limitada a algumas horas do dia \n\n(das 9 \u00e0s 12 horas) e da noite (das 19 \u00e0s 23 horas) durante o ver\u00e3o (PIRES, 2004, p.91). \n\nSomente em 1960, ap\u00f3s negocia\u00e7\u00f5es106 com o Estado, e sob a lideran\u00e7a do governador \n\nLeonel Brizola, veranista do balne\u00e1rio, \u00e9 que ocorreu a encampa\u00e7\u00e3o da Cooperativa de \n\nEletricidade de Cap\u00e3o da Canoa pela CEEE. \n\nAs casas dos veranistas eram geralmente chal\u00e9s de madeira107 (FIG. 5.2 e \n\n5.3), devido ao pre\u00e7o ser mais acess\u00edvel, por n\u00e3o exigirem m\u00e3o-de-obra especializada e pela \n\nrapidez na constru\u00e7\u00e3o. Essa tipologia habitacional predominou em Cap\u00e3o da Canoa, bem \n\ncomo nos demais balne\u00e1rios do Litoral Norte, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1960. \n\nGradativamente foram sendo substitu\u00eddos por constru\u00e7\u00f5es em alvenaria108 (FIG. 5.4), com a \n\namplia\u00e7\u00e3o das casas, conforme as fam\u00edlias dos veranistas cresciam, necessitando alojar, \n\nal\u00e9m dos filhos, os netos, namorados e amigos. \n\nNo final da d\u00e9cada de 1940, os s\u00f3cios Jos\u00e9 Agostinelli, Ramiro Corr\u00eaa da \n\nSilva, Salvador Orsini e Alfredo Soares dos Santos Filho, fundaram a Construtora Cap\u00e3o da \n\nCanoa Ltda.109 com o objetivo de construir edif\u00edcios residenciais para fins de segunda \n\nresid\u00eancia. O primeiro edif\u00edcio constru\u00eddo pela empresa foi o Aimor\u00e9, em 1949, \n\napresentando tr\u00eas andares com vista para o mar. Como a comercializa\u00e7\u00e3o dos apartamentos \n\nfoi plenamente satisfat\u00f3ria, a Construtora Cap\u00e3o da Canoa Ltda. passou a empreender \n\nv\u00e1rios edif\u00edcios residenciais na \u00e1rea central do balne\u00e1rio como o Paraguass\u00fa (pr\u00f3ximo ao \n\nfarol), Xavantes, Sep\u00e9, Nonoai, Flamingo, Flaminguinho, Marajoara e Pindorama. \n \n\n \n\n \n\n                                                 \n106 O acervo da Cooperativa foi doado \u00e0 Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE). Al\u00e9m disso, fez-se \num acordo de que metade do valor or\u00e7ado para a constru\u00e7\u00e3o da rede de alta tens\u00e3o entre Os\u00f3rio e Cap\u00e3o da \nCanoa seria garantida pelas empresas de loteamento (Empresa Territorial Cap\u00e3o da Canoa, Atl\u00e2ntida \nBalne\u00e1rios e Empresa Rainha do Mar) (PIRES, 2004, p.92). \n107 Infelizmente, s\u00e3o poucos os chal\u00e9s de madeira representativos dessa fase de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de Cap\u00e3o \nda Canoa. Existem alguns que ainda resistem \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no bairro Navegantes, como nas ruas \nGuaraci, Sep\u00e9, Moacir e Marab\u00e1. \n108 Geralmente revestidas com tijolo \u00e0 vista e apresentando uma varanda para a coloca\u00e7\u00e3o de redes e reuni\u00f5es \ndas fam\u00edlias para tomar o chimarr\u00e3o. \n109 Ernani Dietrich, genro de Ramiro Corr\u00eaa da Silva, passou a integrar, anos mais tarde, a referida empresa. \n\n\n\n 201\n\nFIGURA 5.2 \u2013 Chal\u00e9 de madeira na Rua Guaraci  esquina Rua Tiaraj\u00fa \u2013 D\u00e9cada de 1960 \n\n \nFotografia: Valdir Marques em 18/11/06. \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 5.3 \u2013 Chal\u00e9 de madeira na Rua Sep\u00e9 esquina Rua Tiaraj\u00fa \u2013 D\u00e9cada de 1960 \n\nFotografia: Valdir Marques, em fevereiro de 1962. \n\n \n\n\n\n 202\n\nFIGURA 5.4 \u2013 Casa de alvenaria na Rua Sep\u00e9 esquina Rua Tiaraj\u00fa  \n\n \nFotografia: Valdir Marques, em 17/11/06. \n\n \n\n \n\nA iniciativa pioneira e exitosa da Construtora Cap\u00e3o da Canoa Ltda. atraiu \n\noutros promotores imobili\u00e1rios, al\u00e9m de profissionais liberais ligados ao setor imobili\u00e1rio e \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, desenvolvendo a economia e o crescimento demogr\u00e1fico. Cap\u00e3o da \n\nCanoa tornou-se, em 1958, sede do s\u00e9timo distrito do munic\u00edpio de Os\u00f3rio. Al\u00e9m disso, \n\nnovos promotores fundi\u00e1rios passaram a lotear glebas ao norte de Cap\u00e3o da Canoa, \n\nimplantando os balne\u00e1rios de Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris, Guarani, Praia do Barco, Arroio Teixeira e \n\nCurumim, conforme mostram o QUADRO 5.1. e a FIG. 5.5. \n\nOs empres\u00e1rios Ramiro Corr\u00eaa da Silva e Jos\u00e9 Agostinelli ampliaram seus \n\nneg\u00f3cios em outras localidades do Litoral Norte, como o loteamento do balne\u00e1rio Xangri-\n\nl\u00e1, ao sul do balne\u00e1rio de Atl\u00e2ntida, a partir da d\u00e9cada de 1950, e com a constru\u00e7\u00e3o do \n\nHotel Termas de Xangri-l\u00e1, em 1955 (CAMARGO, 2004, p. 640). \n\n\n\n 203\n\nO atual bairro Zona Nova de Cap\u00e3o da Canoa come\u00e7ou a ser loteado em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1950, pelo empres\u00e1rio porto-alegrense Maur\u00edcio Boianovski110, ap\u00f3s \n\nadquirir cerca de 400 hectares da propriedade de Alberto Diniz Mury. Esse loteamento era \n\nlimitado, ao sul, pelo canal retificado do Arroio da Pescaria e, ao norte, pela Rua Divis\u00f3ria \n\ncom o balne\u00e1rio de Ara\u00e7\u00e1. \n\n No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, o curso do Arroio da Pescaria foi desviado, a \n\npartir da Rua Pindorama para o oeste, desaguando na Lagoa dos Quadros nas proximidades \n\ndo parque aqu\u00e1tico Marina Park e do condom\u00ednio horizontal Velas da Marina (SANTOS, \n\n2005, p. 64; VERLINDO, 2000, p.47). O antigo canal foi coberto e sobre ele foi implantado \n\no Parque Fl\u00e1vio Boianovski, em homenagem ao filho do loteador da Zona Nova.  \n\nA acessibilidade ao balne\u00e1rio foi melhorando, gradativamente, com a \n\nabertura da estrada Morro Alto-Cap\u00e3o da Canoa, em 1948, denominada de RS-90, atual \n\nRS-407. Em 1969, foram conclu\u00eddos os trabalhos de terraplanagem e de pavimenta\u00e7\u00e3o da \n\nBR-101, ligando Os\u00f3rio a Torres. Em 1970, a rodovia RS-407, integrando Morro Alto a \n\nCap\u00e3o da Canoa foi redimensionada e pavimentada. Finalmente, em 1973, a BR-290 \n\n(Freeway), ligando Porto Alegre a Os\u00f3rio, foi conclu\u00edda em pleno per\u00edodo do chamado \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d.  \n\nA melhoria na acessibilidade e a rapidez nos percursos incrementaram ainda \n\nmais a demanda por lotes e moradias em Cap\u00e3o da Canoa. Em 1978, a Secretaria de Obras \n\nP\u00fablicas do Estado, elaborou o primeiro Plano Diretor do balne\u00e1rio, aprovado pela Lei \n\n1.660/1979, procurando disciplinar o crescimento urbano, por solicita\u00e7\u00e3o do prefeito do \n\nmunic\u00edpio de Os\u00f3rio ao qual o distrito de Cap\u00e3o da Canoa estava subordinado. \n\nAl\u00e9m disso, novos loteamentos foram empreendidos ao norte de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, no per\u00edodo de 1961 a 1980, como os balne\u00e1rios Zona Norte, Jardim Beira-Mar e \n\nCap\u00e3o Novo (postos 4 e 5), conforme mostram a FIG. 5.5  e o QUADRO 5.1. \n\nEntre esses loteamentos, destaca-se o empreendimento realizado pelo Grupo \n\nCap\u00e3o Novo, tendo como s\u00f3cios Elmar Ricardo Wagner e Ant\u00f4nio D\u00b4Amico, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980. Esse grupo havia comprado, em 1977, a massa falida da empresa Miotto &amp; \n\nCia. Ltda, ex-propriet\u00e1ria da maior gleba ainda indivisa existente no Litoral Norte. A \u00e1rea a \n\nser loteada, totalizando 1.500 hectares, localiza-se entre os balne\u00e1rios de Arroio Teixeira,\n                                                 \n110 Faleceu em Porto Alegre em 14 de abril de 1960, aos 49 anos de idade. A atual Avenida Central, no bairro \nZona Nova de Cap\u00e3o da Canoa, denominava-se, anteriormente, Avenida Maur\u00edcio Boianovski (VERLINDO, \n2004, p.80). \n\n\n\n 204\n\nFIGURA 5.5 - Loteamentos nos Balne\u00e1rios do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (RS)  \n \n\n \nFonte: Imagem Digital Globe captada a partir do visualizador Google Earth, em 21 de novembro de 2006. \n\n\n\n 205\n\nQUADRO 5.1 \nCompanhias de Loteamento e Loteadores no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nNome do \n\nLoteamento \nEmpresa S\u00f3cios ou Loteadores Data de Registro \n\nno Cart\u00f3rio de \nIm\u00f3veis \n\nPraia do Barco - Jos\u00e9 Agostinelli e Ad\u00e3o Menguer 29/04/1949 \nCap\u00e3o da Canoa Empresa Territorial \n\nCap\u00e3o da Canoa Ltda. \nRamiro Corr\u00eaa da Silva e \n\nJos\u00e9 Agostinelli \n30/05/1951 \n\nAra\u00e7\u00e1 Imobili\u00e1ria Ara\u00e7\u00e1 Ltda. Serafim Francisco Nunes, Norm\u00e9lio \nOs\u00f3rio da Rosa, Dirceu Schneider e \n\nHermenegildo Fr\u00f6lich \n\n \n03/07/1953 \n\nZona Nova - Maur\u00edcio Boianovski 24/11/1953 \nCurumim  \n\n \n- \n\nCarlos Maggentt, Arno Augusto \nTerbich, Ademar Alves de Oliveira, \n\nAnt\u00f4nio Brand\u00e3o, Gustavo Hoffmann, \nBaldu\u00edno Jacob, Ant\u00f4nio Clarentino \n\nBrehm e Albino Ot\u00e1vio Brehm \n\n \n \n\n29/01/1955 \n\nArco-\u00cdris Loteadora Netuno Daer Mansus Sapag 18/12/1956 \nArroio Teixeira  \n\n \n \n- \n\nTupi Jos\u00e9 Feij\u00f3 \nIreno Lopes de Medeiros \nD\u00e9cio Carvalho Marques \n\nJacob Galimberti \nAdemar Martins Linhares \n\nNilton Salgado Pereira \n\n16/03/1954 \n21/08/1974 \n30/06/1975 \n26/07/1977 \n21/06/1981 \n28/02/1987 \n\nGuarani - Adalberto Thalthier1 \n \n\n19/05/1965 \n\nZona Norte Zamperetti &amp; Cia. Ltda2. - 01/02/1967 \nAra\u00e7\u00e1 Mirim - Odilon Teixeira Krai e \n\nfam\u00edlia Alves Pereira \n14/02/1973 \n\nJardim  \nBeira-Mar \n\n- Adelino Ven\u00e2ncio da Cunha 24/02/1976 \n\nArroio Teixeira \n(gleba a oeste) \n\nSolar do Arroio \n\n \n- \n\nM\u00e1rio Danti Galimberti e  \nM\u00e1rcio da Rosa Galimberti \n\n \n30/06/1982 \n\nCap\u00e3o Novo Miotto &amp; Cia. Ltda.3 \n \n\nGrupo Cap\u00e3o Novo \n\n \nElmar Ricardo Wagner e  \n\nAnt\u00f4nio D\u00b4Amico \n\n26/06/1965 \n \n\n1977 \nFonte: Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis da Comarca de Os\u00f3rio apud VERLINDO, 2000, p. 105-106. \n \n(1) A partir de 1976, o patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio passou para a empresa Schuck Empreendimentos Imobili\u00e1rios. \n \n(2) Atualmente o patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio \u00e9 da empresa Nunes e Zitto &amp; Cia. Ltda. \n \n(3) Empresa que se propunha a vender carn\u00eas, cujos prestamistas concorreriam a casas e autom\u00f3veis. O \n\u201cpr\u00eamio\u201d pelo pagamento total das presta\u00e7\u00f5es seria um terreno in natura. Ap\u00f3s a comercializa\u00e7\u00e3o dos 30 mil \nlotes previstos no loteamento, a empresa Miotto &amp; Cia. Ltda. se comprometia a urbanizar os lotes cobrando \nde cada adquirente o valor correspondente aos custos de urbaniza\u00e7\u00e3o. O neg\u00f3cio imobili\u00e1rio n\u00e3o prosperou, e \na empresa loteadora entrou em regime de fal\u00eancia anos mais tarde. O patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio foi adquirido, em \n1977, pelo Grupo Cap\u00e3o Novo (VERLINDO, 2000, p. 107-108). \n\n\n\n 206\n\nao norte, e Praia do Barco, ao sul, estando distanciada 8,5 km de Cap\u00e3o da Canoa, \n\nconforme mostra a FIG. 5.6. \n\nO diferencial do balne\u00e1rio Cap\u00e3o Novo, em rela\u00e7\u00e3o aos outros loteamentos, \n\nfoi o planejamento pr\u00e9vio realizado, que consistiu de pesquisas entre os veranistas das \n\npraias ga\u00fachas, bem como de informa\u00e7\u00f5es coletadas nos principais pontos tur\u00edsticos do \n\nlitoral brasileiro e norte-americano. Assim, segundo relato de um dos s\u00f3cios, a inspira\u00e7\u00e3o \n\npara o novo balne\u00e1rio veio da Fl\u00f3rida, pelas semelhan\u00e7as quanto aos aspectos f\u00edsicos do \n\nlitoral: solo arenoso, len\u00e7ol fre\u00e1tico subsuperficial, gradiente topogr\u00e1fico m\u00ednimo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa escassa, incid\u00eancia constante de ventos, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\nsignificativa (WAGNER, 2004, p. 456-459). \n\nAs inova\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Grupo Cap\u00e3o Novo foram reproduzidas por \n\nadministradores municipais e por outros promotores imobili\u00e1rios no Litoral Norte como, \n\npor exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de \u201ccal\u00e7ad\u00f5es\u201d \u00e0 beira-mar, sobre terrenos de marinha e, muitas \n\nvezes, sobre as dunas frontais; al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer e recrea\u00e7\u00e3o \n\nem parques lineares, paralelos \u00e0 linha de praia, conforme mostram a FIG. 5.7 e FIG. 5.8. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o nos usos da faixa de praia e de setores adjacentes, \n\nintensificados com a populariza\u00e7\u00e3o do turismo nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, refor\u00e7ou a \n\nnecessidade de um plano de gest\u00e3o da orla. A Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o (SPU), \n\nnesse sentido, vem atuando de forma incisiva no controle dos usos e das apropria\u00e7\u00f5es \n\nindevidas dos setores sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o, com o apoio da Fepam e dos munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos, atrav\u00e9s do Projeto Orla (BRASIL, 2004; BRASIL, 2002). \n\nCap\u00e3o da Canoa, nesse sentido, foi um dos primeiros munic\u00edpios do Litoral \n\nNorte a se engajar no referido projeto. Atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria de Meio \n\nAmbiente e Planejamento, t\u00e9cnicos do munic\u00edpio participaram de curso de capacita\u00e7\u00e3o, \n\nministrado no Estado pela Fepam, atrav\u00e9s do grupo GERCO-RS. Em 2004, o Plano de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da Orla do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa foi submetido para avalia\u00e7\u00e3o pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes em n\u00edvel federal.  \n\nO Plano visa disciplinar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da orla mar\u00edtima, atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de a\u00e7\u00f5es coordenadas que procuram compatibilizar \n\naspectos ambientais, patrimoniais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos no munic\u00edpio (CAP\u00c3O DA \n\nCANOA, 2004, p. 4). \n\n\n\n 207\n\n \nFIGURA 5.6 \u2013 Loteamento Cap\u00e3o Novo no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (RS) \n \n\n \n \nFonte: Imagem Digital Globe captada a partir do visualizador Google Earth, em 21 de novembro de 2006.\n\n\n\n 208\n\n \n \nFIGURA 5.7 \u2013 Balne\u00e1rio Cap\u00e3o Novo \u2013 Posto 4 \u2013 no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFonte: Imagem Digital Globe captada a partir do visualizador Google Earth, em 14 de novembro de 2006.  \n \n \nFIGURA 5.8 \u2013 Cal\u00e7ad\u00e3o \u00e0 Beira-Mar na Cidade de Cap\u00e3o da Canoa \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 01/03/06. \n\n\n\n 209\n\nO loteamento Cap\u00e3o Novo tamb\u00e9m conta com um plano diretor espec\u00edfico \n\nque disciplina a expans\u00e3o urbana, impedindo a mistura de usos residenciais unifamiliares e \n\nde edif\u00edcios residenciais. Entre os \u00edndices urban\u00edsticos111 estabelecidos, destaca-se o \n\ngabarito112 das constru\u00e7\u00f5es multifamiliares com, no m\u00e1ximo, quatro andares, implantadas \n\nperpendicularmente \u00e0 linha de praia, conforme mostra a FIG. 5.9. \n\nDessa maneira, evita-se a barreira f\u00edsica de edif\u00edcios paralelos \u00e0 orla, como \n\nocorre em cidades como Balne\u00e1rio Cambori\u00fa, Santos, Macei\u00f3 e Fortaleza ou nas praias de \n\nCopacabana e Ipanema, no Rio de Janeiro. A taxa de ocupa\u00e7\u00e3o113 de, no m\u00e1ximo, 50% da \n\n\u00e1rea dos lotes, garante a permeabilidade do solo e uma densidade m\u00e9dia de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \nFIGURA 5.9 \u2013 Avenida das Gaivotas em Cap\u00e3o Novo \u2013 Posto 4 \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 30/01/06. \n\nNo entanto, o projeto urban\u00edstico mant\u00e9m a estrutura s\u00f3cio-espacial em \n\nsetores paralelos \u00e0 linha de praia, caracter\u00edstica dos balne\u00e1rios litor\u00e2neos ga\u00fachos. Ou seja, \n\n                                                 \n111 \u00cdndices urban\u00edsticos s\u00e3o par\u00e2metros que regulam a densidade e a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em \ndeterminado territ\u00f3rio. Entre eles, destacam-se, o gabarito, os afastamentos, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, o \u00edndice de \naproveitamento e o recuo de jardim. \n112 Refere-se \u00e0 altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es permitida em uma determinada \u00e1rea urbana, expressa no n\u00famero \nde pavimentos ou em metros. \n113 \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da proje\u00e7\u00e3o horizontal da edifica\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea total do lote, expressa em termos \npercentuais. \n\n\n\n 210\n\nos setores adjacentes \u00e0 orla s\u00e3o reservados aos veranistas; os setores pr\u00f3ximos \u00e0s principais \n\nvias de acesso e aos usos comercial e de servi\u00e7os s\u00e3o destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o permanente \n\ndas camadas m\u00e9dias; e os setores mais afastados de equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o \n\napropriados pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\nFase 4 \u2013 Emancipa\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o (1982-2005) \n\nA emancipa\u00e7\u00e3o de Cap\u00e3o da Canoa ocorreu em 12 de abril de 1982, atrav\u00e9s \n\nda Lei Estadual 7.638, representando uma luta de tr\u00eas d\u00e9cadas de suas lideran\u00e7as pol\u00edticas, \n\nempresariais e de sua comunidade. A legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0s emancipa\u00e7\u00f5es no per\u00edodo \n\nmilitar, conforme relatado no cap\u00edtulo 4, praticamente impediu as pretens\u00f5es de autonomia \n\npol\u00edtico-administrativa, como no caso de Cap\u00e3o da Canoa. \n\nO territ\u00f3rio municipal abrangia, inicialmente, uma \u00e1rea de 157 km2, \n\nestendendo-se por 30 km adjacentes \u00e0 linha de praia, desde o balne\u00e1rio de Curumim, ao \n\nnorte, as praias114 atuais, e os balne\u00e1rios de Atl\u00e2ntida, Xangri-l\u00e1, Remanso, Marina, \n\nCoqueiros, Noiva do Mar e Rainha do Mar. Em 1992, Xangri-l\u00e1 se emancipou de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, atrav\u00e9s da Lei Estadual 9.612, de 26 de mar\u00e7o de 1992. \n\n O territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa abrange, atualmente, 96,7 \n\nkm2, apresentando como coordenadas geogr\u00e1ficas 290 44\u2019 44\u2019\u2019 de latitude S e 500 00\u2019 35\u2019\u2019 de \n\nlongitude W. Est\u00e1 limitado, ao norte pela rodovia RS-486 (Rota do Sol) na divisa com o \n\nmunic\u00edpio de Terra de Areia, a leste pelo Oceano Atl\u00e2ntico, compreendendo 18,5 km de \n\norla, ao sul pela Rua Ubatuba e sua extens\u00e3o, na divisa com o munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1 e, a \n\noeste, pelas margens da Lagoa dos Quadros e Rio Corn\u00e9lios, na divisa com os munic\u00edpios \n\nde Maquin\u00e9 e Terra de Areia.  \n\nO territ\u00f3rio municipal115 \u00e9 constitu\u00eddo pela sede, pelos distritos (Cap\u00e3o \n\nNovo, Arroio Teixeira e Curumim) e pela zona rural. A sede municipal \u00e9 constitu\u00edda por 13 \n\nbairros: Centro, Navegantes, Zona Nova, Dom Luiz Guanella, Girassol, Morada do Sol, \n\nS\u00e3o Jorge, Santa Luzia, Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Manoel, Novo Horizonte, N\u00facleo Habitacional \n\nQuero-Quero, Parque Ant\u00e1rtica; e por 6 praias: Ara\u00e7\u00e1, Ara\u00e7\u00e1-Mirim, Arco-\u00cdris, Guarani, \n\nZona Norte e Jardim Beira-Mar. A FIG. 5.10 apresenta a atual divis\u00e3o pol\u00edtico-\n\nadministrativa do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n                                                 \n114 Cap\u00e3o da Canoa, Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris, Guarani, Zona Norte, Jardim Beira-Mar, Praia do Barco, Cap\u00e3o Novo, \nPraia Concei\u00e7\u00e3o e Arroio Teixeira. \n115 Conforme descri\u00e7\u00e3o na Lei Complementar N0 3, de 16 de outubro de 2004, que instituiu o Plano Diretor de  \nDesenvolvimento Urbano Ambiental do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n\n\n 211\n\n \n \n\n\n\n 212\n\n \n\nO distrito de Cap\u00e3o Novo \u00e9 composto pela Praia do Barco, pelos postos 4 e 9 \n\ncom urbaniza\u00e7\u00e3o completa, postos 5 e 6 com urbaniza\u00e7\u00e3o parcial e postos 1, 2, 3, 7, 8 e 10 \n\nsem urbaniza\u00e7\u00e3o. O distrito de Arroio Teixeira \u00e9 composto por Arroio Teixeira e \n\nConcei\u00e7\u00e3o. O distrito de Curumim \u00e9 composto por Curumim, Arroio Teixeira Gleba B e \n\nPraia da Barra.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do novo munic\u00edpio atraiu popula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias localidades da \n\npr\u00f3pria regi\u00e3o, do Rio Grande do Sul e, inclusive, de outros estados brasileiros. A \n\nnecessidade de contrata\u00e7\u00e3o de corpo t\u00e9cnico especializado nas \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento, obras, meio ambiente e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em geral, ampliou o \n\npercentual de popula\u00e7\u00e3o permanente, atraindo investimentos do setor de servi\u00e7os. \n\nCap\u00e3o da Canoa \u00e9, atualmente, um dos quatro p\u00f3los de centralidade do \n\nLitoral Norte, concentrando fun\u00e7\u00f5es dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, atraindo popula\u00e7\u00e3o \n\nde munic\u00edpios vizinhos em seus deslocamentos di\u00e1rios para as atividades de trabalho, \n\nensino, lazer, entre outras demandas.  \n\nA din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial apresenta-se vis\u00edvel na paisagem urbana, com a \n\nexpans\u00e3o horizontal dos setores ocupados pela popula\u00e7\u00e3o permanente e a expans\u00e3o vertical \n\ndos setores ocupados pela popula\u00e7\u00e3o ocasional. No entanto, essa transforma\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel atrav\u00e9s de investimentos direcionados para \u00e1reas privilegiadas da cidade e da \n\npromulga\u00e7\u00e3o de leis116 que ampliaram, sucessivamente, os \u00edndices urban\u00edsticos. A ind\u00fastria \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, em Cap\u00e3o da Canoa, apresenta-se como um dos condicionantes mais \n\nimportantes para o crescimento econ\u00f4mico municipal. A gera\u00e7\u00e3o de tributos e de empregos \n\ndiretos e indiretos movimenta a economia urbana, al\u00e9m de garantir o trabalho praticamente \n\ndurante todo o ano para segmentos da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. \n\n \n\n                                                 \n116 Desde a aprova\u00e7\u00e3o do primeiro Plano Diretor (Lei 1.660/79) houve 16 modifica\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o \nurban\u00edstica: 1.776/80, 1.822/81, recepcionadas do munic\u00edpio de Os\u00f3rio; e as leis do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \nCanoa: 049/83, 076/84, 185/86, 191/86, 195/86, 411/90, 433/90, 548/91, 706/93, 730/93, 764/94, 892/95, \n1.044/97 e 03/2004. \n\n\n\n 213\n\nSegundo levantamento junto \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Construtores e \n\nIncorporadores da Constru\u00e7\u00e3o Civil de Cap\u00e3o da Canoa (ASSOCIC), em fevereiro de 2006, \n\nexistiam 30 empresas117 associadas, desenvolvendo 48 empreendimentos. O n\u00famero de \n\npostos de trabalho diretos e indiretos decorrentes do setor da constru\u00e7\u00e3o civil em Cap\u00e3o da \n\nCanoa, segundo a ASSOCIC, \u00e9 de cerca de 5.000 trabalhadores. Os empreendimentos em \n\nconstru\u00e7\u00e3o totalizam 155.000,00 m2 com um n\u00famero m\u00e9dio de 12 pavimentos. Em termos \n\npercentuais, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o para fins de segunda resid\u00eancia (90%) e para fins \n\ncomerciais (10%). \n\nO turismo \u00e9 tamb\u00e9m considerado uma das atividades mais importantes para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de receitas municipais em Cap\u00e3o da Canoa. No entanto, ele apresenta uma \n\nsazonabilidade que dificulta a empregabilidade e a manuten\u00e7\u00e3o de contratos permanentes \n\npara boa parcela dos trabalhadores desse setor de servi\u00e7os. \n\nA an\u00e1lise dos dados referentes ao Valor Adicionado Bruto (VAB) de Cap\u00e3o \n\nda Canoa, em 2000, indica a preponder\u00e2ncia do setor servi\u00e7os na apropria\u00e7\u00e3o da riqueza \n\ngerada no munic\u00edpio (GRAF. 5.1) que inclui: alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o; transportes e \n\narmazenagem; comunica\u00e7\u00f5es; intermedia\u00e7\u00e3o financeira; atividades imobili\u00e1rias, alugu\u00e9is e \n\nservi\u00e7os prestados \u00e0s empresas; administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, defesa e seguridade social; sa\u00fade e \n\neduca\u00e7\u00e3o privadas; outros servi\u00e7os coletivos, sociais e pessoais, totalizando \n\nR$124.169.288,00.  \n\nEm segundo lugar, o setor de com\u00e9rcio que inclui a repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, de \n\nobjetos pessoais e de uso dom\u00e9stico, totalizando R$ 15.243.812,00. Em terceiro e quarto \n\nlugar, aparecem, respectivamente, os setores agropecu\u00e1rio e industrial com uma \n\napropria\u00e7\u00e3o, respectivamente, de R$ 1.340.970,00 (0,95%) e de R$ 1.102.389,00 (0,78%). \n \n \n\n                                                 \n117 Brumar Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Cap\u00e3o Novo Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; \nEmpreendimentos e Agropecu\u00e1ria Alpes Ltda.; G.K. Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Constru\u00e7\u00f5es e \nIncorpora\u00e7\u00f5es Jonil Ltda.; Lynemar Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Marina Park Empreendimentos \nImobili\u00e1rios Ltda.; Nazale Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Apredimar Incorporadora e Com\u00e9rcio de \nIm\u00f3veis Ltda.; Pugem Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Constrular Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; \nVerjama Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Verticali Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Zona Nova \nEmpreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Zilli e Picoli Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Vieira \nEmpreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Ledorino Zucati Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; H&amp;F \nConstrutora e Incorporadora Ltda.; Construtora Rosliar Ltda.; Marcel Marques Construtora e Engenharia \nLtda.; Walffer Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; JOMA Constru\u00e7\u00e3o e Incorpora\u00e7\u00e3o Ltda.; JM \nConstru\u00e7\u00f5es Ltda.; Ejemar Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; Areal Construtora e Incorporadora Ltda.; \nLitonorte Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; J.N. Martinello Constru\u00e7\u00f5es Ltda.; Pessi Incorpora\u00e7\u00f5es Ltda.; \nJ.S. Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; J.F Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda. \n\n\n\n 214\n\nGR\u00c1FICO 5.1 \nValor Adicionado Bruto (%) por Setores de Atividades em Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2000 \n\nAgroind\u00fast ria\n\nCom\u00e9rcio\n\nDemais Servi\u00e7os\n\n87,53%\n\n10,75%1,73%\n\n \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica, 2001.  \n\n \n\n \nA an\u00e1lise empreendida sobre o levantamento da receita do munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa, no exerc\u00edcio de 2005, conforme apresenta o GRAF. 5.2, demonstrou que a \n\ntributa\u00e7\u00e3o municipal foi respons\u00e1vel por 53,27% (R$ 14.396.792,00) do total arrecadado, \n\ndestacando-se o IPTU118 (34,29%) e o ITBI119 (9,2%). Dessa maneira, os tributos referentes \n\nao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano se constituem na maior fonte de receita para o munic\u00edpio, \n\n43,49% do total arrecadado. O Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza (ISS) \n\ncontribui com 3,6% do total arrecadado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n118 O Imposto sobre a Propriedade Predial e Territorial Urbana incide sobre os im\u00f3veis localizados dentro do \nper\u00edmetro urbano. \n119 O Imposto de Transmiss\u00e3o de Bens Im\u00f3veis incide de duas formas sobre as transa\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias: nas \ntransmiss\u00f5es de propriedades efetuadas entre pessoas (inter vivos) e nas transmiss\u00f5es de propriedades \nocorridas por motivo de heran\u00e7a ou de sucess\u00f5es (causa mortis). \n\n\n\n 215\n\nGR\u00c1FICO 5.2 \n\nReceita do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa Segundo a Origem dos Recursos - 2005 \n\nReceita Tribut\u00e1ria do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \nSegundo a Origem dos Recursos - 2005\n\nReceita pr\u00f3pria\nRepasses estaduais\nRepasses federais\n\n53,27%\n\n16,58%\n\n30,15%\n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Secretaria Municipal da Fazenda, 2006.  \n\n \n\nO volume de recursos recebido por transfer\u00eancia da Uni\u00e3o foi da ordem de \n\n30,15% da arrecada\u00e7\u00e3o total (R$ 8.148.474,00), destacando-se o FPM120 (23,58%). Os \n\nrecursos repassados pela esfera estadual foram respons\u00e1veis por 16,58% (R$ 4.480.458,00) \n\nda receita total, destacando-se o ICMS121 (11,45%), conforme mostra o GRAF. 5.3.  \n\nEm n\u00edvel nacional, segundo trabalho recente do Instituto Brasileiro de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Municipal (IBAM), os impostos municipais que contribu\u00edram com maior \n\nmontante para a arrecada\u00e7\u00e3o municipal, em 2005, foram, em ordem decrescente: o ISS \n\n(47,8%), o IPTU (34,4%), as taxas municipais (10,4%), o ITBI (7,0%) e a Contribui\u00e7\u00e3o de \n\nMelhoria (0,6%) (BREMAEKER, 2006, p. 18-19).  \n\nComo o sistema tribut\u00e1rio brasileiro concede \u00e0 inst\u00e2ncia municipal os \n\nimpostos cuja base da tributa\u00e7\u00e3o tenha car\u00e1ter urbano, esta regra faz com que haja uma \n\nelevada concentra\u00e7\u00e3o das receitas tribut\u00e1rias nos munic\u00edpios de maior porte demogr\u00e1fico ou \n\nnaqueles que apresentam um n\u00famero significativo de im\u00f3veis para fins de segunda \n\nresid\u00eancia, como \u00e9 o caso de Cap\u00e3o da Canoa.  \n\n                                                 \n120 O Fundo de Participa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios tem um peso significativo no c\u00f4mputo geral arrecadado. Ele tem \num car\u00e1ter redistributivo, transferindo renda para os munic\u00edpios mais pobres do pa\u00eds. \n121 O Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os apresenta uma al\u00edquota m\u00e9dia de 17% \nsobre o pre\u00e7o b\u00e1sico ao consumidor no estado do Rio Grande do Sul. \n\n\n\n 216\n\nGR\u00c1FICO 5.3 \n\nArrecada\u00e7\u00e3o Fiscal do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa em 2005 \n\nComposi\u00e7\u00e3o da Arrecada\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (RS) \nTransfer\u00eancias e Receita Pr\u00f3pria - 2005\n\nIPTU\nITBI\nDiversas Municipais\nISS\nICMS\nIPVA\nDiversas Estaduais\nFPM\nDiversas Federais\n\n34,29%\n\n9,2%6,18%3,6%\n\n11,45%\n\n23,58%\n\n3,68%\n\n1,45%\n\n6,57%\n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Secretaria Municipal da Fazenda, 2006.  \n \n\nO QUADRO 5.2 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre as receitas or\u00e7ament\u00e1rias \n\ne tribut\u00e1rias dos munic\u00edpios no Brasil, na faixa dos 20 mil aos 50 mil habitantes, e as do \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \u00c9 interessante constatar-se que as receitas do munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa superam significativamente as receitas m\u00e9dias de munic\u00edpios em n\u00edvel \n\nfederal de mesmo porte, principalmente quanto \u00e0 receita tribut\u00e1ria. \n\n \nQUADRO 5.2 \n\nReceita Or\u00e7ament\u00e1ria e Receita Tribut\u00e1ria Municipais por Grupos de Habitantes (20 a 50 mil) \u2013 2005 \n\nTipo de Receita Brasil \nM\u00e9dia \n (R$) \n\nMunic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa \n(R$) \n\n \n% \n\nReceita Or\u00e7ament\u00e1ria Municipal 22.384.797 \n\n \n\n27.025.724 20,73 \n\nReceita Tribut\u00e1ria Municipal 1.665.676 14.396.792 764,32 \n\nFontes: BREMAEKER, 2006, p.10.  \nPrefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Secretaria Municipal da Fazenda, 2006.  \n\n \n\nA din\u00e2mica s\u00f3cio-espacial de Cap\u00e3o da Canoa, portanto, \u00e9 fortemente \n\ncondicionada pela atua\u00e7\u00e3o de agentes fundi\u00e1rios, imobili\u00e1rios e tur\u00edsticos e atrav\u00e9s de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a inst\u00e2ncia p\u00fablica. \u00c9 interessante observar-se que todos os prefeitos eleitos, \n\n\n\n 217\n\ndesde a emancipa\u00e7\u00e3o de Cap\u00e3o da Canoa, em 1982, est\u00e3o ligados direta ou indiretamente ao \n\nsetor da constru\u00e7\u00e3o civil, conforme mostra o QUADRO 5.3. \n \n\nQUADRO 5.3 \nRela\u00e7\u00e3o de Prefeitos do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (1983-2008) \n\nNome Per\u00edodo(s)  \nde Governo \n\nAtividades  \nno Setor Privado \n\nAtividades  \nno Setor P\u00fablico \n\n \nEgon Birlem \n\n1983-1988 \n \n \n\n1993-1996 \n\n \nPropriet\u00e1rio de f\u00e1brica de m\u00f3veis e \n\nde loja de m\u00f3veis e \neletrodom\u00e9sticos \n\n- Assessor de deputados \nestaduais (1997 e 1998); \n\n- Diretor do Depto. de Eventos \nda Secretaria Estadual de \n\nTurismo (2003-2004); \n- Secret\u00e1rio de Turismo de \n\nXangri-l\u00e1 (2005-2006). \n \n\nLedorino \nBrogni \n\n1989-1992 \n \n\n1997-2000 \n\nEmpres\u00e1rio da ind\u00fastria da \nconstru\u00e7\u00e3o civil e do ramo \n\nimobili\u00e1rio, principal acionista do \nparque aqu\u00e1tico Acqua Lokos \n\n \n \n- \n\n \nOscar Birlem \n\n \n2001-2004 \n\n \nPropriet\u00e1rio de madeireira e de loja \n\nde material de constru\u00e7\u00e3o \n\n- Vereador (1983-1988; 1989-\n1992; 1993-1996; 1997-2000) \n-Secret\u00e1rio Municipal de \nObras e Saneamento (02/1984 \na 02/1988; 01/1993 a 10/1993; \n12/1995/02/1996). \n\nJairo Marques 2005-2008 Engenheiro civil, empres\u00e1rio da \nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \n\n- \n\nFontes: COLLISI, S.T.G. Hans Carl Alberto Birlem \u2013 a vida de um pioneiro caponense. In: ESP\u00cdNDOLA; \nFLORENTINO; BARROSO, 2004, p. 162-180. Pesquisa da autora atrav\u00e9s de entrevistas. \n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o advinda das atividades tur\u00edsticas e de veraneio caracteriza-se \n\npela forte segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial entre os setores residenciais da popula\u00e7\u00e3o sazonal e da \n\npopula\u00e7\u00e3o permanente. As localiza\u00e7\u00f5es privilegiadas junto \u00e0 orla s\u00e3o destinadas aos \n\nveranistas e turistas, atrav\u00e9s de loteamentos para fins de segunda resid\u00eancia, hot\u00e9is e, mais \n\nrecentemente, condom\u00ednios verticais e horizontais (MACEDO, 1998). \n\n Para a popula\u00e7\u00e3o local restam os setores mais interiorizados, geralmente \n\ncarentes de infra-estrutura, de acessibilidade e de equipamentos p\u00fablicos. Essa urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada apresenta expans\u00e3o com os fluxos migrat\u00f3rios de contingentes marginalizados \n\nem busca do trabalho na economia informal. A precariedade se manifesta nos setores \n\nperif\u00e9ricos urbanos descartados pelos outros estratos s\u00f3cio-econ\u00f4micos: as \u00e1reas de \n\nbanhados, as proximidades de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto e de deposi\u00e7\u00e3o irregular de \n\nres\u00edduos dom\u00e9sticos, entre outros s\u00edtios impr\u00f3prios \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana.  \n\nMais recentemente constata-se a apropria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os litor\u00e2neos isolados \n\nem setores de grande beleza c\u00eanica para fins de turismo e lazer para os estratos de alta \n\nrenda, atrav\u00e9s de complexos hoteleiros e resorts. Esse padr\u00e3o de \u201cenclaves de alto turismo\u201d \n\n\n\n 218\n\n(MORAES, 1999) manifesta-se principalmente no litoral nordestino, fluminense e \n\ncatarinense, direcionado inclusive para o turismo internacional. \n\nPortanto, a ocorr\u00eancia de v\u00e1rios processos concomitantes \u2013 urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o, faveliza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do turismo - revela a complexidade das \n\ndemandas e da atua\u00e7\u00e3o de agentes num ambiente vulner\u00e1vel \u00e0 press\u00e3o antr\u00f3pica, como \u00e9 o \n\ncaso dos munic\u00edpios litor\u00e2neos. \n\nNo munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, os investimentos privados de maior vulto \n\nocorreram a partir da d\u00e9cada de 1990, destacando-se, o loteamento Cap\u00e3o Novo Village, \n\npelo Grupo Cap\u00e3o Novo, localizado ao norte do empreendimento Cap\u00e3o Novo, da d\u00e9cada \n\nde 1980. As inova\u00e7\u00f5es desse loteamento foram a preserva\u00e7\u00e3o das dunas frontais, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de lagos para a reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e o tratamento paisag\u00edstico com \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas, conforme mostram a FIG. 5.11 e a FIG. 5.12. \n\nO Grupo Cap\u00e3o Novo \u00e9 propriet\u00e1rio de ampla \u00e1rea ainda n\u00e3o urbanizada, \n\nadjacente \u00e0 orla mar\u00edtima, constituindo imenso vazio urbano ao norte da sede de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, conforme indicado na FIG. 5.6. A pr\u00e1tica da reten\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 uma das estrat\u00e9gias \n\nque os promotores fundi\u00e1rios adotam para fins de valoriza\u00e7\u00e3o, conforme Corr\u00eaa (1989).  \n\nNo caso do Grupo Cap\u00e3o Novo, essa estrat\u00e9gia \u00e9 adotada de forma sutil com \n\no cultivo de ess\u00eancias ex\u00f3ticas (Pinus eliotti e Acacia trinervis) nas glebas n\u00e3o urbanizadas, \n\nintegrando, assim, interesses diversos desse agente como: evitar invas\u00f5es das glebas, extrair \n\nrenda com a atividade silvicultora, pagar menos tributos e rebaixar o len\u00e7ol fre\u00e1tico para \n\nobter uma rentabilidade maior dos terrenos drenados. \n\nConforme apresentado no cap\u00edtulo 4, projeta-se uma valoriza\u00e7\u00e3o dos setores \n\npr\u00f3ximos \u00e0 nova rodovia RS-486 (Rota do Sol) e, entre eles, se destacam os vazios urbanos \n\nde propriedade do Grupo Cap\u00e3o Novo. Provavelmente essas glebas ser\u00e3o parceladas para \n\num mercado de m\u00e9dia-alta renda e constitu\u00eddas de inova\u00e7\u00f5es na tipologia residencial dos \n\ncondom\u00ednios horizontais e verticais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 219\n\n \nFIG. 5.11 Vista do Loteamento Cap\u00e3o Novo Village no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (RS) \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 30/01/06. \n\n \n\n \n\nFIG. 5.12 - Vista do Lago de Reten\u00e7\u00e3o Pluvial no Loteamento Cap\u00e3o Novo Village \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 30/01/06. \n\n \n\n \n\n\n\n 220\n\nA implanta\u00e7\u00e3o da RS-389, a Estrada do Mar, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, \n\ncondicionou o surgimento e valoriza\u00e7\u00e3o de um novo vetor de expans\u00e3o urbana nos setores \n\nadjacentes \u00e0 rodovia estadual. Dessa maneira, foram implantados empreendimentos de lazer \n\ne recrea\u00e7\u00e3o como dois parques aqu\u00e1ticos (Marina Park e Acqua Lokos), restaurantes e \n\ncondom\u00ednios horizontais nas proximidades da Lagoa dos Quadros, conforme mostra a FIG. \n\n5.13. \n\nEntre os anos de 2000 e 2005, dois novos empreendimentos imobili\u00e1rios se \n\ndestacaram em Cap\u00e3o da Canoa: o loteamento Velas da Marina, localizado nas margens da \n\nLagoa dos Quadros e adjacente a outro empreendimento do mesmo grupo, o parque \n\naqu\u00e1tico Marina Park, da empresa Marina Park Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda.; e o \n\ncondom\u00ednio horizontal Condado de Cap\u00e3o, do grupo Cap\u00e3o Novo, implantado nas margens \n\nda Estrada do Mar. \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, o eixo vi\u00e1rio estruturador de Cap\u00e3o da Canoa era a \n\nAvenida Paraguass\u00fa, onde se localizavam as principais atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. \n\nNo entanto, com a emancipa\u00e7\u00e3o e o crescimento demogr\u00e1fico dos \u00faltimos 20 anos, ocorreu \n\numa expans\u00e3o das atividades terci\u00e1rias para eixos perpendiculares \u00e0 referida avenida, \n\nprincipalmente em dire\u00e7\u00e3o aos setores residenciais de popula\u00e7\u00e3o permanente como as \n\navenidas General Os\u00f3rio, Rud\u00e1 e Osmany Veras da Silveira. \n\nOs bairros residenciais mais antigos com popula\u00e7\u00e3o permanente, Santa Luzia \n\ne Santo Ant\u00f4nio, apresentaram uma densifica\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas e \n\nexpans\u00e3o de atividades do setor terci\u00e1rio nas principais vias de acesso. Os bairros Girassol \n\ne Zona Nova, localizados a oeste da Avenida Paraguass\u00fa, apresentam um conte\u00fado s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico mais elevado, configurando-se tamb\u00e9m como \u00e1reas residenciais de imigrantes \n\ncom maiores rendimentos. \n\nOs bairros Santo Ant\u00f4nio, Dom Luiz Guanella e S\u00e3o Jorge apresentam uma \n\npopula\u00e7\u00e3o com rendimentos m\u00e9dios, configurando-se como \u00e1reas preferenciais de \n\nresid\u00eancia dos moradores naturais de Cap\u00e3o da Canoa, segundo entrevistas realizadas em \n\njaneiro e fevereiro de 2006.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 221\n\nFIGURA 5.13 \u2013 A Estrada do Mar como um Novo Vetor de Expans\u00e3o Urbana (1990-2005) \n\n \nFonte: Imagem QuickBird, da Digital Globe, captada em de 25 de abril de 2005. \n\n \n\nO loteamento Cap\u00e3o Novo, segundo tr\u00eas entrevistados, tem apresentado uma \n\nprocura por estratos de menor renda devido \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o de seus im\u00f3veis, ap\u00f3s o Grupo \n\nCap\u00e3o Novo ter repassado \u00e0 prefeitura do munic\u00edpio \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio. Devido \u00e0 \n\nfalta de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos existentes, os terrenos situados na por\u00e7\u00e3o mais a \n\noeste do loteamento t\u00eam sido ocupados por popula\u00e7\u00e3o migrante de baixa renda. \n\nPor outro lado, surgiram novos loteamentos na periferia de Cap\u00e3o da Canoa, \n\nem \u00e1reas muito planas, como Novo Horizonte, Morada do Sol, S\u00e3o Manoel, Quero-Quero, \n\nParque Ant\u00e1rtica e Louro I, destinados aos estratos econ\u00f4micos de baixa renda.  \n\n\n\n 222\n\nAl\u00e9m disso, ocorreram invas\u00f5es122 de terras em antigos loteamentos como o \n\nde Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris e Praia do Barco, nas por\u00e7\u00f5es mais a oeste da Avenida Paraguass\u00fa, \n\nconfigurando-se como \u00e1reas desvalorizadas para fins de veraneio e para a popula\u00e7\u00e3o \n\npermanente de maior renda, sendo apropriadas, assim, por imigrantes recentes com \n\nmenores rendimentos. As \u00e1reas invadidas s\u00e3o, geralmente, terrenos doados pelas loteadoras \n\n\u00e0 Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa para a implanta\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, prolongamento de \n\nruas, ou \u00e1reas destinadas \u00e0 macrodrenagem, devido ao len\u00e7ol fre\u00e1tico ser subsuperficial em \n\nmuitos locais.  \n\nNa \u00e1rea central da cidade de Cap\u00e3o da Canoa destaca-se, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem com a demoli\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios de forte conte\u00fado \n\nsimb\u00f3lico como o Boliche (FIG. 5.14), o Hotel Riograndense (FIG. 5.15), chal\u00e9s de \n\nmadeira remanescentes e tradicionais casas de com\u00e9rcio local. Por outro lado, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de shopping centers, centros comerciais e edif\u00edcios-torres para fins residenciais \n\nconfiguram-se como os novos referenciais da urbaniza\u00e7\u00e3o recente (FIG. 5.16).  \n\nA descaracteriza\u00e7\u00e3o do conjunto urban\u00edstico no centro hist\u00f3rico \u00e9 \n\nsurpreendente e, ao mesmo tempo, preocupante. A perda de referenciais hist\u00f3rico-culturais \n\nem Cap\u00e3o da Canoa em curto espa\u00e7o de tempo indica uma estrutura social fragmentada e, \n\nmuitas vezes, impotente para conter os avan\u00e7os da urbaniza\u00e7\u00e3o com fins especulativos.  \n\nNo entanto, nos \u00faltimos anos, a quest\u00e3o cultural vem conquistando espa\u00e7o na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal e nas v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter privado. Em maio de \n\n2004, por exemplo, o munic\u00edpio sediou o XV Encontro dos Munic\u00edpios Origin\u00e1rios de \n\nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha, o evento Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa, congregando \n\nhistoriadores, pesquisadores e a comunidade em geral, com o objetivo de consolidar a \n\nidentidade hist\u00f3rico-cultural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n122 Segundo 5 pessoas entrevistadas, essas invas\u00f5es foram incentivadas por pol\u00edticos e candidatos a cargos \np\u00fablicos pela arregimenta\u00e7\u00e3o de eleitores potenciais, com promessas de moradia, trabalho e melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de vida, principalmente de pessoas muito pobres residentes em munic\u00edpios do Litoral Norte e da \nRMPA. \n\n\n\n 223\n\nFIGURA 5.14 \u2013 Demoli\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9dio do Boliche na Pra\u00e7a Jos\u00e9 Agostinelli esquina Rua Sep\u00e9.    \nPr\u00e9dio do Hotel Riograndense \u00e0 esquerda \u2013 Cap\u00e3o da Canoa (RS) \n\n \n\n \n \nFonte: Casa de Cultura Erico Ver\u00edssimo, Cap\u00e3o da Canoa. Final da d\u00e9cada de 1990. \n\n \n \n \n\nFIGURA 5.15 \u2013 Demoli\u00e7\u00e3o do Hotel Riograndense (2003) - Cap\u00e3o da Canoa  \n\n \nFonte: SANTOS, M.S. dos. Origens de Cap\u00e3o da Canoa (1920-1950). Porto Alegre: EST, p. 69, 2005. \n \n\n\n\n 224\n\nFIGURA 5.16 \u2013 Pra\u00e7a Jos\u00e9 Agostinelli no Centro de Cap\u00e3o da Canoa  \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 01/03/06. \n\n \n\nOs v\u00e1rios livros editados recentemente versando sobre a hist\u00f3ria do Litoral \n\nNorte e do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, em especial, confirmam um processo incipiente \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o cultural e a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de referenciais que integrem essas \n\ncomunidades. A I Confer\u00eancia Intermunicipal de Cultura do Litoral Norte, realizada em \n\nnovembro de 2005, em Cap\u00e3o da Canoa, constitui-se em um dos exemplos do despertar \n\npara a identidade territorial.  \n\nEm agosto de 2005, ocorreu o I Semin\u00e1rio Mem\u00f3ria e Sociedade na Casa de \n\nCultura Erico Ver\u00edssimo objetivando sensibilizar a comunidade para a necessidade do \n\nresgate da hist\u00f3ria e in\u00edcio do movimento pela cria\u00e7\u00e3o do Museu Municipal, uma iniciativa \n\nda Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura de Cap\u00e3o da Canoa. \n\nA comunidade caponense vem se mobilizando, tamb\u00e9m, na defesa das \n\nrefer\u00eancias naturais do munic\u00edpio, como a luta pela preserva\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 100 \n\nhectares, nas margens da Lagoa dos Quadros, em uma gleba em que se projetava a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um condom\u00ednio horizontal, desde 1997, por um dos principais grupos do \n\nramo imobili\u00e1rio em Cap\u00e3o da Canoa.  \n\n\n\n 225\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de abaixo-assinados e press\u00e3o junto aos \n\npoderes institu\u00eddos, levou \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o da gleba, atrav\u00e9s do Decreto 064/2006, em 10 \n\nde junho de 2006, pela Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa. No local est\u00e3o previstos a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o do Parque N\u00e1utico e um projeto de \u00e1rea de lazer p\u00fablica - o Parque da Lagoa \n\ndos Quadros. Portanto, a quest\u00e3o do resgate das refer\u00eancias paisag\u00edstico-ambientais \u00e9 um \n\nbom indicativo de que a comunidade vem se mobilizando na defesa dos interesses p\u00fablicos. \n\nNo entanto, nos bairros Navegantes e Zona Nova, adjacentes ao centro \n\nhist\u00f3rico, observa-se a substitui\u00e7\u00e3o das casas de veranistas por edif\u00edcios residenciais de at\u00e9 \n\n12 andares. Os \u00edndices urban\u00edsticos adotados nos \u00faltimos anos, atrav\u00e9s da legisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, incentivam a densifica\u00e7\u00e3o, condicionam a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, al\u00e9m de \n\ncomprometerem a qualidade ambiental urbana de certos setores residenciais, conforme \n\nmostram as FIG. 5.17, 5.18 e 5.19.  \n\nOs maiores preju\u00edzos quanto ao conforto ambiental das edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nreferentes \u00e0s amplas \u00e1reas de sombreamento que incidem sobre o entorno, \u00e0 mudan\u00e7a nas \n\ncorrentes de ar devido \u00e0 altura das edifica\u00e7\u00f5es, \u00e0 car\u00eancia de privacidade das unidades \n\nhabitacionais devido aos pequenos recuos entre os pr\u00e9dios, ao congestionamento de \n\nve\u00edculos nas vias p\u00fablicas, entre outros problemas. \n\nO contraste entre as constru\u00e7\u00f5es de diferentes per\u00edodos \u00e9 significativo. Em \n\nterrenos com \u00e1reas similares, onde anteriormente existia casa para uma fam\u00edlia de \n\nveranistas, s\u00e3o constru\u00eddos, atualmente, pr\u00e9dios com dezenas de apartamentos para fins de \n\nsegunda resid\u00eancia (FIG. 5.17). \n\nUm levantamento realizado pela autora no m\u00eas de fevereiro de 2006, no \n\nbairro Navegantes, comprovou a constru\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de 20 novos empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios, localizados na Avenida Ubirajara (7 edif\u00edcios), na Rua Guaraci (6), na \n\nAvenida Moema (5) e na Rua Sep\u00e9 (2). Observou-se nesse levantamento que n\u00e3o existe \n\nindica\u00e7\u00e3o de agentes financeiros que canalizem recursos para as constru\u00e7\u00f5es, o que se \n\ndepreende a exist\u00eancia de capital pr\u00f3prio das incorporadoras e construtoras para bancar a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 226\n\nFIGURA 5.17 \u2013 Gabaritos diferenciados no Bairro Navegantes \u2013 Cap\u00e3o da Canoa  \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/05. \n\n \n \n \nFIGURA 5.18 \u2013 Gabaritos diferenciados na Av. Moema no Bairro Navegantes \u2013 Cap\u00e3o da Ca noa \n  \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/05. \n\nD\u00e9cada de 1970\nD\u00e9cada de 1980 \n\nD\u00e9cada de 1990 \ne anos 2000 \n\nAnos 2000 \n\nD\u00e9cada de 1970 \n\nD\u00e9cada \nde 1960 \n\n\n\n 227\n\n \nFIGURA 5.19 \u2013 Verticaliza\u00e7\u00e3o na Av. Central no Bairro Zona Nova \u2013 Cap\u00e3o da Canoa  \n \n\n \n \n\nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/05. \n \n \n\nA FIG 5.20 sintetiza, por fases, a expans\u00e3o urbana de Cap\u00e3o da Canoa, desde \n\no n\u00facleo inicial na d\u00e9cada de 1920, os loteamentos para fins de segunda resid\u00eancia, \n\nimplantados desde a d\u00e9cada de 1940 at\u00e9 o ano de 2005 e, por outro lado, o crescimento \n\nurbano de setores residenciais onde predominam a popula\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nOs procedimentos operacionais para a produ\u00e7\u00e3o do mapa consistiram de: a) \n\ncapta\u00e7\u00e3o de imagem da Digital Globe, disponibilizada gratuitamente pelo s\u00edtio do Google \n\nEarth, em junho de 2006; b) recorte da imagem em 12 peda\u00e7os para uma visualiza\u00e7\u00e3o \n\nadequada de cada segmento; c) escolha de cinco pontos de controle em cada recorte para \n\nfins de georreferenciamento; d) vetoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbanizada de cada recorte da imagem; \n\ne) atribui\u00e7\u00e3o de cores distintas para cada plano de informa\u00e7\u00e3o (fases de implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nloteamentos); f) compatibiliza\u00e7\u00e3o dos dados bibliogr\u00e1ficos e delimita\u00e7\u00f5es oficiais dos \n\nbairros existentes em Cap\u00e3o da Canoa com os recortes; g) integra\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios planos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o; h) edi\u00e7\u00e3o final com as legendas e as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relativas \u00e0 \n\ncartografia. \n\nDunas frontais em processo de extin\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n 228\n\nA FIG. 5.20 indica uma expans\u00e3o longitudinal \u00e0 orla pelos loteamentos para \n\nfins de segunda resid\u00eancia a partir do n\u00facleo inicial, principalmente em dire\u00e7\u00e3o ao norte \n\ncom vazios urbanos que, gradativamente, foram sendo parcelados nas d\u00e9cadas de 1960 a \n\n2000. No entanto, constata-se a exist\u00eancia de certos trechos adjacentes \u00e0 orla ainda n\u00e3o \n\nurbanizados, pertencentes, em sua maioria, a um \u00fanico propriet\u00e1rio fundi\u00e1rio \u2013 o Grupo \n\nCap\u00e3o Novo.  \n\nNa mesma figura, observa-se que a expans\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o oeste dos \n\nloteamentos para a popula\u00e7\u00e3o permanente ocorreu a partir da d\u00e9cada de 1980, \n\ncoincidentemente \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o municipal de Cap\u00e3o da Canoa e ao crescimento \n\ndemogr\u00e1fico decorrente das migra\u00e7\u00f5es. A \u00faltima fase de expans\u00e3o urbana coincide com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rodovia RS-389 e a introdu\u00e7\u00e3o de parques aqu\u00e1ticos e condom\u00ednios \n\nhorizontais para estratos de m\u00e9dia e alta renda, em \u00e1reas com boa acessibilidade (Estrada \n\ndo Mar e Rota do Sol) e nas proximidades de amenidades naturais (lagoa, campos e \u00e1reas \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o nativa). \n\nO QUADRO 5.4 procura sintetizar a an\u00e1lise empreendida sobre a din\u00e2mica \n\nespacial de Cap\u00e3o da Canoa indicando-se as fun\u00e7\u00f5es que lhe foram atribu\u00eddas ao longo do \n\ntempo, os elementos que simbolizam(ram) a sociedade e a natureza nas v\u00e1rias fases de seu \n\ncrescimento espacial. Assim, depreende-se desse quadro a apropria\u00e7\u00e3o progressiva de \n\nelementos da natureza, valorizados conforme os interesses dos principais agentes \n\necon\u00f4micos, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de diferentes \u201cprodutos imobili\u00e1rios\u201d para fins de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o ao longo das diversas fases de crescimento urbano. \n \n\nQUADRO 5.4 \nS\u00edntese sobre a Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Cap\u00e3o da Canoa (1797-2006) \n\n \nFases de \n\nDesenvolvimento da \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n \nFun\u00e7\u00f5es \n\n \nElementos-s\u00edntese \n\nda sociedade \n\n \nElementos-s\u00edntese \n\nda natureza \n1797-1920 Sede de est\u00e2ncias e \n\nfazendas \nFazendas Arroio da Pescaria \n\n1920-1942 Balne\u00e1rio para fins \nterap\u00eauticos \n\nHot\u00e9is Mar \n\n1942-1982 Balne\u00e1rio para fins de \nsegunda resid\u00eancia \n\nChal\u00e9s de madeira \n \n\nCasas de alvenaria \n\nMar e Praia \n\n1982-2006 Cidade  Condom\u00ednios verticais e \nhorizontais \n\nMar - Praia - Lagoa \n\n\n\n 229\n\n\n\n 230\n\n5.1.2. Din\u00e2mica Espacial da Popula\u00e7\u00e3o \n \nA an\u00e1lise da din\u00e2mica demogr\u00e1fica de Cap\u00e3o da Canoa foi estruturada em \n\ntr\u00eas eixos: crescimento demogr\u00e1fico, migra\u00e7\u00f5es e estimativa da popula\u00e7\u00e3o sazonal. A \n\npesquisa constou de levantamento junto \u00e0 Unidade Estadual do IBGE, em Porto Alegre, dos \n\ndados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no per\u00edodo de 1950 a 2000.  \n\nOs dados referentes \u00e0 migra\u00e7\u00e3o recente (1995-2000) foram obtidos junto \u00e0 \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica (FEE-RS). As vari\u00e1veis selecionadas foram: condi\u00e7\u00f5es \n\nde proced\u00eancia dos imigrantes, tipo de ocupa\u00e7\u00e3o dos imigrantes, faixa et\u00e1ria e condi\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria.  \n\nOs dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sazonal foram obtidos a partir do n\u00famero \n\ntotal de domic\u00edlios n\u00e3o ocupados quando da realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico em agosto \n\nde 2000; estimativas da Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa; n\u00famero de leitos \n\ndispon\u00edveis em hot\u00e9is, pousadas e campings; consumos de \u00e1gua e de energia el\u00e9trica per \n\ncapita nos meses de ver\u00e3o. \n\n \n5.1.2.1. Crescimento Demogr\u00e1fico \n\nA an\u00e1lise dos dados demogr\u00e1ficos revela um crescimento significativo a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980, \u00e9poca que coincide com a emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. No \n\nentanto, o gr\u00e1fico indica que, desde a d\u00e9cada de 1970, existia uma tend\u00eancia de crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o permanente, impulsionada pela melhoria da acessibilidade com a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda BR-290 (freeway). Nos \u00faltimos anos, a estimativa de crescimento se mant\u00e9m a uma taxa \n\nanual de 5,09%, indicando que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio \u00e9 condicionado \n\npelos fluxos imigrat\u00f3rios (GRAF. 5.4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 231\n\nGR\u00c1FICO 5.4 \nCrescimento Demogr\u00e1fico de Cap\u00e3o da Canoa (1950-2006) \n\nCrescimento Demogr\u00e1fico de Cap\u00e3o da Canoa  (1950-2006)\n\n0\n5.000\n\n10.000\n15.000\n20.000\n25.000\n30.000\n35.000\n40.000\n45.000\n\nP\nop\n\nul\na\u00e7\n\n\u00e3o\n\n1950 1960 1970 1980 1991 2000 2006*\nAno\n\n \nFontes: IBGE, Censos demogr\u00e1ficos, 1950, 1960, 1970, 1980, 1991 e 2000. (*) BRASIL, 2006. \nOs dados demogr\u00e1ficos referentes \u00e0s d\u00e9cadas de 1950 a 1980 foram extra\u00eddos do munic\u00edpio de Os\u00f3rio. \n \n\n \n\nAs FIG. 5.21 e 5.22 identificam os setores residenciais com uso permanente \n\ne uso ocasional, respectivamente, nos anos de 1970 e 2000. O mapa referente ao ano de \n\n1970 (FIG. 5.21) foi produzido a partir do levantamento dos tipos de domic\u00edlios \n\n(permanente e ocasional) por setores censit\u00e1rios do Censo de 1970. A base cartogr\u00e1fica \n\nutilizada foi um mosaico de fotografias a\u00e9reas do DAER, s\u00e9rie 074 \u2013 Faixa 15 - N\u00fameros \n\n836,837 e 838; e Faixa 16 \u2013 N\u00fameros 863 e 864, na escala 1:20.000, de junho de 1974. As \n\nfotografias foram digitalizadas, georreferenciadas no programa ENVI 4.0, e vetorizadas no \n\nprograma ArcView GIS. Os planos de informa\u00e7\u00e3o (PIs) foram salvos no formato shapefile \n\n(SHP) e a edi\u00e7\u00e3o final foi feita no programa ArcView GIS 3.2. \n\nPor outro lado, o mapa referente ao ano de 2000 (FIG. 5.22) foi produzido a \n\npartir do levantamento dos tipos de domic\u00edlios (permanente e ocasional) por setores \n\ncensit\u00e1rios do Censo de 2000. A base cartogr\u00e1fica utilizada foi a Imagem QuickBird, \n\ncaptada em 28 de abril de 2005. Ap\u00f3s a retifica\u00e7\u00e3o da imagem no programa ENVI 4.0, fez-\n\nse a vetoriza\u00e7\u00e3o dos planos de informa\u00e7\u00e3o no programa ArcView GIS 3.2. Os outros \n\nprocedimentos operacionais foram id\u00eanticos aos do mapa anterior (FIG. 21). \n\n\n\n 232\n\n\n\n 233\n\n\n\n 234\n\nEm 1970, o uso residencial ocasional conformava a maior parte da \u00e1rea \n\nurbanizada de Cap\u00e3o da Canoa, estendendo-se desde o bairro Navegantes at\u00e9 a Praia do \n\nBarco. A Avenida Paraguass\u00fa servia como \u201cmarco divis\u00f3rio\u201d entre os moradores \n\npermanentes e os veranistas. O uso residencial permanente estava restrito ao bairro Santa \n\nLuzia e ao acesso principal de Cap\u00e3o da Canoa (RS-407). \n\nEm 2000, observa-se a expans\u00e3o do uso residencial permanente na dire\u00e7\u00e3o \n\noeste, onde novos loteamentos s\u00e3o implantados para a popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m nos \n\nbalne\u00e1rios de Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris, Guarani, Zona Norte, Praia do Barco e Cap\u00e3o Novo nos \n\nsetores a oeste da Avenida Paraguass\u00fa. \n\nA an\u00e1lise comparativa entre a \u00e1rea urbanizada atual e a \u00e1rea urbanizada em \n\n1974, apresentada na FIG. 5.23, indica o crescimento significativo do uso residencial \n\npermanente na dire\u00e7\u00e3o oeste, enquanto o uso residencial ocasional expandiu-se \n\nverticalmente nos bairros Centro, Navegantes e parte da Zona Nova e horizontalmente nos \n\ndemais balne\u00e1rios, na dire\u00e7\u00e3o norte. \n\nOs dados referentes ao n\u00famero de domic\u00edlios particulares em Cap\u00e3o da \n\nCanoa, no per\u00edodo de 1991 a 2000, indicam um crescimento de 34,63% no n\u00famero de \n\ndomic\u00edlios ocupados permanentemente. Enquanto o n\u00famero de domic\u00edlios de uso ocasional \n\napresentou um pequeno decr\u00e9scimo de 6,70%, decorrente da emancipa\u00e7\u00e3o de Xangri-l\u00e1, em \n\n1992, conforme apresenta o GRAF. 5.5. \n\nCom a perda de 38,40% do territ\u00f3rio, Cap\u00e3o da Canoa deixou de arrecadar \n\nimpostos como o IPTU e o ITBI de um segmento expressivo de balne\u00e1rios que se estendem \n\npor 11,8 km longitudinalmente \u00e0 orla, no atual munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1. A alternativa \n\nencontrada pela Prefeitura Municipal para evitar a perda de arrecada\u00e7\u00e3o fiscal foi ampliar \n\nos \u00edndices urban\u00edsticos dos setores residenciais reservados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sazonal, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1990, atrav\u00e9s de modifica\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica123. \n\n                                                 \n123 Leis 411/90, 433/90, 548/91, 706/93, 730/93, 764/94, 892/95, 1.044/97 e 03/2004. \n \n\n\n\n 235\n\n\n\n 236\n\nGR\u00c1FICO 5.5 \nN\u00famero de Domic\u00edlios Ocupados e de Uso Ocasional em Cap\u00e3o da Canoa (1991-2000) \n\nDomic\u00edlios Ocupados e Domic\u00edlios de Uso Ocasional em \nCap\u00e3o da Canoa (1991-2000)\n\n0\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n25.000\n\nDomic\u00edlios  Ocupados Domic\u00edlios Uso Ocasional \n\n1991\n2000\n\n \nFonte: IBGE, Sinopse Preliminar dos Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n \n \n \n5.1.2.2. Migra\u00e7\u00f5es \n\nA an\u00e1lise sobre os movimentos migrat\u00f3rios recentes para Cap\u00e3o da Canoa, \n\nno per\u00edodo 1995-2000, indica uma preponder\u00e2ncia de imigrantes provenientes de outras \n\nregi\u00f5es do Estado (44,49%), de Porto Alegre (23,98%) e da RMPA (17,22%), como \n\napresenta o GRAF. 5.6. As migra\u00e7\u00f5es intra-regionais t\u00eam peso maior, acompanhando a \n\ntend\u00eancia migrat\u00f3ria do Estado e da regi\u00e3o, conforme detalhado no cap\u00edtulo 4. \n\nA an\u00e1lise dos dados referentes aos imigrantes recentes por condi\u00e7\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, conforme mostra o GRAF. 5.7, indica a preponder\u00e2ncia de empregados sem \n\ncarteira assinada (38,27%), de empregados com carteira assinada (26,93%) e de pessoas \n\nocupadas por conta pr\u00f3pria (21,94%), refor\u00e7ando a compreens\u00e3o de que a atratividade \n\nocorre, principalmente, por motivos econ\u00f4micos de estratos n\u00e3o especializados. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 237\n\nGR\u00c1FICO 5.6 \n Proced\u00eancia dos Migrantes Recentes em Cap\u00e3o da Canoa (1995-2000) \n\nPorto Alegre\nRegi\u00e3o Metropolitana\nRio Grande do Sul\nOutras\n\n23,98%14,31%\n\n44,49% 17,22%\n\n \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o \nrecente, FEE-RS.  \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Considerou-se os imigrantes procedentes do pr\u00f3prio Estado, descontados dos provenientes da \ncapital e do restante da regi\u00e3o metropolitana. \n\n \n\n \n\n \nGR\u00c1FICO 5.7 \n\nN\u00famero de Imigrantes Recentes por Condi\u00e7\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o em Cap\u00e3o da Canoa (1995-2000) \n \n\n0\n100\n200\n300\n400\n500\n600\n700\n800\n900\n\n1000\n\nTrabalhador\ndom\u00e9s tico\n\nEmpregado\ncom carteira\n\nass inada\n\nEmpregado\ns em carteira\n\nas sinada\n\nEmpregador Conta-\npr\u00f3pria\n\nOutras\nocupa\u00e7\u00f5es\n\n \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o recente, \nFEE-RS.  \n\n \n\n\n\n 238\n\nA an\u00e1lise dos dados dispon\u00edveis sobre os imigrantes por faixas et\u00e1rias \n\nrevelou que a maioria apresenta idade entre os 25 e 44 anos, conforme demonstra o \n\nGRAF.5.8. Esse fato relativiza o senso comum de que os munic\u00edpios litor\u00e2neos se \n\nconstituem em \u00e1rea de atratividade principalmente para os segmentos da terceira idade. \n\nNo per\u00edodo 1995-2000, houve uma procura maior pelo munic\u00edpio de Cap\u00e3o \n\nda Canoa para fixar resid\u00eancia de imigrantes entre os 25 e os 44 anos de idade (33,71%), \n\nfaixa et\u00e1ria em que o fen\u00f4meno migrat\u00f3rio \u00e9 mais comum, devido a maior demanda por \n\noportunidades de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. As faixas et\u00e1rias dos 15 aos 24 anos \n\n(20,83%), e dos 45 aos 64 anos (20,36%) apresentam praticamente o mesmo percentual de \n\nimigrantes, o que confere ao munic\u00edpio uma tend\u00eancia similar \u00e0 regi\u00e3o do Litoral Norte.  \n\n \n \n\nGR\u00c1FICO 5.8 \nImigrantes Recentes por Faixas Et\u00e1rias em Cap\u00e3o da Canoa (1995-2000) \n\n \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n0 a 9 10 a14 15 a 24 25 a 44 45 a 64 65 ou mais\n\nAnos\n\n \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o recente, \nFEE-RS.  \n\n \n\nO GRAF. 5.9 indica o percentual de imigrantes recentes por condi\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria no munic\u00edpio. Cap\u00e3o da Canoa apresenta um contingente de imigrantes \n\naposentados proporcional ao apresentado pela regi\u00e3o do Litoral Norte (11,59%), conforme \n\n\n\n 239\n\napresentado no cap\u00edtulo 4. Portanto, o fluxo de imigrantes recentes nas faixas dos 45 aos 64 \n\nanos de idade (20,96%) e de aposentados indica uma atratividade para o munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa de segmentos de idade mais avan\u00e7ada, configurando-se em importante \n\nindicador para a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que contemplem as demandas desses \n\nsegmentos da popula\u00e7\u00e3o.   \n\n \nGR\u00c1FICO 5.9 \n\nPercentual de Imigrantes Recentes Aposentados e N\u00e3o Aposentados em Cap\u00e3o da Canoa (1995-2000) \n \n\nMigrantes  aposentados\nMigrantes  n\u00e3o aposentados\n\n88,02\n\n11,98\n\n \nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra sobre migra\u00e7\u00e3o recente, \nFEE-RS.  \n\n \n \n \n\nO QUADRO 5.5 sintetiza a an\u00e1lise sobre os fluxos migrat\u00f3rios recentes para \n\no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, indicando um perfil de imigrantes provenientes do interior \n\ndo Rio Grande do Sul e da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, a maioria sem contratos \n\nformais de trabalho e na faixa et\u00e1ria dos 25 aos 44 anos de idade. Os imigrantes na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de aposentados compreendem o significativo percentual de 11,98% do total. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 240\n\nQUADRO 5.5 \nS\u00edntese sobre os Perfis de Imigrantes Recentes no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (1995-2000) \n\n \nMunic\u00edpio Proced\u00eancias \n\nPredominantes \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\n Predominante \n\nFaixas Et\u00e1rias \n\nPredominantes \n\nAposentados \n\n(%) \n\nCap\u00e3o da \nCanoa \n\nRS, Porto Alegre \ne RMPA \n\nEmpregado sem \ncarteira assinada \n\nDos 25 aos 44 anos 11,98 \n\nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico 2000. Tabula\u00e7\u00e3o especial dos resultados da amostra, FEE-RS, 2006.  \n\n \n\n5.1.2.3. Popula\u00e7\u00e3o Sazonal \n\nDevido \u00e0 car\u00eancia de dados precisos do n\u00famero de veranistas, turistas e \n\nexcursionistas que se dirigem a Cap\u00e3o da Canoa nos meses de ver\u00e3o procurou-se obter uma \n\nestimativa da popula\u00e7\u00e3o sazonal, al\u00e9m do levantamento do crescimento populacional e dos \n\nfluxos migrat\u00f3rios. A Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa n\u00e3o possui um valor exato \n\nde popula\u00e7\u00e3o sazonal, mas segundo amostragens realizadas pela Secretaria do Meio \n\nAmbiente e Planejamento quanto ao volume de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados pela popula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \n\numa estimativa de 130 mil a 150 mil pessoas nos meses de ver\u00e3o. \n\nA partir desse par\u00e2metro procurou-se levantar outros indicadores como o \n\nn\u00famero de domic\u00edlios particulares n\u00e3o ocupados quando da realiza\u00e7\u00e3o do Censo \n\nDemogr\u00e1fico no m\u00eas de agosto de 2000, conforme apresentado na TAB. 5.1. Dessa forma, \n\ncalculando-se quatro pessoas por domic\u00edlio, estimou-se 80.000 veranistas para o ano de \n\n2000. \n\n \nTABELA 5.1 \n\nN\u00famero de Domic\u00edlios Ocupados e N\u00e3o Ocupados no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa e na regi\u00e3o do \nLitoral Norte do Rio Grande do Sul - 2000 \n\n Total de  \ndomic\u00edlios \n\nN\u00famero de \ndomic\u00edlios \n\n ocupados \n\n(%) N\u00famero de  \ndomic\u00edlios \n\nn\u00e3o ocupados \n\n(%) \n\nCap\u00e3o da Canoa    28.889          8.935   30,93               19.954          69,07 \n\nLitoral Norte 187.028        79.214   42,35             107.814          57,64 \n\nFonte: IBGE. Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico de 2000. \n \n\n \n\n\n\n 241\n\nAdicionalmente, procurou-se aprimorar ainda mais a estimativa levantando \n\ntamb\u00e9m o n\u00famero de turistas e excursionistas que se dirigem para Cap\u00e3o da Canoa nos \n\nmeses de ver\u00e3o. Assim, atrav\u00e9s de levantamento na rede hoteleira e dos campings \n\nexistentes no munic\u00edpio obteve-se o valor de 4.615 leitos. Portanto, no c\u00f4mputo geral, \n\nincluindo-se popula\u00e7\u00e3o permanente (30.498 habitantes), popula\u00e7\u00e3o sazonal (80.000 \n\nveranistas) e turistas (4.615 leitos) obteve-se uma popula\u00e7\u00e3o estimada nos meses de ver\u00e3o \n\nde 115.113 pessoas para o ano de 2000. \n\nNo sentido de atualizarem-se os dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sazonal, \n\nprocurou-se levantar outros indicadores como o consumo de \u00e1gua e de energia el\u00e9trica, \n\nconsiderando o ano de 2005 como refer\u00eancia, a partir dos dados mensais coletados pela \n\nCompanhia Riograndense de Saneamento (Corsan) e pela Companhia Estadual de Energia \n\nEl\u00e9trica (CEEE). \n\nA m\u00e9dia dos meses de janeiro a mar\u00e7o do volume de \u00e1gua disponibilizado \n\npela Corsan foi de 333.402.000 litros/m\u00eas ou 11.113.400 litros/dia. Adotando-se um \n\nconsumo m\u00e9dio de 80 litros/dia/per capita tem-se uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 138.918 nos \n\nmeses de ver\u00e3o do ano de 2005, conforme apresenta a TAB. 5.2. \n\nTABELA 5.2 \n\nVolume de \u00c1gua Disponibilizado para Abastecimento no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa (m3) \u2013 2005 \n\nJaneiro Fevereiro Mar\u00e7o M\u00e9dia do Ver\u00e3o 2005 \n\n369.922 394.636 235.647 333.402 \n\nFonte: Corsan, 2006. \n\nPor outro lado, o consumo m\u00e9dio mensal de energia el\u00e9trica por consumidor \n\nresidencial, segundo a CEEE, para o ano de 2005 no Rio Grande do Sul, foi de 158 kWh \n\n(quilowatt-hora/m\u00eas/por consumidor). No caso de Cap\u00e3o da Canoa, adotou-se o hor\u00e1rio das \n\n21 horas como o mais significativo para o consumo de energia el\u00e9trica devido ao hor\u00e1rio de \n\nver\u00e3o. Fez-se uma amostragem em 4 dias distintos dos meses de dezembro, janeiro e \n\nfevereiro do ano de 2005 do despacho de carga da subesta\u00e7\u00e3o de Atl\u00e2ntida e calculou-se a \n\nm\u00e9dia, conforme apresenta a TAB. 5.3. \n\nA partir dos tr\u00eas indicadores: gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos dom\u00e9sticos (140 mil \n\npessoas); consumo de \u00e1gua (138.918 pessoas), consumo de energia (133.921 pessoas) fez-\n\n\n\n 242\n\nse a m\u00e9dia para o ano de 2005, obtendo-se uma popula\u00e7\u00e3o nos meses de veraneio de \n\n137.613 pessoas, sendo que a popula\u00e7\u00e3o permanente estimada pelo IBGE \u00e9 de 37.800 \n\nhabitantes. Portanto, estima-se, para o ano de 2005, uma popula\u00e7\u00e3o sazonal de cerca de 100 \n\nmil pessoas, um n\u00famero mais compat\u00edvel com o porte de Cap\u00e3o da Canoa, diferindo das \n\nestimativas populacionais exageradas atribu\u00eddas pela imprensa e por pol\u00edticos da regi\u00e3o. \n\n \nTABELA 5.3 \n\nAmostra do Despacho de Carga de Energia (A) \u00e0s 21 horas por Alimentador (A1 e A2) \n na Subesta\u00e7\u00e3o de Atl\u00e2ntida  \u2013 2005 \n\n \nData Dia da Semana A1 A2 Total (A) \n\n01/01/05 S\u00e1bado 250 295 545 \n\n02/02/05 Quarta-feira 140 168 308 \n\n05/02/05 S\u00e1bado 200 220 420 \n\n31/12/05 Sexta-feira 161 180 341 \n\nM\u00c9DIA                                                                                                                         403,50 \n\nFonte: CEEE, 2006.  \n\n \nA f\u00f3rmula utilizada foi: P = VI; onde P = pot\u00eancia; V = voltagem (13.800 V); I = corrente \n(A). \n \nA pot\u00eancia obtida foi 5.568.300 Ah.  \n \nTransformou-se a pot\u00eancia para kWh atrav\u00e9s do produto de um fator de pot\u00eancia de 0,95, \nobtendo-se o valor de 5.289.885 kWh.  \n \nDividiu-se pelo consumo m\u00e9dio de consumidor residencial de 158 kWh, obtendo-se 33.480 \ndomic\u00edlios. \nFinalmente multiplicou-se por 4 pessoas/domic\u00edlio obtendo-se 133.921 pessoas. \n \nOs dados coletados referem-se aos despachos de carga em amp\u00e9res (A) do alimentador A1, \nrespons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o de energia da Zona Nova de Cap\u00e3o da Canoa at\u00e9 a Praia do \nBarco; e do alimentador A2, respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o de energia do Centro e dos \ndemais bairros da cidade. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 243\n\n5.1.3. Padr\u00f5es de Uso do Solo e Densidades de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nA pesquisa sobre os padr\u00f5es de uso do solo e densidades de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nconstou de: a) levantamento junto \u00e0 Unidade Estadual do IBGE, em Porto Alegre, dos \n\ndados referentes aos setores censit\u00e1rios124 dos Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e de 2000; b) \n\nlevantamento em campo com observa\u00e7\u00f5es e registros fotogr\u00e1ficos da \u00e1rea de estudo; c) \n\nan\u00e1lise em ambiente computacional de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird adquirida de \n\nCap\u00e3o da Canoa (25 km2); d) an\u00e1lise em ambiente computacional de imagem de alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o Digital Globe do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, disponibilizada gratuitamente \n\npelo s\u00edtio do Google Earth; e) identifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso do solo; f) identifica\u00e7\u00e3o das \n\ndensidades de ocupa\u00e7\u00e3o; g) produ\u00e7\u00e3o de mapas de s\u00edntese. \n\nA FIG. 5.24 apresenta a delimita\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios da sede do \n\nmunic\u00edpio em 2000, compreendendo os bairros de Cap\u00e3o da Canoa e as praias de Ara\u00e7\u00e1, \n\nArco-\u00cdris, Guarani, Jardim Beira-Mar e Zona Norte. As vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise \n\nforam \u00e0s relacionadas aos tipos de domic\u00edlios particulares; \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de saneamento dos \n\ndomic\u00edlios particulares; ao n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de rendimentos dos chefes de \n\ndomic\u00edlios particulares. \n\nA an\u00e1lise dos rendimentos dos chefes de domic\u00edlios particulares permanentes \n\nindicou que a maioria se encontra nas faixas de 1 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos (SM), com uma \n\nsens\u00edvel melhoria nos rendimentos, comparando-se os anos de 1991 e 2000, conforme \n\napresenta o GRAF. 5.10.  \n\nNas faixas de maior rendimento (de 5 SM a mais de 20 SM) houve tamb\u00e9m \n\num crescimento no n\u00famero de chefes de domic\u00edlios. No entanto, em termos relativos, o \n\nmaior crescimento ocorreu entre os chefes de domic\u00edlios sem rendimentos, passando de 198 \n\nmembros para 906 no ano de 2000 (457,58%). \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n124 Setor censit\u00e1rio \u00e9 a menor unidade de controle cadastral, no \u00e2mbito do Censo Demogr\u00e1fico, formada por \numa \u00e1rea cont\u00ednua, situada em um \u00fanico quadro urbano ou rural, com dimens\u00e3o e n\u00famero de domic\u00edlios que \npermitam o levantamento das informa\u00e7\u00f5es por um \u00fanico recenseador, abrigando, em m\u00e9dia, 300 domic\u00edlios \n(IBGE, 2000). A escolha do levantamento a partir dos setores censit\u00e1rios se deve \u00e0 possibilidade de \ndesagrega\u00e7\u00e3o dos dados coletados, permitindo uma an\u00e1lise mais precisa do conte\u00fado s\u00f3cio-ambiental de cada \nsetor recenseado.  \n \n\n\n\n 244\n\nGR\u00c1FICO 5.10  \nN\u00famero de Chefes de Domic\u00edlios Particulares Permanentes por Faixas de Rendimentos em  \n\nCap\u00e3o da Canoa (1991 e 2000) \n\n0\n200\n400\n\n600\n800\n\n1000\n1200\n1400\n\n1600\n1800\n2000\n\nSe\nm \n\nRe\nnd\n\nim\nen\n\ntos\n\nAt\n\u00e9 1\n\n/2 \nS M\n\nDe\n 1/\n\n2 a\n 1 \n\nSM\n\nDe\n 1 \n\na 2\n SM\n\nDe\n 2 \n\na 3\n SM\n\nDe\n 3 \n\na 5\n SM\n\nDe\n 5 \n\na 1\n0 S\n\nM\n\nDe\n 10\n\n a \n15\n\n SM\n\nDe\n 15\n\n a \n20\n\n SM\n\nM\nais\n\n de\n 20\n\n SM\n\n1991\n2000\n\n \nFonte: IBGE, Censos demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n \n \n\nA an\u00e1lise espacial desses dados, atrav\u00e9s do detalhamento por setores \n\ncensit\u00e1rios, indicou a preponder\u00e2ncia das faixas de rendimentos entre 1/2 SM at\u00e9 3 SM, e \n\ntamb\u00e9m dos chefes sem rendimentos, nos setores 36, 35, 30, 25, 23 e 26, correspondentes \n\naos setores mais perif\u00e9ricos da sede de Cap\u00e3o da Canoa,  e ao Distritos de Cap\u00e3o Novo no \n\nsetor mais a oeste, conforme apresentado na FIG. 5.24. Da mesma forma, a espacializa\u00e7\u00e3o \n\ndos dados referentes ao n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos chefes de domic\u00edlios e de infra-estrutura dos \n\ndomic\u00edlios indicou que s\u00e3o os mesmos setores citados que apresentam os menores \u00edndices \n\nde escolaridade e de saneamento.  \n\nOs dados referentes aos chefes de domic\u00edlios com rendimentos m\u00e9dios (de 5 \n\na 15 SM) indicaram a predomin\u00e2ncia dos setores 13, 14, 15, 21, 22, 23, 28 e o Distrito de \n\nArroio Teixeira. Os dados referentes ao n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos chefes de domic\u00edlios (ensino \n\nfundamental ou 10 grau completos) indicaram similaridades quanto \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o em \n\nsetores intermedi\u00e1rios da cidade.  \n\nRendimentos\n\n\n\n 245\n\n\n\n 246\n\nPor outro lado, os chefes de domic\u00edlios particulares permanentes que \n\napresentaram os maiores rendimentos (de 15 a mais de 20 SM) residiam nos setores 1, 2, \n\n13, 14 e 15, assim como apresentavam os melhores n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o. Esses setores \n\ncorrespondem \u00e0s \u00e1reas adjacentes \u00e0 Avenida Paraguass\u00fa e pr\u00f3ximas ao centro de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, onde est\u00e3o implantados os principais equipamentos comerciais e de servi\u00e7os da \n\ncidade.  \n\nA an\u00e1lise dos dados levantados indicou uma diversidade de padr\u00f5es de uso \n\ndo solo decorrente das fun\u00e7\u00f5es exercidas por Cap\u00e3o da Canoa: p\u00f3lo de centralidade \n\nregional, p\u00f3lo tur\u00edstico e sede municipal. Essas tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais configuram \n\nsubespa\u00e7os com conte\u00fados s\u00f3cio-ambientais distintos. Nesse sentido, procurou-se analisar \n\nos padr\u00f5es de uso do solo em duas escalas: a municipal e a local. \n\n  A estrutura\u00e7\u00e3o do uso do solo urbano (FIG. 5.25) se configura pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\nem faixas longitudinais \u00e0 linha de praia compreendendo, primeiramente, no sentido leste-\n\noeste, um setor de uso residencial ocasional, para fins de veraneio e turismo. Ap\u00f3s, um \n\nsetor com uso preponderantemente econ\u00f4mico e institucional conformando o eixo \n\nestruturador da Avenida Paraguass\u00fa e algumas avenidas transversais: General Os\u00f3rio, Rud\u00e1 \n\ne Osmany Veras da Silveira, denominados de corredores de centralidade. Os espa\u00e7os \n\nintersticiais \u00e0s avenidas s\u00e3o ocupados pelos estratos de m\u00e9dia e m\u00e9dia-alta renda da \n\npopula\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nPosteriormente, um setor de uso residencial permanente constitu\u00eddo de \n\nestratos de m\u00e9dia-baixa e baixa renda, localizado nas \u00e1reas mais planas e com car\u00eancia de \n\ninfra-estrutura. Logo ap\u00f3s, outro corredor de centralidade composto pela Estrada do Mar \n\n(RS-389), conformando um eixo de integra\u00e7\u00e3o regional.  \n\nPor fim, um setor margeando a Lagoa dos Quadros e trechos da RS-389 e \n\ndas Estradas de Corn\u00e9lios e da Laguna, compreendendo uma paisagem heterog\u00eanea, com \n\nusos rurais ou semi-rurais, denominado de setor rururbano, com destaque para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios horizontais, sedes campestres de clubes sociais e parques \n\naqu\u00e1ticos. \n\nPortanto, a estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Cap\u00e3o da Canoa se caracteriza \n\ntanto pela segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica quanto pela segrega\u00e7\u00e3o espacial, indicando uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial em faixas (FIG. 5.25), tendo como valores paisag\u00edsticos \n\nprincipais o mar e a praia e, mais recentemente, a Lagoa dos Quadros. O principal eixo\n\n\n\n 247\n\n\n\n 248\n\n estruturador e integrador \u00e9 a Avenida Paraguass\u00fa que serve como um \u201cdivisor de \u00e1guas\u201d \n\nentre o uso residencial ocasional e o permanente. Esse padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 similar ao de \n\noutros centros urbanos litor\u00e2neos de pequeno e m\u00e9dio porte, conforme descrito por Macedo \n\n(2004, p. 50). \n\nNo entanto, deve-se destacar que esse padr\u00e3o linear de ocupa\u00e7\u00e3o vem se \n\nmodificando desde a d\u00e9cada de 1990 com a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas residenciais cont\u00edguas, \n\nmas com distintos conte\u00fados s\u00f3cio-econ\u00f4micos. Apesar da proximidade f\u00edsica, essas \u00e1reas \n\nencontram-se separadas por muros e tecnologias de seguran\u00e7a que dificultam a intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial. O principal instrumento desta nova tipologia residencial s\u00e3o os enclaves \n\nfortificados125 (CALDEIRA, 1997), os denominados condom\u00ednios horizontais. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o do solo na escala municipal (FIG. 5.26) tamb\u00e9m ocorre em \n\nfaixas longitudinais \u00e0 linha de praia apresentando primeiramente um setor de uso \n\nresidencial ocasional que se estende praticamente por toda a orla desde o balne\u00e1rio de \n\nCurumim, ao norte, at\u00e9 a divisa com o munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1, ao sul. No entanto, existem \n\nalgumas \u00e1reas ainda n\u00e3o ocupadas no setor norte, constituindo-se em vazios urbanos para \n\nfins de parcelamento no futuro. \n\nLogo ap\u00f3s, o eixo da Avenida Paraguass\u00fa conforma um corredor de \n\ncentralidade com fun\u00e7\u00f5es basicamente de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. O uso residencial \n\npermanente aparece nos setores a oeste de alguns balne\u00e1rios como Cap\u00e3o Novo, Arroio \n\nTeixeira e Arroio Teixeira Gleba B, para estratos de m\u00e9dia e baixa renda, entremeado com \n\no uso rururbano, indicando uma paisagem em transforma\u00e7\u00e3o que se estende at\u00e9 a RS-389. \n\nO setor mais a oeste, entre a Estrada do Mar (RS-389) e o Rio Corn\u00e9lios \u00e9 \n\npredominantemente rural, configurando-se como uma \u00e1rea priorit\u00e1ria para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, devido aos ecossistemas ainda bem preservados. \n\nA an\u00e1lise das densidades de ocupa\u00e7\u00e3o baseou-se, primeiramente, na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de densifica\u00e7\u00e3o (PILAR e DEPETTRIS, 2000) levantados atrav\u00e9s \n\nda imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird, totalizando 25 km2 de \u00e1rea, da sede de Cap\u00e3o da \n\nCanoa e complementado, posteriormente, com as imagens disponibilizadas gratuitamente \n\npelo s\u00edtio do Google Earth, de todo o munic\u00edpio e atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es em campo.\n\n                                                 \n125 Caldeira define os enclaves fortificados como espa\u00e7os privatizados, fechados e monitorados para \nresid\u00eancia, consumo, lazer ou trabalho, n\u00e3o se limitando tais espa\u00e7os apenas aos condom\u00ednios horizontais, \nmas tamb\u00e9m aos verticais, aos shoppings centers, aos parques tem\u00e1ticos, flats, entre outros. \n\n\n\n 249\n\n\n\n 250\n\nO levantamento identificou seis padr\u00f5es de densidades de ocupa\u00e7\u00e3o: \n\nbaix\u00edssima densidade (menos de 10% de ocupa\u00e7\u00e3o); baixa densidade (de 10 a 29% de \n\nocupa\u00e7\u00e3o); m\u00e9dia densidade (de 30 a 49%); m\u00e9dia alta densidade (de 50 a 69%); alta \n\ndensidade (de 70 a 89%); alt\u00edssima densidade (mais de 90% de ocupa\u00e7\u00e3o), conforme \n\nsintetiza a FIG. 5.27. \n\nO setor mais densamente ocupado corresponde ao centro de Cap\u00e3o da Canoa \n\nonde predominam edif\u00edcios com uso residencial multifamiliar. Os bairros adjacentes, tanto \n\nde popula\u00e7\u00e3o permanente quanto ocasional apresentam altas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto os balne\u00e1rios para fins de segunda resid\u00eancia apresentam densidades m\u00e9dias de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. O setor rururbano126, inclu\u00eddo no per\u00edmetro urbano, apresenta baixa densidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, enquanto a zona rural do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa apresenta baix\u00edssima \n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de cada bairro e das praias da sede \n\nurbana de Cap\u00e3o da Canoa, al\u00e9m dos balne\u00e1rios de cada distrito do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, foi poss\u00edvel calcular-se as \u00e1reas e projetar-se um percentual de ocupa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\nda classifica\u00e7\u00e3o das densidades adotada neste trabalho (FIG. 5.27). \n\n Dessa forma, obteve-se uma densidade de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia alta de 63,23% \n\nda \u00e1rea efetivamente urbanizada dentro do per\u00edmetro urbano, conforme apresenta a TAB. \n\n5.4. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio destacar-se que o c\u00e1lculo das \u00e1reas n\u00e3o tem uma precis\u00e3o \n\ntopogr\u00e1fica, configurando-se como uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o para o entendimento das \n\ndensidades de ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. As TAB. 5.5, 5.6 e 5.7 detalham os c\u00e1lculos das \n\n\u00e1reas referentes ao munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n                                                 \n126 Setor rururbano refere-se \u00e0s \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade que apresentam uma paisagem heterog\u00eanea, com \nusos rurais ou semi-rurais como fazendas, s\u00edtios e ch\u00e1caras mesclados com loteamentos recentemente \nimplantados. \n\n\n\n 251\n\n\n\n 252\n\nTABELA 5.4 - \u00c1reas dos bairros, loteamentos e balne\u00e1rios existentes dentro do per\u00edmetro urbano do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n\nSede/Distrito Bairro/Loteamento/Balne\u00e1rio \u00c1rea (m2)  \u00c1rea Impermeabilizada (m2) \nDensidade de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(%) \nCap\u00e3o da Canoa Centro 760.094,00 722.089 95 \n\n Navegantes 303.228 257.744 85 \n Girassol 346.589 242.612 70 \n Santo Ant\u00f4nio 684.964 479.474 70 \n Dom Luiz Guanella 120.308 102.262 85 \n Santa Luzia 981.480 687.036 70 \n Parque Ant\u00e1rtica 257.844 180.491 70 \n Louro I 36.645 10.993 30 \n Quero-Quero 40.064 34.054 85 \n Morada do Sol 81.970 57.379 70 \n S\u00e3o Manoel 50.616 35.431 70 \n S\u00e3o Jorge 621.484 528.261 85 \n Novo Horizonte 415.554 290.888 70 \n Condado de Cap\u00e3o 397.960 198.980 50 \n Velas da Marina 311.136 155.568 50 \n Zona Nova 1.698.460 1.443.691 85 \n Ara\u00e7\u00e1 819.406 409.703 70 \n Arco-\u00cdris 596.641 298.320 70 \n Guarani 798.052 399.026 50 \n Zona Norte 797.961 398.980 50 \n Jardim Beira Mar 1.149.218 574.609 50 \n\nCap\u00e3o Novo Praia do Barco 950.256 475.128 50 \n Cap\u00e3o Novo 2.239.864 1.567.905 70 \n Cap\u00e3o Novo Village 1.221.226 854.858 70 \n\nArroio Teixeira Arroio Teixeira 1.354.300 677.150 50 \n Concei\u00e7\u00e3o 562.390 281.195 50 \n\nCurumim Arroio Teixeira Gleba B 669.626 334.813 50 \n Curumim 1.119.728 559.864 50 \n\nTOTAL  19.387.064 12.258.504 63,23 \nFonte: C\u00e1lculos efetuados a partir de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird e vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos no programa TrackMaker.  \n\n\n\n 253\n\nTABELA 5.5 \n\u00c1reas dos bairros e loteamentos existentes na sede do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa - 2005 \n\n \n\nSede Bairro/Loteamento \u00c1rea (m2) \u00c1rea Impermeabilizada (m2) \nDensidade de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(%) \nCap\u00e3o da Canoa Centro 760.094,00 722.089 95 \n\n Navegantes 303.228 257.744 85 \n Girassol 346.589 242.612 70 \n Santo Ant\u00f4nio 684.964 479.474 70 \n Dom Luiz Guanella 120.308 102.262 85 \n Santa Luzia 981.480 687.036 70 \n Parque Ant\u00e1rtica 257.844 180.491 70 \n Louro I 36.645 10.993 30 \n Quero-quero 40.064 34.054 85 \n Morada do Sol 81.970 57.379 70 \n S\u00e3o Manoel 50.616 35.431 70 \n S\u00e3o Jorge 621.484 528.261 85 \n Novo Horizonte 415.554 290.888 70 \n Condado de Cap\u00e3o 397.960 198.980 50 \n Velas da Marina 311.136 155.568 50 \n Zona Nova 1.698.460 1.443.691 85 \n Ara\u00e7\u00e1 819.406 409.703 70 \n Arco-\u00ccris 596.641 298.320 70 \n Guarani 798.052 399.026 50 \n Zona Norte 797.961 398.980 50 \n Jardim Beira Mar 1.149.218 574.609 50 \n\nTOTAL  11.269.674 7.507.591 66,62 \nFonte: C\u00e1lculos efetuados a partir de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird e vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos no programa TrackMaker.  \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 254\n\n \n\n \nTABELA 5.6 \n\n\u00c1reas dos loteamentos e balne\u00e1rios existentes nos Distritos do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n \n\nDistrito Loteamento/Balne\u00e1rio \u00c1rea (m2)  \u00c1rea Impermeabilizada (m2) \nDensidade de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n1. Cap\u00e3o Novo Praia do Barco 950.256 475.128 50 \n\n Cap\u00e3o Novo 2.239.864 1.567.905 70 \n Cap\u00e3o Novo Village 1.221.226 854.858 70 \n\nSubtotal  4.411.346 2.897.891 65,69 \n2. Arroio Teixeira Arroio Teixeira 1.354.300 677.150 50 \n\n Concei\u00e7\u00e3o 562.390 281.195 50 \nSubtotal  1.916.690 958.345 50 \n\n3. Curumim Arroio Teixeira Gleba B 669.626 334.813 50 \n Curumim 1.119.728 559.864 50 \n\nSubtotal  1.789.354 894.677 50 \nFonte: C\u00e1lculos efetuados a partir de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird e vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos no programa TrackMaker.  \n \n \n \n \n \n\nTABELA 5.7 \n\u00c1reas referentes ao Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n\n \n \u00c1rea (km2) (%) \u00c1rea Impermeabilizada (%) \n\nMunic\u00edpio 96,70 100 20,05 \nPer\u00edmetro urbano 50,61 52,37 38,31 \n\n\u00c1rea efetivamente urbanizada 19,39 38,31 63,23 \nFonte: C\u00e1lculos efetuados a partir de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird e vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos no programa TrackMaker.  \n\n\n\n 255\n\n5.1.4. \u00c1reas de Segrega\u00e7\u00e3o e de Intera\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Espaciais \n\nA partir do levantamento e classifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso e de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, foi poss\u00edvel identificar-se os setores em que a segrega\u00e7\u00e3o127 \u00e9 predominante, \n\nconstituindo-se em \u00e1reas homog\u00eaneas internamente quanto ao conte\u00fado s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \n\ntanto de estratos de alta renda quanto de baixa renda. \n\nNesse sentido, os condom\u00ednios verticais implantados nos bairros Centro, \n\nNavegantes e parte da Zona Nova configuram-se como a parcela mais vis\u00edvel da segrega\u00e7\u00e3o \n\njunto \u00e0 orla litor\u00e2nea. Mais recentemente, a implanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios horizontais nas \n\nproximidades da Estrada do Mar e da orla lacustre ampliou os setores denominados de \n\nenclaves (CALDEIRA, 2000; CALDEIRA, 1997).  \n\nDa mesma forma, pode-se considerar como espa\u00e7os de segrega\u00e7\u00e3o os \n\nshopping centers, os clubes sociais e os parques aqu\u00e1ticos. O incremento dos espa\u00e7os \n\nsegregados em Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 um reflexo das desigualdades s\u00f3cio-econ\u00f4micas que \n\nextrapolam a escala local e encontra similaridades nas escalas regional, estadual e nacional. \n\nOs espa\u00e7os segregados para os estratos de baixa renda caracterizam-se pela car\u00eancia de \n\ninfra-estrutura e saneamento dos domic\u00edlios, localizados geralmente em terrenos impr\u00f3prios \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o humana devido \u00e0 insalubridade ou por serem \u00e1reas de risco.  \n\n Segundo levantamento da Secretaria de Cidadania, Trabalho e A\u00e7\u00e3o Social \n\ndo munic\u00edpio, no ano de 2005, existiam 465 fam\u00edlias de \u201csem teto\u201d e 360 fam\u00edlias \n\ncadastradas morando em \u00e1reas de risco (80% s\u00e3o \u00e1reas p\u00fablicas municipais), totalizando \n\ncerca de 3.300 pessoas ou 9% da popula\u00e7\u00e3o residente. O distanciamento entre ricos e \n\npobres est\u00e1 registrado na paisagem urbana e no imagin\u00e1rio social. Conforme um dos \n\nentrevistados existe uma forte divis\u00e3o s\u00f3cio-espacial entre veranistas e moradores recentes, \n\nmoradores mais antigos e os imigrantes pobres. \n\n\u201c(...) Cap\u00e3o se divide em tr\u00eas grupos: os ricos, que \nvivem da Paraguass\u00fa em dire\u00e7\u00e3o ao mar; os remediados que \nmoram da Paraguass\u00fa at\u00e9 o Val\u00e3o [leia-se Arroio da Pescaria]; e os \nmiser\u00e1veis que se alojam do Val\u00e3o at\u00e9 a Estrada do Mar\u201d. \n\n \n\nSegundo o mesmo entrevistado, no per\u00edodo de veraneio o problema se \n\nagrava com a chegada de pessoas muito pobres em busca de trabalho tempor\u00e1rio e, na falta \n\n                                                 \n127 O processo de segrega\u00e7\u00e3o divide-se em dois tipos: a auto-segrega\u00e7\u00e3o, quando seus integrantes optam por \nela; e a segrega\u00e7\u00e3o imposta, quando seus membros n\u00e3o possuem renda suficiente para adquirir moradia em \n\u00e1reas consideradas legais pela municipalidade (CORR\u00caA, 1989). \n\n\n\n 256\n\nde local para ficarem, pernoitam nas pra\u00e7as, sob as marquises dos pr\u00e9dios centrais ou no \n\ncemit\u00e9rio municipal. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o recente de condom\u00ednios horizontais em \u00e1reas adjacentes a \n\nbols\u00f5es de pobreza e de exclus\u00e3o social, conforme mostra a FIG. 5.28, indica a maior \n\ncomplexidade da estrutura\u00e7\u00e3o urbana e uma tend\u00eancia de expuls\u00e3o para outras \u00e1reas, no \n\nm\u00e9dio prazo, da popula\u00e7\u00e3o marginalizada. \n\nOs loteamentos residenciais implantados ao longo das d\u00e9cadas mostram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o urban\u00edstica com a destina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos como pra\u00e7as, parques \n\nlineares margeando os canais de drenagem e as \u00e1reas da orla litor\u00e2nea. No entanto, a \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os p\u00fablicos, com raras exce\u00e7\u00f5es, indica a falta de prioridade \n\nda esfera municipal em qualificar as \u00e1reas verdes existentes.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e parques nas cidades se constitui em importante \n\nelemento de qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, tanto do ponto de vista ambiental quanto \n\nsocial, ao promoverem a intera\u00e7\u00e3o entre grupos de diferentes estratos s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n(MIGUEZ, MASCARENHAS e MAGALH\u00c3ES, 2005).  \n\nAssim, procurou-se fazer um levantamento em campo das \u00e1reas verdes \n\nexistentes em Cap\u00e3o da Canoa, priorizando-se a \u00e1rea mais urbanizada da cidade. O \n\nQUADRO 5.6 sintetiza os dados levantados e a an\u00e1lise realizada, constatando-se o n\u00famero \n\nexpressivo de 30 \u00e1reas verdes, totalizando 28 hectares de \u00e1rea. \n\n  O levantamento das \u00e1reas verdes em Cap\u00e3o da Canoa constou de consulta \n\npr\u00e9via \u00e0 Secretaria de Turismo, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio a qual est\u00e3o subordinadas, \n\nobserva\u00e7\u00f5es in loco com o registro de fotografias e anota\u00e7\u00f5es em planilha de campo e, \n\nposteriormente, c\u00e1lculo das \u00e1reas verdes a partir da imagem georreferenciada QuickBird \n\ncom a vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos no programa TrackMaker. \n\n\n\n 257\n\n\n\n 258\n\nAs \u00e1reas verdes foram classificadas em urbanizadas, higienizadas e n\u00e3o \n\nurbanizadas, a partir de adapta\u00e7\u00e3o do trabalho de Sanchotene (1990) e est\u00e3o identificadas \n\nna FIG. 5.29. As \u00e1reas verdes urbanizadas apresentam equipamentos para as pr\u00e1ticas do \n\nlazer ativo e passivo, s\u00e3o dotadas de vegeta\u00e7\u00e3o e apresentam tra\u00e7ados definidos (passeios e \n\ncanteiros). As \u00e1reas verdes higienizadas s\u00e3o as limpas, gramadas ou ensaibradas, dotadas \n\nou n\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e de equipamentos simples, que possibilitem alguma pr\u00e1tica de lazer. \n\nAs \u00e1reas verdes n\u00e3o urbanizadas s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico destinadas ao verde, mas sem \n\nqualquer tipo de tratamento. \n\nPara fins de diferencia\u00e7\u00e3o do porte das \u00e1reas verdes, adotou-se a defini\u00e7\u00e3o de \n\npra\u00e7a como uma \u00e1rea verde com dimens\u00f5es entre 100m2 e 10.000 m2 (um hectare) \n\ndestinada ao lazer ativo ou passivo e para manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade, podendo ser dotada \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. Por outro lado, adotou-se a defini\u00e7\u00e3o de parque urbano como uma \n\n\u00e1rea verde com dimens\u00f5es superiores a um hectare, destinadas ao lazer ativo ou passivo, \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o de elementos hist\u00f3rico-culturais, da flora e da fauna ou de outros atributos \n\nnaturais que possam caracterizar e qualificar o meio ambiente urbano (SANCHOTENE, \n\n1990, p.35). \n\nA FIG. 5.29 e o QUADRO 5.6 indicam que a maioria das \u00e1reas verdes \n\nurbanizadas encontra-se nos setores de uso residencial ocasional, enquanto as higienizadas \n\nencontram-se nos setores de uso residencial permanente. As \u00e1reas verdes n\u00e3o urbanizadas \n\nconstituem-se em parques lineares adjacentes aos canais retificados de drenagem. \n\nAs \u00e1reas verdes urbanizadas com melhor estrutura (acessos, equipamentos, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, mobili\u00e1rio) s\u00e3o aquelas adotadas128 pela comunidade, empresas ou institui\u00e7\u00f5es, \n\ndestacando-se as pra\u00e7as Luiz Bassani, Caramur\u00fa, Avezon e Fl\u00e1vio Boianovski, conforme \n\nindica o QUADRO 5.6.  \n\n                                                 \n128 No caso do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, a Lei N0 484/90 regulamenta a ado\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as por empresas, \nassocia\u00e7\u00f5es ou institui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 259\n\n\n\n 260\n\nQUADRO 5.6 \n Levantamento das Pra\u00e7as e Parques de Cap\u00e3o da Canoa  \n\n \nEquipamentos Nome Oficial \n\n(N0 da Lei) \nBairro \n\nU V Q M A \n\u00c1rea (m2) Observa\u00e7\u00f5es \n\n1. Norma \nHofstaftter \nGehres \n(816/94) \n\nNavegantes  X    2.034,27 Gramada mas sem equipamentos. \n\n2. Professor \nLucas Jos\u00e9 \nGuazelli \n(098/84) \n\nNavegantes      1.596,45 Totalmente degradada. \n\n3. Luiz \nBassani \n\nNavegantes X X X X X 4.748,49 Adotada pelos moradores e \nveranistas do entorno. \n\n4. Padre C\u00e9sar \nCassol \n\nCentro X X  X  4.261,51 Muito utilizada pelos moradores \ndo entorno. \n\n5. Caramur\u00fa Centro X X X X X 8.023,67 Adotada pelos moradores e \nveranistas do entorno. Ponto de \nforte centralidade. \n\n6. Jos\u00e9 \nAgostinelli \n\nCentro X X  X  2.933,15 Ponto de centralidade hist\u00f3rico e \ntur\u00edstico. \n\n7. Honorino \nJos\u00e9 de Souza \n(490/90) \n\nZona Nova X X    6.769,03 Muito utilizada pelos moradores \ndo entorno.  \n\n8. Pra\u00e7a Fl\u00e1vio \nBoianovski \n\nZona Nova X X X X X 7.642,64 Adotada pela Associa\u00e7\u00e3o dos \nAmigos da Pra\u00e7a Fl\u00e1vio \nBoianovski. \n\n9. Paul Harris \n(1158/98) \n\nZona Nova   X   2.287,90 Em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n10. Avezon Zona Nova X X  X X 4.756,45 Adotada pela Associa\u00e7\u00e3o dos \nVeranistas da Zona Nova. \n\n11. Doze de \nAbril \n(023/83) \n\nSanta Luzia      3.562,54 Data alusiva \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o de \nCap\u00e3o da Canoa.  \nP\u00f3lo de forte centralidade. \n\n12. Em\u00edlia \nHenchel \n\nSanta Luzia      4.661,38 Bonita forma. Interessante para \nqualificar \u00e1rea do entorno. \n\n13. In\u00e1cio \nGeraldo \n(990/86) \n\nSanta Luzia    X  1.590,10 \u00c1rea descaracterizada. \n\n14. Sem nome Santa Luzia  X    1.204,72 \u00c1rea descaracterizada e depredada. \nFontes: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de pesquisa em campo; dados gerais da PMCC/ Secretaria do Turismo, \nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio; levantamento de \u00e1reas atrav\u00e9s da imagem georreferenciada QuickBird.  \n \n \n(*) Legenda: U \u2013 Urbaniza\u00e7\u00e3o; V \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o; Q - Quadras de esporte; M \u2013 Mobili\u00e1rio; A \u2013 Adotada. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 261\n\n \nQUADRO 5.6 \n\n Levantamento das Pra\u00e7as e Parques de Cap\u00e3o da Canoa (continua\u00e7\u00e3o) \n \n\nEquipamentos \u00c1rea (m2) Observa\u00e7\u00f5es Nome Oficial \n(N0 da Lei) \n\nBairro \nU V Q M A   \n\n15. Deputado \nLiduvino \nFanton \n(099/84) \n\nSanto \nAnt\u00f4nio \n\n X    826,11 Existem arbustos e um s\u00edmbolo do \nRotary. Pela localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \nmereceria maior destaque.  \n\n16. Parque da \nAv. Jos\u00e9 \nSerafim de \nSouza \n(491/90) \n\nSanto Ant\u00f4nio  X  X X 9.176,95 Sr. Juarez Lessa, propriet\u00e1rio da \nloja Casa das Molduras, mant\u00e9m \npra\u00e7a infantil e ponte sobre o \nArroio da Pescaria com recursos \npr\u00f3prios, sem isen\u00e7\u00e3o fiscal. \n\n17. Sem nome Ara\u00e7\u00e1   X   3.288,96 Adotada pela Associa\u00e7\u00e3o dos \nAmigos da Praia de Ara\u00e7\u00e1. S\u00f3 tem \numa cancha de bocha. \n\n18. Pra\u00e7a \nSorvel\u00e2ndia \n(530/91) \n\nS\u00e3o Jorge  X  X  4.934,26 Em frente ao Centro Cultural Erico \nVer\u00edssimo. \n\n19. Melvin \nJones \n\nZona Nova X X X X X 4.121,76 Adotada pelo Lions Clube Cap\u00e3o \nda Canoa. \nLen\u00e7ol fre\u00e1tico superficial. \n\n20. Sem nome Zona Nova      1.828,58 Tem imenso reservat\u00f3rio da \nCorsan. Atr\u00e1s fica o Santu\u00e1rio N. \nSra. do Trabalho \n\n21. Sem nome Zona Nova      4.430,32 Nas adjac\u00eancias do \u201cBalu\u201d - \nBalne\u00e1rio Luterano do Brasil \n\n22. Sem nome Zona Nova   X   7.171,60 Entre Avenidas Neuza Brizola e \nParque Ubatuba de Faria \n\n23. Sem nome Ara\u00e7\u00e1      5.877,54 Terreno alagadi\u00e7o. Campo de \nfutebol muito utilizado pela \npopula\u00e7\u00e3o permanente.  \n\n24. Pra\u00e7a \nIemanj\u00e1 \n(685/93) \n\nNavegantes X   X  372,42 Ponto de centralidade tur\u00edstico e \nreligioso. \n\nFontes: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de pesquisa em campo; Secretaria do Turismo, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio; \nlevantamento de \u00e1reas atrav\u00e9s da imagem QuickBird. \n \n (*) Legenda: U \u2013 Urbaniza\u00e7\u00e3o; V \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o; Q - Quadras de esporte; M \u2013 Mobili\u00e1rio; A \u2013 Adotada. \n\n \n\n\n\n 262\n\nQUADRO 5.6. \n Levantamento das Pra\u00e7as e Parques de Cap\u00e3o da Canoa (continua\u00e7\u00e3o) \n\nEquipamentos Nome \noficial \n\nBairro \nU V Q M A \n\n\u00c1rea (m2) Observa\u00e7\u00f5es \n\n25. Parque \nUbatuba de \nFaria \n\nZona Nova      43.446,14 Canal de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o \nno leito do sangradouro. \n\n26. Av. \nValdomiro \nC\u00e2ndido dos \nReis \n\nSanta Luzia  X X   15.285,36 Interessante para implanta\u00e7\u00e3o de \nciclovia eixo leste-oeste. \n\n27. Av. \nOrestes \nClemente da \nRosa \n\nSanta Luzia      35.894,01 Necess\u00e1ria qualifica\u00e7\u00e3o do Arroio \nda Pescaria.  \n\n28. Parque \ndo Arroio da \nPescaria \n\nSanta Luzia      24.867,54 Interessante para implanta\u00e7\u00e3o de \nciclovia eixo centro-sul.  \n\n29. Av. \nL\u00eddio \nAnt\u00f4nio \nMonteiro \n\nS\u00e3o Jorge      45.600,00 Interessante para implanta\u00e7\u00e3o de \nciclovia eixo centro-norte. \n\n30. Av. \nParque \nFl\u00e1vio \nBoianovski \n\nS\u00e3o Jorge      19.200,00 Interessante para implanta\u00e7\u00e3o de \nciclovia eixo leste-oeste. \n\nTOTAL 282.393,85  \nFontes: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de pesquisa em campo; dados gerais da Secretaria do Turismo, Ind\u00fastria \ne Com\u00e9rcio; c\u00e1lculo das \u00e1reas a partir da imagem georreferenciada QuickBird e do programa TrackMaker. \n \n(*) Legenda: U \u2013 Urbaniza\u00e7\u00e3o; V \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o; Q - Quadras de esporte; M \u2013 Mobili\u00e1rio; A \u2013 Adotada. \n\n \n\n \nNo levantamento em campo constatou-se a utiliza\u00e7\u00e3o intensa das pra\u00e7as \n\nmelhor estruturadas pela popula\u00e7\u00e3o sazonal, enquanto os demais espa\u00e7os p\u00fablicos \n\nconfiguram-se em \u00e1reas pouco utilizadas. A implanta\u00e7\u00e3o recente de condom\u00ednios verticais \n\nno lugar das tradicionais casas de veraneio tem levado a popula\u00e7\u00e3o sazonal a ocupar, al\u00e9m \n\nda praia, as pra\u00e7as para suas atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o, como mostram as FIG. 5.30 e \n\n5.31.  \n\nPor outro lado, \u00e9 vis\u00edvel a car\u00eancia de \u00e1reas verdes nos setores de uso \n\nresidencial permanente de m\u00e9dia e baixa renda. A maioria dos loteamentos populares n\u00e3o \n\ndestinou \u00e1reas p\u00fablicas para a recrea\u00e7\u00e3o, configurando-se em espa\u00e7os densamente \n\nocupados, mas sem qualifica\u00e7\u00e3o ambiental. Nesses locais, as \u00e1reas verdes n\u00e3o urbanizadas \n\nconstituem-se em barreiras f\u00edsicas que demarcam os setores residenciais por estratos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos distintos, conforme mostra a FIG. 5.32.  \n\n \n\n\n\n 263\n\nFIGURA 5.30 \u2013 Pra\u00e7a Luiz Bassani no bairro Navegantes em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n \n \n \nFIGURA 5.31 - Pra\u00e7a Honorino Jos\u00e9 de Souza no bairro Zona Nova em Cap\u00e3o da Canoa \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n \n \n\n\n\n 264\n\nFIGURA 5.32 \u2013 Avenida Parque Jos\u00e9 Serafim de Souza no Bairro Santo Ant\u00f4nio em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 27/02/06. \n\n \n\nA gest\u00e3o das \u00e1reas verdes no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 de \n\ncompet\u00eancia da Secretaria do Turismo, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, indicando a prioridade do \n\npoder p\u00fablico municipal em atrelar os espa\u00e7os p\u00fablicos para fins de publicidade, eventos \n\nsazonais e promo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (FIG. 5.33). Essa decis\u00e3o administrativa dificulta a a\u00e7\u00e3o \n\nde outras secretarias como a do Meio Ambiente e Planejamento ou de Obras na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos urban\u00edsticos e paisag\u00edsticos.  \n\nA omiss\u00e3o do poder p\u00fablico na manuten\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as existentes em \u00e1reas \n\nresidenciais de uso permanente e ocasional contrasta significativamente com o investimento \n\nprivado em pra\u00e7as que apresentam no entorno condom\u00ednios verticais implantados \n\nrecentemente. Nesse sentido, \u00e9 emblem\u00e1tica a degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes como a Pra\u00e7a \n\nProfessor Lucas Jos\u00e9 Guazelli no bairro Navegantes onde, nas adjac\u00eancias, existem v\u00e1rias \n\ncasas de veraneio que resistem \u00e0 especula\u00e7\u00e3o dos promotores imobili\u00e1rios. \n\nAs \u00e1reas verdes deveriam se constituir em importantes espa\u00e7os p\u00fablicos para \n\nincentivar a intera\u00e7\u00e3o social entre grupos de diferentes faixas et\u00e1rias e condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, um investimento maior por parte do poder p\u00fablico \n\nmunicipal em qualificar esses espa\u00e7os atrav\u00e9s da urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes degradadas, \n\nSetor residencial \nm\u00e9dia-alta renda \n\nSetor residencial \nm\u00e9dia-baixa renda Arroio da Pescaria \n\n\n\n 265\n\nhigienizadas e n\u00e3o urbanizadas. \u00c9 premente, tamb\u00e9m, se repensar a quest\u00e3o da gest\u00e3o \n\nadministrativa das \u00e1reas verdes sob a coordena\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o municipal mais relacionado ao \n\nmeio ambiente e \u00e0s atividades recreacionais e de lazer. \n\n \nFIGURA 5.33 \u2013 Publicidade na Pra\u00e7a Fl\u00e1vio Boianovski em Cap\u00e3o da Canoa \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 30/01/06. \n\n \n\n \n\nO levantamento dos demais espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o social (FIG. 5.34) indicou \n\num potencial que deveria ser melhor aproveitado pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Al\u00e9m das \n\n\u00e1reas verdes, a praia, a \u00e1rea central de Cap\u00e3o da Canoa e os corredores de centralidade se \n\nconstituem em espa\u00e7os privilegiados que facilitam as rela\u00e7\u00f5es sociais, mas, ao mesmo \n\ntempo, s\u00e3o \u00e1reas que geram conflitos de uso devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o por segmentos sociais com \n\ninteresses diversos. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, investir-se na qualifica\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os de \n\nintera\u00e7\u00e3o social como forma de incentivar os seus usos, regulamentando-os atrav\u00e9s de \n\nnormas municipais atualizadas, como o c\u00f3digo de posturas e o c\u00f3digo de obras. \n\n\n\n 266\n\n\n\n 267\n\n5.2. Dimens\u00e3o F\u00edsico-Espacial \n\nNeste item procura-se caracterizar os principais elementos que condicionam \n\na din\u00e2mica f\u00edsico-espacial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa atrav\u00e9s da an\u00e1lise do clima, \n\ngeologia e geomorfologia, hidrologia, hidrogeologia, saneamento, intera\u00e7\u00e3o praia-duna-\n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Dessa forma, esses elementos, integrados aos \n\ndados levantados no t\u00f3pico sobre a dimens\u00e3o s\u00f3cio-espacial, s\u00e3o sintetizados atrav\u00e9s de um \n\nmapa com a identifica\u00e7\u00e3o dos segmentos de maior vulnerabilidade ambiental urbana. \n\n \n\n5.2.1. Clima \n\nA Zona Costeira sofre influ\u00eancia tanto de fatores est\u00e1ticos quanto din\u00e2micos, \n\ncaracter\u00edsticos do controle do clima, que se expressam, por sua vez, na varia\u00e7\u00e3o termo-\n\npluviom\u00e9trica. No caso da Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande do Sul, os principais fatores \n\nest\u00e1ticos que condicionam o clima s\u00e3o: a latitude (em torno de 300S), a geomorfologia \n\n(essencialmente plana) e a maritimidade (que age como regulador da temperatura \n\ncondicionando uma amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia de 9,40 C).  \n\nEntre os fatores din\u00e2micos que condicionam o clima da regi\u00e3o se destacam \n\ndois centros de alta press\u00e3o: o Anticiclone Semipermanente do Atl\u00e2ntico Sul ou Anticiclone \n\nde Santa Helena (ASH) e o Anticiclone Migrat\u00f3rio Polar (AMP) (HASENACK e \n\nFERRARO, 1989). As massas de ar provenientes destes sistemas possuem comportamentos \n\ndistintos ao longo do ano, influenciando no regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial na regi\u00e3o. \n\n Na primavera e no ver\u00e3o, o clima sofre uma influ\u00eancia maior das massas de \n\nar de origem tropical mar\u00edtima (mT) provenientes do ASH que, nesse per\u00edodo, se encontra \n\nmais deslocado para o sul, condicionando a incid\u00eancia de ventos do quadrante nordeste \n\n(NE). \n\n No outono e no inverno predominam as massas de ar polar mar\u00edtima (mP),  \n\nprovenientes do AMP que se encontra, nesse per\u00edodo, deslocado para o norte. A regi\u00e3o \n\ntamb\u00e9m sofre a a\u00e7\u00e3o da Frente Polar Atl\u00e2ntica (FPA) que se constitui numa \n\ndescontinuidade atmosf\u00e9rica entre as massas de ar polar mar\u00edtima (mP) e a tropical \n\nmar\u00edtima (mT) (PL\u00c1 e AQUINO, 2004). \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen (STRAHLER, 1986), o clima da regi\u00e3o \u00e9 \n\ndo tipo Cfa ou subtropical \u00famido, ou seja, clima temperado \u00famido com chuvas bem \n\ndistribu\u00eddas ao longo do ano nos seus valores m\u00e9dios, n\u00e3o caracterizando uma esta\u00e7\u00e3o seca \n\n\n\n 268\n\ndefinida. As chuvas de inverno s\u00e3o do tipo frontal, prolongadas e menos intensas, enquanto \n\nas de ver\u00e3o s\u00e3o do tipo convectivo, intensas e de curta dura\u00e7\u00e3o. A temperatura m\u00e9dia anual \n\n\u00e9 de aproximadamente 200 C, fevereiro \u00e9 o m\u00eas mais quente e junho o m\u00eas mais frio. A \n\numidade relativa do ar varia de 80 a 86%, sendo mais elevada nos meses de inverno \n\n(HASENACK e FERRARO, 1989). \n\nO levantamento da precipita\u00e7\u00e3o pluvial na regi\u00e3o de estudo constou de coleta \n\nde dados secund\u00e1rios (BRASIL, 1992), do per\u00edodo 1961-1990, e de dados prim\u00e1rios no 80 \n\nDistrito de Meteorologia (INMET), do per\u00edodo 1991-2005, referente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Torres (290 21\u2019 S, 490 43\u2019 W Gr, altitude de 4,66 m), localizada cerca de \n\n55 km da sede de Cap\u00e3o da Canoa.  \n\nA an\u00e1lise dos dados indica que, nos \u00faltimos 45 anos, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial \n\nm\u00e9dia \u00e9 maior no ver\u00e3o, principalmente nos meses de fevereiro e mar\u00e7o (m\u00e9dias de 148,7 \n\nmm e 147,6 mm, respectivamente), enquanto no outono a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 menor, \n\nprincipalmente no m\u00eas de maio (96,8 mm), conforme mostra o GRAF. 5.11. Nos meses de \n\nagosto a outubro a precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \u00e9 bem distribu\u00edda (m\u00e9dia de 131,8 mm/m\u00eas), \n\nenquanto nos meses de novembro e parte de dezembro a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 menor. \n\nOs dados anuais de precipita\u00e7\u00e3o pluvial, no per\u00edodo 1961-2005, indicam \n\numa m\u00e9dia de 1.449,6 mm, com menor precipita\u00e7\u00e3o no ano de 1962 (570,5 mm) e maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em 1983 (2.173,5 mm).  \n\nO regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial em Torres difere do apresentado pela \n\nesta\u00e7\u00e3o agrometeorol\u00f3gica da Fepagro, em Maquin\u00e9129. Neste local, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nanual, no per\u00edodo de 1959-1990, foi de 1.654 mm, devido principalmente ao fator \n\norogr\u00e1fico e \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o NW-SE do vale do Rio Maquin\u00e9, condicionando a incid\u00eancia \n\npredominante de ventos do quadrante sudeste (PL\u00c1 e AQUINO, 2004). \n\nApesar da esta\u00e7\u00e3o de Maquin\u00e9 estar distanciada apenas 21,6 km da sede de \n\nCap\u00e3o da Canoa, adotou-se neste trabalho a esta\u00e7\u00e3o de Torres como refer\u00eancia, devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es similares de altitude, latitude e maritimidade. Dessa forma, a \u00e1rea de estudo se \n\ncaracteriza pela maior precipita\u00e7\u00e3o pluvial nos meses de ver\u00e3o e parte da primavera, \n\nenquanto no outono e parte do inverno o regime de chuvas \u00e9 menor. \n \n\n \n\n                                                 \n129 Localiza\u00e7\u00e3o a 290 40\u2019 S, 500 13\u2019 W Gr, altitude de 32,0 m. \n\n\n\n 269\n\nGR\u00c1FICO 5.11 \n\nM\u00e9dia da Precipita\u00e7\u00e3o Pluvial Mensal em Torres (1961-2005) \n\n0,0\n\n20,0\n\n40,0\n\n60,0\n\n80,0\n\n100,0\n\n120,0\n\n140,0\n\n160,0\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nMes es\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(m\n\nm\n\n \nFontes: BRASIL, 1992 e INMET/80 Distrito de Meteorologia, 2006. \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Os dados do per\u00edodo de 1961-1990 foram extra\u00eddos de BRASIL, 1992. Os dados do per\u00edodo \n1991-2005 foram coletados no INMET/80 Distrito de Meteorologia, em Porto Alegre. \n\n \n\n \n\nO regime anemom\u00e9trico na \u00e1rea de estudo est\u00e1 baseado nos trabalhos de \n\nTomazelli (1993) e Camargo et al (2002), que indicam o vento NE como o mais freq\u00fcente e \n\ncom maior intensidade nas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es do ano (primavera, ver\u00e3o e outono) e o vento SW \n\npredominando no inverno.  \n\nNa primavera, o vento predominante NE atinge 7,5 m/s, enquanto nas \n\ndemais esta\u00e7\u00f5es apresenta uma velocidade de 6 m/s a 50 m de altura, a partir de \n\nanem\u00f4metro localizado no munic\u00edpio de Arroio do Sal (CAMARGO et al, 2002). O vento \n\nNE, ao realizar o transporte de areias que s\u00e3o depositadas pelas ondas na praia (SUGUIO, \n\n1998), inicia a forma\u00e7\u00e3o de dunas e promove a mobilidade de parte das mesmas em dire\u00e7\u00e3o \n\naos corpos d\u2019 \u00e1gua situados na plan\u00edcie lagunar (TOMAZELLI, 1993). \n\nDessa forma, pode-se concluir que a \u00e1rea de estudo se caracteriza pela maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial nos meses de ver\u00e3o e parte da primavera, enquanto no outono e parte \n\ndo inverno o regime de chuvas \u00e9 menor. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea de estudo est\u00e1 submetida a um \n\nregime de ventos bimodal de alta energia, com predomin\u00e2ncia do vento NE na primavera, \n\nver\u00e3o e outono e, no inverno, predominando o vento SW.  \n\n \n\n\n\n 270\n\n5.2.2. Geologia e Geomorfologia \n\nO munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa situa-se sobre o Sistema Deposicional \n\nLaguna-Barreira IV, o mais recente sistema do Holoceno, conforme descrito no cap\u00edtulo 4. \n\nA Laguna Barreira IV se subdivide em dois subsistemas: Barreira IV e Lagunar IV.  \n\nA Barreira IV \u00e9 constitu\u00edda de areias de origem praial (Qbc4) e e\u00f3lica \n\n(Qbd4), conforme apresenta a FIG. 5.35. As areias praiais s\u00e3o quartzosas, de granulometria \n\nfina a muito fina, bem selecionadas, representando sedimentos formados pela prograda\u00e7\u00e3o \n\nde f\u00e1cies praiais em ambiente dominado por ondas. A partir de fotografias a\u00e9reas e imagens \n\nde sat\u00e9lite \u00e9 poss\u00edvel visualizar-se cord\u00f5es litor\u00e2neos regressivos, formados por antigas \n\nfaces de praia. Por outro lado, as areias de origem e\u00f3lica s\u00e3o quartzosas, inconsolidadas, de \n\ngranulometria fina a muito fina, muito bem selecionadas, constituindo os campos de dunas \n\nremanescentes. O suprimento e\u00f3lico para as dunas livres \u00e9 originado no prisma praial \n\nemerso (MUEHE, 1995), atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do vento NE na maior parte do ano. No entanto, \n\ndevido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o crescente junto \u00e0 costa, as dunas livres est\u00e3o praticamente extintas no \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, com exce\u00e7\u00e3o de pequeno segmento entre a Praia do Barco e \n\no loteamento Cap\u00e3o Novo (Posto 4).  \n\nO subsistema Lagunar IV \u00e9 constitu\u00eddo por uma \u00e1rea deprimida que, no \n\npassado geol\u00f3gico, foi ocupada por corpos lagunares durante o processo regressivo, e que, \n\nem sua evolu\u00e7\u00e3o mais recente, conformou um complexo sistema deposicional (f\u00e1cies Qp4, \n\nQc, Qbc4 e Qbd4) (VILLWOCK et al, 1994) decorrente de fatores naturais e antr\u00f3picos de \n\ncolmata\u00e7\u00e3o, conforme apresenta a FIG. 5.35. A plan\u00edcie lagunar apresenta len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nsubsuperficial, gradiente topogr\u00e1fico m\u00ednimo (0 a 2 graus) e cotas altim\u00e9tricas ligeiramente \n\nmais altas do que os corpos lagunares adjacentes. \n\nNo entorno do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa esse subsistema apresenta \n\ndep\u00f3sitos de corpos aquosos, representados pela Lagoa dos Quadros, a oeste, Lagoa \n\nItapeva, ao norte e o complexo lagunar Malvas/Palmital/Pinguela, ao sul; dep\u00f3sitos fluviais \n\nativos (Rio Corn\u00e9lios, interligando as lagoas Itapeva e Quadros, e Canal Jo\u00e3o Pedro, \n\ninterligando a Lagoa dos Quadros \u00e0s lagoas Malvas, Palmital e Pinguela) e inativos \n\n(cicatrizes de antigos canais meandriformes interlagunares que se encontram preenchidos \n\npor sedimentos finos de acres\u00e7\u00e3o vertical por transbordamento); e dep\u00f3sitos paludiais nas \n\nbordas dos corpos lagunares, conforme indicado na FIG. 5.1 e na FIG. 5.35.\n\n\n\n 271\n\n\n\n 272\n\n5.2.3. Hidrologia \n\nA \u00e1rea de estudo apresenta dois subsistemas hidrol\u00f3gicos: o que compreende \n\na plan\u00edcie lagunar e o da plan\u00edcie marinha, decorrentes das condi\u00e7\u00f5es distintas de relevo, \n\nregime pluvial, composi\u00e7\u00e3o e usos do solo.  \n\nNo munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, o subsistema da plan\u00edcie lagunar \n\napresenta uma complexa rede de canais artificiais para aproveitamento agr\u00edcola \n\n(orizicultura) e drenagem dos campos adjacentes para a pecu\u00e1ria. A Lagoa dos Quadros \n\napresenta profundidade m\u00e9dia de 3,00 m e m\u00e1xima de 3,90 m, enquanto a Lagoa Itapeva \n\npossui uma profundidade m\u00e9dia de 1,60 m e m\u00e1xima de 2,00 m (RIO GRANDE DO SUL, \n\n1997, p.199). O regime h\u00eddrico do subsistema lagunar apresenta uma tend\u00eancia intra-anual \n\nde eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua no ver\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o no inverno, decorrentes do regime de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial ser mais acentuado no ver\u00e3o, conforme descrito no item 5.2.1. \n\nO r\u00e1pido escoamento superficial de volume h\u00eddrico proveniente da encosta \n\ndo Planalto Meridional, atrav\u00e9s dos rios Tr\u00eas Forquilhas e Maquin\u00e9, ocasiona a eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel das lagoas Itapeva e dos Quadros. A partir da\u00ed come\u00e7a uma lenta drenagem por uma \n\ns\u00e9rie de canais interlagunares at\u00e9 desembocar no Rio Tramanda\u00ed e, posteriormente, no mar, \n\nna divisa entre os munic\u00edpios de Imb\u00e9 e Tramanda\u00ed.  \n\nAl\u00e9m disso, a implanta\u00e7\u00e3o da RS-389 (Estrada do Mar), em 1991, n\u00e3o foi \n\nacompanhada de um sistema de drenagem que permitisse o escoamento das \u00e1guas em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 Lagoa dos Quadros e ao mar (JUNGBLUT e PINTO, 1995). Assim, formou-se \n\numa s\u00e9rie de pequenos corpos d\u2019 \u00e1gua adjacentes \u00e0 rodovia com profundidade suficiente \n\npara, em caso de acidentes de tr\u00e2nsito, os ve\u00edculos envolvidos submergirem nesses valos \n\nmarginais. \n\nAs \u00e1reas periodicamente inundadas, geralmente localizadas entre a Estrada \n\ndo Mar e os balne\u00e1rios, s\u00e3o constitu\u00eddas por pequenas bacias de acumula\u00e7\u00e3o, resultantes da \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, onde a \u00e1gua das chuvas permanece at\u00e9 que ocorra a \n\nevapora\u00e7\u00e3o ou o n\u00edvel do fre\u00e1tico retorne \u00e0 posi\u00e7\u00e3o normal. Infelizmente, muitas dessas \n\n\u00e1reas v\u00eam sendo degradadas, nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, devido aos aterros clandestinos e \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de moradias por segmentos sociais de grande vulnerabilidade econ\u00f4mica. \n\nNa plan\u00edcie marinha, as \u00e1reas inundadas constituem pequenos lagos e \n\nbanhados que, por ocasi\u00e3o dos eventos pluviom\u00e9tricos, transbordam e drenam por canais, \n\ndenominados de sangradouros (PEREIRA DA SILVA, 1998), em dire\u00e7\u00e3o ao mar. Os \n\n\n\n 273\n\nprocessos relativos \u00e0 eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos atrav\u00e9s dos sangradouros \n\ncontribuem, por um lado, para a desestabiliza\u00e7\u00e3o do sistema de dunas frontais e, por outro \n\nlado, para a reposi\u00e7\u00e3o dos estoques deposicionais provenientes da zona de surfe e da deriva \n\nlitor\u00e2nea (PEREIRA DA SILVA, 1998). Al\u00e9m dos sangradouros, a rede de drenagem \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelo Arroio da Pescaria130 e pelo Arroio Teixeira, no balne\u00e1rio de mesmo \n\ntop\u00f4nimo. \n\nNas \u00e1reas em que predominam sedimentos bem selecionados, com \n\ngranulometria fina a muito fina, a permeabilidade e a porosidade do solo tendem a ser \n\nmenores, favorecendo, assim, o escoamento superficial das \u00e1guas pluviais, a ocorr\u00eancia de \n\nsangradouros (FIGUEIREDO e CALLIARI, 2005) e a implanta\u00e7\u00e3o de canais retificados.  \n\nNo sentido de avaliar-se a import\u00e2ncia dos sangradouros, dos canais \n\nretificados e do escoamento superficial131 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de praia, procurou-se levantar \n\na sua distribui\u00e7\u00e3o ao longo da orla do munic\u00edpio, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das imagens \n\ndisponibilizadas pelo visualizador GoogleEarth (2006) e da imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o \n\nQuickBird, adotando-se a linha d\u00b4 \u00e1gua como refer\u00eancia da posi\u00e7\u00e3o da linha de praia \n\n(TOLDO JR. e ALMEIDA, 2003). \n\nA metodologia empregada consistiu no levantamento do n\u00famero de canais \n\nde drenagem nos diferentes balne\u00e1rios, uma vez que os loteamentos apresentam \n\nimplanta\u00e7\u00f5es e dimens\u00f5es distintas ao longo da orla. O QUADRO 5.7 resume esse \n\nlevantamento, identificando-se 72 pontos de escoamento pluvial em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia.  \n\nA maior ocorr\u00eancia \u00e9 de escoamento superficial em \u00e1reas pavimentadas (43), \n\nseguido de canais retificados (20) e, por \u00faltimo, de sangradouros (9). Com o levantamento \n\ndo n\u00famero de canais de drenagem, comprovou-se que a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que \n\npotencializa o escoamento pluvial em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia, modificando a drenagem natural no \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa.  \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                 \n130 Curso final desviado para a Lagoa dos Quadros, na d\u00e9cada de 1970, conforme indicado na FIG. 5.1. \n131 No presente trabalho, adotou-se a seguinte classifica\u00e7\u00e3o para a drenagem pluvial: sangradouros como \nfei\u00e7\u00f5es naturais; canais retificados (galerias e valas) como fei\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e escoamento superficial \nreferente \u00e0 drenagem superficial das \u00e1reas urbanizadas. \n \n\n\n\n 274\n\nQUADRO 5.7 \n\nLevantamento dos Canais de Drenagem no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \nPonto(s) Localiza\u00e7\u00e3o Extens\u00e3o da \n\nOrla  \n(m) \n\nSangradouro Canal \nRetificado \n\nEscoamento \n Superficial \n\nTotal de  \nCanais \n\nDe 1 a 7 Curumim 1.620 1 1 5 7 \n8 Vazio urbano 584 1 - - 1 \n\n9 e 10 Concei\u00e7\u00e3o 553 2 - - 2 \n11 e 12 Arroio Teixeira 953 - 2 - 2 \n\n13 Vazio urbano 600 - 1 - 1 \n14 e 15 Cap\u00e3o Novo  \n\nVillage \n1.366 - 2 - 2 \n\n16 e 17 Vazio urbano 673 1 1 - 2 \n18 a 20 Cap\u00e3o Novo  \n\nPosto 5 \n1.365 - 2 1 3 \n\n21 a 24 Cap\u00e3o Novo  \nPosto 4 \n\n690 - 1 3 4 \n\n25 a 29 Vazio urbano 2.297 3 2 - 5 \n30 a 35 Praia do Barco 1.105 1 1 4 6 \n36 a 38 Jardim Beira-Mar 1.033 - - 3 3 \n39 a 42 Zona Norte 811 - 1 3 4 \n\n43 Guarani 442 - - 1 1 \n44 a 51 Arco-\u00cdris 533 - - 8 8 \n52 a 54 Ara\u00e7\u00e1 621 - - 3 3 \n55 a 60 Zona Nova 1.461 - 3 3 6 \n61 a 66 Centro 1.207 - 3 3 6 \n67 a 72 Navegantes 682 - - 6 6 \nTotal  18.596 9 20 43 72 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculos da autora, a partir de an\u00e1lises da imagem QuickBird  (captada em 28/04/2005) e \nda imagem Digital Globe, disponibilizada gratuitamente pelo visualizador GoogleEarth (2006). \n\n \n\nNas \u00e1reas urbanizadas, o balne\u00e1rio de Arco-\u00cdris e o bairro Navegantes se \n\ndestacam pela maior densidade de canais desaguando na praia, devido ao parcelamento do \n\nloteamento apresentar um n\u00famero maior de ruas perpendiculares \u00e0 orla ou pela maior \u00e1rea \n\nde impermeabiliza\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o, conforme apresenta o GRAF. 5.12.  \n\nPor outro lado, o loteamento Cap\u00e3o Novo Village apresenta a menor \n\ndensidade de canais de drenagem desaguando na praia, uma vez que o escoamento \n\nsuperficial \u00e9 direcionado para duas bacias de reten\u00e7\u00e3o pluvial, conforme indicado na FIG. \n\n5.11 e FIG. 5.12.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 275\n\nGr\u00e1fico 5.12 \u2013 Densidade de Canais de Drenagem no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n\n \n\n \nFonte: C\u00e1lculo elaborado pela autora, a partir da imagem QuickBird  (captada em 28/04/2005) e da imagem \nDigital Globe, disponibilizada gratuitamente pelo visualizador GoogleEarth (2006). \n\n \n\n\n\n 276\n\nOs vazios urbanos, por sua vez, apresentam uma densidade pequena de \n\ncanais de drenagem, constitu\u00eddos por sangradouros naturais (7) e canais retificados (2), \n\nconforme indicam o QUADRO 5.7 e o GRAF. 5.12. \n\nPortanto, pode-se afirmar que, atualmente, o principal componente atuante \n\ndo sistema hidrol\u00f3gico no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 o escoamento superficial, devido \n\n\u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 baixa permeabilidade e porosidade dos sedimentos que comp\u00f5em o \n\nsubstrato.  \n\n \n5.2.4. Hidrogeologia  \n\nDevido ao objetivo-fim do trabalho, procurou-se fazer o levantamento dos \n\ntipos de solos que comp\u00f5em o territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, no sentido de \n\naveriguar-se a adeq\u00fcabilidade das atividades e usos na \u00e1rea de estudo. Conforme apresenta \n\na FIG. 5.36, existem dois tipos b\u00e1sicos de solos: os argilosos e os arenosos.  \n\nOs solos argilosos compreendem o substrato da \u00e1rea mais urbanizada de \n\nCap\u00e3o da Canoa, caracterizada pela baixa permeabilidade e len\u00e7ol fre\u00e1tico subsuperficial. \n\nA pequena declividade dificulta o escoamento das \u00e1guas superficiais, principalmente \n\ndurante o ver\u00e3o, quando os eventos pluviom\u00e9tricos s\u00e3o mais intensos e freq\u00fcentes. As \u00e1reas \n\nadjacentes \u00e0s lagoas dos Quadros e Itapeva tamb\u00e9m apresentam sedimentos argilosos, \n\nconstituindo terrenos com baixa permeabilidade. \n\nSegundo o levantamento do comportamento hidrogeol\u00f3gico dos aq\u00fc\u00edferos \n\ncosteiros do Litoral Norte, realizado pela empresa Ecoplan (RIO GRANDE DO SUL, \n\n1997), atrav\u00e9s do monitoramento de baterias de piez\u00f4metros em tr\u00eas perfis132 transversais \n\nposicionados entre as cidades de Tramanda\u00ed e Torres, constatou-se que a zona de maior \n\nrecarga do fre\u00e1tico livre ocorre na faixa de dom\u00ednio da RS-389 (Estrada do Mar). A \n\nprofundidade do len\u00e7ol d\u2019 \u00e1gua nesse trecho \u00e9 de 6,0 a 8,0 m, onde predominam sedimentos \n\narenosos quartzosos. O escoamento subterr\u00e2neo se origina nessa zona de recarga do \n\naq\u00fc\u00edfero, drenando, posteriormente, em dire\u00e7\u00e3o ao mar e \u00e0 Lagoa Itapeva.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n132 As baterias de piez\u00f4metros foram posicionadas: (1) entre o balne\u00e1rio de Atl\u00e2ntida Sul e o Passo da Lagoa \nao sul; (2) entre o balne\u00e1rio de Curumim e o extremo sul da Lagoa Itapeva; (3) entre o balne\u00e1rio de Itapeva e \no extremo norte da Lagoa Itapeva. \n\n\n\n 277\n\n \n\n \n\n\n\n 278\n\nPor sua vez, os terrenos arenosos compreendem o substrato da \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o urbana mais recente, a oeste da Avenida Paraguass\u00fa e da maioria dos balne\u00e1rios \n\nao norte de Cap\u00e3o Novo, caracterizados pela boa permeabilidade do solo e capacidade de \n\nautodepura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nPortanto, a \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da Canoa apresenta terrenos n\u00e3o \n\nindicados \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 baixa permeabilidade do solo, gradiente topogr\u00e1fico \n\nm\u00ednimo, e, conseq\u00fcentemente, um escoamento superficial lento, condicionando freq\u00fcentes \n\nalagamentos nos trechos mais deprimidos, conforme mostram as FIG. 5.37 e 5.38. \n\nNas \u00e1reas recentemente ocupadas, os sedimentos arenosos quartzosos \n\npermitem uma percola\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida para as camadas mais profundas, mas devido ao \n\npequeno gradiente topogr\u00e1fico, apresentam problemas tamb\u00e9m de escoamento \n\nprincipalmente no ver\u00e3o. Nesse sentido, a an\u00e1lise integrada permitiu comprovar que um dos \n\nproblemas mais graves na \u00e1rea de estudo refere-se ao saneamento, o que ser\u00e1 motivo de \n\ndetalhamento no pr\u00f3ximo item. \n\n \nFIGURA 5.37 \u2013 Alagamentos no Bairro Navegantes em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 03/03/2006. \n\n\n\n 279\n\n \n\nFIGURA 5.38 \u2013 Alagamentos no Bairro Santa Luzia em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 03/03/2006. \n\n \n \n5.2.5. Saneamento B\u00e1sico \n \n\nA Lei N0 11.445/07 define saneamento b\u00e1sico como o conjunto de servi\u00e7os, \n\ninfra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de: a) abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel; b) \n\nesgotamento sanit\u00e1rio; c) limpeza urbana e manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos; d) drenagem e \n\nmanejo das \u00e1guas pluviais urbanas (BRASIL, 2007, p. 3). Nesse sentido, este item procura \n\nabranger as quatro grandes \u00e1reas de saneamento b\u00e1sico existentes no munic\u00edpio de Cap\u00e3o \n\nda Canoa. \n\nO levantamento das condi\u00e7\u00f5es de saneamento na \u00e1rea de estudo \n\ncompreendeu a an\u00e1lise dos indicadores da Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \n\n(IBGE, 2002); pesquisas em campo na Unidade de Saneamento da Corsan, na Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTratamento de Esgoto (ETE) S\u00e3o Jorge e no Aterro Sanit\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa; pesquisa \n\nna Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento de Cap\u00e3o da Canoa; pesquisa na sede \n\nadministrativa da Corsan, em Porto Alegre; pesquisa em campo da drenagem urbana e \n\nposterior an\u00e1lise em laborat\u00f3rio dos canais pluviais a partir da imagem QuickBird e do \n\nvisualizador Google Earth;  e levantamento de bibliografia sobre o tema. \n  \n\n\n\n 280\n\n5.2.5.1. Abastecimento de \u00e1gua \n\n  No que tange o abastecimento de \u00e1gua133, a \u00e1rea de estudo \u00e9 bem servida, \n\nn\u00e3o apresentando problemas na quantidade e na qualidade h\u00eddrica, conforme detalha a \n\nTAB. 5.9. A \u00e1gua bruta \u00e9 coletada na Lagoa dos Quadros e bombeada para duas esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento (ETA), a ETA I, localizada na Avenida Paraguass\u00fa, que produz cerca de 90 L/s \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel, enquanto a ETA II, localizada junto \u00e0 \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua bruta \n\nproduz 280 L/s. Na temporada de veraneio as duas esta\u00e7\u00f5es trabalham a plena carga 24 \n\nhoras por dia, inclusive nos finais de semana, para atender a demanda. \n\nA empresa concession\u00e1ria dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio no munic\u00edpio \u00e9 a Corsan que, no decorrer do ano de 2006, construiu \n\num novo reservat\u00f3rio de \u00e1gua tratada com 2.000 m3 de capacidade para atender a Portaria \n\nN0 518/2004, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no tocante \u00e0 necessidade de maior reserva de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel para estabilizar os processos de clorifica\u00e7\u00e3o e fluoreta\u00e7\u00e3o.  \n\nA TAB. 5.8 indica que houve uma melhoria significativa no abastecimento \n\nde \u00e1gua na \u00faltima d\u00e9cada, atrav\u00e9s de rede p\u00fablica e um decr\u00e9scimo no abastecimento por \n\npo\u00e7o ou nascente nas propriedades. \n\n \nTABELA 5.8 \n\nPropor\u00e7\u00e3o de Moradores por Tipo de Abastecimento de \u00c1gua \n\nTipo de Abastecimento de \u00c1gua 1991 2000 \n\nRede p\u00fablica 88,2 91,6 \n\nPo\u00e7o ou nascente (na propriedade) 11,1 7,3 \n\nOutra forma 0,8 1,1 \n\nFonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n \n\nO GRAF. 5.14 indica o consumo m\u00e9dio de \u00e1gua tratada por m\u00eas, no ano de \n\n2005, em Cap\u00e3o da Canoa. \u00c9 vis\u00edvel a demanda ampliada nos meses de ver\u00e3o quando o \n\nconsumo aumenta em termos percentuais 167%. O volume s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 maior devido \u00e0 pr\u00e1tica \n\nde utilizar-se po\u00e7os artesianos nos balne\u00e1rios para outras finalidades que n\u00e3o o consumo \n\ndireto. \n\n                                                 \n133 Dados coletados na Unidade de Saneamento N0 46 da Corsan em Cap\u00e3o da Canoa, disponibilizados pelo \nt\u00e9cnico administrativo Davenir Quadros de Matos. \n\n\n\n 281\n\nTABELA 5. 9 \nIndicadores de Qualidade da \u00c1gua Distribu\u00edda pela CORSAN em Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2006 \n\n \nPar\u00e2metro(*) Padr\u00e3o de \n\nQualidade \n\nM\u00e9dia Mensal  \n\n  JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET OUT NOV DEZ \n\nTurbidez 0,0 a 5,0 UT 0,7 UT O,5 UT 0,5 UT 0,6 UT 0,8 UT 0,9 UT 0,8 UT 0,7 UT 0,9 UT 1,1 UT 1,3 UT 0,8 \n\npH 6,0 a 9,5 6,5 6,3 6,5 6,5 6,6 6,6 6,6 6,5 6,6 6,5 6,5 6,4 \n\nCor 0 a 15 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 2 UH 3 UH 2 UH \n\nCloro Livre \n\nResidual \n\n0,20 a 5,00 \n\nmg/L \n\n1,05 \n\nmg/L \n\n1,22 \n\nmg/L \n\n0,93 \n\nmg/L \n\n0,85 \n\nmg/L \n\n0,93 \n\nmg/L \n\n0,8 \n\nmg/L \n\n0,95 \n\nmg/L \n\n1,08 \n\nmg/L \n\n0,98 \n\nmg/L \n\n0,9  \n\nmg/L \n\n0,93 \n\nmg/L \n\n0,79 \n\nmg/L \n\nFluoretos 0,6 a 0,9 mg/L 0,9 \n\nmg/L \n\n0,8 \n\nmg/L \n\n0,8 \n\nmg/L \n\n0,8 \n\nmg/L \n\n0,7 \n\nmg/L \n\n0,7 \n\nmg/L \n\n0,7 \n\nmg/L \n\n0,8 \n\nmg/L \n\n0,7 \n\nmg/L \n\n0,7 \n\nmg/L \n\n0,8  \n\nmg/L \n\n0,8  \n\nmg/L \n\nColiformes \n\nTotais \n\nAusente em \n\n100 mL \n\nAusente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente \n\nColiformes  \n\nTermotolerantes\n\nAusente em \n\n100 mL \n\nAusente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente Ausente \n\n \nFonte: CORSAN, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.corsan.com.br/IndicadoresQualidade/Programas/QUALIDADE_PesquisaEnt.asp> Acesso em: 30/01/2007. \n \n \n(*) Significado Sanit\u00e1rio do Par\u00e2metro: \nTurbidez:   Ocorre devido a part\u00edculas em suspens\u00e3o deixando a \u00e1gua com apar\u00eancia turva. \npH:     Utilizado para medir a acidez ou alcalinidade da \u00e1gua. \nCor:    Ocorre devido a part\u00edculas dissolvidas na \u00e1gua. \nCloro Livre Residual:  Produto qu\u00edmico utilizado para eliminar bact\u00e9rias. \nFluoretos:   Produto qu\u00edmico adicionado \u00e0 \u00e1gua para prevenir a c\u00e1rie dent\u00e1ria. \nColiformes Totais:  Indicador utilizado para medir contamina\u00e7\u00e3o por bact\u00e9rias provenientes da natureza. \nColiformes Termotolerantes: Indicador utilizado para medir contamina\u00e7\u00e3o por bact\u00e9rias provenientes de origem animal (fezes). \n\n\n\n 282\n\nGR\u00c1FICO 5.14 \n\nVolume Mensal Utilizado de \u00c1gua Tratada em Cap\u00e3o da Canoa em 2005 \n\n0\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n450.000\n\nja\nne\n\niro\n\nfe\nve\n\nre\niro\n\nm\nar\n\u00e7o\n\nab\nril\n\nm\nai\no\n\nju\nnh\n\no\nju\nlh\no\n\nag\nos\n\nto\n\nse\nte\nm\nbr\no\n\nou\ntu\nbr\no\n\nno\nve\n\nm\nbr\no\n\nde\nze\n\nm\nbr\no\n\nM\u00eas\n\nV\nol\n\num\ne \n\nut\nili\n\nza\ndo\n\n (m\n3)\n\n \nFonte: Corsan, 2006. \n\n \n\n5.2.5.2. Coleta e Tratamento do Esgoto Cloacal \n\nA coleta de esgoto cloacal por rede p\u00fablica no munic\u00edpio apresentou uma \n\namplia\u00e7\u00e3o de mais de 100% no \u00faltimo per\u00edodo intercensit\u00e1rio, conforme apresenta a TAB. \n\n5.10. No entanto, a propor\u00e7\u00e3o de moradores permanentes atendidos ainda \u00e9 pequena. Em \n\nCap\u00e3o da Canoa, ainda predominam nas habita\u00e7\u00f5es as instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias conectadas a \n\nfossas s\u00e9pticas, um sistema econ\u00f4mico e eficiente na elimina\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos, \n\ndesde que apresente manuten\u00e7\u00e3o e limpeza peri\u00f3dicas, solos compat\u00edveis a esse processo de \n\nesgotamento cloacal, al\u00e9m de densidade populacional m\u00e9dia.  \n \n\n \n\nTABELA 5.10 \nPropor\u00e7\u00e3o de Moradores por Tipo de Instala\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria \n\n \nTipo de Instala\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria 1991 2000 \n\nRede geral de esgoto ou pluvial 6,6 13,8 \nFossa s\u00e9ptica 79,4 74,2 \nFossa rudimentar 8,7 9,9 \nVala 0,0 0,0 \nRio, lago ou mar - - \nOutro escoadouro 0,1 0,1 \nN\u00e3o tem instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria 2,1 1,2 \nFonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n\n  \n\n \n\n\n\n 283\n\n A FIG. 5.39 indica a \u00e1rea de abrang\u00eancia da rede coletora de esgoto cloacal \n\nna sede municipal de Cap\u00e3o da Canoa. A an\u00e1lise espacial empreendida comprovou o \n\natendimento das \u00e1reas mais densamente ocupadas nos meses de ver\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o \n\nocasional. As \u00e1reas onde predomina a popula\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o atendidas precariamente \n\npela rede de esgoto cloacal, praticamente se restringindo a determinados trechos dos bairros \n\nSanta Luzia, Santo Ant\u00f4nio e Girassol. Esses bairros caracterizam-se pela ocupa\u00e7\u00e3o mais \n\nantiga, pelo alto adensamento populacional dos estratos de renda m\u00e9dia e pela concentra\u00e7\u00e3o \n\nde atividades dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio. \n\nA partir do c\u00e1lculo da \u00e1rea da sede urbana (11,27 km2), constatou-se que \n\napenas 17,57% da \u00e1rea apresentam cobertura de rede cloacal (1,98 km2), enquanto nos \n\ndemais setores da sede municipal e nos balne\u00e1rios, o esgotamento cloacal \u00e9 atrav\u00e9s de \n\nfossas s\u00e9pticas. Em termos percentuais, a \u00e1rea efetivamente urbanizada, delimitada pelo \n\nper\u00edmetro urbano do munic\u00edpio (19,39 km2), apresenta, portanto, apenas 10,21% de \n\ncobertura da rede cloacal, conforme apresenta a FIG. 5.40. \n\n\n\n 284\n\n\n\n 285\n\n\n\n 286\n\nOs t\u00e9cnicos da Corsan entrevistados, engenheiros Luiz Klusener Filho e \n\nChristiane Cavalheiro, indicaram a perspectiva de amplia\u00e7\u00e3o da rede de esgoto cloacal nos \n\npr\u00f3ximos dez anos em Cap\u00e3o da Canoa. Segundo os t\u00e9cnicos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico exigiu \n\nque, at\u00e9 o ano de 2010, toda a \u00e1rea delimitada pelo per\u00edmetro urbano de Cap\u00e3o da Canoa \n\nesteja atendida por rede de esgotamento cloacal. No entanto, essa abrang\u00eancia \u00e9 invi\u00e1vel \n\nt\u00e9cnica e economicamente para a referida empresa, uma vez que engloba \u00e1reas pouco \n\ndensificadas e ocupadas ocasionalmente nos meses de ver\u00e3o, como \u00e9 o caso dos balne\u00e1rios \n\nlocalizados no setor norte do munic\u00edpio.  \n\n A partir do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea de abrang\u00eancia da rede \n\nde esgotamento cloacal e sobre os tipos de solos existentes no territ\u00f3rio municipal, \n\nconstatou-se que a rede de esgoto cloacal foi implantada sobre solos argilosos, portanto, de \n\nbaixa permeabilidade, conforme apresenta a FIG. 5.41. Desse modo, a \u00e1rea densamente \n\nocupada pela popula\u00e7\u00e3o sazonal e parte pela popula\u00e7\u00e3o permanente est\u00e1 assentada sobre \n\nsolos argilosos, indicando a necessidade premente de amplia\u00e7\u00e3o da rede cloacal nos bairros \n\nNavegantes, Girassol, Santo Ant\u00f4nio, Santa Luzia, S\u00e3o Jorge e Zona Nova. \n\nApesar da pequena cobertura de esgotamento cloacal, Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 um \n\ndos poucos munic\u00edpios do Litoral Norte que apresenta tratamento dos efluentes em sua \n\ntotalidade, atrav\u00e9s do sistema de infiltra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida no solo. Esse sistema de tratamento \u00e9 \n\nvantajoso na regi\u00e3o litor\u00e2nea pela facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, pela exist\u00eancia de terrenos \n\ncom sedimentos arenosos de granulometria homog\u00eanea e \u00e0 disponibilidade de grandes \u00e1reas \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de bacias de infiltra\u00e7\u00e3o (GEHLING, 1985; SILVA, 1978). Existem duas \n\nesta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto (ETEs) no munic\u00edpio, a ETE S\u00e3o Jorge na sede urbana, \n\nimplantada em 1985, e a ETE Ara\u00e7\u00e1, implantada em 1999, indicadas na FIG. 5.39. \n\nGehling e Tiburi (2006), analisando a qualidade da \u00e1gua do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nno entorno da ETE S\u00e3o Jorge, constataram acentuado decl\u00ednio das concentra\u00e7\u00f5es de DQO, \n\nDBO e coliformes (totais e fecais) nas \u00e1guas do fre\u00e1tico que fluem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Lagoa dos \n\nQuadros, o principal manancial para o abastecimento de \u00e1gua do munic\u00edpio. O \n\nmonitoramento da qualidade da \u00e1gua do fre\u00e1tico foi realizado atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de sete \n\npiez\u00f4metros profundos (12 m) posicionados em linha reta desde o centro da ETE (ponto A) \n\nat\u00e9 o ponto G, nas margens da Lagoa dos Quadros (FIG. 5.42). \n\n \n\n\n\n 287\n\n\n\n 288\n\nA partir do ponto B, situado na borda da ETE, comprovaram uma redu\u00e7\u00e3o de \n\n89,9% da DBO, creditada n\u00e3o apenas \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o no aq\u00fc\u00edfero, mas principalmente \u00e0 grande \n\ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o proporcionada pelos sedimentos arenosos como meio \n\nfiltrante. Da mesma forma, nas proximidades da ETE, a 500 m de dist\u00e2ncia, se atingiu uma \n\nefici\u00eancia de 99,91% na remo\u00e7\u00e3o de coliformes totais, comprovando que o sistema de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o n\u00e3o causa grande impacto ao aq\u00fc\u00edfero na \u00e1rea de estudo (GEHLING e TIBURI, \n\n2006). \n\n \nFIGURA 5.42 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da ETE S\u00e3o Jorge e dos piez\u00f4metros (A a G) em Cap\u00e3o da Canoa \n \n\nFonte: GEHLING e TIBURI, 2006. \n\n \n\n  Atrav\u00e9s de entrevista e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados e documentos gr\u00e1ficos \n\npelos t\u00e9cnicos da Corsan citados anteriormente, constatou-se que a Prefeitura de Cap\u00e3o da \n\nCanoa solicitou com a m\u00e1xima urg\u00eancia a amplia\u00e7\u00e3o da rede de esgoto cloacal nos bairros \n\nNavegantes e Zona Nova. Nesses bairros est\u00e1 previsto pelo Plano Diretor (Lei \n\nComplementar N0 3/2004) um maior adensamento para fins de segunda resid\u00eancia, \n\ncomprovando a press\u00e3o que os agentes imobili\u00e1rios exercem nas decis\u00f5es administrativas \n\ndo munic\u00edpio. As \u00e1reas residenciais permanentes de m\u00e9dia renda aparecem como a segunda \n\nprioridade e, por \u00faltimo, as \u00e1reas residenciais de menor poder aquisitivo.   \n\n\n\n 289\n\n  O GRAF. 5.15 indica o aumento consider\u00e1vel do volume medido nas ETEs \n\nde Cap\u00e3o da Canoa nos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o. Segundo os t\u00e9cnicos da \n\nCorsan, ocorrem liga\u00e7\u00f5es clandestinas do esgoto pluvial na rede coletora do cloacal em \n\nCap\u00e3o da Canoa, comprovada pela amplia\u00e7\u00e3o significativa do volume de esgoto que chega \n\n\u00e0s ETEs ap\u00f3s eventos pluviom\u00e9tricos intensos, que coincidem com os meses de ver\u00e3o. \n\n   Essa pr\u00e1tica, apesar de ilegal, n\u00e3o acarreta maiores preju\u00edzos ao \n\nsistema de tratamento em Cap\u00e3o da Canoa, segundo os t\u00e9cnicos. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nnesse particular, s\u00f3 permite o sistema separador absoluto dos efluentes considerado o ideal \n\npelos padr\u00f5es sanit\u00e1rios, mas excessivamente dispendioso para um pa\u00eds com s\u00e9rios \n\nproblemas de saneamento b\u00e1sico (GEHLING e BENETTI, 2005). \n \n\nGR\u00c1FICO 5.15 \nVolume Medido de Esgoto nas ETEs de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n\n0\n\n20.000\n\n40.000\n\n60.000\n\n80.000\n\n100.000\n\n120.000\n\n140.000\n\n160.000\n\n180.000\n\n200.000\n\njan\nei\n\nro\n\nfe\nve\n\nre\niro\n\nm\nar\n\n\u00e7o\nab\n\nril\nm\n\naio\njun\n\nho\njul\n\nho\n\nag\nos\n\nto\n\nse\nte\n\nmb\nro\n\nou\ntub\n\nro\n\nno\nve\n\nm\nbr\n\no\n\nde\nze\n\nm\nbr\n\no\n\nM\u00eas\n\nV\nol\n\num\ne \n\nm\ned\n\nid\no \n\n(m\n3)\n\n \nFonte: Corsan, 2006. \n\n \n\nA justificativa para a n\u00e3o amplia\u00e7\u00e3o da rede de esgotamento cloacal em \n\nsetores residenciais de baixa renda \u00e9 de que a liga\u00e7\u00e3o das economias \u00e0 rede coletora \u00e9 por \n\nconta do usu\u00e1rio. Dessa forma, a utiliza\u00e7\u00e3o de fossas s\u00e9pticas seria uma alternativa vi\u00e1vel e \n\nqualitativamente adequada nas regi\u00f5es litor\u00e2neas onde os sedimentos arenosos promovem \n\numa boa filtragem dos elementos patog\u00eanicos, caso os padr\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o obedecessem \n\n\n\n 290\n\n\u00e0s normas t\u00e9cnicas da ABNT (NBR 7.229/93 e NBR 13.969/93) e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\ntendesse a uma densidade m\u00e9dia. \n\nNo entanto, devido \u00e0 precariedade das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias nas \u00e1reas \n\nresidenciais de baixa renda, as fossas e os sumidouros se tornam focos de contamina\u00e7\u00e3o nos \n\naq\u00fc\u00edferos livres, intensificados nos per\u00edodos de chuvas freq\u00fcentes quando h\u00e1 o \n\ntransbordamento dos efluentes para as camadas superficiais, contaminando os corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, sangradouros e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 orla mar\u00edtima. \n \n\n5.2.5.3. Coleta e Tratamento dos Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nO munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa apresentou no \u00faltimo dec\u00eanio um aumento \n\nna cobertura da coleta dos res\u00edduos s\u00f3lidos na \u00e1rea urbana, conforme apresenta a TAB. \n\n5.11. No entanto, o crescimento na destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos jogados em lugares impr\u00f3prios \n\ncomo em \u00e1reas de banhados, margens de sangradouros, arroios e rodovias, \u00e9 preocupante \n\ndo ponto de vista ambiental.  \n \n\nTABELA 5.11 \n\nPropor\u00e7\u00e3o de Moradores por Tipo de Destina\u00e7\u00e3o dos Res\u00edduos Dom\u00e9sticos \n\nTipo de Destina\u00e7\u00e3o 1991 2000 \n\nColetado 94,2 95,8 \n\nQueimado (na propriedade) 3,2 1,5 \n\nEnterrado (na propriedade) 1,1 0,3 \n\nJogado 1,5 2,3 \n\nOutro destino 0,1 0,1 \n\nFonte: IBGE, Censos Demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. \n \n\nOs res\u00edduos org\u00e2nicos coletados pela Prefeitura Municipal s\u00e3o dispostos, \n\ndesde 1997, no Aterro Sanit\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa, localizado na Estrada da Laguna, na \n\nzona rural, onde o len\u00e7ol fre\u00e1tico est\u00e1 a 1,20 m da superf\u00edcie. O sistema \u00e9 composto por \n\nquatro c\u00e9lulas situadas a 1,50 m do solo (aterro positivo) para a disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\n(FIG. 5.43), al\u00e9m de esta\u00e7\u00e3o de tratamento do chorume e lagoa facultativa. No local existe \n\ntamb\u00e9m um triturador de res\u00edduos de podas para produ\u00e7\u00e3o de h\u00famus e um ber\u00e7\u00e1rio de \n\nmudas (FIG. 5.44) que fornece ess\u00eancias nativas e ex\u00f3ticas para a arboriza\u00e7\u00e3o urbana.   \n\nSegundo os t\u00e9cnicos da Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento de \n\nCap\u00e3o da Canoa, Marisa Freitas e Levi Rocha, s\u00e3o coletadas cerca de 80 toneladas de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos por dia nos meses de ver\u00e3o e, durante o resto do ano, s\u00e3o 20 toneladas por \n\n\n\n 291\n\ndia. Os res\u00edduos org\u00e2nicos compreendem 37,58% do total coletado, enquanto os rejeitos \n\nn\u00e3o aproveitados comp\u00f5em 35,19%. Apenas 27,23% dos res\u00edduos coletados s\u00e3o reciclados. \n\nNesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio ampliar o Projeto de Coleta Seletiva em Cap\u00e3o da Canoa, al\u00e9m \n\nde refor\u00e7ar a informa\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o do mesmo. \n \n\n \n\nFIGURA 5.43 \u2013 C\u00e9lula de Disposi\u00e7\u00e3o dos Res\u00edduos S\u00f3lidos no Aterro Sanit\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 13/02/06. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 292\n\nFIGURA 5.44 \u2013 Ber\u00e7\u00e1rio de Mudas no Aterro Sanit\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 13/02/06. \n\n \nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o por categorias de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos em \n\nCap\u00e3o da Canoa indicou o volume significativo de entulhos provenientes da ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, conforme apresenta a TAB. 5.12. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio um \n\ncomprometimento ambiental das incorporadoras e construtoras atuantes no munic\u00edpio para \n\nse adequarem \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 307, de 5 de julho de 2002, que estabelece \n\ndiretrizes, crit\u00e9rios e procedimentos para a gest\u00e3o dos res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o civil.  \n \n\nTABELA 5.12 \n\nCategorias de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos Coletados no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\nCategoria (%) \nDomiciliar e Comercial 43,81 \nEspeciais \n- Entulhos da constru\u00e7\u00e3o civil \n- Servi\u00e7os de sa\u00fade \n- Res\u00edduos volumosos \n\n \n18,63 \n0,31 \n\ndesprez\u00edvel \nIndustrial desprez\u00edvel \n\n (reutilizado e/ou vendido pela pr\u00f3pria ind\u00fastria) \nP\u00fablico 37,25 \nFonte: Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento, 2006. \n\n \n\n\n\n 293\n\nDa mesma forma, \u00e9 necess\u00e1rio viabilizar-se a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde um Plano Integrado de Gerenciamento de Res\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil a cargo do \n\nmunic\u00edpio, conforme estabelece a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 307/2002, em seu Artigo 50. \n\nPor outro lado, o percentual significativo de res\u00edduos coletados no setor \n\np\u00fablico (37,25%), refor\u00e7a a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de um Programa Municipal \n\nIntegrado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos como forma de reduzir-se a quantidade destinada ao \n\nAterro Sanit\u00e1rio, ampliando, assim, a vida \u00fatil do mesmo, al\u00e9m de garantir a gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda aos recicladores.  \n\nA coleta seletiva foi implantada no munic\u00edpio em 12 de julho de 2001, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento. Os res\u00edduos secos s\u00e3o \n\nselecionados na Usina Recicladora, gerenciada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Agentes Ambientais de \n\nCap\u00e3o da Canoa, localizada na entrada do Aterro Sanit\u00e1rio. Os dados referentes aos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos recicl\u00e1veis em Cap\u00e3o da Canoa foram classificados, em termos \n\npercentuais, por tipos de res\u00edduos, conforme detalha a TAB. 5.13. \n \n\nTABELA 5.13 \n\nPropor\u00e7\u00e3o por Tipos de Res\u00edduos Recicl\u00e1veis no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\nComposi\u00e7\u00e3o (%) \n\nPap\u00e9is brancos 1,60 \n\nPapel jornal 2,14 \n\nPapel\u00e3o 5,55 \n\nPl\u00e1stico mole 0,94 \n\nPl\u00e1sticos mistos escuros 0,85 \n\nPl\u00e1sticos mistos brancos 2,61 \n\nPolipropileno 1,16 \n\nPolietileno 3,97 \n\nPVC 0,11 \n\nVidros 1,08 \n\nVidros quebrados 1,32 \n\nAlum\u00ednio 5,88 \n\nMetais 0,02 \n\nTotal Reciclado 27,23 \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento, 2006. \n\n \n\n\n\n 294\n\nSegundo a bi\u00f3loga Marisa Freitas, os recicladores de res\u00edduos, denominados \n\nno munic\u00edpio de \u201cagentes ambientais\u201d, participaram de cursos de capacita\u00e7\u00e3o com t\u00e9cnicos \n\ndo munic\u00edpio de Dois Irm\u00e3os134 (RS) aprendendo o valor econ\u00f4mico de cada tipo de \n\nres\u00edduo, a \u00e9poca certa de revender os produtos, al\u00e9m de no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de saneamento e \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, \u00e9 compreens\u00edvel que os maiores percentuais de produtos \n\nrecicl\u00e1veis, apresentados na TAB. 5.9, sejam aqueles com maior valor no mercado como o \n\nalum\u00ednio, o polietileno e o papel\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, pode-se afirmar que o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa apresenta \n\na\u00e7\u00f5es positivas na gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, mas com potencialidade de qualificar ainda \n\nmais a coleta seletiva e diminuir a quantidade de rejeitos sem destina\u00e7\u00e3o adequada para n\u00e3o \n\ncomprometer a vida \u00fatil do aterro sanit\u00e1rio. \n \n\n5.2.5.4. Drenagem Urbana \n \n\nNo Brasil, a drenagem urbana \u00e9, por compet\u00eancia legal, da al\u00e7ada municipal. \n\nNo entanto, como na maioria dos munic\u00edpios litor\u00e2neos ga\u00fachos, Cap\u00e3o da Canoa n\u00e3o \n\napresenta sistema de esgotamento pluvial, somente em trechos mais deprimidos existem \n\ngalerias que conduzem \u00e0s \u00e1guas superficiais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia.  \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas do munic\u00edpio - limitado entre o mar e a Lagoa dos \n\nQuadros, com topografia essencialmente plana, incid\u00eancia de solos arenosos a montante e \n\nsolos argilosos na \u00e1rea mais urbanizada a jusante, e len\u00e7ol fre\u00e1tico subsuperficial \u2013 \n\ncondicionam problemas s\u00e9rios de drenagem urbana. \n\nA quest\u00e3o da drenagem \u00e9 um dos principais problemas que o poder p\u00fablico \n\nmunicipal vem enfrentando nos \u00faltimos anos, segundo depoimento dos t\u00e9cnicos Jo\u00e3o \n\nCanani e Andr\u00e9 Fernandez da Cruz, da Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento de \n\nCap\u00e3o da Canoa. \n\nAs solu\u00e7\u00f5es encontradas e viabilizadas em trechos mais problem\u00e1ticos \n\nrestringem-se a abertura de canais e valas para o escoamento mais r\u00e1pido das \u00e1guas \n\nsuperficiais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia (FIG. 5.44), devido \u00e0 declividade da \u00e1rea mais urbanizada \n\ntender para o mar. Segundo os referidos t\u00e9cnicos, essas obras est\u00e3o previstas nos balne\u00e1rios \n\nde Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris, Guarani e Jardim Beira-Mar, devido \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas pelo \n\n                                                 \n134 O munic\u00edpio de Dois Irm\u00e3os se destaca em n\u00edvel estadual pela gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos na \u00e1rea urbana \n(REIS, 2003). \n\n\n\n 295\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico no que se refere aos alagamentos e \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda por vetores nocivos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n \n\nFIGURA 5.44 \u2013 Escoamento pluvial para a praia no eixo da Pra\u00e7a Luiz Bassani em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 24/02/06. \n\n \n\nPortanto, constata-se que o modelo higienista do in\u00edcio do s\u00e9culo vinte \n\n(SILVEIRA, 2000) ainda prepondera como a solu\u00e7\u00e3o para os problemas de saneamento \n\nurbano, principalmente quanto \u00e0 drenagem pluvial.  \n\nA an\u00e1lise localizada de alagamentos, geralmente n\u00e3o prev\u00ea as conseq\u00fc\u00eancias \n\n\u00e0 jusante (FIG. 5.45), ou seja, resolve-se o problema nos trechos mais cr\u00edticos com a \n\nabertura de valas e canais retificados, ampliando-se a se\u00e7\u00e3o de escoamento, aumentando-se \n\na vaz\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, diminuindo-se o tempo de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nos locais \n\ndeprimidos. No entanto, essas medidas s\u00e3o meros paliativos \u00e0s principais causas dos \n\nalagamentos que s\u00e3o a urbaniza\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o crescentes, aliadas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \n\ndos solos e ao gradiente topogr\u00e1fico m\u00ednimo da \u00e1rea.  \n\n \n\n \n\n\n\n 296\n\nFIGURA 5.45 \u2013 Canaliza\u00e7\u00e3o com des\u00e1g\u00fce pluvial no p\u00f3s-praia em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 24/02/06. \n\n \n\nA dificuldade principal para a pesquisa sobre a drenagem urbana era, a \n\nprinc\u00edpio, o desconhecimento de dados altim\u00e9tricos de Cap\u00e3o da Canoa. O entendimento do \n\nsistema de drenagem em um s\u00edtio essencialmente plano mostrava-se fundamental para \n\naveriguar-se a viabilidade t\u00e9cnica das propostas de interven\u00e7\u00e3o almejadas. A solu\u00e7\u00e3o \n\nencontrada foi utilizar-se um levantamento planialtim\u00e9trico, em meio anal\u00f3gico, na escala \n\n1: 5.000, proje\u00e7\u00e3o UTM, Datum C\u00f3rrego Alegre, localizado no arquivo morto da Secretaria \n\nde Obras P\u00fablicas do Estado do Rio Grande do Sul, realizado em 1976, para a Companhia \n\nde Saneamento do Estado \u2013 Corsan. Essa planta foi reproduzida, digitalizada, \n\nTuco-tuco \n(Ctenomys sp.) \nno detalhe \n\n\n\n 297\n\ngeorreferenciada no programa ENVI 4.0 e, ap\u00f3s, vetorizada no programa AutoCAD, com a \n\ninterpola\u00e7\u00e3o das cotas altim\u00e9tricas, variando de zero a 10,5m e com uma eq\u00fcidist\u00e2ncia de \n\n0,50 m.  \n\nComo o levantamento planialtim\u00e9trico cobria apenas um trecho da cidade de \n\nCap\u00e3o da Canoa, utilizou-se uma s\u00e9rie de dados altim\u00e9tricos do modelo SRTM da Nasa \n\n(Shuttle Radar Terrain Model), que apresenta uma resolu\u00e7\u00e3o planim\u00e9trica de 90,0m e \n\naltim\u00e9trica de 1,0m, para, atrav\u00e9s de interpola\u00e7\u00e3o, produzir-se um Modelo Digital de \n\nEleva\u00e7\u00e3o.  \n\nO algoritmo utilizado para a interpola\u00e7\u00e3o foi o de Kriging do programa \n\nSurfer, da GoldenSoftware\u00ae. A Krigagem \u00e9 um m\u00e9todo geoestat\u00edstico que produz mapas e \n\ncartogramas de amostras espaciais distribu\u00eddas irregularmente. Ele \u00e9, ainda, um m\u00e9todo \n\nmuito flex\u00edvel, podendo-se produzir grades de interpola\u00e7\u00e3o precisas com valores de dados \n\npr\u00e9-definidos. Com o modelo de Krigagem, disponibilizado no Surfer, foi poss\u00edvel realizar-\n\nse a interpola\u00e7\u00e3o dos dados e incorporar a anisotropia135 que possibilita representar a \n\ntend\u00eancia do relevo de modo o mais natural poss\u00edvel. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das interpola\u00e7\u00f5es, foram geradas imagens em n\u00edveis de \n\ncinza das altitudes do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o do modelo de Drenagem \n\nSint\u00e9tica no Software Idrisi-Kilimanjaro com diferentes palhetas de cores, de blocos \n\ndiagramas tridimensionais em diferentes n\u00edveis de cinza com as curvas de n\u00edvel, entre \n\noutros planos de informa\u00e7\u00e3o. Esses produtos digitais foram essenciais para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nmapas de s\u00edntese, integrando v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00e3o que balizaram, por sua vez, as \n\npropostas de interven\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, entre os produtos gerados, destaca-se a FIG. 5.46 com o Modelo de \n\nDrenagem Sint\u00e9tica da \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da Canoa, mostrando o gradiente \n\ntopogr\u00e1fico m\u00ednimo existente na \u00e1rea de estudo. Apesar do referido modelo n\u00e3o estar \n\ngeorreferenciado, \u00e9 poss\u00edvel identificar-se os canais de escoamento pluvial principais como \n\no do Arroio da Pescaria e das avenidas Fl\u00e1vio Boianovski e Ubatuba de Faria.\n\n                                                 \n135 Quando amostras pontuais s\u00e3o interpoladas com eq\u00fcidist\u00e2ncia paralela \u00e0 linha de praia, estas s\u00e3o \nsimilarmente mais semelhantes do que as que foram interpoladas na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 linha de praia, \nem uma grade de amostragem. Esta rela\u00e7\u00e3o de pesos entre esses dois vetores \u00e9 denominada de anisotropia. \nPortanto, em uma grade, os pontos mais pr\u00f3ximos dos n\u00f3s t\u00eam mais peso do que os que est\u00e3o afastados.  \n \n \n\n\n\n 298\n\n \n\n\n\n 299\n\nAs cotas altim\u00e9tricas variam de 2,50 m a 7,50 m na \u00e1rea urbanizada, \n\nenquanto na faixa de praia as cotas s\u00e3o menores. O eixo estruturador da Av. Paraguass\u00fa \n\napresenta cota m\u00e9dia de 6,0 m, enquanto as avenidas lindeiras \u00e0 orla t\u00eam cota m\u00e9dia de \n\n2,50 m. A \u00e1rea central da cidade e os bairros Navegantes e Zona Nova, onde predomina a \n\npopula\u00e7\u00e3o sazonal e o maior n\u00famero de pr\u00e9dios verticalizados, apresentam cotas variando \n\nentre 3,00 m e 5,50 m, al\u00e9m de depress\u00f5es dispersas com cotas mais baixas, conforme \n\nindica a FIG. 5.46. \n\nPortanto, a \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da Canoa apresenta escoamento \n\nprec\u00e1rio das \u00e1guas superficiais, necessitando de medidas que minimizem os problemas \n\ndecorrentes dos alagamentos e do carreamento de sedimentos e detritos para o ambiente \n\npraial. As obras de drenagem observadas nessa \u00e1rea s\u00e3o m\u00ednimas, caracterizando-se pelo \n\nescoamento superficial na maior parte e, somente nos pontos mais deprimidos, h\u00e1 galerias \n\nou canais retificados que conduzem as \u00e1guas pluviais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia, mas sem \n\napresentar tratamento pr\u00e9vio.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o das galerias e canais pluviais \u00e9 vis\u00edvel no p\u00f3s-praia, conforme \n\nindica a FIG. 5.47, com o escoamento pluvial na \u00e1rea central da cidade passando sob o \n\ncal\u00e7ad\u00e3o que foi implantado no final da d\u00e9cada de 1970. Os freq\u00fcentadores da praia \n\nintuitivamente evitam posicionar-se pr\u00f3ximo a esses canais, pois sabem que se constituem \n\nem focos potenciais de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.  \n \n\nFIGURA 5.47 \u2013 Galeria pluvial passando sob o cal\u00e7ad\u00e3o na orla central de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 01/03/06. \n\n\n\n 300\n\n \n\nA qualidade h\u00eddrica dos sangradouros na sede urbana de Cap\u00e3o da Canoa \n\napresenta-se extremamente comprometida, conforme atesta o trabalho de Rechden Filho \n\n(2005). Atrav\u00e9s de amostragens das \u00e1guas pluviais em tr\u00eas canais136 de drenagem, com uma \n\nperiodicidade quinzenal nos meses de dezembro de 2001 e de janeiro a mar\u00e7o de 2002, o \n\nautor comprovou em todas as amostras coletadas \u00edndices de coliformes fecais superiores a \n\n1.000 NMP (N\u00famero Mais Prov\u00e1vel) por 100 mL, conforme apresenta a TAB. 5.14.  \n\nAl\u00e9m disso, Rechden Filho constatou que, sob condi\u00e7\u00f5es de tempo chuvoso, \n\na densidade de coliformes fecais aumentava significativamente, comprovando a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos sangradouros e canais pluviais pelas liga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto \n\ncloacal \u00e0 rede pluvial e pelo extravasamento das fossas e sumidouros existentes na cidade.  \n \n\nTABELA 5.14 \n\nResultados da an\u00e1lise de colimetria em amostras de \u00e1gua de tr\u00eas canais pluviais em Cap\u00e3o da Canoa  \n\nQuantidade detectada de coliformes fecais por 100 mL  \n\nData da Coleta Canal Pluvial \n\nMaloca \n\nCanal Pluvial \n\nBaronda \n\nCanal Pluvial \n\nUbatuba de Faria \n\n02/12/2001 4.000 1.500 2.000 \n\n16/12/2001 1.500 2.000 4.000 \n\n06/01/2002 23.000 7.000 4.000 \n\n03/02/2002 11.000 1.500 10.000 \n\n24/02/2002 2.000 10.000 1.500 \n\n10/03/2002 7.000 9.000 11.000 \n\n24/03/2002 1.100 3.300 2.000 \n\nFonte: RECHDEN FILHO, 2005, p.92. \n \n\nUma pr\u00e1tica equivocada, mas comum nas praias ga\u00fachas, \u00e9 a coloca\u00e7\u00e3o de \n\nentulho e pedras na desembocadura da rede pluvial no p\u00f3s-praia, conforme indica a FIG. \n\n5.48, com a finalidade de amortecer o impacto da vaz\u00e3o e diminuir, assim, o carreamento \n\nde detritos e de sedimentos para o ambiente praial. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n136 Eixos das avenidas Poti, Pindorama, e Ubatuba de Faria. \n\n\n\n 301\n\n \nFIGURA 5.48 \u2013 Desembocadura de galeria pluvial na orla central de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 01/03/06. \n\n \n\nNo ver\u00e3o de 2006, observou-se, em campo, a precariedade das \n\ndesembocaduras da rede de drenagem pluvial no p\u00f3s-praia em Cap\u00e3o da Canoa, conforme \n\nmostra a FIG. 5.49. Rechden Filho (2005, p.94) j\u00e1 havia comprovado condi\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias \n\npara banho nas imedia\u00e7\u00f5es desse local numa das campanhas realizadas (03/02/2002), \n\ndetectando 1.700 NMP de coliformes fecais em 100 mL de \u00e1gua do mar. No final de 2006, \n\na Fepam137 detectou nas proximidades do mesmo local uma \u00e1rea impr\u00f3pria para banho \n\ndevido aos \u00edndices de coliformes fecais, como apresenta a TAB. 5.15, em parte explicado \n\npelas precipita\u00e7\u00f5es significativas ocorridas na v\u00e9spera das coletas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n137 Atrav\u00e9s do Projeto Balneabilidade, a Fepam realiza, desde 2002, o monitoramento da qualidade das \u00e1guas \nno Estado do Rio Grande do Sul. A coleta de amostras das \u00e1guas abrange os principais balne\u00e1rios e praias no \nLitoral Norte (30 pontos fixos), Litoral M\u00e9dio (26 pontos) Litoral Sul (5 pontos), na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do \nGua\u00edba (14 pontos) e na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai (12 pontos). \n\n\n\n 302\n\nFIGURA 5.49 \u2013 Canaliza\u00e7\u00e3o pluvial destru\u00edda no p\u00f3s-praia, eixo da Pra\u00e7a Luiz Bassani no bairro  \n    Navegantes em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 24/02/06. \n\n \nTABELA 5.15 \n\nResultados da an\u00e1lise de colimetria em amostras de \u00e1gua do mar tendo como refer\u00eancias a Guarita de \nSalva-Vidas 79 e o eixo da Av. Ararib\u00f3ia em Cap\u00e3o da Canoa \n\nCampanha Data Quantidade detectada de \ncoliformes fecais por 100 mL* \n\n5 27/12/2006 1.600 \n4 19/12/2006 1.600 \n3 16/12/2006 8 \n2 11/12/2006 9 \n1 03/12/2006 7 \n\nFonte: Fepam, 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/balneabilidade_litoralnorte.asp > \nAcesso em: 10 jan. 2007. \n(*) A \u00e1gua de Classe 1, de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, (Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 274/2000) \u00e9 \nconsiderada impr\u00f3pria para banho quando pelo menos duas amostras de cinco realizadas apresentarem valores \nacima de 1.000 coliformes fecais por 100 mL de \u00e1gua ou o valor obtido na \u00faltima amostragem for superior a \n2.500 coliformes fecais por 100 mL de \u00e1gua. \n\n\n\n 303\n\n \n\nEm 22 de janeiro de 2007, a Fepam divulgou outro ponto com condi\u00e7\u00f5es \n\nimpr\u00f3prias ao banho de mar, situado no centro de Cap\u00e3o da Canoa, no local conhecido \n\ncomo Baronda, onde foi detectado nas amostras coletadas at\u00e9 2.800 coliformes fecais em \n\n100 mL de \u00e1gua.  \n\nPortanto, pode-se inferir que a balneabilidade das \u00e1guas em Cap\u00e3o da Canoa \n\nest\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 qualidade h\u00eddrica dos sangradouros, dos canais retificados e, \n\nprincipalmente, do escoamento superficial drenado para o ambiente praial. A \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o crescente da cidade tende a ampliar os problemas de drenagem e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais, indicando, dessa forma, a necessidade de interven\u00e7\u00f5es \n\nurbanas para minimizar os efeitos da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nDe um modo geral, as praias ga\u00fachas s\u00e3o consideradas apropriadas para as \n\natividades recreacionais de contato prim\u00e1rio, segundo os par\u00e2metros vigentes adotados pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental estadual. Com exce\u00e7\u00e3o de Torres, o litoral do Rio Grande do Sul apresenta \n\npraias totalmente expostas, arenosas, relativamente retil\u00edneas e cont\u00ednuas, dominadas \n\npredominantemente por ondas, o que favorece a dispers\u00e3o dos sedimentos e, \n\nconseq\u00fcentemente, as condi\u00e7\u00f5es de balneabilidade.  \n\nNo entanto, questiona-se as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias da areia de praia e a \n\nqualidade h\u00eddrica dos sangradouros que escoam em dire\u00e7\u00e3o ao ambiente praial, devido \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o crescente dos setores adjacentes \u00e0 orla. Infelizmente, n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil que estabele\u00e7a padr\u00f5es sanit\u00e1rios m\u00ednimos (qualitativos ou quantitativos) para a areia \n\nde praia, sejam microbiol\u00f3gicos ou parasitol\u00f3gicos.  \n\nA incid\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica como gastroenterites e \n\nhepatites A e E; parasitoses como a do bicho-geogr\u00e1fico e do bicho-de-p\u00e9, transmitidas por \n\nanimais dom\u00e9sticos que freq\u00fcentam a praia; dermatoses causadas por fungos que se \n\nreproduzem em ambientes quentes e \u00famidos como a areia da praia, s\u00e3o apenas alguns \n\nexemplos de patologias associadas \u00e0 orla litor\u00e2nea dos principais balne\u00e1rios no Brasil \n\n(CETESB, 2004; SILVA e PASTURA, 2000).  \n\nCom o levantamento dos canais de drenagem na \u00e1rea de estudo, apresentado \n\nno item 5.2.3, comprovou-se que existe uma rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional entre \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e densidade de canais de drenagem, ampliada com o n\u00famero consider\u00e1vel de \n\nvias perpendiculares \u00e0 praia. Essa constata\u00e7\u00e3o apresenta similaridades com outros trabalhos \n\n\n\n 304\n\nrealizados no litoral ga\u00facho (FIGUEIREDO e CALLIARI, 2005; PEREIRA DA SILVA, \n\n1998; ZOMER,1997).  \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio se investir em medidas preventivas, principalmente \n\nquanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de parcelamento e uso do solo urbano, propondo-se diretrizes para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos sem causar problemas \u00e0 macrodrenagem e ao ambiente praial.   \n\n \n\n5.2.6. Intera\u00e7\u00e3o Praia-Duna-Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana \n\nA an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre o sistema praial e a ocupa\u00e7\u00e3o urbana baseou-\n\nse em pesquisa bibliogr\u00e1fica, em observa\u00e7\u00f5es de campo e no levantamento das \n\ncaracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da orla do munic\u00edpio em ambiente computacional, atrav\u00e9s de \n\nimagem de alta resolu\u00e7\u00e3o. \n\nA principal contribui\u00e7\u00e3o do presente item \u00e9 a proposta de uma faixa de n\u00e3o \n\nocupa\u00e7\u00e3o para fins de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da paisagem costeira a partir da elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios de retrograda\u00e7\u00e3o da linha de costa de longo e curto per\u00edodo. \n\nAs pesquisas desenvolvidas sobre o Litoral Norte do Rio Grande do Sul na \n\n\u00e1rea de geologia costeira t\u00eam privilegiado a an\u00e1lise do comportamento morfodin\u00e2mico das \n\npraias (TOMAZELLI e VILLWOCK, 1992; TOLDO et al. 1993; WESCHENFELDER et \n\nal., 1997; TOLDO et al., 1999; TOLDO e ALMEIDA, 2003; TOLDO et al. 2005); da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre praia e duna (ZOMER, 1997; TABAJARA, 2003; CALLIARI et al., 2005); \n\nda distribui\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos sangradouros para a drenagem costeira (FIGUEIREDO e \n\nCALLIARI, 2005) e da intera\u00e7\u00e3o entre urbaniza\u00e7\u00e3o e ambiente praial (ESTEVES et al., \n\n2003). \n\nNo caso espec\u00edfico da orla do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, os estudos s\u00e3o \n\nem menor n\u00famero, destacando-se os trabalhos de Rechden Filho (2005), propondo um \n\n\u00edndice de qualidade de praia, e Tabajara et al. (2005), analisando a vulnerabilidade das \n\ndunas frontais. Nesse sentido, com o intuito de se integrarem as contribui\u00e7\u00f5es mais \n\nimportantes para a \u00e1rea de estudo, procurou-se montar uma s\u00edntese apresentada no \n\nQUADRO 5.8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 305\n\nQUADRO 5.8 \nS\u00edntese sobre os principais trabalhos relacionados ao ambiente praial de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nRefer\u00eancia Ano Escala Principais Conclus\u00f5es \n\nEmery &amp; \n\nAubrey  \n\n1991 Macrorregional - O mar\u00e9grafo instalado no porto de Imbituba (SC), distante cerca de 220 km da \u00e1rea de estudo, indicou, no per\u00edodo de \n\n1950-1970, uma eleva\u00e7\u00e3o relativa do n\u00edvel do mar de 0,7 mm/ano. \n\nAlmeida; \n\nRosauro;  \n\nToldo.  \n\n1997 Regional - Em estudo preliminar, observou-se que, em eventos decorrentes de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas, o n\u00edvel do mar pode se elevar a \n\nmais de 1,0 m do n\u00edvel normal, que varia de 0,30 m (m\u00e1ximo) a 0,20 m (m\u00ednimo). \n\nAlmeida et \n\nal. \n\n1999 Regional - O transporte e a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos ao longo da costa ga\u00facha s\u00e3o dominados primordialmente pela a\u00e7\u00e3o de ondas; \n\n- A profundidade de fechamento do perfil de praia \u00e9 constitu\u00edda por dois limites: o litor\u00e2neo (d1), que representa a \n\nprofundidade a partir da qual n\u00e3o ocorre ou ocorre de forma incipiente o transporte transversal e/ou longitudinal de \n\nsedimentos; e o oce\u00e2nico (d2), que identifica a m\u00e1xima profundidade a partir da qual o transporte de sedimentos sob a a\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas \u00e9 irrelevante. \n\n- A profundidade de fechamento do limite interno ou litor\u00e2neo (d1) foi estimada em 7,5 m, calculada com base em dois \n\nconjuntos de dados coletados nos anos de 1963 e 1996. \n\nToldo et al. 1999 Regional - A maior parte da costa ga\u00facha est\u00e1 submetida a processos erosivos; \n\n- O segmento da linha de costa que compreende o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa apresentou, no per\u00edodo de 1975-1997, \n\numa retrograda\u00e7\u00e3o moderada; \n\n- As tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa resultam da intera\u00e7\u00e3o das taxas de varia\u00e7\u00e3o relativa do n\u00edvel do mar, das \n\ntaxas de suprimento sedimentar provenientes da deriva litor\u00e2nea, e da energia f\u00edsica induzida por ondas.  \n\nFontes: Vide refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 306\n\n \nQUADRO 5.8 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nS\u00edntese sobre os principais trabalhos relacionados ao ambiente praial de Cap\u00e3o da Canoa \n \n\nRefer\u00eancia Ano Escala Principais Conclus\u00f5es \n\nToldo et \n\nal. \n\n2004 Regional - O potencial de transporte de sedimentos paralelo \u00e0 costa apresenta substanciais varia\u00e7\u00f5es dentro da zona de surfe, controladas por pequenas \n\nvaria\u00e7\u00f5es na orienta\u00e7\u00e3o da linha de praia; \n\n- A redu\u00e7\u00e3o no fluxo de sedimentos paralelos \u00e0 praia devido a mudan\u00e7as no alinhamento da praia produz um engarrafamento da deriva litor\u00e2nea; \n\n - O ac\u00famulo de sedimentos nos locais de inflex\u00e3o da linha de praia constitui-se em importante fonte de sedimentos para o desenvolvimento e \n\nprograda\u00e7\u00e3o do campo de dunas costeiras e da antepraia.  \n\nGruber et \n\nal. \n\n2003 Regional - A morfodin\u00e2mica da antepraia no setor norte (de Cap\u00e3o da Canoa a Atl\u00e2ntida Sul) se caracteriza por gradientes suaves, de padr\u00e3o dissipativo;  \n\n- A zona de alta din\u00e2mica corresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o mais rasa (entre -4 m e -6 m) na antepraia superior, com alta energia de ondas; \n\n- A zona transicional se configura por uma faixa de transi\u00e7\u00e3o na antepraia intermedi\u00e1ria (-6 m a -11 m); \n\n- A zona de baixa din\u00e2mica, relativa \u00e0 por\u00e7\u00e3o mais profunda (al\u00e9m dos -11 m), na antepraia inferior, apresenta baixa energia de ondas. \n\nZomer 1997  Regional - A forma\u00e7\u00e3o de dunas frontais ocorre nos segmentos de costa onde o vento NE incide com maior \u00e2ngulo; \n\n- A descontinuidade do campo de dunas frontais \u00e9 decorrente da incid\u00eancia de sangradouros e do acesso de ve\u00edculos nos setores menos antropizados, \n\ne das desembocaduras de canais pluviais nos balne\u00e1rios; \n\n- A largura m\u00e9dia da faixa de dunas frontais para a \u00e1rea urbanizada \u00e9 de 40 m; \n\n- As atividades antr\u00f3picas s\u00e3o o fator mais relevante e condicionador da morfologia da faixa de dunas frontais na \u00e1rea de estudo. \n\nCalliari et \n\nal. \n\n2005 Regional - A orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e9 o fator principal para a ocorr\u00eancia de dunas frontais, favorecendo o transporte e\u00f3lico; \n\n- A inclina\u00e7\u00e3o da linha de costa em rela\u00e7\u00e3o ao vento predominante (NE) \u00e9 de 150 a 190 para a orla de Cap\u00e3o da Canoa; \n\n- Em Cap\u00e3o da Canoa as dunas t\u00eam menor altura e maior pista de vento; \n\n- O seccionamento do cord\u00e3o de dunas frontais est\u00e1 relacionado \u00e0 maior incid\u00eancia de sangradouros; \n\n- A largura da praia n\u00e3o est\u00e1 necessariamente relacionada \u00e0 altura das dunas frontais.  \n\nFontes: Vide refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 307\n\nQUADRO 5.8 (continua\u00e7\u00e3o) \nS\u00edntese sobre os principais trabalhos relacionados ao ambiente praial de Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nRefer\u00eancia Ano Escala Principais Conclus\u00f5es \n\nFigueiredo e \n\nCalliari \n\n2005 Regional - A menor permeabilidade do solo, devido \u00e0 granulometria fina a muito fina dos sedimentos, amplia o potencial de ocorr\u00eancia de \n\nsangradouros; \n\n- A intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o altera as concentra\u00e7\u00f5es naturais de sangradouros, al\u00e9m de sua qualidade h\u00eddrica, devido \u00e0s liga\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas de esgoto dom\u00e9stico. \n\nWeschenfelder et \n\nal. \n\n1997 Regional - O setor praial apresenta um comportamento de bisazonabilidade evidenciado pela predomin\u00e2ncia de perfil de acres\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o e de perfil de \n\neros\u00e3o no inverno, condicionado ao regime de ondas atuante na costa ga\u00facha; \n\n- Entre Imb\u00e9 e Arroio do Sal, o campo de dunas frontais apresenta largura m\u00e9dia de 43 m e altura m\u00e9dia de 4,48 m. O p\u00f3s-praia apresenta uma \n\nlargura m\u00e9dia de 33,67 m; \n\n- Em Cap\u00e3o Novo, n\u00e3o h\u00e1 campo de dunas frontais; as poucas dunas observadas atingem cerca de 1,40 m de altura. O p\u00f3s-praia apresenta uma \n\nlargura m\u00e9dia de 30,97 m. \n\nRechden Filho 2005 Local - Os sangradouros localizados na sede urbana de Cap\u00e3o da Canoa apresentam \u00edndices de coliformes fecais superiores aos par\u00e2metros \n\npermitidos pela Resolu\u00e7\u00e3o 274/2000 do CONAMA; \n\n- A balneabilidade das \u00e1guas \u00e9 considerada apropriada segundo os padr\u00f5es vigentes, com exce\u00e7\u00e3o de um local. \n\nTabajara et al. 2005 Local - O \u00edndice de vulnerabilidade das dunas frontais em Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 decorrente, principalmente, da press\u00e3o de uso antr\u00f3pico; \n\n- Considera-se um \u00f3timo n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o do campo de dunas quando este ultrapassa os 50 m de largura, como ocorre no setor sul da orla \n\ndo munic\u00edpio; \n\n- A maior degrada\u00e7\u00e3o da paisagem da praia e de extin\u00e7\u00e3o das dunas ocorre na \u00e1rea central onde est\u00e1 implantado um cal\u00e7ad\u00e3o; \n\n- A reflex\u00e3o das ondas de tempestade sobre os muros de conten\u00e7\u00e3o do cal\u00e7ad\u00e3o produz maior eros\u00e3o e rebaixamento da praia emersa, \n\naumentando a concavidade e a largura do p\u00f3s-praia \u00famido; \n\n- O setor da orla ao norte da \u00e1rea central, adjacente ao bairro Zona Nova, apresenta alta vulnerabilidade das dunas (> 60%), considerando-se \n\neste o setor priorit\u00e1rio para interven\u00e7\u00e3o. \n\nFontes: Vide refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n\n\n 308\n\nA partir das observa\u00e7\u00f5es em campo e dos c\u00e1lculos correspondentes aos \n\nsegmentos de orla obtidos atrav\u00e9s das imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o QuickBird e do \n\nvisualizador GoogleEarth 2006,  pode-se agrupar os dados e os elementos relevantes para a \n\nan\u00e1lise do sistema praial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, sintetizados na TAB. 5.16. \n \n\nTABELA 5.16 \nCaracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas das praias urbanizadas no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 2005 \n\nSegmento de orla \nurbanizada \n\nLargura do campo de \ndunas (m) \n\nLargura do prisma \npraial emerso incluindo \no campo de dunas (m) \n\nLargura do p\u00f3s-praia \n(m) \n\nBairro Navegantes 60 144 50 \nBairro Centro - 100 40 \nBairro Zona Nova 25 60 40 \nAra\u00e7\u00e1 30 93 62 \nArco \u00cdris/Praia do Barco 36 145 52 \nCap\u00e3o Novo (Posto 4) 37 68 30 \nCap\u00e3o Novo Village 67 192 32 \nArroio Teixeira 95 150 60 \nCurumim 40 98 56 \nM\u00e9dia 43,33 116,67 46,88 \n\n \n\nA an\u00e1lise dos valores morfom\u00e9tricos do ambiente praial indica uma largura \n\ndo prisma praial emerso em torno de 100 m, com exce\u00e7\u00e3o dos segmentos adjacentes ao \n\nbairro Zona Nova e ao balne\u00e1rio de Cap\u00e3o Novo que avan\u00e7aram o parcelamento do solo \n\nsobre o campo de dunas frontais. As duas grandes \u00e1reas ainda n\u00e3o urbanizadas, adjacentes \u00e0 \n\norla litor\u00e2nea, apresentam campo de dunas com largura m\u00e9dia de 110 m e largura do p\u00f3s-\n\npraia de 60 m, confirmando os valores levantados por Weschenfelder (1997) e Zomer \n\n(1997). \n\nPor sua vez, a largura m\u00e9dia do campo de dunas das \u00e1reas urbanizadas \u00e9 \n\nsimilar ao levantado por Zomer (40,0 m) e Weschenfelder (43,0 m). A largura m\u00e9dia do \n\np\u00f3s-praia se situa entre o valor m\u00e9dio levantado por Zomer et al. (60,0 m) e por \n\nWeschenfelder et al. (33,67 m). O setor m\u00e9dio da orla do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, \n\ncompreendendo os balne\u00e1rios de Cap\u00e3o Novo e Cap\u00e3o Novo Village, apresenta a menor \n\nlargura do p\u00f3s-praia, conforme relatado tamb\u00e9m por Weschenfelder et al. (1997). \n\nSintetizando, pode-se afirmar que a linha de costa no Litoral Norte do Rio \n\nGrande do Sul vem apresentando, em sua maior parte, um comportamento erosivo, com \n\nretrograda\u00e7\u00e3o moderada no segmento correspondente \u00e0 orla do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da \n\nCanoa.  \n\n\n\n 309\n\n\u00c9 evidente que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel, diretamente, \n\npela eros\u00e3o costeira. No entanto, a implanta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es dentro da faixa de resposta \n\ndin\u00e2mica da praia, decorrente dos efeitos de ondas de tempestade (ressacas), de ondas \n\nmuito longas (ondas de infragravidade) que se espraiam sobre a zona de varrido (swash \n\nzone) gerando expressiva eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua do mar (wave runup), ou de uma \n\nposs\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar no longo prazo, pode contribuir para a retomada \n\nda \u00e1rea pelo mar, acarretando preju\u00edzos econ\u00f4micos e ambientais aos munic\u00edpios litor\u00e2neos. \n\nNo sentido de contribuir com uma proposta de delimita\u00e7\u00e3o de faixa n\u00e3o \n\nedificada para fins de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da paisagem costeira numa escala de tempo \n\natual (anos e d\u00e9cadas), procurou-se neste trabalho apresentar dois cen\u00e1rios. Em primeiro \n\nlugar, um cen\u00e1rio de retrograda\u00e7\u00e3o de longo per\u00edodo com uma prov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar nos pr\u00f3ximos cem anos, em tr\u00eas setores da orla do munic\u00edpio. Os trabalhos \n\nde Muehe (2004) e Assis (2006) balizaram os c\u00e1lculos e f\u00f3rmulas adotadas, conforme \n\ndetalhamento a seguir. \n\nSegundo Almeida et al. (1999), a profundidade de fechamento do perfil de \n\npraia \u00e9 constitu\u00edda de dois limites: o oce\u00e2nico e o litor\u00e2neo. O limite oce\u00e2nico de \n\nfechamento do perfil de praia (d2), calculado em 36 m, se estende at\u00e9 a profundidade na \n\nqual a a\u00e7\u00e3o das ondas sobre o transporte sedimentar e sobre a variabilidade topogr\u00e1fica do \n\nfundo marinho passa a ser insignificante. O limite litor\u00e2neo da praia (d l, 1), que representa a \n\nprofundidade a partir da qual n\u00e3o ocorre ou ocorre de forma incipiente o transporte \n\ntransversal e/ou longitudinal de sedimentos, levantado a partir de um ano de observa\u00e7\u00f5es da \n\naltura de onda, foi calculado por Almeida et al. (1999) em 7,5 m. Conforme Gruber et al. \n\n(2003), a zona de baixa din\u00e2mica na antepraia ocorre ap\u00f3s os -11,0 m. Para fins de \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, adotou-se a is\u00f3bata -10,0 m como refer\u00eancia do limite externo ou oce\u00e2nico \n\ndo perfil de fechamento de praia (MUEHE, 2004). \n\nNicholls et al. (1995) adotam um coeficiente de 1,75 para ajustar o valor de \n\nd1 a um per\u00edodo de cem anos. Desse modo, a utiliza\u00e7\u00e3o dos dois limites (d l, 1) e (d l, 100) \n\npermite fixar uma faixa m\u00ednima e m\u00e1xima para a profundidade de fechamento do perfil de \n\npraia. No presente caso, adotou-se d l,100 = 13,125 m, ou seja, (1,75. d l, 1).  \n\nPor outro lado, para definir-se o limite terrestre, \u00e9 necess\u00e1rio considerar-se o \n\nalcance m\u00e1ximo do processo morfodin\u00e2mico atual e o efeito de uma poss\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n 310\n\nn\u00edvel do mar (MUEHE, 2004). No primeiro caso, para praias arenosas com padr\u00e3o \n\ndissipativo, o limite din\u00e2mico da praia emersa \u00e9 o do alcance m\u00e1ximo do processo \n\ndeposicional de sedimentos provenientes da praia, ou seja, a base do campo de dunas. No \n\nsegundo caso, na hip\u00f3tese de uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, adotou-se como \n\nrefer\u00eancia o dado do mar\u00e9grafo de Imbituba (EMERY e AUBREY, 1991) de 0,7 mm/ano, \n\nou de 0,70 m at\u00e9 o ano de 2100. \n\nPara o c\u00e1lculo da retrograda\u00e7\u00e3o da linha de costa em praias arenosas \n\nexpostas, adotou-se a lei de Bruun (BRUUN, 1962 apud MUEHE, 2004) para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da largura da orla, segundo a equa\u00e7\u00e3o: \n \nR= SLG \n        H  \n\n \nonde:  \n R = retrograda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (m); \n\n S = eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (m); \n\n L = comprimento do perfil ativo (m); \n\n H = altura do perfil ativo (m); \n\n G = propor\u00e7\u00e3o de material erodido que se mant\u00e9m no perfil ativo. \n\n \n\nA altura do perfil ativo (H) foi determinada pelo somat\u00f3rio da altura da \n\nfei\u00e7\u00e3o emersa ativa (h = topo da duna frontal) com a profundidade de fechamento do perfil \n\n(d l, 1) ou (d l, 100), ou seja, H= h+(1,75. d l, 1). \n\nNeste trabalho adotou-se o levantamento realizado por Weschenfelder et al. \n\n(1997) como padr\u00e3o de refer\u00eancia da altura m\u00e9dia dos campos de dunas frontais, devido ao \n\nmaior detalhamento de perfis ao longo da costa, compreendendo as praias de Imb\u00e9 a Arroio \n\ndo Sal. Dessa maneira, verificou-se que existem diferen\u00e7as na altura do campo de dunas em \n\nCap\u00e3o da Canoa: no setor norte, que compreende as praias de Arroio Teixeira e Curumim, \n\nadotou-se a m\u00e9dia de 4,48 m de altura; no setor m\u00e9dio, que compreende o balne\u00e1rio de \n\nCap\u00e3o Novo, adotou-se a m\u00e9dia de 1,40 m; e no setor sul, que compreende a orla do bairro \n\nde Navegantes, adotou-se a altura m\u00e9dia de 4,00 m. \n\nO comprimento do perfil ativo (L) \u00e9 a dist\u00e2ncia entre a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do \n\nperfil ativo e a profundidade de fechamento. O valor de L foi obtido a partir das Cartas \n\nN\u00e1uticas N0 2000 e 2010, da Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o (DHN) do Minist\u00e9rio da \n\n\n\n 311\n\nMarinha, de 1964, para tr\u00eas setores da orla de Cap\u00e3o da Canoa. O valor de G foi fixado em \n\n1 (MUEHE, 2004; ASSIS, 2006; GRUBER et al, 2003).  \n\n \nDessa forma, os dados calculados para os tr\u00eas setores foram: \n\n- Para o setor norte, em Curumim: \n\n(h= 4,48 m; H=17,605; S = 0,70 m; L = 247 m; RN= 10,0 m) \n\n- Para o setor m\u00e9dio, em Cap\u00e3o Novo: \n\n(h= 1,40 m; H= 14,525; S = 0,70 m; L = 376 m; RM= 18,0 m) \n\n- Para o setor sul, no bairro Navegantes: \n\n(h= 4,0 m; H= 17,125; S = 0,70 m; L = 505 m; RS= 21,0 m) \n\n \n  A FIG. 5.50 apresenta o limite da retrograda\u00e7\u00e3o de longo per\u00edodo nos tr\u00eas \n\nsetores considerados da orla de Cap\u00e3o da Canoa. Os setores mais vulner\u00e1veis a uma \n\nprov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar nos pr\u00f3ximos cem anos seriam os bairros Centro, \n\nZona Nova e a maioria dos balne\u00e1rios138 ao norte da sede urbana.  \n\n  O \u00fanico segmento que n\u00e3o seria afetado diretamente pelo avan\u00e7o do mar \n\nseria o sul, onde se localiza o bairro Navegantes que apresenta um distanciamento \n\nadequado do sistema praial, conforme relatado por Tabajara et al. (2003) e visualizado em \n\ndetalhe na FIG. 5.51. \n\nDessa maneira, constata-se a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental do projeto urban\u00edstico \n\ndo bairro Navegantes elaborado na d\u00e9cada de 1940, pelo engenheiro Ubatuba de Faria, \n\npreservando o sistema de dunas frontais sem comprometer a viabilidade econ\u00f4mica do \n\nloteamento. \n\n                                                 \n138 Com exce\u00e7\u00e3o do loteamento Cap\u00e3o Novo Village, que apresenta preserva\u00e7\u00e3o do campo de dunas frontais e \nimplanta\u00e7\u00e3o de parque linear \u00e0 linha de praia com lagos de reten\u00e7\u00e3o da drenagem pluvial. \n\n\n\n 312\n\n\n\n 313\n\nFIGURA 5.51 \u2013 Vista a\u00e9rea do bairro Navegantes no setor sul da cidade de Cap\u00e3o da Canoa - 2007 \n\n \nFonte: Imagem Digital Globe captada do visualizador GoogleEarth 2007. Acesso em 30 de jan. 2007. \n\n \n\nO segundo cen\u00e1rio, de retrograda\u00e7\u00e3o de curto prazo, decorrente da \n\nincid\u00eancia de uma onda muito longa, proveniente de \u00e1guas profundas, que se espalha sobre \n\na praia at\u00e9 a dissipa\u00e7\u00e3o final de sua energia, ou seja, at\u00e9 o limite onde a zona de varrido \n\n(swash zone) intercepta a praia seca (TOLDO et al., 2004), gerando expressiva sobre \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua do mar (wave runup), est\u00e1 baseado nos trabalhos de Coli (2000); \n\nWainer (1963); e Ruggiero et al. (1996).  \n\nRuggiero et al. (1996) propuseram a seguinte equa\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o \n\nda escala vertical de distribui\u00e7\u00e3o do runup (R): \n\n \nR = 0,27 (? H0 L0)1/2 \n\nonde:  \n\n ? = declividade da praia; \n\n H0 = altura da onda em \u00e1guas profundas (m); \n\n L0 = comprimento da onda em \u00e1guas profundas (m). \n \n\n\n\n 314\n\nAssim, baseado em Coli (2000) e Wainer (1963), considerou-se ? = 0,016; \n\nH0 = 7,30 m; e L0 = 217,30 m, resultando o valor de R = 1,36 m. \n\nA partir do modelo de eleva\u00e7\u00e3o do terreno da \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o \n\nda Canoa, associado a uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar em 1,36 m por ondula\u00e7\u00f5es de \n\nlongo per\u00edodo gerando o efeito de espraiamento (runup wave) (RUGGIERO et al., 1996), \n\ndetectou-se uma inunda\u00e7\u00e3o de 82 m nos trechos mais deprimidos.  \n\nAssociado \u00e0 retrograda\u00e7\u00e3o de curto per\u00edodo (dias), levou-se em considera\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m os efeitos das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas (ressacas) sobre a \u00e1rea adjacente ao ambiente \n\npraial. A partir do modelo de eleva\u00e7\u00e3o do terreno da \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, associado a uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar em 1,0 m por ondas de tempestade \n\n(ALMEIDA; ROSAURO; TOLDO, 1997), detectou-se uma inunda\u00e7\u00e3o de 52 m nos trechos \n\nmais deprimidos, conforme mostra a FIG. 5.52.  \n\nO modelo indica os bairros Centro, Zona Nova e os balne\u00e1rios mais \n\npr\u00f3ximos da sede urbana ao norte como os mais vulner\u00e1veis aos efeitos das mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas, devido \u00e0 extin\u00e7\u00e3o do campo de dunas frontais ou pela largura m\u00ednima do \n\nsistema dunar. Mais uma vez, o setor ao sul, adjacente ao bairro Navegantes, apresenta as \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, devido \u00e0 extens\u00e3o do campo de dunas frontais ser \n\nigual ou superior \u00e0 largura do p\u00f3s-praia.  \n\nNesse sentido, a preserva\u00e7\u00e3o e o manejo do campo de dunas frontais se \n\nconstituem em importantes instrumentos para a prote\u00e7\u00e3o da costa, caracterizada por praias \n\nexpostas, arenosas, de baixo gradiente do fundo marinho, propensa a um clima de ondas \n\nmais agressivo, como a do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. \n\nPor outro lado, a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente de setores adjacentes \u00e0 orla provoca \n\no seccionamento do sistema dunar, devido \u00e0 maior incid\u00eancia de canais de drenagem, \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e pisoteio. Portanto, nas \u00e1reas litor\u00e2neas mais urbanizadas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio adotar-se medidas integradoras que levem em conta tanto os fatores impactantes \n\nda retroterra como as do sistema praial. \n\nOutro problema freq\u00fcente em Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 a migra\u00e7\u00e3o das dunas em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s ruas adjacentes ao sistema praial, devido aos ventos predominantes do quadrante \n\nNE nos meses de primavera e ver\u00e3o (TOMAZELLI, 1993), al\u00e9m do parcelamento do solo \n\nequivocado, n\u00e3o obedecendo aos limites de seguran\u00e7a do sistema praial. As medidas \n\n\n\n 315\n\nmitigadoras adotadas pelo munic\u00edpio s\u00e3o a coloca\u00e7\u00e3o de macegas e de restos de podas da \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana sobre o topo das dunas para evitar-se a migra\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. \n\nPara finalizar este item, prop\u00f5e-se como limite de seguran\u00e7a para a orla de \n\nCap\u00e3o da Canoa uma faixa m\u00ednima de 130 m de largura (a curto prazo), a partir do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar atual ou de 50 m de largura a partir do reverso das dunas frontais, e uma \n\nfaixa de 150 m de largura (a longo prazo), \u00e0 retaguarda da praia (MUEHE, 2004), como \n\nforma de se preservar e se proteger a paisagem costeira e se evitar preju\u00edzos econ\u00f4micos e \n\nambientais nas \u00e1reas mais urbanizadas. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo procura-se detalhar essa \n\nproposta com o objetivo de se contribuir para a gest\u00e3o integrada do ambiente costeiro.  \n \n\nFIGURA 5.52 \u2013 Cen\u00e1rio de retrograda\u00e7\u00e3o de curto per\u00edodo (dias) associado a mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \ncom eleva\u00e7\u00e3o do NMM em 1 metro para a cidade de Cap\u00e3o da Canoa. \n\n (baseado em ALMEIDA, ROSAURO e TOLDO, 1997) \n\n \n\n\n\n 316\n\n5.2.7. Legisla\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica  \n\nNo \u00faltimo item do cap\u00edtulo 5 analisam-se os condicionantes jur\u00eddicos que \n\nregulamentam o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, \n\nconsubstanciados no plano diretor e no c\u00f3digo de edifica\u00e7\u00f5es, como forma de se prever os \n\nvetores de expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos. \n\nO levantamento da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica constou de an\u00e1lise da Lei \n\nComplementar N0 03/2004, de 16 de outubro de 2004, que instituiu o Plano Diretor de \n\nDesenvolvimento Urbano Ambiental do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, bem como das \n\naltera\u00e7\u00f5es posteriores consubstanciadas na Lei Complementar N0 002/2005, no Anexo IV; e \n\nno C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es de Cap\u00e3o da Canoa (Lei 1.645/1978).  \n\nA Metroplan e a Fepam prestaram assessoria aos t\u00e9cnicos da Secretaria \n\nMunicipal de Meio Ambiente e Planejamento de Cap\u00e3o da Canoa para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nreferido Plano Diretor. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade foi garantida atrav\u00e9s de cinco \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas devidamente notificadas por editais pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o. O \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o, portanto, obedeceu ao que preconiza a Lei Federal N0 10.257/2001, \n\no denominado Estatuto da Cidade. \n\nNo entanto, o levantamento das atas139 das referidas audi\u00eancias p\u00fablicas \n\nrevela a t\u00edmida participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos tr\u00e2mites legislativos. As manifesta\u00e7\u00f5es \n\nreferem-se a alguns profissionais do setor como arquitetos e engenheiros, ao presidente da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Construtores e Incorporadores de Cap\u00e3o da Canoa (ASSOCIC), \n\nconstrutores, alguns moradores, vereadores e t\u00e9cnicos do legislativo municipal, al\u00e9m de \n\nesclarecimentos prestados por t\u00e9cnicos da Secretaria Municipal do Meio Ambiente e \n\nPlanejamento, da Metroplan e da Fepam. \n\nO Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental de Cap\u00e3o da Canoa \n\nestabelece, entre outros dispositivos, a divis\u00e3o do territ\u00f3rio municipal em \u00c1reas de Uso \n\nAmbiental, conforme apresenta a FIG. 5.53: \n\na) \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Intensiva I (AUI-1) - delimitada pela Estrada do Mar \n\na oeste e pelos limites do munic\u00edpio ao norte e ao sul, e pelo Oceano Atl\u00e2ntico a leste \u2013 \n\ndestinada para os usos residencial permanente e ocasional e atividades do setor terci\u00e1rio; \n\n                                                 \n139 Ata N0 18/04, de 12 de julho; Ata N0 19/04, de 05 de agosto; Ata N0 20/04, de 13 de agosto; Ata N0 21/04, \nde 18 de agosto; Ata N0 22/04, de 30 de agosto; Ata N0 23/04, de 03 de setembro; Ata N0 24/04, de 09 de \nsetembro; Ata N0 25/04, de 13 de setembro; Ata N0 26/04, de 14 de setembro; Ata N0 27/04, de 15 de \nsetembro; Ata N0 28/05, de 6 de setembro de 2005; Ata N0 29/05, de 10 de outubro de 2005. \n\n\n\n 317\n\nb) \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Intensiva II (AUI \u2013 2) - delimitada a leste pela \n\nEstrada do Mar e a oeste pela Lagoa dos Quadros, ao norte pela Estrada de Corn\u00e9lios e ao \n\nsul pelo limite do munic\u00edpio - destinada, primordialmente, para uso residencial unifamiliar \n\n(lote m\u00ednimo de 450 m2) e atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o; \n\nc) \u00c1reas de Uso Especial (AUE) - subdivididas em: a) \u00c1reas de Interesse \n\nP\u00fablico e Social (APS); b) \u00c1reas de Interesse Paisag\u00edstico, Cultural e Tur\u00edstico (APT); c) \n\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) - destacando-se um segmento de \u00e1rea de uso especial \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o urbaniz\u00e1vel, dentro do per\u00edmetro urbano, localizado ao sul do \n\nloteamento Cap\u00e3o Novo (posto 4), conforme apresenta a FIG. 5.53. Esse segmento objetiva \n\npreservar os ecossistemas da plan\u00edcie costeira e propiciar a interliga\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nmarinho e lacustre.  \n\nd) \u00c1reas de Uso Ambiental (AUA) \u2013 para fins de prote\u00e7\u00e3o foram \n\nsubdivididas em AUA-1, AUA-2 e AUA-3, referentes aos segmentos da zona rural do \n\nMunic\u00edpio; e a \u00c1rea de Praia (AP) com uso regulamentado pelas diretrizes estabelecidas \n\npelo Projeto Orla de Cap\u00e3o da Canoa;  \n\ne) Corredor da Estrada do Mar e Acessos (CEMA) \u2013 destinado \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de usos e atividades compat\u00edveis a uma liga\u00e7\u00e3o intermunicipal; \n\nf) \u00c1reas Especiais (AE) \u2013 subdivididas em: a) \u00c1reas de Interesse P\u00fablico e \n\nSocial (APS) - destinadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e projetos \n\ngovernamentais, bem como para programas de habita\u00e7\u00e3o popular, destacando-se \u00e1reas do \n\nmunic\u00edpio, lotes ou glebas, exceto \u00e1reas verdes; e \u00e1rea localizada a oeste do loteamento \n\nAra\u00e7\u00e1, conforme mostra a FIG. 5.53; b) \u00c1reas de Interesse Paisag\u00edstico, Hist\u00f3rico, \n\nCultural e Tur\u00edstico (APT) - destacando-se as margens da Lagoa dos Quadros (faixa de 150 \n\nm) e do Rio Corn\u00e9lios (faixa de 150 m); as praias mar\u00edtimas (faixa de 100 m a partir da \n\nfaixa de marinha em dire\u00e7\u00e3o ao continente); as \u00e1reas de lazer, recrea\u00e7\u00e3o e turismo; os \n\nparques e as pra\u00e7as; os locais destinados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e da \n\nmem\u00f3ria do munic\u00edpio; c) \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) - destacando-se a \n\nmargem da Lagoa dos Quadros (faixa de 50 m de prote\u00e7\u00e3o), a margem do Rio Corn\u00e9lios \n\n(faixa de 100 m de prote\u00e7\u00e3o), os banhados, bosques, florestas nativas, dunas, arroios, \n\nsangradouros, mananciais de \u00e1gua doce e a orla mar\u00edtima. Cabe destacar-se que foram \n\nestabelecidos dois segmentos de \u00e1rea especiais de preserva\u00e7\u00e3o ambiental dentro do \n\n\n\n 318\n\nper\u00edmetro urbano localizados, respectivamente, ao sul do loteamento Cap\u00e3o Novo (posto 4), \n\ne ao sul do balne\u00e1rio Arroio Teixeira, conforme apresenta a FIG. 5.53.  \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a Lei Complementar N0 3/2004, que instituiu o Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental de Cap\u00e3o da Canoa, e a Lei Complementar \n\nN0 002/2005, que alterou o inciso I, do Par\u00e1grafo 20 do Artigo 13, o inciso I do Artigo 26 e \n\no Anexo IV da referida Lei de 2004, revela a amplia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices urban\u00edsticos e as \n\nestrat\u00e9gias dos incorporadores imobili\u00e1rios de garantirem seus investimentos na cidade. \n\nEntre os \u00edndices urban\u00edsticos destacam-se: a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o (TO) definida \n\ncomo o percentual da \u00e1rea do lote atingido pela proje\u00e7\u00e3o horizontal da constru\u00e7\u00e3o; o \u00edndice \n\nde aproveitamento (IA) definido como o coeficiente que, multiplicado pela \u00e1rea do lote, \n\nresulta no m\u00e1ximo de \u00e1rea a ser constru\u00edda sobre o lote; e a altura (H) definida como a \n\nmedida compreendida entre o n\u00edvel m\u00e9dio do passeio p\u00fablico e o n\u00edvel inferior do forro do \n\n\u00faltimo pavimento. \n\nNesse sentido, \u00e9 interessante observar-se que, enquanto na Lei \n\nComplementar N0 3/2004, a TO m\u00e1xima admitida nos setores mais valorizados \u00e9 de 85% \n\nna base da edifica\u00e7\u00e3o, na Lei Complementar N0 002/2005 a TO \u00e9 alterada para \u201cisento\u201d, ou \n\nseja, admite-se uma ocupa\u00e7\u00e3o de 100% da \u00e1rea do terreno descontados o recuo frontal, a \n\npartir do alinhamento do terreno, de 4,00 metros, acarretando, portanto, a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o total do solo. \n\nPor outro lado, o C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es de Cap\u00e3o da Canoa (Lei \n\n1.645/1978) estabelece em seu Art. 285 que o escoamento das \u00e1guas pluviais do lote \n\nedificado dever\u00e1 ser direcionado diretamente para a sarjeta, uma vez que n\u00e3o existe rede de \n\nesgoto pluvial na maior parte da cidade. Assim, projeta-se que o volume pluvial acumulado \n\nem cada lote edificado ser\u00e1 escoado superficialmente at\u00e9 a jusante, ou seja, para o setor \n\npraial. \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o impacto que a urbaniza\u00e7\u00e3o e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ncrescentes acarretam sobre a macrodrenagem, ampliando os problemas de inunda\u00e7\u00e3o e \n\npolui\u00e7\u00e3o nos setores urbanos a jusante. As modifica\u00e7\u00f5es sucessivas dos \u00edndices urban\u00edsticos \n\nno munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa n\u00e3o t\u00eam sido avaliadas corretamente, provocando, no \n\nm\u00e9dio prazo, efeitos negativos para o conjunto da cidade, principalmente nos setores de \n\nmaior densifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n\n\n 319\n\n\n\n 320\n\nDe fato, em trabalho te\u00f3rico objetivando a an\u00e1lise do impacto das \u00e1reas \n\nimperme\u00e1veis no gerenciamento do espa\u00e7o urbano de Porto Alegre, Tucci (2001a) calculou \n\no aumento da vaz\u00e3o e do volume de escoamento superficial a partir de situa\u00e7\u00f5es distintas de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos lotes edificados, conforme apresenta a TAB. 5.17. \n\nA partir do c\u00e1lculo da taxa m\u00e9dia de impermeabiliza\u00e7\u00e3o (63,23%) da \u00e1rea \n\nurbanizada de Cap\u00e3o da Canoa, apresentado anteriormente na TAB. 5.7, e tendo como \n\nrefer\u00eancia os dados constantes na TAB. 5.11, estima-se para a cidade de Cap\u00e3o da Canoa \n\num aumento da vaz\u00e3o espec\u00edfica de escoamento de cerca de 20 vezes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-\n\nocupa\u00e7\u00e3o; e um aumento de 6 vezes do volume de escoamento superficial direcionado ao \n\nsistema praial. \n\n \nTABELA 5.17 \n\nImpactos da Urbaniza\u00e7\u00e3o na Drenagem Pluvial de Porto Alegre \n\n\u00c1rea Imperme\u00e1vel no Lote \n(%) \n\n\u00c1rea Imperme\u00e1vel na Bacia\n(%) \n\nAumento1 da  \nVaz\u00e3o Espec\u00edfica \n\nAumento1 do Volume \n de Escoamento \n\nSuperficial \n7 20 6,52 2,15 \n\n20 30 9,65 3,22 \n\n33,3 40 12,90 4,29 \n\n46,7 50 16,24 5,36 \n\n60 60 19,65 6,44 \n\n73,3 70 23,14 7,51 \n\n80 80 26,67 8,58 \n\nFonte: TUCCI, p. 16, 2001a. \n1 \u2013 Aumento em n\u00famero de vezes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o. \n \n \n\nA Lei Complementar N0 3/2004, em seu Artigo 26, inciso I, estabelece que \n\nos projetos de edifica\u00e7\u00f5es com mais de quatro pavimentos ser\u00e3o licenciados somente se no \n\n\u201c(...) logradouro fronteiri\u00e7o existir rede de esgoto p\u00fablico\u201d. Ap\u00f3s a altera\u00e7\u00e3o do referido \n\ninciso I, estabelecida pela Lei Complementar N0 002/2005, a reda\u00e7\u00e3o passou a ser no \u201c(...) \n\nlogradouro fronteiri\u00e7o existir rede de esgoto p\u00fablico ou utilizarem sistema de tratamento \n\nde efluentes, devidamente certificado por \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfico\u201d, viabilizando, portanto, \n\na densifica\u00e7\u00e3o, independentemente das melhorias em infra-estrutura urbana. \n\nA an\u00e1lise das duas atas referentes aos tr\u00e2mites legislativos para altera\u00e7\u00e3o de \n\nincisos da Lei Complementar N0 3/2004 e do Anexo IV da referida Lei no exerc\u00edcio de \n\n2005, revela a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Segundo a Ata N0 28/05, de 6 de setembro \n\n\n\n 321\n\nde 2005, os \u00fanicos presentes, al\u00e9m dos vereadores, eram o presidente da ASSOCIC, a \n\nsecret\u00e1ria executiva da ASSOCIC, um representante do Executivo e um construtor.  \n\nDa mesma forma, a Ata N0 29/05, de 10 de outubro de 2005, confirma \n\ntamb\u00e9m a aus\u00eancia de debate p\u00fablico, estando presentes na referida audi\u00eancia, al\u00e9m dos \n\nvereadores, mais 25 pessoas que assinaram o livro de atas, mas que n\u00e3o se manifestaram ao \n\nlongo da sess\u00e3o. Os documentos comprovam que os interesses dos agentes imobili\u00e1rios \n\nprevaleceram, mais uma vez, ao interesse p\u00fablico. \n\nPortanto, pode-se concluir que a participa\u00e7\u00e3o da comunidade no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor e suas altera\u00e7\u00f5es posteriores foi m\u00ednima no \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, apesar de garantida por Lei Federal. Na realidade, a \n\naus\u00eancia de debate indica uma sociedade n\u00e3o organizada, carente de motiva\u00e7\u00e3o para \n\nparticipar da elabora\u00e7\u00e3o de diretrizes para o futuro da cidade.  \n\nEsse fato, em parte, \u00e9 resultado da composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que apresenta \n\num n\u00famero significativo de imigrantes recentes, os quais geralmente n\u00e3o se sentem \n\npertencentes a esse territ\u00f3rio. Por outro lado, o poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico que exercem os \n\npromotores imobili\u00e1rios, propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios e empres\u00e1rios da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil no munic\u00edpio, inibem de certa forma, a mobiliza\u00e7\u00e3o dos demais segmentos da \n\nsociedade civil. \n\nO levantamento e an\u00e1lise dos \u00edndices urban\u00edsticos, constantes no Anexo IV \n\nda Lei Complementar N0 002/2005, indica uma pol\u00edtica de densifica\u00e7\u00e3o significativa da \n\nAUI-1, principalmente das \u00e1reas classificadas como C, D, E, F e J, conforme apresentam a \n\nFIG. 5.54 e o QUADRO 5.9.  \n\nA partir do que estabelece o Plano Diretor de Cap\u00e3o da Canoa, projeta-se um \n\nadensamento populacional:  \n\na) nas avenidas que margeiam a orla litor\u00e2nea (Classe J; H=12,00m; TO= \n\n50%; IA= 1,5) desde a sede urbana at\u00e9 o balne\u00e1rio de Curumim e na gleba norte do \n\nbalne\u00e1rio Jardim Beira-Mar; \n\nb) nas avenidas perpendiculares \u00e0 orla (Classe F; H=12,00m; TO=100%; \n\nIA=3,5) nos bairros Navegantes (avenidas Ubirajara e Poti), no Centro (avenidas Rud\u00e1 e \n\nFl\u00e1vio Boianovski) e na Zona Nova (avenidas Central e Ubatuba de Faria);\n\n\n\n 322\n\n\n\n 323\n\nc) nos bairros Navegantes e Zona Nova (Classe E; H=12,00m; TO=100%; \n\nIA=3,0), al\u00e9m da maioria das avenidas que convergem para a orla em toda a extens\u00e3o leste \n\ndo munic\u00edpio; \n\nd) na Rua Guaraci, no bairro Navegantes, e na Rua Guilherme Guittman, no \n\nbairro Zona Nova (Classe D; H=12,00m; TO=100%; IA=2,8); \n\ne) no bairro Centro, nas avenidas principais dos setores residenciais de uso \n\npermanente e nas avenidas do balne\u00e1rio de Curumim (Classe C; H=9,00m; TO=100%; \n\nIA=2,7). \n\nOs \u00edndices urban\u00edsticos estabelecidos pelo Plano Diretor indicam uma \n\nexpectativa de crescimento no setor da constru\u00e7\u00e3o civil que dificilmente ser\u00e1 concretizado \n\nno m\u00e9dio prazo. No entanto, os \u00edndices aprovados permitem a atua\u00e7\u00e3o em larga escala dos \n\nagentes fundi\u00e1rios e imobili\u00e1rios.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es promovidas no ano de 2005 no Plano Diretor de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, ampliando os par\u00e2metros construtivos e permitindo a verticaliza\u00e7\u00e3o em setores n\u00e3o \n\natendidos por rede de esgoto cloacal e pluvial, exp\u00f5em a pol\u00edtica adotada pelo munic\u00edpio de \n\nprivilegiar o crescimento desenfreado em detrimento da capacidade de suporte do meio \n\nf\u00edsico. \n\nNesse sentido, foi poss\u00edvel identificar-se as \u00e1reas de maior vulnerabilidade \n\nambiental urbana, agregando-se os v\u00e1rios levantamentos realizados neste cap\u00edtulo: trechos \n\nsuscet\u00edveis a alagamentos; segmentos com maior densidade de canais de drenagem e com \n\nmaior vulnerabilidade das dunas; sangradouros polu\u00eddos; segmentos de praia com \n\ncomprometimento da balneabilidade; trechos com maior vulnerabilidade \u00e0 retrograda\u00e7\u00e3o no \n\ncurto e longo prazo, \u00e1reas com maior impermeabiliza\u00e7\u00e3o, sintetizadas na FIG. 5.55. \n\nAssim, a partir da FIG. 5.55, pode-se indicar que as \u00e1reas priorit\u00e1rias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o urbana ambiental s\u00e3o os bairros Centro, Santa Luzia, Navegantes e Zona Nova, \n\numa vez que se constituem nos trechos com maior potencial de intera\u00e7\u00e3o social, de maior \n\nvulnerabilidade ambiental, nas \u00e1reas com maior densifica\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o urbanas. \n\nPortanto, \u00e9 premente a revis\u00e3o dos \u00edndices urban\u00edsticos, estabelecidos pelo \n\nAnexo IV do Plano Diretor de Cap\u00e3o da Canoa, principalmente para os setores mais \n\nvalorizados da cidade, como forma de garantir-se o crescimento urbano com qualidade \n\nambiental. \n\n\n\n 324\n\nQUADRO 5.9 \nQuadro de Dispositivos de Controle Urban\u00edstico por Classes no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa - 2005 \n\n \nRecuos M\u00ednimos (m) Classe Altura \n\n M\u00e1xima (m) \nDensidade \n\nFrontal Laterais Fundos \nTaxa de Ocupa\u00e7\u00e3o (TO) \n\n(%) \n\u00cdndice de Aproveitamento\n\n (IA) \nA 2 pavimentos \n\nAt\u00e9 7,50 m \nBaixa 4,00 Isento Isento 70 1,0 \n\nB 2 pavimentos \nAt\u00e9 7,50 m \n\nBaixa 4,00 Isento Isento T\u00e9rreo: Isento \n20 Pavimento: 70 \n\n1,5 \n\nC 9 pavimentos \nAt\u00e9 28,40 m \n\nM\u00e9dia-Alta Base: 4,00 \nCorpo: 2,00 \n\nBase: 4,00 \nCorpo: RI \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: 60 \n\n2,7 \n\nD 10 pavimentos \nAt\u00e9 31,50 m \n\nAlta Base: 4,00 \nCorpo: 2,00 \n\nBase: 4,00 \nCorpo: RI \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: 60 \n\n2,8 \n\nE 12 pavimentos \nAt\u00e9 37,40 m \n\nAlta Base: 4,00 \nCorpo: 6,00 \n\nBase: 4,00 \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: 60 \n\n3,0 \n\nF 12 pavimentos \nAt\u00e9 37,40 m \n\nAlta Base: 4,00 \nCorpo: 2,00 \n\nBase: 4,00 \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: 60 \n\n3,5 \n\nG 3 pavimentos \nAt\u00e9 10,20 m \n\nBaixa Base: 4,00 \nCorpo: 2,00 \n\nBase: Isento \nCorpo: 2,00 \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: Isento \nCorpo: 60 \n\n1,5 \n\nH 6 pavimentos \nAt\u00e9 16,50 m \n\nM\u00e9dia Base: 4,00 \nCorpo: 2,00 \n\nBase: Isento \nCorpo: 2,00 \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf \n\nBase: 85 \nCorpo: 60 \n\n1,5 \n\nI 2 pavimentos \nAt\u00e9 7,50 m \n\nBaixa 4,00 Isento Isento 70 1,5 \n\nJ 12 pavimentos \nAt\u00e9 37,40 m \n\nAlta Base: 4,00 \nCorpo: Rfr2 \n\nBase: 3,00 \nCorpo: RI2 \n\nBase: Isento \nCorpo: Rf2 \n\nBase: 50 \nCorpo: 50 \n\n1,5 \n\nFonte: Adaptado do Anexo IV da Lei Complementar N0 002/2005. Cap\u00e3o da Canoa: C\u00e2mara Municipal de Cap\u00e3o da Canoa, 2005. \n \nRI = 0,32(N-7)+1,90 m, sendo N o n\u00famero total de pavimentos. \nRf = 0,1pl, igual ou maior que 1,90 m, sendo (pl) a profundidade do lote. \nRfr2 = 0,5(N-3)+3, igual ou maior que 3,00 m, sendo N o n\u00famero total de pavimentos. \nRI2 = 0,5(N-3)+3, igual ou ou maior que 3,00 m, sendo N o n\u00famero total de pavimentos. \nRf2 = 1/8 (pl), sendo (pl) a profundidade do lote. \n \nTratando-se de lotes de esquina, os recuos frontais do pavimento t\u00e9rreo ser\u00e3o de 4,00 m para uma testada e de 2,00 m para a outra. \nBase - \u00e9 a parte das edifica\u00e7\u00f5es constitu\u00edda de pavimento t\u00e9rreo e/ou segundo e terceiro pavimentos destinados a com\u00e9rcio e servi\u00e7os,  \nguarda de ve\u00edculos, dep\u00f3sitos, unidades residenciais e de servi\u00e7os, e \u00e1reas de uso condominial. \nCorpo \u2013 \u00e9 a parte da edifica\u00e7\u00e3o posicionada acima da base, destinada \u00e0s unidades habitacionais ou comerciais e de servi\u00e7os. \n\n\n\n 325\n\n\n\n 326\n\n A delimita\u00e7\u00e3o de faixas de n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de seguran\u00e7a para a \n\norla de Cap\u00e3o da Canoa, conforme descrito no item 5.2.6, tamb\u00e9m poderia ser viabilizada \n\natrav\u00e9s de medidas preventivas, consubstanciadas em ordenamentos jur\u00eddicos como o Plano \n\nDiretor e na regulamenta\u00e7\u00e3o do parcelamento do solo urbano.  \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio incorporar-se \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica uma s\u00e9rie de \n\ninstrumentos previstos no Estatuto da Cidade com o objetivo de se promover a pol\u00edtica \n\nurbana numa perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel, conforme estabelecem os Arts. \n\n182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. O atual Plano Diretor de Desenvolvimento \n\nUrbano Ambiental de Cap\u00e3o da Canoa tem uma concep\u00e7\u00e3o eminentemente reguladora, \n\nt\u00edpica dos planos concebidos na d\u00e9cada de 1970. \n\nA necessidade de planejamento dos setores ainda n\u00e3o urbanizados e de \n\ngest\u00e3o de conflitos das \u00e1reas antropizadas mostra-se crucial nos munic\u00edpios litor\u00e2neos. \n\nNesse sentido, a legisla\u00e7\u00e3o municipal deve se constituir em importante instrumento \n\nbalizador de desenvolvimento urbano ambiental. Os impactos provocados tanto por \n\nfen\u00f4menos naturais (ventos predominantes, ondas de tempestade, eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndo mar) quanto pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (urbaniza\u00e7\u00e3o, impermeabiliza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o, segrega\u00e7\u00e3o) \n\nindicam a import\u00e2ncia de an\u00e1lises e pol\u00edticas p\u00fablicas integradoras visando \u00e0 \n\nsustentabilidade.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, detalham-se as propostas de interven\u00e7\u00e3o urbana \n\nambiental, classificando-as em medidas preventivas, de controle e medidas corretivas, \n\nconforme estabelece o Decreto Federal N0 5.300/2004, referente \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do Plano \n\nNacional de Gerenciamento Costeiro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 327\n\n6. CONTRIBUI\u00c7\u00c3O \u00c0 GEST\u00c3O URBANA AMBIENTAL DE CAP\u00c3O DA CANOA \n \n\nA perspectiva do Litoral Norte como um P\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental \n\ndo Estado do Rio Grande do Sul encontra, no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, uma boa \n\noportunidade para se averiguar as possibilidades de \u00eaxito da proposta em n\u00edvel local.  \n\nO marco te\u00f3rico do desenvolvimento sustent\u00e1vel, as diretrizes regionais \n\nexplicitadas no cap\u00edtulo 4, assim como os levantamentos e as an\u00e1lises elaboradas sobre o \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa apresentadas no cap\u00edtulo 5, serviram de embasamento para \n\nas propostas detalhadas neste cap\u00edtulo, identificando-se tr\u00eas setores priorit\u00e1rios de \n\ninterven\u00e7\u00e3o: o saneamento b\u00e1sico, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e cultural e o controle do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nPara cada setor indica-se um conjunto de a\u00e7\u00f5es a ser desenvolvido pelo \n\nPoder P\u00fablico com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada como forma de se \n\ncompartilhar as responsabilidades para com o ambiente urbano. As medidas t\u00eam car\u00e1ter \n\npreventivo, de controle e corretivo, conforme estabelece o Decreto Federal N0 5.300/2004, \n\nreferente \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro.  \n\nNesse sentido, procurou-se pensar as interven\u00e7\u00f5es e as medidas propostas de \n\nforma integrada e que apresentassem car\u00e1ter multifuncional, baixo custo de implanta\u00e7\u00e3o e \n\namplo alcance social. Esses pressupostos mostram-se essenciais para viabilizar o aporte de \n\nrecursos a partir de diversas fontes de financiamento e a legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es pela \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nDessa maneira, as diretrizes de desenvolvimento urbano ambiental est\u00e3o \n\napoiadas em cinco estrat\u00e9gias interdependentes e complementares: \n\na) Integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas visando \u00e0 sustentabilidade s\u00f3cio-\n\nambiental; \n\nb) Valoriza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias ambientais e culturais; \n\nc) Qualifica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o social; \n\nd) Compatibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e edil\u00edcia ao Estatuto da \n\nCidade e \u00e0 Lei Estadual de Desenvolvimento Urbano; \n\ne) Qualifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do capital social \u00e0 economia urbana. \n\n \n\n \n\n\n\n 328\n\n6.1. A\u00e7\u00f5es no Setor do Saneamento B\u00e1sico \n\n \nSegundo a Lei Federal N0 11.445, de 5 de janeiro de 2007, considera-se \n\nsaneamento b\u00e1sico o conjunto de servi\u00e7os, infra-estruturas e instala\u00e7\u00f5es operacionais de \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, esgotamento sanit\u00e1rio, limpeza urbana e manejo de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, drenagem e manejo das \u00e1guas pluviais urbanas. \n\nA amplia\u00e7\u00e3o do conceito de saneamento b\u00e1sico, integrando o conjunto de \n\nservi\u00e7os de limpeza, manejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos e drenagem urbana, possibilita novas \n\nfontes de recursos para as empresas de saneamento e para os munic\u00edpios.  \n\nA Corsan, por exemplo, poder\u00e1 compensar grandes investimentos na \u00e1rea do \n\nesgotamento cloacal com recursos provenientes de encargos sociais como Cofins140, e \n\nfundos como o PIS/Pasep141. O munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, por outro lado, poder\u00e1 obter \n\nrecursos junto a um espectro mais amplo de fundos de investimento como o FGTS142, para \n\nfinanciar projetos na \u00e1rea do manejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos e da drenagem urbana. \n\nAl\u00e9m disso, a Lei do Saneamento B\u00e1sico possibilita a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncons\u00f3rcios para a gest\u00e3o do saneamento, permitindo que munic\u00edpios lim\u00edtrofes se \n\norganizem e se cotizem nos servi\u00e7os, infra-estruturas e equipamentos, como forma de \n\nracionalizar as a\u00e7\u00f5es e otimizar os recursos necess\u00e1rios ao setor. \n\nNesse sentido, Cap\u00e3o da Canoa apresenta \u00f3timas oportunidades de ampliar e \n\nqualificar o saneamento b\u00e1sico em sua \u00e1rea urbana pelas a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desenvolvidas, descritas \n\nno item 5.2.5, principalmente no tocante \u00e0 gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos, esgotamento cloacal \n\ne drenagem pluvial. \n \n\n6.1.1. Esgotamento Sanit\u00e1rio \n \n\nA an\u00e1lise empreendida no cap\u00edtulo 5 identificou a car\u00eancia de rede de \n\nesgotamento cloacal em setores da \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da Canoa, agravada \n\npelas condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, ampliar a abrang\u00eancia da rede de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio nos bairros Navegantes, Girassol, Santo Ant\u00f4nio, Santa Luzia, S\u00e3o \n\n                                                 \n140 Tributo cobrado pelo governo federal sobre a receita bruta das empresas para aplica\u00e7\u00e3o na Previd\u00eancia \nSocial. \n141 O Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social (PIS) e o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico \n(Pasep) constituem-se em um fundo de contribui\u00e7\u00f5es mensais feitas pelas empresas e pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \ncom a finalidade de financiar programas e projetos no setor de saneamento b\u00e1sico, entre outros objetivos. \n142 O Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o tamb\u00e9m financia saneamento b\u00e1sico no pa\u00eds. \n\n\n\n 329\n\nJorge e Zona Nova no curto prazo, atrav\u00e9s de investimentos da Corsan, a empresa \n\nconcession\u00e1ria dos servi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio no munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso \n\nprever investimentos no m\u00e9dio e longo prazo em setores adjacentes \u00e0 orla mar\u00edtima, devido \n\n\u00e0 densifica\u00e7\u00e3o permitida pelo Plano Diretor, nos balne\u00e1rios de Ara\u00e7\u00e1, Arco-\u00cdris, Guarani, \n\nJardim Beira-Mar, Praia do Barco, Arroio Teixeira e Curumim. \n\nOs bairros de ocupa\u00e7\u00e3o recente, compreendendo principalmente os setores \n\nresidenciais de baixa renda, por estarem assentados em solos arenosos com boa \n\npermeabilidade e capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, poderiam \n\npermanecer com o sistema de fossas s\u00e9pticas, mas com os devidos controles de \n\ndensifica\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.  \n\nNos programas de habita\u00e7\u00e3o social, a cargo do munic\u00edpio, poderia se investir \n\nno sistema condominial de esgotamento cloacal (HESPANHOL, 2002; ACIOLY e \n\nDAVIDSON, 1998), onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 parceira na fiscaliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema, \n\na fim de diminuir os custos de implanta\u00e7\u00e3o e qualificar o saneamento ambiental da \n\ncomunidade. \n\nO sistema de tratamento do esgoto cloacal utilizado nos munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos do Estado apresenta uma capacidade de depura\u00e7\u00e3o de efluentes plenamente \n\nsatisfat\u00f3ria (GEHLING e TIBURI, 2006), atrav\u00e9s da disposi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida no solo, como \n\nocorre em Cap\u00e3o da Canoa. Portanto, a tend\u00eancia \u00e9 que esse sistema continue sendo \n\nutilizado e aprimorado, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o de odores e prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nvetores, al\u00e9m do necess\u00e1rio distanciamento das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o permanente. \n \n\n6.1.2. Limpeza Urbana e Manejo dos Res\u00edduos S\u00f3lidos \n \n\nA gest\u00e3o integrada dos res\u00edduos s\u00f3lidos no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\napresenta aspectos positivos de racionaliza\u00e7\u00e3o dos custos e gera\u00e7\u00e3o de renda aos agentes \n\nrecicladores, al\u00e9m do beneficiamento dos res\u00edduos de capina e poda para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00famus e mudas para a arboriza\u00e7\u00e3o urbana.  \n\nNo entanto, essas a\u00e7\u00f5es poderiam ser ampliadas com o aproveitamento de \n\noutros res\u00edduos gerados, como os provenientes da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil (18,63%) e \n\ndo setor p\u00fablico (37,25%). O percentual significativo de res\u00edduos gerados pelo setor \n\np\u00fablico, conforme dados da pr\u00f3pria Secretaria Municipal do Meio Ambiente e \n\nPlanejamento, refor\u00e7a a necessidade da implementa\u00e7\u00e3o de um Programa Municipal \n\n\n\n 330\n\nIntegrado de Gest\u00e3o de Res\u00edduos como forma de reduzir-se a quantidade destinada ao \n\nAterro Sanit\u00e1rio, ampliando, assim, a vida \u00fatil do mesmo, al\u00e9m de garantir a gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda aos agentes ambientais.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, viabilizar-se a elabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano Integrado de Gerenciamento de Res\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil coordenado pelo \n\nmunic\u00edpio, conforme estabelece a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 307/2002, em seu Artigo 50. \n\nA ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 uma das maiores consumidoras de mat\u00e9rias-\n\nprimas naturais. Sj\u00f6str\u00f6m (1992 apud CARNEIRO, BRUM e CASSA, 2001) estimou que o \n\nsetor utiliza de 20 a 50% do total de recursos naturais consumidos pela sociedade. Al\u00e9m \n\ndisso, as perdas provenientes da constru\u00e7\u00e3o civil s\u00e3o significativas, majoritariamente \n\nprovenientes de sua fra\u00e7\u00e3o mineral.  \n\nSegundo Zordan (1997), a composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da fra\u00e7\u00e3o mineral do entulho \n\ngerado na cidade de Ribeir\u00e3o Preto, no estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 constitu\u00edda de argamassa \n\n(37,6%), material cer\u00e2mico (23,4%), concreto (21,2%) e pedras (17,8%), materiais que \n\nviabilizam a ado\u00e7\u00e3o de processos sustent\u00e1veis como a reciclagem. \n\nV\u00e1rias cidades143 no Brasil v\u00eam adotando medidas de reaproveitamento de \n\nres\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o (RCD) com vantagens econ\u00f4micas, sociais e \n\nambientais, tais como: a) utiliza\u00e7\u00e3o de entulho para obras de infra-estrutura e habita\u00e7\u00e3o em \n\nprojetos sociais, economizando, assim, na aquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima; b) diminui\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o gerada pelo entulho disposto em locais inapropriados como banhados, arroios e \n\nmargens de rodovias; c) preserva\u00e7\u00e3o das reservas naturais de mat\u00e9ria-prima (ZORDAN, \n\n1997).  \n\nEm Cap\u00e3o da Canoa, conforme descrito no item 5.1.1, o setor da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil \u00e9 respons\u00e1vel por uma parcela significativa das receitas e pelo n\u00famero de empregos \n\ndiretos e indiretos gerados no munic\u00edpio. A obrigatoriedade das empresas de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil adequarem-se \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N0 307/2002 pode gerar economia em \n\ngrande escala tanto para o setor p\u00fablico quanto privado, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es coordenadas e \n\nintegradas. A institucionaliza\u00e7\u00e3o do Banco de Material de Constru\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Lei \n\nMunicipal N0 2.168/2005, objetivando a coleta de materiais doados para a constru\u00e7\u00e3o e \n\nreforma de habita\u00e7\u00f5es populares, constitui-se em medida positiva, mas que poderia ser \n\nampliada atrav\u00e9s de outras medidas.  \n                                                 \n143 S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte, Salvador, Ribeir\u00e3o Preto, Campinas, S\u00e3o Carlos, entre outras. \n\n\n\n 331\n\nEntre essas a\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e-se a implanta\u00e7\u00e3o de Usina de Reciclagem de \n\nEntulho (URE), gerida pelo executivo municipal, constitu\u00edda basicamente por um espa\u00e7o \n\npara deposi\u00e7\u00e3o do res\u00edduo, uma linha de triagem do entulho, um britador que processa o \n\nres\u00edduo na granulometria desejada, um local para expedi\u00e7\u00e3o e uma \u00e1rea para \n\narmazenamento provis\u00f3rio do entulho reciclado.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da URE deveria ser, preferencialmente, na periferia da \u00e1rea \n\nurbana, em terreno p\u00fablico de m\u00e9dio porte (3.000 a 5.000 m2), sem previs\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o \n\nde equipamentos urbanos no m\u00e9dio prazo e distanciado, no m\u00e1ximo, cerca de 4 km da sede \n\nurbana, a fim de viabilizar economicamente o transporte e a disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos pelas \n\nempresas credenciadas pela prefeitura, baseado na experi\u00eancia do Projeto Entulho Bom \n\n(CARNEIRO, BRUM e CASSA, 2001). Dessa forma, sugere-se a implanta\u00e7\u00e3o da URE em \n\ngleba ou terreno localizado a oeste do loteamento de Ara\u00e7\u00e1, entre as \u00c1reas de Interesse \n\nP\u00fablico e Social (APS) estabelecidas pelo Plano Diretor.  \n\nEm espa\u00e7o cont\u00edguo \u00e0 Usina de Reciclagem de Entulho, prop\u00f5e-se uma \n\nUsina de Beneficiamento de Entulho (UBE), a ser gerida pelo munic\u00edpio ou por empresa \n\nconcession\u00e1ria do servi\u00e7o para a fabrica\u00e7\u00e3o de componentes, baseado na experi\u00eancia da \n\nempresa de limpeza urbana de Salvador (LIMPURB) (QUADROS e OLIVEIRA, 2001). \n\nEntre os principais produtos gerados a partir dos res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o civil, destacam-se: \n\na) a brita, atrav\u00e9s da tritura\u00e7\u00e3o dos componentes minerais do entulho (tijolos, \n\nargamassa, materiais cer\u00e2micos, pedras) para ser utilizada na pavimenta\u00e7\u00e3o de vias (base, \n\nsub-base ou revestimento prim\u00e1rio); \n\nb) o agregado para concreto n\u00e3o estrutural, substituindo a areia e a brita, para \n\nser utilizada na produ\u00e7\u00e3o de guias de meio-fio, blocos para pavimenta\u00e7\u00e3o, mour\u00f5es, dutos; \n\nc) o agregado para a confec\u00e7\u00e3o de argamassas para fins de revestimento; \n\nd) o cascalhamento de estradas; \n\ne) o preenchimento de vazios em constru\u00e7\u00f5es; \n\nf) o preenchimento de valas de instala\u00e7\u00f5es; \n\ng) o refor\u00e7o de aterros. \n\nO monitoramento da qualidade dos produtos beneficiados poderia ser \n\nrealizado em conjunto com centros de pesquisa, laborat\u00f3rios das institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior existentes na regi\u00e3o ou empresas de constru\u00e7\u00e3o civil, aprimorando a \n\n\n\n 332\n\noperacionalidade do sistema e incorporando tecnologias alternativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00e3o social.  \n\nPor outro lado, a educa\u00e7\u00e3o ambiental constitui-se em instrumento \n\nfundamental para a viabiliza\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o Integrado de Gerenciamento de \n\nRes\u00edduos da Constru\u00e7\u00e3o Civil, tendo como p\u00fablico-alvo, os empres\u00e1rios e empregados da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, os engenheiros e arquitetos respons\u00e1veis pelos empreendimentos, a \n\nASSOCIC, a Inspetoria do CREA, os agentes transportadores de entulho, o corpo docente e \n\ndiscente das escolas municipais, entre outros. \n\n \n6.1.3. Drenagem e Manejo das \u00c1guas Pluviais Urbanas \n\n \nNo item 5.2.4 fez-se um levantamento dos problemas ambientais decorrentes \n\ndo modelo conceitual adotado em Cap\u00e3o da Canoa de drenagem urbana, tendo como \n\nmedidas preferenciais a retifica\u00e7\u00e3o e a canaliza\u00e7\u00e3o de arroios e sangradouros, e o \n\nescoamento superficial direcionado para o sistema praial. \n\n O modelo conceitual higienista de drenagem urbana predominou nas escolas \n\nde engenharia at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, quando as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, o uso de modelos \n\nestat\u00edsticos e probabil\u00edsticos levou \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos \n\nhidrol\u00f3gicos. Essa escola, denominada racionalista, teve seu auge nas d\u00e9cadas de 1960 a \n\n1980. Apesar de continuar pregando a necessidade da evacua\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos efluentes, passa \n\ntamb\u00e9m a incorporar t\u00e9cnicas mais eficientes de dimensionamento de obras hidr\u00e1ulicas \n\ntradicionais como condutos, sarjetas, bocas-de-lobo, po\u00e7os de visita, arroios retificados, \n\nentre outras. As solu\u00e7\u00f5es para os principais problemas de drenagem urbana s\u00e3o \n\nconcentradas nas m\u00e3os de engenheiros hidr\u00e1ulicos e se caracterizam por uma abrang\u00eancia e \n\nefici\u00eancia eminentemente locais. \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica nos pa\u00edses desenvolvidos, a partir dos anos \n\nsetenta, mostrou \u00e0 necessidade de se repensar as interven\u00e7\u00f5es estruturais tradicionais de \n\ndrenagem pluvial, adotando-se tamb\u00e9m solu\u00e7\u00f5es alternativas, vi\u00e1veis economicamente, \n\nnum contexto de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Dessa forma, o ciclo hidrol\u00f3gico passou a ser compreendido e analisado \n\ncomo um sistema complexo com repercuss\u00f5es que podem vir a comprometer ambientes \n\nlocalizados a jusante. Al\u00e9m disso, estudos realizados em v\u00e1rias cidades comprovaram que \n\n\n\n 333\n\nos esgotos pluviais tamb\u00e9m apresentam contamina\u00e7\u00e3o, havendo a necessidade de \n\ntratamento de seus efluentes (TUCCI, 2001b). \n\nA abordagem ambiental da drenagem urbana \u00e9, inerentemente, \n\ninterdisciplinar e \u201cfortemente dependente de condi\u00e7\u00f5es locais (...), e por isso a \n\ntransfer\u00eancia de resultados ou m\u00e9todos de outros locais \u00e9 bem menos aceit\u00e1vel\u201d \n\n(SILVEIRA, 2000, p.14). \n\nEm s\u00edntese, a abordagem ambiental da drenagem urbana objetiva a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais ainda existentes com a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es alternativas como a reten\u00e7\u00e3o e o amortecimento de escoamento atrav\u00e9s de lagos \n\n(MAURO, 1991), superf\u00edcies e valas de infiltra\u00e7\u00e3o (CABRAL et al., 2001) pavimentos \n\nperme\u00e1veis e preserva\u00e7\u00e3o de arroios em seu curso natural (CAMPANA, 1995). \n\nPor ser uma concep\u00e7\u00e3o relativamente recente, a abordagem ambiental sofre \n\nresist\u00eancia tanto por parte dos t\u00e9cnicos mais antigos como da sociedade em geral que, \n\nculturalmente, quer se livrar o mais rapidamente poss\u00edvel das \u00e1guas servidas. Al\u00e9m disso, \n\ncomo a drenagem urbana \u00e9, por compet\u00eancia legal, da al\u00e7ada municipal, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o sobre as conseq\u00fc\u00eancias a jusante das a\u00e7\u00f5es de cunho local, levando muitos \n\ngestores p\u00fablicos a adotarem medidas ambientalmente inadequadas. \n\nNo caso de Cap\u00e3o da Canoa, os principais problemas detectados a jusante \n\ns\u00e3o os alagamentos, o comprometimento h\u00eddrico dos sangradouros, a m\u00e1 qualidade sanit\u00e1ria \n\nda areia da praia e o comprometimento da balneabilidade das \u00e1guas nos setores mais \n\ncr\u00edticos de adensamento populacional. O parcelamento do solo caracterizado por quadras \n\nestreitas posicionadas perpendicularmente \u00e0 orla, tamb\u00e9m amplia o seccionamento do \n\ncord\u00e3o de dunas frontais, um sistema natural de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, com um tipo de praia \n\ndominada pela energia de ondas. \n\nNesse contexto, as propostas direcionadas ao setor da drenagem e manejo \n\ndas \u00e1guas pluviais foram pensadas de forma integrada, agregando-se \u00e0s fun\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas, solu\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas de qualifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos e de prote\u00e7\u00e3o do \n\nsistema praial, a partir da retroterra. O car\u00e1ter multifuncional das propostas (MIGUEZ, \n\nMASCARENHAS e MAGALH\u00c3ES, 2005) permite uma aceitabilidade maior pela \n\npopula\u00e7\u00e3o beneficiada, al\u00e9m de viabilizar o aporte de recursos a partir de diversas fontes de \n\nfinanciamento. \n\n\n\n 334\n\nAs interven\u00e7\u00f5es propostas abordam os problemas decorrentes da drenagem a \n\npartir de suas causas, buscando resgatar as condi\u00e7\u00f5es aproximadas do escoamento natural \n\nantes da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, investindo-se no controle desde as \u00e1reas fontes. Nesse sentido, \n\nalgumas medidas s\u00e3o sugeridas, conforme detalhamento nos QUADROS 6.1 e 6.2. \n \n\nQUADRO 6.1  \nProblemas de Drenagem em \u00c1reas Litor\u00e2neas Urbanizadas e Poss\u00edveis A\u00e7\u00f5es Mitigadoras \n\n \nFatores Naturais (N) e Antr\u00f3picos (A) A\u00e7\u00f5es Mitigadoras \n\nCotas baixas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel relativo do mar (N) Preserva\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o de \ndunas frontais como barreira f\u00edsica entre o \nsistema praial e as \u00e1reas urbanizadas. \n\nBaixo gradiente topogr\u00e1fico (N) Implanta\u00e7\u00e3o de lagos de reten\u00e7\u00e3o e de \ndeten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais dispersos nos \nparques e pra\u00e7as das \u00e1reas urbanizadas. \n\nBaixa densidade de drenagem (N) Implanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \namortecimento das \u00e1guas pluviais nas \n\u00e1reas fontes (lotes e glebas).  \n\nLen\u00e7ol fre\u00e1tico subsuperficial ou superficial (N) Plantio de esp\u00e9cies flor\u00edsticas (grande \nconsumidoras de \u00e1gua) para rebaixamento \ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico nas \u00e1reas mais cr\u00edticas. \n\nBaixa densidade de vegeta\u00e7\u00e3o (N) Plantio de esp\u00e9cies flor\u00edsticas (gram\u00edneas, \narbustivas e arb\u00f3reas) com sistema \nradicular bem desenvolvido para reten\u00e7\u00e3o \ndos sedimentos nas \u00e1reas de solo exposto. \n\nSolo essencialmente arenoso favorecendo o assoreamento de \narroios e sangradouros (N) \n\nPlantio de esp\u00e9cies flor\u00edsticas com sistema \nradicular bem desenvolvido para reten\u00e7\u00e3o \ndo solo nas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nTra\u00e7ados de loteamentos longitudinais \u00e0 linha de costa com \narruamentos excessivos carreando as \u00e1guas pluviais e sedimentos \npara o sistema praial, possibilitando o rompimento do cord\u00e3o de \ndunas frontais e o comprometimento da balneabilidade das \u00e1guas \ne a qualidade sanit\u00e1ria do p\u00f3s-praia (A) \n\nLei de parcelamento do solo \nregulamentando largura m\u00ednima das \nquadras em 120 m. \nProjetos urban\u00edsticos realizados por equipe \nmultidisciplinar. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o de rede vi\u00e1ria com represamento da drenagem \nnatural (A) \n\nImplanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura antes da \nocupa\u00e7\u00e3o efetiva. \nImplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de deten\u00e7\u00e3o \ncom usos m\u00faltiplos adjacentes \u00e0s vias. \n\nCanaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o de arroios e sangradouros favorecendo \nliga\u00e7\u00f5es clandestinas de esgoto e provocando impactos no \nsistema praial (A) \n\nRenaturaliza\u00e7\u00e3o de arroios e sangradouros \nintegrado aos demais planos municipais. \n\nImplanta\u00e7\u00e3o da drenagem urbana de forma fragmentada (A) Institucionaliza\u00e7\u00e3o de Plano Diretor de \nDrenagem Urbana. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o irregular da linha de costa (A) Institucionaliza\u00e7\u00e3o de Planos de \nOrdenamento da Orla e de Regulariza\u00e7\u00e3o \nFundi\u00e1ria. \n\nRes\u00edduos s\u00f3lidos nas vias p\u00fablicas e em terrenos n\u00e3o edificados \nfavorecendo a polui\u00e7\u00e3o e o entupimento de galerias e canais de \ndrenagem (A) \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis n\u00e3o edificados; \nColoca\u00e7\u00e3o de grelhas nas bocas de lobo; \nEfici\u00eancia na coleta dos res\u00edduos urbanos; \nCampanhas de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o de vias e passeios p\u00fablicos (A) Utiliza\u00e7\u00e3o de revestimentos com maior \ngrau de permeabilidade e de rugosidade \nsuperficial. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de adapta\u00e7\u00e3o de CABRAL et al., 2001. \n\n\n\n 335\n\nQUADRO 6.2 \n\n Medidas de controle hidrol\u00f3gico nas \u00e1reas fontes para cidades litor\u00e2neas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es Alternativas Dispositivos \n\nLegais \n\nResponsabilidade \n\n\u00c1reas privadas edificadas com \n\nmais de 4 andares e Taxa de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o > 50% \n\nReservat\u00f3rios para \n\narmazenamento das \u00e1guas \n\npluviais com reuso das \n\n\u00e1guas para irriga\u00e7\u00e3o de \n\njardins. \n\nC\u00f3digo de obras; \n\nC\u00f3digo de \n\nedifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPropriet\u00e1rio do \n\nim\u00f3vel; \n\nIncorporador; \n\nCondom\u00ednio. \n\n\u00c1reas privadas n\u00e3o edificadas  Revestimentos \n\nimperme\u00e1veis no m\u00e1ximo \n\nem 50% da \u00e1rea n\u00e3o \n\nedificada; \n\nRevestimentos perme\u00e1veis; \n\nAjardinamento. \n\nC\u00f3digo de obras; \n\nC\u00f3digo de \n\nedifica\u00e7\u00f5es; \n\nIncentivo fiscal. \n\nPropriet\u00e1rio do \n\nim\u00f3vel; \n\nIncorporador; \n\nCondom\u00ednio. \n\n\u00c1reas privadas para \n\nestacionamento de shopping \n\ncenters, supermercados, com \n\nsuperf\u00edcie imperme\u00e1vel superior a \n\n2.000 m2. \n\nReservat\u00f3rios para \n\narmazenamento das \u00e1guas \n\npluviais; \n\nValas e trincheiras de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o. \n\nC\u00f3digo de obras; \n\nC\u00f3digo de \n\nedifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEmpreendedor. \n\n \n\nPasseios p\u00fablicos em \n\n\u00e1reas predominantemente \n\nresidenciais \n\nRevestimentos \n\nimperme\u00e1veis com, no \n\nm\u00e1ximo, 1,50 m de largura; \n\nRevestimentos perme\u00e1veis \n\nou ajardinamento no \n\nrestante do passeio. \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de \n\npasseios p\u00fablicos. \n\nPropriet\u00e1rio do \n\nim\u00f3vel; \n\nIncorporador; \n\nCondom\u00ednio. \n\n    Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de adapta\u00e7\u00e3o de HUK e MERCANTI, 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 336\n\nQUADRO 6.2 (continua\u00e7\u00e3o) \n\nMedidas de controle hidrol\u00f3gico nas \u00e1reas fontes para cidades litor\u00e2neas \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es Alternativas Dispositivos Legais Responsabilidade \n\nPasseios p\u00fablicos em \n\n\u00e1reas de uso misto, \n\nindustrial, comercial \n\ne de servi\u00e7os \n\nRevestimentos imperme\u00e1veis com, no \n\nm\u00e1ximo, 4,50 m de largura; \n\nRevestimentos perme\u00e1veis junto ao \n\nalinhamento do im\u00f3vel quando \n\npasseio tiver largura superior a 4,50 \n\nm. \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de \n\npasseios p\u00fablicos. \n\nPropriet\u00e1rio do \n\nim\u00f3vel. \n\n \n\nVias internas de \n\ncondom\u00ednios \n\nhorizontais \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o com revestimentos que \n\napresentem maior grau de \n\npermeabilidade e de rugosidade \n\nsuperficial. \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios \n\nhorizontais. \n\nIncorporador ou \n\nempreendedor. \n\nVias p\u00fablicas de \n\ntr\u00e1fego local \n\n(ruas) \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o com paralelep\u00edpedos, \n\nblocos de concreto ou outro \n\nrevestimento n\u00e3o flex\u00edvel. \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de \n\nvias p\u00fablicas. \n\nPoder p\u00fablico \n\nmunicipal. \n\nVias p\u00fablicas de \n\ntr\u00e1fego intenso \n\n(avenidas) \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o em concreto do leito \n\ncarro\u00e7\u00e1vel; canteiro central gramado \n\nou com revestimentos que apresentem \n\nmaior grau de permeabilidade e de \n\nrugosidade superficial.  \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de \n\nvias p\u00fablicas. \n\nPoder p\u00fablico \n\nmunicipal. \n\n  Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir de adapta\u00e7\u00e3o de HUK e MERCANTI, 2000. \n\n \nA FIG. 6.1 sintetiza, em forma de blocos diagramas, o modelo de drenagem \n\nsint\u00e9tica por tipos de \u00e1reas verdes na sede urbana de Cap\u00e3o da Canoa indicando a tend\u00eancia \n\ndo escoamento superficial. O modelo de drenagem foi gerado a partir de uma s\u00e9rie de dados \n\naltim\u00e9tricos do modelo SRTM da Nasa (Shuttle Radar Terrain Model) interpolado atrav\u00e9s \n\ndo programa Surfer, da GoldenSoftware\u00ae. Com o modelo foi poss\u00edvel cruzar-se o relevo da \n\n\u00e1rea de estudo com a tend\u00eancia de escoamento superficial, indicando-se as \u00e1reas verdes \n\nmais propensas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais. \n\n\n\n 337\n\n\n\n 338\n\nPor outro lado, a FIG. 6.2 integra os planos de informa\u00e7\u00e3o dos tipos de solos \n\ncom a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes, identificando quais as mais adequadas para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de lagos de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais e as mais propensas para bacias de \n\ndeten\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista t\u00e9cnico, existem diferen\u00e7as entre os conceitos de bacias de \n\nreten\u00e7\u00e3o e de deten\u00e7\u00e3o (TUCCI, 2002).  \n\nOs reservat\u00f3rios de reten\u00e7\u00e3o s\u00e3o implantados geralmente em \u00e1reas verdes \n\n(pra\u00e7as e parques) de modo a integrar as fun\u00e7\u00f5es de controle da drenagem com o \n\npaisagismo. O estabelecimento e a manuten\u00e7\u00e3o de comunidades biol\u00f3gicas t\u00edpicas de \n\nbanhados e lagoas possibilita a remo\u00e7\u00e3o de poluentes de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica atrav\u00e9s da \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o e da atividade microbiana. No entanto, alguns cuidados de projeto devem ser \n\ntomados como introduzir esp\u00e9cies end\u00eamicas da ictiofauna e garantir uma profundidade e \n\ndeclividade adequada do lago. \u201cUma forma pr\u00e1tica \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de banhados de fluxo \n\nsub-superficial em substitui\u00e7\u00e3o aos banhados de fluxo superficial\u201d, que minimize a \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua parada e, conseq\u00fcentemente, a prolifera\u00e7\u00e3o de algas e larvas de mosquitos \n\n(MARQUES, TUCCI e SILVEIRA, 2004). \n\nOs reservat\u00f3rios de deten\u00e7\u00e3o, por sua vez, s\u00e3o dimensionados para amortecer \n\nos volumes gerados ap\u00f3s eventos pluviom\u00e9tricos intensos e serem utilizados para outros \n\nusos quando secos, como, por exemplo, canchas de esporte, pista de skate, anfiteatro, entre \n\noutros equipamentos (MIGUEZ, MASCARENHAS e MAGALH\u00c3ES, 2005). Nos Estados \n\nUnidos, Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia esse sistema \u00e9 o mais utilizado, objetivando o controle da \n\nvaz\u00e3o, com esvaziamento dimensionado para at\u00e9 6 horas, mas com pouca efic\u00e1cia na \n\nremo\u00e7\u00e3o de poluentes (TUCCI, 2002).  \n\nA maioria dos condom\u00ednios horizontais e loteamentos para m\u00e9dia-alta renda, \n\nimplantados na \u00faltima d\u00e9cada nos munic\u00edpios de Xangri-l\u00e1 e Cap\u00e3o da Canoa, vem \n\nadotando em seus projetos urban\u00edsticos lagos de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais como solu\u00e7\u00e3o \n\npara a macrodrenagem pluvial, associado \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o ambiental dos espa\u00e7os de uso \n\ncomum (FIG. 4.5.2). A iniciativa pioneira no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa ocorreu no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, no loteamento Cap\u00e3o Novo Village, conforme apresentado no \n\ncap\u00edtulo 5 e registrado na FIG. 5.11 e FIG. 5.12. \n\n\n\n 339\n\n\n\n 340\n\nNo QUADRO 6.3 identificam-se as \u00e1reas verdes mais adequadas para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de reten\u00e7\u00e3o e de deten\u00e7\u00e3o, condicionadas ao escoamento \n\nsuperficial das \u00e1guas pluviais, pelo tipo de solo, pelas dimens\u00f5es e equipamentos existentes \n\nnas pra\u00e7as.  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o descentralizada de bacias de acumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npluviais nas \u00e1reas verdes da cidade de Cap\u00e3o da Canoa reduziria os custos de implanta\u00e7\u00e3o \n\npor se constitu\u00edrem em espa\u00e7os p\u00fablicos, evitando, assim, a necessidade de desapropria\u00e7\u00f5es \n\npela municipalidade, al\u00e9m de se integrarem ao projeto paisag\u00edstico. Al\u00e9m disso, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes ocorre, geralmente, nos pontos mais deprimidos dos \n\nloteamentos, conforme levantamento sintetizado na FIG. 6.1. Por fim, os encargos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o poderiam ser cotizados entre a Prefeitura, empresas e associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores e veranistas, atrav\u00e9s do programa Adote uma Pra\u00e7a, regulamentado pela Lei \n\nMunicipal de Cap\u00e3o da Canoa N0 484/90. \n\nAtrav\u00e9s do levantamento das \u00e1reas verdes da sede urbana de Cap\u00e3o da \n\nCanoa (item 5.3.2), identificaram-se a\u00e7\u00f5es de co-responsabilidade dos espa\u00e7os p\u00fablicos \n\npela popula\u00e7\u00e3o residente, principalmente de veranistas. As associa\u00e7\u00f5es de moradores t\u00eam \n\nse cotizado na manuten\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as, garantindo emprego a trabalhadores do munic\u00edpio, \n\nconforme foi relatado por v\u00e1rios entrevistados. \u00c1reas verdes bem cuidadas valorizam os \n\nim\u00f3veis do entorno, qualificam o espa\u00e7o urbano, promovem a intera\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s das \n\natividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\n\n\n 341\n\nQUADRO 6.3 \n \u00c1reas Verdes Adequadas para a Implanta\u00e7\u00e3o de Bacias de Acumula\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Pluviais  \n\nTipo de Reservat\u00f3rio  Nome \nOficial (*) \n\nBairro \u00c1rea (m2) \nReten\u00e7\u00e3o Deten\u00e7\u00e3o \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\n1. Norma H. \nGehres (H) \n\nNavegantes 2.034,27 X  Gramada mas sem \nequipamentos. \n\n2. Professor \nLucas Jos\u00e9 \nGuazelli (H) \n\nNavegantes 1.596,45 X  Totalmente degradada. \n\n3. Luiz \nBassani (U) \n\nNavegantes 4.748,49 X  Adotada pelos moradores e \nveranistas do entorno. \n\n7. Honorino  \nSouza (H) \n\nZona Nova 6.769,03 X  Muito utilizada pelos moradores \ndo entorno.  \n\n9. Paul \nHarris (H) \n\nZona Nova 2.287,90 X  Em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n10. Avezon \n(U) \n\nZona Nova 4.756,45 X  Adotada pela Associa\u00e7\u00e3o dos \nVeranistas da Zona Nova. \n\n11. Doze de \nAbril (H) \n\nSanta Luzia 3.562,54  X Data alusiva \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o de \nCap\u00e3o da Canoa.  \nP\u00f3lo de forte centralidade. \n\n12. Em\u00edlia \nHenchel (H) \n\nSanta Luzia 4.661,38 X  Bonita forma. Interessante para \nqualificar \u00e1rea do entorno. \n\n17. Sem \nnome (H) \n\nAra\u00e7\u00e1 4.934,26 X  Adotada pela Associa\u00e7\u00e3o dos \nAmigos da Praia de Ara\u00e7\u00e1. S\u00f3 \ntem uma cancha de bocha. \n\n18. Pra\u00e7a \nSorvel\u00e2ndia  \n(H) \n\nS\u00e3o Jorge 4.934,26 X  Local propenso a alagamentos \nrotineiros. Centro Cultural do \nmunic\u00edpio nas proximidades. \n\n19. Melvin \nJones (U) \n\nZona Nova 4.121,76  X Adotada pelo Lions Clube \nCap\u00e3o da Canoa. \n\n20. Sem \nnome (H) \n\nZona Nova 1.828,58  X Tem reservat\u00f3rio da Corsan. \nAtr\u00e1s fica o Santu\u00e1rio N. Sra. do \nTrabalho. \n\n21. Sem \nnome (H) \n\nZona Nova 4.430,32  X  Nas adjac\u00eancias do \u201cBalu\u201d \u2013 \nBalne\u00e1rio Luterano do Brasil. \n\n22. Sem \nnome (H) \n\nZona Nova 7.171,60  X Entre Avenidas Neuza Brizola e \nParque Ubatuba de Faria. \n\n23. Sem \nnome (H) \n\nAra\u00e7\u00e1 5.877,54  X Campo de futebol muito \nutilizado pela popula\u00e7\u00e3o \npermanente. \u00c1rea com \nrepresamento natural das \u00e1guas. \n\n24. Pra\u00e7a \nIemanj\u00e1 \n(U) \n\nNavegantes 372,42 X  Ponto de centralidade tur\u00edstico e \nreligioso. Apesar de a \u00e1rea ser \nrestrita, \u00e9 local interessante para \num pequeno lago com a \nimagem em destaque de \nIemanj\u00e1, a rainha das \u00e1guas.  \n\n Legenda: U \u2013 Urbanizada; H \u2013 Higienizada.  \n \n \n\n\n\n 342\n\nNo entanto, com a promulga\u00e7\u00e3o do Decreto N0 247/05 - que disp\u00f5e sobre a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de uso a t\u00edtulo prec\u00e1rio de espa\u00e7os p\u00fablicos para eventos de publicidade e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de marcas, com o objetivo de angariar recursos ao Fundo Municipal de Turismo \n\n(FUMTUR) - as \u00e1reas verdes de Cap\u00e3o da Canoa t\u00eam se transformado nos meses de \n\nveraneio em \u201cpra\u00e7as de propaganda\u201d (FIG. 6.3 e FIG. 6.4) com o ac\u00famulo de cartazes e \n\nfaixas, poluindo visualmente os locais de lazer e recrea\u00e7\u00e3o.  \n\nNos locais em que n\u00e3o h\u00e1 mais espa\u00e7o dispon\u00edvel para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nlagos de reten\u00e7\u00e3o e de deten\u00e7\u00e3o, principalmente no bairro Centro, sugere-se que as galerias \n\npluviais localizadas a jusante tenham interceptores que direcionem o volume inicial da \n\nvaz\u00e3o144, principalmente nos eventos pluviom\u00e9tricos mais intensos, para a rede de esgoto \n\ncloacal, minimizando, dessa forma, os impactos ambientais na faixa de praia.  \n\nOutra possibilidade seria a inclus\u00e3o do instrumento do direito de preemp\u00e7\u00e3o \n\nna legisla\u00e7\u00e3o municipal, quando da revis\u00e3o do atual Plano Diretor de Desenvolvimento \n\nUrbano Ambiental, regulamentado, posteriormente, por lei espec\u00edfica. Esse instituto \n\njur\u00eddico est\u00e1 previsto nos Arts. 25 a 27 da Lei Federal N0 10.257/2001, o denominado \n\nEstatuto da Cidade, com a finalidade de garantir ao Poder P\u00fablico municipal prefer\u00eancia na \n\ncompra de im\u00f3vel urbano para atender \u00e0s fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e de interesse p\u00fablico, \n\nno caso, para fins de controle da macrodrenagem urbana. \n\nPor outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio qualificar-se as \u00e1reas verdes localizadas nos \n\nbairros onde predomina a popula\u00e7\u00e3o permanente, introduzindo equipamentos e mobili\u00e1rios \n\nnas pra\u00e7as para atender a diferentes faixas et\u00e1rias e incentivando, atrav\u00e9s de divulga\u00e7\u00e3o nos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, a sua ado\u00e7\u00e3o por associa\u00e7\u00f5es, empresas e institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n144 Segundo Schueller (1987, apud Tucci, 2001b, p. 448), a quantidade de material suspenso na drenagem \npluvial apresenta uma carga muito alta de poluentes, principalmente nos primeiros 25 mm de precipita\u00e7\u00e3o. O \nefeito da primeira lavagem (first flush) \u00e9 respons\u00e1vel pela maior carga de poluentes de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, o \nque poderia ser amenizado atrav\u00e9s de rede combinada de esgoto pluvial ao cloacal (GEHLING e BENETTI, \n2005). \n\n\n\n 343\n\n \nFIGURA 6.3 \u2013 Publicidade na Pra\u00e7a Fl\u00e1vio Boianowski, bairro Zona Nova, em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 27/02/06. \n\n \nFIGURA 6.4 \u2013 Publicidade na Pra\u00e7a Avezon, bairro Zona Nova, em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n\n \n\n\n\n 344\n\nPara as \u00e1reas verdes n\u00e3o urbanizadas, localizadas nos setores residenciais de \n\nbaixa renda, por apresentarem uma configura\u00e7\u00e3o linear e marginal aos canais de drenagem, \n\nprop\u00f5e-se a implanta\u00e7\u00e3o de ciclovias. Segundo entrevistas realizadas com moradores da \n\ncidade e observa\u00e7\u00f5es em campo, constatou-se a grande incid\u00eancia de pessoas que utilizam \n\nbicicletas em seus deslocamentos di\u00e1rios, inclusive entre os munic\u00edpios vizinhos. No \n\nentanto, a pavimenta\u00e7\u00e3o da maioria das ruas apresenta revestimento com pedras irregulares \n\nde basalto, dificultando o tr\u00e2nsito de bicicletas. Por isso, sugere-se que as ciclovias sejam \n\npavimentadas com blocos de concreto intertravado145. \n\nNesse sentido, a ado\u00e7\u00e3o pela Prefeitura de espa\u00e7os exclusivos aos ciclistas \n\nestaria coadunada \u00e0 proposta de sustentabilidade ambiental e \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente. A implanta\u00e7\u00e3o de ciclovia para fins de lazer, adjacente \u00e0 orla mar\u00edtima (FIG. \n\n6.5), exacerbou ainda mais a segrega\u00e7\u00e3o social e o direcionamento privilegiado de \n\ninvestimentos p\u00fablicos para os setores de uso residencial ocasional.  \n \nFIGURA 6.5 \u2013 Ciclovia implantada na Avenida Moema, no bairro Navegantes, em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/05. \n\n                                                 \n145 Revestimento de encaixe, perme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua da chuva, com rugosidade superficial m\u00e9dia. Al\u00e9m disso, sua \ncor clara diminui os efeitos da radia\u00e7\u00e3o solar e os custos de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Esses blocos poderiam ser \nfabricados na Usina de Beneficiamento de Entulhos (UBE), conforme sugest\u00e3o apresentada no item 6.1.2. \n\nCiclovia \n\n\n\n 345\n\nPortanto, integrar as a\u00e7\u00f5es de controle da drenagem com demandas da \n\nsociedade local (\u00e1reas verdes, ciclovia, melhorias na pavimenta\u00e7\u00e3o) seria uma forma de \n\nresgatar parte da d\u00edvida social com a popula\u00e7\u00e3o permanente. \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o dos parques lineares e dos canais de drenagem poderia ser \n\nampliada com a arboriza\u00e7\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o de suas margens, protegendo-os do \n\nassoreamento, do descarte de res\u00edduos e proporcionando sombra aos ciclistas. O eixo \n\nprincipal da ciclovia teria a orienta\u00e7\u00e3o norte-sul, compreendendo as \u00e1reas verdes de n\u00famero \n\n16, 28 e 29, conforme indicado na FIG. 6.2, que poderia ser prolongada, posteriormente, \n\naos demais balne\u00e1rios do munic\u00edpio. As ramifica\u00e7\u00f5es perpendiculares ao eixo principal \n\ninterligariam os diversos bairros residenciais, compreendendo os parques lineares de \n\nn\u00famero 25, 26, 27 e 30, conforme apresentado na FIG. 6.2. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, ainda, adotar-se medidas preventivas nas \u00e1reas de banhados e \n\nde inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dicas existentes no per\u00edmetro urbano, como forma de se garantir o \n\nescoamento natural das \u00e1guas pluviais e a sua n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o por popula\u00e7\u00f5es marginalizadas \n\nou por urbaniza\u00e7\u00f5es para fins de loteamentos e condom\u00ednios horizontais (FIG. 6.6).  \n \n \nFIGURA 6.6 \u2013 Banhado no balne\u00e1rio de Ara\u00e7\u00e1, em Cap\u00e3o da Canoa \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 28/10/05. \n\n \n\n\n\n 346\n\nNesse sentido, sugere-se o instrumento previsto no Estatuto da Cidade da \n\ntransfer\u00eancia do direito de construir (Art. 35). O objetivo desse instituto jur\u00eddico \u00e9 viabilizar \n\na preserva\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis ou glebas de importante valor hist\u00f3rico ou ambiental \n\ncompensando seu propriet\u00e1rio para utilizar o estoque de constru\u00e7\u00e3o em outro im\u00f3vel, ou \n\nvender o potencial de constru\u00e7\u00e3o previsto naquela zona para outro investidor. Algumas \n\ncidades brasileiras v\u00eam adotando esse instrumento, destacando-se Curitiba, Belo Horizonte \n\ne Natal (BRASIL, 2002a, p. 75-77).  \n\nPortanto, as medidas sugeridas para o problema da drenagem urbana devem \n\nser entendidas como a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o coadunadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas visando \n\n\u00e0 sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental, ao car\u00e1ter multifuncional, ao baixo custo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da cidade. \n\n \n6.2. A\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental e Cultural \n\nOs levantamentos realizados nos cap\u00edtulos 4 e 5 indicaram a necessidade de \n\ninvestir-se na valoriza\u00e7\u00e3o dos referenciais paisag\u00edstico-ambientais e hist\u00f3rico-culturais com \n\no objetivo de se promover a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade territorial.  \n\nAl\u00e9m disso, constatou-se a necessidade de inclus\u00e3o de uma zona de prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 costa, decorrente dos efeitos de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas e de ondas longas no curto prazo, e \n\nde uma prov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar no longo prazo. Nesse sentido, as a\u00e7\u00f5es \n\npropostas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o visam o resgate e a qualifica\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias \n\nambientais e culturais do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, coadunadas aos princ\u00edpios de \n\nmultifuncionalidade e amplo alcance social. \n\n \n6.2.1. Medidas de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Costa \n\nCom a an\u00e1lise empreendida no item 5.2.6, referente \u00e0 intera\u00e7\u00e3o praia-duna-\n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, comprovou-se que a orla mar\u00edtima desempenha importantes fun\u00e7\u00f5es tanto \n\nde natureza f\u00edsica quanto antr\u00f3pica. Dessa maneira, o estabelecimento de limites para uma \n\nzona de prote\u00e7\u00e3o da costa constitui-se em elemento crucial para a gest\u00e3o da orla, \n\ngarantindo-se a manuten\u00e7\u00e3o de seu equil\u00edbrio din\u00e2mico.  \n\nO Decreto Federal N0 5.300/04, que disp\u00f5e sobre as regras de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Zona Costeira, entre outros dispositivos, fixa, em seu Art. 23, como limite \n\nmar\u00edtimo da orla, a is\u00f3bata de 10 m; e como limite terrestre da orla, 50 m em \u00e1reas \n\nurbanizadas ou 200 m em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas, \u201cdemarcados na dire\u00e7\u00e3o do continente a \n\n\n\n 347\n\npartir da linha de preamar ou do limite final de ecossistemas, tais como as caracterizadas \n\npor fei\u00e7\u00f5es de praias, dunas, \u00e1reas de escarpas, fal\u00e9sias, cost\u00f5es rochosos, restingas, \n\nmanguezais, marismas, lagunas, estu\u00e1rios, canais ou bra\u00e7os de mar, quando existentes, \n\nonde est\u00e3o situados os terrenos de marinha e seus acrescidos\u201d (BRASIL, 2004). \n\nNo item 5.2.6, prop\u00f4s-se como limite de seguran\u00e7a para a orla de Cap\u00e3o da \n\nCanoa uma faixa m\u00ednima de 50 m de largura (a curto prazo) e uma faixa de 150 m de \n\nlargura (no longo prazo) a partir do reverso das dunas frontais, considerando-se as \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas da \u00e1rea e da regi\u00e3o de estudo. \n\nNo entanto, como a maioria das \u00e1reas urbanas adjacentes \u00e0 orla de Cap\u00e3o da \n\nCanoa sequer respeita o limite proposto, procura-se indicar instrumentos previstos no \n\nEstatuto da Cidade e em outros institutos jur\u00eddicos para subsidiar o Poder P\u00fablico na gest\u00e3o \n\nda orla, sintetizados no QUADRO 6.4. \n\nNos setores mais propensos a impactos decorrentes de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas \n\ne do espraiamento de ondas longas sugere-se a obrigatoriedade de recuos frontais mais \n\nextensos para as novas edifica\u00e7\u00f5es, disciplinando preventivamente a ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nEssa medida pode ser integrada \u00e0 possibilidade do propriet\u00e1rio transferir o potencial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o para outro im\u00f3vel ou vend\u00ea-lo a outro investidor, regulamentado atrav\u00e9s do \n\ninstrumento da transfer\u00eancia do direito de construir, conforme apresentado no QUADRO \n\n6.4. Dessa forma, gradativamente, as \u00e1reas ocupadas seriam reincorporadas ao dom\u00ednio \n\np\u00fablico146, possibilitando a fixa\u00e7\u00e3o de faixa de seguran\u00e7a para a costa mar\u00edtima. \n\nSeria oportuna a inclus\u00e3o de normas para fins de parcelamento urbano \n\ndisciplinando sobre a face dos quarteir\u00f5es adjacentes \u00e0 orla (m\u00ednima de 120 m e m\u00e1xima de \n\n200 m) para evitar-se que o escoamento superficial das \u00e1guas pluviais direcionado pelas \n\nvias seccione em muitos pontos o sistema de dunas frontais.  \n \n\nQUADRO 6.4 \nInstrumentos Jur\u00eddicos que Viabilizam uma Zona de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Costa nos Munic\u00edpios Litor\u00e2neos \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Instrumento Sugest\u00e3o Localiza\u00e7\u00e3o \n\nPlano Diretor Recuo frontal  \n\n(recuo de jardim)  \n\nAmpliar ao m\u00e1ximo a \n\nlargura do recuo frontal. \n\nIm\u00f3veis situados nas vias \n\nadjacentes \u00e0 orla \n\n                                                 \n146 Nesse particular, a cobran\u00e7a do laud\u00eamio e do foro de im\u00f3veis assentados sobre terrenos de marinha \n(respectivamente, Decreto-lei N0 2.398/87 e Lei N0 9.636/98 e sua regulamenta\u00e7\u00e3o em 2001), atrav\u00e9s da \nSecretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, constitui-se em outro instrumento que objetiva muito mais o \ndisciplinamento da ocupa\u00e7\u00e3o urbana do que a tributa\u00e7\u00e3o, salvaguardando o interesse coletivo em detrimento \ndo interesse privado.  \n\n\n\n 348\n\npara as novas edifica\u00e7\u00f5es. mar\u00edtima. \n\n \n\n \n\nEstatuto da Cidade* Transfer\u00eancia do direito \n\nde construir \n\nPropriet\u00e1rio do im\u00f3vel \n\npode transferir ou vender o \n\nestoque potencial de \n\nconstru\u00e7\u00e3o a outro \n\ninvestidor. \n\nIm\u00f3veis situados nas vias \n\nadjacentes \u00e0 orla \n\nmar\u00edtima. \n\n \n\n \n\nEstatuto da Cidade* Direito de preemp\u00e7\u00e3o Prefer\u00eancia de compra pelo \n\npoder p\u00fablico municipal \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de parque \n\nlinear \u00e0 orla. \n\n\u00c1reas mais vulner\u00e1veis \n\naos efeitos da energia de \n\nondas e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar.  \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal espec\u00edfica \n\nParcelamento \n\n do Solo Urbano \n\nObrigatoriedade de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de parque \n\nlinear adjacente \u00e0 orla com, \n\nno m\u00ednimo, 150 m de \n\nlargura. \n\nVazios urbanos; \n\nGlebas a serem parceladas \n\npara fins de loteamento. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal espec\u00edfica \n\nParcelamento  \n\ndo Solo Urbano \n\nFace de quarteir\u00e3o voltada \n\npara a orla fixada, no \n\nm\u00ednimo, em 120 m e, no \n\nm\u00e1ximo, em 200 m. \n\nVazios urbanos; \n\nGlebas a serem parceladas \n\npara fins de loteamento. \n\nDecreto-lei 3.665/41 Desapropria\u00e7\u00e3o Para fins de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nparque linear \u00e0 orla. \n\n\u00c1reas vulner\u00e1veis aos \n\nefeitos da energia de \n\nondas e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar.  \n\n(*) \u00c9 necess\u00e1rio instituir legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, em n\u00edvel municipal, coadunada ao que estabelecem a Lei \nOrg\u00e2nica e o Plano Diretor. \n\n \n\nA fixa\u00e7\u00e3o de faixa de n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o para fins de prote\u00e7\u00e3o da costa, \n\ndecorrente da prov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar no longo prazo, dever\u00e1 ser \n\nregulamentada pelos \u00f3rg\u00e3os competentes. No entanto, o munic\u00edpio pode se precaver das \n\nconseq\u00fc\u00eancias do fen\u00f4meno ao disciplinar o parcelamento do solo nas \u00e1reas ainda n\u00e3o \n\nurbanizadas, estabelecendo a obrigatoriedade da implanta\u00e7\u00e3o de parque linear adjacente ao \n\nsistema praial com uma largura m\u00ednima de 150 m, a partir do reverso do sistema dunar, \n\nconforme cen\u00e1rio previsto no item 5.2.6. \n\n\n\n 349\n\nNas \u00e1reas j\u00e1 ocupadas devem se prever instrumentos compensat\u00f3rios aos \n\npropriet\u00e1rios no seu direito de construir, descontadas as \u00e1reas apropriadas indevidamente do \n\nsistema praial, ou por interm\u00e9dio, categoricamente, do instrumento de desapropria\u00e7\u00e3o por \n\ninteresse p\u00fablico. \n\n \n6.2.2. Preserva\u00e7\u00e3o e Manejo do Campo de Dunas \n\nA orla mar\u00edtima, incluindo-se o sistema de dunas frontais, constitui-se em \n\n\u00e1rea privilegiada de beleza c\u00eanica, paisag\u00edstica e ambiental. No entanto, devido aos \n\nproblemas decorrentes de fatores naturais e antr\u00f3picos, descritos no item 5.2.6, a extin\u00e7\u00e3o \n\nou diminui\u00e7\u00e3o do sistema dunar em setores mais antropizados \u00e9 preocupante. Portanto, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e o manejo das dunas devem ser inclu\u00eddos tamb\u00e9m como prioridade do \n\nmunic\u00edpio. \n\nAs a\u00e7\u00f5es propostas neste trabalho para a drenagem urbana, associadas ao \n\nPlano de Integra\u00e7\u00e3o da Orla do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, elaborado pela Secretaria do \n\nMeio Ambiente e Planejamento (CAP\u00c3O DA CANOA, 2004), poderiam ser \n\ncomplementadas por um Plano de Manejo de Dunas, a ser elaborado pelo munic\u00edpio com a \n\nassessoria t\u00e9cnica da Fepam, das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e centros de pesquisa \n\nexistentes na regi\u00e3o.  \n\nEntre as medidas a serem adotadas no Plano de Manejo de Dunas sugere-se: \n\na) diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o pluvial direcionada aos setores de praia mais \n\nvulner\u00e1veis a extin\u00e7\u00e3o do campo de dunas, com a implanta\u00e7\u00e3o de lagos de reten\u00e7\u00e3o nas \n\npra\u00e7as selecionadas no item 6.1.3; \n\nb) reconstitui\u00e7\u00e3o das dunas nas bacias de defla\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de \n\nesteiras de palha de junco (Juncus sp) ou de tiririca (Scirpus sp), posicionadas \n\ntransversalmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o predominante dos ventos nos meses de primavera (TABAJARA, \n\n2003), com o aproveitamento de m\u00e3o-de-obra local na confec\u00e7\u00e3o das esteiras, atrav\u00e9s de \n\nt\u00e9cnica tradicional desenvolvida por artes\u00e3os e pescadores residentes na Barra do Jo\u00e3o \n\nPedro, nas proximidades da Lagoa dos Quadros; \n\nc) amplia\u00e7\u00e3o do volume de areia nas bacias de defla\u00e7\u00e3o com material \n\nretirado das ruas adjacentes \u00e0 orla pela migra\u00e7\u00e3o e\u00f3lica das areias transgressivas (FIG. 6.7);  \n\n\n\n 350\n\nd) direcionamento do acesso \u00e0 praia com estrados de madeira ou esteiras de \n\npalha posicionadas transversalmente ao vento predominante (NE) para minimizar os efeitos \n\ndo processo e\u00f3lico e auxiliar na gera\u00e7\u00e3o de dunas transversais (TABAJARA, 2003); \n\ne) amplia\u00e7\u00e3o do coeficiente de rugosidade das dunas com a coloca\u00e7\u00e3o de \n\nelementos m\u00f3veis como restos de podas da arboriza\u00e7\u00e3o urbana e macegas, contribuindo \n\npara a mineraliza\u00e7\u00e3o do substrato arenoso e minimizando o transporte e\u00f3lico da areia; \n \n\nFIGURA 6.7 \u2013 Migra\u00e7\u00e3o e\u00f3lica das dunas para via adjacente ao sistema praial na praia de Guarani \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n\n \n\nd) projeto paisag\u00edstico e plantio de esp\u00e9cies vegetais147 a partir de uma \n\nseq\u00fc\u00eancia evolutiva por setores do sistema dunar e costeiro, compreendendo: a) ess\u00eancias \n\nprim\u00e1rias constitu\u00eddas de gram\u00edneas e rastejantes (Paspalum vaginatum, Blutaporum \n\nportulacoides, Spartina ciliata) nas dunas embrion\u00e1rias, (Panicum racemosum, Senecio \n\ncrassiflorus, Blutaporum portulacoides, Spartina ciliata) no barlavento e topo das dunas \n\nfrontais; (Carpobrotus edulis148, Spartina ciliata, Senecio crassiflorus) no sotavento das \n\n                                                 \n147 \u00c9 necess\u00e1rio dar prioridade \u00e0s ess\u00eancias end\u00eamicas. \n148 Esp\u00e9cie ex\u00f3tica, origin\u00e1ria da \u00c1frica do Sul, planta suculenta e perene, com flora\u00e7\u00e3o r\u00f3sea, utilizada em \ndiferentes \u00e1reas costeiras do mundo por apresentar excelente resist\u00eancia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas do ambiente \nmarinho e capacidade de desenvolvimento em declividades acentuadas, promovendo a conten\u00e7\u00e3o da areia \nprincipalmente no sotavento das dunas frontais. Sua utiliza\u00e7\u00e3o, no entanto, deve ser criteriosa para evitar-se a \nocupa\u00e7\u00e3o de nichos das comunidades vegetais nativas (vide FIG. 6.8 e FIG. 6.9). \n\n\n\n 351\n\ndunas frontais; b) esp\u00e9cies secund\u00e1rias como arbustos (Dodonea viscosa, Yucca sp, \n\nCasuarina equisefolia, Acacia trinervis longifolia) nas \u00e1reas adjacentes ao sistema dunar na \n\nretroterra; c) esp\u00e9cies terci\u00e1rias constitu\u00eddas de \u00e1rvores remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica \n\n(Psidium cattleianum \u2013 ara\u00e7azeiro, Schinus molle \u2013 aroeira-mansa, Buti\u00e1 capitata \u2013 \n\nbutiazeiro, Rapanea umbellata \u2013 capororoca, Tibouchina granulosa \u2013 quaresmeira roxa) na \n\narboriza\u00e7\u00e3o urbana (TABAJARA, 2003; CORDAZZO e SEELIGER, 1988); \n\ne) implanta\u00e7\u00e3o de passarelas em setores estrat\u00e9gicos de densifica\u00e7\u00e3o da orla \n\ndo munic\u00edpio, como nos bairros Navegantes e Zona Nova, direcionando o fluxo de pessoas \n\natrav\u00e9s de pontos de centralidade como as avenidas perpendiculares \u00e0 orla, pra\u00e7as e pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio urbano (duchas, telefone p\u00fablico, banheiros ecol\u00f3gicos, \n\nbiciclet\u00e1rio, bancos) (FARION; STROHAECKER; FUJIMOTO, 2005); \n\nf) regulamenta\u00e7\u00e3o do n\u00famero de quiosques e das atividades previstas na orla, \n\natrav\u00e9s de acordo firmado entre o Munic\u00edpio e a Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o e ordenamento dos terrenos de marinha. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 352\n\nFIGURA 6.8 \u2013 Cobertura vegetal das dunas frontais com onze-horas gigantes (Carpobrotus eduli) \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n\n \nFIGURA 6.9 \u2013 Conten\u00e7\u00e3o no sotavento das dunas frontais com cobertura vegetal de Carpobrotus eduli \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 11/02/07. \n\n \n\n \n\n\n\n 353\n\n6.2.3. Preserva\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Ambientais \n\nA Lei Complementar N0 002/2005, que instituiu o Plano Diretor de \n\nDesenvolvimento Urbano Ambiental de Cap\u00e3o da Canoa, estabelece as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, conforme descrito no item 5.2.7. Os principais elementos \n\npaisag\u00edstico-ambientais no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa s\u00e3o: a orla mar\u00edtima, a orla \n\nlacustre, a orla fluvial, os mananciais de \u00e1gua doce, as dunas, cap\u00f5es isolados de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, os arroios, os sangradouros, os banhados, os parques, pra\u00e7as e demais \u00e1reas verdes. \n\nCom a finalidade de valorizar-se as refer\u00eancias ambientais de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, sugere-se uma s\u00e9rie de medidas e a\u00e7\u00f5es: \n\na) Institui\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Municipais \n\nPara os dois segmentos dentro do per\u00edmetro urbano, localizados ao sul dos \n\nloteamentos Cap\u00e3o Novo e Arroio Teixeira, caracterizados por ecossistemas da plan\u00edcie \n\ncosteira e pela interliga\u00e7\u00e3o dos ambientes marinho e lacustre, prop\u00f5e-se que sejam \n\ntransformados em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Manejo Sustentado na categoria de \u00c1reas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do Munic\u00edpio.  \n\nPor se constitu\u00edrem em \u00e1reas de dom\u00ednio privado, t\u00eam potencial para turismo \n\necol\u00f3gico, atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o, entre outros usos, compatibilizando o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Do mesmo modo, o \n\nParque N\u00e1utico, desapropriado pelo munic\u00edpio atrav\u00e9s do Decreto 064/2006, em 10 de \n\njunho de 2006, deveria receber uma aten\u00e7\u00e3o especial por se constituir em importante \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico \u00e0s margens da Lagoa dos Quadros.  \n\nb) Projeto de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana \n\nAtrav\u00e9s de entrevistas com moradores e observa\u00e7\u00f5es em campo, constatou-\n\nse a necessidade de um Projeto de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana nas vias p\u00fablicas e nas \u00e1reas verdes \n\nda cidade. O ber\u00e7\u00e1rio de mudas existente junto ao Aterro Sanit\u00e1rio do munic\u00edpio deveria \n\nreceber maiores recursos financeiros para promover uma a\u00e7\u00e3o efetiva de qualifica\u00e7\u00e3o no \n\nsetor, aproveitando as frentes de trabalho disponibilizadas pelo Governo do Estado para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas e as tarefas de plantio e manuten\u00e7\u00e3o, qualificando, assim, os recursos \n\nhumanos atrav\u00e9s de cursos de treinamento e de educa\u00e7\u00e3o ambiental, com a finalidade de \n\ninseri-los gradualmente no mercado de trabalho formal. Nesse sentido, as atividades \n\nvinculadas aos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o de jardins t\u00eam grande potencial de desenvolvimento \n\nna regi\u00e3o, principalmente com a implanta\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios verticais e horizontais por \n\n\n\n 354\n\nagentes imobili\u00e1rios que utilizam o paisagismo como elemento essencial para a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nde seus empreendimentos. \n\nc) Qualifica\u00e7\u00e3o do Arroio da Pescaria \n\nA import\u00e2ncia do Arroio da Pescaria (FIG. 6.10) como refer\u00eancia hist\u00f3rica \n\ndo munic\u00edpio indica tamb\u00e9m a necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o desse curso \n\nd\u2019\u00e1gua. A transforma\u00e7\u00e3o do arroio de \u00e1guas cristalinas em \u201cval\u00e3o\u201d, segregando atualmente \n\nos diferentes estratos sociais da cidade, mostra o quanto se perdeu em identidade territorial \n\ncom as mudan\u00e7as inerentes ao tempo hist\u00f3rico.  \n\nAs medidas sugeridas no item 6.1.3 como amplia\u00e7\u00e3o da rede de esgoto \n\ncloacal, implanta\u00e7\u00e3o de ciclovia e qualifica\u00e7\u00e3o das margens do Arroio da Pescaria com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, integradas a a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas municipais, contribuiria \n\npara o seu resgate hist\u00f3rico-ambiental.  Portanto, as medidas propostas de qualifica\u00e7\u00e3o das \n\nrefer\u00eancias paisag\u00edstico-ambientais do munic\u00edpio foram integradas a a\u00e7\u00f5es em outros \n\nsetores com a finalidade de atenderem ao maior n\u00famero de pessoas e possibilitarem a \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos de diversas fontes de financiamento. \n\n \nFIGURA 6.10 \u2013 Canaliza\u00e7\u00e3o do Arroio da Pescaria, no bairro Santa Luzia, em Cap\u00e3o da Canoa \n \n\n \nFotografia: T\u00e2nia Strohaecker, em 03/03/06. \n\n \n\n\n\n 355\n\n6.2.4. Preserva\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Culturais \n\nO munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa n\u00e3o apresenta, at\u00e9 o momento, um \n\ninvent\u00e1rio de seus bens patrimoniais, indicando a necessidade de assessoria t\u00e9cnica junto ao \n\nGoverno do Estado e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e centros de pesquisa da regi\u00e3o. A \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o crescente das \u00faltimas duas d\u00e9cadas com a perda de referenciais arquitet\u00f4nicos, \n\nculturais e hist\u00f3ricos, conforme relatado no item 5.1, comprovam a necessidade de a\u00e7\u00f5es no \n\nsetor de preserva\u00e7\u00e3o patrimonial. \n\nComo contribui\u00e7\u00f5es para o setor destacam-se: \n\na) realiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio dos bens patrimoniais de car\u00e1ter arquitet\u00f4nico, \n\nhist\u00f3rico, cultural, antropol\u00f3gico e paisag\u00edstico, coordenado pelo Departamento de Cultura \n\nda Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, com a assessoria t\u00e9cnica do Governo do \n\nEstado e das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e centros de pesquisa da regi\u00e3o; \n\nb) implanta\u00e7\u00e3o de Museu Municipal, conforme demanda diagnosticada pela \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, incluindo acervo doado por veranistas e \n\nmoradores do antigo balne\u00e1rio de Cap\u00e3o da Canoa; \n\nc) valoriza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o das Estradas da Laguna e de Corn\u00e9lios, do \n\nCentro de Tradi\u00e7\u00f5es Ga\u00fachas Jo\u00e3o Sobrinho e de propriedades localizadas na \u00e1rea rural do \n\nmunic\u00edpio, com a implanta\u00e7\u00e3o de roteiro tur\u00edstico municipal, resgatando as fun\u00e7\u00f5es \n\npioneiras do local como sede de fazendas e de principal liga\u00e7\u00e3o do litoral meridional; \n\nd) incentivo a eventos esportivos promovendo os talentos regionais e locais e \n\npromovendo as competi\u00e7\u00f5es nas diferentes paisagens not\u00e1veis do munic\u00edpio (orla mar\u00edtima, \n\nlacustre, fluvial). Seria oportuno, tamb\u00e9m, o aproveitamento das estradas da Laguna e de \n\nCorn\u00e9lios para competi\u00e7\u00f5es de ciclismo, corrida e triatlo, aproximando os praticantes e \n\nespectadores desses esportes da beleza c\u00eanica do setor lacustre do munic\u00edpio; \n\ne) implementa\u00e7\u00e3o de programas e projetos de car\u00e1ter cultural como forma de \n\nvalorizar-se a produ\u00e7\u00e3o local e regional e incentivar a popula\u00e7\u00e3o sazonal a participar de \n\neventos culturais na temporada de veraneio e tamb\u00e9m durante todo o ano; \n\nf) implementa\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, divulgando os bens patrimoniais locais atrav\u00e9s de projetos \n\nintegrados com as escolas municipais, institui\u00e7\u00f5es privadas e \u00f3rg\u00e3os estaduais. \n\n \n\n \n\n\n\n 356\n\n6.3. A\u00e7\u00f5es no Controle do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\nNo sentido de contribuir com a administra\u00e7\u00e3o municipal para a qualifica\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-espacial do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, finaliza-se o presente cap\u00edtulo com \n\nalgumas recomenda\u00e7\u00f5es que resultaram dos levantamentos e an\u00e1lises realizadas e que, \n\npontualmente, indicaram a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e de controle. \n\nEm primeiro lugar, destacam-se os instrumentos necess\u00e1rios ao controle do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, consubstanciados na:  \n\n- Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal; \n\n- Atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es; \n\n- Atualiza\u00e7\u00e3o da Lei de Parcelamento do Solo; \n\n- Atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Posturas; \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de Cartografia Digital Urbana Atualizada; \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de Cadastro Urbano Digitalizado; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Esgotamento Sanit\u00e1rio; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Drenagem Urbana; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Gest\u00e3o da Orla; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria; \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o de Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o Social; \n\nFinalmente, empreende-se um detalhamento dos instrumentos urban\u00edsticos \n\nconsiderados priorit\u00e1rios para implementar-se a pol\u00edtica urbana visando \u00e0 sustentabilidade \n\ns\u00f3cio-ambiental. \n\n \n6.3.1. Revis\u00e3o do Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental \n\nA an\u00e1lise do atual Plano Diretor do Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, conforme \n\nrelatado no item 5.2.7, indica zoneamentos e \u00edndices urban\u00edsticos definindo uma oferta \n\npotencial de constru\u00e7\u00e3o para os setores de classe m\u00e9dia e alta da popula\u00e7\u00e3o sazonal muito \n\nsuperior \u00e0 sua real dimens\u00e3o. Enquanto isso, para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, com \n\nresid\u00eancia permanente no munic\u00edpio, fez-se um \u201czoneamento padr\u00e3o\u201d com previs\u00e3o de \n\nexpans\u00e3o horizontal de baixa densidade em setores carentes de infra-estrutura.  \n\nPor um lado, existem setores com grande estoque de terras (os vazios \n\nurbanos) para a popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia e alta renda e, por outro lado, setores urbanos para \n\n\n\n 357\n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda confinada entre rodovias, banhados, arroios e sangradouros, \n\ncondicionando uma expans\u00e3o horizontal dos grupos de menor renda para os setores rurais \n\nou para as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. Essa organiza\u00e7\u00e3o espacial aparentemente contradit\u00f3ria \u00e9 \n\nresultado de processos mais amplos que se rebatem no urbano de forma singular, al\u00e9m de \n\nser altamente rent\u00e1vel, politicamente, em per\u00edodos pr\u00e9-eleitorais. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do referido Plano, essencialmente normativa, n\u00e3o incorporou \n\nimportantes instrumentos de pol\u00edtica urbana regulamentados pelo Estatuto da Cidade para \n\npromover a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e da cidade. Nesse sentido, como forma de se \n\ncontribuir com o poder municipal para o desenvolvimento s\u00f3cio-espacial de Cap\u00e3o da \n\nCanoa, indica-se uma s\u00e9rie de institutos jur\u00eddicos que poderiam ser incorporados \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, bem como seus objetivos e possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o, apresentados \n\nno QUADRO 6.5. \n\nAl\u00e9m dos instrumentos de pol\u00edtica urbana sugeridos no QUADRO 6.5, \n\nprop\u00f5e-se uma revis\u00e3o dos atuais \u00edndices urban\u00edsticos nos setores com maior potencial \n\nconstrutivo com o objetivo de compatibilizar-se a densifica\u00e7\u00e3o projetada com a capacidade \n\nde suporte do meio f\u00edsico, principalmente no que se refere \u00e0 taxa de ocupa\u00e7\u00e3o (TO), \u00edndice \n\nde aproveitamento (IA), altura e recuos das edifica\u00e7\u00f5es. \n\nNa realidade, com a revis\u00e3o do Plano Diretor \u00e9 poss\u00edvel incorporar-se \n\ntamb\u00e9m os instrumentos descritos no item 6.2.1 e 6.2.2, respectivamente, sobre a prote\u00e7\u00e3o \n\nda costa e a preserva\u00e7\u00e3o e manejo do campo de dunas.  Esses dispositivos est\u00e3o sintetizados \n\nno QUADRO 6.5, destacando-se o direito de preemp\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia do direito de \n\nconstruir e as opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 358\n\nQUADRO 6.5 \nInstrumentos de Pol\u00edtica Urbana para Aplica\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \n\nInstrumento Objetivos Possibilidades de Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nDireito de  \n\nPreemp\u00e7\u00e3o \n\nFacilitar a aquisi\u00e7\u00e3o por parte do \n\npoder p\u00fablico municipal de \u00e1reas de \n\nseu interesse, previamente \n\ndelimitadas por lei, para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde projetos espec\u00edficos. \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, programas \n\nhabitacionais de interesse social, implanta\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos comunit\u00e1rios, cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\np\u00fablicos de lazer e \u00e1reas verdes, cria\u00e7\u00e3o de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o ou de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental ou cultural. \n\nOpera\u00e7\u00f5es \n\nUrbanas \n\nConsorciadas \n\nViabilizar interven\u00e7\u00f5es urbanas de \n\nmaior escala, em atua\u00e7\u00e3o integrada \n\nentre o poder p\u00fablico e a iniciativa \n\nprivada, voltadas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o \n\nestrutural de um setor da cidade. \n\n- Qualifica\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico; \n\n-Qualifica\u00e7\u00e3o dos parques marginais aos \n\nsangradouros e arroios. \n\nTransfer\u00eancia do  \n\nDireito de \n\nConstruir \n\nViabilizar a preserva\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis \n\nou \u00e1reas de importante valor hist\u00f3rico \n\nou ambiental. \n\n-Prote\u00e7\u00e3o da costa; \n\n- Prote\u00e7\u00e3o de banhados para a macrodrenagem; \n\n-Preserva\u00e7\u00e3o cultural; \n\n-Preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o \n\nFundi\u00e1ria \n\nLegalizar a perman\u00eancia de \n\npopula\u00e7\u00f5es moradoras de \u00e1reas \n\nurbanas ocupadas irregularmente. \n\n- Qualifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular; \n\n- Amplia\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o municipal; \n\n-Amplia\u00e7\u00e3o na oferta de terras para popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa renda. \n\nZonas Especiais \n\nde Interesse \n\nSocial (ZEIS) \n\nViabilizar em setores espec\u00edficos da \n\ncidade, previamente delimitados por \n\nlei, padr\u00f5es urban\u00edsticos pr\u00f3prios \n\npara assentamentos de baixa renda. \n\n-Introdu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e de infra-estrutura \n\nurbana compat\u00edveis ao padr\u00e3o popular do \n\nassentamento; \n\n- Amplia\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o fiscal municipal; \n\n-Viabiliza\u00e7\u00e3o na oferta de lotes a pre\u00e7os \n\ncompat\u00edveis ao padr\u00e3o do assentamento. \n\nConcess\u00e3o do \n\nDireito Real de \n\nUso \n\nViabilizar a concess\u00e3o de uso de \n\nim\u00f3vel de dom\u00ednio p\u00fablico para fins \n\nresidenciais de forma onerosa ou n\u00e3o. \n\n-Viabiliza\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \n\nsetores irregulares de ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \n\nim\u00f3veis de dom\u00ednio p\u00fablico. \n\nUsucapi\u00e3o urbana Viabilizar a regulariza\u00e7\u00e3o de lote ou \n\nedifica\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio privado, com \n\n\u00e1rea at\u00e9 250 m2, no m\u00ednimo, h\u00e1 5 \n\nanos, sem contesta\u00e7\u00e3o judicial. \n\n-Viabiliza\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \n\nsetores irregulares de ocupa\u00e7\u00e3o na cidade de \n\nim\u00f3veis de dom\u00ednio privado. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora, baseado em BRASIL (2002a). \n\n \n\n \n\n\n\n 359\n\n6.3.2. Atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es \n\nConforme relatado no item 5.2.7, o C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio de \n\nCap\u00e3o da Canoa est\u00e1 desatualizado, uma vez que foi concebido em 1978 pelo antigo \n\nmunic\u00edpio de Os\u00f3rio, ao qual o distrito de Cap\u00e3o da Canoa estava subordinado. As emendas \n\nrealizadas ao referido regulamento foram pontuais, destacando-se as realizadas nos anos de \n\n1985, 1989 e 1998. \n\nCom a revis\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es \n\npoderiam se incluir as sugest\u00f5es apresentadas no item 6.1.3, como o amortecimento das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas fontes (os lotes) atrav\u00e9s de reservat\u00f3rios de deten\u00e7\u00e3o nas edifica\u00e7\u00f5es \n\nverticalizadas (altura superior a 4 pavimentos) e que apresentem taxa de ocupa\u00e7\u00e3o superior \n\na 50%; a obrigatoriedade de utiliza\u00e7\u00e3o de pavimentos perme\u00e1veis ou vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas \n\nprivadas n\u00e3o edificadas e maior permeabilidade dos passeios p\u00fablicos para melhorias da \n\ndrenagem urbana, conforme detalhamento apresentado nos QUADROS 6.1 e 6.2. \n\nOutro problema corrente \u00e9 a invas\u00e3o de passeio p\u00fablico para instala\u00e7\u00e3o de \n\nposto de vendas de empreendimentos imobili\u00e1rios de grande porte. Nesse particular, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o se agrava porque ocorre nas \u00e1reas mais centrais da cidade onde as cal\u00e7adas s\u00e3o \n\nestreitas. Portanto, \u00e9 urgente a regulamenta\u00e7\u00e3o para que os \u00f3rg\u00e3os competentes possam \n\nexercer o poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o e de cobran\u00e7a de multas.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio incluir-se, entre os documentos solicitados para licenciamento \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es com mais de 4 pavimentos, o estudo de proje\u00e7\u00e3o de sombras nos im\u00f3veis \n\nadjacentes, garantindo-lhes um m\u00ednimo de duas horas de radia\u00e7\u00e3o solar direta (NEUFERT, \n\n2004), n\u00e3o prejudicando, assim, as condi\u00e7\u00f5es de conforto ambiental do entorno. Os \u00edndices \n\nurban\u00edsticos em vig\u00eancia n\u00e3o garantem privacidade, insola\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o adequadas em \n\nv\u00e1rios setores da cidade, conforme relatado no Cap\u00edtulo 5. \n\nAl\u00e9m disso, o C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es poderia ter um car\u00e1ter inovador ao \n\nincluir a obrigatoriedade de t\u00e9cnicas de reutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas servidas, permitir a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde fontes alternativas de energia, incentivar a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia e outros \n\ndispositivos coadunados \u00e0 sustentabilidade ambiental nas edifica\u00e7\u00f5es de maior \n\ndensifica\u00e7\u00e3o, ou seja, com gabarito superior a 4 pavimentos. \n\nSugere-se, tamb\u00e9m, a inclus\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para novos \n\nempreendimentos comerciais como shopping centers, hipermercados, centros de \n\n\n\n 360\n\nabastecimento, devido \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos fluxos e das \u00e1reas impermeabilizadas de \n\nestacionamento. \n\nO C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es deve se adequar, da mesma forma, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal quanto \u00e0 obrigatoriedade de instala\u00e7\u00e3o de equipamentos e mobili\u00e1rio para \n\nportadores de defici\u00eancia de locomo\u00e7\u00e3o, como acessos, rampas, elevadores e sanit\u00e1rios. \n\nAs novas tecnologias de infra-estrutura, de telecomunica\u00e7\u00f5es e da \n\ninform\u00e1tica tamb\u00e9m devem ser incorporadas aos regulamentos do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es \n\ncomo instala\u00e7\u00f5es de canaliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, dutos de fibras \u00f3ticas, cabos para banda larga, \n\nantenas de telefonia m\u00f3vel, etc.  \n\nPortanto, al\u00e9m de se adequar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual, o C\u00f3digo de \n\nEdifica\u00e7\u00f5es pode se transformar em instrumento indutor de mudan\u00e7as no setor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil no munic\u00edpio e, conseq\u00fcentemente, na regi\u00e3o do Litoral Norte. \n\n \n6.3.3. Atualiza\u00e7\u00e3o da Lei de Parcelamento do Solo \n\nA din\u00e2mica espacial urbana do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa est\u00e1 a exigir \n\numa atualiza\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o referente ao parcelamento do solo. A legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\nestabelecida pela Lei N0 1.576/77, origin\u00e1ria do munic\u00edpio de Os\u00f3rio, alterada, \n\nparcialmente pela Lei N0 1.880/82, tamb\u00e9m de Os\u00f3rio, apresenta-se anacr\u00f4nica e em \n\ndesacordo com a legisla\u00e7\u00e3o estadual. \n\nA Lei N0 10.116/94, de 23 de mar\u00e7o de 1994, que institui a Lei do \n\nDesenvolvimento Urbano no Estado do Rio Grande do Sul, estabelece, entre outros \n\ndispositivos, diretrizes e normas gerais de parcelamento do solo para fins urbanos, sobre a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos e de diretrizes gerais de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos munic\u00edpios, \n\nconforme apresenta, resumidamente, o QUADRO 6.6. \n\nA an\u00e1lise dos artigos referidos indica v\u00e1rias possibilidades para os \n\nmunic\u00edpios legislarem em assuntos de seu peculiar interesse, principalmente no que se \n\nrefere \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. A legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual tem a compet\u00eancia de estabelecer diretrizes e normas gerais, mas os dispositivos \n\ndetalhados de normatiza\u00e7\u00e3o devem ser da inst\u00e2ncia municipal, levando-se em conta as \n\nsingularidades locais.  \n\n \n \n \n\n\n\n 361\n\nQUADRO 6.6 \nDiretrizes e Normas Gerais de Parcelamento do Solo Urbano extra\u00eddas da  \n\nLei Estadual do Desenvolvimento Urbano (N0 10.116/94) \n \n\nArtigo Conte\u00fado \n17 Fica vedado o parcelamento do solo para fins urbanos: em terrenos sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es; em \n\nterrenos alagadi\u00e7os antes de proceder-se \u00e0 drenagem definitiva e \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo; em terrenos \nonde as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas n\u00e3o aconselhem a edifica\u00e7\u00e3o, entre outras restri\u00e7\u00f5es. \n\n18 Os parcelamentos poder\u00e3o ser classificados por categorias, com dimens\u00f5es m\u00ednimas para o tamanho \ndos lotes e com padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o diferenciados, fixados por legisla\u00e7\u00e3o municipal. \n\n20 A percentagem de \u00e1reas destinadas ao sistema vi\u00e1rio e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e \ncomunit\u00e1rios ser\u00e1 proporcional \u00e0s densidades populacionais previstas para a gleba, e nunca \ninferiores a 35% da mesma (exceto para gleba industrial e lote com \u00e1rea superior a 15.000m2). \n\n21 No parcelamento do solo, sob a forma de loteamentos, \u00e9 obrigat\u00f3ria a implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos \npara o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, energia el\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, esgotamento pluvial e \nsanit\u00e1rio, bem como pavimenta\u00e7\u00e3o e tratamento paisag\u00edstico dos logradouros p\u00fablicos. \n\n23 A institui\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios por unidades aut\u00f4nomas, na forma da Lei Federal 4.591/64, fica \nsujeita aos dispositivos de controle de edifica\u00e7\u00f5es e demais requisitos estabelecidos em legisla\u00e7\u00e3o \nmunicipal. \n\n25 Na institui\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios por unidades aut\u00f4nomas ser\u00e1 observado o limite m\u00e1ximo de \n30.000m2 de \u00e1rea e testada para logradouro p\u00fablico n\u00e3o superior a 200m. \n\n26  Nos condom\u00ednios por unidades aut\u00f4nomas ser\u00e3o preservadas \u00e1reas livres de uso comum em \npropor\u00e7\u00e3o a ser definida pelo munic\u00edpio e nunca inferior a 35% da \u00e1rea total da gleba. \n\n27 O Estado examinar\u00e1, obrigatoriamente, antes da aprova\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios, os projetos de \nparcelamento do solo destinados a fins urbanos, anuindo ou n\u00e3o, \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o quando o mesmo \nlocalizar-se em \u00e1reas situadas em regi\u00e3o metropolitana ou aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, institu\u00eddas pelo \nEstado, entre outras situa\u00e7\u00f5es estabelecidas no referido Artigo. \n\nFonte: RIO GRANDE DO SUL, 1994. \n \n \nNesse sentido, o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, ao apresentar tend\u00eancias de \n\nexpans\u00e3o urbana de estratos s\u00f3cio-econ\u00f4micos diversos, deveria especificar os par\u00e2metros \n\nm\u00ednimos de urbaniza\u00e7\u00e3o compat\u00edveis ao padr\u00e3o dos loteamentos, racionalizando os custos \n\nde implanta\u00e7\u00e3o e possibilitando o acesso ao mercado imobili\u00e1rio dos grupos de menor \n\nrenda. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio compatibilizar-se o Plano Diretor com as legisla\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, como a do parcelamento do solo, delimitando as \u00e1reas urbanas por padr\u00f5es \n\ndistintos de loteamento.  \n\nA tend\u00eancia de crescimento no n\u00famero de loteamentos e condom\u00ednios \n\nhorizontais para grupos de m\u00e9dia-alta renda no munic\u00edpio requer uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nque contemple as particularidades dessa tipologia residencial. A an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal nesse setor comprovou a car\u00eancia de normas e dispositivos ao parcelamento \n\nurbano. Para cada licen\u00e7a de parcelamento requerida \u00e9 institu\u00edda, atualmente, lei espec\u00edfica, \n\no que \u00e9 totalmente inadequado para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para os agentes fundi\u00e1rios. \n\nNesse particular, Xangri-l\u00e1, o munic\u00edpio que concentra o maior n\u00famero de \n\nloteamentos e condom\u00ednios horizontais na regi\u00e3o, inovou ao institucionalizar os \n\n\n\n 362\n\ncondom\u00ednios horizontais de lotes para fins residenciais em seu territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da Lei \n\nComplementar N0 12, de 11 de julho de 2005. Apesar de problemas de compatibilidade \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o estadual (Lei N0 10.116/94) como, por exemplo, estabelecer testada \n\nm\u00e1xima de 300 m para logradouro p\u00fablico e percentual m\u00ednimo de 25% da gleba para fins \n\nde arruamento e equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, a referida lei apresenta importantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es \u00e0 mat\u00e9ria, respaldadas na pr\u00f3pria experi\u00eancia.  \n\nA partir de 2004, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o da Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana do \n\nLitoral Norte (Lei Complementar N0 12.100, de 27 de maio de 2004), passa a ser \n\nobrigat\u00f3rio que os projetos de parcelamento do solo destinados a fins urbanos sejam \n\nexaminados pelo Estado previamente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios. No entanto, esse fato \n\nn\u00e3o exime de responsabilidade os munic\u00edpios quanto \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do parcelamento do \n\nsolo urbano decorrentes das peculiaridades s\u00f3cio-ambientais, como \u00e9 o caso dos munic\u00edpios \n\ndo Litoral Norte do Rio Grande do Sul. \n\nComo j\u00e1 foi detalhado anteriormente, no item 6.2.1, a regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nparcelamento de solo urbano nas glebas adjacentes \u00e0 orla, fixando limites de testada dos \n\nquarteir\u00f5es, minimizaria os efeitos do escoamento superficial pluvial direcionado para o \n\nsistema praial e, conseq\u00fcentemente, o seccionamento do campo de dunas.  \n\nDa mesma forma, a obrigatoriedade da implanta\u00e7\u00e3o de parque linear para \n\nnovos loteamentos adjacentes \u00e0 orla, com uma largura m\u00ednima de 150 m, a partir do reverso \n\ndo campo de dunas, proveria a \u00e1rea a ser urbanizada de uma faixa de seguran\u00e7a, \n\nprotegendo-a dos efeitos da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar e da energia de ondas, \n\ngarantindo a viabilidade do empreendimento, conforme cen\u00e1rios apresentados no item \n\n5.2.6. \n\nA drenagem pluvial dos novos loteamentos deveria adequar-se, tamb\u00e9m, \u00e0s \n\nsugest\u00f5es apresentadas no item 6.1.3, principalmente quanto \u00e0 permeabilidade do solo, \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de amortecimento de forma descentralizada e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbacias de reten\u00e7\u00e3o ou de deten\u00e7\u00e3o nas pra\u00e7as, para diminuir o escoamento superficial em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao sistema praial. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 363\n\n6.3.4. Outros Instrumentos Sugeridos \n\nAl\u00e9m dos institutos jur\u00eddicos detalhados anteriormente, \u00e9 importante tamb\u00e9m \n\natualizar-se o C\u00f3digo de Posturas, origin\u00e1rio da Lei N0 1.495 de 24 de novembro de 1975 \n\ndo munic\u00edpio de Os\u00f3rio, apresentando pequenas emendas nos anos de 1993, 1994 e 2001. \n\nOs conflitos inerentes \u00e0 densifica\u00e7\u00e3o urbana e aos interesses distintos de \n\nusu\u00e1rios de um espa\u00e7o comum necessitam abordagens que primem pelo bom senso. Os \n\ndispositivos mais urgentes de regulamenta\u00e7\u00e3o municipal consusbstanciados no C\u00f3digo de \n\nPosturas referem-se \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora, polui\u00e7\u00e3o visual, com\u00e9rcio de ambulantes na cidade, \n\ncom\u00e9rcio de ambulantes na beira-mar, funcionamento de bares, restaurantes e similares. \n\nDa mesma forma, \u00e9 imprescind\u00edvel para o planejamento e gest\u00e3o municipais \n\na realiza\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica urbana, contemplando as t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento. A possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o e posterior \n\ncomprova\u00e7\u00e3o em campo com pontos de controle diminui o tempo de realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos e os custos de produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Al\u00e9m disso, a viabilidade t\u00e9cnica da \n\natualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es espaciais em formato digital e da integra\u00e7\u00e3o dos dados a partir \n\nde sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) permite a utiliza\u00e7\u00e3o por diferentes usu\u00e1rios. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de Cartografia Digital Urbana \u00e9 o primeiro passo para outros \n\ninvestimentos da administra\u00e7\u00e3o municipal na meta de otimiza\u00e7\u00e3o de sua arrecada\u00e7\u00e3o fiscal \n\ne, conseq\u00fcentemente, do aumento da receita para futuros investimentos. A realiza\u00e7\u00e3o, por \n\noutro lado, de Cadastro T\u00e9cnico dos im\u00f3veis urbanos \u00e9 tarefa mais complexa, mas \n\nnecess\u00e1ria para organizar, atualizar e fixar valores b\u00e1sicos unit\u00e1rios, por metro quadrado, de \n\nterrenos e edifica\u00e7\u00f5es (SOUZA, 2003, p. 306).  \n\nA car\u00eancia de levantamentos cartogr\u00e1ficos urbanos, cadastros t\u00e9cnicos e \n\nplantas de valores, al\u00e9m de dificultar a implementa\u00e7\u00e3o de instrumentos urban\u00edsticos \n\nb\u00e1sicos, praticamente impede a implanta\u00e7\u00e3o de instrumentos mais complexos como o solo \n\ncriado (denominado outorga onerosa do direito de construir) e o IPTU progressivo, \n\nprevistos no Estatuto da Cidade. \n\nPortanto, conclui-se que os problemas de natureza antr\u00f3pica e ambiental, \n\nlevantados no cap\u00edtulo 5, poderiam ser minimizados atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de medidas de \n\ncar\u00e1ter preventivo, de controle e corretivo, sob a coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado. A \n\nnecessidade de interlocu\u00e7\u00f5es entre as tr\u00eas esferas p\u00fablicas \u00e9 crucial para a efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 364\n\nresultados, da mesma forma que a participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade civil organizada na \n\nelabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nNa realidade, as mudan\u00e7as necess\u00e1rias s\u00e3o de car\u00e1ter basicamente cultural e \n\necon\u00f4mico. Somente com a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade, das organiza\u00e7\u00f5es privadas, dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de fomento e do Poder P\u00fablico de sua pr\u00f3pria vulnerabilidade \u00e9 que a transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo consumista evoluir\u00e1 para um modelo de sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, empreendem-se as considera\u00e7\u00f5es finais, procurando-se \n\nintegrar os marcos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \u00e0s diretrizes regionais e a\u00e7\u00f5es propostas em \n\nn\u00edvel local, bem como avaliar os questionamentos formulados no in\u00edcio do trabalho.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 365\n\n7. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nA metodologia que norteou o trabalho caracterizou-se pela an\u00e1lise das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza em duas escalas de abordagem, a regional e a local. \n\nNesse sentido, com a an\u00e1lise da din\u00e2mica territorial do Litoral Norte do Estado do Rio \n\nGrande do Sul, empreendida ao longo do Cap\u00edtulo 4, comprovou-se a premissa de que o \n\nprincipal vetor de crescimento econ\u00f4mico e potencializador de desenvolvimento regional \n\nna regi\u00e3o \u00e9 o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Os principais fatores que condicionaram esse \n\nfen\u00f4meno foram as pol\u00edticas de Estado, as emancipa\u00e7\u00f5es municipais, o crescimento \n\ndemogr\u00e1fico decorrente das migra\u00e7\u00f5es e o empreendedorismo.  \n\nComprovou-se que houve uma gradativa e sistem\u00e1tica preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nEstado com o desenvolvimento regional desde a d\u00e9cada de 1940, contrariamente ao que \n\nafirmam outros pesquisadores de que a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o ocorreu de forma desordenada, \n\nsem a preocupa\u00e7\u00e3o com o planejamento e a regulamenta\u00e7\u00e3o no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa \n\ndecorrente dos processos emancipat\u00f3rios acarretou a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada de certos \n\nsegmentos do Litoral Norte ga\u00facho devido \u00e0 car\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 relativa omiss\u00e3o \n\ndas inst\u00e2ncias de poder institu\u00eddas em garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos bens de uso p\u00fablico. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que tende a se reverter com a atua\u00e7\u00e3o mais efetiva da sociedade civil organizada \n\nna fiscaliza\u00e7\u00e3o e na reivindica\u00e7\u00e3o de seus direitos com o apoio decisivo do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico. \n\nPortanto, a conforma\u00e7\u00e3o atual do Litoral Norte \u00e9 produto, entre outros \n\nfatores, das a\u00e7\u00f5es de planejamento e organiza\u00e7\u00e3o territorial empreendidas pelo Estado at\u00e9 \n\nos anos 1980, e das intera\u00e7\u00f5es mais recentes entre o p\u00fablico e o privado, num contexto de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o e de descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Por isso, uma das hip\u00f3teses secund\u00e1rias \n\nlevantadas se confirmou, ou seja, de que a ocupa\u00e7\u00e3o mais tardia do Litoral Norte permitiu \n\nque regras m\u00ednimas fossem estabelecidas para o parcelamento da terra, contribuindo para \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o espacial e, de certo modo, para a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nConstatou-se que a maior car\u00eancia na regi\u00e3o do ponto de vista ambiental \u00e9 o \n\nsaneamento b\u00e1sico, principalmente dos sistemas de coleta e tratamento dos esgotos \n\ndom\u00e9sticos e dos res\u00edduos s\u00f3lidos, al\u00e9m da drenagem urbana nas maiores cidades. Esse fato \n\n\u00e9 derivado de dois processos simult\u00e2neos: um permanente, resultante dos movimentos \n\n\n\n 366\n\nmigrat\u00f3rios e outro sazonal, resultante dos grandes deslocamentos populacionais nos meses \n\nde ver\u00e3o, quando a popula\u00e7\u00e3o ultrapassa um milh\u00e3o de habitantes. \n\nOs munic\u00edpios litor\u00e2neos, classificados como urbanos permanentes e os \n\nurbanos para fins de segunda resid\u00eancia, exercem maior atratividade para imigrantes \n\nprovenientes, principalmente, da RMPA e do pr\u00f3prio Estado, na faixa et\u00e1ria dos 25 aos 44 \n\nanos de idade e de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o especializada. \n\nCom a an\u00e1lise do indicador da varia\u00e7\u00e3o da pobreza, constatou-se que os \n\nmunic\u00edpios litor\u00e2neos da regi\u00e3o apresentam a maior varia\u00e7\u00e3o absoluta no n\u00famero de pobres, \n\ndestacando-se Cap\u00e3o da Canoa com maior empobrecimento no per\u00edodo de 1991-2000, \n\nampliando-se, dessa forma, as possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias ou de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nCom o aumento da popula\u00e7\u00e3o permanente, a regi\u00e3o se tornou foco de \n\niniciativas de empreendedorismo, especialmente no setor de servi\u00e7os de pequeno e m\u00e9dio \n\nporte n\u00e3o especializado. Nos \u00faltimos 5 anos, grandes empresas de car\u00e1ter regional tamb\u00e9m \n\nt\u00eam se estabelecido nos p\u00f3los de centralidade de Cap\u00e3o da Canoa, Os\u00f3rio, Torres e \n\nTramanda\u00ed, al\u00e9m de se destacarem investimentos de grande porte como os parques e\u00f3licos.  \n\nDessa maneira, a configura\u00e7\u00e3o territorial do Litoral Norte do Rio Grande do \n\nSul vem se caracterizando, na atualidade, pela dicotomia da dinamiza\u00e7\u00e3o e da estabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o adotada de quatro perfis s\u00f3cio-econ\u00f4micos de munic\u00edpios comprova essa \n\ndiversidade regional.  \n\nPor um lado, os munic\u00edpios urbanos permanentes e os urbanos para fins de \n\nsegunda resid\u00eancia demarcam os espa\u00e7os de dinamiza\u00e7\u00e3o pelo crescimento populacional e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, impulsionando a implanta\u00e7\u00e3o de novos investimentos e, \n\nconseq\u00fcentemente, a valoriza\u00e7\u00e3o do solo em curto e m\u00e9dio prazo. Por outro lado, os \n\nmunic\u00edpios urbanos agroindustriais e os rurais constituem os espa\u00e7os estabilizados, com \n\nbaixa diversifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e crescimento demogr\u00e1fico m\u00ednimo, dificultando a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos.  \n\nNo entanto, h\u00e1 de se considerar que recentes investimentos p\u00fablicos em \n\nrodovias (duplica\u00e7\u00e3o da BR-101 e a conclus\u00e3o da Rota do Sol) e as melhorias nos acessos \n\n\u00e0s sedes urbanas dos munic\u00edpios de perfil rural, permitem conjecturar um cen\u00e1rio de \n\ncrescimento econ\u00f4mico e maior press\u00e3o antr\u00f3pica, a m\u00e9dio e longo prazo, nos munic\u00edpios \n\n\n\n 367\n\nsituados na encosta do Planalto Meridional, principalmente, Maquin\u00e9, Terra de Areia, Itati, \n\nTr\u00eas Cachoeiras, Tr\u00eas Forquilhas e Dom Pedro de Alc\u00e2ntara. \n\nO levantamento e a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o territorial, bem como das tend\u00eancias \n\ne potencialidades da regi\u00e3o, apresentadas no cap\u00edtulo 4, revelaram que a diversidade s\u00f3cio-\n\nambiental do Litoral Norte se constitui em importante elemento para o seu desenvolvimento \n\ne para a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade regional. No entanto, ainda se prioriza o legado \n\na\u00e7oriano e a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica para fins de veraneio como os grandes \u201cprodutos\u201d regionais.  \n\nDessa forma, \u00e9 necess\u00e1rio fomentar-se a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\nregional que abranja as diferentes etnias que comp\u00f5em o Litoral Norte e os diferentes perfis \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos de munic\u00edpios. Portanto, a segunda hip\u00f3tese espec\u00edfica levantada se \n\nconfirmou, ou seja, de que a diversidade s\u00f3cio-ambiental contribui para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade territorial e, conseq\u00fcentemente, para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nreferenciais naturais e culturais. \n\nNesse sentido, a proposta apresentada no final do cap\u00edtulo 4 de se projetar o \n\nLitoral Norte como um P\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental est\u00e1 integrada ao marco te\u00f3rico \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0s diretrizes apresentadas em n\u00edvel regional. Entende-se \n\nque o turismo seja um dos instrumentos para que a perspectiva do desenvolvimento \n\nregional se viabilize, mas n\u00e3o o \u00fanico nem o principal como acreditam muitas lideran\u00e7as \n\npol\u00edticas e empresariais da regi\u00e3o.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa referendaram a \n\nsua escolha como \u00e1rea-piloto para que se averiguassem as possibilidades de \u00eaxito da \n\nproposta de um P\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental, em n\u00edvel local. Assim, o setor de \n\nsaneamento b\u00e1sico se destaca quanto ao abastecimento de \u00e1gua, \u00e0 coleta e tratamento dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de coleta seletiva, \u00e0 rede de esgotamento cloacal e ao \n\ntratamento total dos efluentes coletados. Apesar das melhorias j\u00e1 implantadas, constataram-\n\nse defici\u00eancias na abrang\u00eancia da rede de esgotamento cloacal, na reciclagem de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e car\u00eancia de sistema de drenagem urbana.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o espacial da cidade de Cap\u00e3o da Canoa apresenta um padr\u00e3o \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o linear a partir da orla litor\u00e2nea, compreendendo o setor mais valorizado para \n\nfins residenciais de ocupa\u00e7\u00e3o sazonal e com melhor infra-estrutura. Esse padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante ao que ocorre em outras \u00e1reas urbanas do litoral brasileiro.  \n\n\n\n 368\n\nO eixo estrutural da Avenida Paraguassu serve como um divisor entre o uso \n\nresidencial sazonal e o uso residencial permanente, respectivamente, das camadas alta e \n\nm\u00e9dia de renda. Por outro lado, os setores urbanos mais distantes da orla litor\u00e2nea s\u00e3o \n\ndestinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Nos \u00faltimos anos, com a implanta\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios horizontais em setores adjacentes \u00e0 Estrada do Mar (RS-389) e \u00e0 Lagoa dos \n\nQuadros, a organiza\u00e7\u00e3o intra-urbana tornou-se mais complexa, projetando novos espa\u00e7os de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o social. \n\nA an\u00e1lise espacial atrav\u00e9s de cartogramas mostrou-se essencial para o \n\ncruzamento de informa\u00e7\u00f5es de natureza f\u00edsica e social, permitindo identificar, entre outros \n\nelementos, os setores de maior vulnerabilidade ambiental, as \u00e1reas de maior densifica\u00e7\u00e3o e \n\nas \u00e1reas com maior potencial de intera\u00e7\u00e3o social, destacando-se o setor praial, o centro \n\nhist\u00f3rico, as \u00e1reas verdes urbanizadas e os corredores de centralidade.  \n\nCom a an\u00e1lise da economia do munic\u00edpio comprovou-se que a ind\u00fastria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 um dos segmentos mais importantes, devido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos e \u00e0 \n\narrecada\u00e7\u00e3o fiscal. Os agentes imobili\u00e1rios, fundi\u00e1rios e da constru\u00e7\u00e3o civil exercem forte \n\ninflu\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pressionando os poderes institu\u00eddos a atuarem segundo \n\nseus interesses.  \n\nO levantamento em fontes prim\u00e1rias do processo de aprova\u00e7\u00e3o do Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Urbano Ambiental de Cap\u00e3o da Canoa comprovou que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o foi m\u00ednima, ainda que esse direito fosse garantido por audi\u00eancias \n\np\u00fablicas. Entre os dispositivos estabelecidos pelo Plano Diretor, destaca-se a permiss\u00e3o de \n\ndensifica\u00e7\u00e3o verticalizada em setores n\u00e3o atendidos por rede de esgotamento cloacal e \n\npluvial, expondo a pol\u00edtica adotada pelo munic\u00edpio de privilegiar o crescimento imobili\u00e1rio \n\nem detrimento da capacidade de suporte do meio f\u00edsico. \n\nA aparente apatia da popula\u00e7\u00e3o em participar da constru\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \n\nindica uma sociedade n\u00e3o organizada, carente de motiva\u00e7\u00e3o para participar da elabora\u00e7\u00e3o \n\nde diretrizes para o futuro da cidade. Esse fato pode ser explicado, em parte, como \n\nresultado da sua pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o, que apresenta um n\u00famero significativo de imigrantes \n\nrecentes, os quais geralmente n\u00e3o se sentem integrados a esse territ\u00f3rio. Por outro lado, o \n\npoder econ\u00f4mico e pol\u00edtico que exercem os promotores imobili\u00e1rios, fundi\u00e1rios e \n\nempres\u00e1rios da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil no munic\u00edpio inibe, de certa forma, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos demais segmentos da sociedade civil. \n\n\n\n 369\n\nA descaracteriza\u00e7\u00e3o crescente da orla, do centro hist\u00f3rico e dos bairros mais \n\nantigos da cidade indica, do mesmo modo, uma estrutura social fragmentada e, muitas \n\nvezes, impotente para conter os avan\u00e7os da urbaniza\u00e7\u00e3o com fins especulativos. Nesse \n\nsentido, \u00e9 necess\u00e1rio investir-se nos referenciais paisag\u00edstico-ambientais e hist\u00f3rico-\n\nculturais da cidade para promover-se a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade territorial.  \n\nO levantamento da evolu\u00e7\u00e3o urbana de Cap\u00e3o da Canoa revelou que, desde a \n\nd\u00e9cada de 1940, houve uma preocupa\u00e7\u00e3o urban\u00edstica com a destina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos \n\ncomo pra\u00e7as e parques lineares aos canais de drenagem quando da implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos residenciais para fins de segunda resid\u00eancia. No entanto, a descaracteriza\u00e7\u00e3o \n\natual desses espa\u00e7os p\u00fablicos, com raras exce\u00e7\u00f5es, mostra a falta de prioridade da esfera \n\nmunicipal em qualificar as \u00e1reas verdes urbanas.  \n\nNo entanto, para a maioria dos loteamentos populares de uso permanente \n\nn\u00e3o se destinou \u00e1reas p\u00fablicas para a recrea\u00e7\u00e3o e o lazer, configurando-se em espa\u00e7os \n\ndensamente ocupados, mas sem qualifica\u00e7\u00e3o ambiental. Nesses locais, os parques lineares \n\nse constituem em \u201cbarreiras s\u00f3cio-econ\u00f4micas\u201d demarcando os setores residenciais para \n\ndistintos estratos.  \n\nDo ponto de vista hidrogeol\u00f3gico, constatou-se que os solos argilosos \n\ncompreendem o substrato da \u00e1rea mais urbanizada de Cap\u00e3o da Canoa, caracterizada pela \n\nbaixa permeabilidade e len\u00e7ol fre\u00e1tico subsuperficial. A pequena declividade dificulta o \n\nescoamento das \u00e1guas superficiais, principalmente durante o ver\u00e3o, quando os eventos \n\npluviom\u00e9tricos s\u00e3o intensos e freq\u00fcentes. As \u00e1reas adjacentes \u00e0s lagoas dos Quadros e \n\nItapeva tamb\u00e9m apresentam sedimentos argilosos, constituindo terrenos com baixa \n\npermeabilidade. \n\nCom o levantamento do n\u00famero de canais de drenagem, comprovou-se que o \n\nprincipal componente do sistema hidrol\u00f3gico atuante no munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa \u00e9 o \n\nescoamento superficial. O balne\u00e1rio Arco-\u00cdris e o bairro Navegantes apresentam as maiores \n\ndensidades de canais desaguando na praia, devido ao parcelamento do loteamento \n\napresentar um n\u00famero expressivo de ruas perpendiculares \u00e0 orla ou pela maior \u00e1rea de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a balneabilidade das \u00e1guas em Cap\u00e3o da Canoa est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 qualidade h\u00eddrica dos sangradouros, dos canais retificados e, principalmente, \n\n\n\n 370\n\ndo escoamento superficial drenado para o ambiente praial. A impermeabiliza\u00e7\u00e3o crescente \n\nda cidade tende a ampliar os problemas de drenagem e a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais.  \n\nNesse sentido, recomenda-se a regulamenta\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade \n\nsanit\u00e1ria da areia das praias, atrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00e3o a ser elaborada pelos \u00f3rg\u00e3os competentes. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio implementar-se o monitoramento peri\u00f3dico da qualidade h\u00eddrica \n\ndos sangradouros e dos canais de drenagem que escoam em dire\u00e7\u00e3o ao sistema praial e \n\nlacustre pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais.  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o crescente de setores adjacentes \u00e0 orla litor\u00e2nea tem causado, \n\nentre outros fatores, o seccionamento do sistema dunar, devido \u00e0 maior incid\u00eancia de canais \n\nde drenagem, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e pisoteio. Portanto, nas \u00e1reas litor\u00e2neas mais \n\nurbanizadas \u00e9 necess\u00e1rio adotar-se medidas para a preserva\u00e7\u00e3o e o manejo do campo de \n\ndunas que levem em conta tanto os fatores impactantes da retroterra como os provenientes \n\ndo sistema praial. \n\nNo sentido de contribuir com uma proposta de delimita\u00e7\u00e3o de faixa n\u00e3o \n\nedificada para fins de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da paisagem costeira numa escala de tempo \n\natual (anos e d\u00e9cadas), procurou-se apresentar dois cen\u00e1rios: um de curto per\u00edodo (dias), \n\nrelativo aos impactos decorrentes da energia de ondas e outro de longo per\u00edodo, relacionado \n\na uma prov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar nos pr\u00f3ximos cem anos. Assim, prop\u00f4s-se \n\ncomo zona de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa uma faixa m\u00ednima de 50 m de largura (a curto prazo) e uma \n\nfaixa de 150 m de largura (a longo prazo) a partir do reverso das dunas frontais.  \n\nOs setores mais vulner\u00e1veis a uma prov\u00e1vel eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar \n\nseriam os bairros Centro e Zona Nova. O segmento que n\u00e3o seria afetado diretamente pelo \n\navan\u00e7o do mar seria o sul, onde se localiza o bairro Navegantes, que apresenta um \n\ndistanciamento adequado do sistema praial. Dessa maneira, comprovou-se que o projeto \n\nurban\u00edstico do bairro Navegantes, elaborado na d\u00e9cada de 1940, foi adequado para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do sistema de dunas frontais sem comprometer a viabilidade econ\u00f4mica do \n\nloteamento. \n\nNo entanto, como a maioria das \u00e1reas adjacentes \u00e0 orla sequer respeita o \n\nlimite proposto, procurou-se indicar instrumentos previstos no Estatuto da Cidade e em \n\n\n\n 371\n\noutros institutos jur\u00eddicos, como a transfer\u00eancia do direito de construir, o direito de \n\npreemp\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o de recuos frontais para as novas edifica\u00e7\u00f5es lindeiras \u00e0 orla. \n\nA partir do levantamento e da an\u00e1lise empreendidos no cap\u00edtulo 5, \n\nconsubstanciados na sele\u00e7\u00e3o de elementos das dimens\u00f5es s\u00f3cio-espacial e f\u00edsico-espacial do \n\nmunic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, identificou-se tr\u00eas setores priorit\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o: o \n\nsaneamento b\u00e1sico, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e cultural, o controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. Dessa forma, procurou-se pensar as medidas de forma integrada e que apresentassem \n\ncar\u00e1ter multifuncional, baixo custo de implanta\u00e7\u00e3o e amplo alcance social, a fim de se \n\nviabilizar o aporte de recursos a partir de diversas fontes de financiamento. \n\nOs princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel nortearam as propostas \n\napresentadas no cap\u00edtulo 6, a partir de cinco estrat\u00e9gias interdependentes e complementares: \n\n  a) integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas visando \u00e0 sustentabilidade s\u00f3cio-\n\nambiental;  \n\nb) valoriza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias ambientais e culturais;  \n\nc) qualifica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o social;  \n\nd) compatibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e edil\u00edcia ao Estatuto da Cidade \n\ne \u00e0 Lei Estadual de Desenvolvimento Urbano;  \n\ne) qualifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do capital social \u00e0 economia urbana. \n \n\nCap\u00e3o da Canoa apresenta problemas principalmente de saneamento b\u00e1sico, \n\ncomo a maioria dos munic\u00edpios litor\u00e2neos do Estado. Esse \u00e9 o fator principal que pode \n\ncomprometer em pouco tempo as suas qualidades ambientais. Para a revers\u00e3o desse quadro \n\n\u00e9 necess\u00e1rio investir-se em a\u00e7\u00f5es que integrem v\u00e1rias demandas complementares e \n\ninterdependentes. Nesse sentido, as propostas indicadas para esse setor contemplam: \n\n- a amplia\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e de \n\ncoleta de res\u00edduos s\u00f3lidos; a reciclagem de res\u00edduos provenientes da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil e posterior beneficiamento para fins sociais;  \n\n- o controle do escoamento das \u00e1guas pluviais desde as \u00e1reas fontes (os lotes) \n\ne em bacias de amortecimento (reservat\u00f3rios de reten\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o), implantadas nas \n\npra\u00e7as e parques p\u00fablicos, procurando resgatar as condi\u00e7\u00f5es aproximadas do escoamento \n\nnatural antes da ocupa\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n\n\n 372\n\nA quest\u00e3o da identidade territorial foi abordada a partir da estrat\u00e9gia de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias ambientais e culturais do munic\u00edpio, destacando-\n\nse a necessidade de implementar-se um plano de manejo do campo de dunas; a cria\u00e7\u00e3o de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o municipais; projeto de arboriza\u00e7\u00e3o urbana; qualifica\u00e7\u00e3o do Arroio \n\nda Pescaria; elabora\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio dos bens patrimoniais do munic\u00edpio. \n\nEntre as medidas propostas de car\u00e1ter preventivo e de controle do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo destacam-se:  \n\n- a revis\u00e3o do Plano Diretor, incorporando novos instrumentos previstos no \n\nEstatuto da Cidade que auxiliariam o Poder P\u00fablico na gest\u00e3o urbana ambiental; \n\n- a atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Edifica\u00e7\u00f5es, com a finalidade de adequar-se \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal e estadual e poder se transformar em instrumento indutor de mudan\u00e7as no \n\nsetor da constru\u00e7\u00e3o civil no munic\u00edpio; \n\n- atualiza\u00e7\u00e3o da Lei de Parcelamento do Solo Urbano, incorporando padr\u00f5es \n\ndistintos de loteamento; fixando limites de testada dos quarteir\u00f5es adjacentes \u00e0 orla; a \n\nobrigatoriedade da implanta\u00e7\u00e3o de parque linear para novos loteamentos adjacentes \u00e0 orla; \n\ndispositivos que melhorem a permeabilidade do solo, obrigatoriedade de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nreservat\u00f3rios de amortecimento das \u00e1guas pluviais. \n\nPortanto, a terceira hip\u00f3tese secund\u00e1ria levantada, ou seja, de que estrat\u00e9gias \n\nde a\u00e7\u00e3o na escala local podem contribuir efetivamente para a sustentabilidade da regi\u00e3o se \n\nconfirmou apenas em tese, uma vez que a resposta definitiva poderia ser dada somente com \n\na implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das propostas. \n\nA decis\u00e3o pol\u00edtica para a ado\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das medidas e a\u00e7\u00f5es aqui sugeridas \n\ndepende de mudan\u00e7as culturais, principalmente, na escala local e regional. O engajamento \n\nda sociedade civil e de suas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 fator decisivo para pressionar o Poder P\u00fablico a \n\ncoordenar um projeto de P\u00f3lo de Sustentabilidade Ambiental. A tend\u00eancia das ag\u00eancias de \n\nfomento \u00e9 de priorizar projetos que promovam a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento urbano e regional \n\nconjugadas \u00e0 sustentabilidade ambiental. Nesse sentido, as perspectivas para o Litoral \n\nNorte e para o munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa, em especial, s\u00e3o promissoras. \n\nPara concluir, retoma-se o questionamento b\u00e1sico que suscitou o trabalho:  \n\n- A urbaniza\u00e7\u00e3o no Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de contribuir para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o ou se configura \n\nnecessariamente como um vetor de deprecia\u00e7\u00e3o das qualidades ambientais? \n\n\n\n 373\n\nA partir do que foi levantado e analisado ao longo dos cap\u00edtulos 4, 5 e 6 \n\npode-se afirmar que, potencialmente, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontribuir para o desenvolvimento regional a partir de bases sustent\u00e1veis, principalmente \n\nfocado na esfera municipal, em parceria com o setor privado e a sociedade civil organizada,  \n\ne com o respaldo institucional, t\u00e9cnico e financeiro das inst\u00e2ncias estadual e federal.  \n\nO momento hist\u00f3rico atual suscita interroga\u00e7\u00f5es sobre o futuro da \n\nhumanidade, principalmente com a divulga\u00e7\u00e3o do \u00faltimo relat\u00f3rio do Painel \n\nIntergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC, 2007) das Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU).  O respaldo cient\u00edfico de 2.500 especialistas de 130 pa\u00edses consignat\u00e1rios \n\nlegitima as principais conclus\u00f5es sobre o aquecimento global, a forte influ\u00eancia antr\u00f3pica \n\npara o fen\u00f4meno e as severas conseq\u00fc\u00eancias a curto, m\u00e9dio e longo prazo.  \n\nEm s\u00edntese, a resposta para o questionamento b\u00e1sico n\u00e3o se extingue com \n\neste trabalho. \u00c9 uma investiga\u00e7\u00e3o a ser perseguida por todos aqueles que acreditam no \n\npotencial e na capacidade do ser humano em vencer as adversidades ao longo da sua \n\nhist\u00f3ria. Conclui-se que cabe \u00e0 sociedade a conscientiza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria vulnerabilidade \n\nperante as dimens\u00f5es espa\u00e7o-tempo do planeta Terra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 374\n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nACIOLY, C.; DAVIDSON, F. Densidade urbana: um instrumento de planejamento e \ngest\u00e3o urbana. Rio de Janeiro: Mauad, 1998. \n \nALBUQUERQUE, F.; SENNA, J. O processo de imputa\u00e7\u00e3o dos quesitos de migra\u00e7\u00e3o no \ncenso demogr\u00e1fico 2000. In: ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS \nPOPULACIONAIS, 14., 2004. Caxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.org.br/xiv encontro nacional de estudos populacionais/trabalhos \napresentados>. Acesso em: 16 nov. de 2004. \n \nALMEIDA, L.E.S.B.; ROSAURO, N.M.L.; TOLDO JR, E.E. An\u00e1lise preliminar das mar\u00e9s \nna barra do rio Tramanda\u00ed (RS \u2013 Brasil). In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \nH\u00cdDRICOS, 12., 1997. Vit\u00f3ria, Anais... Vit\u00f3ria: ABRH, 1997. \n \nALMEIDA, F.F.M. Diferencia\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Plataforma brasileira. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE GEOLOGIA, 23. , 1969. Salvador, Anais... Salvador: SBG, p. 29-46, \n1969. \n \nALONSO, J. A. F.; AMARAL, R. Q. do. Desigualdades intermunicipais de renda no Rio \nGrande do Sul: 1985-2001. In: ENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2., 2004. Porto \nAlegre, Anais... Porto Alegre: PUC-RS, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// \nwww.fee.rs.gov.br/sitefee/pt/content/eeg2>. Acesso em: 23 abr. de 2005. \n \nANJOS, R.S.A. Mapa imagem multitemporal do Distrito Federal do Brasil: 1987-1998. \nEscala: 1:150.000. 2. ed. Bras\u00edlia: Edi\u00e7\u00e3o do Autor, 1998. Impresso. \n \nANJOS, R.S.A. Modelagem dos processos formadores da din\u00e2mica espacial urbana no \nDistrito Federal do Brasil. 1995. Tese (Doutorado em Informa\u00e7\u00f5es Espaciais). Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo (EPUSP), S\u00e3o Paulo, 1995. \n \nASSIS, H.M.B. de. Sedimentos marinhos da plataforma continental de Pernambuco e \ncrit\u00e9rios estrat\u00e9gicos de gest\u00e3o. 2006. Monografia (Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o de \nDoutorado). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia, Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, 2006. \n \nBARCELLOS, D.M... [et al.] Comunidade negra de Morro Alto: historicidade, \nidentidade e territorialidade. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2004.  \n \nBARCELLOS, J. Cassino hist\u00f3ria e ambientes: a educa\u00e7\u00e3o e a sua preserva\u00e7\u00e3o. Revista \neletr\u00f4nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Rio Grande: FURG, 2000. v. 4, out-\nnov-dez de 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// www.fisica.furg.br/mea/remea/vol4c/joao.htm>. \nAcesso em: 19 nov. de 2004. \n \nBARCELLOS, T. A urbaniza\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul no per\u00edodo recente: tra\u00e7os \nfundamentais. In: FEE. Indicadores Econ\u00f4micos, Porto Alegre: FEE-RS, v. 18, n. 2, p. \n117-122, 1990. \n\n\n\n 375\n\n \nBASTOS, M.E.F. A estrada de Laguna ao Rio Grande. Porto Alegre: Globo, 1937. \n \nBECKER, B.; EGLER, C. Brasil: uma nova pot\u00eancia regional na economia-mundo. 2. ed. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1994. \n \nBECKER, B. A fronteira em fins do s\u00e9culo XX \u2013 proposi\u00e7\u00f5es para um debate sobre a \nAmaz\u00f4nia. Espa\u00e7o&amp;Debates, S\u00e3o Paulo, n. 13, p. 59-73, 1984. \n \nBIRKHOLZ, L. Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de planejamento territorial. In: BRUNA, G.C. \nQuest\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional. S\u00e3o Paulo: Nobel, p. 5-23, 1983. \n \nBRASIL. Lei N0 11.445 de 5 de janeiro de 2007. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 8 \nde janeiro de 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.in.gov.br/imprensa/jsp/jsp/jornaiscompletos/jornaiscompletos_leitura.jsp#pes\nquisa>  Acesso em: 09 dez. 2007. \n \nBRASIL. Estimativa Populacional, 2006. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. Dispon\u00edvel em \n<www.ibge.gov.br/estimativapopulacional2006> Acesso: em 04 set. 2006.  \n  \nBRASIL. Decreto N0 5.300 de 7 de dezembro de 2004. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, \nDF, 8 de dezembro de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.in.gov.br/imprensa/jsp/jsp/jornaiscompletos/jornaiscompletos_leitura.jsp#pes\nquisa>  Acesso em: 09 jan. 2005. \n \nBRASIL. Novo Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pnud.org.br/idh>. Acesso em: 15 dez. 2004. \n \nBRASIL. Estatuto da Cidade. Lei N0 10.257, de 10 de julho de 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sema.rs.gov.br/sema/html/leisest.html>. Acesso em: 23 de mar. 2004. \n \nBRASIL. Projeto Orla: subs\u00eddios para um projeto de gest\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente - Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, 2004. \n \nBRASIL. Projeto Orla: fundamentos para a gest\u00e3o integrada. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente - Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, 2002a. \n \nBRASIL. Estatuto da Cidade: guia para implementa\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios e cidad\u00e3os: Lei \nn. 10.257, de 10 de julho de 2001, que estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana. 2. ed. \nBras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2002b. \n \nBRASIL. Censo demogr\u00e1fico 2000. Rio de Janeiro: IBGE, 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br. Acesso em 21 de mar. 2003. \n \nBRASIL. Macrodiagn\u00f3stico da Zona Costeira do Brasil na Escala da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia: \nMMA/Programa Nacional de Gerenciamento Costeiro, 1997. \n \n\n\n\n 376\n\nBRASIL. Configura\u00e7\u00e3o de metodologia para o macrozoneamento costeiro. Bras\u00edlia: \nIbama, 1993. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o. \nDepartamento Nacional de Meteorologia \u2013 Divis\u00e3o de Meteorologia Aplicada. Normais \nClimatol\u00f3gicas (1961-1990), Bras\u00edlia: SPI/Embrapa, 1992. \n \nBRASIL. Lei N0 7.661 de 16 de maio de 1988. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 17 \nde maio de 1988.  \n \nBREMAEKER, F E. J. de. A receita tribut\u00e1ria dos munic\u00edpios brasileiros em 2005. Rio \nde Janeiro: IBAM/ENSUR/CEIF/IBAMCO, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibam.org.br/publique/media/esp185p.pdf>. Acesso em: 15 nov. de 2006. \n \nBREMER, U.F. Por nossas cidades sustent\u00e1veis. In: CONGRESSO NACIONAL DE \nPROFISSIONAIS DO SISTEMA CONFEA/CREA \u2013 EXERC\u00cdCIO PROFISSIONAL E \nCIDADES SUSTENT\u00c1VEIS, 5., 2004. S\u00e3o Luiz, Anais... S\u00e3o Luiz: CONFEA e CREA, p. \n145-153, 2004. \n \nBRITO, F., GARCIA, R.; SOUZA, R. As tend\u00eancias recentes das migra\u00e7\u00f5es interestaduais \ne o padr\u00e3o migrat\u00f3rio. In: ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS, \n14., 2004. Caxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.org.br/xiv encontro nacional de estudos populacionais/trabalhos \napresentados>. Acesso em: 16 nov. de 2004. \n \nCABRAL, J.J.S.P... [et al.] A problem\u00e1tica da drenagem urbana em \u00e1reas planas costeiras \nno nordeste brasileiro. In: VILLANUEVA, A.O.N.; GOLDENFUM, J.A.; SILVEIRA, \nA.L.L. (Orgs.). Solu\u00e7\u00f5es para a drenagem urbana em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina.  Porto \nAlegre: ABRH, p.18-34, 2001. \n \nCALDEIRA, T.P. do R. Cidade de muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo: Edusp, 2000. \n \nCALDEIRA, T.P. do R. Enclaves fortificados: a nova segrega\u00e7\u00e3o urbana. In: Novos \nEstudos CEBRAP, S\u00e3o Paulo, n. 47, p. 155-176, 1997. \n \nCALLIARI, L.R... [et al.] Variabilidade das dunas frontais no litoral norte e m\u00e9dio do Rio \nGrande do Sul, Brasil. In: MARTINS, L.R.; BARBOZA, E.G. (Eds.). GRAVEL, Porto \nAlegre, n.3, p. 15-30, 2005. \n \nCAMARGO, O. A.; SILVA, F.J.L.; CUST\u00d3DIO, R.S.; GRAVINO, N. Atlas E\u00f3lico do \nRio Grande do Sul. Rio Grande do Sul. Secretaria de Energia, Minas e Comunica\u00e7\u00f5es. \nPorto Alegre: CORAG, 2002. \n \nCAMARGO, A.; G\u00d3ES, W. de. Meio s\u00e9culo de combate: di\u00e1logo com Cordeiro de Farias. \nRio de Janeiro: Nova Fronteira, 1981. (Cole\u00e7\u00e3o Brasil S\u00e9culo 20) \n \n\n\n\n 377\n\n CAMARGO, D. O. Centraliza\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o: padr\u00e3o pol\u00edtico e institucional do \nEstado Novo no Rio Grande do Sul \u2013 o Conselho Administrativo de Estado \u2013 RS. 1983. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica \nda Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1983. \n \nCAMPANA, N.A. Impacto da urbaniza\u00e7\u00e3o nas cheias urbanas. 1995. Tese (Doutorado \nem Engenharia). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Recursos H\u00eddricos e \nSaneamento Ambiental da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1995. \n \nCAP\u00c3O DA CANOA. Plano de integra\u00e7\u00e3o da orla do munic\u00edpio de Cap\u00e3o da Canoa. \nCap\u00e3o da Canoa: Secretaria do Meio Ambiente e Planejamento/ Prefeitura Municipal de \nCap\u00e3o da Canoa, 2004. \n \nCARNEIRO, A.P.; BRUM, I.A.S. de; CASSA, J.C. da (Orgs.). Reciclagem de entulho \npara produ\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o. Salvador: EDUFBA; Caixa Econ\u00f4mica \nFederal, 2001. \n \nCERQUEIRA, C.; SAWYER, D. Tipologia e caracter\u00edsticas dos munic\u00edpios brasileiros. In: \nENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS, 14., 2004. Caxamb\u00fa, \nAnais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abep.org.br/xiv encontro \nnacional de estudos populacionais/trabalhos apresentados>. Acesso em: 16 nov. de 2004. \n \nCESAR, G. Hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. 2. ed. Porto Alegre: Globo, 1979. \n \nCETESB. Balneabilidade das praias paulistanas. S\u00e3o Paulo: CETESB, 2004. \n \nCOELHO, M. do S. A. A segunda habita\u00e7\u00e3o: reflex\u00f5es sobre a expans\u00e3o da metr\u00f3pole do \nRio de Janeiro. In: Caderno de Geoci\u00eancias, Rio de Janeiro: IBGE, n. 1, p. 1-71, 1988. \n \nCOLI, A.B. Estudo sobre o clima de ondas em Rio Grande, RS. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Oce\u00e2nica). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Oce\u00e2nica da \nFunda\u00e7\u00e3o Universidade do Rio Grande, Rio Grande, 2000. \n \nCORBIN, A. O territ\u00f3rio do vazio: a praia e o imagin\u00e1rio ocidental. S\u00e3o Paulo: Cia. das \nLetras, 1989. \n \nCORDAZZO, C.V.; SEELIGER, U. Guia ilustrado da vegeta\u00e7\u00e3o costeira do extremo \nsul do Brasil. Rio Grande: FURG, 1988. \n \nCORR\u00caA, R.L. Corpora\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o, uma nota. Revista Brasileira de Geografia, Rio de \nJaneiro, v. 53, n.1, p.137-145, jan-mar de 1991. \n \nCORR\u00caA, R.L. O espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989.  \n \nCORR\u00caA, R.L. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1987. \n \nC\u00d4RTES, S.M.V. Os servi\u00e7os estaduais de sa\u00fade antes de 1940. Revista Boletim de \nSa\u00fade, Porto Alegre, v.11, n. 2, p.32-38, dez.1984. \n\n\n\n 378\n\n \nCRUZ, M. A. S. Controle do escoamento em lotes urbanos com deten\u00e7\u00e3o. 1998. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nRecursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental da Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, Porto Alegre, 1998.  \n \nDAVIDOVICH, F. A \u201cvolta da metr\u00f3pole\u201d no Brasil: refer\u00eancias para a gest\u00e3o territorial. \nIn: RIBEIRO, L.C. de. (Org.). Metr\u00f3poles: entre a coes\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o, a coopera\u00e7\u00e3o \ne o conflito. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Persen Abramo; Rio de Janeiro: FASE, 2004. \n \nDAVIDOVICH, F. Brasil metropolitano e Brasil urbano n\u00e3o metropolitano, algumas \nquest\u00f5es. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 53, n. 3, jul-set., 1994. \n \nDAVIDOVICH, F. Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira: tend\u00eancias, problemas e desafios.  \nEspa\u00e7o&amp;Debates, S\u00e3o Paulo, n. 13, p. 12-29, 1984. \n \nDAVIDOVICH, F. Gest\u00e3o do territ\u00f3rio, um tema em quest\u00e3o. Revista Brasileira de \nGeografia, Rio de Janeiro, v. 53, n. 3, p. 7-31, jul-set., 1991. \n \nDEPETTRIS, C.A.; PILAR, J.V. Uso de medidas no estructurales para controlar el \naumento de \u00e1reas impermeables em la ciudad de Resist\u00eancia (Rep\u00fablica Argentina). In: \nVILLANUEVA, A.O.N.; GOLDENFUM, J.A.; SILVEIRA, A.L.L. (Orgs.). Solu\u00e7\u00f5es para \na drenagem urbana em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Porto Alegre: ABRH, p.108\u2013120, \n2001. \n \nDESCHAMPS, M.V... [et al.] Afinal, o que induz o crescimento nas aglomera\u00e7\u00f5es \nlitor\u00e2neas? In: ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS POPULACIONAIS, 12., 2000.  \nCaxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abep.org.br/xii \nencontro nacional de estudos populacionais/trabalhos apresentados>. Acesso em: 18 out. de \n2004. \n \nELY, N.H. A diversidade de atua\u00e7\u00e3o da Inspetoria de Terras do Litoral Norte. In: \nESP\u00cdNDOLA, L.A.; FLORENTINO, R.F.; BARROSO, V.L.M.(Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o \nda Canoa. Porto Alegre: EST, p.491-499, 2004. \n \nEMERY, K.O.; AUBREY, D.G. Sea levels, land levels, and tide gauges. New York: \nSpringer-Verlag, 1991. \n \nESTEVES, L. S\u2026 [et al.] Coastal development and human impacts along the Rio Grande \ndo Sul beaches, Brazil. Journal of Coastal Research, Itaja\u00ed, SC \u2013 Brazil, (SI), n. 35, p. \n548-556, 2003. \n \nFARION, S. R. L.; STROHAECKER, T. M.; FUJIMOTO, N. S. V. M. Contribui\u00e7\u00e3o para o \nprograma de manejo da intera\u00e7\u00e3o praia-duna para o munic\u00edpio de Tramanda\u00ed - RS. In: II \nCONGRESSO BRASILEIRO DE OCEANOGRAFIA, 2., 2005, Vit\u00f3ria, Anais... Vit\u00f3ria: \nTec Art Editora, 2005. \n \n\n\n\n 379\n\nFERNANDES, J. L. da S. Os primeiros moradores e veranistas da cidade, atrav\u00e9s da \nCooperativa de Energia El\u00e9trica. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., \nBARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 49-52, \n2004. \n \nFERNANDES, J. L. da S. Origens da fam\u00edlia Mury, do L\u00edbano para o Litoral Norte. In: \nESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de \nCap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 210-213, 2004. \n \nFERREIRA, A .H.; FUJIMOTO, N.S.V.M.; STROHAECKER, T.M. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo no Litoral Norte do RS: forma\u00e7\u00e3o territorial. In: SAL\u00c3O DE INICIA\u00c7\u00c3O \nCIENT\u00cdFICA DA UFRGS, 15. , 2003. Livro de Resumos. Porto Alegre: Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, p. 119-120, 2003. \n \nFIGUEIREDO, S.A. de; CALLIARI, L. J. Sangradouros: distribui\u00e7\u00e3o espacial, varia\u00e7\u00e3o \nsazonal, padr\u00f5es morfol\u00f3gicos e implica\u00e7\u00f5es no gerenciamento costeiro. In: MARTINS, \nL.R.; BARBOZA, E.G. (Eds.). GRAVEL, Porto Alegre, n.3, p. 47-57, 2005. \n \nFIGUEIREDO, S.A. de; CALLIARI, L. J. Washouts in the central and northern littoral of \nRio Grande do Sul State, Brazil: distribution and implications. Journal of Coastal \nResearch, Itaja\u00ed, SC - Brazil (SI), n. 39, 2004, in press. \n \nFISCHER, J.W. A ferrovia Palmares \u2013 Concei\u00e7\u00e3o do Arroio (Os\u00f3rio). In: SCHOLL, M; \nKLEIN, A.I.; BARROSO, V.L.M. Ra\u00edzes de Os\u00f3rio. Porto Alegre: EST, p. 320-336, \n2004a. \n \nFISCHER, J.W. Mem\u00f3ria ind\u00edgena das ruas de Cap\u00e3o da Canoa. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., \nFLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto \nAlegre: EST, p. 45-49, 2004b. \n \nFOLCH, R. Ecologia urbana e desenvolvimento sustent\u00e1vel: natureza e artefato, fronteira \nevanescente. In: MENEGAT, R.; ALMEIDA, G. (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \ngest\u00e3o ambiental nas cidades: estrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: \nEditora da UFRGS, p.81-96, 2004. \n \nFUJIMOTO, N.S.V.M... [et al.] Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul: indicadores \nsocioecon\u00f4micos e principais altera\u00e7\u00f5es ambientais. Meio Ambiente e Desenvolvimento, \nCuritiba: UFPr, 2007 (em editora\u00e7\u00e3o). \n \nFUJIMOTO, N.S.V.M... [et al.] Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Litoral Norte do Estado do Rio \nGrande do Sul \u2013 Brasil. In: ENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA LATINA, \n10., 2005. S\u00e3o Paulo, Anais... S\u00e3o Paulo: Departamento de Geografia/FFLCH/USP, p. \n5575-5591, 2005. \n \nGEHLING, G.; TIBURI, C. An\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua do fre\u00e1tico no entorno do sistema \nde infiltra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de esgotos de Cap\u00e3o da Canoa \u2013 RS. In: CONGRESSO \nINTERAMERICANO DE INGENIERIA SANIT\u00c1RIA Y AMBIENTAL, 30. , 2006. Punta \ndel Este, Anais... Punta del Este: AIDIS, 2006. \n\n\n\n 380\n\n \nGEHLING, G.; BENETTI, A. D. Aceitabilidade de sistema combinado de esgotos em \nplanos diretores de esgotamento sanit\u00e1rio. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS \nH\u00cdDRICOS, 16., 2005. Jo\u00e3o Pessoa, Anais... Porto Alegre: ABRH, 2005. \n \nGEHLING, G. Disposi\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos por infiltra\u00e7\u00e3o em solos arenosos. \n1985. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia de Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 1985. \n  \nGERTZ, R. E. O Estado Novo no Rio Grande do Sul. Passo Fundo: Ed. da Universidade \nde Passo Fundo, 2005.  \n \nGRUBER, N.L.S., BARBOZA, E.G., NICOLODI, J.L. Geografia dos sistemas costeiros e \noceanogr\u00e1ficos: subs\u00eddios para a gest\u00e3o integrada da zona costeira. In: MARTINS,L.R. e \nBARBOZA, E.G. (Eds.). South West Atlantic Coastal and Marine Geology Group. \nPorto Alegre: COMAR, 2003, Vol. 1. [CD-ROM] \n \nGRUBER, N.L.S...[et al.]. Morfodin\u00e2mica de antepraia e variabilidade dos perfis de \nequil\u00edbrio no Litoral Norte do Rio Grande do Sul, Brasil. In: CONGRESSO SOBRE \nPLANEJAMENTO E GEST\u00c3O DAS ZONAS COSTEIRAS DOS PA\u00cdSES DE \nEXPRESS\u00c3O PORTUGUESA, 2. , 2003. Recife, Anais... Recife: UFCe, 2003.  \n \nGON\u00c7ALVES, J.M.S.; SANTOS, N.M. An\u00e1lise das classifica\u00e7\u00f5es do relevo para o Rio \nGrande do Sul. Boletim Ga\u00facho de Geografia, Porto Alegre, n.13, p.3-20, 1985. \n \nGUIMAR\u00c3ES, R. P. Tierra de sombras: desafios de la sustentabilidad y del desarrollo \nterritorial y local ante la globalizaci\u00f3n corporativa. CEPAL \u2013 Serie Medio Ambiente y \nDesarrollo, Santiago de Chile: Naciones Unidas, n. 63, p. 1-168, septiembre de 2003. \n \nHASENACK, H.; FERRARO, L.M.W. Considera\u00e7\u00f5es sobre o clima da regi\u00e3o de \nTramanda\u00ed, RS. Pesquisas, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, Porto Alegre, v. 22, n. 1, p. 53-70, 1989. \n \nHESPANHOL, I. \u00c1gua e saneamento b\u00e1sico \u2013 uma vis\u00e3o realista. In: REBOU\u00c7AS, A. da \nC.; BRAGA, B.; TUNDISI, J.G. (Eds.). \u00c1guas doces no Brasil.  S\u00e3o Paulo: Escrituras, p. \n249-303, 2002. \n \nHORN FILHO, N.O. Geolog\u00eda das folhas de Torres, Tr\u00eas Cachoeiras, Arroio Teixeira e \nMaquin\u00e9, Nordeste do Rio Grande do Sul. 1987. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoci\u00eancias). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 1987. \n \nHUK, J.; MERCANTI, J. Medidas estructurales y no estructurales de control hidrol\u00f3gico \naplicadas a una cuenca urbana de la ciudad de Posadas, Misiones, Argentina In: TUCCI, \nC.E.M.; GOLDENFUM, J.A.; DEPETTRIS, C.A; PILAR, J.V. (Orgs.). Hidrologia \nurbana na Bacia do Prata. Porto Alegre: ABRH, p. 111-136, 2000. \n \n\n\n\n 381\n\nIBGE. Pesquisa nacional de saneamento b\u00e1sico \u2013 2000. Rio de Janeiro, IBGE, 2002. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/pnsb.pdf>. Acesso \nem: 05 set. 2006.  \n \nIBGE. Tend\u00eancias demogr\u00e1ficas: uma an\u00e1lise dos Censos Demogr\u00e1ficos e da Contagem \nda Popula\u00e7\u00e3o de 1996. Rio de Janeiro: IBGE, v. 24, 1999. Rio Grande do Sul. \n \nIPEA; IBGE; UNICAMP; e IPARDES. Caracteriza\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias da rede urbana do \nBrasil: redes urbanas regionais: Sul. Bras\u00edlia: IPEA, v. 6, 2000. \n \nIPCC. INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Climate Change \n2007: the physical science basis - summary for policymakers. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.ipcc.ch/SPM2feb07.pdf>. Acesso em: 05 mar 2007.  \n \nJARDIM, M. de L.; BARCELLOS, T. M. de. Os movimentos populacionais no Rio Grande \ndo Sul: uma vis\u00e3o inter e intra-regional atrav\u00e9s dos Conselhos Regionais de \nDesenvolvimento (Coredes). In: ENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2. , 2004. \nPorto Alegre, Anais... Porto Alegre: PUC-RS, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.fee.org.rs/trabalhos 2 encontro de economia gaucha>. Acesso em: 24 nov 2004.  \n \nJUNGBLUT, M.; PINTO, L.F.S. Solos do munic\u00edpio de Xangri-l\u00e1, RS. Porto Alegre: \nCPRM, 1995. \n \nKERN, A. A. Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado \nAberto, 1991. \n \nKERN, A. A. Antecedentes ind\u00edgenas. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 1994. \n \nKLERING, L.R. Qual a verdadeira qualidade de vida dos munic\u00edpios do Rio Grande \ndo Sul? Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.terragaucha.com.br/artigo_lrk001.htm>. Acesso em: \n13 dez. de 2004. \n \nKLERING, L.R. Emancipa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do RS na d\u00e9cada de 80: raz\u00f5es, hist\u00f3rico e \ndiretrizes. In: MINCARONE, M. (Org.). Emancipa\u00e7\u00e3o \u2013 liberdade para prosperar. Porto \nAlegre: Assembl\u00e9ia Legislativa (Comiss\u00e3o de Assuntos Municipais), 1991. \n \nLAKATOS, E.M.; MARCONI, M. de A. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. 4 ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1992. \n \nMAIA GOMES, G.; MAC DOWELL, M.C. Descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, federalismo fiscal \ne cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios: o que \u00e9 mau para o econ\u00f4mico nem sempre \u00e9 bom para o social. \nBras\u00edlia: IPEA, 2000. \n \nMACEDO, S. S. Paisagem, litoral e formas de urbaniza\u00e7\u00e3o. In: BRASIL. Projeto Orla: \nsubs\u00eddios para um projeto de gest\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - Secretaria do \nPatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, p. 33-62, 2004. \n \n\n\n\n 382\n\nMACEDO, S. S. Litoral, urbaniza\u00e7\u00e3o, ambientes e seus ecossistemas fr\u00e1geis. Paisagem &amp; \nAmbiente, S\u00e3o Paulo, n. 12, p. 151-232, 1999. \n \nMACEDO, S. S. Paisagem, modelos urban\u00edsticos e as \u00e1reas habitacionais de primeira e \nsegunda resid\u00eancia. Paisagem &amp; Ambiente, S\u00e3o Paulo, n. 11, p. 131-202, 1998. \n \nMARTINS, L.R.; SANTANA, C.I. (Eds.). Non living resources of the southern brazilian \ncoastal zone and continental margin. Porto Alegre: CECO/UFRGS-IOC-UNESCO, \n1999. \n \nMARQUES, D. da M.; TUCCI, C.; SILVEIRA, A. Incorpora\u00e7\u00e3o de ecotecnologia em \nsistemas estruturais de controle de drenagem difusa urbana. In: SEMIN\u00c1RIO LATINO \nAMERICANO DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM RECURSOS H\u00cdDRICOS, 1., 2004. \nBras\u00edlia, Anais..., Bras\u00edlia: ABRH, 2004. \n \nMAURO, G. Dune protection and improvement manual for the Texas Gulf Coast. \nAustin, Texas (USA): Environmental Protection Agency, 1991. \n \nMETZGER, J.P. O que \u00e9 ecologia de paisagens? S\u00e3o Paulo: Biota Neotropica, v.1, 2001. \nDispon\u00edvel em:<http://www.biotaneotropica.com.br>. Acesso em: 13 out. de 2003.  \n- Densidades de ocupa\u00e7\u00e3- Densidades de ocupa\u00e7\u00e3o \nMIGUEZ, M.G.; MASCARENHAS, F.C.B.; MAGALH\u00c3ES, L.P.C. de. Paisagens \nmultifuncionais para o controle das cheias urbanas. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 16., 2005. Jo\u00e3o Pessoa, Anais..., Jo\u00e3o Pessoa: ABRH, 2005. \n \nMORAES, A.C.R. Classifica\u00e7\u00e3o das praias brasileiras por n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o: proposta de \ntipologia para os espa\u00e7os praiais. In: BRASIL. Projeto Orla: subs\u00eddios para um projeto de \ngest\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente - Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, p.7-9, \n2004. \n \nMORAES, A.  C. R. Contribui\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o da zona costeira do Brasil: elementos \npara uma geografia do litoral brasileiro. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Edusp, 1999. \n \nMONTE-M\u00d3R, R.L. Outras fronteiras: novas espacialidades na urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. In: \nCASTRIOTA, L.B. (Org.). Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira: redescobertas. Belo Horizonte: \nC/Arte, p. 260-271, 2003. \n \nMOURA, R.; KLEINKE, M. de L. Urbaniza\u00e7\u00e3o e espacialidades do sul do Brasil. In: \nENCONTRO NACIONAL SOBRE MIGRA\u00c7\u00c3O, 1998. Curitiba, Anais... Curitiba: \nIPARDES: FNUAP, p. 493-509, 1998. \n \nM\u00dcLLER, L. H. A. Retratos e paisagens: quadro s\u00f3cio-cultural das popula\u00e7\u00f5es que \nocupam a regi\u00e3o do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Fepam, 2002. \n \nMUEHE, D. Defini\u00e7\u00e3o de limites e tipologias de orla sob os aspectos morfodin\u00e2mico e \nevolutivo. In: BRASIL. Projeto Orla: subs\u00eddios para um projeto de gest\u00e3o. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, p.11-30, 2004. \n \n\n\n\n 383\n\nMUEHE, D. Geomorfologia costeira. In GUERRA, A.J.T.; CUNHA, S.B. da (Orgs.). \nGeomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o das bases e conceitos. 5. ed. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2003. \n \nMUKAI, T. Direito urbano-ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo: Dial\u00e9tica, 2002. \n \nNAVEH, Z.; LIEBERMANN, A.S. Landscape Ecology: theory and application. 2. ed. \nBerlin: Springer Verlag, 1993. \n \nNEUFERT, E. Arte de projetar em arquitetura: princ\u00edpios, normas, regulamentos sobre \nprojeto, constru\u00e7\u00e3o, forma, necessidades e rela\u00e7\u00f5es espaciais, dimens\u00f5es de edif\u00edcios, \nambientes, mobili\u00e1rios, objetos. 17 ed. rev. ampl. Barcelona: Editorial Gustavo Gilli, 2004.  \n \nNICHOLLS, R.J... [et al.]. Impacts and responses to sea-level rise: qualitative and \nquantitative assessments. In: Journal of Coastal Research. Ulster, Northern Ireland: \nUniversity of Ulster, 1995. \n \nOLIVEIRA, A. T. de; SIM\u00d5ES, A. G. Deslocamentos populacionais no Brasil: uma an\u00e1lise \ndos censos demogr\u00e1ficos de 1991 e 2000. In: ENCONTRO NACIONAL DE ESTUDOS \nPOPULACIONAIS, 14. , 2004. Caxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abep.org.br/xiv encontro nacional de estudos populacionais/trabalhos \napresentados>. Acesso em: 16 nov. de 2004. \n \nOS\u00d3RIO, H. Apropria\u00e7\u00e3o da terra no Rio Grande de S\u00e3o Pedro e a forma\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o platino. 1990. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nHist\u00f3ria, Instituto de Filosofia, Ci\u00eancias Humanas e Letras, Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 1990. \n \nOS\u00d3RIO, H. Estancieiros, lavradores e comerciantes na constitui\u00e7\u00e3o da estremadura \nportuguesa na Am\u00e9rica: Rio Grande de S\u00e3o Pedro, 1737-1822. 1999. Tese (Doutorado em \nHist\u00f3ria). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, \n1999. \n \nOS\u00d3RIO, H. Estancieiros que plantam, lavradores que criam e comerciantes que \ncharqueiam: Rio Grande de S\u00e3o Pedro, 1760-1825. In: GRIJ\u00d3, L. A., KUHN, C. A. B. G. e \nNEUMANN, E. S. (Orgs). Cap\u00edtulos de hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \nEditora da UFRGS, p. 75-90, 2004.  \n \nPALSULE, S.S. O desenvolvimento sustent\u00e1vel e a cidade. In: MENEGAT, R.; \nALMEIDA, G. (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e gest\u00e3o ambiental nas cidades: \nestrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: Editora da UFRGS, p. 33-57, 2004. \n \nPEIXOTO, M.H.G.; GOMES, R.M.G.; PEIXOTO, L.G. Santo Ant\u00f4nio da Patrulha e \nCap\u00e3o unem heran\u00e7as a\u00e7orianas e libanesas \u2013 o pioneirismo de J\u00falia e Alberto Mury. In: \nESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de \nCap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 213-220, 2004. \n \n\n\n\n 384\n\nPEREIRA DA SILVA, R. Ocorr\u00eancia, distribui\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas morfodin\u00e2micas dos \nsangradouros na zona costeira do Rio Grande do Sul: trecho Rio Grande - Chu\u00ed, RS. 1998. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias. \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1998. \n \nPESAVENTO. S. J. Hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, 1985.  \n \nP\u00c9SCI, R. Um novo humanismo e o planejamento ambiental. In: MENEGAT, R.; \nALMEIDA, G. (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e gest\u00e3o ambiental nas cidades: \nestrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: Editora da UFRGS, p. 99-128, 2004. \n \nPILAR, A E.; DEPETTRIS, C.A. Utilizaci\u00f3n de un SIG para la estimacion del par\u00e1metro \nimpermeabilidad de un modelo hidrologico concentrado In: TUCCI, C.E.M.; \nGOLDENFUM, J.A.; DEPETTRIS, C.A; PILAR, J.V. (Orgs.). Hidrologia urbana na \nBacia do Prata. Porto Alegre: ABRH, p. 139-164, 2000. \n \nPINHEIRO, I. A. Emancipa\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o municipal: trajet\u00f3rias recentes no \nRio Grande do Sul. Porto Alegre, [s.n.], 2002. (Relat\u00f3rio final de projeto de pesquisa \nFAPERGS). Dispon\u00edvel em:&lt;http://nutep.adm.ufrgs.br/pesquisa/ProjMunReltFinal>. \nAcesso em: 06 dez. de 2004. \n \nPIRES, M. de A. Ramiro Corr\u00eaa da Silva e a hist\u00f3ria de Cap\u00e3o da Canoa. In: ESP\u00cdNDOLA, \nL. A., FLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. \nPorto Alegre: EST, p. 84-100, 2004. \n \nPL\u00c1, R.G.; AQUINO, F.E. O regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial em Maquin\u00e9, RS \u2013 Brasil, \n1959-1990. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 13. , 2004. \nFortaleza, Anais... Fortaleza: INMET, 2004. \n \nPNUD, UFRGS, PUC-Minas. Pobreza e fome. Belo Horizonte: PUC Minas/IDHS, 2004. \n(Cole\u00e7\u00e3o de estudos tem\u00e1ticos sobre os objetivos de desenvolvimento do mil\u00eanio da rede de \nlaborat\u00f3rios acad\u00eamicos para acompanhamento dos objetivos de desenvolvimento do \nmil\u00eanio). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pnud.org.br/estudos/odm_livro_1.pdf>. Acesso em: \n10 abr. de 2005.  \n \nPOLETTE, M. Gerenciamento Costeiro Integrado: proposta metodol\u00f3gica para a \npaisagem litor\u00e2nea da microbacia de Mariscal - munic\u00edpio de Bombinhas (SC) \u2013 Brasil. \n1997. Tese (Doutorado em Ecologia e Recursos Naturais). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEcologia e Recursos Naturais, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (SP), S\u00e3o Carlos, 1997.  \n \nQUADROS, B.E.C; OLIVEIRA, A.M.V. Gest\u00e3o diferenciada do entulho na cidade de \nSalvador. In: CARNEIRO, A.P.; BRUM, I.A.S. de; CASSA, J.C. da (Orgs.). Reciclagem \nde entulho para produ\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o. Salvador: EDUFBA; Caixa \nEcon\u00f4mica Federal, p. 118-141, 2001. \n \nRECHDEN FILHO, R.C. \u00cdndice de qualidade de praia: o exemplo de Cap\u00e3o da Canoa. \n2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2005. \n\n\n\n 385\n\n \nREIS, L.F.M. Estudo comparativo de processos de coleta e reciclagem de res\u00edduos \ns\u00f3lidos urbanos nos munic\u00edpios de Dois Irm\u00e3os, Novo Hamburgo, e Porto Alegre. \n2003. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). Curso de Bacharelado em Geografia, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2003. \n \nRIBEIRO, W.C. Cidades ou sociedades sustent\u00e1veis? In: CONGRESSO NACIONAL DE \nPROFISSIONAIS DO SISTEMA CONFEA/CREA \u2013 EXERC\u00cdCIO PROFISSIONAL E \nCIDADES SUSTENT\u00c1VEIS, 5. , 2004. S\u00e3o Luiz, Anais... S\u00e3o Luiz: CONFEA e CREA, \np.83-89, 2004. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Atlas s\u00f3cio-econ\u00f4mico do estado do Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre: Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento do Estado do Rio Grande do Sul, 2006a. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scp.rs.gov.br/ATLAS/atlas.asp?menu=349>. Acesso em: 21 \nde ago. de 2006. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento. Departamento de \nEstudos Econ\u00f4micos e Sociais e Planejamento Estrat\u00e9gico. Rumos 2015: estudo sobre \ndesenvolvimento regional e log\u00edstica de transportes no Rio Grande do Sul / SCP-DEPLAN; \nDCAPET. Porto Alegre: SCP, 2006b. 5v. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scp.rs.gov.br/uploads/rumos/>. Acesso em: 04 de ago. de 2006. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Mapa Rodovi\u00e1rio do Estado do Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre: Departamento Aut\u00f4nomo de Estradas e Rodagem - DAER, 2006c. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.daer.rs.gov.br/daer_maparodoviario_4590_3638.jpg.> Acesso em: 18 out. \nde 2006. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tramanda\u00ed. Rio Grande \ndo Sul: Comit\u00ea da Bacia do Rio Tramanda\u00ed, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.comitetramandai.com.br/revista/arquivos/planobacia.> Acesso em: 29 mar. \n2005. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei Complementar N0 12.100, de 27 de maio de 2004. Di\u00e1rio \nOficial do Estado do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 28 de maio de 2004a.  \n \nRIO GRANDE DO SUL. Diagn\u00f3stico da din\u00e2mica social da Bacia do Rio Tramanda\u00ed. \nPorto Alegre: Secretaria Estadual do Meio Ambiente/ Departamento de Recursos H\u00eddricos/ \nProfill Engenharia e Ambiente, 2004b.  \n \nRIO GRANDE DO SUL. Plen\u00e1ria Regional de Diretrizes para o Or\u00e7amento \nParticipativo 2002-2003: Perfil da Regi\u00e3o do Litoral. Porto Alegre: Secretaria da \nCoordena\u00e7\u00e3o e Planejamento/Governo do Estado do Rio Grande do Sul, 2002. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Evolu\u00e7\u00e3o municipal do Rio Grande do Sul (1809-1996). Porto \nAlegre, Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Rio Grande do Sul/Comiss\u00e3o de Assuntos \nMunicipais, 2001. \n \n\n\n\n 386\n\nRIO GRANDE DO SUL. Diretrizes Ambientais para o Desenvolvimento dos \nMunic\u00edpios do Litoral Norte. Porto Alegre: Fepam/Programa de Gerenciamento Costeiro, \n2000a. (Cadernos de Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental; v.1).  \n \nRIO GRANDE DO SUL. \u00cdndice social municipal ampliado para o Rio Grande do Sul \n(1991-96). Porto Alegre: Secretaria da Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento do Estado do Rio \nGrande do Sul/Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica, 2000b. (S\u00e9rie Documentos FEE, n. 45). \n \nRIO GRANDE DO SUL. Avalia\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica superficial e \nsubterr\u00e2nea do Litoral Norte do Rio Grande do Sul, englobando todos os corpos \nh\u00eddricos que drenam para o rio Tramanda\u00ed. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Final. Porto Alegre: \nSecretaria das Obras P\u00fablicas, Saneamento e Habita\u00e7\u00e3o \u2013 SOPSH, Departamento de \nRecursos H\u00eddricos e Saneamento \u2013 DRHS, Ecoplan Engenharia Ltda., v. V, 1997.  \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei N0 10.116, de 23 de mar\u00e7o de 1994. Di\u00e1rio Oficial do \nEstado do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 24 de mar\u00e7o de 1994. Assembl\u00e9ia \nLegislativa do Estado do Rio Grande do Sul, 1994. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Aglomera\u00e7\u00f5es urbanas no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \nSecretaria do Planejamento Territorial e Obras do Estado do Rio Grande do Sul, 1992. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei Complementar N0 9.089, de 19 de junho de 1990. Di\u00e1rio \nOficial do Estado do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 20 de junho de 1990. Assembl\u00e9ia \nLegislativa do Estado do Rio Grande do Sul, 1990. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Mapa de Hidrologia do Estado do Rio Grande do Sul. Escala \n1:750.000. Porto Alegre: Divis\u00e3o de Geografia e Cartografia do Instituto Ga\u00facho de \nGeografia Agr\u00e1ria \u2013 IGRA, 1972. Impresso.  \n \nRIO GRANDE DO SUL. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado do Rio Grande do Sul. \nEscala 1:750.000. Porto Alegre: Divis\u00e3o de Geografia e Cartografia do Instituto Ga\u00facho de \nGeografia Agr\u00e1ria \u2013 IGRA, 1966. Impresso.  \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: n\u00edveis conceituais e modelos. In \nCAVALCANTI, A.P.B. (Org.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e planejamento: bases \nte\u00f3ricas e conceituais. Fortaleza: UFC/Imprensa Universit\u00e1ria, 1997. \n \nROSA, M.A.S. da. Cap\u00e3o da Canoa \u2013 tr\u00eas d\u00e9cadas de transforma\u00e7\u00e3o (1950-1970). In: \nESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de \nCap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 100-105, 2004. \n \nROSSINI, R. E. A popula\u00e7\u00e3o brasileira: trabalhar e sobreviver. Revista do Departamento \nde Geografia, S\u00e3o Paulo, USP/FFLCH, n. 7, p. 101-120, 1993. \n \nRUGGIERO, P.; KOMAR, P.D.; Mc. DOUGLAL, W.G. Extreme water levels, wave runup \nand coastal erosion. In: COASTAL ENGENEERING CONFERENCE, 25., 1996. \nProceedings\u2026, 1996. American Social Civil Engeneering, p. 2793-2805. \n \n\n\n\n 387\n\nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: desenvolvimento e meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1993. \n \nSANCHOTENE, M. do C. C. Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes e da arboriza\u00e7\u00e3o urbana em Porto \nAlegre. In: ENCONTRO NACIONAL SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 3. , 1990. \nCuritiba, Anais... Curitiba:FUPEF e UFPr, p. 34-40, 1990. \n \nSANTOS, M.S. dos. Origens de Cap\u00e3o da Canoa: 1920-1950. Porto Alegre, EST, 2005. \n \nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp, \n4a. ed., 2004. \n \nSANTOS, M. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. \n \nSANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985. \n \nSANTOS, R.F. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n2004. \n \nSATTERTHWAITE, D. Como as cidades podem contribuir para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. In: MENEGAT, R.; ALMEIDA, G. (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e \ngest\u00e3o ambiental nas cidades: estrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: Editora \nda UFRGS, p.129-169, 2004. \n \nSCHMITZ, P. I. Ca\u00e7adores e coletores da pr\u00e9-hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Leopoldo (RS): \nUnisinos, 1984.  \n \nSCLYAR, M. Nostalgia praiana. In: Zero Hora, Porto Alegre, 14 de janeiro de 2007, p.15. \nCaderno Donna. \n \nSEABRA, O A muralha que cerca o mar: uma modalidade de uso do solo urbano. 1979. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1979. \n \nSEVERO, C.M., MIGUEL, L. de A., RIBAS, R.P. Agricultura familiar, extrativismo e \nsustentabilidade: o caso dos samambaieiros do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. In: \nENCONTRO DE ECONOMIA GA\u00daCHA, 2. , 2004. Porto Alegre, Anais... Porto Alegre: \nPUC-RS, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// www.fee.rs.gov.br/sitefee/pt/content/eeg2>. \nAcesso em: 23 abr. de 2005. \n \nSILVA, C.A.M.C.; PASTURA, C.P. Qualidade sanit\u00e1ria das areias de praias do munic\u00edpio \ndo Rio de Janeiro. In: CONGRESSO INTERAMERICANO DE ENGENHARIA \nSANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL, 27., 2000. Recife, Anais... Recife: ABES, 2000. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ciplima.org.pe/sanitaria/xxvii_com/tema07/vii-001.pdf.> Acesso em: 17 \njan 2005. \n  \nSILVA, J.M.G.P. da. Viabilidade de disposi\u00e7\u00e3o de esgoto in natura por infiltra\u00e7\u00e3o na \nfaixa costeira do estado do Rio Grande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hidrologia \n\n\n\n 388\n\nAplicada). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hidrologia Aplicada da Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 1978. \n \nSILVEIRA, E. da S.; BARROS, M da S.; CAMARGO, S. Hot\u00e9is pioneiros em Cap\u00e3o da \nCanoa. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). \nRa\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 122-130, 2004. \n \nSILVEIRA, A.L.L. da. Aspectos hist\u00f3ricos da drenagem urbana no Brasil In: TUCCI, \nC.E.M.; GOLDENFUM, J.A.; DEPETTRIS, C.A.; PILAR, J.V. (Orgs.). Hidrologia \nurbana na Bacia do Prata. Porto Alegre: ABRH, p. 11-17, 2000. \n \nSIM\u00d5ES, A. G. de M. Popula\u00e7\u00e3o, federalismo e cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios no Brasil: uma \nan\u00e1lise dos casos de Minas Gerais e Rio Grande do Sul. In: ENCONTRO NACIONAL DE \nESTUDOS POPULACIONAIS, 14. , 2004. Caxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: ABEP, 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.abep.org.br/xiv encontro nacional de estudos \npopulacionais/trabalhos apresentados>. Acesso em: 16 nov. de 2004. \n \nSILVA, M.R. da. Um corredor geogr\u00e1fico respons\u00e1vel pelo desenvolvimento econ\u00f4mico de \nConcei\u00e7\u00e3o do Arroio. In: SCHOLL, M; KLEIN, A.I.; BARROSO, V.L.M. Ra\u00edzes de \nOs\u00f3rio. Porto Alegre: EST, p. 284-288, 2004. \n \nSILVA, M. R. da. Viajando pelo munic\u00edpio. Porto Alegre: Jollo, 1999. \n \nSINGER, P. Economia pol\u00edtica da urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1977. \n \nSOARES. L. S. S. A saga das praias ga\u00fachas: de Quint\u00e3o a Torres. Porto Alegre: Martins \nLivreiro, 2000.  \n \nSOARES. L. S. S. Imb\u00e9. Tramanda\u00ed (RS): Editora da Autora, 2002. \n \nSOUZA, M. J. L. de. Mudar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e gest\u00e3o \nurbanos. 2. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n \nSUERTEGARAY, D.M.A.; FUJIMOTO, N.S.V.M. Morfog\u00eanese do relevo do Rio Grande \ndo Sul. In: VERDUM, R.; BASSO, L.A.; SUERTEGARAY, D.M.A.(Orgs.). Rio Grande \ndo Sul: paisagens e territ\u00f3rios em transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da UFRGS, p.11-\n26, 2004. \n \nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia sedimentar e \u00e1reas afins. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1998. \n \nSTRAHLER, A.N. 3. ed. Geografia F\u00edsica. Barcelona: Omega, 1986. \n \nSTRIM, J. Impactos ambientais no sistema natural do Litoral Norte do Rio Grande do \nSul. 2003. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia). Curso de Geologia, Instituto de \nGeoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2003. \n \n\n\n\n 389\n\nSTROHAECKER, T. M. A urbaniza\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul: uma an\u00e1lise preliminar. \nIn: VERDUM, R.; BASSO, L. A.; SUERTEGARAY, D. M. A. (Orgs.). Rio Grande do Sul: \npaisagens e territ\u00f3rios em transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da UFRGS, p. 163-179, \n2004. \n \nSTROHAECKER, T. M. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no litoral norte: uma an\u00e1lise preliminar. In: \nVERDUM, R.; STROHAECKER, T. M. (Orgs.). Ensino de Geografia, planejamento \nambiental, gest\u00e3o territorial. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros - Se\u00e7\u00e3o \nPorto Alegre, p. 114-119, 2001. \n \nSTROHAECKER, T.M... [et al.] Caracteriza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo dos munic\u00edpios \ndo Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul. Meio Ambiente e Desenvolvimento, \nCuritiba, 2007 (em editora\u00e7\u00e3o). \n \nTASCHNER, S.P. Mudan\u00e7as no padr\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o: novas abordagens para a d\u00e9cada de \n90. Espa\u00e7o&amp;Debates, S\u00e3o Paulo, n. 36, p. 77-90, 1992. \n \nTABAJARA, L.L... [et al.]. Vulnerabilidade e classifica\u00e7\u00e3o das dunas da praia de Cap\u00e3o da \nCanoa, Litoral Norte do Rio Grande do Sul. In: MARTINS, L.R.; BARBOZA, E.G. (Eds.). \nGRAVEL, Porto Alegre, n. 3, p. 71-84, 2005. \n \nTABAJARA, L.L.C.de A. Intera\u00e7\u00f5es onda-praia-duna e manejo das dunas das praias \nde Atl\u00e2ntida Sul e Mari\u00e1polis \u2013 RS. 2003. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias). Curso de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 2003. \n \nTOLDO JR., E.E. [et al.]. Retra\u00e7\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o da Zona Costeira do Estado do Rio \nGrande do Sul. In: MARTINS, L.R.; BARBOZA, E.G. (Eds.). GRAVEL, Porto Alegre, n. \n3, p. 31-38, 2005. \n \nTOLDO JR., E.E... [et al.]. Coastal dunes and shoreface width as a function of longshore \ntransport. Journal of Coastal Research, Itaja\u00ed, SC \u2013 Brazil, (SI), n. 39, 2004 (em \nimpress\u00e3o). \n \nTOLDO JR., E.E. Processos costeiros: notas de aula. Porto Alegre: Curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2004. \n \nTOLDO JR., E.E.; ALMEIDA, L.E.S.B. A linha d\u00b4\u00e1gua como indicadora da posi\u00e7\u00e3o da \nlinha de praia. In: CONGRESSO SOBRE PLANEJAMENTO E GEST\u00c3O DAS ZONAS \nCOSTEIRAS DOS PA\u00cdSES DE EXPRESS\u00c3O PORTUGUESA, 2. , 2003. Recife, Anais... \nRecife: UFCe, 2003.  \n \nTOLDO JR., E.E... [et al.]. Retreat of the Rio Grande do Sul Coastal Zone, Brazil. In: \nMARTINS, L.R.; SANTANA, C.I. (Eds.). Non Living Resources of the Southern \nBrazilian Coastal Zone and Continental Margin.  Porto Alegre: Editora da UFRGS, p. \n62-68, 1999. \n \n\n\n\n 390\n\nTOLDO JR., E.E... [et al.]. Par\u00e2metros morfodin\u00e2micos da praia de Imb\u00e9, RS. Pesquisas, \nPorto Alegre, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, v. 20, \nn. 1, p. 27-32, 1993. \n \nTOMAZELLI, L. J.; VILLWOCK, J.A. Mapeamento geol\u00f3gico de plan\u00edcies costeiras: o \nexemplo da costa do Rio Grande do Sul. In: MARTINS, L.R.; BARBOZA, E.G. (Eds.). \nGRAVEL, Porto Alegre, n. 3, p. 109-115, 2005. \n \nTOMAZELLI, L. J. Sistematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos existentes sobre as dunas \nm\u00f3veis do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Relat\u00f3rio interno.  Porto Alegre: Fepam, \n2001. \n \nTOMAZELLI, L. J.; VILLWOCK, J.A. O Cenoz\u00f3ico no Rio Grande do Sul: geologia da \nPlan\u00edcie Costeira. In: HOLZ, M.; DE ROS, L.F. (Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. \nPorto Alegre: CIGO/Editora da UFRGS, p. 375-406, 2000. \n \nTOMAZELLI, L. J. Morfologia, organiza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do campo e\u00f3lico costeiro do \nLitoral Norte do Rio Grande do Sul, Brasil. Pesquisas, Porto Alegre, Instituto de \nGeoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, v. 21, n. 1, p. 64-71, 1994. \n \nTOMAZELLI, L.J. O regime dos ventos e a taxa de migra\u00e7\u00e3o das dunas e\u00f3licas costeiras \ndo Rio Grande do Sul, Brasil. Pesquisas, Porto Alegre, Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, v. 20, n. 1, p. 18-26, 1993. \n \nTOMAZELLI, L.J. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo dos sistemas deposicionais holoc\u00eanicos do \nnordeste da Prov\u00edncia Costeira do Rio Grande do Sul \u2013 com \u00eanfase no sistema e\u00f3lico. \n1990. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1990. \n \nTROLL, C. Landscape ecology (geo-ecology) and biogeocenology: a terminological study. \nGeoforum, n. 8, p. 43-46, 1971. \n \nTROPPMAIR, H. Ecologia da paisagem: uma retrospectiva. In: F\u00d3RUM DE DEBATES \nECOLOGIA DA PAISAGEM E PLANEJAMENTO AMBIENTAL, 1. , 2000. Rio Claro, \nAnais... Rio Claro (SP): Sociedade de Ecologia do Brasil, 2000. \n  \nTUCCI, C.E.M. \u00c1gua no meio urbano. In: REBOU\u00c7AS, A. da C.; BRAGA, B. TUNDISI, \nJ.G. \u00c1guas doces no Brasil. S\u00e3o Paulo: Escrituras, p. 473-505, 2002. \n \nTUCCI, C.E.M.; Coeficiente de escoamento e vaz\u00e3o m\u00e1xima de bacias urbanas. In: \nTUCCI, C.E.M.; MARQUES, D.M.L. da M. Avalia\u00e7\u00e3o e controle da drenagem urbana. \nPorto Alegre: ABRH, p. 3-18, 2001a. \n \nTUCCI, C.E.M; Gerenciamento da drenagem urbana. In: TUCCI, C.E.M.; MARQUES, \nD.M.L. da M. Avalia\u00e7\u00e3o e controle da drenagem urbana. Porto Alegre: ABRH, p.439-\n475, 2001b.  \n \nTUCCI, C.E.M. Drenagem urbana. Porto Alegre: Editora da UFRGS/ABRH, 1995.  \n\n\n\n 391\n\n \nUBATUBA DE FARIA, L.A.; MOACYR, G. P. Atl\u00e2ntida, cidade balnear: projeto de um \nnovo balne\u00e1rio entre Cap\u00e3o da Canoa e Tramanda\u00ed. Boletim da Sociedade de Engenharia \ndo Rio Grande do Sul, Porto Alegre, n. 30, p. 271-301, out. 1939. \n \nVERLINDO, A.A. Maur\u00edcio Boianowski \u2013 um dos empres\u00e1rios precursores do \ndesenvolvimento de Cap\u00e3o da Canoa. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, R. F., \nBARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. 278-280, \n2004. \n \nVERLINDO, A.A. Xangri-l\u00e1 \u2013 filha caponense. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., FLORENTINO, \nR. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto Alegre: EST, p. \n472-476, 2004. \n \nVERLINDO, A.A. Cap\u00e3o da Canoa de ontem e de hoje. Cap\u00e3o da Canoa: [s.n.], 2000. \n \nVILLWOCK, J.A. Litoral ou costa? A quest\u00e3o conceitual. In: VERDUM, R.; \nSTROHAECKER, T. M. (Orgs.). Ensino de Geografia, planejamento ambiental, gest\u00e3o \nterritorial. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros - Se\u00e7\u00e3o Porto Alegre, p. \n76-79, 2001. \n \nVILLWOCK, J.A.; TOMAZELLI, L.J. Geologia costeira do Rio Grande do Sul. Notas \nT\u00e9cnicas, Porto Alegre, Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica/UFRGS, n. 8, \np.1- 45,1995. \n \nVILLWOCK, J.A... [et al.] Mapa Geol\u00f3gico da Prov\u00edncia Costeira do Rio Grande do \nSul \u2013 Escala 1: 1.000.000. Porto Alegre: UFRGS/IG/CECO, 1994. \n \nVILLWOCK, J.A. Aspectos geol\u00f3gicos da Prov\u00edncia Costeira do Rio Grande do Sul. In: \nAtl\u00e2ntica, Rio Grande, v. 5, n.2, 125 p., 1982. \n \nVILLWOCK, J.A.; TOMAZELLI, L.J. Geologia Costeira do Rio Grande do Sul. Notas \nT\u00e9cnicas, Porto Alegre, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, n. 8, p.1-45, 1995. \n \nWAGNER, E.R. Cap\u00e3o Novo \u2013 um balne\u00e1rio planejado. In: ESP\u00cdNDOLA, L. A., \nFLORENTINO, R. F., BARROSO, V. L. M. (Orgs.). Ra\u00edzes de Cap\u00e3o da Canoa. Porto \nAlegre: EST, p. 456-459, 2004. \n \nWAINER, I.J. An\u00e1lise e previs\u00e3o das alturas de onda em Tramanda\u00ed. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico. \nPorto Alegre: Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, 1963. \n \nWESCHENFELDER, J... [et al.] Caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das praias oce\u00e2nicas entre \nImb\u00e9 e Arroio do Sal, RS. In: Notas T\u00e9cnicas, Porto Alegre, Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, n. 10, p.35-48, 1997. \n \n\n\n\n 392\n\nZOMER, S.L. da C... [et al.] Recobrimentos aerofotogr\u00e1ficos verticais 35 mm no estudo do \nambiente praial entre Salinas e Arroio do Sal (RS). In: Notas T\u00e9cnicas, Porto Alegre, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, n. 10, p. 49-61, 1997. \n \nZOMER, S.L. da C. Uso de recobrimentos aerofotogr\u00e1ficos verticais no estudo das \naltera\u00e7\u00f5es sobre a faixa de dunas frontais do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. \n1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, v. I e \nII, 1997. \n \nZORDAN, S.E. A utiliza\u00e7\u00e3o do entulho como agregado na confec\u00e7\u00e3o do concreto. \n1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil, Departamento de Saneamento e Meio Ambiente da Faculdade de Engenharia Civil, \nUniversidade Estadual de Campinas.  Campinas (SP), 1997.\n\n\n\n 393\n\nANEXO A \n\n Planilha de Campo - Cap\u00e3o da Canoa - 28/10/2005 \nPONTO DESCRI\u00c7\u00c3O CHEGADA IN\u00cdCIO COLETA FIM DA COLETA SA\u00cdDA OBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\n0 Centro Ol\u00edmpico Os\u00f3rio 9h 9h10min 21h04min 21h30min Altura da antena:1,63m \n1 \n \n\nCorsan 10h25min 10h45min 11h20min 11h25min Altura da antena: 1,57m. \n\n2 \n \n\nPra\u00e7a da Igreja Luterana 11h30min 11h35min 12h 12h05min Pra\u00e7a extremamente degradada. Ponto v\u00e9rtice  \ndireito da rua Sep\u00e9 e rua Tiaraj\u00fa. \n\n3 \n \n\nPra\u00e7a do Farol 12h12min 12h22min 12h45min 12h50min Entre 2 bancos lado leste cancha saibro. N0 sat\u00e9lites (8).  \n\n4 \n \n\nInstituto Estadual Riachuelo 12h55min 13h10min 13h30min 13h30min Ponto no meio da faixa de seguran\u00e7a e alinhamento rua lateral. \n\n5 \n \n\nCruzamento Edir Dalpiaz/ \nIn\u00e1cio Silva \n\n13h35min  13h40min 14h05min 14h10min V\u00e9rtice da pra\u00e7a ao norte. N0 sat\u00e9lites (8)/  \nTROCA DE PILHAS NA BASE DE OS\u00d3RIO (~14h12min). \n\n6 \n \n\nDep\u00f3sito da Secretaria de \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n14h14min 14h15min 14h40min 14h45min In\u00edcio da cal\u00e7ada ao norte. \n\n7 \n \n\nAcesso Secund\u00e1rio de Cap\u00e3o 14h50min 14h53min 15h17min 15h20min V\u00e9rtice tri\u00e2ngulo leste. \n\n8 \n \n\nCruzamento Av. \nBoianowski/Rua E  \n\n15h25min 15h27min 15h50min 15h55min Esquina oeste da cal\u00e7ada em frente \u00e0 escola. \n\n9 \n \n\nCruzamento da  \nAv. Central/Pra\u00e7a Beira Mar \n\n16h05min 16h08min 16h35min 16h36min Ponto na jun\u00e7\u00e3o das \u201casas\u201d da pra\u00e7a da borboleta.  \n\n10 \n \n\nCruzamentoAv. Divis\u00f3ria/ \nC\u00e9sar Bittencourt \n\n16h38min 16h44min 17h09min 17h10min \u00c1rea extremamente alagadi\u00e7a. \n\n11 \n \n\nHotel Ara\u00e7\u00e1 17h14min 17h18min 17h45min 17h50min Esquina leste quadra da pra\u00e7a. \n\n12 \n \n\nCant.Central/Paraguassu 17h55min 18h 18h25min 18h26min N0 sat\u00e9lites (9) / NOVA TROCA DE PILHAS \nNA BASE DE OS\u00d3RIO (~4h30min de dura\u00e7\u00e3o). \n\n13 \n \n\nParaguassu/Rua Chile 18h30min 18h31min 18h57min 19h N0 sat\u00e9lites (8). Final da cal\u00e7ada oeste, em frente casa azul. \n\n14 \n \n\nParadouro RS-389 19h12min 19h15min 19h40min 19h43min Em frente \u00e0 fruteira do Jo\u00e3o e M\u00f3veis Stuart. \n\n15 \n \n\nMarina Park 19h47min 19h50min 20h15min 20h20min P\u00f3rtico Marina Park no v\u00e9rtice do canteiro sul. \n\n\n\n 394\n\n \nANEXO B \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Referente \u00e0s Est\u00e2ncias Balne\u00e1rias no Estado do Rio Grande do Sul \n \n\nDecreto Lei N0 2, de 26 de janeiro de 1940. \n \n\nDisp\u00f5e sobre o estabelecimento de esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias, de clima ou de repouso. \n \n\nO Interventor Federal no Estado do Rio Grande do Sul, no uso de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es legais e na conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es do decreto-lei n0 1.202, de 8 de \n\nabril de 1.939, e considerando a necessidade de regulamentar a constru\u00e7\u00e3o de cidades \n\nbalne\u00e1rias no Estado, \n\nDecreta: \n\nArt. 10 \u2013 Nenhuma esta\u00e7\u00e3o balnear, de clima ou de repouso poder\u00e1 ser \n\norganizada, nem cidade ou vila balnear, de clima ou de repouso poder\u00e1 ser constru\u00edda, sem \n\npr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o pelo Governo do Estado, do respectivo plano de organiza\u00e7\u00e3o e de obras. \n\nArt. 20 \u2013 As empr\u00easas que hajam obtido autoriza\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncidades ou vilas balneares mar\u00edtimas, desde que o empreendimento tenha sido considerado \n\nde utilidade p\u00fablica pelo poder competente, poder\u00e3o gozar de isen\u00e7\u00e3o de impostos \n\nestaduais, bem como da licen\u00e7a exclusiva para a explora\u00e7\u00e3o de jogos, pelo prazo de dez \n\nanos, observadas as condi\u00e7\u00f5es prescritas no respectivo regulamento e no ato de autoriza\u00e7\u00e3o. \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 Si, em virtude da resolu\u00e7\u00e3o do poder competente, vier a \n\nser extinto o jogo ou modificada a sua regulamenta\u00e7\u00e3o, nenhum direito assistir\u00e1 \u00e0 empresa \n\nconcession\u00e1ria, sob pretexto algum, a reclama\u00e7\u00f5es ou indeniza\u00e7\u00f5es contra o Estado. \n\nArt. 30 \u2013 O Governo do Estado exercer\u00e1 fiscaliza\u00e7\u00e3o nos balne\u00e1rios e nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de clima ou de repouso com o fim de assegurar, de modo permanente, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de higiene, conforto e seguran\u00e7a. \n\nArt. 40 \u2013 Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\nGoverno do Estado do Rio Grande do Sul, 26 de janeiro de 1940. \n\n \n\nMiguel Tostes. \n\nInterventor em exerc\u00edcio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 395\n\nANEXO C \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Referente \u00e0 Constru\u00e7\u00e3o de Balne\u00e1rios no Munic\u00edpio de Os\u00f3rio (RS) \n\nDecreto Lei N0 5, de 13 de setembro de 1940. \n\nDisp\u00f5e sobre a constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios. \n\nO Prefeito Municipal de Os\u00f3rio, na conformidade dos arts. 12 e 32 do \n\nDecreto-Lei Nacional n0 1.202, de 8 de abril de 1.939, \n\nDecreta: \n\nArt. 10 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios por empresas particulares \n\nno territ\u00f3rio do Munic\u00edpio ficam sujeitas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es deste decreto-lei e \u00e0 pr\u00e9via \n\naprova\u00e7\u00e3o pelo Governo do Estado, dos respectivos planos, nos termos do decreto-lei n0 27, \n\nde 13 de agosto de 1.940. \n\nArt. 20 \u2013 O plano do conjunto urbano dever\u00e1 ser apresentado em planta \n\ncontendo as curvas de n\u00edvel do terreno a ser ocupado pela zona urbana e expressamente \n\nmencionada e localizada a refer\u00eancia de n\u00edvel que serviu para o nivelamento. Acompanhar\u00e1 \n\no projeto um memorial descritivo. \n\nArt. 30 \u2013 No plano do conjunto dever\u00e3o ser fixados: \n\na) os limites do territ\u00f3rio que constituir\u00e1 a vila projetada; \n\nb) os limites entre a zona urbana e rural, convenientemente isoladas uma da \n\noutra, n\u00e3o podendo aquela ser menor de cincoenta hectares; \n\nc) o tra\u00e7ado em planta, das avenidas, ruas e espa\u00e7os livres da zona urbana, \n\nos caminhos de acesso \u00e0 zona rural e as respectivas larguras; \n\nd) o zoneamento da \u00e1rea urbana, convenientemente isolada a parte \n\nresidencial e de com\u00e9rcio, adequado a ela, da parte industrial e de \n\ncom\u00e9rcio em geral; \n\ne) as cotas de nivelamento correspondentes aos meio-fios dos passeios em \n\ncada esquina, de modo a assegurar o escoamento das \u00e1guas pluviais, \n\nquando constru\u00eddos aqueles e a pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas. \n\nArt. 40 \u2013 O tra\u00e7ado dos balne\u00e1rios obedecer\u00e1 os preceitos t\u00e9cnicos de \n\nurbanismo peculiares a esse tipo de aglomeramento, digo, de aglomera\u00e7\u00f5es urbanas quanto \n\n\u00e0 largura e extens\u00e3o das ruas, e sua orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ventos dominantes e \n\ninsola\u00e7\u00e3o das fachadas. \n\n\n\n 396\n\nArt. 50 \u2013 As ruas e avenidas ter\u00e3o largura tal que permita a arboriza\u00e7\u00e3o \n\nlateral ou axial, no m\u00ednimo em quarenta por cento de sua extens\u00e3o total e de prefer\u00eancia nas \n\nruas para as quais fa\u00e7am frente os lotes edific\u00e1veis. \n\nArt. 60 \u2013 Al\u00e9m dos largos e pra\u00e7as haver\u00e1, obrigatoriamente, na \u00e1rea central \n\nda zona urbana, um parque com a superf\u00edcie m\u00ednima de cinco hectares. \n\nArt. 70 \u2013 As ruas, avenidas, largos, pra\u00e7as e parques dever\u00e3o ocupar, no \n\nm\u00ednimo, trinta e cinco por cento da \u00e1rea total da zona urbana. \n\nArt. 80 \u2013 Fora da zona urbana, mas n\u00e3o al\u00e9m de duzentos metros de seus \n\nlimites, ser\u00e1 previsto e reservado o parque para o estacionamento e col\u00f4nia de f\u00e9rias. \n\nArt. 90 \u2013 Os lotes de terrenos edific\u00e1veis para moradia, na zona urbana, n\u00e3o \n\nter\u00e3o menos de quatrocentos metros quadrados de \u00e1rea e doze metros de frente; nem menos \n\nde um hectare na zona rural. \n\nArt. 100 \u2013 As entidades promotoras da funda\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios dever\u00e3o dot\u00e1-\n\nlos desde o in\u00edcio, de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e energia el\u00e9trica, com capacidade \n\nm\u00ednima inicial para cinco mil habitantes. Com o plano de conjunto, dever\u00e3o ser \n\napresentados os projetos de capta\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e tratamento da \u00e1gua e de gera\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e tratamento da \u00e1gua e de gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia. \n\nArt. 110 \u2013 O saneamento do per\u00edmetro urbano ser\u00e1 assegurado, a ju\u00edzo da \n\nPrefeitura, por uma r\u00eade de esgotos cloacais ou por fossas s\u00e9ticas, se a natureza geol\u00f3gica \n\ndo terreno assim o permitir e enquanto n\u00e3o houver inconveniente neste sistema. \n\nArt. 120 \u2013 Dentro do per\u00edmetro atribu\u00eddo ao balne\u00e1rio, a entidade promotora \n\nde sua constru\u00e7\u00e3o pavimentar\u00e1, desde o in\u00edcio, uma rua ou caminho que o ligue as estradas \n\nde rodagem mais pr\u00f3ximas. Com o plano de conjunto ser\u00e3o apresentadas as plantas de \n\nperfis dessa rua ou caminho e indicado o tipo de pavimenta\u00e7\u00e3o a empregar. \n\nArt. 130 \u2013 Cumpre \u00e0 entidade interessada na funda\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rio \n\nprovidenciar, de in\u00edcio, a drenagem ou escoamento de charcos ou \u00e1guas estagnadas que se \n\nencontram numa faixa de mil metros circundantes aos limites urbanos, bem como projetar e \n\nexecutar as obras acess\u00f3rias para o escoamento de \u00e1guas pluviais nos limites urbanos se, a \n\nju\u00edzo da Prefeitura, esse escoamento n\u00e3o puder ser feito superficialmente. \n\nArt. 140 \u2013 Cumpre \u00e0 entidade promotora da funda\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rio instituir, \n\nde in\u00edcio, e manter durante dez anos o servi\u00e7o de salvamento na praia, o servi\u00e7o de remo\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 397\n\nde limpeza das ruas, o servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a arboriza\u00e7\u00e3o dos parques, pra\u00e7as e \n\nruas, nestas \u00e0 medida que forem sendo vendidos os lotes. \n\nArt. 150 \u2013 Na divis\u00e3o dos lotes ser\u00e3o reservados e entregues ao Estado e \u00e0 \n\nPrefeitura: \n\na) terrenos com a \u00e1rea m\u00ednima de dez mil metros quadrados destinados aos \n\npr\u00e9dios escolares, um para cada quarenta hectares ou fra\u00e7\u00e3o, de \u00e1rea \n\nurbana; \n\nb) terrenos destinados \u00e0 sub-prefeitura, exatoria estadual, postos policiais e \n\ncemit\u00e9rio, este na zona rural. \n\nArt. 160 \u2013 A entidade que tenha obtido aprova\u00e7\u00e3o dos planos de funda\u00e7\u00e3o de \n\num balne\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1 vender lotes de terrenos na zona urbana: \n\na) quando estes lotes estejam situados em ruas ainda n\u00e3o servidas pelas \n\nredes de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel e energia el\u00e9trica; \n\nb) quando situados a mais de duzentos metros de uma rua pavimentada; \n\nc) quando na quadra de que fazem parte, j\u00e1 esteja vendida mais da metade \n\ndos lotes que limitam com rua n\u00e3o pavimentada. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 A pavimenta\u00e7\u00e3o parcial das ruas e quadras, exigida pelo \n\ndesenvolvimento do n\u00facleo urbano, far-se-\u00e1 em continuidade \u00e0 rua ou caminho inicial, \n\ncompreendida na pavimenta\u00e7\u00e3o a coloca\u00e7\u00e3o dos meios-fios dos passeios. \n\nArt. 170 \u2013 A aprova\u00e7\u00e3o pela Prefeitura da planta de um balne\u00e1rio e do plano \n\ndas respectivas obras implica o reconhecimento da utilidade p\u00fablica do empreendimento e a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o dos terrenos necess\u00e1rios \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 180 \u2013 \u00c0 empresa que houver obtido a concess\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncidade ou vila balnear ser\u00e3o deferidos os seguintes direitos e favores: \n\na) a faculdade de promover, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, o processo de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, ficando a seu exclusivo encargo os \u00f4nus das \n\nindeniza\u00e7\u00f5es e demais despesas decorrentes das desapropria\u00e7\u00f5es; \n\nb) a isen\u00e7\u00e3o de impostos e taxas municipais, para os im\u00f3veis da empresa \n\nsituados na vila balne\u00e1ria, pelo prazo m\u00e1ximo de quinze anos; \n\nc) a concess\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o industrial, pelo mesmo prazo, dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de fornecimento de \u00e1gua, luz e for\u00e7a, esgotos, remo\u00e7\u00e3o de lixo e \n\ntransportes coletivos, dentro do per\u00edmetro do balne\u00e1rio, nos termos e \n\n\n\n 398\n\ncondi\u00e7\u00f5es estipulados no contrato de concess\u00e3o, no qual ser\u00e3o \n\nestabelecidas as taxas a cobrar; \n\nd) exclusividade, pelo prazo de quinze anos, para a explora\u00e7\u00e3o de postos de \n\ngasolina e lubrificantes. \n\nArt. 190 \u2013 Os favores enumerados pelo artigo anterior n\u00e3o ser\u00e3o concedidos \n\nsempre que, a crit\u00e9rio da Prefeitura, a entidade promotora do balne\u00e1rio n\u00e3o reunir os \n\nnecess\u00e1rios requisitos de idoneidade moral, t\u00e9cnica e financeira, que dever\u00e3o ser \n\ncomprovados, a ju\u00edzo da Prefeitura, e quando for considerado excessivo ou prejudicial aos \n\ninteresses gerais, o n\u00famero de esta\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias do Munic\u00edpio. \n\nArt. 200 \u2013 Findo o prazo de quinze anos, os servi\u00e7os a que se refere a letra \n\n\u201cc\u201d e as instala\u00e7\u00f5es a que se refere a letra \u201cd\u201d, do artigo 180 passar\u00e3o para o dom\u00ednio do \n\nMunic\u00edpio, sem \u00f4nus para ele, cabendo \u00e0 entidade promotora da funda\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio a \n\nprefer\u00eancia, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es, para o arrendamento da totalidade ou parte desses \n\nservi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es, no caso em que n\u00e3o queira o Munic\u00edpio explor\u00e1-los por \n\nadministra\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 210 \u2013 A Prefeitura promulgar\u00e1, com assist\u00eancia da Secretaria de Obras \n\nP\u00fablicas do Estado, o C\u00f3digo de Posturas aplic\u00e1vel ao balne\u00e1rio, no sentido de assegurar o \n\nfuncionamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos e garantir-lhes as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e higi\u00eanicas, \n\nmediante fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente e aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es que em cada caso couberem, sem \n\npreju\u00edzo das leis estaduais e municipais de car\u00e1ter geral. \n\nArt. 220 \u2013 A infra\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o cumprimento de qualquer dos dispositivos deste \n\nDecreto ou do C\u00f3digo Municipal de Posturas ou das leis estaduais ou municipais aplic\u00e1veis \n\nao conjunto do balne\u00e1rio, por parte da entidade promotora da sua funda\u00e7\u00e3o, implica o \n\ncancelamento imediato e independentemente de notifica\u00e7\u00e3o judicial das concess\u00f5es e \n\nprivil\u00e9gios que lhe tenham sido outorgados, em virtude deste mesmo decreto-lei, sem \n\npreju\u00edzo da a\u00e7\u00e3o penal que couber. \n\nArt. 230 \u2013 Este decreto-lei entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 240 \u2013 Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\n \n\nPrefeitura Municipal de Os\u00f3rio, 13 de setembro de 1.940. \n\nC\u00e2ndido Os\u00f3rio da Rosa. \n\nPrefeito."}]}}}