{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23954"}, {"@name": "filename", "#text": "8238_Em%20busca%20da%20autonomia_Revista%20do%20Legislativo_n.42_jan-dez.2009.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "REVISTA DO LEGISLATIVO 79\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Estadual disciplina de maneira peculiar temas como regionaliza\u00e7\u00e3o, processo legislativo, direitos sociais e\n\ndifusos, demonstrando originalidade e compromisso p\u00fablico ao estabelecer que o povo tem direito a governo honesto e que a\n\nrazoabilidade \u00e9 um dos princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Os constituintes mineiros foram al\u00e9m da reprodu\u00e7\u00e3o pura e simples do texto\n\nfederal, mantendo esse car\u00e1ter inovador em emendas que se seguiram. No contexto do federalismo brasileiro, lembrar todo esse\n\ntrabalho implica tamb\u00e9m reacender o debate sobre temas como a autonomia dos Estados e a centraliza\u00e7\u00e3o excessiva do poder pol\u00edtico.\n\nFelipe Faria de Oliveira\n\nMestre em Direito P\u00fablico pela PUC Minas e professor do Centro Universit\u00e1rio Newton Paiva\n\nRoberto Sorbilli Filho\n\nMestre e doutor em Direito Administrativo pela UFMG e professor da PUC Minas\n\nS\u00e9rgio Pompeu de Freitas Campos\n\nMestre em Direito Constitucional pela UFMG e professor da Faculdade Est\u00e1cio de S\u00e1\n\nConsultores da ALMG\n\nEm busca da autonomia\n\nGuilherme Bergamini\n\n\n\nREVISTA DO LEGISLATIVO80\n\nlho realizado por esta Assembleia\nLegislativa em fins da d\u00e9cada de\n1980, disciplina de maneira peculiar e\noriginal aspectos de importantes te-\nmas, como administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica,\nregionaliza\u00e7\u00e3o, processo legislativo,\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, finan\u00e7as e or\u00e7a-\nmentos p\u00fablicos, Munic\u00edpios, direitos\nsociais e difusos, entre outros.\nObserva-se, entretanto, que, du-\n\nrante estas duas d\u00e9cadas, a Consti-\ntui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica foi bastante mo-\ndificada, sendo objeto de 57 emendas\nde reforma e outras seis de revis\u00e3o.\nEssas emendas alteraram ou inovaram\no Texto Constitucional em mat\u00e9rias\nespecialmente relevantes para os Es-\ntados, como administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica,\nprevid\u00eancia social, servi\u00e7os locais de\ng\u00e1s canalizado, educa\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o, in-\ncorpora\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o e desmembramento\nde Munic\u00edpios, regime dos militares,\ndireito \u00e0 moradia, sistema \u00fanico de\nsa\u00fade, precat\u00f3rios judici\u00e1rios, siste-\nma tribut\u00e1rio nacional, imunidades\nparlamentares e Poder Judici\u00e1rio.\nTendo em vista a pretens\u00e3o de es-\n\ntabilidade inerente \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o,\ndecis\u00e3o pol\u00edtica fundamental da so-\nciedade, esse expressivo n\u00famero de\nemendas indica certo casu\u00edsmo do\nCongresso Nacional e desafia a pr\u00f3-\npria consist\u00eancia do texto original da\nCarta de 1988. De fato, arranjos\nconjunturais, alguns insustent\u00e1veis\nem longo prazo, e disposi\u00e7\u00f5es opor-\ntunistas foram aprovados no bojo do\ncomplexo processo constituinte.\nSabe-se, por\u00e9m, que as concep\u00e7\u00f5es\nde Estado dominantes naquela \u00e9po-\nca sofreram abalos e transforma\u00e7\u00f5es\na partir da d\u00e9cada seguinte. Alter-\nn\u00e2ncias no governo federal, normais\nem uma rep\u00fablica, tamb\u00e9m impulsio-\nnaram projetos de reforma do Esta-\ndo brasileiro.\n\nAdemais, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\ncaracteriza-se pelo car\u00e1ter anal\u00edtico.\nAl\u00e9m de extensa, disciplina uma s\u00e9-\nrie de mat\u00e9rias em um n\u00edvel de\ndetalhamento impr\u00f3prio para uma\nconstitui\u00e7\u00e3o teoricamente ideal, pelo\nque se sujeita a eventuais altera\u00e7\u00f5es\ncomuns \u00e0s leis ordin\u00e1rias, embora\ndependentes de qu\u00f3rum qualificado.\nE, por outro lado, suas cl\u00e1usulas\np\u00e9treas preservam-lhe os princ\u00edpi-\nos essenciais.\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Estado tam-\n\nb\u00e9m foi muito modificada desde a pro-\nmulga\u00e7\u00e3o. J\u00e1 foram aprovadas 81\nemendas ao seu texto, entre as quais\nse encontram importantes inova\u00e7\u00f5es\nno ordenamento jur\u00eddico estadual. As-\nsim, por exemplo, garantia concreta\nda representa\u00e7\u00e3o sindical dos ser-\nvidores p\u00fablicos; limita\u00e7\u00e3o ao aumen-\nto da despesa p\u00fablica com pessoal;\nprevis\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o social em\naudi\u00eancias p\u00fablicas regionais no pro-\ncesso de elabora\u00e7\u00e3o das leis or\u00e7a-\nment\u00e1rias; controle parlamentar so-\nbre a indica\u00e7\u00e3o de membros de con-\nselhos estatais e dirigentes de enti-\ndades da administra\u00e7\u00e3o indireta;\nproibi\u00e7\u00e3o de projeto de institui\u00e7\u00e3o ou\nmajora\u00e7\u00e3o de tributo nos 90 dias an-\nteriores ao t\u00e9rmino de sess\u00e3o\nlegislativa; prote\u00e7\u00e3o dos locais de cul-\nto religioso em face dos poderes de\nordena\u00e7\u00e3o territorial dos Munic\u00edpios;\nexig\u00eancia de qu\u00f3rum qualificado para\nautoriza\u00e7\u00e3o legisla-tiva de altera\u00e7\u00e3o\nno controle ou na estrutura de socie-\ndade de economia mista ou empresa\np\u00fablica estadual e de referendo po-\npular para eventual desestatiza\u00e7\u00e3o\ndas principais empresas do Estado;\ndefini\u00e7\u00e3o, a partir do princ\u00edpio da\nefici\u00eancia, das bases da reforma ad-\nministrativa estadual; possibilidade\nde reelei\u00e7\u00e3o para os cargos da Mesa\n\n1. Os 20 anos da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado\n\nde Minas Gerais\n\nEm 21 de setembro de 2009, a\nvigente Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de\nMinas Gerais completa 20 anos. A\ndata merece comemora\u00e7\u00e3o. Produto\nde poder constituinte decorrente da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988,\na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado organizou\nseus Poderes e regulou o exerc\u00edcio\nde direitos fundamentais no \u00e2mbito\nde seu territ\u00f3rio, com base em prin-\nc\u00edpios que marcaram a ruptura da\nsociedade brasileira com o regime\nditatorial instalado nas d\u00e9cadas an-\nteriores e a institui\u00e7\u00e3o formal de um\nEstado Democr\u00e1tico de Direito no\nPa\u00eds. Na trilha da sua cong\u00eanere fe-\nderal, tem dessarte contribu\u00eddo no\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o daquela\nque \u00e9 certamente a mais democr\u00e1ti-\nca experi\u00eancia de estabilidade\ninstitucional da hist\u00f3ria nacional.\nA organiza\u00e7\u00e3o constitucional dos\n\nEstados membros \u00e0 imagem e seme-\nlhan\u00e7a da Uni\u00e3o \u00e9 uma constante no\nfederalismo brasileiro. Em que pese a\ninspira\u00e7\u00e3o no modelo estadunidense,\ncaracterizado por significativa\ndescentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a Federa\u00e7\u00e3o,\nainda que institu\u00edda simultaneamente\n\u00e0 Rep\u00fablica, desenvolveu-se a partir\nde um Estado imperial unit\u00e1rio, de\nmodo que a for\u00e7a da tradi\u00e7\u00e3o prejudi-\ncou o avan\u00e7o da autonomia dos entes\nfederados. A exig\u00eancia de respeito do\nconstituinte estadual aos princ\u00edpios da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \u00e9 norma\ndesde a Carta de 1891, e sua inter-\npreta\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos e ju-\ndici\u00e1rios da Uni\u00e3o e dos pr\u00f3prios Es-\ntados normalmente tendeu \u00e0 restri\u00e7\u00e3o\nda capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o\nestadual.\nN\u00e3o obstante isso, a Constitui\u00e7\u00e3o\n\nmineira, resultado de prof\u00edcuo traba-\n\n\n\nREVISTA DO LEGISLATIVO 81\n\nda Assembleia; novo delineamento da\ninstitui\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es metropolitanas;\nextens\u00e3o da sess\u00e3o ordin\u00e1ria da\nAssembleia Legislativa; constitu-\ncionaliza\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o governa-\nmental municipal.\nOutras emendas adaptaram a\n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Estado a reformas\nrealizadas no \u00e2mbito federal. Nesse\nsentido, foram incorporadas a seu\ntexto altera\u00e7\u00f5es promovidas nos sis-\ntemas tribut\u00e1rio e financeiro nacio-\nnais, nos regimes dos militares e dos\ndemais servidores p\u00fablicos, da ad-\nministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e da previd\u00ean-\ncia social, na disciplina das imunida-\ndes parlamentares e na organiza\u00e7\u00e3o\ndo Poder Judici\u00e1rio e da Defensoria\nP\u00fablica.\nEntretanto, por uma quest\u00e3o de\n\nautonomia, o constituinte derivado\nestadual n\u00e3o acompanhou pari passu\no federal. H\u00e1, com efeito, disposi-\n\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado que\nn\u00e3o seguem \u00e0 risca as normas da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica introdu-\nzidas ou alteradas por emenda. Em-\nbora a maioria dessas normas se\napliquem diretamente aos Poderes\ndo Estado, bem como \u00e0s demais\npessoas e aos bens em seu territ\u00f3-\nrio, a Assembleia Legislativa de Mi-\nnas Gerais, comprometida com a\nseguran\u00e7a jur\u00eddica, promove em\n2009 novo trabalho de adequa\u00e7\u00e3o da\nConstitui\u00e7\u00e3o Estadual \u00e0 reda\u00e7\u00e3o vi-\ngente da Carta Federal, oportunida-\nde na qual estuda tamb\u00e9m aperfei-\n\u00e7oar pontualmente seu texto. Criou-\nse, para tanto, a Comiss\u00e3o Extraor-\ndin\u00e1ria dos 20 Anos da Constitui\u00e7\u00e3o\ndo Estado de Minas Gerais.\nO desafio, mais uma vez, \u00e9 identi-\n\nficar o campo de liberdade que o Es-\ntado det\u00e9m para efetuar essa refor-\nma. E a aus\u00eancia de um debate mais\n\naprofundado acerca do tema, tanto no\n\u00e2mbito dos tribunais p\u00e1trios quanto na\nesfera da doutrina jur\u00eddica, torna ain-\nda mais complexa a tarefa.\n\n2. A prerrogativa de auto-organiza\u00e7\u00e3o\n\nestadual\n\nEm vis\u00e3o um tanto reducionista da\nautonomia dos entes regionais e locais,\nancorados em tradi\u00e7\u00e3o mais que secu-\nlar, por vezes os tribunais do Pa\u00eds\npropugnam, de modo pouco reflexivo,\npela incid\u00eancia de um princ\u00edpio de sime-\ntria na defini\u00e7\u00e3o da capacidade de Esta-\ndos e Munic\u00edpios se auto-organizarem1.\nPara fixar as suas normas b\u00e1sicas\n\nde organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, os\nentes pol\u00edticos da Federa\u00e7\u00e3o deveriam\nobedecer \u00e0 grande parte dos conte\u00fa-\ndos normativos da Lei Maior, mesmo\n\u00e0queles que n\u00e3o lhes tenham sido ex-\npressamente dirigidos. Tal perspecti-\nva, se adotada sem maiores questio-\nnamentos, pode restringir o campo de\nabrang\u00eancia das constitui\u00e7\u00f5es esta-\nduais, j\u00e1 deveras limitado pelo espa-\n\u00e7o que hoje ocupam as leis org\u00e2nicas\nmunicipais.\nUma leitura adequada da Consti-\n\ntui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, no intuito de com-\npreender os limites tra\u00e7ados ao po-\nder constituinte estadual, exige, an-\ntes de tudo, que se leve em conta a\nautonomia pol\u00edtica dos Estados. O ar-\ntigo 18 do Texto Constitucional de\n1988 assevera que a organiza\u00e7\u00e3o\npol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica\ncompreende a Uni\u00e3o, os Estados, o\nDistrito Federal e os Munic\u00edpios, to-\ndos aut\u00f4nomos, nos termos da Cons-\ntitui\u00e7\u00e3o. Segundo o artigo 25, os Es-\ntados organizam-se e regem-se pe-\nlas Constitui\u00e7\u00f5es e leis que adota-\nrem, observados os princ\u00edpios cons-\ntitucionais.\n\nH\u00e1 disposi\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o\n\nEstadual que n\u00e3o seguem \u00e0 risca\n\nas normas introduzidas ou\n\nalteradas por emenda federal.\n\nO desafio \u00e9 identificar o campo\n\nde liberdade que o Estado det\u00e9m\n\npara efetuar suas reformas\n\n\n\nREVISTA DO LEGISLATIVO82\n\nSe ao Estado membro foi conferida\na capacidade de elaborar a pr\u00f3pria\nConstitui\u00e7\u00e3o, devendo, ao faz\u00ea-lo, ze-\nlar pela integridade dos princ\u00edpios da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \u00e9 porque\ndeve ir al\u00e9m do Texto Constitucional,\ne n\u00e3o apenas reproduzi-lo, com bre-\nves adapta\u00e7\u00f5es.\nO limite dos Estados s\u00e3o os prin-\n\nc\u00edpios. E, por mais dif\u00edcil que seja di-\nvisar a extensa rela\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios\nconstitucionais, como tamb\u00e9m formu-\nlar-lhes um conceito preciso, \u00e9 certo\nque a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o se forma uni-\ncamente de princ\u00edpios. Os princ\u00edpios\nh\u00e3o de ser entendidos, de modo sin-\nt\u00e9tico, como aqueles comandos que,\nnormalmente dotados de mais gene-\nralidade e abstra\u00e7\u00e3o, expressam os\nvalores fundamentais de determinada\nordem normativa. Os demais coman-\ndos, a que se pode chamar de regras,\ncontribuem para dar concretude aos\nprinc\u00edpios2.\nPor outro lado, n\u00e3o \u00e9 porque as\n\nregras da Constitui\u00e7\u00e3o d\u00e3o\nconcretude aos seus princ\u00edpios que\nelas devem necessariamente ser se-\nguidas pelos Estados. Isso s\u00f3 deve\nocorrer quando n\u00e3o houver outro meio\nde normatizar determinada mat\u00e9ria\nsem que se ofendam os princ\u00edpios\nconstitucionais3.\n\u00c9 com base nesse crit\u00e9rio aberto\n\nque se delimita o raio de atua\u00e7\u00e3o do\npoder constituinte decorrente. A priori,\na menos que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nregule diretamente essa atua\u00e7\u00e3o, de-\nvem os Estados estatuir as pr\u00f3prias\nregras de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamen-\nto4. H\u00e1 modos diversos de dar\nconcretude aos princ\u00edpios constitucio-\nnais, prerrogativa que precisa ser com-\npartilhada entre as esferas pol\u00edti-\ncas da Federa\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o se\nponham em risco a sua unidade, o\n\nequil\u00edbrio de for\u00e7as que deve haver\nentre a Uni\u00e3o, os Estados e os Muni-\nc\u00edpios, assim como os objetivos p\u00fabli-\ncos que lhes foram prescritos.\nQuanto aos constituintes mineiros,\n\nt\u00eam eles assumido postura corajosa e\nrespons\u00e1vel no desempenho dessas\nfun\u00e7\u00f5es normativas. O texto inaugu-\nral da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado revelou\noriginalidade e compromisso p\u00fablico.\nO povo tem direito a um governo ho-\nnesto. S\u00e3o princ\u00edpios da administra-\n\u00e7\u00e3o p\u00fablica, entre outros, os da\nrazoabilidade e da motiva\u00e7\u00e3o. Funda-\n\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00f3 podem ser criadas\nna forma do direito p\u00fablico, uma\nobviedade necess\u00e1ria \u00e0 \u00e9poca, com\nvistas a impedir o uso clientelista das\nestruturas p\u00fablicas.\nNas \u00e1reas de intensa conurba\u00e7\u00e3o,\n\nforma-se um colar, o colar metropolita-\nno, feliz express\u00e3o do saudoso Paulo\nNeves de Carvalho. Ali\u00e1s, as regi\u00f5es\nmetropolitanas se organizaram\nnormativamente, por meio de assem-\nbleias integradas por representantes\npol\u00edticos estaduais e locais. A ativida-\nde administrativa estadual deve\nregionalizar-se mediante a cria\u00e7\u00e3o de\nentidades p\u00fablicas de natureza\naut\u00e1rquica. Os servi\u00e7os de saneamen-\nto b\u00e1sico ser\u00e3o prestados por meio\nda coopera\u00e7\u00e3o entre o Estado e os Mu-\nnic\u00edpios, perspectiva que s\u00f3 nos \u00falti-\nmos anos ganha corpo em escala na-\ncional.\nNo decorrer da sua hist\u00f3ria, vie-\n\nram outras tantas medidas de aper-\nfei\u00e7oamento da Constitui\u00e7\u00e3o mineira,\nemendas diversas, muitas delas com\no claro prop\u00f3sito de conferir \u00e2nimo\nrenovado ao esp\u00edrito democr\u00e1tico da\nordem jur\u00eddica nacional. Destacam-se\nalgumas:\n\u2022 A Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 26, de\n\n9 de julho de 1997, determinou a exi-\n\nDiversos s\u00e3o os modos de dar\n\nconcretude aos princ\u00edpios\n\nconstitucionais, prerrogativa\n\nque precisa ser compartilhada\n\nentre as esferas da Federa\u00e7\u00e3o.\n\nO poder constituinte estadual\n\nrecha\u00e7a a fidelidade literal \u00e0\n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica\n\n\n\nREVISTA DO LEGISLATIVO 83\n\ng\u00eancia de aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, pela\nAssembleia Legislativa, da escolha\ndos presidentes das entidades da ad-\nministra\u00e7\u00e3o indireta e dos presiden-\ntes e dos diretores do sistema finan-\nceiro estadual, fixando disposi\u00e7\u00e3o que\nn\u00e3o encontra correspondente de igual\nteor na Lei Maior. Questionada a\nmat\u00e9ria, o Supremo Tribunal Federal\n(STF) decidiu pela constitucionalidade\nda norma (ADI 1642), embora tenha\nrestringido a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 indica-\n\u00e7\u00e3o de dirigentes de autarquias ou\nfunda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Se tal restri\u00e7\u00e3o\ndemonstra certa timidez do STF no\nresguardo da autonomia pol\u00edtica es-\ntadual, ainda assim a Corte Superior\ndo Pa\u00eds permitiu que o poder consti-\ntuinte decorrente expressasse sua\nop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, recha\u00e7ando de certo\nmodo a concep\u00e7\u00e3o de fidelidade lite-\nral ao texto da Constitui\u00e7\u00e3o da Re-\np\u00fablica.\n\u2022 As Emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 50,\n\nde 29 de outubro de 2001, e 66, de\n25 de novembro de 2004, estabele-\nceram o qu\u00f3rum de 48 deputados,\nou seja, tr\u00eas quintos dos membros\nda Assembleia Legislativa, para a\naprova\u00e7\u00e3o de lei que permita a alte-\nra\u00e7\u00e3o da estrutura societ\u00e1ria ou a\ncis\u00e3o de sociedade de economia mis-\nta e de empresa p\u00fablica ou a aliena-\n\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que garantem o con-\ntrole direto ou indireto dessas enti-\ndades pelo Estado. Ademais, a\ndesestatiza\u00e7\u00e3o de empresa de pro-\npriedade do Estado prestadora de\nservi\u00e7o p\u00fablico de distribui\u00e7\u00e3o de\ng\u00e1s canalizado, de gera\u00e7\u00e3o, trans-\nmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9-\ntrica ou de saneamento b\u00e1sico deve\nser submetida a referendo popular.\nTais mudan\u00e7as, que n\u00e3o encontram\nexpresso respaldo em normas da\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, conce-\n\ndem densidade \u00e0 mais expressiva\nmatriz do sistema jur\u00eddico nacional,\no princ\u00edpio democr\u00e1tico.\n\u2022 A Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 64, de\n\n10 de novembro de 2004, que alterou\no inciso II do par\u00e1grafo 3\u00b0 do artigo 53\nda Constitui\u00e7\u00e3o do Estado. Nela ad-\nmitiu-se que a Mesa da Assembleia\nseja eleita para mandato de dois anos,\npermitida uma \u00fanica recondu\u00e7\u00e3o para\no mesmo cargo na elei\u00e7\u00e3o subsequente,\nna mesma legislatura ou na seguinte.\nA correspondente regra da Constitui-\n\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, dirigida \u00e0s Mesas\nda C\u00e2mara e do Senado, veda a reelei-\n\u00e7\u00e3o para o mesmo cargo no per\u00edodo ime-\ndiatamente subsequente (conforme en-\ntendimento h\u00e1 muito sedimentado, s\u00f3\nn\u00e3o veda a reelei\u00e7\u00e3o em troca de\nlegislatura). Al\u00e9m de se escorar em\ndecis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal5,\nj\u00e1 que tal medida n\u00e3o afronta qualquer\nprinc\u00edpio constitucional, observa-se que\nela ainda tem o cond\u00e3o de zelar pelo\nrespeito ao fluxo de continuidade dos\ntrabalhos administrativos do Poder\nLegislativo.\n\n3. Perspectivas de avan\u00e7os no\n\nfederalismo brasileiro\n\nO sistema de Direitos, para al\u00e9m\nde sua ineg\u00e1vel fun\u00e7\u00e3o conservadora,\ngenericamente entendida como a ex-\npress\u00e3o normativa dos costumes de\ndeterminado grupo social, tamb\u00e9m exer-\nce um papel transformador da realida-\nde, \u00e0 medida que assegura car\u00e1ter\ncogente \u00e0s formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que\nidealizam novas formas de Estado e\nde sociedade. Se tais formula\u00e7\u00f5es s\u00e3o\nimpulsionadas por mudan\u00e7as previa-\nmente ocorridas no ambiente social ou\nse s\u00e3o mais fortemente influenciadas\npelo pensamento cient\u00edfico, isso im-\nporta menos. O que mesmo importa \u00e9\n\nque documentos normativos como a\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 e\na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado, que agora\ncompleta 20 anos, v\u00eam propiciando\nboas condi\u00e7\u00f5es para a efetiva\u00e7\u00e3o do\nregime pol\u00edtico democr\u00e1tico.\nO constituinte mineiro, originalmen-\n\nte arrojado, avan\u00e7a na auto-organiza-\n\u00e7\u00e3o estadual, em que pesem as res-\ntri\u00e7\u00f5es decorrentes da interpreta\u00e7\u00e3o\ntradicional do seu papel. A reda\u00e7\u00e3o\nvigente da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado\ncont\u00e9m decis\u00f5es singulares dos repre-\nsentantes do seu povo, sem descui-\ndar os princ\u00edpios da Constitui\u00e7\u00e3o da\nRep\u00fablica. Expressa, assim, de ma-\nneira exemplar, a autonomia estadual\nno contexto do federalismo brasileiro.\nUm passo adiante pressup\u00f5e um\n\nmaior reconhecimento da for\u00e7a pol\u00ed-\ntica dos Estados membros. A acei-\nta\u00e7\u00e3o de que devem eles possuir efe-\ntiva capacidade para ajustar os\nl\u00eddimos princ\u00edpios do Estado Demo-\ncr\u00e1tico de Direito \u00e0s car\u00eancias e aos\nanseios das popula\u00e7\u00f5es que habitam\no seu territ\u00f3rio.\nO princ\u00edpio federativo demanda\n\nequil\u00edbrio entre unidade e diversida-\nde. N\u00e3o se coaduna com centraliza-\n\u00e7\u00e3o excessiva do poder pol\u00edtico,\nimpeditiva de adequado tratamento\ndas quest\u00f5es regionais e da explora-\n\u00e7\u00e3o da criatividade das popula\u00e7\u00f5es\nmais diretamente afetadas, tampouco\ncom descentraliza\u00e7\u00e3o radical, prejudi-\ncial \u00e0 uni\u00e3o nacional.\nA progressiva consolida\u00e7\u00e3o da\n\ndemocracia tende a possibilitar\naprofundamento nas discuss\u00f5es so-\nbre as potencialidades do federalis-\nmo no Brasil, que, em face das di-\nmens\u00f5es continentais e diversidade\ncultural, n\u00e3o devem ser subestima-\ndas. Cumpre registrar, a prop\u00f3sito,\nrecente movimento, com participa\u00e7\u00e3o\n\n\n\nREVISTA DO LEGISLATIVO84\n\ndestacada desta Assembleia, de\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos legislativos estaduais\npara, em iniciativa in\u00e9dita, proporem\nemendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fabli-\nca, com o objetivo de redesenhar a\nautonomia dos Estados na Federa-\n\u00e7\u00e3o.6 \u00c0 medida que o Pa\u00eds supera pro-\n\nblemas prementes de instabilidade\necon\u00f4mica e institucional, o pacto fe-\nderativo passa a ocupar papel cen-\ntral na agenda pol\u00edtica, at\u00e9 porque\nguarda estreita rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3-\nrica quest\u00e3o das desigualdades re-\ngionais e sociais.\n\nNotas\n1 Exemplificativamente, pode-se evocar a re-\n\ncente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Fede-\n\nral (julgamento em 2/2/2009), segundo\n\na qual, \u201cnos termos do art. 75 da Consti-\n\ntui\u00e7\u00e3o, as normas relativas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o\n\ne fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas da\n\nUni\u00e3o se aplicam aos demais tribunais de\n\ncontas\u201d. (ADI 916 / MT)\n2 Normas constitucionais que se configuram\n\ncomo regras costumam ser englobadas no\n\nconceito de princ\u00edpio por parte da doutri-\n\nna do Direito Constitucional, o que faz\n\nampliar as limita\u00e7\u00f5es do poder constituin-\n\nte dos Estados. Alexandre de Moraes\n\n(MORAES, Alexandre. Direito Constitucio-\n\nnal. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009, p. 248 e ss.)\n\nrelaciona algumas normas constitucionais\n\nque, segundo seu entendimento, devem\n\nser observadas pelo poder constituinte\n\ndecorrente. Tais normas, muitas delas t\u00ed-\n\npicas regras, seriam os princ\u00edpios consti-\n\ntucionais sens\u00edveis (apontados no art. 34,\n\nVI, da CR, de 1988, e cuja inobserv\u00e2ncia\n\npode ensejar interven\u00e7\u00e3o federal nos Es-\n\ntados); os princ\u00edpios constitucionais ex-\n\ntens\u00edveis (normas comuns a todos os en-\n\ntes federativos, por exemplo, o art. 93 da\n\nCR, de 1988, que estrutura o Poder Judi-\n\nci\u00e1rio); e os princ\u00edpios constitucionais es-\n\ntabelecidos (respons\u00e1veis por delinear a\n\nFedera\u00e7\u00e3o, tais como as normas de divi-\n\ns\u00e3o de compet\u00eancia e as normas de\n\npreordena\u00e7\u00e3o, como o art. 37 da CR, de\n\n1988, que disp\u00f5e sobre a Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica).\n\n3 Nada impede, por exemplo, que o Estado\n\nresolva definir data diversa para o reces-\n\nso parlamentar; tal medida, num primeiro\n\nmomento, n\u00e3o ofende princ\u00edpios constitu-\n\ncionais. No entanto, se o Estado resolve,\n\ndiversamente do que disp\u00f5e o art. 47 da\n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, dispensar a\n\npresen\u00e7a m\u00ednima (maioria absoluta) de\n\nlegisladores para que se possa deliberar\n\nsobre qualquer mat\u00e9ria em Plen\u00e1rio ou nas\n\ncomiss\u00f5es, haver\u00e1 evidente ofensa ao prin-\n\nc\u00edpio democr\u00e1tico, pois a representa\u00e7\u00e3o\n\npopular ficar\u00e1 comprometida.\n\n4 No plano doutrin\u00e1rio, cabe fazer refer\u00eancia\n\n\u00e0 posi\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de Paulo Gustavo\n\nGonet Branco: \u201cEsse princ\u00edpio da sime-\n\ntria, contudo, n\u00e3o deve ser compreendido\n\ncomo absoluto. Nem todas as normas que\n\nregem o Poder Legislativo da Uni\u00e3o s\u00e3o\n\nde absor\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria pelos Estados.\u201d\n\n(MENDES, Gilmar Ferreira, et al. Curso\n\nde Direito Constitucional. 4 ed. S\u00e3o Pau-\n\nlo: Saraiva, 2009, p. 864).\n\n5 Ver, a respeito, ADI n\u00ba 793/RO, ADI n\u00ba\n\n2.262/MA, ADI n\u00ba 2.292/MA, ADI n\u00ba\n\n792-1/RJ, ADI n\u00ba 1.528/AP.\n\n6 Ver as Resolu\u00e7\u00f5es 5.318, 5.319, 5.320 e\n\n5.321, de 18 de dezembro de 2008, da\n\nAssembleia Legislativa do Estado de Mi-\n\nnas Gerais.\n\n!"}]}}}