{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18164"}, {"@name": "filename", "#text": "25010_2017_AmandaBonuccelliVoivodic_VOrig.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAMANDA BONUCCELLI VOIVODIC \n\n \n\n \n\n \n\nMANANCIAL DE CONTRADI\u00c7\u00d5ES \n\nO CONFLITO ENTRE O MORAR E AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n\n\nAMANDA BONUCCELLI VOIVODIC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMANANCIAL DE CONTRADI\u00c7\u00d5ES \n\nO CONFLITO ENTRE O MORAR E AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Departamento de \n\nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia.  \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geografia Humana \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Simone Scifoni  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nEssa pesquisa foi elaborada em tempos de grandes reflex\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es pessoais. Foram anos \n\nde encontros e desencontros, por isso as p\u00e1ginas aqui escritas e as pessoas que fizeram parte desse \n\nprocesso, foram determinantes para eu chegar at\u00e9 aqui.  \n\nA Simone, n\u00e3o foi uma orientadora qualquer e por isso n\u00e3o pode ser agradecida protocolarmente. \n\nMeu obrigada a ela, \u00e9 pela sempre atenta orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, mas principalmente pelo exemplo de mulher \n\ne profissional. Eu agrade\u00e7o a sensibilidade e a confian\u00e7a desses anos. \n\nAgrade\u00e7o aos colegas de orienta\u00e7\u00e3o, Anaclara, Danilo e Marcela. Nossas conversas e an\u00e1lises \n\ncoletivas foram sempre estimulantes. Agrade\u00e7o aos professores do departamento que contribu\u00edram para \n\na minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, destaco a Professora Isabel Alvarez que sempre esteve presente. \n\nAgrade\u00e7o principalmente aos moradores de Vargem Grande que abriram suas casas para mim, \n\nsempre foram muito receptivos e acolhedores, obrigada por serem a inspira\u00e7\u00e3o desse trabalho. Agrade\u00e7o \n\nespecialmente ao Fernando \u201cBike\u201d por me mostrar os caminhos da cratera.  \n\nOs anos trabalhando na secretaria de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o da FFLCH foram tamb\u00e9m muito \n\nimportantes para eu decidir entrar no mestrado. De l\u00e1 carrego o carinho e o companheirismo da Aline \n\nque me acompanhou sempre preocupada e prestativa.  \n\nEu tenho muita sorte, pois amigos para compartilhar as conquistas e os momentos dif\u00edceis n\u00e3o \n\nfaltaram e eles precisam ser agradecidos sempre. Obrigada a \u201cLets\u201d que sempre me mostrou que eu \n\npodia mais e ao Jo\u00e3o pelas conversas desafiadoras. Agrade\u00e7o ao \u201cJacar\u00e9\u201d pelo companheirismo. A Tati \n\npelo carinho. \n\nAgrade\u00e7o muito a Ana Paula, por me ouvir, por se preocupar de verdade em ajudar. Obrigada \n\npelas dicas e pelo atencioso carinho.  \n\nAgrade\u00e7o aos amigos de trabalho que dividiram esses dias comigo. Obrigada ao Georges e ao \n\nHenrique pelo apoio e as conversas di\u00e1rias que me fizeram sempre refletir sobre o que eu estava fazendo. \n\nA Ma\u00edra por me acalmar e a Carol por me fazer rir. Agrade\u00e7o muito ao Al\u00edcio, que foi compreensivo em \n\ntodos os momentos e possibilitou a conclus\u00e3o desse trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o ao sempre companheiros de milit\u00e2ncia que compartilharam comigo uma vis\u00e3o de \n\nmundo e um desejo insaci\u00e1vel de transforma\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas s\u00e3o sempre exemplos de vida para mim. \n\nA Ana Fl\u00e1via, companheira de todas as horas, que esteve presente em absolutamente todos os \n\nmomentos. Obrigada pelas inspira\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, pelos questionamentos desafiadores, pela leitura atenta, \n\npelo carinho e pelo exemplo. Obrigada tamb\u00e9m o carinho de sua m\u00e3e, Shirley. Obrigada por estar a\u00ed e \n\naqui. \n\n\n\nObrigada a Renata por ser um porto seguro de conversas sensatas, pelo exemplo e por me ajudar \n\na seguir o caminho mesmo quando longe. A \u201cP\u00f3ia\u201d por estar sempre pronta para ajudar, pelo carinho, \n\npor me ensinar a ser mais determinada. A Kathynha e ao Claudir pelo apoio, palavras de est\u00edmulo e \n\ncarinho sempre.  \n\nA Ruth, amiga mais que querida, que n\u00e3o poderia faltar, pois nunca faltou. Obrigada pela \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e por estar sempre por perto.  \n\nAgrade\u00e7o mais do que tudo minha fam\u00edlia, m\u00e3e, irm\u00e3, pai. Obrigada por constru\u00edrem essa vida \n\ntoda comigo, por serem meus amores e minha seguran\u00e7a na vida. A Lourdes e ao Rubens por serem \n\nsempre t\u00e3o carinhosos e atenciosos, pela torcida e por acreditarem em mim. \n\nAo Renan eu n\u00e3o tenho como agradecer com palavras, todas parecem pequenas. Obrigada por \n\nse preocupar em ajudar todos os dias, por fazer os jantares e as faxinas para eu estudar. Por ficar em \n\ncasa lendo um livro para estar por perto, ou por sair entendendo a minha aus\u00eancia, obrigada por voltar \n\nsempre. Obrigada pelas flores pelo apartamento e por aquela flor na escrivaninha para me inspirar. \n\nObrigada por saber a m\u00fasica que me acalma e a que me concentra. Obrigada pelos colos, que foram \n\nmuitos, por estar presente para enxugar cada l\u00e1grima. Obrigada por estar, nesse momento, fazendo o \n\n\u00faltimo cafezinho da disserta\u00e7\u00e3o (que ficou ruim, como sempre, mas o que importa \u00e9 o carinho). Obrigada \n\npor ser meu companheiro de vida, por ser meu exemplo, uma inspira\u00e7\u00e3o sem fim. E como as palavras \n\nn\u00e3o s\u00e3o o bastante, vou seguir te agradecendo nos nossos dias, com muito amor.    \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 marcada pelo asfalto, pelo horizonte de pr\u00e9dios, por seus arranha-c\u00e9us, \n\ntorres espelhadas, pelos rios soterrados ou canalizados e polu\u00eddos, pelo excesso de carros, pelo \n\ntr\u00e2nsito. A urbaniza\u00e7\u00e3o da capital paulistana, induzida pela industrializa\u00e7\u00e3o, ocorreu de forma \n\nacelerada e sem preocupa\u00e7\u00e3o com a natureza. O movimento ambientalista, que ganhou for\u00e7a no \n\nmundo na d\u00e9cada de 1960, desencadeou uma s\u00e9rie de novas demandas, tanto do cidad\u00e3o que \n\ndeseja e reivindica \u00e1reas verdes e novas pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o em sua cidade, quanto do \n\nconsumidor que passou a desejar produtos que gerem menos impactos ambientais, como sacolas \n\nbiodegrad\u00e1veis e meios de transporte menos poluentes. Atualmente, essas demandas \n\ntransformam o urbano em S\u00e3o Paulo e o verde se tornou elemento de valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nEssa pesquisa busca compreender como a demanda pelo verde transforma o espa\u00e7o e a vida dos \n\nmoradores na periferia da cidade, com base nas pol\u00edticas p\u00fablicas de preserva\u00e7\u00e3o no bairro de \n\nVargem Grande, localizado na zona sul, no distrito de Parelheiros. Vargem Grande, que \u00e9 um \n\nloteamento considerado irregular pelo Estado, se estabeleceu em 1989 dentro da Cratera de \n\nCol\u00f4nia. A Cratera foi tombada pelo \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio cultural do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em 2003, por se tratar de \u00e1rea formada pelo impacto de um \n\ncorpo celeste na Terra. Al\u00e9m disso, o bairro fica dentro da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais da \n\nrepresa Billings e da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Capivari Monos. Existem mais de 17 \n\nleis que estabelecem como essa \u00e1rea deve ser ocupada. Vivem no bairro em torno de 50 mil \n\npessoas, \u00e9 com base no relato dos moradores sobre o cotidiano em Vargem Grande que \n\nbuscamos compreender como se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o entre essas pol\u00edticas e a luta por moradia na cidade \n\ne como o discurso de preserva\u00e7\u00e3o da natureza influencia na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o \n\ne da vida dos moradores.                          \n\n \n\nPalavras-chave: Geografia urbana. Preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Moradia. Cotidiano. Resist\u00eancia.  \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe city of S\u00e3o Paulo is known, among others, for its asphalt, for its sky-line of buildings, for \n\nits skyscrapers and mirrored towers, for its buried or canalized and polluted rivers, for the \n\nexcess of cars and for its traffic. The urbanization of the capital of the state, which was induced \n\nby industrialization, occurred in an accelerated manner and without concern for nature. \n\nEnvironmental movements, which gained worldwide traction in the 1970s, unleashed a series \n\nof new demands, both by the citizen who desires and claims green areas and new policies of \n\nconservation in his or her city, and the consumer who came to desire products that causes less \n\nenvironmental impact, like biodegradable bags and less pollutant means of transportation. \n\nNowadays, these demands have been transforming the urban aspects of S\u00e3o Paulo and the green \n\nfeature has become an element of space valorization. This research aims to comprehend how \n\ndemands for a green environment transform the space and life of the dwellers in a working-\n\nclass suburban area of the city, based on the public policies of conservation at the Vargem \n\nGrande quarter, located in the south zone, in the district of Parelheiros. Vargem Grande, a \n\ndivision of land into lots considered illegal by public power, was established in 1989 inside the \n\nCol\u00f4nia Crater. The crater was put under government trust by the cultural heritage protection \n\nagency of the State of S\u00e3o Paulo as geological patrimony in 2003, for being an area formed by \n\nthe impact of a celestial body on Earth. Besides that, the quarter is located inside the wellspring \n\nconservation area of the Billings dam and the Environmental Protection Area (EPA) of Capivari \n\nMonos. There are more than 17 laws that determine how this area should be occupied. Around \n\n50 thousand people live in the quarter. Based on the report of some of the dwellers about their \n\neveryday life we seek to comprehend how these policies and the struggle for housing in the city \n\nrelate to each other, and how the discourse on nature conservation influences the production \n\nand reproduction of both the space and life of its inhabitants. \n\n \n\nKeywords: Urban geography. Nature conservation. Dwelling. Everyday life. Resistance. \n\n  \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES  \n\nFigura 1: A linha amarela representa a \u00e1rea da Cratera de Col\u00f4nia e a linha vermelha Os limites \n\ndo bairro Vargem Grande......................................................................................................p. 21  \n\nFigura 2:  Avenida das Palmeiras, Vargem Grande, S\u00e3o Paulo............................................p. 21  \n\nFigura 3: Avenida das Palmeiras, Vargem Grande, S\u00e3o Paulo.............................................p. 22   \n\nFigura 4: Panfleto de propaganda imobili\u00e1ria destacando o verde pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio e a \n\nproximidade com o Parque Vila Lobos..................................................................................p. 46 \n\nFigura 5: Projeto do arquiteto Carlos Bratke para as margens da represa Guarapiranga.......p. 49  \n\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o da APA Capivari-Monos na cidade de S\u00e3o Paulo..............................p. 59  \n\nFigura 7: Gr\u00e1fico do Plano de Manejo da APA Capivari-Monos...........................................p. 60 \n\nFigura 8: Divulga\u00e7\u00e3o do potencial tur\u00edstico de Parelheiros....................................................p. 66 \n\nFigura 9: \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o da Habisp.....................................................................................p. 73  \n\nFigura 10: Projeto de implanta\u00e7\u00e3o do Museu a c\u00e9u aberto.....................................................p. 74  \n\nFigura 11: Rede h\u00eddrica ambiental.........................................................................................p. 75  \n\nFigura 12: Equipamentos existentes e uso do solo.................................................................p. 75  \n\nFigura 13: Projeto Museu da Cratera......................................................................................p. 76 \n\nFigura 14: Proposta de rotas de acesso ao Museu aberto.......................................................p. 77 \n\nFigura 15: Proposta de parques..............................................................................................p. 77 \n\nFigura 16:  Situa\u00e7\u00e3o atual.......................................................................................................p. 78  \n\nFigura 17: Situa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do projeto................................................................p. 78  \n\nFigura 18: Proposta de Museu aberto 1..................................................................................p. 79 \n\nFigura 19: Proposta de Museu aberto 2...................................................................................p.79 \n\nFigura 20: Proposta de Museu aberto 3..................................................................................p. 80 \n\nFigura 21: Proposta de Museu aberto 4..................................................................................p. 80 \n\nFigura 22: Proposta de Museu aberto 5..................................................................................p. 81 \n\nFigura 23: Proposta de Museu aberto 6. ................................................................................p. 81 \n\nFigura 24: Proposta  de Museu aberto 7.................................................................................p. 82 \n\nFigura 25: Proposta de desocupa\u00e7\u00f5es.....................................................................................p. 82 \n\nFigura 26: Proposta de destino para as desocupa\u00e7\u00f5es............................................................p. 83 \n\nFigura 27: Not\u00edcia fotocopiada do processo de tombamento do Condephaat........................p. 87 \n\nFigura 28: Jogo de futebol no campinho constru\u00eddo recentemente no espa\u00e7o de lazer, chamado \n\nbosque....................................................................................................................................p. 97 \n\n\n\nFigura 29: Aula feita ao ar livre..............................................................................................p. 98 \n\nFigura 30: Divulga\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica feira em casa..............................................p. 103  \n\nFigura 31: Cine da esquina...................................................................................................p. 105  \n\nFigura 32: Festival Agita Cratera.........................................................................................p. 106 \n\nFigura 33: Rua de Vargem Grande alagada em Mar\u00e7o de 2014...........................................p. 108 \n\nFigura 34: Terreno irregular, com muitos desn\u00edveis e buracos.............................................p. 108 \n\nFigura 35: Muro da EMEI Vargem Grande I........................................................................p. 109 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE MAPAS  \n\nMapa 1:  Localiza\u00e7\u00e3o da Cratera de Col\u00f4nia na cidade de S\u00e3o Paulo..................................p. 20 \n\nMapa 2:  Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Cratera. Fonte: Plano de manejo do PNMCC............p. 61 \n\nMapa 3: Situa\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria da Cratera da Col\u00f4nia. Fonte: Plano de manejo do PNMCC..p. 68 \n\nMapa 4: Expans\u00e3o do PNMCC. Fonte: Plano de manejo do PNMCC.................................p. 70 \n\n  \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: Legisla\u00e7\u00e3o na Cratera de Col\u00f4nia.........................................................................p. 57  \n\nTabela 2: Loteamentos clandestinos e favelas......................................................................p. 72 \n\n  \n\n\n\nLISTA DE ABRAVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nACHAVE  Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Habitacional Vargem Grande \n\nALESP  Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nAPA    \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nBIRD    Banco Mundial  \n\nCEU   Centro Educacional Unificado \n\nCETESB   Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \n\nCNUMAD   Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento  \n\nCondephaat  Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e \n\nTur\u00edstico \n\nEACH-USP  Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nEJA   Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\nHABISP  Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Habitacional  \n\nISA    Instituto Socioambiental \n\nONU   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAC   Programa de Acelera\u00e7\u00e3o ao Crescimento \n\nPMSP   Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n\nPNMCC  Parque Natural Municipal da Cratera de Col\u00f4nia \n\nSABESP  Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSEBRAE  Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSEHAB  Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo \n\nSEMPLA  Secretaria Municipal do Planejamento \n\nSHDU   Secretaria da Habita\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Urbano \n\nSNUC    Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o  \n\nSPturis   S\u00e3o Paulo Turismo \n\nSVMA   Secretaria do Verde e do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo \n\nUC   Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUNIFAG  Uni\u00e3o de Favelas do Graja\u00fa  \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................... 14 \n\n1. O URBANO PERIF\u00c9RICO E A FORMA\u00c7\u00c3O DE VARGEM GRANDE ................................. 20 \n\n1.1 A explora\u00e7\u00e3o do trabalhador na ind\u00fastria e a expans\u00e3o da periferia ..................................... 25 \n\n1.2 Loteamento e autoconstru\u00e7\u00e3o: a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na negatividade do urbano ............ 29 \n\n1.3 Financeiriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ............................................................... 32 \n\n2. O PAPEL DA PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA NA URBANIZA\u00c7\u00c3O CR\u00cdTICA ............... 35 \n\n2.1 A crise ambiental no contexto global .................................................................................... 39 \n\n2.2 O urbano e a valoriza\u00e7\u00e3o do verde ........................................................................................ 45 \n\n3. AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O NA PERIFERIA E A NEGA\u00c7\u00c3O DO URBANO ............ 52 \n\n3.1 O Patrim\u00f4nio e a legitima\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o do urbano ............................................................ 85 \n\n4. A PRESERVA\u00c7\u00c3O NO COTIDIANO DE RESIST\u00caNCIA ....................................................... 92 \n\n4.1 Cotidiano e mem\u00f3ria ............................................................................................................. 96 \n\n4.2 Rodas de mem\u00f3ria ............................................................................................................... 100 \n\n4.3 A rela\u00e7\u00e3o cotidiana com a preserva\u00e7\u00e3o ............................................................................... 102 \n\n4.3.1 A vida das Mulher no cotidiano desigual ........................................................................... 102 \n\n4.3.2 A cultura da e na Cratera ............................................................................................. 105 \n\n4.3.3 A natureza no cotidiano ............................................................................................... 106 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................................................. 110 \n\nBIBLIOGRAFIA ................................................................................................................................. 113 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs p\u00e1ginas dessa disserta\u00e7\u00e3o foram escritas com a preocupa\u00e7\u00e3o de contribuir para a \n\ncompreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo. Para isso, vamos investigar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a luta por moradia e as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nO crescimento urbano na capital paulistana se deu marcado pela segrega\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial. Assim, bairros mais afastados do centro surgiram para abrigar os trabalhadores \n\nda ind\u00fastria, que possu\u00edam baixos sal\u00e1rios. Vilas oper\u00e1rias, casas alugadas, loteamentos \n\nirregulares, ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos ociosos e favelas, s\u00e3o exemplos dos tipos de moradia que \n\nesses trabalhadores encontram para construir suas vidas. Em torno dessas moradias, esses \n\nbairros t\u00eam em comum a falta de infraestrutura e servi\u00e7os urbanos.  \n\nQuanto mais S\u00e3o Paulo cresce e se industrializa, mais a expans\u00e3o perif\u00e9rica da cidade \n\nse intensifica. A expans\u00e3o do urbano seguiu o padr\u00e3o de relegar a popula\u00e7\u00e3o empobrecida as \n\nsuas franjas. Esse processo tem uma particularidade importante em S\u00e3o Paulo, o urbano atinge \n\n\u00e1reas de mananciais. O urbano chega aos mananciais como um modo de vida, que se caracteriza \n\nnos loteamentos ou condom\u00ednios fechados, como uma l\u00f3gica do viver segregado ou auto-\n\nsegregado. A cidade n\u00e3o chega, necessariamente, em toda a \u00e1rea de mananciais, como expans\u00e3o \n\nda \u00e1rea edificada, mas o urbano est\u00e1 l\u00e1, como modo de vida, como conte\u00fado.  \n\nNa zona sul, a urbaniza\u00e7\u00e3o ocupa \u00e1reas \u00e0s margens das represas Billings e Guarapiranga, \n\nduas importantes fontes de abastecimento de \u00e1gua para a cidade. Al\u00e9m dos mananciais, o \n\nextremo sul de S\u00e3o Paulo ainda abriga \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica preservadas, cachoeiras e \n\ndiversos c\u00f3rregos e comunidades ind\u00edgenas. \n\nO crescimento urbano desigual deixa as suas marcas e contradi\u00e7\u00f5es nas paisagens. A \n\nrepresa que fornece \u00e1gua \u00e0 cidade, \u00e9 a mesma que recebe dejetos de conglomerados subnormais \n\nformados pelo processo de gentrifica\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, para compreender os conflitos sociais e \n\nambientais que est\u00e3o presentes nesses espa\u00e7os, vamos nos debru\u00e7ar sobre a realidade de \n\nVargem Grande, bairro do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo que conta com 50 mil moradores. Grande \n\nparte do seu entorno \u00e9 ocupado por Mata Atl\u00e2ntica e tamb\u00e9m est\u00e1 muito pr\u00f3ximo da represa \n\nBillings, elementos que tornam a \u00e1rea peculiar e importante. E, a partir da complexa forma\u00e7\u00e3o \n\ndesse bairro, vamos construir nossos questionamentos, hip\u00f3teses, respaldando-nos em autores \n\nde diferentes \u00e1reas. \n\nOs moradores, que para se estabelecer precisaram desmatar essas \u00e1reas e est\u00e3o pr\u00f3ximos \n\naos mananciais da represa, s\u00e3o com frequ\u00eancia tratados como \u201cinvasores\u201d e \u201ccriminosos\u201d. Essas \n\n\n\n \n\n15 \n \n\npalavras chegaram at\u00e9 n\u00f3s muitas vezes durante a pesquisa: em textos de jornais e revistas, em \n\nprogramas de televis\u00e3o, reuni\u00f5es com o poder p\u00fablico, na fala de moradores de \u00e1reas mais \n\ncentrais e tamb\u00e9m de \u00e1reas um pouco mais afastadas do manancial \u2014 ou de ocupa\u00e7\u00e3o mais \n\nantiga e j\u00e1 regularizadas \u2014, de moradores mais antigos do mesmo bairro ao falarem da fam\u00edlia \n\nque precisou construir recentemente um barraco ou uma casa na rua da frente.   \n\nA criminaliza\u00e7\u00e3o dessas pessoas \u00e9 constru\u00edda e reproduzida pelo senso comum na \n\ncidade. Os moradores das favelas e loteamentos, que est\u00e3o sobre \u00e1reas de mananciais, s\u00e3o \n\nconsiderados irregulares pelo poder p\u00fablico e acusados de invadir as terras que n\u00e3o s\u00e3o deles. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o acusados tamb\u00e9m de devastar a natureza para se beneficiar e de devastar um bem \n\ncomum, importante para todos, mas em benef\u00edcio pr\u00f3prio. Vale lembrar que, muitas vezes, essas \n\nterras s\u00e3o do Estado, outras vezes s\u00e3o propriedades privadas ociosas. \n\nO problema de expans\u00e3o do urbano e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ainda preservadas \u00e9 uma \n\nrealidade antiga, mas a primeira pergunta que se faz necess\u00e1ria \u00e9, porque essas pessoas ocupam \n\nessas \u00e1reas? Com certeza, n\u00e3o \u00e9 a primeira escolha da popula\u00e7\u00e3o urbana, morar longe das \u00e1reas \n\ncentrais, longe de onde s\u00e3o oferecidos mais empregos, longe de hospitais e escolas. N\u00e3o \u00e9 a \n\nprimeira escolha morar em \u00e1reas n\u00e3o asfaltadas, sem saneamento b\u00e1sico.  \n\nMas, se n\u00e3o sendo escolhas individuais, qual \u00e9 o processo urbano que produziu aquele \n\nespa\u00e7o? Porque as pessoas ocupam \u00e1reas distantes, sem infraestrutura? Por que derrubar essas \n\n\u00e1rvores \u00e9 um problema, se a cidade n\u00e3o foi toda constru\u00edda em \u00e1rea da Mata Atl\u00e2ntica? Por que \n\n\u00e9 crime poluir essas represas, quando passamos todos os dias pelos rios Tiet\u00ea e Pinheiros? Quem \n\ndecide quando a urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo e os eu crescimento come\u00e7a a ser um problema? \n\nEsses s\u00e3o questionamentos est\u00e3o no entorno da problem\u00e1tica da habita\u00e7\u00e3o irregular e, alguns \n\ndeles, aparecem no discurso dos moradores da \u00e1rea estudada por n\u00f3s.  \n\nCom esse cen\u00e1rio e essas primeiras quest\u00f5es, que tamb\u00e9m s\u00e3o nossas, nos debru\u00e7amos \n\ndiversas din\u00e2micas do bairro Vargem Grande, no distrito de Parelheiros. Vargem Grande \u00e9 um \n\nloteamento considerado irregular pelo poder p\u00fablico e que apresenta muitas particularidades \n\nquando se trata da problem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o ambiental. O bairro fica dentro da Cratera de \n\nCol\u00f4nia, que \u00e9 Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico da cidade e est\u00e1 dentro da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais \n\nda represa Billings e APA Capivari Monos. S\u00e3o mais de 17 leis de preserva\u00e7\u00e3o que se \n\nsobrep\u00f5em sobre a \u00e1rea que ele est\u00e1 localizado. \n\nEssas medidas legais trouxeram para os moradores diversas restri\u00e7\u00f5es. O conflito estava \n\ncolocado, de um lado o empobrecimento do trabalhador e uma crescente demanda por moradia \n\nque n\u00e3o obteve resposta do poder p\u00fablico. Os moradores foram empurrados para as \u00e1reas de \n\n\n\n \n\n16 \n \n\nmananciais, as regi\u00f5es mais baratas da cidade, pela valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais e pelo \n\nencarecimento do aluguel e do custo de vida. Do outro lado, uma degrada\u00e7\u00e3o da natureza da \n\nqual essa popula\u00e7\u00e3o local \u00e9 culpabilizada e as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o implantadas pelo \n\npoder p\u00fablico. \n\nEssa \u00e9 a nossa quest\u00e3o central, pretendemos compreender como se d\u00e1 o conflito entre a \n\nnecessidade de moradia na periferia e a prote\u00e7\u00e3o da natureza a partir do estudo de caso de \n\nVargem Grande. Para isso algumas perspectivas parecem fundamentais: \n\na) Os conte\u00fados da demanda por moradia, a partir das suas causas, sua trajet\u00f3ria dentro do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es. Esse debate ser\u00e1 importante para \n\ndesconstruir a culpabiliza\u00e7\u00e3o dos moradores desses loteamentos na degrada\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, mostrando como a pr\u00f3pria elite urbana lucrou com esse movimento a partir da \n\nespolia\u00e7\u00e3o urbana.  \n\nb)  Os conte\u00fados do discurso da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o da natureza \n\nque \u00e9 apropriado pela l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo. Com base nessa perspectiva, \n\nbuscamos entender o papel das pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o no urbano, tendo como hip\u00f3tese \n\nque, apesar da necessidade real de preserva\u00e7\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o do Estado separa os problemas \n\nambientais dos problemas sociais e reproduz a l\u00f3gica da segrega\u00e7\u00e3o social e da pobreza, \n\ntornando a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e urbana mais um instrumento de espolia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador \u00e0 medida que segue a l\u00f3gica do capital na reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.  \n\nc) Entre as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza, \u00e9 necess\u00e1rio o destaque para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nvia patrim\u00f4nio cultural. Em Vargem Grande, o tombamento da cratera se torna um forte \n\nargumento para a intensifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e constr\u00f3i a alternativa do \n\nturismo. A fim de entender como essa alternativa econ\u00f4mica \u00e9 constru\u00edda, e para quem \n\nela \u00e9 constru\u00edda, torna-se fundamental o questionamento de como o patrim\u00f4nio natural \n\npassa a ser uma nova bandeira de prote\u00e7\u00e3o na zona sul.  \n\nd) A realidade complexa de Vargem Grande s\u00f3 existe por causa da resist\u00eancia dos seus \n\nmoradores em se manter na cidade de S\u00e3o Paulo, em lutar pela casa pr\u00f3pria, e conquistar \n\nmaior qualidade de vida. O cotidiano desses moradores \u00e9 profundamente marcado pelas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es da urbaniza\u00e7\u00e3o que os levaram at\u00e9 l\u00e1 e pelas atuais pol\u00edticas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Por isso, entender como os moradores se mobilizam para superar as \n\ndificuldades e realizar o seu cotidiano se torna um questionamento importante nessa \n\npesquisa. As contradi\u00e7\u00f5es da precariedade de infraestrutura urbana, e a presen\u00e7a da \n\nnatureza, \u00e9 sentida primeiro no cotidiano desses moradores. Entendemos que ter a \n\n\n\n \n\n17 \n \n\noportunidade de analisar o cotidiano \u00e9 essencial para responder nossos questionamentos, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e9 um privil\u00e9gio, pois \u00e9 nele que o conflito entre a realiza\u00e7\u00e3o da vida e as \n\npol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o se concretizam.  \n\nPartindo dos estudos em Vargem Grande, pretendemos compreender os conte\u00fados do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na periferia de S\u00e3o Paulo, sob a perspectiva da atua\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes sujeitos. Procura-se entender a organiza\u00e7\u00e3o do movimento social atrav\u00e9s da \n\nafirma\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia e a atua\u00e7\u00e3o do Estado com a cria\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o protetora. \n\n \n\nPassos da pesquisa \n\n \n\nEssa investiga\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda com base em estudos bibliogr\u00e1ficos, an\u00e1lises \n\ndocumentais e trabalhos de campo. Foram feitas an\u00e1lises documentais dos processos que \n\nlegitimam a irregularidade do espa\u00e7o, como as leis de zoneamento, de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nde tombamento da \u00e1rea. Procuramos compreender como essas leis e a aplica\u00e7\u00e3o delas foram \n\nmudando ao longo dos anos de exist\u00eancia do bairro, os avan\u00e7os na regulariza\u00e7\u00e3o e os novos \n\nentraves. \n\nO trabalho de campo foi essencial para o nosso estudo. Sem ele s\u00f3 saber\u00edamos o que \n\nest\u00e1 no papel, na legisla\u00e7\u00e3o, nos jornais e propagandas. N\u00e3o \u00e9 preciso ir at\u00e9 Vargem Grande \n\npara perceber que a realidade est\u00e1 bem distante do que se l\u00ea, mas indo at\u00e9 l\u00e1 foi poss\u00edvel \n\nencontrar uma realidade muito mais rica e complexa. \n\nEm um primeiro momento da pesquisa, fizemos algumas visitas ao bairro onde \n\nconversamos com os moradores e tentamos conhecer melhor o dia a dia deles. Participamos de \n\nalgumas atividades culturais no bairro, como o anivers\u00e1rio de Vargem Grande em 2014, 2015 \n\ne 2016; o Sarau da esquina organizado desde o come\u00e7o de 2014 e que acontece mensalmente; \n\ne, mais recentemente, o Festival Agita Cratera, que ocorre uma vez a cada dois meses. Fizemos \n\ntamb\u00e9m uma visita aos pontos tur\u00edsticos que s\u00e3o divulgados como atrativos, o objetivo foi \n\nconhecer quais aspectos s\u00e3o valorizados na regi\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica de incentivo ao \n\necoturismo com Vargem Grande.   \n\nAl\u00e9m das atividades no bairro participamos das reuni\u00f5es do Conselho Gestor da APA \n\nCapivari-Monos, essa experi\u00eancia foi muito importante para vermos a rela\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\ncom os bairros que ocupam as \u00e1reas da APA, os projetos de preserva\u00e7\u00e3o e de atividades \n\n\n\n \n\n18 \n \n\necon\u00f4micas para o territ\u00f3rio preservado. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel notar a forte presen\u00e7a do agente \n\nprivado nessa rela\u00e7\u00e3o, muitas vezes vimos as empresas da regi\u00e3o mediando a rela\u00e7\u00e3o do Estado \n\ncom os moradores do bairro.  \n\nO segundo passo nos trabalhos de campo foi a realiza\u00e7\u00e3o das rodas de mem\u00f3ria. \n\nOrganizamos duas reuni\u00f5es com os moradores com o objetivo de ouvir relatos de suas vidas. \n\nForam quatro reuni\u00f5es onde, com base em cada relato, procuramos reconstruir a hist\u00f3ria do \n\nbairro atrav\u00e9s da perspectiva da luta e resist\u00eancia dos moradores. \n\nA roda de mem\u00f3ria vem tamb\u00e9m da limita\u00e7\u00e3o da pesquisa em que se prop\u00f5e evidenciar \n\na riqueza da resist\u00eancia cotidiana em Vargem Grande sem estar presente o dia-a-dia dos \n\nmoradores. Por isso, vamos utilizar a mem\u00f3ria para reconstruir essa hist\u00f3ria.  \n\n \n\nCaminhos da disserta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara abordar a problem\u00e1tica estudada organizamos essa disserta\u00e7\u00e3o em quatro cap\u00edtulos. \n\nNo cap\u00edtulo 1 fizemos o movimento de inserir Vargem Grande no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nS\u00e3o Paulo. Para isso, abordamos dois momentos da cidade: a industrializa\u00e7\u00e3o paulistana para \n\ncompreender como ela foi indutora da urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade, o papel da forma\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora industrial e suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho na expans\u00e3o da cidade para a zona sul e \n\ncomo os loteamentos irregulares est\u00e3o inseridos nesse movimento; e a financeiriza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia, momento em que o setor terci\u00e1rio moderno se torna central para a cidade, \n\nsubstituindo parcialmente a ind\u00fastria e transformando o espa\u00e7o urbano, atrav\u00e9s da \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o de diversos bairros. Nosso estudo buscou ver como esse processo intensificou o \n\nmovimento de expans\u00e3o da periferia, expulsando a popula\u00e7\u00e3o mais pobre de bairros tradicionais \n\nque j\u00e1 estavam distantes do centro.   \n\nO objetivo \u00e9 entender Vargem Grande como fruto da l\u00f3gica urbana dentro do sistema \n\ncapitalista e verificar como a ocupa\u00e7\u00e3o, muitas vezes irregular, dessas \u00e1reas faz parte dessa \n\nl\u00f3gica, sendo um elemento importante para reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo no urbano. Essa \n\nperspectiva se faz importante, pois parte da compreens\u00e3o de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender os \n\nproblemas de degrada\u00e7\u00e3o da natureza e os conflitos gerados a partir dela, separados das \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais.   \n\nNo cap\u00edtulo 2 analisamos a conjuntura global que as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o, que atuam \n\nem Vargem Grande, est\u00e3o inseridas e como a demanda por preserva\u00e7\u00e3o da natureza est\u00e1 inserida \n\nnas atuais transforma\u00e7\u00f5es do urbano em S\u00e3o Paulo. O objetivo \u00e9 compreender o papel dessas \n\n\n\n \n\n19 \n \n\npol\u00edticas na urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. A nossa hip\u00f3tese \u00e9 que, na atualidade, o discurso de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 um elemento central para o setor imobili\u00e1rio, atuando na \n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os na cidade e expulsando cada vez mais a popula\u00e7\u00e3o mais pobre para \n\na periferia. Ao mesmo tempo, na periferia o discurso de preserva\u00e7\u00e3o do verde atua como \n\nelemento de nega\u00e7\u00e3o da cidade para essa popula\u00e7\u00e3o. \n\nNo cap\u00edtulo 3 vimos os conte\u00fados desse processo na periferia, analisando as pol\u00edticas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o em Vargem Grande, a atua\u00e7\u00e3o do Estado e como elas chegam ao bairro.     \n\nNo cap\u00edtulo 4 abordamos como as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e o discurso de preserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza est\u00e1 presente no cotidiano dos moradores de Vargem Grande, com base em \n\nentrevistas, observa\u00e7\u00f5es de campo e rodas de mem\u00f3ria. A an\u00e1lise dos conflitos sociais, pol\u00edticos \n\ne ambientais dentro do cotidiano de quem mora na periferia se faz importante, pois acreditamos \n\nque \u00e9 nesse n\u00edvel da vida que se d\u00e1, atualmente, as contradi\u00e7\u00f5es da reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo, \n\nassim como a resist\u00eancia a essa domina\u00e7\u00e3o. Buscamos, ent\u00e3o, compreender como se d\u00e1 essa \n\ndomina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do debate ambiental e como as resist\u00eancias aparecem nesse processo.  \n\nCom base nessa estrutura de an\u00e1lise faz-se poss\u00edvel a compreens\u00e3o do conflito entre a \n\ndemanda por moradia em S\u00e3o Paulo e o discurso ambiental atrav\u00e9s dos sujeitos envolvidos, o \n\npoder p\u00fablico, com as pol\u00edticas p\u00fablicas e a popula\u00e7\u00e3o da periferia de S\u00e3o Paulo, com os \n\nmoradores de Vargem Grande.                \n\n  \n\n\n\n \n\n20 \n \n\n1. O URBANO PERIF\u00c9RICO E A FORMA\u00c7\u00c3O DE VARGEM GRANDE \n\n \n\nVargem Grande est\u00e1 localizado no distrito de Parelheiros na zona sul da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo. O bairro foi constru\u00eddo a 40 quil\u00f4metros da Pra\u00e7a da S\u00e9. Chegar a suas ruas n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \n\nsaindo do centro da cidade de carro, leva-se em torno de 2 horas, de transporte p\u00fablico, da zona \n\noeste, a op\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil \u00e9 a linha esmeralda da CPTM at\u00e9 o Terminal Graja\u00fa, de onde sai uma \n\nlinha de \u00f4nibus que funciona 24 horas por dia com intervalos de vinte minutos. Saindo do metr\u00f4 \n\nButant\u00e3, esse trajeto leva em torno de 2h30 minutos. H\u00e1 mais um \u00f4nibus que entra em Vargem \n\nGrande, ele sai do Terminal Santo Amaro. \n\nNo caminho a paisagem \u00e9 muito diversa, os pr\u00e9dios altos com seus espelhos v\u00e3o ficando \n\npara tr\u00e1s, mesmo sem a verticaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver a cidade se adensando. As ruas estreitas e \n\ntortuosas sobem e descem separando sobrados, casas simples, barracos, mercadinhos, a\u00e7ougues, \n\npequenas e grandes lojas. Passamos pelo Graja\u00fa e chegamos a Parelheiros. Aos poucos a cidade \n\nparece estar chegando ao fim, o verde vai substituindo o concreto, as casas aparecem distantes \n\numas das outras, h\u00e1 placas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, ch\u00e1caras e galinhas, bois e vacas. Depois \n\nde muitas curvas \u00e9 poss\u00edvel ver, ao longe, a Cratera de Col\u00f4nia e dentro dela Vargem Grande. \n\n \n\n \n\n  Mapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Cratera de Col\u00f4nia na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 A linha amarela representa a \u00e1rea da Cratera de Col\u00f4nia e a linha vermelha Os limites do bairro \n\nVargem Grande. \n\nVargem Grande \u00e9 um bairro formado por aproximadamente 50 mil pessoas1, s\u00e3o \n\nmoradores que caminham e conversam por suas ruas enquanto em frente \u00e0 farm\u00e1cia algu\u00e9m \n\nanuncia no microfone as promo\u00e7\u00f5es do dia, moradores que pegam o \u00f4nibus N639/11 para \n\ntrabalhar e/ou estudar fora da cratera, que fazem compras no supermercado Ayumi na Rua das \n\nPalmeiras, sempre embalados ao som das m\u00fasicas das lojas de roupas e cal\u00e7ados. S\u00e3o 50 mil \n\npessoas que ali vivem e todos os dias produzem o espa\u00e7o da e na Cratera de Col\u00f4nia. S\u00e3o 50 \n\nmil pessoas que vivem e produzem o espa\u00e7o da e na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFigura 2 - Avenida das Palmeiras, Vargem Grande, S\u00e3o Paulo. \n\n                                                           \n1 A quantidade de habitantes em Vargem Grande varia nos documentos oficiais da prefeitura, adotamos 50 mil, por \n\nser o mais recorrente.  \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\nFigura 3 - Avenida das Palmeiras, Vargem Grande, S\u00e3o Paulo.   \n\nEsse bairro \u00e9 um dos tantos que formam a extensa periferia da capital paulista, a sua \n\norigem e os caminhos formados por suas ruas fazem parte da hist\u00f3ria e da geografia de S\u00e3o \n\nPaulo. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por seus moradores extrapolam as bordas de 125 metros de \n\naltitude da cratera, est\u00e3o inseridas na rede de rela\u00e7\u00f5es urbanas, influenciando e sendo \n\ninfluenciadas por essa totalidade.  \n\nNeste primeiro cap\u00edtulo buscamos compreender a forma\u00e7\u00e3o de Vargem Grande dentro \n\nda totalidade do urbano. Nosso objetivo \u00e9 chegarmos \u00e0s ra\u00edzes dos conflitos existentes no bairro \n\npara conseguir compreender a forma e os conte\u00fados da tr\u00edade de rela\u00e7\u00f5es que forma a nossa \n\nproblem\u00e1tica de pesquisa: sobreviv\u00eancia \u2013 preserva\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 patrim\u00f4nio.  \n\nPara percorrer esse caminho, vamos trabalhar o crescimento urbano partindo da \n\nind\u00fastria para entender a trajet\u00f3ria dos moradores de Vargem Grande, que antes faziam parte \n\ndos bairros que compunham a antiga periferia urbana, podemos citar o Jardim \u00c2ngela, Santo \n\nAmaro, Graja\u00fa, Jabaquara e o Ipiranga como exemplos. Para desvendar esse movimento e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da periferia urbana industrial, vamos inseri-lo dentro do conceito de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica, formulado pela ge\u00f3grafa Am\u00e9lia Lu\u00edsa Damiani.  \n\nA formula\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica nos \u00e9 central, pois coloca o urbano como revelador \n\ndas contradi\u00e7\u00f5es vividas no sistema capitalista. A autora afirma que: \n\nSobre a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, a base de reflex\u00e3o envolve a considera\u00e7\u00e3o do \n\nsentido hist\u00f3rico do fen\u00f4meno da pobreza urbana em nossa \u00e9poca. O \n\nargumento fundante \u00e9 que o urbano revela as contradi\u00e7\u00f5es cruciais que \n\nvivemos, n\u00e3o se definindo como um aspecto secund\u00e1rio, um epifen\u00f4meno, ou \n\num, fen\u00f4meno eventual, nem como uma fuga das quest\u00f5es que movem nossa \n\nhist\u00f3ria. Por que cr\u00edtica? Porque revela o limite das possibilidades hist\u00f3ricas \n\nlatentes. (DAMIANI, 2009, p. 37). \n\n\n\n \n\n23 \n \n\nRevelando os limites e possibilidades hist\u00f3ricas, a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica nos mostra como \n\na intensa explora\u00e7\u00e3o do trabalhador, que possui prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es para a sua reprodu\u00e7\u00e3o \u2014 \n\npara morar, comer, se vestir \u2014, \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao processo produtivo e n\u00e3o uma \n\nexce\u00e7\u00e3o a ela. A negatividade do trabalho e a produ\u00e7\u00e3o da pobreza s\u00e3o elementos fundantes do \n\ncapitalismo, conforme pontua a autora. A crise da urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 produzida a partir de um \n\nprocesso hist\u00f3rico de crise do trabalho, contida a crise do capital. De acordo com Damiani \n\n(2009), a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do trabalhador, com grandes \u00edndices de desemprego, empregos \n\ntempor\u00e1rios, inst\u00e1veis e com baixos sal\u00e1rios leva o oper\u00e1rio a negatividade absoluta do trabalho. \n\nTrata-se de uma economia contradit\u00f3ria, que, enquanto tal, nega as \n\ncapacidades humanas poss\u00edveis, que ela mesma virtualmente coloca. Esta \n\neconomia se realiza negando o que ela mesma impulsionaria. Seu aspecto \n\npositivo, o acrescentamento da riqueza social \u2013 traduzido como progresso \n\ntecnol\u00f3gico potencialidades culturais, cient\u00edficas e art\u00edsticas desenvolvimento \n\nsocial e individual \u2013 \u00e9 negado quando se p\u00f5e. Realiza-se como negado. \n\nPotencialmente existe, no momento em que se torna real, se realiza invertido. \n\nComo mis\u00e9ria e crise, destrui\u00e7\u00e3o, desumaniza\u00e7\u00e3o, barb\u00e1rie. (DAMIANI, \n\n2009, p. 38). \n\nNo urbano esse processo se espacializa na produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os empobrecidos, na S\u00e3o \n\nPaulo industrial, esses espa\u00e7os seguem um padr\u00e3o perif\u00e9rico de expans\u00e3o. S\u00e3o as \u00e1reas mais \n\ndistantes do centro que esses trabalhadores precarizados conseguem ocupar para morar. \n\nPara compreender a reprodu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os empobrecidos da cidade vamos utilizar a \n\nno\u00e7\u00e3o de urbano perif\u00e9rico formulado pela ge\u00f3grafa Rosalina Burgos (2008). A autora reafirma \n\na periferia urbana como condi\u00e7\u00e3o social da pobreza evidenciando que o padr\u00e3o perif\u00e9rico de \n\ncrescimento urbano \u00e9 a espacializa\u00e7\u00e3o de um momento espec\u00edfico do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, marcado pela explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da ind\u00fastria. A periferia, como distante \n\ndo centro, \u00e9 uma forma importante para se compreender a negatividade do urbano e como o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da cidade foi marcado pela expropria\u00e7\u00e3o \u2014 explora\u00e7\u00e3o \u2014 \n\nespolia\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\nBurgos constr\u00f3i a no\u00e7\u00e3o de urbano perif\u00e9rico para refletir sobre a complexidade das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o empobrecida, que est\u00e3o por toda parte da cidade de S\u00e3o Paulo, \n\ndesde o centro at\u00e9 a periferia. A autora nos mostra como as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do \n\ntrabalho se refletem na espacializa\u00e7\u00e3o fragmentada da metr\u00f3pole e do \u201clugar\u201d da popula\u00e7\u00e3o \n\nempobrecida. \n\nA no\u00e7\u00e3o de urbano perif\u00e9rico \u00e9 muito importante para o nosso trabalho, pois apesar de \n\nestarmos tratando de uma forma de urbaniza\u00e7\u00e3o sob o padr\u00e3o perif\u00e9rico ela s\u00f3 existe por causa \n\nda complexifica\u00e7\u00e3o da periferia, como condi\u00e7\u00e3o social e n\u00e3o um espa\u00e7o cont\u00ednuo e homog\u00eaneo.  \n\n\n\n \n\n24 \n \n\nOs moradores de Vargem Grande vivem a urbaniza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica. Vieram para S\u00e3o \n\nPaulo, de outros estados do pa\u00eds, em busca de trabalho na ind\u00fastria, processo que inicia-se na \n\nd\u00e9cada de 1930, e aqui sofreram com a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica desse espa\u00e7o, vivendo no cotidiano \n\na marca da segrega\u00e7\u00e3o socioespacial e compreens\u00e3o de que o urbano n\u00e3o \u00e9 para todos \n\n(DAMIANI, 2004). Esses moradores ocuparam bairros perif\u00e9ricos buscando alternativas para \n\na sua reprodu\u00e7\u00e3o enquanto trabalhadores, construindo suas casas em \u00e1reas irregulares, em \n\nfavelas, e outras formas de moradia marcadas pela instabilidade, sempre em bairros com \n\nestrutura urbana prec\u00e1ria. Esses bairros s\u00e3o a espacializa\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador na \n\nind\u00fastria e desse momento hist\u00f3rico. A negatividade do urbano est\u00e1 nas hist\u00f3rias desses \n\nmoradores de Vargem Grande, mas o bairro foi constru\u00eddo em um segundo momento hist\u00f3rico, \n\nde fragmenta\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole.  \n\nVargem Grande \u00e9 um bairro fruto da intensifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, que s\u00f3 \n\npode ser entendido a partir da compreens\u00e3o de seus momentos. Primeiro momento: a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos bairros centrais pela popula\u00e7\u00e3o empobrecida, ap\u00f3s a sa\u00edda dos habitantes com renda mais \n\nalta desses bairros. Burgos destaca que nesse momento essa popula\u00e7\u00e3o voltou a viver o centro. \n\nSegundo momento: o processo de gentrifica\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o desses bairros \n\nque, ao mesmo tempo em que refor\u00e7a a popula\u00e7\u00e3o empobrecida nos centros, intensifica o padr\u00e3o \n\nperif\u00e9rico de crescimento urbano, levando a popula\u00e7\u00e3o da periferia para mais e mais distante. \n\nA autora relaciona esse momento com a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nDeste processo, as periferias urbanas tornaram-se express\u00f5es mais complexas \n\ne completas da denominada urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, contendo as marcas da \n\ncontinuidade e aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e \n\nespolia\u00e7\u00e3o urbana, sempre repostas na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano.  (BURGOS, 2008, p. 32). \n\nVamos ent\u00e3o, a seguir, entender como a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica se concretiza em S\u00e3o Paulo \n\ne como a forma\u00e7\u00e3o de Vargem Grande est\u00e1 localizada nesse movimento do urbano. Para refletir \n\nsobre o urbano perif\u00e9rico, como condi\u00e7\u00e3o social e sua espacializa\u00e7\u00e3o em diferentes formas e \n\nconte\u00fados nos diferentes momentos hist\u00f3ricos, vamos dividir nossa reflex\u00e3o em dois \n\nmomentos; o primeiro marcado pela industrializa\u00e7\u00e3o, a atra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra migrante e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores que deu origem a muitos loteamentos da periferia de S\u00e3o Paulo; \n\no segundo momento, \u00e9 o crescimento do setor terci\u00e1rio moderno na cidade, a valoriza\u00e7\u00e3o e \n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o dos bairros tradicionais que levou a intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica em \n\nmuitos casos de forma irregular.    \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n1.1 A explora\u00e7\u00e3o do trabalhador na ind\u00fastria e a expans\u00e3o da periferia \n\n \n\nAna Fani Alessandri Carlos (2012) afirma que a cidade \u00e9 meio, condi\u00e7\u00e3o e produto do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, nesse sentido, para ela ser predominantemente o lugar do \n\nconcreto, do artificial, do constru\u00eddo, \u00e9 estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o particular com a natureza.  \n\nHenri Lefebvre (1999) coloca a natureza no primeiro plano nos problemas urbanos e \n\ndestaca que o processo de industrializa\u00e7\u00e3o foi fundamental para a devasta\u00e7\u00e3o da natureza na \n\ncidade. A industrializa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo foi um elemento indutor da urbaniza\u00e7\u00e3o (LEFEBVRE, \n\n2001), a ind\u00fastria fez da cidade um grande polo de investimento e destino de for\u00e7a de trabalho. \n\nDiversos imigrantes estrangeiros, migrantes de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, assim como pessoas \n\nlibertas da escravid\u00e3o, foram para a cidade. \n\nS\u00e3o Paulo que antes era conhecida pela sua estrutura agr\u00e1ria logo se transformou na \n\nmaior metr\u00f3pole nacional, passando o Rio de Janeiro nos primeiros anos do s\u00e9culo XX. \n\nFrederico Bertolotti (2011) enfatiza que, com a ind\u00fastria, S\u00e3o Paulo foi palco dos seus produtos \n\nsedutores e da explora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra que faz parte do seu modo de produ\u00e7\u00e3o. Assim, com \n\no crescimento urbano, a industrializa\u00e7\u00e3o trouxe para S\u00e3o Paulo as contradi\u00e7\u00f5es inerentes a esse \n\nsistema.  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 express\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es, desde seu in\u00edcio foi marcada pela \n\nsegrega\u00e7\u00e3o socioespacial, manifestando no espa\u00e7o as diferen\u00e7as de classe, produto do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista baseado na ind\u00fastria. Junto ao aumento da densidade demogr\u00e1fica, a cidade \n\nfoi marcada pela expans\u00e3o da sua periferia, lugar da moradia dos trabalhadores empobrecidos \n\npelo mesmo processo modernizador que possibilitou o enriquecimento de muitos \n\n(BERTOLOTTI, 2011). A expans\u00e3o da periferia na metr\u00f3pole paulistana expressou a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre o crescimento urbano, a explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e a obten\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior de lucro. \n\nO surgimento dos loteamentos irregulares evidencia o processo de precariza\u00e7\u00e3o da vida \n\ndos trabalhadores, que marca a industrializa\u00e7\u00e3o da cidade e que t\u00eam, na d\u00e9cada 1980, o seu \n\n\u00e1pice por causa da crise econ\u00f4mica. Entre 1985 e 1990 s\u00e3o 182 novos loteamentos, 32 mil lotes \n\nque cobrem 36 milh\u00f5es de m\u00b2 (KOWARICK, 2000, p. 51). O progresso econ\u00f4mico baseado na \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador gerou a riqueza de poucos e a pobreza de muitos. O trabalhador n\u00e3o \n\nganhou o necess\u00e1rio para a sua reprodu\u00e7\u00e3o. Entre as suas atividades essenciais est\u00e1 o morar, \n\npara a classe oper\u00e1ria paulistana, o morar foi sin\u00f4nimo de precariedade e aluguel. Na d\u00e9cada de \n\n1980 a crise econ\u00f4mica e a intensifica\u00e7\u00e3o da pobreza fizeram do aluguel uma solu\u00e7\u00e3o cara e \n\ninst\u00e1vel (KOWARICK 2000, p. 22).  \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nPara compreender os conflitos atuais de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de segrega\u00e7\u00e3o social na \n\nzona sul da cidade, \u00e9 importante compreender a industrializa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo e a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndessa regi\u00e3o, momento importante no qual o crescimento demogr\u00e1fico e a necessidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura que pudesse atender as novas demandas do modo de produ\u00e7\u00e3o, \n\nmarcam a urbaniza\u00e7\u00e3o de Santo Amaro.   \n\nEm um primeiro momento, do in\u00edcio do s\u00e9culo XX at\u00e9 1935, Santo Amaro era munic\u00edpio \n\naut\u00f4nomo e passava por um grande investimento em infraestrutura. A primeira iniciativa, a \n\nlinha f\u00e9rrea possibilitou a liga\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo \u00e0 vila de Santo Amaro, fornecedora at\u00e9 ent\u00e3o \n\nde alimentos e materiais. A demanda por gera\u00e7\u00e3o de energia foi suprida com a constru\u00e7\u00e3o do \n\nlago artificial da Guarapiranga, de 1906 a 1909, pela Light (ISA, 2008). Essa interven\u00e7\u00e3o foi \n\numa primeira grande mudan\u00e7a na zona sul de S\u00e3o Paulo: os terrenos que seriam inundados \n\nforam desapropriados mesmo com protesto dos propriet\u00e1rios. Foi apenas posteriormente \u00e0 sua \n\ncria\u00e7\u00e3o que a represa se tornou fornecedora de \u00e1gua, at\u00e9 ent\u00e3o a respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de saneamento do reservat\u00f3rio era a pr\u00f3pria Light. A implementa\u00e7\u00e3o da linha de \n\nbonde na regi\u00e3o intensificou a liga\u00e7\u00e3o entre os n\u00facleos urbanos e valorizou o loteamento das \n\nch\u00e1caras ali existentes. \n\nFoi em 1935 que Santo Amaro perdeu sua autonomia pol\u00edtica do munic\u00edpio e se tornou \n\nbairro do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e, simultaneamente, foi realizada a retifica\u00e7\u00e3o e revers\u00e3o do \n\nrio Pinheiros e represamento do rio Jurubatuba, projeto da represa Billings, inundada em 1927, \n\npara aumentar a gera\u00e7\u00e3o de energia (ISA, 2008). Esse processo proporcionou a expans\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana na dire\u00e7\u00e3o sul. Entre 1925 e 1940 houve grande investimento em \n\ninfraestrutura, com abertura de estradas e com o \u201cProjeto Interlagos\u201d, que consistiu na abertura \n\nda Avenida Washington Lu\u00eds, em 1928, e Interlagos, a constru\u00e7\u00e3o do Aeroporto de Congonhas \n\ne a implementa\u00e7\u00e3o do loteamento \u201cCidade Sat\u00e9lite de Interlagos\u201d, com hot\u00e9is, igrejas, \n\naut\u00f3dromo, resid\u00eancia, com\u00e9rcios e ind\u00fastrias. A inten\u00e7\u00e3o era construir um balne\u00e1rio urbano \u00e0 \n\nbeira da represa, explorando seu potencial recreativo (ISA, 2008). \n\nO segundo momento, de 1935 a 1970, trata da forma\u00e7\u00e3o de bairros populares e dos \n\nconflitos de moradia na cidade. Em 1940 s\u00e3o constitu\u00eddos na zona sul os bairros de Cidade \n\nDutra e a Capela do Socorro, os primeiros bairros populares que come\u00e7aram a ser locais para a \n\nhabita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores do Parque Industrial Jurubatuba e empresas prestadoras de \n\nservi\u00e7os. A infraestrutura que levou \u00e1gua e luz para as ind\u00fastrias tamb\u00e9m gerou a acessibilidade \n\ndessas terras que, nas d\u00e9cadas seguintes, permitiu a migra\u00e7\u00e3o de muitos trabalhadores para esses \n\nbairros. A contradi\u00e7\u00e3o da necessidade de alojar tanto as elites como a classe trabalhadora \u00e9 uma \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nquest\u00e3o da cidade, e a partir da d\u00e9cada de 1940 com a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e crescimento populacional gerou uma crise habitacional nacional que deu \n\nin\u00edcio as primeiras favelas e auto constru\u00e7\u00e3o loteamentos em S\u00e3o Paulo (ISA, 2008).  \n\nAs favelas eram a alternativa para os trabalhadores empobrecidos, a explora\u00e7\u00e3o \n\nacentuada n\u00e3o permitia que estes arcassem com o custo de moradia. Essa situa\u00e7\u00e3o colocou para \n\no Estado a urg\u00eancia de lidar com as necessidades b\u00e1sicas de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, \n\nsem que isso tivesse como consequ\u00eancia a diminui\u00e7\u00e3o na acumula\u00e7\u00e3o de capital, \u00e9 ent\u00e3o que o \n\npoder p\u00fablico decide continuar garantindo os lucros do modo de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o interferindo nas \n\nprec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores. Como o poder p\u00fablico n\u00e3o tinha a inten\u00e7\u00e3o de \n\ngarantir melhores possibilidades de moradia, optou por ignorar a expans\u00e3o das moradias \n\nprec\u00e1rias e irregulares. \n\nCom a valoriza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es mais centrais os trabalhadores foram obrigados a buscar \n\nterrenos mais acess\u00edveis, movimento que levou ao crescimento horizontal da cidade. Nos anos \n\n1950 a expans\u00e3o da estrada de ferro Sorocabana para a zona sul conduziu a ocupa\u00e7\u00e3o popular \n\ndos bairros para essa regi\u00e3o. Foi no per\u00edodo de 1949 a 1962 que a \u00e1rea urbanizada da cidade \n\ndobrou e se iniciou a ocupa\u00e7\u00e3o sobre os mananciais. Na d\u00e9cada de 1960 essa ocupa\u00e7\u00e3o se \n\nmanteve veloz.  \n\n Em um terceiro momento, a partir dos anos 1970, com a urbaniza\u00e7\u00e3o nessas regi\u00f5es j\u00e1 \n\nconsolidadas s\u00e3o tomadas algumas iniciativas para o controle da situa\u00e7\u00e3o. A Lei de prote\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais (Lei estadual n\u00ba 898/75 e 1.172/76) e a Lei de Parcelamento do Solo (Lei Federal \n\nn\u00ba 6766/79) visavam controlar o crescimento da cidade. Em 1974 j\u00e1 se verificava ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndensa ao longo dos bra\u00e7os da represa Guarapiranga, em especial na margem esquerda, onde se \n\nsitua a Capela do Socorro e essas leis foram apenas protocolares, pois n\u00e3o intervieram de fato \n\nnessa realidade j\u00e1 constitu\u00edda. \n\nFoi nos primeiros anos da d\u00e9cada de 1970 que a urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mananciais \n\nchegou a um ponto cr\u00edtico. A CETESB (Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental) \n\nfoi obrigada a realizar opera\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o da mancha anaer\u00f3bia presente na represa e \n\nconsequ\u00eancia da falta de coleta e tratamento de esgotos que havia intensificado a polui\u00e7\u00e3o do \n\nRio Tiete e de seus afluentes comprometendo a qualidade da represa Billings (ISA, 2008). As \n\nleis de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais consideravam a ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia o principal fator para \n\na m\u00e1 qualidade da \u00e1gua e para evitar a ocupa\u00e7\u00e3o e preservar o ambiente ora restringiam \n\ntotalmente novas ocupa\u00e7\u00f5es, ora propunham ocupa\u00e7\u00f5es pouco adensadas. Os loteamentos que \n\nn\u00e3o se enquadravam se tornaram irregulares a partir de sua promulga\u00e7\u00e3o, posteriormente \u00e0 \n\n\n\n \n\n28 \n \n\naprova\u00e7\u00e3o da Lei Estadual de Prote\u00e7\u00e3o aos mananciais. At\u00e9 1980, a mancha urbana teve sua \n\n\u00e1rea ampliada 33,65%. O territ\u00f3rio foi ocupado de forma mais adensada, irregular e prec\u00e1ria, \n\natendendo a uma popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se encaixava nas alternativas de moradia oferecidas pelo \n\nmercado de terras formal. \n\nApesar das leis estabelecidas, a urbaniza\u00e7\u00e3o da zona sul de S\u00e3o Paulo se deu com a \n\naus\u00eancia do poder p\u00fablico na condu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano metropolitano em termos \n\nde instrumento para controle do crescimento e da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. N\u00e3o houve, ent\u00e3o, \n\nqualquer medida para reverter o quadro de precariedade da popula\u00e7\u00e3o empobrecida, sem \n\nfornecimento de saneamento ou viabiliza\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de boa habita\u00e7\u00e3o n\u00e3o era poss\u00edvel \n\nqualquer outra medida.  \n\nNos anos 1970, as \u00e1reas de mananciais, com fazendas e ch\u00e1caras, pareciam atraentes \n\npara um mercado rent\u00e1vel de habita\u00e7\u00e3o de baixa renda, os loteamentos irregulares eram \n\nvendidos sem o mercado imobili\u00e1rio se responsabilizar por qualquer necessidade de \n\ninfraestrutura. A rentabilidade do neg\u00f3cio de terras s\u00f3 aumentou com a proximidade das \u00e1reas \n\nindustriais. A constru\u00e7\u00e3o de novos loteamentos interessava principalmente os propriet\u00e1rios de \n\nterra. Diversas foram as rea\u00e7\u00f5es para a impossibilidade de parcelar o solo por causa das leis \n\nestabelecidas; os propriet\u00e1rios fizeram vistas grossas para a ocupa\u00e7\u00e3o e depois lutaram para \n\nregularizar o lote e lucrar; foi constru\u00edda toda uma estrutura de loteadores clandestinos que \n\nviabilizavam e tornavam ainda mais prec\u00e1ria e incerta a vida da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possu\u00eda \n\noutra alternativa. \n\nEm um contexto de aumento das ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias e p\u00e9ssima qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre, algumas medidas foram tomadas pelo Governo Federal para impedir a \n\nabertura de lotes irregulares atrav\u00e9s da criminaliza\u00e7\u00e3o dos loteadores, o que, no entanto, \n\ncontribuiu para reduzir ainda mais a oferta de lotes populares. Essas leis devem ser entendidas \n\nem um momento de crescimento urbano sem infraestrutura, nesse sentido ficava por conta dos \n\nempreendedores privados seguir as regras estabelecidas e controlar essas ocupa\u00e7\u00f5es. O Estado \n\nera apenas um fiscalizador, e as leis pouco foram respeitadas nas d\u00e9cadas posteriores.  \n\nNessas primeiras d\u00e9cadas de industrializa\u00e7\u00e3o houve mudan\u00e7a brusca na cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, transformando sua forma e seus conte\u00fados e trazendo diversas contradi\u00e7\u00f5es entre \n\nprodu\u00e7\u00e3o e natureza. A metr\u00f3pole industrial foi marcada desde a sua origem pela segrega\u00e7\u00e3o \n\nespacial, foi constru\u00edda baseada na intensa explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, muitos migrantes \n\nque vieram atra\u00eddos pelo grande investimento aplicado na cidade aqui chegaram sem estrutura \n\nalguma e continuaram assim, pois nada al\u00e9m de sal\u00e1rios prec\u00e1rios lhes foi oferecido.  \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nNo capitalismo a for\u00e7a de trabalho possui demandas b\u00e1sicas, para se reproduzir enquanto \n\ntrabalhadores precisam comer, morar, vestir-se, consumir o m\u00ednimo. Para isso ser poss\u00edvel em \n\nS\u00e3o Paulo a alternativa encontrada pelos trabalhadores empobrecidos foi as moradias \n\nirregulares na periferia da cidade, pois aluguel ou a compra de uma casa pr\u00f3pria n\u00e3o cabia no \n\nor\u00e7amento (KOWARICK, 1993). \n\nA expans\u00e3o horizontal da cidade fez parte do projeto modernizador da ind\u00fastria e n\u00e3o \n\numa consequ\u00eancia n\u00e3o planejada. No urbano, a modernidade foi expressa atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas centrais, ao mesmo tempo em que a urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas pr\u00f3ximas aos mananciais \n\ngerou grande degrada\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m possibilitou uma expans\u00e3o do capital atrav\u00e9s da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e do mercado ilegal de terras.  \n\nTanto a aus\u00eancia do poder p\u00fablico, quanto a pol\u00edticas de moradia e qualidade de vida \n\npara os trabalhadores n\u00e3o impediram a viabiliza\u00e7\u00e3o de infraestrutura necess\u00e1ria para a expans\u00e3o \n\nda ind\u00fastria, com redes vi\u00e1rias e possibilidade de emprego. O pr\u00f3prio processo de retifica\u00e7\u00e3o \n\ndos rios e constru\u00e7\u00e3o das represas foi movido pelos interesses e demandas da ind\u00fastria e n\u00e3o \n\nseguiram as necessidades de preserva\u00e7\u00e3o ambiental ou da qualidade de vida dos moradores, \n\nresultando na falta de tratamento dos esgotos e aus\u00eancia de coleta de lixo.   \n\nOs problemas ambientais consequentes de todo esse processo s\u00f3 come\u00e7aram a aparecer \n\nem S\u00e3o Paulo com for\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos ambientalistas na d\u00e9cada de 80 e que \n\nforam abafados pela resposta do neoliberalismo que trouxe para a gest\u00e3o p\u00fablica a necessidade \n\ndas cidades adotarem medidas de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para S\u00e3o Paulo continuar se \n\ndesenvolvendo enquanto uma metr\u00f3pole foi importante esquecer as consequ\u00eancias da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidade ter sido baseada na reprodu\u00e7\u00e3o do capital, no interesse de dos propriet\u00e1rios \n\nfundi\u00e1rios e do capital e n\u00e3o das necessidades dos seus moradores. Em vez de resgatar essas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es a l\u00f3gica individual foi legitimada e a culpa da degrada\u00e7\u00e3o ambiental foi \n\ncompreendida como sendo dos moradores que ali foram conduzidos a viver pela reprodu\u00e7\u00e3o da \n\ncidade. \n\n \n\n1.2 Loteamento e autoconstru\u00e7\u00e3o: a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na negatividade do \n\nurbano \n\n \n\nPara compreender a intensifica\u00e7\u00e3o da precariza\u00e7\u00e3o da vida por meio dos atuais \n\nmovimentos da metr\u00f3pole e a atualidade da luta pelo espa\u00e7o travada pelos moradores de \n\nVargem Grande, precisamos abordar o papel das autoconstru\u00e7\u00f5es em loteamentos irregulares \n\nna periferia de S\u00e3o Paulo, dentro do contexto de urbaniza\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole. O direito \u00e0 moradia \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n\u00e9 um dos elementos b\u00e1sicos para reprodu\u00e7\u00e3o da vida, para garantir a sobreviv\u00eancia um \n\nindiv\u00edduo na sociedade capitalista precisa receber um sal\u00e1rio que seja o bastante para comer, \n\nbeber, vestir, respirar, morar. O modo de produ\u00e7\u00e3o vigente ao mesmo tempo em que, para a sua \n\npr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o, precisa garantir esses elementos, possui a prioridade da acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital. Um dos pilares desse processo \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, quanto menos o \n\ntrabalhador receber maior ser\u00e1 o lucro. A partir desses c\u00e1lculos, foi estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde precariza\u00e7\u00e3o da vida com a grande massa de trabalhadores despojados de bens que s\u00f3 \n\npossuem a for\u00e7a de trabalho para garantir a sobreviv\u00eancia (BERTOLOTTI, 2011). \n\nEm S\u00e3o Paulo esse processo se deu de forma mais intensa com a industrializa\u00e7\u00e3o. As \n\noportunidades abertas com a moderniza\u00e7\u00e3o do processo produtivo trouxeram muitos migrantes \n\npara a cidade que vivenciaram a explora\u00e7\u00e3o do trabalho e a precariza\u00e7\u00e3o da vida. Com baixos \n\nsal\u00e1rios o trabalhador precisou buscar alternativas para diminuir as despesas em meio a essa \n\ncidade estranha, em constante valoriza\u00e7\u00e3o, que deixava cada vez mais claro que aquele espa\u00e7o \n\nn\u00e3o era deles, n\u00e3o era para eles. \n\nViver no centro perto da f\u00e1brica, do com\u00e9rcio, do transporte p\u00fablico estava cada vez \n\nmais caro, o gasto com o aluguel significava na \u00e9poca, 25% da renda familiar (BONDUKI, \n\n2002), nessa conjuntura a cidade foi se expandindo para seus extremos formando uma grande \n\nperiferia constitu\u00edda em grande parte de favelas e loteamentos irregulares. As autoconstru\u00e7\u00f5es \n\nse tornaram a principal alternativa para se fixar e conquistar o seu direito \u00e0 moradia, pois vinham \n\ncom a promessa de que as despesas com a casa pr\u00f3pria logo acabariam. \n\nSegundo Kowarick (2009) essa modalidade de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano teve seu \n\nin\u00edcio em 1930, mas foi nas d\u00e9cadas seguintes que ela se expandiu de forma acelerada e deu \n\norigem ao \u201cpadr\u00e3o perif\u00e9rico\u201d caracterizado pelos lotes que desrespeitavam os regulamentos \n\nexigidos pelo poder p\u00fablico e pelas autoconstru\u00e7\u00f5es de moradia.  \n\nA autoconstru\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es irregulares se tornou uma pe\u00e7a chave para o sistema \n\ncapitalista, pois permitiu a reprodu\u00e7\u00e3o do trabalhador sem prejudicar o lucro das ind\u00fastrias e \n\nsem o investimento do Estado em programas de habita\u00e7\u00e3o. A conquista da casa pr\u00f3pria \n\nproporcionava aos trabalhadores a sensa\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o social sem a promo\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda, ou a eleva\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios (BONDUKI, 2002). Pelo contr\u00e1rio, as despesas mensais \n\ncom moradia sa\u00edram do or\u00e7amento o que permitiu a diminui\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios que j\u00e1 eram \n\nprec\u00e1rios, intensificando a pobreza na cidade de S\u00e3o Paulo (KOWARICK, 1993). \n\nA obten\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria leva os trabalhadores a estarem mais propensos a todo tipo \n\nde sacrif\u00edcio, os gastos para erguer a casa s\u00e3o grandes, por\u00e9m eram vistos como um \n\n\n\n \n\n31 \n \n\ninvestimento para a aquisi\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio que compensaria qualquer compress\u00e3o nas \n\ndespesas mensais (BONDUKI, 2002). Os moradores desses loteamentos se sujeitam a morar \n\nprecariamente e dobram o expediente no final de semana para trabalhar na constru\u00e7\u00e3o das suas \n\ncasas. Esses e outros sacrif\u00edcios s\u00e3o aceitos com a certeza de que s\u00e3o tempor\u00e1rios. A apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano pelos trabalhadores simbolizava a conquista do lar, a viv\u00eancia cotidiana da \n\nfam\u00edlia, a prote\u00e7\u00e3o dos perigos das ruas, o abrigo na velhice. Al\u00e9m disso, uma casa podia crescer \n\npor etapas na medida em que a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica fosse mais confort\u00e1vel (BONDUKI, 2002). \n\nA massifica\u00e7\u00e3o dos loteamentos como alternativa de habita\u00e7\u00e3o popular se deu com perda \n\nda qualidade de vida e instituiu um modo de vida paulistano, ser cidad\u00e3o em S\u00e3o Paulo passou \n\na ser caracterizado pelo:  \n\n[...] lote bagun\u00e7ado, da quadra clandestina, da rua semi-oficializada, do ponto \n\nde \u00f4nibus sempre cheio, do tempo infinito at\u00e9 o trabalho \u2013 base do modo de \n\nvida paulistano, tornando-se uma refer\u00eancia cultural estruturadora do \n\ncotidiano dos habitantes da cidade. Participar desse processo tornou-se sinal \n\nde incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade e \u00e0 cidadania, e tamb\u00e9m a aspira\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de \n\nascens\u00e3o social acess\u00edvel aos trabalhadores de baixa renda. (BONDUKI, \n\n2002.p. 283). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es para a massifica\u00e7\u00e3o dessa forma de morar n\u00e3o se deram por acaso. \n\nBonduki (2002) coloca que a forma que tanto o Executivo como o Legislativo trataram \u2013 ou \n\ndeixaram de tratar - foi decisiva para a expans\u00e3o das autoconstru\u00e7\u00f5es. Era justamente a falta de \n\nservi\u00e7os urbanos que favorecia os baixos pre\u00e7os e os longos financiamentos na venda do lote. \n\nA irregularidade dos terrenos do ponto de vista da legisla\u00e7\u00e3o urbana era o argumento para o \n\npoder p\u00fablico n\u00e3o se sentir obrigado a investir nesses bairros. Por\u00e9m, Kowarick (2009) deixa \n\nclaro que: \n\nObviamente a clandestinidade ou ilegalidade era apenas formal, pois os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos n\u00e3o s\u00f3 tinham conhecimento desta modalidade de expans\u00e3o urbana, \n\ncomo acabaram por aceitar que ela se torna-se a regra dominante no processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do solo, Tratava-se de um \u201claissez faire urbano\u201d, produtor de \n\nenorme especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. (KOWARICK, 2009. p. 165) \n\nO setor imobili\u00e1rio privado foi muito privilegiado nesse processo, os servi\u00e7os urbanos \n\nse tornaram ferramenta para a especula\u00e7\u00e3o, quando as melhorias chegavam os pre\u00e7os do lote \n\nou do aluguel subiam. A infraestrutura que poderia proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es vida para \n\na popula\u00e7\u00e3o mais empobrecida se tornou motivo para a sua expuls\u00e3o para as \u00e1reas mais distantes \n\ndas cidades, pois n\u00e3o poderia pagar pelo \u201cpre\u00e7o do progresso\u201d (KOWARICK, 2009). \n\nKowarick (2009) aponta ainda que dados recentes indicam que mais da ter\u00e7a parte dos \n\n\n\n \n\n32 \n \n\nfavelados reside na parte sul da capital, e que, de cada 10 loteamentos clandestinos, seis ocorrem \n\nnessa regi\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo teve um aumento expressivo entre os anos \n\n1991 a 2000, atingindo quase 250 mil pessoas. \u00c9 poss\u00edvel destacar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais que recebem um vasto contingente populacional que se dirige \u00e0s favelas e \n\nloteamentos clandestinos.  \n\n1.3 Financeiriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\n \n\nO segundo momento importante para compreendermos a l\u00f3gica de urbaniza\u00e7\u00e3o que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de Vargem Grande est\u00e1 inserida, \u00e9 a restrutura\u00e7\u00e3o produtiva e as transforma\u00e7\u00f5es da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo, consequentes desse processo. Desde os anos 1970 o setor terci\u00e1rio vem \n\ncrescendo na cidade e aos poucos est\u00e1 substituindo a ind\u00fastria como principal atividade \n\necon\u00f4mica e fonte de emprego. As ind\u00fastrias buscaram terrenos e m\u00e3o-de-obra mais baratas \n\npara diminuir os custos da produ\u00e7\u00e3o, assim se realocaram na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\ne em outras regi\u00f5es do pa\u00eds, como o Nordeste, regi\u00e3o de investimento no setor industrial nos \n\n\u00faltimos anos. \n\nS\u00e3o Paulo, n\u00e3o deixou de ser importante para a produ\u00e7\u00e3o industrial, a capital do Estado \n\nmanteve o papel de comando, muitos escrit\u00f3rios e centros administrativos, de ind\u00fastrias no \n\ninterior da cidade e de outros estados, est\u00e3o por tr\u00e1s dos espelhos das Avenidas Paulista, Faria \n\nLima, Berrini, entre outras. Al\u00e9m disso, Sandra Lencioni (2003), destaca como esse processo \u00e9 \n\nrelativo, como a concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias brasileiras sempre esteve em S\u00e3o Paulo apesar de \n\nse deslocar para outras regi\u00f5es essa atividade segue sendo importante para a capital, Lencioni \n\n(2003) denomina esse movimento como Desconcentra\u00e7\u00e3o Industrial. \n\nO setor de servi\u00e7os tomou conta da cidade, com destaque para o financeiro e para as \n\natividades de alta tecnologia. Ana Fani destaca as transforma\u00e7\u00f5es no processo produtivo e os \n\nnovos conte\u00fados e caminhos da financeiriza\u00e7\u00e3o da economia em S\u00e3o Paulo: \n\nNo caso da metr\u00f3pole paulistana, o processo de reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, no \n\ncontexto mais amplo do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, marca n\u00e3o somente a \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o do setor produtivo e a acentua\u00e7\u00e3o da centraliza\u00e7\u00e3o do capital, \n\nmas tamb\u00e9m d\u00e1 um novo conte\u00fado para o setor de servi\u00e7os (basicamente os \n\nque se desenvolvem s\u00e3o o financeiro e o de servi\u00e7os sofisticados e com ele \n\numas s\u00e9rie de outras atividades de apoio como a inform\u00e1tica e a de servi\u00e7os \n\nde telecomunica\u00e7\u00e3o), fazendo com que o movimento de transforma\u00e7\u00e3o do \n\ndinheiro em capital percorra agora, preferencialmente outros caminhos. \n\n(CARLOS, 2011, p. 112). \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nO urbano sofre diversas transforma\u00e7\u00f5es para realizar a reprodu\u00e7\u00e3o do capital nesse novo \n\nmomento.  \n\nAna Fani Carlos nos traz ainda a importante de compreender o espa\u00e7o como mercadoria \n\nem qualquer momento do capitalismo: \n\n[...] a cidade, como forma do espa\u00e7o, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o social e hist\u00f3rica. Ela \n\ntraz por conte\u00fado rela\u00e7\u00f5es sociais fundados no processo de trabalho (em sua \n\ntotalidade), que \u00e9 fonte de valor, numa produ\u00e7\u00e3o que se realiza a partir da \n\nmetamorfose da natureza. Assim, o espa\u00e7o, tal qual exposto nesta pequena \n\nobra, apresenta-se como uma das grandes produ\u00e7\u00f5es humanas, e em \n\nconstitui\u00e7\u00e3o permanente na medida em que, singular, o produto (de um \n\ndeterminado momento) \u00e9 sempre a condi\u00e7\u00e3o de uma nova produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se \n\nseparando, portanto, processo de produ\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o. Em movimento \n\nconstante de reprodu\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o ganha sempre novo sentidos pela \n\nacumula\u00e7\u00e3o e trabalho. (CARLOS, 2011, p. 91). \n\nMas \u00e9 na financeiriza\u00e7\u00e3o que o espa\u00e7o urbano se torna central para a reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncapital. Um elemento importante para compreender esse processo \u00e9 a raridade dos espa\u00e7os \n\nrent\u00e1veis para o sistema produtivo. A raridade de espa\u00e7os nas regi\u00f5es centrais faz com que os \n\nespa\u00e7os j\u00e1 produzidos sejam transformados, sejam desconstru\u00eddos e reconstru\u00eddos.  \n\nH\u00e1 uma requalifica\u00e7\u00e3o dos bairros, um exemplo \u00e9 o reaproveitamento de espa\u00e7os que \n\nantes eram o lugar da ind\u00fastria na cidade, como o bairro da Mooca, que est\u00e1 repleto de casar\u00f5es \n\nque hoje s\u00e3o utilizados para novos usos, alguns s\u00e3o supermercados, outros s\u00e3o casas para festas \n\nnoturnas, lojas de discos, entre outros usos.  \n\nA verdade \u00e9 que na \u00faltima d\u00e9cada era percept\u00edvel as transforma\u00e7\u00f5es da cidade e a \n\npresen\u00e7a da constru\u00e7\u00e3o civil, os guindastes e as obras estavam por toda parte. Novas \n\ncentralidades foram constru\u00eddas, via Opera\u00e7\u00f5es Urbanas, projetos elaborados com base na \n\nparceria p\u00fablico privadas que tornaram grandes avenidas da cidade em centros de neg\u00f3cios, as \n\nAvenidas Faria Lima, Berrini e \u00c1gua Espraiada s\u00e3o alguns exemplos de lugares que passaram \n\npor essa transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nA transforma\u00e7\u00f5es desses espa\u00e7os trouxeram a valoriza\u00e7\u00e3o e o encarecimento desses \n\nbairros e do entorno deles, a popula\u00e7\u00e3o mais pobre que morava nesses lugares e mesmo nos \n\nbairros j\u00e1 mais afastados como, Jaguar\u00e9, Freguesia do \u00d3, Jaguar\u00e9, Santo Amaro \u2014 que tamb\u00e9m \n\nforam requalificados \u2014, n\u00e3o conseguiram continuar em suas casas, pois ou eles foram \n\ndesapropriados para as novas constru\u00e7\u00f5es ou o custo de vida foi encarecido.  \n\nA requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos foi planejada tamb\u00e9m com a fun\u00e7\u00e3o \n\nde gentrifica\u00e7\u00e3o de muito bairros. A cidade, que na d\u00e9cada de 1980 foi negada pela popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nde renda mais alta, por causa da polui\u00e7\u00e3o, do tr\u00e2nsito, a falta do verde e da viol\u00eancia urbana, foi \n\nrevalorizada tornando um espa\u00e7o para o investimento dessa classe social. \n\nA gentrifica\u00e7\u00e3o gerou a reprodu\u00e7\u00e3o da periferia e a expans\u00e3o dos limites da urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\na pobreza foi intensificada com o processo de financeiriza\u00e7\u00e3o da cidade, a popula\u00e7\u00e3o mais pobre \n\nescolheu dois caminhos, ficar no centro e resistir, dentro de condi\u00e7\u00f5es ainda mais prec\u00e1rias, ou \n\nocupar os espa\u00e7os mais e mais distantes do centro. \n\nO bairro Vargem Grande \u00e9 fruto desse processo, os moradores e esse espa\u00e7o carregam \n\nna mem\u00f3ria e no cotidiano a negatividade do urbano sob suas diversas formas e em seus \n\ndiversos momentos. \u00c9 sob essa perspectiva que no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo vamos compreender como \n\no discurso de preserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 inserido nesse processo, contribuindo para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os centrais e para a expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais pobres dessas \u00e1reas e na \n\nperiferia sendo ele a atual negatividade do urbano.  \n\n\u00c9 com base no discurso da necessidade de preservar o urbano que a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\ne seu recado \u201co urbano n\u00e3o \u00e9 para todos\u201d intensifica a pobreza na periferia da cidade. Em \n\nVargem Grande os argumentos para a n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o do bairro e a nega\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos envolvem o discurso da necessidade de ser preservar a natureza. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\nvamos buscar compreender como essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda e se reflete nas pol\u00edticas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o em Vargem Grande. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n2. O PAPEL DA PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA NA URBANIZA\u00c7\u00c3O \n\nCR\u00cdTICA \n\n \n\nPara compreender o papel que o discurso de preserva\u00e7\u00e3o da natureza possui na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na periferia, vamos fazer dois movimentos: o primeiro, inserir as pol\u00edticas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o da natureza em Vargem Grande no contexto de crise ambiental global; o \n\nsegundo, desvendar os conte\u00fados dessa problem\u00e1tica global no urbano, refletindo sobre como \n\no discurso de preserva\u00e7\u00e3o da natureza transforma o espa\u00e7o.  \n\nPercorrendo esses caminhos, buscamos compreender como o capitalismo se apropriou \n\nda crise ambiental no \u00e2mbito global, construindo um novo mercado do verde e erguendo uma \n\ncortina de fuma\u00e7a ideol\u00f3gica em torno do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que desvia a cr\u00edtica da \n\nrela\u00e7\u00e3o social com a natureza \u2014 constru\u00edda no capitalismo \u2014 e esconde a raiz dos problemas \n\nambientais.  \n\nCom base nesse debate, procuramos desvendar as consequ\u00eancias dessa apropria\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito urbano, investigando como o discurso de preserva\u00e7\u00e3o da natureza, dentro da l\u00f3gica do \n\ncapitalismo, contribui para a reprodu\u00e7\u00e3o desse sistema produtivo, intensificando as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es inerentes a ele, intensificando a pobreza e produzindo um espa\u00e7o marcado pela \n\ndesigualdade e pela segrega\u00e7\u00e3o socioespacial, reproduzindo a urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nNo \u00e2mbito da cidade de S\u00e3o Paulo, vamos nos voltar para a tr\u00edade \u2014 preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \u2014 patrim\u00f4nio, tentando entender a rela\u00e7\u00e3o daqueles que possuem suas vidas marcadas \n\npela luta por moradia e pela negatividade do urbano, com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e o \n\npatrim\u00f4nio. Como a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o aparece na vida dessas pessoas? \u00c9 importante \n\nj\u00e1 deixar claro que ao separar a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e a preserva\u00e7\u00e3o via patrim\u00f4nio estamos \n\nidentificando que essas pol\u00edticas preservacionistas apresentam origens distintas e papeis \n\ndiferentes nessa trajet\u00f3ria.   \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Vargem Grande, desde a sua origem, foi marcada por esses temas. Nos \n\nanos 1988 e 1989, que deram in\u00edcio ao loteamento, as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza j\u00e1 \n\nexistiam, entre as leis que mais eram discutidas na regi\u00e3o estava a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais. A \n\nexpans\u00e3o urbana j\u00e1 havia chegado em outros mananciais e era um problema que estava dentro \n\ndas preocupa\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico. Al\u00e9m disso, os estudos cient\u00edficos j\u00e1 haviam come\u00e7ado \n\npelo Instituto de Geoci\u00eancia da Universidade de S\u00e3o Paulo, a perspectiva de se ter uma cratera \n\nformada por um astroblema em S\u00e3o Paulo instigava os cientistas e abria as possibilidades de \n\nparcerias com universidades estrangeiras, como em Paris e no Jap\u00e3o. O loteamento era visto \n\n\n\n \n\n36 \n \n\ncomo uma amea\u00e7a a essas descobertas cient\u00edficas, a manchete da not\u00edcia p\u00fablica no Di\u00e1rio \n\nPopular, em 19 de julho de 1990, expressa essa rela\u00e7\u00e3o: \u201cCi\u00eancia e mis\u00e9ria disputam a cratera2\u201d. \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o dos moradores, a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza tamb\u00e9m \n\nera presente. O primeiro boletim da UNIFAG tinha um t\u00f3pico intitulado: \u201cO cuidado com o \n\nlocal de moradia e com o meio ambiente\u201d. Segundo o estudo de tombamento, presente no \n\nprocesso do Condephaat, o boletim diz:    \n\nPreserve o quanto poss\u00edvel as \u00e1rvores do seu lote e plante \u00e1rvores frut\u00edferas e \n\nornamentais. N\u00e3o ponha o trator para destruir tudo, jogando na rua madeiras, \n\nra\u00edzes e tocos. Limpe a rua diante do seu lote, cortando as madeiras e \n\nqueimando-as. A associa\u00e7\u00e3o completar\u00e1 o servi\u00e7o removendo o que sobrar. \n\nCuide das \u00e1reas verdes que foram reservadas para o lazer de sua fam\u00edlia. \n\nTransforme-as em pequenos parques. SABE COMO SE CONHECE O \n\nASSOCIADO CONSCIENTE? Pelo cuidado que ele tem com o seu lote e \n\ncom as \u00e1reas de uso comum. SAIBA QUE O QUE \u00c9 DE TODOS \u00c9 \n\nTAMB\u00c9M DE CADA UM. Portanto supere a oposi\u00e7\u00e3o entre INDIVIDUAL \n\nE COLETIVO. Comece a educar-se para viver numa sociedade civilizada na \n\nqual todos cooperam fraternalmente, e todos saem ganhando. \n\n(CONDEPHAAT, n\u00b032938, 1995). \n\nO boletim nos mostra, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, a compreens\u00e3o de \n\nque a natureza \u00e9 um bem comum, que faz parte do coletivo e que cada um deve fazer a sua \n\nparte, refletindo os discursos preservacionistas e tamb\u00e9m uma perspectiva individualista da \n\na\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o, cada um deve fazer a sua parte pelo coletivo. \n\nOs moradores mais antigos do bairro, em pesquisa de campo, contam que quando o \n\nterreno foi comprado era de conhecimento de todos, que a \u00e1rea era reservada para preserva\u00e7\u00e3o \n\npor estar pr\u00f3xima ao manancial da represa Billings, mas que sabiam de casos de outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es nessas \u00e1reas que tinham sido regularizadas e, por isso, optaram pela compra. Maria \n\nHenrique Sipriana, presidente da UNIFAG e respons\u00e1vel nominalmente pelo loteamento diz \n\nem depoimento dado em 5 de outubro de 1989 e registrado no processo de estudo de \n\ntombamento do Condephaat que: \n\n[...] N\u00f3s discutimos a possibilidade de divis\u00e3o de uma fazenda localizada na \n\nEstrada da Col\u00f4nia, n\u00b0 3.000, denominada Vargem Grande, Col\u00f4nia, \n\nParelheiros, a fazenda tinha 122 alqueires e pertencia a Jo\u00e3o Rimsa e sua \n\nmulher; que houve muita discuss\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, porque \n\nn\u00f3s sab\u00edamos da restri\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o no local, por se tratar de \u00e1rea de \n\nconstru\u00e7\u00e3o no local, por se tratar de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais; mesmo \n\nassim, a assembleia dos  associados decidiu comprar a \u00e1rea para as finalidades \n\nmencionadas; eu esclareci bem meus associados a respeito das proibi\u00e7\u00f5es, e \n\nat\u00e9 levei  advogado e arquiteto para explicar a eles do que se tratava; cheguei \n\nat\u00e9 a solicitar manifesta\u00e7\u00e3o da assembleia, de todos os presentes, para que \n\n                                                           \n2  Estudo de tombamento do Condephaat processo n\u00b0 32938/95.  \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nerguessem as m\u00e3os para eu ficar sabendo se haviam entendido do que se \n\ntratava a \u201c\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais\u201d, eu percebi que muito embora \n\nmuitos deles tivessem d\u00favida, a maioria, entretanto, havia entendido do que \n\nse tratava, por\u00e9m eles pr\u00f3prios disseram que j\u00e1 estavam cansados de ficarem \n\ndesprotegidos, sem lugar para morar ou despejados dos locais onde \n\nconseguiam ficar por uns tempos; da\u00ed ent\u00e3o foi que se decidiu pela compra da \n\n\u00e1rea. A \u00e1rea foi comprada por quatrocentos e oitenta mil cruzados novos pagos \n\nem quatro parcelas [...]. (CONDEPHAAT, n\u00ba 32938, 1995) \n\n\u00c9 importante refletirmos sobre o porqu\u00ea as ocupa\u00e7\u00f5es nos mananciais na zona sul \n\nocorreram e ocorrem at\u00e9 os dias atuais, mesmo com extensa legisla\u00e7\u00e3o protegendo essas \u00e1reas. \n\nAtualmente, s\u00e3o 17 leis que estabelecem como o espa\u00e7o de Vargem Grande deve ser ocupado, \n\nas atividades que podem ou n\u00e3o ser desenvolvidas e como lidar com os eventuais conflitos.  \n\nAnalisando essas leis, foi poss\u00edvel verificar que em alguns momentos elas s\u00e3o \n\ncontradit\u00f3rias entre si. Essas contradi\u00e7\u00f5es podem gerar problemas nos momentos que os direitos \n\ns\u00e3o reivindicados e na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos. Qual delas est\u00e1 correta? Quem decide isso? \n\nSeguindo quais interesses? \n\nQuando o loteamento come\u00e7ou, o terreno ocupado Vargem Grande era considerado \u00e1rea \n\nrural. O zoneamento permitia o uso residencial, exclusivamente para habita\u00e7\u00e3o unifamiliar de \n\nrecreio e em lotes de, no m\u00ednimo, 20 mil metros quadrados. Assim, mesmo que a \u00e1rea toda fosse \n\nocupada, s\u00f3 poderia ser d\u00edvida em 141 lotes. Por\u00e9m, a diretriz em \u00e2mbito estadual era outra. \n\nAtrav\u00e9s da Secretaria de Neg\u00f3cios Metropolitanos,3 o Estado expediu sucessivos documentos \n\ncom orienta\u00e7\u00f5es para os interessados em lotear a \u00e1rea. O primeiro documento permitia a divis\u00e3o \n\nde 595 lotes de 500 metros quadrados, a segunda an\u00e1lise e orienta\u00e7\u00e3o falava em 829 lotes de \n\n500 m\u00b2, a terceira e, 512 e por \u00faltimo 717 lotes de 500 m\u00b2.  \n\nAs diverg\u00eancias entre as leis s\u00e3o apenas algumas das quest\u00f5es que complexificam a \n\nproblem\u00e1tica. A fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 outro tema importante para ser debatido, em muitas regi\u00f5es \n\nreclama-se da falta dela, em outras a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 maior ou menor. Essa varia\u00e7\u00e3o pode ocorrer \n\npor falta de verba, para garantir que a lei saia do papel, por falta de efetivo, entre outros \n\nelementos. \u00c9 importante questionarmos, dentro das condi\u00e7\u00f5es limitadas do poder p\u00fablico, quem \n\ndecide e com base em quais elementos, qual \u00e1rea ser\u00e1 fiscalizada e a ocupa\u00e7\u00e3o revertida e quais \n\n\u00e1reas s\u00e3o ignoradas, quais s\u00e3o posteriormente regularizadas?   \n\nUm exemplo mais atual, que nos mostra que o conflito entre as leis ainda n\u00e3o foi \n\nresolvido, \u00e9 a Lei espec\u00edfica da Billings. Aprovada em 2009, ela d\u00e1 abertura para a regulariza\u00e7\u00e3o \n\ne viabiliza\u00e7\u00e3o de infraestrutura b\u00e1sica nos loteamentos irregulares como Vargem Grande. Essa \n\n                                                           \n3 Posteriormente incorporada \u00e0 Secretaria de da Habita\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Urbano. \n\n\n\n \n\n38 \n \n\nlei entra diretamente em conflito com o tombamento geol\u00f3gico da \u00e1rea, com o C\u00f3digo Florestal \n\ne com a lei de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais. Ap\u00f3s sua aprova\u00e7\u00e3o, em 2009, os moradores de Vargem \n\nGrande esperam a regulariza\u00e7\u00e3o do bairro, mas at\u00e9 2017 nada foi feito. \n\nAtualmente, com a crise da \u00e1gua em S\u00e3o Paulo, \u00e9 poss\u00edvel ver como as leis est\u00e3o abertas \n\na interpreta\u00e7\u00f5es e disputas. Com a necessidade, cada vez mais latente, de conseguir alternativas \n\npara o fornecimento de \u00e1gua, as moradias na regi\u00e3o s\u00e3o questionadas e projetos de constru\u00e7\u00e3o \n\nde moradias populares e de regulariza\u00e7\u00e3o dos bairros s\u00e3o menos aceitos. Em 23 de fevereiro de \n\n2015, a manchete da Folha online dizia: \u201cJusti\u00e7a suspende constru\u00e7\u00e3o de casas populares \n\npr\u00f3ximas a represa Billings\u201d4, o jornalista Sidney Gon\u00e7alves do Carmo relembra na not\u00edcia que \n\na medida \u00e9 tomada no momento que a represa Billings \u00e9 vista como uma alternativa ao \n\nabastecimento de \u00e1gua na cidade.  \n\n\u00c9 importante refletir de forma cr\u00edtica sobre as leis de preserva\u00e7\u00e3o da natureza em \n\nVargem Grande. Elas s\u00e3o necess\u00e1rias? Se sim, porque? Em que momento elas surgem? Com \n\nquais objetivos? Como elas s\u00e3o colocadas em pr\u00e1ticas? Como lidam com a ocupa\u00e7\u00e3o desse \n\nespa\u00e7o pelos moradores do bairro? Essas quest\u00f5es se fazem importante diante do momento em \n\nque vivemos, em que a preserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 pouco questionada. Quem pode ser contra um \n\nparque? Quem pode ser contra as medidas elaboradas para deixar um mundo mais saud\u00e1vel \n\npara as gera\u00e7\u00f5es futuras?  \n\nNesse trabalho compreendemos que a rela\u00e7\u00e3o constru\u00edda que transformam a natureza \n\ndevem ser transformadas, mas acreditamos que tudo deve ser questionado, para ser entendido \n\ne para saber se estamos no caminho certo. Para n\u00f3s, se torna muito importante entender a \n\nconjuntura por tr\u00e1s das pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o, quando \u00e9 poss\u00edvel ver que o discurso de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 um novo mercado bastante lucrativo no capitalismo. Nas pr\u00f3ximas \n\np\u00e1ginas, vamos tentar buscar as ra\u00edzes da quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da natureza para compreender \n\ncomo o capitalismo se apropriou dessa cr\u00edtica e de que forma as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o servem \n\npara reafirmar a l\u00f3gica desigual desse sistema, intensificando a pobreza, na medida que n\u00e3o o \n\nquestiona o processo produtivo na sua raiz. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n4 Sidney Gon\u00e7alves do Carmo. Folha de S\u00e3o Paulo. Justi\u00e7a suspende constru\u00e7\u00e3o de casas populares pr\u00f3xima \u00e0 \n\nrepresa Billings. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2015/02/1593558-justica-suspende-\n\nconstrucao-de-casas-populares-proxima-a-represa-billings.shtml>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n\n\n \n\n39 \n \n\n2.1 A crise ambiental no contexto global \n\n \n\nNa atualidade, a rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e degrada\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 um tema \n\ncentral. Ela ocupa a agenda internacional dos pa\u00edses, atrav\u00e9s de encontros e reuni\u00f5es, ela faz \n\ndiversos pa\u00edses repensarem a matriz \u2014 alguns pa\u00edses europeus, como a It\u00e1lia, v\u00eam sendo \n\nrefer\u00eancia nessa \u00e1rea \u2014, ela est\u00e1 presente entre as sete metas estabelecidas pela ONU para o \n\nMil\u00eanio. Essa tem\u00e1tica pode fazer a diferen\u00e7a em campanhas eleitorais, como ocorreu nas \n\nelei\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos em 2016, quando Donald Trump se colocou como entusiasta da \n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo e conquistou importante setores econ\u00f4micos que se viam prejudicados \n\ncom o discurso da preserva\u00e7\u00e3o. \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um importante marco na rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a partir do s\u00e9culo XIX, transforma a rela\u00e7\u00e3o com a natureza, os seus \n\nelementos se transformam essencialmente em recursos naturais, mercadorias que se tornar\u00e3o \n\noutras mercadorias. Essa l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancia o avan\u00e7o no \n\ndesmatamento das florestas, a intensifica\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases poluentes na atmosfera e a \n\nexpans\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas, s\u00e3o algumas das diversas outras transforma\u00e7\u00f5es que poderiam \n\nser citadas aqui.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, discute-se que a vida na terra, sob o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nest\u00e1 gerando consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas. Um exemplo \u00e9 o derretimento das calotas polares e o \n\naumento do n\u00edvel dos oceanos que poderia gerar o avan\u00e7o das \u00e1guas no continente, destruindo \n\ncidades, e contribuindo para o desequil\u00edbrio no ecossistema marinho. Essas quest\u00f5es colocam \n\na humanidade em alerta e alimentam a compreens\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a na forma \n\nque vivemos.  \n\nFran\u00e7ois Chesnais e Claude Serfati (2003) fazem um debate essencial, apontando que o \n\nconte\u00fado de uma eventual crise ambiental est\u00e1 presente no capitalismo desde a sua origem: \n\nSe n\u00f3s (entendido, aqui, como civiliza\u00e7\u00e3o humana) entramos numa fase da \n\nhist\u00f3ria do capitalismo em que as consequ\u00eancias ambientais da acumula\u00e7\u00e3o \n\nno quadro da domina\u00e7\u00e3o mundial do capitalismo financeiro tendem a \n\nmaterializar-se sob formas extremamente graves e num ritmo que se acelera, \n\nos mecanismos que levaram a essa situa\u00e7\u00e3o estavam presentes desde as \n\norigens do capitalismo. (CHESNAIS, SERFATI, 2003, p. 40).  \n\nCompreender a degrada\u00e7\u00e3o da natureza, como uma condi\u00e7\u00e3o do capitalismo, \u00e9 \n\nimportante para chegarmos a raiz dos problemas. Enquanto a produ\u00e7\u00e3o for cada vez mais e mais \n\nintensa, o consumo for estimulado, necessidades criadas, a obsolesc\u00eancia for programada, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador for a base e a pobreza for condi\u00e7\u00e3o para reprodu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 outra \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o com a natureza poss\u00edvel. Essa compreens\u00e3o nos \u00e9 muito cara, \u00e0 medida que essa \n\npesquisa busca compreender e desconstruir uma rela\u00e7\u00e3o de conflito entre pobreza e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza, quando ambas s\u00e3o produtos do mesmo processo, o modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema capitalista.  \n\n  A gravidade da crise ambiental nos faz pensar se esse n\u00e3o seria um limite para o \n\ncapitalismo. Fran\u00e7ois Chesnais e Claude Serfati (2003), apontam que chegamos a uma crise \n\npara a humanidade, mas questionam se essa \u00e9 uma crise para o capital. Os autores lembram que \n\no capitalismo teve muito sucesso at\u00e9 a atualidade superando as suas crises. \n\nQuando se trata desse modo de produ\u00e7\u00e3o, o ditado \u201ccada crise uma oportunidade\u201d \u00e9 uma \n\nrealidade e verificar como essas crises s\u00e3o apropriadas para serem superadas \u00e9 fundamental \n\npara se compreender esse sistema. No nosso caso, entender como o modo de produ\u00e7\u00e3o se \n\napropriou da crise ambiental para compreender como a pobreza \u00e9 reproduzida nesse processo.         \n\nAs contesta\u00e7\u00f5es \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o s\u00e3o novidade, os movimentos \n\nambientalistas n\u00e3o s\u00e3o novos e para entender como essa problem\u00e1tica se tornou central, seus \n\nconte\u00fados e as pol\u00edticas alternativas constru\u00eddas \u00e9 necess\u00e1rio conhecermos um pouco dessa \n\nhist\u00f3ria. \n\nCarlos Walter Porto Gon\u00e7alves (2011) faz uma importante an\u00e1lise dos movimentos \n\necol\u00f3gicos. Ele aponta que a d\u00e9cada de 1960 foi fundamental para o fortalecimento do \n\nmovimento ecol\u00f3gico. Seu crescimento se deu na Europa, junto aos movimentos feminista, \n\nnegro e LGBT. Esses movimentos t\u00eam em comum o direcionamento de seus questionamentos \n\nao modo de vida, eles n\u00e3o fazem exclusivamente cr\u00edticas ao modo de produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o cr\u00edticas \n\npresentes no cotidiano que apresentam ra\u00edzes hist\u00f3rico-culturais. O autor afirma que \u201c\u00c9 como \n\nse observ\u00e1ssemos um deslocamento do plano temporal (Hist\u00f3ria, futuro) para o espacial (o \n\nquadro da vida, o aqui e o agora)\u201d (GON\u00c7ALVES, 2011, p. 12). \n\nEsses movimentos ganharam espa\u00e7o nos pa\u00edses desenvolvidos ap\u00f3s os trabalhadores \n\nconquistarem diversos direitos: regulariza\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, f\u00e9rias, d\u00e9cimo terceiro \n\nsal\u00e1rio etc. Gon\u00e7alves argumenta que essas conquistas levaram \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento dos trabalhadores, pois o Estado se tornou o respons\u00e1vel por gerir essas conquistas.  \n\nNo Brasil o movimento ecol\u00f3gico emerge na d\u00e9cada de 1970, d\u00e9cada que o pa\u00eds estava \n\nsob um regime ditatorial e apresentou grande de desenvolvimento na ind\u00fastria, nesse per\u00edodo a \n\nelite nacional fez uma alian\u00e7a importante com o capital estrangeiro. Gon\u00e7alves (2011) nos \n\nmostra a especificidade desse desenvolvimento em rela\u00e7\u00e3o a forma que a elite dominante \n\nbrasileira lidava com a natureza. \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nEsse desenvolvimento se fazia ainda num pa\u00eds onde as elites dominantes n\u00e3o \n\ntinham respeito seja pela natureza, seja pelos que trabalham. A heran\u00e7a \n\nescravocrata da elite brasileira se manifestava numa vis\u00e3o extremamente \n\npreconceituosa em rela\u00e7\u00e3o ao povo, que seria \u201cdespreparado\u201d. Quanto ao \n\nlatif\u00fandio, bastava o desmatamento e a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada para se \n\nobter o aumento da produ\u00e7\u00e3o e isto nos levou a uma tradi\u00e7\u00e3o de pouco respeito \n\npela conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a n\u00e3o ser nas letras dos hinos e nos \n\ns\u00edmbolos da nacionalidade. (GON\u00c7ALVES, 2011, p. 14). \n\nNa d\u00e9cada de 1970 foram tomadas, por press\u00e3o internacional, as primeiras medidas para \n\npreservar a natureza no pa\u00eds. Foram estabelecidas exig\u00eancias para a realiza\u00e7\u00e3o de investimento \n\nno Brasil pelas empresas estrangeiras. Assim, antes do enraizamento do movimento ecol\u00f3gico \n\nno pa\u00eds, foram criadas institui\u00e7\u00f5es para gerir o meio ambiente. O interessante \u00e9 notar que o \n\nobjetivo dessas institui\u00e7\u00f5es era garantir que o investimento estrangeiro continuasse a chegar ao \n\nBrasil. Essas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o guiadas pela l\u00f3gica internacional de atra\u00e7\u00e3o de investimentos e \n\nn\u00e3o pela preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \n\nOutro elemento importante para a tem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o da natureza no Brasil se deu \n\nno final de 1970, quando os exilados pol\u00edticos, que haviam vivido a experi\u00eancia dos \n\nmovimentos ambientalistas europeus, come\u00e7aram a voltar para o pa\u00eds. \n\nS\u00e3o essas, portanto, as tr\u00eas fontes mais importantes de preocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nno Brasil: o Estado, interessado nos investimentos estrangeiros que s\u00f3 chegam \n\ncaso se adotem medidas de car\u00e1ter preservacionista; o movimento social \n\nga\u00facho e fluminense, se bem que nessas lutas ocorressem em todo o Brasil \u2013 \n\nvide a luta nacional da Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Engenheiros Agr\u00f4nomos \n\ndo Brasil \u2013 FAEB, liderada por Walter Lazarini, contra os agrot\u00f3xicos usados \n\nindiscriminadamente e a elabora\u00e7\u00e3o de seu \u201cReceitu\u00e1rio Agron\u00f4mico\u201d; e \n\nfinalmente, a contribui\u00e7\u00e3o dos exilados pol\u00edticos que chegaram em finais de \n\n1970. (GON\u00c7ALVES, 2011, p. 16). \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel compreender que os movimentos ecol\u00f3gicos no mundo j\u00e1 se \n\ndesenvolvem sem fazer uma cr\u00edtica ao modo de produ\u00e7\u00e3o, direcionando seus questionamentos \n\npara o modo de vida, para os indiv\u00edduos e seus costumes, para o consumo e n\u00e3o para a \n\nquantidade de mercadoria produzia.  \n\n\u201cIdeias de \u201ceconomizar\u201d riquezas naturais s\u00e3o argumentos para explicitar \n\nsustentabilidades, \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, inclus\u00e3o social, cidades sustent\u00e1veis, \n\ncidades saud\u00e1veis, planejamento ambiental, gest\u00e3o ambiental, vinculados ao mundo do \n\nconsumo, desvinculados de an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o.\u201d (RODRIGUES, 2009, p. 170).  \n\nNo Brasil, o fato das medidas preservacionistas, terem sido implementadas antes da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do movimento ecol\u00f3gico j\u00e1 aponta duas tend\u00eancias importantes para essa \n\npesquisa, a primeira \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da natureza a servi\u00e7o do desenvolvimento do capitalismo \n\n\n\n \n\n42 \n \n\ne a segunda \u00e9 a institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o. A demanda \u00e9 do capital e a gest\u00e3o \n\n\u00e9 feita pelas institui\u00e7\u00f5es controladas pela elite. \n\n Com esses elementos, podemos refletir sobre a trajet\u00f3ria da problem\u00e1tica da natureza \n\nno mundo. Arlete Moys\u00e9s Rodrigues (2009), nos traz que internacionalmente, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a natureza foi difundida por estudos e relat\u00f3rios como o \u201ccrescimento zero\u201d, as \n\nConfer\u00eancias sobre meio ambiente da ONU em 1972 e 1992, o relat\u00f3rio Nosso Futuro Comum \n\ne principalmente as propostas da Agenda 21 que t\u00eam o objetivo de promover o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. A autora nos coloca que: \n\n[...] A agenda 21 aponta o tempo \u2013 um s\u00e9culo- e n\u00e3o o espa\u00e7o como \n\nfundamental para pensar as quest\u00f5es ambientais problem\u00e1ticas.  \n\nEstes documentos representam os interesses de Estados, de corpora\u00e7\u00f5es \n\nmultinacionais que buscam a perman\u00eancia de suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo, manuten\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o territorial do trabalho com o objetivo, n\u00e3o \n\nexplicito, de garantir sua reprodu\u00e7\u00e3o ampliada. (RODRIGUES, 2009, p. 171). \n\nCompreender como o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 fundamental, pois ele \n\nsaiu dos documentos da ONU e est\u00e1 presente nos diversos \u00e2mbitos da vida. As empresas s\u00e3o \n\nsustent\u00e1veis (e com isso pagam menos impostos), os pr\u00e9dios de \u00faltima tecnologia s\u00e3o \n\ninteligentes e sustent\u00e1veis, o consumo precisa ser tamb\u00e9m, s\u00e3o diversas as mercadorias que \n\napresentam na embalagem o selo de \u201csustent\u00e1vel\u201d, a vida deve ser sustent\u00e1vel. \n\nMas o que \u00e9 o sustent\u00e1vel? Henri Acselrad (2009) diz que sustentabilidade \u00e9 um \n\ndesenvolvimento infinito, que \u00e9 um esverdeamento dos projetos visando resgatar a proposta do \n\ndesenvolvimento. A indefini\u00e7\u00e3o desse conceito n\u00e3o \u00e9 por acaso. O autor afirma que a no\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade est\u00e1 sujeita a l\u00f3gica das pr\u00e1ticas:  \n\n[...] articula-se efeitos sociais desejados, a fun\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que o discurso \n\npretende tornar realidade objetiva. Tal considera\u00e7\u00e3o remete a processos de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o e deslegitima\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica se atores sociais. (ACSELRAD, 2009, \n\np. 45).  \n\nA sustentabilidade \u00e9 o discurso da efici\u00eancia, \u00e9 a racionaliza\u00e7\u00e3o dos desperd\u00edcios, ela \n\npotencializa o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e n\u00e3o o desconstr\u00f3i. A constru\u00e7\u00e3o desse discurso \n\nfoi fundamental para desviar a cr\u00edtica das bases do sistema capitalista.   \n\nChesnais e Serfati apontam que:  \n\n\u201cPor tr\u00e1s da palavra \u201cecologia\u201d e \u201cmeio ambiente\u201d, ou ainda nas express\u00f5es \n\n\u201cquest\u00f5es ecol\u00f3gicas\u201d e \u201cquest\u00f5es ambientais\u201d, encontra-se nada menos que a \n\nperenidade das condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social de certas classes, de certos \n\npovos e, at\u00e9 mesmo, de certos pa\u00edses.\u201d (CHESNAIS e SERATI, 2003 p. 39). \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nEnrique Leff (2000) coloca que s\u00e3o as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, \n\nnesse momento, que requerem um equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, atrav\u00e9s da reciclagem de recursos n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis e da reprodu\u00e7\u00e3o desses recursos. Com as evid\u00eancias de que esse modo de produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 contradit\u00f3rio para a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, pois destr\u00f3i a sua fonte de lucro. Foi necess\u00e1rio para a \n\nsobreviv\u00eancia do sistema capitalista, procurar alternativas que n\u00e3o permitissem \u00e0 difus\u00e3o de \n\ncr\u00edticas contundentes a forma de reprodu\u00e7\u00e3o social imposta pela mercadoria. A consci\u00eancia \n\nambiental foi ent\u00e3o abatida por diversas estrat\u00e9gias e pela constru\u00e7\u00e3o do discurso da \n\nsustentabilidade. \n\nO discurso do uso respons\u00e1vel dos recursos naturais tem o objetivo de n\u00e3o comprometer \n\na sobreviv\u00eancia de gera\u00e7\u00f5es futuras, colocando a possibilidade do desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nser feito de forma sustent\u00e1vel. \u00c9 importante desmistificar esse debate, ressaltando que o \n\ndiscurso da sustentabilidade retira o foco dos conflitos entre as classes sociais, tornando a \n\nproblem\u00e1tica uma quest\u00e3o abstrata, um problema futuro baseado no questionamento da \n\nqualidade de vida das futuras gera\u00e7\u00f5es (RODRIGUES, 2006). Enfoca a efici\u00eancia, os recursos \n\nnaturais devem ser explorados de maneira racional, n\u00e3o podendo haver desperd\u00edcios, visa \n\nproduzir mais com menos atrav\u00e9s da maximiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, assim seria poss\u00edvel dar \n\ncontinuidade no progresso. Todas essas metas e iniciativas s\u00e3o voltadas para garantir a \n\ncontinuidade do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e n\u00e3o question\u00e1-lo, essa estrat\u00e9gia permite o \n\navan\u00e7o do sistema de produ\u00e7\u00e3o que gerou a crise sem alterar os seus fundamentos ou solucionar \n\nseus conflitos.  \n\nNessa perspectiva ser sustent\u00e1vel se torna mais necess\u00e1rio do que a prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nem si, pois seu conceito \u00e9 constru\u00eddo como s\u00edntese daqueles que defendem a qualidade de vida \n\ne buscam o bem-estar de todos. Por\u00e9m a sustentabilidade \u00e9 difundida no mundo capitalista pelo \n\npoder p\u00fablico e pelas grandes empresas privadas que se legitimam como defensoras da natureza \n\nsem transformar a l\u00f3gica desigual, em que convive a fartura e car\u00eancias, que \u00e9 a maior \n\nrespons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o da natureza. Com o discurso da sustentabilidade a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental deixa de ser uma necessidade de transforma\u00e7\u00e3o social, mas se torna algo distante, um \n\nprotocolo a se seguir sem questionamentos.  \n\nComo insistiu Lefebvre (1991) a produ\u00e7\u00e3o da natureza transcende condi\u00e7\u00f5es e processos \n\nmeramente materiais, mas est\u00e1 relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um discurso sobre a natureza por um \n\nlado e, por outro, de imagens e s\u00edmbolos inscritos nessa coisa chamada \u201cnatureza\u201d (pureza, um \n\nc\u00f3digo moral, originalidade, sobreviv\u00eancia, ambiente selvagem). A sustentabilidade \u00e9 uma \n\nnova forma de desenvolvimento que visa diminuir os conflitos com a natureza para garantir a \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do capital, longe de ser a solu\u00e7\u00e3o para as contradi\u00e7\u00f5es produzidas, pois a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 apenas um elemento da desigualdade gerada por esse modo de produ\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido Acselrad diz que: \n\nAssociar a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade \u00e0 ideia de que existe uma forma social \n\ndur\u00e1vel de apropria\u00e7\u00e3o e de uso do meio ambiente dada pela pr\u00f3pria natureza \n\ndas forma\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas, por exemplo, significa ignorar a diversidade de \n\nformas sociais de dura\u00e7\u00e3o dos elementos da base material do desenvolvimento \n\n(ACSELRAD, 2009 p. 51). \n\nA totalidade das desigualdades geradas pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 outro \n\naspecto fundamental e a sua fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 estrat\u00e9gica. O termo \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d \n\nficou conhecido pelas estrat\u00e9gias neoliberais para enfrentar o impasse ecol\u00f3gico sem considerar \n\nqualquer articula\u00e7\u00e3o com a desigualdade social, resumindo a uma quest\u00e3o t\u00e9cnica e legitimando \n\no livre mercado como melhor instrumento para resolver a problem\u00e1tica ambiental \n\n(ACSELRAD, 2009). Discutir os problemas ambientais separados dos problemas sociais torna \n\nm\u00edope qualquer solu\u00e7\u00e3o proposta al\u00e9m de dispersar qualquer movimento contestat\u00f3rio, pois n\u00e3o \n\npermite a compreens\u00e3o da raiz dessas quest\u00f5es (BERTOLOTTI, 2011). Gon\u00e7alves (2011) \n\nenfatiza que historicamente a domina\u00e7\u00e3o do homem sobre a natureza tem sido a hist\u00f3ria do \n\nhomem sobre o homem.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a maneira como esses s\u00e3o usados ocorre de \n\nmaneira desigual, \u00e9 uma minoria que ao longo da hist\u00f3ria teve posse e poder de decidir como a \n\nnatureza seria explorada e era quem se beneficiava com isso. Por\u00e9m a difus\u00e3o da consci\u00eancia \n\nambiental responsabiliza todos os homens e mulheres, de igual modo, pelas causas da \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da natureza. Para al\u00e9m da responsabiliza\u00e7\u00e3o comum os preju\u00edzos causados pela \n\ncrise ambiental atingem de diferentes formas classes sociais distintas. Os mais pobres e mais \n\ncarentes de infraestrutura est\u00e3o mais suscet\u00edveis aos problemas ambientais. A polui\u00e7\u00e3o dos rios \n\ne a falta de \u00e1gua encanada em algumas regi\u00f5es de S\u00e3o Paulo \u00e9 express\u00e3o dessa fragilidade. \n\nNesse sentido, Acselrad (2009) faz um estudo comprovando as \u201ccoincid\u00eancias\u201d recorrentes \n\nentre a desigualdade social e a desigualdade ambiental, dessa discuss\u00e3o surge tamb\u00e9m \u00e0 \n\nreivindica\u00e7\u00e3o dos movimentos ambientalistas por \u201cjusti\u00e7a ambiental\u201d.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a ambiental implica, pois, o direito a um ambiente seguro, \n\nsadio e produtivo para todos, onde o \u201cmeio ambiente\u201d \u00e9 considerado em sua \n\ntotalidade, incluindo em suas dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas, f\u00edsicas constru\u00eddas, \n\nsociais, pol\u00edticas, est\u00e9ticas e econ\u00f4micas. (ACSELRAD, 2009).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n2.2 O urbano e a valoriza\u00e7\u00e3o do verde \n\n \n\nO espa\u00e7o urbano n\u00e3o fica distante desse debate. A cidade \u00e9 meio, condi\u00e7\u00e3o e produto do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista (CARLOS, 2012), nesse sentido para ela ser predominantemente \n\no lugar do concreto, do artificial, do constru\u00eddo, \u00e9 estabelecida uma rela\u00e7\u00e3o particular com a \n\nnatureza.  \n\nLefebvre (1999) coloca a natureza no primeiro plano nos problemas urbanos e destaca \n\nque o processo de industrializa\u00e7\u00e3o foi fundamental para a devasta\u00e7\u00e3o da natureza na cidade. O \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o, baseado na utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos naturais, a ind\u00fastria \n\nautomobil\u00edstica e o consumo de carros sendo difundido no modo de vida, a concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional e a expans\u00e3o da cidade, geraram diversos problemas urbanos, -  a polui\u00e7\u00e3o do ar \n\ne da \u00e1gua, o tr\u00e2nsito, o excesso de sons, a falta de infraestrutura b\u00e1sica para algumas regi\u00f5es, \n\nn\u00e3o garantindo saneamento adequado, coleta de lixo, a raridade do verde.  \n\nEsses elementos come\u00e7aram a ser obst\u00e1culos para a qualidade de vida na cidade e um \n\nsentimento de nega\u00e7\u00e3o do urbano foi sendo constru\u00eddo atrav\u00e9s de um movimento de constru\u00e7\u00e3o \n\nde resid\u00eancias mais afastadas do centro urbano e pela demanda de espa\u00e7os verdes. Lefebvre \n\n(2001) coloca que essa nega\u00e7\u00e3o do urbano foi capitalizada pelo direito a natureza, os espa\u00e7os \n\nverdes, pra\u00e7as e parques se tornaram elementos de valoriza\u00e7\u00e3o e importantes para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo urbano. A raridade dos espa\u00e7os naturais trouxe essa demanda para a pauta da cidade. O \n\ndireito a natureza \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o que esconde os verdadeiros problemas da cidade, ele \n\nsepara os parques e \u00e1reas verdes das outras demandas, deixando a luta pelo direito a cidade \n\nsecundarizada e fragmentada.    \n\nLefebvre (1999) diz que \u00e9 inerente ao espa\u00e7o urbano a reuni\u00e3o do espont\u00e2neo e o \n\nartificial, da natureza e a cultura. N\u00e3o existe cidade sem jardim, sem parque, sem simula\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, sem labirintos, sem evoca\u00e7\u00e3o do oceano os das florestas. A partir da raridade, o acesso \n\na esses elementos referentes a natureza se torna um privil\u00e9gio na cidade. \u00c9 comum vermos \n\npanfletos de propaganda imobili\u00e1ria valorizando o im\u00f3vel por estar localizado perto de uma \n\npra\u00e7a ou parque, por possuir vista para espa\u00e7os verdes. Aos poucos o verde se torna um \n\nelemento valioso, de prest\u00edgio. A garantia por qualidade de vida pode ser logo acessada, se voc\u00ea \n\npossuir dinheiro para morar nos novos pr\u00e9dios e bairros. Nesse processo, a natureza ganha valor \n\nde troca e se torna uma mercadoria comprada e vendida. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\nFigura 4: Panfleto de propaganda imobili\u00e1ria destacando o verde pr\u00f3ximo ao edif\u00edcio e a proximidade com o \n\nParque Vila Lobos. \n\nNesse cen\u00e1rio, a necessidade de uma cidade sustent\u00e1vel se coloca como urgente. \n\nInternacionalmente em 1992 \u00e9 apresentada a Agenda 215 que at\u00e9 hoje \u00e9 a diretriz de \n\nsustentabilidade das cidades. Para S\u00e3o Paulo a necessidade de \u201cpensar globalmente e agir \n\nlocalmente\u201d, traz a formula\u00e7\u00e3o da sua Agenda 21 Local, em 1997 na gest\u00e3o do ex-prefeito Celso \n\nPitta.  \n\nAcselrad (2009) diz que a sustentabilidade \u00e9 uma proposta de desenvolvimento para as \n\ncidades e traz semelhan\u00e7as entre a cidade-empresa e a cidade-sustent\u00e1vel, que visam construir \n\num futuro sustent\u00e1vel e promover a produtividade.  \n\nPara uma cidade corresponder aos padr\u00f5es internacionais e ser uma cidade modelo que \n\n                                                           \n5 A Agenda 21 Global foi constru\u00edda com a contribui\u00e7\u00e3o de governos e institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil de 179 \n\npa\u00edses, em um processo que durou dois anos e culminou com a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD), no Rio de Janeiro, em 1992. \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nseja capaz de competir no mercado internacional, \u00e9 necess\u00e1rio mostrar a imagem que agrega a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Em outras palavras, \u00e9 necess\u00e1rio visar uma cidade harmoniosa \n\n(SANCHEZ, 2009), com alta qualidade de vida e principalmente apresentar compromisso com \n\na sustentabilidade. Essa l\u00f3gica nos leva a constru\u00e7\u00e3o de novos valores, de novas formas de ser \n\ne viver na cidade. O governo municipal possui o papel de construir nas cidades uma imagem \n\npublicit\u00e1ria, nesse sentido alguns discursos s\u00e3o recorrentes para isso, a competitividade urbana, \n\na gest\u00e3o urbana empresarial e a \u201ccidades sustent\u00e1veis\u201d s\u00e3o alguns exemplos de discursos que \n\ninserem as cidades nos padr\u00f5es neoliberais da economia global. Sanchez (2009) sintetiza as \n\n\u201ccidades sustent\u00e1veis\u201d e competitivas atrav\u00e9s da presen\u00e7a cada vez mais frequente de obras de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o/revitaliza\u00e7\u00e3o, processo marcado por parcerias p\u00fablico-privadas. \n\nEm S\u00e3o Paulo, exemplos de requalifica\u00e7\u00e3o urbana em S\u00e3o Paulo, que o verde foi \n\nimportante e que gerou a reprodu\u00e7\u00e3o da periferia urbana, foram a Avenida Berrini e \u00c1gua \n\nEspraiada.   \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do eixo Marginal Pinheiros, Avenida Lu\u00eds Carlos Berrini e \u00c1gua \n\nEspraiada foi um investimento de grande porte na cidade e \u00e9 parte fundamental para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u201cnova cidade\u201d (FIX, 2001). A regi\u00e3o se tornou s\u00edmbolo da metr\u00f3pole moderna, \n\nas grandes avenidas que viabilizam o acesso s\u00e3o compostas por pr\u00e9dios que abrigam o terceiro \n\nsetor de alta tecnologia, s\u00e3o transnacionais que alugam andares ou pr\u00e9dios inteiros para suas \n\nsubsedes.  \n\nPara completar esse cen\u00e1rio os bairros em volta tamb\u00e9m s\u00e3o \u201creformados\u201d a regi\u00e3o conta \n\ncom \u00e1reas residenciais de alto padr\u00e3o, shoppings, \u00e1reas de lazer e cultura formaram-se bairros \n\ncomo o luxuoso Panamby. Para tanto, foram necess\u00e1rias algumas flexibiliza\u00e7\u00f5es, a lei de \n\nzoneamento da regi\u00e3o n\u00e3o permitia constru\u00e7\u00e3o de grandes estruturas como shoppings, mas essa \n\nlei foi flexibilizada para o empreendimento. Essa flexibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica importante \n\ndesse momento na cidade, pois com a centralidade do mercado imobili\u00e1rio e o crescimento da \n\ncidade sendo planejado seguindo essas necessidades fez diversas leis e regulamentos ca\u00edrem \n\noportunamente. A \u00e1rea foi a mais valorizada nos \u00faltimos anos, com 57,5% enquanto a Avenida \n\nPaulista teve valoriza\u00e7\u00e3o de 24,3% e a Avenida Faria Lima 13,1% (FIX, 2001). \n\nO verde tem um papel nesse cen\u00e1rio. O bairro Panamby conserva uma \u00e1rea natural, \n\nmantendo a taxa verde de 44 metros quadrados por habitante, muito acima da m\u00e9dia da cidade \n\nque \u00e9 apenas 2,8 e quatro vezes maior que a recomendada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\n(FIX, 2001). Para a Prefeitura aprovar o empreendimento do bairro Panamby o fundo de \n\ninvestimento imobili\u00e1rio doou uma \u00e1rea de 130 mil metros quadrados para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n48 \n \n\num parque no pr\u00f3prio bairro. Esse acordo foi feito atrav\u00e9s de um instrumento jur\u00eddico chamado \n\n\u201cOpera\u00e7\u00e3o interligada\u201d que mais tarde se tornou as atuais \u201cOpera\u00e7\u00f5es urbanas\u201d (FIX, 2001).  A \n\nautora ainda coloca que a \u00e1rea mesmo sendo p\u00fablica \u00e9 administrada pela funda\u00e7\u00e3o privada Aron \n\nBirmann. O parque Burle Marx foi constru\u00eddo na \u00e1rea, por\u00e9m com diversas restri\u00e7\u00f5es ao seu \n\nuso, n\u00e3o pode entrar bicicletas, autom\u00f3veis, vendedores ambulantes e n\u00e3o \u00e9 permitido pessoas \n\nque \u201cagridam a moral e os costumes dos usu\u00e1rios do parque\u201d.  O Burle Marx expressa o car\u00e1ter \n\ncontemplativo e restrito que a natureza possui nessa \u201cnova cidade\u201d, o parque est\u00e1 l\u00e1, a \u00e1rea \u00e9 \n\np\u00fablica, mas a gest\u00e3o \u00e9 privada, a entrada \u00e9 restrita e quem definiu o seu uso n\u00e3o foi a popula\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Paulo. O parque que deveria ser de utilidade p\u00fablica, que derrubou a Lei de Zoneamento \n\npara os empreendimentos no bairro se tornou um dos grandes atrativos imobili\u00e1rios do \n\nPanamby, que passou a ser anunciado pelos agentes imobili\u00e1rios como a \u201cmais bela reserva da \n\ncidade\u201d.    \n\nNessa perspectiva quem se beneficiou? A popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo? As imobili\u00e1rias? Ou \n\nos poucos que tem acesso ao belo parque? A necessidade de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e o verde \n\nna cidade foi nesse caso uma importante ferramenta, mas para intensificar a valoriza\u00e7\u00e3o, os \n\nlucros imobili\u00e1rios e a pobreza, a segrega\u00e7\u00e3o social e a falta de acesso ao p\u00fablico. A natureza \u00e9 \n\npara poucos. Para os poucos endinheirados que podem comprar um apartamento no bairro \n\nPanamby e ter acesso aos shoppings e ao parque sem \u201cinfringir a moral\u201d.    \n\n\u00c9 fundamental compreendermos o papel do Estado, que \u00e9 sujeito dessas pol\u00edticas \n\nurbanas, por ele s\u00e3o estabelecidos projetos e o espa\u00e7o \u00e9 planejado, \u00e9 o Estado que possui o \n\npoder de tirar o que \u00e9 antiquado e impr\u00f3prio e autorizar o novo, o moderno, o bonito e pronto \n\npara ser vendido. Fix (2001) coloca que o volume dos investimentos necess\u00e1rios para essa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 superior aos recursos da Prefeitura. Para garantir os \n\nmegaempreendimentos s\u00e3o estabelecidas parcerias entre o p\u00fablico e o privado. Carlos (2003) \n\nrefor\u00e7a que o Estado se relaciona com esse processo por meio dessas parcerias e frequentemente \n\nentra com os riscos e as empresas privadas ficam com o lucro. \n\nO Estado possui a fun\u00e7\u00e3o de promover as obras, regular, induzir e viabiliz\u00e1-las. Ele cria \n\ncondi\u00e7\u00f5es que facilitam a instala\u00e7\u00e3o da oferta de infraestrutura pela pr\u00f3pria iniciativa privada. \n\nUm exemplo de como isso ocorre \u00e9 a j\u00e1 citada flexibiliza\u00e7\u00e3o nas leis feita pela Prefeitura, a\u00e7\u00e3o \n\nque come\u00e7ou na d\u00e9cada de 1970 e se expandiu com as Opera\u00e7\u00f5es Urbanas, outra iniciativa \n\nimportante para se destacar \u00e9 a desapropria\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais pobre que \u00e9 legitimada e \n\nviabilizada pela prefeitura seguindo as demandas das empresas privadas. Por outro lado, n\u00e3o \n\ns\u00e3o as empresas transnacionais que entram com os gastos, mais de 80% dos \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nmegaempreendimentos s\u00e3o investimentos de fundos de pens\u00e3o. As empresas apenas alugam os \n\nim\u00f3veis tornando esses investimentos arriscados, pois nada garante a perman\u00eancia delas no \n\nlocal.  \n\nEssas obras n\u00e3o se tratam apenas de abrir ruas e avenidas, elas est\u00e3o de fato \n\ntransformando a cidade, valorizando \u00e1reas que s\u00e3o voltadas para o capital privado, elas mudam \n\na fun\u00e7\u00e3o da cidade paulistana que se volta para o terceiro setor. Os arquitetos que est\u00e3o \u00e0 frente \n\ndessas obras defendem que est\u00e3o colocando \u201cordem nessa cidade desordenada\u201d (FIX, 2001), o \n\narquiteto J\u00falio Neves diz que \u201cdepois de ordenar a ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o, poderemos pensar \n\nem fazer o mesmo em outras \u00e1reas tornando a vida do paulistano muito melhor\u201d (FIX, 2001, \n\npg. 29).  Nessa perspectiva que o arquiteto Carlos Brakte j\u00e1 planeja a expans\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es, \n\ntendo projeto que chega nas \u00e1reas de mananciais, Carlos Brakte possui projeto para fazer da \n\nrepresa Guarapiranga um espa\u00e7o do \u201cprimeiro mundo\u201d aliando preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o: \n\nA proposta parte de um anel vi\u00e1rio que seria ao mesmo tempo um grande \n\ncoletor de esgotos dos mais de 180 c\u00f3rregos afluentes da represa. Esse coletor \n\nlevaria a \u00e1gua desses afluentes para sistemas de tratamento antes de seu \n\ndespejo na represa. Como forma de financiamento e principalmente como \n\nindutor do uso de suas margens, a proposta \u00e9 que se instalem nas \u00e1reas \n\nadjacentes v\u00e1rios equipamentos urbanos como: centro de servi\u00e7os e neg\u00f3cios, \n\nbairros tipo marinas aterradas sobre a represa ou rec\u00f4ncavos cavados nas \n\nbordas, Museu N\u00e1utico com parque tem\u00e1tico da navega\u00e7\u00e3o, Iatismo ou vela \n\ncom hotel espec\u00edfico, hot\u00e9is tipo resort, praias artificiais para laser popular, \n\n\u00e1reas para pesquisas ecol\u00f3gicas e por fim at\u00e9 um aeroporto no munic\u00edpio de \n\nEmb\u00fa Gua\u00e7u pr\u00f3ximo a zona sul de S\u00e3o Paulo. (BRAKTE, sd.) \n\nAs imagens a seguir ilustram o projeto do arquiteto: \n\n \n\nFigura 5: Projeto do arquiteto Carlos Bratke para as margens da represa Guarapiranga. Fonte: BRAKTE. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.carlosbratke.com.br>. Acesso em: 10 abr. 2013. \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nOs projetos e o discurso de planejamento da cidade s\u00e3o preocupantes, afinal n\u00e3o s\u00e3o eles \n\nque conhecem as necessidades da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o projetos bonitos, por\u00e9m n\u00e3o \n\npensam nas condi\u00e7\u00f5es sociais que os tra\u00e7os do l\u00e1pis est\u00e3o passando por cima. Qual \u00e9 o \n\nplanejamento desses arquitetos para a popula\u00e7\u00e3o empobrecida que vive em torno da represa \n\nGuarapiranga? N\u00e3o h\u00e1. E n\u00e3o deve haver, pois n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das empresas privadas planejarem \n\na cidade. Ao mesmo tempo, em que as pol\u00edticas p\u00fablicas e a reprodu\u00e7\u00e3o da cidade intensificam \n\na pobreza e colaboram com a reprodu\u00e7\u00e3o acelerada da periferia os problemas ambientais \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o agravados. \n\nPara se chegar a esses lucros exorbitantes e se construir a cidade do capital financeiro \n\nna regi\u00e3o da Marginal Pinheiros foi necess\u00e1rio passar por cima do que j\u00e1 estava constru\u00eddo, n\u00e3o \n\nporque tinha problemas, mas porque o espa\u00e7o urbano se tornou central para a reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncapital. Essas grandes obras s\u00e3o utilizadas para renovar e requalificar espa\u00e7os, descartando o \n\nvelho e o pobre que s\u00e3o empecilhos para a constru\u00e7\u00e3o dessa \u201cnova cidade\u201d.   \n\nPara compreender o conte\u00fado dessas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio questionar: o que \n\ntinha l\u00e1 antes desses pr\u00e9dios deslumbrantes? Para a implementa\u00e7\u00e3o do empreendimento em toda \n\na \u00e1rea foi feito a desapropria\u00e7\u00e3o das favelas que estavam localizadas na Avenida \u00c1gua \n\nEspraiada, eram 68 n\u00facleos de favelas que abrigavam 50 mil pessoas.  \n\nUma delas era o Jardim Edite, formada no in\u00edcio dos anos 1970, quando a regi\u00e3o ainda \n\nera rodeada de mata, localizada entre a Marginal Pinheiros e a Avenida Lu\u00eds Carlos Berrini era \n\nformada por 3 mil fam\u00edlias em um terreno de 68 mil metros quadrados, ao lado do centro \n\nempresarial na\u00e7\u00f5es unidas e do megaempreendimento World Trade Center (FIX, 2001). Nos \n\nterrenos em volta de onde ficava o Jardim Edite foram constru\u00eddos um shopping, um hotel de \n\nluxo e a outra parte foi comprada pela Rede Globo. Os empres\u00e1rios dizem que: \u201cA retirada dos \n\nfavelados representa um ganho imobili\u00e1rio \u201cfabuloso\u201d (FIX, 2001). \n\nPara os 3 mil moradores da favela foram dadas algumas alternativas, eles poderiam \n\nescolher entre comprar uma moradia financiada e constru\u00edda pela prefeitura no Jardim \n\nEducand\u00e1rio pr\u00f3ximo \u00e0 divisa de Tabo\u00e3o da Serra, a 15 quil\u00f4metros da favela. Menos de 5% \n\nfez essa op\u00e7\u00e3o (FIX, 2001). Os moradores reclamaram da falta de divulga\u00e7\u00e3o e das dificuldades \n\nat\u00e9 chegar na moradia, como a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do alojamento provis\u00f3rio onde os moradores \n\npodem ficar por anos. Outro problema \u00e9 o pagamento por 25 anos a presta\u00e7\u00e3o de 57 reais para \n\num apartamento de sala e cozinha que n\u00e3o conseguir\u00e1 abrigar fam\u00edlias maiores. O terreno da \n\nPrefeitura era mesmo insuficiente para todas as fam\u00edlias, sem considerar que ele se encontra em \n\numa \u00e1rea perto de diversos conjuntos habitacionais e favelas, em uma encosta de morro que j\u00e1 \n\n\n\n \n\n51 \n \n\napresenta deslizes de terra.    \n\nA segunda op\u00e7\u00e3o dos moradores era a ajuda em dinheiro de 1.500 reais, a prefeitura \n\ndizia que esse valor era para auxiliar na mudan\u00e7a sem o caminh\u00e3o, pois esse seria doado pela \n\nprefeitura. A terceira op\u00e7\u00e3o era a passagem de volta para a \u201cterra natal\u201d. A prefeitura alega n\u00e3o \n\nsaber o destino da maioria dos moradores. Muitos deles moravam em casas de alvenaria h\u00e1 10 \n\nou 20 anos.   \n\nDiante dessas alternativas muitos optaram por ir para favelas distantes, como o Jardim \n\n\u00c2ngela, Cocaia ou Graja\u00fa (FIX, 2001). Eles se encontram tamb\u00e9m em Vargem Grande, em \n\nentrevista com os moradores do bairro, eles disseram que os antigos moradores do Jardim Edith \n\nocupam as casas mais distantes da rua central e mais pr\u00f3ximas do solo pantanoso.  \n\nGrande parte foi encontrou um lugar as margens das represas Billings e Guarapiranga. \n\nEssas \u00e1reas s\u00e3o protegidas pela Lei Estadual de Prote\u00e7\u00e3o aos mananciais que existe desde 1979, \n\npor\u00e9m vem sendo intensamente ocupada pelos moradores que como os moradores do Jardim \n\nEdith n\u00e3o tem alternativa.  \n\nSobre esse movimento Mariana Fix diz que: \n\n \n\nSoubemos pelas falas tanto da coordenadora da remo\u00e7\u00e3o (prefeitura), \n\ncomo do representante da Secretaria do Verde e Meio Ambiente no \n\nCades (Governo do Estado), que havia conhecimento por parte do poder \n\np\u00fablico de que a popula\u00e7\u00e3o removida estava indo para a regi\u00e3o dos \n\nmananciais, e que nada foi feito para evitar que isso acontecesse. (FIX, \n\n2001). \n\n\u00c9 contradit\u00f3rio que as obras da Avenida \u00c1gua Espraiada tenham sido aprovadas e \n\nlegitimadas pelo relat\u00f3rio de Impactos Ambientais. Esse processo de expuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\npobre das regi\u00f5es mais centrais n\u00e3o \u00e9 novidade na urbaniza\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole paulistana, por\u00e9m \n\nesse movimento se intensificou com as iniciativas de revaloriza\u00e7\u00e3o dos bairros. Assim, a dita \n\nreordena\u00e7\u00e3o da cidade protagonizada pela iniciativa privada aprofunda continuamente a \n\nexclus\u00e3o. Por tr\u00e1s da ocupa\u00e7\u00e3o intensa nas \u00e1reas de mananciais, vemos o exemplo de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica que empurrou os favelados para as novas ocupa\u00e7\u00f5es clandestinas, h\u00e1 uma \n\ninvers\u00e3o, o poder p\u00fablico que deveria garantir a prote\u00e7\u00e3o desses mananciais promove a sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o sem infraestrutura.  \n\n  \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n3. AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O NA PERIFERIA E A NEGA\u00c7\u00c3O DO \n\nURBANO \n\n \n\n Vimos que a valoriza\u00e7\u00e3o do verde pode ter um papel importante na reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nmetr\u00f3pole, contribuindo tanto para a sua expans\u00e3o da periferia, como para o aumento \n\npopulacional e o adensamento desses espa\u00e7os. Agora, queremos verificar como esse processo \n\nocorre na periferia, com base nas pol\u00edticas p\u00fablicas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza em Vargem \n\nGrande.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas os mananciais das represas Billings e Guarapiranga receberam \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o empobrecida em seus loteamentos e favelas. O loteamento de Vargem \n\nGrande foi organizado pela Uni\u00e3o de Favelas do Graja\u00fa \u2013 UNIFAG, por volta de 1988. Foram \n\n12006 fam\u00edlias que pagaram mensalmente uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o. Depois de longas \n\ncaminhadas, pois muitos vieram de outros estados brasileiros e essa n\u00e3o era a primeira parada, \n\neles tinham conquistado a casa pr\u00f3pria. Alguns dos moradores mais antigos do bairro contam \n\nque, naquela \u00e9poca, n\u00e3o tinham dimens\u00e3o que a luta pela regulariza\u00e7\u00e3o do loteamento seria t\u00e3o \n\nlonga. Em jornal distribu\u00eddo na zona sul7, Marina Amaral descreve o momento de chegada dos \n\nmoradores. \n\nEles desembarcaram aos magotes de \u00f4nibus e caminh\u00f5es. As panelas repletas \n\nde macarronada, arroz e feij\u00e3o seguiam com as mulheres. Os homens, \u00e0 frente, \n\nabriam picadas na mata a golpes de fac\u00e3o. Na paisagem verde a perder de \n\nvista, ningu\u00e9m duvidava que finalmente teria um peda\u00e7o de terra para criar os \n\nfilhos sem medo da expuls\u00e3o que marcava suas vidas \u2013 primeiro pela seca do \n\nsert\u00e3o nordestino, onde a maioria havia nascido; depois, pelas m\u00e1quinas que \n\ndestru\u00edram seus barracos a mando da justi\u00e7a. (REDE BRASIL ATUAL, \n\n2010).  \n\nA \u00e1rea ocupada hoje por Vargem Grande foi destinada, ainda no s\u00e9culo passado, com \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de D. Pedro I, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de imigrantes alem\u00e3es, algumas dessas fam\u00edlias ainda \n\nvivem em s\u00edtios, na por\u00e7\u00e3o sul da cratera. H\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o, por parte do Estado, apresentada no \n\nestudo de tombamento da cratera, processo n\u00ba 32939/95 de que essa ocupa\u00e7\u00e3o contribuiu para \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos dados cient\u00edficos e ambientais da regi\u00e3o.    \n\nEm 1973 uma grande \u00e1rea da cratera \u2013 localizada \u00e0 noroeste e centro da estrutura - foi \n\ncomprada pela Sociedade Brasileira de Melhoramentos Ltda. A empresa fechou no ano seguinte \n\n                                                           \n6 Esse n\u00famero foi fornecido pela ACHAVE, atual associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro, em alguns documentos esse \n\ndado \u00e9 outro. \n7 O jornal \u201cBrasil Atual. Zona Sul\u201d \u00e9 distribu\u00eddo na regi\u00e3o pelo mandato do Deputado Estadual Luiz Cl\u00e1udio \n\nMarcolino.  \n\n\n\n \n\n53 \n \n\ne o terreno foi dividido em sete propriet\u00e1rios. Em 1977, um industrial e negociante de terras na \n\nregi\u00e3o adquire essas parcelas de terras de neg\u00f3cios que incluem parte da Cratera.  \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970 foram criados diversos mecanismos legais que buscavam \n\ncoibir a expans\u00e3o do uso urbano nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos mananciais de recursos h\u00eddricos, \n\nprincipalmente no entorno da Billings e da Guarapiranga.  \n\nAo comprar, \u00e0 vista, o terreno de aproximadamente 3 milh\u00f5es de metros quadrados por \n\n300 mil cruzados novos, de Jo\u00e3o Rimsa, empres\u00e1rio alem\u00e3o, a UNIFAG e os futuros moradores \n\nsabiam que suas casas estavam localizadas em uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ao manancial da represa \n\nBillings e que seria necess\u00e1rias negocia\u00e7\u00f5es para a regulariza\u00e7\u00e3o do bairro. Mas estavam \n\notimistas, at\u00e9 ent\u00e3o, o discurso ambiental n\u00e3o possu\u00eda tanta for\u00e7a e as leis, ainda muito gerais e \n\nsem fiscaliza\u00e7\u00e3o ou qualquer outro controle, n\u00e3o eram sempre efetivas. Nas conversas de campo \n\nos moradores d\u00e3o exemplos de bairros em condi\u00e7\u00f5es semelhantes que conquistaram a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o. Nesse cen\u00e1rio acreditava-se que o registro oficial de compra era o bastante para \n\na regulariza\u00e7\u00e3o e para a garantia de infraestrutura b\u00e1sica pelo poder p\u00fablico. \n\nOs anos seguintes foram de uma luta incans\u00e1vel diante de um Estado que se mostrava \n\nintransigente. Os moradores contam que ouviram repetidas vezes da prefeitura \u201cn\u00e3o negocio \n\ncom invasores\u201d. O Estado justificou, a sua indisponibilidade para negociar a regulariza\u00e7\u00e3o do \n\nloteamento, lembrando que a \u00e1rea \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais e de interesse cient\u00edfico. Al\u00e9m \n\ndisso, ela ainda apresentava baixa densidade populacional e um loteamento poderia atrair mais \n\ne mais pessoas. \n\nO mesmo discurso n\u00e3o foi atribu\u00eddo para a Casa de deten\u00e7\u00e3o de Parelheiros, conclu\u00edda \n\nem 1989. O pres\u00eddio, de seguran\u00e7a m\u00e1xima, foi constru\u00eddo para 500 ocupantes. A obra p\u00fablica \n\nn\u00e3o contou com a reforma do sistema de tratamento de efluentes l\u00edquidos, que \u00e9 insuficiente \n\npara o volume de esgoto produzido pelos seus quase 1000 ocupantes, entre presos e \n\nfuncion\u00e1rios. Isso mostra as incoer\u00eancias das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na \u00e1rea, que contribu\u00edram para a \n\nvis\u00e3o dos moradores de que seria poss\u00edvel obter a regulariza\u00e7\u00e3o, afinal o pr\u00f3prio estado estava \n\nimplantando ali um equipamento de grande porte. \n\nO Estado, al\u00e9m do primeiro a ocupar a cratera irregularmente, n\u00e3o respeitou as pr\u00f3prias \n\nleis e n\u00e3o garantiu as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es para n\u00e3o degradar os recursos h\u00eddricos, j\u00e1 que o \n\ndesmatamento j\u00e1 estava efetivado. No estudo de tombamento da cratera \u00e9 mencionado que a \n\nopini\u00e3o corrente na regi\u00e3o \u00e9 que o loteamento tem mais responsabilidade com seu esgoto do \n\nque o pres\u00eddio. \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nA primeira den\u00fancia do loteamento \u2013ocorreu em 16 de dezembro de 1988, pelo \n\njornalista Claudio Julio Tognolli, na Folha de S. Paulo. Nessa mat\u00e9ria, a SEHAB afirmava que \n\na legaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00f3 poderia ser realizada em 20 aos 30 anos. No mesmo texto Maria Enrique \n\nSipriana diz que a escritura sai em 5 anos. \n\nA possibilidade de regulariza\u00e7\u00e3o era uma quest\u00e3o em disputa entre a UNIFAG e o poder \n\np\u00fablico. Logo ap\u00f3s a den\u00fancia a Promotoria Municipal redigiu uma medida cautelar que apesar \n\nde ressaltar que trata-se de um \u201cloteamento irregulariz\u00e1vel, pois afronta os dispositivos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o municipal (Lei 9.142), da estadual (Lei 1.172/76, de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais \n\nh\u00eddricos) e legisla\u00e7\u00e3o federal (Lei 6.766/79 e 4.771/65, C\u00f3digo Florestal.)\u201d, ela tamb\u00e9m acena, \n\nno mesmo documento, a possibilidade de \u201caprova\u00e7\u00e3o do loteamento condicionar todas as \n\nmedidas cerceadoras legais \u00e0s a\u00e7\u00f5es da loteadora enquanto estiverem sem aprova\u00e7\u00f5es nos \n\ntermos da legisla\u00e7\u00e3o vigente\u201d. \n\nEm Assembleia da UNIFAG de 1989 delibera-se que: \n\n1. O bairro deve ser bem planejado, n\u00e3o favela, com crit\u00e9rios de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental; \n\n2. Para a ocupa\u00e7\u00e3o, primeiro resolver \u00e1gua, esgoto, lixo, luz, via central \n\nacascalhada, creche, mini posto com farm\u00e1cia e atendimento m\u00e9dico, plantas \n\ndas casas com v\u00e1rios modelos; \n\n3. Estudo de viabilidade e plano global de ocupa\u00e7\u00e3o da gleba com alternativa \n\nde modelo de ocupa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para debater com o \n\ngoverno; \n\n4. Maquete; \n\n5. Plano de emerg\u00eancia (ocupa\u00e7\u00e3o imediata pelos mais carentes);  \n\n6. Registro definitivo da escritura;  \n\n7. Constitui\u00e7\u00e3o da cooperativa \u2013 ap\u00f3s registro da escritura, propriedade deve \n\nser passada para os que quitaram o carn\u00ea ficando a UNIFAG como \n\nprocuradora e administradora deste condom\u00ednio. \n\n8. Valor do carn\u00ea 100 Cruzados Novos. Quem n\u00e3o pagar duas mensalidades \n\nvai para o fim da fila do sorteio. Quem n\u00e3o pagar ser\u00e1 considerado desistente. \n\nEm toda assembleia ser\u00e1 sorteada pr\u00eamio entre os que pagam em dia. Quem \n\nn\u00e3o quitar o 1\u00ba carn\u00ea de contribui\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o da gleba at\u00e9 31/05 \u00e9 \n\nconsiderado desistente. Autoriza\u00e7\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o de 350 carn\u00eas para substituir \n\nos desistentes pelo valor de 1.200 Cruzados Novos.  \n\n9. UNIFAG vai criar novo grupo ara compra de nova \u00e1rea. (CONFDEPHAAT, \n\nn\u00ba 32938/95). \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nAp\u00f3s essa Assembleia a UNIFAG solicita \u00e0 SEHAB a forma\u00e7\u00e3o de um Grupo de \n\nTrabalho formado pela UNIFAG, SEHAB e Secretaria de Neg\u00f3cios Metropolitanos. \u201ca ser \n\nconstitu\u00eddo dentro de uma semana para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o que permita a ocupa\u00e7\u00e3o ordenada \n\nda gleba de Parelheiros. A diretoria da entidade afirmou que \u201cSe n\u00e3o formos atendidos n\u00e3o nos \n\nresponsabilizamos para conter a popula\u00e7\u00e3o que nos pr\u00f3ximos dias precisa dispor de sua \u00e1rea \n\npara morar\u201d. A SEHAB responde \u00e0 UNIFAG dizendo que: \u201csim enviaremos um representante \n\ndo GT. T\u00e3o importante quanto implantar uma pol\u00edtica habitacional que responsa ao drama que \n\nvive hoje grande parte da popula\u00e7\u00e3o de SP, \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua que abastece \n\nvasta regi\u00e3o da cidade\u201d. (CONDEPHAAT, n\u00ba 32938, 1995) \n\nA UNIFAG foi autuada com diversas multas, a primeira j\u00e1 em junho de 1989. Essa \n\nmulta foi autuada sem nenhum representante do poder p\u00fablico ter tido qualquer acesso ao local \n\ne sem ser de seu conhecimento a \u00e1rea total do empreendimento.   \n\nNas negocia\u00e7\u00f5es que se seguiram os representantes do poder p\u00fablico alegam que os \n\nlotes teriam que ser maiores que 10.000 m\u00b2 - 141 lotes para 141 fam\u00edlias. Afirmam tamb\u00e9m que \n\nn\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o dos regulamentos de habita\u00e7\u00e3o de interesse social, pois o \n\nartigo 19 da Lei municipal 3.412/81 determina a \u00e1rea como zona rural.  \n\nEm setembro de 1989 ocorreu a primeira reuni\u00e3o entre a municipalidade de S\u00e3o Paulo \n\ne a UNIFAG, por solicita\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o. Estavam presentes: SEHAB, SEMPLA, \n\nAdministra\u00e7\u00e3o regional da Centro-Sul. Os representantes da UNIFAG, Maria Sipriana e cinco \n\nassociados n\u00e3o compareceram, apenas o advogado e fez presente dizendo que Sipriana estava \n\ndoente. A reuni\u00e3o foi remarcada e se efetivou apenas em novembro de 1989, entre SHDU, \n\nPMSP. Na ocasi\u00e3o, o representante da SHDU fez \u00e0 UNIFAG duas propostas: 1. Desapropria\u00e7\u00e3o \n\ne cadastramento; 2. Permuta (\u00e1rea mais pr\u00f3xima a malha urbana: com altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nde Prote\u00e7\u00e3o aos mananciais). As propostas ainda seriam apresentadas ao governo estadual e \n\nmunicipal. A UNIFAG se comprometeu a levar as op\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3xima assembleia de \n\nmoradores para eles tomarem uma decis\u00e3o.  \n\nEm dezembro de 1989 ocorreu uma reuni\u00e3o entre SHDU, PMSP e UNIFAG, nesse \n\nmomento, foi informado que no Graja\u00fa h\u00e1 uma \u00e1rea para atender de 1.700 fam\u00edlias a 2.000 \n\nfam\u00edlias. \n\nO interessante \u00e9 que a \u00e1rea proposta tamb\u00e9m pertencia a uma \u00e1rea de manancial, tamb\u00e9m \n\nprotegida, mas j\u00e1 mais j\u00e1 em zona urbana. Em nova reuni\u00e3o a UNIFAG rejeitou a \u00e1rea, mas \n\naceitou a permuta, ficando pendente a solu\u00e7\u00e3o de 1700 restante (a demanda \u00e9 de 3500). Em \n\nmar\u00e7o de 1990 a assembleia decide n\u00e3o aceitar a permuta e tirar Sipriana da presid\u00eancia. \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nNesse ano houve uma ofensiva da m\u00eddia contra a ocupa\u00e7\u00e3o, manchetes como: \u201cSem-\n\nteto ocupa cratera de 3 milh\u00f5es de anos\u201d e \u201cEx-favelados enfrentam fiscais em Parelheiros\u201d8. \n\nEm 1991 o deputado Adriano Diogo solicitou estudos para o tombamento da cratera. H\u00e1 \n\nent\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de processo 40-002.254.91-5, solicitando fazer cessar a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos mananciais e em cratera de interesse cient\u00edfico e que seja tombada pelo \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico. \n\nAp\u00f3s a solicita\u00e7\u00e3o do tombamento da cratera as medidas do poder p\u00fablico s\u00e3o mais \n\nduras. A PMSP solicita medida cautelar inominada (procedimento preparat\u00f3rio de a\u00e7\u00e3o \n\nordin\u00e1ria com preceito criminat\u00f3rio negativo), com pedido de liminar contra a UNIFAG, \n\njustificando que a \u00e1rea \u00e9 de interesse cient\u00edfico. \u00c9 importante destacar que essas medidas n\u00e3o \n\nforam tomadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m est\u00e1 dentro da \u00e1rea de tombamento, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foram tomadas medidas para adequar a libera\u00e7\u00e3o do esgoto do local para diminuir \n\nos impactos ambientais da constru\u00e7\u00e3o. \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es para regulariza\u00e7\u00e3o do bairro, as multas e os processos, continuaram. Na \n\natualidade a regulariza\u00e7\u00e3o foi prometida, com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei espec\u00edfica da Billings, em \n\n2009, mas nada saiu do papel.   \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas n\u00e3o se parou de pressionar o poder p\u00fablico, na d\u00e9cada de 1990 o \n\nbairro cresceu de forma acelerada por causa de pol\u00edticas de valoriza\u00e7\u00e3o e expuls\u00e3o dos pobres \n\ndas \u00e1reas mais centrais, a associa\u00e7\u00e3o de moradores A atual associa\u00e7\u00e3o de moradores de Vargem \n\nGrande, A CHAVE, afirma que entre 1993 e 1996, na gest\u00e3o do Prefeito Paulo Maluf, foi o \n\nper\u00edodo de maior crescimento. Tornou-se cada vez mais dif\u00edcil para a prefeitura ignorar a luta \n\ne persist\u00eancia dos moradores. \n\nMesmo sem regulariza\u00e7\u00e3o do bairro em 1992 foi conquistado a rede el\u00e9trica, em 1995 a \n\ncoleta de lixo, em 2000 a rede de \u00e1gua e em 2007 a rede de esgoto e em 2009 a pavimenta\u00e7\u00e3o. \n\nMuitos desses servi\u00e7os n\u00e3o chegaram a todos os moradores, outros n\u00e3o foram conclu\u00eddos at\u00e9 \n\nhoje, a rede de esgoto e a coleta de lixo, por exemplo, ainda s\u00e3o parciais, o asfalto chegou a \n\napenas duas ruas.  \n\nEssa luta foi confrontada ao longo dos anos pela cria\u00e7\u00e3o de novas leis. Atualmente s\u00e3o \n\n17 leis que estabelecem como o espa\u00e7o de Vargem Grande deve ser ocupado, as atividades que \n\npodem ou n\u00e3o serem desenvolvidas, como lidar com os eventuais conflitos, etc. Nessa primeira \n\nan\u00e1lise foi poss\u00edvel verificar que em alguns momentos essas leis s\u00e3o contradit\u00f3rias entre si. \n\n                                                           \n8 Reportagens da Folha de S\u00e3o Paulo e do Di\u00e1rio Popular mencionadas no estudo de tombamento do Condephaat.   \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nEssas contradi\u00e7\u00f5es podem gerar problemas nos momentos que os direitos s\u00e3o reivindicados e \n\nna resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos.  \n\nVamos olhar mais atentamente essas leis para entender o papel e a a\u00e7\u00e3o efetiva do poder \n\np\u00fabico em Vargem Grande. \n\n \n\nTabela 1 - Legisla\u00e7\u00e3o na Cratera de Col\u00f4nia.  \n\nLei Data \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Federal \n\nC\u00f3digo Florestal: Lei Federal n\u00ba 4.771, \n\nsubstitu\u00edda pela Lei Federal n\u00ba 12.651 \n\n15 de setembro de 1965, substitu\u00edda em 25 de \n\nmaio de 2012 \n\nLei de Crimes Ambientais: Lei Federal n\u00ba \n\n9.605 \n\n12 de fevereiro de 1998 \n\nSistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (SNUC): Lei Federal n\u00ba 9.985 \n\n18 de julho de 2000 \n\nLei da Mata Atl\u00e2ntica: Lei Federal n\u00ba 11.428 22 de dezembro de 2006 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Estadual \n\nLei de uso do solo para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais: Lei Estadual n\u00ba 898, alterada \n\npela Lei Estadual n\u00ba 3.746 \n\n18 de dezembro de 1975, alterada em 9 de julho \n\nde 1983 \n\nDelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o relativas \n\naos mananciais, cursos e reservat\u00f3rios de \n\n\u00e1gua: Lei Estadual n\u00ba 1.172, alterada pela \n\nLei Estadual n\u00b0 11.216  \n\n17 de novembro de 1976, alterada em 22 de \n\njulho de 2002 \n\nAprova\u00e7\u00e3o do Regulamento das Leis n\u00ba 898, \n\ne n\u00ba 1.172: Decreto Estadual n\u00ba 9.714 \n\n19 de abril de 1977 \n\nLei de Recupera\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos \n\nH\u00eddricos - Lei Estadual n\u00ba 9.866  \n\n28 de novembro de 1997 \n\nDefini\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nRecupera\u00e7\u00e3o dos Mananciais da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Guarapiranga, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias correlatas: Lei Estadual n\u00ba \n\n12.233 \n\n16 de janeiro de 2006 \n\nDefine a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos Mananciais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nReservat\u00f3rio Billings - APRM-B, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias correlatas. Lei Estadual n\u00ba \n\n13.579 \n\n13 de julho de 2009 \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o de dispositivos da Lei n\u00ba \n\n13.579: Decreto Estadual n\u00ba 55.342 \n\n13 de janeiro de 2010 \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Tombamento da Cratera de \n\nCol\u00f4nia SC 60/2003  \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Municipal \n\nResolu\u00e7\u00e3o de Tombamento da Cratera de \n\nCol\u00f4nia pelo CONPRESP n\u00ba 04/95  \n\n29 de novembro de 1995 \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) \n\nMunicipal Capivari-Monos: n\u00ba 13.136 \n\n09 de julho de 2001 \n\nhttp://www.jusbrasil.com/legislacao/215043/lei-898-75-s%C3%A3o-paulo-sp\n\n\n \n\n58 \n \n\nPlano Diretor Estrat\u00e9gico do Munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Paulo:- Lei n\u00ba 13.430, substitu\u00eddo por \n\nLei n\u00ba 16.050  \n\n13 de setembro de 2002, substitu\u00eddo em 30 de \n\nJunho de 2014. \n\nPlano Regional Estrat\u00e9gico da Subprefeitura \n\nde Parelheiros  \n\n \n\nZoneamento Geoambiental da APA \n\nCapivari-Monos: Lei n\u00ba 13.706  \n\n05 de janeiro de 2004 \n\nElabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\nEntre todas as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o que foram formuladas para a regi\u00e3o, durante \n\nnossa pesquisa, verificamos que a gest\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Municipal \n\nCapivari Monos \u00e9 a que se faz mais presente.  \n\nA APA foi institu\u00edda pela Lei Municipal n\u00b0 13.136 de 09 de julho de 2001. Ela abrange \n\n25.100 hectares, isso corresponde a 1/6 do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Nessa \u00e1rea est\u00e3o \n\nestabelecidos 58 mil habitantes9 nos bairros Engenheiro Marsilac, Evangelista de Souza, \n\nBarragem, Cidade Nova Am\u00e9rica, Vargem Grande, Ponte Alta, Embura do Alto, Ponte Seca, \n\nGramado e Mambu. Vargem Grande \u00e9 o bairro mais populoso e adensado da APA, com mais \n\nda metade do total de habitantes.   \n\nA figura a seguir mostra os limites dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n9 Segundo pesquisa de 2008 da Secretaria do Verde e Meio Ambiente. \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n \n\nFigura 6: Localiza\u00e7\u00e3o da APA Capivari-Monos na cidade de S\u00e3o Paulo. Fonte: s\u00edtio eletr\u00f4nico da APA Capivari \n\nMonos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apacapivari.cnpm.embrapa.br>. Acesso em: 05 maio 2013. \n\n \n\nEssa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o tem como objetivo: promover o uso sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos naturais, proteger a biodiversidade, os recursos h\u00eddricos e os remanescentes de Mata \n\nAtl\u00e2ntica, proteger o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e cultural, promover a melhoria da qualidade de \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es, manter o car\u00e1ter rural da regi\u00e3o e evitar o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nsobre a \u00e1rea protegida. \u00c9 importante destacar que quando a APA foi criada os bairros urbanos \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nj\u00e1 estavam estabelecidos na \u00e1rea e que a princ\u00edpio o projeto da APA n\u00e3o fala em remo\u00e7\u00f5es, \n\napenas na conten\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o das \u00e1reas urbanas.  \n\nAo verificarmos o levantamento de usos do solo na \u00e1rea da APA foi poss\u00edvel averiguar \n\nque a ocupa\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o atinge 2% das atividades desenvolvidas. No gr\u00e1fico e mapa a seguir \n\ntemos tamb\u00e9m as demais atividades e a distribui\u00e7\u00e3o delas no territ\u00f3rio.  \n\n \n\n \n\nFigura 7: Gr\u00e1fico produzido com os dados do Plano de Manejo da APA Capivari-Monos. \n\n78,84\n\n6,79\n\n4,2\n\n1,78\n4,96\n\n3,43\n\nUsos do Solo na APA Capivari-Monos\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\n\nCh\u00e1caras\n\nReflorestamento\n\n\u00c1rea Urbana\n\nOutros usos\n\nAgricultura\n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\n \n\nMapa 2: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Cratera. Fonte: Plano de manejo do PNMCC.  \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nApesar de ser uma atividade pouco significativa no que tange a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, a \u00e1rea urbana \u00e9 destacada, nos documentos e a\u00e7\u00f5es propostas pela gest\u00e3o da APA, como \n\no uso que mais preocupa os objetivos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada \n\npelo crescente aumento populacional dos bairros presentes no territ\u00f3rio da UC, de 2000 a 2008 \n\nhouve um aumento populacional de 80% passando de 32.625 habitantes para aproximadamente \n\n58.50010. Mas \u00e9 fundamental a informa\u00e7\u00e3o de que apesar desse aumento as \u00e1reas urbanizadas \n\ncresceram apenas 0,49% o que indica o adensamento dos bairros j\u00e1 existentes na \u00e9poca da \n\ncria\u00e7\u00e3o da APA. Nesse quadro Vargem Grande \u00e9 destacada: \n\nO maior adensamento se deu no bairro de Vargem Grande, j\u00e1 bastante \n\npovoado na \u00e9poca da cria\u00e7\u00e3o da APA. Nele se concentram, atualmente, \n\ninvestimentos consider\u00e1veis em infraestrutura urbana e de saneamento. \u00c9 o \n\n\u00fanico bairro da APA onde a rede de esgoto est\u00e1 sendo implantada. \n\nOs dados apontam para um intenso adensamento populacional na regi\u00e3o. A discrep\u00e2ncia \n\nentre o aumento de pessoas e a \u00e1rea ocupada nos instiga a buscar os motivos desse modelo de \n\ncrescimento. Ser\u00e1 resultado das pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e da fiscaliza\u00e7\u00e3o? Outra hip\u00f3tese \n\nposs\u00edvel \u00e9 a pouca infraestrutura dispon\u00edvel estar concentrada nos lotes j\u00e1 ocupados o que leva \n\nos novos moradores se adensarem nessas \u00e1reas.  \n\nComo vimos na cita\u00e7\u00e3o anterior o documento diz que em Vargem Grande h\u00e1 \n\n\u201cinvestimentos consider\u00e1veis em infraestrutura urbana e saneamento\u201d, nesse sentido \u00e9 \n\nimportante compreendermos o que o poder p\u00fablico est\u00e1 classificando com \u201cconsider\u00e1veis\u201d. Os \n\nlevantamentos da SVMA nos traz a rela\u00e7\u00e3o da infraestrutura dispon\u00edvel na APA. \n\nS\u00e3o 18 escolas, sendo 4 municipais, 12 estaduais e 2 do munic\u00edpio de Embu Gua\u00e7u; 3 \n\ncreches municipais diretas ou conveniadas; 10 Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade; 4 Organiza\u00e7\u00f5es de \n\nassist\u00eancia social; 4 bases comunit\u00e1rias da Pol\u00edcia Militar; e 1 base do Destacamento Ambiental \n\nda Guarda Civil Metropolitana. Em Parelheiros apenas 60% dos domic\u00edlios possuem \n\nabastecimento de \u00e1gua; 17% possuem saneamento. Quanto \u00e0 coleta de Lixo h\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o que \n\nesse servi\u00e7o avan\u00e7ou desde 2003, mas enfrenta dificuldade de acesso nas regi\u00f5es mais distantes. \n\nTamb\u00e9m foram levantadas as institui\u00e7\u00f5es organizadas pela sociedade civil: 11 \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores; 2 ONGs de prote\u00e7\u00e3o ambiental; 3 ONGs de meio ambiente e \n\ndesenvolvimento humano; 3 ONGs de meio ambiente e cultura; 2 ONGs de cultura; 3 ONGs \n\nde assist\u00eancia social; e 2 associa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. \n\n                                                           \n10 Dados da Secretaria do Verde e Meio Ambiente presentes no Plano de Manejo da APA Capivari-Monos. \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nO plano de manejo destaca como positivo a atua\u00e7\u00e3o do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia que \n\nfoi implantado recentemente na regi\u00e3o. Quanto a educa\u00e7\u00e3o a maior parte da estrutura est\u00e1 sob \n\nresponsabilidade do Estado, s\u00e3o s\u00f3 duas escolas municipais, uma em Vargem Grande e outra \n\nno Jardim Silveira. Como s\u00e3o poucas escolas para uma \u00e1rea muito grande, muitos alunos \n\nnecessitam percorrer dist\u00e2ncias muito grande todos os dias no trajeto casa-escola-casa, al\u00e9m \n\ndisso, o transporte p\u00fablico \u00e9 bastante prec\u00e1rio para atender essa demanda, assim o plano afirma \n\nque todas as escolas contam com transporte escolar gratuito. \n\nO poder p\u00fablico tamb\u00e9m faz a avalia\u00e7\u00e3o que h\u00e1 na regi\u00e3o pouca oportunidade de \n\nemprego e para diminuir as dist\u00e2ncias percorridas pelos moradores, que precisam buscar \n\natividades remuneradas nas regi\u00f5es mais centrais, se faz necess\u00e1rio o investimento em cria\u00e7\u00e3o \n\nde empregos pr\u00f3ximos. A agricultura e o turismo s\u00e3o as atividades sinalizadas pelo Plano como \n\nalternativas de investimento e incentivo, mas h\u00e1 o alerta de que elas devem ser praticadas em \n\nbases sustent\u00e1veis para serem atividades econ\u00f4micas compat\u00edveis. O cultivo org\u00e2nico \u00e9 \n\ndestacado pelo documento como uma das tend\u00eancias. \n\nEntendemos que ao longo de todo o plano de gest\u00e3o da APA o turismo \u00e9 colocado como \n\numa alternativa para a regi\u00e3o, a SVMA afirma que essa atividade j\u00e1 est\u00e1 em crescimento, mas \n\nainda h\u00e1 um potencial imenso a ser explorado.  \n\nNo levantamento feito foram registrados 15 atrativos naturais e 7 atrativos culturais, a \n\nmaioria est\u00e1 situada em propriedades particulares e s\u00e3o acess\u00edveis preferencialmente com \n\nmonitores locais. Para receber pessoas a regi\u00e3o conta com 14 hospedagens, mas a maioria delas \n\n\u00e9 para grupos fechados e cientistas. Para trabalhar na promo\u00e7\u00e3o e melhoria da infraestrutura e \n\ndos atrativos tur\u00edsticos o Conselho Gestor possui uma C\u00e2mara T\u00e9cnica de Turismo Sustent\u00e1vel \n\nque est\u00e1 trabalhando junto ao SEBRAE e \u00e0 SPturis. \n\n\u00c9 fundamental notarmos que apesar do plano de manejo do parque destacar Vargem \n\nGrande por seu adensamento o zoneamento determinado para a \u00e1rea \u00e9 caracter\u00edstico de \u00e1reas \n\ncom assentamentos pouco adensados e de uma \u00e1rea que necessita de \u201ccar\u00e1ter corretivo\u201d para se \n\nadequar a novo zona. Apesar desse diagn\u00f3stico para al\u00e9m da fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 nos \n\ndocumentos na APA pol\u00edticas p\u00fablicos que transformem Vargem Grande, nem atrav\u00e9s da \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do bairro nem pela recupera\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA APA \u00e9 gerida por um Conselho Gestor deliberativo e parit\u00e1rio entre o poder p\u00fablico \n\ne a sociedade civil, instaurado em 2002 com o objetivo de refletir e decidir sobre as melhores \n\nformas de alcan\u00e7ar as metas estabelecidas. As reuni\u00f5es do Conselho s\u00e3o abertas ao p\u00fablico e \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nocorrem na primeira quarta-feira de cada m\u00eas, \u00e0s 9h30, na Subprefeitura de Parelheiros11. A \n\nelei\u00e7\u00e3o dos representantes ocorre a cada dois anos. Na gest\u00e3o 2012-2014 a representa\u00e7\u00e3o das \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Parelheiros foi feita por uma representante da ACHAVE, associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores de Vargem Grande. \n\nO Plano de Manejo da APA apresenta a regi\u00e3o de forma bastante atrativa, ele contrap\u00f5e \n\nas suas belezas a realidade da metr\u00f3pole. O convite ao turismo e a constru\u00e7\u00e3o da APA como \n\nespa\u00e7o de lazer e fuga da cidade s\u00e3o elementos presentes do come\u00e7o ao fim do documento, \n\nassim como nos sites da prefeitura e panfletos de divulga\u00e7\u00e3o  \n\nLugar surpreendente a metr\u00f3pole paulistana, com belas cachoeiras acess\u00edveis \n\npor trilhas na mata, rios limpos, fauna e flora preservadas, patrim\u00f4nio hist\u00f3rico \n\ne aldeias ind\u00edgenas \u00e0s margens da represa Billings. Sua gest\u00e3o \u00e9 voltada para \n\na sustentabilidade ecol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica e cultural, buscando a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental com participa\u00e7\u00e3o da comunidade, de modo a fortalecer o \n\nprotagonismo desta na constru\u00e7\u00e3o de um futuro socialmente justo e \n\nambientalmente saud\u00e1vel. \n\nDurante a pesquisa participamos de algumas reuni\u00f5es desse Conselho Gestor e o mesmo \n\nentusiasmo com a possibilidade de construir uma \u00e1rea tur\u00edstica na regi\u00e3o apareceu nesses \n\nespa\u00e7os. Faz parte do Conselho um Grupo de Trabalho intersecretarial, respons\u00e1vel por fazer a \n\nponte entre a Secretaria do Verde e Meio Ambiente e a Secretaria de Turismo. Na reuni\u00e3o de \n\njunho de 2014 o chefe de gabinete da subprefeitura disse que h\u00e1 muita verba sendo destinada \u00e0 \n\nParelheiros, s\u00f3 para o Polo Tur\u00edstico estavam previsto 15 milh\u00f5es de reais, para o hospital mais \n\n200 milh\u00f5es. Ele tamb\u00e9m deixou claro como as atividades de turismo t\u00eam o objetivo de destinar \n\n\u00e0 Parelheiros outra fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o a de moradia irregular, valorizando a regi\u00e3o e contendo as \n\nocupa\u00e7\u00f5es. As suas palavras foram: \u201cA valoriza\u00e7\u00e3o de Parelheiros pelo Turismo \u00e9 importante, \n\nassim o pre\u00e7o do terreno fica mais alto e inibe as ocupa\u00e7\u00f5es. \u201d    \n\nA parceria com a iniciativa privada \u00e9 outro elemento que aparece, sempre aliada ao \n\nTurismo. As perspectivas do investimento nas atividades tur\u00edsticas apareceram com muita \n\nfrequ\u00eancia nas reuni\u00f5es e foram recebidas sempre com muito otimismo dos representantes do \n\nConselho. Um dos investimentos que foi discutido nesse per\u00edodo foi o Parque Natural da \n\nCratera de Col\u00f4nia e a perspectiva de abri-lo ao p\u00fablico.  \n\nCriado em 2000, como \u00e1rea de compensa\u00e7\u00e3o das obras da hidrel\u00e9trica de Furnas, o \n\nparque permanece fechado at\u00e9 hoje, ele n\u00e3o possui sede, e nem estrutura b\u00e1sica para receber \n\n                                                           \n11 Essas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes no site da prefeitura. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/meio_ambiente/unid_de_conservacao/apa_capivarimonos/in\n\ndex.php?p=41966>. Acesso em: 28 abril 2014.  \n\n\n\n \n\n65 \n \n\npessoas. Na \u00faltima reuni\u00e3o que ele foi citado, em abril de 2016, foi apresentado um plano de \n\ntrilha para a visita\u00e7\u00e3o, mas no debate foi deixado claro que essa trilha, n\u00e3o teria guia, nem \n\nestrutura como banheiro, s\u00f3 teria placas de sinaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA proposta \u00e9 muito distinta do que est\u00e1 proposto no Plano de Manejo do Parque. O \n\nParque Natural da Cratera de Col\u00f4nia \u00e9 uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o integral, por isso est\u00e3o previstas \n\nmonitoramento para todas as atividades. Quanto ao Turismo ele prev\u00ea que o parque e seu \n\nentorno tenham trilhas, passeios a cavalo, cachoeiras, piscinas naturais, centros espirituais, \n\ncasar\u00f5es hist\u00f3ricos, unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais e municipais para visita\u00e7\u00e3o festas e \n\neventos tradicionais, cemit\u00e9rios e esta\u00e7\u00f5es f\u00e9rreas com planos de reativa\u00e7\u00e3o para passeio. \n\nApesar de citar esses elementos que possibilitariam a atividade tur\u00edstica o parque possui dif\u00edcil \n\nacesso. \n\nO Parque Natural \u00e9 apenas um exemplo, mas bastante simb\u00f3lico, da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npapel e a pr\u00e1tica da atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico na regi\u00e3o de Parelheiros. S\u00e3o diversos os \n\ndocumentos que falam sobre a iniciativa do Turismo como uma alternativa para a regi\u00e3o. Mas \n\nem nossas pesquisas dentro do bairro, pouco foi visto dessas iniciativas sendo efetivadas.  \n\n\u00c9 interessante notar, com base nesse exemplo, que a mesma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza que se tem ao falar dos loteamentos irregulares nos mananciais, n\u00e3o \n\naparece nas previs\u00f5es de investimento no turismo. Apesar de nos planos de manejo estar \n\npresente essa preocupa\u00e7\u00e3o quando se trata do turismo \u00e9 sempre de forma muito superficial, sem \n\nnenhuma medida de restri\u00e7\u00e3o concreta. Por exemplo, quando se fala da parceria com a iniciativa \n\nprivada n\u00e3o se estabelece de ponto de partida nenhuma exig\u00eancia para a explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da \n\nregi\u00e3o. \n\nA imagem a seguir \u00e9 um dos panfletos que se encontra na internet que mostra o potencial \n\ntur\u00edstico.  \n\n\n\n \n\n66 \n \n\n \n\nFigura 8: Divulga\u00e7\u00e3o do potencial tur\u00edstico de Parelheiros. \n\nOutro elemento importante \u00e9 como os moradores do bairro recebem a perspectiva do \n\nincentivo ao turismo, todas as conversas, entrevistas e reuni\u00f5es que participamos, poucas vezes, \n\nse questionou os benef\u00edcios que o turismo poderia levar aos moradores, eles citam o aumento \n\ndas vendas nos com\u00e9rcios e a visibilidade para o modo de vida deles como positiva. Os poucos \n\nque apresentaram d\u00favidas mostraram que n\u00e3o acreditam que podem fazer parte desses projetos, \n\nAna Luiza, jovem moradora de Vargem Grande e comerciante no bairro disse em uma conversa: \n\n\n\n \n\n67 \n \n\n\u201cNunca vi turismo para visitar pobre, logo v\u00e3o expulsar a gente daqui\u201d. A frase de Ana Luiza, \n\nnos mostra como a nega\u00e7\u00e3o do urbano est\u00e1 presente na periferia, atrav\u00e9s da compreens\u00e3o de \n\nque se o \u201cdesenvolvimento\u201d chegar at\u00e9 o bairro, n\u00e3o h\u00e1 mais espa\u00e7o para eles, reafirmando a \n\nl\u00f3gica da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de que n\u00e3o h\u00e1 urbano para os mais pobres.   \n\nApesar dos planos do poder p\u00fablico de tornar Parelheiros um polo tur\u00edstico da cidade, a \n\nnossa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que essas iniciativas ainda n\u00e3o s\u00e3o efetivadas, pois o setor privado ainda n\u00e3o \n\ndemonstrou interesse nesses projetos. Com a crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds o setor \n\nimobili\u00e1rio foi bastante afetado e a sua expans\u00e3o foi desacelerada.  \n\nAs outras pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o seguem trazendo restri\u00e7\u00f5es para Vargem \n\nGrande, impedindo a sua regulariza\u00e7\u00e3o e tornando a vida dos moradores bastante inst\u00e1vel. O \n\nParque Natural da Cratera de Col\u00f4nia, j\u00e1 citado aqui, \u00e9 um exemplo, como vimos n\u00e3o h\u00e1 \n\nqualquer investimento nele at\u00e9 a atualidade, s\u00e3o 15 anos de promessas e expectativas, por\u00e9m \n\nno papel o plano de manejo do parque faz diversas avalia\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia do loteamento \n\ne a inviabilidade de ele continuar ali.     \n\nEle culpabiliza a constru\u00e7\u00e3o desordenada do bairro por uma s\u00e9rie de problemas \n\nambientais, mencionando a falta de saneamento b\u00e1sico e de coleta de lixo como exemplos de \n\ncausadores desses problemas.   \n\nSua localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1rea extremamente sens\u00edvel, tanto em fun\u00e7\u00e3o de ser um \n\nastroblema, quanto \u00e1rea de manancial, determinou sua inclus\u00e3o no Programa \n\nMananciais. Este programa prev\u00ea a implanta\u00e7\u00e3o de sistema de abastecimento \n\nde \u00e1gua, coleta de esgoto, urbaniza\u00e7\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias em \u00e1reas de \n\nrisco ou insalubres. A execu\u00e7\u00e3o do projeto est\u00e1 sob responsabilidade da \n\nSecretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o - SEHAB e j\u00e1 se encontra na 2\u00aa fase de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Maiores detalhes poder\u00e3o ser obtidos no cap\u00edtulo Programas e \n\nProjetos em andamento. (PMSP, 2012) \n\nO Plano ainda cita pesquisa do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de 1996 que afirma \n\nque muitas das \u00e1reas do loteamento Vargem Grande apresentam severas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Estas \u00e1reas dizem respeito \u00e0s plan\u00edcies aluviais, com solos de baixa capacidade de \n\nsuporte, sujeitos \u00e0 inunda\u00e7\u00f5es; e \u00e0 encosta declivosa da cratera, suscet\u00edvel a deslizamentos. \n\n\u00c9 destacada a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria para a implanta\u00e7\u00e3o efetiva das UCs \n\nde modo que cumpra com os objetivos de conserva\u00e7\u00e3o/preserva\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos \n\nnaturais, al\u00e9m de proporcionar atividades recreativas de baixo impacto ambiental. Veja no mapa \n\na seguir a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria atual do parque e do seu entorno. \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\n \n\nMapa 3: Situa\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria da Cratera da Col\u00f4nia. Fonte: Plano de manejo do PNMCC. \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nAl\u00e9m de apontar a necessidade de uma regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que possibilite a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o o poder p\u00fablico defende a amplia\u00e7\u00e3o da sua \u00e1rea total, defende-se que o aumento \n\nda \u00e1rea \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o de um manejo efetivo a longo prazo. O mapa a \n\nseguir mostra a \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel verificar que ele chegar\u00e1 bem pr\u00f3ximo ao bairro \n\nde Vargem Grande, apontando assim o processo oposto do avaliado nos documentos e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, n\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea urbana que est\u00e1 amea\u00e7ando a preserva\u00e7\u00e3o da natureza podendo se \n\nexpandir, mas \u00e9 as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o que avan\u00e7am sobre os moradores de Vargem \n\nGrande. \n\n\n\n \n\n70 \n \n\n \n\n \n\nMapa 4: Expans\u00e3o do PNMCC. Fonte: Plano de manejo do PNMCC.. \n\n\n\n \n\n71 \n \n\nEm contrapartida a instabilidade que o Parque Natural gera aos moradores de Vargem \n\nGrande h\u00e1 o Programa Guarapiranga. Ele foi criado em 1992 com o objetivo de recuperar a \n\nqualidade da \u00e1gua dos mananciais da zona sul de S\u00e3o Paulo. A compreens\u00e3o desse projeto \u00e9 \n\nimportante para n\u00f3s, pois o Programa Mananciais, que hoje prop\u00f5e as interven\u00e7\u00f5es em Vargem \n\nGrande, \u00e9 uma amplia\u00e7\u00e3o do Programa Guarapiranga.  \n\nCoordenado pela Secretaria Estadual de Energia e Saneamento o programa se destaca \n\npela participa\u00e7\u00e3o do Banco Mundial (BIRD) no seu financiamento. Por causa dos recursos \n\ndestinados para o projeto a institui\u00e7\u00e3o financiadora p\u00f4de influenciar na estrutura, formula\u00e7\u00e3o, \n\nnos prazos e instrumentos t\u00e9cnicos.   \n\nO programa para dar conta da preserva\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia e da \n\nmelhoria imediata da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes se dividiu em subprogramas: \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto; coleta e disposi\u00e7\u00e3o de lixo; recupera\u00e7\u00e3o urbana; prote\u00e7\u00e3o ambiental; \n\ne gest\u00e3o.  \n\nO ponto de partida foi o levantamento dos loteamentos clandestinos e das favelas que \n\nsofreriam interven\u00e7\u00e3o do programa. Foram cadastros 185 loteamentos clandestinos e 189 \n\nfavelas, as obras foram efetivadas j\u00e1 nas gest\u00f5es municipais seguintes de Paulo Maluf e Celso \n\nPitta, mas se realizaram de forma parcial.  \n\n \n\nTabela 2: Loteamentos clandestinos e favelas \n\nFormas de \n\natendimento \n\nMetas N\u00b0 \n\nFam\u00edlias \n\nExecutado \n\nN\u00b0 Fam\u00edlias \n\nExecutado \n\n% \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nfavelas \n\n25.139 8.137 32,50% \n\nReadequa\u00e7\u00e3o de \n\nLoteamentos \n\n35.000 14.432 41,20% \n\nUnidades novas 2.981 1.752 58.8% \n\nFonte: Prefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo. Relat\u00f3rio de atividades, fev. 2000. \n\n \n\nA requalifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas seria efetivada atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio e coleta de lixo. Apesar dos avan\u00e7os e do alcance das metas ainda em \n\n2000 a cobertura dos servi\u00e7os de saneamento atingiu 61% do total de domic\u00edlios, quando a meta \n\npercentual era 89%. Uma das avalia\u00e7\u00f5es que a prefeitura faz desses n\u00fameros \u00e9 o adensamento \n\ndas ocupa\u00e7\u00f5es, os novos domic\u00edlios que surgiram durante as obras teriam impedido chegar a \n\nmeta estabelecida. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nO Programa Guarapiranga entrou em conflito com a Lei de Prote\u00e7\u00e3o aos Mananciais \n\nque continuava em vigor e define a irregularidade de grande parte das \u00e1reas que seriam \n\nregularizadas por essa iniciativa. O Minist\u00e9rio P\u00fablico decidiu por considerar o Programa \n\nGuarapiranga nas \u00e1reas que as obras estavam sendo executadas, mas nas \u00e1reas que obras \n\nestavam previstas, as n\u00e3o tinham come\u00e7ado a amea\u00e7a de desocupa\u00e7\u00e3o era constante. Se por um \n\nlado a iniciativa garantiu a regulariza\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas na bacia da represa Guarapiranga \n\npor outro deixou os moradores de loteamentos e favelas na regi\u00e3o da Billings mais vulner\u00e1veis \n\nas a\u00e7\u00f5es judiciais de desocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nCom o objetivo de estender as a\u00e7\u00f5es para a Bacia da Billings na gest\u00e3o Marta Suplicy \n\n(2001-2004), o programa passou a ser chamado Programa Mananciais. Com o fim do \n\nfinanciamento do Banco Mundial em 1998 essa gest\u00e3o enfrentou uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1sticas dos \n\nrecursos para o programa. Com a press\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico para a prefeitura respeitar a Lei \n\nEstadual dos Mananciais, que impede as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas adensadas em \u00e1reas protegidas, a \n\ngest\u00e3o Marta optou pela continuidade ao programa e destinou verba para reurbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nfavelas no or\u00e7amento municipal. O programa seguiu com o seu planejamento com as obras \n\nprevistas e se voltou tamb\u00e9m para a implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos nas regi\u00f5es \n\ndesprovidas de infraestrutura, como escolas e CEUs. \n\nAinda nesses quatro anos a press\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico deu origem ao plano \n\nEmergencial 2, que determinava as \u00e1reas priorit\u00e1rias para interven\u00e7\u00e3o e o prazo de resolu\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o de risco que viviam os moradores dessas \u00e1reas, seja com o realocamento, com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das pessoas nos locais ou com a desapropria\u00e7\u00e3o seguida de indeniza\u00e7\u00e3o. \n\nA gest\u00e3o Serra/Kassab (2005-2008) assumiu a prefeitura e continuou o programa, nesses \n\nanos foram destinados 35 milh\u00f5es de reais no programa e mais 47 milh\u00f5es de reais nas emendas \n\nfeitas pelos vereadores do munic\u00edpio, s\u00e3o 82 milh\u00f5es de reais, mais que o dobro dos anos \n\nanteriores. \n\nEm 2008 o descompasso entre as obras e a cria\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos urbanos e o \n\nadensamento dos j\u00e1 existentes persistia. Al\u00e9m disso, a urbaniza\u00e7\u00e3o com saneamento n\u00e3o estava \n\nsendo acompanhada pelas obras da SABESP que tinham o objetivo de transferir o esgoto para \n\nser tratado, assim tanto os novos n\u00facleos quanto aqueles j\u00e1 existentes e com saneamento \n\ncontinuaram jogando poluentes na represa. A situa\u00e7\u00e3o ambiental permanecia inalterada. \n\nO plano para o per\u00edodo de 2009 a 2012 previa a urbaniza\u00e7\u00e3o de 81 \u00e1reas com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Governo do Estado e do Governo Federal atrav\u00e9s do PAC Mananciais, o \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nn\u00famero de fam\u00edlias que ser\u00e3o beneficiadas pelo PAC Mananciais (Guarapiranga e Billings, \n\nentre 2008-2010), conforme divulgado pela SSE \u00e9 de 44,9 mil fam\u00edlias. \n\nNa gest\u00e3o Haddad, as obras e projetos est\u00e3o parados est\u00e3o sendo revistos. Em 11 de \n\nfevereiro de 2015 o Jornal Estado de S\u00e3o Paulo12 divulgou a pretens\u00e3o da prefeitura de \n\nsuspender R$3,5 bilh\u00f5es em contratos firmados com construtoras na gest\u00e3o Kassab. Esses \n\ncontratos referem-se \u00e0s obras do Programa Mananciais previstas para \u00e1reas da Billings e da \n\nGuarapiranga.  O prefeito Haddad entendeu os valores destinados como abusivos.  \n\nNo site da HABISP13, apesar de ainda n\u00e3o haver nenhuma obra no bairro, a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa Mananciais em Vargem Grande est\u00e1 \u201cem andamento\u201d e que ir\u00e1 beneficiar 6000 \n\nfam\u00edlias, o ano de previs\u00e3o para a finaliza\u00e7\u00e3o das obras \u00e9 2016.  \n\n \n\nFigura 9: \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o da Habisp. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.habisp.inf.br/f157a47c-ad99-48a9-acb7-\n\n8eee7bfbf9fc/Unifag%20-%20Cond.%20Vargem%20Grande>. Acesso em 15 jan. 2015. \n\n \n\nO Programa Mananciais possui um projeto para transformar radicalmente o bairro da \n\ncratera. A proposta \u00e9 que seja constru\u00eddo o Museu aberto da Cratera de Col\u00f4nia, o objetivo do \n\nMuseu seria explorar o potencial tur\u00edstico do patrim\u00f4nio tombado. O Plano Regional \n\n                                                           \n12Jornal Estado de S\u00e3o Paulo. Haddad pretende suspender R$3,5 bi de empresas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sao-\n\npaulo.estadao.com.br/noticias/geral,haddad-pretende-suspender-r-3-5-bi-de-empresas,1632529>. Acesso em: 11 \n\nfev. 2015. \n13&lt;http://www.habisp.inf.br/programa/79582dda-370a-3c5a-a358-589ff78d0067/mananciais>. Acesso em: 25 \n\nfev. 2015. \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nEstrat\u00e9gico da Sub-prefeitura de Parelheiros apresenta detalhes do projeto que seria \n\nimplementado junto \u00e0 outras obras que constituiriam o polo eco-tur\u00edstico da cratera. O mapa a \n\nseguir apresenta alguns pontos importantes para o projeto, \u00e9 importante destacar a reativa\u00e7\u00e3o \n\ndo trem para turismo pelo projeto \u201cPolo e trem tur\u00edstico Evangelista de Souza\u201d.  \n\n \n\nFigura 10: Projeto de implanta\u00e7\u00e3o do Museu a c\u00e9u aberto. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n    \n\nO plano apresenta o levantamento dos dados da Cratera de Col\u00f4nia. Vargem Grande \n\nteria 5.5585 lotes, sua \u00e1rea total aproximada seria 1.948.370 m\u00b2, 64% da sua \u00e1rea est\u00e1 \n\ncomprometida com os lotes, 24,5% corresponderia a estrutura vi\u00e1ria e 14,5% a \u00e1rea verde ainda \n\ndispon\u00edvel. Os mapas a seguir mostram a rede h\u00eddrica que est\u00e1 presente no bairro, os \n\nequipamentos existentes e o uso do solo em Vargem Grande.  \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n \n\nFigura 11: Rede h\u00eddrica ambiental. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nFigura 12: Equipamentos existentes e uso do solo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\nO projeto do Museu aberto da cratera foi solicitado a empresa de arquitetura Levisky \n\nArquitetos, o projeto foi considerado inovador e a empresa recebeu pr\u00eamios como \n\nreconhecimento. A seguir a ficha do projeto.  \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n \n\nDados do projeto \n\nEmpresa: Levisky Arquitetos \n\nRespons\u00e1vel: Programa Mananciais \u2013 Secretaria da Habita\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n\nAno do projeto: 2010 \n\nAno da constru\u00e7\u00e3o: 2010 \u2013 em andamento \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o: Vargem Grande / S\u00e3o Paulo / SP \n\n\u00c1rea: 2.460.000m\u00b2 \n\nProjeto Premiado  \n\nPr\u00eamio Master Imobili\u00e1rio 2011 / FIABCI / BRASIL e SECOV \n\nPr\u00eamio IABISP 2010 Men\u00e7\u00e3o Honrosa na categoria Urbanismo \n\nFigura 13: Projeto Museu da Cratera \n\nAs ilustra\u00e7\u00f5es a seguir v\u00e3o mostrar as propostas de mudan\u00e7as no bairro. A figura 14 nos \n\nmostra a infraestrutura proposta pelo projeto para viabilizar o acesso ao museu, ela engloba a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de ciclovia e o projeto de uma linha de trem exclusiva para o turismo. A Figura 15 \n\nevidencia a \u00e1rea de reconstitui\u00e7\u00e3o do verde no projeto, s\u00e3o 359.000 m\u00b2 de novas \u00e1reas verdes \n\nlocalizados principalmente na regi\u00e3o sul do loteamento, mostra tamb\u00e9m e a rota destinada ao \n\npasseio p\u00fablico de pedestres, ciclovia e o novo trajeto que ser\u00e1 feito pelo \u00f4nibus.    \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n \n\nFigura 14: Proposta de rotas de acesso ao Museu aberto. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nFigura 15: Proposta de parques. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\nAs mudan\u00e7as ficam claras nas duas imagens a seguir que mostra o antes e um prospecto \n\ndo depois, \u00e9 poss\u00edvel notar al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas verdes uma reorganiza\u00e7\u00e3o dos lotes \n\ne das vias.    \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n \n\nFigura 16:  Situa\u00e7\u00e3o atual. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\nFigura 17: Situa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do projeto. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\nAs imagens a seguir fazem parte dos detalhes do projeto apresentado pela Levisky \n\nArquitetos.  \n\n\n\n \n\n79 \n \n\n \n\n Figura 18: Proposta de Museu aberto 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nFigura 19: Proposta de Museu aberto 2. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n \n\nFigura 20: Proposta de Museu aberto 3. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nFigura 21: Proposta de Museu aberto 4. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n\n\n \n\n81 \n \n\n \n\nFigura 22: Proposta de Museu aberto 5. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n \n\nFigura 23: Proposta de Museu aberto 6. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n \n\nFigura 24: Proposta de Museu aberto 7. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\nO conte\u00fado do projeto prop\u00f5e uma mudan\u00e7a radical no espa\u00e7o do bairro e na vida dos \n\nseus moradores. Apesar das melhorias que viriam junto com as obras \u00e9 importante ressaltar que \n\nos moradores souberam que haveria obras em Vargem Grande atrav\u00e9s de cartas de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o. O projeto prev\u00ea ao todo a desapropria\u00e7\u00e3o de 798 lotes. Os im\u00f3veis seriam \n\nsubstitu\u00eddos por parques como \u00e9 poss\u00edvel ver na imagem a seguir.  \n\n \n\nFigura 25: Proposta de desocupa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nA proposta \u00e9 remover essas fam\u00edlias para moradias populares constru\u00eddas no terreno em \n\ndestaque na imagem a seguir.  \n\n \n\nFigura 26: Proposta de destino para as desocupa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/governo/arquivos/museu_aberto_cratera_vargem_gra\n\nnde.pdf>. Acesso em: 02 fev. 2015. \n\n \n\nA falta de di\u00e1logo e o plano das desapropria\u00e7\u00f5es levaram os moradores a desacreditarem \n\nnos benef\u00edcios do projeto. Os moradores nas \u00e1reas de remo\u00e7\u00e3o afirmam que n\u00e3o querem sair de \n\nsuas casas, Dona L\u00facia afirma em reuni\u00e3o dos moradores organizada pela UNIFAG que \u201cn\u00e3o \n\nquer morar em um apertamento, que lutou muito para construir sua casa e nem ela e nem \n\nningu\u00e9m morar\u00e1 nesses apertamentos\u201d. Dona C\u00e1ssia, \u00e9 a dona da \u00fanica academia de Vargem \n\nGrande que possui 200 frequentadores, ela recebeu uma carta dizendo que seu neg\u00f3cio faz parte \n\njunto a outras dez casas da \u00e1rea destinada ao estacionamento, ela afirma que \u201cisso n\u00e3o faz \n\nsentido, querem construir o bairro para os outros e tirarem de n\u00f3s\u201d, fala ainda que \u201cNem os \n\ncomerciantes acreditam mais em lucrar com esse tal de complexo tur\u00edstico. Quem viria passear \n\npor essa periferia pobre? \u201d \n\nCom base na an\u00e1lise desses planos de gest\u00e3o e na gest\u00e3o efetiva que acompanhamos \n\nnesses anos foi poss\u00edvel ver que depois de quase 30 anos de constru\u00e7\u00e3o cotidiana em Vargem \n\nGrande as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o seguem, primeiramente, direcionando a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nEla direciona quando eles recebem um \u201cn\u00e3o\u201d para o aumento da coleta de lixo no bairro, quando \n\nningu\u00e9m na subprefeitura responde sobre o que ocorreu com o projeto de pavimento ecol\u00f3gica \n\naprovado e implementado em apenas duas ruas. Ela direciona quando condiciona que os \n\nmoradores n\u00e3o t\u00eam alternativas para o saneamento se n\u00e3o as sa\u00eddas individuais de cada um \n\nconstruir e pagar pela sua pr\u00f3pria fossa. \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nPara compreendermos o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e como ocorreram as negocia\u00e7\u00f5es para \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u00e9 importante relacionarmos com as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o do \n\nEstado em Vargem Grande. Foi poss\u00edvel compreender como as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o podem \n\nser flexibilidades de acordo com interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. A constru\u00e7\u00e3o, sem previs\u00e3o \n\nou qualquer medida para diminuir os impactos ambientais, da Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u00e9 o melhor \n\nexemplo para evidenciar como a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mananciais pode ser, quando for \n\ninteressante, promovida pelo Estado.  \n\nOutro elemento interessante s\u00e3o as pol\u00edticas de incentivar o turismo ecol\u00f3gico na regi\u00e3o, \n\num turismo constru\u00eddo com base na valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e degrada\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nempobrecida que \u00e9 vista como culpada dos impactos ambientais na \u00e1rea. Os documentos e \n\ndiscursos deixam claro que o turismo est\u00e1 sendo promovido apesar da popula\u00e7\u00e3o ocupante e \n\nn\u00e3o com a presen\u00e7a dela.  \n\nAssim, vemos atua\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da natureza atuando na periferia como um \n\ninstrumento da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A negatividade do urbano permanece presente mesmo ap\u00f3s \n\na constru\u00e7\u00e3o da moradia, atrav\u00e9s da falta de infraestrutura e da instabilidade da \u00e1rea n\u00e3o \n\nregularizada, a preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais \u00e9 o discurso utilizado para legitimar essas condi\u00e7\u00f5es \n\nque reafirmam a l\u00f3gica da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica naquele espa\u00e7o. \n\nO Museu da Cratera \u00e9 a pol\u00edtica mais atual de urbaniza\u00e7\u00e3o de Vargem Grande. Ela utiliza \n\no discurso da valoriza\u00e7\u00e3o do verde e do patrim\u00f4nio para levar infraestrutura e investimento para \n\na regi\u00e3o. Mas, \u00e9 importante notar como ele foi proposto sem a participa\u00e7\u00e3o dos moradores ou a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de respeitar a organiza\u00e7\u00e3o deles, a localiza\u00e7\u00e3o do estacionamento, por exemplo, \n\nem uma \u00e1rea que necessita de desapropria\u00e7\u00f5es, nos faz questionar os objetivos do projeto. Outro \n\nelemento que precisa ser levantado \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es populares em \u00e1rea que \n\nprecisar\u00e1 ser desmata para abrigar as fam\u00edlias desapropriadas nas obras.  \n\n.  \n\n  \n\n\n\n \n\n85 \n \n\n3.1 O Patrim\u00f4nio e a legitima\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o do urbano \n\n \n\n \u201cO que atrapalha mesmo \u00e9 o patrim\u00f4nio, ele congela a vida da gente\u201d. O Senhor \n\nMarcos, autor da frase, mora em Vargem Grande h\u00e1 mais de 20 anos. A conversa informal na \n\ncasa dele, ainda em 2014, foi a primeira vez que ouvi dos pr\u00f3prios moradores sobre o bairro ser \n\num Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico. Marcos tem tr\u00eas filhos e trabalha como pedreiro no bairro de Santo \n\nAmaro, a sua mulher \u00e9 faxineira em uma empresa no Morumbi. Ele construiu a sua pr\u00f3pria casa \n\ne diz que \u201cagora que ele terminou o \u00faltimo c\u00f4modo a casa ficou arrumadinha\u201d. Depois de contar \n\nsobre seus recentes problemas de sa\u00fade acrescentou que a sua casa \u201c\u00e9 o seu patrim\u00f4nio\u201d. \n\n\u201cO patrim\u00f4nio que congela\u201d. Ouvimos frases semelhantes a essa, muitas vezes, durantes \n\nesses mais de tr\u00eas anos de pesquisa. Ela nos surpreendeu, pois n\u00e3o encontramos nenhuma \n\ninflu\u00eancia direta \u2013 novas restri\u00e7\u00f5es na \u00e1rea - do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico, aprovado em 2003, no \n\nbairro de Vargem Grande. Mas se por um lado o \u201co tombamento foi necess\u00e1rio, pois as pol\u00edticas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram efetivas\u201d, por outro a sua for\u00e7a ficou presente no imagin\u00e1rio dos \n\nmoradores.  \n\n\u201cTudo ficou mais dif\u00edcil de se conseguir depois do tombamento\u201d, \u201cParece que o \n\nmanancial ficou mais importante\u201d. Essas frases, s\u00e3o da \u00c2ngela e da Amanda, duas mulheres \n\ncom pouco mais de 30 anos que se mudaram para Vargem Grande quando ainda eram \n\nadolescentes. Elas conversaram comigo na entrada da Cratera, quando o \u00f4nibus come\u00e7a a descer \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie. O conte\u00fado dessas frases nos pareceu bastante simb\u00f3lico das perspectivas \n\nque o poder p\u00fablico tinha com o tombamento possui na cratera. \n\n  Apesar do tombamento ter sido efetivado em 2003, a primeira solicita\u00e7\u00e3o para se fazer \n\num estudo com essa finalidade foi em 1991, ano em que o deputado Adriano Diogo do Partido \n\ndos Trabalhadores \u2013 PT, levou essa demanda para a ALESP. Foi em 1994 que o processo de \n\nestudo de tombamento come\u00e7ou. \n\nNo estudo do Condephaat est\u00e1 registrado que a iniciativa de tornar a Cratera um \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico est\u00e1 baseada na avalia\u00e7\u00e3o de que as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \n\nefetivas. Era necess\u00e1rio em \u201crefor\u00e7o\u201d devido a import\u00e2ncia da \u00e1rea.  \n\nNa solicita\u00e7\u00e3o, em 10 de maio de 1994, para se dar in\u00edcio ao estudo de tombamento h\u00e1 \n\na constata\u00e7\u00e3o de que a Cratera de Col\u00f4nia apresenta valor ambiental-paisag\u00edstico e cient\u00edfico-\n\ncultural. A justificativa para essa solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 a possibilidade da Cratera ser um astroblema, \n\numa estrutura formada pelo impacto de um corpo celeste. Al\u00e9m disso a Cratera apresenta \n\npreenchimento sedimentar que atinge mais de 400 metros de espessura m\u00e1xima, esses \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nsedimentos guardam o registro das transforma\u00e7\u00f5es ambientais ocorridas desde a transforma\u00e7\u00e3o \n\nda cratera, constituindo-se, portanto, num local excepcionalmente favor\u00e1vel para o \n\ndesenvolvimento de estudos paleoclim\u00e1ticos, sobretudo para o Quatern\u00e1rio.  \n\nO estudo destaca a raridade da estrutura. S\u00e3o 150 estruturas dessa natureza no mundo, \n\na maioria no hemisf\u00e9rio norte e em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas temperadas ou frias. No Brasil h\u00e1 6 \n\nestruturas de impacto (comprovadas ou n\u00e3o): Domo de Araguainha (GO-MT), Serra da \n\nCangalha (TO), Col\u00f4nia (SP), S\u00e3o Miguel do Tapuio (PI), Riach\u00e3o (MA), Varge\u00e3o (SC). \n\nA not\u00edcia14 a seguir apresenta o debate que estava sendo feito, em torno do tombamento \n\nsobre a sua necessidade, j\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos mananciais n\u00e3o era o suficiente. \n\nEla est\u00e1 anexada ao processo de estudo de tombamento e destaca a reivindica\u00e7\u00e3o do \n\ntombamento por cientistas: \u201cCientistas querem tombamento de cratera\u201d.  \n\n\u00c9 a primeira vez que aparece no processo de tombamento a informa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do \n\nloteamento clandestino. A not\u00edcia afirma que o tombamento seria um refor\u00e7o j\u00e1 que a cratera j\u00e1 \n\nest\u00e1 em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o a mananciais.  \n\n A not\u00edcia destaca tamb\u00e9m a irregularidade do loteamento: \n\n\u201cNessa \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0s represas da zona sul a lei permite a ocupa\u00e7\u00e3o por lotes de 20 \n\nmil metros quadrados. O loteamento est\u00e1 sendo feito com lotes de 250 metros quadrados em \n\nm\u00e9dia. A invas\u00e3o come\u00e7ou em 1989. H\u00e1 tr\u00eas anos, fiscais da prefeitura estimavam que j\u00e1 havia \n\ncerca de 500 moradores. Hoje s\u00e3o cerca de 5.000. \u201d  \n\nA casa de deten\u00e7\u00e3o \u00e9 colocada na not\u00edcia como uma ajuda indireta do Estado para \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da \u201cinvas\u00e3o\u201d. \u201cA estrada para a cadeia, que est\u00e1 sendo asfaltada serviu de magneto \n\npara os sem-teto. \u201d O vereador Adriano Diogo do PT, proponente do tombamento, destaca que \n\na venda do terreno foi criminosa: \u201cpegou gente pobre, despreparada, e socou l\u00e1\u201d. O vereador \n\ntamb\u00e9m responsabiliza o Governo do Estado pelo loteamento existir por causa da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo pres\u00eddio e da estrada. \n\nNesse momento, na d\u00e9cada de 1990, o secret\u00e1rio estadual de Administra\u00e7\u00e3o \n\nPenitenci\u00e1ria Jos\u00e9 de Mello Junqueira diz que h\u00e1 a possibilidade de constru\u00edrem mais pres\u00eddios \n\nna \u00e1rea. O Secret\u00e1rio municipal de cultura \u2013 Rodolfo Konder \u2013 questiona se o tombamento \n\nresolve ou se ele n\u00e3o prejudica os propriet\u00e1rios e \u201cengessa\u201d o desenvolvimento. A not\u00edcia traz \n\noutro dado muito interessante. Ela conclui apontando a import\u00e2ncia da cratera para avaliar a \n\na\u00e7\u00e3o humana no clima e justifica apontando para as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais.  \n\n                                                           \n14 Not\u00edcia anexada ao estudo de tombamento. Processo n\u00b0 32939/95. N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a fonte original \n\nda mat\u00e9ria. \n\n\n\n \n\n87 \n \n\n \n\n \n\nFigura 27: Not\u00edcia fotocopiada do processo de tombamento do Condephaat. \n\n \n\nOs estudos cient\u00edficos e a perspectiva de descobertas in\u00e9ditas sobre as transforma\u00e7\u00f5es \n\nambientais em S\u00e3o Paulo aparecem no processo como a justificativa principal para o \n\ntombamento. \n\nPor volta de 1986 foi elaborado o primeiro roteiro de excurs\u00e3o na Cratera de Col\u00f4nia, \n\nnos anos seguintes os estudos se intensificaram. O processo de estudo de tombamento apresenta \n\numa s\u00edntese do Roteiro de excurs\u00e3o apresentado no 37\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia, com \n\nele pretende-se verificar o atual est\u00e1gio de conhecimento da cratera. \n\nNesse estudo \u00e9 poss\u00edvel destacar a descoberta que a an\u00e1lise da mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal \n\npresente no testemunho, bem como da vegeta\u00e7\u00e3o atual, permite a avalia\u00e7\u00e3o do impacto das \n\nmudan\u00e7as paleoclim\u00e1ticas na cobertura vegetal da \u00e1rea. Dessa forma, os estudos n\u00e3o apenas \n\nfornecem indica\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es ambientais pret\u00e9ritas, como tamb\u00e9m podem fornecer \n\nsubs\u00eddios para a avalia\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o pela influ\u00eancia da atividade \n\nhumana sobre o meio ambiente.  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais desse estudo afirmasse que apesar de, naquele momento, ainda \n\nn\u00e3o haver evid\u00eancias conclusivas sobre a origem da Col\u00f4nia, os dados j\u00e1 acumulados \n\nconvergem para a hip\u00f3tese de impacto de um corpo celeste. Al\u00e9m disso, os estudos geof\u00edsicos \n\nconfirmam a presen\u00e7a de mais de 400 metros de sedimentos. \n\nPor \u00faltimo conclui-se que: \n\n\u201cEnfim, a Cratera de Col\u00f4nia constitui-se num s\u00edtio extremamente \n\nfavor\u00e1vel \u00e0s pesquisas cient\u00edficas, verdadeiro testemunho das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ambientais ocorridas na regi\u00e3o da Grande S\u00e3o Paulo \n\ndurante o Quatern\u00e1rio. A continuidade das investiga\u00e7\u00f5es depende da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas originais da regi\u00e3o. \n\n(CONDEPHAAT, n\u00ba 32939, 1995). \n\nNo estudo de tombamento da cratera h\u00e1 o documento \u201cPreserva\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o na \n\nRegi\u00e3o dos Mananciais: o caso da Cratera de Col\u00f4nia (SP) \u201d, elaborado pelo DPH/SMC/PMSP \n\n\u2013 ECO URB\u2019s, em 1993.  \n\nOutro documento importante que para a nossa pesquisa que est\u00e1 no estudo de \n\ntombamento \u00e9 o \u201cPreserva\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o dos Mananciais: o caso da Cratera de \n\nCol\u00f4nia (SP) \u201d, elaborado pelo Departamento do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, a Secretaria de Cultura \n\ne a Prefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo, em 1993.   \n\nEsse documento come\u00e7a com uma afirma\u00e7\u00e3o bastante interessante: \u201cEntendo a quest\u00e3o \n\nambiental em uma perspectiva mais ampla de preserva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente dos recursos naturais, \n\nmas tamb\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es prospectivas de car\u00e1ter cient\u00edfico e cultural (...)\u201d \n\n(CONDEPHAAT, n\u00ba 32939, 1995). \n\nEle destaca a raridade da Cratera de Col\u00f4nia, sendo a \u00fanica cratera preenchida com \n\npreenchimento sedimentar de turfa no Hemisf\u00e9rio Sul. At\u00e9 aquele momento a an\u00e1lise \n\nestratigr\u00e1fica de 9 metros j\u00e1 haviam registrado diversas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas dos \u00faltimos 28.050 \n\nanos (Per\u00edodo Quatern\u00e1rio). Ressalta, tamb\u00e9m o valor paisag\u00edstico e ambiental, por causa de \n\nsua particular forma colinosa circular e significativa presen\u00e7a de Mata Atl\u00e2ntica, diversidade \n\nde fauna e flora. H\u00e1 ainda a informa\u00e7\u00e3o que ela est\u00e1 inserida na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o da Billings, a \n\nsua drenagem percorre 1,5 Km para desaguar diretamente na represa Billings.  \n\nAp\u00f3s apresentar um hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o o processo conclui que: \n\n\u201cA preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para os usos socialmente relevantes colocados, \n\nou seja, com preserva\u00e7\u00e3o ambiental e paisag\u00edstica, lazer, prote\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais, pesquisa cient\u00edfica moradia, depende, al\u00e9m do \n\ntombamento, do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente, da elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nde uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de controle e uso que poderia culminar \n\ncom a implanta\u00e7\u00e3o de um parque, ali\u00e1s j\u00e1 proposto quando da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um plano para a regi\u00e3o elaborado pela Secretaria \n\nMunicipal de Planejamento em 1985\u201d. (CONDEPHAAT, n\u00ba 32939, \n\n1995). \n\nApesar do parecer para tombamento ter sido expedido em 1995, foram feitas solicita\u00e7\u00f5es \n\npara rever a \u00e1rea tombada e apenas anos depois, em 2003, o processo foi retomado e a Cratera \n\ntombada como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar na pesquisa como, de fato, o tombamento geol\u00f3gico da cratera foi \n\nimportante para legitimar as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes na regi\u00e3o. A sua origem est\u00e1 \n\nrelacionada a um mecanismo de defesa do poder p\u00fablico para reafirmar que aquela \u00e1rea \u00e9 \n\ndestinada para outros fins que n\u00e3o o de moradia da popula\u00e7\u00e3o empobrecida. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \n\nh\u00e1 no estudo de tombamento o ind\u00edcio de nenhuma iniciativa de conversar com os moradores \n\nde Vargem Grande sobre o tombamento, seu significado e suas consequ\u00eancias.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o SC 60/03, de 20 de agosto de 2003, foi publicada no Di\u00e1rio Oficial do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo em 29 do mesmo m\u00eas e ano. Ela diz que considera:  \n\n\u201cQue a Cratera de Col\u00f4nia \u00e9 testemunho do impacto de um meteorito que provocou uma \n\ndepress\u00e3o formando uma pequena bacia de 15 km\u00b2, di\u00e2metro de 4,4 km. Que deste impacto, \n\ncertamente, resultaram modifica\u00e7\u00f5es importantes, na estrutura geol\u00f3gica e nas caracter\u00edsticas \n\ngeof\u00edsicas da \u00e1rea, que os estudos sobre os efeitos do fen\u00f4meno s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia \n\ncient\u00edfica devido \u00e0 raridade de sua ocorr\u00eancia, resolve: \n\nArtigo 2o \u2013 Para interven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea tombada dever\u00e3o ser atendidas as \n\nseguintes diretrizes: \n\nEvitar interven\u00e7\u00f5es de envergadura, no relevo da Cratera, tais como \n\nminera\u00e7\u00f5es, movimentos de terra (corte e aterro) o limite da cota n\u00e3o superior \n\na 1,5m; \n\nPara explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel atrav\u00e9s de po\u00e7os artesianos, semi-artesianos \n\ne rasos, ser\u00e3o exigidas an\u00e1lises qu\u00edmicas completas da \u00e1gua; \n\nN\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel a execu\u00e7\u00e3o de obras com funda\u00e7\u00f5es profundas, \n\nconsiderando a necessidade de se evitar descaracteriza\u00e7\u00e3o do relevo e das \n\ncamadas do perfil geol\u00f3gico da bacia; \n\nFica estabelecida a altura m\u00e1xima de 8 m (oito metros) para novas \n\ninterven\u00e7\u00f5es na \u00e1rea sempre medidas a partir do perfil natural do terreno. \n\nArtigo 3\u00b0 \u2013 Ficam isentas de restri\u00e7\u00f5es por parte do Condephaat toda e \n\nqualquer obra na \u00e1rea envolt\u00f3ria de 300 metros, definida pelo artigo 137 do \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nDecreto Estadual no 13.426, de 16 de mar\u00e7o de 1979, mantido em vigor por \n\nfor\u00e7a dos artigos 187 e 193 do Decreto no 20.955, de 1\u00ba de junho de 1983, \n\ntendo em vista localizar-se em \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m protegida pela lei de zoneamento Z8-\n\n100 que determina par\u00e2metros especiais para ocupa\u00e7\u00e3o do solo e inclusive \n\npela lei de tombamento da Serra do Mar, na por\u00e7\u00e3o Sul da Cratera de Col\u00f4nia. \n\n(CONDEPHAAT, n\u00ba 32939, 1995). \n\nCom base na resolu\u00e7\u00e3o do tombamento podemos ver que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma men\u00e7\u00e3o a \n\npopula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, assim como nenhuma indica\u00e7\u00e3o sobre a regulariza\u00e7\u00e3o do loteamento. Assim, \n\nverificamos que o tombamento da Cratera de Col\u00f4nia n\u00e3o \u00e9 um instrumento que exclui, \n\nnecessariamente a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, mas que est\u00e1 no seu uso do poder p\u00fablico o seu poder de \n\nlegitimar as outras leis de preserva\u00e7\u00e3o, ele foi, na sua origem, um instrumento para \u201cdefender\u201d \n\na \u00e1rea da precariza\u00e7\u00e3o do loteamento e preserv\u00e1-la para estudo cient\u00edfico.  \n\nEsse uso do patrim\u00f4nio vem na contram\u00e3o da origem do Patrim\u00f4nio Natural no Brasil. \n\nSimone Scifoni, destaca que no pa\u00eds o Patrim\u00f4nio Natural tende, diferente da sua origem no \n\ncen\u00e1rio internacional - que visa ser express\u00e3o da grandiosidade e da beleza -, representar um \n\npatrim\u00f4nio que faz parte da vida humana e \u00e9 produto de conquistas sociais. A autora afirma que \n\n\u201c(...) o patrim\u00f4nio natural passou a ser entendido como conquista da sociedade, com significado \n\nligado \u00e0s pr\u00e1ticas sociais e \u00e0 mem\u00f3ria coletiva; portanto, um patrim\u00f4nio natural que, antes de \n\ntudo, faz parte da vida humana e n\u00e3o algo que se op\u00f5e. \u201d (SCIFONI, 2006, P. 58). \n\nScifoni n\u00e3o deixa de debater como esse processo \u00e9 desigual e que, apesar dessa \n\ntend\u00eancia do patrim\u00f4nio natural no Brasil ser apropriado e reivindicado pela sociedade, os bens \n\nconsiderados monumentais ou destinados ao mercado tur\u00edstico s\u00e3o a maioria dos tombamentos \n\nno pa\u00eds. \u201cN\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico discurso, nem consenso. S\u00e3o diferentes concep\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nio \n\nque podem ser compreendidas sob dois princ\u00edpios: o da \u201cmonumentalidade\u201d e o do \n\n\u201ccotidiano\u201d\u201d. (SCIFONI, 2006, P. 58). \n\nA Cratera de Col\u00f4nia foi tombada para preservar as suas caracter\u00edsticas originais para \n\nestudo cient\u00edfico, mas em conversar com o professor da EACH-USP e pesquisador da cratera, \n\nVictor Velazquez, nos disse que o tombamento n\u00e3o resultou em nenhuma forma de incentivo \n\npara os estudos cient\u00edficos na cratera, nem atrav\u00e9s da sua divulga\u00e7\u00e3o e nem como atrativo para \n\no financiamento. A \u00fanica fun\u00e7\u00e3o do tombamento foi fortalecer as pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o que \n\nestavam sendo utilizadas para barrar o loteamento.  \n\nO patrim\u00f4nio traz novos elementos a nossa problem\u00e1tica enriquecendo o debate \n\nproposto neste trabalho. Como j\u00e1 mencionamos, vamos trata-lo separado, pois acreditamos que \n\napesar de ser mais uma das pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza na \u00e1rea estudada a origem do \n\n\n\n \n\n91 \n \n\npatrim\u00f4nio \u00e9 distinta e a constru\u00e7\u00e3o social em torno dessa pr\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 espec\u00edfica o que \n\ntransforma o papel que ele cumpre no bairro, assim como as possibilidades abertas a partir de \n\nsua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nDiferente das outras pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, que apenas restringem a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea e t\u00eam como consequ\u00eancia real tornar mais dif\u00edcil a vida dos moradores, dificultando o \n\nacesso aos servi\u00e7os sociais e urbanos, o patrim\u00f4nio possibilita a apropria\u00e7\u00e3o sociais desse \n\nespa\u00e7o. Scifoni afirma sobre o discurso do patrim\u00f4nio do cotidiano que: \u201cDo ponto de vista do \n\npatrim\u00f4nio natural esse discurso evidencia outras naturezas, apropriadas socialmente e vividas \n\nintensamente: a natureza como parte da mem\u00f3ria coletiva, das hist\u00f3rias de vida, e a natureza \n\ncomo componente das pr\u00e1ticas socioespaciais. \u201d (SCIFONI, 2006, p. 59). \n\nOutro elemento que n\u00e3o pode ser desconsiderado na nossa an\u00e1lise \u00e9 a potencialidade \n\ntur\u00edstica que o patrim\u00f4nio atribui a Cratera, a sua exist\u00eancia \u00e9, sem d\u00favida, um atrativo para o \n\npolo tur\u00edstico de Parelheiros, al\u00e9m disso \u00e9 o patrim\u00f4nio que guiou a principal proposta de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do bairro o \u201cMuseu da Cratera\u201d.  \n\nAcreditamos que o patrim\u00f4nio na cratera pode ser um instrumento de disputa, que pode \n\nser uma via de apropria\u00e7\u00e3o popular daquele espa\u00e7o, onde os moradores podem se reconhecer e \n\nse realizar ou ser um elemento de valoriza\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no bairro. Scifoni \n\nproblematiza a potencialidade de valoriza\u00e7\u00e3o que o patrim\u00f4nio apresenta com os \n\nquestionamentos de Lefeuvre:  \n\nPara Lefeuvre (1990), a Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio evidencia uma estrat\u00e9gia \n\nelitista de excepcionalidade e raridade que, apesar de necess\u00e1ria num \n\nmomento da hist\u00f3ria, n\u00e3o foi suficiente no trato da quest\u00e3o, pois n\u00e3o basta \n\napenas preservar esta ou aquela reserva natural, deixando a expans\u00e3o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o no mundo ocorrer de forma desordenada e sem \n\ncrit\u00e9rios. Para ele, essa estrat\u00e9gia refor\u00e7ou a ideia de que existem duas \n\ncategorias de natureza: uma de valor de a preservar, a verdadeira natureza \n\ncomo aquela n\u00e3o socializada \u2013 a natureza natural -, e uma que se op\u00f5e \u2013 a \n\nnatureza ordin\u00e1ria -, aquela que pode ser degradada. (SCIFONI, 2006, p. 67). \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo veremos como essa disputa se d\u00e1 no \u00e2mbito do cotidiano dos \n\nmoradores. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n4. A PRESERVA\u00c7\u00c3O NO COTIDIANO DE RESIST\u00caNCIA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, buscamos compreender como a reprodu\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole, marcada pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (DAMIANI, 2009), est\u00e1 presente no cotidiano dos moradores de Vargem \n\nGrande. Procuramos entender como, os processos estudados nos cap\u00edtulos anteriores, se \n\ndesenvolvem no n\u00edvel do vivido. Para n\u00f3s, essa perspectiva \u00e9 muito importante, pois este \n\ntrabalho n\u00e3o trata apenas sobre o capital, o Estado com as suas pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e sobre \n\no a negatividade do urbano. Ele se trata dos res\u00edduos, de um bairro e de seus moradores, da \n\nresist\u00eancia para sobreviver. N\u00f3s buscamos o viver, dentro desse sobreviver. Apenas o cotidiano \n\n\u00e9 capaz de abarcar essa totalidade.  \n\nVargem Grande ser\u00e1 compreendido aqui como o n\u00edvel das pr\u00e1ticas sociais, onde ocorre \n\nas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, de compadrio e de parentela, as rela\u00e7\u00f5es de qualidade a partir das \n\nexperi\u00eancias vividas em um mundo de tantas quantidades (SEABRA, 2003, p. 2). Neste bairro, \n\nloteado e constru\u00eddo, produzido pela negatividade do urbano e resistindo a ela, os moradores, \n\nn\u00e3o constru\u00edram apenas suas casas, com os anos, constru\u00edram a primeira escola, o posto de \n\nsa\u00fade, a igreja e o posto policial.  \n\nNosso olhar nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas ser\u00e1 sob o n\u00edvel do vivido, buscando compreender \n\ncomo a domina\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista se reproduz no cotidiano dos moradores e \n\ncomo a resist\u00eancia a essa domina\u00e7\u00e3o aparece nesse \u00e2mbito. Primeiramente vamos abordar o \n\ncotidiano como n\u00edvel de an\u00e1lise, suas potencialidades e particularidades.  \n\nHenri Lefebvre (1977) evidencia a import\u00e2ncia do cotidiano como um n\u00edvel15 \n\nfundamental para entender as rela\u00e7\u00f5es sociais no neocapitalismo, afirmando que este se \n\nreproduz no e atrav\u00e9s do cotidiano. O autor ainda revela a import\u00e2ncia desse conceito para a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que se tornam claras com a an\u00e1lise cr\u00edtica desse cotidiano.  \n\nEle contextualiza essa an\u00e1lise, afirmando que apenas no p\u00f3s II Guerra Mundial, mais \n\nprecisamente no final da d\u00e9cada de 1960, que as rela\u00e7\u00f5es sociais tornam-se objeto de reflex\u00e3o, \n\nonde \u201co conceito de reprodu\u00e7\u00e3o incide sobre a totalidade, sobre o movimento desta sociedade \n\nno n\u00edvel global\u201d. (LEFEBVRE, 1977, p.225).  \n\nO desenvolvimento do capitalismo, necess\u00e1rio para a supera\u00e7\u00e3o de suas crises nos levou \n\nao capitalismo financeiro e a expans\u00e3o desse modo de produ\u00e7\u00e3o para outros setores, para outras \n\ndimens\u00f5es da vida e da sociedade. Assim a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre mais apenas e de forma \n\ncentral na f\u00e1brica, mas em todo os espa\u00e7os que se tornam sede do poder dessa domina\u00e7\u00e3o. O \n\n                                                           \n15 Henri Lefebvre (2001) aborda a totalidade com base em tr\u00eas n\u00edveis, o Global, da superestrutura, o Urbano e o \n\ncotidiano.  \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nespa\u00e7o \u00e9 fundamental para essa reprodu\u00e7\u00e3o do capital e a divis\u00e3o do trabalho se expressa na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os desiguais e funcionais.  \n\nAinda \u00e9 importante destacar o papel do cotidiano nessa perspectiva de an\u00e1lise, com a \n\nexpans\u00e3o do capital ele se torna central tanto para a sua realiza\u00e7\u00e3o como para a sua contesta\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 o lugar da domina\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o, do controle, mas \u00e9 tamb\u00e9m onde se d\u00e1 o conflito. \n\nLefebvre retoma a forma com que Marx trabalhou essa problem\u00e1tica. J\u00e1 em sua \n\nmaturidade, Marx utiliza o conceito de \u201creprodu\u00e7\u00e3o total\u201d ao observar que o processo \n\ncapitalista, mesmo em crise, \u201cn\u00e3o se interrompe, pois reproduz as suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es. (...). \n\nJ\u00e1 n\u00e3o se trata, portanto, da reprodu\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, mas da reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais\u201d. (LEFEBVRE, 1977, p. 222). \n\nO autor localiza o cotidiano como uma problem\u00e1tica central para a compreens\u00e3o de \n\nmundo, capaz de ser um local de encontro das ci\u00eancias parcelares16. Para isso, ele parte da \n\nFilosofia, questionando a separa\u00e7\u00e3o do filos\u00f3fico e do n\u00e3o-filos\u00f3fico e destacando, que nesse \n\nsentido, a separa\u00e7\u00e3o primeira: entre o racional e o irracional, entre a ideia e o real, assim a \n\nunidade entre esses aspectos deve ser retomada. \n\nPartindo de Marx, Henri Lefebvre questiona como se pode compreender a sociedade \n\natual sem perder a totalidade. Lefebvre destaca (1991)  que os m\u00e9todos cient\u00edficos, o \n\nfuncionalismo, o formalismo, o estruturalismo, o cientificismo etc., s\u00e3o ideologias que \n\nescondem o que \u00e9 de fato central: tudo. O autor defende que: \u201c(...) tudo importa, tudo tem peso \n\nsobre a cotidianidade, que revela o \u201ctudo\u201d em quest\u00e3o (ou seja, que sua cr\u00edtica mostra o \u201ctudo\u201d \n\ncolocando-o em quest\u00e3o). \u201d (LEFEBVRE, 1991 p. 81). \u00c9 a busca pela totalidade dos processos \n\nque coloca o cotidiano a luz das suas an\u00e1lises. \n\nLefebvre (1969) argumenta que o cotidiano n\u00e3o deve ser visto como o lugar do \n\nsuperficial, mas sim analis\u00e1-lo a partir de sua dupla dimens\u00e3o dial\u00e9tica, construindo o cotidiano \n\ncomo o lugar da mis\u00e9ria e da passividade, mas tamb\u00e9m da riqueza e da criatividade. O estudo \n\ndo cotidiano permite a reflex\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no sentido mais amplo, a maneira como se produz \n\na exist\u00eancia social. \u00c9 atrav\u00e9s do cotidiano que ser humano se realiza enquanto obra e a \n\nimpossibilidade dessa realiza\u00e7\u00e3o gera descontentamentos, desconfortos e contesta\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido o cotidiano \u00e9 onde os sujeitos s\u00e3o dominados, onde eles sentem os reflexos dessa \n\ndomina\u00e7\u00e3o e por isso mesmo \u00e9 o res\u00edduo dessa domina\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n16 A fragmenta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e a impossibilidade da compreens\u00e3o da totalidade \u00e9 uma das quest\u00f5es colocadas por \n\nHenri Lefebvre (1969). Ele coloca como o parcelamento das ci\u00eancias contribuiu para a reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo, \n\nque produz um mundo fragmentado, pois cada ci\u00eancia passa a v\u00ea-lo dentro de sua perspectiva e perde-se o todo \n\ndo modo de produ\u00e7\u00e3o e com isso a potencialidade da cr\u00edtica transformadora.   \n\n\n\n \n\n94 \n \n\n\u00c9 importante destacar a constru\u00e7\u00e3o que o autor faz da rela\u00e7\u00e3o entre cotidiano e \n\nmodernidade, destacando que um \u201cmascara o outro, legitima-o e compensa-o\u201d (LEFEBVRE, \n\n1969, p. 39). Nesse sentido o autor define toda ideologia que est\u00e1 sob o cotidiano moderno, no \n\nsentido de evidenciar as imagens, signos, valores e estrat\u00e9gias que iludem o cotidiano \n\nconstituindo a domina\u00e7\u00e3o da sociedade que Lefebvre chama de sociedade burocr\u00e1tica de \n\nconsumo dirigido.  \n\nO autor prop\u00f5e a an\u00e1lise cr\u00edtica do cotidiano, defendendo, que \u00e9 o caminho para \n\nevidenciar as ideologias que est\u00e3o no seu torno: \n\nTratando-se do quotidiano, trata-se, pois, de caracterizar a sociedade em que \n\nvivemos, que engendra a quotidianeidade (e a modernidade). Trata-se de \n\ndefini-la, de esclarecer as suas mudan\u00e7as e a suas perspectivas, mantendo \n\nalguma coisa de essencial e ordenado nos factos. A quotidianeidade n\u00e3o \u00e9 \n\napena um conceito, mas podemos encarar esse conceito como um fio condutor \n\npara conhecer a sociedade, situando-o no global: o Estado, a t\u00e9cnica e o \n\ntecnicismo, a cultura (ou a decomposi\u00e7\u00e3o da cultura), etc. (LEFEBVRE 1969, \n\np. 44). \n\nApenas com essa perspectiva apresentada pelo autor que, atrav\u00e9s do cotidiano podemos \n\nchegar ao conte\u00fado da sociedade.  \n\nO cotidiano se realiza no espa\u00e7o urbano, nele ocorre o controle, \u00e9 onde o capitalismo \n\ndivide o tempo do vivido em tempo de consumo. O ser humano se volta para o trabalho, para a \n\nfam\u00edlia e para o lazer \u2014 at\u00e9 o divertimento, o escape \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do trabalho, \u00e9 programado \n\npelo capital, \u00e9 tomado pela mercadoria\u2014. Por\u00e9m, o cotidiano, ao ser espa\u00e7o da realiza\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo, se torna o lugar das contradi\u00e7\u00f5es, \u00e9 tamb\u00e9m, no \u00e2mbito do vivido que a l\u00f3gica \n\nimposta \u00e9 contestada, que as rachaduras s\u00e3o evidenciadas, o cotidiano \u00e9 onde ocorre o conflito. \n\nO cotidiano, serviu a explora\u00e7\u00e3o capitalista, pois se coloca como um respiro, o descanso da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, esse cotidiano contribui na aliena\u00e7\u00e3o do trabalhador que atrav\u00e9s da cotidianidade \n\nrepressiva e opressiva, atrav\u00e9s da ideologia do consumo no vivido se mant\u00e9m longe da \n\ncontesta\u00e7\u00e3o e da cr\u00edtica.  \n\nLefebvre (1999, p. 79) exemplifica essa apropria\u00e7\u00e3o do vivido pelo capitalismo atrav\u00e9s \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre o habitar e o habitat. Onde o habitar est\u00e1 relacionado com a realiza\u00e7\u00e3o do ser \n\nhumano, \u00e9 o morar, criar rela\u00e7\u00f5es, se estabelecer. O habitat \u00e9 a mercantiliza\u00e7\u00e3o e precariza\u00e7\u00e3o \n\ndesse ato, o morar se torna apenas um elemento necess\u00e1rio para a reposi\u00e7\u00e3o do trabalhador \n\nenquanto m\u00e3o de obra. As casas se tornam todas iguais, frias e sem identidade, com isso o \n\ntrabalhador, n\u00e3o cria ra\u00edzes e pode estar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do capital, se mudando para onde for \n\nnecess\u00e1rio. Essa mudan\u00e7a revela a repress\u00e3o de caracter\u00edsticas elementares da vida humana, \u00e9 \n\n\n\n \n\n95 \n \n\na homogeneiza\u00e7\u00e3o da vida cotidiana, onde o vivido \u00e9 preso em gaiolas. \n\nO espa\u00e7o urbano n\u00e3o exclui a produ\u00e7\u00e3o, as empresas, as rela\u00e7\u00f5es industriais: \n\nmas a compreens\u00e3o do termo e do conceito, com tem\u00e1tica e com problem\u00e1tica \n\ncorrespondentes, \u00e9 mais amplo. \u00c9, portanto, o territ\u00f3rio onde se desenvolvem \n\na modernidade e a cotidianidade no mundo moderno. O conceito foi elaborado \n\npara substituir por an\u00e1lises dial\u00e9ticas (levando-se em conta a complexidade \n\ndos fatos assim como contradi\u00e7\u00f5es e conflitos) as representa\u00e7\u00f5es \n\nsimplificadas, as constata\u00e7\u00f5es, o estudo de quest\u00f5es reais mas parciais, a \n\nreparti\u00e7\u00e3o e as transfer\u00eancias de propriedade, as especula\u00e7\u00f5es, a demografia, \n\netc. O conceito sublinha aquilo que se passa e tem lugar fora das empresas e \n\ndo trabalho, se bem que ligado por m\u00faltiplos liames \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Ele p\u00f5e a \n\n\u00eanfase no cotidiano na vida das cidades. (LEFEBVRE, 1986, p.2). \n\nA potencialidade da cr\u00edtica \u00e0 vida cotidiana \u00e9 refor\u00e7ada pelo autor, ele afirma que o \n\ncotidiano n\u00e3o abarca toda a pr\u00e1xis da \u00e9poca industrial, mas dela ret\u00e9m resultado: a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma cotidianidade. A cotidianidade n\u00e3o se instala no seio do urbano como tal, mas na e pela \n\nsegrega\u00e7\u00e3o generalizada: a dos momentos da vida, como a das atividades. \n\nMostrar como as pessoas vivem, criticar a vida cotidiana pode levar ao movimento da \n\ncr\u00edtica ao processo que determinou essa realidade. Assim, esse movimento nos leva a \n\ncompreender a necessidade de outra pr\u00e1tica social, uma pr\u00e1tica que n\u00e3o \u00e9 mais industrial, mas \n\nsim urbana.   \n\nAssim, o movimento de transforma\u00e7\u00f5es do cotidiano revela as transforma\u00e7\u00f5es na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do capital e a cr\u00edtica a esse processo nos leva a evidenciar como a explora\u00e7\u00e3o e a \n\naliena\u00e7\u00e3o desse sistema est\u00e3o cada vez mais inseridas em todos os momentos dos nossos dias, \n\nque \u00e9 no vivido onde essa explora\u00e7\u00e3o \u00e9 mais latente e \u00e9 nesse \u00e2mbito que a contesta\u00e7\u00e3o pode e \n\ndeve ser constru\u00edda no projeto do poss\u00edvel/imposs\u00edvel, visando a revolu\u00e7\u00e3o urbana.  \n\n\u00c9 importante diferenciar o cotidiano aqui estudado, em um bairro em S\u00e3o Paulo, com o \n\ncotidiano da obra de Lefebvre, constru\u00eddo a partir da realidade francesa. Na Fran\u00e7a o \n\ndesenvolvimento do capitalismo possibilitou a constitui\u00e7\u00e3o do bem estar social, instrumento \n\nimportante para o controle do tempo do trabalhador para fora da f\u00e1brica pelo capitalismo, para \n\na transforma\u00e7\u00e3o do tempo livre em lazer, em consumo.    \n\nVolochko (2011) reflete sobre o cotidiano em um pa\u00eds desigual como o Brasil, que n\u00e3o \n\npassou pelo processo de consolida\u00e7\u00e3o do bem estar social, ele pensa: \n\n (...) nos termos da produ\u00e7\u00e3o como uma forma contradit\u00f3ria e desigual do \n\ncotidiano para grande parte dos brasileiros, n\u00e3o como uma forma incompleta \n\nou subdesenvolvida, mas como uma forma mesma necess\u00e1ria do cotidiano \n\ninscrito em nossa sociedade desigual. Sociedade esta que, no entanto, \n\napresenta ao cabo das d\u00e9cadas algumas \u201cmelhoras\u201d nas condi\u00e7\u00f5es materiais \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o se trata de definir se as fra\u00e7\u00f5es populares \n\ne fra\u00e7\u00f5es inferiores das classes m\u00e9dias (...) estariam ou n\u00e3o vivendo o \n\ncotidiano a partir do (ou de algum) acesso \u00e0 propriedade privada do solo e a \n\numa habita\u00e7\u00e3o formalizada (e das implica\u00e7\u00f5es que isso gera), mas de admitir \n\nque sim elas vivem cada vez mais a cotidianidade, mas uma cotidianidade que \n\nse realiza como desigualdade, como nova pobreza. (VOLOCHKO, 2011 p. \n\n203 e 204).    \n\nEm S\u00e3o Paulo vivemos esse processo de produ\u00e7\u00e3o de um cotidiano desigual, marcado \n\npela melhoria de vida de alguns e a intensifica\u00e7\u00e3o da pobreza da maioria, marcado pela \n\nsegrega\u00e7\u00e3o socioespacial e pela luta pela sobreviv\u00eancia que vem antes da busca pela realiza\u00e7\u00e3o \n\nda humanidade enquanto obra, da busca pela vida cotidiana.  \n\nVargem Grande \u00e9 a espacializa\u00e7\u00e3o do cotidiano desigual, consequ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o da \n\nmetr\u00f3pole, o bairro cont\u00e9m a afirma\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o do urbano. Seus moradores, vivem cotidianos \n\napropriados pela l\u00f3gica do capital, mas essa apropria\u00e7\u00e3o ocorre de uma maneira bastante \n\nespec\u00edfica, a partir da sobreviv\u00eancia, da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, da intensifica\u00e7\u00e3o da pobreza e das \n\nmudan\u00e7as constantes. O cotidiano na periferia empobrecida da metr\u00f3pole tem em seu conte\u00fado \n\no \u201cn\u00e3o\u201d do urbano e a resist\u00eancia ao \u201cn\u00e3o\u201d e a l\u00f3gica que o produziu.  \n\nAo mesmo tempo em que as suas ruas s\u00e3o produto e reproduzem a l\u00f3gica que os levou \n\nat\u00e9 a beira dos mananciais, ela tamb\u00e9m \u00e9 o espa\u00e7o do vivido, das rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas e \n\nqualitativas, \u00e9 o espa\u00e7o da vida, da constru\u00e7\u00e3o de um lugar. Vamos ent\u00e3o, refletir sobre esse \n\ncotidiano desigual em torno da luta por moradia e a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n   \n\n4.1 Cotidiano e mem\u00f3ria \n\n \n\nEstudar o cotidiano imp\u00f5e muitos desafios. O primeiro deles \u00e9 o pesquisador n\u00e3o fazer \n\nparte do cotidiano estudado. Como estar presente no n\u00edvel do vivido, tendo experi\u00eancias de vida \n\nt\u00e3o diferentes? Como analisar e interpretar um cotidiano distante? Um dos objetivos nesse \n\nestudo, ao buscar no n\u00edvel do vivido as respostas para as nossas perguntas, \u00e9 entender a \n\nproblem\u00e1tica estudada sob a perspectiva moradores de Vargem Grande, que sofrem com a \n\nnegatividade do urbano. \n\nA classe trabalhadora \u00e9 sempre vista a partir do outro, do dominante, nunca a partir dela \n\nmesma. Essa realidade traz consequ\u00eancias para a vida e para o cotidiano dessas pessoas.  Ser\u00e1 \n\nque isso ocorre na interpreta\u00e7\u00e3o e na vis\u00e3o de mundo do pesquisador ou de quem analisa ou \n\nest\u00e1 presente nos discursos? \n\n   Assim, a metodologia usada nos trabalhos de campo foi buscar relatos de vida e como \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nessas trajet\u00f3rias se entrela\u00e7am com a hist\u00f3ria do bairro. Buscamos tamb\u00e9m relatos do dia-a-dia, \n\ntentando entender como Vargem Grande e seus moradores est\u00e3o inseridos no contexto da \n\ncidade. Onde eles v\u00e3o ao m\u00e9dico? Onde v\u00e3o ao banco? Onde v\u00e3o ao mercado? Quais s\u00e3o os \n\nseus espa\u00e7os de lazer? Qual \u00e9 a centralidade urbana deles? \n\nNos surpreendemos em um dos nossos trabalhos de campo, ao conversar com uma \n\nsenhora que vendia cachorro quente em uma das ruas do bairro. Ela morava no Jardim Silveira, \n\nbairro pr\u00f3ximo \u00e0 Vargem Grande, mas ela ia montar seu carrinho l\u00e1, porque tem \u201cmais coisas\u201d, \n\n\u201caqui tem mais movimento\u201d, disse ela. Ela destacou que vai \u00e0 Vargem Grande fazer v\u00e1rias \n\natividades, como ir ao mercado e comprar algumas roupas. Quais processos o bairro, que tem \n\npoucos servi\u00e7os, passa para se tornar o centro de atividades de uma regi\u00e3o? Quais s\u00e3o os seus \n\natrativos e suas oportunidades? O que isso muda no cotidiano de seus moradores? \n\nAssim, nos \u00faltimos anos, passamos diversos dias em Vargem Grande buscando relatos \n\ncomo esse, vendo a fila de jovens \u00e0s 18 horas da tarde esperando o \u00f4nibus que os leva para a \n\nescola no bairro vizinho. Acompanhamos as manifesta\u00e7\u00f5es quando tiraram a passagem gratuita \n\ndos estudantes do EJA e as conversas entre eles nas ruas cheias de indigna\u00e7\u00e3o. Vimos as \n\ncrian\u00e7as e jovens jogando bola no campinho de futebol, a fila no posto de sa\u00fade e da entrega \n\ndo leite \u00e0s quartas e sextas. Vimos as crian\u00e7as indo para a escola de manh\u00e3. Acompanhamos as \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es para evitar os danos das enchentes em dia de chuva. \n\n \n\nFigura  28: Jogo de futebol no campinho constru\u00eddo recentemente no espa\u00e7o de lazer, chamado bosque. Foto da \n\nautora. \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\nFigura 29: Aula feita ao ar livre. Foto da autora. \n\n \n\nNessas experi\u00eancias tentamos ouvir sempre, ouvimos o lado positivo de morar no bairro \n\n\u201caqui parece interior, \u00e9 muito calmo, n\u00e3o tem barulho, s\u00f3 o som dos passarinhos\u201d, disse a Dona \n\nClara, que tem um sal\u00e3o de cabelereiro no bairro. Ouvimos tamb\u00e9m as demandas, tr\u00eas foram as \n\nmais frequentes, o sinal do celular, o asfalto e a falta de luz di\u00e1ria. Ecl\u00e9a Bosi diz que a narrativa \n\n\u201c\u00c9 a via privilegiada para chegar at\u00e9 o ponto da articula\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria com a vida quotidiana\u201d. \n\n(BOSI, 2013, p. 19 e 20). \n\nS\u00e3o tantas as viv\u00eancias e experi\u00eancias que \u00e9 dif\u00edcil passar para o papel a riqueza desses \n\nmomentos. Para refletir sobre tudo que vimos e ouvimos utilizamos a mem\u00f3ria dos moradores, \n\nassim tentamos chegar mais perto desse cotidiano desigual. Al\u00e9m das conversas e entrevistas \n\ncom os moradores organizamos tamb\u00e9m Rodas de mem\u00f3ria. Foram dois espa\u00e7os coletivos, \n\nonde os moradores do bairro contaram, a partir de um objeto escolhido por elas, a hist\u00f3ria das \n\nsuas vidas, das suas moradas, a hist\u00f3ria de Vargem Grande. \n\nA obra de Ecl\u00e9a Bosi (2013) foi nossa guia nessa empreitada. A autora nos mostra como \n\na mem\u00f3ria est\u00e1 diretamente relacionada com a reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \u201cA mem\u00f3ria se enra\u00edza \n\nno concreto, no espa\u00e7o, gesto, imagem e objeto. A hist\u00f3ria se liga apenas \u00e0s continuidades \n\ntemporais \u00e0s evolu\u00e7\u00f5es e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as coisas\u201d. (BOSI, 2013, p. 16). Estando a mem\u00f3ria \n\nenraizada no concreto ela reflete uma rela\u00e7\u00e3o importante entre a mem\u00f3ria dos moradores e o \n\nespa\u00e7o constru\u00eddo por eles em Vargem Grande. Assim, se ela se enra\u00edza no espa\u00e7o, traz consigo \n\na sua transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nEcl\u00e9a relaciona a mem\u00f3ria com o enraizamento e com a forma\u00e7\u00e3o da identidade: \u201cDo \n\nv\u00ednculo com o passado se extra\u00ed a for\u00e7a para a forma\u00e7\u00e3o da identidade\u201d. (BOSI, 2013, p. 16). \n\nSe a mem\u00f3ria tem potencialidade para a compreens\u00e3o da identidade, as hist\u00f3rias dos moradores \n\nde Vargem Grande podem mostrar a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o do bairro e da luta por moradia \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nna forma\u00e7\u00e3o das identidades.  \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o se fez bastante presente ao longo dos trabalhos de campo e nos momentos \n\nde debate em torno da instabilidade das condi\u00e7\u00f5es de moradia do bairro. Os moradores falam \n\nda constru\u00e7\u00e3o e suas moradas como se fosse a constru\u00e7\u00e3o da vida de cada delas. Os c\u00f4modos \n\nconstru\u00eddos, marcaram os filhos e netos nascendo, ou at\u00e9 mesmo a conquista de um emprego \n\nque possibilitasse aquele cantinho a mais para o lazer.  \n\nQuando a Dona L\u00facia, j\u00e1 citada aqui, em reuni\u00e3o da UNIFAG, para discutir as remo\u00e7\u00f5es \n\npor causa do Museu da Cratera, disse que \u201cn\u00e3o quer morar em um apertamento\u201d, ela n\u00e3o est\u00e1 \n\napenas preocupada com o espa\u00e7o que ela tem para os seus dias, est\u00e1 afirmando que n\u00e3o quer \n\nque a vida dela seja comprimida em um apertamento, um im\u00f3vel que n\u00e3o \u00e9 o que ela construiu, \n\nque n\u00e3o marcou as etapas da sua trajet\u00f3ria de vida, um im\u00f3vel longe do seu vizinho, Senhor \n\nMario, que ajudou  na constru\u00e7\u00e3o de sua casa e cuidou da sua filha quando ela precisou sair. \n\nEcl\u00e9a Bosi nos coloca a import\u00e2ncia da casa para as pessoas diante do mundo hostil: \n\n\u201cCriamos sempre ao nosso redor espa\u00e7os expressivos sendo o processo de valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\ninteriores crescente na medida em que a cidade exibe uma face estranha e adversa para seus \n\nmoradores. S\u00e3o tentativas de criar um mundo acolhedor entre as paredes que o isolam do mundo \n\nalienado e hostil de fora. \u201d (BOSI, 2013, p. 25). \n\nQuando Fernando \u201cBike\u201d conta, com orgulho, de sua bicicletaria na avenida principal \n\nela conta tamb\u00e9m os seus pr\u00eamios das corridas pelo entorno da cratera. O que ele faz, faz parte \n\ndo bairro, est\u00e1 no bairro e no nome dele, faz parte de sua identidade. A primeira vez que fui \n\nsozinha \u00e0 cratera perguntei para a cobradora do \u00f4nibus se ela poderia me orientar a descer no \n\nponto da bicicletaria, perto do supermercado Ayumi. A mulher prontamente me respondeu \u201cA \n\nbiciletaria do \u2018Bike\u2019? L\u00f3gico, \u00e9 o terceiro ponto\u201d.  \n\nEcl\u00e9a Bosi nos mostra tamb\u00e9m que, quando trabalhamos com mem\u00f3ria n\u00e3o podemos \n\nficar a penas atentos ao que se \u00e9 lembrado e falado. O esquecimento, o que n\u00e3o se narra nas \n\nhist\u00f3rias contadas \u00e9 t\u00e3o importante para se compreender o significado da mem\u00f3ria na \n\ncompreens\u00e3o do mundo que vivemos, quanto o que se \u00e9 calado. \n\n\u201cCabe-nos interpretar tanto a lembran\u00e7a quanto o esquecimento. Esquecimento, \n\nomiss\u00f5es os trechos desfiados de narrativa s\u00e3o exemplos significativos de como se deu a \n\nincid\u00eancia do fato no quotidiano das pessoas, dos tra\u00e7os que deixou na sensibilidade popular \n\ndaquela \u00e9poca. \u201d. (BOSI, 2003, p 18). \n\nVamos partir dessas primeiras reflex\u00f5es da Ecl\u00e9a Bosi para construir as nossas an\u00e1lises \n\ndas rodas de mem\u00f3ria. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n4.2 Rodas de mem\u00f3ria  \n\n \n\nAs rodas de mem\u00f3ria foram um desafio dentro da pesquisa. Foi dif\u00edcil conseguir \n\nenvolver os moradores, t\u00e3o atarefados, em uma atividade. A princ\u00edpio t\u00ednhamos a proposta de \n\nfazer cinco rodas tem\u00e1ticas, fazendo uma s\u00f3 de mulheres, uma com jovens, uma s\u00f3 com \n\nhomens, uma com todos e a \u00faltima com os moradores mais velhos do bairro. Mas essa proposta \n\nn\u00e3o de efetivou. Houve muita dificuldade de reunir as pessoas no mesmo dia, no mesmo hor\u00e1rio. \n\nAl\u00e9m disso muitos moradores hesitaram a exposi\u00e7\u00e3o coletiva.  \n\nEm uma conversa com o Professor Victor Velazquez, ge\u00f3logo e estudioso da Cratera de \n\nCol\u00f4nia h\u00e1 muitos anos, ele disse que estudar a rela\u00e7\u00e3o entre os moradores e o poder p\u00fablico \n\ntem um desafio dif\u00edcil, que para resolv\u00ea-lo \u00e9 necess\u00e1rio \u201cSer atento \u00e0s tens\u00f5es impl\u00edcitas, aos \n\nsubentendidos, ao que foi s\u00f3 sugerido e encoberto pelo medo\u201d. Ele destacou a falta de confian\u00e7a \n\ndos moradores, fruto da instabilidade. H\u00e1 um medo de exporem suas vidas que j\u00e1 s\u00e3o muito \n\nfr\u00e1geis.  \n\nAcreditamos que esse medo da exposi\u00e7\u00e3o, foi um fator importante para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\napenas duas rodas, mesmo assim elas ocorreram de forma bastante informal para tentar deixar \n\nos participantes mais \u00e0 vontade para falar de suas vidas e da hist\u00f3ria do bairro. \n\nA primeira Roda de mem\u00f3ria ocorreu em 17 de janeiro de 2016, ela contou com cinco \n\nparticipantes. A pedido deles, os nomes aqui est\u00e3o trocados. Mario (52 anos), Katia (30 anos), \n\nJanice (48 anos), Mara (27 anos) e Cl\u00e1udio (47 anos), tinham em comum o fato de serem \n\ncomerciantes no bairro, todos eles j\u00e1 se conheciam. A roda foi formada ao ar livre na \u00e1rea de \n\nlazer do bairro chamada de \u201cbosque\u201d. Sentamos todos em torno da mesa e come\u00e7amos a \n\nconversar. \n\nFoi um momento muito rico, descobrimos que eles tinham muito mais em comum do \n\nque a profiss\u00e3o de comerciante, os cinco eram migrantes de outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Mario veio \n\nde Curitiba, Mara de Alagoas, Katia e Janice eram mineiras, Claudio era de Goi\u00e1s. Todos \n\nvieram buscar emprego na metr\u00f3pole, uns por iniciativa pr\u00f3pria, outros acompanhando a \n\nfam\u00edlia. Mara fala de sua cidade, Ad\u00e3o Colares, como muito carinho, ainda tem fam\u00edlia l\u00e1 e \u00e0s \n\nj\u00e1 foi visit\u00e1-los uma vez. Mara veio para S\u00e3o Paulo com seus pais, ainda pequena. Antes de \n\nchegar \u00e0 Vargem Grande com o marido, ela morava no Jabaquara de aluguel.    \n\nClaudio descobriu Vargem Grande pelo tio de sua esposa, que tinha comprado um lote \n\ne estava precisando de ajuda na constru\u00e7\u00e3o da casa. Claudio veio ajudar e nos conta que \u201cera \n\ntudo mato, n\u00e3o tinha nada envolta e nada por perto\u201d. Claudio era jovem e o loteamento estava \n\n\n\n \n\n101 \n \n\ncome\u00e7ando, mas n\u00e3o lembra dos conflitos com a prefeitura, ele diz que lembra das coisas \n\ndemorarem a chegar, de precisarem colocar a ilumina\u00e7\u00e3o em alguns pontos por conta pr\u00f3pria.  \n\n Janice n\u00e3o se lembra sua cidade, veio muito pequena para o estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 \n\nmorou em Sorocaba, na cidade, morou no Ipiranga e no Graja\u00fa, at\u00e9 chegar \u00e0 Vargem Grande. \n\nChegou a morar em uma favela com a filha no Graja\u00fa e hoje conta que: \u201cter seu canto direitinho \n\npara morar\u201d foi a melhor coisa que lhe aconteceu, mas que hoje tem planos de se mudar, de \n\nestar mais pr\u00f3xima da linha do trem e do centro da cidade. Ela diz que \u201cos neg\u00f3cios na pastelaria \n\nn\u00e3o v\u00e3o bem e eu preciso correr atr\u00e1s de novas oportunidades \u201cn\u00e3o d\u00e1 para ficar parada\u201d. \n\nMario tamb\u00e9m n\u00e3o nos conta detalhes das outras moradias que teve, diz que \u201co trajeto \n\npara chegar at\u00e9 aqui foi necess\u00e1rio para sobreviver\u201d, \u201cn\u00e3o posso reclamar de nada que Deus me \n\ndeu\u201d. \n\n Ouvindo a trajet\u00f3ria de vida dessas pessoas foi poss\u00edvel perceber a import\u00e2ncia do \n\nenraizamento e da constru\u00e7\u00e3o do bairro em Vargem Grande, quando o sistema econ\u00f4mico os \n\npressiona ao desenraizamento. \u201cCondenados pelo sistema econ\u00f4mico \u00e0 extrema mobilidade, \n\nperdemos a cr\u00f4nica da fam\u00edlia e da cidade mesma em nosso percurso errante. O \n\ndesenraizamento \u00e9 condi\u00e7\u00e3o desagregadora da mem\u00f3ria. \u201d (BOSI, 2003, p\u00e1gina 28).  \n\nSimone Weil (BOSI, 2003, p. 175), trabalha o enraizamento / desenraizamento do \n\ntrabalhador e a import\u00e2ncia da sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o. Ela afirma que o enraizamento \u00e9 talvez \n\na necessidade mais importante e mais desconhecida da alma humana e uma das mais dif\u00edceis \n\nde definir. O ser humano tem uma raiz por sua participa\u00e7\u00e3o real, ativa e natural na exist\u00eancia \n\nde uma coletividade que conserva vivos certos tesouros do passado e certos pressentimentos do \n\nfuturo.   \n\nO migrante perde a paisagem natal, a ro\u00e7a, as \u00e1guas, as matas, a ca\u00e7a, a lenha, \n\nos animais, a casa, os vizinhos, as festas, a sua maneira de vestir, o entoado \n\nnativo de falar, de viver, de louvar a seu Deus... Suas m\u00faltiplas ra\u00edzes se \n\npartem. Na cidade, a sua fala \u00e9 chamada \u2018c\u00f3digo restrito\u201d pelos linguistas, seu \n\njeito de viver, \u201ccar\u00eancia cultural\u201d, sua religi\u00e3o, crendice ou folclore.  (BOSI, \n\n2003, p. 175).     \n\nEcl\u00e9a nos mostra como Simone Weil aborda o migrante j\u00e1 desenraizado que vai passar \n\nnovamente por esse processo na ind\u00fastria, no nosso caso na metr\u00f3pole. \u201c(...) Nenhum \n\npensamento revolucion\u00e1rio nos fornece a descri\u00e7\u00e3o concreta dos sofrimentos dos trabalhadores \n\na n\u00e3o ser que eles mesmos tomem a palavra\u201d. (BOSI, 1996, p. 180). \n\nA segunda roda de mem\u00f3ria ocorreu em 13 novembro de 2016, dessa vez estavam \n\npresentes quatro jovens do bairro. Douglas (19 anos), Marta (18 anos), Ivone (20 anos) e \n\n\n\n \n\n102 \n \n\nDaniela (18 anos). Foi interessante ver a diferen\u00e7a das hist\u00f3rias desses jovens como aquelas \n\ncontadas pelos moradores um pouco mais velhos. Os quatro moraram a vida inteira no bairro, \n\nestudaram nas escolas da regi\u00e3o e n\u00e3o conseguem imaginar como seria morar em outro bairro. \n\nEles contam que o principal problema de Vargem Grande \u00e9 n\u00e3o ter emprego para os jovens. \n\nIvone come\u00e7ou a trabalhar como Menor Aprendiz em uma empresa em Santo Amaro, com 16 \n\nanos. Ela trabalha no mesmo lugar at\u00e9 hoje, diz que \u201ceu gosto do meu trabalho, n\u00e3o consigo \n\nimaginar o que faria se sa\u00edsse de l\u00e1\u201d. \n\nEles dizem que eles n\u00e3o t\u00eam muito o que fazer no bairro, precisam sair da cratera para \n\nse divertirem nos bairros vizinhos. Santo Amaro e o centrinho de Parelheiros s\u00e3o algumas das \n\nrefer\u00eancias de lazer. \u201cAqui s\u00f3 rola se encontrar para ouvir uma m\u00fasica e ficar na rua \n\nconversando at\u00e9 tarde\u201d. \n\n4.3 A rela\u00e7\u00e3o cotidiana com a preserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nVamos agora abordar e analisar algumas entrevistas e conversas que fizemos nesse \n\nper\u00edodo de estudo com objetivo de continuar avan\u00e7ando na compreens\u00e3o esse cotidiano \n\ndesigual. Para facilitar as an\u00e1lises, separamos os relatos e experi\u00eancias em tr\u00eas temas, cultura, \n\nmulher e natureza. Os relatos apresentam, na maioria das vezes, mais de um desses temas, \n\nfizemos a divis\u00e3o pelo o assunto predominante, ao fim, tentaremos fazer uma an\u00e1lise conjunta \n\ndessas tem\u00e1ticas. \n\n \n\n4.3.1 A vida das Mulher no cotidiano desigual \n\n   \n\nAs mulheres de Vargem Grande merecem de uma an\u00e1lise particular, a negatividade do \n\nurbano tem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, a constru\u00e7\u00e3o de g\u00eanero e as responsabilidades colocadas \n\nnas costas dessas mulheres fazem com que seus relatos de vida sejam admir\u00e1veis. \n\nPrimeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio admitir uma facilidade maior da pesquisadora em abordar as \n\nmulheres do bairro para conversar e fazer os convites para as entrevistas e para as rodas de \n\nmem\u00f3ria. Mas termos mais entrevistas mulheres do que homens evidencia um movimento no \n\nbairro de que os homens saem mais para trabalhar fora de Vargem Grande enquanto as mulheres \n\ndesenvolvem atividades no bairro. Conversamos com muitas mulheres que trabalhavam fora, \n\nmas \u00e9 um fato de que os dias no bairro s\u00e3o predominantemente femininos. \n\nElas s\u00e3o diaristas e t\u00eam os hor\u00e1rios flex\u00edveis para cuidar da rotina dos filhos. Elas ficam \n\nrespons\u00e1veis pelos com\u00e9rcios no bairro durante o dia enquanto o marido est\u00e1 fora a trabalho, \n\n\n\n \n\n103 \n \n\nelas buscam o leite na associa\u00e7\u00e3o de moradores, fazem costura, cozinham para casa e para fora. \n\nS\u00e3o mulheres que tiveram filho ainda muito jovens como Sandra, C\u00e1tia e Katilin, que cuidam \n\nda casa e enfrentam o marido para estudar a noite.  \n\nS\u00e3o as mulheres as maiores respons\u00e1veis por placas como essa da figura 30 a seguir.  \n\n \n\n \n\nFigura 30: Divulga\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica feira em casa. Foto da autora. \n\n \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m para as mulheres a maioria dos cursos oferecidos pela associa\u00e7\u00e3o e \n\nmoradores, curso de cabelereira, manicure e esteticista. Marta, presidente da ACHAVE, conta \n\ncom espanto que s\u00e3o tamb\u00e9m as mulheres a maioria do p\u00fablico nos cursos de constru\u00e7\u00e3o civil, \n\neletr\u00f4nica e mec\u00e2nica oferecidos por eles. \n\nA conversa feita com Kaitilin e com Grace Kelly, no come\u00e7o da pesquisa, \u00e9 muito \n\nsignificativa do que queremos dizer sobre as particularidades das mulheres no bairro. \n\n  Em 7 de fevereiro de 2015, parei na perfumaria, l\u00e1 estavam Katilin trabalhando de \n\nvendedora e caixa, Grace Kelly e sua filha que estavam passeando no s\u00e1bado \u00e0 tarde. Come\u00e7o \n\na conversar com Katilin, ela n\u00e3o me diz sua idade, mas acredito que n\u00e3o tenha mais de 30 anos, \n\n\u00e9 solteira e tem um filho de 6 anos. Ela me conta que est\u00e1 no bairro h\u00e1 8 anos e que foi o aluguel \n\ncaro que fez ela mudar muitas vezes at\u00e9 chegar em Vargem Grande e adquirir sua casa pr\u00f3pria. \n\n\n\n \n\n104 \n \n\nJ\u00e1 morou na Mooca, em Campo Limpo, no Graja\u00fa e no bairro vizinho, o Col\u00f4nia. Sua casa fica \n\n\u201cl\u00e1 para tr\u00e1s\u201d e diz que sofre com as chuvas, \u201ctudo alaga, para vir para o trabalho s\u00f3 com bota \n\ne chegando aqui tem que trocar\u201d.  \n\nKatilin relata que sempre trabalhou nos com\u00e9rcios do bairro e que est\u00e1 na perfumaria h\u00e1 \n\n8 meses. Ela conta que deixa seu filho na creche, mas que foi uma briga conseguir uma vaga \n\nnas tr\u00eas creches do bairro, muitas m\u00e3es inscrevem seus filhos na lista, mas acabam conseguindo \n\nvaga apenas nas creches de outros bairros e isso faz com que tenham que pagar transporte, que \n\npode chegar a custar 200 reais por m\u00eas, isso encarece muito a vida e deixa muitas m\u00e3es sem \n\nalternativa para poder trabalhar e estudar. \n\nNesse momento Grace Kelly que acompanhava a conversa me conta da sua batalha para \n\nterminar os estudos, ela parou de estudar quando teve uma filha, mas fez quest\u00e3o de voltar, fez \n\no ensino m\u00e9dio no EJA que era oferecido na escola do bairro da Col\u00f4nia, ela trabalhava em um \n\nrestaurante em Santo Amaro, largou o trabalho e conseguiu uma vaga em um restaurante dentro \n\nde Vargem Grande, isso facilitou muito, diz Grace. \n\nEla conta que mesmo trabalhando perto era muito dif\u00edcil trabalhar, estudar e cuidar da \n\ncasa, \u201cchegava do trabalho, fazia janta correndo e saia para a escola\u201d, \u201cmeu marido n\u00e3o gostava, \n\nachava que eu saia para fazer outras coisas\u201d. Mas diz que conseguiu, no \u00faltimo semestre pode \n\nlargar o trabalho no restaurante e se dedicar somente aos estudos. Quando pergunto como ela \n\nfazia para ir \u00e0 escola no outro bairro ela me diz que no final da tarde passa um \u00f4nibus escolar \n\npara levar os alunos para as escolas dos bairros pr\u00f3ximos, mas que para os estudantes de EJA \n\no \u00f4nibus era pago ent\u00e3o \u00e1s vezes tinha que ir caminhando, outras vezes conseguia, junto com \n\nouros colegas, entrar escondido no \u00f4nibus. \n\nKatilin diz que esse n\u00e3o foi o caso dela e que mulheres como a Grace Kelly s\u00e3o raras no \n\nbairro, a maioria para de estudar, \u201cas vezes mesmo antes de ter filhos elas param\u201d. Grace Kelly \n\ndiz que uma vaga para trabalhar na creche, que exigia o fundamental completo, ficou muito \n\ntempo para ser preenchida, pois \u00e9 dif\u00edcil mulheres que tenham conclu\u00eddo essa etapa do estudo. \n\nGrace Kelly diz ainda, que o EJA saiu da escola da Col\u00f4nia e que isso torna praticamente \n\nimposs\u00edvel para os moradores de Vargem Grande conclu\u00edrem os estudos.  \n\nQuando pergunto sobre o que fazem para se divertir elas dizem que precisam sair do \n\nbairro, mas que com bastante frequ\u00eancia visitam \u00e1reas tur\u00edsticas da represa com os amigos.  \n\nO relato dessas duas mulheres nos mostra como a vida na periferia da metr\u00f3pole \u00e9 uma \n\nbatalha di\u00e1ria, como a busca por servi\u00e7os b\u00e1sicos, como educa\u00e7\u00e3o para elas e para seus filhos, \n\ns\u00e3o muito prec\u00e1rios e que as possibilidades de trabalhar s\u00e3o pequenas. O interessante \u00e9 notar \n\n\n\n \n\n105 \n \n\ncomo os servi\u00e7os oferecidos n\u00e3o s\u00e3o adequados para a realidade do bairro, o transporte para a \n\ncreche e para o EJA pagos, o fechamento do EJA. A falta de estudo, as obriga\u00e7\u00f5es em casa \n\nimpostas pela sociedade, a falta de creche para os filhos, s\u00e3o diversas as dificuldades para essas \n\nmulheres buscarem uma transforma\u00e7\u00e3o das realidades vividas.  \n\n \n\n4.3.2 A cultura da e na Cratera \n\n \n\nTivemos a oportunidade de participar de diversas iniciativas culturais em Vargem \n\nGrande. Quando come\u00e7amos nossas visitas em Vargem Grande, em 2012, nas primeiras ter\u00e7as-\n\nfeiras de cada m\u00eas acontecia o Cine na Esquina. O Fernando \u201cBike\u201d coloca um projetor em \n\nfrente a sua bicicletaria e divulgava o filme do dia para os moradores do bairro, ap\u00f3s o filme \n\naconteciam debates sobre o enredo. Era uma experi\u00eancia que enriquecia o cotidiano dos jovens \n\nna cratera que n\u00e3o tem muita alternativa de lazer por perto.  \n\nEra uma atividade muito atrativa, muitas das crian\u00e7as menores viram ali o filme \n\nampliado na telona pela primeira vez e o h\u00e1bito de se conversar sobre o filme depois, era \n\nbastante desafiador. Algumas vezes o debate n\u00e3o se prolongava por falta de assuntos, outros \n\nfilmes instigavam a curiosidade do p\u00fablico que se animava para dar a opini\u00e3o.       \n\n \n\n \n\nFigura 31: Cine da esquina. Foto de Fenando \u201cBike\u201d.  \n\nEm 2015 o cinema foi substitu\u00eddo pelo Sarau da esquina que mais recentemente se \n\ntornou o \u201cAgita Cratera\u201d, tamb\u00e9m organizado pelo Fernando. Esse evento foi inserido na \n\nagenda oficial da secretaria de cultura depois que ele j\u00e1 estava acontecendo com a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos moradores. O objetivo era incentivar a valoriza\u00e7\u00e3o das iniciativas culturais do bairro, os \n\nm\u00fasicos, poetas e atores participavam dando suas contribui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n106 \n \n\nNem sempre os eventos eram cheios, as vezes n\u00e3o aconteciam por dificuldade de fazer \n\na divulga\u00e7\u00e3o, as vezes por falta de interesse. Em conversa com o Fernando ele disse que o \n\nevento era importante, pois a vida pol\u00edtica no bairro estava desanimada, \u201cas pessoas entraram \n\nnas suas vidas e n\u00e3o se importam mais\u201d.  \n\n  \n\n \n\nFigura 32: Festival Agita Cratera. Foto de Fernando \u201cBike\u201d. \n\n \n\n \u00c9 importante refletir sobre essas atividades culturais, como atividades coletivas em uma \n\nvida submetida a l\u00f3gica do indiv\u00edduo, onde sobreviver \u00e9 a prioridade. Para o bairro um escape \n\nda rotina massacrante de trabalho e escola e as dificuldades de deslocamento, de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nde acesso \u00e0 servi\u00e7os b\u00e1sicos.  \n\n  \n\n4.3.3 A natureza no cotidiano \n\n \n\nEsse \u00e9 um tema bastante importante para este trabalho, pois ele \u00e9 a nossa ponte entre os \n\nnossos diferentes n\u00edveis e an\u00e1lises. A preserva\u00e7\u00e3o da natureza est\u00e1 na crise mundial do meio \n\nambiente e nas novas formas adotadas pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, para se apropriar \n\ndessa crise e continuar se reproduzindo. Ela est\u00e1 na urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao se tornar raridade no \n\nespa\u00e7o e instrumento de valoriza\u00e7\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na metr\u00f3pole. A preserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza est\u00e1 na reprodu\u00e7\u00e3o da periferia e na intensifica\u00e7\u00e3o da pobreza. Mas ela est\u00e1 tamb\u00e9m, \n\ne principalmente, presente no n\u00edvel do cotidiano dos moradores de Vargem Grande. Essa \n\npresen\u00e7a se d\u00e1 sob formas extremamente contradit\u00f3rias.  \n\n\n\n \n\n107 \n \n\nVimos que a preserva\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 a negatividade do urbano na periferia ao ser \n\nutilizada para n\u00e3o regularizar o bairro e mesmo para n\u00e3o levar \u00e0 regi\u00e3o infraestrutura urbana. \n\nAgora vamos buscar compreender o papel da natureza no cotidiano dos moradores de Vargem \n\nGrande.  \n\nPrimeiro, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer, que quando estamos falando da natureza na vida dos \n\nmoradores, estamos falando das \u00e1reas verdes preservadas, fontes h\u00eddricas, fauna e flora da \n\nregi\u00e3o. Estamos partindo da concep\u00e7\u00e3o reproduzida em Vargem Grande da separa\u00e7\u00e3o entre \n\nnatureza e sociedade, esse processo de separa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, pois os moradores desse bairro \n\ns\u00e3o colocados a todo momento como os grandes vil\u00f5es do meio ambiente. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndificulta, mas n\u00e3o impossibilita, a constru\u00e7\u00e3o de outra concep\u00e7\u00e3o de natureza no bairro, mas \n\nreproduzindo os processos que os levara, at\u00e9 ali, eles se sentem o \u201coutro\u201d da natureza. \n\nConstruir um bairro, sem estrutura em uma regi\u00e3o ainda preservada, como a Cratera de \n\nCol\u00f4nia, faz com ocorram diversos conflitos com a natureza. Em Vargem h\u00e1 uma quest\u00e3o bem \n\nparticular que envolve os trajetos dos moradores para fora do bairro, o terreno pantanoso imp\u00f5e \n\npara os moradores a necessidade de sa\u00edrem com dois sapatos, um que servir\u00e1 para o transporte \n\ne ser\u00e1 coberto de lama e o outro para o uso durante o dia. Essa quest\u00e3o nos parece simb\u00f3lica, \u00e0 \n\nmedida que o fato do terreno n\u00e3o ter caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas apropriadas para moradia, fica \n\nmarcado o dia todo nos p\u00e9s dos seus moradores. \n\nOutro elemento importante s\u00e3o as ruas abertas na plan\u00edcie que recorrentemente s\u00e3o \n\ninundadas quando chove. As enchentes s\u00e3o um problema grave em Vargem Grande, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do asfalto ecol\u00f3gico foi aprovada h\u00e1 mais de 10 anos, mas at\u00e9 hoje o asfalto s\u00f3 foi \n\ncolocado no trajeto dos \u00f4nibus que passam pelo bairro.  Mesmo quando n\u00e3o chove as ruas s\u00e3o \n\nrepletas de desn\u00edveis e buracos, comprometem a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis e bicicletas, por \n\nexemplo. \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n \n\nFigura 33: Rua de Vargem Grande alagada. Mar\u00e7o de 2014. Foto de Fernando \u201cBike\u201d. \n\n \n\nFigura 34: Terreno irregular, com muitos desn\u00edveis e buracos. Dezembro de 2015. Foto de Fernando \u201cBike\u201d. \n\n \n\nMas o conv\u00edvio com a natureza n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 negatividade, ela d\u00e1 abertura para possibilidades \n\nde apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e constru\u00e7\u00e3o do lugar. Um exemplo que j\u00e1 vimos aqui foi a frase de \n\nClara afirmando que o bairro parece ser no interior da cidade, \u201c\u00e9 muito calmo, com as \u00e1rvores \n\ne muitos passarinhos cantando\u201d. Outro exemplo de como a natureza faz parte da identidade do \n\nmorador de Vargem Grande s\u00e3o a Figura 35 a seguir. Elas nos mostram o muro da EMEI \n\nVargem Grande I, s\u00e3o desenhos feitos pelas crian\u00e7as da escola representando suas casas, em \n\nquase todas as representa\u00e7\u00f5es h\u00e1 elementos da natureza presentes, as casas possuem \u00e1rvores ao \n\nlado e em outras representa\u00e7\u00f5es h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es de lazer envolvendo a natureza.  \n\n\n\n \n\n109 \n \n\n \n\n \n\nFigura 35 Muro da EMEI Vargem Grande I. Foto da autora. \n\n  \n\nPara al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, as alternativas no bairro que possibilitam \n\ninserir a popula\u00e7\u00e3o em atividades econ\u00f4micas atrativas para o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\nest\u00e3o associadas \u00e0 natureza e tamb\u00e9m as diferentes formas que o capitalismo se apropriou do \n\ndiscurso de preserva\u00e7\u00e3o da natureza. A compreens\u00e3o de que o turismo pode inseri-los e n\u00e3o \n\nexclu\u00ed-los. Atividades de hortas sustent\u00e1veis, org\u00e2nicas, reciclagem. Iniciativas como essas \n\nest\u00e3o por toda a Vargem Grande, organizadas principalmente pelas ONGs que atuam no bairro.   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNosso objetivo de contribuir para a compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na metr\u00f3pole, \n\nnos fez refletir sobre a complexidade do sistema capitalista, que em seu movimento cont\u00ednuo \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o, gera suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es. Esse processo, imp\u00f5e a necessidade ao modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o capitalista de estar sempre se reinventado para superar essas contradi\u00e7\u00f5es, e com \n\nisso superar as crises inevit\u00e1veis que esse sistema enfrenta, para continuar sobrevivendo. \n\nA cada movimento de supera\u00e7\u00e3o, vemos novas formas de domina\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o, \n\nnovos \u00e2mbitos da vida sendo submetidos a l\u00f3gica por ele imposta. O questionamento \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza e ao espa\u00e7o produzido no movimento crescente de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza em mercadoria \u00e9 um exemplo de como o capitalismo supera suas crises se apropriando \n\ndas suas contradi\u00e7\u00f5es em um processo de produ\u00e7\u00e3o de novas contradi\u00e7\u00f5es. \n\nAs consequ\u00eancias de grandes dimens\u00f5es globais, que a degrada\u00e7\u00e3o da natureza nos \n\nlevou, faz com que a necessidade de questionarmos a raiz do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e \n\nbuscarmos a transforma\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica se torne urgente, mas cada vez mais distante. Ao longo \n\ndas \u00faltimas d\u00e9cadas o movimento de reprodu\u00e7\u00e3o do sistema capitalista foi afastando de suas \n\nbases a responsabilidade pela degrada\u00e7\u00e3o da natureza. Esse deslocamento da cr\u00edtica se deu, com \n\nbase na constru\u00e7\u00e3o do discurso da sustentabilidade que permitiu a apropria\u00e7\u00e3o da crise \n\nambiental, mas que n\u00e3o supera a degrada\u00e7\u00e3o da natureza, pelo contr\u00e1rio a agrava. \n\nA nossa pesquisa nos fez refletir sobre os conte\u00fados da apropria\u00e7\u00e3o da crise ambiental \n\ne conclu\u00edmos que, foi fundamental para esse movimento estar sendo bem sucedido, a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre natureza e sociedade. Essa separa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 nova, j\u00e1 estava nas bases desse modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, permitiu com que os conte\u00fados da crise ambiental fossem separados da crise social. \n\nVimos que h\u00e1 o movimento contr\u00e1rio, de intensificar a crise social \u00e0 medida que a crise \n\nambiental \u00e9 utilizada para gerar mais e mais mercadorias, mais e mais lucro.  \n\nEsse processo se espacializa no urbano e nele fica mais claro os seus conte\u00fados. A cr\u00edtica \n\n\u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da natureza na metr\u00f3pole, feita sob a l\u00f3gica do capitalismo, fez com que a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes se tornasse uma mercadoria central para a atualidade. Como toda \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mercadoria, a mercadoria verde, segue precisando explorar o trabalhador e gerar a \n\npobreza. As \u00e1reas verdes se tornaram um importante instrumento da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\nse tornando conte\u00fado da urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e intensificando a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial e a \n\npobreza. Nesse movimento, a \u00fanica crise superada \u00e9 a do capital, nem a crise ambiental, nem a \n\n\n\n \n\n111 \n \n\ncrise social s\u00e3o solucionadas. \u00c9 por isso que afirmamos como \u00e9 importante para o capital a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade. \u00c0 medida que n\u00e3o se percebe que os conte\u00fados que \n\nproduziram a crise ambiental, s\u00e3o os mesmos da crise social, se permite a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida do trabalhador. Esse movimento ocorre ao se relegar a \n\npopula\u00e7\u00e3o empobrecida a contradi\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o da natureza. O movimento de expans\u00e3o \n\ndo urbano perif\u00e9rico para as \u00e1reas de mananciais coloca no cotidiano dos moradores das favelas \n\ne loteamentos a culpa pela degrada\u00e7\u00e3o da pobreza, tornando a vida deles, mais inst\u00e1vel, mais \n\nprec\u00e1ria e a luta pela sobreviv\u00eancia mais dura. \n\nNesse cen\u00e1rio, a busca por compreender o processo de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, no n\u00edvel \n\ndo cotidiano, se faz fundamental. E aqui percebemos, ao longo da pesquisa dois movimentos \n\nimportantes. Vimos que a contesta\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o com a natureza ganha for\u00e7a, no mundo, nos \n\nanos 1960, em uma conjuntura bastante espec\u00edfica, onde est\u00e3o tomando a centralidade os \n\nmovimentos sociais que questionam o modo de vida e n\u00e3o mais o modo de produ\u00e7\u00e3o. Esse \n\ndeslocamento da f\u00e1brica para os outros \u00e2mbitos da vida tamb\u00e9m ocorreu, e n\u00e3o por acaso, no \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o capitalista que se reproduz de forma central no cotidiano, movimento que \n\nse espacializa no urbano. O urbano se torna central para o capital e n\u00e3o mais apenas a produ\u00e7\u00e3o. \n\nO problema que identificamos \u00e9 que o capitalismo se expande para os outros \u00c2mbitos \n\nda vida, mas n\u00e3os ai da f\u00e1brica, da produ\u00e7\u00e3o de mercadoria, da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\nenquanto os movimentos de contesta\u00e7\u00e3o a ele se fragmentam, n\u00e3o h\u00e1 a compreens\u00e3o de que o \n\nquestionamento do modo de vida est\u00e1 intrinsicamente relacionado com o modo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEssa separa\u00e7\u00e3o se torna perversa \u00e0 medida que leva esses movimentos de contesta\u00e7\u00e3o, muitas \n\nvezes, n\u00e3o questionarem os conte\u00fados da intensifica\u00e7\u00e3o da pobreza e reafirmarem a l\u00f3gica de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador.  \n\nNesse sentido, a cr\u00edtica ao cotidiano, elaborada por Henri Lefebvre, se torna central. \n\nPois ela evid\u00eancia como \u00e9 poss\u00edvel entrar no n\u00edvel do cotidiano com o objetivo de se alcan\u00e7ar a \n\ntotalidade dos conte\u00fados do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e n\u00e3o de fragment\u00e1-lo. Na nossa \n\nexperi\u00eancia de explora\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel, pudermos compreender a sua potencialidade. Essa \n\npotencialidade se d\u00e1, ao vermos o cotidiano como um espa\u00e7o central, mas n\u00e3o \u00fanico, de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital, onde nele, ao se reproduzir, o capitalismo reproduz tamb\u00e9m as suas \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, assim est\u00e1 no cotidiano a domina\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia ao modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. \n\n\n\n \n\n112 \n \n\nFoi nas ruas de Vargem Grande que encontramos a produ\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es que contestam \n\na domina\u00e7\u00e3o do capitalismo. A luta contra essa l\u00f3gica n\u00e3o se d\u00e1, nesse espa\u00e7o, apenas na luta \n\npela moradia, se d\u00e1 na luta pela sobreviv\u00eancia cotidiana, na busca para se ter mais do que \n\ndomina\u00e7\u00e3o e para se ter o viver no movimento de sobreviver.  \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n113 \n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nACSELRAD, H. Sentidos da sustentabilidade urbana. In.: _______(Org.) A Dura\u00e7\u00e3o das \n\nCidades: Sustentabilidade e riscos nas pol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro: Lamparina, 2009. \n\np. 43-70 \n\nACSELRAD, H. MELLO, C. BEZERRA. G. O que \u00e9 Justi\u00e7a ambiental. Rio de Janeiro: \n\nGaramond, 2009. \n\nBERTOLLOTI, F. Os Conte\u00fados Sociais da Crise da ecol\u00f3gica: a reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano e a ocupa\u00e7\u00e3o da Guarapiranga. S\u00e3o Paulo: GESP, 2011. \n\nBRASIL. Lei n.\u00b0 6766 de 19 de dezembro de 1979. Disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo \n\nUrbano e d\u00e1 outras Provid\u00eancias \n\nBONDUKI, N. Origens da habita\u00e7\u00e3o social no Brasil. Arquitetura moderna, lei do \n\ninquilinato e difus\u00e3o da casa pr\u00f3pria. 3 ed. S\u00e3o Paulo, Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, FAPESP, 2002.  \n\nBOSI, E. O tempo vivo da mem\u00f3ria: Ensaios de Psicologia social. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, \n\n2013. \n\nBURGOS, R. Parques p\u00fablicos urbanos na metr\u00f3pole paulistana: concep\u00e7\u00e3o e uso na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nBURGOS, R. Periferias urbanas da metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo: territ\u00f3rios da base da \n\nind\u00fastria da reciclagem no urbano perif\u00e9rico. Tese (Doutorado em Geografia)\u2013 \n\nDepartamento de Geografia  da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nCARLOS, A.F.A. A Reprodu\u00e7\u00e3o da Cidade como neg\u00f3cio. In.: CARLOS A.F.A.; \n\nCARRERAS, C, (Orgs.) Urbaniza\u00e7\u00e3o e mundializa\u00e7\u00e3o: estudos sobre a metr\u00f3pole. S\u00e3o \n\nPaulo: Contexto, 2004. p. 29-37. \n\nCARLOS, A.F.A. Da \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 \u201creprodu\u00e7\u00e3o\u201d do espa\u00e7o no movimento do pensamento \n\ngeogr\u00e1fico. In._____Org. A Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano: agentes e processos, escalas e \n\ndesafios. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2012. P. 53-73 \n\nCARLOS, A.F.A. A Condi\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2011. \n\nCERTEAU, M. de. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: a arte de fazer. v. 1, Petr\u00f3polis, Vozes, 1994. \n\nCERTEAU, M. de. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: morar, cozinhar. v. 2, Petr\u00f3polis, Vozes, 1996.  \n\nCHESNAIS, F.; SERFATI, C. Ecologia\u201d e condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da reprodu\u00e7\u00e3o social: alguns fios \n\ncondutores marxistas. Cr\u00edtica Marxista, v. 16, 2003. p. 39-75.  \n\nDAMIANI, A. Urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica a partir da metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo. \n\nIn: CARLOS, A. OLIVEIRA, A. (Orgs.). Geografias de S\u00e3o Paulo. Representa\u00e7\u00e3o e crise \n\nna Metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo. Editora Contexto, 2004. P. 19-58   \n\n\n\n \n\n114 \n \n\nDAMIANI, A. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica na Metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo, a partir de fundamentos da \n\nGeografia Urbana. Revista da ANPEGE, n. 5, p. 39-53, 2009. \n\nFIX, M. Parceiros da exclus\u00e3o: duas hist\u00f3rias da constru\u00e7\u00e3o de uma\" nova cidade\" em \n\nS\u00e3o Paulo: Faria Lima e \u00c1gua Espraiada. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2001. \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Os (des) caminhos do meio ambiente. 15. Ed, Editora Contexto, \n\n2011. \n\nINSTITUTO SOCIOAMBIENTAL. Mananciais: diagn\u00f3stico e pol\u00edticas habitacionais. 2008 \n\nKOWARICK, L. S\u00e3o Paulo 1975: crescimento e pobreza. S\u00e3o Paulo: Editora Loyola. 1976. \n\nKOWARICK, L. A espolia\u00e7\u00e3o Urbana. S\u00e3o Paulo: Editora Paz e Terra, 2\u00aa. Ed.1993.  \n\nKOWARICK, L. Escritos Urbanos. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2000. \n\nKOWARICK, L. Viver em Risco: sobre a vulnerabilidade socioecon\u00f4mica e civil. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora 34. 2009. \n\nLEFEBVRE, H. A vida cotidiana no mundo moderno. Lisboa, Ulisseia, 1969 [1968].  \n\nLEFEBVRE, H. Estrutura social: a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. In: Martins, J. S. e \n\nForacchi, M. (orgs.). Sociologia e sociedade. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, \n\n1977. p. 219-252 \n\nLEFEBVRE, H. O Urbano. In: LEFEBVRE, H. Le retour de la dialectique: 12 mots clef \n\npour le monde moderne. Paris, Messidor/\u00c9ditionsSociales, 1986, (tradu\u00e7\u00e3o de Margarida \n\nMaria de Andrade, vers\u00e3o preliminar) \n\nLEFEBVRE, H. A Vida Cotidiana no Mundo Moderno. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1991. \n\nLEFEBVRE, H. A Revolu\u00e7\u00e3o Urbana. Belo Horizonte: Editora UFMG, 1999. \n\nLEFEBVRE, H. O direito \u00e0 Cidade. in.: ______ O direito \u00e0 Cidade. S\u00e3o Paulo: Centauro, \n\n2001. P. 105-118 \n\nLEFF, E. Estrat\u00e9gias do Ecodesenvolvimento e do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do capital ou reaproxima\u00e7\u00e3o social da natureza. In.: _______Ecologia, Capital \n\ne Cultura: racionalidade ambiental, democracia participativa e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Blumenau: EDIFURB, 2000.  \n\nLENCIONI, S. Cis\u00e3o territorial da ind\u00fastria e integra\u00e7\u00e3oregional no Estado de S\u00e3o Paulo. In: \n\nGON\u00c7ALVES, M.F.; BRAND\u00c3O C.A.; GALV\u00c3O A.C. Org. Regi\u00f5es e Cidades, Cidades \n\nnasRegi\u00f5es. O desafio urbano-regional. S\u00e3oPaulo: Ed. Unesp, 2003. \n\nMUNIC\u00cdPIO DE S\u00c3O PAULO. Lei n.\u00ba 9413, de 30 de dezembro de 1981. Disp\u00f5e sobre \n\nparcelamento do solo Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nRODRIGUES, A.M. A matriz discursiva sobre o \u201cmeio ambiente\u201d: produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\n\n\n \n\n115 \n \n\n\u2013 agentes, esclas, conflitos. In.: CARLOS, A.F.A. Org. A Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano: \n\nagentes e processos, escalas e desafios. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005. p. 207-230 \n\nRODRIGUES, A. M. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Dos conflitos de classes para o conflito de \n\ngera\u00e7\u00e3o. In. SILVA, J. B.; LIMA, L. C.; DANTAS, E. W. Orgs. Panorama da Geografia \n\nBrasileira. Editora Annablume. 2006. p. 77-100. \n\nRODRIGUES, A. M. A abordagem ambiental unifica as geografias. In. MENDON\u00c7A F.; \n\nLOWEN-SAHAR C.I.; SILVA M. Orgs. Espa\u00e7o Tempo \u2013 Complexidades e Desafios do \n\npensar e do saber geogr\u00e1fico. Curitiba: 2009. P. 167-180). \n\nS\u00c1NCHEZ, F. A (in)sustentabilidade das cidades-vitrine. In: ACSELRAND, H. . (Org.) A \n\nDura\u00e7\u00e3o das Cidades: Sustentabilidade e riscos nas pol\u00edticas urbanas. Rio de Janeiro: \n\nLamparina, 2009. p.171 - 193 \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00b0 898 de 18 de setembro de 1975. Disciplina o uso do solo para a prote\u00e7\u00e3o \n\ndos mananciais, cursos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua e demais recursos h\u00eddricos de interesse da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00b0 1172 de 17 de novembro de 1976. Delimita as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o a \n\nmananciais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nSCIFONI, S. A constru\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural. S\u00e3o Paulo: FFLCH, 2008. \n\nSCIFONI, S. Os diferentes significados do patrim\u00f4nio natural. Di\u00e1logos \u2013Revista do \n\nDepartamento de Hist\u00f3ria e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, vol. 10, n\u00famero \n\n3, Universidade Estadual de Maring\u00e1. Paran\u00e1. 2006, p. 55-78.  \n\nSEABRA, O. C. de L. Urbaniza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. Cotidiano e vida de bairro na \n\nmetamorfose da cidade em metr\u00f3pole, a partir das transforma\u00e7\u00f5es do Bairro do Lim\u00e3o. \n\nTese (Livre Doc\u00eancia) \u2013 Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas  - FFLCH  da Universidade de S\u00e3o Paulo. USP. S\u00e3o Paulo. 2003. \n\nVOLOCHKO, Novos espa\u00e7os e cotidiano desigual nas periferias da Metr\u00f3pole. Tese de \n\nDoutorado do Programa de Geografia Humana da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2011. \n\nDocumentos \n\nCONDEPHAAT. Estudo de Tombamento da Cratera de Col\u00f4nia. Processo n\u00famero 32938/95. \n\nS\u00e3o Paulo, 1995. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE S\u00c3O PAULO. Plano de Manejo Parque Natural Municipal \n\nCratera de Col\u00f4nia. S\u00e3o Paulo, 2012. \n\nS\u00edtios eletr\u00f4nicos visitados: \n\nProjeto do arquiteto Carlos Bratke para as margens da represa Guarapiranga: \n\nhttp://www.carlosbratke.com.br/ (acesso em: 10/04/2013). \n\nREDE BRASIL ATUAL. Revista do Brasil. A saga do povo da Cratera. N\u00famero 53, novembro, \n\n\n\n \n\n116 \n \n\n2010. http://www.redebrasilatual.com.br/revistas/53/a-saga-do-povo-da-cratera (acesso em \n\n15/03/2013)  \n\n Revista FAPESP: revistapesquisa.fapesp.br/2012/05/11/um-retrato-profundo-da-cratera-de-\n\ncolonia/ (acesso em 15/03/2013). \n\n \n\n\n\tMANANCIAL DE CONTRADI\u00c7\u00d5ESO CONFLITO ENTRE O MORAR E AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1. O URBANO PERIF\u00c9RICO E A FORMA\u00c7\u00c3O DE VARGEM GRANDE\n\t1.1 A explora\u00e7\u00e3o do trabalhador na ind\u00fastria e a expans\u00e3o da periferia\n\t1.2 Loteamento e autoconstru\u00e7\u00e3o: a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na negatividade do urbano\n\t1.3 Financeiriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na urbaniza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\n\n\t2. O PAPEL DA PRESERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA NA URBANIZA\u00c7\u00c3O CR\u00cdTICA\n\t2.1 A crise ambiental no contexto global\n\t2.2 O urbano e a valoriza\u00e7\u00e3o do verde\n\n\t3. AS POL\u00cdTICAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O NA PERIFERIA E A NEGA\u00c7\u00c3O DO URBANO\n\t3.1 O Patrim\u00f4nio e a legitima\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o do urbano\n\n\t4. A PRESERVA\u00c7\u00c3O NO COTIDIANO DE RESIST\u00caNCIA\n\t4.1 Cotidiano e mem\u00f3ria\n\t4.2 Rodas de mem\u00f3ria\n\t4.3 A rela\u00e7\u00e3o cotidiana com a preserva\u00e7\u00e3o\n\t4.3.1 A vida das Mulher no cotidiano desigual\n\t4.3.2 A cultura da e na Cratera\n\t4.3.3 A natureza no cotidiano\n\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tBIBLIOGRAFIA"}]}}}