{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06114"}, {"@name": "filename", "#text": "10625_000902160.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "BRINQUEDO INCLUSIVO PARA CRIAN\u00c7AS COM DEFICI\u00caNCIA VISUAL\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \"J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u2019 Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o Departamento de Design\nTECO\nBRINQUEDO INCLUSIVO PARA\nCRIAN\u00c7AS COM DEFICI\u00caNCIA VISUAL\nALINE DARC PICULO DOS SANTOS\nProjeto de Conclus\u00e3o de Curso apresentado como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Design de Produto, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Fausto Orsi Medola.\nBAURU\n2016\nAGRADECIMENTOS\nA gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 um per\u00edodo de aprendizado, e durante esses anos, aprendi a ser grata a todas oportunidades que me foram oferecidas. Sou grata a todas as pessoas que de alguma forma fizeram parte dessajornada e me ajudaram a chegar aqui, em especial:\nAos meus pais, Dalva e Jos\u00e9, pelo apoio incondicional, e por sempre acreditarem em mim\nAo Prof. Fausto, por ter aceitado fazer parte deste projeto e me orientado durante as minhas d\u00favidas e inseguran\u00e7as\nAo Prof. Paschoarelli e ao Laborat\u00f3rio de Ergonomia e Interfaces, por todo o aprendizado durante a Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e a gradua\u00e7\u00e3o como um todo\nAo setor de Reabilita\u00e7\u00e3o Visual da APAE por ter me recebido e esclarecido as minhas d\u00favidas\n\u00c0 Karina, ao Paulo, ao Prof. Barata e ao Laborat\u00f3rio Did\u00e1tico de Materiais e Prot\u00f3tipos que me auxiliaram durante a produ\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo\nA Amanda pelo talento, paci\u00eancia e disposi\u00e7\u00e3o para as fotos\nAo Caue, por ser a primeira crian\u00e7a a testar o brinquedo (E \u00e0 Tati e ao Cabe\u00e7a por permitirem e cedido o espa\u00e7o para que isso acontecesse)\nA Marcela por sempre estar disposta a ajudar\nA Livia por todas as conversas (acad\u00eamicas e pessoais) As Divas, \u00e0 Monalisa e \u00e0 J\u00falia por todo o carinho e amizade ao longo de todos esses anos\nA todos os amigos que a UNESP me apresentou\nRESUMO\nEste projeto consiste no desenvolvimento de um brinquedo inclusivo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. O brinquedo foi projetado pensando em atender as caracter\u00edsticas e necessidades espec\u00edficas das crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, n\u00e3o excluindo por\u00e9m as crian\u00e7as com vis\u00e3o total. Para isso, foram realizados estudos acerca do p\u00fablico alvo, tipos de materiais recomendados, normas de seguran\u00e7a para brinquedos, design inclusivo e design de brinquedos atrav\u00e9s de buscas bibliogr\u00e1ficas e entrevista com especialistas da \u00e1rea. A escolha deste tema ocorreu tendo em vista a necessidade e a falta de brinquedos inclusivos no mercado. O mercado brasileiro de brinquedos \u00e9 um setor em crescimento, por\u00e9m ainda pouco explorado. Al\u00e9m disso, brinquedos para crian\u00e7as com defici\u00eancia em sua maioria s\u00e3o adapta\u00e7\u00f5es de brinquedos tradicionais ou n\u00e3o apresentam uma est\u00e9tica atraente para as demais crian\u00e7as, o que os tornam excludentes. O brinquedo Teco visa atrair todas as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 3 a 6 anos, independente do grau de vis\u00e3o que possuem, proporcionando a inclus\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o.\nPalavras-chave: Design Inclusivo, Defici\u00eancia Visual, Design de Brinquedos\nABSTRACT\nThis project consists in a development of an inclusive toy for children with visual impairment. The toy was designed thinking of meet characteristics and specific needs of visually impaired children, yet not excluding full sighted children. For that, studies were done about the target audience, types of recommended materials, safety norms for toys, inclusive design and toy design through searches in the literature and interview with experts. The choice of this subject occurred because of the need and the gap for inclusive toys in the market. The Brazilian toy market is a growing sector, although not very explored yet. Besides that, toys for impaired children are mostly adaptations of traditional toys and do not have an appealing aesthetics for other children, which makes them excluding. The Teco toy aims to attract all the children between 3 and 6 years-old, independent on their visual degree, proportioning the inclusion and interaction.\nKeywords: Inclusive Design, Visual Impairment, Toy Design\nSUM\u00c1RIO\n2\n3\n6\n7\n8\n8\n9\n9\n10\n11\n13\n13\n14\n15\n18\n19\n19\nAGRADECIMENTOS\nRESUMO/ABSTRACT\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nOBJETIVOS/JUSTIFICATIVA\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\nEtapas do desenvolvimento infantil\nDe 0 a 2 anos\nDe 2 a 7 anos\nDe 7 a 14 anos\nO desenvolvimento da crian\u00e7a\ncom defici\u00eancia visual\nA VIS\u00c3O\nAnatomia do olho\nComo enxergamos?\nA defici\u00eancia visual\nA import\u00e2ncia do sentido t\u00e1til\npara o deficiente visual\nBRINCAR &amp; BRINQUEDO\nA import\u00e2ncia do brincar\n22\n23\n26\n29\n29\n32\n35\n36\n37\n37\n42\n44\n46\n46\n47\n47\n49\n50\n51\n51\nBrinquedo vs Jogo Did\u00e1tico\nClassifica\u00e7\u00e3o de brinquedos\nNormas de seguran\u00e7a dos brinquedos\nO DESIGN\nO Design de brinquedos no Brasil\nDesign Inclusivo e Design Universal\nBrinquedos para deficientes visuais\nAN\u00c1LISE DE SIMILARES\nPatentes\nBrinquedos Nacionais\nBrinquedos Importados\nBehance\nDESENVOLVIMENTO DO PROJETO\nDiretrizes do projeto\nO conceito\nIdeias Iniciais\nEntrevista na APAE\nNovas Ideias\nModelo F\u00edsico\nProt\u00f3tipo Virtual\n51\n52\n53\n54\n55\n58\n60\n60\n61\n62\n63\n64\n65\n78\n80\n85\nMateriais\nTipo de Encaixe: Malhete Reto\nSistema de Trava\nVista Explodida\nDesenho T\u00e9cnico\nRenderings\nProt\u00f3tipo F\u00edsico\nPrepara\u00e7\u00e3o da madeira\nCorte\nLixamento\nColagem\nFinaliza\u00e7\u00e3o\nProt\u00f3tipo Final\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nREFER\u00caNCIAS\nAP\u00caNDICE A\nRoteiro utilizado na entrevista na APAE\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO brinquedo \u00e9 um objeto l\u00fadico que faz parte do cotidiano infantil e reflete as culturas e transforma\u00e7\u00f5es da sociedade. E comumente utilizado em atividades de lazer, por\u00e9m \u00e9 tamb\u00e9m uma importante ferramenta no processo do aprendizado e da comunica\u00e7\u00e3o infantil. Este projeto surgiu do interesse de unir o design de brinquedos ao design inclusivo. O p\u00fablico alvo escolhido foram as crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, pois segundo o IBGE, \u00e9 a defici\u00eancia mais comum na popula\u00e7\u00e3o brasileira. Al\u00e9m disso, a ONU estima que existam cerca de 19 milh\u00f5es de crian\u00e7as com problemas visuais no mundo. Em contrapartida, s\u00e3o poucos os produtos pensados nesse p\u00fablico. A maioria s\u00e3o adapta\u00e7\u00f5es e apresentam uma est\u00e9tica exclusiva, o que ressalta a import\u00e2ncia do Design neste projeto, que pode contribuir ao oferecer solu\u00e7\u00f5es funcionais e atrativas. Para tanto, foi necess\u00e1rio conhecer princ\u00edpios do design inclusivo e aplic\u00e1-los ao design de brinquedos, conhecer sobre o desenvolvimento infantil e as limita\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, atrav\u00e9s de levantamento bibliogr\u00e1fico e entrevista com profissionais da APAE. A proposta deste trabalho foi criar um brinquedo desde a sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo. Espera-se com este projeto gerar par\u00e2metros a ser considerados em futuras produ\u00e7\u00f5es de brinquedos, ao mostrar que \u00e9 poss\u00edvel criar um projeto que seja simples e inclusivo.\nOBJETIVOS\nEste projeto tem como objetivo geral desenvolver um brinquedo inclusivo pensado nas crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. Para que esse objetivo principal fosse atingido foram estabelecidos, tamb\u00e9m, objetivos espec\u00edficos. S\u00e3o eles:\n-\tIdentificar as necessidades das crian\u00e7as cegas e com baixa vis\u00e3o\n-\tAdequar essas necessidades aos princ\u00edpios do design inclusivo\n-\tAplicar os princ\u00edpios do design inclusivo ao design de brinquedos\n-\tDesenvolver um brinquedo que seja inclusivo, por\u00e9m n\u00e3o seja exclusivo\n-\tDesenvolver um brinquedo de baixo custo\nJUSTIFICATIVA\nA proposta deste trabalho \u00e9 dar um retorno \u00e0 comunidade, atendendo \u00e0s necessidades das crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, visto que os brinquedos para esse p\u00fablico s\u00e3o em sua maioria adapta\u00e7\u00f5es e n\u00e3o apresentam uma est\u00e9tica atraente para as demais crian\u00e7as, o que os tornam excludentes. Este tema foi escolhido tendo em vista a lacuna existente no setor de brinquedos, pensando em como o Design pode contribuir ao oferecer solu\u00e7\u00f5es originais, inclusivas, funcionais e atrativas.\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O\nTE\u00d3RICA\nEtapas do desenvolvimento infantil\nA crian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 um adulto em miniatura. Ela apresenta caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de sua idade (BOCK,1999)\nExistem v\u00e1rias teorias sobre o desenvolvimento humano. Uma das mais conhecidas \u00e9 a do bi\u00f3logo e psic\u00f3logo su\u00ed\u00e7o Jean Piaget (1896-1980), que focou seus estudos no desenvolvimento intelectual do ser humano. Suas pesquisas demonstraram que existem formas de perceber, compreender e se comportar diante do mundo pr\u00f3prias de cada faixa et\u00e1ria.\nDe acordo com Brown e Beran (2008), cada crian\u00e7a \u00e9 \u00fanica, mas passa por etapas universais. Desta forma, o designer, ao projetar para crian\u00e7a, deve levar em considera\u00e7\u00e3o cada etapa do seu desenvolvimento, compreendendo como ela explora e aprende sobre o meio em que vive. Al\u00e9m disso, deve prezar pela sua seguran\u00e7a ao mesmo tempo que desenvolve produtos que testam e desafiam suas habilidades.\nCom base nos estudos de Piaget (1967), Brown e Beran (2008) dividiram o desenvolvimento das crian\u00e7as em tr\u00eas fases, nas seguintes faixas et\u00e1rias:\nDe 0a2 anos\nE o per\u00edodo denominado \"sens\u00f3rio-motor\", onde a crian\u00e7a explora o mundo atrav\u00e9s dos seus sentidos e habilidades motoras. A princ\u00edpio, as intera\u00e7\u00f5es com o meio n\u00e3o s\u00e3o intencionais, mas conforme as crian\u00e7as v\u00e3o crescendo e aprendendo, tais intera\u00e7\u00f5es se tornam propositais e com objetivos a serem alcan\u00e7ados, como pegar um objeto por exemplo. E neste per\u00edodo que a crian\u00e7a come\u00e7a a ser mais independente, mas ainda busca o conforto e a seguran\u00e7a transmitida pelos pais. Durante essa fase, nota-se um crescimento acelerado do desenvolvimento f\u00edsico, e a crian\u00e7a desenvolve suas habilidades motoras grossas (aprende a sentar, engatinhar, andar, rolar, correr e subir) e finas (consegue pegar e manipular os objetos).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possuem muito vocabul\u00e1rio, por isso a linguagem nos primeiros meses caracteriza-se pelo balbucio, mais conhecida como ecolalia1 (DIAS, 2013). Brown e Beran (2008) explicam que algumas crian\u00e7as falam suas primeiras palavras antes de completarem 1 ano de idade. Aos 2 anos, algumas j\u00e1 conseguem falar senten\u00e7as curtas de 2 a 3 palavras e possuem um vocabul\u00e1rio de centenas de palavras, incluindo os famosos \"meu\" e \"n\u00e3o\". Para Liberman (1991 apud BROWN E BERAN,\n1 Ecolalia: repeti\u00e7\u00e3o de sons e palavras\n2008), em algumas situa\u00e7\u00f5es, as crian\u00e7as podem gritar ou ter acessos de raiva devido \u00e0 dificuldade para se expressarem. Por volta dos 2 anos, as crian\u00e7as desenvolvem o pensamento simb\u00f3lico que lhes permitem participar de jogos e brincadeiras de simula\u00e7\u00e3o, na qual os objetos e as pr\u00f3prias crian\u00e7as assumem pap\u00e9is diferentes, como por exemplo ao brincar de casinha, na qual uma caixa de papel\u00e3o se transforma em uma casa, e as crian\u00e7as representam os pap\u00e9is de m\u00e3e, pai ou filho. Nesta fase, a crian\u00e7a come\u00e7a a desenvolver a mem\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o aos objetos \u00e0 sua volta e procuram pelos objetos \"escondidos\".\nDe 2 a 7 anos\nE a fase conhecida como \"pr\u00e9-operat\u00f3rio\", na qual a crian\u00e7a aprende as habilidades de representa\u00e7\u00e3o e desenvolve a linguagem, por\u00e9m ainda n\u00e3o compreende a rela\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancia. No in\u00edcio desta fase, j\u00e1 conseguem identificar formas e cores prim\u00e1rias, aprendem a usar o banheiro e gostam de ser o centro das aten\u00e7\u00f5es. Com o aparecimento da linguagem, aparecem tamb\u00e9m aspectos afetivos, sociais e intelectual da crian\u00e7a. De acordo com Brown e Beran (2008), crian\u00e7as de 3 a 4 anos de idades geralmente conhecem de 900 a 1600 palavras, sendo capazes de falar 2600 palavras at\u00e9 os 6 anos de idade. Nesta fase elas aprendem a l\u00edngua atrav\u00e9s de jogos de palavras,\nrimas, m\u00fasicas e c\u00e2nticos. Como o pensamento j\u00e1 \u00e9 mais desenvolvido, \u00e9 considerada a famosa fase dos \"porqu\u00eas\", na qual todas as d\u00favidas devem ter uma explica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m gostam de praticar suas habilidades motoras. O equil\u00edbrio corporal melhora, propiciando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades f\u00edsicas como o salto. As habilidades motoras finas ajudam-nas a serem mais independentes, proporcionando atividades como abotoar a roupa, fechar um z\u00edper, segurar um l\u00e1pis e desenhar (KAMISAKI, 2011).\nDe 7 a 14 anos\nA \u00faltima etapa de desenvolvimento deste estudo \u00e9 conhecida como a fase das \"opera\u00e7\u00f5es concretas\". Nesta fase, Brown e Beran (2008) afirmam que a crian\u00e7a come\u00e7a a entender melhor as opini\u00f5es alheias, e a pensar aplicando a l\u00f3gica b\u00e1sica, por\u00e9m, ainda n\u00e3o \u00e9 capaz de realizar pensamentos abstratos. Ela j\u00e1 compreende regras, sabe diferenciar elementos de acordo com tamanho e peso e possui no\u00e7\u00e3o de tempo, espa\u00e7o e ordem. Neste per\u00edodo, as habilidades motoras finas e grossas est\u00e3o bem desenvolvidas: elas j\u00e1 conseguem escrever o nome, amarrar os cadar\u00e7os dos sapatos e andar de bicicleta, o que as tornam mais ousadas e aventureiras (BROWN E BERAN, 2008). No \u00e2mbito social e emocional, elas valorizam a aceita\u00e7\u00e3o pelos amigos e passam o dia interagindo e socializando\ncom outras crian\u00e7as. Brown e Beran (2008) destacam que as regras e rituais s\u00e3o muito importantes pois d\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as a sensa\u00e7\u00e3o de estabilidade e conforto.\nO desenvolvimento da crian\u00e7a com defici\u00eancia visual\nA crian\u00e7a com defici\u00eancia visual passa pelas mesmas etapas de desenvolvimento que a crian\u00e7a vidente; entretanto, em alguns casos h\u00e1 uma diferen\u00e7a quanto ao ritmo de aprendizado, que \u00e9 mais lento ou segue uma ordem de sequ\u00eancia pr\u00f3pria (FRAN\u00c7A-FREITAS E GIL, 2012). Estudos sobre o desenvolvimento neuropsicomotor infantil identificaram que crian\u00e7as com defici\u00eancia visual apresentam maior atraso na coordena\u00e7\u00e3o motora se comparadas com crian\u00e7as sem defici\u00eancia (DIAS, 1995; FARIAS, 2004; CUNHA; ENUMO, 2003 apud FRAN\u00c7A-FREITAS; GIL, 2012). Para Kamisaki (2011) isso ocorre porque a vis\u00e3o \u00e9 muito importante durante o per\u00edodo sens\u00f3rio-motor, pois \u00e9 ela que estimula a movimenta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na busca da luz e dos movimentos dos objetos. Com a pouca mobilidade, a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual encontra-se tensa e insegura com os movimentos do corpo, prejudicando a forma\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e os primeiros deslocamentos no espa\u00e7o, retardando o processo de desenvolvimento sens\u00f3rio-motor (BRUNO, 1993 apud KAMISAKI, 2011). Fran\u00e7a-Freitas e Gil (2012) explicam que as habilidades motoras relacionadas \u00e0 locomo\u00e7\u00e3o (como engatinhar e caminhar) s\u00e3o significativamente mais atrasadas nas crian\u00e7as cegas por causa das limita\u00e7\u00f5es ou aus\u00eancia de\nfeedback visual e a falta de oportunidades para imita\u00e7\u00e3o, que \u00e9 muito importante durante o desenvolvimento infantil. Al\u00e9m do atraso na locomo\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual tamb\u00e9m enfrenta dificuldade para efetuar tarefas que exijam a aplica\u00e7\u00e3o da motricidade fina dos dedos como tocar, apalpar, puxar, soltar e arranhar (KAMISAKI, 2011). Segundo Pereira (2009), em vez de agarrar os objetos com os dedos, a crian\u00e7a utiliza a palma da m\u00e3o e, por isso, tem tend\u00eancia a deix\u00e1-lo cair, ou a executar a atividade de uma forma desajeitada; al\u00e9m de tamb\u00e9m ter dificuldade para tatear o objeto no seu todo, podendo ignorar alguma parte. Por isso, ao projetar um produto para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, \u00e9 necess\u00e1rio a presen\u00e7a de macrodetalhes, pois detalhes muito pequenos podem passar despercebidos.\nQuanto ao desenvolvimento cognitivo, estudos indicam a exist\u00eancia de atrasos principalmente em \u00e1reas que exigem a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade (DIAS, 1995; FARIAS, 2004; CUNHA; ENUMO, 2003 apud FRAN\u00c7A-FREITAS; GIE, 2012). Fran\u00e7a-Freitas e Gil (2012) destacam que a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual n\u00e3o tem acesso \u00e0s semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os objetos do ambiente atrav\u00e9s do canal visual, mas pode aprender a categorizar pela percep\u00e7\u00e3o t\u00e1til, por isso produtos que estimulam esse sentido s\u00e3o t\u00e3o importantes para este p\u00fablico.\nSegundo Kamisaki (2011), as crian\u00e7as com defici\u00eancia visual podem encontrar dificuldade durante a fase simb\u00f3lica e de desenvolvimento da linguagem, pois nestas etapas as crian\u00e7as aprendem atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta das intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas e o ambiente. A autora explica que, para as crian\u00e7as com defici\u00eancia, a compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do real s\u00e3o diferentes. Muitas vezes, elas n\u00e3o conseguem assimilar a no\u00e7\u00e3o de causa, efeito, tempo e espa\u00e7o, sendo muito dif\u00edcil compreender as transforma\u00e7\u00f5es. Kamisaki (2011) ainda destaca que na fase de desenvolvimento da linguagem, s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia a conviv\u00eancia s\u00f3cio-afetiva e a intera\u00e7\u00e3o com o meio. Desta forma, \u00e9 imprescind\u00edvel que a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual se relacione com outras crian\u00e7as da mesma idade. E neste contexto que a autora destaca a import\u00e2ncia do brincar para a crian\u00e7a n\u00e3o vidente.\nPara Fran\u00e7a-Freitas e Gil (2012), crian\u00e7as com defici\u00eancia visual que n\u00e3o recebem estimula\u00e7\u00e3o no primeiro ano de vida apresentam atrasos nas aquisi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de motricidade, linguagem, compet\u00eancia social e principalmente cogni\u00e7\u00e3o. Kamisaki (2011) destaca a import\u00e2ncia de estimular a crian\u00e7a a se organizar motoramente a fim de que esta possa conhecer o pr\u00f3prio corpo e se descobrir.\nFran\u00e7a-Freitas e Gil (2012) ressaltam que o fato da crian\u00e7a possuir uma defici\u00eancia visual n\u00e3o significa\nque ela ter\u00e1 dificuldades cognitivas, emocionais e de adapta\u00e7\u00e3o social, mas, as formas de intera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o social de significados ser\u00e3o determinantes para o seu desenvolvimento e aprendizagem. Elas ainda observam que recebendo estimula\u00e7\u00e3o constante e especializada desde os primeiros anos de vida, a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual apresenta desempenhos semelhantes aos de uma crian\u00e7a vidente no ambiente escolar.\nA VIS\u00c3O\nA vis\u00e3o \u00e9 o canal mais importante de relacionamento do indiv\u00edduo com o exterior (GIL, 2000). Ela capta informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo meio e as transforma, no n\u00edvel cerebral, em imagens. Segundo Piaget (1952 apud KAMISAKI, 2011), \u00e9 o nosso elo prim\u00e1rio de liga\u00e7\u00e3o com o mundo objetivo, proporcionando informa\u00e7\u00f5es constantes e imediatas, permitindo que os elementos sejam apreendidos em forma j\u00e1 integrada. E considerada um sentido muito importante para o desenvolvimento humano visto que \u00e9 a maior fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente. E atrav\u00e9s da vis\u00e3o que adquirimos boa parte dos conhecimentos sobre o mundo que nos cerca.\nAnatomia do olho\nO olho representa o \u00f3rg\u00e3o da vis\u00e3o. De acordo com Graziano e Leone (2005), o globo ocular \u00e9 constitu\u00eddo de tr\u00eas camadas conc\u00eantricas, sendo a mais externa composta pela c\u00f3rnea e a esclera; a m\u00e9dia (ou vascular) \u00e9 formada pela cor\u00f3ide, corpo ciliar e a \u00edris; e a camada interna (ou sensorial) \u00e9 composta pela retina.\nA esclera \u00e9 o que chamamos de \"branco dos olhos\". E uma camada fibrosa, na qual os m\u00fasculos extraoculares se inserem para movimentar o olho. A c\u00f3rnea \u00e9 a superf\u00edcie transparente dos olhos pela qual podemos visualizar a \u00edris (\"a cor dos olhos\") e a pupila (abertura que permite a entrada da luz).\nA c\u00f3rnea e o cristalino representam as lentes que focalizam a imagem na retina, e qualquer altera\u00e7\u00e3o na transpar\u00eancia dessas estruturas trar\u00e1 preju\u00edzos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da imagem e, consequentemente, baixa acuidade visual (AV) 2 (GRAZIANO; LEONE; 2005).\nComo enxergamos?\nN\u00f3s n\u00e3o nascemos enxergando completamente. Graziano e Leone (2005) explicam que ao nascer, a vis\u00e3o da crian\u00e7a \u00e9 relativamente baixa. Isso ocorre devido \u00e0 imaturidade das estruturas cerebrais e retinianas relacionadas com a vis\u00e3o e com a movimenta\u00e7\u00e3o dos olhos. O desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es visuais ocorre nos primeiros anos de vida. O olho coleta os raios luminosos emitidos ou refletidos pelos objetos. Esses raios penetram o cristalino atrav\u00e9s da pupila e s\u00e3o projetados para a retina, que \u00e9 composta por um conjunto de c\u00e9lulas fotoel\u00e9tricas que transformam a luz em sinais el\u00e9tricos. Atrav\u00e9s de nervos \u00f3pticos, esses sinais el\u00e9tricos s\u00e3o transmitidos at\u00e9 o c\u00f3rtex visual, regi\u00e3o respons\u00e1vel pela tradu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos el\u00e9tricos em imagens. Nos deficientes visuais totais, esses sinais el\u00e9tricos n\u00e3o chegam at\u00e9 o c\u00f3rtex visual. Atualmente \u00e9 poss\u00edvel fazer a avalia\u00e7\u00e3o funcional da vis\u00e3o de um rec\u00e9m-nascido ainda no ber\u00e7\u00e1rio atrav\u00e9s de testes de acuidade visual recentemente desenvolvidos.\nFigura 1 - Anatomia do olho humano\nP\u00e1lpebra\nEscler\u00f3tica-\nRetina\ncorpo ciliar.\n-Cor\u00f3ide\nC\u00f3rnea\nHumor v\u00edtreo\nCristalino-\nnervo \u00f3ptico\ncorpo ciliar-Escler\u00f3tica\u2014\nFonte: Site Oftalmologista BH\n\n2 Acuidade visual (AV) \u00e9 a capacidade do olho de perceber a forma e o contorno, ou seja, \u00e9o que se consegue ver a determinada dist\u00e2ncia. Pode-se verificar a AVcom testes visuais com letras e n\u00fameros de diferentes tamanhos, comumente utilizados em consult\u00f3rios oftalmol\u00f3gicos.\nA defici\u00eancia visual\nDefinindo a defici\u00eancia\nVisando padronizar a linguagem utilizada nas pesquisas e pr\u00e1ticas cl\u00ednicas, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) publicou, em 1980, um manual de classifica\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias intitulado, na tradu\u00e7\u00e3o portuguesa de 1989, como Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Defici\u00eancias, Incapacidades e Desvantagens (CIDID). O manual define a Defici\u00eancia como\nQualquer perda ou anormalidade de estrutura ou fun\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, fisiol\u00f3gica ou anat\u00f4mica, tempor\u00e1ria ou permanente, refletindo, portanto, um dist\u00farbio ou perturba\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter org\u00e2nico.\nAl\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o de Defici\u00eancia, a CIDID tamb\u00e9m define os termos Incapacidade como \"qualquer restri\u00e7\u00e3o resultante de uma defici\u00eancia para desempenhar uma atividade considerada normal para um ser humano\"; e Desvantagem como \"o preju\u00edzo para o indiv\u00edduo, resultante de uma defici\u00eancia ou incapacidade, que limita ou impede o desempenho de suas habilidades de acordo com a idade, sexo e fatores socioculturais\".\nSegundo o Instituto Mara Gabrilli, lidar com pessoas com defici\u00eancia, sejam elas adultas ou crian\u00e7as, ainda representa um grande desafio para a maioria das pessoas. Isso ocorre, muitas vezes, devido ao receio de\nn\u00e3o saberem como agir, a falta de conhecimento de como tornar as atividades acess\u00edveis, ou at\u00e9 mesmo, a falta de vontade de buscar solu\u00e7\u00f5es que trar\u00e3o benef\u00edcios para todos (MAGALH\u00c3ES, 2015).\nA palavra \"deficiente\" ainda carrega consigo uma conota\u00e7\u00e3o muito forte e muitas vezes negativa. E comum associar o termo \u00e0 falta de algo, \u00e0 limita\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo ao defeito. Entretanto, ao conviver com pessoas com alguma defici\u00eancia, fica claro que essa \u00e9 uma vis\u00e3o equivocada. Embora elas apresentem dificuldades para realizar determinadas atividades, isso n\u00e3o as inferioriza das demais pessoas ou as tornam incapazes. \"Todos n\u00f3s temos habilidades e talentos caracter\u00edsticos; nas pessoas com defici\u00eancia, essas manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o apenas mais vis\u00edveis e mais acentuadas\" (GIL, 2000, p. 5).\nLevando isso em considera\u00e7\u00e3o, hoj e em dia recomenda-se o uso do termo \"Pessoa com Defici\u00eancia\", que faz parte do texto aprovado pela Conven\u00e7\u00e3o Internacional para Prote\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o dos Direitos e Dignidades das Pessoas com Defici\u00eancia, aprovado pela Assembleia Geral da ONU, em 2006 e ratificada no Brasil em junho de 2008.\nTipos de defici\u00eancia visual\nDe acordo com o IBGE (2010), 23,9% da popula\u00e7\u00e3o brasileira apresenta algum tipo de defici\u00eancia, sendo a defici\u00eancia visual a mais frequente.\nFigura 2 - Gr\u00e1fico das porcentagens das defici\u00eancias no Brasil\n%\nFonte: Adaptado do IBGE (2010)\nA Funda\u00e7\u00e3o Dorina Nowill para Cegos define a defici\u00eancia visual como a perda total ou parcial, cong\u00eanita ou adquirida, da vis\u00e3o, ou seja, \u00e9 aquele que possui uma redu\u00e7\u00e3o significativa ou total da vis\u00e3o, e que mesmo com lentes e tratamentos cir\u00fargicos n\u00e3o podem ser melhorados. Em 1972, a OMS estabeleceu crit\u00e9rios que classificam os diferentes graus de defici\u00eancia visual. Um dos mais utilizados \u00e9 o n\u00edvel de acuidade visual (AV) que pode variar, o que determina dois grupos de defici\u00eancia: baixa vis\u00e3o e cegueira. De acordo com a OMS, existem cerca de 252 milh\u00f5es de pessoas com defici\u00eancia visual no mundo, sendo 246 milh\u00f5es com baixa vis\u00e3o e 39 milh\u00f5es com cegueira (WHO, 2014). Desse n\u00famero, estima-se que existam cerca de 19 milh\u00f5es de crian\u00e7as com menos de 15 anos com problemas visuais (ONUBR, 2013).\nA baixa vis\u00e3o, ou vis\u00e3o subnormal, caracteriza-se pela priva\u00e7\u00e3o parcial da fun\u00e7\u00e3o visual dos olhos, mesmo ap\u00f3s tratamento ou corre\u00e7\u00e3o. Tal priva\u00e7\u00e3o ocorre devido a fatores como rebaixamento significativo da AV ou redu\u00e7\u00e3o do campo visual (amplitude da \u00e1rea alcan\u00e7ada pela vis\u00e3o) (GIL, 2000). Embora apresentem uma determinada limita\u00e7\u00e3o, as pessoas com baixa vis\u00e3o podem ler textos impressos ampliados ou com uso de recursos \u00f3pticos especiais.\nA cegueira caracteriza-se pela aus\u00eancia total da vis\u00e3o (na qual n\u00e3o h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o luminosa) ou pouqu\u00edssima\ncapacidade de enxergar (na qual percebe-se vultos ou dire\u00e7\u00e3o da luz) (CONDE, 2005). O termo cegueira n\u00e3o \u00e9 absoluto, pois re\u00fane indiv\u00edduos com v\u00e1rios graus de vis\u00e3o residual. Ela n\u00e3o significa, necessariamente, total incapacidade para ver, mas sim, preju\u00edzo dessa aptid\u00e3o que interfere no exerc\u00edcio de tarefas da vida di\u00e1ria (CONDE, 2005). Conde (2005) explica que uma pessoa \u00e9 considerada cega se a vis\u00e3o corrigida do melhor dos seus olhos \u00e9 de 6/60 ou menos, isto \u00e9, se ela enxerga a 6 metros o que uma pessoa de vis\u00e3o normal enxerga a 60 metros, ou se o di\u00e2metro m\u00e1ximo do seu campo visual n\u00e3o ultrapassa um arco de 20 graus. Nesse contexto, caracteriza-se como baixa vis\u00e3o aquele que possui acuidade visual entre 6/60 e 18/60 e/ou um campo visual entre 20\u00b0 e 50\u00b0 (CONDE, 2005).\nA cegueira pode ser classificada como adquirida ou cong\u00eanita. A cegueira adquirida ocorre quando o indiv\u00edduo nasce com a vis\u00e3o, mas por algum motivo a perde, ou seja, esta pessoa j\u00e1 teve experi\u00eancias visuais e tem guardado estas mem\u00f3rias visuais. Desta forma, consegue lembrar-se das imagens, luzes e cores que conheceu, e isso se torna muito \u00fatil para sua readapta\u00e7\u00e3o (KAMISAKI, 2011). A cegueira cong\u00eanita \u00e9 aquela em que o indiv\u00edduo j\u00e1 nasce com a aus\u00eancia ou comprometimento da vis\u00e3o. As causas mais frequentes da cegueira e vis\u00e3o subnormal, segundo Gil (2000), s\u00e3o:\nRetinopatia da prematuridade: causada pela imaturidade da retina, em decorr\u00eancia de parto prematuro ou de excesso de oxig\u00eanio na incubadora.\nCatarata cong\u00eanita: opacifica\u00e7\u00e3o dos cristalinos, geralmente em consequ\u00eancia de rub\u00e9ola ou de outras infec\u00e7\u00f5es na gesta\u00e7\u00e3o.\nGlaucoma cong\u00eanito: aumento do volume do globo ocular, geralmente heredit\u00e1rio ou causado por infec\u00e7\u00f5es.\nAtrofia \u00f3ptica: \u00e9 a perda de algumas ou da maioria das fibras do nervo \u00f3ptico.\nDegenera\u00e7\u00f5es na retina e altera\u00e7\u00f5es visuais corticais.\nA cegueira e a vis\u00e3o subnormal podem tamb\u00e9m resultar de doen\u00e7as como diabetes, descolamento de retina ou traumatismos oculares.\nE importante ressaltar que patologias como miopia, estrabismo, astigmatismo e hipermetropia n\u00e3o constituem necessariamente defici\u00eancia visual; embora quando presentes na inf\u00e2ncia, devem ser identificadas e tratadas o mais rapidamente poss\u00edvel, pois podem interferir no processo de aprendizagem e trazer preju\u00edzos ao desenvolvimento neuropsicomotor.\nA import\u00e2ncia do sentido t\u00e1til para o deficiente visual\nEstudos constataram que para deficientes visuais o sentido t\u00e1til assume o papel de sentido principal, e o auditivo \u00e9 apresentado como um sentido complementar, trabalhando de forma mutual\u00edstica durante o ato perceptivo (OLIVEIRA et al, 2010).\nSegundo o Instituto Benjamin Constant (2010), na aus\u00eancia da vis\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es mais completas e confi\u00e1veis s\u00e3o obtidas atrav\u00e9s do sentido t\u00e1til-cinest\u00e9sico. O tato associado \u00e0 cinestesia, \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o b\u00e1sica permite \u00e0 crian\u00e7a com defici\u00eancia visual o reconhecimento, a localiza\u00e7\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o do seu corpo e dos objetos que a cercam, estabelecendo assim uma efetiva intera\u00e7\u00e3o com o seu meio (KAMISAKI, 2011, p. 29).\nBittencourt (2010) destaca que no deficiente visual que utiliza o sistema Braille3, durante o processo de aprendizado de identifica\u00e7\u00e3o dos sinais pelas pontas dos dedos, os neur\u00f4nios localizados apenas na \u00e1rea do tato come\u00e7am a fazer novas conex\u00f5es para \u00e1reas da vis\u00e3o - a pessoa com defici\u00eancia adquire uma \"vis\u00e3o t\u00e1til\". Assim, durante a leitura por Braille, \u00e1reas visuais, t\u00e1teis e da linguagem s\u00e3o ativadas simultaneamente.\nFigura 3 - Sistema Braille\nFonte: Infoescola\nBraille: sistema de leitura e escrita t\u00e1til formado por seis pontos dispostos em duas colunas de tr\u00eas pontos cada, possibilitando a constitui\u00e7\u00e3o de 64 combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, entre letras, pontua\u00e7\u00f5es, algarismos e sinais alg\u00e9bricos.\nBRINCAR\n&amp;\nBRINQUEDO\nA import\u00e2ncia do brincar\n\"Brincar \u00e9 coisa s\u00e9ria\u201d\n(GABRILLI, 2015)\nO brincar \u00e9 uma atividade universal e multicultural que faz parte do cotidiano das crian\u00e7as desde os prim\u00f3rdios da humanidade (DIAS, 2013). Ao contr\u00e1rio do que muitos pensam, brincar n\u00e3o \u00e9 somente uma atividade de prazer ou entretenimento. E uma pr\u00e1tica muito importante para o desenvolvimento infantil. E atrav\u00e9s de brincadeiras que as crian\u00e7as exploram o mundo \u00e0 sua volta, aprendendo e desenvolvendo suas habilidades e sentidos. Al\u00e9m disso, o desafio contido nas situa\u00e7\u00f5es l\u00fadicas estimula o pensamento, o aprendizado e o exerc\u00edcio de valores culturais e sociais.\nA rela\u00e7\u00e3o entre a brincadeira infantil e a natureza da pr\u00f3pria crian\u00e7a tem reconhecimento hist\u00f3rico e por isso vem sendo tema de in\u00fameras pesquisas e estudos ao longo dos anos (GALV\u00c3O, 1998; PEDROSO et al, 2013; DIAS, 2013). Durante o s\u00e9culo XIX, o fil\u00f3sofo franc\u00eas Henri Wallon (1879-1962), estudioso do universo infantil, concluiu que o aprendizado das crian\u00e7as n\u00e3o dependia apenas do ensino de conte\u00fados disciplinares, como portugu\u00eas e matem\u00e1tica, e que boa parte da comunica\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e o ambiente\nse dava por meio da brincadeira (GALV\u00c3O, 1998). E interessante destacar que em todas as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas na literatura sobre o desenvolvimento e educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, a brincadeira aparece como um importante instrumento na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e desenvolvimento integral (PEDROSO etal, 2013).\nAntunes (2002 apud KAMISAKI, 2001) explica que cada intelig\u00eancia, das muitas que possu\u00edmos, tem uma \"janela de aprendizado\", que se abre e fecha simultaneamente para todas as pessoas. Cada janela tem o momento certo para abrir e fechar. Durante a fase em que o beb\u00ea est\u00e1 no ventre materno, as janelas come\u00e7am a se abrir, e est\u00e3o completamente abertas entre os 2 e 16 anos, fase em que \u00e9 muito mais f\u00e1cil a absor\u00e7\u00e3o do conhecimento, principalmente no in\u00edcio. Conforme a pessoa vai envelhecendo, as janelas se retraem e se fecham, o que torna mais dif\u00edcil a absor\u00e7\u00e3o de conhecimentos. E por esse motivo que pessoas mais velhas t\u00eam maiores dificuldades de aprendizado do que um adolescente, por exemplo. Assim sendo, nota-se como \u00e9 importante estimular o conhecimento da crian\u00e7a durante o in\u00edcio da sua vida, onde a intelig\u00eancia ainda est\u00e1 em processo de forma\u00e7\u00e3o.\nNos primeiros anos de vida, a crian\u00e7a conhece o meio em que vive atrav\u00e9s de todos os seus receptores sensoriais, percebendo sensa\u00e7\u00f5es t\u00e1teis, olfativas, sonoras e\nt\u00e9rmicas, memorizando os frutos dessas experi\u00eancias com o meio. No in\u00edcio do desenvolvimento, a crian\u00e7a consegue absorver quase tudo o que lhe \u00e9 passado, assim o que ela aprende nesse per\u00edodo ficar\u00e1 sempre guardada com ela, at\u00e9 um momento que lhe servir\u00e1 como um referencial. O c\u00e9rebro da crian\u00e7a funciona como um computador, armazenando todos os tipos de informa\u00e7\u00f5es apreendidos (KAMISAKI, 2011).\nNo caso das crian\u00e7as com defici\u00eancia, o brincar tamb\u00e9m \u00e9 utilizado como instrumento de supera\u00e7\u00e3o das suas dificuldades, pois possibilita aprender atrav\u00e9s dos limites, e a interagir consigo e com outras pessoas ou objetos envolvidos na brincadeira. Por mais que possam apresentar dificuldades para realizar determinadas atividades di\u00e1rias, elas devem ser o tempo todo estimuladas a encontrar sua autonomia (MAGALH\u00c3ES, 2015). O brincar \u00e9 uma atividade fundamental para o desenvolvimento. Al\u00e9m do desenvolvimento cognitivo e perceptivo, tamb\u00e9m possibilita o desenvolvimento de habilidades motoras nas crian\u00e7as. E brincando que a crian\u00e7a experimenta, descobre, inventa e aprende. O ato de brincar permite que a crian\u00e7a explore seu mundo interior e descubra os elementos externos em si, exercite a socializa\u00e7\u00e3o e adquira qualidades fundamentais para seu desenvolvimento f\u00edsico e mental. (PEDROSO et al, 2013). A brincadeira estimula a curiosidade, a\nautoconfian\u00e7a e a autonomia, assim como proporciona tamb\u00e9m o desenvolvimento da linguagem, do pensamento, da concentra\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o (PEDROSO et al, 2013). Al\u00e9m de proporcionar a socializa\u00e7\u00e3o, as brincadeiras que s\u00e3o transmitidas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o constituem um patrim\u00f4nio cultural imaterial. E uma tradi\u00e7\u00e3o passada de pais para filhos. Fizeram parte da inf\u00e2ncia de nossos pais e provavelmente far\u00e3o parte da inf\u00e2ncia de nossos filhos. E por meio dessa pr\u00e1tica de troca l\u00fadica e informal que valores culturais regionais s\u00e3o perpetuados. A brincadeira estabelece uma conex\u00e3o entre as muitas gera\u00e7\u00f5es (MAGALH\u00c3ES, 2015).\nEstimular o brincar \u00e9 proporcionar bons momentos de divers\u00e3o, lazer, est\u00edmulo sensorial e criativo e intera\u00e7\u00e3o social. E dar \u00e0 crian\u00e7a a oportunidade de crescer e se desenvolver de maneira saud\u00e1vel em um ambiente natural para ela, o ambiente l\u00fadico (MAGALH\u00c3ES, 2015). Pedroso et al (2013) ressaltam que a ludicidade, al\u00e9m de ser importante para a sa\u00fade mental do ser humano, \u00e9 um aspecto que merece aten\u00e7\u00e3o dos pais e educadores, pois \u00e9 o momento para express\u00e3o mais genu\u00edna do ser. Para os autores, brincar \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica, emocional e intelectual da crian\u00e7a. O que no futuro ir\u00e1 contribuir para a efici\u00eancia e o equil\u00edbrio do adulto.\n\"Brincar \u00e9 um momento de autoexpress\u00e3o autorrealiza\u00e7\u00e3o\"\n(PEDROSOetcd,2013)\nBrinquedo vs Jogo Did\u00e1tico\n\u201cO brinquedo estimula a curiosidade da crian\u00e7a, e por sua diversidade e riqueza em formas, cores, sons e materiais, torna-se um instrumento ideal para o aprendizado\u201d (KAMISAKI, 2011)\nPereira (2009) define brinquedo como um objeto que proporciona ou conduz a uma atividade l\u00fadica. Esta atividade \u00e9 geralmente associada a crian\u00e7as de idade inferior a 14 anos e voltada \u00fanica e especialmente para o lazer. A brincadeira, que utiliza o brinquedo como objeto, n\u00e3o apresenta regras. O jogo did\u00e1tico, por outro lado, apresenta regras criadas por adultos. Ele \u00e9 utilizado em escolas com o intuito de auxiliar na aprendizagem de determinados conte\u00fados como matem\u00e1tica, ao somar bolinhas por exemplo. Essas bolinhas, utilizadas com essa finalidade, n\u00e3o s\u00e3o consideradas brinquedos pois apenas simulam uma brincadeira, n\u00e3o sendo espont\u00e2nea. \u00c9 claro que jogos did\u00e1ticos s\u00e3o instrumentos importantes de aprendizagem, mas eles n\u00e3o substituem a brincadeira. \"A brincadeira \u00e9 organizada pela pr\u00f3pria crian\u00e7a de forma espont\u00e2nea e aut\u00f4noma\" (PEDROSO et al, 2013, p. 7).\nSegundo Kamisaki (2011), com o brinquedo, a crian\u00e7a evoca aspectos da realidade e tem a oportunidade de manipular as brincadeiras com a liberdade de cria\u00e7\u00e3o do enredo. O mesmo n\u00e3o ocorre com os jogos como xadrez e de constru\u00e7\u00e3o, onde h\u00e1 o desempenho de certas habilidades, por\u00e9m j\u00e1 s\u00e3o definidas por estruturas preexistentes no pr\u00f3prio objeto. O jogo did\u00e1tico conduz a atividade e define um objetivo a ser alcan\u00e7ado. A atividade de brincar, por outro lado, n\u00e3o tem um final previsto. O processo de desenvolvimento durante a atividade \u00e9 o que caracteriza o brincar, sem se preocupar com o resultado final. Ao se brincar com legos, por exemplo, o foco da atividade n\u00e3o \u00e9 o que ser\u00e1 constru\u00eddo (resultado), e sim a constru\u00e7\u00e3o (processo). O brincar \u00e9 livre. Embora tenha bastante influ\u00eancia no desenvolvimento dos seres, \u00e9 tamb\u00e9m uma atividade criativa, de divers\u00e3o e descontra\u00e7\u00e3o.\nClassifica\u00e7\u00e3o de brinquedos\nDe acordo com Michelet (1996 apud MATOS, 2007), existem v\u00e1rias formas para se classificar os brinquedos, que podem ser agrupadas em quatro categorias:\n-\tetnol\u00f3gicas ou sociol\u00f3gicas: que analisam os brinquedos em fun\u00e7\u00e3o do papel que lhes \u00e9 atribu\u00eddo nas diversas sociedades;\n-\tfilogen\u00e9ticas: que analisam os brinquedos em fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da humanidade reproduzida pela crian\u00e7a em seus jogos;\n-\tpsicol\u00f3gicas: que explicam o desenvolvimento da crian\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o do brinquedo;\n-\tpedag\u00f3gicas: que distribuem os brinquedos segundo m\u00e9todos educativos.\nEntre os muitos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o existentes, dois s\u00e3o mais utilizados por serem mais abrangentes: O sistema ESAR e o Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o ICCP.\nSistema ESAR\nO sistema ESAR foi desenvolvido por Denise Garon, psicopedagoga e professora em Quebec, no Canad\u00e1. E um instrumento de classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise que avalia a contribui\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e pedag\u00f3gica de um brinquedo. Embora conte com v\u00e1rias influ\u00eancias te\u00f3ricas, foi elaborado principalmente com base na\nabordagem piagetiana sobre o desenvolvimento humano e divide-se em diferentes facetas do brincar. Cada faceta representa uma perspectiva particular do comportamento l\u00fadico (GARON, 1998). A palavra ESAR \u00e9 formada a partir da primeira letra da palavra que identifica cada uma das categorias das facetas, sendo elas:\nE para jogo/brincadeira de Exerc\u00edcio, que surge desde a primeira idade a partir de gestos e movimentos sensoriais e motores;\nS para jogo/brincadeira Simb\u00f3lica, onde ocorre a representa\u00e7\u00e3o de um objeto por outro, a simula\u00e7\u00e3o e o faz de conta;\nA para jogo/brincadeira de Acoplagem (montagem), onde pe\u00e7as agrupadas passam a fazer parte da constru\u00e7\u00e3o de um todo com novo significado;\nR para jogo/brincadeira com Regras simples que se iniciam a partir dos 4 anos, podendo, a partir dos 7 anos, se tomar mais complexas e elaboradas (GARON, 1998).\nEsse sistema \u00e9 mais utilizado por profissionais da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o.\nSistema de Classifica\u00e7\u00e3o ICCP\nOutra forma de classifica\u00e7\u00e3o bastante utilizada foi elaborada pelo International Council for the Childrens Play (ICCP), entidade fundada em 1959 na Alemanha. Esse sistema \u00e9 baseado em quatro crit\u00e9rios fundamentais segundos os quais o brinquedo pode ser analisado (MICHELET, 1996 apud MATOS, 2007; KAMISAKI, 2011):\n-\tValor funcional: caracterizado pelas qualidades intr\u00ednsecas do brinquedo, ou seja, sua adapta\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Os primeiros jogos de constru\u00e7\u00e3o, por exemplo, eram min\u00fasculos, adaptados \u00e0 m\u00e3o da crian\u00e7a sentada frente a uma mesa; hoje a maioria deles est\u00e1 na escala da mesma crian\u00e7a brincando no ch\u00e3o, com todo o seu corpo;\n-\tValor experimental: refere-se ao que a crian\u00e7a pode fazer ou aprender com seu brinquedo como: manipula\u00e7\u00f5es sens\u00f3rio-motoras, cria\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es, opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-matem\u00e1ticas, atividades did\u00e1ticas ou culturais;\n-\tValor de estrutura\u00e7\u00e3o: engloba tudo que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea afetiva. Relaciona-se com o desenvolvimento da personalidade da crian\u00e7a e o conte\u00fado simb\u00f3lico, como proje\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia, imita\u00e7\u00e3o, bem como sensa\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es;\n-\tValor de rela\u00e7\u00e3o: caracteriza-se pela forma segundo\na qual o brinquedo facilita as rela\u00e7\u00f5es com as outras crian\u00e7as e com os adultos, propondo o aprendizado de regras, comportamentos e simula\u00e7\u00e3o.\nMatos (2007) destaca que cada brinquedo possui estas quatro qualidades em um maior ou menor n\u00edvel, sendo uma delas, geralmente, a dominante. Segundo Matos (2007), estas classifica\u00e7\u00f5es foram elaboradas levando em considera\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios de acordo com a amplitude de abrang\u00eancias, que s\u00e3o:\n-\tIdade m\u00e9dia de utiliza\u00e7\u00e3o, determinadas em cinco grandes faixas et\u00e1rias: a primeira idade (0-15 meses); idade do maternal (15 meses - 3 anos); idade pr\u00e9-escolar (3-6 anos); idade escolar (6 - 12 anos) e adolesc\u00eancia (12 - 16 anos);\n-\t\u00c1reas que constituem a personalidade da crian\u00e7a, levando em considera\u00e7\u00e3o cinco grandes componentes: o sens\u00f3rio motor, a intelig\u00eancia, a afetividade, a criatividade e a sociabilidade;\n-\tPrincipais categorias de brinquedos, nas quais estes s\u00e3o agrupados em sete classes: atividades sens\u00f3rio-motoras, atividades f\u00edsicas, atividades intelectuais, reprodu\u00e7\u00f5es do mundo t\u00e9cnico, afetividades, atividades criativas e rela\u00e7\u00f5es sociais.\nSegundo Matos (2007), esta classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida e empregada praticamente no mundo todo e \u00e9 aceita no Brasil. Contudo, para Kamisaki (2011), um brinquedo nem sempre se encaixa rigorosamente em uma dessas categorias, pois cada brinquedo possui uma ou mais caracter\u00edsticas que pertencem \u00e0s diferentes classifica\u00e7\u00f5es. O fator que define sua classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a caracter\u00edstica mais dominante. Das categorias apresentadas, a mais utilizada \u00e9 a de idade m\u00e9dia de utiliza\u00e7\u00e3o, que vem citada na pr\u00f3pria embalagem para classifica\u00e7\u00e3o do brinquedo (MATOS, 2007).\nPara este projeto, utilizou-se a classifica\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria, como \u00e9 comumente utilizado no mercado, classificando-se o brinquedo como destinado a crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar (3 a 6 anos), e com objetivo de estimular as atividades sens\u00f3rio-motoras.\n27\nNormas de seguran\u00e7a dos brinquedos\nVisando evitar poss\u00edveis acidentes que possam ser prejudiciais \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 seguran\u00e7a das crian\u00e7as, foram estabelecidas normas que regulamentam os brinquedos. Essas normas se referem \u00e0 seguran\u00e7a do brinquedo e o risco que ele pode causar ao usu\u00e1rio durante o uso normal ou mesmo em consequ\u00eancia de abusos previs\u00edveis durante a utiliza\u00e7\u00e3o. O objetivo da certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a seguran\u00e7a e a preserva\u00e7\u00e3o da vida humana durante a utiliza\u00e7\u00e3o do brinquedo.\nCada pa\u00eds regulamenta seus brinquedos atrav\u00e9s de normas pr\u00f3prias, por\u00e9m, muitos pa\u00edses tomam como refer\u00eancia as normas de brinquedos americanas ou europeias. No Brasil, os brinquedos que est\u00e3o no mercado, tanto nacionais como importados, s\u00e3o certificados em car\u00e1ter compuls\u00f3rio conforme a norma brasileira NBR 11786, publicada pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas e T\u00e9cnicas (ABNT), e regulamentada pela Portaria Inmetro n\u00b0 177 de 30 de novembro de 1998. De acordo com o site do Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia (Inmetro), os brinquedos n\u00e3o devem ter pontas ou extremidades cortantes, e partes ou pe\u00e7as pequenas que possam se desprender com facilidade e provocar acidentes. Tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser fabricados ou pintados com material t\u00f3xico, uma vez que as crian\u00e7as costumam desmont\u00e1-los, colocando-os, geralmente, na\nboca, no nariz e ouvidos, aumentando a probabilidade de riscos de asfixia, inala\u00e7\u00e3o ou intoxica\u00e7\u00e3o por via oral.\nPara o presente projeto, utilizou-se como base o mais recente documento certificado pelo Inmetro: o Regulamento T\u00e9cnico da Qualidade para Brinquedos (Portaria n\u00b0 310, de 01 de julho de 2014), e as Normas Diretivas Europeias de Seguran\u00e7a de Brinquedos, que s\u00e3o utilizadas como refer\u00eancia em muitos pa\u00edses. Podemos notar em ambos, que as normas s\u00e3o muito semelhantes, das quais destacam-se:\n- Subst\u00e2ncias qu\u00edmicas: os brinquedos n\u00e3o podem conter subst\u00e2ncias nocivas a sa\u00fade ou que coloquem em risco a seguran\u00e7a das crian\u00e7as ou adultos. Nestas subst\u00e2ncias encontram-se metais pesados, elementos radioativos, corrosivos, t\u00f3xicos ou explosivos. O chumbo, por exemplo, contamina o sistema nervoso, a medula \u00f3ssea e os rins.\n-Materiais: todos os materiais devem estar visivelmente limpos e livres de infesta\u00e7\u00e3o. Brinquedos destinados \u00e0s crian\u00e7as de todas as faixas et\u00e1rias n\u00e3o podem conter rebarbas ou cantos vivos. Extremidades acess\u00edveis de parafusos ou roscas devem estar cobertas por capas de prote\u00e7\u00e3o lisas. Brinquedos de madeira ou compostos com partes de madeira devem estar livres de lascas e\nisentos de pentaclorofenol. As arestas, sali\u00eancias, cordas, cabos e fixadores dos brinquedos devem ser projetados e constru\u00eddos de maneira que o contato com eles n\u00e3o apresente risco de les\u00f5es para as crian\u00e7as.\n-\tComponentes remov\u00edveis ou objetos pequenos: os brinquedos e seus componentes devem ter dimens\u00f5es que n\u00e3o apresentem qualquer risco de estrangulamento ou asfixia, caso esses fiquem entalados na boca ou faringe, ou alojados na entrada das vias respirat\u00f3rias inferiores, obstruindo-as. Os brinquedos e seus componentes remov\u00edveis destinados \u00e0s crian\u00e7as de 3 a 6 anos, que contenham partes pequenas, devem conter advert\u00eancia sobre seu uso.\n-\tEnsaio de riscos previs\u00edveis: Os brinquedos, quando em seu uso normal, n\u00e3o podem colocar crian\u00e7as e adultos em risco \u00e0 sa\u00fade e les\u00f5es corporais. Os brinquedos e seus componentes, assim como seus fixadores, devem ter resist\u00eancia mec\u00e2nica e estabilidade necess\u00e1rias para resistir \u00e0s press\u00f5es que s\u00e3o submetidos durante a utiliza\u00e7\u00e3o sem se quebrarem ou eventualmente deformarem. O brinquedo tamb\u00e9m n\u00e3o pode apresentar danos estruturais quando submetido a quedas, pux\u00f5es, tor\u00e7\u00f5es e outras a\u00e7\u00f5es que possam ser realizadas por uma crian\u00e7a ao utilizar o brinquedo. Para isso, existem ensaios que se destinam a simula\u00e7\u00e3o\nda exposi\u00e7\u00e3o de um brinquedo a um dano mec\u00e2nico que pode ocorrer devido a uma queda ou arremesso, por exemplo. Um tipo de ensaio \u00e9 o de queda, ao qual todos os brinquedos devem ser submetidos. Esse ensaio consiste em deixar o brinquedo cair de alturas que variam conforme a faixa et\u00e1ria a que se destinam. E algo que pode ocorrer quando um brinquedo cai de um ber\u00e7o, por exemplo. Ap\u00f3s o ensaio, o brinquedo n\u00e3o deve apresentar cantos afiados e pontas agudas, nem risco de liberar pequenos fragmentos ou componentes que possam ser engolidos pelas crian\u00e7as.\n- Embalagem: os r\u00f3tulos, assim como as instru\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o que acompanham os brinquedos, devem chamar a aten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para os perigos e riscos de danos inerentes \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. As etiquetas, embalagens e/ou instru\u00e7\u00f5es dos brinquedos devem ser redigidas de forma clara e em l\u00edngua portuguesa. Toda embalagem deve conter a identifica\u00e7\u00e3o do fabricante, de forma leg\u00edvel e permanente. Alguns brinquedos devem conter na etiqueta principal do produto as palavras \"CUIDADO\" ou \"ATEN\u00c7\u00c3O\", al\u00e9m da indica\u00e7\u00e3o dos riscos que apresentam, impressos em cor contrastante e destacados de outros dizeres e desenhos, como por exemplo:\n* Cordas e el\u00e1sticos: os brinquedos que cont\u00eam cordas\ne el\u00e1sticos, destinados a crian\u00e7as maiores de 3 anos, devem apresentar em sua embalagem o s\u00edmbolo de advert\u00eancia para brinquedos n\u00e3o apropriados para crian\u00e7as menores de 3 anos e a seguinte advert\u00eancia: \"ATEN\u00c7\u00c3O: N\u00c3O RECOMEND\u00c1VEL PARA MENORES DE 3 ANOS POR CONTER CORD\u00c3O LONGO, NO QUAL PODEM-SE ENROSCAR\" Todo brinquedo deve exibir a indica\u00e7\u00e3o vis\u00edvel da faixa et\u00e1ria em sua embalagem e a necessidade da supervis\u00e3o de um adulto quando preciso. Sempre que o brinquedo for indicado para crian\u00e7as maiores de 3 anos, al\u00e9m da indica\u00e7\u00e3o de faixa et\u00e1ria do brinquedo,\nFigura 4 - S\u00edmbolo de advert\u00eancia para menores de 3 anos\nFonte: Adaptado Pinterest\nna embalagem deve constar tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o de uso contraindicado para crian\u00e7as menores de 3 (tr\u00eas) anos, utilizando s\u00edmbolo adequado (Figura 4), e trazer a advert\u00eancia de maneira leg\u00edvel: \u201cN\u00c3O RECOMEND\u00c1VEL PARA CRIAN\u00c7AS DE AT\u00c9 3 ANOS\u201d, com a men\u00e7\u00e3o do risco envolvido. Brinquedos para maiores de 3 anos, que cont\u00e9m partes pequenas, devem conter na embalagem a seguinte advert\u00eancia: \u201cATEN\u00c7\u00c3O: N\u00c3O RECOMEND\u00c1VEL PARA MENORES DE 3 ANOS POR CONTER PARTES PEQUENAS QUE PODEM SER ENGOLIDAS\u201d.\nO DESIGN\nO Design de brinquedos no Brasil\nA ind\u00fastria de brinquedos representaum setor din\u00e2mico e de muita concorr\u00eancia, com grande depend\u00eancia do setor de entretenimento e marketing e correlacionado \u00e0 criatividade e novidade, pois est\u00e1 sempre na busca pela cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de novas linhas. No Brasil, a ind\u00fastria de brinquedos \u00e9 muito recente se comparada a pa\u00edses como Alemanha e Estados Unidos (que deflagraram o processo industrial), mas se tornou um importante parque industrial na Am\u00e9rica Latina (MEFANO, 2005). Segundo Vivian Marques, Gerente de Marketing da Lego no Brasil, o mercado brasileiro de brinquedos \u00e9 o s\u00e9timo maior do mundo (MURNO, 2015). A estimativa do setor \u00e9 de que s\u00e3o atendidos 35 milh\u00f5es de consumidores no pa\u00eds, o que representa 63,6% de consumidores crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 0 a 14 anos (MEFANO, 2005). O faturamento do setor de brinquedos no Brasil evoluiu rapidamente nos \u00faltimos 25 anos, crescendo de RS 450 milh\u00f5es, em 1990, para RS 5.728 milh\u00f5es em 2015 (MEFANO, 2005; ABRINQ, 2015). E a produ\u00e7\u00e3o nacional cresceu de RS 867 milh\u00f5es, em 2007, para RS 3.150 milh\u00f5es em 2015, um aumento de 263% em oito anos (ABRINQ, 2015). E o setor continua em expans\u00e3o. De acordo com Syn\u00e9sio Batista da Costa, Presidente da Abrinq, a previs\u00e3o \u00e9 que o mercado brasileiro cres\u00e7a 15% no ano\nmilh\u00f5es\nFonte: Adaptado de MEFANO (2005) e ABRINQ (2015). de 2016 (ABRIN, 2015).\nO mercado de brinquedos est\u00e1 em constante modifica\u00e7\u00e3o e osbrinquedos refletem as transforma\u00e7\u00f5es da sociedade. A revolu\u00e7\u00e3o industrial, por exemplo, teve grande influ\u00eancia na moderniza\u00e7\u00e3o dos meios de fabrica\u00e7\u00e3o de brinquedos, que outrora eram criados no \u00e2mbito dom\u00e9stico de maneira artesanal. Mefano (2005) explica que \u201ccom o desenvolvimento da ind\u00fastria, o design de brinquedos no Brasil passou a sofrer modifica\u00e7\u00f5es impulsionadas pelo avan\u00e7o de novas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o\u201d (MEFANO, 2005, p.2).\nEmbora a demanda por brinquedos artesanais tenha diminu\u00eddo, somente umaparcela da sociedade brasileira passou a consumir os brinquedos industrializados, pois\nFonte: Adaptado de MEFANO (2005) e ABRINQ (2015). segundo estat\u00edsticas da ABRINQ (2015), a maior parte das crian\u00e7as brasileiras n\u00e3o tem poder aquisitivo para compr\u00e1-los (MEFANO, 2005). Por isso, ao se projetar um brinquedo \u00e9 necess\u00e1rio utilizar materiais que n\u00e3o encarecer\u00e3o o valor final, tornando assim o projeto invi\u00e1vel e excludente. A madeira \u00e9 um exemplo de material acess\u00edvel muito utilizado na produ\u00e7\u00e3o de brinquedos.\nMesmo com um cen\u00e1rio favor\u00e1vel, o setor de brinquedos ainda \u00e9 pouco explorado no Brasil. Isso ocorre principalmente porque grande parte das ind\u00fastrias ainda prefere importar produtos de companhias estrangeiras em vez de investir em projetos nacionais (MEFANO,2005). Cerca de 60%\ndos brinquedos comercializados aqui s\u00e3o importados de gigantes do setor como China e Estados Unidos. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 um investimento na forma\u00e7\u00e3o de profissionais capacitados. Mefano (2005) destaca que no Brasil ainda n\u00e3o existe nenhum curso espec\u00edfico voltado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de designers de brinquedo; enquanto que em outros pa\u00edses, como Estados Unidos e Alemanha, existem escolas de gradua\u00e7\u00e3o especializadas como University of Art and Design Halle, na Alemanha; Fashion Institute of Technology, em Nova York; Otis College of Art and Design,em Los Angeles. Contudo, Mefano (2005) aponta uma mudan\u00e7a no cen\u00e1rio pois \u201cj\u00e1 existe reconhecimento de que um bom design melhora o desempenho do produto no mercado e a qualidade de produtos do design brasileiro j\u00e1 \u00e9 reconhecido atrav\u00e9s de premia\u00e7\u00f5es em concursos nacionais e internacionais\u201d (MEFANO, 2005, p. 85). O designer \u201ctem um papel importante quando projeta um brinquedo, pois ele deve ter a consci\u00eancia de desenvolver algo que transmita \u00e0 crian\u00e7a o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e que sirva tamb\u00e9m como uma ferramenta de aux\u00edlio na forma\u00e7\u00e3o de uma mentalidade mais din\u00e2mica e criativa\u201d (KAMISAKI, 2011, p. 78). Para Kamisaki (2011)\nO designer debrinquedos para conceber seus projetos necessita conhecer sobre a hist\u00f3ria do brinquedo;\ncomo ele est\u00e1 inserido no mercado nacional e estrangeiro; a que pre\u00e7os que est\u00e3o sendo vendidos; se est\u00e3o de acordo com as normas de seguran\u00e7a do Inmetro; o tipo de material que ser\u00e1 utilizado para a fabrica\u00e7\u00e3o Naturalmente \u00e9 importante que o designer seja criativo e saiba, tamb\u00e9m, o que pode ou n\u00e3o ser comunicado \u00e0 crian\u00e7a de determinada faixa et\u00e1ria (KAMISAKI, 2011 p. 77-78).\nPara Matos (2007), o campo dos brinquedos \u00e9 um segmento que ainda requer muita pesquisa em design e, sem d\u00favida, \u00e9 um campo muito promissor. E importante que o designer seja int\u00e9rprete das necessidades, da curiosidade e dos interesses da crian\u00e7a (MEFANO, 2005). Ao projetar para crian\u00e7as com defici\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio, al\u00e9m de conhecer seus interesses e necessidades, compreender tamb\u00e9m suas limita\u00e7\u00f5es para que possa projetar de maneira inclusiva possibilitando a intera\u00e7\u00e3o dessas crian\u00e7as com o brinquedo, com outras crian\u00e7as e com o meio. Para isso, o designer pode utilizar o design inclusivo como ferramenta.\nDesign Inclusivo &amp; Design Universal\nEm muitas literaturas Design Inclusivo e Design Universal s\u00e3o encontrados como sin\u00f4nimos, porque ambos seguem o mesmo princ\u00edpio: a busca por um design mais igualit\u00e1rio respeitando a diversidade humana. Os dois termos ainda s\u00e3o considerados recentes, e Matos (2007) explica que por inclu\u00edrem pessoas que sofrem algum tipo de limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica -tempor\u00e1ria ou permanente - como usu\u00e1rios, acabaram sendo erroneamente identificados ou confundidos como design para deficientes.\nDe acordo com o Decreto Federal 5.296 de dezembro de 2004, Design Universal \u00e9 definido como a \"cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, artefatos e produtos que visam atender simultaneamente todas as pessoas, com diferentes caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas e sensoriais, de forma aut\u00f4noma, segura e confort\u00e1vel, constituindo-se nos elementos ou solu\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a acessibilidade\" (CARLETTO; CAMBIAGHI, 2008, p. 22). Contudo, o Design Universal \u00e9 visto com certo ceticismo por algumas pessoas, visto que existem situa\u00e7\u00f5es nas quais \u00e9 imposs\u00edvel chegar a solu\u00e7\u00f5es que atendam a todos indiscriminadamente. Para Ronald Mace, fundador do Center for Universal Design, da North Carolina State University nos Estados Unidos, o termo \"universal\" n\u00e3o \u00e9 o correto, porque pode ser interpretado como promissor de um modelo imposs\u00edvel. Mesmo que o\ncomprometimento do designer seja total, que sejam cumpridos todos os preceitos do design universal e que seja desenvolvido pensando em todos os utilizadores, \u00e9 natural que exista sempre um reduzido n\u00famero de pessoas que n\u00e3o v\u00e3o poder usufruir daquele produto ou ambiente criado (PEREIRA, 2009). Neste contexto, insere-se o Design Inclusivo.\nDesign Inclusivo \u00e9 um \"conceito de design que desenvolve produtos ou ambientes que permitam a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel, independentemente da idade ou condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, sem a necessidade de haver adapta\u00e7\u00f5es ou cria\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\" (PEREIRA, 2009, p. 37). \u00c9 interessante destacar que a diferen\u00e7a entre Design Inclusivo e Design Universal \u00e9 que enquanto o primeiro visa a utiliza\u00e7\u00e3o pelo \"maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel\", o \u00faltimo tem como objetivo a utiliza\u00e7\u00e3o \"por todas as pessoas\".\nMedola e Paschoarelli (2014, p. 133) destacam que\nAt\u00e9 pouco tempo, a inclus\u00e3o social poderia resumirse a simplesmente adequar produtos, ambientes e sistemas \u00e0s necessidades e caracter\u00edsticas das pessoas com defici\u00eancia. Atualmente, \u00e9 necess\u00e1rio ainda oferecer oportunidades e condi\u00e7\u00f5es atrativas para que estas pessoas participem de modo ativo nas diversas atividades humanas.\nSassaki (1997 apud MEDOLA E PASCHOARELLI, 2014) explica que para que a inclus\u00e3o social seja atingida, \u00e9 fundamental que as oportunidades sejam iguais para que todas as pessoas - com ou sem defici\u00eancia - tenham acesso a todos os servi\u00e7os, ambientes e produtos na busca da realiza\u00e7\u00e3o de seus objetivos.\nNeste ponto, Medola e Paschoarelli (2014, p. 133) apontam para o desafio que \u00e9 \u201cprojetar para incluir sem, entretanto, diferenciar\u201d. Pereira (2009) observa algumas consequ\u00eancias indesej adas, como por exemplo, um design que apesar de acess\u00edvel, \u00e9 exclusivo e diferente. Com base nisso, o designer deve desenvolver sua abordagem projetual \u201cbuscando conceber produtos e sistemas que satisfa\u00e7am as necessidades, expectativas e desejos de toda a diversidade de usu\u00e1rios, de forma a garantir a independ\u00eancia, funcionalidade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o no processo de uso dos produtos\u201d(MEDOLA; PASCHOARELLI, 2014, p. 130). Para isso, \u201ccabe ao designer compreender as implica\u00e7\u00f5es funcionais e as incapacidades e desvantagens decorrentes da defici\u00eancia, para ent\u00e3o propor solu\u00e7\u00f5es projetuais que busquem eliminar ou reduzir as limita\u00e7\u00f5es e potencializar a funcionalidade do indiv\u00edduo\u201d (MEDOLA; PASCHOARELLI, 2014, p. 131).\nMedola e Paschoarelli (2014, p. 133) sugerem que o \u201cponto de partida pode ser projetar o produto considerando n\u00e3o apenas sua funcionalidade,\nmas tamb\u00e9m sua est\u00e9tica\u201d. Os autores apontam a import\u00e2ncia dos produtos serem esteticamente atrativos para todas as pessoas, independente de suas limita\u00e7\u00f5es. Segundo a concep\u00e7\u00e3o de design proposta por Lobach (2001), as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais de um produto s\u00e3o: simb\u00f3lica, pr\u00e1tica e est\u00e9tica. Medola e Paschoarelli (2014) explicam que\nNo design para pessoas com defici\u00eancias, a fun\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica refere-se aos aspectos funcionais no processo de uso, ou seja, maximizar a funcionalidade e reduzir ou mesmo eliminar a incapacidades. Entretanto, [...] em um produto projetado para uso igualit\u00e1rio e indistinto por todas as pessoas, os aspectos est\u00e9ticos e simb\u00f3licos devem assumir grande relev\u00e2ncia, uma vez que necessitam tornar o produto atrativo a todos e, ao mesmo tempo, n\u00e3o transmitir significado de \"assist\u00eancia\" que ressalte a defici\u00eancia (MEDOLA; PASCHOARELLI, 2014, p. 133).\nPara melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o produto ou ambiente, garantindo a utiliza\u00e7\u00e3o eficaz pelo maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel, o Center for Universal Design (1997) definiu sete princ\u00edpios a serem seguidos. S\u00e3o eles:\n1\t- Uso equitativo: o produto deve ser utilizado por todas as pessoas da mesma forma, independente de suas limita\u00e7\u00f5es.\n2\t- Uso flex\u00edvel: o produto deve permitir escolher a forma mais adequada de uso, dando a possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o de acordo com as prefer\u00eancia e habilidades individuais.\n3- Uso simples e intuitivo: o uso do produto deve ser f\u00e1cil de entender, independentemente do conhecimento anterior ou habilidades do usu\u00e1rio.\n4\t- Informa\u00e7\u00e3o percept\u00edvel: o produto deve apresentar a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao usu\u00e1rio de forma efetiva, independentemente das condi\u00e7\u00f5es ambientais ou de suas habilidades sensoriais.\n5\t- Toler\u00e2ncia ao erro: o produto deve minimizar o risco e consequ\u00eancias negativas de poss\u00edveis erros de utiliza\u00e7\u00e3o, acidentais ou n\u00e3o intencionais.\n6\t- Baixo esfor\u00e7o f\u00edsico: o produto deve ser utilizado efetivamente, confortavelmente e com um m\u00ednimo de fadiga.\n7\t- Tamanho e espa\u00e7o para aproxima\u00e7\u00e3o e uso: o produto deve oferecer tamanho e espa\u00e7o apropriados para aproxima\u00e7\u00e3o, alcance, manipula\u00e7\u00e3o e uso independentemente do tamanho do corpo, postura ou mobilidade do usu\u00e1rio (IIDA, 2005; PEREIRA, 2009).\nSeguindo tais princ\u00edpios, um brinquedo inclusivo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual deve ser f\u00e1cil de utilizar e igualmente atrativo independente do grau de vis\u00e3o; permitir o uso igualit\u00e1rio e indiscriminado por crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o, cegueira e vis\u00e3o total; minimizando os poss\u00edveis riscos decorrentes de erros na utiliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o gerando fadiga ou desconforto durante o uso; deve estimular os outros sentidos, j\u00e1 que pelo canal visual as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o passadas da mesma forma, al\u00e9m de ter um tamanho adequado para caber na m\u00e3o da crian\u00e7a durante a manipula\u00e7\u00e3o.\nBrinquedos para deficientes visuais\nNo geral, os brinquedos dispon\u00edveis no mercado para crian\u00e7as com defici\u00eancia, ainda s\u00e3o, muitas vezes, adapta\u00e7\u00f5es de brinquedos tradicionais, e est\u00e3o muito ligados ao conceito educativo ou s\u00e3o instrumentos para ensinar a crian\u00e7a como exercer atividades di\u00e1rias. No caso das crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, constatou-se que h\u00e1 um predom\u00ednio de brinquedos destinados \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de habilidades de coordena\u00e7\u00e3o motora e percep\u00e7\u00e3o, e se destinam em sua maior parte ao brincar sozinho ou no m\u00e1ximo em dupla, como os tradicionais jogo da velha e batalha naval (MATOS, 2007). Com a aus\u00eancia da vis\u00e3o, a audi\u00e7\u00e3o e o tato s\u00e3o bastante explorados em jogos de encaixe e blocos de montar. Al\u00e9m disso, materiais como madeira e espuma de EVA s\u00e3o bastante comuns por estimularem a percep\u00e7\u00e3o t\u00e1til (MATOS, 2007). Para Kamisaki (2011), a produ\u00e7\u00e3o industrial de brinquedos para deficientes visuais no Brasil \u00e9 muito baixa. S\u00e3o poucas as empresas que produzem brinquedos em escala industrial voltados para este p\u00fablico. A maioria trabalha de maneira artesanal, o que encarece o produto final.\n37\nANALISE\nDE SIMILARES\nFoi realizada uma pesquisa de similares a fim de verificar quais os tipos de produtos existentes no mercado que s\u00e3o pensados, ou podem ser utilizados, pelas crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. Foram encontrados sites que oferecem jogos e brinquedos para deficientes visuais, entretanto, notou-se que a maioria dos produtos s\u00e3o adapta\u00e7\u00f5es ou instrumentos para ensinar as crian\u00e7as habilidades para adquirir o m\u00ednimo de autonomia a independ\u00eancia, confirmando assim, 9 anos depois, o que Matos observou em sua pesquisa em 2007. Tamb\u00e9m foi realizada uma busca por patentes no banco de patentes brasileiro e americano.\nPatentes\nA primeira busca foi realizada atrav\u00e9s do site Instituto Nacional da Propriedade Industrial (INPI), do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior em Fevereiro de 2016 (nas categorias Patentes e Desenho Industrial). Na pesquisa, foram utilizados os seguintes termos como descritores de assunto: \u201cbrinquedo para crian\u00e7as cegas\u201d, \u201cbrinquedo inclusivo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual\u201d, \u201cbrinquedo inclusivo para deficientes visuais\u201d. Nenhuma das buscas obteve resultados. Foi realizada ent\u00e3o uma pesquisa com as palavras \u201cdeficientes visuais\u201d, e foram encontradas 3 patentes: Tabuleiro e Pe\u00e7as de Xadrez Adaptados para Deficientes Visuais (MU 7700814-6 Yl), Adapta\u00e7\u00f5es do Jogo de Xadrez para Deficientes Visuais (MU 8200909-0 U2 - ainda n\u00e3o concedido) e Jogo de Tabuleiro Inclusivo para (BR 102013 028814 4 A2 - ainda n\u00e3o concedido). Os dois primeiros se tratam de adapta\u00e7\u00f5es e o \u00faltimo \u00e9 um brinquedo bastante interessante por ter um car\u00e1ter inclusivo, mas \u00e9 voltado para um p\u00fablico mais adulto. Todas as patentes encontradas n\u00e3o se encaixam na categoria brinquedos, pois s\u00e3o consideradas jogos did\u00e1ticos.Em Maio de 2016 foi feita uma busca no banco de patentes americano United States Patent and Trademark Office (USPTO) com as palavras-chave \u201cvisually impaired\u201d, \u201cvisually impaired toy\u201d e \u201cinclusive toy\u201d, por\u00e9m nenhuma das buscas obteve resultados.\nBrinquedos Nacionais\nABC Brinquedos Inteligentes\nEmpresa com foco na fabrica\u00e7\u00e3o de brinquedos educativos em madeira. No site da loja h\u00e1 poucos produtos destinados \u00e0s crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, e a maioria n\u00e3o \u00e9 atrativa para crian\u00e7as sem defici\u00eancia e \u00e9 destinada \u00e0s crian\u00e7as maiores de 5 anos.\nLARAMARA\nA LARAMARA (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia ao Deficiente Visual) desenvolve diversos tipos de brinquedos para v\u00e1rios est\u00e1gios de desenvolvimento da crian\u00e7a, indicados para todas idades e tipos de crian\u00e7as. E interessante notar que n\u00e3o h\u00e1 uma classifica\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria, mas sim por fun\u00e7\u00f5es a serem estimuladas, como compreender e identificar sons, desenvolver e integrar os sentidos, reconhecer texturas e adquirir independ\u00eancia e autonomia, por exemplo.\nCasa da Educa\u00e7\u00e3o\nA Casa da Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma empresa com foco em produtos de material pedag\u00f3gico que atendam \u00e0s necessidades dos processos educativos tanto no ambiente familiar como escolar. Apresenta uma grande variedade de produtos, como brinquedos, jogos e mobili\u00e1rio, destinados a diversas idades e com pre\u00e7os acess\u00edveis.\nProduto\tBONECO BRAILLINO\nEmpresa\tABC Brinquedos Inteligentes\nPre\u00e7o\tR$ 113,90\nDescri\u00e7\u00e3o\tBoneco de tecido antial\u00e9rgico e lav\u00e1vel de diversas cores e aproximadamente 47 cm. Revestido por fibra siliconada, com uma placa de metal acoplada no tronco. Na parte frontal, apresenta seis bot\u00f5es m\u00f3veis de EVA e \u00edm\u00e3 representando os pontos Braille. Cabelo de fio acr\u00edlico, e olhos, boca e nariz bordados.\nPr\u00f3s\t\u00c9 considerado pioneiro no que se refere \u00e0 crian\u00e7a com defici\u00eancia visual devido \u00e0 presen\u00e7a dos bot\u00f5es que estimulam o aprendizado do sistema Braille. \u00c9 um brinquedo inclusivo que pode ser utilizado por todas as crian\u00e7as.\nContras\t\u00c9 um brinquedo caro se comparado com outros bonecos de material e tamanho semelhantes. O Beb\u00ea Coruja (Figura 8), por exemplo, custa 47% menos que o boneco Braillino (o que representa R$ 53,91). Embora apresente um diferencial pelos bot\u00f5es que estimulam o Braille, n\u00e3o \u00e9 um brinquedo acess\u00edvel pelo pre\u00e7o.\nFonte: ABC Brinquedos Inteligentes\nFigura 8 - Beb\u00ea Coruja\n\u00ed '\nFonte: Lojas Americanas\nProduto\tMULTIQUADRADOS\nEmpresa\tLARAMARA\nPre\u00e7o\tR$ 130,00\nDescri\u00e7\u00e3o\tPainel de tecido acolchoado de 64x82cm, com 9 ret\u00e2ngulos coloridos, que possuem partes remov\u00edveis ou sonoras\nPr\u00f3s\tEstimula a baixa vis\u00e3o com as cores contrastantes; oferece est\u00edmulo sonoro e motor; possibilita a intera\u00e7\u00e3o e pode ser utilizado por todas as crian\u00e7as sem distin\u00e7\u00e3o\nContras\tTem um valor alto considerando os materiais utilizados\nQuadro 2 - An\u00e1lise do brinquedo Multiquadrados\nFonte: LARAMARA\nProduto\tCUBOS DE ALTO CONTRASTE\nEmpresa\tLARAMARA\nPre\u00e7o\tR$ 25,00\nDescri\u00e7\u00e3o\tCubos de espuma de 12 cm, revestidos de tecidos de padr\u00f5es de alto contraste, que se prendem um ao outro atrav\u00e9s de faixas de velcro. No interior do cubo h\u00e1 um guizo que emite som quando movimentado.\nPr\u00f3s\t\u00c9 um brinquedo simples com estimula\u00e7\u00e3o sonora, interessante para crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o por apresentar padr\u00f5es de alto contraste e tem um valor acess\u00edvel.\nContras\tN\u00e3o \u00e9 um brinquedo atrativo para crian\u00e7as com vis\u00e3o total, tornando-o exclusivo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual.\nFigura 10 - Cubos de alto contraste\nProduto\tREBOLA BOLA\nEmpresa\tLARAMARA\nPre\u00e7o\tR$ 200,00\nDescri\u00e7\u00e3o\tCaixa de madeira de 80x40 cm, dividida em 18 compartimentos. Acompanham 18 pares de bolas de diferentes cores, materiais, peso, textura, consist\u00eancia, sendo algumas sonoras.\nPr\u00f3s\tEstimula a sensibilidade sens\u00f3ria e \u00e9 interessante por apresentar diversas cores, materiais, pesos e texturas\nContras\tN\u00e3o \u00e9 considerado atrativo para as demais crian\u00e7as e tem um custo relativamente alto.\nQuadro 4 - An\u00e1lise do brinquedo Rebola Bola\nFonte: LARAMARA\nProduto\tFORMCOLOR\nEmpresa\tLARAMARA\nPre\u00e7o\tR$ 15,00\nDescri\u00e7\u00e3o\tPrancheta lisa de material leve e macio de 27x22 cm, com 20 \u00e1reas de encaixe. Acompanham 20 pe\u00e7as de textura granulosa e diversas cores com as 4 principais formas geom\u00e9tricas.\nPr\u00f3s\tEstimula o conhecimento das formas e a habilidade de encaixe, apresenta cores contrastantes e tem um pre\u00e7o acess\u00edvel\nContras\tN\u00e3o \u00e9 atrativo para todas as crian\u00e7as, as pe\u00e7as poderiam ser de diferentes texturas para estimular o sentido t\u00e1til e n\u00e3o estimula a imagina\u00e7\u00e3o\nFigura 12 - Formcolor\nProduto\tBABY MICHI\nEmpresa\tCasa da Educa\u00e7\u00e3o (Fabricante: Calesita)\nPre\u00e7o\tR$ 24,90\nDescri\u00e7\u00e3o\tBrinquedo que promove a integra\u00e7\u00e3o viso-espacial, estimula a explora\u00e7\u00e3o e a aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos matem\u00e1ticos e l\u00f3gicos.\nPr\u00f3s\t\u00c9 um brinquedo similar ao anterior, por\u00e9m mais atrativo, e estimula a coordena\u00e7\u00e3o motora. Tamb\u00e9m tem um pre\u00e7o acess\u00edvel.\nContras\tOs detalhes do rosto n\u00e3o seriam percebidos por crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. Poderia apresentar diferentes texturas para estimular o tato e tamb\u00e9m itens sonoros para estimular a audi\u00e7\u00e3o\nFonte: Casa da Educa\u00e7\u00e3o\nQuadro 6 - An\u00e1lise do brinquedo Baby Michi\nProduto\tALINHAVO MENINO\nEmpresa\tCasa da Educa\u00e7\u00e3o (Fabricante: New Art)\nPre\u00e7o\tR$ 59,90\nDescri\u00e7\u00e3o\tPainel de madeira MDF, de 28x17 cm, e peso aproximado 350g. Auxilia na agilidade e coordena\u00e7\u00e3o motora, podendo ser usado tamb\u00e9m como molde de desenhos, estimulando a criatividade.\nPr\u00f3s\tEstimula a coordena\u00e7\u00e3o motora e a criatividade; n\u00e3o \u00e9 pesado e n\u00e3o \u00e9 muito grande e pode ser utilizado por todas as crian\u00e7as\nContras\tPoderia apresentar partes em alto relevo, como cabelo, olhos e boca para estimular a percep\u00e7\u00e3o sens\u00f3ria.\nFigura 14 - Alinhavo Menino\nBrinquedos Importados\nEureka Kids\nEmpresa europeia que comercializa brinquedos educativos classificados por faixa et\u00e1ria e/ou atividades a serem desenvolvidas.\nManhattan Toy\nEmpresa americana com mais de 30 anos no mercado, considerada uma das organiza\u00e7\u00f5es mais confi\u00e1veis. Seus produtos apresentam um design inteligente e valores acess\u00edveis. Possui mais de 50 produtos premiados por diversas organiza\u00e7\u00f5es.\nFigura 15a - Cubo de\nMulti-Atividades\nFonte: Eureka Kids\nProduto\tCUBO DE MULTI-ATIVIDADES\nEmpresa\tEureka Kids\nPre\u00e7o\t49.95 \u20ac (aproximadamente RS 202,80*)\nDescri\u00e7\u00e3o\tCubo de madeira de 25cm, com uma atividade em cada lado: montanha russa (superior), passa caminho, \u00e1baco, xil\u00f3fono e quadro negro\nPr\u00f3s\t\u00c9 um brinquedo muito interessante, com atividades que exercitam a coordena\u00e7\u00e3o motora, o aprendizado matem\u00e1tico, a estimula\u00e7\u00e3o sonora e a criatividade.\nContras\t\u00c9 produto importado, com um pre\u00e7o muito alto e existem op\u00e7\u00f5es semelhantes e nacionais mais acess\u00edveis. Algumas atividades poderiam ter diferentes texturas, como por exemplo o \"passa caminho\" (Figura 15b), na qual a crian\u00e7a com defici\u00eancia visual perde a informa\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio e pe\u00e7as. Al\u00e9m disso, o quadro negro tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 interessante para crian\u00e7as com aus\u00eancia da vis\u00e3o.\nFigura 15b - Cubo de\nMulti-Atividades\nProduto\tWHOOZIT\nEmpresa\tManhattan Toy\nPre\u00e7o\tUSDS 25.00 (aproximadamente RS 88,50*)\nDescri\u00e7\u00e3o\tBrinquedo com cores fortes, padr\u00f5es contrastantes e variedade de texturas. Possui guizos e chocalhos escondidos em seu interior. Ganhou pr\u00eamios pelo seu apelo universal e design inteligente\nPr\u00f3s\tTem um design simples e pode ser utilizado por todas as crian\u00e7as. Estimula os sentidos t\u00e1teis, sonoros e visuais\nContras\tN\u00e3o \u00e9 comercializado no Brasil e por ser importado pode apresentar um valor alto para compra.\nQuadro 9 - An\u00e1lise do brinquedo Whoozit\nFonte: Manhattan Toy\nProduto\tLITTLE EXPLORER ACTIVITY CUBE\nEmpresa\tManhattan Toy\nPre\u00e7o\tUSDS 18.00 (aproximadamente RS 63,72*)\nDescri\u00e7\u00e3o\tCubo de tecidos coloridos e macios, com padr\u00f5es contrastantes e uma variedade de texturas e fitas que agu\u00e7am a curiosidade das crian\u00e7as. Apresenta em seu interior chocalho e guizo\nPr\u00f3s\tEstimula os sentidos t\u00e1teis, sonoros e visuais, e o desenvolvimento das habilidades motoras finas e grossas\nContras\t\u00c9 um brinquedo importado, n\u00e3o sendo comercializado no Brasil. Com a sua importa\u00e7\u00e3o, pode apresentar um alto valor de compra\nQuadro 10 - An\u00e1lise do brinquedo Little Explorer Activity Cube\nFonte: Manhattan Toy\n*Considerando a cota\u00e7\u00e3o aproximada para o m\u00eas de maio de 2016 do Euro como R$ 4,06 e do D\u00f3lar como R$3,54\nBehance\nAl\u00e9m de uma an\u00e1lise de produtos comercialmente dispon\u00edveis, tamb\u00e9m foi realizada uma pesquisa no Behance6, a fim de verificar a exist\u00eancia de projetos semelhantes de cunho inclusivo. Foi realizada uma busca utilizando os termos \u201cinclusive\u201d, \u201ctoys\u201d e \u201cblind\u201d. Foram encontrados tr\u00eas projetos considerados pertinentes:\nProjeto\tDUDUM INCLUSIVE TOYS\nCriadoras\tJ\u00falia Camprub\u00ed e Ariadna Lop\u00e9z (Barcelona - Espanha, 2015)\nDescri\u00e7\u00e3o\tBrinquedo de constru\u00e7\u00e3o destinado \u00e0s crian\u00e7as com paralisia cerebral, de 4 a 7 anos. O principal objetivo \u00e9 promover a inclus\u00e3o social e a coopera\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios. O pacote cont\u00e9m 10 pe\u00e7as, que s\u00e3o dispon\u00edveis em diversos tamanhos e formas, com diferentes materiais e texturas. Cada pe\u00e7a pode se juntar a outra atrav\u00e9s de \u00edm\u00e3s magn\u00e9ticos, podendo ser utilizada sozinha como um brinquedo independente.\nQuadro 11 - Projeto Dudum Inclusive Toys\nFigura 18 - Dudum Inclusive Toys\nFonte: Behance (2015)\n6Behance \u00e9 um site de portf\u00f3lios online, utilizado em v\u00e1rios pa\u00edses, no qual seus usu\u00e1rios podem publicar seus projetos e trabalhos em andamento, acad\u00eamicos ou profissionais.\nProjeto\tOCTOPUS TOY FOR BLIND KIDS\nCriadora\tStefani Vieira (S\u00e3o Paulo - Brasil, 2015)\nDescri\u00e7\u00e3o\tBrinquedo educativo desenvolvido para crian\u00e7as cegas e de baixa vis\u00e3o. Os tent\u00e1culos s\u00e3o remov\u00edveis. Apresenta diferentes tecidos de diferentes texturas e cores.\nQuadro 12 - Projeto Octopus Toy for Blind Kids\nProjeto\tTACTILE PICTURE BOOK FOR BLIND CHILDREN\nCriadora\tZrinka Horvat (Zagreb - Cro\u00e1cia, 2016)\nDescri\u00e7\u00e3o\tE um projeto muito interessante, e embora n\u00e3o seja um brinquedo, e sim um livro, \u00e9 pertinente sua presen\u00e7a como similar, principalmente pela presen\u00e7a de diversas texturas, e intera\u00e7\u00f5es que o livro proporciona, estimulando o sentido t\u00e1til e a imagina\u00e7\u00e3o\nQuadro 13 - Projeto Tactile Picture Book for Blind Children\nFigura 19 - Octopus Toy for Blind Kids.\nFonte: Behance (2015)\nFigura 20 - Tactile Picture Book for Blind Children. Fonte: Behance (2016)\nDESENVOLVIMENTO\nDO PROJETO\nDiretrizes do projeto\nCom base nas pesquisas bibliogr\u00e1ficas e nas an\u00e1lises de similares, foram definidos o p\u00fablico alvo e os requisitos que o projeto deveria atender. Como p\u00fablico alvo escolheu-se crian\u00e7as com e sem defici\u00eancia visual na faixa-et\u00e1ria de 3 a 6 anos.\nComo requisitos do projeto, foi definido que o brinquedo deveria:\nEstimular a:\n\u2022\tImagina\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAtividade sens\u00f3rio-motora e a sensibilidade sonora, que s\u00e3o muito importantes para as crian\u00e7as com defici\u00eancia visual;\n\u2022\tVis\u00e3o residual (em crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o)\nEstrutura:\n\u2022\tN\u00e3o ser muito pequeno nem muito grande;\n\u2022\tN\u00e3o ser pesado;\n\u2022\tUtilizar materiais acess\u00edveis\nO conceito\nEste projeto consiste em um brinquedo inclusivo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. Foi definido que o brinquedo n\u00e3o deveria ser uma adapta\u00e7\u00e3o de algo j\u00e1 existente no mercado ou de alguma forma excludente para outras crian\u00e7as. Ele \u00e9 destinado a todas as crian\u00e7as entre 3 e 6 anos, independente do grau de vis\u00e3o que possuem. Essa faixa et\u00e1ria foi escolhida por compreender o per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio definido por Piaget e a idade pr\u00e9-escolar definida na classifica\u00e7\u00e3o de brinquedos ICCP. Essa escolha foi feita pois o brinquedo n\u00e3o tem como finalidade ser educativo. A inten\u00e7\u00e3o deste projeto \u00e9 criar um brinquedo que possa ser atrativo para todas as crian\u00e7as, e que possa estimular a criatividade e imagina\u00e7\u00e3o. A inclus\u00e3o de guizos no brinquedo atende ao requisito de estimular a sensibilidade sonora. A presen\u00e7a de diferentes texturas estimula a sensibilidade t\u00e1til, muito importante para deficientes visuais. As cores contrastantes s\u00e3o interessantes para estimular as crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o, que s\u00e3o a maior parcela da popula\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, assim como atrair crian\u00e7as com vis\u00e3o total. A proposta desse projeto \u00e9 o desenvolvimento de um brinquedo simples, com poucos detalhes em tamanho grande, porque as crian\u00e7as com defici\u00eancia visual tendem a perder detalhes muito pequenos ou muitos detalhes.\nIdeias Iniciais\nDurante a fase de esbo\u00e7os focou-se na cria\u00e7\u00e3o de um personagem para estimular a imagina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que na an\u00e1lise de similares foi poss\u00edvel perceber que os brinquedos destinados a crian\u00e7as com defici\u00eancia visual n\u00e3o estimulam a imagina\u00e7\u00e3o ou a divers\u00e3o.\nFigura 21 - Sketches iniciais\nFonte: elaborado pela autora (2016)\nFoi definido que seria utilizado o rob\u00f4 como personagem, porque o formato possibilitaria intera\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a com o brinquedo. Durante a cria\u00e7\u00e3o dos sketches, notou-se que muitas intera\u00e7\u00f5es tornariam o brinquedo muito grande, o que n\u00e3o atenderia um dos requisitos. Ent\u00e3o, foi decidido criar um brinquedo com menos intera\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o ficasse muito grande.\nFigura 23 - Sketches de formatos e poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es\nFonte: elaborado pela autora (2016)\nFigura 22 - Sketches\nFonte: elaborado pela autora (2016)\nDurante essa fase, observou-se a necessidade de falar com especialistas para avaliar se o projeto estava seguindo a dire\u00e7\u00e3o correta. O primeiro contato foi feito com o Lar Santa Luzia de Bauru, que atende pessoas com defici\u00eancia visual, por\u00e9m eles informaram que n\u00e3o atendem crian\u00e7as, somente adultos. Ent\u00e3o, eles indicaram o n\u00facleo de Reabilita\u00e7\u00e3o Visual da APAE, e ap\u00f3s algumas semanas, foi marcada uma reuni\u00e3o com os profissionais do setor.\nEntrevista na APAE\nA APAE, Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Alunos Especiais, trabalha com pessoas de todas as faixas et\u00e1rias, desde crian\u00e7as de 0 anos at\u00e9 idosos. Al\u00e9m de crian\u00e7as com defici\u00eancia visual, eles tamb\u00e9m atendem outras patologias. As atividades desenvolvidas visam ensinar atividades da vida di\u00e1ria, como comer sozinho, se locomover, reconhecer obst\u00e1culos, ou seja, atividades determinantes da vida pr\u00e1tica que tem como objetivo reabilitar a pessoa a fim de torn\u00e1-la independente. Foi realizada uma entrevista com o setor de Reabilita\u00e7\u00e3o Visual, em 4 de abril de 2016. A entrevista foi informal, com um roteiro pr\u00e9-estabelecido e com duas profissionais do setor (AP\u00caNDICE A).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defici\u00eancia visual, a APAE atende todas as faixas et\u00e1rias, desde crian\u00e7as \u00e0 idosos, contando com uma m\u00e9dia de 25 crian\u00e7as deficientes visuais aproximadamente. Sendo que dessas crian\u00e7as, a maioria apresenta baixa vis\u00e3o. Conforme o estudo realizado na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, as profissionais confirmaram que existe um atraso de desenvolvimento nas crian\u00e7as, mas se estimuladas corretamente, elas podem se desenvolver normalmente apesar da aus\u00eancia da vis\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o ao equipamento dispon\u00edvel, a equipe informou que eles possuem brinquedos que atendem as necessidades dessas crian\u00e7as, entretanto, a maioria \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o existem brinquedos\nespec\u00edficos para esse p\u00fablico. Al\u00e9m disso, os brinquedos que a institui\u00e7\u00e3o possui s\u00e3o de uso coletivo (para todos os tipos de patologias). Uma das funcion\u00e1rias ressaltou a falta e a necessidade de brinquedos voltados para crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, pois segundo ela, existem muitos brinquedos educativos que s\u00e3o destinados \u00e0 idade escolar, deixando crian\u00e7as abaixo dessa faixa et\u00e1ria desassistidas. Elas afirmam que os tipos de brinquedos preferidos pelas crian\u00e7as dependem muito do grau de vis\u00e3o que apresentam e faixa et\u00e1ria, e que o contraste entre preto e branco \u00e9 o mais interessante para crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o, e que muitas vezes o contraste de cores \u201ccoloridas\u201d e muito pr\u00f3ximas pode prejudicar a identifica\u00e7\u00e3o por parte das crian\u00e7as. Com rela\u00e7\u00e3o ao tamanho, elas apontaram a necessidade do brinquedo ser grande, por\u00e9m em um tamanho m\u00e1ximo que se encaixe na m\u00e3o da crian\u00e7a confortavelmente.\nPor fim, elas sugeriram que o brinquedo, para ser mais interessante para esse p\u00fablico dessa faixa et\u00e1ria, deveria apresentar diferentes texturas, contrastes, est\u00edmulos sonoros e, se poss\u00edvel, algum est\u00edmulo olfativo. Elas tamb\u00e9m apontaram que para a faixa et\u00e1ria escolhida, o mais interessante s\u00e3o brinquedos l\u00fadicos. Elas tamb\u00e9m observaram que seria interessante que o brinquedo imitasse a vida real, que quanto mais pr\u00f3ximo da realidade for, melhor para a assimila\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a.\nFonte: elaborado pela autora (2016)\nNovas Ideias\nLevando em considera\u00e7\u00e3o os aspectos levantados durante a entrevista na APAE, foram desenvolvidos novos sketches, retirando a \u201cmontanha russa\u201d e acrescentando rodas ao brinquedo, o que estimularia a coordena\u00e7\u00e3o motora. Foi determinado tamb\u00e9m, que o brinquedo deveria ter um tamanho que possibilitasse o manuseio das crian\u00e7as.\nModelo F\u00edsico\nCom o desenho definido, foi feito um modelo f\u00edsico com papel\u00e3o e papel no tamanho 15xlOx8cm, a fim de avaliar a quantidade de material que seria necess\u00e1rio no prot\u00f3tipo, a escala e o volume. Com o modelo pronto, observou-se que era poss\u00edvel reduzir algumas medidas e que ele n\u00e3o era totalmente confort\u00e1vel na pega.\nFigura 25 - Modelo f\u00edsico de papel\u00e3o e papel\nProt\u00f3tipo Virtual\nAp\u00f3s observar as caracter\u00edsticas do modelo f\u00edsico, a pr\u00f3xima etapa realizada foi o desenvolvimento do prot\u00f3tipo virtual no software de modelagem SolidWorks 2013 x64 Edition.\nMateriais\nDurante a concep\u00e7\u00e3o do projeto, com base na literatura e busca por similares, escolheu-se trabalhar com a madeira como material principal, e tecidos e espuma de EVA como materiais secund\u00e1rios para oferecer contraste de texturas. Essa escolha se deu pelo fato da madeira ser um material de f\u00e1cil acesso, manuseio e por tamb\u00e9m apresentar um pre\u00e7o acess\u00edvel. Al\u00e9m disso, a madeira apresenta uma textura que seria interessante de ser inclu\u00edda no brinquedo. Al\u00e9m desses materiais, foi decidida tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de guizos no interior do brinquedo como elementos sonoros, da corda de nylon para estimular a motricidade fina (puxar) e o velero para proporcionar a intera\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as com o rob\u00f4. Todos os materiais escolhidos s\u00e3o frequentemente utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o de brinquedos.\nCom os materiais definidos, partiu-se para a fase de prototipagem virtual. Nessa fase foi necess\u00e1rio definir qual tipo de madeira seria utilizada e a espessura. A princ\u00edpio, escolheu-se a madeira MDF. Entretanto,\ndurante a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo virtual, observou-se que tal madeira apresentava uma densidade muito alta (aproximadamente 760 kg/m3). Com o aux\u00edlio da ferramenta Mass Properties do SolidWorks, notou-se que o brinquedo poderia ficar pesado, o que n\u00e3o atenderia a um dos requisitos do projeto. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, foi realizada uma pesquisa sobre os tipos de madeiras mais indicados para brinquedos. Encontrou-se a madeira Pinus, muito utilizada em pallets e - assim como a madeira MDF - em brinquedos. Optou-se, ent\u00e3o, pela madeira Pinus, que \u00e9 uma madeira de reflorestamento (ecologicamente correta), tem densidade baixa (aproximadamente 480kg/m3) e \u00e9 f\u00e1cil de ser trabalhada (IPT). A espessura tamb\u00e9m foi um fator importante. Foi escolhida a espessura de 8mm por n\u00e3o ser nem muito fina nem muito grossa, e tamb\u00e9m por apresentar uma est\u00e9tica mais agrad\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o as outras espessuras testadas (6 e lOmm).\nFigura 26 - Ilustra\u00e7\u00e3o do encaixe do tipo malhete reto\nFonte: Site T\u00e9cnicas de Marcenaria\nTipo de Encaixe: Malhete Reto\nDurante o desenvolvimento do prot\u00f3tipo virtual, a maior dificuldade foi a escolha do tipo de encaixe, visto que n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o de pregos e parafusos em brinquedos, pois podem machucar as crian\u00e7as caso o brinquedo quebre. O encaixe escolhido foi o malhete reto (Figura 26), que consiste num encaixe macho e f\u00eamea. O malhete \u00e9 uma t\u00e9cnica tradicional que n\u00e3o requer o uso de ferramentas el\u00e9tricas, e \u00e9 um dos tipos de encaixe mais antigos da marcenaria. E uma forma de encaixe atrav\u00e9s de cortes precisos que obedecem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o e \u00e2ngulos e se ajustam por entrela\u00e7amento. No caso do malhete reto, os \u00e2ngulos dos cortes s\u00e3o de 90\u00b0.\nSistema de Trava\nComo o brinquedo apresenta duas partes - a cabe\u00e7a e o corpo - foi necess\u00e1rio um elemento de liga\u00e7\u00e3o. Esse elemento n\u00e3o deveria permitir que essas partes se movimentassem no sentido vertical. Para isso, foi criado um sistema de trava bem simples que \u00e9 composto de uma vareta (que representa o pesco\u00e7o), duas travas (superior e inferior) e uma cavilha. Nessa vareta, est\u00e3o coladas a trava superior, que ficar\u00e1 em contato com a cabe\u00e7a e a trava inferior, que ficar\u00e1 em contato com o corpo. A trava superior est\u00e1 apenas colada a vareta (e n\u00e3o na cabe\u00e7a), o que possibilita o movimento girat\u00f3rio livre da cabe\u00e7a. A trava inferior (escondida no interior do corpo), por sua vez, est\u00e1 colada tanto na vareta, quanto no corpo, para manter a cabe\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o ideal e impedir que ela se movimente no eixo vertical. Para evitar que a cabe\u00e7a seja arrancada, existe uma cavilha (no interior da cabe\u00e7a) encaixada na parte superior da vareta.\nFigura 27 - Ilustra\u00e7\u00e3o do sistema de trava\nFonte: elaborado pela autora (2016)\nFigura 28 - Vista explodida Fonte: elaborado pela autora (2016)\nDesenho T\u00e9cnico\nVista em perspectiva\nVista em perspectiva\n02.54\n\t\t\"1\n1\to\t\nL ' 1\t\tJ\n1\t02.86\t\n\tO 03.18\t\n10.40\nRenderings\nO prot\u00f3tipo virtual foi feito no software SolidWorks 2013 x64 Edition e renderizado no software KeyShot 4.\nFigura 32 - Render da vista frontal\nFigura 33 - Render em perspectiva\nFigura 34 - Render em perspectiva superior\nFigura 35 - Render em perspectiva lateral\nProt\u00f3tipo F\u00edsico\nO in\u00edcio do desenvolvimento do prot\u00f3tipo f\u00edsico foi realizado no Laborat\u00f3rio Did\u00e1tico de Materiais e Prot\u00f3tipos da UNESP. O laborat\u00f3rio possui maquin\u00e1rios especializados que foram utilizados para desempenhar, desengrossar, cortar furar e lixar a madeira. No lugar da madeira Pinus, foi utilizada a madeira Pinho, pela disponibilidade. A madeira Pinho se assemelha a madeira Pinus em densidade (550 kg/m3 e 480 kg/m3 respectivamente), \u00e9 ecologicamente correta (por ser reaproveitamento de sobras)\ne tamb\u00e9m \u00e9 indicada para a constru\u00e7\u00e3o de brinquedos (IPT).\nPrepara\u00e7\u00e3o da madeira\nO peda\u00e7o disponibilizado media aproximadamente 30x60x2cm.\nPrimeiramente, o peda\u00e7o foi cortado em dois menores de mesmo tamanho e passado na Desempenadeira (Figura 37) para assegurar que a madeira estivesse reta com \u00e2ngulos de 90 graus pois, caso a madeira estivesse empenada, isso influenciaria no encaixe final do brinquedo. Como o peda\u00e7o tinha uma espessura maior do que\nnecess\u00e1rio (20 mm), foi necess\u00e1rio desengross\u00e1-lo at\u00e9 a espessura de 8 mm. Esse processo foi realizado com a ajuda do t\u00e9cnico do laborat\u00f3rio, Paulo, e da Karina, na m\u00e1quina Desengrossadeira (Figura 38). Uma vez que a madeira j\u00e1 estava na espessura correta, os gabaritos de cada pe\u00e7a foram colados para auxiliar durante o processo de corte (Figura 39).\nFiguras 36, 37, 38 e 39 - Prepara\u00e7\u00e3o da madeira: Corte reto, desempenadeira, desengrossadeira e gabaritos colados\nCorte\nAs pe\u00e7as e os encaixes foram cortados na m\u00e1quina Serra de Fita (Figura 40). Ap\u00f3s essa etapa, as pe\u00e7as laterais foram furadas com a Furadeira de Bancada (Figura 43) utilizando as brocas de tamanho 6 mm e 9 mm. Com o peda\u00e7o restante da madeira, passou-se novamente na Desengrossadeira para obter a espessura de 6 mm. Deste peda\u00e7o, foram cortadas as quatro rodas na Serra Copos (tamanho 40 mm), as pe\u00e7as geom\u00e9tricas na Serra de Fita e Serra Copos, e as pe\u00e7as de trava do pesco\u00e7o. Foi cortado tamb\u00e9m um peda\u00e7o de cabo de vassoura, na Serra de Fita, no tamanho de 5 cm, e dois peda\u00e7os de cavilha de metro de 6 mm no tamanho de\n10,4\tcm cada.\nFigura 40 - Corte na Serra de Fita\nFigura 41 - Pe\u00e7as cortadas\nFigura 42 - Encaixes cortados\nFigura 43 - Furo nas pe\u00e7as laterais\nFigura 44 - Pe\u00e7as geom\u00e9tricas cortadas\nLixamento\nUma vez que todos os componentes foram cortados, todos passaram pelo processo de lixamento com a grosa (Figura 48), as lixas 80, 180 e a lima (para os \u00e2ngulos reto de encaixe e tirar partes queimadas pela Serra de Fita), 200 e 400 (para acabamento).\nFigura 45 - Rodas, ruelas e cavilhas\nFigura 46 - Pe\u00e7as do pesco\u00e7o cortadas\nFigura 47 - Serra copos utilizadas para corte das pe\u00e7as circulares (40 mm, 41 mm, 44 mm, 28 mm e 24 mm respectivamente)\nFigura 48 - Lixamento com a grosa\nFigura 49 - Lixamento com taco de lixa 80\nColagem\nO processo de colagem das pe\u00e7as foi dividido por etapas. Para esse processo foram utilizados a cola branca Cascorez e grampos do tipo \u201csargento\u201d para fazer press\u00e3o. A cola demorou 24 horas para secagem. A primeira etapa foi composta pelas colagens: da pe\u00e7a superior do corpo com a trava inferior (Figura 50), da vareta do pesco\u00e7o com a trava superior (Figura 51) e os lados da cabe\u00e7a e do corpo (Figura 52). A pr\u00f3xima etapa foi a colagem das bases com o corpo e a cabe\u00e7a (Figura 54); e do pesco\u00e7o com a trava do corpo (Figura 55).\nFigura 50 - Colagem da trava com a pe\u00e7a superior do corpo Figura 51 - Colagem da trava com o pesco\u00e7o\nFigura 52 - Colagem dos lados da cabe\u00e7a\nFigura 53 - Laterais e faces coladas\nFigura 54 - Colagem das bases\nFigura 55 - Colagem do pesco\u00e7o com a trava do corpo\nFinaliza\u00e7\u00e3o\nUma vez que todas as pe\u00e7as foram coladas, foi feito o arredondamento dos cantos com um taco com lixa (Figura 59). Ap\u00f3s esta etapa, foram coladas as rodas. As ruelas foram colocadas entre as rodas e o corpo para n\u00e3o haver contato entre as pe\u00e7as (Figura 56). A pr\u00f3xima etapa foi colocar a corda com os guizos (amarrados com linha de pesca) dentro da pe\u00e7a corpo (Figura 60). Por fim, as pe\u00e7as corpo e cabe\u00e7a foram unidas pelo pesco\u00e7o e travadas com uma cavilha. Dentro da pe\u00e7a cabe\u00e7a foram colocados guizos com durepox e a pe\u00e7a superior foi colada em seguida, fechando o rob\u00f4. Nas pe\u00e7as geom\u00e9tricas e nas faces do corpo foram coladas pe\u00e7as de velcro com cola de contato. Nas pe\u00e7as geom\u00e9tricas tamb\u00e9m foram coladas as texturas e no rosto as pe\u00e7as de EVA. O acabamento final foi feito com cera de abelha e \u00f3leo de milho, j\u00e1 que ambos s\u00e3o naturais e at\u00f3xicos, n\u00e3o oferecendo riscos \u00e0s crian\u00e7as.\nFiguras 56 e 57 - Colagem das rodas\nFigura 58 - Trava da cabe\u00e7a e colagem dos guizos Figura 59 - Arredondamento dos cantos\nFigura 60 - Guizos na corda Figura 61 - Pe\u00e7as com velcro\nPROT\u00d3TIPO\nFINAL\n\nJ\ns\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES\nFINAIS\nCom a conclus\u00e3o deste trabalho, chega ao fim tamb\u00e9m a minha gradua\u00e7\u00e3o. Foram anos de aprendizado que me abriram os horizontes. Muito do que eu aprendi foi atrav\u00e9s das viv\u00eancias que a universidade me proporcionou e acredito que este trabalho final reflete todo o aprendizado adquirido durante esses anos.\nE satisfat\u00f3rio criar um projeto desde a sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o prot\u00f3tipo final e v\u00ea-lo funcionando. Como em todo trabalho, \u00e9 natural ter algumas dificuldades. Durante o processo de cria\u00e7\u00e3o, tive muita inseguran\u00e7a, porque queria fazer algo revolucion\u00e1rio, e com isso acreditava que tinha que ser algo extraordin\u00e1rio, mas com orienta\u00e7\u00e3o e bom senso, percebi que \u201cmenos \u00e9\nmais\u201d. Tive algumas d\u00favidas sobre como montar o prot\u00f3tipo, mas para isso contei com a participa\u00e7\u00e3o de amigos que me ajudaram com dicas e at\u00e9 mesmo na pr\u00e1tica. Acredito que isso \u00e9 o mais importante que aprendi na universidade: a trabalhar em conjunto, afinal n\u00f3s sempre podemos aprender algo com algu\u00e9m. O processo de desenvolvimento do prot\u00f3tipo foi sem d\u00favidas o mais demorado e complicado. A falta de recursos para o desenvolvimento foi a maior limita\u00e7\u00e3o, pois a maioria dos materiais utilizados neste projeto foram doados. Foi interessante fazer tudo manualmente, que era a minha proposta pessoal para este trabalho, mas \u00e9 claro, que recomenda-se o uso de m\u00e1quinas especializadas, como corte a laser, que reduz o tempo de produ\u00e7\u00e3o significativamente. Como todas as pe\u00e7as foram cortadas nas m\u00e1quinas com uma margem de sobra, gastou-se muito tempo para lixar os encaixes. Outra dificuldade foi no momento do acabamento. Existem muitos produtos t\u00f3xicos e pouqu\u00edssimos naturais, mas com um pre\u00e7o muito alto. Al\u00e9m disso, a cera de abelha n\u00e3o permitia\na colagem de outros materiais, nem mesmo com a cola de contato, ent\u00e3o foi necess\u00e1rio colar todos os velcros e texturas antes; o que dificultou um pouco o processo de acabamento. A secagem da cera tamb\u00e9m \u00e9 muito r\u00e1pida, ent\u00e3o foi necess\u00e1rio o uso de um secador para aquecer a cera e assim conseguir pass\u00e1-la por toda a superf\u00edcie da madeira sem escorrer.\nNo mais, este projeto atendeu a todos os requisitos, e espera-se contribuir para que as crian\u00e7as se sintam motivadas a romper o espa\u00e7o, explorando e desenvolvendo seus sentidos remanescentes. Espera-se, tamb\u00e9m, que esta proposta estimule a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente de brinquedos inclusivos, mas tamb\u00e9m de produtos gerais mostrando como um design simples pode ser acess\u00edvel e atrativo para todos. Para tanto, o projeto n\u00e3o termina aqui. O brinquedo ainda requer testes no sentido de esgotar todas as possibilidades de ajustes que se fizerem necess\u00e1rios para a valida\u00e7\u00e3o da proposta. O brinquedo j\u00e1 foi testado com uma crian\u00e7a com 4 anos e vis\u00e3o total, a pr\u00f3xima etapa agora \u00e9 test\u00e1-lo com crian\u00e7as com defici\u00eancia visual.\nREFER\u00caNCIAS\nAdaptive Environments. What is Universal Design? Universal Design. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. adaptiveenvironments.org/universal-design>. Acesso em: 28 jan. 2016.\nABRIN - Feira Brasileira de Brinquedos. Presidente da Abrinq prev\u00ea crescimento de 15%. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/1www.abrin.com.br/2015/noticias_detalhe. asp?noticia_id=30566&amp;idioma= l#.Vt2SEvkrKUk>. Acesso em: 7 mar. 2016.\nABRINQ - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Fabricantes de Brinquedos. Estat\u00edsticas. ABRINQ. 2015 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abrinq.com.br/Estatisticas.aspx> Acesso em: 8 ago. 2016.\nBITTENCOURT, S. Como nosso c\u00e9rebro l\u00ea? Pr\u00e9-\nUnivesp:Revista digital de apoio ao estudante pr\u00e9-universit\u00e1rio, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www. epredescobrir.com.br/como-o-ceacuterebro-lecirc.html>.\nAcesso em: 18 jan. 2016.\nBROWN, T.; BERAN, M. Developmental Stages of Children. In: Ergonomics for Children: Designing products and places for toddlers to teens. Taylor &amp; Francis Group. 2008. pl3-38.\nCENSO DEMOGR\u00c1FICO 2010. Caracter\u00edsticas Gerais da Popula\u00e7\u00e3o, Religi\u00e3o e Pessoas com Defici\u00eancia:\nPublica\u00e7\u00e3o Completa. Rio dejaneiro: IBGE, 2011. 2715 p.\nCONDE, A. J. M. Definindo a Cegueira e a Vis\u00e3o\nSubnormal. Instituto Benjamin Constant. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibc.gov.br/?itemid=94>. Acesso em: 13 jan. 2016.\nDIAS, E. A import\u00e2ncia do l\u00fadico no processo de ensino-aprendizagem na educa\u00e7\u00e3o infantil. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Linguagem, volume 7, n\u00b0 1, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ice.edu.br/TNX/index.php?sid=266>. Acesso em: 01 nov. 2015.\nFERRES, M. S. P. Design Inclusivo. Unicamp Acess\u00edvel. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://eurydice.nied.unicamp.br/ portais/todosnos/nied/todosnos/acessibilidade/textos/ design_inclusivo.html/index.html>. Acesso em: 19 jan. 2016.\nFRAN\u00c7A-FREITAS, M. L. P.; GIL, M. S. C. A. O desenvolvimento de crian\u00e7as cegas e videntes. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Especial, Mar\u00edlia, Jul-Set, 2012. volume 18, n\u00b0 3, p. 507-526.\nFunda\u00e7\u00e3o Dorina Nowill para Cegos. Defici\u00eancia Visual. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fundacaodorina.org.br/ deficiencia-visual/>. Acesso em: 13 jan. 2016.\nGALVAO, I. Henri Wallon - Uma concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do\ndesenvolvimento infantil. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1998. 4a edi\u00e7\u00e3o\nGRAZIANO, R.M.; LEONE, C.R. Problemas oftalmol\u00f3gicos mais frequentes e desenvolvimento visual do pr\u00e9-termo externo. Jornal de Pediatria, p.95-100, 2005.\nGIL, N. Defici\u00eancia Visual. Bras\u00edlia: MEC. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, 2000.\nIIDA, I. Ergonomia: projeto e produ\u00e7\u00e3o. 2a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 2005.\nINSTITUTO NACIONAL DA PROPRIEDADE\nINDUSTRIAL. Dispon\u00edvel em:<https://gru.inpi.gov.br/ pePI/jsp/patentes/PatenteSearchBasico.jsp>. Acesso em: 29 fev. 2016.\nINSTITUTO NACIONAL DA PROPRIEDADE INDUSTRIAL. Brinquedos. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.inmetro.gov.br/imprensa/releases/brinquedos.asp>. Acesso em: 8 mar. 2016.\nINSTITUTO NACIONAL DA PROPRIEDADE\nINDUSTRIAL. Regulamento T\u00e9cnico da Qualidade para Brinquedos. Portaria n\u00b0 310, de 01 de julho de 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inmetro.gov.br/legislacao/ rtac/pdf/RTAC002129.pdf>. Acesso em: 10 mai. 2016.\nIPT- Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. Informa\u00e7\u00f5es sobre madeira. Pinus-eliote. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.ipt.br/informacoes_madeiras3.php?madeira=7>. Acesso em: 22 mai. 2016.\nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. Informa\u00e7\u00f5es sobre madeira. Pinheiro-do-paran\u00e1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipt.br/informacoes_madeiras3. php?madeira=18>. Acesso em: 22 mai. 2016.\nKAMISAKI, M. S. O design de brinquedos voltado para as crian\u00e7as com defici\u00eancia visual. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design). Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, Bauru, 2011.\nLOBACH, B. Design Industrial - bases para a configura\u00e7\u00e3o dos produtos industriais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 2001. 206p.\nMAGALH\u00c3ES, L. E. (Org.). Brinquedos e Brincadeiras Inclusivos. Instituto Mara Gabrilli. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://institutomaragabrilli.org.br/publicacoes/643-brinquedos-e-brincadeiras-inclusivos>. Acesso em: 30 nov. 2015.\nMATOS, K. Posso brincar com voc\u00ea? Um estudo da possibilidade de crian\u00e7as cegas brincarem com videntes\nsob a \u00f3tica do desenho universal. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design). Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, Bauru, 2007.\nMEDOLA, F. O. &amp; PASCHOARELLI, L. C. Design e Defici\u00eancia: Hist\u00f3ria, conceitos e perspectivas. In: Ensaios em Design: Pr\u00e1ticas Interdisciplinares. Ia edi\u00e7\u00e3o. Bauru: Canal 6 Editora, 2014. p. 126-133.\nMEFANO, L. O design de brinquedos no Brasil:\nUma arqueologia do projeto e suas origens. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design). Pontifica Universidade Cat\u00f3lica. Departamento de Artes &amp; Design, Rio de Janeiro, 2005.\nMELO, A.M., BARANAUSKAS, M.C. Design e avalia\u00e7\u00e3o de tecnologia Web-acess\u00edvel. In: Congresso da Sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o, 25; Jornadas de Atualiza\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica, 2005, S\u00e3o Leopoldo-RS, 25 \u00e0 29 de julho. Anais, p. 1500 - 1544.\nMURNO, G. O mercado de brinquedos brasileiro \u00e9 o s\u00e9timo maior do mundo. Brasil Econ\u00f4mico. IG. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://brasileconomico.ig.com. br/negocios/2015-03-10/ o-mercado-de-brinquedos-brasileiro-e-o-setimo-maior-do-mundo.html>. Acesso em: 28 mar. 2016.\nNorma Brasileira 11.786/98 - Seguran\u00e7a do Brinquedo. ABBri - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Brinquedotecas.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://brinquedoteca.net.br/?p=423>. Acesso em: 11 abr. 2016.\nOLIVEIRA, L. A.; SILVA, C.; SANTOS, R. G. Projeto de produto para cegos: uma contribui\u00e7\u00e3o do design. 9\u00b0\nCongresso Brasileiro de Pesquisa e Desenvolvimento em Design. 2010.\nONUBR. OMS afirma que existem 39 milh\u00f5es de cegos no mundo. ONU BRASIL. 2013 Dispon\u00edvel em:&lt;https:// nacoesunidas.org/oms-afirma-que-existem-39-milhoes-de-cegos-no-mundo/> Acesso em: 13 jan. 2016.\nPEDROSO, C.A; BARRETO, J.M; MALAQUIAS,\nJ.S.S.; PINTO, L. M . Papel do brinquedo no desenvolvimento infantil. Faculdades Integradas do Vale Ribeira - SCELISUL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. scelisul.com.br/cursos/graduacao/pd/artigo2.pdf>. Acesso em: 4 jan. 2016\nPEREIRA, M. L. D. Design Inclusivo - Um Estudo de Caso: Tocar para Ver - Brinquedos para Crian\u00e7as Cega e de Baixa Vis\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design e Marketing). Universidade do Minho, 2009.\nRigor Laborat\u00f3rio \u00d3tico. O olho humano - Anatomia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.laboratoriorigor.com.br/ anatomia.html>. Acesso em: 18 jan. 2016.\nSAHYOUNI, R. Anatomia do olho. Khan Academy. V\u00eddeo. Dispon\u00edvel em:&lt;https://pt.khanacademy.org/ science/health-and-medi cine/nervous-system- and-sensory-infor/sight-2014-03-27T18:45:34.237Z/ v/ vision-structure-of-the-eye>. Acesso em: 18 jan. 2016.\nToy Safety Directive 2009/48/EC. Dispon\u00edvel em&lt;http://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ TXT/?uri=CELEX:02009L0048-20140721>. Acesso em: 10 mai. 2016.\nUNITED STATES PATENT AND TRADEMARK\nOFFICE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://patents.uspto.gov/ patents-application-process/search-patents>. Acesso em: 17 mai. 2016.\nVIEGAS, V. A., PEREIRA, S. J, GUIMAR\u00c3ES, K. L.\nM., ROCHA, L. T. C., VALPORTO, M. S. Propriedades das Madeiras e suas Rela\u00e7\u00f5es com os Requisitos de Projetos: Indica\u00e7\u00f5es de uso em brinquedos de madeira. 11\u00b0 Congresso Brasileiro de Pesquisa e Desenvolvimento em Design. Blucher Design Proceedings. N\u00famero 4. Volume 1. Gramado, 2014.\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Visual impairment and blindness. Fact Sheet n. 282, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.who.int/mediacentre/ factsheets/fs282/en/> Acesso em: 13 jan. 2016\n- Figuras -\nFigura 1 - Anatomia do olho. Dispon\u00edvel em: &lt;www. oftalmologistabh. com.br/manual- anatomicamente-completo-sobre-o-olho-humano>\nFigura 3 - Sistema Braille. Dispon\u00edvel em: &lt;www. infoescola.com/portugues/braile>\nFigura 7 - Boneco Braillino. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.abcbrinq.com.br/brinquedos/detalhes/1411/108/ brincadeiras-e-atividades/bonecas-e-bonecos/boneco-braillino >\nFigura 8 - Boneco Beb\u00ea Coruja. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.americanas.com.br/produto/120394147/boneco-bebe-coruja-menino-buba>\nFigura 9 - Multiquadrados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://loja. laramara.org.br/cat-brin quedos/melhorar-eficiencia-visual?product_id=10>\nFigura 10 - Cubos de alto contraste. Dispon\u00edvel em:\n<http://loja.laramara.org.br/cat-brinquedos/melhorar -efi ci\u00eancia-visual/ubos-de-alto-contraste>\nFigura 11 - Brinquedo Rebola Rebola. Dispon\u00edvel em:&lt;http://loja.laramara.org.br/cat-brinquedos/desenvolver -o-tato-para-reconhecer-texturas?product_id= 177>\nFigura 12 - Brinquedo Formcolor. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// loja.laramara.org.br/cat-brinquedos/desenvolver%20 habilidade%20para%20encaixe%20e%20pin%C3%A7a/ form-color>\nFigura 13 - Baby Michi. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. casadaeducacao.com.br/baby-michi. 1525.htm>\nFigura 14 - Alinhavo Menino. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.casadaeducacao.com.br/alinhavo-menino.2312. html>\nFigura 15a,b - Cubo Multiatividades. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eurekakids.pt/brinquedo/eurekakids/cubo-de-multi-atividades>\nFigura 16 - Whoozit. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. manhattantoy.com/ p/whoozit/baby-developmental-toys?pp=24>\nFigura 17 - Little Explorer Activity Cube. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.manhattantoy.com/p/little-explorer-activity-cube?pp=24>\nFigura 18 - Dudum Inclusive Toys. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.behance.net/gallery/23835035/DUDUM-INCLUSIVE-TOYS>\nFigura 19 - Octopus Toy for Blind Kids. Dispon\u00edvel em:&lt;https:/1 www.behance.net/gallery/24180799/Octopus-toy-for-Blind-Kids>\nFigura 20 - Tactile Picture Book for Blind Children. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.behance.net/ gallery/30101433/Tactile-Picture-Book-for-Blind-Children>\nFigura 26 - Encaixe do tipo malhete reto. Dispon\u00edvel em: &lt;http://tecnicasdemarcenaria.blogspot.com.br/2011/07/ encaixes-em-madeira.html>\nFiguras 2-6, 21-35. Elaborado pela autora (2016).\nFiguras 36-73. Acervo pessoal (2016).\nAPENDICE\nA\nROTEIRO UTILIZADO NA ENTREVISTA NA APAE\n-\tCom quantas crian\u00e7as voc\u00eas trabalham em m\u00e9dia? Em qual faixa et\u00e1ria?\n-\tQual a rela\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as cegas e com baixa vis\u00e3o?\n-\tQue tipo de atividades voc\u00eas desenvolvem com as crian\u00e7as? Quais compet\u00eancias visam desenvolver? Quais s\u00e3o as maiores dificuldades que voc\u00eas possuem?\n-\tQuais as principais dificuldades que voc\u00eas encontram no aprendizado das crian\u00e7as deficientes visuais? Voc\u00eas notam alguma diferen\u00e7a de desenvolvimento nessas crian\u00e7as por conta da defici\u00eancia visual?\n-\tQuais s\u00e3o os principais interesses das crian\u00e7as?\n-\tVoc\u00eas disp\u00f5em de brinquedos, jogos ou livros confeccionados que atendem as necessidades das crian\u00e7as com defici\u00eancia visual?\n-\tQuais tipos de brinquedos essas crian\u00e7as mais utilizam?\n-\tQuais caracter\u00edsticas em um brinquedo chamam mais a aten\u00e7\u00e3o e s\u00e3o mais interessantes para as crian\u00e7as?\n-\tQuais materiais e/ou cores (no caso das crian\u00e7as com baixa vis\u00e3o) costumam prender mais a aten\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as?\n-\tExistem prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de material, forma e tamanho de brinquedo?\n-\tOs brinquedos que elas utilizam, podem ser utilizados\npor crian\u00e7as videntes tamb\u00e9m?\n-\tComo voc\u00eas acham que deve ser um brinquedo para uma crian\u00e7a com defici\u00eancia visual? Quais caracter\u00edsticas deve apresentar?\n-\tQuais s\u00e3o os recursos que consideram mais adequados e vi\u00e1veis para se implementar num brinquedo para crian\u00e7as com defici\u00eancia visual?\n-\tQuais os tipos de brinquedos e suas caracter\u00edsticas que voc\u00eas consideram mais interessantes para as crian\u00e7as?\nDimens\u00f5es: 20x15cm\nFonte: Crimson Text"}]}}}