{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14759"}, {"@name": "filename", "#text": "21131_319560.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS F\u00cdSICAS E MATEM\u00c1TICAS \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \nCIENT\u00cdFICA E TECNOL\u00d3GICA \n\n \n \n \n\nRaphael Rodrigues Costa \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO PAPEL DO CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO NA \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO-ALUNO CR\u00cdTICO NA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS  \n2013\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nRaphael Rodrigues Costa \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO PAPEL DO CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO NA \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO-ALUNO CR\u00cdTICO NA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS  \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \nda Universidade Federal de Santa \nCatarina, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Mestre em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \ne Tecnol\u00f3gica. \n \nOrientador: Prof. Dr. Carlos \nAlberto Marques  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS  \n2013 \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do \nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCosta, Raphael Rodrigues \nO PAPEL DO CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO \n\nSUJEITO-ALUNO CR\u00cdTICO NA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS / Raphael Costa \n; orientador, Carlos Alberto Marques - \nFlorian\u00f3polis, SC, 2013. \n144 p. \n  \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa \nCatarina, Centro de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. \n \n Inclui refer\u00eancias  \n \n\n1. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. 2. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \nAdultos. 3. Ontologia. 4. Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica. 5. Ensino de \nQu\u00edmica. I. Marques, Carlos Alberto . II. Universidade \nFederal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nPrimeiramente agrade\u00e7o aos meus pais Gabriel de Souza Costa e \nZilma Rodrigues Costa pelo incentivo, coragem e determina\u00e7\u00e3o na \nrealiza\u00e7\u00e3o de uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador Carlos Alberto Marques por ter \nacreditado na minha proposta dissertativa, pelo comprometimento com a \npesquisa e pela amizade indispens\u00e1vel ao longo dos dois anos de \nprodu\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA minha namorada Larissa Moreira Ferreira, pessoa fundamental \nna realiza\u00e7\u00e3o da escrita e defesa do trabalho, que se demonstrou \npaciente, carinhosa, amiga e que me fez admira-la e adora-la a cada dia \nmais. \n\nA Humberto Gomes Ferreira e Denise Maria Moreira Ferreira \ncom quem pude vivenciar e compartilhar momentos \u00f3timos de lazer e \ncom isto n\u00e3o fazer da escrita ou do mestrado um momento de afli\u00e7\u00e3o ou \nmedo. \n\nAos colegas do Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o no Ensino de Qu\u00edmica \u2013 \nGIEQ. \n\nAo Centro Nacional de Pesquisa \u2013 CNPq pela bolsa durante o \nper\u00edodo de 24 meses. \n\nAos colegas do programa que de alguma forma me fizeram \naprender algo com eles. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nEste trabalho apresenta uma pesquisa realizada com sujeitos-\nalunos do Ensino M\u00e9dio - EM da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 EJA, \nna disciplina de Qu\u00edmica do Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \u2013 SESC de \nFlorian\u00f3polis, no qual o problema de pesquisa foi: em qual dimens\u00e3o a \napropria\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico pelo aluno-EJA \nfavorece a sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto sujeito cr\u00edtico?. Desse modo, o \nobjetivo deste trabalho foi discutir sobre a natureza de tais processos, \nacompanhando alunos da disciplina de Qu\u00edmica na EJA Ensino M\u00e9dio \nao longo de um ano. Al\u00e9m desse acompanhamento, foram aplicadas tr\u00eas \nentrevistas a quatro alunos volunt\u00e1rios: uma no inicio do curso, outra ao \nfinal do primeiro semestre e a terceira ao final do segundo semestre. Os \nprocedimentos metodol\u00f3gicos basearam-se no estudo de caso \ncomparativo de Glaser (1967) e da Analise Textual e Discursiva \u2013 ATD. \nOs resultados apontaram que tr\u00eas alunos come\u00e7aram o curso da EJA \ncom um posicionamento totalmente acr\u00edtico, tanto na dimens\u00e3o \nontol\u00f3gica quanto na dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica. No entanto, um aluno, \nque j\u00e1 havia conclu\u00eddo o EM, come\u00e7ou o curso com certo n\u00edvel de \ncriticidade. A pesquisa discutiu elementos relacionados \u00e0 Alfabetiza\u00e7\u00e3o \nQu\u00edmica \u2013 AQ desses alunos e os resultados apontam que eles est\u00e3o em \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica e epistemol\u00f3gica, de modo que a AQ \u00e9 \numa ferramenta potencializadora desse processo. Sinalizando limita\u00e7\u00f5es \nap\u00f3s um ano de escolariza\u00e7\u00e3o, na EJA-SESC, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de \nque o existe um processo de AQ, mas que este \u00e9 insuficiente, pois, \nmesmo ao final de um ano de estudos na disciplina de Qu\u00edmica tivemos \num aluno acr\u00edtico de quatro analisados. \n\n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, forma\u00e7\u00e3o \n\nontol\u00f3gica na EJA, Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \nABSTRACT \n\n \nThis dissertation presents a survey with  high school students \u2013 \n\nHigh School Education of Youth and Adults  - EJA, in Chemistry \ndiscipline of Social Commerce Service - SESC of Florian\u00f3polis, in \nwhich the research problem was: to what extent the appropriation and \nsignification of scientific knowledge by the student-EJA favors its \nconstitution as critical subject? '. Thus, the aim of this study was to \ndiscuss the nature of these processes, accompanying students of \nchemistry in high school EJA over a year. In addition to this monitoring, \nthree interviews were applied to four student volunteers: one at the \nbeginning of the course, the other at the end of the first semester, and \nthe third at the end of the second semester. The methodological \nprocedures were based on comparative case study of Glaser (1967) and \nTextual and Discursive Analysis - ATD. The results showed that three \nstudents began the EJA course with a totally uncritical conception, both \nin ontological dimension as the epistemological dimension. However, a \nstudent who had already completed the high school had started with \nsome level of criticality. The research discussed elements related to the \nChemical Literacy \u2013 AQ - of these students and the results show that \nthey are in process of ontological and epistemological development, so \nthat AQ is a potentializing tool in that process. Identifying limitations \nafter one year of schooling at the EJA-SESC, one comes to the \nconclusion that there is a process of AQ, but it comes as insufficient, \nbecause even after one year of study in the discipline of chemistry there \nwas a student that was uncritical four analized. \n\n \nKeywords: Youth and Adult Education, ontological constitution \n\nin EJA, Chemical Literacy. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n \n\nAC \u2013 Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica  \nAQ \u2013 Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \nATD \u2013 An\u00e1lise Textual Discursiva \nCTS \u2013 Ci\u00eancia Tecnologia e Sociedade \nEC \u2013 Ensino de Ci\u00eancias \nECA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e Adolescentes \nEDEQ \u2013 Encontro de Debates sobre o Ensino de Qu\u00edmica \nEJA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \nEM \u2013 Ensino M\u00e9dio \nEP \u2013 Estilo de Pensamento \nEQ \u2013 Ensino de Qu\u00edmica \nFNDE \u2013 Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \nFURG \u2013 Universidade Federal de Rio Grande \nIFSC \u2013 Instituto Federal de Santa Catarina \nLD \u2013 Livro Did\u00e1tico \nPIBID \u2013 Programa Institucional de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia \nPNLD \u2013 Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico \nPROEJA \u2013 Programa Nacional de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos \nSBQSul \u2013 Encontro de Qu\u00edmica da Regi\u00e3o Sul \nSESC \u2013 Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \nTCLE \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \nUA \u2013 Unidade de Aprendizagem \nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................... 13 \n\n1. CAP\u00cdTULO I - \u201cA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO-ALUNO: ASPECTOS \n\nONTOL\u00d3GICOS E EPISTEMOL\u00d3GICOS\u201d .................................................... 21 \n\n1.1 - ONTOLOGIA E ALGUNS DOS SEUS ASPECTOS ESSENCIAIS ............... 21 \n\n1.2 - A FORMA\u00c7\u00c3O DO SUJEITO-ALUNO SOB UM PONTO DE VISTA \n\nONTOL\u00d3GICO .......................................................................................... 24 \n\n1.3 - ASPECTOS EPISTEMOL\u00d3GICOS NA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO E DO \n\nSUJEITO-ALUNO-EJA ............................................................................... 30 \n\n1.4 - SUJEITO ONTOL\u00d3GICO E DO CONHECIMENTO ................................ 33 \n\n2. CAP\u00cdTULO II - \u201cJOGO DOS SABERES\u201d .............................................. 39 \n\n2.1 - CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO E CONHECIMENTO ESCOLAR: \n\nALGUMAS DIFEREN\u00c7AS ........................................................................... 39 \n\n2.2 - CONHECIMENTOS DAS CI\u00caNCIAS DA NATUREZA E DAS CI\u00caNCIAS \n\nHUMANAS: ASPECTOS CURRICULARES NA EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR ........... 44 \n\n2.3 - A IMPORT\u00c2NCIA DO CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO PARA O SUJEITO\n\n ................................................................................................................ 50 \n\n2.4 - O SUJEITO EPISTEMOL\u00d3GICO: SEUS SABERES E A ESCOLA .............. 53 \n\n2.5 - EDUCA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \u00c0 LUZ DA PEDAGOGIA FREIREANA ............. 61 \n\n3. CAP\u00cdTULO III - \u201cO ENSINO DE QU\u00cdMICA NA EJA\u201d ............................ 65 \n\n3.1 - O ALUNO-EJA E O PROCESSO DE ESCOLARIZA\u00c7\u00c3O .......................... 65 \n\n3.2 - ENSINO DE CI\u00caNCIAS NA EJA ........................................................... 71 \n\n3.3 - ENSINO DE QU\u00cdMICA NA EJA ........................................................... 77 \n\n4. CAP\u00cdTULO IV - PERCURSOS DA PESQUISA ....................................... 85 \n\n4.1 - METODOLOGIA ............................................................................... 85 \n\n4.2 - AN\u00c1LISE DOS DADOS ............................................................... 90 \n\n? PROCESSO DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA ........................ 91 \n? LIMITA\u00c7\u00d5ES NO PROCESSO DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O \nQU\u00cdMICA ......................................................................................... 100 \n? ELEMENTOS DE FORMA\u00c7\u00c3O ONTOL\u00d3GICA DE UM \nSUJEITO CR\u00cdTICO .......................................................................... 107 \n\n\n\n \n\n? ELEMENTOS DE FORMA\u00c7\u00c3O ONTOL\u00d3GICA DE UM \nSUJEITO ACR\u00cdTICO ....................................................................... 114 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................. 121 \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO ............... ERRO! INDICADOR N\u00c3O DEFINIDO. \n\nAP\u00caNDICE 1 .......................................................................................... 137 \n\nAP\u00caNDICE 1.1: ROTEIRO DO PILOTO DA ENTREVISTA ...................................... 137 \n\nAP\u00caNDICE 1.2: ROTEIRO DO PILOTO DA ENTREVISTA ...................................... 139 \n\nAP\u00caNDICE 1.3: ROTEIRO DO PILOTO DA ENTREVISTA ...................................... 143 \n\nAP\u00caNDICE 2 .......................................................................................... 147 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n13 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \nEste trabalho \u00e9, em grande parte, decorrente da experi\u00eancia \n\nobtida na forma\u00e7\u00e3o inicial no curso de Qu\u00edmica, bem como da \nparticipa\u00e7\u00e3o em eventos que preconizam a forma\u00e7\u00e3o permanente \nde professores, como, por exemplo, o Encontro Sobre \nInvestiga\u00e7\u00e3o na Escola. O evento, que ocorre anualmente em \ncidades do Rio Grande do Sul, agrega licenciandos, professores \nda escola b\u00e1sica e professores das universidades em um \nmovimento que procura romper com a hierarquia/verticaliza\u00e7\u00e3o \nde saberes e contribuir com a compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da \nidentidade docente. Nesse contexto, a partir do di\u00e1logo com \npesquisadores e professores que pesquisavam e atuavam na \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA), surgiu o interesse por tal \nmodalidade, cujas peculiaridades (ou caracter\u00edsticas) s\u00e3o bastante \ndistintas daquelas subjacentes a Educa\u00e7\u00e3o de Crian\u00e7as e \nAdolescentes - ECA. O termo \u201cpesquisador\u201d utilizado nessa \npesquisa refere-se ao docente do ensino superior e n\u00e3o a um \nprofessor pesquisador. A designa\u00e7\u00e3o professor pesquisador n\u00e3o \ncabe somente ao professor do ensino superior, mas tamb\u00e9m \u00e9 \nutilizada na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  Este sujeito \u00e9 aquele que \nconstantemente investiga e analisa de forma cr\u00edtica e reflexiva a \nsua pr\u00e1tica docente (GON\u00c7ALVES et al., 2005). \n\nO in\u00edcio da motiva\u00e7\u00e3o pela doc\u00eancia ocorreu quando foi \nrealizada a monitoria em uma escola particular da cidade de Rio \nGrande. E depois, como professor volunt\u00e1rio em um curso de \nprepara\u00e7\u00e3o para o vestibular voltado exclusivamente aos jovens e \nadultos de bairros da periferia do munic\u00edpio de Rio Grande. Este \ncurso, um projeto da Universidade Federal do Rio Grande \n(FURG) para alunos de bairros carentes da cidade, estabeleceu \nmeu primeiro encontro com a EJA. A identidade1 enquanto \n\n                                                      \n1 Neste caso identidade refere-se a identidade profissional. A identidade \ndo professor constr\u00f3i-se a partir da relev\u00e2ncia que cada profissional d\u00e1 a \nsua pr\u00f3pria atividade docente atrav\u00e9s de valores, atua\u00e7\u00e3o no mundo, das \nrepresenta\u00e7\u00f5es de vida, saberes, sentimentos, expectativas presentes no \nseu cotidiano, com as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas enquanto seres como um \ntodo, dentro das escolas, sindicatos e tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es entre os \npr\u00f3prios professores. \n\n\n\n14 \n\nprofessor tamb\u00e9m foi sendo constru\u00edda nos diferentes momentos \ndo curso de Licenciatura em Qu\u00edmica que, por sua vez, \napresentava cinco est\u00e1gios com distintas especificidades. S\u00e3o \nelas: as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos assuntos, os motivos pelos quais \nobter um diploma de ensino m\u00e9dio, os aspectos que o motivam \nseu aprendizado, entre outros. \n\nNa origem da op\u00e7\u00e3o pela EJA como campo da presente \npesquisa n\u00e3o reside apenas a influ\u00eancia dos eventos que dialogam \ne discutem a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias ou Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica (na \nEJA), mas tamb\u00e9m a viv\u00eancia no per\u00edodo de est\u00e1gio do Curso de \nLicenciatura em Qu\u00edmica da FURG. Em suma, o Est\u00e1gio I, com \ndura\u00e7\u00e3o de um semestre, esteve voltado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de uma \nturma do curso de Ensino M\u00e9dio (EM) de uma escola p\u00fablica. \nCabe notar que n\u00e3o havia escolas do Ensino M\u00e9dio - EM que \nsinalizassem abertura para os acad\u00eamicos do Curso de \nLicenciatura em Qu\u00edmica da FURG atuarem nos espa\u00e7os tempo \nde suas salas de aula. \n\nPor outro lado, a EJA, al\u00e9m de funcionar no per\u00edodo \nnoturno, possui especificidades distintas da ECA, o que leva a um \nexcedente de vagas para est\u00e1gios curriculares obrigat\u00f3rios dos \ncursos de licenciatura do ensino superior. Esse excedente deve-se \nao fato de que h\u00e1 menor procura de vagas no per\u00edodo noturno do \nque nos per\u00edodos vespertino e matutino. Nesse contexto, ocorreu \na primeira inser\u00e7\u00e3o de estudos na EJA. J\u00e1 no est\u00e1gio II, o objetivo \n\u00e9 problematizar as atividades experimentais desenvolvidas na \nescola. Dessa forma, o professor em forma\u00e7\u00e3o inicial seleciona \numa pr\u00e1tica experimental, problematiza e discute junto aos \nprofessores da disciplina. Por fim, aplica a atividade selecionada \nna escola em que ele vinha realizando o seu est\u00e1gio.  \n\nNo est\u00e1gio III, o objetivo foi realizar um levantamento de \nlivros did\u00e1ticos de Qu\u00edmica e planejar uma atividade a partir do \nmelhor Livro Did\u00e1tico - LD analisado. No est\u00e1gio IV, as \natividades colaborativas (entre professor da disciplina e \nestagi\u00e1rios) ocorreram com maior frequ\u00eancia, sendo que, no \ndecorrer de um semestre, foram realizados planejamentos de \naulas. Al\u00e9m disso, algumas aulas planejadas foram ministradas \npelos estagi\u00e1rios. Por \u00faltimo, no est\u00e1gio V, ocorreu o per\u00edodo de \nreg\u00eancia (seis meses) n\u00e3o s\u00e3o seis meses de reg\u00eancia, no qual se \nassume a turma. Essa experi\u00eancia foi muito significativa na \n\n\n\n15 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade profissional deste Enunciador.  \nA partir de inquieta\u00e7\u00f5es advindas do contato inicial com a \n\nEJA, surgiu o primeiro interesse pela presente pesquisa e pelo \nreferencial de educa\u00e7\u00e3o com base em pressupostos freireanos2 \n(Pedagogia do Oprimido, 1968; Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o, 1983; \nPedagogia da Autonomia, 1996; Conscientiza\u00e7\u00e3o: teoria e pr\u00e1tica \nda liberta\u00e7\u00e3o, 1979).  \n\nParecia-me que os alunos que conclu\u00edam o curso \ncontinuavam \u201cing\u00eanuos\u201d (FREIRE, 1983): Ainda acreditavam em \nmitos, como por exemplo, \u201cneutralidade da ci\u00eancia\u201d (AULER, \n2002). Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m sinalizavam n\u00e3o conseguir \nestabelecer articula\u00e7\u00f5es entre o conte\u00fado cient\u00edfico da \ncomponente curricular Qu\u00edmica e a pr\u00f3pria vida cotidiana. \nConv\u00e9m considerar que o aluno presente nessa modalidade de \nensino, muitas vezes, \u00e9 um sujeito que vive dentro de um \ncontexto social que o exclui. Neste caso, educacionalmente. Ou \noprimido, na acep\u00e7\u00e3o freireana do termo, vindo buscar na \neduca\u00e7\u00e3o escolar a supera\u00e7\u00e3o de sua atual condi\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o, \nembora, frequentemente, n\u00e3o tenha percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dessa \nmesma condi\u00e7\u00e3o (FREIRE, 2005). \n\nPensando ainda nos elementos que agregaram \ncontribui\u00e7\u00f5es na escolha pela carreira docente, destaco minha \nparticipa\u00e7\u00e3o nos seguintes eventos: o Encontro de Debates sobre \nEnsino de Qu\u00edmica (EDEQ), Encontro de Qu\u00edmica da Regi\u00e3o Sul \n(SBQSUL) e o Encontro sobre Investiga\u00e7\u00e3o na Escola, foram \nfundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho. Tais \nencontros foram potencializadores da formula\u00e7\u00e3o do problema da \npesquisa de mestrado, tendo em vista a participa\u00e7\u00e3o com \ntrabalhos elaborados e aplicados junto \u00e0 EJA.  \n\nComo bolsista Programa Institucional de Bolsa de \nInicia\u00e7\u00e3o a Doc\u00eancia (PIBID) e estagi\u00e1rio no curso de \nLicenciatura em Qu\u00edmica, ou seja, como professor em forma\u00e7\u00e3o \n\n                                                      \n2 O educador Paulo Freire (1921-1997) \u00e9 oficialmente \no Patrono da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira. A homenagem, proposta \noriginalmente pela deputada Luiza Erundina (PSB-SP), foi \nsancionada pela presidente Dilma Rousseff na sexta-feira dia treze (13) \nde maio como a Lei 12.612/2012. A Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e \nEsporte Senado (CE) aprovou o projeto (PLC 50/2011) em mar\u00e7o deste \nano. \n\n\n\n16 \n\ninicial, estive envolvido em a\u00e7\u00f5es ocorridas na escola que \nfavoreceram reflex\u00f5es a respeito de alguns aspectos da educa\u00e7\u00e3o \nescolar, tais como: pertin\u00eancia e import\u00e2ncia do conhecimento \npara a vida do sujeito, estrutura da escola, import\u00e2ncia e \nnecessidade da forma\u00e7\u00e3o continuada dos professores e como se \ndesenvolve metodologias/did\u00e1ticas significativas para o espa\u00e7o-\ntempo das salas de aula.  \n\nO PIBID constitui-se como uma proposta de forma\u00e7\u00e3o \npermanente do professor que investe na sua forma\u00e7\u00e3o inicial e \ncontinuada, ou seja, \u00e9 uma possibilidade de integrar os \nlicenciandos, os professores da escola b\u00e1sica e os professores \nformadores da universidade em um di\u00e1logo entre escola e \nuniversidade (BRASIL, 2012). O PIBID \u00e9 um projeto que \nproporciona aos licenciandos vivenciarem a escola a partir de \numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com os professores da escola, construindo \ncompreens\u00f5es a respeito da doc\u00eancia.  \n\nConsiderando a viv\u00eancia com a EJA, a preocupa\u00e7\u00e3o em \nperceber a diferencia\u00e7\u00e3o entre essa e a ECA, ocorreu a busca por \npr\u00e1ticas de ensino inclusivas, isto \u00e9, diferenciadas da usual, que \npotencializassem o processo de ensino aprendizagem de jovens e \nadultos. A EJA vem sendo um ambiente de pr\u00e1ticas de ensino \ntradicionais. Isto ficou percept\u00edvel durante o per\u00edodo de \nobserva\u00e7\u00e3o que fiz dentro do ambiente escolar do munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis. Ou seja, o docente, nem sempre, utiliza as \nviv\u00eancias dos educandos para planejar suas aulas. Tamb\u00e9m, raras \nvezes, busca relacionar conte\u00fado cient\u00edfico com a vida cotidiana \ndesses sujeitos. Dessa forma, a educa\u00e7\u00e3o oferecida nessa \nmodalidade de ensino, na grande maioria dos casos, torna-se uma \nmera transmiss\u00e3o de conte\u00fados. \n\nA partir da minha viv\u00eancia, contato e doc\u00eancia na EJA, \nconsegui compreender melhor quem seria este sujeito-aluno da \nEJA. Dessa forma, caracterizo este sujeito como algu\u00e9m que, \ndevido a v\u00e1rios fatores, abandonou a escola e/ou foi abandonado \npor ela e que, agora, busca completar a sua escolaridade, mas que \npossui baixa auto-estima e pobre n\u00edvel motivacional, fato que \npermite justificar o alto \u00edndice de evas\u00e3o que encontramos na \nEJA. \n\nNas did\u00e1ticas n\u00e3o convencionais, preponderou o \nconvencimento do quanto um ensino t\u00e9cnico e mecanicista n\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n17 \n\napropriado para o ensino da ECA, tampouco para o p\u00fablico da \nEJA. Nestas did\u00e1ticas n\u00e3o convencionais, a pr\u00e1tica de ensino n\u00e3o \nse baseia na transmiss\u00e3o de conte\u00fados. Por outro lado, \u00e9 levado \nem considera\u00e7\u00e3o o contexto sociocultural dos educandos, seu \nritmo de aprendizagem, sua experi\u00eancia de vida, entre outros \nfatores. Estes aspectos s\u00e3o essenciais para que o sujeito \ncompreenda os conceitos cient\u00edficos, bem como sua aplica\u00e7\u00e3o e \nimport\u00e2ncia para a vida. Mais do que isso, a amplitude da \ndesmotiva\u00e7\u00e3o, gera o sentimento de fracasso nos alunos em um \nambiente (escola) no qual eles n\u00e3o conseguem aprender os \nconceitos cient\u00edficos b\u00e1sicos ensinados pelos professores. \n\nDessa forma, dentro da trajet\u00f3ria formativa configurada, \nseja por observa\u00e7\u00e3o direta ou por meio de leituras, foi poss\u00edvel \nperceber um problema ligado \u00e0 significa\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o do \nsujeito - o aluno-EJA - ao conhecimento cient\u00edfico, de tal modo \nque esse conhecimento possa contribuir com a sua constitui\u00e7\u00e3o \nenquanto sujeito cr\u00edtico. \n\nNesse per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o inicial, tamb\u00e9m percebeu-se \nrefuta\u00e7\u00e3o ou desprezo por parte dos alunos ao novo saber \n(cient\u00edfico). A impress\u00e3o \u00e9 a de que o consideravam conflitantes \ncom o que j\u00e1 \u201csabiam\u201d (saberes populares ou de senso comum \nnas palavras de Paulo Freire).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel que tais conhecimentos, muitas vezes, n\u00e3o \nterem sido aceitos por serem conflitantes com o saber j\u00e1 \ndesenvolvido pelo aluno-EJA na experi\u00eancia cotidiana, e tamb\u00e9m \nporque o saber cient\u00edfico ao n\u00e3o ser problematizado perdia o \nsentido de ser \u201caprendido\u201d, uma vez que, dentro de seu ponto de \nvista, ele n\u00e3o enxergava as raz\u00f5es pelas quais este \u201cnovo\u201d \nconhecimento se fazia importante para a sua vida. \n\nEsta falta de raz\u00e3o para a aprendizagem de um novo saber \ncontribui para bloquear a aprendizagem e, portanto, gera uma \ndificuldade no Ensino de Ci\u00eancias (EC) de promover novos \nsignificados, n\u00e3o apenas de conceitos, mas tamb\u00e9m de mundo. \nCabe justificar a escolha da terminologia \u201csujeito-aluno\u201d e n\u00e3o \nsomente \u201caluno\u201d. Sujeito tem como ponto de vista de aspectos \nontol\u00f3gicos e aluno porque o sujeito desta pesquisa n\u00e3o \u00e9 \nqualquer um, mas sim uma classe espec\u00edfica.A partir do di\u00e1logo \ncom alunos e professores, surgiu o problema desta pesquisa: em \nqual dimens\u00e3o a apropria\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n\n\n18 \n\ncient\u00edfico pelo aluno-EJA favorece a sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto \nsujeito cr\u00edtico?  \n\n \nAssim, o Objetivo Geral da pesquisa \u00e9: \nDissertar sobre a natureza dos processos de significa\u00e7\u00e3o e \n\napropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos na constitui\u00e7\u00e3o do \nsujeito-aluno cr\u00edtico na EJA. \n\n \nE, como objetivos espec\u00edficos:  \n1. Compreender como o aluno-EJA pode se constituir \n\nenquanto sujeito cr\u00edtico atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o dos \nconhecimentos de natureza Qu\u00edmica trabalhados na Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos; \n\n2. Compreender quais aspectos ontol\u00f3gicos e \nepistemol\u00f3gicos associados a esses processos de apropria\u00e7\u00e3o e \nsignifica\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico/qu\u00edmico na EJA \npotencializam na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito-aluno cr\u00edtico; \n\n3. Evidenciar e discutir aspectos do ensino de \nCi\u00eancias/Qu\u00edmica realizado na EJA e seus efeitos na forma\u00e7\u00e3o \ncr\u00edtica desse aluno. \n\n4. Contribuir para um ensino de Ci\u00eancias/Qu\u00edmica na EJA \nna perspectiva dial\u00f3gico-problematizadora. \n\n \nCabe destacar que, ao longo desse estudo, foi estabelecido \n\num di\u00e1logo entre sujeito, conhecimento e escola, mas com maior \n\u00eanfase ao aluno. Portanto, sem dicotomizar, dissociar ou \nfragmentar a an\u00e1lise, o foco principal da discuss\u00e3o \u00e9 o sujeito-\naluno EJA.  \n\nNesse sentido, o estudo foi realizado com alunos da EJA, \ndo Ensino M\u00e9dio do Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio (SESC) do \nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis e o espa\u00e7o-tempo das aulas nas quais \nforam coletados os dados da pesquisa na disciplina de Qu\u00edmica, \nacompanhando-os durante todo o ano de 2012. \n\nAssim, aborda-se, no cap\u00edtulo I, alguns elementos que \nconstituem o sujeito, isto \u00e9, a partir da ontologia e da \nepistemologia, procura-se dialogar sobre alguns dos principais \nelementos que podem e necessitam ser considerados no processo \nformativo, que busca a constitui\u00e7\u00e3o de um sujeito cr\u00edtico, inserido \nna modalidade de ensino para jovens e adultos. Sujeito Cr\u00edtico \u00e9 \n\n\n\n19 \n\naquele ser epistemologicamente curioso, que constr\u00f3i o \nconhecimento do objeto ou participa de sua constru\u00e7\u00e3o (FREIRE, \n1996). \u201c\u00c9 precisamente por causa desta habilidade de apreender a \nsubstantividade do objeto que nos \u00e9 poss\u00edvel reconstruir um mau \naprendizado, em que o aprendiz foi puro paciente da transfer\u00eancia \ndo conhecimento feita pelo educador\u201d (FREIRE, 1996, p. 28). \n\nNo cap\u00edtulo II faz-se uma discuss\u00e3o sobre o papel do \nconhecimento cient\u00edfico para o aluno-EJA, bem como sobre a \ncontribui\u00e7\u00e3o desse conhecimento em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos \ndisseminados pela \u00c1rea das Ci\u00eancias Humanas, sempre na \nperspectiva de forma\u00e7\u00e3o de um sujeito cr\u00edtico.  \n\nO cap\u00edtulo III trata da escola, o ensino de Qu\u00edmica numa \nperspectiva de Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade (CTS) e a \nforma\u00e7\u00e3o do professor de Qu\u00edmica.  \n\nNo cap\u00edtulo IV, explicita-se a metodologia utilizada no \nprocesso investigativo, os caminhos que levaram \u00e0 an\u00e1lise dos \ndados e uma an\u00e1lise qualitativa dos dados coletados.  \n\nPortanto, este trabalho busca principalmente a \ncompreens\u00e3o da significa\u00e7\u00e3o e (re)significa\u00e7\u00e3o de aspectos \nontol\u00f3gicos e epistemol\u00f3gicos do sujeito-aluno inserido na EJA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n20 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n21 \n\n1. CAP\u00cdTULO I - \u201cA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO \nSUJEITO-ALUNO: ASPECTOS ONTOL\u00d3GICOS E \nEPISTEMOL\u00d3GICOS\u201d \n\n \nAntes de discutir aspectos importantes sobre o papel dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito-aluno, \nespecialmente aqueles historicamente ensinados no espa\u00e7o-tempo \nda sala de aula de Ci\u00eancias, considera-se a necessidade de expor a \ncompreens\u00e3o sobre alguns elementos subjacentes aos processos \nde ensino-aprendizagem do EC. Ou seja, aqueles conhecimentos \nque podem envolver tanto a potencializa\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia do Ser ou \n\u201ca ontologia do sujeito\u201d, quanto os processos que podem envolver \na natureza do conhecimento ou \u201ca epistemologia que envolve o \nsujeito\u201d (HESSEN, 1999). \n\nPara tanto, inicialmente realiza-se um breve resgate sobre \no conceito de ontologia e quais s\u00e3o os seus elementos mais \nimportantes, de modo a buscar estabelecer rela\u00e7\u00f5es com o foco \ndo presente trabalho, ou seja, o processo de aprendizagem em \nCi\u00eancias-Qu\u00edmica na EJA. Na sequ\u00eancia, em um terceiro \nmomento, realiza-se uma breve discuss\u00e3o sobre aspectos \nepistemol\u00f3gicos envolvendo a forma\u00e7\u00e3o do sujeito. \n\n \n1.1 - ONTOLOGIA E ALGUNS DOS SEUS \n\nASPECTOS ESSENCIAIS \n \n\nA exist\u00eancia, a mais compreensiva \ncategoria de todas, deve[possibilita] \nabranger membros que t\u00eam o m\u00ednimo em \ncomum. \n\nDersid\u00e9rio Murcho (2009) \n \n O termo ontologia, segundo Murcho (2009) foi \n\nintroduzido pelos autores escol\u00e1sticos no s\u00e9culo XVII, Rudolf \nGoclenius; Abraham Calovius; Johannes Clauberg, entre outros. \nSegundo o autor, Rudolf Goclenius pode ter sido o primeiro a \nutilizar esta terminologia em 1636. Contudo, o termo \u00e9 origin\u00e1rio \ndo latim, e come\u00e7ou a surgir t\u00e3o regularmente, que as disputas \nsobre quem detinha a prioridade da sua introdu\u00e7\u00e3o eram v\u00e3s. \nAlguns autores, como Abraham Calovius, o utilizavam sem fazer \n\n\n\n22 \n\ndistin\u00e7\u00e3o de metaf\u00edsica3; j\u00e1 outros, conferiam ao termo o nome de \numa subdivis\u00e3o da metaf\u00edsica. Johannes Clauberg (1622-1665), \num cartesiano4, introduziu em seu lugar o termo ontosofia. J\u00e1 \npara Jean-Baptiste Duhamel (1624-1706), a ontologia distinguia-\nse claramente da teologia natural. Contudo, h\u00e1 outras subdivis\u00f5es \nda metaf\u00edsica atualmente: a cosmologia e a psicologia, das quais a \nontologia tamb\u00e9m se diferencia. Assim, a ontologia, como \nconceito t\u00e9cnico, j\u00e1 existia quando foi finalmente definido por \nChristian Wolff (1679-1754) e Alexander Gottlieb Baumgarten \n(1714-1762) (MURCHO, 2009). \n\n Todavia, h\u00e1 outros fil\u00f3sofos que definem o que \u00e9 \nontologia, tais como: Kant, Heidegger, Quine, entre outros. Neste \ntrabalho, o conceito de ontologia \u00e9 utilizado de acordo com a \ndefini\u00e7\u00e3o de Kant, que compreende o Ser a partir da metaf\u00edsica \n(KANT, 1928 apud MURCHO, 2009). \n\n Para Kant (1928), a ontologia \u00e9 a ci\u00eancia ou estudo mais \ngeral do Ser, Exist\u00eancia ou Realidade para al\u00e9m da F\u00edsica, \nQu\u00edmica, Biologia e Matem\u00e1tica. Um uso informal do termo \nsignifica, o que um fil\u00f3sofo considera que o mundo cont\u00e9m. \nDescartes apresenta uma ontologia dualista, ou seja, a proposta de \num dualismo de subst\u00e2ncias que s\u00e3o: a extensa, regida por leis \nmec\u00e2nicas, e a pensante, \u00e9 puramente o ato de pensar.  \n\n Mas no seu significado mais formal, a ontologia \u00e9 o \naspecto da metaf\u00edsica que visa caracterizar a Realidade, \nidentificando todas as suas categorias essenciais e estabelecendo \nas rela\u00e7\u00f5es mantidas entre si (MURCHO, 2009). Murcho (2009) \ndestaca que, dentro da ontologia, existem algumas categorias e \n\n                                                      \n3 A metaf\u00edsica (do grego antigo met\u00e0 = depois de, al\u00e9m de; e f\u00edsica \n[physis] = natureza ou f\u00edsica) \u00e9 uma das disciplinas fundamentais \nda filosofia. Os sistemas metaf\u00edsicos, em sua forma cl\u00e1ssica, tratam de \nproblemas centrais da filosofia te\u00f3rica: s\u00e3o tentativas de descrever os \nfundamentos, as condi\u00e7\u00f5es, as leis, a estrutura b\u00e1sica, as causas ou \nprinc\u00edpios primeiros, bem como o sentido e a finalidade da realidade \ncomo um todo, isto \u00e9, dos seres em geral (MURCHO, 2009). \n\n4 Oriundo do nome do fil\u00f3sofo franc\u00eas Descartes, refere-se \u00e0 forma de \nconsiderar um fen\u00f4meno ou um conceito, isolando-o do cen\u00e1rio geral em \nque aparecem. M\u00e9todo que confia de modo irrestrito e exclusivo na \ncapacidade cognitiva da raz\u00e3o (MURCHO, 2009). \n\n\n\n23 \n\nsubcategorias que fazem parte da pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do conceito. \nN\u00e3o obstante, o autor det\u00e9m-se somente nas categorias \nrelacionadas ao Ser, por consider\u00e1-la substancial na discuss\u00e3o do \nproblema e dos objetivos deste trabalho dissertativo. \n\nCabe salientar que esses elementos e categorias \nontol\u00f3gicas est\u00e3o relacionados \u00e0s categorias universais da \nontologia, ainda que alguns exemplos que o autor traga apliquem-\nse ao campo da Qu\u00edmica. Ainda que o sujeito de nossa pesquisa \nseja um sujeito-aluno e o foco sejam os conhecimentos cient\u00edficos \nda Qu\u00edmica, o sujeito que Murcho fala \u00e9 um sujeito gen\u00e9rico e \nn\u00e3o um sujeito de uma classe especifica. \n\n De acordo com Murcho (2009), a categoria Ser, em \nrela\u00e7\u00e3o ao sujeito humano, possui alguns elementos, os quais s\u00e3o \nelencados e, resumidamente, descritos a seguir: \n\n1. Subst\u00e2ncias: uma subst\u00e2ncia individual ou particular \u00e9 \num objeto. As coisas comuns do cotidiano, como tijolos e camas, \nfornecem um modelo para a categoria da subst\u00e2ncia. Exige-se que \nas subst\u00e2ncias tenham v\u00e1rias caracter\u00edsticas b\u00e1sicas, muito \nembora tais caracter\u00edsticas n\u00e3o sejam compat\u00edveis entre si; \n\n2. Particularidade e individualidade: uma subst\u00e2ncia \u00e9 \nsimultaneamente um particular de um indiv\u00edduo; quer dizer, n\u00e3o \u00e9 \napenas um objeto qualquer, mas, precisamente, aquele objeto; \n\n3. Indivisibilidade: as subst\u00e2ncias t\u00eam de ser distintas dos \ncompostos, de modo que uma subst\u00e2ncia \u00fanica tenha de ser \nindivis\u00edvel no sentido de n\u00e3o ter partes iguais entre dois seres \nsobre a mesma subst\u00e2ncia;  \n\n4. Persist\u00eancia: as subst\u00e2ncias distinguem-se das suas \npropriedades porque t\u00eam a capacidade de persistir, isto \u00e9, ret\u00eam a \nsua identidade passando por algumas mudan\u00e7as. Por exemplo, um \ncarro de bombeiros pode mudar de cor e, no entanto, continuar a \nser o carro de bombeiros que sempre foi; \n\n5. Independ\u00eancia: qualquer objeto pode ser \u00fanico para o \nser que o define, independente de sua exist\u00eancia; \n\n6. Propriedades e rela\u00e7\u00f5es: as propriedades s\u00e3o as \ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas das coisas que lhes pertencem quando \nas consideramos individualmente. As rela\u00e7\u00f5es envolvendo dois \nou mais termos s\u00e3o os modos sob os quais as coisas est\u00e3o perante \noutras. Em muitos aspectos, as propriedades e as rela\u00e7\u00f5es podem \nser tratadas conjuntamente; \n\n\n\n24 \n\n7. Propriedades como universais: as propriedades s\u00e3o \nhabitualmente concebidas como universais, que podem \ncaracterizar um n\u00famero infinito de inst\u00e2ncias. Assim, s\u00f3 h\u00e1 uma \nTorre Eiffel, mas a altura da torre, o peso e a constitui\u00e7\u00e3o de ferro \ns\u00e3o caracter\u00edsticas comuns com muitas outras coisas; \n\n8. Propriedades como particulares: mesmo que a \npropriedade de ferro seja universal, o caso particular de ser de \nferro, que ocorre com a Torre Eiffel, por exemplo, pertence \napenas \u00e0 torre e \u00e9 t\u00e3o particular quanto a pr\u00f3pria torre; \n\n9. Rela\u00e7\u00f5es: o ser tende a fazer rela\u00e7\u00f5es com coisas \nconhecidas para poder aprender o novo. Sendo assim, todo o \nconhecimento novo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o com o j\u00e1 ent\u00e3o conhecido; \n\n10. Poderes: algumas propriedades, \ncomo quadrado, parecem pertencer ao modo de ser do objeto. \nOutras, como ser um solvente, parecem referir para o que um \nobjeto pode fazer; \n\n11. Complexos: subst\u00e2ncia e propriedade s\u00e3o categorias \nb\u00e1sicas. Em combina\u00e7\u00e3o, podem fornecer uma ontologia mais \nrica; \n\n12. Estados de coisa: um estado de coisas b\u00e1sico consiste \nnum particular que tem uma propriedade, ou em duas (ou mais) \nparticulares que est\u00e3o numa dada rela\u00e7\u00e3o. \n\n13. Eventos e processos: um estado de coisas \u00e9 est\u00e1tico. \nDar conta dos aspectos din\u00e2micos do mundo exige uma \nexplica\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a. Isso pode ser feito usando sequ\u00eancias de \nestados de coisas. \n\nAssim sendo, referir-se a um determinado ser, indiv\u00edduo \nou aluno, \u00e9 remeter-se \u00e0 quest\u00e3o de poderes, de rela\u00e7\u00f5es do \nconhecimento cient\u00edfico novo com seu dia a dia e de uma rela\u00e7\u00e3o \nentre o que \u00e9 particular e o que \u00e9 universal para esse Ser. Al\u00e9m \ndisso, tais categorias auxiliam na melhor compreens\u00e3o da an\u00e1lise \nde dados relativos \u00e0 ontologia do sujeito-aluno-EJA. \n\n \n1.2 - A FORMA\u00c7\u00c3O DO SUJEITO-ALUNO SOB UM \n\nPONTO DE VISTA ONTOL\u00d3GICO \n \n\n[...] Os homens podem fazer e refazer as \ncoisas; podem transformar o mundo. [...] \nfazendo e refazendo as coisas e \ntransformando o mundo, os homens \n\n\n\n25 \n\npodem superar a situa\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o \nsendo um quase n\u00e3o ser e passar a ser um \nestar sendo em busca do ser mais. \n\nPaulo Freire  \n \nNa presente pesquisa, o sujeito-aluno-EJA \u00e9 visto e \n\ndiscutido a partir do referencial educacional de Paulo Freire. Para \no educador, o processo de ensino e aprendizagem se assenta no \ndi\u00e1logo libertador (e n\u00e3o no mon\u00f3logo opressivo), no qual ocorre \na constru\u00e7\u00e3o e (re)significa\u00e7\u00e3o do conhecimento do aluno por \nmeio de di\u00e1logos problematizadores. Para Freire (2005), o \nhomem \u00e9 o sujeito de seu pensar e o conhecimento surge da \nintera\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo no qual ele conhece/vivencia. \nEsse sujeito, no caso da EJA, pertence a ciclos de forma\u00e7\u00e3o, \nrodas de discuss\u00e3o cotidiana, desenvolvimento intelectual e \nsentimentos distintos dos alunos da ECA. Isso porque possuem \numa bagagem e hist\u00f3ria de vida mais amplas em rela\u00e7\u00e3o a um \njovem que deu continuidade a seus estudos. Por ciclos de \nforma\u00e7\u00e3o, compreendemos um desenvolvimento estabelecido por \nv\u00e1rios fatores, por exemplo, escola, vida cotidiana, contexto \nsocial, rodas de conv\u00edvio com outros sujeitos, entre outros meios \nque contribuem com a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito para al\u00e9m do \nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Peluso (2003), na forma\u00e7\u00e3o dos alunos-EJA \u00e9 \ntamb\u00e9m preciso considerar as caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas do \neducando adulto, de modo a compreender as raz\u00f5es e os aspectos \nque dificultam o seu aprendizado e que, todavia, n\u00e3o est\u00e3o \nrelacionadas \u00e0 incapacidade cognitiva do adulto. Pelo contr\u00e1rio, a \nsua sensa\u00e7\u00e3o de incapacidade est\u00e1 ligada a um componente \ncultural que costuma rotular os mais velhos como inaptos a \nfrequentar a escola e ainda culpa o pr\u00f3prio aluno por ter evadido \ndela.  \n\nRotular e fomentar estere\u00f3tipos s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que um \neducador jamais poderia criar e/ou refor\u00e7ar, j\u00e1 que a riqueza das \nexperi\u00eancias acumuladas da vida cotidiana advindas do aluno-\nEJA, \u00e9 fundamental para estabelecer um di\u00e1logo problematizador, \nprinc\u00edpio curricular essencial \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados.  \n\nNesse sentido, o professor de Qu\u00edmica precisa estar apto \npara trabalhar com as diferentes realidades e contextos presentes \nna modalidade de ensino da EJA, como por exemplo, aquele \n\n\n\n26 \n\nsujeito que abandonou a escola por ter de trabalhar devido a \nv\u00e1rios fatores sociais e tamb\u00e9m o sujeito que est\u00e1 presente nessa \nmodalidade de ensino somente como forma de supera\u00e7\u00e3o de um \nest\u00e1gio de opress\u00e3o. \u00c9 pertinente, tamb\u00e9m, destacar que o \ntrabalho de escolariza\u00e7\u00e3o \u00e9 coletivo e n\u00e3o cabe somente ao \nprofessor de Qu\u00edmica ou de qualquer disciplina isolada, ou seja, \nfaz parte de todo o segmento escolar esta tarefa de \ncontextualiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da realidade do aluno.  \n\n Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 importante que o educador tenha \napoio da escola e preparo para investir na contextualiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados de Qu\u00edmica, realizando um interc\u00e2mbio/articula\u00e7\u00e3o \nentre o conhecimento cient\u00edfico e a realidade conhecida/vivida \npelo aluno. Esse trabalho, que envolve o ensino de Qu\u00edmica, n\u00e3o \ncabe somente ao professor, mas tamb\u00e9m \u00e0 escola, para dar a \ninfraestrutura necess\u00e1ria a fim de que o profissional venha a \ndesenvolver o seu trabalho de forma adequada, assim como ao \ngoverno, que necessita criar e proporcionar ao professor cursos de \nforma\u00e7\u00e3o continuada e de aperfei\u00e7oamento, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \nidentificar em Santa Catarina5.  \n\nPara tanto, \u00e9 necess\u00e1rio realizar processos formativos que \npossibilitem a aptid\u00e3o de levar em considera\u00e7\u00e3o os saberes dos \nalunos, auxiliando os mesmos a tomar consci\u00eancia do \npensamento envolvido em suas a\u00e7\u00f5es. Ou seja, o professor \nprecisa estar em forma\u00e7\u00e3o permanente, o que muitas vezes n\u00e3o \nocorre. Esta forma\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 importante para que se possa \nrealizar a busca pela generaliza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, estabelecendo \numa compreens\u00e3o l\u00f3gica dos mesmos, bem como dos seus limites \n(SFORNI; MORAIS, 2005). \n\nLevar em considera\u00e7\u00e3o os conhecimentos/organizadores \npr\u00e9vios dos alunos, sejam eles do senso comum ou n\u00e3o, pode vir \na potencializar o aprendizado de Ci\u00eancias. Isto \u00e9, partindo do que \no aluno conhece e problematizando seus conhecimentos ou os \n\n                                                      \n5 Pesquisa realizada junto a Ger\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 GERED sobre \ncursos de forma\u00e7\u00e3o continuada para professores das escolas p\u00fablicas. \nEm contrapartida \u00e9 poss\u00edvel visualizarmos estes cursos nas escolas \nparticulares em uma pesquisa feita em 2012 no Sindicado das Escolas \nParticulares de Santa Catarina \u2013 SINEP, onde eles promovem cursos, \npalestras e semin\u00e1rios para os professores. \n\n\n\n27 \n\n(re)significando, estamos n\u00e3o apenas valorizando os seus saberes, \nmas principalmente criando o \u201cnovo\u201d saber a partir de algo j\u00e1 \nexistente, \u201ccompreens\u00edvel\u201d para este aluno. Esses \u201corganizadores \npr\u00e9vios\u201d podem ser tomados como tem\u00e1ticas, a exemplo da \u00e1gua, \npolui\u00e7\u00e3o, entre outros tantos assuntos cotidianos relacionados \ncom os conhecimentos (qu\u00edmicos) uma vez que t\u00eam a \npossibilidade de desenvolver um ensino e aprendizagem mais \nsignificativa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Ausubel, de acordo Moreira \n(1999), os organizadores pr\u00e9vios s\u00e3o materiais did\u00e1ticos, por \nexemplos, livros, apostilas e m\u00eddias, introdut\u00f3rios e destinados a \nfacilitar a aprendizagem de t\u00f3picos conceituais espec\u00edficos ou \nconjunto de id\u00e9ias consistentemente relacionadas entre si. A \nfun\u00e7\u00e3o do organizador pr\u00e9vio \u00e9 potencializar a cria\u00e7\u00e3o de \nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o arbitr\u00e1rias, ou seja, n\u00e3o impor o conhecimento \ncient\u00edfico, mas sim fazer com que o sujeito se motive a aprend\u00ea-\nlo por compreender que isto \u00e9 importante para si. Estes novos \nconceitos e ideias servir\u00e3o de \u00e2ncora para a estrutura cognitiva do \naluno, atrav\u00e9s da \u201cinser\u00e7\u00e3o\u201d ou da explicita\u00e7\u00e3o dos conceitos \n(MOREIRA, 1999). \n\n\u00c9 interessante ressaltar que, na sua maioria, os alunos que \npertencem \u00e0 EJA podem possuir valores e aspectos ontol\u00f3gicos \ndiferentes de um adolescente da ECA, visto que, j\u00e1 vivenciaram \nalguns ciclos de vida. Tais ciclos se constituem em \nacontecimentos dentro da sociedade, que podem potencializar a \ntransforma\u00e7\u00e3o deste sujeito em algu\u00e9m mais cr\u00edtico perante o \nobjeto e/ou fen\u00f4meno que se deseja aprender (OLIVEIRA, 2004). \n\nN\u00e3o obstante, a bagagem de vida que acompanha um \naluno-EJA n\u00e3o \u00e9 crit\u00e9rio para caracteriz\u00e1-lo como um ser cr\u00edtico, \npois costuma demonstrar ingenuidade perante assuntos propostos \nde forma problematizadora (DELIZOICOV, 2001). \n\nSendo assim, o ensino de Ci\u00eancias na EJA tem entre seus \nobjetivos principais a busca por uma amplia\u00e7\u00e3o ou \n(re)significa\u00e7\u00e3o dos aspectos ontol\u00f3gicos de um ser ing\u00eanuo, que \nfrequenta camadas populares da sociedade, transformando-o em \num ser cr\u00edtico. A partir disto, espera-se que este sujeito atue na \nsociedade de forma cr\u00edtica, n\u00e3o mec\u00e2nica e t\u00e9cnica.  Ao final do \nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o, o aluno-EJA careceria alcan\u00e7ar a \ncapacidade de articular argumentos coesos e coerentes, que \nfortalecessem o seu ponto de vista em rela\u00e7\u00e3o, por exemplo, aos \n\n\n\n28 \n\nproblemas ambientais, t\u00e3o presentes no dia a dia de cada um. Esta \narticula\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de argumentos necessitam ocorrer por \nmeio do aprendizado de conhecimentos cient\u00edficos. Assim, \u00e9 \n\n \n[...] imprescind\u00edvel, portanto, que a escola \ninstigue constantemente a curiosidade do \neducando em vez de \u201camaci\u00e1-la\u201d ou \n\u201cdomestic\u00e1-la\u201d. \u00c9 preciso mostrar ao \neducando que o uso ing\u00eanuo da \ncuriosidade altera a sua capacidade de \nachar e obstaculiza a exatid\u00e3o do achado. \n\u00c9 preciso, por outro lado, e sobretudo, que \no educando v\u00e1 assumindo o papel de \nsujeito da produ\u00e7\u00e3o de sua intelig\u00eancia do \nmundo e n\u00e3o apenas o de recebedor da que \nfoi transferida a ele pelo professor \n(FREIRE, 1996, p. 46, grifos do autor). \n\n \n Acredita-se que conceitos cient\u00edficos aprendidos de uma \n\nforma mec\u00e2nica pouco contribuem para a constru\u00e7\u00e3o de um ser \ncr\u00edtico e consciente de seus atos. Isto \u00e9, conceitos \ndescontextualizados perdem significado para o sujeito da \naprendizagem. Do mesmo modo, o ensino t\u00e9cnico de conceitos \nqu\u00edmicos que partem de experi\u00eancias do pr\u00f3prio professor, \ndeixando de lado as ideias pr\u00e9vias que os alunos possuem, \ndescaracterizando-os, em termos da perda, do significado do \nconhecimento para o aluno, perde rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento \nque o mesmo elaborou para sua vida. O aluno necessita ser \nsujeito ativo do processo, agindo sobre seu aprendizado e \ndialogando sobre o conhecimento em apropria\u00e7\u00e3o (neste caso \nconceitos da Qu\u00edmica), estabelecendo, assim, a rela\u00e7\u00e3o com e a \npartir do conhecimento que j\u00e1 possui. \n\n Parte-se do pressuposto de que o aluno-EJA seja capaz \nde aprender e, portanto, de superar sua situa\u00e7\u00e3o de oprimido \n(FREIRE, 2005), tornando-se cr\u00edtico na medida em que evolui em \nseu aprendizado. Nesse sentido, o conhecimento cient\u00edfico pode \nvir a contribuir para que esse mesmo sujeito (re)signifique sua \n\u00e9tica e valores, que construa novas formas de pensar que at\u00e9 \nent\u00e3o n\u00e3o conseguia apreender, dada a falta de problematiza\u00e7\u00e3o e \ncriticidade que o sujeito possu\u00eda.  \n\nTodavia, \u00e9 importante estabelecer que a supera\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n29 \n\nsitua\u00e7\u00e3o ing\u00eanua e de aliena\u00e7\u00e3o (FREIRE, 1996) n\u00e3o ocorra a \npartir de uma perspectiva individualista. \u00c9 no contato e no \ndi\u00e1logo estabelecido na coletividade (sala de aula e/ou contexto \nsociocultural), que pode ocorrer o vislumbramento de situa\u00e7\u00f5es \nque permitem o melhor conhecimento do meio social vivenciado.  \n\nDe acordo com Freire (2005, p. 04), \u201co ser mais que se \nbusque no individualismo conduz ao ter mais ego\u00edsta, forma de \nser menos. De desumaniza\u00e7\u00e3o\u201d. Da\u00ed a import\u00e2ncia da clareza \nsobre a perspectiva pol\u00edtica e filos\u00f3fica do processo educativo, \nconsiderando a inerente possibilidade da constru\u00e7\u00e3o e \n(re)significa\u00e7\u00e3o do sujeito em seus aspectos ontol\u00f3gicos.  \n\n Logo, a escola que buscar desenvolver e construir \nsaberes que sejam relevantes para os alunos, contribui com a sua \nforma\u00e7\u00e3o do ponto de vista \u00e9tico. A nosso ver, os aspectos \nontol\u00f3gicos somente podem ser (re)significados se a escola \nconstituir e formar sujeitos de forma problematizadora \n(DELIZOICOV, 2001), potencializando, com isso, a forma\u00e7\u00e3o de \num sujeito ativo e cr\u00edtico diante da sociedade na qual ele vive \n(FREIRE, 1996).  Nesse sentido, o importante, segundo os \nprinc\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o problematizadora, \u00e9 que os homens \noprimidos e alienados lutem por sua emancipa\u00e7\u00e3o (FREIRE, \n2005). \n\n \u00c9 oportuno reafirmar que cada sujeito constitui-se de \nforma diferente em rela\u00e7\u00e3o ao outro, do ponto de vista \nontol\u00f3gico. Isto \u00e9, um sujeito que acredita, por exemplo, que \u00e9 \ncorreto jogar lixo na rua, \u00e9 \u201cconstitu\u00eddo\u201d ontologicamente, \ndiferente daquele que acredita ser errado. Para tanto, com apoio \nem categorias ontol\u00f3gicas, \u00e9 importante compreender quais s\u00e3o as \nposs\u00edveis raz\u00f5es que, ancoradas na ess\u00eancia e exist\u00eancia do \nsujeito, levam este sujeito a se constituir e agir de uma \ndeterminada maneira, diferente de outro. \n\n Conv\u00e9m considerar que a comunidade na qual o aluno-\nEJA vive, o seu contexto s\u00f3cio-cultural, as rodas de conversa da \nqual participa etc., influencia na constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do Ser. \nEm contrapartida, existem diferen\u00e7as entre a apreens\u00e3o dos \nconceitos advindos do seu contexto, dos cient\u00edficos apreendidos \nna escola, at\u00e9 mesmo em termos de valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nNo entanto, a escola, atrav\u00e9s do conhecimento elaborado e \ninstitu\u00eddo dentro do ambiente escolar, tem, entre suas fun\u00e7\u00f5es, a \n\n\n\n30 \n\nde possibilitar ao sujeito adquirir uma criticidade importante na \nconstitui\u00e7\u00e3o de sua ess\u00eancia, ocasionando dessa forma a \nsignifica\u00e7\u00e3o e (re)significa\u00e7\u00e3o da sua categoria ontol\u00f3gica, por \nexemplo, de independ\u00eancia e de poderes.  \n\nTal processo formativo \u00e9, ao mesmo tempo, ontol\u00f3gico e \nepistemol\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o ao sujeito. Epistemol\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o \naos conhecimentos que o aluno-EJA possui, e em rela\u00e7\u00e3o aos \nconhecimentos que a escola propicia aos processos de ensino. E \nontol\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o as categorias que constituem o sujeito e \nformam a base para que este venha a assimilar com maior clareza \na epistemologia institu\u00edda na escola. \n\n \n1.3 - ASPECTOS EPISTEMOL\u00d3GICOS NA \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO E DO SUJEITO-ALUNO-\nEJA \n\n \nH\u00e1 outros debates em epistemologia sobre, \nentre outras coisas, mem\u00f3ria, julgamento, \nintrospec\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednio, distin\u00e7\u00e3o \u201ca \npriori- a posteriori\u201d, m\u00e9todo cient\u00edfico e \ndiferen\u00e7as metodol\u00f3gicas, diferen\u00e7as \nmetodol\u00f3gicas, se h\u00e1, entre Ci\u00eancias da \nnatureza e Ci\u00eancias sociais. \n\nGrayling \n \n Realiza-se, a seguir, \u00e0 semelhan\u00e7a dos aspectos sobre \n\nontologia, uma breve discuss\u00e3o acerca da epistemologia, visando \nsustentar uma compreens\u00e3o tanto sobre a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito \nontol\u00f3gico, quanto em rela\u00e7\u00e3o aos processos formativos que o \nenvolvem, particularmente aqueles ligados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o escolar na \nEJA. Tal constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 assumida  como um processo cont\u00ednuo, \nou seja, a todo momento o sujeito est\u00e1 conhecendo novos objetos \ne (re)construindo e/ou transformando os j\u00e1 aprendidos at\u00e9 ent\u00e3o. \n\n Nesse sentido, as defini\u00e7\u00f5es de epistemologia assumem \naqui um sentido amplo e ligado ao pleno desenvolvimento do \nsujeito cognoscente. Em linhas gerais: \n\n \n[...] a epistemologia, tamb\u00e9m chamada \nteoria do conhecimento, \u00e9 o ramo da \nfilosofia interessado na investiga\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n31 \n\nnatureza, fontes e validade do \nconhecimento. Entre as quest\u00f5es principais \nque ela tenta responder est\u00e3o as seguintes. \nO que \u00e9 o conhecimento? Como n\u00f3s o \nalcan\u00e7amos? Podemos conseguir meios \npara defend\u00ea-lo contra o desafio c\u00e9tico? \nEssas quest\u00f5es s\u00e3o, implicitamente, t\u00e3o \nvelhas quanto a filosofia, embora seu \nprimeiro tratamento expl\u00edcito seja o \nencontrado em Plat\u00e3o (427-347 AC), em \nparticular no Theaetetus. Mas \nprimordialmente na era moderna, a partir \ndo s\u00e9culo XVII em diante - como resultado \ndo trabalho de Descartes (1596-1650) e \nLocke (1632-1704) em associa\u00e7\u00e3o com a \nemerg\u00eancia da ci\u00eancia moderna - que a \nepistemologia tem ocupado um plano \ncentral na filosofia (GRAYLING, 1996, p. \n1).  \n\n \n Ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel concluir que toda quest\u00e3o levantada \n\nacerca do real, e relacionada ao EC, est\u00e1 (direta ou indiretamente) \nligada a uma quest\u00e3o epistemol\u00f3gica. E, portanto, existem v\u00e1rias \ncategorias associadas \u00e0 epistemologia, que ser\u00e3o objeto de \ndiscuss\u00e3o posteriormente (Cap\u00edtulo 2). Todavia, discute-se aqui \nsobre o ceticismo, por se tratar de um aspecto muito forte no \ndesenvolvimento das Ci\u00eancias (HESSEN, 1999).  \n\n Nesse sentido, contrapondo \u00e0 vis\u00e3o epistemol\u00f3gica do \nceticismo, sabe-se que n\u00e3o existem verdades engessadas \n(hist\u00f3ricas, imut\u00e1veis), tampouco quest\u00f5es de senso comum \nconcernentes ao trabalho cient\u00edfico. Tem-se clareza que o real \nexiste e pode ser conhecido, diferentemente da proposta \ndesenvolvida pelo ceticismo e isto tem que estar claro para o \naluno tanto quanto para o professor de Ci\u00eancias. \n\n Para Grayling (1996), o estudo e o emprego de \nargumentos c\u00e9ticos, em algum sentido, definem a epistemologia, \nou seja, \n\n \n[...] um objetivo central da epistemologia \u00e9 \ndeterminar como podemos estar certos de \nque nossos meios para conhecer (aqui \n\u201cconhecer\u201d implica obrigatoriamente \n\n\n\n32 \n\n\"cren\u00e7a justificada\") s\u00e3o satisfat\u00f3rios. Um \nmodo preciso de mostrar o que \u00e9 requerido \n\u00e9 observar cuidadosamente os desafios \nc\u00e9ticos aos nossos esfor\u00e7os epist\u00eamicos, \ndesafios que sugerem que as maneiras \npelas quais seguimos est\u00e3o distorcidas. Se \nsomos capazes de n\u00e3o apenas identificar \nmas, sim, enfrentar os desafios c\u00e9ticos, um \nobjetivo prim\u00e1rio da epistemologia ter\u00e1 \nsido concretizado (p.04) \n\n \n O ensino de Qu\u00edmica diz respeito \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento sistematizado, que se diferencia de outros \nconhecimentos, como o do senso comum.  \n\n Para o aluno alienado, c\u00e9tico e n\u00e3o cr\u00edtico, tudo aquilo \nque n\u00e3o pode ser \u201cvisualizado\u201d pode ser percebido como cren\u00e7a \nou algo irreal. Logo, conceitos como \u00e1tomo, mol e aqueles \nassociados ao estudo da termoqu\u00edmica s\u00e3o abstratos e \nconstituintes do mundo microsc\u00f3pico. Eles s\u00e3o prop\u00edcios a criar \nbarreiras para aprendizagem do aluno, principalmente se \nabordados de forma descontextualizada, com pouco significado \npara os sujeitos da aprendizagem.  \n\n A Qu\u00edmica tem uma linguagem pr\u00f3pria, marcada por \nsimbologias, representa\u00e7\u00f5es, modelos e teorias. O conhecimento \nqu\u00edmico estabelecido no cotidiano escolar, mais especificamente \nno espa\u00e7o-tempo das salas de aula, precisa possibilitar a \ncapacidade de ler e interpretar o mundo, especialmente as \nsitua\u00e7\u00f5es do dia a dia, por meio da linguagem qu\u00edmica.  \n\n Logo, \u00e9 preciso assegurar ao aluno o entendimento de \nconte\u00fados, tais como rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, entre \noutros, de tal forma que estes conhecimentos sejam relacionados \nsua vida cotidiana na medida em que o adolescente e, sobretudo, \no adulto, aprender o novo e este se demonstrar significativo para \na sua vida. Ou seja, um conceito qu\u00edmico somente se tornar\u00e1 \nrelevante no momento em que for explicado a sua pertin\u00eancia e \nimport\u00e2ncia; desta forma, ter\u00e1 uma import\u00e2ncia para o sujeito que \nest\u00e1 aprendendo. Laffin (2007) salienta a import\u00e2ncia, quando \nposs\u00edvel, dos professores no processo de escolariza\u00e7\u00e3o inicial \nconstru\u00edrem suas pr\u00e1ticas metodol\u00f3gicas e atividades \nconsiderando a hist\u00f3ria de vida e a intencionalidade dos sujeitos. \n\n\n\n33 \n\n Um EC dial\u00f3gico, baseado no permanente di\u00e1logo entre \nprofessor e aluno, pode possibilitar que os alunos questionassem \ne/ou formulassem perguntas no sentido de conhecer e aprender os \nconte\u00fados trabalhados no Ensino de Qu\u00edmica (EQ). Veja-se o \nexemplo de uma poss\u00edvel quest\u00e3o levantada em sala de aula por \num aluno, ao se deparar com um conhecimento novo: \u201cser\u00e1 que \nexiste equil\u00edbrio nas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas?\u201d A partir de uma postura \nepistemol\u00f3gica o professor, no caso da EJA, pode desenvolver \natividades did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas, seja atrav\u00e9s de experimentos ou \nde m\u00eddias, para promover e/ou possibilitar uma liga\u00e7\u00e3o entre o \nsaber j\u00e1 instaurado no aluno e o conhecimento \u201cnovo\u201d a ser \nadquirido.  \n\n Encontramos, na das salas de aula da EJA, vis\u00f5es ou \npercep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia que partem de quest\u00f5es onde se acredita \nque o real existe e pode ser conhecido, mas tamb\u00e9m de que o real \nn\u00e3o pode vir a ser alcan\u00e7ado. \n\n Ademais, no contexto da EJA, tamb\u00e9m existem vis\u00f5es ou \npercep\u00e7\u00f5es deformadas de ci\u00eancia, a exemplo da cren\u00e7a de que a \nci\u00eancia se desenvolve atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o experimental da \nteoria (GIL-P\u00c9REZ, 2001). Semelhantes compreens\u00f5es est\u00e3o \npresentes no lecionar de muitos professores de EC, ainda que eles \nn\u00e3o as reconhe\u00e7am com clareza e/ou diretamente.  Portanto, \u00e9 \nnecess\u00e1rio que o professor de Ci\u00eancias alcance uma vis\u00e3o mais \nampla sobre ci\u00eancia e epistemologia para evitar que os alunos \nassimilem vis\u00f5es deformadas acerca de ci\u00eancia (GIL-PEREZ, \n2001). \n\n Da\u00ed a import\u00e2ncia de compreender o processo de \napropria\u00e7\u00e3o do conhecimento novo e sua rela\u00e7\u00e3o com os saberes \nj\u00e1 constitu\u00eddos, bem como a maneira pela qual ocorre sua \nformaliza\u00e7\u00e3o na sala de aula de Ci\u00eancias.  \n\n \n \n1.4 - SUJEITO ONTOL\u00d3GICO E DO \n\nCONHECIMENTO \n \nHoje, desafio maior \u00e9 produzir conhecimento, e n\u00e3o mais \n\napenas \u201ctransmitir\u201d. \nPedro Demo \n\n \n\n\n\n34 \n\nPara analisar as rela\u00e7\u00f5es entre a forma\u00e7\u00e3o do sujeito cr\u00edtico \ne a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, particularmente em ambiente escolar, \u00e9 \nimportante iniciar de forma a fazer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre \na defini\u00e7\u00e3o de sujeito numa perspectiva ontol\u00f3gica: \n\n \nDesde a Tese de 1932, Da Psicose \nParanoica em suas rela\u00e7\u00f5es com a \nPersonalidade, Lacan se preocupou com o \nsujeito enquanto tal na sua \nindividualidade, percebendo a\u00ed o quanto tal \nindividualidade \u00e9 efeito do meio social, \nmeio humano por excel\u00eancia. Mas Lacan \nn\u00e3o concebe o sujeito, aqui, como uma \nestrutura passiva, sim como uma estrutura \nreacional, que se produz e se desenvolve \nnum meio (CHAVES, 2002, p. 69). \n\n \n De acordo com Chaves (2002), o sujeito \u00e9 uma estrutura \n\nreacional, de forma que aprende e interage com o objeto, \nestabelece rela\u00e7\u00f5es com objetos e subst\u00e2ncias e se desenvolve a \npartir do meio no qual se encontra inserido. Cada sujeito \napresenta uma individualidade e uma ess\u00eancia distinta. Existe, \nportanto, uma particularidade de ser/sujeito/indiv\u00edduo. \n\n Para Kant (1928), no centro da quest\u00e3o que envolve o \nconhecimento \u00e9 preciso situar/colocar n\u00e3o os objetos e/ou a \nrealidade objetiva, mas sim o pr\u00f3prio sujeito do conhecimento, ou \nseja, a pr\u00f3pria raz\u00e3o. Logo, algo existe quando este pode vir a ser \nconcebido pelo sujeito cognoscente. Por sua vez, o sujeito \u00e9 \nentendido n\u00e3o como um sujeito individual (Jo\u00e3o, Maria, Pedro \netc.), mas como um sujeito universal ou estrutura a \npriori  universal da raz\u00e3o humana, e que Kant denominar\u00e1 \nde Sujeito Transcendental (KANT, 1928). \n\n Kant transfere para o homem a preocupa\u00e7\u00e3o com o \nmundo como objeto da ci\u00eancia, na medida em que o considera \ncapaz de fazer ci\u00eancia no mundo. Ao buscar e explicar a \ncapacidade do entendimento humano, o fil\u00f3sofo associa homem e \nmundo na explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ou seja, o processo de \nconhecimento, as condi\u00e7\u00f5es humanas a priori vinculam-se \u00e0 \nexperi\u00eancia, o que impede que o sujeito do conhecimento se \nanule frente ao objeto que precisa ser conhecido. \n\n\n\n35 \n\nPara Yazbek (1983), o objeto que deve ser conhecido \u00e9 \nfundamental para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, a fim de \ndesencadear a a\u00e7\u00e3o na qual o sujeito cognoscente pode incidir. \nContudo, al\u00e9m do objeto, \u00e9 imprescind\u00edvel tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o \ndo sujeito ativo, que pense.  \n\n Considerando esses pressupostos kantianos sobre o \nsujeito ontol\u00f3gico e sujeito do conhecimento, pergunta-se: o que \na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica poderia proporcionar ao sujeito \ncognoscente? De acordo com Reis (2006): \n\n \nO argumento utilit\u00e1rio defende que a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve proporcionar \nconhecimentos e desenvolver capacidades \ne atitudes indispens\u00e1veis \u00e0 vida di\u00e1ria dos \ncidad\u00e3os. De acordo com este argumento, \nqualquer cidad\u00e3o necessita: a) \nconhecimentos cient\u00edficos (nomeadamente, \nsobre eletricidade, fric\u00e7\u00e3o, anatomia e \nfisiologia humanas, sa\u00fade e doen\u00e7a, \nmicrobiologia e fotoss\u00edntese) que \npermitam uma experi\u00eancia informada e \ninteligente com o mundo natural e a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos artefatos e processos \ntecnol\u00f3gicos com que se depara no dia-a-\ndia; b) capacidades intelectuais \nindispens\u00e1veis \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nda vida di\u00e1ria (por exemplo, analisar e \ninterpretar dados, prever e formular \nhip\u00f3teses); e c) atitudes ou disposi\u00e7\u00f5es \n\u00fateis na vida di\u00e1ria e no trabalho \n(nomeadamente, uma forma racional e \nanal\u00edtica de pensar, intui\u00e7\u00e3o, curiosidade e \ncepticismo) (p.162). \n\n \n Partindo deste argumento, parece ser poss\u00edvel tirar \n\nalgumas conclus\u00f5es preliminares sobre a pertin\u00eancia de uma \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, por exemplo, sobre a capacidade de \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas da vida di\u00e1ria.  \n\nO desenvolvimento planejado desta capacidade forneceria \nao sujeito a plena potencializa\u00e7\u00e3o de um elemento ontol\u00f3gico \nmuito importante, isto \u00e9, a capacidade de trabalhar a categoria \npropriedades e rela\u00e7\u00f5es. Isso seria feito, por exemplo, por meio \n\n\n\n36 \n\nde atividades educativas que fomentem o levantamento de \nquest\u00f5es e o entendimento das propriedades de determinado \nobjeto, considerado importante para a vida do aluno-EJA pelo \nprofessor.  \n\nAl\u00e9m disso, o desenvolvimento das categorias propriedade \ne rela\u00e7\u00e3o poderia facilitar o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre o \nconhecimento novo (cient\u00edfico) e a sua vida di\u00e1ria. Cabe salientar \nque somente uma vis\u00e3o utilitarista do ensino n\u00e3o leva a forma\u00e7\u00e3o \nde sujeitos realistas cr\u00edticos e pode levar a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \nc\u00e9ticos e ing\u00eanuos. Dessa forma, criar objetivos ao ensino e \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9 importante. Todavia, isso carece ser feito \nde forma problematizadora e com di\u00e1logo permanente para que \nn\u00e3o haja uma forma\u00e7\u00e3o pragmatista dos sujeitos. \n\n Para que a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica torne-se importante na \nvida de um Ser, al\u00e9m de estabelecer rela\u00e7\u00f5es e entender \npropriedades, \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio que se trabalhe, de forma \ncr\u00edtica, dentro do ambiente escolar, as quest\u00f5es de cidadania e \nautonomia ligadas a ess\u00eancia e atitudes do Ser.  \n\nAssim, um sujeito somente agir\u00e1 como cidad\u00e3o quando \ntiver \u00e9tica6 e construir argumentos perante os questionamentos \nfeitos pela sociedade. Por exemplo, a vota\u00e7\u00e3o para o \nposicionamento (contr\u00e1rio ou a favor) acerca da minimiza\u00e7\u00e3o de \npoluentes na atmosfera. Isto \u00e9, um Ser que domina, entre outros, \no conhecimento cient\u00edfico, tem completo ou mais amplo \nconhecimento sobre o que est\u00e1 discutindo. Assim, defender\u00e1 seu \nargumento/posicionamento com autoridade (de conhecimento). \nQuando o professor n\u00e3o leva em conta o poder de defini\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos acerca de um tema como sendo algo \u201cruim\u201d ou \u201cbom\u201d \nest\u00e1, dessa forma, desconsiderando totalmente o conhecimento \npr\u00e9vio do aluno e o seu ponto de vista a respeito da tem\u00e1tica. \n\n Nesse sentido, n\u00e3o se pode atribuir responsabilidades \ndescontextualizadas e, portanto, focadas unilateralmente no \n\n                                                      \n6 \u201cTradicionalmente ela \u00e9 entendida como um estudo ou uma reflex\u00e3o, \ncient\u00edfica ou filos\u00f3fica, e eventualmente at\u00e9 teol\u00f3gica, sobre os costumes \nou sobre as a\u00e7\u00f5es humanas. Mas tamb\u00e9m chamamos de \u00e9tica a pr\u00f3pria \nvida, conforme os costumes considerados corretos, tanto para as atitudes \nquanto os comportamentos, dentro da sociedade. A \u00e9tica pode ser o \nestudo das a\u00e7\u00f5es ou dos costumes, e pode ser a pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o de um \ntipo de comportamento\u201d (VALLS, 1994, p. 5). \n\n\n\n37 \n\nindiv\u00edduo, quando o mesmo enterra seu lixo no solo, se ele \ndesconhece que esta a\u00e7\u00e3o resulta em polui\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is \nfre\u00e1ticos. \n\n A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica possui, entre os seus v\u00e1rios objetivos, \na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, particularmente o EC (PCN, 2000). O \nensino associado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deveria potencializar o \ntrabalho com os aspectos ontol\u00f3gicos de um Ser, assim como os \nconhecimentos disseminados pelas Ci\u00eancias Humanas. Todavia, \ntal processo de dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos necessita ocorrer \ncom aporte de elementos cognitivos diferentes, como por \nexemplo, por meio do conhecimento sistem\u00e1tico que pode ser \nfornecido atrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\n Isso n\u00e3o significa afirmar que uma determinada \u00e1rea do \nconhecimento deva sobressair-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, mas \nexplorar o fato de que o conhecimento cient\u00edfico fornece \nelementos e suportes importantes para um Ser. No segundo \ncap\u00edtulo deste trabalho dissertativo ser\u00e1 realizada uma discuss\u00e3o \nmais abrangente sobre as diferen\u00e7as entre os conhecimentos \ndisseminados pela \u00e1rea de Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias \nHumanas/Educacional. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n2. CAP\u00cdTULO II - \u201cJOGO DOS SABERES\u201d \n \n Neste cap\u00edtulo \u00e9 discutida a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica no ambiente escolar e tamb\u00e9m os objetivos associados \nao ensino de conte\u00fados, e, mais especificamente, a import\u00e2ncia \nde conceitos produzidos pela ci\u00eancia para os alunos da EJA.  \n\nPara tanto, alguns relat\u00f3rios ser\u00e3o levados em \nconsidera\u00e7\u00e3o, como o documento elaborado pela UNESCO: \nComiss\u00e3o Internacional sobre educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. \nPosteriormente, ser\u00e3o analisados aspectos associados ao campo \nda epistemologia da ci\u00eancia, sendo tamb\u00e9m explorados alguns \ncontrapontos entre o conhecimento cient\u00edfico e o conhecimento \nescolar. Finaliza-se com uma discuss\u00e3o sobre o papel do \nconhecimento para o sujeito inserido na EJA.  \n\n \n2.1 - CONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO E \n\nCONHECIMENTO ESCOLAR: ALGUMAS DIFEREN\u00c7AS  \n \n Acredita-se que seja poss\u00edvel encontrar no EC uma \n\nnot\u00e1vel diferen\u00e7a entre conhecimento cient\u00edfico e conhecimento \nescolar, muitas vezes n\u00e3o sendo percebida por alguns docentes no \nespa\u00e7o-tempo escolar. Cabe destacar que, de acordo com Lopes \n(1999), o conhecimento escolar \u00e9 \n\n \n[...] essencialmente uma cultura de \nsegunda m\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura de \ncria\u00e7\u00e3o: \u00e9 subordinada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de \nmedia\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e determinada pelos \nimperativos decorrentes dessa fun\u00e7\u00e3o. Ou \nseja, o conhecimento cient\u00edfico e/ou \nerudito n\u00e3o pode ser transmitido na escola \ntal qual \u00e9 produzido. H\u00e1 necessidade de \nprocessos de transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, \ncapazes de tornar os saberes escolares \ndotados de especificidade, frente aos \nconhecimentos cient\u00edficos e/ou eruditos. \nNesse sentido, a escola \u00e9 verdadeiramente \ncriadora de configura\u00e7\u00f5es cognitivas [...] \n(p.19). \n\n \n A escola poderia formar cidad\u00e3os, seres \n\n\n\n40 \n\naut\u00f4nomos/emancipados, cr\u00edticos, mas n\u00e3o cientistas. Destacam-\nse aqui duas categorias da epistemologia fleckiana: a de C\u00edrculo \nEsot\u00e9rico e C\u00edrculo Exot\u00e9rico, que trabalham com um modelo \ninterativo do processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, \nconsiderando tal processo como sendo s\u00f3cio-hist\u00f3rico \n(descartando a hip\u00f3tese do observador neutro que simplesmente \ncoleta coletar dados) (FL\u00d4R, 2009).  \n\nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 um conhecimento elaborado \npor sujeitos que fazem parte de um C\u00edrculo Esot\u00e9rico ou C\u00edrculo \nde Especialistas. O c\u00edrculo Esot\u00e9rico est\u00e1 relacionado a um \nc\u00edrculo de especialistas de uma determinada \u00e1rea do \nconhecimento.  Por exemplo, o c\u00edrculo de qu\u00edmicos org\u00e2nicos que \nestudam a s\u00edntese de hidrazinas. Este \u00e9 um C\u00edrculo Esot\u00e9rico. J\u00e1 o \nC\u00edrculo Exot\u00e9rico diz respeito a pessoas leigas (ou um grupo de \nleigos) de uma determinada \u00e1rea como um grupo de professores \nde qu\u00edmica. Estes seriam um coletivo de pessoas que fariam parte \ndo C\u00edrculo Exot\u00e9rico (FLECK, 1986).  \n\n  J\u00e1 os alunos fazem parte de um c\u00edrculo denominado \nC\u00edrculo Exot\u00e9rico, ou C\u00edrculo de Leigos.  No caso dessa \u00faltima \ncategoria, n\u00e3o se forma um conhecimento cient\u00edfico novo, mas \nsim \u00e9 disseminado e reproduzido o que os \u201cespecialistas\u201d j\u00e1 \ncriaram e instauraram. \n\n Sobre o conhecimento cient\u00edfico Lopes (1999) diz que \n \n\n[...] tende-se a considerar qualquer \ntransforma\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \nno contexto escolar como um erro ou, ao \nmenos, uma simplifica\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica. \nPor outro lado, o conhecimento cient\u00edfico \nrompe com os princ\u00edpios e formas de \npensar cotidianos, com os quais o \nconhecimento escolar precisa dialogar, o \nque nos exige compreender como essas \ninter-rela\u00e7\u00f5es entre diferentes saberes \nsociais podem acontecer, de forma a \nfavorecer a socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento \n(p.20). \n\n \n A escola pode ser entendida como um centro de \n\nforma\u00e7\u00e3o de novos saberes (saberes de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, por \nexemplo). No entanto, estes saberes produzidos pela escola, n\u00e3o \n\n\n\n41 \n\npodem ser considerados como uma produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tais quais \nos saberes produzidos pelos cientistas das Ci\u00eancias Exatas e da \nTerra. O que se ensina na escola n\u00e3o \u00e9 caracterizado como ci\u00eancia \nQu\u00edmica, por exemplo, mas sim uma transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de \nalguns saberes e conceitos cient\u00edficos para o contexto \neducacional, visando auxiliar o aluno na compreens\u00e3o de alguns \nfen\u00f4menos presentes em seu dia a dia (LOPES, 1999). \n\n Nesse sentido, pode-se questionar a respeito do que \u00e9 o \nconhecimento ou o conhecer: \n\n \nConhecer, na dimens\u00e3o humana, [...] n\u00e3o \u00e9 \no ato atrav\u00e9s do qual um sujeito, \ntransformado em objeto, recebe, d\u00f3cil e \npassivamente, os conte\u00fados que outro lhe \nd\u00e1 ou imp\u00f5e. [...] O conhecimento, pelo \ncontr\u00e1rio, exige uma presen\u00e7a curiosa do \nsujeito em face do mundo. Requer sua \na\u00e7\u00e3o transformadora sobre a realidade. \nDemanda uma busca constante. Implica \ninven\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o. Reclama a reflex\u00e3o \ncr\u00edtica de cada um sobre o ato mesmo de \nconhecer, pelo qual se reconhece \nconhecendo e, ao reconhecer-se assim, \npercebe o \u2018como\u2019 de seu conhecer e os \ncondicionamentos a que est\u00e1 submetido \nseu ato. (...) Conhecer \u00e9 tarefa de sujeitos, \nn\u00e3o de objetos. E \u00e9 como sujeito, e \nsomente enquanto sujeito, que o homem \npode realmente conhecer (FREIRE, 1983, \np. 27). \n\n \n O homem, ao nascer, \u00e9 convidado a viver em um mundo \n\nque lhe \u00e9 estranho at\u00e9 ent\u00e3o. Portanto, \u00e9 obrigado a interpretar a si \nmesmo e o mundo do qual ele passa a fazer parte. Mas, quando o \nhomem come\u00e7a a entender e criar suas pr\u00f3prias representa\u00e7\u00f5es \npara as ocorr\u00eancias do mundo, ele passa a dar forma e significado \na elas e assim, \u201cconhec\u00ea-las\u201d.  \n\nDe acordo com Garcia (1997), o conhecimento \u00e9 uma \nforma de estar no mundo. E, durante o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de \nconhecimento, o homem percebe que ele \u00e9 um ser em constante \nconstru\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 em muta\u00e7\u00e3o e pode melhorar diariamente, \n\n\n\n42 \n\ncaso esteja aberto \u00e0 realidade. \n Tamb\u00e9m, conforme coloca Gil (1999): \n \n\nO conhecimento somente \u00e9 cient\u00edfico se \nfor pass\u00edvel de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 [...] \nTorna-se necess\u00e1rio descrever as \nopera\u00e7\u00f5es mentais e t\u00e9cnicas que \npossibilitam obter o conhecimento. Para \ntanto, entende-se que o conhecimento \ncient\u00edfico \u00e9 diferente do conhecimento \ncomum e mais popular ao qual \ndenominamos senso comum (p.26). \n\n \n Geralmente, o conhecimento do senso comum \u00e9 pouco \n\nquestionado pelo professor nos processos de ensino-\naprendizagem. \u00c9 um conhecimento acreditado sem contesta\u00e7\u00e3o, \ndado f\u00e9 e transmitido de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. \u00c9 algo quase que \nimut\u00e1vel, uma cren\u00e7a. O conhecimento cient\u00edfico caminha ao \navesso do senso comum. Portanto, a intencionalidade subjacente \nao ensino de Ci\u00eancias \u00e9 que ocorra ruptura do conhecimento do \nsenso comum para o conhecimento cient\u00edfico (DELIZOICOV; \nANGOTTI; PERNAMBUCO, 2007). Isto pode ser alcan\u00e7ado, \nproblematizando e (re)construindo o \u201cnovo\u201d saber, com base  no \nsaber j\u00e1 instaurado no aluno (senso comum). \n\n \u00c9 importante destacarmos e darmos import\u00e2ncia ao saber \npopular. Houve um longo momento da hist\u00f3ria, de acordo com \nBrand\u00e3o (1997), em que \u201ca educa\u00e7\u00e3o popular, como saber da \ncomunidade, torna-se a fra\u00e7\u00e3o do saber daqueles que, presos ao \ntrabalho, existem \u00e0 margem do poder.\u201d \u201cO saber popular \u00e9 um \nsaber da comunidade e torna-se o saber das fra\u00e7\u00f5es subalternas da \nsociedade desigual.\u201d (BRAND\u00c3O, 1997, p.08). \n\nO processo de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o que culmina com a \nprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 alcan\u00e7ado com rigor \nmetodol\u00f3gico. Sendo assim, cada \u00e1rea das Ci\u00eancias apresenta um \nrigor metodol\u00f3gico e te\u00f3rico muito bem definido, o que \ndiferencia os conhecimentos produzidos pela ci\u00eancia dos \nconhecimentos de senso comum (MATTOS, 2011). \n\n Conv\u00e9m considerar que \u00e9 comum os alunos apresentarem \ndificuldades em diferenciar um conhecimento cient\u00edfico daquele \noriundo do senso comum. O reconhecimento desta dificuldade \n\n\n\n43 \n\npor parte de muitos professores tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 algo imediato. E \nmuitos alunos acreditam em conceitos err\u00f4neos disseminados via \ninforma\u00e7\u00e3o cotidiana (meios de comunica\u00e7\u00e3o, etc.). \n\n Segundo Silva e Moreira (2010), \n \n\nA jornada da compreens\u00e3o do \nconhecimento na vida cotidiana \u00e9 \nintrincada e necessita da cr\u00edtica feita pelos \nconhecimentos n\u00e3o-cotidianos (escolar e \ncient\u00edfico), para que n\u00e3o se torne v\u00edtima \npassiva da situa\u00e7\u00e3o, ou tr\u00e2nsfuga da \nrealidade da vida, pelos aprisionamentos \ndos acontecimentos fatuais e objetivados \nou pelas excurs\u00f5es e devaneios das \nmistifica\u00e7\u00f5es e ideologias. Com a presen\u00e7a \ndo conhecimento cotidiano, o significado \nexistencial e ut\u00f3pico dos caminhos da \ntransforma\u00e7\u00e3o do mundo e da conviv\u00eancia \ndos humanos pode ser sustentado por uma \nci\u00eancia que se faz sabedoria (p.22). \n\n \n Todavia, o conhecimento escolar pode tornar-se um \n\nconhecimento de senso comum, caso n\u00e3o permita refuta\u00e7\u00f5es e \nquestionamentos. O conhecimento escolar apenas ser\u00e1 distinto do \nconhecimento de senso comum ou cotidiano a partir do momento \nem que se concebem explica\u00e7\u00f5es baseadas em dados e em teorias \nexatas e precisas (FERREIRA, 2008). \n\n Santos (2002) prop\u00f5e a ideia de dupla ruptura \nepistemol\u00f3gica, ou seja, depois de consumada a primeira ruptura, \na qual permite a diferencia\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia do senso comum, h\u00e1 \noutro ato epistemol\u00f3gico importante a ser realizado: romper com \na primeira ruptura epistemol\u00f3gica, a fim de transformar o \nconhecimento cient\u00edfico em um novo senso comum \n(conhecimento cotidiano). A ideia de sucessivas rupturas \u00e9 \ncaracterizada a partir do entendimento de que um conhecimento \ncient\u00edfico n\u00e3o pode se instaurar concomitantemente com o \nconhecimento de senso comum.  \n\nNo entanto, \u00e9 imprescind\u00edvel que o conhecimento \ncient\u00edfico ocupe o lugar destinado antes ao conhecimento \n\u201crompido\u201d.  E o novo saber necessita ser valorizado pelo sujeito, \n\n\n\n44 \n\no que implica transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em \nconhecimento cotidiano.  \n\n Para tanto, se desejamos realizar esta transforma\u00e7\u00e3o, \nprecisamos tamb\u00e9m que o curr\u00edculo escolar contemple as \u00e1reas do \nconhecimento, a das Ci\u00eancias Exatas e o das Ci\u00eancias Sociais, \nassim como as Linguagens, seja realizado de forma que o \nconhecimento cient\u00edfico lecionado pelas Ci\u00eancias Exatas consiga \nser firmado, argumentado, problematizado tamb\u00e9m pelas \nCi\u00eancias Sociais e a \u00e1rea de C\u00f3digos e Linguagens7. Estes \nconhecimentos s\u00e3o divergentes ou se complementam? Alguns \ndesses questionamentos ser\u00e3o discutidos a seguir.  \n\n \n2.2 - CONHECIMENTOS DAS CI\u00caNCIAS DA \n\nNATUREZA E DAS CI\u00caNCIAS HUMANAS: ASPECTOS \nCURRICULARES NA EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR \n\n \n O curr\u00edculo escolar na EJA \u00e9 formado por disciplinas de \n\ntr\u00eas grandes \u00e1reas: as Ci\u00eancias da Natureza (Qu\u00edmica, F\u00edsica, \nMatem\u00e1tica e Biologia), Ci\u00eancias Humanas (Hist\u00f3ria e Geografia, \nFilosofia e Sociologia) e linguagens (L\u00edngua Estrangeira, \nPortugu\u00eas e Literatura). \n\n Na sociedade contempor\u00e2nea, uma escola tradicional, na \nqual as disciplinas s\u00e3o desarticuladas e os conte\u00fados s\u00e3o \ntransmitidos de forma descontextualizada, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 suficiente na \nsociedade atual.  \n\nIsto \u00e9, as disciplinas das Ci\u00eancias da Natureza n\u00e3o t\u00eam \ncomo \u00fanico objetivo a informa\u00e7\u00e3o e formaliza\u00e7\u00e3o de \nconhecimentos racionais, sistem\u00e1ticos, exatos e verific\u00e1veis. \nAntes, na escola, necessita ocorrer um constante di\u00e1logo entre \nseus diferentes atores, quais sejam: professores, alunos, demais \nfuncion\u00e1rios ou pais. De acordo com Belotti e Faria (2010), \n\n \nFalta di\u00e1logo entre educadores e \neducandos. Pode-se considerar que o \ndi\u00e1logo \u00e9 fundamental para qualquer tipo \nde relacionamento.  No caso do ensino e \n\n                                                      \n7 Destacamos a \u00e1rea de c\u00f3digo e linguagens por que faz parte das \u00e1reas \nque comp\u00f5em o curr\u00edculo escolar. No entanto, n\u00e3o \u00e9 foco deste trabalho \naprofundar ou discutir o que esta \u00e1rea trabalha ou discute. \n\n\n\n45 \n\naprendizagem \u00e9 fundamental que o \neducador se volte ao educando, de forma \nque o enxergue como um sujeito que vem \nj\u00e1 com muitos saberes, mas no seu \ncontexto de vida. Compreender esse \nmundo individualizado do educando dar\u00e1 \nao professor subs\u00eddios para seu trabalho \nem sala de aula, uma vez que esse mundo \nir\u00e1 influenciar sobremaneira o modo como \nos alunos construir\u00e3o os conte\u00fados \nescolares (p.06 \u2013 07).  \n\n \nO di\u00e1logo professor-aluno torna-se fundamental na \n\nmedia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, pois, diferente do ensino \ntradicional, a proposta de um ensino baseado no di\u00e1logo e \nproblematizado n\u00e3o se baseia em comandos e repeti\u00e7\u00f5es \nmec\u00e2nicas de transmiss\u00e3o de conte\u00fados. O professor precisa estar \nenvolvido na media\u00e7\u00e3o dos conhecimentos uma vez que as \nrela\u00e7\u00f5es sociais incidem sobre o processo de ensino-\naprendizagem (BELOTTI; FARIA, 2010). \n\n  Neste contexto, o ensino de Qu\u00edmica depende da leitura \nde textos, not\u00edcias e enunciados que envolvem esta ci\u00eancia, de \nmodo que existe uma necessidade de que a Qu\u00edmica esteja em \nconstante di\u00e1logo com as disciplinas que trabalham com \ninterpreta\u00e7\u00e3o de textos, por exemplo. \n\n Krasilchik (1988), j\u00e1 na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado, \nalertava sobre um curr\u00edculo baseado em \u201cnovos\u201d objetivos ao EC, \nafirmando que \n\n \n[...] a necessidade de construir na\u00e7\u00f5es \ndemocr\u00e1ticas com cidad\u00e3os conscientes de \nseus direitos e deveres e capazes de opinar \na respeito dos destinos da ci\u00eancia e da \ntecnologia e dos m\u00faltiplos assuntos de \nsuas vidas que, de alguma forma, s\u00e3o \nafetados por elas. O ensino das Ci\u00eancias \nnos curr\u00edculos escolares passa a agregar a \nimport\u00e2ncia de adquirir, compreender e \nobter informa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a necessidade \nde usar a informa\u00e7\u00e3o para analisar e opinar \nacerca de processos com claros \ncomponentes pol\u00edticos e sociais e, \n\n\n\n46 \n\nfinalmente, agir. Esse acr\u00e9scimo implica \num desafio novo para os interessados no \nensino de Ci\u00eancias, com a introdu\u00e7\u00e3o de \naspectos \u00e9ticos, o que pode colocar em \nconjun\u00e7\u00e3o, ou mesmo em confronto, a \nsociedade e a comunidade cient\u00edfica. \nAssim, a rela\u00e7\u00e3o entre a cidadania e o \nensino de Ci\u00eancias passa a envolver novas \nfacetas que precisam ser consideradas \nquando da prepara\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos e \nprogramas escolares, e propostas de \nforma\u00e7\u00e3o de professores (KRASILCHIK, \n1988, p. 56). \n\n \n\u00c9 importante destacar que os Par\u00e2metros Curriculares \n\nNacionais (\u00c1rea Ci\u00eancias da Natureza) (BRASIL, 1997) trazem, \nna primeira parte do documento, um breve hist\u00f3rico das \ntend\u00eancias pedag\u00f3gicas predominantes na \u00e1rea. Al\u00e9m disso, ao \ndebater sobre a import\u00e2ncia do ensino de Ci\u00eancias naturais para a \nforma\u00e7\u00e3o da cidadania, caracteriza o conhecimento cient\u00edfico e \ntecnol\u00f3gico como atividades humanas, de car\u00e1ter hist\u00f3rico e, \nportanto, n\u00e3o neutro. Tamb\u00e9m s\u00e3o expostas a compreens\u00f5es de \nensino, aprendizagem, avalia\u00e7\u00e3o, conte\u00fados que norteiam estes \npar\u00e2metros e os objetivos gerais do campo. \n\nNesse sentido, baseado em Bittar (2012), as disciplinas das \nCi\u00eancias Humanas e da Natureza possuem seu grau de \nimport\u00e2ncia, sendo imposs\u00edvel e irrelevante destacar qual \u00e1rea se \ndestacaria no \u00e2mbito escolar. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel afirmar \nque cada \u00e1rea do saber tem objetivos e papeis comuns e tamb\u00e9m \ndistintos.  \n\nOu seja, o ensino de Qu\u00edmica careceria buscar desenvolver \no aprendizado de conhecimentos j\u00e1 sistematizados, associado ao \ndesenvolvimento de atitudes e valores, da capacidade de escrita e \nargumenta\u00e7\u00e3o, entre outras capacidades e habilidades. Isto \u00e9, \nconte\u00fados que geralmente sejam entendidos como de \nresponsabilidade (\u00fanica e exclusiva) das disciplinas da \u00e1rea das \nCi\u00eancias Humanas e da \u00c1rea de C\u00f3digos e Linguagens. \n\n De acordo com Bittar (2012), \n \n\nA tarefa de formar, e n\u00e3o meramente in-\nformar, \u00e9 isto, ou seja, um desafio que se \n\n\n\n47 \n\ncompleta por uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com os \ndiversos tr\u00e2nsitos da vida social. A \ncapacidade cr\u00edtica se adquire com \npermanente olhar dedicado aos \ndeslocamentos da vida social, cuja \nconsci\u00eancia hist\u00f3rica deve ser trazida \u00e0 \nvis\u00e3o do aluno, n\u00e3o importando se o curso \nseja de matem\u00e1tica, biologia, f\u00edsica ou \ngeografia, se de sociologia ou de \npsicologia. Ci\u00eancias naturais e Ci\u00eancias \nhumanas est\u00e3o envolvidas num mesmo \ngrande ambiente de produ\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \nde possibilidade da vida humana: a \nsociedade. Portanto, deste laborat\u00f3rio de \nexperi\u00eancias humanas se extraem os \nelementos para o desenvolvimento de \nolhares m\u00faltiplos sobre a atualidade dos \nprocessos de inclus\u00e3o de jovens no cen\u00e1rio \nhist\u00f3rico de seu tempo. Se a biologia pode \ninstigar \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, se a \nmatem\u00e1tica pode instigar \u00e0 calcular a \nexist\u00eancia do outro, se a geografia pode \nprovocar \u00e0 perceber na diversidade uma \nforma de garantia do m\u00faltiplo etnogr\u00e1fico. \n[...] estas s\u00e3o quest\u00f5es a serem enfrentadas \npelos docentes e pelo projeto escolar, \nnuma din\u00e2mica onde a estrutura favorece a \nfun\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o h\u00e1 escola sem uma \nreflex\u00e3o sobre os estados da sociedade, e \nn\u00e3o h\u00e1 sociedade poss\u00edvel, ao menos \nmodernamente, sem que a escola seja \ncapaz de cumprir sua tarefa de preparar \npara as profiss\u00f5es e para a cidadania (p.02 \n\u2013 03, grifo do autor).  \n\n \n Nesse sentido, \u00e9 crescente o n\u00famero de objetivos \n\natribu\u00eddos a escola: formar sujeitos cr\u00edticos, aut\u00f4nomos, cidad\u00e3os, \nn\u00e3o ing\u00eanuos etc. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio um trabalho na \nperspectiva interdisciplinar, buscando um di\u00e1logo permanente \nentre as distintas \u00e1reas do conhecimento (COELHO, 2010).  Essa \ninterdisciplinaridade \u00e9 uma forma de potencializar a forma\u00e7\u00e3o do \nsujeito-aluno, assegurando os objetivos pr\u00e9-estabelecidos para as \nrespectivas modalidades de ensino. \n\n\n\n48 \n\n No j\u00e1 referido relat\u00f3rio elaborado pela Comiss\u00e3o \nInternacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI para a UNESCO \n\u00e9 dito que:  \n\n \nA compreens\u00e3o deste mundo passa, \nevidentemente, pela compreens\u00e3o das \nrela\u00e7\u00f5es que ligam o ser humano ao seu \nmeio ambiente. N\u00e3o se trata de acrescentar \numa nova disciplina a programas escolares \nj\u00e1 sobrecarregados, mas de reorganizar os \nensinamentos de acordo com uma vis\u00e3o de \nconjunto dos la\u00e7os que unem homens e \nmulheres ao meio ambiente, recorrendo \u00e0s \nCi\u00eancias da natureza e \u00e0s Ci\u00eancias sociais. \nEsta forma\u00e7\u00e3o poderia, igualmente, ser \nposta ao dispor de todos os cidad\u00e3os, na \nperspectiva de uma educa\u00e7\u00e3o que se \nestenda ao longo de toda a vida. \n(DELORS, 1998, p. 47). \n\n \n A EJA \u00e9 um ambiente que propicia ao aluno a \n\ncompreens\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos compreendidos de forma \nlacunar com o conhecimento que ele possu\u00eda at\u00e9 ent\u00e3o (o \nconhecimento do senso comum). Nesse processo, \u00e9 importante a \nnecessidade de ocorrer permanentes di\u00e1logos entre aluno e \nprofessor, e entre os professores (das disciplinas das Ci\u00eancias da \nNatureza, das Ci\u00eancias Humanas e das Linguagens). \n\n Surgiu recentemente uma resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba03 de 15 de julho \nde 20108 em que se aumenta o tempo no qual o aluno deveria \nficar na EJA de nove para seis anos. Este tempo leva-se em \nconsidera\u00e7\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio. \n\n  A ideia \u00e9 que sejam trabalhados, al\u00e9m dos conte\u00fados \ndisciplinares, tamb\u00e9m o desenvolvimento das capacidades dos \nalunos (criticidade, argumenta\u00e7\u00e3o sobre fatos e problemas da vida \ncotidiana, entre outros).  \n\nConv\u00e9m ainda considerar, que o aluno almeje colocar-se \n\n                                                      \n8 \nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?Itemid=&amp;gid=5642&amp;option=com_do\ncman&amp;task=doc_download \n\n\n\n49 \n\nfrente \u00e0 sociedade de uma forma consciente, desvelando o mundo \na partir da linguagem e do conhecimento cient\u00edfico (FREIRE, \n1983), em uma aspira\u00e7\u00e3o mais ampla que ingressar no ensino \nsuperior (prestar vestibular). \n\n Segundo Bittar (2012): \n \n\nO desenvolvimento humano \u00e9 algo \ncomplexo e demanda esfor\u00e7os tamb\u00e9m \nhumanos para o seu aprimoramento. De \ntodas as premissas das quais se pode partir, \numa parece de incontorn\u00e1vel necessidade \npara o desenvolvimento de qualquer \nesfor\u00e7o educacional: ningu\u00e9m nasce \nportador da virtude. Outra premissa \ntamb\u00e9m incontorn\u00e1vel \u00e9 a de que a virtude \n\u00e9 uma habilidade \u00e9tica fundamentalmente \nhumana, potencialmente presente em toda \npessoa humana, e suscet\u00edvel de ser \nensinada[...]. A personalidade ser\u00e1, \nportanto, ao longo do percurso escolar, \numa resultante de impulsos internos e \nest\u00edmulos externos. Assim, a educa\u00e7\u00e3o \ndeve ser capaz de cultivar, nas variadas \npersonalidades dos educandos, nas \nvariadas experi\u00eancias por eles acumuladas, \nnas diversas origens sociais e econ\u00f4micas \ndas quais partam em suas exist\u00eancias \nindividuais e familiares, os devidos \nincentivos necess\u00e1rios para que brotem as \nqualidades humanas democr\u00e1ticas, \ntolerantes, respons\u00e1veis, conhecedoras, \nparticipativas, pensantes, conscientes e \ncr\u00edticas da vida social (p.01).  \n\n \n A educa\u00e7\u00e3o escolar pode ser capaz de formar sujeitos \n\n\u00e9ticos e que atuem o mais democraticamente poss\u00edvel. Tal \nprinc\u00edpio formativo ocorre por meio de uma alfabetiza\u00e7\u00e3o em \ntodas as \u00e1reas do saber, potencializando uma forma\u00e7\u00e3o que \nenglobe quest\u00f5es atitudinais, procedimentais, comportamentais e \nest\u00e9ticas, que n\u00e3o cabem somente \u00e0s disciplinas da \u00c1rea das \nCi\u00eancias Humanas.  \n\nMas o conhecimento cient\u00edfico da \u00e1rea de Ci\u00eancias da \n\n\n\n50 \n\nNatureza, teria um reconhecimento diferenciado pelo aluno-EJA? \nDito de outro modo, tal conhecimento receberia um maior grau \nde import\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos da \u00e1rea de Ci\u00eancias \nHumanas? As caracter\u00edsticas de trabalhar dados emp\u00edricos e \ndiscutir fen\u00f4menos naturais da vida cotidiana do aluno \npropiciariam ao conhecimento cient\u00edfico, da Qu\u00edmica, F\u00edsica e \nBiologia, o que distingue-se do conhecimento da \u00e1rea de Ci\u00eancias \nHumanas. \n\nTais conhecimentos permitem, por exemplo, que o \nprofessor discuta um dado problema social de forma cr\u00edtica, \nargumentativa e bem delimitada. O aluno reconheceria tais \ncaracter\u00edsticas e se interessaria por seu aprendizado? Mas em que \nse constitui o conhecimento cient\u00edfico que o torna importante e \ndiferenciado de um conhecimento de senso comum? \n\n \n2.3 - A IMPORT\u00c2NCIA DO CONHECIMENTO \n\nCIENT\u00cdFICO PARA O SUJEITO \n \nO EC \u00e9 um excelente meio (n\u00e3o o \u00fanico) para que o sujeito \n\nestabele\u00e7a um di\u00e1logo problematizador com o mundo. \u00c9 na \nescola que o sujeito tem a oportunidade de se apropriar e de \n(re)significar seus conceitos e conhecimentos (ing\u00eanuos/de senso \ncomum). \n\nAcreditamos que, o EC pode ser de suma import\u00e2ncia para \na forma\u00e7\u00e3o de sujeitos cr\u00edticos na tentativa de se alcan\u00e7ar a \nforma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania e forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, \npois fornece ao sujeito meios de dialogar e de se posicionar de \nforma cr\u00edtica e problematizadora. Isto \u00e9, decorrente dos aportes \nque o EC fornece para a forma\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. \n\n A sociedade atual est\u00e1 sendo invadida por muitos \nquestionamentos cujas respostas, n\u00e3o necessariamente, ser\u00e3o \ndadas pela ci\u00eancia (muito embora exista esta expectativa). \nAcredita ainda em quest\u00f5es, como: ser\u00e1 poss\u00edvel encontrar uma \nmatriz energ\u00e9tica com nenhuma emiss\u00e3o de poluentes para o \nambiente?; a ci\u00eancia conseguir\u00e1 solucionar o problema do clima \nno planeta?; alguns v\u00edrus e doen\u00e7as ter\u00e3o suas curas \nencontradas pela ci\u00eancia?. Tais questionamentos, fortemente \nfocados pela m\u00eddia e pela sociedade, est\u00e3o constantemente \nentrando na sala de aula. \n\n\n\n51 \n\n De acordo com a Sexta Confer\u00eancia Internacional de \nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 CONFITEA VI (2010)9, existem as \nexpectativas de habilidades e compet\u00eancias, o relat\u00f3rio da \nconfer\u00eancia diz que: \n\n \nEstamos convencidos e inspirados pelo \npapel fundamental da aprendizagem ao \nlongo da vida na abordagem de quest\u00f5es e \ndesafios globais e educacionais. Al\u00e9m \ndisso, estamos convictos de que \naprendizagem e educa\u00e7\u00e3o de adultos \npreparam as pessoas com conhecimentos, \ncapacidades, habilidades, compet\u00eancias e \nvalores necess\u00e1rios para que exer\u00e7am e \nampliem seus direitos e assumam o \ncontrole de seus destinos. Aprendizagem e \neduca\u00e7\u00e3o de adultos s\u00e3o tamb\u00e9m \nimperativas para o alcance da equidade e \nda inclus\u00e3o social, para a redu\u00e7\u00e3o da \npobreza e para a constru\u00e7\u00e3o de sociedades \njustas, solid\u00e1rias, sustent\u00e1veis e baseadas \nno conhecimento. (p.07) \n\n \n \u00c9 interessante notar que o relat\u00f3rio n\u00e3o faz qualquer \n\ndiscuss\u00e3o e nem menciona a quest\u00e3o do ensino de Ci\u00eancias ou a \nquest\u00e3o de Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (AC). A AC parece estar \nligada a capacidade de relacionar os conceitos cient\u00edficos com \numa dada realidade, especialmente a sua pr\u00f3pria realidade, \nfazendo, assim, com que este \u201cnovo\u201d conhecimento seja ativo \npara o sujeito da aprendizagem. Pode-se ter v\u00e1rias etapas para \numa AC, sendo os conceitos cient\u00edficos transpostos de tal forma \nque esta educa\u00e7\u00e3o venha a constituir/ potencializar a forma\u00e7\u00e3o do \naluno-cr\u00edtico na EJA. \n\n Existem relat\u00f3rios educacionais que parecem apoiar a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica voltada para a tecnologia, como por exemplo, \no relat\u00f3rio para a UNESCO (DELORS, 1998). O documento \n\n                                                      \n9http://www.unesco.org/pv_obj_cache/pv_obj_id_0DDD703B42483992\n7C075DDB7C648CA5857B1300/filename/Belem%20Framework_Final\n_ptg.pdf \n\n\n\n52 \n\ndefende o ensino nas escolas por interm\u00e9dio das novas \ntecnologias, mas n\u00e3o menciona as diferentes realidades do ensino, \nbem como a interdepend\u00eancia entre as disciplinas. Nele diz-se \nque: \n\nCom os progressos atuais e previs\u00edveis da \nci\u00eancia e da t\u00e9cnica, e a import\u00e2ncia \ncrescente do cognitivo e do imaterial na \nprodu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, todos \ndevemos convencer-nos das vantagens de \nrepensar o lugar ocupado pelo trabalho e \nseus diferentes estatutos, na sociedade de \namanh\u00e3. Exatamente para poder criar esta \nnova sociedade, a imagina\u00e7\u00e3o humana \ndeve ser capaz de se adiantar aos avan\u00e7os \ntecnol\u00f3gicos, se quisermos evitar o \naumento do desemprego, a exclus\u00e3o social \nou as desigualdades de desenvolvimento \n(DELORS, 1998, p. 18). \n\n \n\u00c9 interessante perceber que o relat\u00f3rio indica a busca, por \n\nmeio da educa\u00e7\u00e3o, de um aperfei\u00e7oamento das pessoas que j\u00e1 \nest\u00e3o no mundo do trabalho (globalizado). Dessa forma, pode-se \nrealizar uma transposi\u00e7\u00e3o destas ideias para o p\u00fablico de alunos \nda EJA, o qual poderia ser transformado na dire\u00e7\u00e3o de seres \nhumanos mais cr\u00edticos/pol\u00edticos e tamb\u00e9m mais preparados para o \nmundo de trabalho (talvez buscando evitar um aumento na taxa \nde desemprego ou as v\u00e1rias mudan\u00e7as no sistema produtivo), \ndiferentemente do que a EJA, em alguns casos, vem fazendo. \n\n Contudo, o conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica \nferramenta que o sujeito disp\u00f5e para manter um di\u00e1logo cr\u00edtico \ncom fatos e fen\u00f4menos que ocorrem a todo o momento no (seu) \ncontexto social, econ\u00f4mico ou ambiental. N\u00e3o obstante, \u00e9 um \npoderoso meio de desvelamento do mundo. Com ele, o sujeito \u00e9 \ncapaz de saber o porqu\u00ea usar \u00e1lcool comum (etanol), gasolina, \nhidrog\u00eanio e tantos outros materiais. Ainda nessa \u00f3tica, o \nconhecimento cient\u00edfico lhe permite agir sobre estes novos \nsaberes ou realidade e saber por que est\u00e1 realizando determinada \na\u00e7\u00e3o.  \n\nConsidera-se adequado afirmar que n\u00e3o se pode julgar um \nsujeito ing\u00eanuo e acr\u00edtico por tomar atitudes equivocadas frente a \nproblemas atuais, como por exemplo, os problemas ambientais. \n\n\n\n53 \n\nMas, ao constatarmos tais aspectos, princ\u00edpios e objetivos \neducacionais, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que o grande objetivo da \nEJA seria a forma\u00e7\u00e3o de alunos-EJA capazes de agir sobre o \nconhecimento de forma participativa, ao contr\u00e1rio de receber \npassivamente este \u201cnovo\u201d saber que a escolariza\u00e7\u00e3o lhe \npossibilitar\u00e1. \n\nPortanto, a EJA careceria possibilitar uma forma\u00e7\u00e3o de um \nSer cr\u00edtico e questionador, que se interessa em saber por que se \naprende sobre um determinado objeto ou assunto. Ou, dito de \noutro modo, o que este conhecimento tem de importante para a \nsua vida. Evitando, assim, que aprenda de forma dogm\u00e1tica ou \nc\u00e9tica o papel social da ci\u00eancia. \n\n  \n2.4 - O SUJEITO EPISTEMOL\u00d3GICO: SEUS \n\nSABERES E A ESCOLA \n \n\nQuanto mais me torno rigoroso na minha \npr\u00e1tica de conhecer tanto mais, porque \ncr\u00edtico, respeito devo guardar pelo saber \ning\u00eanuo a ser superado pelo saber \nproduzido atrav\u00e9s do exerc\u00edcio da \ncuriosidade epistemol\u00f3gica. \n\n    Paulo Freire  \n \n A escola, em geral, \u00e9 um dos maiores meios de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico para a sociedade, \nentende-se por escola o ensino b\u00e1sico e o superior10. \n Contudo, o processo estabelecido na EJA difere da ECA \nna medida em que seus discentes trazem saberes profundamente \nenraizados em sua experi\u00eancia de vida. E, como dito antes, o \nconhecimento do senso comum n\u00e3o pode ser desconsiderado no \nprocesso de ensino, de modo que se procure realizar rupturas \nentre um conhecimento de senso comum para um conhecimento \ncient\u00edfico. Isto \u00e9, o aluno-EJA carece saber as raz\u00f5es que levam o \nconhecimento de senso comum dele ser diferente do \nconhecimento cient\u00edfico e por que os dois n\u00e3o podem estar juntos \n\n                                                      \n10 Neste sentido se designa escola tanto as institui\u00e7\u00f5es com o ensino \nb\u00e1sico (ensino fundamental e m\u00e9dio), quanto para as institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior, sejam elas privadas ou p\u00fablicas. \n\n\n\n54 \n\nem sua forma\u00e7\u00e3o de conhecimento.   \n Estes saberes fazem parte de seu contexto social e \n\ncultural e est\u00e3o cristalizados como \u201cverdades\u201d. Assim, ao \naprender Qu\u00edmica, este sujeito traz uma ideia de subst\u00e2ncia, que \nnaturalmente apresenta alguns equ\u00edvocos ou defini\u00e7\u00f5es \nincompletas. Por exemplo, na maioria das vezes, ele pensa que \ntodo material \u00e9 uma subst\u00e2ncia, sem diferenciar se o mesmo \u00e9 \nconstitu\u00eddo por uma \u00fanica subst\u00e2ncia (seja pura ou composta), um \nelemento; ou, at\u00e9 mesmo, se \u00e9 uma mistura (de subst\u00e2ncias).  \n\n Cabe, dessa forma, ao professor de Qu\u00edmica, utilizar (ou \npartir destas) as \u201cverdades\u201d enraizadas no conhecimento do aluno \n(conhecimento de senso comum), problematiz\u00e1-las e, assim, \ninstaurar o conhecimento \u201cnovo\u201d.  \n\n Por outro lado, sabe-se que nem sempre ser\u00e1 poss\u00edvel \nutilizar o conhecimento do aluno-EJA ou partir dele para ensinar \nci\u00eancia. Isso porque o saber da experi\u00eancia cotidiana, geralmente, \napresenta um erro conceitual de determinados conceitos \ncient\u00edficos. Mas, ainda assim, ele pode ser utilizado para \ndemonstrar a raz\u00e3o pela qual o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \ndiferente, no sentido de se contrapor ao conhecimento que ele \npossu\u00eda. \n\n Dessa maneira, o ensino da EJA pode contribuir para \nsuperar a situa\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o, na maioria das vezes n\u00e3o \npercebida criticamente pelos alunos, alcan\u00e7ando uma postura \ncr\u00edtica ao final de sua alfabetiza\u00e7\u00e3o (cient\u00edfica), pois \n\n \nA postura cr\u00edtica da consci\u00eancia \u00e9 t\u00e3o \nimportante na luta pol\u00edtica em defesa da \nseriedade no trato da coisa p\u00fablica, quanto \nna apreens\u00e3o da substantividade do objeto \nno processo de conhecer. N\u00e3o se aprende o \nobjeto se n\u00e3o se aprende sua raz\u00e3o de ser. \nN\u00e3o \u00e9 por outra raz\u00e3o que a pura \nmemoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do perfil do objeto \nn\u00e3o constitui conhecimento cabal do \nobjeto. Da\u00ed, que na experi\u00eancia cognitiva \nverdadeira, a memoriza\u00e7\u00e3o do \nconhecimento se constitua no ato mesmo \nde sua produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 apreendendo a raz\u00e3o \nde ser do objeto que eu produzo o \n\n\n\n55 \n\nconhecimento dele (FREIRE, 2000, p. 41, \ngrifo do autor). \n\n \nO aluno deve ser consciente de seu papel na sociedade e \n\ncompreender que, como integrante da sociedade, tem direitos e \ndeveres. E, portanto, o conhecimento \u00e9 importante para que ele \npossa se posicionar com coer\u00eancia e levantar aspectos \nimportantes a respeito da sociedade e da sua vida cotidiana. Tudo \nisso com uma argumenta\u00e7\u00e3o embasada em conhecimentos \nadquiridos na escola, n\u00e3o somente atrav\u00e9s de explica\u00e7\u00f5es triviais.  \n\nPara tanto, \u00e9 importante que o conhecimento seja \nconstru\u00eddo via intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto do \nconhecimento. N\u00e3o \u00e9 correto afirmar que o conhecimento tem \norigem unilateralmente no sujeito ou no objeto. Antes, o \nconhecimento se estabelece por meio da intera\u00e7\u00e3o, intencional e \nhist\u00f3rica, entre o sujeito e o objeto do conhecimento. Tal \nprocesso, entre outros, envolve o olhar do sujeito sobre o objeto, \na partir de sua cultura e hist\u00f3ria social. Isto \u00e9, de um olhar \ndirigido ou do seu Estilo de Pensamento (FLECK, 1986).  \n\nO uso dessa categoria fleckiana tem aqui um sentido \nparticular, pois se relaciona a uma compreens\u00e3o sobre a g\u00eanese \nsocio-hist\u00f3rica do conhecimento. Desse modo, o Estilo de \nPensamento (EP) auxilia a entender como um aluno-EJA poderia \n\u201cver\u201d o conhecimento trabalhado no processo educativo. O \nconhecimento do aluno visto como um EP pode ser entendido \ncomo uma esp\u00e9cie de terceiro fator no tri\u00e2ngulo da rela\u00e7\u00e3o \ncognitiva; ou ainda, o Estado do Conhecimento (FLECK, 1986), \ndo qual, sendo determinado s\u00f3cio-historicamente, media a \nintera\u00e7\u00e3o do sujeito cognoscente com o objeto do conhecimento.  \n\nLogo, a partir da concep\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica fleckiana, o \nsujeito \u00e9 concebido como n\u00e3o neutro e, como destaca a partir de \nseu Estilo de Pensamento, o observ\u00e1vel tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 puro, \ncontrariando, assim, a expectativa dos empiristas quanto \u00e0 g\u00eanese \ndo conhecimento. \u201cCumpre notar ainda, que o Estilo de \nPensamento, quando compartilhado por uma comunidade n\u00e3o \nnecessariamente a cient\u00edfica, \u00e9 caracterizado como um coletivo de \npensamento\u201d (DELIZOICOV, 2002 apud COELHO, 2010, p. \n26).  \n\nA epistemologia contempor\u00e2nea compartilha \ncompreens\u00f5es referentes ao processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n56 \n\nconhecimento que proporciona um contraponto ao que Gil-\np\u00e9rez(2001) identificou como \u201cvis\u00f5es deformadas do trabalho \ncient\u00edfico\u201d, sendo elas: a emp\u00edrico indutivista e ate\u00f3rica (no olhar \npositivista, o conhecimento tem sua origem unicamente no \nobjeto, logo n\u00e3o concebe a contribui\u00e7\u00e3o do sujeito na g\u00eanese do \nconhecimento); a r\u00edgida (algor\u00edtima, exata, infal\u00edvel); a \naproblem\u00e1tica e ahist\u00f3rica (dogm\u00e1tica, fechada e com crit\u00e9rios \natemporais); exclusivamente anal\u00edtica (tratamento l\u00f3gico-\nmatem\u00e1tico da experi\u00eancia); a acumulativa de crescimento linear \ndos conhecimentos cient\u00edficos; individualista e elitista da ci\u00eancia; \ndescontextualizada, socialmente neutra da ci\u00eancia (COELHO, \n2010, p. 26). \n\nAssim, o objeto puro e sem o sujeito n\u00e3o resulta em \nconhecimento (novo). E o sujeito sem o objeto n\u00e3o ter\u00e1 um dos \npilares fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de novos saberes.  \n\nA escola n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico meio de socializa\u00e7\u00e3o do saber. De \nacordo com Sacrist\u00e1n ([1998] 1999): \n\n \nNeste processo universal de impregna\u00e7\u00e3o \netnocient\u00edfica [rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento \ncient\u00edfico e senso comum] da sabedoria \ncomum, o papel das institui\u00e7\u00f5es escolares \nsofre altera\u00e7\u00f5es. Dentro de uma sociedade \ncom grande fluxo de informa\u00e7\u00f5es, o \ndom\u00ednio do conhecimento especializado, \narticulado, disciplinar ou cient\u00edfico \ntranscende para importantes e amplas \ncamadas da popula\u00e7\u00e3o e j\u00e1 n\u00e3o tem nos \ncanais escolares os \u00fanicos caminhos de sua \npropaga\u00e7\u00e3o, nem sequer como um dos \nmais importantes para essa fun\u00e7\u00e3o (p.126 \u2013 \n127). \n\n \nDe outra parte, quando se pensa no espa\u00e7o privilegiado de \n\ndifus\u00e3o do saber, a escola, a qual pode construir e (re)significar \nepistemologicamente um ser, se pensa num espa\u00e7o de \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do saber e de dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento \nproduzido pelas diversas \u00e1reas.  \n\nDe acordo com Hessen (1999), a compreens\u00e3o do ser pode \nser estabelecida em categorias. O autor discute sobre diferentes \nvis\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e/ou epistemol\u00f3gicas que as \n\n\n\n57 \n\ndemarcam: a possibilidade, a origem (ou g\u00eanese) e a ess\u00eancia do \nconhecimento. Assim, \u00e9 importante considerar que as categorias \ndesignadas como dogmata, c\u00e9tico, subjetivista, relativista, \npragmatista, realista e realista cr\u00edtico, possuem sua origem em \ndois questionamentos principais: \u201co sujeito realmente \u00e9 capaz de \napreender o objeto do conhecimento?\u201d; e, \u201c\u00e9 poss\u00edvel conhecer? \nA partir disso chega-se \u00e0s cinco categorias de Hessen (1999). Por \ndogmatismo entende-se que \u00e9: \n\n \n[...] a posi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica para a qual o \nproblema do conhecimento n\u00e3o chega a ser \nlevantado. A possibilidade e a realidade do \ncontato entre sujeito e objeto s\u00e3o pura e \nsimplesmente pressupostas. \u00c9 auto \nevidente que o sujeito apreende seu objeto, \nque a consci\u00eancia cognoscente assimila \naquilo que est\u00e1 diante dela. Este ponto de \nvista \u00e9 sustentado por uma confian\u00e7a na \nraz\u00e3o humana que ainda n\u00e3o foi acometida \npor nenhuma d\u00favida (HESSEN, 1999, p. \n29). \n\n \n O aluno entendido como dogmata \u00e9 o sujeito que acredita \n\n(pura e simplesmente) nas defini\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia socializadas pelo \nprofessor e as aceita, n\u00e3o somente como inquestion\u00e1veis, mas \ntamb\u00e9m como irrefut\u00e1veis.  Por exemplo, a frase: \u201camanh\u00e3 pode \nou n\u00e3o chover\u201d; n\u00e3o permite questionamentos, pois al\u00e9m de n\u00e3o \napresentar dados que a sustentem, tamb\u00e9m n\u00e3o possibilita que \nseja refuda na medida em que n\u00e3o \u00e9 precisa, tampouco exata. O \nprofessor, quando faz semelhante coloca\u00e7\u00e3o, contribui (ainda que \nde modo n\u00e3o consciente) com a forma\u00e7\u00e3o de um sujeito \ncaracterizado como dogmata, visto n\u00e3o problematizar a aceita\u00e7\u00e3o \npassiva ou o n\u00e3o questionamento da afirmativa. \n\n J\u00e1 o ceticista compreende que, \n \n\n[...] o sujeito n\u00e3o seria capaz de apreender \no objeto. O conhecimento como apreens\u00e3o \nefetiva do objeto seria, segundo ele, \nimposs\u00edvel. Por isso, n\u00e3o podemos fazer \nju\u00edzo algum; ao contr\u00e1rio, devemos nos \n\n\n\n58 \n\nabster de toda e qualquer formula\u00e7\u00e3o de \nju\u00edzos (HESSEN, 1999, p. 31). \n\n \n Considera-se o aluno com perfil de c\u00e9tico aquele que \n\nduvida que a ci\u00eancia produz conhecimento e tenha realizado \nalguns feitos, como possibilitar que o homem chegasse at\u00e9 a lua. \nEsse sujeito apresenta total descren\u00e7a nos conhecimentos \nestabelecidos pela ci\u00eancia. Apresenta tamb\u00e9m um tipo de \nconsci\u00eancia de que pouco (ou quase nada) do que \u00e9 dito cient\u00edfico \npode ser caracterizado como verdadeiro. \n\nO subjetivista, como seu nome j\u00e1 indica, \n \n\n[...] restringe a validade da verdade ao \nsujeito que conhece e julga. Este pode ser \ntanto o sujeito individual ou indiv\u00edduo \nhumano quanto o sujeito gen\u00e9rico ou o \ng\u00eanero humano. No primeiro caso, temos o \nsubjetivismo individual; no segundo, o \nsubjetivismo gen\u00e9rico. De acordo com o \nprimeiro, um ju\u00edzo vale apenas para o \nsujeito individual que o formula. Quando \neu julgo, por exemplo, que 2 x 2= 4, esse \nju\u00edzo \u00e9, segundo o subjetivismo, \nverdadeiro apenas para mim. Para outra \npessoa, ele pode ser falso. J\u00e1 o segundo, o \nsubjetivismo gen\u00e9rico vale para todo \nindiv\u00edduo humano (HESSEN, 1999, p. 36, \ngrifos do autor). \n\n \nO aluno considerado subjetivista acredita que os \n\nconhecimentos cient\u00edficos s\u00e3o verdades absolutas para o ser \nhumano, independentemente de qualquer fato. A ci\u00eancia produz \nverdades irrefut\u00e1veis e inquestion\u00e1veis. Portanto, o que o \nprofessor discute sobre os feitos e teorias da ci\u00eancia, ou melhor, \nelaborados pelos cientistas, acaba sendo, para o aluno, a mais \npura verdade e, sem rela\u00e7\u00e3o com o que outros possam dizer: o \nque importa \u00e9 o que ele acredita. \n\nO relativista n\u00e3o acredita que exista nenhuma verdade \ngeral, nenhuma verdade absoluta. Para ele, \n\n \n\n\n\n59 \n\nToda verdade \u00e9 relativa, tem validade \nrestrita. Mas, enquanto o subjetivismo faz \no conhecimento humano depender de \nfatores que residem no sujeito \ncognoscente, o relativismo enfatiza mais a \ndepend\u00eancia que o conhecimento humano \ntem de fatores externos (HESSEN, 1999, \np. 37). \n\n \nNo caso de um sujeito escolarizado e caracterizado como \n\nrelativista, os conhecimentos cient\u00edficos podem ser t\u00e3o bons e \nverdadeiros quanto os conhecimentos advindos do senso comum. \nPor exemplo, o conhecimento de um paj\u00e9 de uma determinada \ntribo seria t\u00e3o v\u00e1lido (ou t\u00e3o adequado em termos de oferecer \nrespostas precisas e coerentes) quanto os conhecimentos advindos \ndas Ci\u00eancias. Pensando assim, provavelmente este aluno pensar\u00e1 \nque a cura de uma enfermidade ou a solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que n\u00e3o \nproduza res\u00edduos, n\u00e3o precisar\u00e1 advir de conhecimento \nproveniente do rigor metodol\u00f3gico (caso do conhecimento \nelaborado), mas a solu\u00e7\u00e3o pode ser produzida por qualquer \nsujeito e m\u00e9todo, independente de sua inst\u00e2ncia social e cultural. \n\nO pragmatista n\u00e3o se det\u00e9m \u00e0 nega\u00e7\u00e3o, [...] \u201cmas p\u00f5e \noutro conceito de verdade no lugar do que foi abandonado. \nVerdadeira, segundo esta concep\u00e7\u00e3o, significa o mesmo que \u00fatil, \nvalioso, promotor da vida\u201d (HESSEN, 1999, p. 40). Um sujeito \npragm\u00e1tico acredita que o conhecimento cient\u00edfico somente ser\u00e1 \nverdadeiro se possuir uma objetividade e uma utilidade. Esse \nsujeito, do ponto de vista epistemol\u00f3gico, somente ir\u00e1 aprender os \nconhecimentos que julgar ser pr\u00e1ticos e \u00fateis no seu dia a dia, \nexcluindo (ou resistindo) a apropria\u00e7\u00e3o dos demais.  \n\nNesse caso, \u00e9 importante cuidar para que o professor \ntamb\u00e9m n\u00e3o caia no pragmatismo quando defende que um \nconhecimento fora de contexto n\u00e3o deva ser ensinado, ou seja, \nn\u00e3o possua significado para os alunos. Desse modo, o ensino de \num conceito abstrato e sem articula\u00e7\u00e3o direta com viv\u00eancia \ncotidiana pode ser entendido como um processo de \ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, de acesso a uma cultura, no \ncaso, a cient\u00edfica, o que n\u00e3o significa assumir uma vis\u00e3o elitizada \nde educa\u00e7\u00e3o. \n\nO realista, do ponto de vista epistemol\u00f3gico, \u00e9 aquele que \n\n\n\n60 \n\nacredita que existem coisas reais, independentes da consci\u00eancia \n(HESSEN, 1999). Para um realista, seria um equ\u00edvoco admitir \nque o sangue n\u00e3o seja vermelho, que o a\u00e7\u00facar n\u00e3o seja doce [...] \n(HESSEN, 1999). Todavia, pensando no processo de educa\u00e7\u00e3o \nescolar e dialogando com as categorias levantadas por Hessen, \npode-se considerar que um aluno realista n\u00e3o necessariamente \npode ser considerado cr\u00edtico, pois o mesmo pode ser um realista \ning\u00eanuo. Isto \u00e9, um tipo de aluno que acredita na exist\u00eancia do \nreal, por\u00e9m n\u00e3o diferencia o real (objeto) do real percebido (real \nproduzido pela ci\u00eancia, as teorias). Deveria ser um dos objetivos \nda escola, levar a forma\u00e7\u00e3o de um sujeito realista cr\u00edtico, pois, \nsegundo HESSEN (1999):  \n\n \n[...] nem todas as propriedades presentes \nnos conte\u00fados perceptivos conv\u00eam as \ncoisas. Muito pelo contr\u00e1rio, as \npropriedades ou qualidades da coisa \napreendidas por n\u00f3s apenas por meio de \num sentido, como cores, sons, odores, \nsabores, etc., existem apenas t\u00e3o somente \nem nossa consci\u00eancia (p.75).  \n\n \nUm sujeito formado segundo essa perspectiva acredita que \n\na verdade sobre a realidade existe e que seja poss\u00edvel alcan\u00e7\u00e1-la. \nTamb\u00e9m aceita que a ci\u00eancia n\u00e3o possui verdades \nimut\u00e1veis(engessadas), mas que suas constru\u00e7\u00f5es possuem \ndeterminantes hist\u00f3ricos.  Mas como chegar a forma\u00e7\u00e3o de um \nsujeito com tais caracter\u00edsticas ou cren\u00e7as epistemol\u00f3gicas? Sabe-\nse que a resposta n\u00e3o \u00e9 simples. Contudo, o professor carece estar \napto para constantemente dialogar e problematizar conhecimentos \nde sua disciplina espec\u00edfica das Ci\u00eancias da Natureza, diferente \nde transmiti-los como verdades absolutas para o aluno. \n\nAdemais, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que o problema da \ntransmiss\u00e3o de conhecimentos (pr\u00e1tica pedag\u00f3gica tradicional) e \ndas verdades absolutas da ci\u00eancia (dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica), \nmuitas vezes, vem do pr\u00f3prio processo formativo do educador, \nsendo necess\u00e1rios cursos de forma\u00e7\u00e3o permanente para trabalhar \nas compreens\u00f5es do professor. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, al\u00e9m disso, demonstrar que o conhecimento \ndo presente pode ser melhor do que o do passado visto sua \n\n\n\n61 \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Teorias, por exemplo, como a \nTermodin\u00e2mica e as Leis de Newton, n\u00e3o surgiram \nrepentinamente. Al\u00e9m do mais, s\u00e3o question\u00e1veis, e isto precisa \nficar mais claro para o aluno (SCHEID; FERRARI; \nDELIZOICOV, 2005). Ou seja, alguns conhecimentos do passado \nt\u00eam na atualidade outra explica\u00e7\u00e3o desenvolvida por interm\u00e9dio \ndo processo hist\u00f3rico e que contrap\u00f5e as concep\u00e7\u00f5es antes \nconstru\u00eddas.  Como a teoria do flogisto, onde as subst\u00e2ncias \nqueimariam devido uma mat\u00e9ria chamada flog\u00edsto, liberada no ar \ndurante os processos de combust\u00e3o (material org\u00e2nico) ou \nde calcina\u00e7\u00e3o (metais). Hoje, a explica\u00e7\u00e3o \u00e9 outra, mais precisa e \ncoerente, e diz respeito \u00e0 combust\u00e3o e calcina\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias \ncom refer\u00eancia ao ganho e perda de massa. \n\nSendo assim, necessita-se refletir a todo instante sobre o \nensino oferecido aos nossos alunos, pois, se a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nforma\u00e7\u00e3o de sujeitos cr\u00edticos e aut\u00f4nomos, \u00e9 necess\u00e1rio instigar \nno aluno a curiosidade e a capacidade de realizar \nquestionamentos, perspectiva oposta a uma forma\u00e7\u00e3o ing\u00eanua \n(FREIRE, 2005). Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que o \nsujeito se constitui e se modifica tamb\u00e9m em dimens\u00f5es \nontol\u00f3gicas, pr\u00f3prias do Ser, e que a escola tem um papel \nimportante nesse processo. Do mesmo modo que n\u00e3o pode ser \ndesconsiderada sua contribui\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do Ser, \nadvindo da constru\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio do conhecimento, (aspectos \nepistemol\u00f3gicos), especialmente aqueles que envolvem o ensino \nde Ci\u00eancias. Portanto, \u00e9 de suma import\u00e2ncia discutir, ainda que \nbrevemente, alguns elementos sobre como tem ocorrido a \ndissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico na escola. \n\n  \n2.5 - EDUCA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \u00c0 LUZ DA \n\nPEDAGOGIA FREIREANA \n \n A educa\u00e7\u00e3o libertadora necessita ter como princ\u00edpio \n\nfundamental o di\u00e1logo problematizador, buscando relacionar a \nviv\u00eancia do educando com o conhecimento elaborado, em uma \nperspectiva emancipat\u00f3ria (FREIRE, 1996). J\u00e1 no EC, entre seus \nobjetivos, reside a busca pela constitui\u00e7\u00e3o  de sujeitos que,  da \ncondi\u00e7\u00e3o de ing\u00eanuos e alienados passem a criticidade e a \nsupera\u00e7\u00e3o de seu estado de opress\u00e3o (liberta\u00e7\u00e3o do ponto de vista \n\n\n\n62 \n\nde compreens\u00e3o das raz\u00f5es de ser da realidade) (FREIRE, 2005). \nUma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica cr\u00edtica n\u00e3o deveria fugir de semelhantes \nobjetivos, potencializando a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos com foco na \nconstitui\u00e7\u00e3o de seres cr\u00edticos e argumentativos, agora com outro \nconhecimento (cient\u00edfico) capaz de auxiliar na amplia\u00e7\u00e3o do olhar \ndele para o mundo.  \n\nConforme Freire (1983), as quest\u00f5es referentes \u00e0 realidade \ne seus elementos constitutivos ocorrem pela \u201cadmira\u00e7\u00e3o\u201d e n\u00e3o \nde forma \u201caderida\u201d. H\u00e1, de certa forma, uma not\u00e1vel admira\u00e7\u00e3o \npor parte dos sujeitos ao se deparar com o \u201cnovo\u201d e com aquilo \nque Freire (1983) chama de f\u00f3rmulas m\u00e1gicas. Os conhecimentos \nda Qu\u00edmica, quando contextualizados com a realidade do \nindiv\u00edduo, culminam com a constru\u00e7\u00e3o de um \u201csaber\u201d ou a (re) \nsignifica\u00e7\u00e3o do saber \u201cantigo\u201d, de modo significativo. Por\u00e9m, \nquando somente h\u00e1 admira\u00e7\u00e3o do conhecimento \u201cnovo\u201d, neste \ncaso o conhecimento qu\u00edmico, a forma \u201caderida\u201d, que seria a de \napropria\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, acaba por n\u00e3o se \nconcretizar. \n\n Da\u00ed a necessidade de um di\u00e1logo permanente entre \nprofessor e aluno, na tentativa de problematizar o que o sujeito j\u00e1 \nconhece (o conhecimento do senso comum) em vista daquilo que \nele necessita apreender (o conhecimento elaborado) sobre a \n(mesma) realidade. Desse modo, caso n\u00e3o ocorra um processo \ndial\u00f3gico-problematizador, \u00e9 prov\u00e1vel que o sujeito n\u00e3o assimile \no \u201cnovo\u201d conhecimento, mas apenas o admire dogmaticamente, \nconforme categoria estabelecida por Hessen (1999). Ainda, \nsegundo Freire (1983): \n\n \nO que se pretende com o di\u00e1logo n\u00e3o \u00e9 que \no educando reconstitua todos os passos \ndados at\u00e9 hoje na elabora\u00e7\u00e3o do saber \ncient\u00edfico e t\u00e9cnico. N\u00e3o \u00e9 que o educando \nfa\u00e7a adivinha\u00e7\u00f5es ou que se entretenha \nnum jogo puramente intelectualista de \npalavras vazias. O que se pretende com o \ndi\u00e1logo, em qualquer hip\u00f3tese (seja em \ntorno de um conhecimento cient\u00edfico e \nt\u00e9cnico, seja de um conhecimento \n\u201cexperiencial\u201d), \u00e9 a problematiza\u00e7\u00e3o do \npr\u00f3prio conhecimento em sua indiscut\u00edvel \nrea\u00e7\u00e3o com a realidade concreta, na qual \n\n\n\n63 \n\nse gera e sobre a qual incide, para melhor \ncompreend\u00ea-la, explic\u00e1-la, transform\u00e1-la \n(p.34). \n\n  \n N\u00e3o \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o, na alfabetiza\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica, formar \n\nsujeitos que reproduzam o que o professor diz em sala de aula, \nmas constituir sujeitos pensantes, capazes de olhar para um objeto \na ser conhecido e aprend\u00ea-lo para leitura da realidade. O \nconhecimento cient\u00edfico n\u00e3o pode ser abordado de forma t\u00e9cnica \ne mec\u00e2nica, que leva a um vazio quanto \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos \nsaberes. Quando ensinados conceitos e f\u00f3rmulas qu\u00edmicas, a \nintencionalidade \u00e9 que o sujeito perceba, em termos cr\u00edticos, o \nsentido dos novos saberes como uma busca permanente \n(FREIRE, 1983).  Ou seja, a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma verdade \ninquestion\u00e1vel e imut\u00e1vel, o que precisa estar bem claro para os \nalunos. De acordo com Freire (1983, p. 35), \u201c\u00e9 preciso que se \ndiscuta o significado deste achado cient\u00edfico; a dimens\u00e3o hist\u00f3rica \ndo saber, sua inser\u00e7\u00e3o no tempo, sua instrumentalidade. E tudo \nisto \u00e9 tema de indaga\u00e7\u00e3o, de di\u00e1logo\u201d.   \n\n Os alunos necessitam estar cientes, por meio da a\u00e7\u00e3o \ndocente e material did\u00e1tico, de que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \numa constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, e n\u00e3o um conhecimento dado e \nacabado. \u00c9 fundamental a exist\u00eancia do di\u00e1logo na sala de aula \npara que a realiza\u00e7\u00e3o das necess\u00e1rias conex\u00f5es do conhecimento \n(relacionados ao EC) e o contexto do aluno. Assim, os fen\u00f4menos \nexplicados alcan\u00e7am um sentido mais amplo e o conhecimento \ncient\u00edfico torna-se funcional, no sentido de ser algo al\u00e9m de \napenas mais um conhecimento na constitui\u00e7\u00e3o de seus saberes. O \nque se busca, na realidade \u00e9: \n\n \n[...] se o conhecimento cient\u00edfico e a \nelabora\u00e7\u00e3o de um pensamento rigoroso \nn\u00e3o podem prescindir de uma matriz \nproblematizadora, a apreens\u00e3o deste \nconhecimento cient\u00edfico e do rigor deste \npensamento filos\u00f3fico n\u00e3o pode prescindir \nigualmente da problematiza\u00e7\u00e3o que deve \nser feita em torno do pr\u00f3prio saber que o \neducando deve incorporar (FREIRE, 1983, \np. 36). \n\n \n\n\n\n64 \n\nA problematiza\u00e7\u00e3o carece caminhar sempre unida a cada \nnovo conceito cient\u00edfico trabalhado. Atrav\u00e9s do conhecimento \ncient\u00edfico, o sujeito compreende o mundo de maneira diferente. \nTrata-se de garantir que o novo saber assuma a fun\u00e7\u00e3o de \n(re)significar e/ou transformar as compreens\u00f5es de senso comum \nem compreens\u00f5es s\u00f3lidas e embasadas criticamente. Todavia, tal \nconhecimento somente ser\u00e1 transformador se problematizado \npelos envolvidos no processo de ensino e aprendizagem \n(professor e aluno), e n\u00e3o transmitido como se fosse uma verdade \nabsoluta e inquestion\u00e1vel. \n\n\n\n65 \n\n3. CAP\u00cdTULO III - \u201cO ENSINO DE QU\u00cdMICA \nNA EJA\u201d \n\n \nNeste cap\u00edtulo procura-se explicitar quest\u00f5es envolvendo o \n\nEnsino de Ci\u00eancias (EC) e, mais especificamente e a posteriori, \nsobre o ensino de Qu\u00edmica. Dentro do EC ser\u00e1 exposto algumas \ncompreens\u00f5es relativas a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de modo a \nexplicitar o entendimento sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nalfabetiza\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, considerando que na literatura s\u00e3o \nmuitos os autores que tratam deste tema. Por fim, a ideia \u00e9 \ndiscutir alguns elementos que poderiam caracterizar aquilo que \u00e9 \ndenominado por escolariza\u00e7\u00e3o na EJA. \n\n   \n3.1 - O ALUNO-EJA E O PROCESSO DE \n\nESCOLARIZA\u00c7\u00c3O \n \n\nDizem sempre que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o \ndi\u00e1logo, n\u00e3o somente em torno de t\u00e9cnicas \nagr\u00edcolas com os camponeses, mas \ntamb\u00e9m nas escolas prim\u00e1rias \u2013 sobre, por \nexemplo, 4 x 4, que n\u00e3o pode ser 15. Que \nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dialogar, igualmente, a \nprop\u00f3sito de . A composi\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua n\u00e3o pode ser . \n    Paulo Freire \n\n  \nEntre os objetivos da EJA, destaca-se aquele voltado a \n\noportunizar ao aluno habilidades e compet\u00eancias diferentes ou \n(re)significadas em rela\u00e7\u00e3o ao seu ingresso em tal modalidade de \nensino.  \n\nNo caso da EJA do Estado de Santa Catarina, a \nescolariza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 passagem do jovem ou do adulto \npelas tr\u00eas fases do curso, sendo que cada fase corresponde ao \ntempo de um semestre. Ao t\u00e9rmino do curso, o aluno \u00e9 \nconsiderado alfabetizado em Ci\u00eancias da Natureza (Qu\u00edmica, \nF\u00edsica, Biologia) no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis na rede privada e \np\u00fablica. De acordo com Di Pierro, Joia e Ribeiro (2001): \n\n[...] os objetivos da forma\u00e7\u00e3o de pessoas \njovens e adultas n\u00e3o se restringem \u00e0 \ncompensa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica n\u00e3o \n\n\n\n66 \n\nadquirida no passado, mas visam a \nresponder \u00e0s m\u00faltiplas necessidades \nformativas que os indiv\u00edduos t\u00eam no \npresente e ter\u00e3o no futuro. Sendo tais \nnecessidades m\u00faltiplas, diversas e \ncambiantes, as pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o de \npessoas adultas dever\u00e3o ser \nnecessariamente abrangentes, \ndiversificadas e altamente flex\u00edveis (p.70).  \n\n \nA EJA possui objetivos mais amplos do que somente \n\nalfabetizar o aluno. S\u00e3o ainda distintos daqueles estabelecidos \npara o ensino da ECA, n\u00e3o obstante sejam confundidos pelos \ndocentes que atuam nas duas modalidades. Tal distin\u00e7\u00e3o \u00e9 \nindispens\u00e1vel, tendo em vista que a EJA possui um p\u00fablico com \numa bagagem de viv\u00eancia adquirida e com conceitos pr\u00e9-\ndefinidos (do senso comum), o que os diferencia dos alunos da \nECA em geral.  \n\nAssim, dificilmente um aluno-EJA deixar\u00e1 de tentar \ndefinir algum conceito (cient\u00edfico ou n\u00e3o), apesar de equ\u00edvocos \nque possam estar associados a sua exposi\u00e7\u00e3o, exceto em casos de \nconceitos totalmente abstratos ou distintos de sua realidade. Isto \n\u00e9, o conhecimento cient\u00edfico de natureza qu\u00edmica nem sempre \npossibilitar\u00e1 seu aprendizado a partir de conhecimentos pr\u00e9vios, \nvisto que de muitos conceitos o aluno sequer ouviu falar em \nalgum momento de sua vida cotidiana. \n\nAo concluir o curso, o aluno-EJA objetivaria possuir \nhabilidade de uma leitura de mundo mais cr\u00edtica e menos \nalienada, saber construir argumentos com bases coerentes e \ncoesas; desconstruir a concep\u00e7\u00e3o ing\u00eanua de ci\u00eancia ou \u201cimagens \ndeformadas do trabalho cient\u00edfico\u201d (GIL-P\u00c9REZ, 2001) como, \npor exemplo, acreditar que a ci\u00eancia \u00e9 neutra em sua produ\u00e7\u00e3o. \nEsse aluno necessita tamb\u00e9m ter condi\u00e7\u00f5es para exercer sua \ncidadania de forma \u00e9tica e moral, al\u00e9m de adquirir autonomia \npara, ap\u00f3s egressar do ensino da EJA, continuar pesquisando e \nestudando sobre as a\u00e7\u00f5es que acontecem em seu contexto social e \nsaber posicionar-se. Conforme Oliveira (1999): \n\n \nO tema \"educa\u00e7\u00e3o de pessoas jovens e \nadultos\" n\u00e3o nos remete apenas a uma \nquest\u00e3o de especificidade et\u00e1ria, mas, \n\n\n\n67 \n\nprimordialmente, a uma quest\u00e3o de \nespecificidade cultural. Isto \u00e9, apesar do \ncorte por idade (jovens e adultos s\u00e3o, \nbasicamente, \"n\u00e3o crian\u00e7as\"), esse \nterrit\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o diz respeito a \nreflex\u00f5es e a\u00e7\u00f5es educativas dirigidas a \nqualquer jovem ou adulto, mas delimita \num determinado grupo de pessoas \nrelativamente homog\u00eaneo no interior da \ndiversidade de grupos culturais da \nsociedade contempor\u00e2nea. O adulto, para a \neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, n\u00e3o \u00e9 o \nestudante universit\u00e1rio, o profissional \nqualificado que frequenta cursos de \nforma\u00e7\u00e3o continuada ou de especializa\u00e7\u00e3o, \nou a pessoa adulta interessada em \naperfei\u00e7oar seus conhecimentos em \u00e1reas \ncomo artes, l\u00ednguas estrangeiras ou \nm\u00fasica, por exemplo (p.02). \n\n \nSegundo Lambach e Marques (2009), apesar do tempo \n\ndecorrido da publica\u00e7\u00e3o da LDB/96 e as respectivas \nregulamenta\u00e7\u00f5es, pessoas que atuam ou n\u00e3o na EJA ainda \nmant\u00eam o entendimento de que essa modalidade se resume \u00e0 \nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, concebendo a EJA como um ensino \ncompensat\u00f3rio e aligeirado. Esse entendimento encontra \nresson\u00e2ncia devido as suas caracter\u00edsticas mais marcantes: um \nensino pouco contextualizado e baseado na transmiss\u00e3o \nconceitual; frequentemente usado como instrumento de cunho \npol\u00edtico e campanhas pontuais.  \n\n\u00c0 tais caracter\u00edsticas da EJA soma-se o ensino da Qu\u00edmica, \ncom suas especificidades (linguagem muito particular, com \nobjetos de conhecimento cuja interpreta\u00e7\u00e3o ocorre a n\u00edvel \nmicrosc\u00f3pico, sendo ainda fortemente marcada por modelos \nexplicativos). Tais particularidades almejariam fazer com que o \nprofessor de Qu\u00edmica, em suas pr\u00e1ticas de ensino, utilizasse \nestrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas diferenciadas, contextualizando \nconte\u00fados, tratando de temas e de situa\u00e7\u00f5es problemas por meio \nde conhecimentos t\u00e9cnico cient\u00edficos. Portanto, utilizando-se de \nestrat\u00e9gias diferenciadas, como a constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\n\n\n68 \n\nde Unidades de Aprendizagem 11 (UA) (MORAES; GOMES, \n2007).  \n\n No processo de escolariza\u00e7\u00e3o, o aluno se constitui a \npartir de um conjunto de saberes, atitudes e valores. E, como \nafirmam Gondim e Mol (2008), o ser humano constitui-se a partir \nde uma diversidade de saberes entre os quais os saberes \npopulares, t\u00e3o presentes na cultura e desconsiderados em nossas \nescolas. Contudo, \u00e9 de concord\u00e2ncia que seja preciso valorizar \n(ou acolher) criticamente o conhecimento popular e, a partir dele, \npropiciar o avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento elaborado \n(COELHO, 2010). Esse sujeito aluno-EJA, portanto, \u201ctem \nexpectativas individuais e est\u00e1 em busca de rela\u00e7\u00f5es pessoais, \nparticipa de novos grupos e aprende como conviver e partilhar \nconhecimentos\u201d (DELIZOICOV; ANGOTTI; PERNAMBUCO, \n2007, p. 152). \n\n De acordo com Feitosa (2008, p. 47-48), \u201cdo ponto de \nvista da aprendizagem, na concep\u00e7\u00e3o construtivista, sujeito \u00e9 \naquele que aprende pensando, compreendendo ativamente, \nagindo sobre o objeto do conhecimento. O conhecimento \u00e9 \nelaborado pelo sujeito e transformado por ele\u201d. Sendo assim, de \nacordo com Freire (1983):  \n\n \n[...] conhecer n\u00e3o \u00e9 o ato atrav\u00e9s do qual \num sujeito transformado em objeto, recebe \nd\u00f3cil e passivamente os conte\u00fados que \noutro lhe d\u00e1 ou lhe imp\u00f5e. O \nconhecimento pelo contr\u00e1rio, exige uma \npresen\u00e7a curiosa do sujeito em face do \nmundo. Requer sua a\u00e7\u00e3o transformadora \nsobre a realidade. Demanda uma busca \nconstante. Implica inven\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o \n(p.07). \n\n \n Compreende-se que o processo de escolariza\u00e7\u00e3o do \n\naluno-EJA necessitaria potencializar outras habilidades al\u00e9m do \n\n                                                      \n11 Unidades de Aprendizagem substitui o que anteriormente chamava-se \nde unidades did\u00e1ticas por entenderem que esta denomina\u00e7\u00e3o sinaliza, \npor sua origem, entendimentos a superados dialeticamente, incorporando \nao antigo termo uma nova perspectiva (GALIAZZI; GARCIA; \nLINDEMAN, 2006). \n\n\n\n69 \n\ndom\u00ednio do saber cient\u00edfico. Por exemplo, estabelecer seu \nconhecimento atrav\u00e9s do di\u00e1logo, da pesquisa, da escrita entre \noutros conte\u00fados atitudinais. Cabe dizer que conte\u00fados atitudinais \ndesenvolvem normas e valores que permeiam todas as a\u00e7\u00f5es \neducativas. A incompreens\u00e3o desses valores pelos educadores \nconduz os educandos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos que n\u00e3o \nfavorecem a forma\u00e7\u00e3o de atitudes, restringindo o conhecimento \napenas ao \u00e2mbito puramente conceitual (conte\u00fados conceituais).  \n\n A partir dos objetivos associados ao curr\u00edculo escolar \u00e9 \nposs\u00edvel identificar as dimens\u00f5es procedimentais, atitudinais e \nconceituais da \u00e1rea de EC, com a finalidade de que o processo de \nensino e aprendizagem n\u00e3o se restrinja ao usual processo de \nreprodu\u00e7\u00e3o das coisas. De acordo com Freire (2005): \n\n \nO importante, do ponto de vista de uma \neduca\u00e7\u00e3o libertadora, [...] \u00e9 que os homens \nse sintam sujeitos de seu pensar, \ndiscutindo o seu pensar, sua pr\u00f3pria vis\u00e3o \ndo mundo, manifestada impl\u00edcita ou \nexplicitamente, nas suas sugest\u00f5es e nas de \nseus companheiros (p.135). \n\n \nDessa forma, o sujeito-aluno n\u00e3o poderia ser concebido \n\ncomo um \u201cconsumidor\u201d ap\u00e1tico, mas um ser cr\u00edtico e \nproblematizador que n\u00e3o aceita de forma passiva o conhecimento \nenquanto produto, que questiona, interage e se interessa em saber, \npor exemplo, para que e por que constantemente recebe um \n\u201cbombardeamento\u201d de conceitos cient\u00edficos dentro do espa\u00e7o-\ntempo da sala de aula. \n\n Al\u00e9m de valores associados a sua forma\u00e7\u00e3o enquanto \nsujeito, os egressos do processo de escolariza\u00e7\u00e3o via EJA \nnecessitam estar constitu\u00eddos epistemologicamente diferentes em \nrela\u00e7\u00e3o ao seu ingresso. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que o aluno \nentenda que a linguagem presente no ensino de Ci\u00eancias n\u00e3o \u00e9 a \nmesma utilizada no seu dia a dia. Por exemplo, o que o \nconhecimento do senso comum compreende como \u201conda\u201d n\u00e3o \u00e9 a \nmesma defini\u00e7\u00e3o estabelecida pela F\u00edsica. Da mesma forma, o \nentendimento do que \u00e9 \u201cmat\u00e9ria\u201d, advindo da experi\u00eancia \ncotidiana, n\u00e3o ser\u00e1 a mesma defini\u00e7\u00e3o que encontra-se na \nQu\u00edmica. Algo similar ocorrer\u00e1 com outras terminologias \n\n\n\n70 \n\npresentes em ambas as formas de conhecimento (conhecimento \ndo senso comum e conhecimento elaborado).  \n\nPortanto, ao t\u00e9rmino do processo de escolariza\u00e7\u00e3o, o aluno \nprecisa saber se permitir, haja vista seu conhecimento, e \ndiferenciar o conte\u00fado da ci\u00eancia dos conte\u00fados de sua vida \ncotidiana. A EJA \u00e9 um campo de pr\u00e1ticas e reflex\u00f5es que \nultrapassam o simples entendimento de escolariza\u00e7\u00e3o, ou seja: \n\n \nPrimeiramente, porque abarca processos \nformativos diversos, onde podem ser \ninclu\u00eddas iniciativas visando a qualifica\u00e7\u00e3o \nprofissional, o desenvolvimento \ncomunit\u00e1rio, a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e um sem \nn\u00famero de quest\u00f5es culturais pautadas em \noutros espa\u00e7os que n\u00e3o o escolar. Al\u00e9m \ndisso, mesmo quando se focalizam os \nprocessos de escolariza\u00e7\u00e3o de jovens e \nadultos, o c\u00e2none da escola regular, com \nseus tempos e espa\u00e7os rigidamente \ndelimitados, imediatamente se apresenta \ncomo problem\u00e1tico. Trata-se, de fato, de \num campo pedag\u00f3gico fronteiri\u00e7o, que \nbem poderia ser aproveitado como terreno \nf\u00e9rtil para a inova\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e te\u00f3rica. \nQuando se adotam concep\u00e7\u00f5es mais \nrestritivas sobre o fen\u00f4meno educativo, \nentretanto, o lugar da educa\u00e7\u00e3o de jovens e \nadultos pode ser entendido como marginal \nou secund\u00e1rio, sem maior interesse do \nponto de vista da formula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da \nreflex\u00e3o pedag\u00f3gica. Quando, pelo \ncontr\u00e1rio, a abordagem do fen\u00f4meno \neducativo \u00e9 ampla e sist\u00eamica, a educa\u00e7\u00e3o \nde jovens e adultos \u00e9 necessariamente \nconsiderada como parte integrante da \nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, como uma \ndas arenas do acesso ao conhecimento (DI \nPIERRO; JOIA; RIBEIRO, 2001, p. 58-\n59). \n\n \n \n Compreende-se que \u00e9 papel da EJA escolarizar seus \n\n\n\n71 \n\nalunos em uma perspectiva mais ampla do que uma perspectiva \nmecanicista e tecnicista. A EJA possibilita ao educador formas \ndiferenciadas de trabalhar, na medida em que existem sujeitos \ncom conceitos pr\u00e9vios, viv\u00eancias e quest\u00f5es pessoais que podem \nenriquecer as aulas.  \n\nPossibilitar uma alfabetiza\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias de forma \ndesveladora, pautada nos princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o \nproblematizadora,  conforme defendida pelo educador Paulo \nFreire, est\u00e1 entre os objetivos mais amplos que necessitam ser \nalcan\u00e7ados na escolariza\u00e7\u00e3o dos sujeitos via EJA. Logo, \u00e9 \nnecess\u00e1rio aos alunos da EJA a vis\u00e3o do mundo de uma forma \nmenos alienada e mais consciente.  Mas, como em geral tem \nocorrido o ensino de Qu\u00edmica na EJA? \n\n \n3.2 - ENSINO DE CI\u00caNCIAS NA EJA \n \nNa literatura nacional e internacional existe um n\u00famero \n\nmuito grande de autores que definem o termo alfabetiza\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica como um termo poliss\u00eamico. De acordo com Auler e \nDelizoicov (2001),  \n\n \nNo entender de Freire, a alfabetiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \npode se configurar como um jogo \nmec\u00e2nico de juntar letras. Alfabetizar, \nmuito mais do que ler palavras, deve \npropiciar a \u201cleitura do mundo\u201d. Leitura da \npalavra e \u201cleitura do mundo\u201d devem ser \nconsideradas numa perspectiva dial\u00e9tica. \nAlfabetizar n\u00e3o \u00e9 apenas repetir palavras, \nmas dizer a sua palavra. \nContemporaneamente, cada vez mais, a \ndin\u00e2mica social est\u00e1 relacionada aos \navan\u00e7os no campo cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. \nNesse sentido, considera-se que uma \nreinven\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o freireana deve \nincluir uma compreens\u00e3o cr\u00edtica sobre as \nintera\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia-Tecnologia-\nSociedade (CTS), dimens\u00e3o fundamental  \npara essa \u201cleitura do mundo\u201d  \ncontempor\u00e2neo.  Um avan\u00e7o para al\u00e9m de  \n\n\n\n72 \n\nFreire, tendo-o como inspirador (p.08 \u2013 \n09). \n\n \nAssim, a perspectiva de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deste \n\ntrabalho \u00e9 fundamentalmente a proposta de Auler e Delizoicov \n(2001).  \n\nA EJA \u00e9 um processo educativo muito espec\u00edfico, visto \nque a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica diz respeito a sujeitos de distintas \nidades e fora do padr\u00e3o da escola, (cuja idade \u00e9 equivalente \naquela proposta pela legisla\u00e7\u00e3o-Lei N\u00ba 9.394). Com isso, est\u00e3o \nenvolvidas pessoas com experi\u00eancias de vida significativas e \nvariadas, n\u00e3o raro j\u00e1 inseridas no mercado de trabalho, e \ndetentoras de saberes ligados a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, com \nconhecimentos e opini\u00f5es sobre v\u00e1rios fatos ou fen\u00f4menos. \nAdemais, o aluno EJA vive o contexto social da atualidade, \nfortemente marcado pela presen\u00e7a da ci\u00eancia e da tecnologia, o \nque imp\u00f5e a introdu\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \ndiferenciada durante a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nO conhecimento veiculado pelas escolas pode constituir-se \ncomo um dos meios atrav\u00e9s do qual o sujeito dialogue com o \nmundo, pois o conhecimento n\u00e3o nasce com o indiv\u00edduo e nem \u00e9 \ndado pelo meio social, o sujeito constr\u00f3i seu conhecimento na \nintera\u00e7\u00e3o com os meios f\u00edsico e social (HESSEN, 1999). \u00c9 um \nequ\u00edvoco conceber o conhecimento como produto, antes ele \u00e9 um \nde constru\u00e7\u00e3o. Segundo Werneck (2006) \n\n \nO termo constru\u00e7\u00e3o aplicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \npode ser entendido em dois sentidos: \n- como constitui\u00e7\u00e3o do saber feita pelo \nestudioso, pelo cientista, pelo fil\u00f3sofo \nresultante da reflex\u00e3o e da pesquisa \nsistem\u00e1tica, que leva a novos \nconhecimentos. Nesse sentido, \nconstru\u00edram-se e constroem-se atrav\u00e9s do \ntempo, os conte\u00fados da F\u00edsica, da \nQu\u00edmica, da Biologia, da Medicina, \n[...].Pode-se, portanto entender a \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento como a \nconstitui\u00e7\u00e3o dos saberes que resulta da \ninvestiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fico-cient\u00edfica. \n\n\n\n73 \n\n- outra possibilidade de compreens\u00e3o da \nideia de \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d do conhecimento \nrefere-se apenas ao modo pelo qual cada \num assimila a informa\u00e7\u00e3o e aprende algum \nconte\u00fado. Neste caso, o sujeito n\u00e3o \npropriamente \u201cconstroi\u201d o saber, somente \napropria-se de um conhecimento j\u00e1 \nestabelecido. O conte\u00fado \u00e9 passado pelo \nensino, j\u00e1 pronto e definido, embora \nsempre pass\u00edvel de modifica\u00e7\u00f5es, e cada \num vai apreend\u00ea-lo de modo semelhante, \nmas n\u00e3o id\u00eantico. H\u00e1, como mostra \nHusserl (1980), uma intersubjetividade \nentre os que dominam a mesma \u00e1rea do \nsaber que atesta uma identidade na \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento (p.175 \u2013 \n176). \n\n \n Isso sugere a hip\u00f3tese de que: \u201cquem tem o saber, tem \n\npoder\u201d; sugerindo (implicitamente) que somente uma minoria da \nsociedade, privilegiada do ponto de vista socioecon\u00f4mico, teria \nacesso e direito ao saber enquanto produto. Todavia, o \nconhecimento \u00e9 um bem p\u00fablico e \u00e9 direito de todo e qualquer \nindiv\u00edduo apropriar-se do mesmo. \n\n O conhecimento (elaborado) capacita o sujeito a desvelar \no mundo/realidade at\u00e9 ent\u00e3o \u201cmascarado\u201d (FREIRE, 2005). Para \ntanto, \u00e9 necess\u00e1rio uma media\u00e7\u00e3o dos saberes estabelecidos pelo \nprofessor (de ci\u00eancia) e a partir de v\u00e1rias perspectivas. Nesse \nprocesso, a perspectiva em Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade \n(CTS) oferece uma contribui\u00e7\u00e3o significativa, j\u00e1 que a criticidade \ne a problematiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o aspectos provenientes dessa teoria.  \n\n CTS \u00e9 uma perspectiva educacional que t\u00eam atribu\u00eddo \num papel importante para os aspectos hist\u00f3ricos e \nepistemol\u00f3gicos da ci\u00eancia, bem como a interdisciplinaridade na \nAC. O CTS indica a necessidade de explorar os conhecimentos \nsob um car\u00e1ter mais amplo, tendo uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, embora, \nna pr\u00e1tica, exista dificuldade de implantar o ensino CTS. \u00c9 \npreciso contrastar as vis\u00f5es oficiais presentes nos sistemas de \nensino seculares e constituir uma fonte de vis\u00f5es alternativas para \no ensino (ANGOTTI; AUTH, 2001). \n\n De acordo com Auler, Dalmolin e Fenalti (2009), o \n\n\n\n74 \n\nenfoque CTS relaciona-se com os aspectos te\u00f3ricos de Freire na \nmedida em que preconiza a compreens\u00e3o da necessidade da \nparticipa\u00e7\u00e3o do sujeito em quest\u00f5es da sociedade em que ele vive \ne na democratiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es em temas sociais e a supera\u00e7\u00e3o \nda \u201ccultura do sil\u00eancio\u201d. Segundo Coelho (2010), Cultura do \nSil\u00eancio ou Vozes do Sil\u00eancio \u00e9 uma categoria de Freire que se \nreferencia as falas silenciadas pelas mais variadas raz\u00f5es. Entre \nos poss\u00edveis motivos da aus\u00eancia de falas da comunidade que se \nreportem a uma atividade econ\u00f4mica espec\u00edfica, est\u00e1 a \nconsci\u00eancia oprimida (car\u00eancia de um est\u00e1gio mais amplo de \nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a realidade), conforme reportado pela \npesquisa de Coelho (2010): a minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Crici\u00fama - \nSanta Catarina. \n\n Para Auler, Dalmolin e Fenalti (2009), o enfoque CTS \npotencializa outra percep\u00e7\u00e3o da realidade do contexto da sala de \naula e favorece maior envolvimento do professor com o processo \nde ensino e aprendizagem. Santos e Schnetzler (2003) relacionam \na abordagem CTS com o ensino do conte\u00fado da Qu\u00edmica, no \nespa\u00e7o-tempo das salas de aula, onde os alunos procuram \ncompreender atrav\u00e9s de suas experi\u00eancias de vida e a sua rela\u00e7\u00e3o \ncom a sociedade.  \n\n A inten\u00e7\u00e3o da abordagem defendida por Santos e \nSchnetzler (2003) \u00e9 desenvolver, entre outros aspectos, a \nautonomia e contribuir na constru\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos preparados \npara se deparar com aspectos sociais, tecnol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e \npol\u00edticos. O conhecimento \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o humana, \nportanto n\u00e3o \u00e9 entendido como neutro, pois a n\u00e3o neutralidade \u00e9 \nalgo inerente ao ser humano. Ora, toda escolha e produ\u00e7\u00e3o \nhumanas carregam objetivos e intencionalidades, mesmo que de \nforma inconsciente. Isso acontece com a ci\u00eancia e os saberes que \nadv\u00eam dela (AULER, 2002). \n\nDessa forma, o conhecimento estabelecido no espa\u00e7o-\ntempo das salas de aula, contribui para forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \ncr\u00edticos, conscientes, solid\u00e1rios e aptos a atuar de forma a mudar \nsuas realidades a partir de uma atua\u00e7\u00e3o participativa na \nsociedade. Para efetivar a constru\u00e7\u00e3o dos saberes, \u00e9 necess\u00e1rio \nque o ensino seja cr\u00edtico e dial\u00f3gico problematizador, de sorte \nque o educando venha a desvelar (FREIRE, 2005), descobrir o \nseu mundo.  \n\n\n\n75 \n\n A escola pode ser compreendida como um \nambiente/espa\u00e7o de institucionaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento e \nformadora de opini\u00f5es, entre outras acep\u00e7\u00f5es. Sendo assim, a \nmesma deveria contribuir para o fortalecimento de seres humanos \nlivres, capazes de exercerem sua cidadania de forma participativa \ne aptos a articular argumentos para atuarem no mundo com vista \na sua transforma\u00e7\u00e3o (AULER; DALMOLIN; FENALTI, 2009). \nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 o que se constata nas escolas em geral. \nPercebe-se uma forte tend\u00eancia para o ensino de conte\u00fados \nconceituais e procedimentais, com preju\u00edzo dos conte\u00fados \natitudinais. Segundo Darido (2009): \n\n \nLib\u00e2neo (1994), do mesmo modo que Coll \net al. (2000) e Zabala (1998), entende que \nconte\u00fados de ensino s\u00e3o o conjunto de \nconhecimentos, habilidades, h\u00e1bitos, \nmodos valorativos e atitudinais de atua\u00e7\u00e3o \nsocial, organizados pedag\u00f3gica e \ndidaticamente, tendo em vista a \nassimila\u00e7\u00e3o ativa e aplica\u00e7\u00e3o pelos alunos \nna sua pr\u00e1tica de vida. Desta forma, \nquando se refere a conte\u00fados, est\u00e3o \nenglobando conceitos, ideias, fatos, \nprocessos, princ\u00edpios, leis cient\u00edficas, \nregras, habilidades cognoscitivas, modos \nde atividade, m\u00e9todos de compreens\u00e3o e \naplica\u00e7\u00e3o, h\u00e1bitos de estudos, de trabalho, \nde lazer e de conviv\u00eancia social, valores, \nconvic\u00e7\u00f5es e atitudes (p.02 \u2013 03). \n\n \n A dimens\u00e3o atitudinal do conte\u00fado est\u00e1 presente no \n\ncotidiano escolar quando ocorrem, em maior ou menor grau, a \ndiscuss\u00e3o de valores, atitudes, normas e posturas que interferem \nnas rela\u00e7\u00f5es da comunidade escolar numa perspectiva \neducacional respons\u00e1vel e valorativa. Esses conte\u00fados tamb\u00e9m \nmaterializam-se na vis\u00e3o ideol\u00f3gica subjacente ao contexto \npedag\u00f3gico que \u00e9 constru\u00eddo nas intera\u00e7\u00f5es cotidianas de \nprodu\u00e7\u00e3o do saber.  \n\n O saber escolar tem como objetivo contemplar as tr\u00eas \nperspectivas de conte\u00fado (atitudinal, procedimental e conceitual) \nem seu curr\u00edculo, criando condi\u00e7\u00f5es para que o sujeito desvele o \n\n\n\n76 \n\nmundo. A escola pode firmar-se como um espa\u00e7o socializador e \ngerador de atitudes/valores relativas a elementos diversos, tais \ncomo: conhecimento, professor, colegas (rela\u00e7\u00e3o aluno-aluno), \ndisciplinas curriculares, tarefas sociais e sociedade. A falta de \ncompreens\u00e3o dos objetivos dos espa\u00e7os escolares acaba levando a \na\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas equivocadas, como a uma no\u00e7\u00e3o de que o \nconte\u00fado escolar seria de car\u00e1ter unicamente conteudista. \n\n Gadotti (1997) diz que o fim da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o \ndo indiv\u00edduo aut\u00f4nomo. E, no plano coletivo, o que \u00e9 uma \nsociedade aut\u00f4noma? Autonomia conduz diretamente \u00e0 \ncidadania. Nesse contexto, a autonomia do ser est\u00e1 relacionada \u00e0 \ncapacidade deste procurar, pesquisar e obter \u201crespostas\u201d a \nquest\u00f5es que ele se depara por vontade e capacidade pr\u00f3prias. \nAinda assim, para Gadotti (1997), aut\u00f4nomo n\u00e3o se refere ao \nindiv\u00edduo isolado. Pelo contr\u00e1rio, aut\u00f4nomo \u00e9 o sujeito ativo, \nsujeito da pr\u00e1xis. A luta pela autonomia objetivaria trazer como \npano de fundo o desejo de que ela seja alcan\u00e7ada por todos. \nNessa perspectiva, a escola pode contribuir no sentido de \npotencializar a forma\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma de sujeitos. \n\n Contudo, o que se percebe na EJA \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de \nsujeitos segundo uma perspectiva t\u00e9cnica e mecanicista. Diante \ndisso, conv\u00e9m considerar que h\u00e1 diversas maneiras de entender o \nensino de Qu\u00edmica na EJA (espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico, como forma\u00e7\u00e3o de sujeitos cr\u00edticos, \nmenos ing\u00eanuos e etc.), as quais partem da forma\u00e7\u00e3o inicial ou \ncontinuada que professores que atuam na EJA est\u00e3o tendo \n(LAMBACH, 2007). \n\n A EJA realiza a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos seus alunos.  \nTodavia, o processo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, como o de o \neducador acreditar que a mesma alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \ntrabalhada no ensino da ECA precisa ser abordada \nindistintamente nas EJA. Somado a isso, reside a falta de clareza \ndo educador sobre os objetivos de uma alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \ndentro do espa\u00e7o \u2013 tempo das aulas de Qu\u00edmica na EJA, os quais \nforam objeto de discuss\u00e3o ao longo do segundo cap\u00edtulo. Diante \ndisso, qual o papel assumido pela escola na constru\u00e7\u00e3o dos \nsaberes do aluno-EJA? E, como a escola pode mediar o \nconhecimento cient\u00edfico de forma a estabelecer um ensino de \nCi\u00eancias cr\u00edtico? \n\n\n\n77 \n\nCabe ressaltar que \u00e9 ineg\u00e1vel que existe um processo de \nescolariza\u00e7\u00e3o na EJA, no qual o aluno est\u00e1 inserido e que faria \ncom que ele se apropriasse de alguns padr\u00f5es que se possibilitam \numa capacidade maior de autonomia e cidadania.  \n\n \n3.3 - ENSINO DE QU\u00cdMICA NA EJA \n  \n O ensino de Qu\u00edmica possui um problema para a EJA \n\nreferente a pouca discuss\u00e3o e relatos de pesquisas dentro da \nliteratura (LAMBACH, 2007). N\u00e3o obstante, existe tamb\u00e9m o \nproblema de vis\u00e3o de objetivos dos docentes que atuam nesta \nmodalidade de ensino. Segundo Lambach (2007), muitos \nprofessores n\u00e3o visualizam diferen\u00e7as entre os objetivos de um \nensino da ECA e o ensino da EJA e, em alguns casos, nem \nmesmo a diferen\u00e7a entre o perfil de aluno destas duas \nmodalidades de ensino, uma vez que planejam a mesma aula para \no ensino da ECA e a EJA. Ainda sobre a falta de discuss\u00e3o desta \ntem\u00e1tica, de acordo com pesquisador:  \n\n \nNo banco de teses da CAPES, a partir de \n1996, ano de publica\u00e7\u00e3o da nova LDBEN, \nn\u00e3o h\u00e1 uma tese ou disserta\u00e7\u00e3o sobre a \ntem\u00e1tica: \u201cEnsino de Qu\u00edmica para \nAdultos ou para EJA\u201d. Um \u00fanico registro \nocorre em 1994, com a disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado da pesquisadora S\u00f4nia Maria \nChaves Haracemiv, pela UFSC, sob o \nt\u00edtulo: Qu\u00edmica na Educa\u00e7\u00e3o de Adultos: \numa proposta de articula\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \nescolar do Centro Supletivo com o \nconte\u00fado cotidiano; ainda na din\u00e2mica de \nensino supletivo (LAMBACH, 2007, p. \n38, grifo do autor). \n\n \nOutro problema do ensino promovido na EJA pelos \n\nprofessores \u00e9 o fato de alguns terem a cren\u00e7a de que esta \nmodalidade est\u00e1 focada, \u00fanica e exclusivamente, na alfabetiza\u00e7\u00e3o \n(ler e escrever) e n\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e cidad\u00e3 destes sujeitos.   \n\nOs conte\u00fados da Qu\u00edmica n\u00e3o podem ser diferenciados \nentre o ensino da ECA e o ensino da EJA, mas contextualizados \npara os distintos p\u00fablicos, pois \u201ca Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, \n\n\n\n78 \n\ncomo vem sendo caracterizada at\u00e9 aqui, deve seguir \nencaminhamentos metodol\u00f3gicos espec\u00edficos, adequados ao perfil \ndos educandos\u201d (LAMBACH, 2007, p. 37-38). Em rela\u00e7\u00e3o aos \nconte\u00fados, de acordo com o autor, \u201cos mesmos devem ser aqueles \npropostos para o ensino da ECA,\u201d como o indicado nas Diretrizes \nCurriculares Nacionais de EJA (LAMBACH, 2007, p. 38). \nAinda, conforme os par\u00e2metros curriculares nacionais do ensino \nm\u00e9dio (PCNEM, 1998):  \n\n \n[...] a Qu\u00edmica participa do \ndesenvolvimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico \ncom importantes contribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \ncujas decorr\u00eancias t\u00eam alcance econ\u00f4mico, \nsocial e pol\u00edtico. A sociedade e seus \ncidad\u00e3os interagem com o conhecimento \nqu\u00edmico por diferentes meios. A tradi\u00e7\u00e3o \ncultural difunde saberes, fundamentados \nem um ponto de vista qu\u00edmico, cient\u00edfico, \nou baseados em cren\u00e7as populares. Por \nvezes, podemos encontrar pontos de \ncontato entre esses dois tipos de saberes, \ncomo, por exemplo, no caso de certas \nplantas cujas a\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas \npopularmente difundidas s\u00e3o justificadas \npor fundamentos qu\u00edmicos. Da\u00ed \ninvestirem-se recursos na pesquisa dos \nseus princ\u00edpios e das suas aplica\u00e7\u00f5es. Mas \nas cren\u00e7as populares nem sempre \ncorrespondem a propriedades verific\u00e1veis \ne podem refor\u00e7ar uma vis\u00e3o distorcida do \ncientista e da atividade cient\u00edfica, a \nexemplo do alquimista, que foi visto como \nfeiticeiro, m\u00e1gico e n\u00e3o como pensador, \npart\u00edcipe da vis\u00e3o de mundo de sua \u00e9poca \n(BRASIL, 1998, p. 30). \n\n \n\u00c9 muito dif\u00edcil que o educando da EJA n\u00e3o tenha uma \n\nvis\u00e3o a respeito da Qu\u00edmica, pois a Qu\u00edmica \u00e9 muito presente na \nvida das pessoas, seja em produtos de limpeza, r\u00f3tulos de \nalimentos ou bulas de farm\u00e1cias. O fato \u00e9 que um aluno da EJA, \nna maioria das vezes, ter\u00e1 um conhecimento a expor, acerca de \nem geral de senso comum. Surge, assim, uma quest\u00e3o: por que se \n\n\n\n79 \n\naprender Qu\u00edmica no Ensino M\u00e9dio da EJA? Conforme os \nPCNEM:  \n\n \nO ser humano, na luta pela sua \nsobreviv\u00eancia, sempre teve a necessidade \nde conhecer, entender e utilizar o mundo \nque o cerca. Nesse processo, obteve \nalimentos por coleta de vegetais, ca\u00e7a e \npesca; descobriu abrigos, protegendo-se \ncontra animais e intemp\u00e9ries; descobriu a \nfor\u00e7a dos ventos e das \u00e1guas, o fogo e a \nperiodicidade do clima nas esta\u00e7\u00f5es do \nano. A necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica dessas descobertas fez com que \no ser humano passasse para outro est\u00e1gio \nde desenvolvimento, decorrente da \ninven\u00e7\u00e3o de processos de produ\u00e7\u00e3o e de \ncontrole daquelas descobertas, como \nprodu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do fogo, inven\u00e7\u00e3o \nda irriga\u00e7\u00e3o, inven\u00e7\u00e3o da agricultura e da \ncria\u00e7\u00e3o de animais, produ\u00e7\u00e3o de \nferramentas, inven\u00e7\u00e3o da metalurgia, \ncer\u00e2mica, tecidos. Assim, das ra\u00edzes \nhist\u00f3ricas ao seu processo de afirma\u00e7\u00e3o \ncomo conhecimento sistematizado, isto \u00e9, \ncomo ci\u00eancia, a Qu\u00edmica tornou-se um dos \nmeios de interpreta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \nmundo f\u00edsico (BRASIL, 1998, p. 31). \n\n \nA Qu\u00edmica \u00e9 uma ci\u00eancia que apresenta uma linguagem \n\nmuito espec\u00edfica, o que talvez potencialize nos processos \neducativos a melhor compreens\u00e3o da sua realidade. O aluno \negresso do ensino b\u00e1sico (que inclui o ensino de Qu\u00edmica) \ndeveria estar apto a compreender e responder a questionamentos \ncomo, por exemplo, \u201co que \u00e9 uma gordura saturada e \ninsaturada?\u201d; \u201cporque o oz\u00f4nio e o oxig\u00eanio s\u00e3o mol\u00e9culas \nconstitu\u00eddas pelo mesmo elemento?\u201d. Obter respostas e saber \nargumentar a respeito de questionamentos realizados pela \nsociedade s\u00e3o objetivos e especificidades que se espera de quem \u00e9 \nescolarizado e passa pelo processo de forma\u00e7\u00e3o de alfabetiza\u00e7\u00e3o \nem Qu\u00edmica. \n\nDe acordo com os PCNEM (BRASIL, 1998), a \n\n\n\n80 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um ser cr\u00edtico e cidad\u00e3o envolve formar um \nsujeito-aluno com algumas compet\u00eancias e habilidades, isto \u00e9: \n\n \n[...] as compet\u00eancias e habilidades \ncognitivas e afetivas desenvolvidas no \nensino de Qu\u00edmica dever\u00e3o capacitar os \nalunos a tomarem suas pr\u00f3prias decis\u00f5es \nem situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, contribuindo, \nassim, para o desenvolvimento do \neducando como pessoa humana e como \ncidad\u00e3o (BRASIL, 1998, p. 32). \n\n \nO ensino de Qu\u00edmica secular tem se limitado, na grande \n\nmaioria, em mera interpreta\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos e \nvisualiza\u00e7\u00e3o dos mesmos no dia a dia, em detrimento da \nproblematiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das a\u00e7\u00f5es dos sujeitos. Contudo, o ensino \nde Qu\u00edmica tem muito a contribuir no processo de (re)pensar a \n\u00e9tica, valores e atitudes do sujeito, segundo uma perspectiva  \nmais ampla do que somente saber realizar a interpreta\u00e7\u00e3o dos \nconceitos advindos desta ci\u00eancia. Conforme trazem os PCNEM \n(BRASIL, 1998), \n\n \nO mundo atual exige mais do que a \ninterpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Exige \ntamb\u00e9m compet\u00eancias e habilidades \nligadas ao uso dessas interpreta\u00e7\u00f5es nos \nprocessos investigativos de situa\u00e7\u00f5es \nproblem\u00e1ticas, objetivando resolver ou \nminimizar tais problemas. N\u00e3o \u00e9 suficiente \npara a forma\u00e7\u00e3o da cidadania o \nconhecimento de fatos qu\u00edmicos e suas \ninterpreta\u00e7\u00f5es. Um estudo sobre a \nproblem\u00e1tica do uso ou n\u00e3o de \nconservantes em alimentos abordaria \nv\u00e1rios aspectos do conhecimento qu\u00edmico, \ntais como natureza e rapidez das \ntransforma\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelas \ndegrada\u00e7\u00f5es de alimentos, natureza \nqu\u00edmica dos conservantes, intera\u00e7\u00f5es que \nocorrem no processo de conserva\u00e7\u00e3o, \ncomo a oxida\u00e7\u00e3o e a osmose, intera\u00e7\u00f5es \ncom o organismo humano, de toxicidade \n\n\n\n81 \n\nou de rea\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis, diferentes \nprocessos de conserva\u00e7\u00e3o, como \ndesidrata\u00e7\u00e3o e embalagem. Esses \nconhecimentos contribuem, mas n\u00e3o s\u00e3o \nsuficientes para que se entenda e se tenha \numa postura com rela\u00e7\u00e3o a tal \nproblem\u00e1tica. \u00c9 necess\u00e1rio, ainda, que se \nanalisem os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e \n\u00e9ticos envolvidos (p.34 \u2013 35).  \n\n \n\u00c9 importante destacar que cada compet\u00eancia e habilidade \n\ndesenvolvida no ensino de Qu\u00edmica na EJA podem estar \nestreitamente vinculadas aos conte\u00fados a serem desenvolvidos. \nCada sujeito-aluno possui especificades diferenciadas de \ndesenvolvimento. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de \nalgumas semelhan\u00e7as na constitui\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o destes sujeitos a \nrespeito de alguns elementos, sejam eles epistemol\u00f3gicos ou \nontol\u00f3gicos.  \n\nCabe salientar que, de acordo com os dados obtidos em \n2012 atrav\u00e9s do Fundo Nacional de Desenvolvimento da \nEduca\u00e7\u00e3o (FNDE), foi realizado um Investimento de R$ 162,8 \nmilh\u00f5es  no Ensino M\u00e9dio-EJA, de tal sorte que foram atendidos \n1.335.640 alunos.  O documento destaca que 7.960 escolas foram \nbeneficiadas, sendo distribu\u00eddos 12.137.262 livros para a rede \nestadual. Algumas perguntas giram em torno destes livros \nproduzidos para a EJA e sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos, \u201cos \nlivros s\u00e3o realmente pensados para esta modalidade de ensino?\u201d; \n\u201cos professores utilizam os livros?\u201d, \u201cos conte\u00fados presentes nos \nlivros s\u00e3o abordados de forma contextualizada? \n\nConsiderando a realidade de Florian\u00f3polis, o ensino de \nQu\u00edmica na EJA tem utilizado apostilas como material \npedag\u00f3gico principal, de acordo com dados observacionais \nrealizados no segundo semestre de 2011 no munic\u00edpio. Tais \nmateriais, em sua maioria, s\u00e3o desenvolvidos pelos professores, e \npossuem com um forte teor conteudista, desatualizados e \ndescontextualizados. Cabe salientar que foram coletados e ser\u00e3o \nutilizados posteriormente como apoio para an\u00e1lise dos dados. O \nensino m\u00e9dio (p\u00fablico ou privado), na grande Florian\u00f3polis, em \nalguns casos, n\u00e3o costuma utilizar no espa\u00e7o-tempo de sala de \naula materiais did\u00e1ticos impressos, como por exemplo, os livros \n\n\n\n82 \n\ndid\u00e1ticos, fornecidos pelo Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico \n(PNLD) como suporte para as aulas de Qu\u00edmica. \n\nDestaca-se o fato que, ap\u00f3s uma r\u00e1pida pesquisa no \nGoogle Acad\u00eamico, n\u00e3o foi encontrado nenhum artigos que se \nfala especificamente de Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica (AQ), mas \nsomente de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou tecnol\u00f3gica com uma \nabordagem para a Qu\u00edmica. Esta falta de trabalhos discutindo o \nconceito de AQ leva a uma defasagem e at\u00e9 mesmo uma falta de \nclareza por parte dos professores de o que seria alfabetizar \nquimicamente um aluno, ou seja, quais os aspectos, dom\u00ednios, \ncompet\u00eancias e habilidades um sujeito-aluno carece possuir para \nser caracterizado alfabetizado quimicamente? Tentou-se, mesmo \nque sucintamente, ao longo do trabalho, devido a uma \nnecessidade, discutir e discorrer sobre este conceito, visto que o \nfoco do trabalho n\u00e3o era o desenvolvimento desta teoria.  \n\nAcredita-se que um sujeito que passa por uma \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica (AQ) consegue obter algumas \ncompet\u00eancias e habilidades, a partir do dom\u00ednio de conceitos \nfundamentais da Qu\u00edmica, de modo a adquirir uma vis\u00e3o mais \ncr\u00edtica de seu cotidiano, da sua realidade social, do seu contexto \ncultural, das legisla\u00e7\u00f5es, do ensino que lhe \u00e9 oferecido, e assim \nproblematizar tudo o que se depara e adv\u00e9m da sociedade. O \nsujeito precisa ainda ter o dom\u00ednio da linguagem qu\u00edmica, que se \ncaracteriza por ser uma linguagem espec\u00edfica, colaborar e agir em \nprol do meio ambiente e conseguir transpor de forma \ncontextualizada todos os conceitos aprendidos por ele na escola.  \n\nA EJA \u00e9 um ambiente de intensas discuss\u00f5es dentro da \nacademia. De acordo com uma pesquisa realizada 16/02/2013, no \nperi\u00f3dico capes, temos 725 produ\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos 20 anos sobre \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, 124 sobre Alfabetiza\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica, 21 sobre Letramento Cient\u00edfico, 867 sobre Ensino de \nQu\u00edmica e nenhum sobre Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica. Mesmo sendo \numa \u00e1rea n\u00e3o explorada pode-se verificar que na EJA ocorre um \nprocesso de AQ, no entanto n\u00e3o podemos dizer que esta seja uma \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica Cr\u00edtica (AQC), uma vez que, transcende o \npuro conceito de AQ explorado neste trabalho. \n\nSe o intuito \u00e9 desenvolver a autonomia, cidadania e \ncriticidade nos alunos, especificamente os da EJA, \u00e9 necess\u00e1ria \nmaior discuss\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de materiais e metodologias de \n\n\n\n83 \n\nensino tendo em vista a modalidade de ensino.  \nPercebe-se que os professores apresentam vontade de \n\nrealizar cursos de forma\u00e7\u00e3o permanente, mas que estes cursos s\u00e3o \nraros ou quase inexistentes. \u00c9 recente a especializa\u00e7\u00e3o em EJA \noferecida pelo Instituto Federal de Santa Catarina (IFSC)12 e na \nUniversidade Federal de Santa Catarina13, esta \u00faltima voltada \npara a EJA e n\u00e3o para o PROEJA - Programa Nacional de \nIntegra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na \nModalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Desta forma, \nidentifica-se a necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o continuada de \nprofessores de forma mais ampla para a EJA. \n\nPor fim, existem poucas produ\u00e7\u00f5es de trabalhos \nacad\u00eamicos na \u00e1rea de ensino de Qu\u00edmica que discutam sobre a \nEJA. Tal lacuna \u00e9 um forte componente para os equ\u00edvocos e falta \nde clareza acerca dos objetivos apresentados pelos professores \npara o ensino de Qu\u00edmica na modalidade. Assim, mesmo que \nsejam poucas as revistas que discutam o ensino de Qu\u00edmica e que \nchegam sem muito significado na escola, at\u00e9 mesmo aquelas que \ndialogam sobre a EJA, fazem isto sem enfoque na alfabetiza\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica destes sujeitos. O educador, embora n\u00e3o apenas ele, \nnecessita problematizar a todo momento os conte\u00fados cient\u00edficos \nque reflitam no contexto s\u00f3cio-cultural de seus alunos, quando se \nconsidera a forma\u00e7\u00e3o de alunos-EJA cr\u00edticos. Caso contr\u00e1rio, \nestar\u00e3o somente realizando a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos mecanicistas e \ntecnicistas. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio um conjunto de fatores, sendo \na forma\u00e7\u00e3o permanente apenas um deles. \n\n \n \n \n \n \n\n                                                      \n12 Informa\u00e7\u00f5es sobre o curso dispon\u00edvel em \nhttp://curso.ifsc.edu.br/pagina3a.php?idcurso=51. \n13 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em http://propg.ufsc.br/ \n\n\n\n84 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n85 \n\n4. CAP\u00cdTULO IV - PERCURSOS DA \nPESQUISA \n\n \n O cap\u00edtulo IV busca descrever os aspectos ou o desenho \n\ndo processo que foi desencadeado do trabalho investigativo e do \ntrabalho anal\u00edtico. Assim, descreve a amostra, o processo de \nacesso e da coleta dos dados e a an\u00e1lise informa\u00e7\u00f5es para \nresponder o problema levantado no presente trabalho, dialogando \ncom a hip\u00f3tese que levantamos a ela. Portanto, apresenta os \npassos gerais e espec\u00edficos da pesquisa e os instrumentos \nutilizados para a coleta dos dados, bem como destaca a \nmetodologia de an\u00e1lise dos dados. \n\n \n4.1 - METODOLOGIA  \nA caracter\u00edstica geral da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 um estudo de caso \n\ncomparativo. O m\u00e9todo comparativo (GLASER; STRAUSS, \n1967; STRAUSS, 1957) \u00e9 um plano de investiga\u00e7\u00e3o para fontes \nm\u00faltiplas de dados, no qual, tal como na indu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica, a \nan\u00e1lise formal se inicia precocemente e est\u00e1 praticamente \nconclu\u00edda no final da recolha de dados. Glaser e Strauss (1967), \npropuseram que as fontes de coletas de dados sofreriam \nmudan\u00e7as, isto \u00e9, seriam realizados  processos comparativos entre \numa determinada amostra de sujeitos com  sujeitos de outro \nambiente escolar.  Todavia, diferentemente do proposto pelos \nautores, os mesmos sujeitos ser\u00e3o comparados entre si e ao longo \nde um tempo determinado. Dessa forma, a amostra de sujeitos \nanalisados n\u00e3o sofrer\u00e1 mudan\u00e7as. \n\nAssim, se pretendeu criar possibilidades de uma an\u00e1lise do \nprocesso formativo dos alunos-EJA, envolvendo a alfabetiza\u00e7\u00e3o \nem Ci\u00eancias, com um olhar mais especifico para os \nconhecimentos da Qu\u00edmica, portanto dentro do espa\u00e7o-tempo da \ndisciplina de Qu\u00edmica na EJA, do Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \n(SESC), situada em Florian\u00f3polis, Santa Catarina. Conv\u00e9m \nconsiderar que a mantenedora \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o privada, contudo \no ensino m\u00e9dio na modalidade EJA \u00e9 gratuito. \n\nForam entrevistados quatro (04) alunos do SESC. Essa \nquantidade da amostra deve-se ao fato de que a institui\u00e7\u00e3o, cujo \nprocesso formativo foi analisado, estabeleceu limite de 20% da \namostragem sobre o n\u00famero total de alunos da classe (20 alunos), \n\n\n\n86 \n\ntotalizando assim os quatro alunos a serem entrevistados. \nOs alunos participantes da pesquisa foram identificados \n\npela letra A, seguidos de um n\u00famero (n). Este procedimento foi \nfeito para preservar a identidade dos mesmos. O \nacompanhamento e observa\u00e7\u00e3o das atividades foram autorizadas \npela dire\u00e7\u00e3o da Escola e as entrevistas foram concedidas e \nautorizadas pelos alunos atrav\u00e9s de Termo de Consentimento \nLivre e Esclarecido \u2013 TCLE (ap\u00eandice 2). \n\nOs sujeitos foram pr\u00e9-selecionados a partir de uma \naproxima\u00e7\u00e3o do ambiente escolar. Eles foram, em um primeiro \nmomento, observados com base em quest\u00f5es motivacionais e \nobjetivos que eles tinham no ensino de m\u00e9dio-EJA. Com isso, a \netapa principal foi a observa\u00e7\u00e3o direta do pesquisador dentro da \npr\u00f3pria sala de aula em que os alunos estudam. Entre outros \naspectos que foram observados, ressalta-se: a vontade expressa \nverbalmente em concluir o curso, a participa\u00e7\u00e3o ativa nas aulas \nde Ci\u00eancias e quest\u00f5es que envolvam o determinante econ\u00f4mico, \npor exemplo, exig\u00eancias do trabalho em possuir o diploma do \nensino m\u00e9dio. Estes aspectos foram considerados \npotencializadores para que estes sujeitos n\u00e3o viessem a desistir do \ncurso e, dessa forma, continuarem at\u00e9 o fim do processo de \nescolariza\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo para as etapas pesquisa. \n\nAs entrevistas foram semi-estruturadas, de modo que \npossuem a caracter\u00edstica de terem questionamentos b\u00e1sicos que \ns\u00e3o apoiados em teorias e hip\u00f3teses que se relacionam ao tema da \npesquisa (TRIVI\u00d1OS 1987, p. 146 apud MANZINI, 2012). Os \nquestionamentos fornecem frutos a novas hip\u00f3teses surgidas a \npartir das respostas dos informantes. O foco principal \u00e9 colocado \npelo investigador-entrevistador. Ainda de acordo autor, a \nentrevista semi-estruturada \u201c[...] favorece n\u00e3o s\u00f3 a descri\u00e7\u00e3o dos \nfen\u00f4menos sociais, mas tamb\u00e9m sua explica\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o \nde sua totalidade [...]\u201d, al\u00e9m de manter a presen\u00e7a consciente e \natuante do pesquisador no processo de coleta de informa\u00e7\u00f5es \n(TRIVI\u00d1OS, 1987, p. 152 apud MANZINI, 2012). Para Manzini \n(2012, p. 154): \n\n \n[...] a entrevista semi-estruturada est\u00e1 \nfocalizada em um assunto sobre o qual \nconfeccionamos um roteiro com perguntas \nprincipais, complementadas por outras \n\n\n\n87 \n\nquest\u00f5es inerentes \u00e0s circunst\u00e2ncias \nmoment\u00e2neas \u00e0 entrevista. Para o autor, \nesse tipo de entrevista pode fazer emergir \ninforma\u00e7\u00f5es de forma mais livre e as \nrespostas n\u00e3o est\u00e3o condicionadas a uma \npadroniza\u00e7\u00e3o de alternativas.  \n\n \nA aplica\u00e7\u00e3o das entrevistas semi-estruturadas ocorreram \n\nem tr\u00eas (03) momentos distintos, sendo que o \u00faltimo semestre do \ncurso da EJA, ou seja, ap\u00f3s um ano e meio de curso, n\u00e3o foi \ninclu\u00eddo na pesquisa, tendo em vista o limite de tempo do curso \nde Mestrado. Foram realizadas tr\u00eas (3) entrevistas: uma na \nprimeira semana de aula, uma ao final de seis meses e, a \u00faltima, \nap\u00f3s um ano do ingresso desses alunos na EJA.  \n\nO primeiro momento ocorreu pela observa\u00e7\u00e3o direta \n(BARBOSA, 1998) do pesquisador no espa\u00e7o-tempo das aulas de \nQu\u00edmica na EJA. De acordo com Barbosa (1998), a observa\u00e7\u00e3o \ndireta \u00e9 um m\u00e9todo de coleta de dados que se baseia na atua\u00e7\u00e3o \nde observadores treinados para obter determinados tipos de \ninforma\u00e7\u00f5es e/ou resultados, processos, impactos etc. Requer \nsupervis\u00e3o durante aplica\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, procedimentos de \nverifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica para determinar a qualidade das medidas \nrealizadas. Observa\u00e7\u00f5es realizadas em fases iniciais de um \nprojeto, ou mesmo antes de seu in\u00edcio, podem ser de car\u00e1ter n\u00e3o \nestruturado, ou seja, realizadas de maneira informal. No caso da \npesquisa em curso, a observa\u00e7\u00e3o direta \u00e9 uma fonte para posterior \nan\u00e1lise e entendimento dos dados, e ser\u00e1 efetuada em car\u00e1ter n\u00e3o \nestruturado e de maneira informal. \n\nTais observa\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para melhorar o \nentendimento do processo educativo ocorrido no espa\u00e7o-tempo \ndas aulas, de modo que houve acompanhamento dos alunos \ninvestigados durante praticamente todo o seu percurso formativo \nna disciplina de Qu\u00edmica na modalidade da EJA. \n\nO primeiro momento ou tempo (T0), \u00e9 aquele em que o \naluno esta ingressando no curso da EJA. Sendo assim, foi \naplicada uma entrevista na primeira semana de aula. O segundo \nmomento (T1) corresponde ao final da primeira fase do curso, ou \nseja, ap\u00f3s um semestre de aulas de Qu\u00edmica, quando o aluno foi \nconvidado a responder um outro roteiro de entrevista, cujos \nobjetivos epistemol\u00f3gicos e ontol\u00f3gicos permanecem conforme o \n\n\n\n88 \n\nrespondido na primeira semana de aula. A partir disso, foi \nposs\u00edvel realizar uma compara\u00e7\u00e3o do desenvolvimento (ou n\u00e3o) \nde saberes e valores dos quatro alunos.  \n\nO terceiro (T2), e \u00faltimo momento, de aplica\u00e7\u00e3o da \nentrevista semi-estruturada corresponde ao final do ano letivo, de \nmodo que aluno j\u00e1 estava h\u00e1 um ano no processo de escolariza\u00e7\u00e3o \nda EJA. Com isso, buscou-se analisar a AQ dos quatro alunos e \ntamb\u00e9m foi poss\u00edvel identificar alguns elementos que \ndemonstrassem mudan\u00e7as nas quest\u00f5es ontol\u00f3gicas de cada um \ndeles. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do roteiro da entrevista semi-estruturada \n(em ap\u00eandice), o objetivo foi contemplar dois aspectos: \nontol\u00f3gicos e epistemol\u00f3gicos. O conte\u00fado qu\u00edmico escolhido foi \nsubst\u00e2ncias e misturas, pois al\u00e9m de ser abordado no in\u00edcio do \nsemestre, \u00e9 um conte\u00fado sempre presente no ensino da Qu\u00edmica, \nquer dizer, perpassa outros conte\u00fados trabalhados ao decorrer do \nano letivo. De acordo com Lacerda, Campos e Marcelino-Jr \n(2012), \n\n \nOs conceitos misturam, subst\u00e2ncia \nsimples, subst\u00e2ncia composta e elemento \nqu\u00edmico s\u00e3o considerados estruturantes em \nQu\u00edmica (Gagliardi, 1988) [sic]. Eles \nimpulsionaram o desenvolvimento dessa \nci\u00eancia e se relacionam direta ou \nindiretamente aos demais conceitos \nqu\u00edmicos e a diferentes quest\u00f5es a eles \nvinculados. Estes s\u00e3o conceitos integrantes \ndos curr\u00edculos em diferentes n\u00edveis de \nensino e, no ensino m\u00e9dio, ocupam uma \nposi\u00e7\u00e3o central na organiza\u00e7\u00e3o do \nconhecimento qu\u00edmico, conforme indicado \npor pesquisas da \u00e1rea (Mortimer et al., \n2000 [sic]) e recomendado nas Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares para o Ensino M\u00e9dio (Brasil, \n2006, p. 110 [sic]). Assim, junto com \noutros conceitos, eles s\u00e3o a base para o \nestudo de propriedades, constitui\u00e7\u00e3o e \ntransforma\u00e7\u00e3o de materiais e subst\u00e2ncias, \nque correspondem aos objetos e aos focos \nde interesse da Qu\u00edmica como ci\u00eancia e \ncomponente curricular (p.01). \n\n\n\n89 \n\n \nNo tratamento dos dados, foram utilizados os \n\nprocedimentos da An\u00e1lise Textual Discursiva (ATD), \ndesenvolvida por Moraes e Galiazzi (2007). Os autores afirmam \nque a ATD \u201c[...] corresponde a uma metodologia de an\u00e1lise de \ndados e informa\u00e7\u00f5es de natureza qualitativa com a finalidade de \nproduzir novas compreens\u00f5es sobre os fen\u00f4menos e discursos\u201d \n(2007, p. 8), e esta an\u00e1lise \u00e9 organizada em tr\u00eas momentos, a \nunitariza\u00e7\u00e3o dos textos, a categoriza\u00e7\u00e3o e por fim os metatextos. \nA unitariza\u00e7\u00e3o \u00e9 o momento em que o pesquisador realiza: \n\n \n[...] a desconstru\u00e7\u00e3o do corpus e que \nconsiste num processo de desmontagem ou \ndesintegra\u00e7\u00e3o dos textos, destacando seus \nelementos constituintes. Implica colocar o \nfoco nos detalhes e nas partes \ncomponentes, um processo de divis\u00e3o que \ntoda an\u00e1lise provoca. Com essa \nfragmenta\u00e7\u00e3o ou desconstru\u00e7\u00e3o dos textos, \npretende-se conseguir perceber os sentidos \ndos textos em diferentes limites de seus \npormenores, ainda que compreendendo \nque um limite final e absoluto nunca \u00e9 \natingido. \u00c9 o pr\u00f3prio pesquisador quem \ndecide em que medida fragmentar\u00e1 seus \ntextos, podendo da\u00ed resultar unidades de \nan\u00e1lise de maior ou menor amplitude \n(MORAES, 2003, p. 193). \n\n \nNo que diz respeito \u00e0 Categoriza\u00e7\u00e3o: \n \n\n[...] \u00e9 um processo de compara\u00e7\u00e3o \nconstante entre as unidades definidas no \nprocesso inicial da an\u00e1lise, levando a \nagrupamentos de elementos semelhantes. \nOs conjuntos de elementos de significa\u00e7\u00e3o \npr\u00f3ximos constituem as categorias. A \ncategoriza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de reunir elementos \nsemelhantes, tamb\u00e9m implica nomear e \ndefinir as categorias, cada vez com maior \nprecis\u00e3o, na medida em que v\u00e3o sendo \nconstru\u00eddas. Essa explicita\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n90 \n\ncategorias se d\u00e1 por meio do retorno \nc\u00edclico aos mesmos elementos, no sentido \nda constru\u00e7\u00e3o gradativa do significado de \ncada categoria. Nesse processo, as \ncategorias v\u00e3o sendo aperfei\u00e7oadas e \ndelimitadas cada vez com maior rigor e \nprecis\u00e3o (MORAES, 2003, p. 197). \n\n \nPor fim, h\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o dos metatextos, que pode ser \n\ndescrita como: \n \n\n[...] um processo emergente de \ncompreens\u00e3o, que se inicia com um \nmovimento de desconstru\u00e7\u00e3o, em que os \ntextos do corpus s\u00e3o fragmentados e \ndesorganizados, seguindo-se um processo \nintuitivo auto-organizado de reconstru\u00e7\u00e3o, \ncom emerg\u00eancia de novas compreens\u00f5es \nque, ent\u00e3o, necessitam ser comunicadas e \nvalidadas cada vez com maior clareza em \nforma de produ\u00e7\u00f5es escritas. Esse conjunto \nde movimentos constitui um exerc\u00edcio de \naprender que se utiliza da desordem e do \ncaos, para possibilitar a emerg\u00eancia de \nformas novas e criativas de entender os \nfen\u00f4menos investigados (MORAES, 2003, \np. 207). \n\n \n Com a realiza\u00e7\u00e3o dos metatextos e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados a partir das falas dos alunos, \u00e9 que se discute o \nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o destes sujeitos, a fim de \nestabelecer diferencia\u00e7\u00f5es entre alguns aspectos ontol\u00f3gicos e \nepistemol\u00f3gicos referentes ao primeiro, segundo e terceiro \nmomentos da pesquisa. \u00c9 bom recordar que nosso principal \nobjetivo \u00e9 buscar evid\u00eancias sobre \"qual dimens\u00e3o a apropria\u00e7\u00e3o \ne significa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico pelo aluno-EJA \nfavorece a sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto sujeito cr\u00edtico\". \n\n \n4.2 - AN\u00c1LISE DOS DADOS \n \nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos dados, isto \u00e9, do texto gerado na \n\ntranscri\u00e7\u00e3o e a analise dos significados atrav\u00e9s dos procedimentos \n\n\n\n91 \n\nda ATD, emergiram da amostra quatro grandes categorias. S\u00e3o \nelas: \n? Processo de Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica; \n? Limita\u00e7\u00f5es no Processo de Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica; \n? Elementos de forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de um sujeito cr\u00edtico; \n? Elementos de forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de um sujeito acr\u00edtico. \n \n\nA seguir, descrevemos as categorias utilizando os \nprocedimentos da ATD. As apresenta\u00e7\u00f5es das mesmas \nconstituem o metatexto com a produ\u00e7\u00e3o de significados a partir \ndas falas dos alunos. A primeira e segunda categorias est\u00e3o \nligadas aos limites do processo de AQ e de forma\u00e7\u00e3o dos alunos \npresentes na EJA. J\u00e1 a terceira e quarta categoria, cujas falas se \nencontraram majoritariamente na segunda e terceira entrevista, \nest\u00e3o relacionadas aos progressos e elementos de forma\u00e7\u00e3o de um \nsujeito cr\u00edtico que foi identificado nas falas dos alunos presentes \nna pesquisa. Destacamos que o professor n\u00e3o \u00e9 foco central desta \nnossa pesquisa, mas mesmo assim, foi superficialmente analisado \nem decorr\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o direta realizada em suas aulas de \nQu\u00edmica. \n\n \n? PROCESSO DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O \n\nQU\u00cdMICA \n \nEsta \u00e9, das quatro categorias, a mais importante, pois seu \n\nconte\u00fado analisa as manifesta\u00e7\u00f5es dos entrevistados quanto ao \n\u00eaxito ou n\u00e3o no aprendizado da Qu\u00edmica, permitindo-nos a \ndiscutir em qual natureza e medida isto pode produzir efeitos \nsobre a almejada forma\u00e7\u00e3o critica do sujeito-aluno EJA. Esta \ncategoria, portanto, implica no desenvolvimento das outras tr\u00eas \ncategorias de an\u00e1lise do presente trabalho.  \n\nNesta categoria, percebemos aqueles sujeitos que possuem \ncerto dom\u00ednio da linguagem cient\u00edfica e dos conceitos abordados, \ns\u00e3o descrentes na neutralidade da ci\u00eancia tanto quanto aqueles \nque conseguem contextualizar e transpor o aprendido em sala de \naula para a sua vida e sua realidade. Esta categoria est\u00e1 \nrelacionada \u00e0queles alunos que est\u00e3o em processo de AQ e que \npodem ser somente considerados em constitui\u00e7\u00e3o de sujeito-aluno \ncr\u00edtico. Mesmo porque, na entrevista T2, em algumas quest\u00f5es, os \n\n\n\n92 \n\nalunos ainda apresentam certa incoer\u00eancia e aspectos pr\u00f3prios de \num sujeito acr\u00edtico. \n\nComo partes constituintes desta categoria, iremos expor \nalguns aspectos (ou subcategorias) que emergiram do processo de \nan\u00e1lise: a cren\u00e7a destes alunos na ci\u00eancia e na compreens\u00e3o de \nque o homem n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico culpado pelas quest\u00f5es ambientais,  \naprendizagens em Qu\u00edmica e a capacidade de abstra\u00e7\u00e3o dos \nmesmos, import\u00e2ncia da Ci\u00eancia Qu\u00edmica e o reconhecimento da \nimport\u00e2ncia do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico no que tange ao controle de \nemiss\u00e3o de gases poluentes. \n\n Sobre o primeiro aspecto, a cren\u00e7a na \nci\u00eancia/conhecimento cient\u00edfico e compreens\u00e3o que o homem n\u00e3o \n\u00e9 o \u00fanico culpado pelas quest\u00f5es ambientais, seleciona-se as \nseguintes falas, relacionadas a diferentes elementos. \n\nFala 1 - \u201cO homem tem certa parte de \nculpa porque a natureza j\u00e1 mostrou em \nestudos que a cada certo tempo h\u00e1 um \nestado de equil\u00edbrio, mas o homem esta \nacelerando este processo. Acho que vamos \nconseguir dar solu\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o resolver, \npois n\u00e3o adianta acharmos curas e \nsolu\u00e7\u00f5es se o homem n\u00e3o colaborar em \nprol da coisa certa.\u201d(A4/T0) \nFala 2 - \u201cEu seria contra. \u00c9 dif\u00edcil falar \npor que toda a forma de obter energia vai \nser errada. Se \u00e9 hidroel\u00e9trica vai atingir o \nambiente tamb\u00e9m s\u00f3 que menos que a \nenergia nuclear, se eu tivesse que escolher \neu escolheria a hidroel\u00e9trica por ser uma \nenergia mais pura. Acredito, mas no \ncome\u00e7o vai ser meio caro por ser \nnovidade, mas talvez v\u00e1 ter que ter um \ninvestimento maior no come\u00e7o. Vejo \nbastante Discovery e percebo que esta \nmuito perto disso ai [desenvolver energia \nde forma sustent\u00e1vel e limpa].\u201d(A4/T0) \nFala 3 - \u201cAcredito que n\u00e3o se levaria [se a \nci\u00eancia \u00e9 levada em conta na constru\u00e7\u00e3o \nde uma lei] por que se levassem as leis \nseriam mais concisas e especificas e teria \nmais gentes punidas, a ci\u00eancia \u00e9 bem \nespecifica. Se assim fosse \u00e0s puni\u00e7\u00f5es \n\n\n\n93 \n\nseriam mais graves e mais pessoas seriam \npunidas, pode ser que seja, mas que uma \nlei por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 nada, tem de ter uma \nementa ou algo assim.\u201d(A3/T2) \nFala 4 - \u201cSim, por que assim quando a \npessoa tem o conhecimento cientifico \u00e9 \numa coisa exata, se tu pode jogar dois \nsacos de lixo por dia isto \u00e9 uma coisa \nexata. Quando tu come\u00e7a a colocar isto na \nlei seria mais cobrado. Em s\u00e3o Paulo tu \npassa um mil\u00e9simo do que \u00e9 permitido tu \u00e9 \nreprovado.\u201d(A1/T2) \n\n \nPercebe-se nos fragmentos a grande confiabilidade que \n\nestes alunos atribuem ao conhecimento cient\u00edfico. Eles acreditam \nque \u00e9 um conhecimento exato e preciso, e dessa forma, atribuem \na esse conhecimento uma rigorosidade que, na vis\u00e3o deles, outras \n\u00e1reas n\u00e3o possuem. Ainda assim, os alunos parecem estar em \nprocesso de AQ, pois, em seus discursos, eles questionam e \nproblematizam a inser\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o das leis de \ncontrole de emiss\u00e3o de gases poluentes e acreditam ainda que a \nci\u00eancia possibilita o descobrimento/desvelamento da realidade de \nmodo que, se ainda n\u00e3o desenvolveu, em algum momento o far\u00e1. \n\nTemos tamb\u00e9m alunos que apresentam uma razo\u00e1vel \ncompreens\u00e3o sobre Sustentabilidade Ambiental e sobre o papel \nda ci\u00eancia na sociedade, como apresentado abaixo: \n\nFala 1 - \u201cDemora a vir o inverno n\u00e9? E \nquando vem, vem para rasgar. Eu acho \nque o planeta tem a capacidade de se \nregenerar sozinho, um pouco, mas se o \nhomem n\u00e3o parar de poluir n\u00e3o vai \nconseguir se regenerar. Acho que a \nci\u00eancia n\u00e3o teria a capacidade, mas sim \ndepende das ind\u00fastrias e de investimento \npara descobrir um combust\u00edvel que n\u00e3o \npolua tanto. O planeta \u00e9 nosso e n\u00f3s n\u00e3o \ncuidamos n\u00e9?\u201d(A1/T0) \nFala 2 - \u201cVai demorar um pouco mais, \nacredito que eles encontrar\u00e3o uma forma \nde extrair energia sim, pois toda energia \ns\u00f3 pode ser transformada e n\u00e3o criada. \nAcredito que podem tirar energia do lixo, \n\n\n\n94 \n\npor exemplo, mas como \u00e9 transforma\u00e7\u00e3o \neu acho que sofrer\u00e1 um processo qu\u00edmico \ne ainda sim polua. Acho que pode s\u00f3 \ndiminuir a quantidade de \nemiss\u00e3o.\u201d(A1/T0) \n\n \n O teor das falas demonstra certa compreens\u00e3o da \n\nrealidade. Todavia, n\u00e3o se pode consider\u00e1-las, \nepistemologicamente, como pertencentes a realistas cr\u00edticos, pois \n- como destacado anteriormente no item 2.4 deste trabalho - eles \npodem n\u00e3o estar diferenciando o real (objeto) do real percebido \n(real produzido pela ci\u00eancia, as teorias). \n\nRegistra-se que, pelas observa\u00e7\u00f5es/acompanhamento que \nfizemos das aulas, \u00e9 poss\u00edvel deduzir que a constru\u00e7\u00e3o desta \ncompreens\u00e3o \"epistemol\u00f3gica\" pode ter sido adquirida de seu \nprofessor, considerando que o mesmo, em alguns momentos, \napresentou os conceitos com um enfoque CTS (Ci\u00eancia, \nTecnologia e Sociedade). Enfoque que:  \n\n \nBaseia-se em novas correntes de \ninvestiga\u00e7\u00e3o em filosofia e sociologia da \nci\u00eancia, podendo aparecer como forma de \nreivindica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para atingir \numa participa\u00e7\u00e3o mais democr\u00e1tica nas \ndecis\u00f5es que envolvem o contexto \ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gico ao qual pertence. \nPara tanto, o enfoque CTS busca entender \nos aspectos sociais do desenvolvimento \ntecnocient\u00edfico, tanto nos benef\u00edcios que \nesse desenvolvimento possa estar trazendo, \ncomo tamb\u00e9m as consequ\u00eancias sociais e \nambientais que poder\u00e1 causar (PINHEIRO, \nSILVERIA E BAZZO, 2009, p.02 \u2013 03). \n\n \nMesmo com essa abordagem do professor, verificou-se \n\nque alguns alunos apresentaram no momento T1 \u2013 ap\u00f3s seis \nmeses no processo de escolariza\u00e7\u00e3o na EJA - \"elementos de \nforma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de um sujeito acr\u00edtico\". Esse tipo de ensino \nbaseado no enfoque CTS, parte sempre de um problema ou uma \npergunta, geralmente ligado ao contexto do aluno. Dessa maneira, \nao tentar responder, aluno ir\u00e1 questionar e problematizar a sua \n\n\n\n95 \n\nrealidade, a ci\u00eancia como um desenvolvimento humano e \nhist\u00f3rico, e, at\u00e9 mesmo, a sua postura e atitude frente \u00e0 sociedade. \n\nTem-se abaixo, a fala de um aluno que demonstra certa \ncriticidade, onde ele questiona as verdades da ci\u00eancia. Essa \nmanifesta\u00e7\u00e3o d\u00e1 ind\u00edcios de uma passagem de um Ser acr\u00edtico \npara um Ser cr\u00edtico: \n\n\u201c\u00c9 dif\u00edcil de responder, mas com tudo que \neu aprendo na escola e na minha vida \ncotidiana eu penso que eu s\u00f3 tenho a \nacrescentar no meu conhecimento. O que \neu aprendo na escola \u00e9 superior do que eu \naprendo na minha vivencia, mas sem ela \neu n\u00e3o poderei colocar nada em pr\u00e1tica \ndo que eu aprendo. Por mais que eu pense \nvarias coisas a respeito de varias \nsitua\u00e7\u00f5es por mais que se comprove \ncientificamente aquilo que eu pensava eu \nme coloco a perguntar de se \u00e9 que \u00e9 \naquilo? ser\u00e1 que o conhecimento cientifico \n\u00e9 o que eles falam ou pode ser um pouco \ndiferente? meu conhecimento \u00e9 muito \nimportante mas n\u00e3o se compara ao que eu \naprendo na escola\u201d.(A1/T1) \n\n \nNo segundo aspecto, que trata sobre \"aprendizagens em \n\nqu\u00edmica e a capacidade de abstra\u00e7\u00e3o dos mesmos\", percebe-se \nque os alunos aprenderam, mesmo que de certa forma superficial, \nalguns conceitos de qu\u00edmica; o que fomentou a capacidade deles \nde abstrair e transpor estes conceitos para o seu cotidiano, como \nse pode apreender de alguns fragmentos reportados a seguir: \n\n \nFala 1 - \u201cG\u00e1s carb\u00f4nico tem bastante no \nnosso ambiente hoje em dia e a \u00e1gua \ntamb\u00e9m\u201d(A4/T1) \nFala 2 - \u201c\u00c1gua que \u00e9 [subst\u00e2ncia] \ncomposta, oxig\u00eanio que \u00e9 [subst\u00e2ncia] \nsimples e uma mistura \u00e1gua com \na\u00e7\u00facar\u201d(A4/T1) \nFala 3 - \u201cUm elemento s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 uma \nsubst\u00e2ncia simples. Subst\u00e2ncia pura \u00e9 \nformada tamb\u00e9m por um elemento, s\u00f3 que, \nn\u00e3o sei. Uma mistura s\u00e3o v\u00e1rias \n\n\n\n96 \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas. No meu caf\u00e9 da \nmanh\u00e3 eu identifico, o meu caf\u00e9 \u00e9 uma \nmistura.\u201d(A3/T1) \nFala 4 - \u201cG\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 o mon\u00f3xido de \ncarbono e \u00e9 liberado pelo meu carro.     \n\n \u00e9 uma \u00e1gua diferente e a \u00e1gua eu \nbebo todo o dia n\u00e9?\u201d(A1/T1) \nFala 5 - \u201cSubst\u00e2ncia pura: o cloreto. A \n\u00e1gua sanit\u00e1ria: subst\u00e2ncia composta. O \nsab\u00e3o \u00e9 uma mistura, n\u00e3o sei se \nhomogenia ou heterogenia, eu diria a \ntinta.\u201d(A1/T1) \nFala 6 - \u201cClaro, a maresia \u00e9 o que \nprovoca e o que corr\u00f3i fisicamente os \nmetais. Os carros corroem mais aqui, a \nminha maquina de lavar por que fica na \n\u00e1rea. Acho que \u00e9 o que evapora do mar e \nvai para a atmosfera.\u201d(A3/T1) \nFala 7 - Acredito que o GNV polui menos \npor ser um g\u00e1s natural e emite menos \ndi\u00f3xido de carbono e depois seria o \n\u00e1lcool, depois a gasolina e por ultimo o \ndiesel. \u201cAcho que tem uma lei que \ndetermina o tamanho para o carro a diesel \npara n\u00e3o poluir tanto.\u201d(A2/T2) \n\n \nNos discursos destacados acima, das entrevistas de T0, T1 \n\ne T2, verifica-se que os alunos apresentam um razo\u00e1vel dom\u00ednio \nda linguagem qu\u00edmica. Tamb\u00e9m conseguem definir os conceitos, \nal\u00e9m de exemplificar os mesmos com situa\u00e7\u00f5es cotidianas, o que \nnos leva acreditar que na EJA dessa institui\u00e7\u00e3o, est\u00e1 ocorrendo \num processo de AQ. Cabe considerar que a EJA tem o tempo de \ndura\u00e7\u00e3o de um ano e meio e que o aluno, tem neste mesmo \nper\u00edodo, aulas de qu\u00edmica do inicio ao fim do curso, algo que n\u00e3o \nacontece em todas as institui\u00e7\u00f5es que oferecem a EJA no estado \nde Santa Catarina.  Os alunos entrevistados possuem tr\u00eas \nsemestres de aulas de Qu\u00edmica, onde a cada semana eles t\u00eam \nquatro aulas dessa disciplina. Outro ponto importante \u00e9 que, \ncomo pudemos observar durante a fase da pesquisa (observa\u00e7\u00e3o \ndireta em sala), o professor analisa e avan\u00e7a com os conte\u00fados da \ndisciplina de acordo com o tempo de aprendizado da turma. \n\nSobre outro aspecto que apareceu na entrevista T2, \n\n\n\n97 \n\npergunta 2.1, isto \u00e9 \"a import\u00e2ncia da Ci\u00eancia Qu\u00edmica\", todos os \nalunos acreditam que esta Ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 neutra e, dependendo de \nseu uso, pode tanto causar benef\u00edcios quanto malef\u00edcios, como \ndestacado a seguir: \n\n \nFala 1 \u2013 \u201cAcredito que sejam as duas, \ntanto ela pode criar uma coisa para poluir \nquanto para despoluir, ela \u00e9 a vil\u00e3 e a \nmocinha. O bom \u00e9 que o combust\u00edvel, j\u00e1 \ntem carro el\u00e9trico.\u201d(A1/T2) \nFala 2 \u2013 \u201cDepende da maneira como \u00e9 \nusada a qu\u00edmica, depende da forma como \na usa, pois tem qu\u00edmica que ajuda a \ndespoluir tamb\u00e9m ao mesmo tempo em que \n\u00e9 a vila ela tamb\u00e9m \u00e9 a her\u00f3i da \nhistoria.\u201d(A2/T2) \nFala 3 \u2013 \u201cA qu\u00edmica polui, mas tamb\u00e9m \najuda na tecnologia e nos produtos \nqu\u00edmicos que usamos no dia-dia. A \ntecnologia evoluiu muito e a qu\u00edmica \najuda a analisar os carros.\u201d(A4/T2) \n\n \nNestes depoimentos, se consegue compreender o que foi \n\ndito no par\u00e1grafo acima. Os sujeitos n\u00e3o atribuem nenhuma culpa \n\u00e0 Qu\u00edmica pela polui\u00e7\u00e3o ambiental, mas afirmam que essa \nCi\u00eancia tem uma intencionalidade que vai depender dos \nprop\u00f3sitos de quem a usa e do objetivo de quem a desenvolve. De \nacordo com Delizoicov e Auler (2011):  \n\n \nKuhn (1995) chama a aten\u00e7\u00e3o para a \nforma\u00e7\u00e3o do cientista quando, na sua \nintera\u00e7\u00e3o sociocultural com membros j\u00e1 \nformados de uma determinada comunidade \nde cientistas, se apropria e compartilha de \nparadigmas, ou padr\u00f5es hist\u00f3ricos, \nconstru\u00eddos por esta comunidade para \nenfrentar a solu\u00e7\u00e3o de problemas e \nproduzir conhecimento. Popper (1975, \n1982) apela para a inventividade do \ncientista que, ao fazer conjecturas \npass\u00edveis de serem falseadas, est\u00e1 \nproduzindo conhecimento cient\u00edfico. \n\n\n\n98 \n\nBachelard (1977, 1996) compreende que, \npor cometer erros epistemol\u00f3gicos \noriundos de obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos, o \ncientista precisa constantemente refazer o \nconhecimento cient\u00edfico. Atrav\u00e9s destes \nexemplos destacados emerge, portanto, a \nconsci\u00eancia, obtida por diferentes \nargumentos, de que as intera\u00e7\u00f5es entre \nsujeito e objeto do conhecimento n\u00e3o s\u00e3o \nneutras, uma vez que o sujeito, ao \nestabelecer rela\u00e7\u00f5es cognitivas com o \nobjeto, o faz com expectativas e \npressupostos, isto \u00e9, com uma certa \nintencionalidade (p.248). \n\n \n De certa maneira, alguns alunos demonstram-se cr\u00edticos a \n\nrespeito da neutralidade da ci\u00eancia e da tecnologia, \nespecificamente em T2, por meio de ideias e afirma\u00e7\u00f5es em \nsentido oposto \u00e0 neutralidade e tamb\u00e9m ao reducionismo \nmanique\u00edsta da Qu\u00edmica ser boa ou ruim. Essa percep\u00e7\u00e3o dos \nalunos parece ser m\u00e9rito de um ensino, que, na maioria das vezes, \n\u00e9 permeado pelo di\u00e1logo e contextualiza\u00e7\u00e3o dos conceitos, \nsegundo o pudemos acompanhar em sala de aula.  \n\nSobre o \u00faltimo aspecto (subcategoria), \"reconhecimento da \nimport\u00e2ncia do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico\", alguns alunos apresentam, \nna entrevista T2, certa cren\u00e7a na tecnologia  e concep\u00e7\u00e3o de que \nesta pode ser a solu\u00e7\u00e3o para muitos problemas que enfrentamos \nna sociedade; algo j\u00e1 salientado e criticado por Auler e \nDelizoicov (2001). Tal compreens\u00e3o se manifestou, por exemplo, \nao comentarem sobre a grande quantidade de carros e de gases \nque s\u00e3o emitidos na combust\u00e3o dos motores e lan\u00e7ados a \natmosfera. Vejamos as falas selecionadas abaixo: \n\n \nFala 1 - \u201cTecnologia do motor, \u00f3leo de \nmotor. Eu tinha um Audi 2006 e um Audi \n2010 o \u00f3leo j\u00e1 \u00e9 diferente. A tecnologia do \nmotor \u00e9 diferente, quanto mais atual \u00e9 bem \nmais prov\u00e1vel que polua menos.\u201d(A1/T2) \nFala 2 - \u201c[...] tem sim, a tecnologia usada \ne a pesquisa de combust\u00edvel. Quanto mais \nvelho mais ele polui, mas tem donos que o \n\n\n\n99 \n\ndono de carro velho investe na \nmanuten\u00e7\u00e3o do veiculo e este acaba \npoluindo menos que um carro \nnovo.\u201d(A2/T2) \nFala 3 - \u201cUm carro mais novo tem mais \ntecnologia e polui menos do que \nantigamente. Exemplo \u00e9 que o carro novo \nsolta menos fuma\u00e7a que o carro mais \nvelho.\u201d(A3/T2) \n\n \nNem todos os sujeitos demonstraram-se cr\u00edticos na \u00faltima \n\nentrevista T2, quanto \u00e0 quest\u00e3o da tecnologia e avan\u00e7o \ntecnol\u00f3gico, de modo que havia um aluno que possu\u00eda ainda uma \npostura de salvacionismo tecnol\u00f3gico. Mas, mesmo n\u00e3o \nentendendo o funcionamento do motor de um carro alguns alunos \nconseguem transpor e criarem uma compreens\u00e3o sobre a \ntecnologia pelas consequ\u00eancias/produto da combust\u00e3o no motor \npor meio da verifica\u00e7\u00e3o de fuma\u00e7a e cheiro. Temos v\u00e1rias \npesquisas que criticam essa cren\u00e7a no avan\u00e7o e salvacionismo \ntecnol\u00f3gico, por exemplo, conforme Auler e Delizoicov (2001): \n\n \nTr\u00eas mitos foram particularmente \nexaminados: superioridade do modelo de \ndecis\u00f5es tecnocr\u00e1ticas, perspectiva \nsalvacionista da CT e o determinismo \ntecnol\u00f3gico. Sua escolha foi feita levando \nem conta sua import\u00e2ncia para efeito de \nproblematiza\u00e7\u00e3o. Esses tr\u00eas mitos foram \nencarados como manifesta\u00e7\u00f5es da \nconcep\u00e7\u00e3o de neutralidade da CT.  Da\u00ed, \ndenominar-se a concep\u00e7\u00e3o de neutralidade \nda CT de \u201cmito original\u201d. Refletir, \nproblematizar essas constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nsignifica, de forma alguma, uma posi\u00e7\u00e3o \nanti-ci\u00eancia e anti-tecnologia.  Pelo \ncontr\u00e1rio, contribui, no nosso entender, \npara a  constru\u00e7\u00e3o de uma  imagem mais  \nrealista da atividade cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica. \nAl\u00e9m disso, mitos n\u00e3o combinam com \npostula\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas (p.02). \n\n \nMais adiante, no mesmo artigo, os autores afirmam que: \n\n\n\n100 \n\n[...] para reduzir/acabar com a car\u00eancia \nalimentar, com a fome, efetivamente, \u00e9 \nnecess\u00e1rio produzir alimentos em \nquantidade suficiente. Nesse aspecto, a CT \npodem contribuir significativamente, \naproveitando, inclusive, os avan\u00e7os da \nbiologia molecular. Contudo, a CT n\u00e3o \npossuem nenhum mecanismo intr\u00ednseco \nque garanta a distribui\u00e7\u00e3o dos alimentos \nproduzidos. CT s\u00e3o fundamentais no \ncampo da produ\u00e7\u00e3o.  Por\u00e9m, em termos de \ndistribui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 outras dimens\u00f5es a serem \nconsideradas (p.04). \n\n \nA tecnologia se faz presente na vida de todos os sujeitos: \n\nsejam eles professores, alunos da ECA ou da EJA. N\u00e3o podemos \ncriar uma concep\u00e7\u00e3o de medo a respeito da tecnologia ou \nformaremos sujeitos tecnof\u00f3bicos. Talvez, por interm\u00e9dio da \nproblematiza\u00e7\u00e3o, poderemos desenvolver uma concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \nnos alunos quando o tema for tecnologia, de modo que estes \nvenham a saber diferenciar e agir de forma a serem cidad\u00e3os \nconscientes e que possam agir de modo ambientalmente correto. \nA tecnologia pode ser uma vil\u00e3 quando o problema for, por \nexemplo, o lixo gerado por ela. Todavia, h\u00e1 que se considerar que \na coleta seletiva de lixo hoje \u00e9 muito mais eficaz do que a coleta \nseletiva de 20 anos atr\u00e1s e isto precisa ficar claro aos alunos por \nmeio do di\u00e1logo problematizador. \n\nAssim, esta categoria processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, \nmostrou-se uma das mais importantes \u00e0 medida que os alunos que \napresentam uma AQ de qualidade, pois demonstram tamb\u00e9m, em \ncerto grau, serem mais cr\u00edticos do que acr\u00edticos. Isso nos \nimpulsiona a problematizar em que medida e natureza isto pode \nproduzir efeitos sobre a almejada forma\u00e7\u00e3o critica do sujeito-\naluno EJA do ponto de vista do seu desenvolvimento ontol\u00f3gico. \nEntretanto, \u00e9 preciso registrar, como foi colocado acima, que \nnesta categoria, ao final de um ano de escolariza\u00e7\u00e3o, os alunos \nn\u00e3o foram cr\u00edticos sobre todos os temas levantados nas \nentrevistas, de modo que a buscamos caracterizar ou definir esta \ncategoria como \"Em processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\" na EJA. \n\n \n? LIMITA\u00c7\u00d5ES NO PROCESSO DE \n\n\n\n101 \n\nALFABETIZA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA \n \nEsta categoria, constru\u00edda a partir de um conjunto de \n\ndepoimentos, confrontados com um conjunto de situa\u00e7\u00f5es \nobservadas em sala ao longo do per\u00edodo do ano escolar, traz \nexpress\u00f5es das Limita\u00e7\u00f5es no Processo de forma\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica/Qu\u00edmica. V\u00e1rios fatores cuminam para tal situa\u00e7\u00e3o, os \nquais discutimos em seguida. \n\nA disciplina de Qu\u00edmica no curr\u00edculo escolar da EJA no \nSESC apresenta uma lista de conte\u00fados muito densa a respeito de \nci\u00eancia e de pouco significado para o aluno, um dos fatores que \nproduz limita\u00e7\u00f5es no processo de sua forma\u00e7\u00e3o. Esses elementos \nforam evidenciados na an\u00e1lise das entrevistas. As limita\u00e7\u00f5es \u00e0 \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica, conceito j\u00e1 descrito anteriormente no \nCap\u00edtulo III, estiveram essencialmente ligadas \u00e0 capacidade do \naluno em exemplificar, conceituar e contextualizar o conceito \nproposto em nosso trabalho. Isso se aplica \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de \nsubst\u00e2ncia simples, subst\u00e2ncia composta, mistura homog\u00eanea e \nmistura heterog\u00eanea. Pode-se identificar tamb\u00e9m, por meio das \nfalas, que os alunos tinham dificuldades quanto \u00e0 vis\u00e3o de \nci\u00eancia, que em alguns casos apresentou-se como sendo c\u00e9tica. \nDo mesmo modo, predominou uma cren\u00e7a ing\u00eanua na ideia de \nsustentabilidade ambiental e a atribui\u00e7\u00e3o de culpa ao homem de \ntudo o que ocorre na sociedade e na natureza. \n\nSobre a limita\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio conceitual, no sentido do que \ndefinimos por AQ, percebe-se nas falas - selecionadas das \nrespostas da entrevista T0 - que os alunos est\u00e3o em processo de \nalfabetiza\u00e7\u00e3o, ainda apresentando em v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es alguns \n\u201cerros\u201d e equ\u00edvocos te\u00f3ricos: \n\n \nFala 1 - \u201cO ar \u00e9 [uma subst\u00e2ncia] pura \nn\u00e9? Quero dizer, o ar n\u00e3o chega a ser \npuro, o oxig\u00eanio tem um n\u00edvel de pureza e \ndepende de onde ele for coletado. A \u00e1gua e \na areia \u00e9 heterog\u00eaneo e homog\u00eaneo, sei l\u00e1. \nA \u00e1gua \u00e9 um composto de v\u00e1rias \nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas? e que se torna no \ncaso uma mistura homog\u00eanea? Ao meu \nentender apesar de n\u00e3o ter nada vis\u00edvel \npor ser homog\u00eanea ela est\u00e1 com coisas \n\n\n\n102 \n\nn\u00e9?\u201d(A1/T0) \nFala 2 - \u201c\u00c1gua e areia \u00e9 mistura e o ar \ntamb\u00e9m, a \u00e1gua mineral tamb\u00e9m e \nsomente o oxig\u00eanio \u00e9 [subst\u00e2ncia] puro. A \n\u00e1gua \u00e9 heterogenia, oxig\u00eanio \u00e9 homog\u00eaneo \ne o ar \u00e9 heterog\u00eaneo e a \u00e1gua mineral \ntamb\u00e9m.\u201d(A3/T0) \nFala 3 - \u201cO professor falou que pura \u00e9 \nraro e mistura eu diria \u00e1gua com areia e \numa subst\u00e2ncia simples eu n\u00e3o me lembro \nagora, n\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o sei eu somente me \nesqueci agora. Pura eu nunca vi ainda, \nmas pura eu diria oxig\u00eanio.\u201d(A4/T0) \n\n \nTornam-se evidentes as limita\u00e7\u00f5es conceituais nas quatro \n\nfalas. O aluno A1 responde que o ar \u00e9 uma subst\u00e2ncia pura sendo \nque, dentro do conceito de subst\u00e2ncias e misturas na Qu\u00edmica, ele \n(ar) \u00e9 uma mistura. Por fim, A1 n\u00e3o apresenta dom\u00ednio e nem \nclareza na defini\u00e7\u00e3o de mistura heterog\u00eanea e homog\u00eanea. J\u00e1 para \nA3, ainda que demonstre no in\u00edcio um dom\u00ednio do conceito ao \ndizer \u201c\u00c1gua e areia \u00e9 mistura e o ar tamb\u00e9m, a \u00e1gua mineral \ntamb\u00e9m e somente o oxig\u00eanio \u00e9 [subst\u00e2ncia] puro[...]\u201d, do \nmesmo modo que A1, n\u00e3o tem clareza e nem dom\u00ednio do \nconceito de mistura heterog\u00eanea e homog\u00eanea, uma vez que a \n\u00e1gua, o ar e a \u00e1gua mineral n\u00e3o s\u00e3o misturas heterog\u00eaneas. O \naluno A4 tenta identificar em seu dia a dia os conceitos e acaba \napresentando limita\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o consegue responder ou definir \no que \u00e9 uma subst\u00e2ncia simples e nem mistura homog\u00eanea e \nheterog\u00eanea.  \n\nPor outro lado, percebe-se que h\u00e1 um avan\u00e7o no processo \nde alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica destes alunos, visto que os quatro \napresentam certo dom\u00ednio na linguagem e est\u00e3o muito pr\u00f3ximos \nde uma resposta correta do pondo de vista conceitual. Verifica-se \ntamb\u00e9m que os alunos conseguiram interpretar e responder, com \nsuas pr\u00f3prias palavras, a pergunta posta a eles. Conforme Araujo \net al.(1995): \n\n \nV\u00e1rios indicadores de problemas, no \nEnsino de Qu\u00edmica no curso m\u00e9dio, foram \napontados: aprendizagem reduzida ou \npraticamente nula, desinteresse dos alunos \n\n\n\n103 \n\npela disciplina, o que leva ao abandono ou \naprova\u00e7\u00e3o dos alunos sem aproveitamento \nsuficiente. [...] as pessoas sabem muito \npouco de Qu\u00edmica ap\u00f3s frequentar o \nEnsino Fundamental e M\u00e9dio. Atrav\u00e9s \ndeste trabalho, pode-se ver que as pessoas \ndet\u00eam algum conhecimento de Qu\u00edmica, \npor\u00e9m, um conhecimento, por vezes, \ndesatualizado (p.89). \n \n\nOs autores ainda evidenciam que muitos conceitos e \ntermos dentro da disciplina de Qu\u00edmica s\u00e3o poliss\u00eamicos, \ndificultando assim o aprendizado do aluno. Ara\u00fajo et. al. ainda \nmostram que cerca de 100 alunos apresentavam problemas no \nentendimento dos termos: subst\u00e2ncia, mistura e na distin\u00e7\u00e3o entre \nmistura homog\u00eanea e heterog\u00eanea, dificuldade tamb\u00e9m \nidentificada neste trabalho dissertativo. Esses autores atribu\u00edram \ntais obst\u00e1culos aos diferentes significados dos termos no \ncotidiano: subst\u00e2ncia tida como sendo sin\u00f4nimo de coisa, \nmaterial e elemento. Al\u00e9m disso, e o termo mistura sugere um \nprocedimento comumente usado pelos alunos desde a sua \ninf\u00e2ncia, qual seja, o ato de misturar coisas. Al\u00e9m disso, \nverificaram que estes alunos geralmente associam subst\u00e2ncia \u00e0 \nfase, ou seja, para eles, se h\u00e1 duas fases, ent\u00e3o h\u00e1 duas \nsubst\u00e2ncias (Lacerda, Campos e Marcelino Jr., 2012).  \n\nPode-se afirmar que esta confus\u00e3o conceitual tamb\u00e9m \napresentou-se na amostra de alunos da EJA pertencentes a nossa \npesquisa. Quando eles n\u00e3o conseguiam verbalizar o aprendido \nnas aulas de qu\u00edmica acabaram utilizando a linguagem e/ou \nconhecimentos de senso comum para formalizar seus \nentendimentos a respeito da tem\u00e1tica. Pode-se atribuir esta \ndificuldade de entendimento te\u00f3rico-conceitual tamb\u00e9m a uma \nposs\u00edvel falta de contextualiza\u00e7\u00e3o do conceito de subst\u00e2ncia e \nmisturas quando esse assunto \u00e9 trabalhado pelo professor em sala \nde aula, bem como no material did\u00e1tico utilizado. Essa \ndescontextualiza\u00e7\u00e3o, portanto, o excesso de \ngeneraliza\u00e7\u00e3o/abstra\u00e7\u00e3o leva ou, ao menos, deixa prevalecer a \npolissemia nas interpreta\u00e7\u00f5es descritivas dos conceitos, o que \nacaba contribuindo a uma AQ problem\u00e1tica. \n\nNo tocante \u00e0 falta de clareza sobre o papel e cren\u00e7a na \n\n\n\n104 \n\nci\u00eancia, dentro das limita\u00e7\u00f5es encontradas na AQ, as falas \nselecionadas no tempo T1 parecem bastante significativas: \n\n \nFala 1 \u2013 \u201cS\u00e3o tudo inven\u00e7\u00f5es do homem \n[falando sobre f\u00f3rmulas moleculares] \npara explicar o que acontece\u201d(A4/T1) \nFala 2 - \u201cEm parte \u00e9, mas a outra parte \u00e9 \no planeta terra evoluindo, antes ele n\u00e3o \nera assim. Antes era chuva \u00e1cida e agora \nesta assim, tem trag\u00e9dias e eu acho que \nestamos somente acelerando as coisas. S\u00f3 \na ci\u00eancia eu acho que n\u00e3o, tem que ter a \ncolabora\u00e7\u00e3o de todos.\u201d(A2/T0) \n\n \nPercebe-se que os alunos da EJA possuem um superficial \n\nentendimento sobre o papel da ci\u00eancia, sobre conceito de \nsustentabilidade ambiental e sobre as raz\u00f5es das mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas no planeta. A grande maioria dos alunos entrevistados \napresentou, como na fala do aluno A4 acima, uma compreens\u00e3o \nc\u00e9tica perante o conhecimento cient\u00edfico e o que constitui a \nci\u00eancia. Por exemplo, quando colocado para eles algumas \nf\u00f3rmulas moleculares, como \n\ne perguntado se isso fazia \nparte do real ou se era somente uma cria\u00e7\u00e3o do homem para \nrepresentar algo que n\u00e3o existe materialmente, a resposta deles \nera de que \u00e9 inven\u00e7\u00e3o do homem e da ci\u00eancia. O real, mesmo que \nn\u00e3o tenha sido desvelado pela ci\u00eancia \u00e9, conforme a hist\u00f3ria j\u00e1 \nnos demonstrou, pass\u00edvel de \"descoberta\". A ci\u00eancia \u00e9 um \nmapeamento da realidade, mas concordamos que muitos fatos e \nfen\u00f4menos, para serem compreendidos, precisam do \ndesenvolvimento de uma linguagem espec\u00edfica, como no caso das \nf\u00f3rmulas qu\u00edmicas. Conforme Ahlert (2007), \n\n \nQuando o/a professor/a ensina que um \nfen\u00f4meno tem, n\u00e3o apenas um lado, mas \nmuitos, o jovem est\u00e1 aprendendo a pensar. \nMas quando o aluno aprende que um \nfen\u00f4meno tem v\u00e1rios lados ele pode entrar \nno ceticismo. E o ceticismo \u00e9 a segunda \netapa do pensamento humano. A pessoa v\u00ea \ndois ou mais lados do fen\u00f4meno e cai no \n\n\n\n105 \n\nceticismo e no relativismo. Ceticismo \u00e9 a \npersonifica\u00e7\u00e3o do relativismo. Hoje somos \nprofessores que trabalham com muitos/as \nalunos/as c\u00e9ticos e ecl\u00e9ticos. Eles veem e \nouvem muitos lados do fen\u00f4meno, as \nmuitas verdades, mas n\u00e3o conseguem fazer \na sua op\u00e7\u00e3o. N\u00e3o conseguem selecionar \num caminho poss\u00edvel de mudan\u00e7a. Assim, \ncaem num ecletismo, onde tudo \u00e9 \nconsiderado bonito, ou feio, ou v\u00e1lido, ou \nerrado, ou relativo, onde existem v\u00e1rias \npossibilidades, mas n\u00e3o se consegue optar \npor uma sa\u00edda (p. 02). \n\n \nN\u00e3o se culpa - ou pelo menos n\u00e3o se coloca toda a \n\nresponsabilidade destas limita\u00e7\u00f5es encontradas no Ensino de \nQu\u00edmica \u2013 EQ ao professor. Apesar disso, ele tamb\u00e9m faz parte \ndo processo formativo, sendo uma pe\u00e7a chave. \u00c9 no conjunto dos \nelementos, dentre os quais o professor, que comp\u00f5em o processo \nformativo do aluno que podemos encontrar os determinantes do \nfracasso escolar. \n\nFoi identificada tamb\u00e9m, mas com menos frequ\u00eancia, uma \ngrande dificuldade dos alunos em transpor o conhecimento \naprendido em sala de aula para o seu dia a dia, bem como \nequ\u00edvocos no uso da linguagem cient\u00edfica. Por exemplo, o sujeito \nqueria dizer \u201cemiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico\u201d, mas dizia \u201ctransmiss\u00e3o \nde g\u00e1s carb\u00f4nico\u201d. Tal equ\u00edvoco pode ser atribu\u00eddo a um ensino \nmarcado pela memoriza\u00e7\u00e3o, descontextualizado ou at\u00e9 mesmo \npor uma limita\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sujeito quanto ao seu vocabul\u00e1rio, \ncompreens\u00e3o e uso das palavras. \n\n \n\n \n\nSociedade \n\n\n\n106 \n\n \nFigura 114 \n\n \nConforme representado na figura acima, desenvolvida por \n\nn\u00f3s, a EJA \u00e9 decorrente de tr\u00eas elementos essenciais, os quais, \nobviamente, est\u00e3o sob os determinantes sociais: a institui\u00e7\u00e3o, o \nprofessor e o aluno. N\u00e3o podemos exigir uma educa\u00e7\u00e3o de \nqualidade para jovens e adultos se o professor n\u00e3o tem uma \nremunera\u00e7\u00e3o adequada, infraestrutura m\u00ednima para dar \nandamento ao seu trabalho, n\u00e3o possui tempo para aperfei\u00e7oar-se \ne nem encontra com facilidade cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada \npara professores de EJA. Resta ent\u00e3o, ao professor, muitas vezes \npor iniciativa pr\u00f3pria, realizar leituras, investigar sobre sua \npr\u00e1tica e desenvolver criticidade na escolha dos conte\u00fados a \nserem trabalhados, na EJA da mesma forma que na ECA, e adotar \num enfoque contextualizado.  \n\nUm ensino mec\u00e2nico, tecnicista, com o objetivo de \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, n\u00e3o \u00e9 o foco e nem mesmo o objetivo da \nEJA - basta confrontar com suas diretrizes oficiais - mas sim o de \nformar sujeitos cr\u00edticos que possam argumentar e posicionar-se \ncom embasamento cient\u00edfico e com coer\u00eancia que antes n\u00e3o \npossu\u00edam. Por fim, cabe ressaltar que esperava-se dos alunos A2 \ne A4 uma postura diferente j\u00e1 em T1 de modo que eles n\u00e3o \ndeveriam ser mais passivos perante o ensino que lhes \u00e9 ofertado. \nN\u00e3o poderiam acreditar que o professor est\u00e1 ali para ser um \nfacilitador na obten\u00e7\u00e3o de seu diploma. Al\u00e9m disso, precisam ser \ncapazes de se contrapor \u00e0 ideia de que por serem adultos eles \ntivessem menos capacidade de aprendizagem que uma crian\u00e7a ou \num adolescente. \n\nA disciplina de Qu\u00edmica se demonstra, pedagogicamente e \nepistemologicamente, como uma disciplina muito densa e com \nfalta de significados para o aluno. Talvez por isso esteve presente \nnos discursos aquilo que deu t\u00edtulo a esta nossa categoria anal\u00edtica \n\"limita\u00e7\u00f5es no processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\". \u00c9 importante \nfrisar que as limita\u00e7\u00f5es da Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \u2013 AQ \nestiveram ligadas ao conceito selecionado para a constru\u00e7\u00e3o do \nroteiro de entrevista, e tamb\u00e9m a uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es postas \n                                                      \n14 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n\n\n107 \n\npor n\u00f3s e relacionadas \u00e0 quest\u00e3o de valores.  Alguns alunos se \ndemonstraram indiferentes a respeito de algumas situa\u00e7\u00f5es, como \nser\u00e1 discutido mais adiante. Pode-se identificar nas falas que os \nalunos tinham vis\u00e3o de ci\u00eancia muito problem\u00e1ticas, do mesmo \nmodo, uma cren\u00e7a ing\u00eanua na sustentabilidade ambiental. Mesmo \nque estes alunos fa\u00e7am parte de um processo de escolariza\u00e7\u00e3o \ninacabado e que em T2 tenham desenvolvido certo dom\u00ednio \nconceitual e uso da linguagem Qu\u00edmica, dificilmente, nos seis \nmeses de curso que restantes, ter\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de reconstru\u00edrem \nsuas cren\u00e7as e convic\u00e7\u00f5es.  \n\n \n? ELEMENTOS DE FORMA\u00c7\u00c3O \n\nONTOL\u00d3GICA DE UM SUJEITO CR\u00cdTICO \n \nComo exposto nos cap\u00edtulos anteriores, conforme \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Kant (1928), a ontologia se destina ao estudo mais \ngeral do Ser. Nesta categoria de an\u00e1lise, com a qual busca-se \ntamb\u00e9m evid\u00eancias de correla\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o com o processo de AQ - \nnaqueles momentos das entrevistas em curso na EJA do SESC - \ndestacam-se falas que apresentaram os seguintes aspectos: \nreconhecimento de conflitos entre a a\u00e7\u00e3o/fazer e \nconhecimento/saber, no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do coletivo e da \nresponsabilidade ambiental, concep\u00e7\u00e3o moral elaborada, e do \ncr\u00e9dito na ci\u00eancia e na tecnologia. \n\nPara que uma forma\u00e7\u00e3o escolar produza um Sujeito-aluno \nontol\u00f3gico cr\u00edtico, acredita-se que estes elementos acima \nelencados sejam potencializados por uma AQ cujo foco n\u00e3o \nexpressa uma aprendizagem por interm\u00e9dio da repeti\u00e7\u00e3o e nem \nmesmo de mera resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Conv\u00e9m lembrar que o \nprofessor \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica ou \n(re)significa\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica destes alunos. E, nesse sentido, foi \nposs\u00edvel verificar ao longo do processo de pesquisa que houve \nmudan\u00e7as de postura, concep\u00e7\u00e3o moral, vis\u00e3o pol\u00edtica e  \nposicionamento \u00e9tico por parte dos alunos. Dessa forma pode-se \nadmitir que a \"forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de um sujeito-aluno cr\u00edtico\" \nest\u00e1 ocorrendo (em curso) e certamente influenciada pelo \nprocesso de AQ, ainda que n\u00e3o se possa afirmar que estes sujeitos \nest\u00e3o alfabetizados quimicamente e que s\u00e3o sujeitos cr\u00edticos. O \nque se pode afirmar \u00e9 que, ao longo do processo, identificamos \n\n\n\n108 \n\numa constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica (e epistemol\u00f3gica) desses alunos \ninseridos na EJA-SESC. \n\nSobre o primeiro aspecto \"reconhecimento de conflitos \nentre a a\u00e7\u00e3o/fazer e conhecimento/saber\", destaca-se a seguinte \nfala: \n\n \n\u201cEu tenho uma moto e eu participaria sim \npara a diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de g\u00e1s \ncarb\u00f4nico. Eu deixaria de andar na minha \nmoto e andaria de bicicleta por ser mais \nsaud\u00e1vel.\u201d(A1/T2) \n\n \n \nO mesmo sujeito ainda complementa com o seguinte \n\nracioc\u00ednio: \n \n\n\u201cMorei durante 11 anos em S\u00e3o Paulo e \nsei como \u00e9 ruim respirar o ar de l\u00e1, e \nFlorian\u00f3polis precisa mudar. Passou da \nhora, al\u00e9m do transito estar muito \ncarregado h\u00e1 ainda a quest\u00e3o do ar que \nest\u00e1 ficando muito carregado.\u201d(A1/T2) \n\n \nConsegue-se perceber que este aluno apresenta uma \n\nforma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a respeito do tema de emiss\u00e3o de gases \npoluentes, conforme proposto em T2, uma vez que ele posiciona-\nse a favor de transportes alternativos para a minimiza\u00e7\u00e3o da \nemiss\u00e3o de gases. No entanto, ele indica que ainda na pr\u00e1tica n\u00e3o \npromove esta a\u00e7\u00e3o. De acordo com Sfredo e Ecco (2006),  \n\n \nA realidade ser compreendida pelo di\u00e1logo \ncr\u00edtico problematizador que brota das \ncomunidades humanas em suas \nexperi\u00eancias vitais, concretas. A partir da \nleitura de mundo dos sujeitos abertos aos \ndiferentes objetos cognosc\u00edveis presentes \nna realidade que os cerca, s\u00e3o capazes de \ntranscender suas percep\u00e7\u00f5es j\u00e1 elaboradas \ne atingir novos n\u00edveis de percep\u00e7\u00e3o da \nrealidade. Freire concebe o sujeito \ncognoscente a partir de um ser situado em \nsua cultura, sociedade e institui\u00e7\u00f5es a que \n\n\n\n109 \n\npertence existencialmente. Sua consci\u00eancia \nn\u00e3o \u00e9 vazia, mas condicionada pelo \ncontexto (p. 4). \n\n \n \nO aluno demonstrou atingir um novo n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, ainda que n\u00e3o realize o in\u00e9dito-vi\u00e1vel (FREIRE, [1987] \n2005). Em outros momentos, ele destaca que morou em S\u00e3o \nPaulo e esse fato fez com que tivesse uma nova vis\u00e3o do contexto \ne de sua realidade, que morar em uma cidade com problemas na \nqualidade do ar o levou a repensar a sua pr\u00e1tica. Dessa forma, ele \nconseguiu, atrav\u00e9s de sua viv\u00eancia, transcender sua percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nelaborada a respeito de emiss\u00e3o de gases poluentes e de meios de \ntransporte. \n\nSobre o segundo aspecto \"no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do \ncoletivo e da responsabilidade ambiental\", destacam-se \nprincipalmente as falas dos alunos que j\u00e1 passaram por um m\u00eas \nde escolariza\u00e7\u00e3o (portanto, j\u00e1 em T1) e isso parece demonstrar, \nmais uma vez, que est\u00e1 ocorrendo um processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n(AQ), influenciando a constitui\u00e7\u00e3o e (re)constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica \ndo sujeito-aluno EJA. Temos, neste segundo aspecto, as seguintes \nfalas: \n\n \nFala 1 - \u201cSim pode haver uma mudan\u00e7a \nradical, ele pode deixar de queimar o pneu \ne o lixo no quintal de casa. A minha \nfam\u00edlia passou por uma mudan\u00e7a radical, \npassamos a separar o lixo recicl\u00e1vel. A \nminha m\u00e3e lava os saquinhos pl\u00e1sticos e \npotes de yougurt para diminuir o impacto \nque o meio ambiente est\u00e1 sofrendo. Assim, \nmuitas pessoas podem mudar e vai \ndepender da consci\u00eancia de cada um, o \ncoletivo que seja. Uma melhor pol\u00edtica \u00e9 \nnecess\u00e1ria e uma forma melhor de passar \nesta ideia para as pessoas.\u201d(A1/T0) \n \nFala 2 - \u201cN\u00e3o nenhum. Claro que pode \nagir de forma contr\u00e1ria. Geralmente as \npessoas que fazem isto dizem que daqui a \npouco v\u00e3o morrer e da\u00ed n\u00e3o fazem. L\u00e1 no \n\n\n\n110 \n\nUruguai a gente n\u00e3o era acostumado, n\u00e3o \nse falava de meio ambiente, mas eu \naprendi a separar o lixo e cuidar mais do \nmeio ambiente e \u00e9 algo que n\u00e3o d\u00f3i e n\u00e3o \nda trabalho nenhum. Tanta coisa ruim no \nmundo e se podemos fazer algo de bom \npor que n\u00e3o fazer?\u201d(A3/T0) \n \nFala 3 - \u201cCom certeza seria urgentemente \nvias alternativas, o carro fica parado com \no motor ligado isto fica liberando gases, \nquando fica parado no t\u00fanel tem de \ndesligar o motor. Criaria um rod\u00edzio para \no pessoal n\u00e3o sair tanto de carro na rua, \neu venho para o centro de noite para c\u00e1, \nmas eu canso de ver filas de carros com \numa pessoa s\u00f3 dentro do carro. Isto \ndiminuiria tamb\u00e9m o problema com \nestacionamento.\u201d(A3/T2) \n\n \n \nVerifica-se algo muito interessante nessas falas: a \n\nconstata\u00e7\u00e3o, pelos pr\u00f3prios sujeitos-alunos, sobre a import\u00e2ncia \nda a\u00e7\u00e3o do coletivo para a mudan\u00e7a de atitude e resolu\u00e7\u00e3o de um \nproblema comum, que, neste caso, \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o ambiental. Sfredo \ne Ecco (2006) destacam que: \n\n \n[...] a educa\u00e7\u00e3o deve ser processo de \nhumaniza\u00e7\u00e3o do mundo, pois \nconhecimento com sentido serve de \ninstrumento de interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \ncriativa no mundo para transform\u00e1-lo e \nhumaniz\u00e1-lo. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \nguiado por a\u00e7\u00f5es planejadas, intencionais, \nque buscam a supera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \nconsci\u00eancia ing\u00eanua para a posi\u00e7\u00e3o de \ncriticidade (p.5). \n\n \n Sobre as quest\u00f5es ambientais e as preocupa\u00e7\u00f5es deles, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber reflex\u00f5es e mudan\u00e7as na a\u00e7\u00e3o. Destaca-se a fala \ndo aluno A3: \u201cL\u00e1 no Uruguai a gente n\u00e3o era acostumado, n\u00e3o \nse falava de meio ambiente, mas eu aprendi a separar o lixo e \n\n\n\n111 \n\ncuidar mais do meio ambiente e \u00e9 algo que n\u00e3o d\u00f3i e n\u00e3o da \ntrabalho nenhum\u201d. Analisando essa fala, percebe-se que, por \ninterm\u00e9dio de uma necessidade local, uma pr\u00e1tica reflexiva do \npr\u00f3prio aluno, h\u00e1 uma a\u00e7\u00e3o sobre a sua realidade e deixa, dessa \nforma, de se consistir em um Ser ing\u00eanuo para passar a equivaler-\nse um Sujeito ativo perante as indig\u00eancias de seu contexto social. \n\nDiscutindo acerca do terceiro aspecto \"concep\u00e7\u00e3o moral \nelaborada\", os alunos apresentam um posicionamento \u00e9tico e \ncren\u00e7a de que a mudan\u00e7a deve ser realizada por interm\u00e9dio do \ndi\u00e1logo n\u00e3o-opressivo, como se pode observar por meio destas \nfalas: \n\n \nFala 1 - \u201c \u00c9 um sacrif\u00edcio, se tiver um ser \nhumano voluntario, assim como tem gente \nquerendo doar \u00f3rg\u00e3os, por que n\u00e3o? Mas \ntem de ser de vontade pr\u00f3pria pois cada \num \u00e9 dono de si, seria como doar sangue, \neu estaria de acordo sim.\u201d(A2/T0) \n \nFala 2 -  \u201cSe a pessoa j\u00e1 esta \ncontaminada, eu acho que h\u00e1 grande \nchances de se n\u00e3o resolver melhorar a \nqualidade de vida n\u00e9!? Se a pessoa estiver \nde acordo somente, da\u00ed sim eu diria que \ntudo bem.\u201d(A3/T0) \n \nFala 3 - \u201cJ\u00e1 \u00e9 uma vida gerada. Se tu vai \ntirar c\u00e9lula de um ser que j\u00e1 tem vida tu \npodes deixar ele com problemas. Sei que \nmeu conhecimento \u00e9 bem limitado nesta \nquest\u00e3o, mas \u00e9 complicado tu deixar um \nser j\u00e1 vivo de repente deficiente para \nrestaurar outro, penso que \u00e9 muito \ncomplexo e fico at\u00e9 assim para responder, \neu n\u00e3o apoiaria este tipo de \ncoisa.\u201d(A1/T2) \n \nFala 4 - \u201cCom certeza. Depende da \ncabe\u00e7a, se algu\u00e9m tiver influencia, fosse l\u00e1 \ne conversasse com ele [sem ser ofensivo] \npoderia mudar. Tem muita gente ignorante \n\n\n\n112 \n\nque n\u00e3o sabe, tem bastante gente \nignorante.\u201d(A2/T0) \n\n \n \n\u00c9 pertinente verificar que, dos quatro sujeitos (A1, A2 e \n\nA3) acompanhados durante o processo de escolariza\u00e7\u00e3o na EJA, \ntr\u00eas deles apresentaram preocupa\u00e7\u00e3o com o outro e um \nposicionamento \u00e9tico, al\u00e9m de uma argumenta\u00e7\u00e3o que \ndemonstrou que n\u00e3o eram ing\u00eanuos quanto ao tema apresentado a \neles. A AQ \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico e dom\u00ednio da linguagem cient\u00edfica, foi \nposs\u00edvel que eles refletissem a respeito do tema, o \nproblematizassem e, por fim, se posicionassem. Somente tem-se \nopini\u00e3o e criticidade daquilo que se conhece, elementos que os \nalunos demonstram na quando questionam os pr\u00f3prios valores e \nos dos outros tamb\u00e9m.  \n\nConforme coloca Sfredo e Ecco (2006), conseguimos \nperceber que os sujeitos que apresentaram uma concep\u00e7\u00e3o moral \nelaborada e um comportamento voltado a uma preocupa\u00e7\u00e3o \ncoletiva e n\u00e3o individualista, conseguiram atingir certo n\u00edvel de \ncriticidade e podem tamb\u00e9m ter transcendido a percep\u00e7\u00e3o \nprimeira/superficial de sua atual realidade, criando um novo \nentendimento sobre a mesma. Mais uma vez, parece que foi \nimprescind\u00edvel o papel da AQ para que esses alunos pudessem ter \nconstru\u00eddo uma concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica elaborada. Durante o processo \nde AQ, dom\u00ednio dos conceitos, da linguagem e das \nrepresenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, eles potencializaram a capacidade de \n(re) pensar suas a\u00e7\u00f5es e valores e at\u00e9 mesmo de argumentarem e \ncobrarem do outro uma a\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica. Avaliamos que \nadquiriram certa consci\u00eancia cr\u00edtica por interm\u00e9dio da \napropria\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e habilidades gerada pela AQ, \ndeixando, com isso, de serem ing\u00eanuos. \n\nNo quarto e ultimo aspecto \"cr\u00e9dito na ci\u00eancia e na \ntecnologia\", alguns alunos demonstraram considerar que o \nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico \u00e9 mais importante do que \nseu conhecimento de senso comum. Portanto, nesse aspecto, \u00e9 \numa reflex\u00e3o cr\u00edtica. Verifica-se isto nos depoimentos abaixo: \n\n \n Fala 1 - \u201cVai demorar um pouco mais, \nacredito que eles encontrar\u00e3o uma forma \n\n\n\n113 \n\nde extrair energia sim, pois toda energia \ns\u00f3 pode ser transformada e n\u00e3o criada. \nAcredito que podem tirar energia do lixo, \npor exemplo, mas como \u00e9 transforma\u00e7\u00e3o \neu acho que sofrer\u00e1 um processo qu\u00edmico \ne ainda sim polua. Acho que pode s\u00f3 \ndiminuir a quantidade de \nemiss\u00e3o.\u201d(A1/T1) \n \nFala 2 - \u201cTemos energia solar n\u00e9? Com \ncerteza, s\u00e3o muito inteligentes n\u00e9? \u00c8 s\u00f3 \nolharmos a hist\u00f3ria atr\u00e1s e vermos o que a \ngente j\u00e1 conquistou n\u00e9? Eu tiro o que hoje \n\u00e9 o tratamento do c\u00e2ncer. Eu tive meu pai \ncom c\u00e2ncer nos anos 70, 80 e eu creio que \nse fosse nos dias de hoje ele estaria \ncurado. Antigamente n\u00e3o era poss\u00edvel por \ncausa dos rem\u00e9dios e dos diagn\u00f3sticos \nn\u00e9?\u201d(A2/T2) \n \nFala 3 - \u201cAcredito que em parte sim e a \noutra parte \u00e9 a natureza mesmo. Se o \nhomem se prop\u00f5e a resolver o problema e \nos governos se unirem acredito que sim. \nClaro que conseguem o grande problema \n\u00e9 que os grandes pa\u00edses n\u00e3o est\u00e3o nem ai \npara isto, nem ai para cuidar do meio \nambiente.\u201d(A3/T0) \n\n \n \nVerifica-se que, mesmo apresentando uma cren\u00e7a no \n\nconhecimento cient\u00edfico, os alunos demonstraram acreditar que a \nci\u00eancia \u00e9 fruto de um desenvolvimento hist\u00f3rico. Mesmo \npossuindo essa cren\u00e7a, eles a problematizam e a questionam, \npotencializando, dessa forma, uma forma\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica cr\u00edtica \ndeles pr\u00f3prios. Isso se deve, em parte, como pudemos observar, \npelo incentivo demonstrado pelo professor em sala, o qual \nbuscava problematizar - ainda que somente em algumas situa\u00e7\u00f5es \nconceituais - o conhecimento trabalhado. Portanto, aspectos que \ncontribu\u00edram \u00e0 AQ. \n\nPara Bjis (2006), o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \nextremamente importante para a sociedade, pois \u00e9 a partir dele \n\n\n\n114 \n\nque \u00e9 poss\u00edvel a transforma\u00e7\u00e3o social e tecnol\u00f3gica. O \nconhecimento cient\u00edfico gerado por uma determinada sociedade \nconsolida o saber e desafia as estruturas cristalizadas, tidas como \nverdades absolutas. \u00c9 nesse sentido que tais conhecimentos \npodem ou n\u00e3o estar influenciando na constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do \nsujeito-aluno EJA, como estamos querendo demonstrar com \nnossa pesquisa. \n\nNesta categoria, ap\u00f3s analise dos dados, percebeu-se que \nos alunos (re) significaram sua constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica. Assim, os \nsujeitos est\u00e3o em um processo de escolariza\u00e7\u00e3o onde passaram de \ning\u00eanuos, acr\u00edticos e individualista para sujeitos que est\u00e3o em \nprocesso de constitui\u00e7\u00e3o como Seres ontologicamente cr\u00edticos e \nisso parece ter sido poss\u00edvel por terem tido, mesmo que com \nalguns problemas j\u00e1 identificados, uma AQ. Isto \u00e9, esta \n(re)significa\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o de novos sentidos, valores, \nconcep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \u00e9 parte dos objetivos de uma alfabetiza\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica que est\u00e1 sendo atingida. \n\n \n? ELEMENTOS DE FORMA\u00c7\u00c3O \n\nONTOL\u00d3GICA DE UM SUJEITO ACR\u00cdTICO \n \nNesta \u00faltima categoria, um fator importante merece \n\ndestaque: tr\u00eas dos quatros alunos entrevistados foram \nidentificados por n\u00f3s como sujeitos acr\u00edticos do ponto de vista \nontol\u00f3gico. Vale destacar que n\u00e3o foi durante todo o processo, e \nsim durante T0 e T1, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um aluno, que tamb\u00e9m foi \nidentificado em T2. Torna-se importante destacar que o professor, \nmesmo n\u00e3o sendo o foco de nossa observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, somente \ncome\u00e7ou a problematizar os conte\u00fados e a contextualiz\u00e1-los ap\u00f3s \no decorrer de um semestre da disciplina de Qu\u00edmica. Dos quatro \nalunos entrevistados, um (A3) j\u00e1 possu\u00eda o EM e estava com a \ninten\u00e7\u00e3o de rever e refor\u00e7ar o seu aprendizado, visto que fazia \nmuito tempo que ele j\u00e1 havia conclu\u00eddo seus estudos. Foi \njustamente esse que apresentou maior criticidade em rela\u00e7\u00e3o aos \noutros nas quest\u00f5es ontol\u00f3gicas colocadas a ele por meio da \nentrevista. Desse modo, consegue-se verificar em A3 um \nprogresso de forma\u00e7\u00e3o de um sujeito critico quando come\u00e7a a \nproblematizar e questionar situa\u00e7\u00f5es, not\u00edcias, constru\u00e7\u00f5es \nhumanas - como a pr\u00f3pria ci\u00eancia - e at\u00e9 mesmo a sua pr\u00f3pria \n\n\n\n115 \n\nrealidade. A falta de contextualiza\u00e7\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o pode ser \num fator na identifica\u00e7\u00e3o destes sujeitos acr\u00edticos. Apesar de A3 \nser mais cr\u00edtico que os demais alunos, ele tamb\u00e9m demonstrou ser \ning\u00eanuo e acr\u00edtico sobre um aspecto: rela\u00e7\u00e3o de poderes entre o \nconhecimento de senso comum e o cient\u00edfico. \n\nDentro desta grande categoria encontramos algumas \ndimens\u00f5es que constituem esta acriticidade, tais como: rela\u00e7\u00e3o \nmoral problem\u00e1tica, descren\u00e7a na mudan\u00e7a de atitude do outro; \nquest\u00f5es de poder no conhecimento, cren\u00e7a no conhecimento do \nprofessor, falta de vis\u00e3o de sua pr\u00f3pria responsabilidade. \n\nUm \u00fanico aluno, ao ser perguntado: \u201cA ci\u00eancia ainda n\u00e3o \ndesenvolveu a cura para alguns v\u00edrus e doen\u00e7as graves. Ainda \nque se levassem em considera\u00e7\u00e3o efeitos colaterais, como o \n\u00f3bito, se para aumentar a possibilidade de cura para o v\u00edrus HIV \nfosse necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de seres humanos como cobaias, \nvoc\u00ea estaria de acordo com esta op\u00e7\u00e3o? Por qu\u00ea?\u201d, expressou \numa certa ingenuidade e um comportamento individualista, como \ndemonstra sua fala a seguir: \n\n \n\u201c Eu acho que todo sacrif\u00edcio vale a pena. \nN\u00e3o podemos dizer que \u00e9 insignificante \numa vida ou 10, mas temos de levar em \nconsidera\u00e7\u00e3o a quantidade de vidas que \nvai se salvar n\u00e9? S\u00f3 n\u00e3o seria eu a \ncobaia.\u201d(A1/T0) \n\n \nA \"falta\" de sensibilidade demonstrada por este aluno pode \n\nser ocasionada por sua hist\u00f3ria de vida marcada pela exclus\u00e3o, \npor uma quest\u00e3o de individualidade ou tamb\u00e9m porque o \nproblema \u00e9 com o outro e n\u00e3o com ele. Dessa forma, esses fatores \npodem t\u00ea-lo levado a expressar uma insensibilidade quanto ao \ntema de sacrificar a vida de um sujeito com o v\u00edrus da \nimunodefici\u00eancia humana (HIV), aplicando vacinas que podem \nacarretar em \u00f3bito. Sfredo e Ecco (2006) colocam que: \n\n \nO sentido inovador e instigante da \nproposta freireana consiste em conceber o \nconhecimento cr\u00edtico-humanizador na \nperspectiva de cultivar a abertura do ser \nhumano enquanto ser inacabado. A \neduca\u00e7\u00e3o deve ser instrumento de \n\n\n\n116 \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o do mundo, pois \nconhecimento com sentido serve de \ninstrumento de interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \ncriativa no mundo para transform\u00e1-lo e \nhumaniz\u00e1-lo. (p.01) \n\n \n \nPortanto, concordando com os autores, atribuo este papel \n\ntamb\u00e9m \u00e0 escola. O trabalho de humaniza\u00e7\u00e3o necessita ser \ntamb\u00e9m realizado pelos professores, buscando fazer com que o \naluno passe de um Ser ing\u00eanuo, acr\u00edtico e alienado, para assim vir \na se tornar um Ser-mais, na concep\u00e7\u00e3o freireana (Freire, [1987] \n2005). \n\nSobre o segundo aspecto, a \"descren\u00e7a na mudan\u00e7a de \natitude do outro\", foi encontrado na fala de um \u00fanico aluno (A4) \nque afirma: \n\n \n\u201cAcredito. Poder pode, mas se ele j\u00e1 \ndesrespeita h\u00e1 algum tempo, eu acho \ndif\u00edcil. Acho que ele j\u00e1 n\u00e3o se importa com \noutros, pois esta destruindo algo que \u00e9 de \ntodos n\u00f3s e n\u00e3o s\u00f3 dele.\u201d(A4/T0) \n\n \nO aluno (A4) parece n\u00e3o desacreditar totalmente na \n\nmudan\u00e7a de atitude, mas acredita ser dif\u00edcil uma postura diferente \nde alguma outra pessoa cuja a\u00e7\u00e3o seja poluir o ambiente. \nConcordando com Sfredo e Ecco (2006), acreditamos que \u201co \nprocesso de conhecer implica compromissos \u00e9ticos e pol\u00edticos, de \ninterven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica no mundo. A epistemologia freireana \u00e9 \nrevolucion\u00e1ria, constituindo-se na unidade dial\u00e9tica entre a\u00e7\u00e3o-\nreflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o (pr\u00e1xis), que requer testemunho da a\u00e7\u00e3o \n(coer\u00eancia)\u201d (p.04). Reafirmamos entendimento anterior, no qual, \nem uma mudan\u00e7a de compreens\u00e3o como essa, o professor pode \natuar como um agente da mesma, por exemplo, problematizando \ne trabalhando quest\u00f5es morais e \u00e9ticas com seus os alunos, desde \nque as conhe\u00e7a. \n\nO terceiro aspecto, \"quest\u00f5es de poder\" envolvendo o \nconhecimento, demonstrou-se significativo e problem\u00e1tico. Al\u00e9m \nde n\u00e3o ter sido expressa por um \u00fanico aluno, os que se \nmanifestaram corroboraram em suas falas que acreditam que o \n\n\n\n117 \n\nconhecimento cient\u00edfico complementa o conhecimento de senso \ncomum, mesmo quando este ultimo seja equivocado ou \nincompleto/parcial. Segue uma das falas: \n\n \n\u201cN\u00e3o. Pra mim eu acho que falta alguma \ncoisa aqui em Qu\u00edmica e o que as pessoas \nantigas passavam. Elas n\u00e3o tinham uma \nforma\u00e7\u00e3o, mas eram muito sabias sobre os \nfen\u00f4menos da natureza. Eu acho que uma \ncoisa complementa a outra. Eu acho que \ndepende da situa\u00e7\u00e3o. No caso para saber \no que \u00e9 maresia, o cientifico, mas \ndependendo da situa\u00e7\u00e3o o conhecimento \nde vida \u00e9 mais valido.\u201d (A3/T1) \n\n \nO conhecimento cient\u00edfico, no espa\u00e7o-tempo de sala de \n\naula e dentro de v\u00e1rias de suas finalidades, tem o papel de \nconfrontar-se com os equ\u00edvocos e (re)significar o conhecimento \nde senso comum (Santos, 1997), formando alunos cr\u00edticos. \nPercebe-se que, mesmo A3 demonstrando no inicio do curso (T0) \num n\u00edvel maior de criticidade se comparado com seus colegas, ele \ntamb\u00e9m apresenta limita\u00e7\u00f5es em sua compreens\u00e3o. Aqui est\u00e1 \npresente uma categoria ontol\u00f3gica de rela\u00e7\u00f5es, no caso, de poder. \nTodavia A3 demonstra (vide fala abaixo) estar aberto a \nmudan\u00e7as, j\u00e1 que ele mesmo identifica que, dependendo do \nconceito, o saber cient\u00edfico \u00e9 mais importante do que o saber de \nsenso comum. Esta rela\u00e7\u00e3o de \u201cpoderes\" parece estar ligada \u00e0 \nfalta de significados que eles atribuem ao ensino de qu\u00edmica, por \nexemplo: \n\n\u201c\u00c9 que \u00e9 assim, acredito que \u00e9 mais \nsitua\u00e7\u00e3o de interesse de saber no \ncotidiano, mas n\u00e3o \u00e9 uma coisa que eu \nuse. Eu nunca gostei e para mim eu sei \nque tem, mas para mim eu n\u00e3o consigo \nenxergar nenhum beneficio. Aprendi, mas \nno meu dia a dia eu n\u00e3o consigo visualizar \ne eu n\u00e3o gosto desta mat\u00e9ria. O professor \n\u00e9 o melhor que nos temos e muitos colegas \ncompartilham isto, consegue passar bem o \nconte\u00fado, mas para mim eu gosto mais das \nCi\u00eancias humanas.\u201d(A3/T2) \n\n\n\n118 \n\n \nNessa fala, o sujeito parece n\u00e3o perceber os benef\u00edcios da \n\ndisciplina de Qu\u00edmica e \u00e9 do mesmo aluno (A3) que acredita que \no conhecimento de senso comum, em algumas vezes, \u00e9 superior \nque o conhecimento cient\u00edfico. \n\nJ\u00e1 em noutro aspecto, o da \"cren\u00e7a no conhecimento do \nprofessor\", os alunos acreditam que o professor tem um \nconhecimento superior ao deles, pois o conhecimento dos alunos \nalgumas vezes n\u00e3o \u00e9 atualizado. Em contrapartida, o \nconhecimento cient\u00edfico, de acordo com os discursos dos pr\u00f3prios \nalunos, est\u00e1 acima do conhecimento do professor, conforme as \nfalas abaixo: \n\n \nFala 1 - \u201cN\u00e3o o mais importante \u00e9 do \nprofessor por que ele est\u00e1 sempre \natualizado. O conhecimento do professor \nn\u00e3o \u00e9 superior ao cient\u00edfico por que o \nprofessor da uma paradinha e o cientifico \nesta sempre atualizado e o cient\u00edfico \u00e9 \npontual e o do professor n\u00e3o\u201d.(A4/T1) \nFala 2 - \u201cN\u00e3o o mais importante \u00e9 do \nprofessor por que ele est\u00e1 sempre \natualizado\u201d.(A2/T1) \n\n \nA ideia de que o professor \u00e9 o detentor do saber e que \u00e9 \n\nmuito atualizado parece criar certa hierarquia entre \nconhecimentos (na ordem: cient\u00edfico, do professor, alunos). Essa \nconcep\u00e7\u00e3o \u00e9 muito problem\u00e1tica e bastante criticada na literatura. \nPor outro lado, sobre saberes/informa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se considerar \nque hoje o aluno tem amplo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e de diferentes \nmaneiras, como por exemplo, livros e internet. Tal aspecto carece \ninclusive ser, de modo cr\u00edtico, incorporado e estimulado no \nprocesso de ensino e aprendizagem. Al\u00e9m de alterar a rela\u00e7\u00e3o de \nacesso ao saber, a maior disponibilidade do conhecimento tem \ntrazido implica\u00e7\u00f5es relativas ao papel do professor, n\u00e3o mais \ncomo exclusivo detentor da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, mas mediador \ne coautor de significados deste conhecimento para a vida de seus \nalunos.  \n\nO \u00faltimo aspecto que emerge desta categoria de an\u00e1lise \u00e9 a \n\"falta de vis\u00e3o de sua pr\u00f3pria responsabilidade\", demonstrado \n\n\n\n119 \n\nespecialmente pelos depoimentos dos alunos A4 e A2, que \nparecem ainda n\u00e3o terem desenvolvido um pensamento cr\u00edtico, \nnaquele momento (T2) do curso. Isso expressa-se na declara\u00e7\u00e3o, \npor parte ambos os alunos, de que n\u00e3o promoveriam uma \ndeterminada a\u00e7\u00e3o, acreditando que era encargo somente do \ngoverno. Acreditamos que tamb\u00e9m \u00e9 certo responsabilizar o \ngoverno pelo controle de emiss\u00e3o de gases poluentes, mas \ntamb\u00e9m deve haver uma responsabilidade individual que n\u00e3o foi \nverificada nas duas falas selecionadas como se pode perceber \nabaixo: \n\n \nFala 1 - \u201cAcho que \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o do \ngoverno e dos pol\u00edticos fiscalizar os \ncarros.(A4/T2) \nFala 2 - \u201cEu participaria porque \u00e9 um \nbeneficio da cidade. Temos direito e \ndeveria ser o que queremos n\u00e9?\u201d(A2/T0) \n\n \nSfredo e Ecco (2006) declaram que:  \n \n\n[...] o sentido revolucion\u00e1rio de \nconscientiza\u00e7\u00e3o constitui-se em processo \neducativo e epistemol\u00f3gico na liberta\u00e7\u00e3o \ndo ser humano das amarras que o oprimem \ne da vis\u00e3o ing\u00eanua do mundo que o cerca. \nConsiste no desenvolvimento cr\u00edtico da \ntomada de consci\u00eancia. O \ndesenvolvimento da consci\u00eancia cr\u00edtica se \nd\u00e1 pela educa\u00e7\u00e3o problematizadora-\nlibertadora, num processo dial\u00e9tico-\ndial\u00f3gico da busca permanente de \nreelabora\u00e7\u00e3o do conhecimento e da \ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica da realidade \nhist\u00f3rico-cultural. Ao ser consciente \nimplica o agir consciente sobre a realidade \nconstituindo a unidade dial\u00e9tica entre \na\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o, teoria e pr\u00e1tica. (p.04) \n \n\nPercebeu-se que, no inicio do processo de escolariza\u00e7\u00e3o \n(T0), tr\u00eas alunos poderiam ser considerados, usando as categorias \nfreireanas (Freire, [1987] 2005), ing\u00eanuos e oprimidos (\u00e9 o caso \nde A1, A2 e A4), e um desses (A3) foi considerado como estando \n\n\n\n120 \n\nem num processo de forma\u00e7\u00e3o na perspectiva da criticidade. \nFreire ([1987] 2005) afirma: \n\n \nPara o pensar ing\u00eanuo, o importante \u00e9 a \nacomoda\u00e7\u00e3o a este normalizado. Para o \ncritico, a transforma\u00e7\u00e3o permanente da \nrealidade, para a permanente humaniza\u00e7\u00e3o \ndos homens. Para o pensar critico, diria \nPierre Furter, \u201ca meta n\u00e3o ser\u00e1 mais \neliminar os riscos da temporalidade, \nagarrando-se ao espa\u00e7o garantido, mas \ntemporalizar o espa\u00e7o. O universo n\u00e3o se \nrevela a mim (dia ainda Furter) no espa\u00e7o, \nimpondo-me uma presen\u00e7a maci\u00e7a a que \ns\u00f3 posso me adaptar, mas com um campo, \num dom\u00ednio, que vai tomando forma na \nmedida de minha a\u00e7\u00e3o. (p.47) \n\n \n Para que estas compreens\u00f5es \u201cproblem\u00e1ticas\u201d ou acr\u00edticas \n\nsejam ultrapassadas e complementadas - entre elas, a concep\u00e7\u00e3o \nc\u00e9tica sobre a ci\u00eancia, a cren\u00e7a que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \num complemento do conhecimento de senso comum e/ou a \n\u201cinsufici\u00eancia\u201d na constitui\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica e (re)significa\u00e7\u00e3o dos \nelementos ontol\u00f3gicos do Ser - defende-se que o professor atue \ncomo um agente transformador por meio de uma educa\u00e7\u00e3o \nproblematizadora-libertadora. \n \n \n\n \n\n\n\n121 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \nOs aspectos ontol\u00f3gicos e epistemol\u00f3gicos foram os \n\npotencializadores da an\u00e1lise de nossa pesquisa, pois foi a partir \ndeles, que conseguimos realizar uma an\u00e1lise do processo de \nforma\u00e7\u00e3o escolar de alunos da EJA-SESC do munic\u00edpio de \nFlorian\u00f3polis. \n\nAo longo de nossa pesquisa, fizemos a observa\u00e7\u00e3o das \naulas e as entrevistas foram realizadas ao longo do percurso \nformativo dos alunos, o que permitiu levantarmos evid\u00eancias que \nconsideramos apontar na dire\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do processo de \nescolariza\u00e7\u00e3o em EJA, especialmente de Alfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica, \nem n\u00edvel ainda incompleto, a qual contribuiu para que alguns \nsujeitos-alunos sinalizassem estar em processo de forma\u00e7\u00e3o de \nsujeitos cr\u00edticos, principalmente em T2. Ao longo desse processo \nformativo tr\u00eas alunos conseguiram, mesmo que de forma \nsuperficial, utilizar boa parte dos conhecimentos cient\u00edficos que \niam aprendendo, come\u00e7aram a questionar sua condi\u00e7\u00e3o social e \nseu dia a dia, bem como a pr\u00f3pria ci\u00eancia como fonte de verdade \nabsoluta e inquestion\u00e1vel. \n\nCabe ressaltar, entrretanto, que muito provavelmente essa \nAQ Cr\u00edtica seria melhor caracterizada se pud\u00e9ssemos ter \nacompanhado at\u00e9 o final do processo de escolariza\u00e7\u00e3o, realizando \nas entrevistas no T3, algo que, devido a impossibilidade n\u00e3o \nfizemos. No entanto, esse fato n\u00e3o invalidada os dados recolhidos \ne as conclus\u00f5es aqui feitas. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \npermitiu que os alunos questionassem e problematizassem temas \ne fatos que eles n\u00e3o haviam racionalizado: quest\u00f5es como os \nproblemas ambientais, v\u00edrus HIV, pesquisa com c\u00e9lulas troncos e \noutros temas que est\u00e3o presentes a todo o momento na sociedade \ne na m\u00eddia, cujo teor, o aluno, devido a falta de dom\u00ednio dos \nconhecimentos cient\u00edficos, n\u00e3o questionava e n\u00e3o se posicionava \nal\u00e9m do que o senso comum lhe permitia. O aluno A3 identifica \nque tem de partir de uma situa\u00e7\u00e3o de interesse para que possa \naprender um \u201cnovo\u201d conceito, mas que, devido \u00e0 falta de \ncompreens\u00e3o e objetivos da disciplina de Qu\u00edmica para a sua \nvida, acaba por ter certa apreens\u00e3o e desinteresse quanto aos \nconceitos e conhecimentos provenientes dessa mat\u00e9ria. No \n\n\n\n122 \n\ntranscorrer da escolariza\u00e7\u00e3o na EJA-SESC, o conhecimento \ncient\u00edfico adquirido e uma AQ de qualidade permitiram que falas, \ncomo a de A3, destacada abaixo, fossem (re)significadas: \n\n \n\u201c\u00c9 que \u00e9 assim, acredito que \u00e9 mais \nsitua\u00e7\u00e3o de interesse de saber no \ncotidiano, mas n\u00e3o \u00e9 uma coisa que eu \nuse. Eu nunca gostei e para mim eu sei \nque tem, mas para mim eu n\u00e3o consigo \nenxergar nenhum beneficio. Aprendi, mas \nno meu dia a dia eu n\u00e3o consigo visualizar \ne eu n\u00e3o gosto desta mat\u00e9ria. O professor \n\u00e9 o melhor que nos temos e muitos colegas \ncompartilham isto, consegue passar bem o \nconte\u00fado, mas para mim eu gosto mais das \nCi\u00eancias humanas.\u201d(A3/T2) \n\n \nA necessidade de contextualiza\u00e7\u00e3o reside na expectativa de \n\nque este tipo de fala, \u201c[...] n\u00e3o consigo enxergar nenhum \nbenef\u00edcio [...]\u201d seja desmistificada e (re)significada, j\u00e1 que \npartimos do principio que o aluno somente aprender\u00e1 e \ninternacionalizar\u00e1 o conhecimento \u201cnovo\u201d se acreditar que o \n\u201cnovo\u201d apresentado a ele \u00e9 realmente significativo para a sua \nvida. A AQ tamb\u00e9m parece ter proporcionado que os alunos se \ndemonstrassem cr\u00edticos quando questionam a pr\u00f3pria ci\u00eancia \ncomo verdade absoluta: \n\n \n\u201c\u00c9 dif\u00edcil de responder, mas com tudo que \neu aprendo na escola e na minha vida \ncotidiana eu penso que eu s\u00f3 tenho a \nacrescentar no meu conhecimento. O que \neu aprendo na escola \u00e9 superior do que eu \naprendo na minha vivencia, mas sem ela \neu n\u00e3o poderei colocar nada em pr\u00e1tica \ndo que eu aprendo. Por mais que eu pense \nvarias coisas a respeito de varias \nsitua\u00e7\u00f5es por mais que se comprove \ncientificamente aquilo que eu pensava eu \nme coloco a perguntar de se \u00e9 que \u00e9 \naquilo? ser\u00e1 que o conhecimento cientifico \n\u00e9 o que eles falam ou pode ser um pouco \ndiferente? meu conhecimento \u00e9 muito \n\n\n\n123 \n\nimportante mas n\u00e3o se compara ao que eu \naprendo na escola\u201d.(A1/T2) \n\n \nAs tr\u00eas entrevistas - T0, T1 e T2 - nos permitiram verificar \n\nque os alunos come\u00e7aram com uma vis\u00e3o acr\u00edtica sobre o tema da \npolui\u00e7\u00e3o ambiental e uma vis\u00e3o c\u00e9tica a respeito de ci\u00eancia. Ao \nfinal do processo, conseguimos verificar que tr\u00eas alunos estavam \ncom maior criticidade, o que nos faz acreditar que superaram uma \nsitua\u00e7\u00e3o de ingenuidade e demonstraram deixar um estado de \naliena\u00e7\u00e3o (Freire, [1987] 2005). Infelizmente, devido ao tempo \ndo trabalho dissertativo, n\u00e3o conseguimos entrevistar esses alunos \nno tempo T3, isto \u00e9, no final do processo de escolariza\u00e7\u00e3o, de \nmodo que afirmamos com certa cautela sobre serem estes sujeitos \ns\u00e3o cr\u00edticos ou acr\u00edticos, optando por caracterizar os elementos \ndesse processo de forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e acr\u00edtica. A AQ precisa ser \nmediada por interm\u00e9dio de um di\u00e1logo permanente e segundo \nFreire (1983): \n\n \nO que se pretende com o di\u00e1logo n\u00e3o \u00e9 que \no educando reconstitua todos os passos \ndados at\u00e9 hoje na elabora\u00e7\u00e3o do saber \ncient\u00edfico e t\u00e9cnico. N\u00e3o \u00e9 que o educando \nfa\u00e7a advinha\u00e7\u00f5es ou que se entretenha \nnum jogo puramente intelectualista de \npalavras vazias. O que se pretende com o \ndi\u00e1logo, em qualquer hip\u00f3tese (seja em \ntorno de um conhecimento cient\u00edfico e \nt\u00e9cnico, seja um conhecimento \n\u201cexperiencial\u201d), \u00e9 a problematiza\u00e7\u00e3o do \npr\u00f3prio conhecimento em sua indiscut\u00edvel \nrea\u00e7\u00e3o com a realidade concreta, na qual \nse gera e sobre a qual incide, para melhor \ncompreend\u00ea-la, explic\u00e1-la, transform\u00e1-la \n(p.34). \n\n \nConseguimos, atrav\u00e9s da pesquisa, evid\u00eancias de que os \n\nalunos estavam mais cr\u00edticos ao final de um ano de escolariza\u00e7\u00e3o, \nmas, como demonstrado na an\u00e1lise dos dados acima, mesmo em \nT2, alguns alunos ainda apresentavam equ\u00edvocos em seu \nconhecimento cient\u00edfico. Mesmo em um processo de AQ, alguns \nalunos n\u00e3o compreendem que a ci\u00eancia n\u00e3o possui verdades \n\n\n\n124 \n\nimut\u00e1veis(engessadas), mas que suas constru\u00e7\u00f5es possuem \ndeterminantes hist\u00f3ricos. Os equ\u00edvocos e \u201cerros\u201d nos conceitos \ncient\u00edficos exemplificados pelos alunos est\u00e3o fortemente \ninterligados a uma AQ incompleta e problem\u00e1tica, seja pela \ndescontextualiza\u00e7\u00e3o em alguns momentos e temas, ou por uma \nresist\u00eancia do pr\u00f3prio sujeito em aprender algo novo que venha a \nse \"contrapor\" ao que pensa, em grande maioria de senso comum, \npor meio de conceitos e conhecimentos cient\u00edficos.  \n\nSentindo a necessidade de empregar um conceito de \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \u2013 AQ conseguimos perceber que a \nliteratura n\u00e3o traz uma defini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o que nos levou a \npropor uma formula\u00e7\u00e3o, com todos os limites que o tempo e o \nfoco da pesquisa nos colocavam. Obviamente, alguma ideia \nimpl\u00edcita de AQ \u00e9 emerge e \u00e9 explorada por alguns autores \nquando estes trazem o termo alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, adaptando-a \npara a \u00e1rea da Qu\u00edmica. Todavia, essa transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem como \nobjetivo a cria\u00e7\u00e3o de um conceito, propriamente dito, e, embora \ntraga muitas exemplifica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o fornece uma racionaliza\u00e7\u00e3o e \nformaliza\u00e7\u00e3o para as disciplinas de Qu\u00edmica trabalhadas ou \noferecidas nesse n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o (EJA). Isso seria de suma \nimport\u00e2ncia, pois forneceria um par\u00e2metro que possibilitaria \navaliar se o aluno estaria quimicamente alfabetizado. \n\nAssim, na defini\u00e7\u00e3o do termo AQ desenvolvida e assumida \nneste trabalho, teve como base a pedagogia freireana. Estar \nalfabetizado quimicamente \u00e9 mais do que somente saber ler e \nreproduzir uma linguagem e um conhecimento cient\u00edfico \nespecifico, mas tamb\u00e9m utiliz\u00e1-lo na sua vida, problematiz\u00e1-lo e \n(re)signific\u00e1-lo nos diferentes contextos em que aluno se faz \npresente. \n\nPara uma AQ de qualidade, o aluno precisa ter dom\u00ednio \nimpulsivo e t\u00e9cnico da linguagem qu\u00edmica, saber selecionar os \nconceitos que se adaptam ou que se fazem necess\u00e1rios em seu \natual contexto, problematizar em vez de receber de forma passiva \ne ing\u00eanua tudo o que lhe \u00e9 exposto. Por fim, o aluno precisa \npromover a a\u00e7\u00e3o de utilizar e transpor o conhecimento \napreendido nas aulas de Qu\u00edmica para a sua realidade. De acordo \ncom as palavras de Freire ([1969], 1983): \n\n \nEnquanto que a concep\u00e7\u00e3o \n\u201cassistencialista\u201d da educa\u00e7\u00e3o \u201canestesia\u201d \n\n\n\n125 \n\nos educandos e os deixa, por isto mesmo, \na-cr\u00edticos e ing\u00eanuos diante do mundo, a \nconcep\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o reconhece (e vive \neste reconhecimento) como uma situa\u00e7\u00e3o \ngnosiol\u00f3gca, desafia-os a pensar \ncorretamente e n\u00e3o a memorizar (p.81). \n\n \nAcreditamos que a AQ deve possibilitar que o aluno pense, \n\nseja aut\u00f4nomo sobre o seu pr\u00f3prio processo de aprendizagem e \nn\u00e3o que o processo de escolariza\u00e7\u00e3o seja apenas a memoriza\u00e7\u00e3o e \nreprodu\u00e7\u00e3o do conhecimento propriamente dito, pois a educa\u00e7\u00e3o \nsozinha n\u00e3o faz a transforma\u00e7\u00e3o do mundo, mas a implica \n(FREIRE, [1987]2005). \n\nA categoria processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, mostrou-se \nimportante na an\u00e1lise. Identificou-se, ao final do processo, que, \nos alunos possuiam uma AQ, embora a mesma apresentasse \ncontradi\u00e7\u00f5es/problemas, o que foi poss\u00edvel visualizar atrav\u00e9s das \nfalas dos pr\u00f3prios alunos. Sujeitos que passam por uma AQ de \nqualidade demonstram serem mais cr\u00edticos do que acr\u00edticos, e \nesse fato nos impulsiona a questionar em que medida e natureza \nisso pode produzir efeitos sobre a almejada forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do \nsujeito-aluno EJA. No entanto, na pesquisa, avaliamos que \nadquiriram certa consci\u00eancia cr\u00edtica por interm\u00e9dio da \napropria\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias e habilidades gerada pela AQ, \ndeixando, com isso, de ser parcialmente ing\u00eanuos ao final de um \nano j\u00e1 que alguns equ\u00edvocos e acriticidades ainda foram \nidentificados em T2, enfatizando, dessa forma, que a AQ \nrealizada na EJA-SESC n\u00e3o \u00e9 suficiente para a forma\u00e7\u00e3o de um \nsujeito-aluno cr\u00edtico. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n126 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n127 \n\nREFERENCIAL BIBLIOGR\u00c1FICO \n \nAHLERT, A. Reflex\u00f5es \u00e9ticas e filos\u00f3ficas sobre a educa\u00e7\u00e3o \nescolar. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n. n.\u00ba 42/6 \u2013 10 de \nmaio de 2007. \n\nANDRADE, T. Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Meio Ambiente: a \nconstru\u00e7\u00e3o de novos enfoques. Ambiente &amp; Sociedade \u2013 Vol. \nVII  n\u00ba. 1 jan./jun. 2004. \n\nANGOTTI, J. A. P.; AUTH M. A.  Ci\u00eancia e tecnologia: \nimplica\u00e7\u00f5es sociais e o papel da educa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eanc. Educ. v. 7, n. \n1, 2001. \n\nAULER, D. Intera\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no \nContexto da Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Ci\u00eancias.  Tese \n(Doutorado). Universidade Federal de Santa Catarina, UFSC, \n2002. \n\nAULER, D.; DALMOLIN, A. M. T.; FENALTI, V. S. \nAbordagem Tem\u00e1tica: natureza dos temas em Freire e no \nenfoque CTS. Alexandria - Revista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \nTecnologia, v. 2, n. 1, p. 67-84, 2009. \n\nAULER, D. e DELIZOICOV, D.  Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfico-\nTecnol\u00f3gica para qu\u00ea?.  Ensaio \u2013 Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia, v.3(2), 105-115, 2001.   \n\nARA\u00daJO, D.X.; SILVA, R.R. e TUNES, E. O conceito de \nsubst\u00e2ncia em qu\u00edmica apreendido por alunos do ensino \nm\u00e9dio. Qu\u00edmica Nova, n. 18 (1), p. 80-90, 1995. \n\nBARBOSA, E. F. Instrumentos de Coleta de Dados em \nProjetos Educacionais. 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tecnologiadeprojetos.com.br/banco_objetos/%7B36\n3E5BFD-17F5-433A-91A0-\n2F91727168E3%7D_instrumentos%20de%20coleta.pdf>. Acesso \nem: 21 maio 2012. \n\nBELOTTI, S. H. A.; FARIA, M. A. Rela\u00e7\u00e3o Professor/Aluno. \nRevista Eletr\u00f4nica Saberes da Educa\u00e7\u00e3o, v. 1, n. 1, p. 1-12, 2010. \n\n\n\n128 \n\nBJIS, v.0, n.0, p.1-2, jul./dez. 2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.portalppgci.marilia.unesp.br/bjis/. ISSN: 1981-1640 \n\nBITTAR, E. C. B. A escola como espa\u00e7o de emancipa\u00e7\u00e3o de \nsujeitos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dhnet.org.br/dados/cursos/edh/redh/04/4_1_bittar_e\nscola.pdf>. Acesso em: 21 maio 2012. \n\nBRAND\u00c3O, C. R. O processo geral do saber (a educa\u00e7\u00e3o \npopular como saber da comunidade). Educa\u00e7\u00e3o popular. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, 1997. p. 14-26. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Secretaria de \nEnsino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \nDepartamento de Pol\u00edticas P\u00fablicas do Ensino M\u00e9dio. \nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais. Bras\u00edlia, 1997. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://pt.scribd.com/doc/6641823/PCN-Ciencias>. Acesso \nem: 21 abr. 2012. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Secretaria de \nEnsino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. Par\u00e2metros Curriculares \nNacionais: ensino m\u00e9dio. Bras\u00edlia, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/14_24.pdf>. Acesso \nem: 20 abr. 2012. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Programa Institucional de \nBolsas de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia (Pibid). Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/index.php?Itemid=467&amp;id=233&amp;option\n=com_content&amp;view=article>. Acesso em: 20 abr. 2012. \n\nCHAVES, W. C. A No\u00e7\u00e3o Lacaniana da Subvers\u00e3o do Sujeito. \nRevista Psicologia Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o, v. 22, n. 4, p. 68-73, \n2002.  \n\nCOELHO, J. C. Processos Formativos na Dire\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o Transformadora: temas-dobradi\u00e7a como contribui\u00e7\u00e3o \npara abordagem tem\u00e1tica. Tese (Doutorado). Universidade \nFederal de Santa Catarina, UFSC, 2010.  \n\nComiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. \n1998. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n129 \n\n<http://ftp.infoeuropa.eurocid.pt/database/000046001-\n000047000/000046258.pdf>. Acesso em: 21 maio 2012. \n\nDARIDO, S. C. Os conte\u00fados na educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar. 2001. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.cvps.g12.br/centropedagogico/Centro%20Ped%202\n009/pdf/cursos%20e%20assessorias/Ed%20Fisica/Capitulo5conte\nudos.pdf>. Acesso em: 01 maio 2012. \n\nDELIZOICOV, D.; ANGOTTI, J. A; PERNAMBUCO, M. M. \nEnsino de Ci\u00eancias: fundamentos e m\u00e9todos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2007. \n\nDELIZOICOV, D. Problemas e problematiza\u00e7\u00f5es. In: \nPIETROCOLA, Maur\u00edcio (Org.). Ensino de f\u00edsica: conte\u00fado, \nmetodologia e epistemologia numa concep\u00e7\u00e3o integradora. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2001. p. 125-139. \n\nDELIZOICOV, D.; AULER, D. Ci\u00eancia, Tecnologia e \nForma\u00e7\u00e3o Social do Espa\u00e7o: quest\u00f5es sobre a n\u00e3o-\nneutralidade. ALEXANDRIA Revista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \ne Tecnologia, v.4, n.2, p.247-273, novembro 2011 ISSN 1982-\n153. \n\nDELORS, J. et al. Educa\u00e7\u00e3o um tesouro a descobrir: relat\u00f3rio \npara a UNESCO, da Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para \no s\u00e9culo XXI. Editora: Cortez, 1998, ISBN: 85-249-0673-1. \n\nDEMO, P. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Senac: a R. Educ. Prof., Rio de \nJaneiro, v. 36, n.1, jan./abr. 2010. \n\nDI PIERRO M. C.; JOIA, O.; RIBEIRO V. M. Vis\u00f5es da \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos no Brasil. Cadernos Cedes, ano \nXXI, n. 55, p. 58-77, nov. 2001. \n\nFEITOSA, S. C. S. M\u00e9todo Paulo Freire: a reinven\u00e7\u00e3o de um \nlegado. v. 2 Bras\u00edlia: L\u00edber Livro Editora, 2008. \n\nFERREIRA, C. M. M. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. S\u00e3o \nLuis, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ebah.com.br/content/ABAAABqloAF/metodologia-\n\n\n\n130 \n\ntrabalho-cientifico>. Acesso em: 01 maio 2012.   \n\nFLECK, L. La G\u00e9nesis y el Desarrollo de un Hecho Cient\u00edfico. \nMadrid: Alianza Editorial, 1986. \n\nFL\u00d4R, C.C. A Hist\u00f3ria da S\u00edntese de Elementos \nTransur\u00e2nicos e Extens\u00e3o da Tabela Peri\u00f3dica Numa \nPerspectiva Fleckiana. Qu\u00edmica Nova na Escola. v. 31, n. 4 , p. \n246-250, nov. 2009,  \n\nFREIRE, P. Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o? 8. ed. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra, 1983.  \n\nFREIRE, P. Pedagogia da Autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 \npr\u00e1tica educativa. 25. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1996. \n\nFREIRE, P. Pedagogia da Indigna\u00e7\u00e3o: cartas pedag\u00f3gicas e \noutros escritos. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2000. \n\nFREIRE, P. Pedagogia do Oprimido. 40. ed. Rio de Janeiro: Paz \ne Terra, 2005. \n\nGADOTTI, M. Escola Cidad\u00e3: Uma Aula sobre a Autonomia da \nEscola. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1997. \n\nGARCIA, A. M. F. O Conhecimento. In: H\u00dcHNE, Leda \nMiranda (Org.) Metodologia cient\u00edfica: caderno de textos e \nt\u00e9cnicas. 7. ed. Rio de Janeiro: Agir, 1997. \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1999. \n\nGLASER, B.; STRAUSS, A. The Discovery of Grounded \nTheory: strategies for qualitative research. Chicago: Aldine, \n1967. \n\nGLASER, Estudo de Caso. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.geocities.ws/animate032000/images/textos/Estudos_\nde_caso.htm>. Acesso em: 01 maio 2012. \n\nGON\u00c7ALVES, F. P. et al. Como \u00e9 Ser Professor de Qu\u00edmica: \n\n\n\n131 \n\nhist\u00f3rias que nos revelam. IV Encontro Ibero-Americano de \nColetivos Escolares e Redes de Professores que Fazem \nInvestiga\u00e7\u00e3o na sua Escola, Univates, 2005. \n\nGONDIM, M. S. C.; M\u00d3L, G. S. Saberes Populares e Ensino de \nCi\u00eancias: Possibilidades para um Trabalho Interdisciplinar. \nRevista Qu\u00edmica Nova na Escola. n. 30, p. 3-9, 2008. \n\nGRAYLING, A C. Epistemology. Bunnin and others (editors); \nThe Blackwell Companhion to Philosophy. Tradu\u00e7\u00e3o de  Paulo \nGhiraldelli Jr. Cambridge, Massachusetts: Blackwell Publishers \nLtd, 1996. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.educadores.diaadia.pr.gov.br/arquivos/File/2010/arti\ngos_teses/FILOSOFIA/Artigos/Epistemologia.pdf \u00e0s 19:08 do \ndia 24/03/2012>. Acesso em: 01 maio 2012. \n\nGRAYLING, A.C. O Significado das Coisas: A Aplica\u00e7\u00e3o da \nFilosofia \u00e0 Vida.  \nTradu\u00e7\u00e3o de Maria de F\u00e1tima St. Aubyn Gradiva, abril de 2003. \n\nHESSEN, Joannes. Teoria do conhecimento. Tradu\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o \nVerg\u00edlio Gallerane Cuter. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999. \n\nKANT, I. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura. Traducci\u00f3n de Manuel G. \nMorente, Edici\u00f3n digital basada en la edici\u00f3n de Madrid, Libreria \nGeneral de Victoriano Su\u00e1rez, 1928. \n\nKRASILCHIK, M. Ensino de Ci\u00eancias e a forma\u00e7\u00e3o do \ncidad\u00e3o. Aberto, Bras\u00edlia, ano. 7, n. 40, out./dez. p.54-61, 1988,  \n\nLACERDA, C. C., CAMPOS, A. F.; MARCELINO-Jr, A. C. \nAbordagem dos Conceitos Mistura, Subst\u00e2ncia Simples, \nSubst\u00e2ncia Composta e Elemento Qu\u00edmico numa Perspectiva \nde Ensino por Situa\u00e7\u00e3o-Problema. Qu\u00edmica Nova na Escola, v. \n34, n. 2, p. 01-08, maio 2012,  \n\nLAFFIN, M. H. L. F. Reciprocidade e acolhimento na \neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos: a\u00e7\u00f5es intencionais na rela\u00e7\u00e3o \ncom o saber. Educar, Curitiba: UFPR, n. 29, p. 101-119, 2007. \n\nLAMBACH, M. Atua\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o dos Professores de \n\n\n\n132 \n\nQu\u00edmica na EJA: Caracter\u00edsticas dos Estilos de Pensamento \u2013 \num olhar a partir de Fleck. UFSC, 2007. \n\nLAMBACH, M.; MARQUES, M. A. Ensino de Qu\u00edmica no \nEnsino de Jovens e Adultos: rela\u00e7\u00e3o entre estilos de \npensamento e forma\u00e7\u00e3o docente. Revista Investiga\u00e7\u00f5es em \nEnsino de Ci\u00eancias. v. 14, n. 2, p. 219-235, 2009.  \n\nLOPES, A. R. C. Conhecimento escolar: ci\u00eancia e cotidiano. \nRio de Janeiro: UERJ, 1999. \n\nMANZINI, E. J. Entrevista Semi-Estruturada: an\u00e1lise de \nobjetivos e de roteiros. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sepq.org.br/IIsipeq/anais/pdf/gt3/04.pdf>. Acesso \nem: 01 jun. 2012.  \n\nMASSUKADO, M. S. An\u00e1lise comparativa de estrat\u00e9gias \nqualitativas de investiga\u00e7\u00e3o: possibilidades para a pesquisa \nem turismo. Turismo &amp; Sociedade, Curitiba, v. 1, n. 1, p. 9-27, \nabr. 2008. \n\nMATTOS, R. A. Ci\u00eancia, Metodologia e Trabalho Cient\u00edfico (ou \nTentando escapar dos horrores metodol\u00f3gicos).  In: MATTOS, R. \nA.; BAPTISTA, T. W. F. (Orgs.) Caminhos para an\u00e1lise das \npol\u00edticas de sa\u00fade, p. 20-51, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<www.ims.uerj.br/ccaps>. Acesso em: 01 jun. 2012. \n\nMORAES, R. An\u00e1lise Textual Discursiva: processo \nreconstrutivo de m\u00faltiplas faces. Revista Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, \nv. 9, n. 2, p. 191-211, 2003. \n\nMORAES, R.; GALIAZZI, M. do C. An\u00e1lise textual discursiva. \nIju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2007.  \n\nMORAES, R.; GOMES, V. Uma Unidade de Aprendizagem \nsobre Unidades de Aprendizagens. In: GALIAZZI, M. C. et al, \n(org.) Constru\u00e7\u00e3o Curricular em Rede na Educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias: uma proposta de pesquisa na sala de aula. Iju\u00ed: \nEditora da UNIJU\u00cd, 2007. p. 243-280.  \n\nMORAES, Roque; MANCUSO, Ronaldo. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n133 \n\nCi\u00eancias: produ\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos e forma\u00e7\u00e3o de professores. \n2. ed. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2006. 304 p. \n\nMOREIRA, M. A. Teorias de Aprendizagem. S\u00e3o Paulo: EPU, \n1999. \n\nMURCHO, D. O que \u00e9 Ontologia?. 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://dmurcho.com/ontologia.html>. Acesso em: 22 abr. 2012. \n\nOLIVEIRA, M. K. Ciclos de vida: algumas quest\u00f5es sobre a \npsicologia do adulto. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.30, n.2, \np. 211-229, maio/ago.2004 \n\nOLIVEIRA, M. K. Jovens e Adultos como Sujeitos de \nConhecimento e Aprendizagem. 22\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPEd \n\u2013 26 a 30 de setembro de 1999, Caxambu. Par\u00e2metros \nCurriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio, 1998. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/ciencian.pdf>. \nAcesso em: 22 maio 2012. \n\nPCN - Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. 2000. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/14_24.pdf>. \nAcesso em: 25 maio 2012. \n\nPELUSO, T. C. L. Di\u00e1logo &amp; Conscientiza\u00e7\u00e3o: alternativas \npedag\u00f3gicas nas pol\u00edticas p\u00fablicas d educa\u00e7\u00e3o de jovens e \nadultos. Tese (Doutorado). Universidade Estadual de Campinas. \nUNICAMP. 2003. \n\nP\u00c9REZ, G.D. et al. Para uma imagem n\u00e3o deformada do \ntrabalho cient\u00edfico. Ci\u00eancia &amp; educa\u00e7\u00e3o, v. 7, n. 2, p. 125-153, \n2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fae.ufmg.br/enci/Biblio/para%20uma%20imagem%\n20n%E3o%20deformada%20do%20trabalho%20cientifico.pdf>. \nAcesso em: 25 fev. 2009. \n\nPINHEIRO, N. A. M., SILVEIRA, R. M. C. F. e BAZZO, W. A. \nO contexto cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico e social acerca de uma \nabordagem cr\u00edtico-reflexiva: perspectiva e enfoque. Revista \nIberoamericana de Educaci\u00f3n ISSN: 1681-5653 n.\u00ba 49/1 \u2013 25 de \nmar\u00e7o de 2009. \n\n\n\n134 \n\nREIS, P. Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o: que rela\u00e7\u00e3o? Revista Interac\u00e7\u00f5es, \nn. 3, p. 160-187, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4723/1/Ciencia-e-\neducacao.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2012. \n\nSACRIST\u00c1N, J. G. (1998). Poderes inst\u00e1veis em educa\u00e7\u00e3o. \nPorto Alegre, Artes M\u00e9dicas, Sul, 1999. \n\nSANTOS, B. S. Um discurso sobre as Ci\u00eancias. 9\u00aa ed. Porto, \nPortugal: Afrontamento, 1997. \n\nSANTOS, Boaventura de Sousa. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: \ncontra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2002. \n\nSANTOS, W. L. P.; SCHNETZLER, R. P. Educa\u00e7\u00e3o em \nqu\u00edmica: um compromisso com a cidadania. 3. ed. Iju\u00ed: Editora \nUniju\u00ed, 2003. \n\nSCHEID, N. M. J.; FERRARI, N.; DELIZOICOV, D. A \nConstru\u00e7\u00e3o Coletiva do Conhecimento Cient\u00edfico sobre a \nEstrutura do DNA. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 11, n. 2, p. 223-233, \n2005. \n\nSFORNI, M. S. F.; MORAIS, F. B. Desenvolvimento \nconceitual: entre os conhecimentos pr\u00e9vios e o saber \nsistematizado. In: 15\u00ba Congresso de Leitura do Brasil - COLE, \n2005, Campinas. 15\u00ba Congresso de Leitura do Brasil, 2005. p. 01-\n10. \n\nSFREDO, J.; ECCO, I. O Conhecimento na Pedagogia \nFreireana como Suporte Te\u00f3rico para a Educa\u00e7\u00e3o Escolar \nFormal. Revista Eletr\u00f4nica \u201cF\u00f3rum Paulo Freire\u201d Ano 2 N\u00ba 2 \nAgosto 2006. \n\nSILVA, J. I.; MOREIRA, E. M. S. Saber cotidiano e saber \nescolar: uma an\u00e1lise epistemol\u00f3gica e did\u00e1tica. Educa\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica, Cuiab\u00e1 v. 19, n. 39, p. 13-28 jan./abr. 2010. \n\nVALLS, A. L. M. O Que \u00e9 \u00c9tica. n. 177. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1994. (Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos). \n\n\n\n135 \n\nWERNECK, V. R. Sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento: O papel do ensino e da pesquisa. Ensaio: aval. \npol. p\u00fabl. Educ., Rio de Janeiro, v. 14, n. 51, p. 173-196, abr./jun. \n2006. \n\nWOLFF, C. Philosophia Prima Sive Ontologia. Frankfurt and \nLeipzig, 1729. \n\nYAZBEK, A. C. A Possibilidade de conhecimento em \nKant:  Fen\u00f4meno x Noumeno. 1983. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.paradigmas.com.br/parad07/paradp7.6.htm>. \nAcesso em: 20 mar. 2012. \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n136 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n137 \n\nAP\u00caNDICE 1 \n \nAP\u00caNDICE 1.1: Roteiro do piloto da entrevista \n \n\nCONCEITO SELECIONADO PARA FORMULA\u00c7\u00c3O \nDO ROTEIRO: SUBST\u00c2NCIA PURA E MISTURA \n \n Objetivo: Quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas \n1) Dentro do dia-a-dia das pessoas muitas situa\u00e7\u00f5es \n\ne coisas que acontecem s\u00e3o explicadas e representadas por meio \nde teorias e conceitos cient\u00edficos, sejam eles de f\u00edsica, Qu\u00edmica ou \n\nbiologia. Pensando em exemplos como: ,  e , \npoder\u00edamos dizer que se trata de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, saberia \nidentificar diferen\u00e7as e/ou semelhan\u00e7as nestas mol\u00e9culas quanto a \nsua estrutura e propriedade? \n\n \n2) Pensando em situa\u00e7\u00f5es como: \na) \u00c1gua + Areia \nb) Oxig\u00eanio \nc) Ar \nd) Garrafa de \u00e1gua mineral \nQuais destas subst\u00e2ncias s\u00e3o puras ou s\u00e3o misturas? E \n\nquais destas se pode caracterizar como homog\u00eanea ou \nheterog\u00eanea? \n\n3) Usando suas pr\u00f3prias palavras, qual defini\u00e7\u00e3o d\u00e1 \npara uma subst\u00e2ncia simples, uma subst\u00e2ncia pura e uma mistura? \n\n Poderia dar UM (ou DOIS) exemplo de situa\u00e7\u00f5es ou \ncoisas em seu dia a dia onde estas defini\u00e7\u00f5es ou conceitos \naparecem?Justifique. \n\n4) Mol\u00e9culas de carbono (C) podem dar origem \ntanto ao diamante (caracterizado pela dureza, podendo riscar \nqualquer outra subst\u00e2ncia natural ao mesmo tempo em que em \nn\u00e3o pode ser riscado por nenhuma delas), quanto \u00e0 grafita, a qual \npossui dureza muito insignificante perto do diamante, sendo \nusada at\u00e9 como lubrificante de engrenagens.  \n\n Saberia dar um exemplo de outro elemento qu\u00edmico, que \nao formar uma mol\u00e9cula se apresenta ou que voc\u00ea utiliza no seu \n dia a dia? \n\nObjetivo: Quest\u00f5es ONTOL\u00d3GICAS  \n\n\n\n138 \n\n 1) Se houvesse um plebiscito em Florian\u00f3polis para a \ndiminui\u00e7\u00e3o da frota de autom\u00f3veis (carros, motos e \u00f4nibus) na \n\ncidade, devido \u00e0 grande quantidade de emiss\u00e3o de  voc\u00ea \nparticiparia? Por qu\u00ea? \n\n 2) A ci\u00eancia ainda n\u00e3o desenvolveu a cura para alguns \nv\u00edrus e doen\u00e7as graves. Ainda que se levasse em considera\u00e7\u00e3o \nefeitos colaterais, como o \u00f3bito, se para aumentar a possibilidade \nde cura para o v\u00edrus HIV fosse necess\u00e1ria a  utiliza\u00e7\u00e3o de \nseres humanos como cobaias, voc\u00ea estaria de acordo com esta \nop\u00e7\u00e3o? Por qu\u00ea? \n\n 3) Voc\u00ea acredita que um indiv\u00edduo que polui, ao agir \ndesse modo n\u00e3o estaria se importando com os outros seres? Ele \npoderia agir de forma contr\u00e1ria? Justifique sua resposta em \nambos os casos. \n\n 4) Sobre a atual situa\u00e7\u00e3o do clima do planeta, e pensando \nem um caso espec\u00edfico: \n\n a) a alta varia\u00e7\u00e3o da temperatura nos \u00faltimos anos seja \npara mais ou para menos, e a acelera\u00e7\u00e3o do degelo das calotas \npolares, voc\u00ea acredita que isto \u00e9 culpa do homem? A ci\u00eancia seria \ncapaz de resolver estes problemas clim\u00e1ticos? Como e por qu\u00ea? \n\n b) Pensando no problema das matrizes energ\u00e9ticas e no \nesgotamento de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis como carv\u00e3o e petr\u00f3leo. \nAcreditas os cientistas encontraram uma solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que \nn\u00e3o tenha nenhum res\u00edduo de polui\u00e7\u00e3o?Justifique. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n139 \n\nAP\u00caNDICE 1.2: Roteiro do piloto da entrevista \n1) Temos representados na tabela peri\u00f3dica quatro \n\nelementos (carbono, enxofre, f\u00f3sforo e o oxig\u00eanio) que podem \nformar pelo menos duas subst\u00e2ncias simples, ou seja, que se \nsejam constitu\u00eddas somente por \u00e1tomos do respectivo elemento \nqu\u00edmico. Voc\u00ea consegue identificar semelhan\u00e7as e/ou diferen\u00e7as, \nnas propriedades (especificar) e estruturas das subst\u00e2ncias \nrepresentadas abaixo? \n\na)  \n\n \nb)  \n\n \nc)   \n\n\n\n140 \n\n                  \n\n \n \nd)  \n\n   \n \n2) A partir das equa\u00e7\u00f5es a seguir, voc\u00ea consegue \n\nidentificar se o produto desta rea\u00e7\u00e3o \u00e9 uma subst\u00e2ncia simples, \ncomposta ou uma mistura: \n\na)  \nb)  \n\nc)  \nConsegue dizer onde estas subst\u00e2ncias (produtos), \n\noriginadas pelas equa\u00e7\u00f5es demonstradas, se encontram no seu dia \na dia? \n\n\n\n141 \n\n3) De um exemplo de subst\u00e2ncia simples, \nsubst\u00e2ncia composta e mistura presentes em seu dia a dia. \nJustifique. \n\n4) A ci\u00eancia busca explicar fen\u00f4menos e fatos que \nacontecem a todo o momento no planeta terra. A partir destas \nexplica\u00e7\u00f5es temos o surgimento dos conceitos de subst\u00e2ncia \nsimples como o oxig\u00eanio, de subst\u00e2ncia composta como o g\u00e1s \ncarb\u00f4nico e de misturas como a gasolina vendida nos postos de \ngasolina que cont\u00e9m al\u00e9m de outras subst\u00e2ncias o etanol. \nAcredita que estas teorias representam o real (realidade) ou \u00e9 \napenas uma cria\u00e7\u00e3o do homem para a explica\u00e7\u00e3o do surgimento \ndestas subst\u00e2ncias? Isto \u00e9, o  \n\n existem? Eles s\u00e3o reais ou s\u00e3o \ninven\u00e7\u00f5es do homem? \n\nAcredita que a ci\u00eancia desenvolver\u00e1 uma forma de se obter \nenergia de forma limpa e sustent\u00e1vel tanto ambientalmente \nquanto economicamente? \n\n \n6) A ci\u00eancia est\u00e1 sempre em busca de solu\u00e7\u00f5es para \n\nproblemas, sejam eles de natureza Qu\u00edmica, f\u00edsica ou biol\u00f3gica. \nTratando-se da quest\u00e3o biol\u00f3gica, considera que exista solu\u00e7\u00e3o \npara a cura de algumas doen\u00e7as com a utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \ntronco originadas de fetos? Voc\u00ea \u00e9 a favor deste m\u00e9todo? Por \nqu\u00ea? \n\n7) A CEPEL (Centro de Pesquisas da Eletrobr\u00e1s), \nem Fortaleza, aponta que a vida \u00fatil de um poste, normalmente \nentre 25 e 30 anos, em regi\u00f5es litor\u00e2neas, como na Praia do \nFuturo (Fortaleza - CE) \u00e9 reduzida a menos de cinco anos. Os \n\n5) Se uma usina nuclear fosse instalada em \nFlorian\u00f3polis, qual seria seu posicionamento? (Favor\u00e1vel ou \nn\u00e3o?)  \n\nCaso o aluno responda que sim, confront\u00e1-lo: De fato, \naumentaria a gera\u00e7\u00e3o de empregos no munic\u00edpio, diminuiria a \nprodu\u00e7\u00e3o de poluentes para a atmosfera e, em contrapartida, \nsabemos que n\u00e3o temos uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para os res\u00edduos \nproduzidos por este tipo de matriz en\u00e9rgica.  \n\nCaso o aluno responda que n\u00e3o, confront\u00e1-lo: ent\u00e3o, que \ntipo de usina o levaria a ter um posicionamento favor\u00e1vel? Por \nqu\u00ea? \n\n\n\n142 \n\ntransformadores e demais equipamentos el\u00e9tricos, que deveriam \ndurar 20 anos, t\u00eam que passar por processos de manuten\u00e7\u00e3o \nconstante a partir do segundo ano de uso (WARTHA, 2007). Este \nfato se deve a ocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno que denomina-se de \nmaresia. Partindo de suas palavras, como definirias e/ou \nconsegues identificar o que seja maresia? \n\n8) Em sua opini\u00e3o, \u00e9 mais importante os \nconhecimentos e dizeres da sua comunidade, da sua fam\u00edlia, de \nseus amigos do que o conhecimento cient\u00edfico institu\u00eddo pela \nescola? Isto \u00e9, o conhecimento que aprendes com teus amigos e \ncom sua fam\u00edlia \u00e9 mais importante, para voc\u00ea, do que o \nconhecimento que o professor de Qu\u00edmica ensina? Acredita que \neste conhecimento \u00e9 superior ao cient\u00edfico, ou n\u00e3o? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n143 \n\nAP\u00caNDICE 1.3: Roteiro do piloto da entrevista \n \n\n1) Ap\u00f3s um (1) ano de curso na EJA e de \nescolariza\u00e7\u00e3o na disciplina de Qu\u00edmica, conte em que voc\u00ea \nconsidera que os conhecimentos de Qu\u00edmica s\u00e3o importantes e \nbeneficiam sua vida?  \n\n2) Sabemos que Florian\u00f3polis ao passar dos anos \naumentou consideravelmente a sua frota de autom\u00f3veis. Veja \nalguns dados (figuras abaixo)15 gerados por este aumento e em \nseguida comente as perguntas que seguem. \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 1 \n\n                                                      \n15 (Fonte: Vivtorette, A. W. D. B., Pereira, M. e Vandresen, M. Diagn\u00f3stico \ndas emiss\u00f5es de gases nocivos provenientes de autom\u00f3veis da frota nacional \nem circula\u00e7\u00e3o. Caderno de publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas do Instituto Federal de \nSanta Catarina, v.2 n.1, 2010.) \n\n\n\n144 \n\n \nFigura 2 \n\n \n\n \nFigura 3 \n\n \n2.1) De quem voc\u00ea acha \u00e9 o dever de controlar a \n\nquantidade de emiss\u00f5es de gases poluentes, como demonstra a \nFigura 1? Acredita que a ci\u00eancia Qu\u00edmica \u00e9 a respons\u00e1vel pela \npolui\u00e7\u00e3o ou pela despolui\u00e7\u00e3o do ambiente? H\u00e1 50 anos seria \n\n\n\n145 \n\nposs\u00edvel realizar este controle de emiss\u00e3o de gases poluentes? \nJustifique \n\n2.2) Nas leis sobre controle de emiss\u00f5es de gases \npoluentes - gerados pela queima do combust\u00edvel no motor do \nautom\u00f3vel - voc\u00ea acredita que os conhecimentos cient\u00edficos s\u00e3o \nou n\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o? Poderia exemplificar?  \n\n2.3) Conforme a pesquisa realizada, percebe-se \natrav\u00e9s da Figura 2 que a grande maioria dos carros que rodam \nnas ruas de Florian\u00f3polis s\u00e3o do ano de 1997 \u00e0 2010. Comente \nsobre a import\u00e2ncia de se conhecer o ano da frota dos ve\u00edculos \nque est\u00e3o circulando na cidade. Que tipo de diferen\u00e7a um carro \nmais novo apresenta em rela\u00e7\u00e3o a um carro mais antigo na \nemiss\u00e3o de gases poluentes? H\u00e1 alguma diferen\u00e7a no impacto \nambiental produzido por carros que andam com diferentes tipos \nde combust\u00edveis (gasolina, \u00e1lcool, GNV ou diesel)? Justifique. \n\n2.4) A partir da realidade atual de Florian\u00f3polis, \ncomo Prefeito da Cidade o que voc\u00ea faria para minimizar a \nemiss\u00e3o de gases poluentes e o tamanho da frota de autom\u00f3veis? \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n147 \n\nAP\u00caNDICE 2 \n \n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS F\u00cdSICAS E \nMATEM\u00c1TICAS \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \nEDUCA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA E TECNOL\u00d3GICA - PPGECT \n\n \n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Concord\u00e2ncia Livre e Consentida \n \n\nEu____________________________________, estou \nciente e de acordo em participar da pesquisa do mestrando \nRaphael Rodrigues Costa, CPF 01855293056, do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica(PPGECT) \nda Universidade Federal de Santa Catarina(UFSC) sob orienta\u00e7\u00e3o \ndo professor Dr. Carlos Alberto Marques. O objetivo da \nentrevista \u00e9 identificar a constitui\u00e7\u00e3o dos saberes e dos valores do \nindividuo participante da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos(EJA). A \ndisserta\u00e7\u00e3o esta intitulada como \u201cO papel do conhecimento \ncient\u00edfico na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito-aluno cr\u00edtico na Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos (EJA)\u201d. \n\n \n \n\n__________________________________ \nAssinatura do Participante \n\n \n___________________________________ \n\nCPF ou ID \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 2012."}]}}}