{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18662"}, {"@name": "filename", "#text": "25686_000890196.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS E CI\u00caNCIAS EXATAS \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n \n\nCurso de Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA EXPANS\u00c3O URBANA, DA VEGETA\u00c7\u00c3O E USO DO SOLO E SEUS \nREFLEXOS NAS APP DE SANTA GERTRUDES / SP: 1995 A 2016. \n\n \n\n \n\nHelton Henrique Alvarinho \n \n\n \n \n\nProf (a). Dr (a). Andr\u00e9ia Medinilha Pancher  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio Claro (SP) \n \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas  \nC\u00e2mpus de Rio Claro  \n\n \n\n \n\nHELTON HENRIQUE ALVARINHO \n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA EXPANS\u00c3O URBANA, DA VEGETA\u00c7\u00c3O E USO \nDO SOLO E SEUS REFLEXOS NAS APP DE SANTA \n\nGERTRUDES / SP: 1995 A 2016. \n \n \n \n\n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - \nC\u00e2mpus de Rio Claro, da Universidade Estadual \nPaulista J\u00falio de Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Bacharel em Geografia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nRio Claro - SP \n2016 \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\nAlvarinho, Helton Henrique\n      An\u00e1lise da expans\u00e3o urbana, da vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo e\nseus reflexos nas App de Santa Gertrudes / Sp : 1995 A 2016 /\nHelton Henrique Alvarinho. - Rio Claro, 2016\n      110 f. : il., figs., tabs.\n\n      Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Geografia)\n- Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e\nCi\u00eancias Exatas\n      Orientadora: Andr\u00e9ia Medinilha Pancher\n\n      1. Geografia urbana. 2. Expans\u00e3o urbana. 3. \u00c1reas de\nProte\u00e7\u00e3o Permanente. 4. Geotecnologias. I. T\u00edtulo.\n\n \n910.13\nA473a\n\n\t Ficha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP\nCampus de Rio Claro/SP\n\n\n\n \n\n \n\nHELTON HENRIQUE ALVARINHO \n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA EXPANS\u00c3O URBANA, DA VEGETA\u00c7\u00c3O E USO \nDO SOLO E SEUS REFLEXOS NAS APP DE SANTA \n\nGERTRUDES / SP: 1995 A 2016. \n \n\n \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o apresentado ao Instituto \nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - C\u00e2mpus de \nRio Claro, da Universidade Estadual Paulista J\u00falio \nde Mesquita Filho, para obten\u00e7\u00e3o do grau de \nBacharel em Geografia. \n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n \n\n_________________________________ \nProf (a). Dr (a). Andr\u00e9ia Medinilha Pancher (orientadora) \nIGCE/UNESP/Rio Claro-SP \n \n____________________________________ \nProf (a). Dr (a). Maria Isabel Castreghini de Freitas \nIGCE/UNESP/Rio Claro - SP \n \n____________________________________ \nProf (o). Dr. Fabr\u00edcio Gallo \nIGCE/UNESP/Rio Claro - SP \n \n\n \n \n \n \n \n\nRio Claro, 17 de Outubro de 2016. \n \n\n \n\n \n\n_______________________     ___________________________ \n\nAssinatura do (a) aluno (a)     Assinatura do (a) orientador \n(a) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais e av\u00f3s com carinho. \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus, que me guiou em todo o meu caminho pela \n\ngradua\u00e7\u00e3o, e que sempre me amparou nos meus momentos de s\u00faplica. \n\nAos meus pais e av\u00f3s, que s\u00e3o essenciais em minha vida, pois sempre me \n\napoiaram em minhas decis\u00f5es, e me deram uma primorosa cria\u00e7\u00e3o! Eu jamais vou me \n\nesquecer de onde voc\u00eas vieram, e de toda e luta e garra que tiveram na vida para \n\npoderem me dar \u00e0 oportunidade de me tornar um \u201cletrado\u201d.  \n\nVoc\u00eas s\u00e3o meus her\u00f3is e hero\u00ednas, professores de uma vida toda! \n\nA minha namorada, que agrade\u00e7o de todo cora\u00e7\u00e3o pela paci\u00eancia e pelas \n\najudas, que foram fundamentais para que esse trabalho se tornasse poss\u00edvel. \n\nA minha orientadora, a querida professora Andr\u00e9ia Medinilha Pancher, por todo o \n\nsuporte. \n\nA todos os meus amigos da universidade, pessoas incr\u00edveis que pude conhecer, \n\ne compartilhar momentos \u00fanicos, voc\u00eas estar\u00e3o sempre comigo, e tamb\u00e9m fazem parte \n\ndisso. \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX muitas cidades brasileiras experimentaram um \nacelerado processo de \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o-urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d, concentrando os migrantes do \ncampo nos centros urbanos, onde hoje vive mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o. No entanto, \nesse crescimento ocorreu de forma desordenada, sem quaisquer considera\u00e7\u00f5es com o \nmeio f\u00edsico, e tem sido respons\u00e1vel por trazer grandes preju\u00edzos para o meio ambiente e \npara a popula\u00e7\u00e3o. Sendo assim, o presente estudo teve o intuito de analisar a \nexpans\u00e3o urbana da cidade, e seus reflexos nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \ndos c\u00f3rregos, nascentes e represamentos inseridos no per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio \nde Santa Gertrudes-SP, abrangendo-se os cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016 atrav\u00e9s do \nuso de geotecnologias e das t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Para tal, foi realizado o \nmapeamento de uso do solo urbano nos tr\u00eas cen\u00e1rios por meio de fotointerpreta\u00e7\u00e3o de \nprodutos sensores, e vetoriza\u00e7\u00e3o manual das fei\u00e7\u00f5es de interesse, no software ArcGIS \n10.1. Para a gera\u00e7\u00e3o do mapa de declividade do per\u00edmetro urbano, foram vetorizadas \nmanualmente curvas de n\u00edvel e pontos cotados, obtidos de cartas topogr\u00e1ficas. \nTamb\u00e9m, com base na Lei n\u00b0 12.651/12 de 2012, referente \u00e0s \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nPermanente (APP), foram geradas as faixas de prote\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas cen\u00e1rios; as faixas \nforam sobrepostas aos mapas de uso do solo urbano para a obten\u00e7\u00e3o do Mapa de \nConflito de Uso dos tr\u00eas cen\u00e1rios. Ainda, foram vetorizados os mapas Pedol\u00f3gico (IAC, \n1977) e Geol\u00f3gico (CPRM, 2014) de Santa Gertrudes. Desta forma, atrav\u00e9s do \nreferencial te\u00f3rico, dos mapas tem\u00e1ticos, e dos trabalhos de campo, verificou-se que a \nexpans\u00e3o do munic\u00edpio sempre esteve intimamente atrelada ao desenvolvimento da \nind\u00fastria cer\u00e2mica, exercendo press\u00e3o sobre as atividades prim\u00e1rias do territ\u00f3rio, que \nainda dominam a maior parcela de uso do solo no per\u00edmetro urbano, ocupando \u00e1reas \nprop\u00edcias para a urbaniza\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP, ficou constatado que apesar do \naumento da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente em matas ciliares e matas galerias, o aparato da \nlegisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo capaz de promover uma recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, haja \nvista que a maioria est\u00e1 completamente desprotegida. Com base nesses resultados, \nnota-se que a falta de um planejamento urbano adequado pode gerar o esgotamento \ndos recursos naturais da cidade, e trazer consequ\u00eancias socioambientais ainda mais \ngraves. \n \nPalavras-chave: Expans\u00e3o Urbana. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente. Geotecnologias. \n\n\n\n \n\nABSTRACT \nSince the early twentieth century many brazilian cities have experienced an \n\naccelerated process of \"industrialization-urbanization\", focusing migrants from the \ncountryside to urban centers, where that now live more than 80% of the population. \nHowever, this growth occurred in a disorderly manner, without any consideration to the \nphysical environment, and has been responsible for bringing great harm to the \nenvironment and the population. Therefore, this study aimed to analyze the urban \nexpansion of the city, and its consequences in Areas of Permanent Protection (APP)  of \nthe streams, springs and impoundments inserted in the urban area of the municipality of \nSanta Gertrudes-SP , covering the scenarios of  1995, 2010 and 2016 through the use \nof geotechnology and geoprocessing techniques. To this end, it performed the urban \nland use mapping in the three scenarios through Photointerpretation sensor products, \nand manual vectorization of the features of interest in ArcGIS 10.1 software. For the \ngeneration of the declivity of the urban area map, they were manually vectorized \ncontours and elevation points obtained from topographic maps. Also, based on Law No. \n12,651 / 12, 2012, relating to the Permanent Protection Areas (PPA), the protective \nstrips were generated in the three scenarios; the tracks were superimposed to urban \nland use maps for obtaining the Conflict Use Map of the three scenarios. Still, were \nvectorized the Pedological (IAC, 1977) and Geological (CPRM, 2014) maps of Santa \nGertrudes. Thus, through the theoretical framework, the thematic maps, and field work, it \nwas found that the expansion of the city has always been closely linked to the \ndevelopment of ceramic industry, putting pressure on the primary activities of the \nterritory, which still dominate most plot of land use in the urban area, occupying areas \nsuitable for urbanization. With respect to APP, it was found that despite the increase in \nvegetation, especially in riparian forests and galleries forests, the apparatus of \nlegislation is not being able to promote recovery of these areas, the vast majority are \ncompletely unprotected. Based on these results, we note that the lack of proper urban \nplanning can lead to the depletion of natural resources of the city, and bring even more \nserious environmental consequences. \n\n \n\nKeywords: Urban expansion. Permanent Protection Areas. Geotechnologies. \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \nFigura 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 18 \nFigura 2 - Mapa Geol\u00f3gico.........................................................................................................19 \nFigura 3 - Mapa Pedol\u00f3gico ...................................................................................................... 21 \nFigura 4 - Gr\u00e1fico Distribui\u00e7\u00e3o Percentual da Popula\u00e7\u00e3o nos Censos Demogr\u00e1ficos \n(1960 a 2010) .............................................................................................................................. 29 \nFigura 5 - Crescimento Populacional de Santa Gertrudes / SP (1950 a 2010) ................ 40 \nFigura 6 - Imagem Orbital .......................................................................................................... 49 \nFigura 7 \u2013 Classes de Legenda e Alvos da Fotointerpreta\u00e7\u00e3o do Uso do Solo Urbano. 53 \nFigura 8 - Desenhos de Pol\u00edgonos .......................................................................................... 56 \nFigura 9 - \u00c1rea e Porcentagem Ocupada por cada Pol\u00edgono ............................................. 56 \nFigura 10 - Classes de Altimetria ............................................................................................. 58 \nFigura 11 - Largura de Faixas de APP .................................................................................... 63 \nFigura 12 - Fluxograma de Procedimentos para a Elabora\u00e7\u00e3o dos Mapas de Conflito de \nUso do Solo Urbano em \u00e1rea de APP. .................................................................................... 64 \nFigura 13 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 19 ......... 63 \nFigura 14 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em 1995 .................................................. 70 \nFigura 15 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano \nde Santa Gertrudes SP, 1995 ................................................................................................... 63 \nFigura 16 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP \n- 1995 ............................................................................................................................................ 68 \nFigura 17 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP em 1995 ................................... 74 \nFigura 18 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2010 ..... 65 \nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o do Uso do Solo Urbano em 2010 .................................................. 77 \nFigura 20 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano \nde Santa Gertrudes SP, 2010 ................................................................................................... 70 \nFigura 21 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP \n- 2010 ............................................................................................................................................ 65 \nFigura 22 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP em 2010 ................................... 82 \nFigura 23 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2016 ..... 75 \nFigura 24 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de \nSanta Gertrudes SP, 2016 ........................................................................................................ 86 \nFigura 25 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano \nde Santa Gertrudes SP, 2016 ................................................................................................... 78 \nFigura 26 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, \n2016 .............................................................................................................................................. 80 \nFigura 27 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa \nGertrudes SP, 2016 .................................................................................................................... 92 \nFigura 28-  Declividade \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP ............................... 83 \nFigura 29 -Trecho do C\u00f3rrego Santa Gertrudes, pr\u00f3ximo da \u00e1rea urbana, com o bosque \nque margeia essa parte do c\u00f3rrego. ...................................................................................... 106 \nFigura 30 -O bosque est\u00e1 bem pr\u00f3ximo das casas, e pelo aspecto em que se \nencontrava,v\u00ea-se que foi uma \u00e1rea recuperada com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. ...................... 106 \nFigura 31 - Cobertura arb\u00f3rea pr\u00f3xima do c\u00f3rrego. ........................................................... 107 \nFigura 32 -Turbidez da \u00e1gua do C\u00f3rrego Santa Gertrudes ............................................... 107 \n\n\n\n \n\nFigura 33 -Vista a partir de um dos distritos industriais, com a cidade de Rio Claro ao \nfundo ........................................................................................................................................... 108 \nFigura 34 -Novos barrac\u00f5es, exemplo de expans\u00e3o da ind\u00fastria cer\u00e2mica. .................. 108 \nFigura 35 -Canavial e cava de extra\u00e7\u00e3o de argila pr\u00f3ximo dos novos barrac\u00f5es da \nind\u00fastria cer\u00e2mica. .................................................................................................................... 109 \nFigura 36 -Cer\u00e2micas nas margens da Rodovia Washington Lu\u00eds. ................................. 109 \nFigura 37 -Cer\u00e2micas nas margens da Rodovia Washington Lu\u00eds. ................................. 110 \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 - Taxas Regionais de Urbaniza\u00e7\u00e3o ......................................................................... 27 \nTabela 2 - Taxas de crescimento dos munic\u00edpios do polo cer\u00e2mico de acordo com as \nestimativas do IBGE entre 2010-2016 .................................................................................... 41 \nTabela 3- Erros na primeira imagem aerofotogram\u00e9trica de 1995 ..................................... 50 \nTabela 4 - Erros na segunda imagem aerofotogram\u00e9trica de 1995 ................................... 50 \nTabela 5 - Erros na primeira imagem orbital CNES/Astrium, de 2016 .............................. 51 \nTabela 6 - Erros na segunda imagem orbital CNES/Astrium, de 2016.............................. 51 \nTabela 7 - Classes de Declividade .......................................................................................... 59 \nTabela 8 - Faixas de APP elaboradas para os tr\u00eas cen\u00e1rios .............................................. 62 \nTabela 9 - Trabalho de Campo ................................................................................................. 66 \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nAPP \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \nASPACER \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Paulista das Cer\u00e2micas de Revestimento  \nCEADE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \nCNES \u2013 Centro Nacional de Estudos Espaciais \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente \nCPRM \u2013 Servi\u00e7os Geol\u00f3gico do Brasil \nDENATRAN \u2013 Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito \nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental \nEMD \u2013 Erro M\u00e9dio Quadr\u00e1tico \nEMPLASA \u2013 Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano S.A. \nGNSS \u2013 Global Navigation Satellite System \nGPS \u2013 Global Positioning System (Sistema de Posicionamento Global) \nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nIDHM \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \nPEC \u2013 Padr\u00e3o de Exatid\u00e3o Cartogr\u00e1fica \nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \nRPPN \u2013 Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural \nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico \nTIN \u2013 Triangulated Irregular Network (Rede Regular Triangular) \nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista \nUTM \u2013 Universal Transversa de Mercator \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 13 \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ........................................................... 16 \n\n3 PANORAMA HIST\u00d3RICO DO DESENVOLVIMENTO URBANO NO BRASIL .......... 24 \n\n4 PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O PAULISTA ............................................................ 31 \n\n5 URBANIZA\u00c7\u00c3O EM SANTA GERTRUDES/SP ......................................................... 37 \n\n6 GEOTECNOLOGIAS .................................................................................................. 43 \n\n6.1 Geotecnologias para estudo urbano .................................................................... 45 \n\n7 METODOLOGIA ......................................................................................................... 47 \n\n7.1 Material .................................................................................................................... 47 \n\n7.2 Etapas  Metodol\u00f3gicas........................................................................................... 48 \n7.2.1 Levantamento de dados e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica ..................................................... 48 \n7.2.2 Georreferenciamento ............................................................................................ 48 \n7.2.3 Mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano: cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016\n ....................................................................................................................................... 52 \n7.2.4 Mapa de declividade ............................................................................................. 57 \n7.2.5 \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente (app) do per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes SP\n ....................................................................................................................................... 60 \n\n7.3 Conflito de Uso do Solo Urbano em \u00c1rea de APP ............................................... 63 \n\n7.4 Mapas Geol\u00f3gico e Pedol\u00f3gico ............................................................................ 65 \n\n7.5 Trabalho de campo ................................................................................................ 65 \n\n8 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS .................................................................................. 67 \n\n8.1 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 1995 .................................................................. 67 \n\n8.2 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 2010 .................................................................. 75 \n\n8.3 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 2016 .................................................................. 83 \n\n8.4 Declividade do Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP ................................. 93 \n\n\n\n \n\n9 CONCLUS\u00c3O ............................................................................................................. 97 \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................ 102 \n\nAP\u00caNDICES A \u2013 TRABALHO DE CAMPO ................................................................. 106 \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nNa \u00e9poca que o Brasil era dependente dos interesses portugueses, a expans\u00e3o \n\nda agricultura e minera\u00e7\u00e3o motivou uma revolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, ainda no s\u00e9culo \n\nXVIII, e criaram as bases para o surgimento dos primeiros n\u00facleos urbanos, as cidades \n\nadministrativas, que inicialmente se concentraram no litoral, e que posteriormente foram \n\nse expandindo rumo ao interior do pa\u00eds. \n\nDesde ent\u00e3o a cidade se tornou o centro da gest\u00e3o do territ\u00f3rio, e as pessoas \n\npassaram a organizar e interagir com base em valores e interesses diversos, formando \n\ngrupos de afinidades e interesses, mais ou menos definidos no territ\u00f3rio, com base na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos recursos cobi\u00e7ados e no espa\u00e7o, ou a partir da base de identidade \n\nterritorial que eles possu\u00edam (SOUZA, 2007). \n\nA grande revolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil vai ser dar na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, pois at\u00e9 1950 ainda predominava uma popula\u00e7\u00e3o rural e um modelo agr\u00e1rio-\n\nexportador. Mas, nessa metade de s\u00e9culo, o pa\u00eds viveu a importante transi\u00e7\u00e3o para o \n\nmodelo urbano-industrial, que j\u00e1 era realidade em pa\u00edses mais desenvolvidos. \n\nEntre 1940 e 1980, d\u00e1-se verdadeira invers\u00e3o quanto ao lugar da \nresid\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o brasileira. H\u00e1 meio s\u00e9culo atr\u00e1s (1940), a taxa de \nurbaniza\u00e7\u00e3o era de 26,35%, em 1980 alcan\u00e7a 68,86%. Nesses quarenta anos, \ntriplica a popula\u00e7\u00e3o total do Brasil, ao passo que a popula\u00e7\u00e3o urbana se \nmultiplica por sete vezes e meia. (SANTOS, M. 2009, p. 31)  \n\nA ind\u00fastria foi a grande catalisadora para a transforma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds rural e \n\nagr\u00edcola para um pa\u00eds urbano e metropolitano; foi \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o que prospectou a \n\nm\u00e3o de obra do campo e das cidades, atraiu e concentrou numa velocidade estrondosa \n\ncada vez um contingente maior de pessoas para os n\u00facleos urbanos.  \n\nNo munic\u00edpio de Santa Gertrudes nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX era \n\nent\u00e3o iniciada por imigrantes europeus a atividade econ\u00f4mica que iria colocar o \n\npequeno munic\u00edpio no mapa da economia paulista, o desenvolvimento da ind\u00fastria \n\ncer\u00e2mica. \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nEsse processo n\u00e3o s\u00f3 colocou esse munic\u00edpio em evid\u00eancia quanto ao \n\npotencial econ\u00f4mico vindo da explora\u00e7\u00e3o das argilas da Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed, como \n\ndeu um consider\u00e1vel impulso no crescimento urbano de Santa Gertrudes.  \n\nNa d\u00e9cada de 1980 a atividade era t\u00e3o dominante na cidade que 80% dos \n\ntrabalhadores eram ceramistas, e mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 viviam cidade \n\n(GARCIA, 2003). \n\nEssas intensas modifica\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, impostas pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e potencializadas pela industrializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poderiam ocorrer sem gerar \n\nimpactos, principalmente quando estamos tratando de um crescimento em uma \n\nsociedade injusta e desigual. Assim, os impactos socioambientais foram in\u00fameros, j\u00e1 \n\nque alteraram o meio f\u00edsico, desequilibraram os ecossistemas, e ampliaram as \n\ndesigualdades sociais, afetando a vida de todos os indiv\u00edduos, mas principalmente dos \n\nmais necessitados. \n\nPor\u00e9m, apesar de as atividades econ\u00f4micas como as cer\u00e2micas ou a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, terem trazido benef\u00edcios, o crescimento das mesmas ocorreu de maneira \n\ndesenfreada, sem quaisquer preocupa\u00e7\u00f5es com a capacidade de suporte do meio \n\nf\u00edsico, e com injusti\u00e7a social. \n\nDesse modo, para compreender a realidade encontrada na \u00e1rea urbana do \n\nmunic\u00edpio de Santa Gertrudes, foi necess\u00e1rio realizar um levantamento hist\u00f3rico sobre a \n\ncidade, a fim de conhecer suas singularidades, e entender o que est\u00e1 materializado na \n\npaisagem. Nesse sentido, Carlos (2001, p.51) enfatiza sobre a import\u00e2ncia da \n\ndimens\u00e3o temporal para os estudos urbanos, destacando que \u201c[...] \u00e9 essencialmente \n\nalgo n\u00e3o definido; pois n\u00e3o pode ser analisada como um fen\u00f4meno pronto e acabado, \n\npois as formas que a cidade assume ganham dinamismo ao longo do processo \n\nhist\u00f3rico. A cidade tem uma hist\u00f3ria\u201d. \n\n E a Geografia, haja vista ser a ci\u00eancia que tem seu foco central na rela\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o \u2013 sociedade presta uma contribui\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria junto \u00e0 hist\u00f3ria no estudo \n\nurbano, pois assim como salientado por Abreu (1996, p. 18): \n\nO resgate da mem\u00f3ria de um lugar, da mem\u00f3ria de uma determinada cidade, s\u00f3 \n\u00e9 poss\u00edvel se pudermos trabalhar ao mesmo tempo em duas frentes de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Temos que aliar a base segura da an\u00e1lise hist\u00f3rica ao esteio n\u00e3o \nmenos seguro que a geografia proporciona (ABREU, 1996, p. 18). \n\n\n\n15 \n\n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o se pode esquecer dentro da hist\u00f3ria do pensamento geogr\u00e1fico a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da computa\u00e7\u00e3o e da matem\u00e1tica, heran\u00e7a da Geografia Quantitativa, como \n\nbase para implanta\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos de estudo, e que proporcionaram aos \n\nestudiosos, ferramentas como as geotecnologias, que tornaram ainda mais precisos os \n\nestudos espaciais. (LEITE, ROSA, 2006). \n\nCom a escola quantitativa, os estudos geogr\u00e1ficos passam a incorporar, de \nforma intr\u00ednseca, o computador como ferramenta de an\u00e1lise. Neste sentido, o \naparecimento, em meados da d\u00e9cada de 70, dos primeiros sistemas de \ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (GIS), deu grande impulso a esta escola. Ainda hoje, em \npaises como os Estados Unidos, em que a Geografia Quantitativa \u00e9 a vis\u00e3o \ndominante, os GIS s\u00e3o apresentados como ferramentas fundamentais para os \nestudos geogr\u00e1ficos, como indica o recente estudo da \u201c National Academy of \nSciences\u201d (National Research Council, 1997 apud C\u00c2MARA, MONTEIRO, \nMEDEIROS, 2001, p.5) \n\nPortanto, frente a essas conjecturas, o principal objetivo desse trabalho foi \n\nanalisar a expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Santa Gertrudes-SP, e os reflexos desse \n\ncrescimento nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) de c\u00f3rregos, nascentes e \n\nrepresamentos, nos cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016, com base no uso das \n\ngeotecnologias. \n\nOs objetivos espec\u00edficos desse trabalho foram: \n\n?  Refletir sobre o processo de desenvolvimento urbano, visando entender \n\ncomo o mesmo ocorreu no munic\u00edpio de Santa Gertrudes. \n\n?  Identificar os tipos de usos do solo urbano nos tr\u00eas cen\u00e1rios, visando \n\nanalisar as principais modifica\u00e7\u00f5es ocorridas no per\u00edodo, bem como os \n\nreflexos nas APP. \n\n?  Relacionar a realidade dos cen\u00e1rios com a efetividade das pol\u00edticas \n\nambientais atuais, mais especificamente no que se refere \u00e0s APP. \n\n?  Contribuir com uma an\u00e1lise do processo de crescimento urbano do \n\nmunic\u00edpio, com vistas a subsidiar outros pesquisadores, e o poder p\u00fablico, \n\nsobre a import\u00e2ncia planejamento urbano e ambiental. \n\n\n\n16 \n\n \n\n2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, conforme os objetivos indicados anteriormente, \n\nfoi estudado prioritariamente o per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes. \n\nO munic\u00edpio de Santa Gertrudes est\u00e1 localizado entre as coordenadas UTM 23S \n\n235.000mE e 7.507.000mN; e, 246.500mE e 7.519.000mN, no interior do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, fazendo divisa com os munic\u00edpios de Rio Claro, ao norte e a oeste; \n\nIracem\u00e1polis, ao sul; e Araras, a nordeste e Cordeir\u00f3polis, a sudeste. Santa Gertrudes \n\nfaz parte da Regi\u00e3o Administrativa de Campinas e da Mesorregi\u00e3o de Piracicaba, na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nSanta Gertrudes faz parte de uma das regi\u00f5es mais desenvolvidas do interior do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, e que sempre esteve em franca expans\u00e3o econ\u00f4mica.  Na \n\neconomia local se sobressai a produ\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos, onde a cidade \u00e9 o \n\ncerne do maior polo cer\u00e2mico da Am\u00e9rica Latina, produzindo 85% da produ\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, que corresponde a 70% da produ\u00e7\u00e3o nacional (ASPACER, \n\n2016). \n\nAbriga uma popula\u00e7\u00e3o de 25.192 habitantes, conforme a estimativa do IBGE \n\npara o ano de 2016, sendo que o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \u00e9 de \n\n0,737 (IDHM 2010). \n\nLocalizada a 167 quil\u00f4metros da capital S\u00e3o Paulo, possu\u00ed acesso atrav\u00e9s de \n\nentroncamento com \u00e0 rodovia estadual Washington Lu\u00eds, uma das rodovias mais \n\nimportantes do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nFigura 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da geologia e da pedologia da regi\u00e3o, foram consultados \n\nos estudos feitos por Loreti Junior (2014) para o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 CPRM, \n\nassim como Landim (1967) e o EIA Complexo Argileiro de Santa Gertrudes (2008). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n19 \n\n \n\nFigura 2 - Mapa Geol\u00f3gico \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\nH\u00e1 predominantemente o afloramento de duas unidades litol\u00f3gicas em Santa \n\nGertrudes, a forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed, integrante do Grupo Passa Dois, e a forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, do Grupo S\u00e3o Bento (figura 2)  \n\nDe idade neoperniana a eotri\u00e1ssica, segundo Landim (1967) a forma\u00e7\u00e3o \n\nCorumbata\u00ed \u00e9 composta por duas sequ\u00eancias: uma inferior, composta por siltitos cinza \n\nescuro a preto, folhelhos cinza escuros a roxo que apresentam estruturas maci\u00e7as e \n\ncompostas por fraturas do tipo conchoidal; e uma superior, caracterizada pela \n\nintercala\u00e7\u00e3o de leitos carbon\u00e1ticos, argilitos, siltitos e areias finas. Essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nprincipal fonte de mat\u00e9ria prima para a atividade cer\u00e2mica na regi\u00e3o, e abarca todo o \n\nper\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes. \n\nA forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \u00e9 composta por rochas vulc\u00e2nicas e intrusivas (diques \n\ne soleiras) de idade jur\u00e1ssica-cret\u00e1cica, onde predominam sills e diques de basalto-\n\nandesito de filia\u00e7\u00e3o toleica e diab\u00e1sio (EIA, 2008). Como apontado por Leveghin (2005), \nesse tipo de forma\u00e7\u00e3o propiciou a forma\u00e7\u00e3o de solos com boa fertilidade que \n\nfavoreceram o desenvolvimento da agricultura na regi\u00e3o. \n\nO munic\u00edpio de Santa Gertrudes ainda abrange outras unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas da regi\u00e3o, como as Forma\u00e7\u00f5es Irati e Piramb\u00f3ia e a Forma\u00e7\u00e3o Rio \n\nClaro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \nFigura 3 - Mapa Pedol\u00f3gico \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nDe acordo com o levantamento feito pelo EIA Complexo Argileiro de Santa \n\nGertrudes (2008), a cobertura pedol\u00f3gica da regi\u00e3o \u00e9 composta pelos podz\u00f3licos \n\nvermelho-amarelos, latossolos roxos e gleissolos. \n\nOs podz\u00f3licos vermelho-amarelos s\u00e3o solos que recobrem a forma\u00e7\u00e3o \n\nCorumbata\u00ed, encontrados em todas as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. Trata-se de um solo que \n\nfavorece a agricultura, sendo relativamente seguro em rela\u00e7\u00e3o a processos erosivos \n\n(EIA, 2008). \n\nOs latossolos roxos apresentam boa porosidade, permitindo uma boa drenagem \n\ninterna, o que tamb\u00e9m favorece o desenvolvimento da agricultura, recobrindo a rochas \n\nintrusivas e parte das rochas sedimentares da regi\u00e3o (EIA, 2008). \n\nJ\u00e1 os gleissolos, s\u00e3o solos que t\u00eam suas propriedades prejudicadas pela \n\npresen\u00e7a da \u00e1gua superficial, comprometendo a aera\u00e7\u00e3o, dificultando ou inibindo o \n\ncrescimento de plantas. S\u00e3o predominantes nas APP que acompanham eixos de \n\ndrenagem, portanto, solos com algumas limita\u00e7\u00f5es de uso (EIA, 2008). \n\nSanta Gertrudes se encontra na Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista, por sua vez \n\nsituada na bacia Sedimentar do Paran\u00e1, tendo um relevo caracterizado por uma \n\ntopografia pouco acidentada, formado por colinas amplas e m\u00e9dias, possuindo altitudes \n\nque variam entre 600 a 700 metros (TROPPMAIR. 2000). \n\nAlmeida (1964, p. 228, 1974, p.63) caracteriza a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista \n\ncomo \u201c[...] \u00e1rea sensivelmente rebaixada por eros\u00e3o, entre as terras altas do Planalto \n\nAtl\u00e2ntico e as cristas, igualmente elevadas das Cuestas Bas\u00e1lticas\u201d. \n\nPodem ser encontrados dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, a Savana (Cerrado), \n\ne a Floresta Estacional Semidecidual (vegeta\u00e7\u00e3o do Bioma Mata Atl\u00e2ntica), segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Veloso e G\u00f3es Filho (1982). (LORETI JUNIOR, 2014) \n\nComo constatado na observa\u00e7\u00e3o em campo, Troppmair (2000) destaca que \n\nesses tipos de coberturas vegetais foram praticamente devastados da regi\u00e3o, sendo \n\nsubstitu\u00eddos por atividades agr\u00edcolas como o cultivo do caf\u00e9 no s\u00e9culo passado, e a \n\nevidente ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pela expans\u00e3o demogr\u00e1fica.  \n\nO clima \u00e9 do tipo \u201cCwa\u201d (Koeppen) ou \u201cTropical\u201d (Monteiro), sofrendo a\u00e7\u00e3o das \n\nmassas tropicais, com temperatura m\u00e9dia anual de 21\u00b0 C, com 30\u00b0C como m\u00e9dia das \n\nm\u00e1ximas, e 12\u00b0C como m\u00e9dia das m\u00ednimas. A Precipita\u00e7\u00e3o soma 1100 a 1200 mm/ano, \n\n\n\n23 \n\n \n\natingindo 1000 mm em 60 dias no ver\u00e3o e 200 mm em 15 dias no inverno. Umidade \n\nm\u00e9dia de 70 a 75%, caindo para 30% ou menos em meses de seca (TROPPMAIR, \n\n2000).  \n\nSobre o padr\u00e3o de drenagem e eros\u00e3o da regi\u00e3o, Troppmair destaca que: \n\n \n\u201cApesar de chuvas abundantes, o solo extremamente arenoso \u00e9 respons\u00e1vel \npor uma rede de drenagem de densidade baixa a m\u00e9dia tipo subdendr\u00edtica e \nsubretangular. Os vales erodidos em arenitos s\u00e3o bem abertos e em muitos \ntrechos encontramos plan\u00edcies aluviais. Em \u00e1rea de morrotes alongados os \nvales, devido ao material mais resistente, apresentam-se mais fechados. [..]\u201d \n(TROPPMAIR, 2000, p.59,60) \n\n \n\nNo que se refere a rede hidrogr\u00e1fica, o C\u00f3rrego do Apr\u00edgio e o C\u00f3rrego do Caj\u00fa \n\ns\u00e3o afluentes do C\u00f3rrego Santa Gertrudes, que corta o n\u00facleo urbano da cidade, e que \n\npor sua vez \u00e9 um afluente do Ribeir\u00e3o Claro pela margem esquerda, que desagua no \n\nRio Piracicaba, portanto, est\u00e3o inseridos na  Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumbata\u00ed. \n\n(PASCHOAL, 2010). \n\n\n\n24 \n\n \n\n3 PANORAMA HIST\u00d3RICO DO DESENVOLVIMENTO URBANO NO BRASIL \n \n\nA revolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil emerge no s\u00e9culo XVIII, per\u00edodo onde \n\nainda predominava um modelo territorial fundamentalmente rural, por\u00e9m, a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3 vem a se consolidar e atingir outro patamar no s\u00e9culo XIX.  \n\nSubordinados aos interesses portugueses, e baseados no patriarcado e na \n\nescravid\u00e3o, a expans\u00e3o da agricultura e minera\u00e7\u00e3o criaram as bases para a cria\u00e7\u00e3o dos \n\nprimeiros n\u00facleos urbanos, as cidades administrativas, inicialmente litor\u00e2neas, e que \n\nposteriormente foram se expandindo para o interior do pa\u00eds. \n\nA revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica promovida com o advento da mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\npr\u00f3ximo do fim do per\u00edodo colonial, trouxe ent\u00e3o uma nova l\u00f3gica ao processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n\n \nEm 1815 surge na Bahia a primeira m\u00e1quina de vapor; em 1964 j\u00e1 s\u00e3o \nencontradas 64 [...] a m\u00e1quina a vapor n\u00e3o modifica subitamente a estrutura da \nsociedade que continua fundada na fam\u00edlia patriarcal, nem o modo de \nprodu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre escravid\u00e3o. [...] uma reviravolta consider\u00e1vel [...] a \npartir de 1872 [...] a passagem de engenho para usina [...] O maquinismo, mais \ncustoso, mais cient\u00edfico [...] concedia a primazia do capital financeiro sobre o \ncapital representado pelas terras`. (BASTIDE, 1978, p. 56-57 apud SANTOS, M. \n2009, p. 22). \n \n\nA partir do s\u00e9culo XIX, a expans\u00e3o e apogeu da cultura cafeeira trazem o \n\nimigrante europeu em substitui\u00e7\u00e3o do trabalhador escravo nas grandes fazendas. \n\nEscravos alforriados, colonos e imigrantes dinamizaram o povoamento, agora como \n\ntrabalhadores assalariados. (GARCIA, 2003) \n\nNesse sentido, foi feita a expans\u00e3o das infraestruturas essenciais para ser  \n\nposs\u00edvel escoar as mercadorias aos portos no litoral do pa\u00eds, portanto, houve a \n\namplia\u00e7\u00e3o e sofistica\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio, rodovi\u00e1rio e hidrovi\u00e1rio (CANO, \n\n1975). \n\n Essa nova l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio traz ent\u00e3o mais um \n\nimpulso no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, o crescimento das capitais e de cidades como \n\nS\u00e3o Paulo, onde eram locais que centralizavam os fluxos dos neg\u00f3cios. (SANTOS, \n\n2009) \n\nEm 1872, S\u00e3o Paulo tinha uma popula\u00e7\u00e3o de 31.385 pessoas e o Brasil possu\u00eda \n\napenas tr\u00eas capitais com mais de 100 mil habitantes, que eram: Rio de Janeiro \n\n\n\n25 \n\n \n\n(274.972), Salvador (129.109) e Recife (116.671). At\u00e9 ent\u00e3o, Bel\u00e9m possu\u00eda uma \n\npopula\u00e7\u00e3o com mais de 50 mil residentes. (SANTOS, M. 2009). \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, em 1872, o Brasil possu\u00eda 9,9 milh\u00f5es de habitantes de \n\nacordo com Geiger (1963 apud SANTOS, 2009) 1, sendo que a popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nrepresentava cerca de 10% do total, com 900 mil urbanos. Em 1900 a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana j\u00e1 ultrapassava 1,2 milh\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o total abrangia cerca de 14,3 milh\u00f5es, \n\npor\u00e9m, ainda havia por volta de 10% de popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\nSob o regime da Primeira Rep\u00fablica, e da pol\u00edtica do \u201ccaf\u00e9 com leite\u201d, pelos idos \n\nde 1920 a economia cafeeira atinge seu ponto m\u00e1ximo de desenvolvimento, sendo \n\nMinas Gerais e S\u00e3o Paulo os estados mais povoados. \n\nSantos (2009) destaca que se o \u00edndice de urbaniza\u00e7\u00e3o pouco foi alterado entre o \n\nfim do per\u00edodo colonial e final do s\u00e9culo XIX, mantendo aproximadamente 10%, entre \n\n1920 e 1940 essa taxa foi triplicada, passando a 31,24%. \n\nEm 1929, a crise econ\u00f4mica mundial gera uma queda no pre\u00e7o e na demanda \n\npelo caf\u00e9, afetando diretamente a economia de exporta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira. Sendo \n\nassim, a partir da d\u00e9cada de 1930, com uma nova pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ndo pa\u00eds, o mercado interno ganhou import\u00e2ncia, e impulsionou o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. (SANTOS, 2009) \n\n Nessa transi\u00e7\u00e3o, o investimento em infraestruturas, a moderniza\u00e7\u00e3o dos \n\ntransportes, sobretudo nas capitais e em seu polo mais din\u00e2mico, o estado de S\u00e3o \n\nPaulo, provocam a expans\u00e3o das cidades para a periferia, com intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de verticaliza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. (BAENINGER, 2010). \n\nH\u00e1 ent\u00e3o um per\u00edodo de forte crescimento econ\u00f4mico a partir de 1940, onde os \n\nefeitos da segunda guerra mundial alavancaram ainda mais o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, e o pa\u00eds intensificou com uma incr\u00edvel velocidade o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nEntre 1940 e 1980, d\u00e1-se verdadeira invers\u00e3o quanto ao lugar da resid\u00eancia da \npopula\u00e7\u00e3o brasileira. H\u00e1 meio s\u00e9culo atr\u00e1s (1940), a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o era de \n26,35%, em 1980 alcan\u00e7a 68,86%. Nesses quarenta anos, triplica a popula\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n1  Geiger (1963 Apud SANTOS, 2009) afirma que \u00e9 dif\u00edcil apurar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira \nanterior a 1940, quando os Censos ainda n\u00e3o destacavam essas caracter\u00edsticas. Existem dados sobre as capitais de \nestados, antigas prov\u00edncias do Imp\u00e9rio, e o Distrito Federal (Munic\u00edpio Neutro, no Imp\u00e9rio). Com esses dados, a \nporcentagem da popula\u00e7\u00e3o total brasileira era entorno de 10%, entre 1872 e 1920. \n\n\n\n26 \n\n \n\ntotal do Brasil, ao passo que a popula\u00e7\u00e3o urbana se multiplica por sete vezes e \nmeia. (SANTOS, M. 2009, p. 31) \n\n \nCom um novo decl\u00ednio da atividade econ\u00f4mica por volta de 1960, causado pelo \n\nendividamento do governo, das fam\u00edlias e empresas, o golpe militar de 1964 estabelece \n\nreformas para uma moderniza\u00e7\u00e3o do capitalismo no pa\u00eds, abrindo a economia para o \n\ncapital estrangeiro (CANO et. al, 1992). \n\nDe acordo com Santos (2009)  processo de integra\u00e7\u00e3o nacional promovido com \n\no avan\u00e7o da mecaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio trouxe uma nova fluidez informacional, \n\nexpandindo o consumo de diversas formas, e fixando as bases para formas produtivas \n\nmodernas. \n\n Assim sendo, entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 a nova base econ\u00f4mica \n\nindustrial ativa ent\u00e3o um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o cada vez mais envolvente, \n\nintensificando o aumento da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica em cidades m\u00e9dias e nos \n\ngrandes centros (metropoliza\u00e7\u00e3o) (SANTOS, 2009). \n\n Come\u00e7a ent\u00e3o a aparecer os primeiros problemas inerentes a concentra\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva nas metr\u00f3poles e regi\u00f5es metropolitanas, a percep\u00e7\u00e3o do \u201ccaos urbano\u201d \n\n(mis\u00e9ria, aumento da viol\u00eancia, custo-de-vida, car\u00eancia de infraestruturas, transporte). \u00c9 \n\no princ\u00edpio de um fen\u00f4meno que estava se iniciando, e que seria confirmado nas \n\nd\u00e9cadas posteriores, o fen\u00f4meno da desconcentra\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2007). \n\nDe acordo com Santos (2009) no dec\u00eanio entre 1960-1970 o aumento anual da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana no pa\u00eds se aproxima pela primeira vez ao n\u00famero do aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o total, sendo que entre 1970 e 1980 o crescimento num\u00e9rico da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana j\u00e1 era maior que o da popula\u00e7\u00e3o rural. Por\u00e9m, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro s\u00e3o extremamente complexas, a ponto de haver muitas \n\ndiscrep\u00e2ncias regionais.  \n\nEnquanto a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio n\u00e3o havia se tornado um fen\u00f4meno \n\ngeneralizado, as grandes regi\u00f5es do pa\u00eds apresentavam taxas desiguais de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o conforme ilustra a tabela 1. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\nTabela 1 - Taxas Regionais de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n \n\nRegi\u00f5es 1940 1960 1980 \nNorte 27,75 37,80 51,69 \n\nNordeste 23,42 34,24 50,44 \nSul 27,73 37,58 62,41 \n\nSudeste 39,42 57,36 82,79 \nCentro-Oeste 21,52 35,02 67,75 \n\nFonte: Souza (1988 apud Santos, 2009) \n \n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar na tabela 1, com exce\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Sudeste, as taxas \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es eram baixas e relativamente homog\u00eaneas nas d\u00e9cadas \n\nde 1940 e 1960. Contudo, na d\u00e9cada de 1980, todas as taxas se elevam em todas as \n\nregi\u00f5es, destacando-se o Sudeste, que j\u00e1 apresentava uma taxa muito alta de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nO per\u00edodo entre 1930-1980 foi ent\u00e3o marcado por um processo constante de \n\ncrescimento urbano e de concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em cidades cada vez maiores. \n\nEra movido por diferentes etapas do processo de desenvolvimento nacional e nutrido \n\npelo crescimento demogr\u00e1fico que alimentava o estoque de migrantes em potencial em \n\n\u00e1reas rurais, assim como o crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o residente nas pr\u00f3prias \n\ncidades (MARTINE; MCGRANAHAN, 2010). \n\nCaracterizada pelo neoliberalismo, a d\u00e9cada de 1990 promoveu a integra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica internacional por meio do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nSuperpondo ao meio geogr\u00e1fico, assim como em Santos (2009), o meio t\u00e9cnico \n\ncientifico informacional promoveu a manifesta\u00e7\u00e3o do capitalismo maduro, expandindo-\n\nse de forma seletiva num territ\u00f3rio cada vez mais flu\u00eddo. A chegada das multinacionais \n\nconcentradas em espa\u00e7os selecionados, e privilegiados, imp\u00f5e-se no territ\u00f3rio, \n\ninfluenciando as regras da economia e da sociedade, e consequentemente do sistema \n\nurbano. \n\nPor\u00e9m, o censo de 1991 revelou uma significativa interrup\u00e7\u00e3o na tend\u00eancia \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o concentradora. Ap\u00f3s um grande per\u00edodo de aumento nas taxas de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o nos grandes centros, h\u00e1 uma tend\u00eancia de queda de crescimento nas \n\nregi\u00f5es metropolitanas. \n\nOs dados do censo de 1991 mostram uma taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira por volta de 75%, que contava com 146.917.459 habitantes no total, por\u00e9m, \n\n\n\n28 \n\n \n\nregi\u00f5es metropolitanas como as de Recife, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro apresentaram \n\nestagna\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total. Em contraponto, \n\nh\u00e1 uma expans\u00e3o principalmente das cidades (SANTOS, 2009). \n\nDesse modo, o pa\u00eds sofre um processo de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial, que pode \n\nser entendido nesse per\u00edodo basicamente por tr\u00eas fatores: \u00e0 queda na fecundidade, a \n\ncrise econ\u00f4mica que afetou o pa\u00eds desde a d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 meados de 1990, e o \n\nprocesso de desconcentra\u00e7\u00e3o produtiva (MARTINE; MCGRANAHAM, 2010). \n\nO valor decrescente do PIB, o agravamento da d\u00edvida interna e externa, a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do Real, o d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial e a queda no valor das \n\nexporta\u00e7\u00f5es, foram situa\u00e7\u00f5es que arrasaram as finan\u00e7as do pa\u00eds e agravaram o \n\ndesemprego e aumento da pobreza. (SELINGARDI \u2013 SAMPAIO, 2009) \n\nCom a redu\u00e7\u00e3o das oportunidades econ\u00f4micas nas cidades grandes chegou-se \n\na inverter os fluxos de migra\u00e7\u00e3o de pessoas, com correntes de migra\u00e7\u00e3o se \n\ndirecionando para cidades menores, e para o interior. Fugindo dos problemas da \n\nacumula\u00e7\u00e3o dos grandes centros, portanto, o capital produtivo tamb\u00e9m aproveita para \n\nse desconcentrar, buscando incentivos fiscais em outras regi\u00f5es do pa\u00eds (BAENINGER, \n\n2010). \n\nApesar dessa tend\u00eancia, as grandes metr\u00f3poles ainda continuaram crescendo e \n\natraindo, exercendo seu papel como centros administrativos, tecnol\u00f3gicos e culturais, \n\ncomo o caso mais not\u00e1vel, o da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. (MARTINE; \n\nMCGRANAHAN, 2010). \n\nDe acordo com a argumenta\u00e7\u00e3o de Santos (2009): \nAgora, a metr\u00f3pole est\u00e1 presente em toda a parte, e no mesmo momento. A \ndefini\u00e7\u00e3o do lugar \u00e9, cada vez mais no per\u00edodo atual, a de um lugar funcional \u00e0 \nsociedade como um todo. E, paralelamente, atrav\u00e9s das metr\u00f3poles, todas as \nlocaliza\u00e7\u00f5es tornam-se hoje funcionalmente centrais. Os lugares seriam, \nmesmo, lugares funcionais da metr\u00f3pole. (SANTOS, M., 2009 p. 101) \n \n \n\nNo s\u00e9culo XXI, pode-se dizer que o pa\u00eds entra em um processo de maturidade \n\nem sua transi\u00e7\u00e3o urbana. A grande maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira agora vive nas \n\ncidades, em grandes redes urbanas, em um novo patamar de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n(MARTINE; MCGRANAHAN, 2010). \n\n\n\n29 \n\n \n\nO Brasil entrou num per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, e de investimentos na \n\n\u00e1rea social, com maior estabilidade monet\u00e1ria e fiscal e amplia\u00e7\u00e3o do setor industrial \n\npelo aquecimento do mercado interno. \n\nDe acordo com o Censo de 2010, o pa\u00eds j\u00e1 possu\u00eda mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o \n\nvivendo em cidades, por\u00e9m, que crescem de maneira desigual, abrangendo poucas \n\ncidades que concentram popula\u00e7\u00e3o e riqueza, com a multiplica\u00e7\u00e3o de alguns pequenos \n\ncentros urbanos. As aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e as 49 cidades com mais de 350 mil \n\nhabitantes abrigavam 50% das pessoas em situa\u00e7\u00e3o urbana no Pa\u00eds e detinham, \n\naproximadamente, 65% do Produto Interno Bruto (PIB). Por outro lado, 4.295 \n\nmunic\u00edpios com menos de 25 mil habitantes, respondiam por 12,9% do PIB. (LEIT\u00c3O, \n\n2010). \n\n \n\nFigura 4 - Gr\u00e1fico Distribui\u00e7\u00e3o Percentual da Popula\u00e7\u00e3o nos Censos \nDemogr\u00e1ficos (1960 a 2010) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n Fonte: IBGE (2010) \n \n \n\n De certo modo, nos \u00faltimos anos, o que se observou no Brasil em seu processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o foi \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o das grandes concentra\u00e7\u00f5es metropolitanas, com \n\numa distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em diferentes espacialidades do sistema urbano \n\nbrasileiro; tem havido, portanto, um processo de interioriza\u00e7\u00e3o das aglomera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n30 \n\n \n\nurbanas. As novas configura\u00e7\u00f5es urbano-metropolitanas recentes s\u00e3o diferentes das \n\nantigas metr\u00f3poles, tanto por seu papel no contexto do desenvolvimento econ\u00f4mico do \n\npa\u00eds quanto pelo menor poder de sua \u00e1rea de influ\u00eancia, abrangendo espa\u00e7os regionais \n\nbastante restritos. De acordo com os dados do Censo, em 2010 no Brasil, 83.968.324 \n\npessoas se encontram em regi\u00f5es metropolitanas e aglomerados metropolitanos, ou \n\nseja, cerca de 52,1% da popula\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds. (BAENINGER, PERES, 2011) \n\nAssim como salienta Baeninger e Peres (2011) o sistema urbano brasileiro \n\ntende, portanto, a se redesenhar em configura\u00e7\u00f5es metropolitanas e aglomerados \n\nurbanos. A realoca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em aglomerados urbanos de diferentes tamanhos, \n\nque agora s\u00e3o capazes de atrair e de absorver popula\u00e7\u00f5es, deve ajudar a reduzir a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o nas grandes \u00e1reas metropolitanas.  \n\nPor\u00e9m, essa transforma\u00e7\u00e3o em curso no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil deve \n\ndespertar a aten\u00e7\u00e3o para as demandas sociais e ambientais que t\u00eam que ser supridas, \n\npara que essas localidades n\u00e3o venham a repetir os problemas que as grandes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es metropolitanas experimentam h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas.   \n\nAssim como pondera com Martine e McGranahan (2010), esses problemas t\u00eam \n\norigem na pr\u00f3pria falta de pr\u00f3-atividade da sociedade brasileira e do poder p\u00fablico com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es da expans\u00e3o urbana e da regionaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 inevit\u00e1vel, e \n\nprincipalmente no descaso com a popula\u00e7\u00e3o menos favorecida. \u00c9, portanto, necess\u00e1rio \n\numa governan\u00e7a que saiba lidar de maneira positiva com esse fen\u00f4meno, promovendo \n\na integra\u00e7\u00e3o produtiva dos diferentes setores da sociedade, gerando um ambiente \n\nsocial mais atrativo e sustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n \n\n4 PROCESSO DE URBANIZA\u00c7\u00c3O PAULISTA \n \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo sempre esteve em evid\u00eancia, haja \n\nvista se tratar do estado mais desenvolvido economicamente e industrialmente do pa\u00eds, \n\ncrescimento que come\u00e7a a ser significativo no s\u00e9culo XIX. \n\nEm terras paulistas a cana de a\u00e7\u00facar havia sido introduzida no s\u00e9culo XVI, \n\npor\u00e9m, s\u00f3 foi se tornar uma atividade de destaque no s\u00e9culo XIX, com uma produ\u00e7\u00e3o \n\nde grande monta, onde passou a ser o grande motor de renda paulista. Transformando \n\na agricultura, a cana foi respons\u00e1vel por dar valor econ\u00f4mico \u00e0s terras da antiga \n\ncapit\u00e2nia de S\u00e3o Vicente, dando origem as primeiras grandes propriedades rurais no \n\nestado (GARCIA, 2003). \n\nPor\u00e9m, caminhando para o fim do per\u00edodo colonial, a transi\u00e7\u00e3o da atividade \n\necon\u00f4mica para a cultura do caf\u00e9, que foi se expandindo em dire\u00e7\u00e3o ao oeste paulista, \n\nrefletindo definitivamente numa nova din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o para o territ\u00f3rio \n\n(SANTOS, 2009).  \n\nDe acordo com Garcia (2003, p.19) \u201cA expans\u00e3o da cultura do caf\u00e9 veio \n\ndinamizar o povoamento, introduziu o trabalhador imigrante europeu em substitui\u00e7\u00e3o ao \n\nescravo, e tamb\u00e9m contribuiu para a introdu\u00e7\u00e3o do regime de parceria.\u201d. \n\nA cidade de S\u00e3o Paulo vai se desenvolvendo como um grande ambiente de \n\nneg\u00f3cios, e paulatinamente, conforme avan\u00e7a, a cultura do caf\u00e9 coloca em evid\u00eancia \n\ngrandes vilas e fazendas envolvidas na cafeicultura, e que posteriormente iriam se \n\ntransformar em cidades grandes e m\u00e9dias como Campinas, Piracicaba, Rio Claro, \n\nRibeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Carlos, entre outras. \n\nO processo de desenvolvimento do complexo cafeeiro trouxe algumas \n\ncaracter\u00edsticas particulares \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo, assim como destaca \n\n(BORDO, 2005), a rede urbana foi amplamente ramificada, articulada e hierarquizada, \n\ntendo no seu topo o comando da capital de S\u00e3o Paulo (estrategicamente situada no \n\nplanalto entre o interior cafeeiro e o Porto de Santos) e, nas suas pontas, pela extens\u00e3o \n\ndo seu sistema vi\u00e1rio para al\u00e9m das fronteiras do Estado, a comunica\u00e7\u00e3o com os \n\n\n\n32 \n\n \n\nestados vizinhos e seus mercados, possibilitando que se estendesse a \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia paulista para muito al\u00e9m das fronteiras do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nComo S\u00e3o Paulo era o maior produtor de caf\u00e9 do pa\u00eds, o colapso do pre\u00e7o do \n\ncaf\u00e9 em 1929 com a crise econ\u00f4mica mundial impactaram diretamente na economia \n\npaulista, por\u00e9m, o pr\u00f3spero per\u00edodo do caf\u00e9 deixou um estado muito mais \n\nindustrializado e desenvolvido do que no s\u00e9culo passado, onde as formas capitalistas \n\nde produ\u00e7\u00e3o apresentavam maior maturidade (SELINGARDI-SAMPAIO, 2009). \n\n \n No Estado de S\u00e3o Paulo a expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo \u00e9 \nmarcante, com crescimento de popula\u00e7\u00e3o urbana da ordem de 43%. Segundo \nRossini (1998, p.74), \u201cno final da d\u00e9cada de 1920 [...] a urbaniza\u00e7\u00e3o do interior \nevoluindo de forma acelerada e atomizada, foi refor\u00e7ada pelo movimento de \ncapitais mercantis locais propiciando investimentos de origem privada de \ncompanhias de energia, de telefone, de meios de transporte, bancos, \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino etc. (SANTOS, 2009, p. 26). \n\n \n O caf\u00e9 modernizou e ampliou as infraestruturas do pa\u00eds, principalmente no \n\nestado de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, a crise de 1929 elevou o \u00eaxodo rural, e o fluxo de pessoas \n\nbuscando uma nova oportunidade levou milhares \u00e0 cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEntre 1940 e 1950 o pa\u00eds d\u00e1 ent\u00e3o uma nova guinada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, o processo de substitui\u00e7\u00f5es das importa\u00e7\u00f5es ocorrido no per\u00edodo da \n\nSegunda Guerra Mundial intensifica o investimento da ind\u00fastria paulista. O esfor\u00e7o para \n\nequipar o territ\u00f3rio promove um novo patamar de integra\u00e7\u00e3o, e consequentemente de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2009). \n\nNesse processo, a cidade de S\u00e3o Paulo recebeu um grande contingente de \n\nmigrantes nordestinos e do pr\u00f3prio interior buscando por oportunidades na cidade \n\ngrande, acelerando o processo de expans\u00e3o das periferias e da metropoliza\u00e7\u00e3o \n\n(QUEIROZ, BAENINGER, 2010). \n\nDe acordo com Negri (1994) embora a popula\u00e7\u00e3o no interior do estado crescesse \n\nnum ritmo inferior ao da grande S\u00e3o Paulo nos anos 1950, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana do interior ultrapassava o da popula\u00e7\u00e3o total do estado. Campinas (11,9%), \n\nRibeir\u00e3o Preto (9,3%), S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (6,9%) e Sorocaba (6,8%), juntas \n\nsomavam mais de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o estadual e metade do interior. \n\nDe 1960 at\u00e9 idos de 1980, S\u00e3o Paulo e o pa\u00eds observaram uma verdadeira \n\ninvers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do campo para a cidade. S\u00e3o Paulo que j\u00e1 vinha com uma \n\n\n\n33 \n\n \n\nqueda da sua popula\u00e7\u00e3o rural desde os anos 60, enfrenta nas duas d\u00e9cadas seguintes \n\numa baixa de 1.268.659 de moradores das \u00e1reas rurais (SANTOS, 2009). \n\n  Numa tentativa de retomada do crescimento econ\u00f4mico, entre 1960 e 1970, o \n\ngoverno promoveu diversos investimentos em infraestrutura econ\u00f4mica do estado de \n\nS\u00e3o Paulo, com a abertura de importantes rodovias, a integra\u00e7\u00e3o de aeroportos e \n\ninvestimentos em centros de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e na especializa\u00e7\u00e3o produtiva de \n\nalgumas regi\u00f5es, como o ABCD paulista (CANO, SEMENGHINI, 1992). \n\nS\u00e3o Paulo eleva seu n\u00famero de 369 para 571 munic\u00edpios entre as d\u00e9cadas de \n\n1950 e 1970, com um significativo n\u00famero de cidades com mais de 20 mil habitantes, \n\nsendo a maioria dos munic\u00edpios localizados no interior do estado. Tamb\u00e9m, a partir dos \n\nanos 1970 as cidades com mais de 100 mil habitantes passam a se tornar importantes \n\ncentros regionais, vindo a se transformar em grandes centros urbanos para o estado \n\n(NEGRI, 1994). \n\nNeste per\u00edodo o capital produtivo j\u00e1 come\u00e7ava a sentir os efeitos relativos a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o industrial na metr\u00f3pole, os altos custos de produ\u00e7\u00e3o, do transporte e as \n\npr\u00f3prias reivindica\u00e7\u00f5es da base sindical geraram o processo de desconcentra\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, da metr\u00f3pole paulista para as periferias do estado, beneficiando o \n\ncrescimento urbano para o interior (CANO; SEMEGHINI e ARA\u00daJO, 1992). \n\nPortanto, de maneira geral, foi uma d\u00e9cada marcada por novas pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento da economia que tiveram efeitos no interior do estado, j\u00e1 que foi \n\nintensificada a urbaniza\u00e7\u00e3o ao entorno da metr\u00f3pole. Dessa forma, o processo de \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o agora deixa de ser exclusivo apenas da Grande S\u00e3o Paulo. \n\nMarcada pela estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, baixa do PIB e alta da infla\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada \n\nde 1980 a crise econ\u00f4mica atingiu todo o pa\u00eds, mais fortemente S\u00e3o Paulo, enquanto a \n\ntaxa de crescimento do Brasil era de 2,4%, S\u00e3o Paulo era de 2,1%. H\u00e1 nesse per\u00edodo a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o das atividades terci\u00e1rias no pa\u00eds, com um crescimento ainda mais \n\nacelerado das cidades, sendo que no campo restavam apenas 32% da popula\u00e7\u00e3o total. \n\n(CANO; SEMEGHINI, 1992) \n\nCaminhando para o fim do s\u00e9culo, a d\u00e9cada de 1990 foi marcada por s\u00e9rias \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na economia brasileira, o alinhamento com pol\u00edticas neoliberais, \n\n\n\n34 \n\n \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es e um ainda baixo crescimento econ\u00f4mico, essa situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 iria melhorar \n\nno fim dos anos de 1990 e  in\u00edcio do  novo s\u00e9culo. \n\nEm 1990, as cidades menores apresentaram o maior incremento de suas \n\npopula\u00e7\u00f5es urbanas (427 mil pessoas) dentre as cidades com at\u00e9 100 mil habitantes, \n\nsendo que a forma\u00e7\u00e3o das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, metropolitanas e n\u00e3o metropolitanas \n\ncontribu\u00edram para o aumento da m\u00e9dia anual da popula\u00e7\u00e3o dessas cidades.  Em 1970 \n\nas cidades pequenas concentravam metade da popula\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o metropolitana, \n\npor\u00e9m, na virada do s\u00e9culo, no ano 2000, as cidades pequenas dividem com as cidades \n\nde 100 e 500 mil habitantes, seguida das cidades de 20 a 50 mil habitantes a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o metropolitana, mostrando a import\u00e2ncia do interior na \n\nreten\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas espraiadas. \n\n(BAENINGER, 2010) \n\nMartine e McGranahan (2010) destacam que esse fen\u00f4meno tamb\u00e9m foi \n\nagravado pela culmina\u00e7\u00e3o do processo de desconcentra\u00e7\u00e3o da atividade produtiva para \n\nos eixos do interior paulista. \n\nPortanto, na entrada no s\u00e9culo XXI, num per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nque foi iniciado na d\u00e9cada de 1990, \u00e9 vista a consolida\u00e7\u00e3o de uma hierarquia na rede \n\nurbana paulista, organizada ao redor de eixos de desenvolvimento, onde est\u00e3o \n\nconcentrados a produ\u00e7\u00e3o, o consumo e a popula\u00e7\u00e3o. Observa-se uma concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os e ind\u00fastrias no Sudeste, em suas metr\u00f3poles e em cidades do interior \n\n(ROSSETI, 2011). \n\nAnalisando-se os levantamentos censit\u00e1rios entre 1950 e 2010, percebe-se que \n\nas taxas de crescimento da popula\u00e7\u00e3o paulista sempre foram superiores as taxas de \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o do Brasil. As regi\u00f5es metropolitanas de S\u00e3o Paulo, \n\nCampinas e Santos responderam por um aumento de mais de 58% do estado entre \n\n2000 e 2010, sendo que essas regi\u00f5es respondiam por 58,53% da popula\u00e7\u00e3o paulista. \n\nSobre o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e atividade agropecu\u00e1ria no per\u00edodo, \n\nROSSETI (2011, p. 28) destaca que: \n \n\nA ind\u00fastria paulista, com mais de 40% da produ\u00e7\u00e3o brasileira, \u00e9 a mais \nmoderna do pa\u00eds (com exce\u00e7\u00e3o da extrativa), possui altos investimentos em \ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e processos de automa\u00e7\u00e3o. Os setores de servi\u00e7os e a \nagricultura paulistas s\u00e3o tamb\u00e9m os maiores do Brasil. A atividade agropecu\u00e1ria \n\n\n\n35 \n\n \n\nrepresenta 27%, segundo as Contas Regionais de 2003, e est\u00e1 baseada nas \nculturas de cana-de-a\u00e7\u00facar e de laranja e na cria\u00e7\u00e3o de bovinos e aves que \nabastecem as ind\u00fastrias de processamento. \n  \n\n \nConsultando dados do SEADE, esses, revelam que a Regi\u00e3o Metropolitana da \n\nGrande S\u00e3o Paulo cresceu 0,97% entre 2000 e 2010, resultado menor que as outras \n\nregi\u00f5es metropolitanas brasileiras no per\u00edodo, em torno de 1%, por\u00e9m, as outras duas \n\nprincipais regi\u00f5es metropolitanas paulistas, a de Santos e Campinas, cresceram 1,20% \n\ne 1,81% respectivamente. \n\nEssa tend\u00eancia continua se mantendo no per\u00edodo de 2010 a 2016, onde a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Campinas cresce 1,43%, a Regi\u00e3o Metropolitana de Santos \n\n1,01% e a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo cresce 0,76% (SEADE). \n\nOutra tend\u00eancia que se confirma desde o per\u00edodo de 2000-2010 e permanece \n\nentre 2010-2016, \u00e9 o maior crescimento das regi\u00f5es perif\u00e9ricas do que nas capitais \n\ndessas regi\u00f5es metropolitanas (SEADE). \n\nOs dados do SEADE entre 2010 e 2016 mostram que enquanto a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo cresce 0,76% a capital cresce apenas 0,57%; a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana da Baixada Santista cresce 1,1% e Santos 0,21%; a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas 1,43%, e Campinas 0,96%. \n\nOs diferentes ritmos de crescimento da popula\u00e7\u00e3o entre n\u00facleo e periferia \n\nmostram deslocamentos populacionais internos em n\u00edvel metropolitano, portanto, houve \n\na consolida\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos na periferia nacional, que antes eram incapazes de \n\nreter e atrair sua popula\u00e7\u00e3o (BAENINGER, PERES, 2011). \n\nPercebe-se ent\u00e3o, que est\u00e1 ocorrendo um processo de interioriza\u00e7\u00e3o das \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas neste s\u00e9culo, e no Estado de S\u00e3o Paulo as taxas de \n\ncrescimento das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas comprovam essa tend\u00eancia. \n\nDe acordo com os n\u00fameros do SEADE, no per\u00edodo de 2010 a 2016 a \n\nAglomera\u00e7\u00e3o Urbana de Jundia\u00ed e a Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana de Piracicaba cresceram \n\n1,46%, e 0,92% respectivamente, valores superiores ao crescimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo, e pr\u00f3ximas \u00e0s taxas de crescimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas e da Baixada Santista. \n\n\n\n36 \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 migra\u00e7\u00e3o, no cen\u00e1rio nacional a metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo (re) \n\ndefine os espa\u00e7os migrat\u00f3rios, e acaba se caracterizando-se como \u201cespa\u00e7o perdedor\u201d \n\ndas migra\u00e7\u00f5es internas neste s\u00e9culo. (BAENINGER e PERES, 2011). \n\nContudo, assim como aponta Martine e McGranaham (2010), a Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo e a cidade de S\u00e3o Paulo ainda permanecem como a \n\ngrande capital de servi\u00e7os administrativos, financeiros e educacionais e culturais \n\nmodernos no estado, e no pa\u00eds. \n\nAssim como j\u00e1 narrava Milton Santos em seu livro a Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira \n\n(2009), o que mant\u00e9m S\u00e3o Paulo com o papel diretor na din\u00e2mica espacial brasileira \n\ns\u00e3o suas atividades quatern\u00e1rias de cria\u00e7\u00e3o e controle, nas quais os fluxos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o hierarquizam o sistema urbano. O comando se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de formas \n\nsuperiores de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o materiais, essas t\u00e3o diferentes da l\u00f3gica industrial, t\u00eam \n\nmuito a ver com o fato da aglomera\u00e7\u00e3o paulistana sempre ter sido um centro importante \n\nde atividade industrial. \n\nDessa forma, nasceram as bases para que o capital industrial se tornasse o \n\ncapital informacional, acumulando papel metropolitano por per\u00edodos consecutivos \n\n(SANTOS, 2009). \n\nA seguir ser\u00e1 feito uma an\u00e1lise hist\u00f3rica do desenvolvimento urbano do \n\nmunic\u00edpio de Santa Gertrudes. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n5 URBANIZA\u00c7\u00c3O EM SANTA GERTRUDES/SP \n \n\nO munic\u00edpio de Santa Gertrudes tem origem na Fazenda Santa Gertrudes, que \n\nfoi uma propriedade canavieira herdada em 1948 pelo Bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Claro, \n\nSr. Amador de Lacerda Rodrigues Jord\u00e3o (GARCIA, 2003). \n\nAli, a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira durou apenas por duas ou tr\u00eas d\u00e9cadas, j\u00e1 que por \n\nvolta de 1860 enquanto a cana continuava avan\u00e7ando para a regi\u00e3o de Itu, Parna\u00edba e \n\nPiracicaba, a regi\u00e3o de Campinas e Rio Claro come\u00e7am a transi\u00e7\u00e3o para a cultura do \n\ncaf\u00e9, muito mais promissora. (GARCIA, 2003) \n\nSeguindo a transi\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, a Fazenda Santa Gertrudes \n\natinge j\u00e1 em 1870 o status de uma das maiores produtoras de caf\u00e9 na prov\u00edncia de S\u00e3o \n\nPaulo, e em 1890, per\u00edodo onde o caf\u00e9 se torna o principal produto de exporta\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil no mundo, a fazenda possu\u00eda cerca de 700 alqueires cultivados, com 600 mil p\u00e9s \n\nde caf\u00e9 plantados, com uma produ\u00e7\u00e3o de 30.000 arrobas de caf\u00e9. (GARCIA, 2003) \n\nCabe destacar, que assim como na grande maioria das fazendas de caf\u00e9 da \n\n\u00e9poca, e da regi\u00e3o, a principal m\u00e3o- de-obra at\u00e9 idos de 1880 era escrava, e a transi\u00e7\u00e3o \n\npara o regime de trabalho livre, com a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra escrava pelos \n\nimigrantes europeus, foi preponderante tanto para o beneficiamento da produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9, como para o adensamento populacional, fundando assim os primeiros \n\npovoamentos pr\u00f3ximos da fazenda (GARCIA, 2003). \n\nO povoado pr\u00f3ximo a Fazenda Santa Gertrudes recebeu o nome de \u201cGramado\u201d \n\ndevido \u00e0 proximidade com as \u00e1reas verdes pr\u00f3ximas. Nessa regi\u00e3o algumas fam\u00edlias \n\nforam se estabelecendo, e acabaram transformando o lugar num pequeno centro \n\nfornecedor de bens de consumo para os pr\u00f3prios imigrantes. (GARCIA, 2003) \n\nNa pujan\u00e7a do desenvolvimento da economia cafeeira, a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia \n\nda Companhia Paulista de Estrada de Ferro, que ligava Jundia\u00ed a Campinas, vindo \n\nent\u00e3o at\u00e9 Rio Claro, foi de extrema import\u00e2ncia para o crescimento da regi\u00e3o. \n\nEm 1876 os trilhos j\u00e1 cortavam o povoado de Gramado, onde foi constru\u00edda uma \n\nesta\u00e7\u00e3o f\u00e9rrea, que passa a ser chamada de Esta\u00e7\u00e3o Santa Gertrudes. A esta\u00e7\u00e3o \n\npermitiu o embarque das sacas de caf\u00e9 da fazenda, desenvolveu ainda mais a \n\n\n\n38 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, assim como promoveu o desenvolvimento dos primeiros n\u00facleos \n\nurbanos, pr\u00f3ximos da esta\u00e7\u00e3o e nas margens da ferrovia. (GARCIA, 2003). \n\nDurante as quatro primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, Santa Gertrudes deixa de \n\nser um pequeno povoamento para se tornar em 1918, um Distrito do Munic\u00edpio de Rio \n\nClaro; j\u00e1 era, portanto, uma pequena vila.  D\u00e9cadas depois, em 24 de Dezembro de \n\n1948, desmembrada de Rio Claro, \u00e9 ent\u00e3o elevada \u00e0 categoria de Munic\u00edpio (GARCIA, \n\n2003). \n\nCabe ressaltar que as atividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio come\u00e7aram a se \n\ndiversificar ainda quando Santa Gertrudes era um distrito de Rio Claro. Pequenas \n\nf\u00e1bricas produziam mercadorias que eram consumidas pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nper\u00edodo tamb\u00e9m se iniciava a atividade econ\u00f4mica mais famosa do munic\u00edpio, a \n\nind\u00fastria cer\u00e2mica, que produzia telhas gra\u00e7as \u00e0 grande oferta de mat\u00e9ria prima da \n\nregi\u00e3o; a Cer\u00e2mica Buschinelli foi a primeira ind\u00fastria cer\u00e2mica da cidade (GARCIA, \n\n2003). \n\nNa d\u00e9cada de 1950, de acordo com dados do censo demogr\u00e1fico do IBGE, \n\nSanta Gertrudes possu\u00eda 4.854 habitantes, sendo que a maioria (por volta de 63,43% \n\nda popula\u00e7\u00e3o) ainda vivia na zona rural.  \n\nEntre 1950 e 1960 a cidade come\u00e7a a receber importantes infraestruturas para \n\nsustentar o desenvolvimento urbano: servi\u00e7o de \u00e1gua e esgoto, servi\u00e7o telef\u00f4nico, \n\nhospital, creche, escolas, pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica, pra\u00e7as e a constru\u00e7\u00e3o do trevo para \n\nliga\u00e7\u00e3o com a Rodovia Washington Lu\u00eds (GARCIA, 2003). \n\nAcompanhando a tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o nos centros urbanos que ocorria \n\nem todo o Brasil durante a d\u00e9cada de 1970, a maioria da popula\u00e7\u00e3o (em torno de \n\n68,20%) come\u00e7a ent\u00e3o a se concentrar na cidade. Nesse per\u00edodo, a grande maioria das \n\natividades econ\u00f4micas e industriais do munic\u00edpio se desenvolve na \u00e1rea urbana; a \n\nind\u00fastria cer\u00e2mica j\u00e1 era a atividade mais importante, por\u00e9m, havia tamb\u00e9m destaque \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais, tecelagem, fundi\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de cavalos puro \n\nsangue e gado leiteiro (GARCIA, 2003). \n\nGarcia (2003) salienta que a atividade ceramista era t\u00e3o dominante na cidade, \n\nque na d\u00e9cada de 1980, 80% dos trabalhadores da cidade eram ceramistas, sendo que \n\n\n\n39 \n\n \n\na grande maioria havia aprendido os of\u00edcios de trabalhar com cer\u00e2mica com os pais e \n\nav\u00f3s.  \n\nAl\u00e9m das atividades industriais, de acordo com os dados do Censo Agropecu\u00e1rio \n\nde 1985, Santa Gertrudes possu\u00eda 6.632 hectares de \u00e1rea cultivada, sendo que por \n\nvolta de 89% dessa \u00e1rea era de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEsse grande montante de cana-de-a\u00e7\u00facar visava suprir a demanda de mat\u00e9ria-\n\nprima das usinas de cana em cidades pr\u00f3ximas, como Iracem\u00e1polis, Piracicaba e \n\nAraras. Essa extensa ocupa\u00e7\u00e3o da terra para uso agr\u00edcola continua at\u00e9 os dias atuais, \n\npor\u00e9m, a atividade agr\u00edcola que deu origem ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o dessas terras se \n\ntornou uma atividade secund\u00e1ria ap\u00f3s o desenvolvimento ceramista.  \n\nDe acordo com dados do IBGE em 2013, mais de 74% do PIB de Santa \n\nGertrudes v\u00eam da ind\u00fastria, 25% dos servi\u00e7os, e em torno de 1% apenas da \n\nagropecu\u00e1ria. \n\nNos idos de 1986, a ind\u00fastria cer\u00e2mica deu um grande salto, com o sistema de \n\nmonoqueima em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o artesanal; em 1993, com a instala\u00e7\u00e3o de um \n\nmoderno laborat\u00f3rio de an\u00e1lises, ampliou-se ainda mais a competitividade para os pisos \n\ne revestimentos produzidos em Santa Gertrudes. Esse processo atraiu uma grande \n\nquantidade de trabalhadores do campo e de outros estados do Brasil, que se instalaram \n\nno local, juntamente com suas fam\u00edlias (GARCIA, 2003). \n\nAtualmente Santa Gertrudes \u00e9 o cerne do Polo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes, \n\nque tamb\u00e9m abrange as cidades de Araras, Charqueada, Cordeir\u00f3polis, Ipe\u00fana, \n\nIracem\u00e1polis, Limeira, Piracicaba e Rio Claro. Esse, \u00e9 o maior polo cer\u00e2mico da \n\nAm\u00e9rica Latina, produzindo 85% da produ\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, que \n\ncorresponde a 70% da produ\u00e7\u00e3o nacional (ASPACER, 2016). \n\nNos \u00faltimos anos as empresas do polo buscaram suporte tecnol\u00f3gico para a \n\namplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da qualidade dos pisos e revestimentos. Em 2003 a \n\nASPACER (Associa\u00e7\u00e3o Paulista das Cer\u00e2micas de Revestimento) inaugurou sua sede \n\nadministrativa, e o primeiro showroom permanente do Brasil. (GARCIA, 2003) \n\nOs dados da ASPACER (2016) mostram que foram produzidos no polo cer\u00e2mico \n\nnesse m\u00eas 42,82 milh\u00f5es de metros quadrados de cer\u00e2mica, com um faturamento de \n\n339,71 milh\u00f5es de reais. Cabe ressaltar que o polo produz 30% da cer\u00e2mica exportada \n\n\n\n40 \n\n \n\npelo pa\u00eds; com o enfraquecimento das vendas no mercado interno desde 2005, e o \n\nagravamento da crise econ\u00f4mica, as vendas ao exterior ajudam a sustentar o mercado. \n\nSegundo dados da Prefeitura Municipal de 2012, existiam 19 cer\u00e2micas na \n\ncidade, sendo que todas est\u00e3o localizadas no per\u00edmetro urbano. O Cadastro Central de \n\nEmpresas de 2014 registava 662 empresas no total, sendo que a m\u00e9dia do sal\u00e1rio \n\nmensal \u00e9 de 3,3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, com 8.480 trabalhadores. \n\nEntre 1991 e 2000, per\u00edodo no qual o estado S\u00e3o Paulo se estabelecia o \n\ncrescimento da rede urbana nos eixos de desenvolvimento do interior, Santa Gertrudes, \n\nassim como muitas cidades m\u00e9dias e pequenas da regi\u00e3o, registrou um aumento, em \n\ntorno de 51%, passando de 10.485 para 15.898 habitantes em 2000. Entre 2000 e 2010 \n\nessa taxa caiu um pouco, para 36%, e o munic\u00edpio ultrapassou os 20 mil habitantes, \n\nchegando a 21.634, sendo 18.607 pessoas na \u00e1rea urbana e 189 na zona rural (IBGE, \n\n2010) (figura 5). \n\n \nFigura 5 - Crescimento Populacional de Santa Gertrudes / SP (1950 a 2010) \n\n \n\nFonte: IBGE: Censos demogr\u00e1ficos, - 1950, 1960, 1970, 1980, 1991, 2000, 2010 e Contagem da \nPopula\u00e7\u00e3o -1996. (Apud Garcia, 2003) \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\nA densidade demogr\u00e1fica em 2010 era de 220,10 habitantes por km\u00b2, que pode \n\nser considerada uma alta densidade se comparada com os munic\u00edpios de mesmo porte \n\ndo pr\u00f3prio polo cer\u00e2mico, apenas abaixo das maiores, Piracicaba (264,77 hab./km\u00b2), \n\nRio Claro (373,47 hab./km\u00b2) e Limeira (475,08 hab./km\u00b2). \n\nApesar do cen\u00e1rio marcado pela crise pol\u00edtico-econ\u00f4mica, a estimativa de \n\npopula\u00e7\u00e3o do IBGE (2016) \u00e9 de 25.192 habitantes, um crescimento de 16,44% desde \n\n2010, o que mostra uma tend\u00eancia a diminui\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento se comparado \n\nao ritmo que era apresentado entre a d\u00e9cada de 1990, essa tend\u00eancia se observa em \n\ntodos os munic\u00edpios do polo cer\u00e2mico (tabela 2). \n\n \nTabela 2 - Taxas de crescimento dos munic\u00edpios do polo cer\u00e2mico de acordo com \n\nas estimativas do IBGE entre 2010-2016 \n \n\nMunic\u00edpios Taxas de crescimento em porcentagem \nAraras 9,47% \n\nCharqueada 10,09% \nCordeir\u00f3polis 11,56% \n\nIpe\u00fana 17,13% \nIracem\u00e1polis 14,40% \n\nLimeira 8,21% \nPiracicaba 8,18% \nRio Claro 8,17% \n\nSanta Gertrudes 16,44% \nFonte: IBGE, Censo 2010 e Estimativas da popula\u00e7\u00e3o 2016. \n\n \n \n\nLevando-se em conta os dados das estimativas populacionais para os munic\u00edpios \n\ndo polo cer\u00e2mico entre 2010 e 2016, exibidos na tabela 2, vemos que as cidades \n\nmenores, por volta de 20.000 habitantes (Charqueda, Cordeir\u00f3polis, Ipe\u00fana, \n\nIracem\u00e1polis), est\u00e3o crescendo em uma taxa superior aos das cidades m\u00e9dias da \n\nregi\u00e3o, com mais de 100.000 mil habitantes. Essa j\u00e1 era uma tend\u00eancia entre 2000-\n\n2010, j\u00e1 que munic\u00edpios como Iracem\u00e1polis (28,76%) e Santa Gertrudes (36,01%) \n\ncresciam mais do que as cidades maiores como Limeira (10,83%) e Piracicaba \n\n(10,75%). \n\nEsses resultados mostram que os deslocamentos populacionais internos em \n\nn\u00edvel metropolitano chegaram \u00e0s cidades menores, e que atualmente essas cidades \n\npossuem uma for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o muito maior.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nO processo interioriza\u00e7\u00e3o do capital produtivo ocorrido desde fins do s\u00e9culo XX, \n\nmuitas vezes atra\u00eddo por isen\u00e7\u00e3o fiscal e tribut\u00e1ria, criou ilhas de desenvolvimento que \n\ngeram novas oportunidades e atraem milhares de trabalhadores. \n\nNo caso de Santa Gertrudes, o munic\u00edpio se encontra num dos mais importantes \n\neixos do desenvolvimento do interior paulista, as margens de uma das mais importantes \n\nrodovias do estado, com imensa oferta de mat\u00e9ria prima para a produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica, \n\nal\u00e9m de evidenciar \u00edndices de qualidade de vida melhores que os das grandes \n\nmetr\u00f3poles. Diante desse quadro, a expans\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel, e a manifesta\u00e7\u00e3o de novas \n\ndemandas socioambientais tamb\u00e9m. \n\nOs dados do IBGE mais atualizados mostram que o munic\u00edpio possu\u00eda 7 pr\u00e9-\n\nescolas, 8 escolas de ensino fundamental e 2 escolas de ensino m\u00e9dio, com 4.699 \n\nmatriculados no total (Censo Educacional, 2015); 5 ag\u00eancias banc\u00e1rias (Banco Central \n\ndo Brasil, Registros Administrativos, 2015); 7 estabelecimentos de sa\u00fade p\u00fablicos e 6 \n\nprivados (IBGE, 2010); frota de 14.552 ve\u00edculos de todos os tipos (DENATRAN, 2015); \n\ne, \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal de 0,737 (IDHM, 2010). \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n6 GEOTECNOLOGIAS \n \n\nDurante os anos 1970 o geoprocessamento foi utilizado como um importante \n\ninstrumento da Geografia Quantitativa, atrelando a matem\u00e1tica e a computa\u00e7\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel contribuir para a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico, e proporcionar aos \n\nestudiosos uma ferramenta de precis\u00e3o para os estudos espaciais (C\u00c2MARA; \n\nMONTEIRO; MEDEIROS, 2001). \n\nDe acordo com Xavier da Silva (1992, p. 48 apud MOURA, 2014): \n \n\n O geoprocessamento se caracteriza como um ramo do processamento de \ndados que opera transforma\u00e7\u00f5es nos dados contidos em uma base de dados \nreferenciada territorialmente (geocodificada) usando recursos anal\u00edticos, \ngr\u00e1ficos e l\u00f3gicos, para obten\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es \ndesejadas. \n \n\n \nMoura (2014, p\u00e1g.4) salientou que o termo geoprocessamento, no sentido de \n\nprocessar dados georreferenciados, trata-se como forma de \u201cimplantar um processo \n\nque traga um progresso [...] na grafia ou representa\u00e7\u00e3o da Terra. N\u00e3o \u00e9 somente \n\nrepresentar, mas \u00e9 associar a esse ato um novo olhar sobre o espa\u00e7o, um ganho de \n\nconhecimento, que \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nAl\u00e9m do geoprocessamento, a atual dimens\u00e3o que temos de an\u00e1lise do espa\u00e7o \n\ns\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao desenvolvimento de v\u00e1rias geotecnologias que \n\nrevolucionaram a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, e que experimentaram um processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos; s\u00e3o os casos do Sensoriamento Remoto, da \n\nCartografia Digital, do Sistema de Posicionamento Global (GPS) e dos Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). \n\nO sensoriamento remoto foi utilizado pioneiramente em conflitos b\u00e9licos, como \n\nna Primeira e Segunda Guerra Mundial (fotografia a\u00e9rea), e revolucionou a produ\u00e7\u00e3o \n\ndos mapas, e a forma como podemos observar a superf\u00edcie da terra.   \n\nNo Brasil os primeiros aerolevantamentos foram feitos justamente durante a \n\nSegunda Guerra para a constru\u00e7\u00e3o de bases militares americanas no nordeste \n\nbrasileiro, por\u00e9m, o sensoriamento remoto foi realmente impulsionado no Brasil com o \n\nProjeto Radambrasil na d\u00e9cada de 1960, onde foi utilizado para fazer o levantamento \n\ndos recursos naturais do pa\u00eds; notavelmente j\u00e1 era evidente a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do seu \n\n\n\n44 \n\n \n\nuso.  Na atualidade a agilidade e a redu\u00e7\u00e3o dos custos atrav\u00e9s do uso das imagens \n\norbitais, com qualidade cada vez maior no que diz respeito \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o espacial, \n\nespectral e radiom\u00e9trica, atendem cada vez mais aos requisitos de precis\u00e3o \n\nplanim\u00e9trica exigida pelas escalas do mapeamento sistem\u00e1tico (ROSA, 2005). \n\nPode-se dizer que o lan\u00e7amento em julho de 2001 do programa de computador \n\nGoogle Earth, capaz de fornecer um mosaico de imagens orbitais e de imagens \n\nbidimensionais de todo o planeta gratuitamente na internet foi um verdadeiro marco na \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o de imagens de sensoriamento remoto.  \n\nOutro recurso geotecnol\u00f3gico muito difundido na atualidade \u00e9 o GPS (Global \n\nPositioning System), que permite que seus usu\u00e1rios saibam suas localiza\u00e7\u00f5es em \n\nqualquer ponto do planeta com uma grande precis\u00e3o num sistema de r\u00e1dio-navega\u00e7\u00e3o \n\nbaseado em sat\u00e9lites.   \n\nEsse sistema de alta tecnologia que agora pode ser usado por qualquer civil, \n\nrevolucionou os modos de navega\u00e7\u00e3o terrestre, mar\u00edtima e aeroespacial, assim como \n\nforam capazes de fornecer precis\u00f5es extraordin\u00e1rias, na casa dos mil\u00edmetros para \n\ntrabalhos geod\u00e9sicos. (ROSA, 2005) \n\nDestaca-se que o GPS foi desenvolvido pelo Departamento de Defesa dos \n\nEstados Unidos, e atualmente, com o desenvolvimento dessa tecnologia por outros \n\npa\u00edses, se usa o termo GNSS (Global Navigation Satellite System). \n\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) podem ser entendidos como \n\nsistemas automatizados usados para armazenar, analisar e manipular dados \n\ngeogr\u00e1ficos (C\u00c2MARA et al.,1996). \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o dos SIG facilitou a integra\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos coletados de \n\nfontes heterog\u00eaneas e em grande volume, permitindo aos seus usu\u00e1rios processar \n\nesses dados e realizarem an\u00e1lises espaciais complexas; \u00e9 uma ferramenta a servi\u00e7o do \n\ngeoprocessamento.  \n\nPor meio dos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) moveu-se o foco de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das cidades e regi\u00f5es nos \u00faltimos 20 anos. A oferta de bancos de dados \n\non-line confi\u00e1veis simultaneamente acompanhou a disponibiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\narmazenamento, mapeamento e de an\u00e1lise de dados de c\u00f3digo aberto. (BATTY, 2007). \n\n\n\n45 \n\n \n\nAtualmente h\u00e1 uma grande oferta de softwares livres e licenciados para SIG no \n\nmercado, alguns exemplos s\u00e3o o ArcGIS, ENVI, GRASS GIS, QGIS, SPRING. \n\n Os dom\u00ednios e aplica\u00e7\u00f5es do SIG est\u00e3o se ampliando cada vez mais conforme \n\nh\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o nos dispositivos de coleta e nas melhorias computacionais. (C\u00c2MARA \n\net al.,1996).  \n\nAtualmente os usu\u00e1rios n\u00e3o se restringem mais apenas aos especialistas, os \n\ngerentes, cientistas, t\u00e9cnicos, funcion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o p\u00fablico geral \n\nest\u00e3o tendo cada vez maior acesso as geotecnologias.  \n\n \u201cGoogle Maps e Google Earth [...] est\u00e3o reconhecidamente fornecendo uma \n\nfuncionalidade e infraestrutura espacial que at\u00e9 o mais leigo usu\u00e1rio de SIG pode \n\nutilizar e personalizar para o uso pr\u00f3prio\u201d (BATTY, 2007, p\u00e1g. 10). \n\n\u00c9, portanto, um importante processo de democratiza\u00e7\u00e3o de ferramentas \n\ninovadoras e cruciais para a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, consequentemente para o \n\nplanejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o urbano.  \n\n \n\n6.1 Geotecnologias para estudo urbano \n \n\nO crescimento desenfreado do processo de \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o-urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d a \n\npartir do s\u00e9culo XX no Brasil fez surgir cidades ca\u00f3ticas, com s\u00e9rios problemas relativos \n\na saneamento b\u00e1sico, educa\u00e7\u00e3o, transporte, viol\u00eancia, segrega\u00e7\u00e3o urbana, degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. O crescimento urbano-industrial foi realizado sem maiores considera\u00e7\u00f5es \n\nacerca da capacidade de suporte do meio f\u00edsico; foi baseada em uma estrutura social \n\ninjusta e ligada \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. (FANTIN, ALVES, MONTEIRO, 2007) \n\nDeste modo, para poder gerir essa complexidade, \u00e9 necess\u00e1rio o profundo \n\nconhecimento sobre os fen\u00f4menos que ali est\u00e3o se desenvolvendo, por\u00e9m, n\u00e3o se trata \n\napenas do simples levantamento de dados. \n\n De acordo com Almeida, C\u00e2mara e Monteiro (2007, p. 13): \n\n \nN\u00e3o se trata apenas do levantamento de dados brutos, mas sim de sua \nproficiente manipula\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o a partir de processamentos \nquantitativos (matem\u00e1ticos e l\u00f3gicos) sobre uma base espacial, de forma a \nrevelar as caracter\u00edsticas e processos intr\u00ednsecos aos fen\u00f4menos em an\u00e1lise. \n \n\n\n\n46 \n\n \n\nNesse contexto, as geotecnologias se evidenciam como um dos principais \n\navan\u00e7os t\u00e9cnicos ligados \u00e0s geoci\u00eancias para a an\u00e1lise da estrutura do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. Atrav\u00e9s de m\u00e9todos intr\u00ednsecos a estas ferramentas, as suas aplica\u00e7\u00f5es \n\npermitem a constru\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos de eventos e fen\u00f4menos que afetam um \n\ndeterminado territ\u00f3rio, permitindo a formula\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es que podem \n\nsubsidiar uma decis\u00e3o final (\u00c1VILA, 2015). \n\nPortanto, n\u00e3o se reduz apenas a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos mostrando as \n\n\u00e1reas de exclus\u00e3o social, ou as \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos crimes de uma grande \n\nmetr\u00f3pole ou cidade. Abarca estudar esses fen\u00f4menos de forma din\u00e2mica, \n\ncompreendendo e relacionando suas manifesta\u00e7\u00f5es a partir da articula\u00e7\u00e3o de in\u00fameras \n\nvari\u00e1veis socioecon\u00f4micas e biof\u00edsicas, auxiliadas sim, por t\u00e9cnicas apropriadas de \n\nan\u00e1lise espacial, que nos permitam entender e extrair as tend\u00eancias de manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndesses fen\u00f4menos (ALMEIDA, C\u00c2MARA E MONTEIRO, 2007). \n\nAlmeida (2007) enfatiza que a nova dimens\u00e3o virtual do meio urbano expande as \n\npossibilidades dos planejadores. Nessa dimens\u00e3o o planejador \u00e9 dotado de capacidade \n\nde transcender a realidade, j\u00e1 que a plataforma virtual simula, inventa, antev\u00ea, imagina \n\ne recria o meio urbano em ambiente digital sem as restri\u00e7\u00f5es que s\u00e3o impostas pelas \n\nformas anal\u00f3gicas de abstra\u00e7\u00e3o.  \n\nNum futuro pr\u00f3ximo os m\u00e9todos anal\u00f3gicos e convencionais de planejamento \n\nv\u00e3o se tornar cada vez mais inadequados para atender a demanda das respostas cada \n\nvez mais r\u00e1pidas que o mundo globalizado exige, fazendo com que os \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais de gest\u00e3o e planejamento n\u00e3o possam mais prescindir do uso da \n\ngeoinforma\u00e7\u00e3o (ALMEIDA, C\u00c2MARA E MONTEIRO, 2007). \n\n\n\n47 \n\n \n\n7 METODOLOGIA \n \n\n7.1 Material \n \n\nPara o desenvolvimento dessa pesquisa, foi utilizado material cartogr\u00e1fico, \n\nprodutos sensores e software de SIG ARCGIS.  \n\n \n\nA) Material cartogr\u00e1fico \n \n\n?  Planta Cadastral Digital do munic\u00edpio de Santa Gertrudes, no modo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o vetorial (em .dwg), fornecida pela Prefeitura Municipal de Santa \n\nGertrudes. Essa planta cadastral foi elaborada pela Secretaria de Obras e \n\nServi\u00e7os P\u00fablicos da Prefeitura Municipal de Santa Gertrudes, em 2012, escala \n\n1:20.000. \n\n? 3 Cartas Topogr\u00e1ficas, na escala 1:10.000, elaboradas pelo Governo do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 Coordenadoria de A\u00e7\u00e3o Regional, Divis\u00e3o de Geografia \u2013 \u201cPlano \n\nCartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d do ano de 1979. \n\n? Carta Geol\u00f3gica do polo cer\u00e2mico de Santa Gertrudes, do Informe de Recursos \n\nMinerais, \u201cProjeto Polo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes-SP\u201d do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico \n\ndo Brasil (CPRM) de 2014, escala 1:300.000. \n\n? Mapa Pedol\u00f3gico, obtido do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC, 1977). \n\n \n\n \n\nB) Produtos sensores \nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapeamentos de Uso do Solo Urbano, de faixa \n\nbuffer de APP e Conflito de Uso foram obtidas: \n? 2 Imagens aerofotogram\u00e9tricas anal\u00f3gicas (1995), na escala 1:25.000, do \n\nacervo da UNESP de Rio Claro SP; \n\n? Ortofoto Digital Georreferenciada (2010/11), na escala 1:25.000, da EMPLASA; \n\n? 2 Imagens Orbitais (maio de 2016) CNES/Astrium, na escala 1:18.000, obtida do \n\nsoftware Google Earth Pro, vers\u00e3o 7.1.5.1557.  \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n7.2 Etapas  Metodol\u00f3gicas \n \n\n7.2.1 Levantamento de dados e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica \n \n\nO levantamento dados e a an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica teve como objetivo o \n\nconhecimento das caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo e a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica do tema em quest\u00e3o \n\n Foram selecionadas refer\u00eancias gerais e espec\u00edficas que abordavam a quest\u00e3o \n\nda din\u00e2mica urbana, ajudando a entender o processo de expans\u00e3o urbana em Santa \n\nGertrudes nos cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016. Foi tamb\u00e9m consultada a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental no que se refere \u00e0s \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) para an\u00e1lise de \n\nefetividade da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas nos cen\u00e1rios estudados. \n\n \n\n7.2.2 Georreferenciamento \n \n\n \n\nAs ortofotos cedidas pela EMPLASA na escala 1: 25.000, do ano de 2010, \n\ngeorreferenciadas no sistema de coordenadas UTM e o Datum SIRGAS 2000 Zona \n\n23S, foram utilizadas como base para o georreferenciamento das imagens \n\naerofotogram\u00e9tricas anal\u00f3gicas de 1995 do acervo da UNESP, assim como para o \n\ngeorreferenciamento das imagens orbitais CNES/Astrium do software Google Earth Pro, \n\nde maio de 2016. \n\nPara esse procedimento, foi utilizado o software ArcGIS 10.1, adotando-se o \n\nmodelo polinomial. Trata-se de uma fun\u00e7\u00e3o polinomial onde os par\u00e2metros s\u00e3o \n\ndeterminados a partir das coordenadas de pontos hom\u00f3logos. Estes correspondem a \n\nfei\u00e7\u00f5es da base de dados que tamb\u00e9m podem ser identificados no sistema de \n\nrefer\u00eancia, chamados de pontos de controle (RICHARDS, 1993). \n\nAtrav\u00e9s da ferramenta Georreferencing do ArcGIS, os pontos de controle foram \n\nidentificados visualmente e inseridos na imagem n\u00e3o georreferenciada; posteriormente \n\nidentificado e inserido no ponto hom\u00f3logo da imagem de refer\u00eancia (Ortofoto). Em \n\nm\u00e9dia foram regularmente distribu\u00eddos de sete a oito pontos de controle por imagem; \n\nesse procedimento garante o correto posicionamento de toda a \u00e1rea compreendida pela \n\nimagem, visando atingir o padr\u00e3o de exatid\u00e3o cartogr\u00e1fica (PEC \u2013Classe A, tornando \n\nmais preciso o georreferenciamento, como pode ser observado na Figura 6. Vale \n\n\n\n49 \n\n \n\nesclarecer, que o PEC \u00e9 determinado pelo Decreto no 89.817 de 20/06/1984 (BRASIL, \n\n1984), cujo artigo no 8 define Instru\u00e7\u00f5es Reguladoras de Normas T\u00e9cnicas da \n\nCartografia Nacional.  \n\nA seguir, a distribui\u00e7\u00e3o dos pontos em uma das imagens orbitais. \n\n \n\nFigura 6 - Imagem Orbital \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesse modo, as duas fotografias a\u00e9reas anal\u00f3gicas de 1995 foram digitalizadas \n\ne transformadas em arquivos digitais. Posteriormente, realizou-se o \n\ngeorreferenciamento, selecionando-se 8 pontos de controle para a primeira imagem, e \n\n7 pontos de controle para a segunda imagem. \n\nAs tabelas 3 e 4 demonstram os erros m\u00e9dios quadr\u00e1ticos (EMD) obtidos na \n\netapa do georreferenciamento, de acordo com cada ponto de controle, e o erro m\u00e9dio \n\ntotal: \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n \n \n \n\nTabela 3- Erros na primeira imagem aerofotogram\u00e9trica de 1995 \n \n\nPontos de Controle na Imagem 1 Erros \n1 5,11998 \n 2 2,13569 \n3 3,08586 \n4 4,26975 \n5 0,315597 \n6 0,564746 \n7 4,16315 \n8 3,76044 \n\nTotal EMD: 3,36192 \n \n\nTabela 4 - Erros na segunda imagem aerofotogram\u00e9trica de 1995 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTamb\u00e9m foram selecionadas e georreferenciadas duas imagens orbitais \n\nCNES/Astrium do software Google Earth Pro de 2016, sendo selecionados 7 pontos de \n\ncontrole para a primeira imagem, e 8 pontos de controle para a segunda imagem. \n\n Os erros desse processo est\u00e3o apresentados na tabela 5 e 6; \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPontos de Controle na Imagem 2 Erros \n1 2,839458 \n 2 3,76376 \n3 4,7217 \n4 1,49118 \n5 1,01235 \n6 6,43286 \n7 1,89382 \n\nTotal EMD: 3,63981 \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5 - Erros na primeira imagem orbital CNES/Astrium, de 2016 \n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nTabela 6 - Erros na segunda imagem orbital CNES/Astrium, de 2016 \n \n\nPontos de Controle na Imagem 1 Erros \n1 2,53752 \n 2 3,39346 \n3 0,862642 \n4 5,27409 \n5 0,244602 \n6 0,882109 \n7 1,77881 \n8 1,41155 \n\nTotal EMD: 2,56325 \n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade foi necess\u00e1rio o georreferenciamento \n\nde tr\u00eas cartas topogr\u00e1ficas de 1979, na escala 1:10.000 do acervo da UNESP, \n\nelaboradas pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Coordenadoria de A\u00e7\u00e3o Regional, \n\nDivis\u00e3o de Geografia \u2013 \u201cPlano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d.  \n\nPara isso, foram digitalizadas as Folhas Santa Gertrudes I: SF-23-Y-A-I-4-SE-D, \n\nSanta Gertrudes II SF-23-Y-A-I-4-SE-D e Cordeir\u00f3polis SF-23-Y-A-II-3-SO-E, \n\nconvertendo-as em arquivos digitais.  \n\nPara o georreferenciamento dessas cartas tamb\u00e9m foi adotado o modelo \n\npolinomial, por\u00e9m, nesse caso, adotou-se o sistema de coordenadas UTM e datum \n\nPontos de Controle na Imagem \n1 \n\nErros \n\n1 3,05175 \n 2 2,05159 \n3 3,44477 \n4 4,09842 \n5 2,94466 \n6 4,3105 \n7 3,70305 \n\nTotal EMD: 3,44653 \n\n\n\n52 \n\n \n\nC\u00f3rrego Alegre, fuso 23S, originais das cartas topogr\u00e1ficas. Em seguida, para \n\ncompatibilizar os dados, realizou-se a transforma\u00e7\u00e3o para o datum SIRGAS 2000. \n\nDistinto do procedimento realizado com as fotos a\u00e9reas, a inser\u00e7\u00e3o dos pontos \n\nde controle foi feita diretamente nas cartas, em suas extremidades, na intersec\u00e7\u00e3o de \n\ncoordenadas (E, N) do sistema UTM; nesse caso os erros ficaram em m\u00e9dia abaixo de \n\n2,5m. \n\n \n\n7.2.3 Mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano: cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016 \n \n\n \n\nOs mapeamentos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano foram realizados em tr\u00eas \n\ncen\u00e1rios (1995, 2010 e 2016) de significativo crescimento urbano do munic\u00edpio e de \n\navan\u00e7o no desenvolvimento da ind\u00fastria cer\u00e2mica. Al\u00e9m disso, a escolha se justificou \n\npela oferta de imagens de aerolevantamento e orbitais de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial que \n\nforam obtidas do acervo da UNESP (1995) e da EMPLASA (2010). Para a atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo cen\u00e1rio de 2010, foi obtida a imagem CNES/ASTRIUM, do software Google Earth \n\nPro de 2016, na escala aproximada de 1:18.000. \n\nDevido a qualidade das imagens, tanto aerofotogram\u00e9tricas como orbitais, e \n\npelo n\u00edvel de detalhe requerido para a pesquisa, foi feita a op\u00e7\u00e3o pelo mapeamento \n\nmanual das fei\u00e7\u00f5es por fotointerpreta\u00e7\u00e3o, utilizando-se os recursos de desenho e \n\nedi\u00e7\u00e3o do software ArcGIS vers\u00e3o 10.1.  \n\nPara aferi\u00e7\u00e3o da qualidade da fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi realizado o trabalho de \n\ncampo e consultas por meio do recurso Google Street View do software Google Earth, \n\nque permite a visualiza\u00e7\u00e3o tridimensional da cidade no n\u00edvel do solo. \n\nA \u00e1rea mapeada envolve 20.9 km\u00b2, sendo que para essa pesquisa, foi \n\nconsiderado apenas o per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio. Esses dados foram obtidos a \n\npartir da planta cadastral do munic\u00edpio em formato DWG, fornecida pela Prefeitura \n\nMunicipal de Santa Gertrudes. \n\nA planta cadastral (2012) tamb\u00e9m foi georreferrenciada no sistema de \n\ncoordenadas UTM Datum Sirgas 2000 Zona 23. \n\n Com os recursos de edi\u00e7\u00e3o do ArcGIS foi poss\u00edvel corrigir erros existentes na \n\nplanta original, selecionando-se layers importantes para essa pesquisa, destacando-se \n\n\n\n53 \n\n \n\no limite do per\u00edmetro urbano, que serviu de limite geogr\u00e1fico para todos os \n\nmapeamentos tem\u00e1ticos, assim como as camadas das quadras, estradas e drenagem. \n\nDe acordo com o Manual de Uso da Terra do IBGE (2015), o uso da terra pode \n\nser interpretado como um conjunto de fatos ou fen\u00f4menos espaciais, e \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos processos pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos e sociais que atuam na \u00e1rea ou regi\u00e3o, de modo a conhecer as tipologias \n\nde uso, a fim de poder definir os padr\u00f5es de uso.  \n\n Ciente disso, e para contemplar o n\u00edvel de detalhe e refinamento necess\u00e1rios \n\npara a distin\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es nesse trabalho, somente ap\u00f3s a an\u00e1lise interpretativa das \n\nimagens, da an\u00e1lise da de bibliografia e levantamento de campo \u00e9 que foram definidas \n\nas onze classes tem\u00e1ticas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano.   \n\nAs classes definidas foram: Pastagem, Complexo vi\u00e1rio, Cultura, Industrial, \n\nInstitucional, Loteamento, Represamento, Residencial, S\u00edtio/Ch\u00e1cara, Solo Exposto e \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea.  \n\nPara cada classe tem\u00e1tica foram criados arquivos vetoriais (shapefiles), que \n\ncontinham dados espec\u00edficos de sua classe tem\u00e1tica de uso do solo, assim como foram \n\natribu\u00eddas cores dispares, a fim de discriminar as classes tem\u00e1ticas, pode-se verificar \n\nesses detalhes na Figura 7. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Classes de Legenda e Alvos da Fotointerpreta\u00e7\u00e3o do Uso do Solo \nUrbano. \n\nCOR/CLASSE IMAGEM DEFINI\u00c7\u00c3O \n \n\nPASTAGEM \n\n \n\n\u00c1reas onde predominam \ngram\u00edneas e algumas \narbustivas esparsas. \n\nGrandes \u00e1reas de pastagem, \nou especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\nmuitas vezes sem uso \ndefinido. \n\n \nCOMPLEXO VI\u00c1RIO \n\n \n\n\u00c1reas pr\u00f3ximas a Rodovia \nWashington Lu\u00eds, al\u00e9m da \n\npr\u00f3pria cobertura asf\u00e1ltica da \nrodovia, seus canteiros  \n\nmarginais com cobertos por \ngram\u00edneas. \n\nRotat\u00f3rias e viadutos. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \nCULTURA \n\n \n\nGrandes \u00e1reas cultivadas ou \nem descanso, predominando \no cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nCompreende lavouras \ntempor\u00e1rias ou permanentes. \n\n \nINDUSTRIAL \n\n \n\n\u00c1reas onde predominam \ngrandes barrac\u00f5es \n\nindustriais, chamin\u00e9s. \nEm alguns casos possuem  \n\npequenos p\u00e1tios de secagem \nde argila anexos \u00e0 estrutura \n\ndas ind\u00fastrias. \n \n\n \nINSTITUCIONAL \n\n \n\nEscolas com quadras \npoliesportivas, e pr\u00e9dios de \n\ngrandes dimens\u00f5es. \nMuitas vezes cercado de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \nPra\u00e7as p\u00fablicas ou parques \n\nde lazer. \n\n \nLOTEAMENTO \n\n \n\nQuadras desocupadas com \narruamento asfaltado, ou com \n\narruamento j\u00e1 demarcado. \n \n\n \nREPRESAMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nCorpos d\u2019 \u00e1gua pr\u00f3ximos da \nrede de drenagem. \n\nMuitas vezes anexos a \npropriedades rurais. \n\n \nRESIDENCIAL \n\n \n\n \n\n \n\nPredom\u00ednio de quadras \nresidenciais. \n\nEst\u00e3o tamb\u00e9m incorporados \nos empreendimentos \n\ncomerciais e de servi\u00e7os. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \nS\u00cdTIO/CH\u00c1CARA \n\n \n\nPredomin\u00e2ncia de \npropriedades de maior \n\ndimens\u00e3o. \nCercadas de vegeta\u00e7\u00e3o ou \n\nde pequenas \u00e1reas \ncultivadas. \n\n \nSOLO EXPOSTO \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas sem cobertura vegetal, \nonde o solo est\u00e1 totalmente \n\nexposto. \n\u00c1reas de expans\u00e3o industrial, \n\np\u00e1tios de extra\u00e7\u00e3o ou \nsecagem de argila. \n\n \nVEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas ou pontos isolados de \nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, nativas \n\nou de reflorestamento. \nPresentes principalmente \n\npr\u00f3ximas dos cursos  d\u2019 \u00e1gua. \n\n \n\n \nOs mapeamentos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano dos cen\u00e1rios de 1995, \n\n2010 e 2016, permitiram analisar comparativamente a evolu\u00e7\u00e3o do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o dentro do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de Santa Gertrudes. \n\nCom os recursos de desenho do ArcGIS foram vetorizados manualmente os \n\npol\u00edgonos correspondentes a cada classe tem\u00e1tica, organizando-os em camadas \n\n(layers) diferentes, tomando-se cuidado para n\u00e3o haver a sobreposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos de \n\nclasses tem\u00e1ticas distintas, que poderiam mascarar os dados. O procedimento pode ser \n\nvisto na Figura 8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 8 - Desenhos de Pol\u00edgonos \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nFinalizado o processo de vetoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos foi iniciado o processo de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o ao banco de dados. Com o uso das ferramentas Calculate Geometry \n\ne Field Calculator foi poss\u00edvel obter a \u00e1rea ocupada por cada pol\u00edgono (em m2), assim \n\ncomo a porcentagem de \u00e1rea ocupada pelas classes tem\u00e1ticas no per\u00edmetro urbano \n\n(Figura 9). \n\n \nFigura 9 - \u00c1rea e Porcentagem Ocupada por cada Pol\u00edgono \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n \n\nPosteriormente foram adicionados os arquivos vetoriais das quadras, estradas e \n\ndrenagem, tornando poss\u00edvel identificar esses elementos no mapa finalizado. \n\nConsiderando-se que a planta cadastral foi elaborada no ano de 2012, os arquivos \n\nvetoriais foram editados de acordo com o per\u00edodo a ser mapeado, j\u00e1 que houve uma \n\nintensa altera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbanizada e do padr\u00e3o de drenagem. \n\n \n\n7.2.4 Mapa de declividade \n\n \n\nA fim de obter o mapa de declividade do per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes, \n\nfoi elaborado um mosaico das Folhas Santa Gertrudes I: SF-23-Y-A-I-4-SE-D, Santa \n\nGertrudes II SF-23-Y-A-I-4-SE-D e Cordeir\u00f3polis SF-23-Y-A-II-3-SO-E, de 1979, escala \n\n1:10.000, tendo sido essas previamente georreferenciadas, como j\u00e1 explicitado no item \n\n6.2.2. \n\nEm seguida, iniciou-se o procedimento de vetoriza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel e dos \n\npontos cotados das tr\u00eas cartas topogr\u00e1ficas, utilizando-se os recursos de desenho e \n\nedi\u00e7\u00e3o do programa ArcGIS. Assim, foram extra\u00eddas as curvas de n\u00edvel (de 5 em 5 \n\nmetros), a drenagem, e os pontos cotados, obtendo-se os dados necess\u00e1rios para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade do per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes. \n\nFoi ent\u00e3o criado atrav\u00e9s da ferramenta 3D Analyst - Create TIN do ArcGIS um \n\nmodelo digital TIN (Triangulated Irregular Network,), onde os valores das curvas de \n\nn\u00edvel e dos pontos cotados da base cartogr\u00e1fica foram interpolados para a cria\u00e7\u00e3o de \n\num modelo tridimensional. \n\nNesse processo foi encontrado um problema de interpreta\u00e7\u00e3o das curvas de \n\nn\u00edvel pelo software. Na transforma\u00e7\u00e3o em 3D o software interligava curvas de n\u00edvel \n\nhom\u00f4nimas localizadas no limite do per\u00edmetro urbano causando distor\u00e7\u00f5es no modelo \n\ndigital. \n\nFoi necess\u00e1rio prolongar a vetoriza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel para fora do \n\nper\u00edmetro urbano para que a \u00e1rea de interesse n\u00e3o sofresse distor\u00e7\u00f5es que \n\ncomprometessem o modelo digital.  Foi ent\u00e3o realizado novamente o processo atrav\u00e9s \n\nda ferramenta Create TIN, corrigindo-se as distor\u00e7\u00f5es dentro da \u00e1rea de interesse. \n\n\n\n58 \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do arquivo TIN, ilustrado na figura 10, o software gera uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, sendo que no caso desse trabalho apresentou nove classes \n\nde altimetria. Ent\u00e3o, foi efetuada uma reclassifica\u00e7\u00e3o manual para seis classes com \n\nintervalos de 5 metros, resultando num modelo em que a cota altim\u00e9trica m\u00ednima foi de \n\n560 metros, e m\u00e1xima de 700 metros, portanto, a amplitude altim\u00e9trica da \u00e1rea \u00e9 de \n\n140metros. \n\n \n\nFigura 10 - Classes de Altimetria \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUtilizando o modelo TIN, e atrav\u00e9s da aba Symbology \u2013 Add Renderer \u2013 Slope \n\n(degrees) foi criado o mapa de declividade em graus, por\u00e9m, com intervalos pr\u00e9-\n\ndeterminados pelo software. Atrav\u00e9s da aba Classification foi poss\u00edvel alterar esses \n\nintervalos das classes de declividade de modo que atendesse aos objetivos do estudo.  \n\nPosteriormente, foi feita a convers\u00e3o dos resultados para porcentagem. \n\nAs seis classes de declividade, assim como os intervalos em porcentagem das \n\nmesmas foram definidos de acordo com o estudo de Granell-P\u00e9rez (2004) (tabela 7). \n\nPara cada classe foi definida uma cor representativa na palheta de cores do \n\nsoftware, variando de cores frias (Verde), para cores mais quentes (Vermelho), \u00e0 \n\n\n\n59 \n\n \n\nmedida que aumenta a declividade, de acordo com a escala de cores da Rosa \n\nCrom\u00e1tica. \n\n \n\nTabela 7 - Classes de Declividade \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Granell-P\u00e9rez, 2004, p. 78. \n\n \n\nDeclividades Morfologia Processo ou eros\u00e3o Atividades \n\nAntr\u00f3picas \n\n0% - 3,5% \nTerreno plano ou \n\nquase plano \n\nPlan\u00edcie aluvial \n(v\u00e1rzea), terra\u00e7o \n\nfluvial, superf\u00edcie de \neros\u00e3o \n\nSem perdas de solos e \nescorregamentos \n\nAgricultura \nmecanizada, \nurbaniza\u00e7\u00e3o, \n\ninfraestruturas \n\nvi\u00e1rias \n\n3,5% \u2013 8,7%. \nDeclividade fraca \n\nOndula\u00e7\u00f5es suaves, \nfundos \n\nde vale, superf\u00edcies \ntabulares \n\nIn\u00edcio de soliflux\u00e3o, \nescoamento difuso e \n\nlaminar. \nSulcos \n\nAgricultura \ncom \n\nconserva\u00e7\u00e3o \nligeira. \n\nAceit\u00e1vel para \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o \n\n8,7% a 26,8%. \nDeclividade m\u00e9dia a \n\nforte \n\nEncostas de morros, \nrelevos estruturais \nmonoclinais do tipo \n\ncuesta \n\nMovimentos de massa, \nescoamento laminar, \n\ncreep, escorregamentos. \nSulcos, ravinas \n\nAgricultura \ncom \n\nconserva\u00e7\u00e3o \nmoderada a \nintensiva. \n\nMecaniza\u00e7\u00e3o \nimposs\u00edvel >7\u00b0. \n\nPouco apto \npara \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e \ninfraestruturas \n\n26,8% a 46,6%. \nDeclividade forte a \n\nmuito forte \n\nEncostas serranas, \nescarpas de falha e de \n\nterra\u00e7os \n\nEros\u00e3o linear muito forte, \ndestrui\u00e7\u00e3o de solos, \n\nescorregamentos, queda \nde blocos \n\nPecu\u00e1ria, \nflorestamento \nn\u00e3o apto para \nurbaniza\u00e7\u00e3o e \ninfraestruturas \n\n46,6% a 70%. \nTerreno \u00edngreme ou \n\nAbrupto \n\nRelevos estruturais \ntipo hogback, \n\nalcantilados costeiros, \ncristas \n\nEros\u00e3o linear muito forte, \nescorregamentos, queda \n\nde blocos, avalanches \n\nUso florestal \n\n>70% \nTerreno muito \n\n\u00edngreme ou \nescarpado \n\nPared\u00f5es e escarpas \nem canh\u00f5es ou vales \n\nmuito encaixados, \ncornijas \n\nQuedas em \nmassa,escorregamentos, \n\ncolapsos \n\nLimite para uso \n\nflorestal \n\n\n\n60 \n\n \n\nCom a finalidade de complementar o mapa de declividade, tamb\u00e9m foram \n\nadicionadas a drenagem, as quadras e as estradas, as quais foram editadas para \n\nrepresentarem o ano de 2016. \n\nComo as curvas de n\u00edvel foram prolongadas para evitar distor\u00e7\u00f5es no processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o do modelo digital TIN, algumas \u00e1reas fora da \u00e1rea de interesse foram \n\nconvertidas e classificadas. \n\nPara n\u00e3o serem exibidas essas \u00e1reas no mapa final, atrav\u00e9s da ferramenta \n\nBuffer do ArcGIS, e utilizando o shapefile do per\u00edmetro urbano, foi gerado um buffer \n\ncomo m\u00e1scara para sobrepor as \u00e1reas excludentes.  \n\n \n\n7.2.5 \u00c1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente (app) do per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes SP \n \n\nA fim de delimitar as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) do per\u00edmetro urbano \n\ne identificar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de entorno dos c\u00f3rregos, nascentes e \n\nreservat\u00f3rios, foram gerados os mapas de APP e de conflito de uso nos tr\u00eas per\u00edodos.   \n\nAs imagens de 1995, 2010 e 2016 georreferenciadas serviram de base para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es (cursos de \u00e1gua, reservat\u00f3rios e nascentes), as quais foram \n\nvetorizadas e as nascentes demarcadas por pontos (shapefiles). \n\nOs arquivos vetoriais da drenagem de Santa Gertrudes, e a drenagem extra\u00edda \n\ndas cartas topogr\u00e1ficas foram editados, e tamb\u00e9m serviram de base para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua em locais onde a cobertura vegetal sobrep\u00f4s os canais, n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel de visualiz\u00e1-los nas imagens. \n\n \n\nDe acordo com a lei no 12651/2012, o Art. 3\u00b0 inciso II define APP como: \n\n \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a \n\nbiodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e \n\nassegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n \n\nAo consultar o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei 12651/2012) no que se refere \u00e0s \n\nlarguras das faixas de APP, vale tecer algumas considera\u00e7\u00f5es. A referida lei distingue \n\n\n\n61 \n\n \n\nos reservat\u00f3rios localizados em cursos d\u2019\u00e1gua naturais em artificias e naturais, e \n\ndispensa a faixa de reserva de prote\u00e7\u00e3o em acumula\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua inferior a um hectare.  \n\nNo caso dos reservat\u00f3rios artificiais, as faixas de APP s\u00e3o definidas de acordo \n\ncom a Licen\u00e7a Ambiental do Empreendimento, onde consta o Plano de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nUso do Entorno do Reservat\u00f3rio. De acordo com o C\u00f3digo, s\u00e3o \u201cas \u00e1reas no entorno \n\ndos reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua artificiais, decorrentes de barramento ou represamento de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua naturais, na faixa definida na licen\u00e7a ambiental do empreendimento\u201d. \n\nEm reservat\u00f3rios naturais, \u00e0 pr\u00f3pria lei define as faixas de APP, determinando \n\nlarguras distintas quanto a localiza\u00e7\u00e3o em \u00e1rea urbana, ou na zona rural.  \n\nSem acesso as licen\u00e7as ambientais dos reservat\u00f3rios, e na aus\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00f5es seguras sobre a origem dos mesmos, optou-se por considerar todos os \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua maiores que um hectare como naturais, com exce\u00e7\u00e3o da represa \n\nmunicipal. Em contato com a empresa Odebrecht Ambiental foi poss\u00edvel identificar que \n\nhavia um \u00fanico reservat\u00f3rio destinado ao abastecimento p\u00fabico dentro da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nAinda referente \u00e0s APP, o artigo 61-A do C\u00f3digo Florestal, tamb\u00e9m apresenta \n\nalgumas particularidades quando se trata de \u00e1rea rural consolidada. O C\u00f3digo Florestal \n\ndefine essas \u00e1reas como \u201c\u00e1rea de im\u00f3vel rural com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica preexistente a \n\n22 de julho de 2008, com edifica\u00e7\u00f5es, benfeitorias ou atividades agrossilvipastoaris, \n\nadmitida, neste \u00faltimo caso, a ado\u00e7\u00e3o do regime de pousio\u201d. (BRASIL, 2012) \n\nEsse artigo define que \u201cnas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \u00e9 autorizada, \n\nexclusivamente, a continuidade das atividades agrossilvipastoaris, de ecoturismo e de \n\nturismo rural em \u00e1reas rurais consolidadas at\u00e9 22 de julho de 2008\u201d (Art. 61-A), assim \n\ncomo delimita outras faixas de largura de APP espec\u00edficas para as propriedades que \n\npodem se enquadrar nesse artigo (BRASIL, 2012). \n\nAs faixas de APP v\u00e3o depender da quantidade de m\u00f3dulos fiscais que cada \n\npropriedade rural possui (em Santa Gertrudes um m\u00f3dulo fiscal equivale a 10 hectares), \n\ncom faixas de delimita\u00e7\u00e3o diferentes, tanto para cursos d\u2019\u00e1gua, como para os \n\nrepresamentos naturais e nascentes. Essas faixas s\u00e3o mais brandas do que aquelas \n\nque a pr\u00f3pria lei delimita para as ocupa\u00e7\u00f5es rurais posteriores a data de 22 de julho de \n\n2012, e que foram as faixas consideradas nesse trabalho. \n\n\n\n62 \n\n \n\nComo a delimita\u00e7\u00e3o das propriedades rurais nesse trabalho foi feita a partir de \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel delimitar o tamanho correto das propriedades, \n\nconsequentemente, sem os limites reais das propriedades, as faixas de APP n\u00e3o foram \n\nbaseadas considerando-se as \u00e1reas rurais consolidadas. \n\nAl\u00e9m disso, a visita de campo n\u00e3o contemplou todas as \u00e1reas de v\u00e1rzea, \n\ndrenagem ou reservat\u00f3rios. Por muitas vezes o acesso n\u00e3o era permitido, pois se \n\ntratavam de propriedades particulares, o que limitava a confirma\u00e7\u00e3o no terreno das \n\ninforma\u00e7\u00f5es levantadas na fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\nCiente dessas limita\u00e7\u00f5es, e de acordo com a lei 12.651/2012, foram definidas \n\nas seguintes faixas de delimita\u00e7\u00e3o de APP para os tr\u00eas cen\u00e1rios (1995, 2010 e 2016): \n\n \n\nTabela 8 - Faixas de APP elaboradas para os tr\u00eas cen\u00e1rios \n \n\n30 (trinta) metros \n \n\nCursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros \nde largura; \n\nFaixa no entorno dos lagos e lagoas naturais, \nem zona urbana; \n\nFaixa no entorno de reservat\u00f3rio d\u2019\u00e1gua \nartificial destinado a gera\u00e7\u00e3o de energia ou \n\nabastecimento p\u00fablico; \n \n \n\n50 (cinquenta) metros \n \n\nFaixa no entorno de lago ou lagoa natural \ncom at\u00e9 20 (vinte) hectares de superf\u00edcie em \n\nzona rural;* \nNo entorno das nascentes e dos olhos d\u2019\u00e1gua \n\nperenes. \n*Nesse caso, a maior parte da represa est\u00e1 em zona rural. \n\n \n\nPara representar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o foi aplicada a an\u00e1lise de dist\u00e2ncia, \n\natrav\u00e9s do recurso Buffer, software ArcGIS. Assim, para cada cen\u00e1rio, foram inseridos \n\nindividualmente os arquivos vetoriais (drenagem), de ponto (nascentes) e poligonais \n\n(represas) que s\u00e3o as refer\u00eancias para o software criar as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o. Por meio \n\ndo recurso ArcToolbox \u2013 Analysis Tools \u2013 Proximity \u2013 Buffer, em Distance, Linear Unit \n\nfoi poss\u00edvel inserir as larguras de faixas de APP, que foram elaboradas \n\nautomaticamente para cada cen\u00e1rio (Figura 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 11 - Largura de Faixas de APP \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPortanto, basicamente o recurso de an\u00e1lise de dist\u00e2ncia (buffer) cria novos \n\narquivos vetoriais, no formato shapefile do tipo pol\u00edgono que representam as \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o contendo as dist\u00e2ncias preestabelecidas pelo usu\u00e1rio.  \n\nAp\u00f3s esse processo, optou-se por utilizar tons distintos para evidenciar a \n\ndiferen\u00e7a da largura entre as faixas de APP, levando-se em conta que nesse trabalho \n\nutilizou-se basicamente duas faixas de largura (30 e 50 metros).  \n\n7.3 Conflito de Uso do Solo Urbano em \u00c1rea de APP \n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de conflito de uso do solo dos tr\u00eas per\u00edodos, foi \n\nnecess\u00e1rio fazer a sobreposi\u00e7\u00e3o e intersec\u00e7\u00e3o entre as APP criadas pelo recurso buffer, \n\ne os mapas de uso do solo urbano. \n\nOs mapas de uso de solo continham v\u00e1rias camadas (layers), e foi necess\u00e1rio \n\nuni-los em uma \u00fanica camada (layer) para que fosse poss\u00edvel utilizar a ferramenta \n\nIntersect. Esse processo tamb\u00e9m foi repetido para os vetores das APP, formando um \n\narquivo vetorial \u00fanico; para esse procedimento foi utilizada a ferramenta Merge. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nPara obter o mapa de conflito de uso, em ArcToolbox \u2013 Analysis Tools- Overlay \n\n\u2013 Intersect foram inseridos os arquivos shapefiles de APP e de uso do solo. \n\nAtrav\u00e9s dessa ferramenta os atributos de uso de solo que s\u00e3o interceptados \n\npelo pol\u00edgono da APP s\u00e3o mantidos, os atributos de uso do solo fora dos limites da APP \n\ns\u00e3o descartados, gerando-se um layer apenas dos usos existentes dentro da APP. \n\nCom base nesse mapa de conflito, as classes de usos do solo presentes nas \n\nAPP foram quantificadas por meio dos recursos Calculate Geometry e Field Calculator, \n\nobtendo-se a \u00e1rea em metros quadrados, e a porcentagem das classes (Figura 12). \n\n \n\nFigura 12 - Fluxograma de Procedimentos para a Elabora\u00e7\u00e3o dos Mapas de \nConflito de Uso do Solo Urbano em \u00e1rea de APP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n7.4 Mapas Geol\u00f3gico e Pedol\u00f3gico \n \n\nO mapa geol\u00f3gico foi obtido a partir da Carta Geol\u00f3gica do Polo Cer\u00e2mico de \n\nSanta Gertrudes, encontrado no Informe de Recursos Minerais, \u201cProjeto Polo Cer\u00e2mico \n\nde Santa Gertrudes-SP\u201d, do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM), de 2014.  \n\nOs arquivos disponibilizados num CD-ROM estavam georreferenciados no \n\nsistema de coordenadas UTM Datum Sirgas 2000 e no formato vetorial shapefile. A \n\nesse mapa tem\u00e1tico, foram adicionados os arquivos vetoriais do per\u00edmetro urbano, e do \n\nlimite do munic\u00edpio extra\u00eddos da planta cadastral. \n\nComo o mapeamento produzido pela CPRM \u00e9 muito abrangente, envolvendo \n\nnove munic\u00edpios que comp\u00f5e o Polo Cer\u00e2mico de Santa Gertrudes, foi necess\u00e1rio \n\nrealizar um recorte na \u00e1rea de interesse, selecionando-se o limite do munic\u00edpio de \n\nSanta Gertrudes. No software ArcGIS, atrav\u00e9s da ferramenta ArcToolbox \u2013 \n\nAnalysisTools \u2013 Extract \u2013 Clip, com base no pol\u00edgono do limite municipal de Santa \n\nGertrudes foi poss\u00edvel extrair apenas as fei\u00e7\u00f5es dentro desse limite. Como essas \n\nfei\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam classificadas pelo mapeamento da CPRM, foram mantidas as cores \n\nda classifica\u00e7\u00e3o original. \n\nO arquivo vetorial do per\u00edmetro urbano de Santa Gertrudes foi ent\u00e3o sobreposto \n\nao mapeamento classificado em uma nova camada (Layer) como refer\u00eancia da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\n \n\n7.5 Trabalho de campo \n \n\nO trabalho de campo foi feito em um \u00fanico dia, e foi imprescind\u00edvel para o \n\nesclarecimento de d\u00favidas, a aquisi\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es fundamentais para o \n\nandamento da pesquisa. \n\nFoi poss\u00edvel identificar algumas das fei\u00e7\u00f5es que seriam mapeadas, realizar \n\nregistros fotogr\u00e1ficos da cidade e seu entorno imediato, tendo assim um melhor \n\npanorama atual do cen\u00e1rio de desenvolvimento da cidade. Foi tamb\u00e9m poss\u00edvel \n\nrequisitar junto a prefeitura municipal materiais cartogr\u00e1ficos que pudessem auxiliar nos \n\nmapeamentos tem\u00e1ticos (Tabela 9). \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nTabela 9 - Trabalho de Campo \n \n\nObjetivo Per\u00edodo \n\nReconhecimento da \u00e1rea de estudo; \n\nAquisi\u00e7\u00e3o com a prefeitura da Planta \n\nCadastral; \n\nObten\u00e7\u00e3o de dados de localiza\u00e7\u00e3o e altitude, \n\ncom o GPS; \n\nRegistro fotogr\u00e1fico. \n\n \n\n \n\n9 de Fevereiro/2016 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \u2013 Helton Henrique Alvarinho \n \n\nNo ap\u00eandice A, constam algumas imagens fotogr\u00e1ficas do trabalho de campo. \n\n\n\n67 \n\n \n\n8 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n\nOs resultados desse estudo correspondem aos produtos obtidos com os \n\nmapeamentos tem\u00e1ticos dos cen\u00e1rios de 1995, 2010 e 2016, por meio dos quais foi \n\nposs\u00edvel quantificar em porcentagens as classes de uso do solo urbano e de conflito de \n\nuso nas APP. \n\n8.1 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 1995 \n \n\n \n\nNo Brasil, a d\u00e9cada de 1990 \u00e9 marcada como um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o na \n\neconomia, pelo crescimento das cidades pequenas e m\u00e9dias, e por um per\u00edodo de \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o industrial da grande S\u00e3o Paulo, principalmente nos eixos de \n\ndesenvolvimento do interior paulista. \n\nEm Santa Gertrudes, a ind\u00fastria cer\u00e2mica vinha em forte crescimento desde a \n\nd\u00e9cada de 2000, pois gra\u00e7as aos investimentos em tecnologia os produtos cer\u00e2micos \n\nse tornavam mais competitivos, e ganhavam ainda mais mercado, tanto nacional como \n\ninternacional. \n\nEntre 1980 e 1996 a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio praticamente duplicou, e entre 1991 \n\ne 1996 o aumento populacional foi de 36%. Em 1996, um ano ap\u00f3s o cen\u00e1rio aqui \n\nestudado, o munic\u00edpio possu\u00eda 13.605 habitantes, sendo 13.206 urbanos (97% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total) e 399 rurais (IBGE, 1996). \n\nA seguir o mapeamento do uso do solo urbano no per\u00edmetro urbano de Santa \n\nGertrudes em 1995. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nFigura 13 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 1995 \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n \n\nAnalisando-se a figura 13, a regi\u00e3o mais densamente urbanizada se encontra na \n\nparte central da classe residencial de uso do solo. Esta \u00e1rea, assim como salienta \n\nGarcia (2003), concentrou as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es urbanas do munic\u00edpio, pr\u00f3ximas da \n\nlinha f\u00e9rrea, e em frente da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. \n\nNesse per\u00edodo a densidade demogr\u00e1fica era de 138, 41 hab./km\u00b2, por\u00e9m, se o \n\nc\u00e1lculo de densidade demogr\u00e1fica for feito levando-se em considera\u00e7\u00e3o apenas o \n\nper\u00edmetro urbano e a popula\u00e7\u00e3o urbana de Santa Gertrudes, obter\u00edamos uma \n\ndensidade muito alta, de aproximadamente 631,20 hab./km\u00b2 (IBGE, 1996). \n\nAlguns eixos de crescimento podem ser identificados pela presen\u00e7a de \n\nloteamentos (0,5%) pr\u00f3ximos das \u00e1reas residenciais, sendo poss\u00edvel identificar ao \n\nmenos tr\u00eas \u00e1reas com delimita\u00e7\u00e3o de quadras para a expans\u00e3o: duas a noroeste, e \n\numa as margens da rodovia Washington Lu\u00eds conectada ao centro. \n\nA parte noroeste do munic\u00edpio, mais pr\u00f3xima de Rio Claro, fica separada da \n\nregi\u00e3o central por uma \u00e1rea mais baixa, cortada pelo c\u00f3rrego Santa Gertrudes; essa \n\nregi\u00e3o foi urbanizada posteriormente a regi\u00e3o central, e se conecta por uma avenida. \n\nH\u00e1 uma terceira parte residencial afastada e desconectada da regi\u00e3o central, no \n\nsentido sudeste, que tamb\u00e9m se integra por uma avenida, estando localizada nas \n\nmargens da rodovia Washington Lu\u00eds, sentido Cordeir\u00f3polis. \n\nEssa regi\u00e3o \u00e9 afastada da parte residencial central pela passagem do C\u00f3rrego \n\ndo Caj\u00fa, e por uma grande \u00e1rea ocupada com as classes de uso pastagem e cultura, \n\npossuindo uma pequena escola no centro, representada pela classe de uso \n\ninstitucional. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n70 \n\n \n\nFigura 14 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em 1995 \n\n \nFonto:  Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - Helton Henrique Alvarinho, 2016. \n\n \nA parte urbana do munic\u00edpio j\u00e1 compartilhava o territ\u00f3rio com grande parte das \n\nind\u00fastrias (4,6%), notavelmente as cer\u00e2micas, que desde o s\u00e9culo passado tamb\u00e9m se \n\naglomeraram na parte central da cidade e pr\u00f3xima da ferrovia, se expandindo \n\nposteriormente para as margens da rodovia Washington Lu\u00eds, entre os trechos do km \n\n164 ao km 169 (GARCIA, 2004).  \n\nDentro do per\u00edmetro urbano as maiores \u00e1reas de solo exposto (2,3%) est\u00e3o \n\npr\u00f3ximas das ind\u00fastrias cer\u00e2micas, e  s\u00e3o locais de extra\u00e7\u00e3o e de secagem das argilas \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed.  \n\nA presen\u00e7a da atividade agr\u00edcola, lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar, ocupa metade do \n\nper\u00edmetro urbano, destacando-se que o cultivo para abastecer as usinas pr\u00f3ximas \n\nsempre foi uma atividade importante para o munic\u00edpio. \n\nA mata mais fechada se concentra em \u00e1reas pr\u00f3ximas do C\u00f3rrego Santa \n\nGertrudes, em alguns s\u00edtios e fazendas, e a presen\u00e7a de uma \u00e1rea de reflorestamento \n\nnas margens do viaduto principal que liga Santa Gertrudes a rodovia Washington Lu\u00eds, \n\ncompondo a vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. \n\n Nota-se que nas \u00e1reas mais baixas da cidade, pr\u00f3ximo aos c\u00f3rregos, se observa \n\na extensa ocupa\u00e7\u00e3o da classe pastagem (com a presen\u00e7a de arbustivas esparsas). \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s APP (figura 15), cabe observar que as que foram \n\nrepresentadas nesse estudo em todos os cen\u00e1rios (1995, 2010 e 2016) foram baseadas \n\nna legisla\u00e7\u00e3o mais atual, o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei 12.651/2012), embora no \n\ncen\u00e1rio de 1995 j\u00e1 havia regulamenta\u00e7\u00e3o das APP, determinada pelo C\u00f3digo Florestal \n\nBrasileiro, Lei no 4771 de 1965. \n\nEm 1995, al\u00e9m do antigo c\u00f3digo, j\u00e1 existiam outros aparatos legislativos como a \n\nLei no 6938 de 1981, relativa a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente; a Lei n\u00b0 7735 de \n\n1989, que instituiu o Instituto Brasileiro de Meio Ambiente (IBAMA); a Lei n\u00b0 7797 de \n\n1989, que criou o Fundo Nacional de Meio Ambiente; e, o Decreto n\u00b098914 de 1990, \n\nque dispunha sobre as Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural \u2013 RPPN, al\u00e9m das \n\nResolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA) (\u00c1VILA, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nFigura 15 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 1995 \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP - 1995 \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n \n\nNo cen\u00e1rio de 1995 foram identificadas nove nascentes, onde foram elaboradas \n\nas faixas de APP de 50 metros em seus arredores; cinco represamentos maiores que \n\num hectare, sendo que em quatro destes foram criadas faixas de APP de 30 metros, \n\nal\u00e9m de uma represa que possui a maior parte de sua \u00e1rea fora da \u00e1rea urbana, cuja \n\nlargura da faixa foi de 50 metros (localizada na por\u00e7\u00e3o sul do mapa de APP do \n\nper\u00edmetro urbano); e ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua foi reproduzida a APP de 30 metros. \n\nAs \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o mais densa e, portanto, mais protegidas pela cobertura \n\nvegetal ocupam apenas 19,1% de todas as APP, e a classe pastagem ocupa a grande \n\nmaioria, quase 70% de todas as \u00e1reas. Dentro da classe pastagem (gram\u00edneas e \n\narbustivas esparsas), predominam as \u00e1reas de pastagens pr\u00f3ximas de propriedades \n\nrurais. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar tr\u00eas nascentes que possuem vegeta\u00e7\u00e3o na faixa de 50 \n\nmetros da APP, todavia n\u00e3o cumpre a legisla\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que na mesma \u00e1rea h\u00e1 tamb\u00e9m a \n\npresen\u00e7a da classe pastagem. (figura 17) \n\n \n\nFigura 17 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP em 1995 \n\n \nFonte:  Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - Helton Henrique Alvarinho, 2016. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nNas \u00e1reas de APP ao redor dos reservat\u00f3rios s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel observar a classe de \n\nuso vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea em apenas dois represamentos, distribu\u00edda de modo irregular, \n\ncedendo lugar para \u00e1reas com as classes de uso pastagem e s\u00edtio/ch\u00e1cara. A classe de \n\nuso s\u00edtio/ch\u00e1cara \u00e9 observada nos arredores de tr\u00eas APP de represamento, pois nesse \n\ncaso s\u00e3o represas muito pr\u00f3ximas das sedes das propriedades rurais, e que devem \n\npertencer a essas propriedades. \n\n As APP ao redor dos cursos d\u2019\u00e1gua evidenciam a porcentagem discrepante da \n\nclasse de uso pastagem, j\u00e1 que em grande maioria as faixas marginais apresentam \n\ngram\u00edneas em quase toda a sua extens\u00e3o. \n\n8.2 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 2010 \n \n\nNos anos 2000 o pa\u00eds entrou em uma maior estabilidade econ\u00f4mica, \n\nimpulsionado pelo dinamismo acelerado da economia mundial, e o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, principalmente no Estado de S\u00e3o Paulo, que j\u00e1 assistia a tend\u00eancia de \n\ncrescimento das regi\u00f5es perif\u00e9ricas, com destaque para o crescimento das cidades \n\nm\u00e9dias e pequenas do interior. \n\nEntre 1991 e 2000 Santa Gertrudes registrou um intenso aumento populacional, \n\nem torno de 51%, passando de 10.485 para 15.898 habitantes em 2000. E entre 2000 e \n\n2010 cresceu 36%, e o munic\u00edpio chega a 21.634, sendo 21.404 urbanos e 230 rurais \n\n(IBGE, 2010). \n\nPortanto, entre a d\u00e9cada de 1990 e 2000 houve um crescimento urbano \n\nsignificativo, que pode ser observado no gr\u00e1fico da figura 17. Por\u00e9m, na d\u00e9cada \n\nseguinte houve uma diminui\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento, que pode ser evidenciado \n\npela menor quantidade de novas \u00e1reas de expans\u00e3o quando comparado ao cen\u00e1rio de \n\n1995. \n\nA densidade demogr\u00e1fica do munic\u00edpio se eleva para 220,10 hab./km\u00b2, por\u00e9m, \n\nnovamente, se considerarmos apenas a \u00e1rea do per\u00edmetro urbano e a popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana de Santa Gertrudes, haveria ent\u00e3o uma densidade demogr\u00e1fica muito alta, de \n\n1.023 hab./km\u00b2, valor pr\u00f3ximo as das capitais. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2010 \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n \n\nNesse cen\u00e1rio fica evidente o processo de expans\u00e3o do munic\u00edpio comparado \n\ncom o cen\u00e1rio de 1995. H\u00e1 uma extensa \u00e1rea j\u00e1 expandida na malha urbana na parte \n\nNoroeste do munic\u00edpio, destacada pela classe residencial, com o surgimento de um \n\nnovo bairro, o Jardim Jequitib\u00e1s, que avan\u00e7ou na dire\u00e7\u00e3o norte, em \u00e1reas antes \n\nidentificadas com a classe de uso cultura. A classe de uso residencial tamb\u00e9m se \n\nexpande na parte central do munic\u00edpio avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o ao sul, pr\u00f3xima \u00e0s \n\nmargens da Rodovia Washington Lu\u00eds, e tamb\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o Oeste, paralelo a rodovia. \n\nA parte noroeste da malha urbana j\u00e1 est\u00e1 praticamente conurbada com Rio \n\nClaro. Observou-se nos trabalhos de campo, que sem os mapas, seria quase \n\nimposs\u00edvel de identificar os limites municipais. \n\nDas tr\u00eas \u00e1reas com classe de uso loteamento identificadas no cen\u00e1rio anterior, \n\nduas agora pertencem \u00e0 classe de uso residencial, e uma delas foi identificada como a \n\nclasse de uso institucional, j\u00e1 que foi constru\u00edda uma \u00e1rea de lazer (parque municipal) \n\nna parte noroeste da cidade, pr\u00f3xima aos bairros que mais se expandiram. \n\n \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o do Uso do Solo Urbano em 2010 \n \n\n \nFonte:  Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - Helton Henrique Alvarinho, 2016. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nAnalisando-se o gr\u00e1fico da figura 19, nota-se a diminui\u00e7\u00e3o da classe de uso \n\ncultura (35,9%), concomitante com os ganhos principalmente das classes de uso \n\nresidencial (12%) e industrial (11,6%). Esses dados confirmam o que fica evidente no \n\nmapeamento de uso do solo urbano, ou seja, em sua grande maioria os avan\u00e7os da \n\nclasse de uso residencial foram em dire\u00e7\u00e3o as terras anteriormente ocupadas pela \n\nagricultura, mostrando que a expans\u00e3o exerce press\u00e3o sobre essas terras, tanto para a \n\nexpans\u00e3o da malha urbana, como para a expans\u00e3o do territ\u00f3rio industrial. \n\nEm 2010 os loteamentos estavam concentrados em apenas uma \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o, limitada pela rodovia Washington Lu\u00eds na por\u00e7\u00e3o sul, por uma \u00e1rea de mata \n\na leste, e pela pr\u00f3pria malha urbana nos sentidos norte e oeste. \n\nAs ind\u00fastrias aumentaram consideravelmente, considerando-se que em 1995 \n\nocupavam somente 4%, passando para 11% do territ\u00f3rio em 2010; esse crescimento \n\navan\u00e7ou pela classe de uso cultura, e tamb\u00e9m em \u00e1reas da classe solo exposto, que \n\neram antigas \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o e secagem de argila, e que ent\u00e3o serviram para \n\nexpans\u00e3o das pr\u00f3prias ind\u00fastrias cer\u00e2micas. A classe de uso solo exposto (2,2%) \n\naumentou, e tamb\u00e9m se localiza pr\u00f3xima das ind\u00fastrias cer\u00e2micas; nesse caso, s\u00e3o \n\n\u00e1reas quase que exclusivamente voltadas \u00e0 expans\u00e3o das cer\u00e2micas. \n\nTamb\u00e9m se percebe a tend\u00eancia a concentra\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias na parte sul do \n\nterrit\u00f3rio urbano, segregada da regi\u00e3o central pela rodovia Washington Lu\u00eds. Essa \n\nregi\u00e3o \u00e9 um distrito industrial na qual v\u00e1rias cer\u00e2micas est\u00e3o se aglomerando e \n\nexpandindo suas unidades produtivas. O tecido industrial tamb\u00e9m avan\u00e7a no sentido \n\nnordeste, onde \u00e9 poss\u00edvel localizar grandes cer\u00e2micas ganhando espa\u00e7o. \n\nNota-se que a \u00e1rea ocupada pela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea teve um acr\u00e9scimo, \n\nampliando-se de 4% para 6% da \u00e1rea total. Houve um aumento nas matas galerias e \n\nmatas ciliares, principalmente nas \u00e1reas onde o c\u00f3rrego Santa Gertrudes atravessa \n\npr\u00f3ximo do n\u00facleo urbano e das ind\u00fastrias. O aumento tamb\u00e9m ocorreu pr\u00f3ximo \u00e0s \n\npropriedades rurais, e de maneira geral, a vegeta\u00e7\u00e3o se expandiu em \u00e1reas que antes \n\neram ocupadas pela classe pastagem, a qual apesar da t\u00edmida redu\u00e7\u00e3o ocupa 20,4% \n\nno cen\u00e1rio atual (2010). \n\nEssa expans\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o muito se deve aos avan\u00e7os da pol\u00edtica ambiental \n\nbrasileira nas d\u00e9cadas passadas e no come\u00e7o do s\u00e9culo XXI, tanto na esfera federal, \n\n\n\n79 \n\n \n\nestadual e municipal. Em Santa Gertrudes o munic\u00edpio j\u00e1 havia apresentado o Plano \n\nDiretor em 2002, que foi implantando visando, entre outras, um planejamento urbano \n\nmais respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente (figura 20). \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nFigura 20 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2010 \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP - 2010 \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nNo cen\u00e1rio de 2010, foram identificadas nove nascentes, onde foram \n\ndeterminadas faixas de APP de 50 metros em seus arredores; no caso dos \n\nrepresamentos neste cen\u00e1rio, foram identificados seis represamentos maiores que um \n\nhectare, atribuindo-se em cinco destes faixas de APP de 30 metros, al\u00e9m da faixa de 50 \n\nmetros na represa que possu\u00ed maior parte de sua \u00e1rea fora da \u00e1rea urbana; em todos \n\nos cursos d\u2019\u00e1gua foram elaboradas faixas de APP de 30 metros. \n\nAssim como destacado na an\u00e1lise de uso de solo urbano, houve um consider\u00e1vel \n\naumento da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea nas APP, como \u00e9 poss\u00edvel observar na figura 22, de \n\n18,8% em 1995, para 33,9% em 2010, com destaque para as matas galerias e matas \n\nciliares. \n\nNovamente, podemos salientar que essa melhora na cobertura vegetal se deve \n\naos avan\u00e7os da pol\u00edtica ambiental brasileira nos \u00faltimos anos. \n\nEspecificamente em Santa Gertrudes, no macrozoneamento do seu Plano \n\nDiretor, foram institucionalizadas as \u00c1reas Especiais de Preserva\u00e7\u00e3o, como \u201cterrenos, \n\nrecursos naturais e pr\u00f3prios p\u00fablicos ou particulares, localizados no territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio, para os quais s\u00e3o definidos controles espec\u00edficos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o\u201d (Plano \n\nDiretor de Santa Gertrudes, 2002). \n\n \nFigura 22 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP em 2010 \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria -  Helton Henrique Alvarinho, 2016 \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n \n\nPor\u00e9m, no geral, as APP ainda s\u00e3o dominadas pela classe de uso pastagem em \n\nmais da metade (55,5%), seguidos pela classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (33,9%) e \n\nS\u00edtio/Ch\u00e1cara (5,3%). \n\nNas nascentes a situa\u00e7\u00e3o continua muito parecida com o cen\u00e1rio anterior, pois \n\nseus arredores est\u00e3o em grande maioria ocupados pela classe de uso pastagem, \n\nmostrando que n\u00e3o houve recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. No caso dos \n\narredores de reservat\u00f3rios a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se mant\u00e9m igual, onde as APP \n\ncompartilham o uso com outras classes como pastagem e s\u00edtio/ch\u00e1cara.  \n\nPortanto, nota-se que a melhora mais representativa foi na classe vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea onde algumas \u00e1reas anteriormente ocupadas pela classe pastagem nas APP \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua,  agora contam com presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso da classe de uso industrial que estava inserida na APP, \u00e9 poss\u00edvel notar \n\nque houve uma pequena queda (1,9%) desse uso em compara\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio anterior \n\n(2,1%). Pode-se inferir que houve uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o das empresas acerca da \n\nquest\u00e3o ambiental, ou mesmo uma adequa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o como forma de \n\nse evitar poss\u00edveis transtornos legais. \n\nCabe ressaltar que no cen\u00e1rio de 2010, os novos empreendimentos imobili\u00e1rios \n\nidentificados pela classe loteamento (0%,) n\u00e3o invadiram a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o, contudo \n\npara \u00e1reas mais antigas (1995), apesar da pequena ocupa\u00e7\u00e3o da classe residencial \n\n(0,8%), esse valor correspondia a algumas intercepta\u00e7\u00f5es da \u00e1rea urbanizada com a \n\nAPP nos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n8.3 Uso do Solo Urbano: cen\u00e1rio de 2016 \n \n\nNum cen\u00e1rio de crise pol\u00edtico-econ\u00f4mica, a estimativa de popula\u00e7\u00e3o do IBGE \n\npara Santa Gertrudes em 2016 \u00e9 de 25.192 habitantes, um pequeno acr\u00e9scimo de \n\n16,44% se comparada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em 2010 (21.634 habitantes).  \n\nComparado \u00e0s d\u00e9cadas anteriores, h\u00e1 uma retra\u00e7\u00e3o na taxa de crescimento da \n\ngrande maioria dos munic\u00edpios paulistas, ainda assim, a taxa de crescimento de cidades \n\n\n\n84 \n\n \n\nmenores como Santa Gertrudes tende a ser superior ao de cidades maiores, como as \n\ndas cidades m\u00e9dias da regi\u00e3o. \n\nNo cen\u00e1rio de 2016 a expans\u00e3o se d\u00e1 no sentido sudeste, revelando a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o que j\u00e1 era visualizada no cen\u00e1rio anterior como loteamentos \n\ne que agora fazem parte da classe de uso residencial. \n\nO novo eixo de crescimento vai de encontro ao bairro mais a leste da cidade (Jd. \n\nNova Santa Gertrudes I e II) paralelo a rodovia Washington Lu\u00eds sentido Cordeir\u00f3polis, \n\nque anteriormente estavam isolados por uma \u00e1rea ocupada pela classe de uso cultura \n\n(cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar) e da classe de uso pastagem nas \u00e1reas pr\u00f3ximas do \n\nc\u00f3rrego do Caj\u00fa, que segrega essa regi\u00e3o da parte central. \n\n \n  \n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2016 \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n \n\nNa \u00e1rea sudeste do tecido urbano, pr\u00f3ximo aos bairros Jd. Nova Santa \n\nGertrudes I e II, agora se concentram os empreendimentos imobili\u00e1rios, com dois \n\nconjuntos de loteamentos pr\u00f3ximos, separados pela passagem do c\u00f3rrego do Caj\u00fa, e \n\nconectados pela avenida Conde Guilherme Prates, formando um complexo \u00fanico. De \n\nacordo com a Figura 24 a classe de uso loteamento teve um aumento de 0,2% \n\ncomparado ao cen\u00e1rio anterior de acordo com a Figura 24, chegando a 0,7%. \n\n \nFigura 24 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano \n\nde Santa Gertrudes SP, 2016 \n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - Helton Henrique Alvarinho, 2016 \n\n \n \n \n\nNovamente se destacam as perdas da classe de uso pastagem (19,1%) e da \n\nclasse cultura (32,6%); Nota-se que a classe cultura perdeu 3% desde o cen\u00e1rio de \n\n2010, mostrando que segue a tend\u00eancia de press\u00e3o nas \u00e1reas de agricultura, a qual \n\ncontinua perdendo territ\u00f3rio, principalmente para a expans\u00e3o da malha urbana e para a \n\natividade industrial. \n\nA ind\u00fastria cer\u00e2mica continua se expandindo, avan\u00e7ando principalmente sobre \n\nas classes de uso cultura, pastagem e solo exposto. Comparado a 2010, o tecido \n\n\n\n87 \n\n \n\nindustrial cresceu praticamente 3% e 10% respectivamente desde o cen\u00e1rio de 1995. O \n\ntecido industrial continua avan\u00e7ando cada vez mais tanto na regi\u00e3o sul, no distrito \n\nindustrial, como na regi\u00e3o nordeste. \n\nNovamente, o aumento da \u00e1rea da classe solo exposto est\u00e1 relacionado \n\nprincipalmente a expans\u00e3o industrial, sempre pr\u00f3xima das cer\u00e2micas, sendo que muitos \n\nempreendimentos j\u00e1 est\u00e3o entrando na fase de terraplanagem para a edifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas. A classe de uso solo exposto tamb\u00e9m apresenta um aumento devido \u00e0 \n\nperda da cobertura vegetal da \u00e1rea de reflorestamento pr\u00f3xima do viaduto principal, \u00e0s \n\nmargens da Washington Lu\u00eds, onde nos cen\u00e1rios anteriores sempre esteve recoberta \n\npela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. \n\nNa classe vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea houve um decr\u00e9scimo, muito em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nperda dessa \u00e1rea de reflorestamento as margens da rodovia e do viaduto. Por\u00e9m, as \n\nmatas galerias e matas ciliares continuam sendo as \u00e1reas com maior recobrimento \n\nvegetal, sendo poss\u00edvel tamb\u00e9m notar um aumento nas imedia\u00e7\u00f5es das propriedades \n\nrurais localizadas na regi\u00e3o norte, pr\u00f3ximas da represa municipal. \n\nCabe destacar que o mapa de uso de 2016 representa o cen\u00e1rio posterior a \n\naprova\u00e7\u00e3o do novo C\u00f3digo Florestal, ocorrido no ano de 2012. Ap\u00f3s muitas pol\u00eamicas, \n\numa das justificativas para a cria\u00e7\u00e3o do novo c\u00f3digo foi a tentativa de regularizar muitas \n\npropriedades rurais que tinham pend\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a APP. De acordo com a \n\nan\u00e1lise das mudan\u00e7as promovidas pelo c\u00f3digo, houve um claro favorecimento aos \n\nruralistas, com maior permissividade ao desmatamento, diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas \n\ne dando anistia para quem desmata; Coincidentemente, verificando-se os \n\nmapeamentos elaborados nessa pesquisa, percebe-se que houve uma leve redu\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o justamente quando se compara o cen\u00e1rio de 2010 (6,6.%) e 2016 (6%).  \n\n Outras classes de uso como institucional e s\u00edtio/ch\u00e1cara mantiveram \n\nporcentagens muito similares as do \u00faltimo cen\u00e1rio. No caso das propriedades rurais, \n\ncomparando-se os tr\u00eas per\u00edodos, percebe-se que houve uma estagna\u00e7\u00e3o desse uso, \n\nfato que pode ser explicado primeiramente pela ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pela agricultura, \n\ne agora, pela expans\u00e3o principalmente das ind\u00fastrias e da malha urbana, que cada vez \n\nmais se aproximam dessas propriedades. \n\n\n\n88 \n\n \n\nNo caso da classe de uso institucional (1,2%), comparado aos dois cen\u00e1rios \n\nanteriores (1995 e 2010), houve aumento de acordo com o crescimento da malha \n\nurbana, tanto na parte noroeste, como na parte sudeste. No trabalho de campo foram \n\nidentificados nessas \u00e1reas v\u00e1rios equipamentos urbanos, como escolas, unidades de \n\nsa\u00fade, creches e \u00e1reas de lazer, que ilustram o Ap\u00eandice A. \n\n.\n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nFigura 25 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 Lei no 12.651/2012 - Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2016 \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Conflito de Uso do Solo Urbano \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP, 2016 \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nNo cen\u00e1rio de 2016 foram identificadas oito nascentes, sendo elaboradas as \n\nfaixas de APP de 50 metros em seus arredores; sete represamentos maiores que um \n\nhectare, com faixas de APP de 30 metros reproduzidas em seis destes, al\u00e9m da faixa \n\nde 50 metros na represa que possu\u00ed maior parte de sua \u00e1rea fora da \u00e1rea urbana; em \n\ntodos os cursos d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m foram reproduzidas as faixas de APP de 30 metros. \n\nEntre os cen\u00e1rios de 2010 e 2016 houveram poucas mudan\u00e7as na situa\u00e7\u00e3o das \n\nAPP e as \u00e1reas mais revestidas pela cobertura vegetal ainda continuam sendo aquelas \n\nmarginais aos c\u00f3rregos. \n\nNo caso dos represamentos e nascentes a situa\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 a mesma; no geral, \n\nesses corpos h\u00eddricos s\u00e3o cercados por gram\u00edneas e algumas propriedades rurais. \n\nHouve uma melhora pr\u00f3ximo no entorno da represa da Fazenda Harmonia, que \n\nabastece o munic\u00edpio, onde uma pequena parte de sua cobertura vegetal foi \n\nrecuperada. \n\nUma das nascentes foi extinta devido a constru\u00e7\u00e3o de um novo represamento \n\npr\u00f3ximo da parte noroeste do munic\u00edpio. No trabalho de campo foi poss\u00edvel visitar essa \n\nnascente antes da constru\u00e7\u00e3o da represa em uma regi\u00e3o mais baixa e alagada, \n\nocupada em sua maioria por pastagens \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 27 - Distribui\u00e7\u00e3o de Uso do Solo Urbano em APP \u2013 Per\u00edmetro Urbano de \nSanta Gertrudes SP, 2016 \n\n \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria - Helton Henrique Alvarinho, 2016. \n\n \n \n\nAnalisando-se as porcentagens de ocupa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (gr\u00e1fico 27), \n\npode-se observar um aumento com rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo cen\u00e1rio, de 33,9% em 2010, para \n\n36,3% em 2016. Esse aumento vai se dando com as perdas da classe de uso \n\npastagem (52,4%), ainda dominante nas APP. \n\nA presen\u00e7a da classe de uso industrial (2,1%) se deve principalmente em raz\u00e3o \n\nde uma das represas maiores que 1 hectare estar dentro da propriedade de uma \n\ncer\u00e2mica, por\u00e9m, se trata de um represamento em curso natural d\u2019\u00e1gua, portanto, \n\ncab\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da lei no 12.651/2012. \n\nDe modo geral, comparando-se os tr\u00eas cen\u00e1rios, houve uma melhora \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s matas as margens dos c\u00f3rregos, por\u00e9m ainda \u00e9 \n\nincipiente, haja vista que a maioria dos cursos d\u2019\u00e1gua ainda continua desprotegida, com \n\nelevada presen\u00e7a de gram\u00edneas e \u00e1reas com pouqu\u00edssima cobertura vegetal. \n\nNo caso das APP ao redor dos represamentos a situa\u00e7\u00e3o praticamente n\u00e3o \n\nmelhorou com o passar do tempo, revelando algumas poucas margens recuperadas, \n\nmas na grande maioria essas \u00e1reas continuam envolvidas por gram\u00edneas. \n\n\n\n93 \n\n \n\nO pior cen\u00e1rio ocorre com as APP de nascentes, j\u00e1 que n\u00e3o houve recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas degradadas, e a maior parte est\u00e1 desprovida de qualquer vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nhavendo inclusive a extin\u00e7\u00e3o de uma nascente para a constru\u00e7\u00e3o de uma represa no \n\ncen\u00e1rio de 2016. \n\nNa visita de campo tamb\u00e9m pudemos observar nos loteamentos mais recentes o \n\nreplantio de vegeta\u00e7\u00e3o nas margens pr\u00f3ximas ao C\u00f3rrego do Caj\u00fa. A porcentagem da \n\nclasse de uso loteamento (0%) mostra que as \u00e1reas de expans\u00e3o do tecido urbano \n\nnesse caso, n\u00e3o est\u00e3o ocupando as \u00e1reas de APP, por\u00e9m, existem \u00e1reas do tecido \n\nurbano mais antigo que est\u00e3o invadindo as APP pr\u00f3ximas das \u00e1reas de v\u00e1rzea. \n\n \n\n8.4 Declividade do Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nFigura 28-  Declividade \u2013 Per\u00edmetro Urbano de Santa Gertrudes SP \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nIntegrando-se a malha urbana de 2016 ao mapeamento de declividade, \n\nobservamos que a ocupa\u00e7\u00e3o das terras se deu em grande maioria em terrenos \n\npraticamente planos, com declividade fraca, entre 0% a 8,7%. A malha urbana do \n\nmunic\u00edpio se encaixa em um vale no eixo Leste-Oeste entre duas regi\u00f5es com \n\ndeclividades mais acentuadas (8,7 a 26,8%), que est\u00e3o nas por\u00e7\u00f5es norte e sul. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Granell-P\u00e9rez (2004) as declividades entre \n\n0,0% e 3,5% s\u00e3o prop\u00edcias a urbaniza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas; j\u00e1 as \n\ndeclividades entre 3,5% e 8,7% s\u00e3o \u00e1reas aceit\u00e1veis para urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNas por\u00e7\u00f5es norte e sul aumentam as declividades, variando entre 3,5% e 8,7%, \n\ncom algumas \u00e1reas entre 8,7% a 26,8%, principalmente na regi\u00e3o Norte; ainda assim, \n\nem suas maiores por\u00e7\u00f5es podem ser urbanizadas, por\u00e9m, em regi\u00f5es onde a \n\ndeclividade ultrapassa 8,5%, podem come\u00e7ar a se desenvolver os primeiros sulcos e \n\nravinas, com possibilidade de movimentos de massa. Essas s\u00e3o \u00e1reas pouco prop\u00edcias \n\npara a urbaniza\u00e7\u00e3o, inclusive para a agricultura, onde a mecaniza\u00e7\u00e3o fica \n\nimpossibilitada. \n\nAs declividades entre 8,7% e 26,8% tamb\u00e9m podem ser vistas pr\u00f3ximas da \n\ndrenagem, na por\u00e7\u00e3o oeste do c\u00f3rrego Santa Gertrudes, onde h\u00e1 v\u00e1rios meandros, e \n\nesta parte est\u00e1 pr\u00f3xima da malha urbana, tamb\u00e9m nas margens dos riachos e do \n\nc\u00f3rrego do Apr\u00edgio, na regi\u00e3o norte. \n\nRefletindo-se sobre prov\u00e1veis cen\u00e1rios de expans\u00e3o e tend\u00eancias, pode-se notar \n\nque o eixo Leste-Oeste ainda continua sendo o mais promissor para a urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\njustamente por ter declividades menores, entre 3,5% e 8,7%; vale salientar, que as \n\npor\u00e7\u00f5es sudoeste e sudeste, tamb\u00e9m possuem \u00e1reas com essas caracter\u00edsticas. \n\nPr\u00f3xima ao eixo de expans\u00e3o da malha urbana no sentido sudeste, existe uma \n\n\u00e1rea grande delimitada pelo c\u00f3rrego Santa Gertrudes ao norte, e pela rodovia \n\nWashington Luiz a sul, que possuem declividade por entre 0% e 3,5%, portanto, s\u00e3o as \n\n\u00e1reas mais prop\u00edcias \u00e0 expans\u00e3o e que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas da malha urbana atual. De \n\nacordo com o mapeamento de uso de solo, s\u00e3o \u00e1reas ocupadas com o cultivo de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nA por\u00e7\u00e3o sudeste tamb\u00e9m possui \u00e1reas propicias a urbaniza\u00e7\u00e3o, com terrenos \n\nde baixa declividade pr\u00f3ximos da referida rodovia, no sentido Cordeir\u00f3polis. \n\nA regi\u00e3o  noroeste, praticamente conurbada com Rio Claro, j\u00e1 est\u00e1 ocupada pela \n\nmalha urbana e limitada pelo c\u00f3rrego do Apr\u00edgio em sua por\u00e7\u00e3o leste; portanto, se trata \n\nde uma \u00e1rea densamente urbanizada nos limites das declividades menores. \n\nNo caso das ind\u00fastrias, os mapeamentos de uso do solo mostram que um dos \n\neixos da expans\u00e3o industrial se d\u00e1 no sentido leste e nordeste, com baixas \n\ndeclividades, e tamb\u00e9m no distrito industrial na parte sul, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea t\u00e3o \n\npropicia por apresentar alguns setores com maiores declividades. \n\nPortanto, das regi\u00f5es analisadas, a por\u00e7\u00e3o norte e sul apresentam as maiores \n\ndeclividades, e s\u00e3o as mais impr\u00f3prias para a urbaniza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que as declividades \n\npodem variar entre 8,7% e 26,8%. Atualmente essas \u00e1reas est\u00e3o ocupadas com o \n\ncultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar, por\u00e9m, na regi\u00e3o sul o tecido industrial continua se \n\ndesenvolvendo. \n\nDe acordo com relat\u00f3rio de 2015 sobre \u00e1reas de risco, deslizamentos e \n\ninunda\u00e7\u00e3o em Santa Gertrudes, elaborado pela CPRM, foi diagnosticado que h\u00e1 \n\napenas uma \u00e1rea de risco de inunda\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio, justamente onde o c\u00f3rrego Santa \n\nGertrudes em trecho que atravessa a \u00e1rea urbanizada, separando a malha urbana \n\nnoroeste, da parte central. As moradias est\u00e3o no limite das APP de 30 metros, por\u00e9m \u00e9 \n\nexatamente a \u00e1rea com maior declividade pr\u00f3xima da malha urbana. \n\nAs declividades variam de 8,7% at\u00e9 mais de 26,8%, e assim como apontado no \n\nrelat\u00f3rio, s\u00e3o \u00e1reas de v\u00e1rzea e aterramento de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, portanto \u201cn\u00e3o \n\ndeveriam estar ocupadas, pois diminuem a \u00e1rea de espraiamento e ainda \n\nimpermeabilizam o solo reduzindo ainda mais a possibilidade de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npluviais\u201d (CPRM, 2015, p. 5). \n\nO munic\u00edpio j\u00e1 registou dois acidentes nessa \u00e1rea h\u00e1 cerca de 10 anos atr\u00e1s, \n\nsendo que as \u00e1guas pluviais invadiram as moradias; posteriormente n\u00e3o houve mais \n\nepis\u00f3dios dessas propor\u00e7\u00f5es, mas essas \u00e1reas s\u00e3o consideradas de risco. (CPRM, \n\n2015, p.4). \n\n \n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n9 CONCLUS\u00c3O \n \n\nO Brasil assistiu um grande processo de industrializa\u00e7\u00e3o durante o s\u00e9culo XX, \n\nconcomitantemente com um processo acelerado de concentra\u00e7\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o \n\nnas cidades. \n\nEm Santa Gertrudes SP o desenvolvimento da ind\u00fastria cer\u00e2mica concentrou as \n\natividades produtivas no territ\u00f3rio urbano, e alterou completamente a din\u00e2mica territorial \n\ndo que era apenas um pequeno aglomerado urbano nas margens da estrada de ferro. \n\nEsse processo potencializou a migra\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento econ\u00f4mico e a expans\u00e3o \n\nda malha urbana da cidade, mas imp\u00f4s consequ\u00eancias e demandas socioambientais \n\ndiversas. \n\nCiente da import\u00e2ncia de se prever e entender a expans\u00e3o da cidade, e de modo \n\nanalisar os impactos ambientais desse desenvolvimento, mais especificamente \n\nreferente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos aparatos da legisla\u00e7\u00e3o mais atual no que se refere \u00e0s \u00c1reas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) em cursos d\u2019\u00e1gua, represamentos e nascentes, a \n\nmetodologia desenvolvida nesse trabalho se mostrou satisfat\u00f3ria. \n\nO uso das geotecnologias foi fundamental, considerando-se que essas \n\nferramentas permitem ao planejador avaliar de modo consistente \u00e1reas com \n\ncaracter\u00edsticas complexas, integrando-se dados das mais diversas fontes, e \n\nprocessando esses dados de forma r\u00e1pida com um custo muito reduzido. \n\nSoma-se a isso ao fato de que estarmos assistindo no s\u00e9culo XXI um processo \n\nde democratiza\u00e7\u00e3o dessas ferramentas, com muitos recursos on-line dispon\u00edveis \n\ngratuitamente, com uma acessibilidade incr\u00edvel e um patamar de qualidade cada vez \n\nmelhor. \n\nAs t\u00e9cnicas de geoprocessamento, as imagens de sensoriamento remoto, os \n\nsoftwares, principalmente o SIG, permitiram quantificar e reproduzir em um cen\u00e1rio \n\nvirtual a espacializa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o no passado (1995), e nos cen\u00e1rios posteriores \n\n(2010 e 2016); a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de maior e menor declividade, mais propensas \n\nou n\u00e3o a urbaniza\u00e7\u00e3o; assim como quantificar e identificar a evolu\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal nas \u00e1reas de APP. \n\n\n\n98 \n\n \n\nAo espacializar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano em tr\u00eas cen\u00e1rios (1995, 2010 e \n\n2016), e quantificar os acr\u00e9scimos e decr\u00e9scimos de classes de uso no territ\u00f3rio, foi \n\nposs\u00edvel destacar que tanto a malha urbana da cidade, quanto o tecido industrial est\u00e3o \n\nem franca expans\u00e3o dentro do per\u00edmetro urbano, num territ\u00f3rio que ainda possu\u00ed \n\nalgumas propriedades rurais, e que ainda tem a maior parte de seu uso dominado por \n\natividades agr\u00edcolas. \n\nEntre os cen\u00e1rios de 1995 e 2010, foi poss\u00edvel notar que a expans\u00e3o do tecido \n\nurbano se deu basicamente em tr\u00eas eixos:  \n\n? Noroeste, sentido cidade de Rio Claro, numa regi\u00e3o perif\u00e9rica, que fica \n\nseparada da parte central pela passagem do c\u00f3rrego Santa Gertrudes; \n\n? Oeste, conectada ao centro, limitado ao c\u00f3rrego Santa Gertrudes nesse \n\nsentido, e paralelo a rodovia Washington Lu\u00eds; \n\n? Sul, as margens da rodovia Washington Lu\u00eds. \n\nEm 2010 a regi\u00e3o Noroeste j\u00e1 estava conurbada com o munic\u00edpio de Rio Claro, \n\nchegando aos seus limites nessa dire\u00e7\u00e3o, e o desenvolvimento no sentido longitudinal, \n\nparalelo a rodovia Washington Lu\u00eds continuou ampliando a parte central do n\u00facleo \n\nurbano. \n\n Entre 2010 e 2016 foram basicamente dois eixos: \n\n? Sudeste, paralelo a rodovia Washington Lu\u00eds; \n\n? Sul, as margens da rodovia Washington Lu\u00eds; \n\nVemos que os eixos est\u00e3o agora concentrados pr\u00f3ximos da rodovia, e com \n\nlimita\u00e7\u00e3o imposta principalmente pela presen\u00e7a do c\u00f3rrego Santa Gertrudes na por\u00e7\u00e3o \n\nOeste; norteia-se um crescimento no sentido sudeste paralelo \u00e0 rodovia, na dire\u00e7\u00e3o do \n\nbairro Santa Catarina, que antes era isolado por uma \u00e1rea ocupada principalmente pelo \n\ncultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEm todos os per\u00edodos analisados, as ind\u00fastrias foram se desenvolvendo no \n\nentorno imediato da malha urbana, e nas margens da rodovia Washington Lu\u00eds, \n\nformando distritos industriais nas por\u00e7\u00f5es sul e nordeste. \n\nDe maneira geral, s\u00e3o poucas \u00e1reas de especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, j\u00e1 que a maior \n\nparte das terras mais prop\u00edcias \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o ainda est\u00e3o a servi\u00e7o da agricultura. Isso \n\ngera uma press\u00e3o cada vez maior sobre essas atividades no territ\u00f3rio, pois o \n\n\n\n99 \n\n \n\ncrescimento agora n\u00e3o se d\u00e1 mais em fun\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas prim\u00e1rias; as \n\n\u00e1reas de expans\u00e3o das cer\u00e2micas ditam o ritmo do crescimento. \n\n No contexto da realidade brasileira o processo de crescimento urbano \n\npotencializa os danos ambientais. No caso de Santa Gertrudes, onde a economia \u00e9 \n\nbaseada em um setor produtivo extremamente danoso ao meio ambiente, o cen\u00e1rio n\u00e3o \n\npoderia ser outro. \n\nAssim como enfatizado por Levighin (2005), apesar da gera\u00e7\u00e3o de empregos e \n\ndo crescimento econ\u00f4mico proporcionado pela ind\u00fastria cer\u00e2mica, essa atividade \n\npromoveu a superexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, desequilibrou os ecossistemas e \n\ncausou um crescimento urbano desordenado, comprometendo a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise sobre as APP desde o cen\u00e1rio de 1995 proporcionou realizar um \n\ndiagn\u00f3stico sobre a realidade de Santa Gertrudes, revelando um processo de intensa \n\natividade cer\u00e2mica, que estimulou o crescimento urbano acelerado e refletiu em v\u00e1rios \n\nproblemas, destacando-se o desmatamento das APP. \n\nEm sua grande maioria, as \u00e1reas de APP dos c\u00f3rregos, represamentos e \n\nnascentes est\u00e3o completamente depredadas, sem cobertura vegetal, e em grande parte \n\ncercada por gram\u00edneas e vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva esparsa. \n\nNota-se que n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o em preservar os mananciais e a matas em \n\nnenhum dos per\u00edodos aqui estudados, j\u00e1 que o aumento da vegeta\u00e7\u00e3o nas matas \n\nciliares e matas galerias n\u00e3o representam nem metade das \u00e1reas que deveriam estar \n\nprotegidas.  \n\n\u00c9 fato que houve uma melhora fruto do surgimento de leis espec\u00edficas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, tanto na esfera federal, estadual como municipal, todavia, \n\nnem mesmo o aparato da legisla\u00e7\u00e3o foi o suficiente para a recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \n\nAli\u00e1s, vale salientar que o atual C\u00f3digo Florestal, aprovado em 2012 em meio a \n\nmuitas pol\u00eamicas, concede seguran\u00e7a jur\u00eddica para propriet\u00e1rios que mant\u00e9m \n\natividades rurais consolidadas anteriores a 22 de julho de 2008, mediante a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de faixas de prote\u00e7\u00e3o muito menores do que era exigido anteriormente. \n\nNo caso das APP, esse \u00e9 apenas um dos muitos pontos pol\u00eamicos da lei que \n\nvigora atualmente, e nos faz questionar, ainda mais quando se analisa a partir de \n\n\n\n100 \n\n \n\npesquisas dessa natureza, quando poderemos ver efetivamente o m\u00ednimo do \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, da fiscaliza\u00e7\u00e3o para apura\u00e7\u00e3o de crimes ambientais, e da \n\naprova\u00e7\u00e3o de leis que realmente defendam o patrim\u00f4nio natural. \n\nSomente para compara\u00e7\u00e3o, mesmo se fossem aplicadas as faixas de prote\u00e7\u00e3o \n\nmais brandas nesse estudo, que s\u00e3o permitidas pelo Art. 61-A (BRASIL, 2012) para o \n\ncaso das \u00e1reas rurais consolidadas, a diferen\u00e7a ainda seria m\u00ednima, haja vista que os \n\nmapeamentos mostram \u00e1reas sem quaisquer tipos de cobertura vegetal. \n\nNo caso de Santa Gertrudes, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o fazer um paralelo da \n\nincompet\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o, com a imprud\u00eancia do capital produtivo, e com a falta de \n\ninteresse do poder p\u00fablico, e da pr\u00f3pria sociedade. \n\nA OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) em 2016 avaliou a qualidade do ar de \n\nmais de tr\u00eas mil cidades de 103 pa\u00edses, e revelou nesse estudo que a cidade de Santa \n\nGertrudes possu\u00ed o maior \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do Estado de S\u00e3o Paulo, e um \n\ndos maiores do Brasil, com concentra\u00e7\u00f5es de part\u00edculas nocivas quatro vezes maior do \n\nque o m\u00e1ximo determinado pela pr\u00f3pria OMS. Al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o causada pela libera\u00e7\u00e3o \n\nde gases das chamin\u00e9s das cer\u00e2micas, ainda enfrenta o problema da emiss\u00e3o de \n\npart\u00edculas do solo pelos ve\u00edculos pesados que transportam min\u00e9rio na regi\u00e3o \n\n(MENEGHELLI, 2016). \n\nEssa \u00e9 uma triste realidade de muito tempo, j\u00e1 que desde que o desenfreado \n\napetite das ind\u00fastrias cer\u00e2micas foi agu\u00e7ado pelas valiosas argilas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nCorumbata\u00ed, eventos como a polui\u00e7\u00e3o do solo, do ar, sonora, de turbidez da \u00e1gua, de \n\nassoreamento e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas tem sido potencializada, e comprometido o \n\ncotidiano de seus moradores (LEVEGHIN, 2005). \n\nMarcelo Lopes de Souza em seu livro ABC do desenvolvimento urbano (2007) \n\ntrabalha bem o conceito de desenvolvimento urbano que infelizmente estamos \n\nvivenciando, pois quando esse \u201cdesenvolvimento\u201d \u00e9 feito \u00e0 custa da destrui\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas inteiros, de desigualdade e injusti\u00e7a social, de viol\u00eancia urbana, e de \n\nn\u00edveis cada vez mais intoler\u00e1veis de polui\u00e7\u00e3o nas cidades, ao falar em \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d estamos ferindo o bom senso. \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nPortanto, compartilho da vis\u00e3o de Martine e McGranaham (2010), pois acredito \n\nque temos que come\u00e7ar por um planejamento territorial s\u00e9rio que abrace as \n\npotencialidades da urbaniza\u00e7\u00e3o, formulando uma vis\u00e3o de uso sustent\u00e1vel do espa\u00e7o \n\nque oriente a uma expans\u00e3o urbana capaz de reduzir depreda\u00e7\u00e3o a ambiental, evitar os \n\ndesastres naturais, e que garanta a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, que os resultados apresentados nessa pesquisa possam contribuir como \n\nembasamento te\u00f3rico metodol\u00f3gico para essa tem\u00e1tica e sirva de subs\u00eddios a outros \n\npesquisadores, e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nABREU, M. A. Sobre a Mem\u00f3ria das Cidades. In: Revista Territ\u00f3rio \u2013 LAGET/UFRJ, n\u00b0 \n4, Ano III, Jan/Jun. 1996.Dispon\u00edvel em \n<http://www.revistaterritorio.com.br/pdf/04_2_abreu.pdf.> Acesso em: 10 de setembro, \n2016. \n \nALMEIDA, C. M. C\u00c2MARA, G. MONTEIRO, A. M. V. Geoinforma\u00e7\u00e3o em urbanismo: \ncidade real x cidade virtual \u2013 S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. \n \nALMEIDA, C. M. O Di\u00e1logo entre as Dimens\u00f5es Real e Virtual do Urbano. In: \nALMEIDA, C. M. C\u00c2MARA, G. MONTEIRO, A. M. V. Geoinforma\u00e7\u00e3o em urbanismo: \ncidade real x cidade virtual \u2013 S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. \n \nALMEIDA, F. F. M. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim do Instituto \nGeogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v. 41, ex. 2, p. 228, 1964.  \n\nALMEIDA, F. F. M. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. S\u00e3o Paulo: Instituto \nGeogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, 1974. \n\nASPACER, Dados Estat\u00edsticos. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.aspacer.com.br/estat\u00edsticas/>. Acesso em: 14 de agos, 2016. \n\nAVILA, M. R. Cen\u00e1rios da expans\u00e3o urbana e da legisla\u00e7\u00e3o e os reflexos na \ncobertura vegetal arb\u00f3rea e arbustiva na cidade de Americana \u2013SP \u2013 Rio Claro, \n2015. \n \nBAENINGER, R. Crescimento das Cidades: metr\u00f3pole e Interior do Brasil. In: ______. \n(Org.).  Popula\u00e7\u00e3o e Cidades subs\u00eddios para o planejamento e para as pol\u00edticas \nsociais. - Campinas: N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o-Nepo/Unicamp; Bras\u00edlia: UNFPA, \n2010, p. 209-222. \n\nBAENINGER, R.; PERES, R. G. Metr\u00f3poles Brasileiras no S\u00e9culo 21: Evid\u00eancias do \nCenso Demogr\u00e1fico De 2010 \u2013 Toledo, Informe Gepec, v.15, n\u00famero especial, 2011.  \n\nBATTY, M. Geoinforma\u00e7\u00e3o em Estudos Urbanos e Regionais. In: ALMEIDA, C. M. \nC\u00c2MARA, G. MONTEIRO, A. M. V. Geoinforma\u00e7\u00e3o em urbanismo: cidade real x cidade \nvirtual \u2013 S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007. \n \nBORDO, A. Os eixos do desenvolvimento e a estrutura\u00e7\u00e3o urbano-industrial do \nEstado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Scripta Nova. Revista Electr\u00f3nica de Geografia y \nCiencias Sociales. Barcelona: Universidad de Barcelona, 2005, vol. IX, n. 194. \nDispon\u00edvel em &lt;http://www.ub.edu/geocrit/nova.htm>. Acesso em: 20 de set., 2016 \n\nBRASIL. C\u00f3digo Florestal Brasileiro, LEI N\u00ba 12.651, DE 25 DE MAIO DE 2012. Bras\u00edlia, \nDF, 2012. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n2014/2012/lei/l12651.htm>. Acesso em: 15 de set., 2016. \n\n\n\n103 \n\n \n\nC\u00c2MARA, G. CASANOVA, M. A. HEMERELY, S. A. MAGALH\u00c3ES, G. C. MEDEIROS, \nC. M. B. Anatomia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 INPE, 1996. Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.dpi.inpe.br/geopro/livros/anatomia.pdf> Acesso em: 28 de set, 2016 \n \nC\u00c2MARA, G. MONTEIRO, A. M. V. e MEDEIROS, J. S. de Fundamentos \nepistemol\u00f3gicos da ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em \n<http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap5-epistemologia.pdf>. Acesso em: 20 de \nset, 2016 \n \nCANO, W. Ra\u00edzes da Concentra\u00e7\u00e3o Industrial em S\u00e3o Paulo - Unicamp. Campinas, \n1975. \n \nCANO, W.; SEMEGHINI, U. C.; ARA\u00daJO, A. R. F. An\u00e1lise regional do setor de servi\u00e7os \nno Estado de S\u00e3o Paulo. In: S\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Planejamento e \nGest\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o SEADE. Diagn\u00f3sticos setoriais da economia paulista: setores de \nind\u00fastria e servi\u00e7os. S\u00e3o Paulo: SEADE, 1992. (Cole\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo no Linear do S\u00e9culo \nXXI, v.3).  \n\nCANO, W.; SEMEGHINI, U. Diagn\u00f3sticos setoriais: introdu\u00e7\u00e3o. In: S\u00c3O PAULO \n(Estado). Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o SEADE. Diagn\u00f3sticos \nSetoriais da Economia Paulista: introdu\u00e7\u00e3o geral e agropecu\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: SEADE, \n1992. (Cole\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo no limiar do s\u00e9culo XXI, v.2).).  \n\nCANO, W.; SEMEGHINI, U. Urbaniza\u00e7\u00e3o, crise social e o papel das entidades \nregionais em S\u00e3o Paulo. Campinas: Revista da ABEP, v. 3; 1992, p.271-283.).  \n\nCARLOS, A. F.  Espa\u00e7o-Tempo na Metr\u00f3pole. Contexto Acad\u00eamica, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nCPRM. A\u00e7\u00e3o Emergencial para Delimita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas em Alto e Muito Alto Risco a \nEnchentes, Inunda\u00e7\u00f5es e Movimentos de Massa: Santa Gertrudes \u2013 SP. Santa \nGertrudes, 2015.  \n \nDE BIASI, M. Cartas de declividade: confec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Geomorfologia, S\u00e3o \nPaulo, n. 21, 1970. \n\nEIA/RIMA, Complexo Argileiro de Santa Gertrudes. ASPACER \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Paulista \ndas cer\u00e2micas de revestimento, 2008.  \n\nFANTIN, M. COSTA, M. A. MONTEIRO M. V. A Relev\u00e2ncia de uma Infra-Estrutura \nGeoinformacional como Subs\u00eddio ao Desenvolvimento de Pol\u00edticas Urbanas . In: \nALMEIDA, C. M. C\u00c2MARA, G. MONTEIRO, A. M. V. Geoinforma\u00e7\u00e3o em urbanismo: \ncidade real x cidade virtual \u2013 S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007 \n \nGARCIA, L. B. dos R. O Passado e o Presente: Santa Gertrudes Seu Povo e Sua \nHist\u00f3ria. Rio Claro, 2003. \n\nGRANELL-P\u00c9REZ, M. D. C. Trabalhando Geografia com Cartas Topogr\u00e1ficas. 2. ed. \nIju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 128p. Il, 2004.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nIBGE Censo de 1991. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censodem/default_censo1991.shtm>. \nAcesso em 15 de set, 2016 \n\nIBGE Cidades, Santa Gertrudes. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=354670>. Acesso em: \n15 de set., 2016 \n\nLANDIM, P. M. B. O Grupo Passa Dois na Bacia do Rio Corumbata\u00ed (SP). Boletim \nDivis\u00e3o Geologia e Mineralogia/DNPM, n\u00ba. 252, 1967. \n\nLEIT\u00c3O, T. Urbaniza\u00e7\u00e3o desigual atinge mais de 80% da popula\u00e7\u00e3o.  Dispon\u00edvel \nem: http://exame.abril.com.br/brasil/noticias/urbanizacao-desigual-atinge-mais-de-80-\nda-populacao  Acesso em 19 de set, 2016. \n\nLEITE, M. E; ROSA, R. Geografia e Geotecnologias no Estudo Urbano. Uberl\u00e2ndia \u2013 \nRevista Caminhos da Geografia (17), 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seer.ufu.br/index.php/caminhosdegeografia/article/view/15396>. Acesso em \n04 de out, 2016  \n\nLEVEGHIN, S. C. Problemas Ambientais e Impactos Sociais Provocados pela \nAtividade Ceramista nos Munic\u00edpios de Santa Gertrudes e Cordeir\u00f3polis (SP). \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2005. \n\nLORETI, R. Jr. Informe de Recursos Minerais. Programa Geologia do Brasil. S\u00e9rie \nRochas e Minerais Industriais, n\u00ba. 11, S\u00e3o Paulo: CPRM, 2014. \n\nMARTINE, G.; MCGRANAHAN, G. A transi\u00e7\u00e3o urbana Brasileira: trajet\u00f3rias, \ndificuldades e li\u00e7\u00f5es aprendidas. In: BAENINGER, R. (Org.).  Popula\u00e7\u00e3o e Cidades \nsubs\u00eddios para o planejamento e para as pol\u00edticas sociais. - Campinas: N\u00facleo de \nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o-Nepo/Unicamp; Bras\u00edlia: UNFPA, 2010, p. 11-24.. \n\nMENEGHELLI, G. Estudo da OMS alerta sobre altos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mobilizadores.org.br/noticias/estudo-da-oms-alerta-sobre-\naltos-niveis-de-poluicao-atmosferica> Acesso em: 07 de set, 2016. \n\nMOURA, A. C. M. Geoprocessamento na gest\u00e3o e planejamento urbano -3 ed \u2013 Rio \nde Janeiro : Interci\u00eancia, 2014. \n \nNEGRI, B.  Concentra\u00e7\u00e3o e Desconcentra\u00e7\u00e3o Industrial em S\u00e3o Paulo (1880- \n1990), Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \u2013 Instituto de Economia da \nUniversidade Estadual de Campinas. Campinas, 1994. \n\nPASCHOAL, L. G. Din\u00e2mica do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo Urbano da Terra em \u00c1rea \nde Minera\u00e7\u00e3o de Argila: O caso da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Santa \nGertrudes/SP, - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista. Rio Claro, 2010. \n\nhttp://ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censodem/default_censo1991.shtm\n\n\n105 \n\n \n\nQUEIROZ,S. N; BAENINGER, R. Tend\u00eancias recentes das migra\u00e7\u00f5es cearenses: o \ncaso da migra\u00e7\u00e3o de retorno . In: BAENINGER, R. (Org.).  Popula\u00e7\u00e3o e Cidades \nsubs\u00eddios para o planejamento e para as pol\u00edticas sociais. - Campinas: N\u00facleo de \nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o-Nepo/Unicamp; Bras\u00edlia: UNFPA, 2010. \n\nREGI\u00d5ES METROPOLITANAS, Dispon\u00edvel em &lt;http://www.seade.gov.br/>. Acesso \nem: 15 de set., 2016 \n\nRICHARDS, J. O. H. N. A. Remote sensing digital image analysis. 2. ed. Springer \u2013 \nVerlag, Berlim, 1993.  \n\nROSA, R. Geotecnologias na Geografia Aplicada- Revista do Departamento de \nGeografia, 16, (2005). Dispon\u00edvel em http://www.revistas.usp.br/rdg/article/view/47288. \nAcesso em: 21 de set, 2016 \n \nROSSETI, L. A. F. G. Modelagem Din\u00e2mica Espacial de Mudan\u00e7as no Uso do Solo \nUrbano: Contribui\u00e7\u00e3o Metodol\u00f3gica.  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n2011. \n\nSANTA GERTRUDES, Plano Diretor. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.santagertrudes.sp.gov.br/publicacoes/plano-diretor/>. Acesso em 09, de \nagos, 2016. \n\nSANTOS, M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira, 5. ed., 2. Reinpr. Edusp, S\u00e3o Paulo, 2009. \n\nSEADE, Banco de Dados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.seade.gov.br/banco-de-dados/>. \nAcesso em 13, de agos, 2016. \n\nSELINGARDI-SAMPAIO, S. Ind\u00fastria e Territ\u00f3rio em S\u00e3o Paulo: a estrutura\u00e7\u00e3o do \nMulticomplexo Territorial Industrial Paulista.Campinas: Ed. Al\u00ednea, 2009. \n\nSOUZA, ,M. L. ABC  do desenvolvimento urbano. 3 ed., Bertrand Brasil, Rio de \nJaneiro, 2007 . \n\nTROPPMAIR, H. Geossistemas e geossistemas paulistas. Rio Claro, 2000. \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nAp\u00eandices A \u2013 Trabalho de Campo \n \n\nFigura 29 -Trecho do C\u00f3rrego Santa Gertrudes, pr\u00f3ximo da \u00e1rea urbana, com o \nbosque que margeia essa parte do c\u00f3rrego. \n\n \n\nFigura 30 -O bosque est\u00e1 bem pr\u00f3ximo das casas, e pelo aspecto em que se \nencontrava,v\u00ea-se que foi uma \u00e1rea recuperada com vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nFigura 31 - Cobertura arb\u00f3rea pr\u00f3xima do c\u00f3rrego. \n\n \n \n\n \n\n \n\nFigura 32 -Turbidez da \u00e1gua do C\u00f3rrego Santa Gertrudes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\nFigura 33 -Vista a partir de um dos distritos industriais, com a cidade de Rio Claro \nao fundo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34 -Novos barrac\u00f5es, exemplo de expans\u00e3o da ind\u00fastria cer\u00e2mica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nFigura 35 -Canavial e cava de extra\u00e7\u00e3o de argila pr\u00f3ximo dos novos barrac\u00f5es da \nind\u00fastria cer\u00e2mica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 -Cer\u00e2micas nas margens da Rodovia Washington Lu\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nFigura 37 -Cer\u00e2micas nas margens da Rodovia Washington Lu\u00eds."}]}}}