{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13115"}, {"@name": "filename", "#text": "18962_igotul003940_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO CONCELHO DA AMADORA E \nSUSCEPTIBILIDADE \u00c0S INUNDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nEMANUEL AUGUSTO LOPES CRUCHO \n\n \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n2013 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO CONCELHO DA AMADORA E \nSUSCEPTIBILIDADE \u00c0S INUNDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nEMANUEL AUGUSTO LOPES CRUCHO \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio sob orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Catarina Ramos e da \nDoutora Deolinda Costa \n\n \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n \n \n\n \n\n2013 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAp\u00f3s chegar ao fim desta longa caminhada, resta-me lembrar e agradecer a \n\ntodos aqueles que para este desfecho muito contribu\u00edram, pois sem eles n\u00e3o teria sido \n\nposs\u00edvel sequer dar o primeiro passo. \n\nTudo o que hoje sou devo-o aos meus pais e ao meu irm\u00e3o, que fizeram de tudo \n\npara que nunca me faltasse nada, para al\u00e9m de sempre me terem dado toda a \n\nliberdade para escolher o meu futuro, por isso e muito mais agrade\u00e7o-lhes toda a \n\ndedica\u00e7\u00e3o, esfor\u00e7o e carinho, que a cada dia me foram dando.  \n\nApesar de apenas entrar na parte final da minha forma\u00e7\u00e3o, gostava de deixar \n\naqui um sincero e especial agradecimento \u00e0 Prof. Dr\u00aa. Catarina Ramos, pois o seu \n\nconhecimento, a sua paci\u00eancia, dedica\u00e7\u00e3o e rigor foram inexced\u00edveis. Estou-lhe \n\neternamente grato, pois apesar de todas as contrariedades registadas ao longo do ano, \n\nnunca abdicou da minha orienta\u00e7\u00e3o, nem nunca me tentou demover de tentar ir para \n\nal\u00e9m dos objectivos inicialmente definidos. Tendo sempre empregue boa parte do seu \n\ntempo e esfor\u00e7o em prol do trabalho aqui apresentado.  \n\nTamb\u00e9m quero deixar uma palavra de gratid\u00e3o a todos aqueles que permitiram e \n\ncolaboraram para que pudesse estagiar durante cerca de 9 meses na C\u00e2mara \n\nMunicipal da Amadora.  \n\nAgrade\u00e7o particularmente \u00e0 Dr\u00aa Deolinda Costa pela orienta\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o no meio laboral.  \n\nPara al\u00e9m disso, devo tamb\u00e9m um agradecimento especial \u00e0 restante equipa do \n\nDIG; ao Dr\u00ba Fernando, por toda a colabora\u00e7\u00e3o, em especial no tratamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e no trabalho de campo; ao Dr\u00ba Jo\u00e3o, pelos ensinamentos em \n\nSIG e partilha de informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 Maria pelo companheirismo e disponibilidade e \u00e0 Dr\u00aa \n\nAna Margarida, Dr\u00aa Susana e Manuel por toda a colabora\u00e7\u00e3o e amizade. \n\nDeterminante foi tamb\u00e9m a coopera\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Municipal de Protec\u00e7\u00e3o Civil \n\nda Amadora, nomeadamente do Dr\u00ba Lu\u00eds Carvalho. Seja pela partilha de informa\u00e7\u00e3o, \n\nou pelo aux\u00edlio no trabalho de campo, bem como nos v\u00e1rios esclarecimentos prestados. \n\n\n\n \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m o aux\u00edlio do Dr\u00ba Nuno Leit\u00e3o da Universidade Lus\u00f3fona de \n\nLisboa, no cap\u00edtulo clim\u00e1tico, quer pela partilha de informa\u00e7\u00e3o, ideias ou m\u00e9todos. \n\nPor \u00faltimo resta-me agradecer todo o apoio prestado por amigos e fam\u00edlia. Em \n\nespecial \u00e0 Eliana Caldas que me apoiou em todos os momentos desta etapa. E aos \n\namigos, Telmo Carvalheiro e Jorge Antunes, por toda a amizade e colabora\u00e7\u00e3o que \n\ndemonstraram durante o meu percurso acad\u00e9mico.  \n\nEm certa maneira, parte do trabalho aqui exposto \u00e9 fruto tamb\u00e9m dos \n\nensinamentos e influencias que todos me foram transmitindo ao longo do meu \n\npercurso. A todos agrade\u00e7o profundamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n O conhecimento do territ\u00f3rio e a compreens\u00e3o da sua din\u00e2mica s\u00e3o um trunfo \n\npara o progresso e para a sua ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Foi com esse intuito que o \n\npresente trabalho foi elaborado, pois s\u00f3 conhecendo e compreendendo as interac\u00e7\u00f5es \n\nentre os sistemas biof\u00edsicos que o comp\u00f5em e as interven\u00e7\u00f5es humanas que nele se \n\nfazem, \u00e9 que se pode efectuar um adequado ordenamento e gest\u00e3o territoriais. Por \n\noutras palavras: maximizar as suas potencialidades e minimizar os seus riscos. \n\n Sendo assim, neste trabalho, realizado no \u00e2mbito de um est\u00e1gio na Divis\u00e3o de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da C\u00e2mara Municipal da Amadora, analisaram-se as \n\ncaracter\u00edsticas do ambiente f\u00edsico do concelho e aplicaram-se algumas delas \u00e0 tem\u00e1tica \n\ndas cheias e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n Examinaram-se diversas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, das quais se destacam a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a temperatura, no per\u00edodo compreendido entre 1950 e 2010, a partir das \n\nquais se identificaram as respectivas tend\u00eancias evolutivas. Foi dado um especial \n\nrealce \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es, com base nas quais se definiram os per\u00edodos secos e \n\nchuvosos, o regime prov\u00e1vel e o modelo num\u00e9rico de precipita\u00e7\u00e3o no concelho. A \n\nconjuga\u00e7\u00e3o destas duas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas permitiu, ainda, calcular o balan\u00e7o \n\nhidrol\u00f3gico do concelho. \n\n Reconstituiu-se a rede hidrogr\u00e1fica, inclusiv\u00e9, as linhas de \u00e1gua encanadas, com \n\nrecurso a diversos documentos cartogr\u00e1ficos de diferentes \u00e9pocas e delimitaram-se as \n\nrespectivas bacias de drenagem. Efectuou-se a an\u00e1lise quantitativa das componentes \n\nf\u00edsicas das bacias (geometria, relevo, subsolo e sistema de drenagem) bem como da \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo. Esta an\u00e1lise permitiu definir as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua no concelho e quais as bacias mais suscept\u00edveis \u00e0s cheias. A seguir, usou-se o \n\nmodelo de Reis (2011) para detectar quais os tro\u00e7os fluviais mais suscept\u00edveis \u00e0s \n\ncheias. Finalmente, o levantamento de campo, de mais de 50 locais inundados, \n\npermitiu apurar os factores de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es no concelho.  \n\nPALAVRAS-CHAVE: caracter\u00edsticas f\u00edsicas, bacias hidrogr\u00e1ficas, susceptibilidade a \n\ncheias, Amadora \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n Comprehension and knowledge of the territory dynamics are a trump card for the \n\nprogress and for its sustainable occupation. It was with it in mind that this work was \n\nmade. A correct organization and management of the territory are only possible by \n\nknowing and understanding the interactions between the biophysical systems and the \n\nhuman interventions exercised upon them. In other words: maximize the potentialities \n\nand reduce the risks. \n\n In this work, made during an internship in the Geographic Information Division of \n\nthe Municipality of Amadora, the characteristics of the physical environment of the \n\ncounty were analyzed and its results were applied to the evaluation of flood \n\nsusceptibility. \n\n Several climatic variables were examined, especially precipitation and \n\ntemperature (between 1950 and 2010), from which the evolutionary trends were \n\nidentified. It was given a special emphasis to precipitation, manly the definition of dry \n\nand rainy periods, the probable regime and its numeric model in the county. The \n\ncombination of these two climatic variables allowed the calculation of the water balance \n\nof the county. \n\n A redrawing of the drainage network was made, including the piped streams, \n\nusing several cartographic documents from different ages. A quantitative analysis of the \n\nbasins physical components (geometry, relief, subsoil and drainage system) was done, \n\nas well as the land use and human occupation. This analysis allowed to define the \n\nconditions of water infiltration and which basins are more susceptible to flooding. Next, \n\nthe Reis (2011) model were used to detect river sections more susceptible to flooding. \n\nFinally, the field work over 50 flooded sites allowed to identify the most prominent \n\nfactors to flooding. \n\n \n\nKEYWORDS: physical components of the environment, drainage basins, susceptibility \n\nto flooding, Amadora \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1 \n\nCAP\u00cdTULO I - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA DO CONCELHO....\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.3 \n\n1. Metodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20263 \n\n2. Enquadramento clim\u00e1tico regional\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202613 \n\n3. Precipita\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202616 \n\n3.1. Precipita\u00e7\u00e3o anual\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u202616 \n\n3.2. Precipita\u00e7\u00e3o mensal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u202619 \n\n3.3. Reparti\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...\u2026.23 \n\n4. Temperatura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.25 \n\n5. Outros elementos clim\u00e1ticos........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u202628 \n\n 5.1. Vento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.28 \n\n5.2. Humidade Relativa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202629 \n\n 5.3. Radia\u00e7\u00e3o solar global e insola\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.30 \n\n            5.4. Nevoeiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u202631  \n\n  \n\nCAP\u00cdTULO II - COMPONENTES HIDROGEOMORFOL\u00d3GICAS DO CONCELHO.\u202633 \n\n1. Substrato geol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.33 \n\n1.1. Metodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.33 \n\n1.2. Enquadramento e estrutura geol\u00f3gica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..38 \n\n1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202644 \n\n1.3.1 Forma\u00e7\u00f5es sedimentares\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.44 \n\n1.3.2. Forma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202649 \n\n2. Relevo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u202650 \n\n2.1. Metodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202650 \n\n2.2. Hipsometria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..51 \n\n2.3. Declives\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202653 \n\n2.4. Exposi\u00e7\u00e3o das vertentes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202655 \n\n2.5. Unidades morfol\u00f3gicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.57 \n\n\n\n \n\n3. Rede Hidrogr\u00e1fica e Regime Hidrol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.59 \n\n3.1. Metodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202659 \n\n3.2. Hidrografia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202661 \n\n3.3. Balan\u00e7o H\u00eddrico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.64 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III - CHEIAS E INUNDA\u00c7\u00d5ES: FATORES DE PREDISPOSI\u00c7\u00c3O E \n\nOCORR\u00caNCIAS\u2026..........................................................................................................66  \n\n1. Condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no concelho\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202666 \n\n 1.1. Permeabilidade do substrato geol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..66 \n\n 1.2. Influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na infiltra\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u202669 \n\n      1.3. Permeabilidade composta entre as condi\u00e7\u00f5es naturais e a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana......................................................................................................................74 \n\n2. Cheias e inunda\u00e7\u00f5es........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202680 \n\n 2.1. Metodologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.80 \n\n 2.2. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias de drenagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u202689 \n\n 2.3. Tempos de concentra\u00e7\u00e3o e caudais de ponta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..95 \n\n 2.4. Modelo de susceptibilidade \u00e0s cheias\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u202698 \n\n 2.5. Locais inundados: caracter\u00edsticas, distribui\u00e7\u00e3o espacial e frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...101 \n\nCONCLUS\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026121 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026..125 \n\nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual das esta\u00e7\u00f5es seleccionadas na \n\nfase 1 e a altitude a que se situam\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20267  \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas consideradas para a escolha da \n\nesta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e para o preenchimento das respectivas lacunas\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.8 \n\nFigura 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da recta de regress\u00e3o e consequente equa\u00e7\u00e3o que \n\npermitiu estimar o valor de Abril de 2008 para S. Juli\u00e3o do Tojal\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u20269 \n\nFigura 4 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do SMPCA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202610 \n\nFigura 5 \u2013 \u00c1rea envolvente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do SMPCA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..12 \n\nFigura 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koppen aplicada \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u202613 \n\nFigura 7 \u2013 Gr\u00e1fico temopluviom\u00e9trico indicativo do contexto clim\u00e1tico municipal\u2026.15  \n\nFigura 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de Portugal Continental relativa ao per\u00edodo 1961-\n\n90\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.\u202616 \n\nFigura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o anual de S. Juli\u00e3o do Tojal (mm) para o per\u00edodo entre 1950 e \n\n2010\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..16  \n\nFigura 10 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal de quatro anos extremos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.20  \n\nFigura 11 \u2013 Regimes prov\u00e1veis mensais da precipita\u00e7\u00e3o para S. Juli\u00e3o do Tojal \n\n(1950/51 \u2013 2009/10)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...22 \n\nFigura 12 \u2013 Modelo num\u00e9rico de precipita\u00e7\u00e3o anual do munic\u00edpio da Amadora..\u202624 \n\nFigura 13 \u2013 Temperatura m\u00e9dia anual de Portugal Continental relativa ao per\u00edodo \n\n1961-90\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202625 \n\nFigura 14 \u2013 Temperatura m\u00e9dia anual, da s\u00e9rie constru\u00edda para Queluz, para o per\u00edodo \n\nentre 1950 e 2010\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..25 \n\nFigura 15 \u2013 Rumo do vento na regi\u00e3o de Lisboa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..28 \n\nFigura 16 \u2013 Velocidade do vento por rumo e esta\u00e7\u00e3o do ano na regi\u00e3o de Lisboa..29 \n\n\n\n \n\nFigura 17 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o mensal da humidade relativa na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do \n\nSMPCA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202630 \n\nFigura 18 \u2013 Radia\u00e7\u00e3o solar global directa e difusa na regi\u00e3o de Lisboa (1939-70)..30  \n\nFigura 19 \u2013 N\u00famero de horas anuais de insola\u00e7\u00e3o directa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..31  \n\nFigura 20 \u2013 Reparti\u00e7\u00e3o espacial dos v\u00e1rios tipos de nevoeiro na regi\u00e3o de Lisboa..32 \n\nFigura 21 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio nas unidades morfoestruturais de Portugal \n\nContinental\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202638 \n\nFigura 22 \u2013 \u00c1rea ocupada pelos diferentes per\u00edodos geol\u00f3gicos no munic\u00edpio da \n\nAmadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.39 \n\nFigura 23 \u2013 \u00c1rea ocupada pelos diferentes conjuntos litol\u00f3gicos no munic\u00edpio da \n\nAmadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..41 \n\nFigura 24 \u2013 Carta geol\u00f3gica do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..42 \n\nFigura 25 \u2013 Carta litol\u00f3gica do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..43 \n\nFigura 26 \u2013 Hipsometria do concelho da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.52 \n\nFigura 27 \u2013 Carta de declives do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202654 \n\nFigura 28 \u2013 Carta de exposi\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..56 \n\nFigura 29 \u2013 Carta de unididades morfol\u00f3gicas principais do concelho da Amadora.58 \n\nFigura 30 \u2013 Georreferencia\u00e7\u00e3o da fotografia a\u00e9rea 611, do voo de 1944\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202659 \n\nFigura 31 \u2013 Bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam o concelho da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...63  \n\nFigura 32 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico mensal de refer\u00eancia para o munic\u00edpio da Amadora\u2026..65  \n\nFigura 33 \u2013 Permeabilidade do substrato geol\u00f3gico do munic\u00edpio da Amadora\u2026..\u202668 \n\nFigura 34 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em 1990, no munic\u00edpio da Amadora\u2026..\u2026\u2026\u202670 \n\nFigura 35 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em 2007, no munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026..\u2026\u202672 \n\nFigura 36 \u2013 Influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, em 2007, na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\nmunic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.77 \n\n\n\n \n\nFigura 37 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio, por classes de permeabilidade composta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.78 \n\nFigura 38 \u2013 Permeabilidade composta do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202680 \n\nFigura 39 \u2013 Bacias hidrogr\u00e1ficas consideradas na elabora\u00e7\u00e3o da carta de \n\nsusceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias do concelho da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202684 \n\nFigura 40 \u2013 Carta de susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias no munic\u00edpio da \n\nAmadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 99 \n\nFigura 41 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias com dois ou mais eventos de inunda\u00e7\u00e3o, no \n\nconcelho da Amadora, entre 2000 e 2010\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026102 \n\nFigura 42 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de alguns casos t\u00edpicos de inunda\u00e7\u00e3o no concelho\u2026...\u2026\u2026106  \n\nFigura 43 \u2013 Envolvente do local inundado n\u00ba 2\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.107 \n\nFigura 44 \u2013 Local inundado n\u00ba 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..108 \n\nFigura 45 \u2013 Pormenor do local inundado n\u00ba 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..108 \n\nFigura 46 \u2013 Carta da perigosidade dos locais inundados no munic\u00edpio entre 2000-\n\n10\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....117 \n\nFigura 47 \u2013 Porta de entrada de uma das casas da Rua Oscar Monteiro Torres....119 \n\nFigura 48 \u2013 Caso dos locais inundados n\u00ba 21 e 50\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....120  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 1 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es com coeficientes de correla\u00e7\u00e3o mais elevados com a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do SMPCA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...5 \n\nQuadro 2 \u2013 Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre os dados de precipita\u00e7\u00e3o mensal da \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Cac\u00e9m e com os dados das 33 esta\u00e7\u00f5es analisadas\u2026\u20266 \n\nQuadro 3 \u2013 Desvios das esta\u00e7\u00f5es seleccionadas na fase 1 em rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 recta de \n\nregress\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026..\u20267 \n\nQuadro 4 \u2013 Origem dos dados mensais da s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o mensal constru\u00edda \n\npara S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..9 \n\nQuadro 5 \u2013 Rumos do Vento em v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas pr\u00f3ximas do \n\nconcelho, entre Dezembro de 2010 e Setembro de 2012\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.10 \n\nQuadro 6 \u2013 Caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o por normais clim\u00e1ticas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202617 \n\nQuadro 7 \u2013 Caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o por d\u00e9cadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.17 \n\nQuadro 8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de meses e anos em Muito Secos, Secos, Normais, H\u00famidos \n\ne Muito H\u00famidos para S. Juli\u00e3o do Tojal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202618  \n\nQuadro 9 \u2013 Diferen\u00e7a entre os valores m\u00e9dios mensais e os valores dos anos \n\nextremos de precipita\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.21  \n\nQuadro 10 \u2013 Tend\u00eancias evolutivas da precipita\u00e7\u00e3o mensal, entre 1950 e 2010\u2026\u2026..21 \n\nQuadro 11 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o mensal por normal clim\u00e1tica\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202622 \n\nQuadro 12 \u2013 Caracter\u00edsticas da temperatura por normal clim\u00e1tica (Queluz)\u2026\u2026\u2026\u2026..26 \n\nQuadro 13 \u2013 Flutua\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia mensal das normais clim\u00e1ticas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia global da s\u00e9rie (Queluz)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.27 \n\nQuadro 14 \u2013 Tend\u00eancias evolutivas da temperatura mensal, entre 1950 e 2010\u2026\u2026.27 \n\nQuadro 15 \u2013 S\u00edntese da informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do munic\u00edpio da Amadora\u2026\u2026\u2026\u2026.35 \n\nQuadro 16 \u2013 Conjuntos litol\u00f3gicos e respectiva permeabilidade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..36 \n\nQuadro 17 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes altitudinais no do munic\u00edpio da Amadora.51 \n\nQuadro 18 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes de declive no munic\u00edpio da Amadora\u2026..53 \n\nQuadro 19 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes de exposi\u00e7\u00e3o das vertentes do munic\u00edpio da \n\nAmadora\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...55 \n\nQuadro 20 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio drenada por cada bacia hidrogr\u00e1fica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.62 \n\nQuadro 21 \u2013 Componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico do munic\u00edpio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.65  \n\n\n\n \n\nQuadro 22 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo segundo a COS de 1990 e de 2007\u2026\u2026\u2026\u2026.71 \n\nQuadro 23 \u2013 Agrupamento das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para a an\u00e1lise da \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..75 \n\nQuadro 24 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade composta e das vari\u00e1veis que a \n\noriginaram\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202678 \n\nQuadro 25 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o de base utilizada no cap\u00edtulo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...81 \n\nQuadro 26 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade da zona vadosa das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202686 \n\nQuadro 27 \u2013 Grau de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u202688 \n\nQuadro 28 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas das bacias consideradas\u2026\u2026\u2026.93 \n\nQuadro 29 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas da rede de drenagem das bacias \n\nconsideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...93 \n\nQuadro 30 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas do relevo das bacias consideradas\u2026\u2026\u2026\u2026...93 \n\nQuadro 31 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da permeabilidade e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de cada bacia.94 \n\nQuadro 32 \u2013 Tempos de concentra\u00e7\u00e3o das bacias consideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.97 \n\nQuadro 33 \u2013 Caudais de ponta e respectivos per\u00edodos de retorno das bacias \n\nconsideradas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202697 \n\nQuadro 34 \u2013 Import\u00e2ncia de cada bacia nas classes de susceptibilidade \u00e0s cheias no \n\ninterior do concelho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026100 \n\nQuadro 35 \u2013 Classes de susceptibilidade da rede hidrogr\u00e1fica de cada bacia \u00e0s cheias, \n\nno interior do concelho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026100 \n\nQuadro 36 \u2013 Ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o ordenadas por n\u00famero de eventos, com \n\nindica\u00e7\u00e3o da freguesia e morada aproximada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..103 \n\nQuadro 37 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Locais inund\u00e1veis no concelho, com registo de mais de \n\nduas inunda\u00e7\u00f5es entre 2000 e 2010\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.109 \n\nQuadro 38 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o, por freguesia, dos locais inundados e suas das causas \n\n(2000-2010)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026113  \n\nQuadro 39 \u2013 Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es por freguesia (2000 - \n\n2010)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..115 \n\nQuadro 40 \u2013 Classes de perigosidade de inunda\u00e7\u00e3o por freguesia (2000-2010)\u2026\u2026115 \n\n\n\n \n\nQuadro 41 \u2013 Correspond\u00eancia entre as Causas e a Perigosidade dos Locais \n\nInundados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n O presente trabalho surge no seguimento de um protocolo entre o Instituto de \n\nGeografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Universidade de Lisboa (IGOT) e a C\u00e2mara \n\nMunicipal da Amadora (CMA), ao abrigo do qual pude estagiar cerca de nove meses na \n\nDivis\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da referida autarquia. \n\n O est\u00e1gio teve como grande objectivo dar resposta a novas disposi\u00e7\u00f5es legais, \n\nadvindas do Decreto-Lei (DL) 380/1999 de 22 de Setembro (Regime Jur\u00eddico dos \n\nInstrumentos de Planeamento Territorial) que veio reorganizar e redistribuir \n\ncompet\u00eancias e responsabilidades no \u00e2mbito da elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Directores \n\nMunicipais (PDM\u2019s). Na sua \u00faltima revis\u00e3o (DL 46/2009) procurou responsabilizar os \n\nmunic\u00edpios, alertando-os para a necessidade de actualiza\u00e7\u00e3o de diversos conte\u00fados a \n\nintegrar nos PDM\u2019s, aumentando tamb\u00e9m a sua abrang\u00eancia. Refor\u00e7ou a exig\u00eancia dos \n\nconte\u00fados em diversos dom\u00ednios, nomeadamente nos dom\u00ednios biof\u00edsico e ambiental, \n\ndeterminando, no artigo 12\u00ba, a obrigatoriedade dos instrumentos de gest\u00e3o territorial \n\nidentificarem os recursos e valores naturais do territ\u00f3rio, bem como todos os sistemas \n\nfundamentais \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Os estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o biof\u00edsica do \n\nconcelho integram, mesmo, a primeira al\u00ednea do modelo organizacional do PDM, \n\ndefinido no artigo 85\u00ba (DL 46/2009). \n\nEste Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio surge na sequ\u00eancia destas exig\u00eancias legais e teve \n\ncomo objectivo fundamental actualizar a an\u00e1lise f\u00edsica que integra a componente \n\nbiof\u00edsica dos estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o do concelho. Para al\u00e9m disso, e agregado, \n\nquer ao gosto pessoal pela tem\u00e1tica das cheias e inunda\u00e7\u00f5es, quer \u00e0 car\u00eancia de \n\nestudos no munic\u00edpio sobre esta mat\u00e9ria, integrou-se tamb\u00e9m, neste trabalho, uma \n\nan\u00e1lise sobre as inunda\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio que pudesse contribuir, posteriormente, para \n\na cartografia municipal dos riscos, no que respeita \u00e0s \u00e1reas inundadas. \n\nSendo assim, o Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio organiza-se em tr\u00eas cap\u00edtulos: os dois \n\nprimeiros incidem sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do concelho e o \u00faltimo sobre a \n\nsusceptibilidade \u00e0s cheias e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n2 \n \n\nNo primeiro cap\u00edtulo efectuou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do munic\u00edpio, \n\nincidindo, no essencial, sobre a precipita\u00e7\u00e3o e temperatura, devido \u00e0 car\u00eancia de dados \n\ndos outros elementos clim\u00e1ticos, que, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da humidade relativa, se basearam \n\nna bibliografia existente sobre a regi\u00e3o em que se integra o concelho.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo analisaram-se as componentes f\u00edsicas do concelho, a \n\nsaber: substrato geol\u00f3gico (estrutura geol\u00f3gica, idade e litologia), relevo (hipsometria, \n\ndeclives, exposi\u00e7\u00e3o das vertentes e unidades morfol\u00f3gicas) e, por \u00faltimo, a rede \n\nhidrogr\u00e1fica e aspectos hidrol\u00f3gicos essenciais (principais linhas de \u00e1gua e respectivas \n\nbacias de drenagem e balan\u00e7o hidrol\u00f3gico).  \n\nO terceiro cap\u00edtulo incidiu sobre a tem\u00e1tica das cheias e inunda\u00e7\u00f5es, nele se \n\nefectuando uma an\u00e1lise quantitativa das componentes f\u00edsicas das bacias de drenagem \n\ne as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no munic\u00edpio atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 da \n\npermeabilidade das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que comp\u00f5em o subsolo, mas tamb\u00e9m do \n\ngrau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos devido \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, e respectivas \n\ntend\u00eancias evolutivas. Elaborou-se um modelo de susceptibilidade \u00e0s cheias e \n\ncompararam-se os resultados com as ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m da \n\nfrequ\u00eancia de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es e sua distribui\u00e7\u00e3o espacial, com base nos \n\ndados fornecidos pelo Servi\u00e7o Municipal de Protec\u00e7\u00e3o Civil da Amadora, efectuou-se o \n\nlevantamento de campo de mais de meia centena de locais inundados, o qual permitiu \n\ncompreender quais os factores condicionantes (de predisposi\u00e7\u00e3o) que est\u00e3o na origem \n\ndas inunda\u00e7\u00f5es. \n\n  Esta abordagem veio fornecer ao munic\u00edpio instrumentos pass\u00edveis de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o e ordenamento do seu territ\u00f3rio, contribuindo para o aumento \n\ndo conhecimento sobre as \u00e1reas de maior susceptibilidade ao fen\u00f3meno das \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m disso, o presente trabalho pode tamb\u00e9m ajudar na identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) do munic\u00edpio (DL 239/2012), \n\nespecificamente nas \u00e1reas relevantes para a sustentabilidade do ciclo hidrol\u00f3gico \n\nterrestre (cursos de \u00e1gua e respectivos leitos e margens) e \u00e1reas de preven\u00e7\u00e3o de \n\nriscos naturais (zonas amea\u00e7adas por cheias).  \n\n\n\n3 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA DO CONCELHO \n\n1. Metodologia \n\n Dada a inexist\u00eancia de Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas do Instituto Portugu\u00eas do Mar e \n\nAtmosfera (IPMA) ou da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) dentro do per\u00edmetro \n\ndo munic\u00edpio da Amadora, a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do concelho revelou algumas \n\ndificuldades que se procuraram, em parte, suprimir com diversos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos dependentes da informa\u00e7\u00e3o existente.  \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nUma vez que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 o factor desencadeante das inunda\u00e7\u00f5es no \n\nconcelho (tema do Cap\u00edtulo 3 do presente trabalho), procurou construir-se uma s\u00e9rie de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o que fosse representativa da regi\u00e3o onde se insere o concelho da \n\nAmadora. Inicialmente foram seleccionadas 38 esta\u00e7\u00f5es (Anexo 1), localizadas num \n\nraio envolvente do concelho que abrangeu a regi\u00e3o Oeste, o Vale do Tejo e a \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal, no sentido de obter uma s\u00e9rie com o menor n\u00famero de lacunas \n\nposs\u00edvel. O Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (SNIRH) forneceu \n\nos dados de 34 dessas esta\u00e7\u00f5es, tendo sido tamb\u00e9m aproveitados os dados de 4 \n\nesta\u00e7\u00f5es amadoras: Damaia, Queluz e Portela, obtidos atrav\u00e9s da plataforma online \n\nWunderground, e a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \u201cbase\u201d do Servi\u00e7o Municipal de Protec\u00e7\u00e3o \n\nCivil da Amadora (SMPCA), localizada na freguesia de Venteira. Uma primeira \n\nobserva\u00e7\u00e3o desses dados mostrou que n\u00e3o seria poss\u00edvel ter dados di\u00e1rios que \n\npermitissem estudar os casos de inunda\u00e7\u00e3o registados. Contudo, para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica do concelho (tema do Cap\u00edtulo I), optou-se por construir uma s\u00e9rie de dados \n\nmensais, que permitisse analisar a evolu\u00e7\u00e3o temporal da precipita\u00e7\u00e3o e a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial. \n\nDos dados recolhidos das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do SNIRH, foram exclu\u00eddos \n\nos de valor 0 (zero), porque a inclus\u00e3o destes valores podia aumentar o erro \n\nintroduzido na s\u00e9rie. Os dados de valor nulo mensal podem estar associados a erros \n\nt\u00e9cnicos dos equipamentos ou mesmo a erros nas medi\u00e7\u00f5es de quantidades muito \n\n\n\n4 \n \n\npequenas de chuva ou at\u00e9 a situa\u00e7\u00f5es de orvalho (Wijngaard, in Santos et. al., 2011). \n\nPara al\u00e9m disso, diversos autores salientam que as medi\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o nem sempre conferem maior rigor \u00e0s s\u00e9ries, acabando, por vezes, por \n\ngerar maior quantidade de lacunas (Wijngaard et. al., 2003).  \n\nUma vez que a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do SMPCA se encontra em \n\nfuncionamento apenas desde Dezembro de 2010, para a caracteriza\u00e7\u00e3o do regime da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no concelho optou-se por escolher, dentro das 38 esta\u00e7\u00f5es previamente \n\nseleccionadas, uma esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia cujas precipita\u00e7\u00f5es mensais tivessem um \n\ncomportamento semelhante ao das registadas pela esta\u00e7\u00e3o do SMPCA, mas com um \n\nper\u00edodo de funcionamento maior. Essa escolha adveio de um processo moroso de \n\nan\u00e1lise \u00e0s respectivas s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o, tendo especial aten\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos \n\ntemporais e quantidade de lacunas existente. Assim, das 38 apenas 6 tinham dados \n\nmensais comuns para o per\u00edodo entre Dezembro de 2010 e Setembro de 2012. Usou-\n\nse o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson, m\u00e9todo bastante utilizado para comparar \n\ndiferentes s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o (Chow, 1964, in Hip\u00f3lito et. al., 2011). Os valores dos \n\ncoeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre estas seis esta\u00e7\u00f5es e a do SMPCA mostram que \n\nexistem tr\u00eas com valores superiores a 0,9 (Quadro 1). Atendendo ao pequeno per\u00edodo \n\nde dados da esta\u00e7\u00e3o do SMPCA, houve a necessidade de alargar o mesmo. Nesse \n\nsentido, usou-se a esta\u00e7\u00e3o com maior correla\u00e7\u00e3o (Quadro 1) e que tamb\u00e9m \u00e9 a mais \n\npr\u00f3xima do munic\u00edpio da Amadora (Queluz). Contudo o per\u00edodo de funcionamento \n\ndesta esta\u00e7\u00e3o (inicio da actividade em Fevereiro de 2007) tamb\u00e9m \u00e9 curto, pelo que se \n\nutilizou o mesmo m\u00e9todo, tendo sido comparadas 19 esta\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s dos \n\ncoeficientes de correla\u00e7\u00e3o para os dados comuns (Fevereiro de 2007 e Setembro de \n\n2010). Desta vez, verificou-se que a esta\u00e7\u00e3o com maior correla\u00e7\u00e3o (0,97) com Queluz \n\nera o Cac\u00e9m. Esta esta\u00e7\u00e3o tem dados entre Outubro de 1979 e Maio de 2008. Este \n\nper\u00edodo cobre quase o per\u00edodo m\u00ednimo (30 anos) estipulado pela Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica Mundial (OMM) para a avalia\u00e7\u00e3o do clima de um determinado local \n\n(WMO, 2011). No sentido de obter uma esta\u00e7\u00e3o com uma s\u00e9rie temporal mais longa, \n\nefectuou-se o mesmo procedimento, calculando-se o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre os \n\ndados mensais do Cac\u00e9m e os de 33 esta\u00e7\u00f5es com dados simult\u00e2neos (Quadro 2).  \n\n\n\n5 \n \n\nQuadro 1 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es com coeficientes de correla\u00e7\u00e3o mais elevados com a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do SMPCA. \n\n \n\nPara um maior rigor na escolha final da esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e para o posterior \n\npreenchimento das lacunas da respectiva s\u00e9rie, foram definidos os seguintes crit\u00e9rios, \n\naplicados em duas fases: \n\n? Fase 1: esta\u00e7\u00f5es que tenham um Coeficiente de Correla\u00e7\u00e3o igual ou superior a \n\n0,90 com a esta\u00e7\u00e3o do Cac\u00e9m e localizadas na AML Norte (tal como o concelho \n\nda Amadora);  \n\n? Fase 2: Das esta\u00e7\u00f5es seleccionadas na fase 1 (num total de 10, as 7 \n\nassinaladas no Quadro 2, mais as esta\u00e7\u00f5es de Quinta do Pis\u00e3o e Orjari\u00e7a) as \n\nque apresentem um menor desvio \u00e0 recta de regress\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o \n\n(neste caso anual) e a altitude das esta\u00e7\u00f5es (Figura 1 e Quadro 3) e que \n\ntenham uma maior proximidade geogr\u00e1fica com a Amadora (Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o, na fase 2 da escolha da esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, do factor relevo \n\n(aqui representado pela altitude) deve-se ao facto de que esta explica, em grande \n\nparte, a reparti\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o do Pa\u00eds (coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (r\n2\n) = 0,84; Figura 1). A introdu\u00e7\u00e3o do factor proximidade geogr\u00e1fica \u00e9 no \n\nsentido de eliminar os efeitos da latitude e da maior ou menor proximidade ao oceano. \n\n \n\n \n\n \n\nQueluz Sobral da Abelheira S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal \n\n0,97 0,97 0,92 \n\n\n\n6 \n \n\nQuadro 2 \u2013 Coeficientes de Correla\u00e7\u00e3o entre os dados de precipita\u00e7\u00e3o mensal da Esta\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica de Cac\u00e9m e os das 33 esta\u00e7\u00f5es analisadas. Assinala-se, a cinzento as esta\u00e7\u00f5es \n\nescolhidas, no final de todos os processos metodol\u00f3gicos, para o preenchimento de lacunas. \n\nAs restantes foram exclu\u00eddas mediante os crit\u00e9rios anteriormente mencionados. \n\n \n \n\nORDEM ESTA\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS VALOR DE CORRELA\u00c7\u00c3O \n\n1 QUELUZ (WEB) 0,973 \n\n2 LOUSA (20B/03C) 0,969 \n\n3 COLARES (SARRAZOLA) (21A/01C) 0,967 \n\n4 LINH\u00d3 (21A/09G) 0,965 \n\n5 QUINTA DO PIS\u00c3O (21A/08UG) 0,964 \n\n6 ARRANH\u00d3 (20C/03G) 0,962 \n\n7 BARRAGEM RIO DA MULA (21A/10G) 0,964 \n\n8 SACAV\u00c9M DE CIMA (21C/01UG) 0,952 \n\n9 MILHARADO (20B/06UG) 0,946 \n\n10 CANE\u00c7AS (21B/11UG) 0,945 \n\n11 CALHANDRIZ (20C/04UG) 0,944 \n\n12 BELAS (21B/09U) 0,944 \n\n13 ORJARI\u00c7A (19B/05C) 0,941 \n\n14 ALENQUER (19C/10U) 0,933 \n\n15 VILA FRANCA DE XIRA (LEZ\u00cdRIA) (20D/01C) 0,931 \n\n16 SOBRAL DA ABELHEIRA (20B/02UG) 0,929 \n\n17 S\u00c3O JULI\u00c3O DO TOJAL (20C/01C) 0,925 \n\n18 VILA NOGUEIRA DE AZEIT\u00c3O (22C/02UG) 0,919 \n\n19 PORTELA (WEB) 0,913 \n\n20 PEREIRO DA PALHACANA (19C/11U) 0,912 \n\n21 MONTE DA CAPARICA (22B/01C) 0,912 \n\n22 SOBRAL DE MONTE AGRA\u00c7O (19C/01UG) 0,906 \n\n23 CANHA (21F/01UG) 0,903 \n\n24 COMPORTA (23E/01C) 0,903 \n\n25 MOINHOLA (22F/03C) 0,891 \n\n26 MONTEVIL (23F/01UG) 0,888 \n\n27 ALCOCHETE (21D/01UG) 0,887 \n\n28 TORRES VEDRAS (19B/01UG) 0,885 \n\n29 \u00c1GUAS DE MOURA (22E/01UG) 0,877 \n\n30 SANTO ESTEV\u00c3O (20E/02UG) 0,875 \n\n31 BARRAGEM DE MAGOS (20E/01C) 0,87 \n\n32 CHELEIROS (20B/04GC) 0,854 \n\n33 CASCAIS (21A/11G) 0,723 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nCac\u00e9m\n\nQt. Pis\u00e3o\n\nSacav\u00e9m de Cima\n\nMilharado\n\nCane\u00e7as\n\nOrjari\u00e7a\n\nV.F.Xira\n\nSobral Abelheira\n\nS.J. Tojal\n\nSobral Monte Agra\u00e7o\n\ny = 0,9479x + 665,71\nR\u00b2 = 0,8361\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n0 50 100 150 200 250 300\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n M\n\u00e9\n\nd\nia\n\n A\nn\n\nu\na\n\nl \nd\n\no\n P\n\n. \nC\n\n. \n(m\n\nm\n)\n\nAltitude (m)\n\nPrec. M\u00e9d Anual / Altitude\n\nQuadro 3 \u2013 Desvios das esta\u00e7\u00f5es seleccionadas na fase 1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recta de regress\u00e3o. \n\n \n\n \n\nA escolha da esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia recaiu em S. Juli\u00e3o do Tojal, porque \u00e9 a \n\nsegunda com um menor desvio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recta de regress\u00e3o, logo a seguir ao \n\nMilharado (Figura 1 e Quadro 3), por se situar mais pr\u00f3xima da Amadora do que esta \n\nesta\u00e7\u00e3o (Figura 2) e, ainda, porque em rela\u00e7\u00e3o aos dados da esta\u00e7\u00e3o do SMPCA \u00e9 \n\numa das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es com um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o superior a 0,9 (Quadro 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas Desvios \u00e0 Recta de Regress\u00e3o \n\n1 MILHARADO (20B/06UG) -1,09 \n\n2 S\u00c3O JULI\u00c3O DO TOJAL (20C/01C) 18,88 \n\n3 ORJARI\u00c7A (19B/05C) 26,74 \n\n4 SOBRAL DA ABELHEIRA (20B/02UG) -31,18 \n\n5 QUINTA DO PIS\u00c3O (21A/08UG) 33,85 \n\n6 VILA FRANCA DE XIRA (LEZ\u00cdRIA) (20D/01C) -34,39 \n\n7 SACAV\u00c9M DE CIMA (21C/01UG) -40,87 \n\n8 CAC\u00c9M (21B/10G) 52,5 \n\n9 CANE\u00c7AS (21B/11UG) 54,62 \n\n10 SOBRAL DE MONTE AGRA\u00c7O (19C/01UG) -79,16 \n\nFigura 1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual das esta\u00e7\u00f5es seleccionadas na fase 1 e a \n\naltitude a que se situam. Nota: a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual corresponde a um per\u00edodo comum a \n\ntodas as esta\u00e7\u00f5es (per\u00edodo com menor n\u00ba de lacunas). Neste caso foram considerados 18 anos \n\n(1983 e 1984 e 1986 a 2001) \n\n\n\n8 \n \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas consideradas para a escolha da \n\nesta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e para o preenchimento das \n\nrespectivas lacunas. \n\nAp\u00f3s a escolha da esta\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia, foi necess\u00e1rio definir o \n\nper\u00edodo de dados a utilizar e \n\nconsequente preenchimento das \n\nlacunas da s\u00e9rie dessa esta\u00e7\u00e3o. No \n\nprimeiro caso, procurou-se ter uma \n\ns\u00e9rie de 60 anos (que inclu\u00edsse o \n\nper\u00edodo abrangido por duas normais \n\nclimatol\u00f3gicas); no segundo caso, \n\nrecorreu-se ao m\u00e9todo baseado nos \n\ncoeficientes de correla\u00e7\u00e3o de \n\nPearson e de regress\u00f5es lineares. \n\nEste m\u00e9todo tem sido aplicado por \n\ndiversos autores nos dom\u00ednios da \n\nclimatologia e hidrologia. Hip\u00f3lito et \n\nal, (2011) real\u00e7am que esta pr\u00e1tica \n\napenas deve ser tida em conta se os \n\nvalores do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o forem superiores a \n\n0,70. Esta situa\u00e7\u00e3o permite que a \n\nconfian\u00e7a dos valores estimados a \n\npartir da equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o (Y=ax+b) transmita uma maior fiabilidade aos mesmos.  \n\nAssim, para cada m\u00eas, foi correlacionada a s\u00e9rie de S. Juli\u00e3o do Tojal com as \n\ndas esta\u00e7\u00f5es seleccionadas (Quadro 3). Para o preenchimento das lacunas de cada \n\nm\u00eas foi escolhida a esta\u00e7\u00e3o que apresenta um maior coeficiente de correla\u00e7\u00e3o para \n\ncada m\u00eas e, a partir da equa\u00e7\u00e3o da recta de regress\u00e3o, foi obtido o valor em falta. Veja-\n\nse, por exemplo, o caso da estimativa efectuada para o preenchimento do valor em \n\nfalta do m\u00eas de Abril de 2008 (Figura 3). A esta\u00e7\u00e3o com maior coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\ncom S. Juli\u00e3o do Tojal, para Abril, foi Vila Franca de Xira, pelo que foi a partir desta \n\nesta\u00e7\u00e3o que foi preenchida a lacuna. \n\n\n\n9 \n \n\ny = 1,1909x - 2,9574\nR\u00b2 = 0,9415\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n0 50 100 150 200\n\nS\n\u00e3\n\no\n J\n\nu\nli\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n T\no\n\nja\nl\n\nVila Franca de Xira\n\nEstimativa de Abril de 2008\n\nFigura 3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da recta de regress\u00e3o e consequente equa\u00e7\u00e3o que \n\npermitiu estimar o valor de Abril de 2008 para S. Juli\u00e3o do Tojal. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Origem dos dados mensais da s\u00e9rie constru\u00edda para S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal \n\nentre 1950 e 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTendo em conta a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \u00e0 escala mensal, foi poss\u00edvel estimar \n\n28 meses para a s\u00e9rie em causa, sempre que o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o fosse \n\nsuperior a 0,70. Estes meses representam cerca de 4% do total de meses da s\u00e9rie, \n\nsendo os respectivos valores gerados a partir de 7 esta\u00e7\u00f5es diferentes (Figura 2 e \n\nQuadro 4). No caso dos valores do coeficiente serem inferiores a 0,70, os valores da \n\ns\u00e9rie foram preenchidos com a m\u00e9dia mensal da esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (Quadro 4). \n\n \n\nDados Usados na S\u00e9rie de Precipita\u00e7\u00e3o Mensal N\u00ba de Meses N\u00ba de Meses (%) \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia S\u00c3O JULI\u00c3O DO TOJAL 639 88,8 \n\nEsta\u00e7\u00f5es \nFornecedoras \n\nde Dados Estimados \n\nMILHARADO 5 0,7 \n\nORJARI\u00c7A 0 0 \n\nSOBRAL DA ABELHEIRA 1 0,1 \n\nQUINTA DO PIS\u00c3O 0 0 \n\nVILA FRANCA DE XIRA (LEZ\u00cdRIA) 14 1,9 \n\nSACAV\u00c9M DE CIMA 1 0,1 \n\nCAC\u00c9M 1 0,1 \n\nCANE\u00c7AS 3 0,4 \n\nSOBRAL DE MONTE AGRA\u00c7O 3 0,4 \n\nLacunas \nTotal de Valores Estimados 28 3,9 \n\nValores Preenchidos C/ a media mensal 53 7,4 \n\n \nTotal de Meses da S\u00e9rie 720 100 \n\n \n\n\n\n10 \n \n\nFigura 4 \u2013 Esta\u00e7\u00e3o \n\nMeteorol\u00f3gica do SMPCA \n\n(Fotografia de 14 de Mar\u00e7o de \n\n2013). \n\nEm suma, construiu-se uma s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o mensal para S. Juli\u00e3o do Tojal, \n\nentre 1950 e 2010 (60 anos), com base em 8 esta\u00e7\u00f5es, que cederam dados \u00e0 s\u00e9rie \n\nfinal (Figura 2 e Quadro 4). \n\n Temperatura \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da temperatura, usou-se o per\u00edodo entre 1951-2010 da \n\ns\u00e9rie constru\u00edda para Queluz, descrita na publica\u00e7\u00e3o \u201cHist\u00f3rico de Ocorr\u00eancias no \n\nMunic\u00edpio da Amadora 2000-2010/Normais Climatol\u00f3gicas da Amadora 1915-2012\u201d \n\n(CMA &amp; ULHT, 2013). \n\nVento \n\nPara a an\u00e1lise do Vento, usaram-se inicialmente os \n\ndados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do SMPCA (Figura 4). \n\nPor\u00e9m, a avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos permitiu concluir que a \n\nesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra bem localizada para realizar \n\nmedi\u00e7\u00f5es relativas ao vento. De facto, a esta\u00e7\u00e3o do SMPCA \n\napresenta um rumo dominante de Sudeste, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nocorre em mais nenhuma das esta\u00e7\u00f5es analisadas em igual \n\nper\u00edodo na pen\u00ednsula de Lisboa, onde o vento dominante \u00e9 \n\ndo quadrante Norte (Quadro 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nSMPCA S.J. Tojal Arranh\u00f3 Cane\u00e7as Lousa \n\nN 1,2 12,2 79,4 9,3 3,5 \n\nNE 0 3,7 4,2 72,3 52,5 \n\nE 2,4 8,4 0,2 0,3 33 \n\nSE 47,8 1,8 0 0,3 2,3 \n\nS 25,6 5,8 9,9 0,3 1,7 \n\nSW 10,9 2,8 4 16,9 4,6 \n\nW 3,9 10 0,5 0,3 1,7 \n\nNW 8,2 55,2 1,8 0,3 0,6 \n\nQuadro 5 \u2013 Rumos do Vento (%) em v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas pr\u00f3ximas do concelho, entre Dezembro de 2010 e \n\nSetembro de 2012 \n\n\n\n11 \n \n\nA explica\u00e7\u00e3o para este fen\u00f3meno prende-se com a localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o. \n\nComo se pode observar na Figura 5, esta encontra-se no interior de uma praceta, \n\nrodeada de pr\u00e9dios (4 e 5 pisos) nos quadrantes Norte, Oeste e Leste. No quadrante \n\nSul est\u00e3o duas ruas de acesso, orientadas aproximadamente a Sul e Sudoeste. Estas \n\nfavorecem a canaliza\u00e7\u00e3o dos ventos e consequentemente, tornam as medi\u00e7\u00f5es do \n\nrumo do vento inutiliz\u00e1veis, pois n\u00e3o medem o vento de gradiente, mas sim um fluxo \n\nlocal que n\u00e3o ilustra a real direc\u00e7\u00e3o do vento que afecta o munic\u00edpio. Em fun\u00e7\u00e3o desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o decidiu-se recorrer a Alcoforado &amp; Dias (2002) para caracterizar esta vari\u00e1vel. \n\n\n\n12 \n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 \u00c1rea envolvente \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica do SMPCA (Fonte: Ortofotomapa de \n\n2009 \u2013 CMA).  \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nFigura 6 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koppen aplicada \u00e0 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Fonte: \n\nAdaptado do Atlas Clim\u00e1tico Ib\u00e9rico de 2011, produzido pela Agencia Estatal de \n\nMeteorologia em coopera\u00e7\u00e3o com o Instituto de Meteorologia). \n\nOutros elementos clim\u00e1ticos  \n\n A an\u00e1lise da radia\u00e7\u00e3o solar, da insola\u00e7\u00e3o e do nevoeiro baseou-se, igualmente, \n\nem Alcoforado &amp; Dias (2002), enquanto para a humidade relativa foram usados os \n\nregistos m\u00e9dios mensais entre Dezembro de 2010 e Fevereiro de 2013, relativos \u00e0 \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do SMPCA. \n\n2. Enquadramento Clim\u00e1tico Regional \n\n\u00c0 escala da Peninsula Ib\u00e9rica, e segundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koppen, o \n\nmunic\u00edpio da Amadora enquadra-se nos climas temperados de tipo mediterr\u00e2neo (AEM \n\n&amp; IM, 2011), encontrando-se numa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre dois subtipos clim\u00e1ticos \n\nmediterr\u00e2neos (Csa e Csb; Figura 6). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n  De acordo com os crit\u00e9rios da classifica\u00e7\u00e3o de Koppen (AEM &amp; IM, 2011), a letra \n\n\u201cC\u201d indica que o clima \u00e9 temperado, situando-se a m\u00e9dia do m\u00eas mais frio entre 0?C e \n\n18?C. Por outro lado, a letra \u201cs\u201d aplica-se aos climas que apresentem um per\u00edodo \n\nclaramente seco no Ver\u00e3o. Relativamente \u00e0s letras \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, a primeira indica que a \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal do m\u00eas mais quente \u00e9 superior a 22?C, ao passo que a letra \n\n\u201cb\u201d indica que a temperatura m\u00e9dia mensal do m\u00eas mais quente \u00e9 inferior ou igual a \n\n22?C, isto para al\u00e9m de 4 ou mais meses, possu\u00edrem obrigatoriamente uma \n\ntemperatura m\u00e9dia superior a 10\u00baC.  \n\nOs dados termopluviom\u00e9tricos gerados para o contexto da Amadora (Figura 7), \n\nmostram que o munic\u00edpio se encontra, tendencialmente, no subtipo clim\u00e1tico \u201cCsa\u201d. No \n\nentanto situa-se num local onde se d\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Situa\u00e7\u00e3o \u00e0 qual Daveau \n\net. al.,(1987) j\u00e1 dava destaque na d\u00e9cada de 80. No entanto real\u00e7a tamb\u00e9m que apesar \n\nde se encontrar num local de transi\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea envolvente do munic\u00edpio encontra-se \n\nmaioritariamente sob influ\u00eancias mar\u00edtimas. Definiu assim o clima como do tipo \n\n\u201cmar\u00edtimo de transi\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo a an\u00e1lise anterior, confirma-se um pequeno \n\nascendente das influ\u00eancias mar\u00edtimas.  \n\nEm suma, o munic\u00edpio da Amadora enquadra-se nos climas temperado de \n\ncaracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas, registando um ascendente de influ\u00eancias mar\u00edtimas. \n\nRegistou entre 1950 e 2010 uma temperatura m\u00e9dia anual na ordem dos 16?C e uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de cerca de 740 mm.  \n\nPara al\u00e9m disso, destaca-se a assimetria registada ao longo do ano, pois na \n\nfigura 8 podem observar-se claramente tr\u00eas per\u00edodos distintos: um per\u00edodo quente e \n\nseco, outro de caracter\u00edsticas mais amenas ou de transi\u00e7\u00e3o e um per\u00edodo \n\nmarcadamente mais frio e h\u00famido. O per\u00edodo quente e seco tem uma dura\u00e7\u00e3o \n\naproximada de 4 meses (Junho a Setembro), caracterizando-se por temperaturas \n\nm\u00e9dias mensais na ordem dos 20?C a 22?C e por precipita\u00e7\u00f5es escassas, que em \n\nm\u00e9dia n\u00e3o ultrapassam 32mm mensais. Em contraste com a situa\u00e7\u00e3o anterior, surge \n\num per\u00edodo de 4 meses (Novembro a Fevereiro), \u00e9poca em que registam os per\u00edodos \n\nmais frios e h\u00famidos do ano (m\u00e9dias mensais abaixo de 14?C e acima de 90 mm).  \n\n\n\n15 \n \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\nPrecip. M\u00e9d. Mensal 102,6 92,8 76,1 59,9 44,6 18,9 5,4 9,1 30,9 79,4 108,0 111,0\n\nTemp. M\u00e9d. Mensal 10,0 10,9 12,9 14,4 17,0 19,9 22,1 22,4 21,0 17,4 13,4 10,8\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00baC\n\n)\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nFigura 7 \u2013 Gr\u00e1fico Temopluviom\u00e9trico indicativo do contexto clim\u00e1tico municipal. A \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o prov\u00e9m da s\u00e9rie elaborada para S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal A Temperatura prov\u00e9m da \n\ns\u00e9rie elaborada para a Amadora publicada no artigo (CMA&amp;ULL, 2013). O per\u00edodo de dados \u00e9 \n\ncoincidente \u00e0s duas vari\u00e1veis e situa-se entre Setembro de 1950 e Agosto de 2010. \n\nNeste per\u00edodo sobressaem os meses de Dezembro e Janeiro. O m\u00eas de Janeiro \n\n\u00e9 tipicamente o m\u00eas mais frio do ano, j\u00e1 o mais h\u00famido tende a ser o m\u00eas de \n\nDezembro. Entre os dois per\u00edodos anteriores surgem os meses de transi\u00e7\u00e3o, nos quais \n\nse registam temperaturas amenas e per\u00edodos h\u00famidos de consider\u00e1vel import\u00e2ncia, \n\nnomeadamente em Mar\u00e7o e Outubro (Figura 7). Do exposto, resulta que o clima no \n\nqual o munic\u00edpio da Amadora se insere \u00e9 claramente do tipo mediterr\u00e2neo, em que a \n\nesta\u00e7\u00e3o das chuvas se estende pelo Outono, Inverno e pelo primeiro m\u00eas da \n\nprimavera.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\ny = -1,0704x + 771,32\nR\u00b2 = 0,007\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1\n9\n\n5\n0\n\n-5\n1\n\n1\n9\n\n5\n1\n\n-5\n2\n\n1\n9\n\n5\n2\n\n-5\n3\n\n1\n9\n\n5\n3\n\n-5\n4\n\n1\n9\n\n5\n4\n\n-5\n5\n\n1\n9\n\n5\n5\n\n-5\n6\n\n1\n9\n\n5\n6\n\n-5\n7\n\n1\n9\n\n5\n7\n\n-5\n8\n\n1\n9\n\n5\n8\n\n-5\n9\n\n1\n9\n\n5\n9\n\n-6\n0\n\n1\n9\n\n6\n0\n\n-6\n1\n\n1\n9\n\n6\n1\n\n-6\n2\n\n1\n9\n\n6\n2\n\n-6\n3\n\n1\n9\n\n6\n3\n\n-6\n4\n\n1\n9\n\n6\n4\n\n-6\n5\n\n1\n9\n\n6\n5\n\n-6\n6\n\n1\n9\n\n6\n6\n\n-6\n7\n\n1\n9\n\n6\n7\n\n-6\n8\n\n1\n9\n\n6\n8\n\n-6\n9\n\n1\n9\n\n6\n9\n\n-7\n0\n\n1\n9\n\n7\n0\n\n-7\n1\n\n1\n9\n\n7\n1\n\n-7\n2\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n-7\n3\n\n1\n9\n\n7\n3\n\n-7\n4\n\n1\n9\n\n7\n4\n\n-7\n5\n\n1\n9\n\n7\n5\n\n-7\n6\n\n1\n9\n\n7\n6\n\n-7\n7\n\n1\n9\n\n7\n7\n\n-7\n8\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n-7\n9\n\n1\n9\n\n7\n9\n\n-8\n0\n\n1\n9\n\n8\n0\n\n-8\n1\n\n1\n9\n\n8\n1\n\n-8\n2\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n-8\n3\n\n1\n9\n\n8\n3\n\n-8\n4\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n-8\n5\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n-8\n6\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n-8\n7\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n-8\n8\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n-8\n9\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n-9\n0\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n-9\n1\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n-9\n2\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n-9\n3\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n-9\n4\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n-9\n5\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n-9\n6\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n-9\n7\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n-9\n8\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n-9\n9\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n-0\n0\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n-0\n1\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n-0\n2\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n-0\n3\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n-0\n4\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n-0\n5\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n-0\n6\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n-0\n7\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n-0\n8\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n-0\n9\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n-1\n0\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Anual\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Anual Linear (Precipita\u00e7\u00e3o Anual)\n\nFigura 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Anual \n\nde Portugal Continental relativa ao \n\nper\u00edodo 1961-90 (adaptado de \n\nIPMA, 2013). \n\n3. Precipita\u00e7\u00e3o  \n\n3.1 Precipita\u00e7\u00e3o Anual \n\nA an\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o baseia-se na s\u00e9rie \n\nconstru\u00edda para S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal para o per\u00edodo \n\nentre Setembro de 1950 e Agosto de 2010. \n\nRelativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, pode-\n\nse conferir, na figura 8, que o munic\u00edpio da Amadora se \n\nlocaliza pr\u00f3ximo da transi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\ndo Centro para a regi\u00e3o pluviom\u00e9trica do Sul do Pa\u00eds, \n\nmas situando-se j\u00e1 nesta \u00faltima, com uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 738mm/ano.  \n\nDos 60 anos analisados (figura 9) apenas \n\n22 ultrapassaram os 800mm/ano e, destes, 7 tiveram uma precipita\u00e7\u00e3o superior a \n\n1000mm/ano. Outro dado interessante \u00e9 o de que apenas 4 anos registaram uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual inferior a 400mm. \n\n Figura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o anual (mm) de S. Juli\u00e3o do Tojal para o per\u00edodo entre 1950 e 2010.  \n\n\n\n17 \n \n\nQuadro 6 \u2013 Caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o por Normais Clim\u00e1ticas. \n\nQuadro 7 \u2013 Caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o por D\u00e9cadas. \n\nA figura 9 mostra que n\u00e3o existe uma tend\u00eancia de aumento ou decr\u00e9scimo dos \n\nvalores da precipita\u00e7\u00e3o anual, no entanto, conseguem-se distinguir alguns per\u00edodos de \n\ncaracter\u00edsticas mais secas ou h\u00famidas \n\nA an\u00e1lise seguinte permite perceber o comportamento das normais clim\u00e1ticas e \n\ndas d\u00e9cadas, seja em fun\u00e7\u00e3o variabilidade da quantidade precipitada por ano, seja pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de alguns anos extremos. Para al\u00e9m disso, foi tamb\u00e9m poss\u00edvel detectar \n\nalguns per\u00edodos marcadamente secos e h\u00famidos. O quadro 6 mostra que os primeiros \n\n30 anos foram em m\u00e9dia mais chuvosos do que os segundos, embora tenha sido nos \n\n\u00faltimos 30 anos que ocorreram os anos extremos de toda a s\u00e9rie: ano mais seco \n\n(2004-05) e ano mais chuvoso (1995-96).  \n\n \n\nA an\u00e1lise por d\u00e9cadas (quadro 7) acaba por confirmar a an\u00e1lise anterior, pois as \n\nd\u00e9cadas de 50, 60 e 70, registaram os valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o mais elevados \n\n(>700mm/ano), apenas acompanhados pela d\u00e9cada mais recente. Em contraste com \n\nessa situa\u00e7\u00e3o surgem as d\u00e9cadas de 80 e 90 que, em conjunto, definem o per\u00edodo \n\nmais seco da s\u00e9rie. \n\n \n\nD\u00e9cada M\u00e9dia Anual Valor M\u00e1ximo Anual Valor M\u00ednimo Anual \n\nD\u00e9cada 50 751,7 1075 mm (1959-60) 532 mm (1952-53) \n\nD\u00e9cada 60 850 1153 mm (1965-66) 466 mm (1964-65) \n\nD\u00e9cada 70 724,7 1190 mm (1978-79) 519 mm (1975-76) \n\nD\u00e9cada 80 689,1 998 mm (1989-90) 388 mm (1980-81) \n\nD\u00e9cada 90 679,4 1203 mm (1995-96) 341 mm (1994-95) \n\nD\u00e9cada 00 737 1163 mm (2009-10) 321 mm (2004-05) \n\nNormal Clim\u00e1tica M\u00e9dia Anual Valor M\u00e1ximo Anual Valor M\u00ednimo Anual \n\n1950-51 \u2013 1979-80 775,4mm 1190mm (1978-79) 466mm (1964-65) \n\n1980-81 \u2013 2009-10 701,8 mm 1203mm (1995-96) 321mm (2004-05) \n\n\n\n18 \n \n\nAplicou-se, de seguida, o m\u00e9todo dos percentis \u00e0 s\u00e9rie anual e \u00e0s s\u00e9ries \n\nmensais (Quadro 8), tal como refere a OMM no seu Guia de Pr\u00e1ticas Climatol\u00f3gicas \n\n(2011), em que: \n\n? &lt;P20 (percentil 20) est\u00e3o os anos e meses Muito Secos (MS), \n\n? entre P20 e P40 est\u00e3o os anos e meses Secos (S),  \n\n? entre P40 e P60 s est\u00e3o os anos e meses Normais (N),  \n\n? entre P60 e P80 est\u00e3o os anos e meses H\u00famidos (H),  \n\n? > P80 est\u00e3o os anos e meses Muito H\u00famidos (MH). \n\nAtrav\u00e9s do m\u00e9todo dos percentis identificam-se, de uma forma geral, padr\u00f5es \n\ndescritos anteriormente, em especial a fase h\u00famida das d\u00e9cadas de 50 e 60 e diversas \n\nfases de caracter\u00edsticas mais secas. A fase mais seca da s\u00e9rie concentra-se \n\nmaioritariamente ap\u00f3s o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, por exemplo, nos per\u00edodos entre 1979-\n\n80 a 1982-83 e 1991-92 a 1994-95. As fases h\u00famidas ocorreram maioritariamente nos \n\nprimeiros 30 anos da s\u00e9rie, destacando-se, por exemplo, os per\u00edodos entre 1958-59 e \n\n1963-64, 1965-66 a 1969-70. \n\n \n\n \n\nAno Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Anual \n\n1950-51 MS S MS H MH H H MS N MH N MS N \n\n1951-52 MS S MH S N MS MH H H MH N MS N \n\n1952-53 MH S S N S N N H MS MS N N MS \n\n1953-54 N H S MH MS MS MH H MS N N MS N \n\n1954-55 MS MS N S MH MH H MS S N MS N S \n\n1955-56 H S MH H H S MH H N N N MH H \n\n1956-57 MH H S N MS N H S N H S N S \n\n1957-58 N MS H N H S H S S N S MH S \n\n1958-59 MS S MS MH N S MH N MH N N N H \n\n1959-60 MH N H H H H MH H MH S N N MH \n\n1960-61 N MH H N MS S H N H H N N N \n\n1961-62 N S MH H S S MH MS S MS N N N \n\n1962-63 N N N H MH MH N H S H N N H \n\n1963-64 S N MH MH S H MH N S N MH MS MH \n\n1964-65 H MS MS S N N H MS MS N N N MS \n\n1965-66 MH MH H N MH MH MS MH MS S N S MH \n\n1966-67 H H S MS N H N MH N S N N N \n\nQuadro 8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de Meses e Anos Muito Secos, Secos, Normais, H\u00famidos e Muito \n\nH\u00famidos para S. Juli\u00e3o do Tojal. \n\n\n\n19 \n \n\n1967-68 MS N MH MS MS MH H H H S S MH H \n\n1968-69 N MH MH H MH MH MH S H H N N MH \n\n1969-70 H H N S MH MS S MS MH MH N S H \n\n1970-71 N MS N S H S N MH MH MH N MH N \n\n1971-72 MS MS MS S MH MH H MS N N MH N S \n\n1972-73 H MH MS H H MS MS S MH N S N N \n\n1973-74 S MS N H H N S N S MH N N S \n\n1974-75 N MS S MS S H MH MS N S N N S \n\n1975-76 S MS S S S N S MH S N S MH MS \n\n1976-77 MH H H MH N H S MS MS H N S H \n\n1977-78 S MH N MH S MH H H MH S N N MH \n\n1978-79 N H N MH MH MH H H S H N N MH \n\n1979-80 MS MH MS MS S N N MS H S MS MH MS \n\n1980-81 S S N MS MS MS N MH N S MH N MS \n\n1981-82 H N MS MH N N MS H MS S MH MH N \n\n1982-83 H MS H MS MS S MS MH H S MS MS MS \n\n1983-84 S S MH H MS MS N N H N S S H \n\n1984-85 MS N H N MH H S MH N N MS N H \n\n1985-86 S MS MH N N H MS S S S N S S \n\n1986-87 MH S N N H MH S N MS MS MS MH S \n\n1987-88 MH H S H H H MS N H MH MH N H \n\n1988-89 MS N H MS S S S MH MH N N N S \n\n1989-90 S H MH MH N MS S MH N N S N MH \n\n1990-91 S MH N S S MH MH S MS MS MS S N \n\n1991-92 H N S S MS S MS N N N N MS MS \n\n1992-93 H N MS N MS S N H MH S N MS MS \n\n1993-94 MH MH H MS N H MS MS MH N MS S H \n\n1994-95 MS N S MS S S S S MS MS S N MS \n\n1995-96 N N MH MH MH H N MS MH MS S N MH \n\n1996-97 H S S MH MH MS MS S H MH MH MH N \n\n1997-98 S MH MH H S N S N H MH S N MH \n\n1998-99 H S MS N N MS N S H MS MH S MS \n\n1999-00 MH MH S MS MS MS MS MH N MS MH S S \n\n2000-01 S N N MH MH N H MS S H MS MS MH \n\n2001-02 H MS MS MS H MS H S MS MS MS MS MS \n\n2002-03 MH H H H H N N H MS S S MH H \n\n2003-04 MS MH H N N S S S S MS S MH S \n\n2004-05 N H MS MS MS MS S S S MS MH S MS \n\n2005-06 S H H S S H MH N MS MH MH S H \n\n2006-07 MH MH MH S MS N MS N N MH N S H \n\n2007-08 MH MS S S N MH N MH MH MS MS MS N \n\n2008-09 N S MS N H N MS N H MH MS MS S \n\n2009-10 MS H N MH H MH MH MH MH MH MS MS MH \n\n3.2 Precipita\u00e7\u00e3o Mensal \n\nNa figura 10 encontram-se representados os anos extremos da s\u00e9rie de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o: 1994-95 e 2004-05 representam os dois anos mais secos (MS) do per\u00edodo \n\nde 60 anos; 1995-96 e 2009-10 representam os anos mais h\u00famidos (MH) da s\u00e9rie \n\n\n\n20 \n \n\nSet Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago\n\n1994-95 1,0 48,2 67,1 36,7 60,6 56,1 23,0 24,2 10,5 3,1 1,6 9,2\n\n1995-96 27,0 53,0 192,9 238,3 358,4 99,4 70,3 19,7 131,4 0,8 3,1 9,2\n\n2004-05 27,6 127,1 25,0 29,6 2,7 5,1 37,2 24,1 26,8 3,0 7,4 5,4\n\n2009-10 1,0 77,6 89,7 228,6 153,9 165,4 149,9 161,4 83,6 50,6 0,9 0,5\n\n0\n50\n\n100\n150\n200\n250\n300\n350\n400\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nAnos Extremos  \n\n(1995-96 representa o valor m\u00e1ximo anual, 2009-10 \u00e9 o ano que mais recentemente \n\nultrapassou os 1000mm).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo se observa na figura 10 e no quadro 9, o ano de 1995-96 foi claramente \n\nexcepcional (1203 mm), sendo que para esta situa\u00e7\u00e3o foram determinantes as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es de Janeiro, que alcan\u00e7ou 358,4mm, ou seja, o valor obtido ultrapassa 3,5 \n\nvezes a m\u00e9dia mensal.  \n\nPor outro lado, no ano mais seco da s\u00e9rie (2004-05), apenas 2 meses obtiveram \n\nvalores acima da m\u00e9dia, tendo os meses de Novembro, Dezembro, Janeiro e \n\nFevereiro, que por norma registam os valores mais elevados, obtido precipita\u00e7\u00f5es \n\nmuito baixos: os dois primeiros cerca de 25% da m\u00e9dia mensal, enquanto os dois \n\nsegundos atingiram apenas 3 a 6% desse valor. O ano climatol\u00f3gico de 2004-05 foi \n\nidentificado pelo IPMA, como um dos anos de maior intensidade de seca em Portugal \n\n(IPMA, 2013). \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o mensal de quatro anos extremos.  \n\n\n\n21 \n \n\nQuadro 10 \u2013 Tend\u00eancias evolutivas \n\nda precipita\u00e7\u00e3o mensal, entre 1950 e \n\n2010. \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia \nMensal \n\n(1950-51-\n2009-10) \n\n1994-\n95 \n\nDIF. % \n1995-\n\n96 \nDIF. % \n\n2004-\n05 \n\nDIF. % \n2009-\n\n10 \nDIF. % \n\nSet 30,9 1 -29,9 -96,8 27 -3,9 -12,7 27,6 -3,3 -10,7 1 -29,9 -96,8 \n\nOut 79,4 48,2 -31,2 -39,3 53 -26,4 -33,2 127,1 47,7 60,1 77,6 -1,8 -2,2 \n\nNov 108 67,1 -40,9 -37,8 192,9 84,9 78,7 25 -83 -76,8 89,7 -18,3 -16,9 \n\nDez 111 36,7 -74,3 -66,9 238,3 127,3 114,7 29,6 \n-\n\n81,4 \n-73,3 228,6 117,6 106 \n\nJan 102,6 60,6 -42 -40,9 358,4 255,8 249,3 2,7 \n-\n\n99,9 \n-97,4 153,9 51,3 50 \n\nFev 92,8 56,1 -36,7 -39,6 99,4 6,6 7,1 5,1 \n-\n\n87,7 \n-94,5 165,4 72,6 78,2 \n\nMar 76,1 23 -53,1 -69,8 70,3 -5,8 -7,7 37,2 \n-\n\n38,9 \n-51,1 149,9 73,8 96,9 \n\nAbr 59,9 24,2 -35,7 -59,6 19,7 -40,2 -67,1 24,1 \n-\n\n35,8 \n-59,8 161,4 101,5 169,4 \n\nMai 44,6 10,5 -34,1 -76,5 131,4 86,8 194,6 26,8 \n-\n\n17,8 \n-39,9 83,6 39 87,5 \n\nJun 18,9 3,1 -15,8 -83,6 0,8 -18 -95,6 3 \n-\n\n15,9 \n-84,1 50,6 31,7 168,2 \n\nJul 5,4 1,6 -3,8 -70,2 3,1 -2,3 -43,1 7,4 2 37,8 0,9 -4,5 -83,2 \n\nAgo 9,1 9,2 0 0,5 9,2 0 0,5 5,4 -3,7 -40,8 0,5 -8,6 -94,5 \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 an\u00e1lise mensal, ao longo \n\ndos 60 anos da s\u00e9rie, foi poss\u00edvel perceber algumas \n\ntend\u00eancias significativas. Sendo assim, pode \n\nverificar-se nos quadros 10 e 11 que os meses de \n\nDezembro a Mar\u00e7o, bem como Junho e Agosto \n\napresentam uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, enquanto os meses de Abril e Outubro \n\napresentam uma tend\u00eancia de aumento desses \n\nvalores (Quadro 10). \n\nEste facto mostra que o regime da precipita\u00e7\u00e3o \n\nparece evoluir no sentido do aumento da import\u00e2ncia das precipita\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es \n\ninterm\u00e9dias (Outono e Primavera) face \u00e0 esta\u00e7\u00e3o invernal. Esta tend\u00eancia tem sido \n\ndetectada por outros autores em algumas regi\u00f5es do Sul do Pa\u00eds (Martins, 2010; Vaz, \n\n2008).  \n\nMeses \nValor do coeficiente \n\nde determina\u00e7\u00e3o \n\nJaneiro -0,95 \n\nFevereiro -0,87 \n\nMar\u00e7o -0,73 \n\nAbril 0,79 \n\nMaio 0,13 \n\nJunho -0,92 \n\nJulho 0,26 \n\nAgosto -0,86 \n\nSetembro 0,59 \n\nOutubro 0,86 \n\nNovembro 0,05 \n\nDezembro -0,85 \n\nQuadro 9 \u2013 Diferen\u00e7a entre os valores m\u00e9dios mensais e os valores extremos de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n22 \n \n\nQuadro 11 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da Precipita\u00e7\u00e3o Mensal por Normal Clim\u00e1tica. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nRegimes Prov\u00e1veis Mensais \n(1950-51 - 2009-10)\n\nP10 P20 P30 P40 P50 P60 P70 P80 P90\n\n \n\n1950/51-1979/80 Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago \n\nMS 7 8 6 4 4 4 2 9 5 2 2 4 \n\nS 4 6 6 7 7 6 4 4 8 7 5 3 \n\nN 9 4 7 5 5 6 5 4 6 10 21 17 \n\nH 5 6 5 8 6 6 10 9 5 6 0 0 \n\nMH 5 6 6 6 8 8 9 4 6 5 2 6 \n\n1980/81- 2009/10 Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago \n\nMS 5 4 6 8 8 8 10 3 7 10 10 8 \n\nS 8 6 6 5 5 6 8 8 4 6 7 9 \n\nN 3 8 5 7 7 6 7 8 6 6 5 8 \n\nH 7 6 7 4 6 6 2 3 7 1 0 0 \n\nMH 7 6 6 6 4 4 3 7 6 7 7 5 \n\nOs regimes prov\u00e1veis mensais \n\n(Figura 11) permitem observar o \n\ncomportamento da precipita\u00e7\u00e3o nos \n\nanos secos (percentis 10, 20 e 30), \n\nnormais (percentis 40, 50 e 60) e \n\nchuvosos (percentis 70, 80 e 90). Nos \n\nanos extremamente secos (P10), os \n\nfracos quantitativos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorrem com valores mensais muito \n\nsemelhantes, no entanto com um \n\nligeiro acendente nos meses de \n\nNovembro, Dezembro e Janeiro. Nos  \n\nrestantes anos secos (P20 e P30) \n\nesses meses acentuam ainda mais a \n\nsua import\u00e2ncia,demarcando-se \n\nclaramente dos restantes.Nos anos \n\nnormais (P40, P50 e P60), aos tr\u00eas \n\nmeses anteriores junta-se Fevereiro, \n\nalargando a esta\u00e7\u00e3o h\u00famida. Nos \n\nFigura 11 \u2013 Regimes prov\u00e1veis mensais da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o para S. Juli\u00e3o do Tojal (1950/51 \u2013 \n\n2009/10). \n\n\n\n23 \n \n\nrestantes anos normais (P50 e P60), Fevereiro e Novembro assumem a maior \n\npreponder\u00e2ncia.   \n\nNos anos chuvosos (P70, P80 e P90), o m\u00eas de Dezembro ganha import\u00e2ncia \n\nface aos restantes, obtendo um papel decisivo nos anos h\u00famidos extremos (P90). \n\nJulho e Agosto s\u00e3o sempre os meses mais secos, independentemente do cariz mais \n\nh\u00famido ou seco do ano. Os restantes meses t\u00eam um car\u00e1ter de transi\u00e7\u00e3o. \n\n3.3 Reparti\u00e7\u00e3o Espacial da Precipita\u00e7\u00e3o \n\n Para se compreender a distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o no concelho, \n\nelaborou-se um Modelo Num\u00e9rico de Precipita\u00e7\u00e3o Anual (MNPA), \u00e0 escala municipal \n\n(Figura 12). Este modelo resultou da rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o anual e a altitude das \n\nesta\u00e7\u00f5es referenciadas na Figura 2. O software ArcMap 10.1 permitiu efectuar a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no concelho, em fun\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o seguinte: \n\nMNPA = 0,9479 x Altitude + 665,71 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio mostra que os sectores mais \n\nchuvosos se situam nos extremos norte e sul do territ\u00f3rio municipal, onde se elevam, \n\nrespectivamente, a Serra de Mira e a Serra de Carnaxide. O valor m\u00e1ximo \u00e9 atingido na \n\nSerra de Mira (925mm/ano). J\u00e1 os valores m\u00ednimos encontram-se dispersos pelas \n\n\u00e1reas mais baixas, ocupando, maioritariamente, as freguesias de Encosta do Sol, \n\nFalagueira-Venda Nova, Alfragide (sector Sueste) e Venteira (sector Norte). Segundo o \n\nmodelo gerado, o valor m\u00ednimo de precipita\u00e7\u00e3o regista-se na freguesia de Encosta do \n\nSol, mais propriamente no vale do Rio da Costa (705mm/ano). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Modelo Num\u00e9rico de Precipita\u00e7\u00e3o Anual do Munic\u00edpio da Amadora.  \n\n\n\n25 \n \n\ny = 0,0188x + 15,446\nR\u00b2 = 0,1204\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n\n17\n\n18\n\n19\n\n1\n9\n\n5\n1\n\n1\n9\n\n5\n2\n\n1\n9\n\n5\n3\n\n1\n9\n\n5\n4\n\n1\n9\n\n5\n5\n\n1\n9\n\n5\n6\n\n1\n9\n\n5\n7\n\n1\n9\n\n5\n8\n\n1\n9\n\n5\n9\n\n1\n9\n\n6\n0\n\n1\n9\n\n6\n1\n\n1\n9\n\n6\n2\n\n1\n9\n\n6\n3\n\n1\n9\n\n6\n4\n\n1\n9\n\n6\n5\n\n1\n9\n\n6\n6\n\n1\n9\n\n6\n7\n\n1\n9\n\n6\n8\n\n1\n9\n\n6\n9\n\n1\n9\n\n7\n0\n\n1\n9\n\n7\n1\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n1\n9\n\n7\n3\n\n1\n9\n\n7\n4\n\n1\n9\n\n7\n5\n\n1\n9\n\n7\n6\n\n1\n9\n\n7\n7\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n1\n9\n\n7\n9\n\n1\n9\n\n8\n0\n\n1\n9\n\n8\n1\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n3\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n2\n0\n\n0\n9\n\n2\n0\n\n1\n0\n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00baC\n\n)\n\nTemperatura M\u00e9dia Anual (Queluz - 1951-2010)\n\nFigura 14 \u2013 Temperatura M\u00e9dia Anual da s\u00e9rie constru\u00edda para Queluz (CMA &amp; ULHT, 2013), \n\npara o per\u00edodo entre 1950 e 2010. \n\n \n\n4. Temperatura \n\n Apesar do concelho da Amadora se \n\nencontrar pr\u00f3ximo da transi\u00e7\u00e3o entre duas \n\nregi\u00f5es clim\u00e1ticas distintas, cujo limite \u00e9 \n\ndefinido pela faixa montanhosa descont\u00ednua, \n\nconstitu\u00edda pelas serras de Sintra-Montejunto-\n\nCandeeiros-Estrela, possui uma temperatura \n\nm\u00e9dia anual de 16?C, valor t\u00edpico da regi\u00e3o \n\nCentro-Sul do Pa\u00eds (Figura 13). Este facto \n\ncoincide com os des\u00edgnios da classifica\u00e7\u00e3o de \n\nKoppen, pois tamb\u00e9m na vari\u00e1vel temperatura \n\no munic\u00edpio apresenta caracter\u00edsticas t\u00edpicas \n\ndo clima mediterr\u00e2neo. Aproximando-se \n\nligeiramente do clima \u201cCsa\u201d  \n\n A Figura 14 mostra a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura m\u00e9dia anual ocorrida entre 1950 e \n\n2010, na s\u00e9rie de 60 anos considerada para \n\nan\u00e1lise (CMA &amp; ULHT, 2013). Embora n\u00e3o se detecte uma tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nFigura 13 \u2013 Temperatura M\u00e9dia Anual \n\nde Portugal Continental relativa ao \n\nper\u00edodo 1961-90 (adaptado de IPMA, \n\n2013). \n\n\n\n26 \n \n\ntemperatura estatisticamente significativa, destaca-se o per\u00edodo entre 1963 e 1977, em \n\nque os valores da temperatura m\u00e9dia anual (14,7 ?C) se situam 1,3 ?C abaixo do valor \n\nm\u00e9dio da s\u00e9rie.  \n\nDe uma forma geral, na s\u00e9rie de Queluz, pode verificar-se que, dos 60 anos \n\nanalisados, 10 anos obtiveram valores acima de 17 ?C e apenas 8 obtiveram um valor \n\nm\u00e9dio inferior a 15?C. \n\nObservando os dois per\u00edodos de 30 anos, aqui considerados (Quadro 12), \n\nconstatamos que o per\u00edodo mais recente foi em m\u00e9dia 1?C mais quente que o anterior. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se reflecte nos anos extremos dos dois per\u00edodos, tendo sido \n\nregistados os valores mais elevados no per\u00edodo mais recente. \u00c9 de real\u00e7ar a not\u00f3ria \n\nsubida das temperaturas m\u00ednimas, que certamente influenciou bastante a diferen\u00e7a \n\nobtida na m\u00e9dia anual da normal clim\u00e1tica mais recente. Esta subida abrupta dos \n\nvalores m\u00ednimos anuais pode indicar que a esta\u00e7\u00e3o em causa (Queluz) pode estar sob \n\ninflu\u00eancia de factores antr\u00f3picos, dado o grande crescimento desta localidade \n\n(dormit\u00f3rio de Lisboa) desde os anos 50.  \n\nOs desvios das m\u00e9dias mensais das normais, relativamente \u00e0 m\u00e9dia mensal da \n\ns\u00e9rie, mostram que todos os meses da normal 1981-2010 obtiveram valores m\u00e9dios \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia mensal da s\u00e9rie. Isto indica-nos que existiu realmente um aumento \n\nda temperatura m\u00e9dia anual, pois o comportamento dos meses \u00e9 homog\u00e9neo e \n\nperfeitamente elucidativo da tend\u00eancia de aumento da temperatura detectada ao longo \n\ndos 60 anos. Destacam-se os meses de Mar\u00e7o, Novembro e Dezembro, que registam \n\num aumento da temperatura mensal superior a 0,5?C (Quadro 13). \n\n  \n\nNormal \nClim\u00e1tica \n\nM\u00e9dia \nAnual \n\nValor \nM\u00e1ximo \nAnual \n\nValor \nM\u00ednimo \nAnual \n\n1951 \u2013 1980 15,5 17,3 (1955) 13,8 (1963) \n\n1981 \u2013 2010 16,5 17,9 (1981) 15,7 (1993) \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Caracter\u00edsticas da temperatura por normal clim\u00e1tica (Queluz). \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n \n\n \nM\u00e9dia Mensal \n(1951-2010) \n\n1951 - \n1980 \n\nDiferen\u00e7a \n1981 - \n2010 \n\nDiferen\u00e7a \n\nJan 10 9,6 -0,4 10,4 0,3 \n\nFev 10,9 10,3 -0,6 11,4 0,5 \n\nMar 12,9 12 -0,9 13,8 0,8 \n\nAbr 14,4 13,9 -0,5 14,9 0,3 \n\nMai 17 16,7 -0,3 17,3 0,4 \n\nJun 19,9 19,4 -0,5 20,4 0,3 \n\nJul 22,1 21,8 -0,3 22,4 0,2 \n\nAgo 22,4 22 -0,4 22,8 0,2 \n\nSet 21 20,7 -0,3 21,3 0,2 \n\nOut 17,4 17 -0,4 17,9 0,3 \n\nNov 13,4 12,6 -0,8 14,2 0,7 \n\nDez 10,8 10 -0,8 11,6 0,9 \n\nAnalisando as tend\u00eancias evolutivas mensais (Quadro 14), conferimos que, em \n\nQueluz, todos os meses apresentam uma tend\u00eancia de subida da temperatura m\u00e9dia, \n\nsendo essa subida estatisticamente significativa em 10 deles (r\n2 \n\n> 0,70). \n\n \n\nMeses \nValor do \n\ncoeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o \n\nJaneiro 0,75 \n\nFevereiro 0,97 \n\nMar\u00e7o 0,98 \n\nAbril 0,93 \n\nMaio 0,84 \n\nJunho 0,94 \n\nJulho 0,59 \n\nAgosto 0,85 \n\nSetembro 0,65 \n\nOutubro 0,95 \n\nNovembro 0,98 \n\nDezembro 0,92 \n\nQuadro 13 \u2013 Flutua\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia mensal (?C ) das normais clim\u00e1ticas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia global da s\u00e9rie (Queluz). \n\nQuadro 14 \u2013 Tend\u00eancias evolutivas da temperatura mensal, entre 1950 e 2010. \n\n\n\n28 \n \n\n5. Outros Elementos Clim\u00e1ticos \n\n5.1 Vento \n\n Como ilustra a Figura 15, o Rumo do vento na AML, onde se enquadra o \n\nmunic\u00edpio da Amadora, tem uma predomin\u00e2ncia clara de Norte e Noroeste. Esta \n\npreponder\u00e2ncia j\u00e1 tinha sido detectada, aquando da an\u00e1lise comparativa dos registos \n\nda esta\u00e7\u00e3o do SMPCA com v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es da AML (quadro 5). No Ver\u00e3o, os ventos \n\nde N e NW chegam a representar 58% do total (48% de N e 10% de NW).  \n\nA velocidade \u00e9 tamb\u00e9m, por norma, mais elevada do vento proveniente do \n\nquadrante Norte, bem como do quadrante Oeste, por\u00e9m, como se pode ver pelas \n\nesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas do concelho, essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 vari\u00e1vel. Por outro lado, os valores \n\nm\u00e1ximos de velocidade s\u00e3o atingidos no per\u00edodo de Inverno (Figura 16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Rumo do Vento na Regi\u00e3o de Lisboa (Fonte: Alcoforado &amp; Dias, 2002). \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.2 Humidade Relativa \n\n Na Figura 17 encontram-se representados os valores mensais da humidade \n\nrelativa registados na esta\u00e7\u00e3o do SMPCA, entre Dezembro de 2010 e Fevereiro de \n\n2013. A humidade relativa m\u00e9dia mensal \u00e9 elevada, pois situa-se em 73%, tendo \n\nvariado entre 58 % (Outubro de 2011) e 92 % (Dezembro de 2012). Por outro lado, a \n\nm\u00e9dia dos valores m\u00ednimos atinge 22%, enquanto a m\u00e9dia dos valores m\u00e1ximos atinge \n\n98%. Por norma, os valores mais elevados da humidade do ar ocorrem nos meses \n\nmais frios e chuvosos do ano, enquanto os valores mais baixos se situam no semestre \n\nmais quente. \n\nFigura 16 \u2013 Velocidade do Vento por Rumo e Esta\u00e7\u00e3o do ano na Regi\u00e3o de Lisboa \n\n(Fonte: Alcoforado &amp; Dias, 2002). \n\n\n\n30 \n \n\n83 81\n77\n\n73\n65 68\n\n62\n67 68 65\n\n58\n\n84 81\n76\n\n59\n63\n\n77\n72 71\n\n67 69\n62\n\n84 84\n92\n\n88\n\n78\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nD\ne\n\nz-\n1\n\n0\n\nJa\nn\n\n-1\n1\n\nF\ne\n\nv-\n1\n\n1\n\nM\na\n\nr-\n\u2026\n\nA\nb\n\nr-\n1\n\n1\n\nM\na\n\ni-\n1\n\n1\n\nJu\nn\n\n-1\n1\n\nJu\nl-\n\n1\n1\n\nA\ng\n\no\n-1\n\n1\n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n1\n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n1\n\nN\no\n\nv-\n1\n\n1\n\nD\ne\n\nz-\n1\n\n1\n\nJa\nn\n\n-1\n2\n\nF\ne\n\nv-\n1\n\n2\n\nM\na\n\nr-\n\u2026\n\nA\nb\n\nr-\n1\n\n2\n\nM\na\n\ni-\n1\n\n2\n\nJu\nn\n\n-1\n2\n\nJu\nl-\n\n1\n2\n\nA\ng\n\no\n-1\n\n2\n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n2\n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n2\n\nN\no\n\nv-\n1\n\n2\n\nD\ne\n\nz-\n1\n\n2\n\nJa\nn\n\n-1\n3\n\nF\ne\n\nv-\n1\n\n3\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n (\n\n%\n)\n\nHumidade Relativa M\u00e9dia Mensal\n\nFigura 17 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o Mensal da Humidade Relativa na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do SMPCA. \n\n \n\n5.3.Radia\u00e7\u00e3o Solar Global e Insola\u00e7\u00e3o \n\n Observando a Figura 18, \n\npodemos verificar a quantidade de \n\nradia\u00e7\u00e3o global (directa e difusa) \n\nque \u00e9 sentida em m\u00e9dia, \n\nanualmente na regi\u00e3o de Lisboa. O \n\nmunic\u00edpio da Amadora recebe, \n\naproximadamente, cerca de 155 \n\nKcal/cm\n2\n por ano, valor muito \n\npr\u00f3ximo dos mais elevados a n\u00edvel \n\nnacional (ex: Sotavento Algarvio \n\n165 Kcal/cm\n2\n/ano; Alcoforado e \n\nDias, 2002). \n\nFigura 18 \u2013 Radia\u00e7\u00e3o Solar Global direta  e difusa na \n\nregi\u00e3o de Lisboa (1939-70). Fonte: Alcoforado &amp; \n\nDias, 2002) \n\n\n\n31 \n \n\nFigura 19 \u2013 N\u00famero de horas anuais de insola\u00e7\u00e3o directa. (Fonte: Alcoforado &amp; Dias, 2002). \n\nO n\u00famero m\u00e9dio de horas de insola\u00e7\u00e3o directa na Amadora varia entre 2500 e \n\n2700h anuais (Figura 19). Tal como na radia\u00e7\u00e3o solar global, a insola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \n\ndo munic\u00edpio n\u00e3o se encontra muito distante dos valores m\u00e1ximos nacionais, pois o \n\nvalor m\u00e1ximo ronda as 3000 horas anuais (Algarve e Vale do Guadiana; Peixoto in \n\nAlcoforado &amp; Dias, 2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.4. Nevoeiro \n\n Atendendo \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, n\u00e3o \u00e9 muito usual que o nevoeiro atinja \n\nfrequentemente o concelho da Amadora (Figura 20), isto porque est\u00e1 afastado do litoral \n\ne do vale do Tejo, onde este fen\u00f3meno \u00e9 mais frequente. Por\u00e9m poder\u00e1 ter \n\npontualmente alguns fen\u00f3menos localizados, maioritariamente associados a nevoeiros \n\nde irradia\u00e7\u00e3o, que podem afectar os fundos de vale.  \n\n\n\n32 \n \n\nEstes nevoeiros ocorrem em noites de forte arrefecimento radiativo \n\n(normalmente no per\u00edodo frio), conjugado com a presen\u00e7a de elevados n\u00edveis de \n\nhumidade do ar, uma brisa ligeira e ainda com a temperatura do ar a atingir o ponto de \n\norvalho (Alcoforado &amp; Dias, 2002). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Reparti\u00e7\u00e3o espacial dos v\u00e1rios tipos de nevoeiro na regi\u00e3o de Lisboa \n\n(Fonte: Alcoforado &amp; Dias, 2002). \n\n\n\n33 \n \n\nCAP\u00cdTULO II - COMPONENTES HIDROGEOMORFOL\u00d3GICAS DO CONCELHO \n\n1. Substrato Geol\u00f3gico  \n\n1.1.Metodologia \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o da carta geol\u00f3gica (Figura 24), foi cedida pela DIG e pelo \n\nSMPCA toda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria relativa \u00e0s unidades geol\u00f3gicas, \u00e0s falhas e \u00e0 \n\nlitologia do concelho. A informa\u00e7\u00e3o base encontra-se \u00e0 escala 1/25.000, e \u00e9 referente \n\n\u00e0s folhas da carta militar n\u00ba 416, 417, 430 e 431.  \n\nEstes dados cartogr\u00e1ficos foram alvo de uma pequena edi\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\nna exclus\u00e3o dos dois planos de \u00e1gua que estavam assinalados na informa\u00e7\u00e3o base, \n\ndentro dos limites do munic\u00edpio. Os dois planos de \u00e1gua referidos foram exclu\u00eddos ap\u00f3s \n\na confirma\u00e7\u00e3o em Ortofotomapas (2009) do seu desaparecimento, o qual se deve a \n\nobras de engenharia. Um dos planos de \u00e1gua foi extinto na sequ\u00eancia de obras \n\nassociadas \u00e0 extens\u00e3o da rede do metropolitano de Lisboa (freguesia da Falagueira-\n\nVenda Nova). J\u00e1 o outro, que se localizava na freguesia de Mina de \u00c1gua, foi \n\nintervencionado na sequ\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es efectuadas na rede rodovi\u00e1ria, mais \n\nprecisamente na liga\u00e7\u00e3o entre o IC 16 (Radial da Pontinha) e o IC 18 (CREL-A9). \n\nNa Carta Geol\u00f3gica elaborada optou-se por agregar algumas forma\u00e7\u00f5es, como \n\nas referentes ao Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Benfica e todas as \n\nforma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas que n\u00e3o possuem uma data\u00e7\u00e3o definida (Quadro 15), de acordo \n\ncom a informa\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica dispon\u00edvel, em especial as not\u00edcias explicativas das \n\ncartas geol\u00f3gicas que abrangem o concelho da Amadora. Tamb\u00e9m se procedeu \n\nigualmente \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, em conjuntos litol\u00f3gicos (Quadro 16), \n\ntendo como duplo objectivo reduzir a complexidade da informa\u00e7\u00e3o, permitindo assim \n\numa melhor compreens\u00e3o da Carta Litol\u00f3gica do Munic\u00edpio, e definir a permeabilidade \n\nda zona vadosa, a qual ser\u00e1 integrada no modelo de susceptibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es \n\n(Cap\u00edtulo III). Esta agrega\u00e7\u00e3o seguiu, de um modo geral, a metodologia utilizada em \n\n\u201cReserva Ecol\u00f3gica Nacional da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Quadro de Referencia \n\nRegional\u201d (Ramos et. al., 2010). Assim, unificaram-se as forma\u00e7\u00f5es do Complexo \n\n\n\n34 \n \n\nVulc\u00e2nico de Lisboa e todas as massas ou fil\u00f5es de origem magm\u00e1tica, atribuindo-lhe a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00f5es Vulc\u00e2nicas; agruparam-se as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es de \n\nBenfica, que passaram a corresponder \u00e0s forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Paleog\u00e9nico; \n\njuntaram-se todas as forma\u00e7\u00f5es correspondentes a complexos carbonatados e \n\ndetr\u00edticos do per\u00edodo Cret\u00e1cico (Quadro 16).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nEra Per\u00edodo \u00c9poca Idade Unidades Litol\u00f3gicas C\u00f3digo \u00c1rea (%) \n\nCenoz\u00f3ico Quatern\u00e1rio Holoc\u00e9nico - Aluvi\u00f5es aluv 16,29 \n\nCenoz\u00f3ico Quatern\u00e1rio Plistoc\u00e9nico - Dep\u00f3sitos de terra\u00e7os marinhos Qm 0,34 \n\nCenoz\u00f3ico Paleog\u00e9nico \nEoc\u00e9nico a \nOligoc\u00e9nico \n\n- \nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: intercala\u00e7\u00f5es \ncalc\u00e1rias (Calc\u00e1rios de Alfornelos) \n\n(phi)Bf_a 0,47 \n\nCenoz\u00f3ico Paleog\u00e9nico \nEoc\u00e9nico a \nOligoc\u00e9nico \n\n- \nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: \n\nconglomerados, arenitos e argilitos \n(phi)Bf 7,88 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Superior - Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (beta)1 46,92 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Superior - \nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa: \n\nrochas pirocl\u00e1sticas \n(beta)1p 4,09 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Superior \nCenomanian\n\no superior \n\nForma\u00e7\u00e3o de Bica: calc\u00e1rios com \nrudistas (inclui o n\u00edvel com Neolobites \n\nvibrayeanus) \nC2Bi 5,63 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico \n\nAlbiano \nsuperior a \n\nCenomanian\no m\u00e9dio \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as: calc\u00e1rios e \narenitos \n\nC2Cn 12,33 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico \n\nAptiano \nsuperior a \nAlbiano \ninferior \n\nForma\u00e7\u00e3o de Rod\u00edzio: pelitos, \narenitos e conglomerados \n\nC1Ro 0,95 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Inferior \n\nBarremiano \nsuperior a \nAptiano \nsuperior \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cresmina: calc\u00e1rios e \nmargas \n\nC1Cr 0,3 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Inferior \nBarremiano \n\nsuperior \nForma\u00e7\u00e3o de Regat\u00e3o: arenitos, \n\npelitos e dolomitos \nC1Re 0,88 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Inferior \nHauteriviano \na Barremiano \n\ninferior \n\nForma\u00e7\u00f5es de Cabo Raso e de \nGuincho indiferenciadas: calc\u00e1rios \n\nrecifais e calc\u00e1rios com Choffatelas e \nDasiclad\u00e1ceas \n\nC1CG 2,32 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Inferior \nHauteriviano \n\ninferior \nForma\u00e7\u00e3o de Maceira: margas e \n\ncalc\u00e1rios \nC1Ma 0,22 \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1cico Cret\u00e1cico Inferior Berriasiano Forma\u00e7\u00f5es de Serrad\u00e3o e de Guia C1SG 0,44 \n\nQuadro 15 \u2013 S\u00edntese da Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n36 \n \n\nsuperior - \nHauteriviano \n\nbasal \n\nindiferenciadas: calc\u00e1rios, margas e \narenitos \n\n- - - - \n \n\n(gama-\ndelta) \n\n0,06 \n\n- - - - Rochas vulc\u00e2nicas indiferenciadas vulcindif 0,43 \n\n- - - - Fil\u00f5es e massas de traquibasalto \ntraquibas\n\nalt \n0,18 \n\n- - - - \nFil\u00f5es de rocha alterada ou n\u00e3o \n\nidentificada \nra_ni 0,15 \n\n- - - - Fil\u00f5es e massas de teralito teralit 0,13 \n\n \n\nUnidades Litol\u00f3gicas \nConjuntos \nLitol\u00f3gicos \n\n\u00c1rea \n(%) \n\nPermeabilidade da \nZona Vadosa (1-10) \n\nAluvi\u00f5es Aluvi\u00f5es (Holoc\u00e9nico) 16,29 7 (Muito Elevada) \n\nDep\u00f3sitos de terra\u00e7os marinhos \nDep. Cascalhentos \nde T. Marinhos do \n\nPlistoc\u00e9nico \n0,34 6 (Elevada) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: conglomerados, arenitos e argilitos Forma\u00e7\u00f5es Detr\u00edticas \ne carbonatadas do \n\nPaleog\u00e9nico \n8,35 3 (Reduzida) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: intercala\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias (Calc\u00e1rios de Alfornelos) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Bica: calc\u00e1rios com rudistas (inclui o n\u00edvel com Neolobites vibrayeanus) \nForma\u00e7\u00f5es \n\nCarbonatadas do \nCret\u00e1cico Superior \n\n5,63 6 (Elevada) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as: calc\u00e1rios e arenitos \n\nForm.Carbonatadas \ne Detriticas do Cret. \n\nInf/Sup \n17,43 5 (Vari\u00e1vel) \n\nForma\u00e7\u00e3o de Rod\u00edzio: pelitos, arenitos e conglomerados \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cresmina: calc\u00e1rios e margas \n\nForma\u00e7\u00e3o de Regat\u00e3o: arenitos, pelitos e dolomitos \n\nForma\u00e7\u00f5es de Cabo Raso e de Guincho indiferenciadas: calc\u00e1rios recifais e calc\u00e1rios \ncom Choffatelas e Dasiclad\u00e1ceas \n\nForma\u00e7\u00e3o de Maceira: margas e calc\u00e1rios \n\nForma\u00e7\u00f5es de Serrad\u00e3o e de Guia indiferenciadas: calc\u00e1rios, margas e arenitos \n\nQuadro 16 \u2013 Conjuntos Litol\u00f3gicos e Respectiva Permeabilidade \n\n\n\n37 \n \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \n\nForma\u00e7\u00f5es \nVulc\u00e2nicas \n\n51,96 2 (Muito Reduzida) \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa: rochas pirocl\u00e1sticas \n\nRochas vulc\u00e2nicas indiferenciadas \n\nFil\u00f5es e massas de Traquibasalto \n\nFil\u00f5es de rocha alterada e ou n\u00e3o identificada \n\nFil\u00f5es e massas de Teralito \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nFigura 21 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \n\nnas unidades morfoestruturais de \n\nPortugal Continental (Adaptado: \n\nSNIRH, 2013). \n\n1.2 Enquadramento e Estrutura Geol\u00f3gica \n\n  Portugal Continental encontra-se dividido \n\nem 3 unidades morfoestruturais: o Maci\u00e7o \n\nAntigo, as Bacias Sedimentares do Tejo e do \n\nSado e as Orlas Mesocenoz\u00f3icas Ocidental e \n\nMeridional, situando-se o munic\u00edpio da Amadora \n\nna Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental (Figura 21).  \n\n As rochas que integram esta unidade \n\nmorfoestrutural iniciaram a sua forma\u00e7\u00e3o no \n\nMesoz\u00f3ico, ao longo de um graben NNE-SSW, \n\nformado no seguimento dos esfor\u00e7os tect\u00f3nicos \n\ndistensivos aquando da abertura do Atl\u00e2ntico \n\nNorte (Neves, 2004). A sua composi\u00e7\u00e3o \n\nlitol\u00f3gica inicial \u00e9 o resultado da acumula\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos provenientes do Maci\u00e7o Antigo e de \n\numa superf\u00edcie continental que se localizava a \n\nOeste (Neves, 2004).  \n\n As vicissitudes que caracterizaram a abertura do Oceano Atl\u00e2ntico na margem \n\ncontinental portuguesa, bem como a movimenta\u00e7\u00e3o relativa das placas euroasi\u00e1tica e \n\nafricana, ficaram testemunhadas na sedimenta\u00e7\u00e3o ora de origem continental ora de \n\norigem marinha, pelo que as forma\u00e7\u00f5es sedimentares da Orla Ocidental s\u00e3o compostas \n\nessencialmente por arenitos, margas e calc\u00e1rios (Neves, 2004).  \n\n No que respeita directamente ao substrato geol\u00f3gico do concelho, este \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo predominantemente por forma\u00e7\u00f5es datadas do per\u00edodo Cret\u00e1cico (140 a 99 \n\nmilh\u00f5es de anos), que ocupam cerca de 74% da \u00e1rea no munic\u00edpio (Figura 22), mas em \n\nque se destacam as de origem vulc\u00e2nica (51%), seguidas das de origem sedimentar \n\n(23%). \n\n\n\n39 \n \n\nFigura 22 \u2013 \u00c1rea ocupada pelos diferentes \n\nper\u00edodos geol\u00f3gicos no munic\u00edpio da Amadora. \n\n As forma\u00e7\u00f5es sedimentares cret\u00e1cicas depositaram-se em diversos ambientes, \n\n(marinho, fluvio-lacustre e continental propriamente dito), uma vez que o per\u00edodo \n\nCret\u00e1cico se caracterizou por um recuo acentuado das \u00e1guas do mar (intercalado com \n\nepis\u00f3dios transgressivos), associado \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie continental, provocada \n\npela converg\u00eancia da placa africana e da microplaca ib\u00e9rica. Essa eleva\u00e7\u00e3o potenciou \n\na eros\u00e3o e levou ao aumento da import\u00e2ncia da componente detr\u00edtica nas forma\u00e7\u00f5es \n\ndeste per\u00edodo (fase em que predominou a forma\u00e7\u00e3o de arenitos e conglomerados). Por \n\noutro lado, durante os epis\u00f3dios transgressivos intensificou-se a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos marinhos, sendo da\u00ed resultantes grande parte das rochas calc\u00e1rias, \n\nmargosas e dolom\u00edticas. \n\n   As forma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas cret\u00e1cicas est\u00e3o associadas \u00e0 rota\u00e7\u00e3o direita da \n\nmicroplaca ib\u00e9rica induzida pela reaproxima\u00e7\u00e3o da placa africana. Estes movimentos \n\ntect\u00f3nicos favoreceram a ocorr\u00eancia de processos distensivos e compressivos da \n\ncrosta terrestre (Oliveira L, 2009), que proporcionaram o aparecimento de magma \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie em especial durante as fases distensivas. O Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \n\n(CVL), entre outros, resulta desses processos (Ramalho et. al, 1993).  \n\nAs unidades litol\u00f3gicas sem \n\ndata\u00e7\u00e3o definida resumem-se a fil\u00f5es e \n\nmassas de origem vulc\u00e2nica, que cortam \n\nos materiais cret\u00e1cicos, e correspondem \n\naproximadamente a 1% do total da \u00e1rea \n\ndo concelho. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 Era \n\nCenoz\u00f3ica afloram em 25 % do territ\u00f3rio \n\nconcelhio e datam do Paleog\u00e9nico e Quatern\u00e1rio (Figura 22). Do Paleog\u00e9nico subsiste \n\napenas a Forma\u00e7\u00e3o de Benfica (8 % da \u00e1rea total) que se formou em ambiente \n\ncontinental, correlativa de uma importante fase erosiva que afectou o territ\u00f3rio, e se \n\ndepositou sobre descontinuidades do CVL, do qual retoma materiais (Pais et. al, 2006). \n\n17%\n8%\n\n74%\n\n1%\n\nQuatern\u00e1rio\n\nPaleog\u00e9nico\n\nCret\u00e1cico\n\nData Indefinida\n\n\n\n40 \n \n\nDos per\u00edodos Mioc\u00e9nico e Plioc\u00e9nico seguintes n\u00e3o h\u00e1 qualquer vest\u00edgio no \n\nterrit\u00f3rio concelhio, pelo que as forma\u00e7\u00f5es do Quatern\u00e1rio, que representam 17% da \n\n\u00e1rea do munic\u00edpio, assentam em discord\u00e2ncia sobre os terrenos cret\u00e1cicos e \n\npaleog\u00e9nicos. Estas forma\u00e7\u00f5es correspondem a pequenas parcelas de dep\u00f3sitos de \n\nterra\u00e7os marinhos, e essencialmente a dep\u00f3sitos fluviais aluvionares. Os primeiros, \n\ndatados do Plistoc\u00e9nico, s\u00e3o testemunhos do efeito conjugado de movimentos \n\n(neo)tect\u00f3nicos e da flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua provocada pelos ciclos glaci\u00e1rios e \n\ninterglaci\u00e1rios que ocorreram neste per\u00edodo. J\u00e1 as aluvi\u00f5es holoc\u00e9nicas, transportadas \n\ne depositadas pelos cursos de \u00e1gua durante as cheias, preenchem os principais fundos \n\nde vale do concelho. Tendo como fonte de alimenta\u00e7\u00e3o as diversas forma\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares (detr\u00edticas e carbonatadas) e vulc\u00e2nicas que comp\u00f5em o substrato \n\nconcelhio, possuem uma textura bastante variada.  \n\nTodas estas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas t\u00eam uma disposi\u00e7\u00e3o particular no territ\u00f3rio \n\nconcelhio. Assim, as forma\u00e7\u00f5es sedimentares cret\u00e1cicas localizam-se no sector Norte e \n\nNW do concelho e apresentam uma disposi\u00e7\u00e3o monoclinal Norte-Sul. As forma\u00e7\u00f5es \n\nmais antigas (Forma\u00e7\u00e3o de Serrad\u00e3o e Guia indiferenciadas), datadas do Cret\u00e1cico \n\nInferior, situam-se no extremo norte do territ\u00f3rio, enquanto as mais recentes (Forma\u00e7\u00e3o \n\nda Bica), datadas do Cret\u00e1cico Superior, se situam no centro-norte (Figura 24). As \n\nforma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas cret\u00e1cicas disp\u00f5em-se ao longo de todo o territ\u00f3rio, com \n\nparticular incid\u00eancia no centro e no sul do munic\u00edpio (Figura 24). As forma\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares paleog\u00e9nicas afloram no sector oriental, enquanto as quatern\u00e1rias, \n\nnomeadamente as aluvi\u00f5es holoc\u00e9nicas, se distribuem um pouco por todo o concelho, \n\nestando os pequenos retalhos de dep\u00f3sitos plistoc\u00e9nicos conservados no sector sul \n\n(Figura 24). \n\nEm resumo, e do ponto de vista litol\u00f3gico (Figuras 23 e 25), dominam as \n\nforma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, que representam 52% do total da \u00e1rea do munic\u00edpio, sendo o \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa, respons\u00e1vel por 51% e os restantes 1% \n\ncorrespondentes a fil\u00f5es e massas intrusivas. Estas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o essencialmente \n\ncompostas por basaltos, traquibasaltos e piroclastos, maioritariamente pertencentes ao \n\nCVL. \n\n\n\n41 \n \n\n16%\n0%\n\n8%\n\n18%\n\n6%\n\n52%\n\nAluvi\u00f5es\n\nDep. Cascalhentos e T. \nMarinhos\nForma\u00e7\u00f5es Detr\u00edticas do \nPaleog\u00e9nico\nForm.Carbonatadas e \nDetriticas do Cret. Inf/Sup\nForma\u00e7\u00f5es Carbonatadas \ndo Cret\u00e1cico Superior\nForma\u00e7\u00f5es Vulc\u00e2nicas\n\nFigura 23 \u2013 \u00c1rea ocupada pelos diferentes \n\nconjuntos litol\u00f3gicos no munic\u00edpio da Amadora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es sedimentares representam 48% da \u00e1rea do munic\u00edpio, \n\ndestacando-se as detr\u00edticas com 26%, seguindo-se os complexos detr\u00edticos e \n\ncarbonatados com 13% e as forma\u00e7\u00f5es carbonatadas com 9%. Estas forma\u00e7\u00f5es \n\napresentam um elevado leque de rochas na sua constitui\u00e7\u00e3o, no entanto destacam-se \n\nclaramente as rochas calc\u00e1rias, seguidas das margas e arenitos. \n\n\n\n42 \n \n\n \nFigura 24 \u2013 Carta Geol\u00f3gica do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Carta Litol\u00f3gica do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n44 \n \n\n1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas \n\n1.3.1 Forma\u00e7\u00f5es Sedimentares \n\nAluvi\u00f5es (a) \n\n As aluvi\u00f5es surgem ao longos dos fundos de vale dos principais dos cursos de \n\n\u00e1gua, atingindo maior dimens\u00e3o nos fundos de vale mais amplos, como \u00e9 o caso das \n\naluvi\u00f5es pertencentes \u00e0 ribeira de Alc\u00e2ntara e das que se depositaram na conflu\u00eancia \n\nda ribeira de Carenque com o rio Jamor. Cobrem 16% da \u00e1rea do munic\u00edpio e \n\nencontram-se dispersas por todas as freguesias.  \n\n No geral, a sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 origin\u00e1ria de substratos vulc\u00e2nicos \n\n(essencialmente bas\u00e1lticos) e sedimentares, sendo os \u00faltimos maioritariamente \n\ncompostos por calc\u00e1rios, margas e arenitos. Atendendo \u00e0 diversidade das suas fontes \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que ocupam nos setores montante das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas que drenam o concelho, as aluvi\u00f5es possuem diferentes texturas que \n\nvariam das areias aos cascalhos. \n\nDep\u00f3sitos de Terra\u00e7os Marinhos (Qm) \n\n Na Amadora resistem tr\u00eas pequenas parcelas, duas na freguesia de Alfragide e \n\numa na freguesia de \u00c1guas Livres. Ao todo representam cerca de 81 312m\n2\n (0,34% da \n\n\u00e1rea total do municipio). De uma forma geral, os dep\u00f3sitos de terra\u00e7os marinhos s\u00e3o \n\nnormalmente provenientes de areias e cascalheiras de praias antigas (Dias et. al, \n\n2009).   \n\nForma\u00e7\u00e3o de Benfica (FBf, FBfa)  \n\n A Forma\u00e7\u00e3o de Benfica encontra-se junto ao limite Este, cobrindo 8% do \n\nsubstrato geol\u00f3gico do munic\u00edpio e comp\u00f5e parcialmente o substrato das freguesias da \n\nEncosta do Sol, Falagueira-Venda Nova e \u00c1guas Livres.  Esta forma\u00e7\u00e3o data do \n\nPaleog\u00e9nico (Eoc\u00e9nico a Oligoc\u00e9nico), calculando-se que a sua forma\u00e7\u00e3o tenha \n\nocorrido aproximadamente entre os 56 Ma e 23Ma atr\u00e1s. \n\n\n\n45 \n \n\n Segundo Reis (2000, in Pais et al, 2006), que analisou a forma\u00e7\u00e3o como um \n\ntodo, esta possui essencialmente 4 associa\u00e7\u00f5es de materiais: (i) a base \u00e9 composta \n\nprincipalmente por conglomerados e arenitos silicicl\u00e1sticos, e elementos de quartzo, \n\nquartzito, lidito, xistos e clastos feldsp\u00e1ticos; (ii) seguem-se conglomerados e arenitos \n\nsilicicl\u00e1sticos, com cimento carbonatado associados com calc\u00e1rios micr\u00edticos brancos \n\nnodulosos e pulverulentos (calc\u00e1rios de Alfornelos); (iii) arenitos e lutitos com \n\nconcre\u00e7\u00f5es carbonatadas; (iv) conglomerados e arenitos grosseiros, com materiais \n\ncalc\u00e1rios, aren\u00edticos, bas\u00e1lticos, margosos e rochas filonianas.  \n\nForma\u00e7\u00e3o da Bica (C2Bi) \n\n Esta forma\u00e7\u00e3o, que abrange 5,6% da \u00e1rea total do munic\u00edpio, distribuindo-se \n\npelas freguesias de Mina \u00c1gua e Encosta do Sol, data do Cret\u00e1cico Superior \n\n(Cenomaniano Superior). \n\n \u00c9 essencialmente composta por calc\u00e1rios compactos, de cor branca, rosa e \n\navermelhada, os quais possuem muitas vezes caracter\u00edsticas cristalinas e n\u00f3dulos de \n\ns\u00edlex. No topo, tendem a apresentar caracter\u00edsticas mais margosas, alternando entre \n\nmargas amarelas, rosadas e esbranqui\u00e7adas. Na parte superior, surgem vulgarmente \n\nf\u00f3sseis de rudistas silicificados, foramin\u00edferos, algas, bivalves e o amon\u00f3ide Neolobites \n\nvibrayeanus (Pais et. al, 2006).  \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as (C2Cn) \n\n A Forma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as aflora na freguesia de Mina de \u00c1gua e abrange cerca \n\nde 12% da \u00e1rea do munic\u00edpio. Esta forma\u00e7\u00e3o data do per\u00edodo Cret\u00e1cico, localizando-se \n\naproximadamente entre os 94Ma (Cenomaniano m\u00e9dio) e 110Ma (Albiano superior) \n\n(Pais et. al, 2006). \n\n \u00c9 composta basicamente por calc\u00e1rios e arenitos. No entanto, Choffat (1885, in \n\nPais et. al, 2006) real\u00e7a a exist\u00eancia de dois n\u00edveis distintos: na base \u00e9 composta por \n\ncalc\u00e1rios margosos (amarelados e apinhoados), tendo mais pr\u00f3ximo do topo n\u00edveis \n\nareno-quartzosos e dolom\u00edticos (com baixa presen\u00e7a de f\u00f3sseis); no topo \u00e9 constitu\u00edda \n\n\n\n46 \n \n\nessencialmente por calc\u00e1rios margosos (amarelados) e margas (Zbyszewski, 1963 in \n\nPais et. al, 2006). \n\nForma\u00e7\u00e3o de Rodizio (C1Ro) \n\n A Forma\u00e7\u00e3o de Rod\u00edzio apresenta apenas um pequeno afloramento na freguesia \n\nda Mina de \u00c1gua (1% da \u00e1rea do munic\u00edpio), sendo tamb\u00e9m conhecida como Gr\u00e9s \n\nSuperior. \u00c9 datada do Aptiano Superior (cerca de 125 Ma) ao Albiano inferior (cerca de \n\n99 Ma), do per\u00edodo do Cret\u00e1cico.  \n\nA sua constitui\u00e7\u00e3o baseia-se essencialmente em arenitos e argilas. Na base \n\nsurgem normalmente gr\u00e9s (finos ou grosseiros), nos quais existem elementos de \n\nquartzo em lent\u00edculas alternados com siltes (com vest\u00edgios lignitosos). Na parte superior \n\nda forma\u00e7\u00e3o, surgem os siltes e argilas brancas ou viol\u00e1ceas, alternadas com lent\u00edculas \n\nde gr\u00e9s, com abundante presen\u00e7a de quartzo, feldspato e ligeiros vest\u00edgios de \n\nmateriais lignitosos (Ramalho et. al, 2001).  \n\nForma\u00e7\u00e3o de Cresmina (C1Cr) \n\n Esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m conhecida por termo m\u00e9dio das Camadas de \n\nAlmargem. Pertence ao Cret\u00e1cico Inferior, atribuindo-se a sua origem entre o \n\nBarremiano Superior (cerca de 129 Ma) e o Aptiano Superior (cerca de 120 Ma), \n\n(Ramalho et. al, 2001). No munic\u00edpio da Amadora tem uma import\u00e2ncia residual (0,3% \n\nda \u00e1rea do concelho), apresentando apenas uma parcela no sector norte da freguesia \n\nde Mina de \u00c1gua. \n\n Na sua composi\u00e7\u00e3o predominam calc\u00e1rios e margas com Palorbitolina \n\nlenticularis (f\u00f3ssil). No entanto, Rey (1992, in Ramalho et. al, 2001), identificou 8 n\u00edveis \n\ndistintos. De uma forma sucinta esses 8 n\u00edveis s\u00e3o compostos por: (i) n\u00edvel de base, \n\ncom margas intercaladas por gr\u00e9s (finos e gregosos); (ii) calc\u00e1rios intercalados com \n\nmateriais margosos com n\u00f3dulos calc\u00e1rios; (iii) bancos ondulosos ou de margas finas \n\ncalc\u00e1rias ou margas calc\u00e1rias; (iv) gr\u00e9s finos ou grosseiros alternados com margas e \n\ncalc\u00e1rios gregosos; (v) calc\u00e1rios pararrecifais de rudistas (f\u00f3sseis); (vi) margas \n\n\n\n47 \n \n\ncalc\u00e1rias e margas com n\u00f3dulos calc\u00e1rios; (vii) calc\u00e1rios compactos em blocos \n\nondulosos separados por juntas ondulosas e ferruginosas com fragmentos fossil\u00edferos; \n\n(viii) margas argilosas intercaladas por um leito calc\u00e1rio ocre. \n\nForma\u00e7\u00e3o de Regat\u00e3o (C1Re) \n\n A Forma\u00e7\u00e3o de Regat\u00e3o encontra-se apenas na freguesia da Mina de \u00c1gua e \n\nocupa uma \u00e1rea inferior a 1%. Segundo Rey (1992, in Ramalho et al, 2001) \u00e9 tamb\u00e9m \n\nconhecida como a parte inferior das Camadas de Almargem, ou como Gr\u00e9s inferiores. \n\nA forma\u00e7\u00e3o data do Barremiano Superior (Cret\u00e1cico Inferior), com aproximadamente \n\n128 Ma. \n\n \u00c9 composta principalmente por arenitos, argilas e dolomitos e apresenta tr\u00eas \n\nn\u00edveis distintos (Ramalho et. al, 2001). Na sua base, constam argilas mic\u00e1ceas \n\nalternadas por siltes, gr\u00e9s finos e dolomitos, intercalados com argilas (gregosas e \n\nmic\u00e1ceas), gr\u00e9s (ocre) e margas (gresosas e lignitosas). Num n\u00edvel mais interm\u00e9dio \n\nsurgem calc\u00e1rios ocres vacuolares com uma base margosa e com alguns calc\u00e1rios \n\ncompactos. Neste n\u00edvel denota-se uma elevada presen\u00e7a de f\u00f3sseis. O seu n\u00edvel \n\nsuperior \u00e9 constitu\u00eddo por argilas e gr\u00e9s finos com cimento calc\u00e1rio e elementos \n\nangulosos. Neste n\u00edvel, j\u00e1 muito pr\u00f3ximo do topo, surgem tamb\u00e9m argilas xistosas, \n\ngresosas ou mic\u00e1ceas com presen\u00e7a de n\u00f3dulos calc\u00e1rios (Ramalho et. al, 2001). \n\nForma\u00e7\u00f5es de Cabo Raso e Guincho Indiferenciadas (C1CG) \n\n Este conjunto de forma\u00e7\u00f5es surge apenas numa \u00fanica parcela na freguesia de \n\nMina de \u00c1gua, representando a n\u00edvel municipal pouco mais que 2% do territ\u00f3rio. Datam \n\ndo Cret\u00e1cico Inferior (Hauteriviano a Barremiano Inferior), ou seja, aproximadamente \n\nentre 132 Ma a 125 Ma. \n\n A sua composi\u00e7\u00e3o baseia-se sucintamente em calc\u00e1rios recifais com Choffatelas \n\ne Dasiclad\u00e1ceas (algas clorof\u00edceas). No entanto, analisando estas forma\u00e7\u00f5es em \n\nseparado, pode-se conferir que a forma\u00e7\u00e3o de Cabo Raso \u00e9 composta por margas \n\npulverulentas com presen\u00e7a de vest\u00edgios de dolomite e n\u00f3dulos calc\u00e1rios. Para al\u00e9m \n\n\n\n48 \n \n\ndisso \u00e9 tamb\u00e9m comum encontrar nesta forma\u00e7\u00e3o, calc\u00e1rios dolom\u00edticos compactos e \n\nmargas dolom\u00edticas (Ramalho et al, 2001). Relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Guincho, Rey \n\n(1992, in Ramalho et. al, 2001) identificou in\u00fameros n\u00edveis: na base \u00e9 comum surgirem \n\ncalc\u00e1rios br\u00e9chicos, dolomitos, calc\u00e1rios compactos, margas e calc\u00e1rios compactos \n\ncom pouca estratifica\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso surgem tamb\u00e9m calc\u00e1rios separados por \n\nleitos finos de argilas de estratifica\u00e7\u00e3o ondulante. Na parte superior, surgem calc\u00e1rios \n\ncom vest\u00edgios margosos, e calc\u00e1rios com bancos espessos de estratifica\u00e7\u00e3o ondulante \n\ne altern\u00e2ncia de bancos finos de materiais argilosos e margosos. \n\nForma\u00e7\u00e3o de Maceira (C1Ma) \n\nA forma\u00e7\u00e3o de Maceira surge no sector norte da freguesia de Mina de \u00c1gua, \n\nrepresentando 0,2% da \u00e1rea do munic\u00edpio. Data do Hauteriviano Inferior (Cret\u00e1cico \n\nInferior), estimando-se que a sua forma\u00e7\u00e3o tenha ocorrido h\u00e1 cerca de 132 Ma.  \n\n\u00c9 constitu\u00edda maioritariamente por margas e calc\u00e1rios margosos com Toxaster \n\n(f\u00f3ssil). Segundo Rey (1992, in Ramalho et. al, 2001), apresenta dois n\u00edveis distintos:  \n\n(i) na base possui margas compactas com palhetas de moscovite intercaladas com \n\nmargas com maior teor de calc\u00e1rio, com vest\u00edgios de calcite, n\u00f3dulos e leitos finos e \n\ndescont\u00ednuos de calc\u00e1rios margosos; (ii) no seu n\u00edvel superior, destacam-se os \n\ncalc\u00e1rios e margas calc\u00e1rias com uma estratifica\u00e7\u00e3o ondulada. Para al\u00e9m disso este \n\nn\u00edvel destaca-se pela elevada presen\u00e7a de f\u00f3sseis (Rey, 1992 in Ramalho et al, 2001). \n\nForma\u00e7\u00e3o de Serrad\u00e3o e Guia Indiferenciadas (C1SG) \n\n Este conjunto de forma\u00e7\u00f5es encontra-se na extremidade Noroeste do munic\u00edpio, \n\nna freguesia de Mina de \u00c1gua e representa menos de 1% da \u00e1rea do munic\u00edpio. Datam \n\ndo Cret\u00e1cico Inferior, situando-se entre as idades do Berriasiano Superior (cerca de \n\n140 Ma) e do Hauteriviano basal (aproximadamente 130 Ma). \n\n De uma forma geral, s\u00e3o compostas por calc\u00e1rios, margas e arenitos. Contudo, \n\nRey (1992) real\u00e7a que a Forma\u00e7\u00e3o de Serrad\u00e3o \u00e9 composta por calc\u00e1rios compactos, \n\nmargosos e calcicl\u00e1sticos. Para al\u00e9m disso incorpora tamb\u00e9m margas, xistosas, \n\n\n\n49 \n \n\ngresosas, ou com n\u00f3dulos e bancos calc\u00e1rios (Ramalho et al, 2001). J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o da \n\nGuia, (acima dos materiais da forma\u00e7\u00e3o de Serrad\u00e3o), \u00e9 composta por tr\u00eas n\u00edveis, (i) na \n\nbase contem calc\u00e1rios compactos ou em bancos individualizados e margas gresosas; \n\n(ii) o n\u00edvel interm\u00e9dio \u00e9 maioritariamente composto por gr\u00e9s finos e ocres; (iii) no topo \n\nsurgem calc\u00e1rios com pequenas intercala\u00e7\u00f5es de margas calc\u00e1rias (Ramalho et al, \n\n2001). \n\n1.3.2. Forma\u00e7\u00f5es Vulc\u00e2nicas \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (b1, b1p) \n\n O Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (CVL) encontra-se em todas as freguesias do \n\nmunic\u00edpio, representando 47% da \u00e1rea total (principal substrato geol\u00f3gico do concelho). \n\nO CVL surgiu entre o Cret\u00e1cico Superior e o Eoc\u00e9nico Inferior e, segundo Serralheiro \n\n(1978, in Ramalho et. al, 2001) possuiu um edif\u00edcio vulc\u00e2nico principal, com cerca de \n\n2000m, localizado pr\u00f3ximo de Mafra.  \n\nContudo, segundo Pais et. al, (2006), a actividade magm\u00e1tica associada ao \n\ncomplexo n\u00e3o foi cont\u00ednua, o que permitiu per\u00edodos de sedimenta\u00e7\u00e3o em ambiente \n\nlacustre e fluvial. Assim, Choffat (1950 in Pais et. al, 2006) identificou tr\u00eas epis\u00f3dios \n\nsedimentares intercalados com epis\u00f3dios eruptivos. O primeiro epis\u00f3dio sedimentar \n\n(base) \u00e9 constitu\u00eddo maioritariamente por margas (com cinzas vulc\u00e2nicas), calhaus de \n\ncalc\u00e1rio e f\u00f3sseis do Turoniano Superior, o qual assenta sobre basaltos, provenientes \n\ndo primeiro epis\u00f3dio eruptivo, com os exemplares mais compactos a registarem \n\nintercala\u00e7\u00f5es lenticulares de cinzas vulc\u00e2nicas. No segundo epis\u00f3dio sedimentar \n\npredominam tamb\u00e9m as margas, sendo comum encontrar gr\u00e9s impuros, os quais \n\nassentam sobre basalto compacto com pequenas intercala\u00e7\u00f5es de sedimentos \n\nargilosos (2\u00ba epis\u00f3dio eruptivo), (Choffat, 1950 in Pais et al, 2006). O terceiro epis\u00f3dio \n\nsedimentar ou h\u00edbrido, \u00e9 vulgarmente conhecido como brecha ca\u00f3tica incoerente, ao \n\nlongo da qual surgem materiais \u00edgneos e materiais argilosos de cor avermelhada \n\n(Choffat, 1950 in Pais et al, 2006). \n\n\n\n50 \n \n\n  Em suma, o Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \u00e9 essencialmente composto por \n\nbasaltos, sendo poss\u00edvel encontrar tamb\u00e9m alguns gabros, traquibasaltos, traquitos e \n\nriolitos. Dos epis\u00f3dios sedimentares, resultaram essencialmente margas e alguns \n\nexemplares de calc\u00e1rio e gr\u00e9s. \n\n  \n\nFil\u00f5es e Massas (GD, j, e, u, w) \n\n No territ\u00f3rio municipal encontram-se dispersos alguns fil\u00f5es e massas \n\n(assinalados a preto na Figura 24), essencialmente compostos por traquibasalto, \n\nteralito e rochas que n\u00e3o se encontram identificadas.  \n\n2. Relevo \n\n2.1. Metodologia \n\nA informa\u00e7\u00e3o sobre a altimetria (cartografia oficial de 2013) foi cedida pela \n\nDivis\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (DIG) da C\u00e2mara Municipal da Amadora. O MDT foi \n\ngerado em software ArcMap 10.1, atrav\u00e9s da ferramenta Triangular Irregular Networks. \n\nNa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das altitudes do munic\u00edpio, optou-se pela cria\u00e7\u00e3o de 6 \n\nclasses, dividindo as altitudes em patamares de 50 em 50 metros (Figura 26 e Quadro \n\n17). \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos declives e exposi\u00e7\u00e3o das vertentes, usaram-se as \n\nferramentas Slope e Aspect do software ArcMap 10.1. Na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da \n\ninclina\u00e7\u00e3o do terreno (Figura  27), definiram-se cinco classes de declive: fraco (0 -5%); \n\nmoderado (6-10 %); moderadamente acentuado (11-15%); acentuado (16% a 25%); \n\nmuito acentuado (> 25%). Para a carta de exposi\u00e7\u00f5es (Figura 28) usaram-se as \n\nseguintes classes: Norte (337,5? \u2013 22,5?), Nordeste (22,5? \u2013 67,5?), Este (67,5? - \n\n112,5?), Sudeste (112,5? - 157,5?), Sul (157,5? \u2013 202,5?), Sudoeste (202,5? \u2013 247,5?), \n\nOeste (247,5? - 292,5?), Noroeste (292,5? - 337,5?), \u00c1rea Plana (<1?). \n\n\n\n51 \n \n\nQuadro 17 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes altitudinais no do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n2.2. Hipsometria \n\nO concelho da Amadora possui altitudes moderadas no contexto nacional, uma \n\nvez que a maior parte da sua \u00e1rea (82%) se situa entre 50 e 200m de altitude. A classe \n\naltitudinal com maior express\u00e3o \u00e9 a de 100-150m (37% do total), (Quadro 17). O valor \n\nm\u00ednimo (41m) situa-se no fundo do vale do Rio da Costa, no sector Este do munic\u00edpio, \n\ne o valor m\u00e1ximo (273m) na Serra de Mira, no extremo Norte. O mapa hipsom\u00e9trico \n\nmostra que o territ\u00f3rio municipal se divide em tr\u00eas \u00e1reas distintas: duas mais elevadas, \n\nacima dos 150m de altitude (sectores Norte e Sul) e uma mais deprimida, entre as duas \n\nanteriores, que abrange o sector centro-Leste do munic\u00edpio (Figura 26). \n\n \n\nClasses de Altitude \u00c1rea (%) \n\n<50 0,6 \n\n51 - 100 19,4 \n\n101 - 150 36,7 \n\n151 - 200 26,2 \n\n201 - 250 16,4 \n\n>250 0,7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\nFigura 26 \u2013 Hipsometria do Concelho da Amadora. \n\n \n\n\n\n53 \n \n\nQuadro 18 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes de declive no munic\u00edpio da Amadora. \n\n2.3.Declives  \n\nEm geral, o munic\u00edpio apresenta declives fracos a moderados, pois cerca de \n\n53% da sua \u00e1rea possui inclina\u00e7\u00f5es inferiores a 10% (Quadro 18). A figura 27 mostra, \n\nn\u00e3o s\u00f3 que as \u00e1reas de maior declive (>25%) correspondem aos sectores mais \n\nelevados do munic\u00edpio, mas tamb\u00e9m que este \u00e9 mais acentuado no sector Norte \n\n(freguesia de Mina de \u00c1gua), nos flancos da Serra da Mira e do planalto que se \n\nencontra a sul da mesma \u2013 Planalto de Mina de \u00c1gua. Os valores mais baixos (<5%) \n\nlocalizam-se no sector interm\u00e9dio deprimido (freguesias de Venteira e Falagueira-\n\nVenda Nova) entre o sop\u00e9 do Planalto de Mina de \u00c1gua e a base do flanco Norte da \n\nSerra de Carnaxide, e ainda no citado planalto (Figura 27). \n\n \n\nClasses de Declive (%) \u00c1rea (%) \n\nFraco (0% a 5%) 27,1 \n\nModerado (6% a 10%) 26,1 \n\nModeradamente Acentuado (11% a 15%) 16,8 \n\nAcentuado (16% a 25%) 16,7 \n\nMuito Acentuado (>25%) 13,3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nFigura 27  \u2013 Carta de Declives do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n \n\n\n\n55 \n \n\nQuadro 19 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes de exposi\u00e7\u00e3o das vertentes do munic\u00edpio da Amadora. \n\n2.4  Exposi\u00e7\u00e3o das Vertentes \n\nRelativamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o das vertentes (Quadro 19 e Figura 28), n\u00e3o existe \n\numa domin\u00e2ncia de nenhum dos octantes. O conjunto dos octantes S, SE, E e NE \n\nocupa a maior parte da \u00e1rea do munic\u00edpio (58%), devendo-se \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o do Planalto \n\nde Mina de \u00c1gua para sudeste, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos seus flancos sul e leste, \u00e0 vertente sul \n\nda Serra da Mina, \u00e0 vertente NE da Serra de Carnaxide e \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o do fundo de vale \n\nda R\u00aa de Alc\u00e2ntara para sudeste. \n\n\u00c8 de destacar que o concelho tem uma boa exposi\u00e7\u00e3o solar, uma vez que as \n\nvertentes soalheiras (octantes S, SE e SW) ocupam 41 % da \u00e1rea total, enquanto as \n\numbrias (octantes N, NE e NW) ocupam 34% e as exposi\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias (octantes W \n\ne E) os restantes 25%. \n\n \n\nClasses de Exposi\u00e7\u00e3o \u00c1rea por Octante (%) \n\n\u00c1rea Plana 0,4 \n\nNorte 9,6 \n\nNordeste 13,2 \n\nEste 14,4 \n\nSudeste 15,6 \n\nSul 14,4 \n\nSudoeste 11,1 \n\nOeste 10,3 \n\nNoroeste 10,9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 28 \u2013 Carta de Exposi\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio da Amadora. \n \n\n\n\n57 \n \n\n2.5 Unidades Morfol\u00f3gicas \n\nDa an\u00e1lise integrada das caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas, de inclina\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel definir no concelho da Amadora, no sentido N-S, as seguintes unidades \n\nmorfol\u00f3gicas:   \n\n(i) Serra de Mira, relevo de maior destaque, por atingir a cota m\u00e1xima do munic\u00edpio \n\n(273m). Localiza-se no extremo norte (freguesia de Mina de \u00c1gua) e \u00e9 delimitada a \n\nEste pelo Rio da Costa (afluente do Rio Tranc\u00e3o) e a Oeste pela Ribeira de \n\nCarenque. Apresenta uma forma aproximadamente el\u00edptica, orientada de NE para \n\nSW, com 4km de comprimento, por 2km de largura e atinge cerca de 8 km\n2\n .\u00c9 \n\ntalhada nas forma\u00e7\u00f5es carbonatadas e detr\u00edticas do Cret\u00e1cico Inferior, sendo \n\natravessada por falhas de direc\u00e7\u00e3o NE-SW e NNW-SSE (Figura 24). \n\n(ii) O Planalto de Mina de \u00c1gua estende-se imediatamente a sul da Serra de Mira, a \n\ncerca de 170m de altitude. Inclina para sul e sudeste e tem como substrato as \n\nforma\u00e7\u00f5es cret\u00e1cicas sedimentares e vulc\u00e2nicas. \u00c9 atravessado pelo tro\u00e7o \n\nmontante da R\u00aa de Alc\u00e2ntara (tro\u00e7o conhecido por ribeira da Falagueira). \n\n(iii) A Depress\u00e3o Central, entre 50 a 160m, situa-se entre o Planalto de Mina de \u00c1gua (a \n\nnorte) e a Serra de Carnaxide (a sul). Tem uma orienta\u00e7\u00e3o E-W, nele se podendo \n\ndivisar dois sectores: o ocidental, mais elevado, drenado para oeste pelos afluentes \n\nda R\u00aa de Carenque, e o oriental, mais baixo, drenado para leste pela R\u00aa de \n\nAlc\u00e2ntara e afluentes. Tem como substrato o Complexo Vulc\u00e2nico do Cret\u00e1cico \n\nSuperior e as forma\u00e7\u00f5es sedimentares terci\u00e1rias e quatern\u00e1rias que assentam em \n\ndiscord\u00e2ncia sobre as primeiras. \n\n(iv) A Serra de Carnaxide atinge 211m de altitude na \u00e1rea fronteiri\u00e7a entre as freguesias \n\nde Carnaxide (Oeiras) e Venteira (Amadora), prolongando-se posteriormente pelo \n\nconcelho de Oeiras. Apresenta uma forma aproximadamente el\u00edptica, com uma \n\norienta\u00e7\u00e3o E-W, tendo aproximadamente 3km de comprimento por 2km de largura. \n\nOcupa cerca de 6 km\n2\n. A serra \u00e9 talhada no Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa e \n\nencontra-se delimitada a oeste pelo Rio Jamor e a Leste pela Ribeira de Alg\u00e9s \n\n(Figura 29).  \n\n\n\n58 \n \n\nFigura 29 \u2013 Carta de Unidades Morfol\u00f3gicas Principais do concelho da Amadora. \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nFigura 30 \u2013 Georreferencia\u00e7\u00e3o da fotografia a\u00e9rea 611, do voo de 1944. \n\n3. Rede Hidrogr\u00e1fica e Regime Hidrol\u00f3gico \n\n3.1. Metodologia \n\n Na abordagem a este tema, consideram-se inicialmente duas redes de \n\ndrenagem fornecidas pela DIG: uma da autoria do IGEO e outra que integrou a \n\ncartografia oficial do concelho de 2003. Por\u00e9m, estas redes de drenagem encontravam-\n\nse incompletas e desactualizadas, n\u00e3o considerando muitos tro\u00e7os encanados. Sendo \n\nassim, optou-se por reconstruir uma rede de drenagem o mais actualizada poss\u00edvel. Na \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica foram seguidos os seguintes crit\u00e9rios: (i) \n\nmantiveram-se todos os tro\u00e7os assinalados pelo IGEO, que obtivessem confirma\u00e7\u00e3o no \n\nOrtofotomapa de 2009 do munic\u00edpio; (ii) quando n\u00e3o se identificaram os tra\u00e7ados no \n\nOrtofotomapa 2009, seguiram-se os tra\u00e7ados observ\u00e1veis nas fotografias a\u00e9reas de \n\n1944 (\u00e0 escala 1:7600). Para a utiliza\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas do voo de 1944 foi \n\nnecess\u00e1rio georreferenciar aproximadamente 20, procedimento realizado atrav\u00e9s do \n\nsoftware ArcMap 10.1. (Figura 30). Por\u00e9m, para o sucesso deste procedimento foi vital \n\no profundo conhecimento do territ\u00f3rio, por parte dos t\u00e9cnicos da DIG, pois entre 1944 e \n\n2009 ocorrerem imensas altera\u00e7\u00f5es no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, dificultando assim \n\na obten\u00e7\u00e3o de um vasto leque de pontos de controlo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas de 1944 introduziu maior conhecimento sobre \n\na evolu\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica, todavia pode tamb\u00e9m conferir alguma imprecis\u00e3o na \n\nmarca\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7ados, visto que a georrefencia\u00e7\u00e3o das mesmas foi feita com base em \n\npontos de controlo detectados, variando a sua quantidade de exemplar para exemplar. \n\nSendo assim, \u00e9 importante ter em conta que a precis\u00e3o dos tra\u00e7ados n\u00e3o \u00e9 \n\n\u201cmilim\u00e9trica\u201d, podendo assumir algum desfasamento em trabalhos realizados a grande \n\nescala.  \n\nNo que respeita, aos tro\u00e7os fora do munic\u00edpio, os que n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis no \n\nortofotomapa de 2009, foram completados com base nas fotografias a\u00e9reas de 1944. \n\nNo entanto, as fotografias a\u00e9reas disponibilizadas, n\u00e3o abarcavam toda a \u00e1rea \n\nocupada pela rede de drenagem, situa\u00e7\u00e3o que levou a que alguns tro\u00e7os (a Norte da \n\nAmadora) fossem conclu\u00eddos atrav\u00e9s do basemap Imagery disponibilizado pela ESRI, \n\nna vers\u00e3o 10.1. do ArcMap.  \n\nAp\u00f3s a reconstru\u00e7\u00e3o de toda a rede hidrogr\u00e1fica, da qual depende a drenagem \n\ndo munic\u00edpio, foi comparada a rede obtida com a rede hidrogr\u00e1fica vis\u00edvel em cartas \n\ntopogr\u00e1ficas das d\u00e9cadas de 40 e 50, sendo alvo de pequenos reajustes. \n\nIndependentemente deste procedimento, foram gerados os fluxos acumulados \n\ndas bacias em ArcMap, os quais foram sendo ajustados tendo em conta a rede \n\nhidrogr\u00e1fica anteriormente mencionada. Ou seja, foram ajustados de forma a \n\napresentarem um detalhe semelhante a essa rede, situa\u00e7\u00e3o que permitiu que, em \n\nseguida, este layer fosse usado como refer\u00eancia para os restantes procedimentos. Em \n\nseguida, em ArcMap, gerou-se tamb\u00e9m a hierarquia (Strahler) e a magnitude (Shreve) \n\ndas redes de drenagem. \n\nPara a delimita\u00e7\u00e3o das bacias que drenam o concelho, foi levada a cabo uma \n\nsequ\u00eancia de procedimentos, em sotware ArcMap 10.1. Definiram-se 4 bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: Rio Jamor, Rio da Costa, Ribeira de Alc\u00e2ntara e Ribeira de Alg\u00e9s. Optou-\n\nse por delimitar tamb\u00e9m a sub-bacia da Ribeira de Carenque, que integra a bacia \n\n\n\n61 \n \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Jamor, dada a elevada import\u00e2ncia do escoamento desta ribeira no \n\nsector noroeste do concelho.  \n\n Para a obten\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o hidrol\u00f3gico do concelho, seguiu-se o m\u00e9todo de \n\nThornthwaite-Mather, o qual tem por base o uso da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal e da \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal. Embora tendo s\u00f3 estes dois par\u00e2metros clim\u00e1ticos (dada a \n\ndificuldade de obten\u00e7\u00e3o de outros), \u00e0 escala das bacias hidrogr\u00e1ficas, os seus \n\nresultados s\u00e3o bastante satisfat\u00f3rios (Ramos, 2005). Para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o \n\nhidrol\u00f3gico usou-se a Normal Clim\u00e1tica mais recente (1981-2010), da s\u00e9rie constru\u00edda \n\nanteriormente para S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal e considerou-se uma reserva \u00fatil de 100 mm \n\n(valor proposto por aqueles autores para estudos hidroclim\u00e1ticos).  \n\n \n\n4.2. Hidrografia \n\nDo ponto de vista hidrogr\u00e1fico, pode dizer-se que o munic\u00edpio da Amadora \u00e9 um \n\nconcelho de montante, ou seja, abrange os sectores superiores de v\u00e1rias bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas que drenam a regi\u00e3o de Lisboa, a saber: Rio Jamor (da qual faz parte a \n\nsub-bacia da Rib. de Carenque), Rio da Costa, Ribeira de Alc\u00e2ntara e Ribeira de Alg\u00e9s \n\n(Figura 31). A bacia do Rio Jamor drena todo o ter\u00e7o ocidental do concelho (34%), \n\ndesignadamente atrav\u00e9s do seu principal afluente da margem esquerda, a R\u00aa de \n\nCarenque (30%), a qual serve de divis\u00f3ria entre boa parte do concelho da Amadora e \n\ndo concelho de Sintra. A bacia do Rio da Costa drena o sector nordeste do concelho, a \n\npartir da Serra da Mira e do planalto de Mina de \u00c1gua. O Rio da Costa dirige-se depois \n\npara o concelho de Odivelas, onde a partir da conflu\u00eancia com a R\u00aa de Odivelas, toma \n\na designa\u00e7\u00e3o de R\u00aa da P\u00f3voa, a qual drena em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 V\u00e1rzea de Loures. O Rio da \n\nCosta / R\u00aa da P\u00f3voa \u00e9 um dos principais afluentes do Rio Tranc\u00e3o, sendo o que possui \n\num historial mais mort\u00edfero relativamente \u00e0s cheias r\u00e1pidas que por vezes atingem a \n\nregi\u00e3o de Lisboa. A bacia da R\u00aa de Alc\u00e2ntara (conhecida na Amadora como R\u00aa da \n\nFalagueira) drena o setor centro-este do concelho (Figura 30), a partir do Planalto de \n\nMina de \u00c1gua, antes de entrar no concelho de Lisboa, onde se constitui como a linha \n\nde \u00e1gua mais importante. \u00c9 a bacia mais representativa do concelho da Amadora, pois \n\ndrena 36% da sua \u00e1rea (Quadro20). Por fim, o sector sudeste do munic\u00edpio \u00e9 drenado \n\n\n\n62 \n \n\npela bacia da R\u00aa de Alg\u00e9s, a qual recebe as aflu\u00eancias provenientes das serras de \n\nMonsanto e de Carnaxide, entrando posteriormente no concelho de Oeiras.  \n\n Ao todo, a rede hidrogr\u00e1fica do concelho apresenta uma extens\u00e3o de 46,8 km, \n\nsendo que muitos tro\u00e7os se encontram artificiados e encanados. A densidade de \n\ndrenagem \u00e9 baixa (2Km/km\n2\n) e o padr\u00e3o de drenagem \u00e9 tipicamente dendr\u00edtico, com \n\n\u00e2ngulos de conflu\u00eancia agudos e v\u00e1rios sentidos de escoamento, embora o sentido \n\ndominante seja de norte para sul, excluindo o sector Este do concelho, que apresenta \n\num sentido de escoamento de noroeste para sudeste (Figura 31). \n\n \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas \u00c1rea (Km2) \u00c1rea (%) \n\nRio da Costa 4,7 19,8 \n\nRio Jamor 8 33,6 \n\nRibeira de Alc\u00e2ntara 8,6 36,1 \n\nRibeira de Alg\u00e9s 2,5 10,5 \n\n\u00c1rea do Munic\u00edpio 23,8 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 20 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio drenada por cada bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n63 \n \n\n \nFigura 31 \u2013 Bacias Hidrogr\u00e1ficas que drenam o concelho da Amadora.  \n\n\n\n64 \n \n\n4.3. Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\nNo quadro 21 e na figura 32 encontra-se representado o balan\u00e7o hidrol\u00f3gico do \n\nconcelho, v\u00e1lido para as \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas (1981-2010). Em geral, verifica-se que, \n\nem m\u00e9dia, o balan\u00e7o hidrol\u00f3gico anual \u00e9 negativo (- 103,8 mm), situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica da \n\nregi\u00e3o mediterr\u00e2nica. \n\n Por\u00e9m, ao analisar-se o balan\u00e7o h\u00eddrico por m\u00eas (Figura 32), nota-se que este \n\nvaria consoante a \u00e9poca do ano. Assim, identificam-se duas \u00e9pocas do ano claramente \n\ndistintas, uma entre Outubro e Abril, em que o balan\u00e7o hidrol\u00f3gico mensal \u00e9 positivo, e \n\noutra entre Maio e Setembro, em que \u00e9 negativo. \n\n Em resultado desta varia\u00e7\u00e3o, o solo encontra-se com variadas capacidades \n\nh\u00eddricas ao longo do ano. Entre Outubro e Dezembro, encontra-se a absorver \u00e1gua \n\npara repor a sua reserva \u00fatil, colmatando a perda de \u00e1gua verificada na \u00e9poca estival. \n\nAp\u00f3s a reconstitui\u00e7\u00e3o da reserva \u00fatil, o solo entra em superavit h\u00eddrico; ou seja, inicia-\n\nse o escoamento, o qual representa a renova\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos internos do \n\nconcelho. Em m\u00e9dia, a produ\u00e7\u00e3o de escoamento d\u00e1-se entre Dezembro e Abril.  Ap\u00f3s \n\nessa \u00e9poca do ano, com a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e com o aumento da temperatura \n\n(que favorece a evapotranspira\u00e7\u00e3o), o solo tende a entrar em deficit h\u00eddrico.  \n\nResumindo, embora com um balan\u00e7o h\u00eddrico anual negativo, perdendo, atrav\u00e9s \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o, 69,5% da \u00e1gua que recebe da precipita\u00e7\u00e3o, o concelho da \n\nAmadora tem 7 meses com balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, dos quais, cinco, onde se d\u00e1 a \n\nrenova\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos internos, a qual atinge 214 litros/m\n2\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\nQuadro 21 \u2013 Componentes do Balan\u00e7o H\u00eddrico do munic\u00edpio, tendo por base a normal clim\u00e1tica de 1981-\n\n2010 de S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal/Queluz.  \n\nLegenda: T = Temperatura M\u00e9dia Mensal, i = \u00cdndice de Calor Mensal, ETPo = Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nPotencial; K = Coeficiente K, ETP = Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial, P = Precipita\u00e7\u00e3o mensal em \n\nmil\u00edmetros, DP = D\u00e9fice Pluviom\u00e9trico, L = D\u00e9fice Pluviom\u00e9trico Acumulado, ? = Coeficiente de Perda \n\nPotencial de \u00c1gua do Solo, A = \u00c1gua no Solo, ?A = Varia\u00e7\u00e3o mensal de \u00e1gua no solo, ETR = \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o Real, DH = D\u00e9fice H\u00eddrico, S = Super\u00e1vit H\u00eddrico, RU = Reserva \u00datil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBalan\u00e7o H\u00eddrico \u2013 Queluz                        (expoente a =1,69; RU =100mm) \n\n  Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano \n\nT (\u00baC) 10,4 11,4 13,8 14,9 17,3 20,4 22,4 22,8 21,3 17,9 14,2 11,6 16,5 \n\ni 3,03 3,48 4,65 5,22 6,55 8,41 9,68 9,95 8,97 6,9 4,86 3,58 75,28 \n\nETPo 27,6 32,3 44,6 50,7 65,3 86,3 101 104,1 92,8 69,2 46,8 33,2 --- \n\nK 0,82 0,90 1,00 1,11 1,19 1,24 1,22 1,14 1,04 0,93 0,84 0,79 --- \n\nETP 22,7 29,0 44,6 56,3 77,7 107,0 123,3 118,7 96,5 64,3 39,3 26,2 805,6 \n\nP (mm) 92,5 77,7 53,3 65,8 44,9 16,1 5,6 6,1 34,1 84,6 113,2 108,0 701,8 \n\nP-ETP 69,8 48,7 8,7 9,5 -32,8 -90,9 -117,7 -112,6 -62,4 20,3 73,9 81,8 -103,8 \n\nL --- --- --- --- -32,8 -123,7 -241,4 -353,9 -416,4 --- --- --- --- \n\n?=e \n(L / \n\nRU)\n --- --- --- --- 0,720 0,290 0,089 0,029 0,016 --- --- --- --- \n\nA=?RU 100 100 100 100 72,0 29,0 8,9 2,9 1,6 21,9 95,8 100 --- \n\n?A 0,0 0,0 0,0 0,0 -28,0 -43,0 -20,1 -6,0 -1,3 20,3 73,9 4,2 --- \n\nETR 22,7 29,0 44,6 56,3 72,9 59,1 25,7 12,1 35,4 64,3 39,3 26,2 487,6 \n\nDH 0,0 0,0 0,0 0,0 4,8 47,9 97,6 106,6 61,1 0,0 0,0 0,0 --- \n\nS 69,8 48,7 8,7 9,5 --- --- --- --- --- --- --- 77,6 214,3 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Balan\u00e7o h\u00eddrico mensal de refer\u00eancia para o munic\u00edpio da Amadora. (Precipita\u00e7\u00e3o \n\n1981-2010 - s\u00e9rie constru\u00edda para S\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal ; Temperatura 1981-2010 Queluz. \n\n\n\n66 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 CHEIAS E INUNDA\u00c7\u00d5ES: FACTORES DE PREDISPOSI\u00c7\u00c3O, \n\n\u00c1REAS INUND\u00c1VEIS E FREQUENCIA DE OCORR\u00caNCIA \n\nPara se compreender porque motivo, e uma vez sujeitos \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, determinados locais de um dado territ\u00f3rio s\u00e3o mais suscept\u00edveis a \n\nserem inundados do que outros, \u00e9 necess\u00e1rio definir e interligar os chamados factores \n\nde predisposi\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es. Estes factores s\u00e3o constitu\u00eddos pelas componentes \n\nf\u00edsicas ambientais (relevo, substrato geol\u00f3gico e solos, rede hidrogr\u00e1fica e geometria \n\ndas bacias de drenagem) e pelas componentes relativas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana do \n\nterrit\u00f3rio (uso do solo e suas modifica\u00e7\u00f5es, nomeadamente no coberto vegetal e na \n\n\u00e1rea constru\u00edda, bem como na artificializa\u00e7\u00e3o do sistema de drenagem). Os factores de \n\npredisposi\u00e7\u00e3o interferem na circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, em especial nas condi\u00e7\u00f5es de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e na concentra\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n1. Condi\u00e7\u00f5es de Infiltra\u00e7\u00e3o da \u00c1gua no Concelho \n\n \n\n Num territ\u00f3rio com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do concelho da Amadora, a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua depende, no essencial, da permeabilidade do substrato \n\ngeol\u00f3gico (permeabilidade vertical da zona vadosa) e do grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno, decorrente do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Por este motivo, analisar-se-\u00e3o, \n\nem seguida, estes dois factores. \n\n \n\n 1.1. Permeabilidade do Substrato Geol\u00f3gico \n\nA permeabilidade do substrato geol\u00f3gico foi atribu\u00edda aos conjuntos litol\u00f3gicos \n\nanteriormente definidos (Cap\u00edtulo II, Quadro 16), e seguiu, de uma forma geral, os \n\nvalores atribu\u00eddos em Ramos et al, 2010. A permeabilidade atribu\u00edda varia numa escala \n\nde valores entre 1 e 10, sendo 1 a classe de menor permeabilidade e 10 a mais \n\nperme\u00e1vel (Quadro 24).  \n\nDa an\u00e1lise da figura 33 \u00e9 poss\u00edvel perceber que o munic\u00edpio da Amadora tem um \n\nsubstrato geol\u00f3gico pouco favor\u00e1vel \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (da\u00ed a inexist\u00eancia de \n\n\n\n67 \n \n\naqu\u00edferos importantes), pois cerca de metade (52%) do seu territ\u00f3rio apresenta uma \n\npermeabilidade muito reduzida. Este facto \u00e9 devido \u00e0 extens\u00e3o ocupada pelo Complexo \n\nVulc\u00e2nico de Lisboa, que atinge 51% da \u00e1rea do concelho, e que apresenta uma \n\nelevada altera\u00e7\u00e3o dos seus materiais constituintes. Al\u00e9m disso, as forma\u00e7\u00f5es \n\npaleog\u00e9nicas (Complexo de Benfica) possuem tamb\u00e9m uma permeabilidade reduzida. \n\nTodas estas forma\u00e7\u00f5es ocupam 60% da \u00e1rea do concelho. \n\nPor outro lado, as forma\u00e7\u00f5es de permeabilidade elevada abrangem apenas \n\ncerca de 22% do munic\u00edpio, e correspondem aos fundos de vale cobertos por \n\nsedimentos aluvionares de pouca espessura e \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o carbonatada da Bica \n\n(Cret\u00e1cico Superior), que encima o enchimento cret\u00e1cico e contacta com o Complexo \n\nVulc\u00e2nico de Lisboa (Figura 24). \n\nRelativamente \u00e0s \u00e1reas interm\u00e9dias (classe de permeabilidade vari\u00e1vel), estas \n\nencontram-se na \u00e1rea Norte do munic\u00edpio, atingindo 23% do total, e correspondem \u00e0s \n\nforma\u00e7\u00f5es carbonatadas e detr\u00edticas do Cret\u00e1cico Inferior a Superior, que apresentam \n\numa variedade litol\u00f3gica com capacidades de infiltra\u00e7\u00e3o distintas. \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \nFigura 33 \u2013 Permeabilidade do Substrato Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n69 \n \n\n1.2. Influ\u00eancia do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo na Infiltra\u00e7\u00e3o \n\nNo sentido de compreender as tend\u00eancias evolutivas da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo \n\nno concelho,  obtiveram-se as COS do IGEO dos anos 1990 e 2007 (dispon\u00edveis para \n\ndownload no site oficial do IGEO). Atendendo a que as COS n\u00e3o s\u00e3o directamente \n\ncompar\u00e1veis, visto que as classes consideradas em 2007, n\u00e3o foram as mesmas que \n\nem 1990, optou-se por agregar algumas dessas classes por forma a obter alguma \n\nsimilaridade (Anexo 2).  Para al\u00e9m disso, detectou-se uma lacuna na classe (SW2) de \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria do COS de 1990, pois n\u00e3o se encontrava \n\nidentificada a rede ferrovi\u00e1ria da Linha de Sintra que atravessa o concelho desde Abril \n\nde 1887. Sendo assim, editou-se uma pequena parcela e classificou-se como SW2, \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria. \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo em 1990 \n\n Em 1990, o concelho tinha uma ligeira predomin\u00e2ncia (52%) de \u00e1reas verdes \n\n(compostas por espa\u00e7os florestais, vegeta\u00e7\u00e3o semi-natural arbustiva e herb\u00e1cea, \n\npastagens, \u00e1reas agr\u00edcolas e espa\u00e7os verdes urbanos), sobre as \u00e1reas urbanas \n\n(compostas pelos espa\u00e7os constru\u00eddos ou sem vegeta\u00e7\u00e3o). Nas \u00e1reas verdes \n\ndestacavam-se as de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea (28%) e as agricolas (17%), que \n\nocupavam maioritariamente terrenos no setor norte e sudoeste do concelho (Figura \n\n34).  \n\n A \u00e1rea urbana ocupava essensialmente terrenos no setor centro e sul do \n\nmunicipio, registando-se, \u00e0 \u00e9poca, uma concentra\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio e ind\u00fastria na \u00e1rea \n\nsudoeste de Alfragide e na \u00e1rea sul de Falagueira-Venda Nova. O tecido urbano, \n\npropriamente dito,  concentrava-se na parte central do municipio, mais propriamente no \n\nnorte de Venteira, Sul de Encosta do Sol e na freguesia de \u00c1guas Livres.  \n\n\n\n70 \n \n\n  \n\nFigura 34 \u2013 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, em 1990, no munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n71 \n \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo em 2007 \n\nEm 2007, a \u00e1rea urbana j\u00e1 suplantava as \u00e1reas verdes, pois ocupa 62% da \u00e1rea \n\ndo concelho, ou seja,  14,7km\n2\n, ocupando as \u00e1reas verdes os restantes 9,1km\n\n2\n \n\n(Quadro 22). Na \u00e1rea urbana, o maior destaque vai para o tecido urbano e para as \n\n\u00e1reas ocupadas por com\u00e9rcio, ind\u00fastria e equipamentos. O tecido urbano ocupa cerca \n\nde 37% da \u00e1rea do municipio, tendo maior predomin\u00e2ncia no setor centro e sul do \n\nconcelho, com especial destaque para as freguesias de Alfragide, \u00c1guas Livres, setor \n\nNorte da Venteira e setores Sul de Mina de \u00c1gua e Falagueira-Venda Nova. A \u00e1rea do \n\ncom\u00e9rcio, equipamentos e ind\u00fastria ocupa 11% do municipio e destaca-se \n\nessencialmente em Alfragide, Venteira e Falagueira-Venda Nova. Note-se que a COS \n\nde 2007 ainda n\u00e3o inclui o Dolce Vita Tejo, parcela que se encontra classificada nas \n\n\u00e1reas em constru\u00e7\u00e3o (parcela a laranja no setor norte da freguesia de Encosta do Sol). \n\n As \u00e1reas verdes encontram-se dispersas pelo concelho. Contudo, elas \n\nconstituem espa\u00e7os cont\u00ednuos, predominantes sobre os urbanos, nos setores norte e \n\nsudoeste do munic\u00edpio, ou seja, nas serras da Mina e de Carnaxide e nas encostas do \n\nPlanalto de Mina de \u00c1gua. Dentro das \u00e1reas verdes existe uma preponder\u00e2ncia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea (28%), bem como algumas parcelas isoladas de \n\nfloresta. Os outros espa\u00e7os verdes encontram-se dispersos pelo concelho, ocupando, \n\nem termos gerais, parcelas pouco representativas (Quadro 22). \n\n \n\nAmadora Cos 90 Cos 90 Cos 07 Cos 07 \n \n\nClasses de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u00c1rea (Km\n2\n) % \u00c1rea (Km\n\n2\n) % Tipologia \n\nTecido Urbano 7,938 33,4 8,779 36,9 \n\n\u00c1rea \nUrbana \n\nInd\u00fastria, com\u00e9rcio e equipamentos gerais 2,304 9,7 2,584 10,9 \n\nRedes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e espa\u00e7os associados 0,456 1,9 1,854 7,8 \n\n\u00c1reas em constru\u00e7\u00e3o ou de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos 0,343 1,4 1,178 5 \n\nEquipamentos desportivos, culturais e de lazer 0,494 2,1 0,263 1,1 \n\nEspa\u00e7os verdes urbanos 0,146 0,6 0,463 1,9 \n\n\u00c1rea \nVerde \n\n\u00c1rea Agr\u00edcola 4,031 16,9 0,527 2,2 \n\nPastagens permanentes 0,3 1,3 0,431 1,8 \n\nFlorestas 1,221 5,1 1,092 4,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea 6,556 27,6 6,614 27,8 \n\n\u00c1rea do Munic\u00edpio 23,785 100 23,785 100 \n \n\nQuadro 22 \u2013 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo segundo a COS de 1990 e de 2007. \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, em 2007, no munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n73 \n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo entre 1990 e 2007 \n\n Ao longo destes 17 anos, registaram-se diversas altera\u00e7\u00e3o no uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo do municipio, tendo-se registado um aumento de 13% da \u00e1rea urbanizada. \n\nEsse aumento deveu-se essencialmente \u00e0 reconvers\u00e3o das \u00e1reas agricolas \n\n(decr\u00e9scimo de 15% em rela\u00e7\u00e3o a 1990) em outros usos, em especial no aumento das \n\nacessibilidades, quer da rede vi\u00e1ria quer ferrovi\u00e1ria. Por exemplo, a rede ferrovi\u00e1ria, \n\nque atravessa a Amadora desde Abril de 1887, em 1999 sofreu um alargamento para 4 \n\nlinhas f\u00e9rreas (Refer, 2013).  J\u00e1 a rede rodovi\u00e1ria tamb\u00e9m sofreu modifica\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente com a expans\u00e3o da CREL (tro\u00e7o Queluz-Alverca) e da CRIL (tro\u00e7o \n\nentre Mira-Flores e a Buraca)  em 1995, para al\u00e9m do refor\u00e7o da rede rodovi\u00e1ria \n\nsecund\u00e1ria. \n\n Outro factor a registar, foi a dispers\u00e3o do tecido comercial, industrial e \n\nequipamentos: em 1990, encontrava-se circunscrito essencialmente a Alfragide e \u00e0 \n\nFalagueira-Venda Nova, mas em 2007, regista-se uma difus\u00e3o por todo o concelho. \n\nPor\u00e9m, o aumento das \u00e1reas ocupadas por este tecido foi ligeiro (+1,2%), ou seja, em \n\n2007 ocupa cerca de 11% da \u00e1rea do concelho. Esta situa\u00e7\u00e3o real\u00e7a a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do tecido industrial e comercial do concelho, fen\u00f3meno que se \n\nverificou em diversas cidades portuguesas, nomeadamente em Lisboa, ap\u00f3s a d\u00e9cada \n\nde 70 (Silva, 2009). \n\n Nas \u00e1reas verdes, para al\u00e9m do decr\u00e9scimo das \u00e1reas agricolas, registou-se \n\ntamb\u00e9m um ligeiro decr\u00e9scimo na \u00e1rea florestal. No entanto, aumentaram os espa\u00e7os \n\nverdes urbanos: em 1990, encontravam-se maioritariamente no setor central do \n\nmunic\u00edpio, mas em 2007 verifica-se j\u00e1 uma maior oferta e difus\u00e3o destes espa\u00e7os. \n\nEm s\u00edntese, e tendo por base as COS de 1990 e 2007, observa-se que tem \n\nhavido um aumento das \u00e1reas impermeabilizadas o que dificulta progressivamente a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n1.3. Permeabilidade Composta Entre As Condi\u00e7\u00f5es Naturais e a Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nHumana \n\nPara quantificar a influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, recorreu-se \u00e0 Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo mais recente (COS \n\nde 2007), disponibilizada pelo IGEO. Como base inicial, foi usado o n\u00edvel 3, sendo que \n\nposteriormente foram agrupadas diversas classes, por forma a reduzir a complexidade \n\ne eliminar detalhes desnecess\u00e1rios (Quadro 23). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nQuadro 23 \u2013 Agrupamento das classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo para a an\u00e1lise da \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC\u00f3digo COS - N\u00edvel 3 Classes Agrupadas Grau de Infiltra\u00e7\u00e3o  \n\n111 Tecido urbano cont\u00ednuo \nTecido Urbano (0,2) Muito Baixa \n\n112 Tecido urbano descont\u00ednuo \n\n121 \nInd\u00fastria, com\u00e9rcio e \nequipamentos gerais \n\nInd\u00fastria, com\u00e9rcio e equipamentos gerais (0,2) Muito Baixa \n\n122 \nRedes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e \nespa\u00e7os associados \n\nRedes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e espa\u00e7os associados (0,2) Muito Baixa \n\n132 \u00c1reas de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\u00c1reas em constru\u00e7\u00e3o ou de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\n(0,4) Baixa \n133 \u00c1reas em constru\u00e7\u00e3o \n\n142 \nEquipamentos desportivos, \nculturais e de lazer e zonas \nhist\u00f3ricas \n\nEquipamentos desportivos, culturais e de lazer \n\n141 Espa\u00e7os verdes urbanos Espa\u00e7os verdes urbanos (0,7) Elevada \n\n211 Culturas tempor\u00e1rias de sequeiro \n\n\u00c1rea Agr\u00edcola (0,5) Moderada \n\n212 Culturas tempor\u00e1rias de regadio \n\n242 \nSistemas culturais e parcelares \ncomplexos \n\n244 Sistemas agro-florestais (SAF) \n\n222 Pomares \n\n223 Olivais \n\n231 Pastagens permanentes Pastagens permanentes (0,6) Elevada \n\n311 Florestas de folhosas \n\nFlorestas (0,6) Elevada \n\n312 Florestas de resinosas \n\n313 Florestas mistas \n\n324 \nFlorestas abertas, cortes e novas \nplanta\u00e7\u00f5es \n\n322 Matos \n\nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea (0,7) Elevada \n321 Vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea natural \n\n323 Vegeta\u00e7\u00e3o escler\u00f3fila \n\n334 \u00c1reas ardidas \n\n\n\n76 \n \n\n\u00c0s classes agrupadas foi atribu\u00eddo um grau de infiltra\u00e7\u00e3o, numa escala de 0 a 1, \n\nem resultado de uma pondera\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia m\u00e9dia de cada classe na infiltra\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua no solo, a partir das classifica\u00e7\u00f5es do Soil Conservation Service e da American \n\nSociety of Civil Engineers (Ramos, 2009).  \n\nNo caso da Amadora, as classes de uso do solo mais favor\u00e1veis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua s\u00e3o as dos espa\u00e7os verdes urbanos, tanto mais que s\u00e3o sujeitos a rega, e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea semi-natural cuja cobertura do solo \u00e9 superior \u00e0 das \n\n\u00e1reas florestadas por estas serem abertas. No extremo oposto situam-se as \u00e1reas \n\nconstru\u00eddas ou cujo solo sofreu um processo de compacta\u00e7\u00e3o. \n\nAtendendo ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo que \u00e9 feito dentro dos limites do \n\nconcelho (COS 2007), pode-se conferir que a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 fortemente \n\ndificultada em cerca de 45% da \u00e1rea do concelho e em 35% o uso do solo permite uma \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o elevada (Quadro 22). As \u00e1reas que permitem maior infiltra\u00e7\u00e3o localizam-se \n\nno centro-norte e sudoeste do munic\u00edpio; j\u00e1 as que se localizam no centro-sul e \n\nsudeste, tendem a dificultar mais a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (Figura 36). \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Influ\u00eancia do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, em 2007, na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n78 \n \n\n7%\n15%\n\n78%\n\nModerada\n\nBaixa\n\nMuito Baixa\n\nQuadro 24 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da permeabilidade composta, e das vari\u00e1veis que a originaram. \n\n A carta de permeabilidade composta do concelho (Figura 38) resultou do \n\ncruzamento entre as cartas de permeabilidade do substrato geol\u00f3gico (Figura 33) e da \n\ncarta de influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n(Figura 36) (Reis, 2011). A permeabilidade composta estruturou-se em 5 classes, tendo \n\npor base uma escala de valores entre 0 e 10, sendo 0 o valor de menor permeabilidade \n\ne 10 o valor de maior permeabilidade (Quadro 24). \n\nVari\u00e1veis que influenciam a Permeabilidade do Munic\u00edpio \nPermeabilidade Composta \n\ndo Munic\u00edpio \n\nClasses de Permeabilidade \ndo Substrato Geol\u00f3gico \n\nEscala \n(1 e 10) \n\nClasses de Inf. do \nUso e Ocp. do Solo \n\nEscala  \n(0 e 1) \n\nClasses de \nPermeabilidade \n\nComposta \n\nEscala  \n(0 e 10) \n\nMuito Reduzida 1 a 2 Muito Baixa 0,1 e 0,2 Muito Baixa 0,1 e 2,0 \n\nReduzida 2 a 4 Baixa 0,3 e 0,4 Baixa 2,1 e 4,0 \n\nVari\u00e1vel 5 Moderada 0,5 Moderada 4,1 a 5,0 \n\nElevada 6 Elevada 0,6 e 0,7 Elevada 5,1 a 6,9 \n\nMuito Elevada >7 Muito Elevada >0,8 Muito Elevada >7 \n\n \n\nCruzando os valores de permeabilidade da zona vadosa, com a influ\u00eancia do \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na infiltra\u00e7\u00e3o, constata-se que 93% do munic\u00edpio apresenta \n\ncondi\u00e7\u00f5es muito pouco favor\u00e1veis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Figuras 37 e 38). Este facto \n\ndeve-se, como se viu, n\u00e3o s\u00f3 a condi\u00e7\u00f5es naturais, mas tamb\u00e9m a um intenso \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o. As pequenas \u00e1reas que ainda permitem alguma infiltra\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua est\u00e3o dispersas pelo concelho, destacando-se os afloramentos do Cret\u00e1cico \n\nsuperior pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o da Bica e pequenas \u00e1reas aluvionares pertencentes \n\n\u00e0s bacias da R\u00aa de Alc\u00e2ntara, Rio da Costa e Rio Jamor (Figura 24). Este contexto \n\npotencia o escoamento superficial \n\naquando de precipita\u00e7\u00f5es intensas, \n\naumentando a probabilidade de \n\nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es urbanas \n\nno munic\u00edpio. Por outro lado, \n\natendendo a que a Amadora \u00e9 um \n\nmunic\u00edpio \"de montante\", de onde \n\npartem cursos de \u00e1gua como o Rio \nFigura 37 \u2013 \u00c1rea do munic\u00edpio, por classes de \n\npermeabilidade composta. \n\n\n\n79 \n \n\nda Costa / R\u00aa da P\u00f3voa, R\u00aa da Alc\u00e2ntara e R\u00aa de Alg\u00e9s, o aumento do escoamento \n\nsuperficial ter\u00e1 consequ\u00eancias nos concelhos vizinhos, potenciando os caudais das \n\ncheias r\u00e1pidas que por vezes os assolam. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Permeabilidade composta do Munic\u00edpio da Amadora. \n\n\n\n81 \n \n\nQuadro 25 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o de base utilizada no \n\ncap\u00edtulo. \n\n2. Cheias e inunda\u00e7\u00f5es \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da susceptibilidade num territ\u00f3rio consiste na identifica\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, com tend\u00eancia para serem atingidos por um determinado \n\nfen\u00f3meno, em tempo indeterminado.  As cartas de susceptibilidade representam a \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial de um fen\u00f3meno numa \u00e1rea, abstraindo a magnitude e a dura\u00e7\u00e3o \n\ndesse mesmo fen\u00f3meno, avaliando os factores de predisposi\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia dos \n\nprocessos perigosos, de forma qualitativa (Juli\u00e3o et. al, 2009).   \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos factores de predisposi\u00e7\u00e3o, baseada na An\u00e1lise Multi-crit\u00e9rio, \n\npermite identificar as condi\u00e7\u00f5es de din\u00e2mica fluvial ao longo dos tro\u00e7os fluviais com \n\ndiferente susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias (Reis, 2011). \n\nPor outro lado, a perigosidade traduz a probabilidade de ocorr\u00eancia de um \n\nfen\u00f3meno com uma determinada magnitude, num determinado per\u00edodo de tempo e \n\nnuma dada \u00e1rea (Z\u00eazere, 2007). \n\n2.1. Metodologia \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o do modelo de \n\nsusceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias \n\nno munic\u00edpio, seguiram-se os \n\nprocedimentos referidos em Reis (2011), \n\ntendo-se usado, como software base, o \n\nArcmap 10.1. \n\nEm primeiro lugar, recolheu-se \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria (Quadro \n\n25). Em seguida, efectuou-se a jun\u00e7\u00e3o \n\ndas v\u00e1rias cartas de cada tema vectorial, \n\nde modo a uniformizar cada tema. \n\n \n\nDados Fonte \n\nCurvas de N\u00edvel (equidist\u00e2ncia&lt;= 2m) CMA \n\nPontos Cotados CMA \n\nCurvas de N\u00edvel (equidist\u00e2ncia 10m) IGEO \n\nHidrografia Pr\u00f3pria \n\nLimites Administrativos CMA \n\nCarta Geol\u00f3gica SMPCA \n\nCarta Litol\u00f3gica Pr\u00f3pria \n\nCarta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (1990) IGEO \n\nCarta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo (2007) IGEO \n\nCarta de Permeabilidade Composta Pr\u00f3pria \n\nOrtofotomapa CMA \n\n\n\n82 \n \n\nAp\u00f3s isso, gerou-se um modelo digital de terreno (MDT), atrav\u00e9s das curvas de \n\nn\u00edvel e pontos cotados, sendo que as curvas de n\u00edvel, no interior do concelho, \n\napresentam uma equidist\u00e2ncia vari\u00e1vel (por norma inferior a 2m), ao passo que no \n\nexterior do munic\u00edpio a equidist\u00e2ncia considerada foi de 10m. Foi tamb\u00e9m necess\u00e1rio \n\ncorrigir pequenas imperfei\u00e7\u00f5es, associadas ao processo de interpola\u00e7\u00e3o do MDT,  \n\nnomeadamente o preenchimento dos chamados \u201cpit\u2019s\u201d ou depress\u00f5es rodeadas por \n\n\u00e1reas de maior altitude. Estas depress\u00f5es podem por em causa todo o modelo gerado, \n\npois causam enormes distor\u00e7\u00f5es na delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, visto que \n\nimpedem a conectividade entre os diversos sectores da bacia. Deste modo, recorreu-se \n\n\u00e0 ferramenta Sinks para a identifica\u00e7\u00e3o dos locais, e \u00e0 ferramenta Fill para o \n\npreenchimento dos mesmos. Assim, todas as depress\u00f5es involunt\u00e1rias existentes \n\nforam neutralizadas, situa\u00e7\u00e3o que permitiu reduzir o erro associado ao processo de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o. \n\nPosto isto, sobre o MDT corrigido, foi gerada a direc\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o dos \n\nfluxos, atrav\u00e9s das ferramentas Flow Direction e Flow Accumulation, sendo que nos \n\nprocedimentos seguintes, apenas foi tido em conta o fluxo acumulado superior a 1400 \n\nc\u00e9lulas, procedimento que permitiu aproximar o detalhe do fluxo acumulado gerado ao \n\ndetalhe da rede hidrogr\u00e1fica de refer\u00eancia (elaborada no capitulo anterior). Esta rede foi \n\nassim utilizada como base para os processos seguintes. O fluxo acumulado, ou seja, a \n\nrede hidrogr\u00e1fica (aproximada) foi classificada relativamente \u00e0 sua hierarquia e \n\nmagnitude, tendo-se usado a ferramenta Stream Order, que efectua estes \n\nprocedimentos segundo os m\u00e9todos de Strahler (hierarquia) e Shreve (magnitude). \n\nO fluxo acumulado ainda serviu como base para a determina\u00e7\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, pois foi essencial para a defini\u00e7\u00e3o dos pour points, pontos que permitem \n\ndelimitar a \u00e1rea drenada por uma determinada rede de drenagem. Atrav\u00e9s destes \n\npontos, e da direc\u00e7\u00e3o dos fluxos, foi poss\u00edvel determinar, dentro das quatro bacias que \n\ndrenam o concelho, as respectivas sub-bacias. Neste cap\u00edtulo, esses pontos, que \n\nmarcam a sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia das bacias de drenagem, foram localizados sobre os \n\nlimites concelhios, de forma a realizar uma an\u00e1lise precisa \u00e0 realidade vivida no interior \n\ndo concelho.  \n\n\n\n83 \n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, a an\u00e1lise \u00e0 susceptibilidade das cheias no concelho da \n\nAmadora ser\u00e1 determinada para 9 pequenas bacias (Figura 39): 3 sub-bacias do Rio \n\nda Costa, 2 sub-bacias da R\u00aa de Alg\u00e9s, 2 sub-bacias da R\u00aa de Alc\u00e2ntara, bacia do Rio \n\nJamor e sub-bacia da Ribeira de Carenque. Sendo assim, todos os c\u00e1lculos realizados \n\npara cada uma destas bacias foram efectuados tendo em conta a respectiva sec\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Bacias hidrogr\u00e1ficas consideradas na elabora\u00e7\u00e3o da carta de susceptibilidade \n\n\u00e0 ocorr\u00eancia de cheias do concelho da Amadora. \n\n\n\n85 \n \n\nSeguidamente, procedeu-se ao tratamento das vari\u00e1veis declive e \n\npermeabilidade. Para se chegar ao declive correcto a introduzir no modelo, foi \n\nnecess\u00e1rio recorrer a diversos procedimentos. Primeiro calculou-se o declive em graus, \n\natrav\u00e9s da ferramenta Slope, tendo como base o MDT corrigido. Em seguida, utilizando \n\na direc\u00e7\u00e3o dos fluxos, foi gerado um fluxo acumulado de declive. Por fim, segundo a \n\nseguinte express\u00e3o obteve-se o declive m\u00e9dio acumulado: \n\nDeclive M\u00e9dio Acumulado = (Fluxo de Declive Acumulado/ Fluxo \n\nAcumulado) \n\nNo que respeita \u00e0 permeabilidade (composta), esta foi determinada em fun\u00e7\u00e3o \n\nde duas vari\u00e1veis: a permeabilidade vertical da zona vadosa (Quadro 26) e a influ\u00eancia \n\n\u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. A permeabilidade vertical da zona vadosa foi \n\ndefinida tendo em conta o substrato litol\u00f3gico, em conformidade com o que foi feito em \n\nRamos et. al, (2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n \n\nUnidades Litol\u00f3gicas \n\u00c1rea \n(m\n\n2\n) \n\n\u00c1rea \n(%) \n\nLitologia \nAgrupada \n\nPermeabilidade \nda Zona \n\nVadosa (1 a 10) \n\naluv Aluvi\u00f5es, aterros 4843377 8,77 Aluvi\u00f5es 7 \n\nQm Dep\u00f3sitos de Terra\u00e7os Marinhos 520885 0,94 \nDep. \n\nCascalhentos e \nT. Marinhos \n\n6 \n\n(phi)Bf \nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: conglomerados, arenitos \n\ne argilitos \n2576818 4,66 \n\nForma\u00e7\u00f5es \nDetr\u00edticas e \n\nCarbonatadas \ndo Paleog\u00e9nico \n\n3 \n(phi)Bf\n\n_a \nForma\u00e7\u00e3o de Benfica: intercala\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias \n\n(Calc\u00e1rios de Alfornelos) \n114757 0,21 \n\nC2Bi \nForma\u00e7\u00e3o de Bica: calc\u00e1rios com rudistas \n(inclui o n\u00edvel com Neolobites vibrayeanus) \n\n2275020 4,12 \n\nForma\u00e7\u00f5es \nCarbonatadas \ndo Cret\u00e1cico \n\nSuperior \n\n6 \n\nC1CG \nForma\u00e7\u00f5es de Cabo Raso e de Guincho \n\nindiferenciadas: calc\u00e1rios recifais e calc\u00e1rios \ncom Chofatellas  e Dasiclad\u00e1ceas \n\n2100959 3,8 \n\nForm.Carbonat\nadas e \n\nDetriticas do \nCret. Inf/Sup \n\n5 \n\nC1Cr Forma\u00e7\u00e3o de Cresmina: calc\u00e1rios e margas 5719924 10,35 \n\nC1Ma Forma\u00e7\u00e3o de Maceira: margas e calc\u00e1rios 352329 0,64 \n\nC1Re \nForma\u00e7\u00e3o de Regat\u00e3o: arenitos, pelitos e \n\ndolomitos \n999573 1,81 \n\nC1Ro \nForma\u00e7\u00e3ode Rod\u00edzio: pelitos, arenitos e \n\nconglomerados \n3878197 7,02 \n\nC1RR \nForma\u00e7\u00f5es de Ribamar e de Ribeira de Ilhas \nindiferenciadas: calc\u00e1rios, arenitos e pelitos \n\n11292 0,02 \n\nC1SG \nForma\u00e7\u00f5es de Serrad\u00e3o e de Guia \n\nindiferenciadas: calc\u00e1rios, margas e arenitos \n2828865 5,12 \n\nC2Cn \nForma\u00e7\u00e3o de Cane\u00e7as: calc\u00e1rios e arenitos \n\n(\"Belasiano\") \n8759549 15,86 \n\n(beta)1 Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa \n1805227\n\n4 \n32,68 \n\nForma\u00e7\u00f5es \nVulc\u00e2nicas \n\n2 \n\nQuadro 26 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade da zona vadosa das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n87 \n \n\n(beta)1\np \n\nComplexo Vulc\u00e2nico de Lisboa: rochas \npirocl\u00e1sticas \n\n1619417 2,93 \n\nra_ni Fil\u00f5es de rocha alterada e ou n\u00e3o identificada 61436 0,11 \n\nteralit Fil\u00f5es e massas de teralito 30862 0,06 \n\ntraquib\nasalt \n\nFil\u00f5es e massas de traquibasalto 147488 0,27 \n\nvulcindi\nf \n\nRochas vulc\u00e2nicas indiferenciadas 324222 0,59 \n\nbasalt Fil\u00f5es e massas de basalto 25289 0,05 \n\n(gama-\ndelta) \n\nGabro-diorito de Malveira e Carnaxide 2253 0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nQuadro 27 \u2013 Grau de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, segundo as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o no solo. \n\nO quadro 26, atrav\u00e9s de uma escala de valores entre 1 e 10 (quanto mais \n\npr\u00f3ximo de 10 mais perme\u00e1vel), ilustra a permeabilidade da zona vadosa definida para \n\ncada conjunto litol\u00f3gico. Em seguida, foi necess\u00e1rio definir qual a influ\u00eancia do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo na permeabilidade do mesmo. Para isso, usou-se a COS 2007 do \n\nIGEO. Sobre as classes da COS definiu-se, numa escala de valores entre 0 e 1, o grau \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo (Quadro 27). \n\n \n\nCodigo Classes COS - N\u00edvel 3 (2007) \u00c1rea (%) \nGrau de Infiltra\u00e7\u00e3o \nde \u00c1gua no Solo \n\n \n\n \n111 Tecido urbano cont\u00ednuo 26,43 Muito Baixo (0,1) \n\n \n112 Tecido urbano descont\u00ednuo 5,12 Muito Baixo (0,2) \n\n \n121 Ind\u00fastria, com\u00e9rcio e equipamentos gerais 7,08 Muito Baixo (0,1) \n\n \n122 Redes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias e espa\u00e7os associados 4,65 Muito Baixo (0,1) \n\n \n132 \u00c1reas de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos 0,12 Muito Baixo (0,2) \n\n \n133 \u00c1reas em constru\u00e7\u00e3o 2,75 Muito Baixo (0,2) \n\n \n142 Equip. desp, cult. e de lazer e zonas hist\u00f3ricas 2,43 Muito Baixo (0,2) \n\n \n141 Espa\u00e7os verdes urbanos 1,28 Vari\u00e1vel (0,5) \n\n \n211 Culturas tempor\u00e1rias de sequeiro 0,54 Baixo (0,4) \n\n \n212 Culturas tempor\u00e1rias de regadio 0,16 Baixo (0,4) \n\n \n242 Sistemas culturais e parcelares complexos 1,97 Elevado (0,6) \n\n \n244 Sistemas agro-florestais (SAF) 0,13 Elevado (0,6) \n\n \n222 Pomares 0,26 Elevado (0,6) \n\n \n223 Olivais 0 Elevado (0,6) \n\n \n231 Pastagens permanentes 3,5 Elevado (0,7) \n\n \n311 Florestas de folhosas 0,96 Muito Elevado (0,8) \n\n \n312 Florestas de resinosas 5,65 Muito Elevado (0,8) \n\n \n313 Florestas mistas 7,63 Muito Elevado (0,8) \n\n \n324 Florestas abertas, cortes e novas planta\u00e7\u00f5es 3,78 Elevado (0,6) \n\n \n322 Matos 19,59 Muito Elevado (0,8) \n\n \n321 Vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea natural 0,24 Muito Elevado (0,8) \n\n \n323 Vegeta\u00e7\u00e3o escler\u00f3fita 5,41 Muito Elevado (0,8) \n\n \n334 \u00c1reas ardidas 0,32 Muito Elevado (0,8) \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n Posto isto, atrav\u00e9s da express\u00e3o seguinte, obteve-se a permeabilidade \n\ncomposta de cada bacia. \n\nPermeabilidade Composta =(Permeabilidade da Zona Vadosa* Grau de Infiltra\u00e7\u00e3o \n\ndo Uso e Ocup. do solo) \n\nPosteriormente, atrav\u00e9s da direc\u00e7\u00e3o dos fluxos, gerou-se o fluxo acumulado da \n\npermeabilidade composta. Em seguida, utilizando esse fluxo acumulado, obteve-se a \n\npermeabilidade composta m\u00e9dia acumulada atrav\u00e9s da express\u00e3o: \n\nPermeabilidade Composta M\u00e9dia Acumulada = (Fluxo de Perm.Comp. \n\nAcumulada/ Fluxo Acumulado) \n\nPor \u00faltimo, foi necess\u00e1rio padronizar as tr\u00eas vari\u00e1veis consideradas (declive \n\nm\u00e9dio acumulado, permeabilidade composta m\u00e9dia acumulada e o fluxo acumulado), \n\npor forma a enquadrar os seus valores numa escala entre 0 e 100. Este procedimento \n\npermitiu que as vari\u00e1veis independentes pudessem ser integradas numa combina\u00e7\u00e3o \n\nlinear ponderada. \n\n((0,70*Fluxo Acumulado Padr.)+(0,20*Permeabilidade Padr.)+(0,10*Declive \n\nPadr.) \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da carta de susceptibilidade em escala cont\u00ednua, para as 9 \n\nbacias consideradas, reclassificou-se a mesma em quantis, dividindo assim os seus \n\nresultados em 4 classes: susceptibilidade Baixa, Moderada, Elevada e Muito Elevada. \n\n2.2. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias de drenagem  \n\nNo estudo das cheias numa determinada bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 necess\u00e1rio ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os factores que desencadeiam este fen\u00f3meno  (normalmente de \n\nnatureza clim\u00e1tica), por\u00e9m tamb\u00e9m \u00e9 fundamental analisar os factores condicionantes \n\n(de predisposi\u00e7\u00e3o), uma vez que s\u00e3o estes \u00faltimos que definem o grau de \n\nsuscetibilidade de um determinado territ\u00f3rio \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es (Ramos, 2009). Analisaram-\n\nse, por isso, as principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas das 9 bacias consideradas (nos \n\nAnexos 3,4 e 5 pode conferir-se alguma estat\u00edstica complementar), dado que s\u00e3o estas \n\n\n\n90 \n \n\nque permitem quantificar os principais factores de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0s cheias (Leal, 2012). \n\nRecorde-se que, tal como foi referido no ponto anterior, a sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia das \n\nbacias \u00e9 o ponto de sa\u00edda do escoamento fluvial do concelho da Amadora, enquanto, \n\npara montante, os limites das bacias coincidem com os seus limites naturais (linhas \n\ndivis\u00f3rias de \u00e1gua). \n\nGeometria \n\nAs caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas das bacias englobam essencialmente a \u00e1rea, a \n\nforma, o per\u00edmetro e o comprimento da bacia (aqui considerou-se como crit\u00e9rio o \n\ncomprimento do curso de \u00e1gua principal), sendo que a \u00e1rea (A) e a forma s\u00e3o factores \n\ndeterminantes para a ocorr\u00eancia de cheias em pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas (Ramos, \n\n2009). Deles dependem os caudais atingidos, bem como a concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento no canal principal. \n\nAs 9 bacias que drenam o concelho apresentam uma grande amplitude de \n\nvaria\u00e7\u00e3o das respectivas \u00e1reas, pois a bacia do Rio Jamor ocupa 35km\n2\n, ao passo que \n\na de menor dimens\u00e3o apresenta apenas 1km\n2\n (Sub-Bacia3 do Rio da Costa). Dentro \n\ndestes extremos \u00e9 poss\u00edvel distinguir tr\u00eas conjuntos de bacias: (i) a do Rio Jamor (A> \n\n30km\n2\n), (ii) as da R\u00aa de Carenque e da R\u00aa de Alc\u00e2ntara1 (entre 5 e 15km\n\n2\n), (iii) as \n\nrestantes seis bacias (A&lt;5km\n2\n). O comprimento das linhas de \u00e1gua principais, que \n\ndepende essencialmente da \u00e1rea das bacias, acentua a import\u00e2ncia do Rio Jamor \n\n(>10km) e das Ribeiras de Carenque e Alc\u00e2ntara1 (cuja extens\u00e3o se situa entre 5 e 10 \n\nkm) face \u00e0s restantes (Quadro 28). \n\nA grande maioria das bacias apresenta uma forma alongada (Factor Forma de \n\nHorton com valores pr\u00f3ximos de 0; Quadro 28), o que n\u00e3o potencia os caudais de \n\ncheia. Todavia, o facto de as bacias possu\u00edrem uma pequena dimens\u00e3o aumenta a \n\nprobabilidade de serem atingidas, em toda a sua \u00e1rea, por uma chuvada intensa, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que potencia a concentra\u00e7\u00e3o de escoamentos.  \n\nRede de Drenagem \n\nA densidade de drenagem das bacias mostra que o concelho da Amadora n\u00e3o \u00e9 \n\nparticularmente bem drenado, pois todas apresentam resultados inferiores a 3km/km\n2\n. \n\n\n\n91 \n \n\nPor outro lado, tanto a hierarquia (Strahler) como a magnitude (Shreve) mostram redes \n\nde drenagem pouco desenvolvidas, com pouca capacidade para gerarem grandes \n\ncaudais, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das bacias do Rio Jamor (que atinge a 5\u00aa ordem e tem 69 \n\nafluentes) e da R\u00aa de Carenque (com ordem 3 e 17 afluentes), (Quadro 29). Estes \n\ndados mostram que o munic\u00edpio \u00e9 drenado por redes hidrogr\u00e1ficas de pequena \n\ndimens\u00e3o e com poucos afluentes. Contudo, em contexto urbano, com grande \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos e em locais deprimidos, que favorecem, \n\nrespectivamente, o escoamento superficial e a concentra\u00e7\u00e3o deste nesses locais, s\u00e3o \n\nde salientar as bacias da R\u00aa de Alc\u00e2ntara1, R\u00aa de Alg\u00e9s1 e Rio da Costa2, todas com \n\nordem 3 e com mais de 7 afluentes. \n\nRelevo \n\nNo Anexo 5 est\u00e3o quantificadas v\u00e1rias componentes do relevo das bacias, \n\ndestacando-se aqui as mais relevantes: a amplitude altim\u00e9trica (que influencia a \n\nenergia potencial da \u00e1gua), o \u00edndice de declive de Roche (indicador de inclina\u00e7\u00e3o da \n\nbacia) e a inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do curso de \u00e1gua principal, os quais influenciam a \n\nvelocidade do escoamento (Quadro 30).  \n\nA amplitude altim\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 muito elevada em nenhuma das bacias, o que \n\nmostra que n\u00e3o existem relevos de grande impon\u00eancia, seja no concelho da Amadora, \n\nseja na \u00e1rea envolvente, abrangida pelas bacias. Contudo, s\u00e3o de salientar as bacias \n\ndo Rio Jamor, R\u00aa de Carenque e Rio da Costa2, que t\u00eam um desn\u00edvel superior a 200m, \n\no que atendendo \u00e0 sua pequena dimens\u00e3o, potencia declives com alguma import\u00e2ncia. \n\nIsso \u00e9 particularmente relevante nas tr\u00eas sub-bacias do Rio da Costa e na da R\u00aa de \n\nAlg\u00e9s2, que t\u00eam um \u00edndice de declive de Roche > 20m/km.  Das linhas de \u00e1gua \n\nprincipais, destacam-se as do Rio da Costa3 e da R\u00aa de Alg\u00e9s2 que t\u00eam uma \n\ninclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia apreci\u00e1vel (>15%). Em suma, as bacias de menor dimens\u00e3o possuem \n\ninclina\u00e7\u00f5es mais elevadas, o que potencia a velocidade de escoamento ao longo das \n\nsuas linhas de \u00e1gua e a r\u00e1pida concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no canal principal. Neste \n\ncontexto, \u00e9 de destacar o Rio da Costa2. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nSubstrato Geol\u00f3gico  \n\nComo se mostrou no ponto anterior (Cap. III, Ponto1), a \u00e1rea ocupada pelas \n\nbacias \u00e9, no geral, pouco perme\u00e1vel, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 condicionada quer pela reduzida \n\npermeabilidade do subsolo quer pelo grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos, \n\natendendo a que o concelho \u00e9 essencialmente urbano. Este facto \u00e9 not\u00f3rio em seis das \n\nnove bacias (R\u00aa de Alc\u00e2ntara 1 e 2, Rio da Costa 1, 2 e 3 e R\u00aa de Alg\u00e9s 1), as quais \n\nconjugam sempre, em mais de metade da sua \u00e1rea, quer um subsolo de \n\npermeabilidade baixa quer um grau de urbaniza\u00e7\u00e3o> 50%. A permeabilidade composta \n\nmostra, com clareza, a conjuga\u00e7\u00e3o destes dois factores, pois todas as bacias possuem \n\nmais de 90% da respectiva \u00e1rea com uma permeabilidade composta reduzida a muito \n\nreduzida (Quadro 31). Este factor explica a grande dificuldade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\nconcelho, que tem duas consequ\u00eancias importantes: (i) fracas reservas de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea e (ii) capacidade para gerar um escoamento superficial elevado aquando \n\nde precipita\u00e7\u00f5es intensas. Em suma, o substrato das bacias e a sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nfavorecem a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\nQuadro 28 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas das bacias consideradas. \n\nQuadro 29 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas da Rede de Drenagem das bacias consideradas. \n\nQuadro 30 \u2013 Algumas caracter\u00edsticas do Relevo das bacias consideradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeometria \nRio \n\nJamor \nRibeira de \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\n\u00c1rea (Km\n2\n) 35,37 10,38 6,04 1,95 3,37 1,58 1,06 3,63 2,21 \n\nComprimento do Curso \nde \u00c1gua Principal (Km) \n\n10,68 8,07 5,28 2,83 3,24 1,36 1,71 3,83 1,4 \n\nFactor Forma (Horton) 0,31 0,16 0,22 0,24 0,32 0,86 0,36 0,25 1,13 \n\nRede de \nDrenagem \n\nRio \nJamor \n\nRibeira de \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\nHierarquia  \n( Strahler) \n\n5 3 3 2 3 2 1 3 3 \n\nMagnitude \n(Shreve) \n\n69 17 11 4 7 4 1 7 5 \n\nDensidade \nde \n\nDrenagem \n(Horton) \n(km/km\n\n2\n) \n\n1,81 1,79 1,89 1,79 2,15 1,8 1,61 2,24 1,94 \n\nRelevo \nRio \n\nJamor \nRibeira de \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\nAmplitude \nAltim\u00e9trica (m) \n\n283 235 190 133 159 142 114 231 168 \n\n\u00cdndice  de Declive \nde Roche (m/km) \n\n8,6 11,93 13,29 16,99 16,29 26,25 21,51 22,08 18,54 \n\nInclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \ndo canal principal \n\n% \n2,28 2,42 4,3 7,85 7,39 17,83 7,26 6,77 18,55 \n\n\n\n94 \n \n\nQuadro 31 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Permeabilidade e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de cada Bacia. \n\n \n\n \n\n  \n\nRio \n\nJamor \n\nRibeira de \n\nCarenque \n\nRibeira \n\nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \n\nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \n\nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \n\nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \n\nCosta1 \n\nRio da \n\nCosta2 \n\nRio da \n\nCosta3 \n\nS\nu\n\nb\ns\ntr\n\na\nto\n\n G\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\n \n\nForma\u00e7\u00f5es de Permeabilidade \n\nBaixa e Muito Baixa (%) \n28,11 7,67 53,15 75,41 73,68 78,07 63,51 59,41 79,41 \n\nForma\u00e7\u00f5es de Permeabilidade \n\nVari\u00e1vel (%) \n64,79 90,35 22,35 0 14,81 20,38 36,49 34,64 8,55 \n\nForma\u00e7\u00f5es de Permeabilidade \n\nElevada e Muito Elevada (%) \n7,1 1,97 24,5 24,59 11,51 1,55 0 5,95 12,04 \n\nO\nc\nu\n\np\na\nd\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n \n\ns\no\n\nlo\n \n\nSolo Urbanizado (%) 40,89 36,40 76,75 80,52 65,77 12,18 73,28 55,76 71,40 \n\nP\ne\nrm\n\ne\na\nb\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n C\n\no\nm\n\np\no\n\ns\nta\n\n \u00c1reas de Permeabilidade Baixa e \n\nMuito Baixa (%) \n97,08 99,03 94,53 98,5 99,06 96,49 100 97,19 97,21 \n\n\u00c1reas de Permeabilidade Vari\u00e1vel \n\n(%) \n1,1 0,55 0,65 0 0,94 0,92 0 0,5 0,19 \n\n\u00c1reas de Permeabilidade Elevada \n\ne Muito Elevada (%) \n1,82 0,42 4,82 1,5 0 2,61 0 2,31 2,6 \n\n\n\n95 \n \n\nEm resumo, a an\u00e1lise dos factores de predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0s cheias mostra que: \n\n(i) o concelho da Amadora se situa numa regi\u00e3o de relevo suave, com fracos \n\ndesn\u00edveis e na parte montante de v\u00e1rias bacias hidrogr\u00e1ficas, pelo que quer a \u00e1rea \n\nquer o sistema de drenagem dessas bacias \u00e9 ainda pouco desenvolvido. Estes factores \n\ndesfavorecem a ocorr\u00eancia de cheias com elevados caudais de ponta. Contudo, a fraca \n\npermeabilidade do substrato geol\u00f3gico e o elevado grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nterrenos, devido ao intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o a que o concelho foi sujeito, \n\ndificultam a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, favorecendo o escoamento superficial e a \n\nacumula\u00e7\u00e3o deste em \u00e1reas mais deprimidas ou onde existam obst\u00e1culos \u00e0 livre \n\ncircula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Este facto, potencia as inunda\u00e7\u00f5es urbanas em v\u00e1rios pontos do \n\nconcelho. \n\n(ii) a bacia do Rio Jamor destaca-se das restantes, porque \u00e9 a que possui a \n\ncapacidade para gerar cheias r\u00e1pidas com caudais elevados e algum potencial \n\ndestruidor, uma vez que atinge mais de 30 km\n2\n de \u00e1rea, tem mais de 60 afluentes, com \n\numa hierarquiza\u00e7\u00e3o de 5\u00aa ordem, uma amplitude altim\u00e9trica superior a 200m e 97% da \n\nsua extens\u00e3o tem uma permeabilidade composta reduzida a muito reduzida. Contudo, \n\no Rio Jamor apenas atravessa uma pequena \u00e1rea no extremo SW do concelho, num \n\nfundo de vale pouco ocupado, pelo que o risco relacionado com as suas cheias \u00e9 \n\nbaixo. \n\n(iii) depois da do Rio Jamor, destacam-se as bacias da R\u00aa de Carenque e de \n\nAlc\u00e2ntara1 (R\u00aa da Falagueira), pela sua \u00e1rea e pelo desenvolvimento do sistema de \n\ndrenagem, e o Rio da Costa 2, que conjuga desn\u00edvel e declive elevado. Estas linhas de \n\n\u00e1gua, como atravessam sectores importantes e densamente ocupados do concelho, \n\ns\u00e3o as que podem gerar inunda\u00e7\u00f5es de alguma import\u00e2ncia. \n\n \n\n2.3. Tempos de concentra\u00e7\u00e3o e caudais de ponta \n\nO tempo de concentra\u00e7\u00e3o (Tc), aqui considerado, compreende o per\u00edodo de \n\ntempo que demora uma part\u00edcula de \u00e1gua a chegar do ponto mais long\u00ednquo de cada \n\nbacia at\u00e9 ao ponto de sa\u00edda do munic\u00edpio da Amadora (Martins, 2000). O Tc depende \n\ndos fatores de predisposi\u00e7\u00e3o de cada bacia, dos quais se destacam o comprimento e o \n\ndeclive do curso de \u00e1gua principal (Ramos, 2009). No Quadro 32 est\u00e3o calculados os \n\n\n\n96 \n \n\ntempos de concentra\u00e7\u00e3o das nove bacias a partir de v\u00e1rios m\u00e9todos, com o objectivo \n\nde se obter um valor de Tc o mais correcto poss\u00edvel. Independentemente do m\u00e9todo de \n\nc\u00e1lculo, todas as bacias apresentam um Tc inferior a 5h30m, atingindo, algumas delas, \n\nTc particularmente baixos, pr\u00f3ximos de 30 minutos (Rio da Costa 1 e 3 e R\u00aa de Alg\u00e9s \n\n2), o que as torna muito favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es. Contudo, dadas as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias referidas no ponto anterior, essas inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\natingem as magnitudes que se observam nos concelhos vizinhos da Amadora. \n\nPara testar este facto, foram calculados os caudais de ponta das nove bacias \n\natrav\u00e9s do m\u00e9todo de Portela e Dias (2003), m\u00e9todo emp\u00edrico n\u00e3o cinem\u00e1tico (Quadro \n\n33). Os caudais obtidos, quer para per\u00edodos de retorno curtos quer longos, n\u00e3o s\u00e3o \n\nmuito significativos, algo que j\u00e1 seria espect\u00e1vel. A \u00fanica excep\u00e7\u00e3o \u00e9 o Rio Jamor, que \n\napresenta um maior caudal, aproximando-se a cheia decenal dos 27m\n3\n/s e a cheia \n\ncenten\u00e1ria dos 40m\n3\n/s.  \n\nAs restantes ribeiras apresentam caudais mais reduzidos, quase todos&lt;10m\n3\n/s, \n\nindependentemente do per\u00edodo de retorno, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da R\u00aa de Carenque e da R\u00aa de \n\nAlc\u00e2ntara1 (que j\u00e1 se tinham destacado na caracteriza\u00e7\u00e3o dos seus factores de \n\npredisposi\u00e7\u00e3o) e que atingem um caudal de ponta de 12 m\n3\n/s, para a cheia decenal, no \n\ncaso da primeira, e centen\u00e1ria, no caso da segunda. Note-se que, o caudal de ponta \n\npara a cheia centen\u00e1ria da R\u00aa de Carenque (17 m\n3\n/s) fica abaixo do valor do caudal de \n\nponta para o per\u00edodo de retorno de 5 anos para o Rio Jamor (22 m\n3\n/s), o que mostra a \n\ndiferen\u00e7a entre este curso de \u00e1gua e os restantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nQuadro 32 \u2013 Tempos de Concentra\u00e7\u00e3o das Bacias consideradas. \n\nQuadro 33 \u2013 Caudais de ponta e respectivos per\u00edodos de retorno das Bacias \n\nconsideradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPer\u00edodo de \nRetorno \n(anos) \n\nRio \nJamor \n\nRibeira de \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s 1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s 2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\n5 22,16 9,57 6,6 3,04 4,43 2,64 2 4,66 3,32 \n\n10 26,91 11,62 8,02 3,7 5,38 3,2 2,43 5,66 4,03 \n\n25 33,24 14,35 9,9 4,57 6,64 3,95 3,01 6,99 4,97 \n\n50 35,61 15,38 10,61 4,89 7,12 4,24 3,22 7,49 5,33 \n\n100 39,57 17,09 11,79 5,44 7,91 4,71 3,58 8,32 5,92 \n\n \n\n \n\n \n\n \nRio \n\nJamor \nRibeira de \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\nF\u00f3rmula de Kirpich \n(h) \n\n2,89 2,27 1,48 0,85 1,1 0,39 0,49 0,92 0,65 \n\nFormula de George \nRibeiro (h) \n\n4,74 3,58 2,44 1,31 1,47 0,59 0,78 1,72 0,64 \n\nF\u00f3rmula de Pasini  \n(h) \n\n5,13 3,01 1,64 0,67 0,87 0,33 0,48 0,99 0,36 \n\nF\u00f3rmula de Ventura \n(h) \n\n5,01 2,63 1,51 0,63 0,86 0,38 0,49 0,93 0,44 \n\nF\u00f3rmula de Temez \n(h) \n\n2,4 1,92 1,25 0,69 0,78 0,34 0,48 0,9 0,34 \n\nF\u00f3rumula de \nGiandotti (h) \n\n2,6 1,55 1,57 0,9 1,18 0,92 0,7 0,95 1,36 \n\nM\u00e9dia Tempos de \nConcentra\u00e7\u00e3o (h) \n\n3,8 2,49 1,65 0,84 1,04 0,49 0,57 1,07 0,63 \n\nTempo de \nConcentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n3h47m 2h29m 1h38m 50m 1h02m 29m 34m 1h04m 37m \n\n\n\n98 \n \n\n2.4. Modelo de Susceptibilidade \u00e0s Cheias \n\nO modelo de susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias (Figura 40), gerado atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise multi-crit\u00e9rio, a partir dos procedimentos descritos no ponto 2.1. do Cap. III, \n\nmostra que a maior parte dos tro\u00e7os fluviais (77%) tem uma susceptibilidade baixa a \n\neste fen\u00f3meno. Com uma susceptibilidade moderada (22% do total) destacam-se a R\u00aa \n\nde Carenque e a da Falagueira (tro\u00e7o montante da R\u00aa de Alc\u00e2ntara), (Quadro 34), e \n\nainda, pequenos tro\u00e7os do Rio da Costa e da R\u00aa da Alg\u00e9s, junto ao limite nordeste e \n\nsudeste do concelho, respectivamente. Com susceptibilidade muito elevada existe \n\napenas um pequeno tro\u00e7o do Rio Jamor que delimita o extremo sudoeste do munic\u00edpio \n\n(Figura 40 e Quadro 34). \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o da susceptibilidade \u00e0s cheias, por bacia, no interior do \n\nconcelho, \u00e9 de salientar que a classe de susceptibilidade baixa \u00e9 maiorit\u00e1ria em todas \n\nelas, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da do Rio Jamor, onde domina a classe muito elevada (Quadro 35). \n\nDestaque-se, ainda, o facto de as bacias das ribeiras de Carenque, Alc\u00e2ntara e Alg\u00e9s, \n\npossu\u00edrem cerca de 1/4 da sua rede (no concelho) com susceptibilidade moderada \n\n(Quadro 35). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nFigura 40 \u2013 Carta de Suceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias no munic\u00edpio da Amadora. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nQuadro 34 \u2013 Import\u00e2ncia de cada bacia nas classes de susceptibilidade \u00e0s cheias no interior do concelho. \n\nQuadro 35 \u2013 Classes de susceptibilidade da rede hidrogr\u00e1fica de cada bacia \u00e0s cheias, no \n\ninterior do concelho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstes resultados refor\u00e7am a tese de que o munic\u00edpio n\u00e3o apresenta uma grande \n\npredisposi\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de cheias de grande magnitude. Para esta situa\u00e7\u00e3o \n\ncontribui essencialmente a baixa densidade de drenagem das bacias que drenam o \n\nmunic\u00edpio e, para al\u00e9m disso, a baixa magnitude que os cursos de \u00e1gua principais \n\napresentam. O facto da rede de drenagem ser escassa e de pequena dimens\u00e3o \u00e9 o \n\nfactor determinante para a obten\u00e7\u00e3o destes resultados. Por\u00e9m, a fraca permeabilidade \n\ndo concelho e a elevada densifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas constru\u00eddas favorece o escoamento \n\nsuperficial, embora estes factores n\u00e3o consigam subverter a pouca capacidade da rede \n\nhidrogr\u00e1fica gerar caudais de maior dimens\u00e3o. \n\nEm suma, o concelho da Amadora apresenta maioritariamente uma \n\nsusceptibilidade baixa \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias que, se ocorrerem, ser\u00e3o cheias r\u00e1pidas, \n\natendendo \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias atr\u00e1s mencionadas. Este facto faz com \n\n \nBaixa Moderada \n\nMuito \nElevada \n\nJamor 0,7 0 100 \n\nCarenque 39,3 53,3 0 \n\nAlcantara 24,7 28,9 0 \n\nAlg\u00e9s 6,9 8,6 0 \n\nCosta 28,3 9,2 0 \n\nTotal 100 100 100 \n\n \n\nBaixa Moderada \nMuito \n\nElevada \nTotal \n\nJamor 35,7 0,0 64,3 100 \n\nCarenque 72,3 27,7 0,0 100 \n\nAlcantara 75,2 24,8 0,0 100 \n\nAlg\u00e9s 74,1 25,9 0,0 100 \n\nCosta 91,6 8,4 0,0 100 \n\n\n\n101 \n \n\nque seja priorit\u00e1ria a preocupa\u00e7\u00e3o com a envolvente aos tro\u00e7os mais suscept\u00edveis, \n\ntendo a\u00ed uma especial aten\u00e7\u00e3o para n\u00e3o promover a densifica\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o em \n\nleito de cheia. Neste contexto, salientam-se os tro\u00e7os associados \u00e0 Ribeira de \n\nAlc\u00e2ntara, visto que atravessam \u00e1reas bastante urbanizadas e, consequentemente, \n\ncom forte ocupa\u00e7\u00e3o em torno do leito da ribeira. Para al\u00e9m disso, \u00e9 tamb\u00e9m \n\naconselh\u00e1vel que se tenha algum cuidado na constru\u00e7\u00e3o das novas \u00e1reas urbanizadas, \n\npois \u00e9 necess\u00e1rios que se criem condi\u00e7\u00f5es a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, nomeadamente \n\ncom o adequado planeamento de espa\u00e7os verdes. \n\n2.5. Locais inundados: caracter\u00edsticas, distribui\u00e7\u00e3o espacial e frequ\u00eancia \n\nde ocorr\u00eancia  \n\nPara a valida\u00e7\u00e3o do modelo de susceptibilidade \u00e0s cheias, anteriormente \n\nexposto, usaram-se os registos de inunda\u00e7\u00f5es no concelho, entre 2000 e 2010, \n\ncedidos pelo SMPCA. Contudo, como esses registos englobam as inunda\u00e7\u00f5es devidas \n\n\u00e0s cheias dos cursos de \u00e1gua e as que n\u00e3o s\u00e3o devidas \u00e0s cheias (por exemplo, as \n\nprovocadas pela sobrecarga dos sistemas de \u00e1guas residuais e pluviais ou pela \n\nacumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em locais deprimidos), foi necess\u00e1rio seleccionar apenas os \n\nregistos que tiveram origem em cheias. Para essa selec\u00e7\u00e3o, identificaram-se, para \n\ncada local inundado, as causas dessas inunda\u00e7\u00f5es (factores locais de predisposi\u00e7\u00e3o). \n\nCom o duplo objectivo de simplificar este processo e eliminar situa\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, foram considerados apenas os locais mais relevantes, ou seja, todos \n\naqueles que possu\u00edssem um registo de dois ou mais eventos de inunda\u00e7\u00e3o durante o \n\nper\u00edodo referido (11 anos). Foram assim detectadas 54 ocorr\u00eancias (locais inundados), \n\nque se distribuem essencialmente pelo sector central e sudeste do concelho, em \u00e1reas \n\ndensamente constru\u00eddas (Figura 41 e Quadro 36). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \nFigura 41 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias com dois ou mais eventos de inunda\u00e7\u00e3o, no \n\nconcelho da Amadora, entre 2000 e 2010.  \n\n\n\n103 \n \n\nLocais Ordenados Freguesia Morada \n\n1 Venteira IC 19 (Acesso Entrada Sa\u00edda Hospital) \n\n2 Venteira R. Elias Garcia - Av. Dom Nuno Alvares Pereira \n\n3 Falagueira-Venda Nova R. Elias Garcia \n\n4 Falagueira-Venda Nova Estrada da Falagueira \n\n5 \u00c1guas Livres Av. Dom Pedro V \n\n6 \u00c1guas Livres Av. 25 Abril \n\n7 Venteira R. Correia Teles \n\n8 Encosta do Sol R. Capit\u00e3es de Abril \n\n9 \u00c1guas Livres Av. Dom Jos\u00e9 I \n\n10 Encosta do Sol R. Municipio - R. Liberdade \n\n11 Mina de \u00c1gua Av. Cardoso Lopes - Av. Combatentes Grande Guerra \n\n12 Alfragide Av. Republica (Estado Maior For\u00e7a A\u00e9rea) \n\n13 Alfragide Av. Quinta Grande \n\n14 Alfragide Av. Quinta Grande \n\n15 \u00c1guas Livres R. Padre Cruz \n\n16 Mina de \u00c1gua Av. Marques de Pombal - R. Sebasti\u00e3o da Gama \n\n17 Venteira Av. Dr Jos\u00e9 Pontes \n\n18 Encosta do Sol Largo Parreirinha (R. Viana da Mota - R. 25 Abril) \n\n19 \u00c1guas Livres R. Carvalho Ara\u00fajo \n\n20 Falagueira-Venda Nova Av.  Brasil \n\n21 Falagueira-Venda Nova R. Florbela Espanca - R. \u00d3scar Monteiro Torres \n\n22 \u00c1guas Livres Av. Dom Jo\u00e3o V \n\n23 Mina de \u00c1gua Estrada das \u00c1guas Livres \n\n24 Falagueira-Venda Nova Av. General Humberto Delgado - Av. Miguel Bombarda \n\n25 Alfragide Av. Dom Luis \n\n26 Mina de \u00c1gua R. C\u00e2ndido Reis - R. Bombeiros Volunt\u00e1rios \n\n27 Mina de \u00c1gua Av. Miguel Bombarda \n\n28 \u00c1guas Livres R. Te\u00f3filo Braga \n\n29 Venteira Estrada Velha de Queluz - Pr. Dom Jo\u00e3o I \n\n30 Mina de \u00c1gua Av. Movimento das For\u00e7as Armadas \n\n31 Mina de \u00c1gua Av. General Humberto Delgado - Cerrado da Bica \n\n32 Alfragide R. Alfredo da Silva \n\n33 Venteira Av. Ceuta \n\n34 Mina de \u00c1gua Av. Pedro \u00c1lvares Cabral \n\n35 Mina de \u00c1gua R. 9 de Abril - Av. Cardoso Lopes \n\n36 Alfragide Praceta do Com\u00e9rcio \n\n37 Mina de \u00c1gua R. Francisco Bugalho - C. S\u00e3o Br\u00e1s \n\n38 \u00c1guas Livres Largo Alexandre Gusm\u00e3o \n\n39 Mina de \u00c1gua Av. Cardoso Lopes \n\n40 Encosta do Sol R. Bento Jesus Cara\u00e7a \n\n41 Mina de \u00c1gua Prct. Gomes Eanes Zurara - Prct. Alexandre Oneil \n\n42 Aguas Livres Av. Rep\u00fablica \n\n43 Venteira R. Gon\u00e7alves Ramos \n\n44 Mina de \u00c1gua Av. Cardoso Lopes - Esta\u00e7\u00e3o CP Amadora \n\n45 Encosta do Sol Av. Ruy Luis Gomes \n\n47 Falagueira-Venda Nova R. das Ind\u00fastrias \n\n48 Falagueira-Venda Nova Estrada dos Salgados \n\n49 Encosta do Sol Prct. Garcia Resende \n\n50 Falagueira-Venda Nova R. Professor Egas Moniz \n\n51 Alfragide Estrada Nacional 117 \n\n52 Encosta do Sol R. Seara de Trigo \n\n53 Alfragide Rua Quinta do Paizinho \u2013 Estrada Zambujal \n\nQuadro 36 \u2013 Ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o ordenadas por n\u00famero de eventos, com indica\u00e7\u00e3o da \n\nfreguesia e morada aproximada. \n\n\n\n104 \n \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das causas das inunda\u00e7\u00f5es teve como base o ortofotomapa de \n\n2009 (CMA) e a an\u00e1lise \u00e0 morfologia envolvente a cada local, apoiada por \n\nlevantamento de campo. Foram consideradas oito causas de inunda\u00e7\u00e3o, cuja \n\nterminologia se baseou, em parte, em Oliveira (2003), assim identificadas: \n\n(i) uma associada \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica, ou seja, \u00e0s cheias (A);  \n\n(ii) cinco devidas \u00e0s caracter\u00edsticas da malha urbana (B \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em \n\npra\u00e7a/largo ou rotunda encaminhadora do escoamento, C \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo \n\nou rotunda receptora do escoamento, D \u2013 localiza\u00e7\u00e3o no cruzamento de Ruas ou \n\nAvenidas canalizadoras do escoamento, E \u2013 avenida/rua receptora de escoamento ou \n\nlocal receptor dos escoamentos da pr\u00f3pria rua, F \u2013 proximidade de barreiras artificiais \n\nao sentido do escoamento);   \n\n(iii) uma causa devida a \u00e1reas deprimidas artificialmente (G); \n\n(iv) causas n\u00e3o especificadas (H). \n\n Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o das causas de inunda\u00e7\u00e3o das 54 ocorr\u00eancias, percebeu-se \n\nque apenas 5 dessas ocorr\u00eancias estavam relacionadas com cheias. O facto da maior \n\nparte dos locais inundados n\u00e3o estar relacionado com cheias mostra, por si s\u00f3, a \n\nextrema import\u00e2ncia dos factores antr\u00f3picos, nomeadamente a densifica\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, com a consequente impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nobst\u00e1culos \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Os cinco locais relacionados com as cheias (todos \n\nlocalizados nas freguesias de Mina de \u00c1gua e Falagueira-Venda Nova) foram utilizados \n\npara a valida\u00e7\u00e3o do modelo de susceptibilidade, o qual engloba 80% desses locais (4 \n\nem 5). Estes surgem a menos de 40 metros do leito de um curso de \u00e1gua principal, \n\nsendo que tr\u00eas deles coincidem com tro\u00e7os fluviais de susceptibilidade moderada e o \n\noutro com um tro\u00e7o de susceptibilidade baixa. O local associado \u00e0s cheias, que n\u00e3o \n\ncoincidiu com o modelo, possui caracter\u00edsticas que permitem perceber facilmente essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Situa-se numa estrada que corta uma vertente ao longo da qual escoam \n\ndiversos afluentes da Ribeira de Alc\u00e2ntara. O escoamento desses afluentes ao chegar \n\na essa via \u00e9 encaminhado por ela para um local mais deprimido onde as \u00e1guas se \n\n54 \u00c1guas Livres R. Jos\u00e9 Mergulh\u00e3o \n\n55 Falagueira-Venda Nova Estrada da Brandoa \n\n\n\n105 \n \n\nacumulam. A dist\u00e2ncia linear entre esse local e o tro\u00e7o fluvial mais pr\u00f3ximo (de \n\nsusceptibilidade baixa) \u00e9 assim algo distante (aproximadamente 120m). \n\nNas ocorr\u00eancias associadas \u00e0s cheias, observa-se que esses locais t\u00eam, por \n\nnorma, as linhas de \u00e1gua encanadas. No caso dos locais 24 e 27 (Figura 42), por \n\nexemplo, constata-se que estes se localizam logo ap\u00f3s o encanamento da ribeira. Isso \n\npode indicar que, em eventos de precipita\u00e7\u00e3o mais intensa, o colector pode n\u00e3o \n\nconseguir dar vaz\u00e3o ao caudal da ribeira. Note-se que, recentemente, foram \n\nefectuadas altera\u00e7\u00f5es \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o, no sentido de tentar solucionar esse problema. \n\n Por vezes, as inunda\u00e7\u00f5es devidas \u00e0s cheias congregam tamb\u00e9m outros \n\nfactores que potenciam a sua ocorr\u00eancia. \u00c9 o caso do local 47 (Figura 42), onde o \n\nefeito de bloqueio das \u00e1guas provocado pelo muro do aqueduto, numa \u00e1rea \n\nparticularmente deprimida aumenta a frequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nFigura 42 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de alguns casos t\u00edpicos de inunda\u00e7\u00e3o no concelho.  \n\n\n\n107 \n \n\nFigura 43 \u2013 Envolvente do Local inundado n\u00ba2 \n\n(assinalado com a seta). Foto de Julho de 2013. \n\n  A an\u00e1lise das caracter\u00edsticas dos 54 locais seleccionados mostrou tamb\u00e9m que \n\na causa mais importante das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 a causa E, a qual \u00e9 a \u00fanica explica\u00e7\u00e3o \n\nencontrada para 26% dos locais inundados no concelho. Este tipo de inunda\u00e7\u00e3o deve-\n\nse \u00e0 conflu\u00eancia de escoamentos para uma rua (receptora), proveniente de outras ruas \n\nou apenas resultante da concentra\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rua (ex: locais 16, 20 e 31 na Figura \n\n42). Nestes locais d\u00e1-se, muitas vezes, a acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos que acabam por \n\nentupir os sistemas de drenagem, potenciando a magnitude e frequ\u00eancia dos eventos.  \n\n  Contudo, o alagamento de cada local resulta, na maior parte dos casos, de uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de diversas causas (Quadro 37). Vejam-se, por exemplo, os casos dos \n\nlocais 2 e 5 (Quadros 36 e 37). O local 2 registou a maior frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es \n\nentre 2006-10 (15 vezes, Quadro 37). O local encontra-se no cruzamento de ruas \n\n(causa D), duas das quais, devido ao seu forte declive, canalizam o escoamento \n\nsuperficial, at\u00e9 ao referido cruzamento, onde se encontram com outra via receptora \n\ndesse escoamento (causa E), devido \u00e0 \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea deprimida \n\n(Figura 43). Como se pode observar, a \n\n\u00e1rea envolvente ao local \u00e9 densamente \n\nurbanizada, estando completamente \n\nimpermeabilizada, e com um declive \n\nconsider\u00e1vel, o que facilita, aquando \n\nde chuvadas intensas, a forma\u00e7\u00e3o e \n\nvelocidade do escoamento superficial, \n\nalagando rapidamente o referido \n\ncruzamento. \n\n \n\nO local 5 conjuga tr\u00eas causas (Figura 44): situa-se numa avenida receptora de \n\nescoamento (E), numa \u00e1rea artificialmente deprimida (G) e, ainda, com barreiras \n\nartificiais ao sentido do escoamento (F). Para este local convergem ruas de acentuado \n\ndeclive, que canalizam o escoamento das \u00e1guas, o qual n\u00e3o s\u00f3 se concentra numa \n\n\u00e1rea deprimida (rua receptora e t\u00fanel), mas que tamb\u00e9m \u00e9 bloqueado por diversos \n\n\n\n108 \n \n\nFigura 45 \u2013 Pormenor do local inundado n\u00ba 5: evento de 29-4-2011 (Fonte: SMPCA). \n\nFigura 44 \u2013 Local inundado n\u00ba 5 (Julho de 2013). \n\nobst\u00e1culos que se encontram na envolvente ao local, nomeadamente, a linha f\u00e9rrea o \n\naqueduto das \u00e1guas livres e ainda um viaduto. Estes factores conjugados acabam por \n\nconferir ao local uma frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o muito elevada, para al\u00e9m de potenciar a \n\nmagnitude dos eventos (Figura 45).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\n \n\n \n\nCausas das Inunda\u00e7\u00f5es no Munic\u00edpio Frequ\u00eancia de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nLocais A B C D E F G H \nTipo de causa por \n\nlocal \n\nN\u00ba de \ninunda\u00e7\u00f5es \n(2000-05) \n\nN\u00ba de \ninunda\u00e7\u00f5es \n(2006-10) \n\nN\u00ba de \ninunda\u00e7\u00f5es \n(2000-10) \n\nN\u00ba de \ninunda\u00e7\u00f5es/\n\nAno \n\n1 \n  \n\nx \n     \n\nC 30 0 30 2,7 \n\n2 \n   \n\nx x \n   \n\nD+E 13 15 28 2,5 \n\n3 \n   \n\nx x \n   \n\nD+E 11 13 24 2,2 \n\n4 \n    \n\nx \n   \n\nE 14 10 24 2,2 \n\n5 \n    \n\nx x x \n \n\nE+F+G 15 6 21 1,9 \n\n6 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 13 4 17 1,5 \n\n7 \n   \n\nx \n    \n\nD 7 9 16 1,5 \n\n8 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 11 3 14 1,3 \n\n9 \n    \n\nx \n   \n\nE 12 2 14 1,3 \n\n10 \n    \n\nx \n   \n\nE 9 4 13 1,2 \n\n11 \n   \n\nx x x \n  \n\nD+E+F 7 5 12 1,1 \n\n12 \n      \n\nx \n \n\nG 5 7 12 1,1 \n\n13 \n   \n\nx \n    \n\nD 8 3 11 1 \n\n14 \n    \n\nx \n   \n\nE 8 3 11 1 \n\n15 \n       \n\nx H 5 6 11 1 \n\n16 \n    \n\nx \n   \n\nE 7 3 10 0,9 \n\n17 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 6 4 10 0,9 \n\n18 \n   \n\nx x \n   \n\nD+E 8 2 10 0,9 \n\n19 \n    \n\nx \n   \n\nE 3 7 10 0,9 \n\nQuadro 37\u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Locais inund\u00e1veis no concelho, com registo de mais de duas inunda\u00e7\u00f5es entre 2000 e 2010. \nLegenda: A \u2013 liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica; B \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo ou rotunda encaminhadora do escoamento; C \u2013 localiza\u00e7\u00e3o \n\nem pra\u00e7a/largo ou rotunda receptora do escoamento; D \u2013 localiza\u00e7\u00e3o no cruzamento de Ruas ou Avenidas canalizadoras do \nescoamento; E \u2013 avenida/rua receptora de escoamento ou local receptor dos escoamentos da pr\u00f3pria rua; F \u2013 proximidade de \n\nbarreiras artificiais ao sentido do escoamento; G - \u00e1reas deprimidas; H - causas n\u00e3o especificadas. \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n20 \n    \n\nx \n   \n\nE 4 5 9 0,8 \n\n21 \n   \n\nx \n \n\nx \n  \n\nD+F 0 9 9 0,8 \n\n22 \n       \n\nx H 4 5 9 0,8 \n\n23 \n   \n\nx \n \n\nx \n  \n\nD+F 4 4 8 0,7 \n\n24 x \n       \n\nA 3 5 8 0,7 \n\n25 \n    \n\nx \n   \n\nE 4 4 8 0,7 \n\n26 \n  \n\nx \n     \n\nC 0 7 7 0,6 \n\n27 x \n       \n\nA 2 5 7 0,6 \n\n28 \n    \n\nx \n   \n\nE 5 2 7 0,6 \n\n29 \n   \n\nx \n \n\nx \n  \n\nD+F 0 7 7 0,6 \n\n30 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 4 2 6 0,5 \n\n31 \n    \n\nx \n   \n\nE 4 2 6 0,5 \n\n32 \n    \n\nx \n   \n\nE 6 0 6 0,5 \n\n33 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 4 2 6 0,5 \n\n34 \n   \n\nx x \n   \n\nD+E 2 3 5 0,4 \n\n35 \n   \n\nx x x \n  \n\nD+E+F 2 3 5 0,4 \n\n36 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 0 5 5 0,4 \n\n37 x \n  \n\nx \n    \n\nA+D 5 0 5 0,4 \n\n38 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 3 2 5 0,4 \n\n39 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 4 0 4 0,4 \n\n40 \n   \n\nx x x \n  \n\nD+E+F 2 2 4 0,4 \n\n41 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 4 0 4 0,4 \n\n42 \n    \n\nx \n   \n\nE 4 0 4 0,4 \n\n43 \n   \n\nx x \n   \n\nD+E 2 2 4 0,4 \n\n44 \n      \n\nx \n \n\nG 3 0 3 0,3 \n\n45 \n  \n\nx \n     \n\nC 2 1 3 0,3 \n\n47 x \n    \n\nx x \n \n\nA+F+G 3 0 3 0,3 \n\n48 x \n   \n\nx x \n  \n\nA+E+F 2 1 3 0,3 \n\n\n\n111 \n \n\n49 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 2 1 3 0,3 \n\n50 \n    \n\nx \n   \n\nE 0 3 3 0,3 \n\n51 \n    \n\nx \n   \n\nE 3 0 3 0,3 \n\n52 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 0 3 3 0,3 \n\n53 \n \n\nx \n      \n\nB 0 3 3 0,3 \n\n54 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 2 0 2 0,2 \n\n55 \n    \n\nx x \n  \n\nE+F 0 2 2 0,2 \n\nTotal 5 1 3 14 36 21 4 2 Total 279 195 474 \n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nEm resumo, as causas das inunda\u00e7\u00f5es, associadas ao tecido urbano, destacam-\n\nse, claramente, das restantes, em especial as ruas receptoras de escoamento, quer \n\npela acumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas provenientes de v\u00e1rias vias inclinadas que desembocam \n\nnaquelas, quer pela acumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas provenientes dos extremos opostos da rua \n\nno tro\u00e7o mais deprimido da mesma (E). Esta situa\u00e7\u00e3o afecta 69% dos locais alagados. \n\nSaliente-se que, no caso das vias receptora, a topografia pr\u00e9-existente, ou seja, a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas deprimidas com fracos declives, envolvidas por outras com \n\ndeclives apreci\u00e1veis, tem um papel fundamental na explica\u00e7\u00e3o da grande frequ\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00e3o destes locais. Seguem-se as barreiras artificiais ao sentido do escoamento \n\n(F), sejam estas, muros, pr\u00e9dios, aquedutos, linhas ferrovi\u00e1rias ou outros, que ocorre \n\nem 41 % dos locais inundados (Quadro 38). \n\nA quantidade de locais alagados em ruas receptoras de escoamento (E) bem \n\ncomo os devidos a barreiras artificiais (F) distribui-se um pouco por todas as freguesias \n\n(Quadro 38). Na freguesia de Mina de \u00c1gua, pode conferir-se, por exemplo, que o \n\nmaior n\u00famero de barreiras artificiais est\u00e1 directamente relacionado com o corte do \n\nsentido de escoamento, provocado pela linha ferrovi\u00e1ria que atravessa a freguesia no \n\nseu sector sul. \n\nA conflu\u00eancia de escoamentos em cruzamentos entre ruas ou avenidas (D) \u00e9 \n\noutra causa que surge com alguma preponder\u00e2ncia no concelho (em 26% dos locais). \n\nAparece, muitas vezes, conjugada com bloqueios artificiais ao sentido do escoamento \n\n(F) ou/e com as ruas receptoras (E). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCausa \nMina de \n\n\u00c1gua \nVenteira \n\nEncosta \ndo Sol \n\n\u00c1guas \nLivres \n\nAlfragide \nFalagueira-\nVenda Nova \n\nTotal \n\nA 2 \n    \n\n3 5 \n\nB \n    \n\n1 \n \n\n1 \n\nC 1 1 1 \n   \n\n3 \n\nD 5 4 2 \n \n\n1 2 14 \n\nE 8 4 6 8 5 6 38 \n\nF 6 3 4 4 1 4 23 \n\nG 1 \n  \n\n1 1 1 4 \n\nH \n   \n\n2 \n  \n\n2 \n\nConjuga\u00e7\u00e3o \nT\u00edpica \n\nEF DE  | EF EF E E E E  | EF \n\nO concelho da Amadora registou no per\u00edodo analisado (2000-10) 477 \n\ninunda\u00e7\u00f5es, ou seja, uma m\u00e9dia de 1,8 ocorr\u00eancias por quil\u00f3metro quadrado ao longo \n\nde um ano, o que ilustra uma apet\u00eancia significativa para este fen\u00f3meno. As \n\ninunda\u00e7\u00f5es afetam todas as freguesias, embora a sua incid\u00eancia espacial seja bastante \n\ndistinta (Quadro 39).  \n\nA freguesia de \u00c1guas Livres destaca-se, claramente, das restantes, por ter uma \n\ndensidade de 4 ocorr\u00eancias/km\n2\n/ano, atingindo 100 inunda\u00e7\u00f5es em 10 locais \n\ninundados, no per\u00edodo considerado, tendo apenas sido ultrapassada, pelas freguesias \n\nmais extensas do concelho: Venteira (no n\u00ba de inunda\u00e7\u00f5es) e de Mina de \u00c1gua (no n\u00ba \n\nde locais inundados), (Quadro 40).  \n\nNo sentido de definir o grau de perigosidade das inunda\u00e7\u00f5es no concelho \n\n(localiza\u00e7\u00e3o espacial e intensidade do fen\u00f3meno, aqui traduzida pela frequ\u00eancia de \n\nocorr\u00eancia num dado per\u00edodo de tempo), dividiram-se os locais em quatro classes, a \n\nsaber (Quadro 40, 41 e Figura 46): \n\n? classe 1 (perigosidade baixa),  &lt;5 inunda\u00e7\u00f5es / d\u00e9cada \n\n? classe 2 (perigosidade moderada), de 5-9 inunda\u00e7\u00f5es / d\u00e9cada \n\n? classe 3 (perigosidade elevada), de 10-19 inunda\u00e7\u00f5es / d\u00e9cada \n\n? classe 4 (perigosidade muito elevada): ? 20 inunda\u00e7\u00f5es / d\u00e9cada \n\nQuadro 38 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o, por freguesia, dos locais inundados e suas das causas (2000-2010). \nLegenda: A \u2013 liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica; B \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo ou rotunda \nencaminhadora do escoamento; C \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo ou rotunda receptora do \nescoamento; D \u2013 localiza\u00e7\u00e3o no cruzamento de Ruas ou Avenidas canalizadoras do \nescoamento; E \u2013 avenida/rua receptora de escoamento ou local receptor dos escoamentos da \npr\u00f3pria rua; F \u2013 proximidade de barreiras artificiais ao sentido do escoamento; G - \u00e1reas \ndeprimidas; H - causas n\u00e3o especificadas. \n\n \n\n\n\n114 \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de cada local consoante o seu grau de perigosidade mostra que \n\n72% do total possuem uma perigosidade baixa a moderada, distribuindo-se por todas \n\nas freguesias, com destaque para a freguesia da Mina de \u00c1gua (Quadro 40 e Figura \n\n46); 20% dos locais t\u00eam uma perigosidade elevada, sendo que 6 (de um total de 10) se \n\nlocalizam nas freguesias de \u00c1guas Livres e Alfragide. Apenas 8% (4 locais) atingem \n\numa perigosidade muito elevada. Destes, saliente-se o caso curioso do local 1, ou seja, \n\na rotunda junto ao hospital Amadora-Sintra (freguesia da Venteira), que registou a \n\nfrequ\u00eancia m\u00e1xima de inunda\u00e7\u00f5es (trinta), apenas entre 2000 e 2005 (Quadro 37), uma \n\nvez que foi posteriormente intervencionado no sentido de evitar o seu alagamento \n\nexactamente no acesso ao hospital. Dos restantes tr\u00eas locais de perigosidade muito \n\nelevada (locais 2,3 e 4), um situa-se na freguesia da Venteira e dois na de Falagueira-\n\nVenda Nova (Figura 46). Estes quatro locais (dois por freguesia) acabam por ter uma \n\nimport\u00e2ncia muito significativa, pois concentram mais de metade das inunda\u00e7\u00f5es da \n\nrespectiva freguesia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nQuadro 40 \u2013 Classes de perigosidade de inunda\u00e7\u00e3o por freguesia (2000-2010). \n\nQuadro 39 \u2013 Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es por freguesia (2000 - 2010). \n\n \n\n   \nFrequ\u00eancia de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nDensidade de \n\nocorr\u00eancias/km\n2\n/ano \n\nFreguesias \u00c1rea das Freguesias (km\n2\n) \n\nLocais Inundados \n\n(2000-10) \n2000-05 2006-10 2000-10 \n\nMina de \u00c1gua 8,09 13 48 34 82 0,92 \n\nVenteira 5,31 7 62 39 101 1,73 \n\nEncosta do Sol 2,8 6 32 15 47 1,52 \n\nAguas Livres 2,21 10 66 34 100 4,11 \n\nAlfragide 2,51 8 34 25 59 2,14 \n\nFalagueira-Venda Nova 2,86 9 37 48 85 2,7 \n\nTotal 23,78 54 279 195 474 1,81 \n\n \n\n \n\nN\u00ba de Locais Inundados | Frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia (2000-10) \n\nFreguesias \nMuito \n\nElevada \nElevada Moderada Baixa \n\nTotal - \nFreguesia \n\nMina de \u00c1gua 0|0 1|12 6|44 6|26 13|82 \n\nVenteira 2|58 1|16 3|23 1|4 7 | 101 \n\nEncosta do Sol 0|0 2|27 1|10 4|13 7 | 50 \n\n\u00c1guas Livres 0|0 4| 63 3|26 3|11 10 | 100 \n\nAlfragide 0|0 3|34 2|14 3|11 8 | 59 \n\nFalagueira-Venda Nova 2|48 0|0 3|26 4|11 9 | 85 \n\nTotal 4|106 11|152 18|143 21|76 54|477 \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\nQuadro 41 \u2013 Correspond\u00eancia entre as Causas e a Perigosidade dos Locais Inundados. Legenda: A \u2013 liga\u00e7\u00e3o \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica; B \n\n\u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo ou rotunda encaminhadora do escoamento; C \u2013 localiza\u00e7\u00e3o em pra\u00e7a/largo ou rotunda receptora do \n\nescoamento; D \u2013 localiza\u00e7\u00e3o no cruzamento de Ruas ou Avenidas canalizadoras do escoamento; E \u2013 avenida/rua receptora de \n\nescoamento ou local receptor dos escoamentos da pr\u00f3pria rua; F \u2013 proximidade de barreiras artificiais ao sentido do escoamento; \n\nG - \u00e1reas deprimidas; H - causas n\u00e3o especificadas. \n\n \n\n \n\n \n\nCausa/Perigosidade Muito Elevada Elevada Moderada Baixa Total \n\nA \n  \n\n2 3 5 \n\nB \n   \n\n1 1 \n\nC 1 \n \n\n1 1 3 \n\nD 2 3 4 5 14 \n\nE 3 8 10 16 37 \n\nF \n \n\n4 6 12 22 \n\nG \n \n\n2 \n \n\n2 4 \n\nH \n \n\n1 1 \n \n\n2 \n\nTotal 6 18 24 40 88 \n\nConjuga\u00e7\u00e3o T\u00edpica D E (2x) E (3x) E (7x) EF (9x) EF (13x) e E (14x) \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Carta da perigosidade dos locais inundados no munic\u00edpio entre 2000-10.. \n\n\n\n118 \n \n\nPor exemplo, como foi amplamente confirmado ao longo do trabalho, o concelho \n\nn\u00e3o \u00e9 especialmente prop\u00edcio \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais uma vez \n\nconfirmada, pois os locais cujas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \u00e0s cheias enquadram-se nas \n\nclasses de perigosidade moderada e baixa. Ou seja, a probabilidade de ocorr\u00eancia de \n\ncheias nos 5 locais considerados n\u00e3o \u00e9 muito significativa. \n\nSegundo os resultados obtidos, o cruzamento de ruas ou avenidas \n\ncanalizadoras do escoamento (causa D) pode ter perigosidades distintas, dependendo \n\ndo declive das ruas envolventes. As inunda\u00e7\u00f5es em ruas receptoras de escoamento \n\n(causa E), destacam-se na explica\u00e7\u00e3o dos locais de perigosidade baixa a moderada. \n\nPor\u00e9m, em conjuga\u00e7\u00e3o com outros factores podem ter perigosidades diferentes. Por \n\noutro lado, os locais que congregam bloqueios artificiais ao sentido do escoamento, \n\nsurgem maioritariamente associados a uma perigosidade baixa. \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos locais inundados e das suas causas, bem \n\ncomo da frequ\u00eancia da sua inunda\u00e7\u00e3o deve constituir uma informa\u00e7\u00e3o importante para \n\no munic\u00edpio, no sentido de orientar as interven\u00e7\u00f5es a efectuar no sistema de drenagem. \n\nEssas interven\u00e7\u00f5es t\u00eam como objectivo minorar o problema das inunda\u00e7\u00f5es ou mesmo \n\nresolv\u00ea-lo. De facto, no concelho da Amadora, foram efectuados alguns trabalhos que \n\nter\u00e3o levado ao desaparecimento das inunda\u00e7\u00f5es em alguns locais entre os per\u00edodos \n\nde 2000-05 e 2006-10 (Quadro 37). Essas interven\u00e7\u00f5es ocorreram em dois locais e \n\niniciaram-se ou reataram-se noutros tr\u00eas. O caso mais evidente \u00e9 o j\u00e1 mencionado local \n\n1, junto ao hospital. \n\nNoutro sentido (aumento da frequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es nos anos mais \n\nrecentes), d\u00e1-se como exemplo os locais 21 e 50 (Quadro 37 e Figura 48). Estes locais \n\npossuem uma envolvente prop\u00edcia \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, uma vez que o \n\nescoamento proveniente do sector nordeste (mais elevado) \u00e9 canalizado ao longo das \n\nruas at\u00e9 esses locais. Algumas das entradas das resid\u00eancias atestam este facto, pois \n\npossuem pequenas comportas amov\u00edveis (Figura 47). Nestes locais, encontram-se \n\nv\u00e1rios colectores, que aparentemente tinham resolvido o problema. Contudo, as obras \n\nde conclus\u00e3o do tro\u00e7o do IC-17 entre a Buraca e a Pontinha, iniciadas em Junho de \n\n2008 e conclu\u00eddas em Abril de 2011 (na Figura 48 j\u00e1 conclu\u00eddas), facultaram \n\n\n\n119 \n \n\nFigura 47 \u2013 Porta de entrada de uma das \n\ncasas, da Rua Oscar Monteiro Torres. \n\n(Agosto de 2013). \n\nsedimentos que foram transportados pelas \u00e1guas para os locais 21 e 50, aproveitando \n\no declive acentuado e a disposi\u00e7\u00e3o de algumas ruas no sentido Este-Oeste (ex: Rua \n\nFlorbela Espanca, a Oeste, do local 21, Figura 48, o mais exposto \u00e0 chegada das \n\n\u00e1guas e, por isso mesmo, o mais frequentemente inundado). Para al\u00e9m disso, a \n\nquantidade de sedimentos transportada varia obviamente em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, algo que entre 2008 e 2010 foi tamb\u00e9m potenciado pela ocorr\u00eancia de \n\nmeses particularmente chuvosos. Em suma, a altera\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente das \n\n\u00e1reas envolventes aos locais prop\u00edcios \u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es pode ser \n\ndeterminante para perceber a varia\u00e7\u00e3o da sua frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia. \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 48 \u2013 Caso dos Locais n\u00ba 21 e 50.  \n\n\n\n121 \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n O munic\u00edpio da Amadora, enquadra-se no clima temperado mediterr\u00e2neo, \n\nno chamado \"tipo mar\u00edtimo de transi\u00e7\u00e3o\" (Daveau et. al. 1987). A precipita\u00e7\u00e3o, atinge \n\num valor m\u00e9dio de 740 mm/ano (per\u00edodo 1950-2010), embora varie, no territ\u00f3rio \n\nconcelhio, entre 700 mm e 920 mm/ano, dependendo da disposi\u00e7\u00e3o do relevo. As \n\n\u00e1reas mais chuvosas situam-se nos extremos Norte e Sul do munic\u00edpio, \n\nrespectivamente nas Serras de Mira e de Carnaxide. Em contraste, os locais mais \n\ndeprimidos tendem a registar os menores valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, \n\nregistando-se o valor m\u00ednimo no vale do Rio da Costa (Encosta do Sol). Nos sessenta \n\nanos analisados constatou-se uma grande variabilidade das precipita\u00e7\u00f5es, com \n\nextremos anuais > 1000mm (em 7 anos) e &lt;400mm (em 4 anos). \u00c0 escala mensal, foi \n\nposs\u00edvel constatar que metade dos meses do ano se encontram a perder precipita\u00e7\u00e3o \n\n(Dezembro a Mar\u00e7o, Junho e Agosto), enquanto Abril e Outubro registam uma \n\ntend\u00eancia de aumento.  \n\nNo que respeita \u00e0 temperatura, verifica-se que o concelho tem um ambiente \n\nt\u00e9rmico ameno, espelhado pela temperatura m\u00e9dia anual de 16\u00baC (per\u00edodo 1951-2010) \n\ne uma amplitude t\u00e9rmica anual de 12\u00baC (Janeiro \u00e9 o m\u00eas mais frio, com cerca de 10\u00baC \n\ne Agosto o m\u00eas mais quente com cerca de 22\u00baC). Os dados de temperatura m\u00e9dia \n\nanual mostram que, os \u00faltimos trinta anos, s\u00e3o mais quentes do que os anteriores, \n\nregistando-se uma subida de aproximadamente 1\u00baC. J\u00e1 a n\u00edvel mensal, destaque para \n\na ligeira tend\u00eancia de subida registada em todos os meses. Esta situa\u00e7\u00e3o pode \n\nconfigurar invernos mais amenos, mas primaveras, ver\u00f5es (nomeadamente Agosto) e \n\noutonos mais quentes, levando a um potencial risco clim\u00e1tico relacionado com as \n\nvagas de calor e a uma maior perda de \u00e1gua para a atmosfera pelo aumento da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora com um balan\u00e7o hidrol\u00f3gico anual negativo, perdendo, atrav\u00e9s da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, cerca de 70% da \u00e1gua que recebe da precipita\u00e7\u00e3o, o concelho da \n\nAmadora tem sete meses com balan\u00e7o h\u00eddrico positivo, dos quais, cinco (Dezembro a \n\nAbril), de super\u00e1vit.  \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nA proximidade do concelho das fachadas ocidental e meridional da pen\u00ednsula de \n\nLisboa, banhadas pelo oceano, confere-lhe uma humidade relativa m\u00e9dia mensal \n\nrelativamente elevada (acima de 70%), ainda que com grandes amplitudes de varia\u00e7\u00e3o \n\n(entre 22% e 98%). O nevoeiro n\u00e3o \u00e9 muito frequente no territ\u00f3rio do concelho, pois os \n\nnevoeiros de adve\u00e7\u00e3o, que afectam o litoral oeste da pen\u00ednsula de Lisboa, raramente \n\npenetram at\u00e9 \u00e0 Amadora. Apenas os nevoeiros de irradia\u00e7\u00e3o podem afectar, \n\nesporadicamente, os fundos de vale das ribeiras principais. \n\nRelativamente \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do vento de gradiente, a regi\u00e3o onde se enquadra o \n\nmunic\u00edpio apresenta claramente uma domin\u00e2ncia dos rumos de N e NW. \u00c9 no per\u00edodo \n\nde Inverno, que o vento atinge maior velocidade, sendo mais comum que os valores \n\nm\u00e1ximos se registem aquando de domin\u00e2ncias de N, NW e W. As velocidades mais \n\nreduzidas tendem, por norma, a registarem-se quando o vento prov\u00e9m de SE. Assim \n\nsendo, o concelho apresenta um potencial e\u00f3lico a explorar, nomeadamente nas serras \n\nde Mira e Carnaxide. \n\nA n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o solar global, o munic\u00edpio enquadra-se numa das regi\u00f5es com \n\nmaiores valores no Pa\u00eds (atinge cerca de 155 Kcal/cm\n2\n/ano), o mesmo acontecendo \n\ncom a insola\u00e7\u00e3o, registando mais de 2500 horas por ano. \u00c9 de destacar que o concelho \n\ntem uma boa exposi\u00e7\u00e3o solar, uma vez que as vertentes soalheiras (octantes S, SE e \n\nSW) ocupam 41 % da \u00e1rea total e as vertentes com exposi\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias (octantes \n\nW e E) 25%. Este facto, confere-lhe tamb\u00e9m um bom potencial de utiliza\u00e7\u00e3o da energia \n\nsolar (telhados e fachadas dos edif\u00edcios). \n\nA an\u00e1lise da terceira dimens\u00e3o do concelho (relevo) mostra que ele \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor quatro unidades de maior destaque: as serras de Mira e Carnaxide, o planalto de \n\nMina de \u00c1gua e a depress\u00e3o na parte central do munic\u00edpio. Estas 4 unidades, embora \n\nse diferenciem claramente no contexto municipal, a n\u00edvel regional apresentam pouca \n\nrelev\u00e2ncia. A Serra de Mira, no sector Norte, atinge apenas 273m de altitude, valor \n\nm\u00e1ximo no interior do concelho. Em geral, os declives s\u00e3o fracos a moderados, pois \n\nem mais de metade do territ\u00f3rio n\u00e3o atingem 10%.  \n\nO substrato geol\u00f3gico do concelho \u00e9 dominado pelas forma\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1cico \n\n(76% da \u00e1rea total), das quais se destacam as de origem vulc\u00e2nica (52% da \u00e1rea total), \n\n\n\n123 \n \n\nsendo as restantes sedimentares, compostas, no essencial, por complexos detr\u00edticos e \n\ncarbonatados. Este contexto litol\u00f3gico implica uma fraca permeabilidade do subsolo, \n\npois as forma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas encontram-se muito alteradas (argilizadas) e os \n\ncomplexos sedimentares possuem margas e argilas, o que dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Por outro lado, a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o do concelho \u00e9 respons\u00e1vel por um \n\nprocesso acentuado de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos. A conjuga\u00e7\u00e3o destes dois \n\nfactores leva a que 93% da \u00e1rea do munic\u00edpio n\u00e3o tenha condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o favorece a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, embora que de fraca \n\nmagnitude, uma vez que o concelho \u00e9 drenado pelos sectores montante de quatro \n\npequenas bacias hidrogr\u00e1ficas (Jamor, Falagueira / R\u00aa de Alc\u00e2ntara, Rio da Costa / R\u00aa \n\nda P\u00f3voa e R\u00aa de Alg\u00e9s). Este posicionamento nos setores-montante destas bacias \n\ncontribui e muito para os resultados de baixa susceptibilidade do concelho ao \n\nfen\u00f3meno das cheias. Esta situa\u00e7\u00e3o leva, em muitos casos, a que a ocupa\u00e7\u00e3o em leito \n\nde cheia passe a ser usual, para al\u00e9m de, muitas vezes, a canaliza\u00e7\u00e3o destes cursos \n\nde \u00e1gua n\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o os epis\u00f3dios extremos. \n\nContudo, existem tro\u00e7os fluviais, que podem ser afectados por cheias r\u00e1pidas de \n\nelevados caudais de ponta, como \u00e9 o caso do Rio Jamor, no extremo sudoeste do \n\nconcelho. A R\u00aa de Carenque, a R\u00aa da Falagueira e o Rio da Costa s\u00e3o os outros cursos \n\nde \u00e1gua que podem gerar inunda\u00e7\u00f5es de alguma import\u00e2ncia. \n\nNo que respeita \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o devidas \u00e0s cheias, o munic\u00edpio da Amadora \n\nconcentra um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias, tendo-se identificado mais de 40 locais \n\ninundados (com uma frequ\u00eancia de, pelo menos, duas vezes, entre 2000-10). Este \n\nfacto reflecte, naturalmente, a fraca permeabilidade dos terrenos, quer a devida \u00e0 zona \n\nvadosa, quer a devida \u00e0 elevada densifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de alguns sectores. \n\nLocalmente, verifica-se que a acumula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, consequente inunda\u00e7\u00e3o, tende \n\na ocorrer em ruas receptoras do escoamento, localizadas em locais deprimidos, e/ou \n\nque possuam barreiras ao sentido do escoamento ou, ainda, nos cruzamentos. \n\nEm suma, \u00e9 aconselh\u00e1vel que as entidades competentes tenham especial \n\naten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 necessidade de facilitar a drenagem das \u00e1guas, nas \u00e1reas \n\n\n\n124 \n \n\nenvolventes dos locais inundados, mas tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o das novas \u00e1reas \n\nurbanizadas, pois \u00e9 necess\u00e1rio criar condi\u00e7\u00f5es para a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \n\nnomeadamente com o adequado planeamento de espa\u00e7os verdes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n\nAlcoforado M, Dias M (2002) Imagens clim\u00e1ticas da regi\u00e3o de Lisboa. Enquadramento \n\nna Diversidade Clim\u00e1tica de Portugal Continental. CEG, Lisboa (ISBN 972-636-133-8). \n\n \n\nCMA, ULHT (2013) Hist\u00f3rico de Ocorr\u00eancias no Munic\u00edpio da Amadora, 2000-2010. \n\nNormais Climatol\u00f3gicas da Amadora, 1915-2012: 1-109 \n\n \n\nDaveau S, Lautensach H, Ribeiro O (1987) Geografia de Portugal Vol. I e II. Edi\u00e7\u00f5es \n\nJo\u00e3o S\u00e1 da Costa, Lisboa.  \n\n \n\nDias R, Pais J (2009) Homogeneiza\u00e7\u00e3o da Cartografia Geol\u00f3gica do Cenoz\u00f3ico da \n\n\u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas 96: 39-50. \n\n \n\nHip\u00f3lito J, Vaz A (2011) Hidrologia e Recursos H\u00eddricos. Instituto Superior T\u00e9cnico, \n\nLisboa. \n\n \n\nJuli\u00e3o R, Nery F, Ribeiro J, Castelo Branco M, Zezere J (2009) Guia Metodol\u00f3gico para \n\na Produ\u00e7\u00e3o de Cartografia Municipal de Risco e para a Cria\u00e7\u00e3o de Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) de Base Municipal. Autoridade Nacional da Protec\u00e7\u00e3o \n\nCivil, Lisboa..  \n\n \n\nLeal M (2012) As cheias r\u00e1pidas em bacias hidrogr\u00e1ficas da AML Norte: factores \n\ncondicionantes e desencadeantes. N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o em Sistemas Litorais e \n\nFluviais, SLIF-8, Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos, Universidade de Lisboa (ISBN: 978-\n\n972-636-231-9). \n\n \n\nMartins C (2010) Altera\u00e7\u00f5es no Padr\u00e3o Intra-Anual de Precipita\u00e7\u00e3o como Ind\u00edcio de \n\nMudan\u00e7a Clim\u00e1tica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\n\n\n126 \n \n\nMartins F (2000) Dimensionamento hidrol\u00f3gico e hidr\u00e1ulico de passagens inferiores \n\nrodovi\u00e1rias para \u00e1guas pluviais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, \n\nUniversidade de Coimbra, Coimbra. \n\n \n\nOliveira L (2009) Estudo Morfodin\u00e2mico e Sedimentar das Praias do Concelho de \n\nSintra. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geologia do Ambiente, Riscos Geol\u00f3gicos e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nOliveira P (2003) Inunda\u00e7\u00f5es na Cidade de Lisboa. Estudo de Hidrogeografia Urbana. \n\nCentro de Estudos Geogr\u00e1ficos, Universidade de Lisboa, Lisboa (ISBN 972-636-139-7). \n\n \n\nPais J, Moniz C, Cabral J, Cardoso J, Legoinha  P,  Machado S, Morais M, Louren\u00e7o C, \n\nRibeiro M, Henriques P, Fal\u00e9  P (2006) Carta Geol\u00f3gica 1/50.000. Nota Explicativa da \n\nFolha 34-D Lisboa. Instituto Nacional de Engenharia Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\n \n\nPortela M, Dias A (2003) Regionaliza\u00e7\u00e3o de caudais de cheia em Portugal  \n\nContinental. Tecnologia da \u00c1gua 19: 30-39.  \n\n \n\nRamalho M, Pais J, Rey J, Berthou P, Alves C, Pal\u00e1cios T, Leal N, Kulleberg M (1993) \n\nCarta Geol\u00f3gica 1/50.000. Nota Explicativa da Folha 34-A Sintra. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n\nde Portugal, Lisboa. \n\n \n\nRamalho M, Rey J, Zbyszewski G, Alves C, Pal\u00e1cios T, Almeida  F,  Costa C, Kullberg  \n\nM (2001) Carta Geol\u00f3gica 1/50.000. Nota Explicativa da Folha 34-C Cascais. Instituto \n\nGeol\u00f3gico Mineiro, Lisboa. \n\n \n\nRamos C (2005) Programa de Hidrogeografia. Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos, \n\nUniversidade de Lisboa, DLIF-3, Lisboa. \n\n \n\nRamos C (2009) Din\u00e2mica Fluvial e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Centro de Estudos \n\nGeogr\u00e1ficos, SLIF \u2013 6, Lisboa (ISBN: 978-972-636-195-4). \n\n\n\n127 \n \n\nRamos C, Zezere J, Reis E, Mendon\u00e7a J (2010) Reserva Ecol\u00f3gica Nacional da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa, Quadro de Referencia Regional. CCDR-LVT. Lisboa \n\n \n\nReis E (2011) An\u00e1lise de bacias hidrogr\u00e1ficas, susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias \n\ne Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: da defini\u00e7\u00e3o do quadro conceptual at\u00e9 \u00e0 \n\nproposta de um modelo de avalia\u00e7\u00e3o. VIII Congresso da Geografia Portuguesa, APG, \n\nLisboa.  \n\n \n\nSantos M, Fragoso M (2011) Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria na \n\nregi\u00e3o norte de Portugal. VIII Congresso da Geografia Portuguesa: \u201cRepensar a \n\nGeografia para Novos Desafios: compet\u00eancias, investiga\u00e7\u00e3o, ac\u00e7\u00e3o\u201d, Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Ge\u00f3grafos. ISBN: 978-972-99436-4-5.  \n\n \n\nSilva V (2009) Revolu\u00e7\u00e3o (Des) Industrial, Museificar, Reutilizar e Converter. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Arquitectura, Universidade de Coimbra, \n\nCoimbra. \n\n \n\nVaz C (2009) An\u00e1lise de Tend\u00eancias em S\u00e9ries de Precipita\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria M\u00e1xima Anual. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nWijngaard J, Klein Tank A, K\u00f6nnen G (2003) Homogeneity of 20th century European \n\ndaily temperature and precipitation series. International Journal of Climatology, 23: 679-\n\n692. \n\n \nSITES CONSULTADOS \n \n\nAgencia Estatal de Meteorologia, Instituto de Meteorologia (2011) Atlas Clim\u00e1tico \n\nIb\u00e9rico. Instituto de Meteorologia e Agencia Estatal de Meteorologia. \n\nhttp://www.aemet.es/documentos/es/conocermas/publicaciones/Atlas-\n\nclimatologico/Atlas.pdf [Acedido a 10 de Janeiro de 2013]. \n\n \n\nhttp://www.aemet.es/documentos/es/conocermas/publicaciones/Atlas-climatologico/Atlas.pdf\nhttp://www.aemet.es/documentos/es/conocermas/publicaciones/Atlas-climatologico/Atlas.pdf\n\n\n128 \n \n\nInstituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas (2013) http://www.igeo.pt/ [Acedido a 14 de Janeiro de \n\n2013] \n\n \n\nInstituto Portugu\u00eas do Mar e Atmosfera (2013) http://www.ipma.pt [Acedido a 23 de \n\nJaneiro de 2013]. \n\n \n\nREFER (2013) Caminho de Ferro em Portugal \n\nhttp://www.refer.pt/MenuPrincipal/TransporteFerroviario/CaminhodeferroemPortugal.as\n\npx [Acedido a 27 de Junho de 2013]. \n\n \n\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (2012) http://snirh.pt/ [Acedido a \n\n10 de Outubro de 2012]. \n\n \n\nWorld Meteorological Organization (2011) Guide To Climatological Practices. Genebra. \n\nhttp://library.wmo.int/pmb_ged/wmo_100_en.pdf [Acedido a 29 de Dezembro de 2012]. \n\n \n\nWunderground (2012) http://www.wunderground.com/ [Acedido a 13 de Outubro de \n\n2012] \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O CONSULTADA \n \nDecreto-lei n\u00ba380/1999, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie A -  N\u00ba222 \u2013 22 de Setembro de \n1999 \n \nDecreto-lei n\u00ba46/2009, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie \u2013 N\u00ba36 \u2013 20 de Fevereiro de 2009 \n \nDecreto-lei n\u00ba239/2012, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie \u2013 N\u00ba212 \u2013 2 de Novembro de \n2012 \n \n\n \n\nhttp://www.igeo.pt/\nhttp://www.ipma.pt/\nhttp://www.refer.pt/MenuPrincipal/TransporteFerroviario/CaminhodeferroemPortugal.aspx\nhttp://www.refer.pt/MenuPrincipal/TransporteFerroviario/CaminhodeferroemPortugal.aspx\nhttp://snirh.pt/\nhttp://library.wmo.int/pmb_ged/wmo_100_en.pdf\nhttp://www.wunderground.com/\n\n\n129 \n \n\nANEXOS \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o \nMeteorol\u00f3gica \n\nPer\u00edodo Recolhido \nAltitude Concelho \n\nBacia \nHidrogr\u00e1fica \n\nPlataforma de \nPartilha Inicio Fim \n\n\u00c1guas de Moura Jan 1932 Nov 2009 17 Palmela Sado SNIRH \n\nAlcochete Nov 1931 Dez 2009 13 Alcochete Tejo SNIRH \n\nAlenquer Dez 1979 Set 2002 34 Alenquer Tejo SNIRH \n\nAlg\u00e9s Ago 1942 Set 1954 5 Lisboa Tejo SNIRH \n\nArranh\u00f3 Out 1979 Fev 2012 204 \nArruda dos \n\nVinhos \nTejo SNIRH \n\nAzenhas do Mar Jan 1947 Out 1967 6 Sintra \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nBarragem do Rio \nda Mula \n\nOut 1989 Jun 2008 155 Cascais \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nBarragem de \nMagos \n\nJan 1938 Out 2012 43 \nSalvaterra de \n\nMagos \nTejo SNIRH \n\nBelas Out 1979 Ago 1983 172 Sintra Tejo SNIRH \n\nCac\u00e9m Out 1979 Mai 2008 277 Sintra Tejo SNIRH \n\nCalhandriz Out 1980 Fev 2012 138 \nVila Franca de \n\nXira \nTejo SNIRH \n\nCane\u00e7as Out 1980 Set 2012 173 Odivelas Tejo SNIRH \n\nCanha Nov 1931 Abr 2010 52 Montijo Tejo SNIRH \n\nCascais Mar 1991 Mar 2009 50 Cascais \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nCheleiros Jan 1979 Fev 2010 120 Mafra \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nColares (Sarrazola) Out 1965 Dez 1998 162 Sintra \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nComporta Jan 1934 Fev 2010 2 Alc\u00e1cer do Sal Sado SNIRH \n\nLinh\u00f3 Out 1989 Out 2008 199 Sintra \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nLousa Out 1979 Set 2012 157 Loures Tejo SNIRH \n\nMilharado Out 1980 Dez 2009 195 Mafra Tejo SNIRH \n\nMoinhola Ago 1935 Ago 1935 41 Vendas Novas Sado SNIRH \n\nMonte da Caparica Mai 1985 Jul 2012 96 Almada Tejo SNIRH \n\nMontevil Jan 1945 Dez 2010 24 Alc\u00e1cer do Sal Sado SNIRH \n\nOrjari\u00e7a Out 1979 Fev 2010 150 Torres Vedras \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nPereiro da \nPalhacana \n\nSet 1957 Set 1995 240 Alenquer Tejo SNIRH \n\nQuinta do Pis\u00e3o Out 1979 Set 2002 89 Cascais \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nSacav\u00e9m de Cima Mai 1932 Set 2002 46 Loures Tejo SNIRH \n\nSanto Estev\u00e3o Nov 1931 Set 2011 8 Benavente Tejo SNIRH \n\nS\u00e3o Juli\u00e3o do Tojal Jan 1938 Out 2012 6 Loures Tejo SNIRH \n\nSobral da Abelheira Out 1979 Out 2012 120 Mafra \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nSobral de Monte \nAgra\u00e7o \n\nJan 1916 Abr 2010 265 \nSobral de \n\nMonte Agra\u00e7o \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nAnexo 1 \u2013 Conjunto de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas inicialmente consideradas para gerar a s\u00e9rie \n\nde precipita\u00e7\u00e3o mencionada. \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nCOS 2007 COS - Classes \nUtilizadas \n\nCOS 1990 \n\nC\u00f3digo COS - N\u00edvel 3 COS - N\u00edvel 3 C\u00f3digo \n\n111 Tecido urbano cont\u00ednuo \n\nTecido Urbano \n\nTecido Urbano Cont\u00ednuo UU1 \n\n112 Tecido urbano descont\u00ednuo \n\nTecido Urbano Descont\u00ednuo UU2 \n\nOutros Espa\u00e7os Fora do \nTecido Urbano Consolidado \n\nUU9 \n\n121 \nInd\u00fastria, com\u00e9rcio e \nequipamentos gerais \n\nInd\u00fastria, Com\u00e9rcio e \nEquipamentos Gerais \n\nZonas Industriais e Comerciais SW1 \n\n122 \nRedes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias \n\ne espa\u00e7os associados \n\nRedes Vi\u00e1rias e \nFerrovi\u00e1rias e \n\nEspa\u00e7os Associados \n\nVias de Comunica\u00e7\u00e3o \n(Rodovi\u00e1rias e Ferrovi\u00e1rias) \n\nSW2 \n\n132 \n\u00c1reas de deposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos \n\u00c1reas em \n\nConstru\u00e7\u00e3o ou de \nDeposi\u00e7\u00e3o de \n\nRes\u00edduos \n\nPedreiras, saibreiras, minas a \nc\u00e9u aberto \n\nJJ1 \n\n133 \u00c1reas em constru\u00e7\u00e3o \nLixeiras, descargas industriais \n\ne dep\u00f3sitos de sucata \nJJ2 \n\n142 \nEquipamentos desportivos, \nculturais e de lazer e zonas \n\nhist\u00f3ricas \n\nEquipamentos \nDesportivos, \n\nCulturais e de Lazer \n\nOutras Infraestruturas e \nEquipamentos \n\nSW9 \n\n141 Espa\u00e7os verdes urbanos \nEspa\u00e7os Verdes \n\nUrbanos \n\nEspa\u00e7os verdes urbanos \n(florestais) \n\nSL1 \n\nEspa\u00e7os Verdes Urbanos (n\u00e3o \nflorestais), para as atividades \n\ndesportivas \nSL2 \n\n211 \nCulturas tempor\u00e1rias de \n\nsequeiro \n\n\u00c1rea Agr\u00edcola \n\nMistos de Pomares AAX \n\nMistos de Pomares + Culturas \nAnuais \n\nACX \n\n212 \nCulturas tempor\u00e1rias de \n\nregadio \n\nSequeiro + Pomar CA1 \n\nSequeiro CC1 \n\n242 \nSistemas culturais e \n\nparcelares complexos \n\nRegadio CC2 \n\nCulturas Anuais + Outras \nFolhosas \n\nCF0 \n\n244 \nSistemas agro-florestais \n\n(SAF) \n\n\u00c1reas principalmente de \nsequeiro com espa\u00e7os \nnaturais importantes \n\nCI1 \n\nSequeiro + Olival CO1 \n\n222 Pomares Regadio + Olival CO2 \n\nTorres Vedras Dez 1931 Mar 2006 31 Torres Vedras \nRibeiras do \n\nOeste \nSNIRH \n\nVila Franca de Xira \n(Lez\u00edrias) \n\nOut 1957 Fev 2010 1 \nVila Franca de \n\nXira \nTejo SNIRH \n\nVila Nogueira de \nAzeit\u00e3o \n\nNov 1931 Out 2012 126 Set\u00fabal Tejo SNIRH \n\nAmadora Dez 2010 Dez 2012 120 Amadora \nRibeiras do \n\nOeste \nSMPCA \n\nDamaia Mar 2009 Dez 2012 121 Amadora \nRibeiras do \n\nOeste \nWunderground \n\nQueluz Fev 2007 Dez 2012 160 Sintra \nRibeiras do \n\nOeste \nWunderground \n\nPortela Mai 2005 Dez 2012 71 Loures Tejo Wunderground \n\nAnexo 2 \u2013 Uniformiza\u00e7\u00e3o de classes de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. \n\n\n\n131 \n \n\n223 Olivais \nOlival OO1 \n\nSistemas culturais e \nparcelares complexos \n\nCX1 \n\n231 Pastagens permanentes \nPastagens \n\nPermanentes \nPastagens naturais pobres II1 \n\n311 Florestas de folhosas \n\nFlorestas \n\nEucalipto (grau de coberto de \n10% a 30%) \n\nEE1 \n\nEucalipto (grau de coberto \nsuperior a 50%) \n\nEE3 \n\nEucalipto + Outras Folhosas \n(grau de coberto superior a \n\n50%) \nEF3 \n\nEucalipto + Pinheiro bravo \n(grau de coberto superior a \n\n50%) \nEP3 \n\n312 Florestas de resinosas \n\nOutras Folhosas (grau de \ncoberto de 30% a 50%) \n\nFF2 \n\nOutras Folhosas (grau de \ncoberto superior a 50%) \n\nFF3 \n\nOutras Folhosas (zona verde \nurbana ou de prote\u00e7\u00e3o) \n\nFF5 \n\nOutras Folhosas (vegeta\u00e7\u00e3o \nesclerof\u00edtica- carrascal) \n\nFF6 \n\n313 Florestas mistas \n\nOutras Folhosas + Pinheiro \nManso (grau de coberto \n\nsuperior a 50%) \nFM3 \n\nOutras Folhosas + Pinheiro \nManso (Zona verde urbana ou \n\nde prote\u00e7\u00e3o) \nFM5 \n\nOutras Folhosas + Pinheiro \nBravo (grau de coberto de \n\n30% a 50%) \nFP2 \n\nPinheiro Bravo + Eucalipto \n(grau de coberto de 30% a \n\n50%) \nPE2 \n\n324 \nFlorestas abertas, cortes e \n\nnovas planta\u00e7\u00f5es \n\nPinheiro Bravo + Eucalipto \n(grau de coberto superior a \n\n50%) \nPE3 \n\nPinheiro Bravo + Folhosa \n(grau de coberto superior a \n\n50%) \nPF3 \n\nPinheiro Bravo (grau de \ncoberto superior a 50%) \n\nPP3 \n\nCarvalho (vegeta\u00e7\u00e3o \nesclerofila-Carrascal) \n\nQQ6 \n\n322 Matos \n\nMatos e Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva baixa- \nmatos \n\nII2 \n\n321 \nVegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \n\nnatural \n\nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva alta e \nfloresta degradada ou de \n\ntransi\u00e7\u00e3o \nIP0 \n\n323 Vegeta\u00e7\u00e3o esclerofila \nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva alta e \nfloresta degradada ou de \n\ntransi\u00e7\u00e3o \nIF0 \n\n334 \u00c1reas ardidas \nPraia, dunas, areais e solos \n\nsem cobertura vegetal \nJY1 \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeometria Rio Jamor \nRibeira \n\nde \nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibiera \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\nPerimetro (km) 32,92 19,7 14,3 7,83 9,76 5,41 5,3 10,46 9,06 \n\n\u00cdndice de Forma (U.S.A.C.E.) 3,22 6,27 4,62 4,1 3,11 1,17 2,75 4,03 0,88 \n\n\u00cdndice de Forma (Gravelius) 1,55 1,71 1,63 1,57 1,49 1,21 1,44 1,54 1,71 \n\n\u00cdndice de Forma (Toletino, Gandolfi e \nParaguassu) \n\n1,56 1,72 1,64 1,58 1,5 1,21 1,45 1,55 1,72 \n\n\u00cdndice de Circularidade (Miller) 0,41 0,34 0,37 0,4 0,44 0,68 0,47 0,42 0,34 \n\n\u00cdndice de Alongamento da Bacia \n(Schumm) \n\n0,63 0,45 0,52 0,56 0,64 1,05 0,68 0,56 1,2 \n\nRede de Drenagem \nRio \n\nJamor \n\nRibeira \nde \n\nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibiera \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\n\u00cdndice de Homogeneidade 0,54 0,28 0,38 0,42 0,56 1,49 0,63 0,43 1,98 \n\nComprimento Total dos Cursos de \n\u00c1gua (km) \n\n63,98 18,6 11,45 3,49 7,24 2,84 1,71 8,12 4,29 \n\nDensidade H\u00eddrica (Horton) (n\u00ba de \ncursos de \u00e1gua/km\n\n2\n) \n\n1,95 1,64 1,82 2,05 2,08 2,53 0,94 1,93 2,26 \n\nCoeficiente de Manuten\u00e7\u00e3o \n(Schumm) (m) \n\n552,84 558,18 527,74 558,58 465,47 556,34 620,61 447,15 514,91 \n\nCoeficiente de Torrencialidade \n(Vivas) \n\n3,53 2,93 3,45 3,67 4,46 4,55 1,52 4,31 4,39 \n\nAnexo 3 \u2013 Estat\u00edstica complementar \u00e0 an\u00e1lise da Geometria das bacias. \n\nAnexo 4 \u2013 Estat\u00edstica complementar \u00e0 an\u00e1lise da Rede de Drenagem das bacias. \n\n\n\n133 \n \n\n \n\nRelevo \nRio \n\nJamor \n\nRibeira \nde \n\nCarenque \n\nRibeira \nAlc\u00e2ntara1 \n\nRibiera \nAlc\u00e2ntara2 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s1 \n\nRibeira \nAlg\u00e9s2 \n\nRio da \nCosta1 \n\nRio da \nCosta2 \n\nRio da \nCosta3 \n\nAltitude m\u00e1xima (m) 340 340 263 211 220 200 290 272 209 \n\nAltitude m\u00ednima (m) 57 105 73 78 61 58 176 41 41 \n\nAltitude m\u00e9dia (m) 193,34 217,42 138,37 146,16 130,11 131,47 245,54 151,82 90,65 \n\nAltura m\u00e9dia (m) 136,34 112,42 65,37 68,16 69,11 73,47 69,54 110,82 49,65 \n\n\u00cdndice de Regusidade \n(Melton) \n\n511,9 421,01 360,02 238,1 341,59 255,24 183,69 516,6 326,27 \n\nRela\u00e7\u00e3o de Relevo (Schumm) 0,03 0,03 0,05 0,05 0,08 0,09 0,07 0,07 0,11 \n\nDeclive dos canais Fluviais \n(Horton) (m/km)(curso \nprincipal) \n\n17,98 19,21 24,98 30,75 20,4 53,8 45,08 44,97 15,04 \n\nDeclive dos canais Fluviais \n(Horton) % (curso principal) \n\n1,8 1,92 2,5 3,08 2,04 5,38 4,51 4,5 1,5 \n\nDeclive dos canais Fluviais \n(Horton) (m/km)(toda a rede) \n\n3,16 8,34 11,53 24,92 10,77 25,7 45,08 21,19 17,24 \n\nDeclive dos canais Fluviais \n(Horton) % (toda a rede) \n\n0,32 0,83 1,15 2,49 1,08 2,57 4,51 2,12 1,72 \n\nInclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do canal \nprincipal (m/km) \n\n0,23 0,24 0,43 0,78 0,74 1,78 0,73 0,67 1,86 \n\nCoeficiente Orogr\u00e1fico \n(Fourier) \n\n525,51 1217,62 707,55 2382,73 1417,43 3415,91 4562,07 3383,28 1115,22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 5 \u2013 Estat\u00edstica complementar \u00e0 an\u00e1lise do Relevo das bacias. \n\n\n\n134"}]}}}