{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07651"}, {"@name": "filename", "#text": "12370_TESE_LIANE_WELTER.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA\n\nO ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO DO OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA\nAMBIENTAL\n\nLIANE WELTER\n\nS\u00c3O PAULO\n2006\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\n\nO ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO DO OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA\nAMBIENTAL\n\nLiane Welter\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana, do Departamento\n\nde Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e\n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo,\n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia\n\nHumana.\n\nOrientador: Prof. Dr. Marcello Martinelli\n\nS\u00e3o Paulo\n2006\n\n\n\nA Deus que me sustenta a cada dia.\n\n\n\nDedico este estudo aos meus\n\nador\u00e1veis pais Ronaldo e Alzira e\n\nirm\u00e3os Milton, Jos\u00e9 e \u00c1urea.\n\n\n\niv\n\nAGRADECIMENTOS\n\nEm especial, ao Prof. Dr. Marcello Martinelli, meu orientador, pela\noportunidade e confian\u00e7a que me possibilitaram realizar este trabalho. Agrade\u00e7o\n\nimensamente pela sua orienta\u00e7\u00e3o segura, sua aten\u00e7\u00e3o e por estar sempre disposto\n\na esclarecer as minhas d\u00favidas;\n\n\u00c0 Universidade de S\u00e3o Paulo pela oportunidade;\n\nAos professores do Departamento de Geografia pelos ensinamentos;\n\nAos professores Jurandyr Luciano Sanches Ross e Reinaldo Paul Perez da\nbanca de qualifica\u00e7\u00e3o;\n\nAo CNPq pela concess\u00e3o de bolsa de pesquisa;\n\n\u00c0s funcion\u00e1rias da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Geografia Ana, Cida,\nJurema e Ros\u00e2ngela sempre muito prestativas;\n\n\u00c1 COSEAS, pela concess\u00e3o de Bolsa Moradia;\n\nUm agradecimento especial aos meus pais Ronaldo e Alzira que, com\nsimplicidade e amor, legaram-me, entre muitas outras coisas, perseveran\u00e7a e\n\napego ao trabalho. Obrigada tamb\u00e9m aos meus irm\u00e3os Milton, Jos\u00e9 e \u00c1urea que,\njuntamente com meus pais, com compreens\u00e3o souberam privar-se de meu conv\u00edvio\n\ndurante esse per\u00edodo;\n\nAos queridos colegas de mestrado \u00c9rika M. Tsukada, Iara Sakitani, Jorge\nSleiman e Maria Aparecida de Oliveira pela amizade e aprendizado conjunto;\n\n\n\nv\n\n\u00c0 querida colega Ana Cristina M. Rodriguez pela amizade, apoio, boa\nvontade e pelos conhecimentos transmitidos para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas deste\n\ntrabalho;\n\n\u00c0s queridas colegas de Gradua\u00e7\u00e3o da UFSM Deina Farenzena, Elizane A.\nBrutti, Ivete T. Strieder e Rosangela L. Spironello amigas de todas as horas;\n\n\u00c0s amigas Marta L. R. Leal e Michela R. Di Candia pela solidariedade, pela\namizade constru\u00edda e bom conv\u00edvio durante o per\u00edodo de mestrado no CRUSP;\n\nAos amigos Admar Souza, Ania Kliemann, Edmar S. de Souza e Elis\u00e2ngela\nR. C. Martins do CRUSP, pelo companheirismo e pelos momentos de conversa e\nrisada.\n\nA todos aqueles que, em algum momento e de alguma forma, contribu\u00edram\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nvi\n\nRESUMO\n\nO objetivo central do trabalho \u00e9 congregar os componentes naturais e sociais\n\nque agem no ambiente da regi\u00e3o Oeste Catarinense, tendo em vista uma\n\ncartografia ambiental.\n\nPara tanto, abordamos e representamos em mapa os elementos referentes a\n\ngeologia, relevo, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, uso e cobertura da terra, rede de\n\ndrenagem, divis\u00e3o administrativa e rede vi\u00e1ria.\n\nUma vis\u00e3o de s\u00edntese, integrada e espacializada da realidade do ambiente\n\nregional foi obtida com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, que, dentre\n\nsuas possibilidades permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de cinco unidades ambientais e suas\n\nsubdivis\u00f5es para o Oeste Catarinense.\n\nPalavras-chave: cartografia tem\u00e1tica, cartografia anal\u00edtica, cartografia de s\u00edntese,\n\ncartografia ambiental, unidades ambientais.\n\n\n\nvii\n\nABSTRACT\n\nThe main aim of this work is to bring together the natural and social elements\n\nthat act on the West Catarinense region in Brazil, considering the environmental\n\ncartography.\n\nIn order to do that, we show and represent maps of geology, relief, soil,\n\nvegetation, climate, land use, drainage system, political division and transport.\n\nUsing the techniques for geoprocessment, a syntesis, integrated and\n\nspacialized view of the environmental reality was obtained. This procedure\n\nidentificated five environmental units and its subdivisions into the West Catarinense.\n\nKey-words: thematic cartography, analitical cartography, synthetic cartography,\n\nenvironmental cartography, environmental units.\n\n\n\nviii\n\nSUM\u00c1RIO\n\nAGRADECIMENTOS............................................................................................ iv\n\nRESUMO.............................................................................................................. vi\n\nABSTRACT........................................................................................................... vii\n\nSUM\u00c1RIO............................................................................................................. viii\n\nLISTA DE FIGURAS............................................................................................. Ix\n\nLISTA DE FOTOS................................................................................................. X\n\nLISTA DE TABELAS............................................................................................. Xi\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................ 1\n\n1 \u2013 O OESTE CATARINENSE................................................................................ 8\n\n1.1- A ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.......................................................................... 8\n\n2 - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS....................................................... 17\n\n2.1 \u2013 A Geografia e os estudos ambientais.................................................... 17\n\n2.2 \u2013 A Cartografia e os estudos ambientais.................................................. 22\n\n3 \u2013 A ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS........................................................................ 31\n\n3.1 \u2013 A elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos anal\u00edticos...................................... 32\n\n3.2 - A elabora\u00e7\u00e3o do mapa de s\u00edntese.......................................................... 37\n\n4 \u2013 OS TEMAS DE AN\u00c1LISE................................................................................. 38\n\n4.1 \u2013 As bases naturais.................................................................................. 38\n\n4.2 \u2013 O potencial demogr\u00e1fico........................................................................ 54\n\n4.3 \u2013 As cidades e a rede vi\u00e1ria.................................................................... 57\n\n4.4 \u2013 Uso e cobertura da terra........................................................................ 58\n\n5 \u2013 A S\u00cdNTESE: O OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA\n\nAMBIENTAL............................................................................................................ 63\n\n5.1 \u2013 O mapa.................................................................................................. 63\n\n5.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades ambientais.............................................. 66\n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................................................. 73\n\n7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................. 75\n\n\n\nix\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nFigura 1 \u2013 A \u00e1rea de estudo................................................................................. 4\n\nFigura 2 \u2013 Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo-Rio Grande............................................. 10\n\nFigura 3 \u2013 Componentes de um SIG.................................................................... 26\n\nFigura 4 \u2013 Mosaico de imagens digitais do sat\u00e9lite Landsat 7 (ETM+)................ 34\n\nFigura 5 \u2013 Amostra de imagem com e sem a segmenta\u00e7\u00e3o................................ 35\n\nFigura 6 \u2013 Mapa de uso do solo de Santa Catarina \u2013 2005................................. 36\n\nFigura 7 \u2013 Oeste Catarinense: Geologia.............................................................. 39\n\nFigura 8 \u2013 Oeste Catarinense: Unidades geomorfol\u00f3gicas.................................. 41\n\nFigura 9 \u2013 Oeste Catarinense: Mapa topogr\u00e1fico................................................. 43\n\nFigura 10 - Oeste Catarinense: Precipita\u00e7\u00e3o total m\u00e9dia anual (mm).................. 45\n\nFigura 11 - Oeste Catarinense: Temperatura m\u00e9dia anual (oC)........................... 46\n\nFigura 12 - Oeste Catarinense: Tipologia clim\u00e1tica.............................................. 47\n\nFigura 13 \u2013 Hidrografia do Estado de Santa Catarina.......................................... 48\n\nFigura 14 - Oeste Catarinense: Rede de drenagem............................................. 49\n\nFigura 15 - Oeste Catarinense: Solos................................................................... 51\n\nFigura 16 - Oeste Catarinense: Vegeta\u00e7\u00e3o.......................................................... 53\n\nFigura 17 \u2013 Oeste Catarinense: Divis\u00e3o administrativa e rede vi\u00e1ria................... 59\n\nFigura 18 - Oeste Catarinense: Uso e cobertura da terra..................................... 61\n\nFigura 19 \u2013 Oeste Catarinense: Unidades ambientais......................................... 64\n\n\n\nx\n\nLISTA DE FOTOS\n\nFoto 1 \u2013 Planalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai...................................... 40\n\nFoto 2 \u2013 Planalto dos Campos Gerais.................................................................. 42\n\nFoto 3 \u2013 Classe de uso m\u00faltiplo............................................................................ 60\n\n\n\nxi\n\nLISTA DE TABELAS\n\nTabela 1 \u2013 Percentual da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o segundo a situa\u00e7\u00e3o de\ndomic\u00edlio na regi\u00e3o Oeste catarinense em 1991 e 2000................. 55\n\nTabela 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o rural absoluta da regi\u00e3o Oeste catarinense em 1991 e\n2000................................................................................................... 55\n\nTabela 3 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o urbana e rural do Oeste catarinense segundo as\nmicrorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas em 1991 e 2000.................................... 56\n\nTabela 4 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o absoluta das mesorregi\u00f5es do estado de Santa Catarina\nnos anos de 1991 e 2000.................................................................. 56\n\n Tabela 5 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente por grupos de idade na mesorregi\u00e3o Oeste\ncatarinense \u2013 2000............................................................................\n\n57\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nVivenciamos um per\u00edodo, no qual, a quest\u00e3o ambiental est\u00e1 cada vez mais\n\npresente nas discuss\u00f5es da sociedade. V\u00e1rios s\u00e3o os fatores que contribuem para\n\ntal fato, uma vez que a realidade das condi\u00e7\u00f5es ambientais e da qualidade de vida\n\ndos homens causam s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es entre diversos segmentos da sociedade.\n\nEm n\u00edvel mundial, em 1972, em Estocolmo, ocorreu a primeira grande\n\nconfer\u00eancia internacional sobre a tem\u00e1tica ambiental, chamada de Confer\u00eancia\n\nsobre o Meio Ambiente Humano. Esta Confer\u00eancia teve como principal objetivo\n\nconter a polui\u00e7\u00e3o nas suas v\u00e1rias formas.\n\nNo ano de 1992, uma segunda grande confer\u00eancia internacional, conhecida\n\ncomo Rio-92 ou ECO-92 teve lugar no Rio de Janeiro. E dez anos depois\n\nretomaram-se as discuss\u00f5es em Johannesburg, \u00c1frica do Sul, confer\u00eancia\n\nconhecida por RIO+10. Pode-se verificar que a tem\u00e1tica ambiental passa a ser cada\n\nvez mais entendida como tem\u00e1tica social.\n\nNo entanto, RIBEIRO (2001) ao comentar a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica brasileira em\n\nci\u00eancias sociais, destacando a tem\u00e1tica ambiental deixa claro que os pesquisadores\n\nda \u00e1rea de humanidades s\u00f3 muito recentemente v\u00eam se dedicando ao tema das\n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais e o ambiente. Enfatizando a ordem ambiental internacional o\n\nreferido autor comenta que:\n\nNa ordem ambiental internacional, a representa\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9\nexterior \u00e0 exist\u00eancia humana. Ele tem sido apreendido apenas como\num recurso natural a ser explorado mas, sinais de escassez de\nrecursos, como \u00e1gua doce, indicam a necessidade de se alterar o\npadr\u00e3o de vida dos agrupamentos hegem\u00f4nicos. A quest\u00e3o \u00e9 quem\nperder\u00e1 com essas altera\u00e7\u00f5es, impostas a uma base natural que\nbeira \u00e0 exaust\u00e3o. (RIBEIRO 2001, p.145)\n\nTemos que considerar que na atualidade, com a tecnologia, o homem tem nas\n\nm\u00e3os instrumentos que cada vez mais interv\u00eam na natureza para produzir o espa\u00e7o.\n\nPara SANTOS (1997, p.44), \u201co espa\u00e7o habitado se tornou um meio geogr\u00e1fico\n\ncompletamente diverso do que fora na aurora dos tempos hist\u00f3ricos\u201d.\n\nHoje, este meio geogr\u00e1fico \u00e9 um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional\n\n(SANTOS, 1997). Ainda, nas palavras de SANTOS (1994, p.127), \u201ctrata-se, hoje, de\n\n\n\n2\n\numa verdadeira tecnosfera, uma natureza crescentemente artificializada, marcada\n\npela presen\u00e7a de grandes objetos geogr\u00e1ficos, idealizados e constru\u00eddos pelo\n\nhomem, ...\u201d. Podemos observar que tudo o que nos cerca est\u00e1 em permanente\n\nmudan\u00e7a. Com a interliga\u00e7\u00e3o entre todas as partes do globo, passa a existir um\n\nmundo cada vez mais unit\u00e1rio. Um mundo interdependente e no qual as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es acontecem numa velocidade acelerada. Para Inglehart apud (LEFF,\n\n2001, p.84) \u201co progresso econ\u00f4mico colocou o mundo \u00e0s portas de uma sociedade\n\nde \u201cp\u00f3s-escassez\u201d...\u201d.\n\nNo entanto, os progressos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos constantes que visam o\n\naumento da produ\u00e7\u00e3o e busca de melhor bem estar da sociedade, produzem\n\naltera\u00e7\u00f5es na natureza, muitas vezes irremedi\u00e1veis quando da falta de um\n\nplanejamento referente ao uso racional dos recursos naturais.\n\nTemos que considerar tamb\u00e9m que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, juntamente\ncom a din\u00e2mica populacional faz com que as sociedades humanas se apropriem\n\ncada vez mais da natureza. Desta forma, esta, vista como recurso, vai\n\npaulatinamente sofrendo \u201cagress\u00f5es\u201d. Dentre os problemas ambientais podemos\n\ncitar alguns como: os desmatamentos, a polui\u00e7\u00e3o, o aumento geral da temperatura\n\natmosf\u00e9rica, a eros\u00e3o, as queimadas, que fatalmente deterioram a qualidade de vida\n\ndas pessoas.\n\nA esse respeito, ROSS (1995, p.65) menciona que \u201cas necessidades criadas\n\npelo progressivo processo de tecnifica\u00e7\u00e3o e consumo das sociedades humanas,\n\nobriga cada vez mais o desenvolvimento de pesquisas t\u00e9cnico-cient\u00edficas para tratar,\n\nproteger e explorar mais racionalmente os recursos da natureza\u201d.\n\nObservamos, ent\u00e3o, que de um lado surge a necessidade de promover o\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico e social visando atender as necessidades\n\nda vida cotidiana e de outro, destaca-se o dever de compor essas atividades com a\n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza.\n\nDeste modo, os estudos ambientais devem ser vistos no contexto social, pois\n\nn\u00e3o se relacionam somente aos problemas provindos da natureza, mas tamb\u00e9m aos\n\nproblemas decorrentes da a\u00e7\u00e3o do homem em suas rela\u00e7\u00f5es sociais frente \u00e0\n\nnatureza.\n\n\n\n3\n\nNesse sentido, ROSS (2003) coloca o homem como parte integrante da\n\nnatureza e tamb\u00e9m como o seu maior predador ao extrair dela recursos que podem\n\nalterar profundamente a funcionalidade harm\u00f4nica dos ambientes naturais. Tal autor\n\nainda alerta que a procura de solu\u00e7\u00f5es alternativas para o desenvolvimento\n\necon\u00f4mico, para a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais que atenue os\n\nimpactos ambientais deve ser objeto de preocupa\u00e7\u00e3o da Geografia.\n\nEsta tem\u00e1tica vem sendo discutida por v\u00e1rias ci\u00eancias. Em particular, a\n\nGeografia ganha destaque como campo de estudo para compreender esta\n\nrealidade, uma vez que os ge\u00f3grafos sempre fizeram estudos congregando a\n\nnatureza com a sociedade.\n\nPensando a Geografia como o estudo do espa\u00e7o socialmente produzido, a\n\nCartografia possui uma fun\u00e7\u00e3o determinada que \u00e9 a de promover a constru\u00e7\u00e3o e\n\nutiliza\u00e7\u00e3o correta dos mapas, tendo por objetivo facilitar a compreens\u00e3o deste\n\nespa\u00e7o.\n\nNessa diretriz, vem se desenvolvendo j\u00e1 h\u00e1 um bom tempo a Cartografia\n\nAmbiental que busca, de uma forma cr\u00edtica, colocar o ambiente nos mapas,\n\ntrabalhando conjuntamente, e de forma din\u00e2mica, a natureza e a sociedade.\n\nA mesma surgiu a partir da necessidade de serem encontrados meios\n\nadequados para registrar, tratar e expor dados para que informa\u00e7\u00f5es pudessem ser\n\nreveladas visualmente, bem como mostrar os resultados de pesquisas interligando\n\nas rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza.\n\nEm vista do exposto, propomos investigar componentes naturais e sociais que\n\nperfazem a realidade do Oeste do estado de Santa Catarina, tendo em vista uma\n\nCartografia Ambiental, como j\u00e1 frisamos. \u00c9 fundamental obtermos um trabalho\n\ncartogr\u00e1fico que integre a natureza e a sociedade, para que este possa ser fonte de\n\nconsulta, meio de an\u00e1lise e instrumento de a\u00e7\u00e3o planejada para todos os segmentos\n\nda sociedade interessados em conhecer a realidade do espa\u00e7o em que vivem. E\n\ncom isso poder\u00e3o atuar nas diferentes situa\u00e7\u00f5es, seja para ensinar conte\u00fados\n\ngeogr\u00e1ficos, seja para conhecer e gerir problemas ambientais, apontando solu\u00e7\u00f5es.\n\nA \u00e1rea de pesquisa de nosso interesse abrange toda a por\u00e7\u00e3o ocidental do\n\nestado de Santa Catarina o que corresponde a cerca de 26,5% do seu territ\u00f3rio\n\n(Figura 1).\n\n\n\n4\n\nFigura 1 \u2013 A \u00e1rea de estudo\n\nO estado de Santa Catarina\n\nA regi\u00e3o Oeste Catarinense\n\n\n\n5\n\nConforme a divis\u00e3o elaborada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n\n(IBGE), a regi\u00e3o Oeste catarinense compreende a \u00e1rea formada pelas microrregi\u00f5es\n\ngeogr\u00e1ficas de S\u00e3o Miguel d\u2019Oeste, Chapec\u00f3, Xanxer\u00ea, Joa\u00e7aba e Conc\u00f3rdia.\n\nLimita-se a oeste, com a Rep\u00fablica Argentina; ao sul, com o estado do Rio Grande\n\ndo Sul; ao norte, com o estado do Paran\u00e1; e a leste, com as mesorregi\u00f5es do Norte\n\nCatarinense e Serrana.\n\nExiste uma car\u00eancia de estudos monogr\u00e1ficos e por isto faz-se necess\u00e1rio um\n\naprofundamento sobre os aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais dessa regi\u00e3o.\n\nSPIRONELLO (2002) enfatiza em seu trabalho a necessidade de serem efetuados\n\nestudos e pesquisas para a regi\u00e3o extremo-oeste catarinense, em especial as que\n\nenvolvem a tem\u00e1tica ambiental, uma vez que esta regi\u00e3o apresenta \u00edndices de\n\npolui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o elevada dos recursos naturais e necessita de um\n\nplanejamento adequado para a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais causados\n\nprincipalmente pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nNo estado de Santa Catarina, como na grande maioria dos lugares ocupados\n\npelo homem, os recursos naturais v\u00eam sendo degradados de h\u00e1 muito tempo. Nos\n\n\u00faltimos anos a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico na regi\u00e3o Oeste do Estado vem\n\nsofrendo \u201cagress\u00f5es\u201d causadas principalmente pelas atividades agr\u00edcolas que\n\nincluem a cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos, gerando assim problemas ambientais bastante\n\nsignificativos. Entre eles pode-se citar a contamina\u00e7\u00e3o de grande parte dos recursos\n\nh\u00eddricos decorrente do uso de adubos (org\u00e2nicos e qu\u00edmicos), defensivos e dos\n\ndejetos (aves e su\u00ednos).\n\nPara exemplificarmos, um levantamento do Centro de Estudos da Agricultura\n\nFamiliar da EPAGRI (Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de\n\nSanta Catarina S.A.), em Chapec\u00f3, divulgado em junho de 2004 revelou que 90%\n\ndos rios e 85% das fontes superficiais do Oeste catarinense est\u00e3o contaminadas.\n\nUm dos motivos do alto \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o da suinocultura. Mas,\n\nn\u00e3o \u00e9 somente os rios que est\u00e3o contaminados no Oeste do Estado. Dos mil po\u00e7os\n\nprofundos (artesianos) avaliados na regi\u00e3o, entre 12% e 15% j\u00e1 t\u00eam contamina\u00e7\u00e3o.1\n\nA cria\u00e7\u00e3o dos animais, em Santa Catarina, \u00e9 caraterizada pelo alto n\u00edvel de\n\nconfinamento, associado ao elevado consumo de \u00e1gua. Esta atividade se concentra\n\n                                                \n1 Informa\u00e7\u00f5es coletadas no site: www.diariocatarinense.com.br\n\n\n\n6\n\nno Oeste catarinense e no Sul do Estado, na regi\u00e3o de Bra\u00e7o do Norte. Embora o\n\nsetor suin\u00edcola possui sua import\u00e2ncia social, econ\u00f4mica e cultural, \u00e9 preciso levar\n\nem conta que este proporciona baixa qualidade ambiental em todas as regi\u00f5es onde\n\nest\u00e1 presente, engendrando conflitos de usos das \u00e1guas com diversas outras\n\natividades. Isto se agrava porquanto que os dejetos ao serem lan\u00e7ados ao ambiente\n\nafetam a qualidade das \u00e1guas, dos solos e do ar (insetos e odores)2.\n\n\u00c9 dentro deste contexto de problemas que afligem hoje a sociedade, que a\n\nGeografia e a Cartografia podem e devem oferecer solu\u00e7\u00f5es. Nesse sentido,\n\nLIBAULT (1967, p.11) deixa claro que \u201c... a Geografia e a Cartografia formam um\n\ntodo indissoci\u00e1vel\u201d. Assim, juntas, Geografia e Cartografia focalizando o ambiente e\n\nrelacionando-o com os fatos humanos e sociais, contribuir\u00e3o para esclarecer a\n\nsociedade sobre a quest\u00e3o ambiental.\n\nEntretanto, n\u00e3o basta apenas gerar ou compilar dados relacionados aos\n\naspectos f\u00edsicos e humanos dentro de um racioc\u00ednio anal\u00edtico. Ser\u00e1 necess\u00e1rio\n\ntamb\u00e9m uma vis\u00e3o de conjunto, integrada, de s\u00edntese. Esta pode lan\u00e7ar m\u00e3o da\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, que, com certeza validar\u00e3o, dentre\n\nsuas possibilidades, tamb\u00e9m a Cartografia Ambiental. \u00c9 bom lembrar tamb\u00e9m que\n\nna pesquisa aplicada da quest\u00e3o ambiental, uma s\u00edntese expressa em mapa pode\n\nconstituir o ponto de partida para se propor zoneamentos.\n\nSabemos que a problem\u00e1tica ambiental n\u00e3o \u00e9 fruto apenas das ocorr\u00eancias\n\nnaturais, mas \u00e9 resposta das rela\u00e7\u00f5es sociais como foi dito de in\u00edcio. Diante disso, a\n\nGeografia possui um papel importante ao desvendar o que acontece neste contexto.\n\nUma vez que ela preocupa-se com o estudo dos processos que levam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o\n\ndo espa\u00e7o em que os componentes naturais e sociais se congregam, e por isso n\u00e3o\n\npode ser deixada de lado.\n\nNesse entendimento, a disserta\u00e7\u00e3o proposta tem por objetivo geral investigar,\n\nde forma integrada, os elementos que perfazem o ambiente da Oeste catarinense\n\nbuscando uma representa\u00e7\u00e3o segundo as propostas da Cartografia Ambiental. E\n\ncomo objetivos espec\u00edficos estabelecemos:\n\n                                                \n2 Informa\u00e7\u00f5es coletadas no site: www.cnpq.br/resultadosjulgamento/cthidro-1-2001ct-23.htm\n\n\n\n7\n\n- Elaborar mapas tem\u00e1ticos que analisam componentes da natureza e da sociedade\n\nde acordo com a linguagem da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica vista como um sistema\n\nsemiol\u00f3gico monoss\u00eamico;\n\n- Identificar as unidades ambientais do Oeste do estado de Santa Catarina, mediante\n\no racioc\u00ednio de s\u00edntese empreendido a partir dos mapas tem\u00e1ticos anal\u00edticos que\n\nregistram os componentes do meio f\u00edsico e socioecon\u00f4mico;\n\n- Contribuir com a cartografia tamb\u00e9m para o planejamento do uso racional,\n\nobjetivando o melhor aproveitamento dos recursos naturais, coerentes com um\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.Dessa maneira, no primeiro cap\u00edtulo apresentamos o\n\nOeste catarinense, enfatizando o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, considerando\n\nsua coloniza\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o sociecon\u00f4mica da regi\u00e3o.\n\nNo cap\u00edtulo n\u00famero 2 expomos as bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas,\n\nenquadrando-as no processo da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico associado \u00e0\n\nconfirma\u00e7\u00e3o de uma cartografia tem\u00e1tica e \u00e0 proposta emergencial dos estudos\n\nambientais.\n\nNo terceiro cap\u00edtulo tratamos sobre a defini\u00e7\u00e3o dos temas para a an\u00e1lise do\n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico da \u00e1rea em estudo e os recursos t\u00e9cnicos e procedimentos\n\nutilizados para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos anal\u00edticos e o mapa final, de\n\ns\u00edntese, representativo das unidades ambientais.\n\nO quarto cap\u00edtulo apresenta os temas de an\u00e1lise para compor o ambiente do\n\nOeste catarinense.\n\nO Oeste catarinense e sua cartografia ambiental foi trabalhado no cap\u00edtulo 5, no\n\nqual d\u00e1-se \u00eanfase ao mapa das unidades ambientais e \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das unidades\n\nindividualizadas.\n\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo fizemos algumas considera\u00e7\u00f5es finais que no nosso\n\nentender s\u00e3o merecedoras de registro.\n\n\n\n1 - O OESTE CATARINENSE\n\nEsta por\u00e7\u00e3o Oeste, com uma \u00e1rea de 27.255,5 km2, \u00e9 a maior das seis\n\nmesorregi\u00f5es do estado de Santa Catarina.\n\nTem sua economia sustentada pela atividade agr\u00edcola e pela transforma\u00e7\u00e3o de\n\nseus produtos. As atividades agropecu\u00e1rias concentram-se nos sistemas\n\nmilho/su\u00ednos ou milho/aves e na produ\u00e7\u00e3o de soja, feij\u00e3o, ma\u00e7\u00e3 e erva-mate. Hoje,\n\ntamb\u00e9m \u00e9 a principal bacia leiteira do Estado. No setor secund\u00e1rio predominam as\n\nind\u00fastrias agroalimentares, sendo que a regi\u00e3o det\u00e9m, atualmente, o maior\n\ncomplexo agroindustrial de su\u00ednos e aves do Brasil. E as atividades comerciais e de\n\nservi\u00e7os tamb\u00e9m est\u00e3o direta ou indiretamente ligadas ao setor agropecu\u00e1rio\n\n(TESTA et al., 1996).\n\nConsiderando sua coloniza\u00e7\u00e3o recente, se comparada a outras regi\u00f5es do pa\u00eds,\n\ne seus recursos naturais com predomin\u00e2nica de solos rasos e pedregosos a base do\n\ndesenvolvimento regional est\u00e1 associada a pequena produ\u00e7\u00e3o familiar diversificada,\n\nque representa mais de 90% dos 100 mil estabelecimentos agr\u00edcolas da regi\u00e3o\n\n(TESTA et al., 1996).\n\n1.1 \u2013 A Ocupa\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio\n\nO processo colonizador do estado de Santa Catarina, especialmente da regi\u00e3o\n\nOeste, ocorreu somente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.\n\nPara melhor compreend\u00ea-lo, inicialmente se faz necess\u00e1rio abordar algumas\n\nconsidera\u00e7\u00f5es gerais sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do planalto ocidental catarinense.\n\nInicialmente o planalto catarinense era somente um corredor de passagem do\n\ngado ga\u00facho transportado para as regi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste do Brasil. No\n\nano de 1722, a abertura do \u201cCaminho do Sul\u201d, que significava a liga\u00e7\u00e3o da\n\ncampanha ga\u00facha com os campos gerais de Curitiba, facilitou o transporte de gado\n\npara o centro do pa\u00eds ( Instituto CEPA, 1990).\n\nEm meados do s\u00e9culo XVIII, foi fundado o povoado de Lages, impulsionando o\n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Da mesma forma, ao longo do \u201cCaminho do Sul\u201d\n\n\n\n9\n\nfixavam-se novas frentes pastoris e espalhavam-se povoados na dire\u00e7\u00e3o oeste (de\n\nLages) que mais tarde deram origem a Curitibanos e Campos Novos.\n\nAssim, com o passar do tempo, mais correntes povoadoras, dedicadas ao\n\npastoreio, instalavam-se na regi\u00e3o, dando origem a uma estrutura latifundi\u00e1ria. Nas\n\nfazendas predominava o coronelismo, sendo que o fazendeiro concentrava todo\n\npoder em suas m\u00e3os.\n\nA vida econ\u00f4mica da regi\u00e3o, at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, girava em torno da\n\ncria\u00e7\u00e3o extensiva do gado bovino, na coleta da erva mate e na extra\u00e7\u00e3o da madeira.\n\nOs ervais encontram seu mercado na regi\u00e3o do Prata e o gado era fornecido para a\n\nfeira de Sorocaba (SP), que o comercializava para atender as \u00e1reas cafeeiras e\n\nmineiras que necessitavam de muares, utilizados no transporte de mercadorias e\n\nbovinos para a limenta\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de couro, empregado na confec\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as\n\nde vestu\u00e1rio, arreios e selas de montaria.\n\nA expans\u00e3o da \u00e1rea cafeicultora brasileira evidenciou a necessidade de se\n\ninterligar os n\u00facleos urbanos paulistas com a regi\u00e3o sulina, importante fonte de\n\nprodu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, para que esta os abastecesse com os produtos agro-pastoris.\n\nPara tanto, no ano de 1893, foi concedida a autoriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Estrada\n\nde Ferro S\u00e3o Paulo-Rio Grande (CEPA, 1990). (Figura 2)\n\nEm 1908, iniciaram as obras da estrada de ferro no trecho catarinense e a\n\nempresa norte-americana Brazil Railway Company foi a respons\u00e1vel pela sua\n\nconstru\u00e7\u00e3o. Esta companhia recebeu como pagamento, sob forma de concess\u00e3o,\n\nquinze quil\u00f4metros de cada lado da estrada, sem ser levado em conta qualquer\n\nposse anterior, legalizada ou n\u00e3o. Al\u00e9m disso, a mesma empresa teve como\n\nsubsidi\u00e1ria a Brazil Development &amp; Colonization que iniciou a apropria\u00e7\u00e3o territorial,\n\nencontrando muitos propriet\u00e1rios e posseiros \u00e0s margens da estrada de ferro3.\nPerante a situa\u00e7\u00e3o, estes \u00faltimos foram desalojados. Foi ent\u00e3o, a partir da\n\nconstru\u00e7\u00e3o dessa estrada, que cortou o estado catarinense ao longo de todo o Vale\n\ndo Rio do Peixe, que se iniciou o processo colonizador Oestino (PIAZZA, 1983).\n\n                                                \n3 A companhia respeitou as \u00e1reas ocupadas por fazendeiros com t\u00edtulos de propriedade expedidos\nantes de 1889, ocupando as \u00e1reas que, embora documentadas, n\u00e3o estivessem habitadas por seus\npropriet\u00e1rios, ou seja, as \u00e1reas devolutas e as \u00e1reas sob dom\u00ednio de posseiros, os quais foram\nsumariamente desalojados. (CEPA, 1990, p.10)\n\n\n\n10\n\n\n\n11\n\nA regi\u00e3o Oeste catarinense, inicialmente, foi disputada em n\u00edvel internacional\n\nbem como interestadual. Em n\u00edvel internacional, a regi\u00e3o era reivindicada pela\n\nRep\u00fablica da Argentina, na chamada quest\u00e3o de \u201cMissiones\u201c ou \u201cPalmas\u201d, que\n\nsomente foi resolvida no final do s\u00e9culo XIX. No interestadual, a regi\u00e3o era disputada\n\npelos governos dos estados do Paran\u00e1 e Santa Catarina, dando ganho de causa ao\n\ngoverno catarinense em 1916.\n\nNa \u00e9poca, esta \u00e1rea que envolvia os interesses ervateiros e madeireiros dos\n\ndois estados, representou um dos mais importantes movimentos (pol\u00edtico-sociais) da\n\nhist\u00f3ria catarinense, o chamado \u201cContestado\u201d (CEPA, 1990).\n\nPara entendermos o significado deste movimento, \u00e9 preciso retomar seus\n\nantecedentes. Como j\u00e1 enunciamos anteriormente, no s\u00e9culo XIX, uma corrente\n\npovoadora, vinda do Rio Grande do Sul e de S\u00e3o Paulo, instalou-se nos campos de\n\nLages, implantando fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado ao longo do rio Canoas e\n\nexpandindo-se para o oeste. No Oeste, a partir dos campos de Guarapuava e\n\nPalmas, tamb\u00e9m surgiam fazendas.\n\nNestas circunst\u00e2ncias, remanescentes da Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha (1853) e\n\nFederalista (1893) alojaram-se na \u00e1rea, compostos por pe\u00f5es e agregados que se\n\nformavam no interior e ao redor das fazendas. Em raz\u00e3o disso, at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo\n\nXX, a regi\u00e3o era dominada por grandes fazendas (CEPA, 1990).\n\nPor outro lado, a extra\u00e7\u00e3o da erva-mate, principal atividade econ\u00f4mica da \u00e1rea\n\nat\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, juntava grande n\u00famero de ervateiros do Paran\u00e1 e de\n\nSanta Catarina que se deslocavam seguidamente \u00e0 procura de novos ervais (CEPA,\n\n1990).\n\nEm decorr\u00eancia da concess\u00e3o de terras dadas \u00e0 empresa construtora da\n\nestrada de ferro S\u00e3o Paulo \u2013 Rio Grande, surgiram dois novos problemas: um deles\n\nfoi o fato de a obra da estrada deslocar para a regi\u00e3o um grande n\u00famero de pessoas\n\n(10.000) de diversas etnias e camadas sociais. O outro, foi a ocupa\u00e7\u00e3o das terras\n\ndevolutas pela empresa construtora que encontrou terras com t\u00edtulos de\n\npropriedades e terras de posseiros que, continuamente, j\u00e1 estavam sendo\n\ndeslocados para outras \u00e1reas de pastoreio.\n\nConseq\u00fcentemente, terminadas as obras da estrada de ferro (1910), a maior\n\nparte dos trabalhadores foi abandonada, aumentando, assim, o n\u00famero de\n\n\n\n12\n\nmarginalizados ao longo do tempo. Estes fatos constitu\u00edram a base da eclos\u00e3o do\n\n\u201cContestado\u201d.\n\nThom\u00e9 apud CEPA (1990), descreve que nesse per\u00edodo (ap\u00f3s 1910) os\n\nhabitantes da regi\u00e3o eram os remanescentes ind\u00edgenas das tribos Kaingang e\n\nGuarani, antigos caboclos provenientes das frentes expansionistas paulistas,\n\nremanescentes das Revolu\u00e7\u00f5es Farroupilha e Federalista, fazendeiros, ga\u00fachos e\n\nfam\u00edlias de ex-trabalhadores da estrada de ferro.\n\nA posse das terras come\u00e7ou a ser travada entre fazendeiros, empresas\n\ncolonizadoras, caboclos e \u00edndios, desencadeando o grande conflito social conhecido\n\ncomo \u201cA Guerra do Contestado\u201d.\n\nO movimento social s\u00f3 terminou em 1915, resultando no esmagamento do\n\nmovimento popular pelo ex\u00e9rcito, deixando 3.000 soldados mortos e um n\u00famero\n\nmaior de civis.\n\nParalelamente, no plano pol\u00edtico, a disputa territorial entre Paran\u00e1 e Santa\n\nCatarina continuava junto ao Supremo Tribunal Federal, sendo que, em 1904, 1909,\n\n1910 o Tribunal j\u00e1 havia dado ganho de causa para Santa Catarina, mas sempre o\n\ngoverno paranaense entrava com recursos. Foi somente em outubro de 1916,\n\nquando o movimento social j\u00e1 estava sufocado, que os dois governadores assinaram\n\no atual limite territorial entre os dois estados em conflito.\n\nA empresa construtora da estrada de ferro reivindicou junto aos governos do\n\nParan\u00e1 e de Santa Catarina as terras que faltavam. Cabe mencionarmos aqui que o\n\ngoverno paranaense, a partir de 1911, \u00e0 revelia do governo catarinense, passou a\n\nexpedir t\u00edtulos (terrenos j\u00e1 demarcados em ambos os lados da ferrovia nas duas\n\nmargens do Rio do Peixe) \u00e0 Companhia4.\nDiante destes fatos, o governo autorizou a venda, em grandes glebas, a\n\nparticulares, das terras concedidas, para que se formassem empresas colonizadoras\n\npr\u00f3prias. Perante isso \u00e9 que a Companhia (construtora da ferrovia) criou a\n\nsubsidi\u00e1ria Brazil Development and Colonization Company, j\u00e1 citada, cedendo-lhe a\n\nmaior parte das terras a que tinha direito.\n\n                                                \n4 Em 1917, no Oeste havia 56 concess\u00f5es de terras feitas pelo governo paranaense. Estas\nconcess\u00f5es foram feitas em troca de servi\u00e7os (constru\u00e7\u00e3o de estradas) ou pela simples compra de\nterras devolutas. (CEPA, 1990, p.17)\n\n\n\n13\n\nO Instituto CEPA (1990) destaca que as empresas colonizadoras voltaram sua\n\naten\u00e7\u00e3o para as \u201ccol\u00f4nias velhas\u201d do Rio Grande do Sul, que nesta \u00e9poca j\u00e1\n\napresentavam escassez de terras.\n\nEnquanto perdurou o movimento do Contestado (1912-1915), os programas de\n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Rio do Peixe e Oeste tamb\u00e9m ficaram paralizados. No ano\n\nde 1917, o governo deu um impulso para que as regi\u00f5es fossem ocupadas, criando\n\nos munic\u00edpios de Cruzeiro (hoje Joa\u00e7aba) e Chapec\u00f3.\n\nAs empresas subsidi\u00e1rias da construtora da estrada de ferro, al\u00e9m de\n\npassarem a implantar projetos de coloniza\u00e7\u00e3o diretamente, tamb\u00e9m passaram a\n\ntransferir suas concess\u00f5es a outras empresas colonizadoras que, naquele momento,\n\nestavam se estruturando no Rio Grande do Sul.\n\nO processo colonizador, interessando o Oeste do Estado, somente come\u00e7ou\n\nem 1920. Primeiramente foram feitas concess\u00f5es pelo governo do Paran\u00e1 e mais\n\ntarde pelo governo catarinense (CEPA, 1990). Nesta data, a regi\u00e3o era povoada por\n\ncaboclos e \u00edndios, os quais, com a coloniza\u00e7\u00e3o, buscaram se instalar em locais mais\n\ndistantes.\n\nAssim, mais para o extremo-oeste, grandes \u00e1reas estavam sob dom\u00ednio da\n\nempresa construtora da ferrovia porque boa parte das terras \u00e0s margens da ferrovia\n\nj\u00e1 estavam tituladas. A empresa ent\u00e3o repassou estas concess\u00f5es a outras\n\ncolonizadoras ga\u00fachas, e boa parte delas mantiveram suas sedes naquele Estado\n\nou em cidades do interior. Algumas das empresas colonizadoras que atuaram nesta\n\nregi\u00e3o foram: Bertaso, Chapec\u00f3-Peperi LTDA, Mosele, Theodore Capele. Al\u00e9m\n\ndestas citadas, outras de import\u00e2ncia menor atuaram na regi\u00e3o.\n\nAo se referir ao processo colonizador, impulsionado a partir de 1920, em CEPA\n\n(1990, p.23) encontramos o seguinte coment\u00e1rio: \u201c... n\u00e3o chegou a caracterizar uma\n\nmarcha para o Oeste. Pelo contr\u00e1rio, iniciou-se predominantemente no sentido sul-\n\nnorte, com os primeiros n\u00facleos instalando-se no Vale do Rio do Peixe e no Alto\n\nUruguai; a partir da\u00ed, as frentes deslocavam-se tanto para o oeste quanto para o\n\nnorte\u201d.\n\nQuanto ao processo de instala\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos coloniais CEPA (1990) exp\u00f5e\n\nque:\n\n\n\n14\n\nDividiam-se os lotes urbanos que formariam a sede dos distritos e\ndelimitavam-se algumas pequenas ch\u00e1caras ao seu redor. No\ninterior os lotes coloniais a serem vendidos aos futuros colonos,\neram demarcados com \u00e1reas entre 20 a 25 hectares, em geral 24,2\n(10 alqueires paulistas), o que viria a caracterizar a \u00e1rea como\n\u201ccol\u00f4nia\u201d. Nas \u00e1reas que se prestavam as atividades agropastoris,\neram demarcados lotes rurais de 100 a 1.000 hectares; estes,\npor\u00e9m, tiveram pouca express\u00e3o, dadas as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas\nda regi\u00e3o. (CEPA, 1990, p.24)\n\nDurante os anos 1940 e 1950, do s\u00e9culo XIX, o Oeste catarinense recebeu\n\ngrande n\u00famero de excedentes populacionais das zonas coloniais ga\u00fachas. No\n\nentanto, foi na d\u00e9cada de 60 do mesmo s\u00e9culo que ocorreu o maior fluxo migrat\u00f3rio\n\npara esta regi\u00e3o. Em 1970, a fronteira agr\u00edcola do extremo-oeste do Estado j\u00e1 havia\n\nse esgotado. \u00c9 esta \u00e1rea que passa a gerar, desde 1975, excedentes populacionais\n\npara as novas fronteiras agr\u00edcolas do pa\u00eds. Entre elas encontra-se o sudoeste do\n\nParan\u00e1, Mato Grosso, Rond\u00f4nia e demais estados do Centro-Oeste brasileiro\n\n(CEPA, 1990).\n\nNo entanto, \u00e9 importante mencionar que foi grande o descaso pol\u00edtico dos\n\ngovernos estaduais para com a regi\u00e3o na \u00e9poca. A primeira visita de um governador\n\nao extremo-oeste s\u00f3 ocorreu em 1929, com Adolfo Konder (PIAZZA, 1983).\n\nO Oeste catarinense, at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, possu\u00eda uma economia baseada\n\nna pecu\u00e1ria extensiva e na extra\u00e7\u00e3o de erva-mate para a exporta\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio do\n\ns\u00e9culo XX, o extrativismo da erva-mate firmou-se como a principal atividade\n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o e, aos poucos, ganhou import\u00e2ncia a extra\u00e7\u00e3o da madeira.\n\nNeste per\u00edodo, a regi\u00e3o era ocupada, na sua maioria, por \u00edndios e caboclos. Estes,\n\nn\u00e3o tiveram a propriedade da terra e praticavam uma agricultura com pouca\n\nintegra\u00e7\u00e3o com a economia nacional (TESTA et al., 1996).\n\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o do processo colonizador a partir de 1920, a extra\u00e7\u00e3o da\n\nmadeira passou a ser a principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o at\u00e9 1940. Os\n\nprimeiros imigrantes ga\u00fachos que chegaram ao Vale do Rio do Peixe dedicavam-se\n\n\u00e0 agropecu\u00e1ria (em especial \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de milho, su\u00ednos e trigo), atividades\n\nsemelhantes \u00e0s que desenvolviam nas zonas de origem. Os colonos descendentes\n\nde alem\u00e3es, procedentes da regi\u00e3o de Santa Cruz (RS), trouxeram o cultivo de fumo\n\n\u00e0 regi\u00e3o. Este, juntamente com a erva-mate e a madeira, produtos que se prestavam\n\n\u00e0s prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de transporte, representavam a base econ\u00f4mica do Oeste\n\n\n\n15\n\nnesse per\u00edodo, permitindo o surgimento de casas de exporta\u00e7\u00e3o (CEPA, 1990). O\n\ntipo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que se estabeleceu nesta \u00e1rea, como abordam TESTA et\n\nal. (1996), foi o da predomin\u00e2ncia da fam\u00edlia enquanto unidade organizadora do\n\nprocesso produtivo e do trabalho. Mas, mesmo a produ\u00e7\u00e3o sendo familiar, esta n\u00e3o\n\nera somente para a subsist\u00eancia e sim orientada para o mercado.\n\nQuanto ao transporte destes produtos, a erva-mate seguia de cargueiro\n\n(caminh\u00e3o que transporta carga) para a Argentina, e pela ferrovia, ao Rio Grande do\n\nSul e ao Centro-Sul do pa\u00eds. A madeira, no Vale do Rio do Peixe, era transportada\n\npela ferrovia para o Sudeste e mais para o Oeste do Vale, era transportada para a\n\nArgentina via balsas. E o fumo era transportado para Santa Cruz (RS).\n\nPodemos notar a import\u00e2ncia da ferrovia S\u00e3o Paulo - Rio Grande\n\nimpulsionando as atividades extrativas da regi\u00e3o, mas, acima de tudo, ela\n\nrepresentou a integra\u00e7\u00e3o da economia colonial ga\u00facha aos principais centros do\n\npa\u00eds (S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro), como enfatiza o estudo do Instituto CEPA (1990).\n\nEste, aponta ainda que o Oeste catarinense bem como o Sudoeste paranaense\n\nviriam a constituir sucessivos espa\u00e7os econ\u00f4micos de expans\u00e3o da economia\n\ncolonial iniciada no Rio Grande do Sul que, naquela \u00e9poca, j\u00e1 apresentava\n\nexcedentes populacionais.\n\nDurante a d\u00e9cada de 30, do s\u00e9culo XX, outro fator contribuiu para o com\u00e9rcio\n\nentre a regi\u00e3o Oeste catarinense e o Centro do pa\u00eds. A demanda paulista de su\u00ednos\n\nvivos e banha fez com que o Vale do Rio do Peixe desviasse seu com\u00e9rcio com as\n\nantigas col\u00f4nias ga\u00fachas e passasse a comercializar com S\u00e3o Paulo.\n\nEm 1940, foram fundados tr\u00eas frigor\u00edficos de su\u00ednos no Vale do Rio do Peixe\n\nque impulsionaram uma nova fase na economia regional: o da agroindustrializa\u00e7\u00e3o.\n\nNo mesmo ano, tamb\u00e9m intensificou-se a coloniza\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o do extemo-oeste\n\ndo Estado e, concomitantemente, a abertura do mercado para su\u00ednos, via\n\nagroind\u00fastria, atingiu toda a regi\u00e3o do Vale do Rio do Peixe at\u00e9 o extremo-oeste\n\ncatarinense. De 1940 a 1960, a regi\u00e3o assumiu a primeira posi\u00e7\u00e3o estadual na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, bem como de milho e feij\u00e3o. \u00c9 nesse per\u00edodo que se\n\ndesenvolveu o grande capital agroindustrial da regi\u00e3o.\n\nEm fins de 1950, a carne passa a ser o produto nobre da suinocultura (a banha\n\nfoi substitu\u00edda pelo \u00f3leo vegetal). Com isso, as agroind\u00fastrias introduzem novas\n\n\n\n16\n\nra\u00e7as de su\u00ednos (tipo carne), a assist\u00eancia t\u00e9cnica, o fornecimento de ra\u00e7\u00f5es e\n\nconcentrados, fortalecendo o sistema de integra\u00e7\u00e3o dos produtores junto \u00e0s mesmas\n\ne tamb\u00e9m asseguravam a compra e o fluxo de produ\u00e7\u00e3o. Dentro da agroind\u00fastria\n\ntamb\u00e9m ocorre a diversifica\u00e7\u00e3o de atividades e de produtos elaborados. Junto aos\n\nprodutores, por incentivo governamental, surgem as cooperativas agr\u00edcolas.\n\nEm 1970, surge a avicultura industrial na regi\u00e3o. Ela foi constitu\u00edda pela\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o horizontal das pr\u00f3prias agroind\u00fastrias de su\u00ednos. A Sadia, j\u00e1 no final\n\nde 1960, iniciou, de maneira experimental, a produ\u00e7\u00e3o de frangos. Seguiram\n\ntamb\u00e9m, o ramo da avicultura, a Perdig\u00e3o, o Grupo Chapec\u00f3, a Ceval e a\n\nCoopercentral.\n\nTESTA et al. (1996), afirmam que o desenvolvimento do Oeste catarinense\n\nesteve profundamente relacionado com o processo de agroindustrializa\u00e7\u00e3o. Como\n\nexemplo, t\u00eam-se as cidades de Chapec\u00f3, Conc\u00f3rdia, Videira, Joa\u00e7aba, S\u00e3o Miguel\n\nd\u2019Oeste que abrigam unidades agroindustriais. Portanto, foi da base agr\u00edcola e\n\nagroindustrial que se desenvolveu a economia regional. E, em decorr\u00eancia destes\n\nfatos, surgiram na regi\u00e3o ind\u00fastrias e um conjunto de servi\u00e7os ligados ao processo\n\nde agroindustrializa\u00e7\u00e3o como as ind\u00fastrias fornecedoras de m\u00e1quinas,\n\nequipamentos e embalagens, servi\u00e7os de transporte, assist\u00eancia t\u00e9cnica agr\u00edcola e\n\nindustrial, marketing, vendas, financeiros, entre outros.\n\n\n\n2 - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS\n\nA constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 apoiada sobre uma determinada\n\nmetodologia. Para a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, Tricart apud MENDON\u00c7A (2001, p.44) nos\n\ntr\u00e1z a seguinte observa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia, \u201c... n\u00e3o existem m\u00e9todos\n\npr\u00f3prios \u00e0 geografia, mas m\u00e9todos pr\u00f3prios de aplica\u00e7\u00e3o muito mais gerais, e a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o em geografia \u00e9 um caso entre outros\u201d.\n\nUma postura metodol\u00f3gica da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, focalizando integradamente\n\nsociedade e natureza, \u00e9 b\u00e1sica para averiguar como \u00e9 vista a tem\u00e1tica ambiental.\n\nN\u00e3o menos importante \u00e9 a quest\u00e3o da cartografia diante dos estudos ambientais. \u00c9\n\nnecess\u00e1rio avaliar a import\u00e2ncia das representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas da geografia e as\n\npropostas de cartografia para a tem\u00e1tica ambiental. Esta coordena\u00e7\u00e3o \u00e9\n\nindispens\u00e1vel para o encaminhamento do estudo.\n\n2.1 - A Geografia e os Estudos Ambientais\n\nPara bem encaminhar nosso racioc\u00ednio sobre esta proposi\u00e7\u00e3o - lastro de nossa\n\npesquisa - consideramos pertinente uma r\u00e1pida olhada no caminhar da Geografia\n\npara se confirmar como disciplina cient\u00edfica.\n\nA Geografia, como ci\u00eancia, tem por campo de estudo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\nTudo nesse espa\u00e7o depende do ser humano e da natureza. Entende-se por espa\u00e7o\n\ngeogr\u00e1fico, de acordo com GOMES (1991, p.10), o \u201c... resultado,... da intera\u00e7\u00e3o\n\nm\u00fatua das duas naturezas que comp\u00f5em a objetividade do mundo (a natural e a\n\nsocial)\u201d. Seguindo essas afirma\u00e7\u00f5es, podemos dizer que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 uma\n\nrealidade que continuamente \u00e9 modificada pela atividade humana. Ao mesmo\n\ntempo, n\u00e3o podemos esquecer que, este espa\u00e7o, ao longo da hist\u00f3ria, vem sendo\n\nmodificado pelas sociedades humanas, sempre em resposta \u00e0s demandas das suas\n\nnecessidades em cada tempo.\n\nNa concep\u00e7\u00e3o de SANTOS (1997, p.61), \u201ctodos os espa\u00e7os s\u00e3o geogr\u00e1ficos\n\nporque s\u00e3o determinados pelo movimento da sociedade, da produ\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\n18\n\nA Geografia, enquanto ci\u00eancia que estuda as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a\n\nnatureza, hoje, mediatizadas pela t\u00e9cnica, vem produzindo, com enfoques e\n\nmetodologias diferenciadas, um bom n\u00famero de pesquisas ambientais.\n\nNo per\u00edodo pr\u00e9-cient\u00edfico, os povos primitivos, sem dom\u00ednio da escrita,\n\ntransmitiam conhecimentos por meio da vers\u00e3o oral e dos desenhos gravados ou\n\npintados em rochas e cavernas. Possu\u00edam algum conhecimento da natureza e dela\n\nretiravam os elementos e mecanismos para sua sobreviv\u00eancia. Desde ent\u00e3o, estes\n\npovos tiveram id\u00e9ias geogr\u00e1ficas.\n\nNa Antig\u00fcidade, a Geografia estava ligada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 Astronomia e \u00e0\n\nGeometria. N\u00e3o havia Ge\u00f3grafos, eram os Fil\u00f3sofos e Historiadores que se referiam\n\nsecundariamente aos aspectos geogr\u00e1ficos. Suas principais contribui\u00e7\u00f5es estavam\n\nligadas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a superf\u00edcie da Terra. O Fil\u00f3sofo Arist\u00f3teles foi o\n\nprimeiro a considerar uma Terra esf\u00e9rica.\n\nO surgimento da palavra Geografia \u00e9 atribu\u00eddo aos gregos e significa \u201cescrever\n\nsobre a terra\u201d. Tamb\u00e9m \u00e9 atribu\u00eddo aos gregos o surgimento do pensamento\n\ngeogr\u00e1fico de forma mais sistematizado. Isto talvez se explica pela posi\u00e7\u00e3o\n\nprivilegiada da Gr\u00e9cia, no extremo sudeste da Europa, ponto de contato entre o\n\nOriente e o Ocidente.\n\nJ\u00e1 na Idade M\u00e9dia (476 at\u00e9 1453), prevalece o conhecimento religioso\n\nprocedente da concep\u00e7\u00e3o crist\u00e3 que se difunde pela Europa. Toda a vida da\n\nsociedade era orientada pela igreja, bem como o conhecimento cient\u00edfico tamb\u00e9m foi\n\nguiado mediante princ\u00edpios b\u00edblicos.\n\nNeste per\u00edodo, cabe mencionar que os \u00e1rabes mantinham contato com outros\n\npovos, faziam viagens e estudavam n\u00e3o s\u00f3 as condi\u00e7\u00f5es naturais e os recursos a\n\nserem explorados, como tamb\u00e9m os costumes dos povos dominados.\n\nAssim, no per\u00edodo anterior ao s\u00e9culo XIX, podemos considerar que n\u00e3o era\n\nposs\u00edvel se falar em conhecimento geogr\u00e1fico coerente com determinada linha de\n\npensamento. O que se tinha eram relatos de viagens, s\u00ednteses de curiosidades\n\nsobre lugares, relat\u00f3rios estat\u00edsticos, cat\u00e1logos sobre os continentes e pa\u00edses do\n\nglobo (MORAES, 2003).\n\nO desenvolvimento das ci\u00eancias em geral e da Geografia, em particular,\n\nacelerou-se nos s\u00e9culos XVIII e XIX em conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o do capitalismo.\n\n\n\n19\n\nAs primeiras contribui\u00e7\u00f5es para a sistematiza\u00e7\u00e3o da Geografia surgem no\n\ns\u00e9culo XIX com Alexandre Von Humboldt e Karl Ritter. Humboldt, de forma\u00e7\u00e3o\n\nnaturalista (ge\u00f3logo e bot\u00e2nico), em suas in\u00fameras viagens realizadas descrevia os\n\naspectos observados. J\u00e1 Ritter era formado em Filosofia e Hist\u00f3ria. Suas\n\ncontribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Geografia estavam centradas no estudo dos lugares, na descri\u00e7\u00e3o\n\nindividualizada destes. Assim, na Geografia alem\u00e3 do s\u00e9culo XIX, predominou o\n\ncar\u00e1ter descritivo e as obras dos seus autores constitu\u00edram a base da chamada\n\nGeografia Tradicional (MORAES, 2003).\n\nA Geografia Tradicional tem por fundamento filos\u00f3fico e metodol\u00f3gico o\n\npositivismo.\n\nAinda no s\u00e9culo XIX foram importantes as formula\u00e7\u00f5es de Friedrich Ratzel para\n\na sistematiza\u00e7\u00e3o da Geografia. Este autor publicou, em 1882, a obra\n\nAntropogeografia \u2013 fundamentos da aplica\u00e7\u00e3o da geografia \u00e0 Hist\u00f3ria na qual\n\n\u201cdefiniu o objeto geogr\u00e1fico como o estudo da influ\u00eancia que as condi\u00e7\u00f5es naturais\n\nexercem sobre a humanidade\u201d (MORAES, 2003, p.59).\n\nNa Fran\u00e7a, tamb\u00e9m no s\u00e9culo XIX, surgem novas contribui\u00e7\u00f5es para o\n\npensamento geogr\u00e1fico. Seu principal formulador foi Paul Vidal de La Blache que se\n\nop\u00f4s \u00e0s coloca\u00e7\u00f5es de Ratzel, estruturando uma abordagem possibilista para os\n\nestudos geogr\u00e1ficos. Este autor, como destaca MORAES (2003, p.71) \u201cdefiniu o\n\nobjeto da Geografia como a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza, na perspectiva da paisagem.\n\nLa Blache colocou o homem como um ser ativo, que sofre influ\u00eancia do meio, por\u00e9m\n\nque atua sobre este, transformando-o\u201d.\n\nA Geografia Regional foi, em especial, a marca da proposta daquele ge\u00f3grafo.\n\nAl\u00e9m disso, os estudos regionais de La Blache permitiram o surgimento da\n\nGeografia Agr\u00e1ria, Urbana, da Popula\u00e7\u00e3o, Econ\u00f4mica entre outras (MORAES,\n\n2003).\n\nUm dos seguidores das propostas de La Blache foi Max Sorre. Esse estudioso\n\nteve o homem como centro das aten\u00e7\u00f5es, dedicando seus trabalhos ao\n\nentendimento das formas como este organiza o espa\u00e7o. Para Sorre, o espa\u00e7o era a\n\n\u201cmorada do homem\u201d (MORAES, 2003). Como tamb\u00e9m nos coloca MORAES (2003,\n\np.81-82) que \u201ca id\u00e9ia de espa\u00e7o geogr\u00e1fico de Sorre \u00e9 a de espa\u00e7os sobrepostos (o\n\nf\u00edsico, o econ\u00f4mico, o social, o cultural, etc.) em inter-rela\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\n20\n\nEm linhas gerais, a an\u00e1lise desenvolvida pelos ge\u00f3grafos tradicionais\n\nfundamentava-se, basicamente, em uma vis\u00e3o emp\u00edrica e naturalista, valendo-se da\n\nobserva\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o detalhada dos conte\u00fados. Entretanto, pela tradi\u00e7\u00e3o\n\npositivista, a natureza existia externa \u00e0s atividades humanas.\n\nEm meados da d\u00e9cada de 1950, do s\u00e9culo passado, a Geografia passou por\n\numa crise. Grande parte dos ge\u00f3grafos rompe com a Geografia Tradicional. Este\n\nper\u00edodo passa a ser conhecido por movimento de renova\u00e7\u00e3o da Geografia.\n\nA crise pela qual passou o pensamento geogr\u00e1fico tradicional deve ser\n\nentendida conjuntamente com as mudan\u00e7as ocorridas no modo de produ\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista.\n\nNesse momento, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista passou da fase concorrencial\n\npara a monopolista. Se formaram os grandes trustes, \u00e9poca da concentra\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o e do capital. Per\u00edodo em que tamb\u00e9m cresceu a urbaniza\u00e7\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o\n\ntecnol\u00f3gica e a mecaniza\u00e7\u00e3o da atividade agr\u00edcola, gerando excedentes de m\u00e3o-de-\n\nobra.\n\nAl\u00e9m disso, o positivismo, alicerce do pensamento geogr\u00e1fico tradicional, ao\n\nser profundamente empirista e naturalista, j\u00e1 n\u00e3o era o mais adequado para\n\ninvestigar a nova realidade, ent\u00e3o emergente.\n\n\u00c9 neste contexto, fundamentada, agora, na corrente filos\u00f3fica do\n\nneopositivismo ou positivismo l\u00f3gico, que se estruturou, na ci\u00eancia geogr\u00e1fica, uma\n\nnova abordagem te\u00f3rico\u2013metodol\u00f3gica, denominada de Nova Geografia, Geografia\n\nQuantitativa ou Pragm\u00e1tica. Sendo assim, a filosofia neopositivista passa a formular\n\nnovos encaminhamentos anal\u00edticos e a Geografia busca explicar os fen\u00f4menos por\n\ninterm\u00e9dio da utiliza\u00e7\u00e3o do instrumental quantitativo, mediante a aplica\u00e7\u00e3o de\n\nt\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e estat\u00edsticas em suas pesquisas. E ainda, o uso de modelos e\n\nda teoria dos sistemas, fizeram com que ela tamb\u00e9m recebesse as designa\u00e7\u00f5es de\n\nGeografia model\u00edstica ou sist\u00eamica.\n\nNo entendimento de MORAES (2003, p.104) estas metas da Geografia\n\nPragm\u00e1tica \u201cgeram um tipo de conhecimento diretamente operacionaliz\u00e1vel que\n\npermite a interven\u00e7\u00e3o deliberada sobre a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d.\n\nANDRADE (1987), ao se referir aos m\u00e9todos empregados pelos\n\nneopositivistas, nos tr\u00e1z o seguinte coment\u00e1rio:\n\n\n\n21\n\nCom seus m\u00e9todos, e eles tinham mais preocupa\u00e7\u00f5es\nmetodol\u00f3gicas que epistemol\u00f3gicas, prestavam grande servi\u00e7o aos\ngovernos autorit\u00e1rios que procuravam desenvolver o crescimento\necon\u00f4mico, sem dar import\u00e2ncia aos custos sociais e ecol\u00f3gicos\ndeste desenvolvimento. Foi assim uma geografia a servi\u00e7o das\nditaduras, no plano interno, e das grandes empresas que\nprocuravam uniformizar e integrar o mundo capitalista, no plano\nexterno. (ANDRADE, 1987, p.16)\n\nA abordagem sist\u00eamica na Geografia come\u00e7ou nos Estados Unidos durante os\n\nanos 1950 e 1960 do s\u00e9culo XX. Com a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise sist\u00eamica em estudos\n\nda Geografia f\u00edsica surgiram conceitos como: paisagem, ecossistema, geossistema,\n\necogeografia (MENDON\u00c7A, 2001). Estes conceitos, provindos de nova postura\n\nmetodol\u00f3gica, nos dias atuais, s\u00e3o empregados em estudos ambientais.\n\nO conceito de geossistema foi proposto pelo sovi\u00e9tico Sotchava no in\u00edcio da\n\nd\u00e9cada de 60. Tal autor deixa claro que, \u201cembora os geossistemas sejam fen\u00f4menos\n\nnaturais, todos os fatores econ\u00f4micos e sociais, influenciando sua estrutura e\n\npeculiaridades espaciais, s\u00e3o tomados em considera\u00e7\u00e3o durante o seu estudo e\n\nsuas descri\u00e7\u00f5es verbais ou matem\u00e1ticas\u201d (SOTCHAVA, 1977, p.06).\n\nPara BERTRAND (1971, p.14-15), o geossistema se define pelo \u201cpotencial\n\necol\u00f3gico\u201d (geomorfologia+clima+hidrologia), por um certo tipo de explora\u00e7\u00e3o\n\nbiol\u00f3gica (vegeta\u00e7\u00e3o+solo+fauna) e pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O autor tamb\u00e9m elucida\n\nque o geossistema constitui uma boa base para os estudo de organiza\u00e7\u00e3o do\n\nespa\u00e7o porque ele \u00e9 compat\u00edvel com a escala humana (BERTRAND, 1971, p.14).\n\nTROPPMAIR (2000) em estudo realizado sobre \u201cgeossistemas e geossistemas\n\npaulistas \u201d conclui que:\n\nGeossistema \u00e9 um sistema natural, complexo e integrado onde h\u00e1\ncircula\u00e7\u00e3o de energia e mat\u00e9ria e onde ocorre explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica,\ninclusive aquela praticada pelo homem. Pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\npoder\u00e3o ocorrer pequenas altera\u00e7\u00f5es no sistema, afetando algumas\nde suas caracter\u00edsticas, por\u00e9m estes ser\u00e3o percept\u00edveis apenas em\nmicro-escala e nunca com tal intensidade que o Geossistema seja\ntotalmente transformado, descaracterizado ou condenado a\ndesaparecer. (TROPPMAIR, 2000, p.05)\n\nEntendemos ent\u00e3o que para a pesquisa proposta, ao termos identificado as\n\nunidades ambientais para o Oeste Catarinense, mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n22\n\nracioc\u00ednio de s\u00edntese, cada uma delas deva ser vista levando em conta sua din\u00e2mica\n\npr\u00f3pria, considerando o meio f\u00edsico como um sistema resultante da intera\u00e7\u00e3o entre\n\nos componentes naturais, sociais e econ\u00f4micos. Tomando-se por base este\n\nentendimento, optamos por considerar somente o conceito de geossistema.\n\nEm virtude da crise no pensamento Tradicional, uma outra corrente de\n\npensamento geogr\u00e1fico surgiu na d\u00e9cada de 1960, do s\u00e9culo XX: a Geografia\n\nCr\u00edtica. Cabe citar que essa linha de pensamento tamb\u00e9m pode aparecer na\n\nliteratura designada pelos termos Geografia Radical, Geografia Marxista ou\n\nGeografia Nova.\n\nOs ge\u00f3grafos cr\u00edticos, perante o pensamento Tradicional e da Nova Geografia,\n\nbuscaram uma postura renovada ante a realidade social. O capitalismo, cada vez\n\nmais excludente do ponto de vista social, com uma crescente destrui\u00e7\u00e3o da natureza\n\ne crescente concentra\u00e7\u00e3o da renda, levou os ge\u00f3grafos a pensar que a pesquisa\n\ngeogr\u00e1fica deveria enfocar os grandes problemas sociais, com base nos\n\npressupostos do marxismo.\n\nCom a valoriza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, as quest\u00f5es\n\nambientais passaram a ser concebidas sob novo enfoque. Surge, assim, uma nova\n\nforma de apreens\u00e3o da realidade, vista agora, a partir de suas contradi\u00e7\u00f5es e em\n\npermanente transforma\u00e7\u00e3o.\n\nA Geografia Cr\u00edtica passa a discutir o espa\u00e7o social e v\u00ea a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\n\ncomo seu objeto de estudo. Para SANTOS, (1985, p.01),\u201c ... o espa\u00e7o n\u00e3o pode ser\n\napenas formado pelas coisas, os objetos geogr\u00e1ficos, naturais e artificiais, cujo\n\nconjunto nos d\u00e1 a natureza. O espa\u00e7o \u00e9 tudo isso, mais a sociedade ... \u201c\n\nO estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 realizado com o entendimento das rela\u00e7\u00f5es\n\nda sociedade com a natureza. Assim, a quest\u00e3o ambiental passa a ser vista como\n\numa manifesta\u00e7\u00e3o dos processos sociais e esta encontra-se inserida no contexto da\n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social, oriundo das rela\u00e7\u00f5es sociais historicamente\n\ndeterminadas. Diante disso, surge a necessidade de se pensar numa forma\n\nadequada para representar em mapas a realidade do ponto de vista s\u00f3cio-ambiental.\n\n\n\n23\n\n2.2 \u2013 A Cartografia e os Estudos Ambientais\n\nTendo em vista a proposta de nossa disserta\u00e7\u00e3o, faremos breve incurs\u00e3o pela\n\nhist\u00f3ria social da cartografia.\n\nDesde os tempos mais remotos, o homem registrou, em algum suporte,\n\naspectos de sua vida social na superf\u00edcie terrestre. Na busca de meios para\n\nsubsist\u00eancia e dedicando-se \u00e0 atividade guerreira, os povos primitivos deslocavam-\n\nse continuamente no espa\u00e7o, acumulando informa\u00e7\u00f5es sobre os caminhos\n\npercorridos, surgindo, assim, os primeiros registros, isto \u00e9, os primeiros \u201cmapas\u201d\n\n(FERREIRA &amp; SIM\u00d5ES, 1986).\n\nPara HARLEY (1991, p.5), \u201c... a apreens\u00e3o do meio ambiente e a elabora\u00e7\u00e3o\n\nde estruturas abstratas para represent\u00e1-lo sempre foram uma constante da vida em\n\nsociedade desde os prim\u00f3rdios da humanidade at\u00e9 os nossos dias\u201d.\n\nA pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de cartografia passou por v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es.\n\nTradicionalmente, \u00e9 considerada como a arte de se fazer mapas. Para SANCHEZ\n\n(1981), a Cartografia \u00e9 definida como a\n\nCi\u00eancia que se preocupa com os estudos e as opera\u00e7\u00f5es cient\u00edficas,\nart\u00edsticas e t\u00e9cnicas resultantes de observa\u00e7\u00f5es e medidas diretas\nou explora\u00e7\u00f5es de documenta\u00e7\u00f5es visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados e\ninforma\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas tipo:\nplantas, cartas, mapas, gr\u00e1ficos, diagramas e outras formas de\nexpress\u00e3o, bem como, de sua utiliza\u00e7\u00e3o. (SANCHEZ, 1981, p.74)\n\nConsideramos aquela de SALICHTCHEV (1988, p.21), uma defini\u00e7\u00e3o de\n\ncartografia que recupera qualquer d\u00favida. Para ele, cartografia \u00e9 a \u201cci\u00eancia que\n\nretrata e investiga a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos fen\u00f4menos naturais e culturais, suas\n\nrela\u00e7\u00f5es e suas mudan\u00e7as atrav\u00e9s do tempo, por meio de representa\u00e7\u00f5es\n\ncartogr\u00e1ficas\u201d.\n\nDeve ser notado que, na hist\u00f3ria da afirma\u00e7\u00e3o da cartografia como ci\u00eancia, nos\n\ns\u00e9culos XIX e XX houve um enorme avan\u00e7o cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e did\u00e1tico. No\n\nprinc\u00edpio do s\u00e9culo XIX, apareceram os mapas espec\u00edficos como os geol\u00f3gicos,\n\nmetereol\u00f3gicos, oceanogr\u00e1ficos, de biologia, solicita\u00e7\u00f5es feitas por especialistas de\n\ncada \u00e1rea de estudo, em processo de sistematiza\u00e7\u00e3o por conta da divis\u00e3o do\n\ntrabalho cient\u00edfico (RAISZ, 1969).\n\n\n\n24\n\nContribuindo para esclarecer a emancipa\u00e7\u00e3o da Cartografia como disciplina\n\ndistinta da Geografia, cristalizada em pleno s\u00e9culo XIX, em LACOSTE (1988),\n\nencontramos este coment\u00e1rio:\n\nEsta tarefa essencial da Geografia que \u00e9 o estabelecimento das\ncartas ser\u00e1 dela dissociada, sob o nome de Cartografia, somente no\ns\u00e9culo XIX. \u00c9 nessa \u00e9poca com efeito, que em Estados cada vez\nmais numerosos, e por raz\u00f5es econ\u00f4micas e militares, desenvolve-\nse maci\u00e7amente a produ\u00e7\u00e3o de cartas precisas, em grande escala, o\nque exige um grande n\u00famero de especialistas. (LACOSTE, 1988,\np.3)\n\n\u00c9 neste contexto, de progresso e de afirma\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias, que se\n\ndesenvolveu um setor espec\u00edfico da cartografia, a Cartografia Tem\u00e1tica. Esta se\n\npreocupa mais com a representa\u00e7\u00e3o da realidade que \u00e9 o objeto de estudo de cada\n\nsetor do conhecimento, enquanto que a Cartografia Topogr\u00e1fica tem como objetivo\n\npreciso a representa\u00e7\u00e3o exata e detalhada da superf\u00edcie da Terra ou parte dela que\n\nparticipa como pano de fundo preciso para localizar qualquer tema.\n\nDiante disso, SANCHEZ (1981), comenta sobre a dificuldade de se definir a\n\nCartografia Tem\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Cartografia de Base, uma vez que as fronteiras\n\nentre elas n\u00e3o s\u00e3o n\u00edtidas e que, dependendo da situa\u00e7\u00e3o, um mapa pode ser\n\nclassificado como tem\u00e1tico ou de base. Ainda, de acordo com o mesmo autor, a\n\nmaior parte da bibliografia sugere a coloca\u00e7\u00e3o da Cartografia Tem\u00e1tica como algo\n\nespecial, entendendo a \u201cCartografia Tem\u00e1tica como o conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es e\n\nopera\u00e7\u00f5es que visam representar graficamente um conjunto de dados em uma certa\n\n\u00e1rea\u201d (SANCHEZ, 1981, p.74).\n\nPara MARTINELLI (1991), a Cartografia Tem\u00e1tica, da mesma forma que a\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica em geral, tem a fun\u00e7\u00e3o de registrar, tratar dados e comunic\u00e1-\n\nlos, com o fim de revelar o conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o. O mesmo autor, com base na\n\nhist\u00f3ria da afirma\u00e7\u00e3o da metodologia da Cartografia Tem\u00e1tica, agrupa seus m\u00e9todos\n\nde representa\u00e7\u00e3o do seguinte modo: representa\u00e7\u00f5es qualitativas, ordenadas,\n\nquantitativas e din\u00e2micas.\n\nAs representa\u00e7\u00f5es qualitativas levam em considera\u00e7\u00e3o a diversidade entre\n\nobjetos, os quais diferenciam-se pela natureza, tipo.\n\n\n\n25\n\nAs representa\u00e7\u00f5es ordenadas s\u00e3o indicadas quando a rela\u00e7\u00e3o entre os objetos\n\ngeogr\u00e1ficos \u00e9 de ordem.\n\nAs representa\u00e7\u00f5es quantitativas mostram a rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade entre\n\nos objetos geogr\u00e1ficos.\n\nNas representa\u00e7\u00f5es din\u00e2micas, o dinamismo dos fen\u00f4menos pode ser\n\nconsiderado no tempo e no espa\u00e7o. A Cartografia din\u00e2mica se resolve\n\nrespectivamente pela representa\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es no tempo e pela figura\u00e7\u00e3o dos\n\nmovimentos no espa\u00e7o.\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a Cartografia recebeu um novo est\u00edmulo com a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas para elaborar mapas. Neste s\u00e9culo, tamb\u00e9m\n\nsurgiram os produtos de sensoriamento remoto orbital, sendo que as imagens de\n\nsat\u00e9lite, tal como as fotografias a\u00e9reas, s\u00e3o amplamente utilizadas nos estudos de\n\ngeografia e na elabora\u00e7\u00e3o de seus mapas tem\u00e1ticos.\n\nO sensoriamento remoto orbital, em particular, permite que os\n\npesquisadores tenham acesso a dados da realidade que, mediante variados\n\ntratamentos, conseguem obter informa\u00e7\u00f5es precisas e confi\u00e1veis sobre o espa\u00e7o\n\ngeogr\u00e1fico, com freq\u00fcente repetividade no tempo.\n\nAcerca desta nova tecnologia verificamos que, para JOLY (1990, p.66) o\n\nsensoriamento remoto \u00e9 definido como, \u201c... o conjunto das t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e\n\nde registro \u00e0 dist\u00e2ncia das caracter\u00edsticas da superf\u00edcie terrestre\u201d e para NOVO\n\n(1992), o sensoriamento remoto \u00e9 visto como \u201ca tecnologia que permite a aquisi\u00e7\u00e3o\n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre objetos ou alvos sem que haja contato direto entre eles\u201d.\n\nNa atualidade, como grande parte da gera\u00e7\u00e3o, tratamento e fornecimento de\n\ndados est\u00e3o automatizadas, um dos aplicativos muito utilizado \u00e9 o denominado\n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Este \u00e9 capaz de armazenar, analisar e\n\nlocalizar espacialmente um fen\u00f4meno. Al\u00e9m disso, ele permite o manuseio e a sa\u00edda\n\nde dados j\u00e1 analisados e tratados. Possibilita, ainda, mediante algor\u00edtmos\n\nespec\u00edficos, realizar hierarquias e classifica\u00e7\u00f5es taxon\u00f4micas, das quais podem\n\nresultar mapas de s\u00edntese.\n\nA figura 3 \u2013 ilustra a rela\u00e7\u00e3o entre os principais componentes que devem\n\nestar presentes num SIG.\n\n\n\n26\n\nFigura 3 \u2013 Componentes de um SIG\n\nFonte: ASSAD &amp; SANO (1998, p.9).\n\nNeste sentido, FERREIRA (1997) deixa claro que os SIG\u2019s\n\n\u201c... apresentam um conjunto de fun\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es espaciais\nvoltadas para a integra\u00e7\u00e3o de dados, que agrupam id\u00e9ias\ndesenvolvidas nas mais diferentes \u00e1reas, como agricultura,\nbot\u00e2nica, computa\u00e7\u00e3o, economia, matem\u00e1tica, fotogrametria e\nprincipalmente na \u00e1rea de geografia\u201d. (FERREIRA, 1997, p.28)\n\nO mesmo autor, ainda em suas coloca\u00e7\u00f5es, esclarece que a gera\u00e7\u00e3o e\n\naplica\u00e7\u00e3o de produtos cartogr\u00e1ficos obtidos por meio de um SIG tem crescido\n\nconsideravelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, motivados principalmente pelo avan\u00e7o da\n\ncomputa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, extrapolando o sistema de dom\u00ednio acad\u00eamico, estendendo-se\n\npara o n\u00edvel institucional, privado e chegando at\u00e9 o n\u00edvel do usu\u00e1rio, o qual\n\ndesenvolve suas pesquisas individualmente em sua pr\u00f3pria resid\u00eancia (FERREIRA,\n\n1997).\n\nDevemos reconhecer que os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG),\n\naliados ao sensoriamento remoto e \u00e0 Cartografia, t\u00eam contribu\u00eddo significativamente\n\n\n\n27\n\npara o avan\u00e7o de pesquisas, entre as quais se destacam temas voltados \u00e0 quest\u00e3o\n\nambiental.\n\nDiante do exposto, devemos frisar novamente que a Cartografia \u00e9 um\n\nrecurso fundamental no estudo e representa\u00e7\u00e3o em mapas dos componentes\n\nnaturais e sociais do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, bem como da formula\u00e7\u00e3o de uma\n\ncartografia de s\u00edntese apropriada, permitindo, assim, facilitar a compreens\u00e3o deste\n\nespa\u00e7o.\n\nPor outro lado, admitida a import\u00e2ncia da Cartografia vista por n\u00f3s como\n\numa linguagem \u2013 a \u201crepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica\u201d - cabe ao pesquisador, ao elaborar\n\nprodutos cartogr\u00e1ficos, apoiar-se nas regras de sua sintaxe. De acordo com BERTIN\n\n(1977) recomenda-se a correta explora\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis visuais, conscientes de\n\nsuas propriedades perceptivas frente \u00e0 realidade a representar, para que estes\n\nprodutos sejam apresentados de tal forma que facilitem a sua leitura e interpreta\u00e7\u00e3o,\n\ncom a proposta de vislumbrar o conhecimento. Conv\u00e9m lembrar que um mapa \u00e9\n\numa representa\u00e7\u00e3o da realidade e n\u00e3o a realidade.\n\nA proposta de Bertin para a Cartografia, com base na linguagem da\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, obedece \u00e0 estrutura do sistema semiol\u00f3gico monoss\u00eamico.\n\nEssa linguagem est\u00e1 fundamentada nos estudos de Ferdinand Saussurre, o qual\n\ndesenvolveu a semiologia como a ci\u00eancia, cujo objeto de estudo \u00e9 a vida dos signos\n\nno seio da sociedade humana.\n\nNesse sentido, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica deve transcrever as tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es\n\nl\u00f3gicas que podem se estabelecer entre os objetos: de diversidade (?), ordem (O) e\n\npropor\u00e7\u00e3o (Q) por rela\u00e7\u00f5es visuais da mesma natureza, de forma que tanto o\n\nemissor quanto o receptor da mensagem da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, vistos como\n\natores, se colocam do mesmo lado do processo comunicativo (BERTIN, 1986).\n\n?: rela\u00e7\u00e3o de diversidade\n\nO: rela\u00e7\u00e3o de ordem\n\nQ: rela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade\nEsquema da comunica\u00e7\u00e3o monoss\u00eamica segundo Bertin.\n\nATOR  ?  tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es (?, O, Q)\n\n\n\n28\n\nNestes \u00faltimos quarenta anos, v\u00eam sendo realizadas pesquisas para o\n\nestabelecimento de cartografias mais espec\u00edficas. Dentre elas nos interessa a que\n\nbusca a representa\u00e7\u00e3o da realidade, numa vis\u00e3o hol\u00edstica, integrando a natureza e a\n\nsociedade, a chamada Cartografia Ambiental. Esta pode ser considerada como um\n\nsetor particular da Cartografia Tem\u00e1tica. Por\u00e9m, ela constitui um desafio, pois\n\nacredita-se que n\u00e3o tenha, ainda, atingido sua plena sistematiza\u00e7\u00e3o, carecendo de\n\nesfor\u00e7os para estabelecer uma metodologia para sua consolida\u00e7\u00e3o (MARTINELLI,\n\n1994). Entretanto, j\u00e1 existe um bom n\u00famero de propostas metodol\u00f3gicas, tanto em\n\nn\u00edvel nacional, bem como internacional. Entre elas, podemos destacar tr\u00eas mais\n\npr\u00f3ximas de nosso alcance bibliogr\u00e1fico: OZENDA (1976), JOURNAUX (1985),\n\nMONTEIRO (1987).\n\nO bi\u00f3logo OZENDA (1976), em sua proposta, parte de uma cartografia simples\n\npara uma bastante complexa. O suporte da sua metodologia est\u00e1 centrado no mapa\n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, complementado pelos mapas chamados ecol\u00f3gicos, os quais\n\nrepresentam os fatos relativos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos animais ou dos diferentes tipos de\n\nplantas em rela\u00e7\u00e3o ao meio que os acolhe. Como etapa final passa para a\n\ncartografia do ambiente, na qual entra em jogo a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\n\nA proposta de JOURNAUX (1985), tr\u00e1z uma classifica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para os\n\nmapas que tratam a tem\u00e1tica ambiental desde a an\u00e1lise simples dos fen\u00f4menos at\u00e9\n\na s\u00edntese mais complexa. Ele determina tr\u00eas n\u00edveis: cartas de an\u00e1lise, cartas de\n\nsistemas e carta de s\u00edntese. Nesta \u00faltima estaria o ambiente.\n\nMONTEIRO (1987), elabora uma metodologia para se chegar ao mapa da\n\nqualidade ambiental. Utiliza como referencial te\u00f3rico o geossistema (estudo\n\nintegrado entre homem e natureza).\n\nPara as pesquisas ambientais \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia a integra\u00e7\u00e3o dos\n\ncomponentes naturais e sociais da realidade, mostrando-os como conjuntos\n\nespaciais organizados. Neste contexto, a Cartografia de s\u00edntese apresentar-se-ia\n\ncomo uma solu\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel por apresentar maior afinidade com tal\n\nproposi\u00e7\u00e3o.\n\nPara MARTINELLI (2003),\n\nA cartografia de s\u00edntese concebe mapas ditos de s\u00edntese. Eles n\u00e3o\ntrazem mais elementos em superposi\u00e7\u00e3o ou em justaposi\u00e7\u00e3o como\n\n\n\n29\n\nnos mapas anal\u00edticos, mas sim a fus\u00e3o deles em \u201ctipos\u201d- unidades\ntaxon\u00f4micas. Estas agrupam lugares caracterizados por\nagrupamentos de atributos ou vari\u00e1veis. (MARTINELLI, 2003, p.131)\n\nEntretanto, h\u00e1 uma certa dificuldade de discernir mapas anal\u00edticos e de s\u00edntese\n\npor quem trabalha com mapas. Isso ocorre pelo fato do mapa de s\u00edntese ser\n\nconstru\u00eddo a partir de um racioc\u00ednio que agrupa os lugares de acordo com grupos de\n\natributos que os caracterizam. O autor do mapa deve estar ciente que na s\u00edntese ele\n\nestar\u00e1 mostrando conjuntos espaciais que significam tipologias cuja estrutura do\n\nracioc\u00ednio deve ficar bem clara na constru\u00e7\u00e3o da legenda, uma vez que a legenda\n\ntem a fun\u00e7\u00e3o de decodificar as informa\u00e7\u00f5es e, sendo bem elaborada, pode espelhar\n\na postura metodol\u00f3gica adotada pelo autor.\n\nEm estudo realizado, envolvendo a cartografia ambiental para o munic\u00edpio de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP, PEREIRA (2000, p.24), revela que \u201c deve-se fundir os elementos\n\nque comp\u00f5em o espa\u00e7o geogr\u00e1fico em unidades taxon\u00f4micas, abandonando as\n\njustaposi\u00e7\u00f5es ou sobreposi\u00e7\u00f5es. ... temos, neste caso, uma cartografia ambiental de\n\ns\u00edntese\u201d.\n\nNOAL (2001), tamb\u00e9m trabalhando com a cartografia ambiental, deixa claro\n\nque\n\no racioc\u00ednio empregado para se chegar a uma cartografia de s\u00edntese\npassa pela fus\u00e3o entre diferentes mapas para configurar uma\ntipologia, estabelecendo-se, assim, par\u00e2metros que permitem\nidentificar as unidades ambientais, definidas por agrupamentos de\n\u00e1reas unit\u00e1rias caracterizadas por grupos de atributos ou\nvari\u00e1veis.(NOAL, 2001, p.124)\n\nA partir das reflex\u00f5es feitas, fica evidenciada a import\u00e2ncia da Geografia e da\n\nCartografia para o estudo e a representa\u00e7\u00e3o do ambiente, considerando, n\u00e3o s\u00f3 a\n\nnatureza como um recurso para o homem, condi\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m\n\num patrim\u00f4nio vital para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Assim, juntas, Geografia e Cartografia,\n\nfocalizando o ambiente e relacionando-o com os fatos humanos e sociais, estar\u00e3o\n\ncontribuindo para melhor esclarecer a sociedade sobre a quest\u00e3o ambiental, de sua\n\nrealidade e promover um desenvolvimento sustent\u00e1vel para uma vida melhor.\n\nConsideramos v\u00e1lido experimentar em nosso trabalho uma tentativa de\n\naproxima\u00e7\u00e3o com o m\u00e9todo de interpreta\u00e7\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico,\n\n\n\n30\n\npelo menos no que tange ao entendimento da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do\n\nOeste catarinense, pois este passou por profunda transforma\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio de\n\nsua coloniza\u00e7\u00e3o apresentando, atualmente, v\u00e1rios problemas, entre eles a\n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, a elimina\u00e7\u00e3o da flora e fauna. Acreditamos, para que\n\nessas mudan\u00e7as sejam entendidas e espacializadas, \u00e9 necess\u00e1rio um estudo\n\nminucioso, com metodologia adequada e, al\u00e9m disto, recorrer a produtos\n\ncartogr\u00e1ficos coerentes para atingir os objetivos propostos.\n\nSabemos que, ao vislumbrar uma cartografia ambiental, de s\u00edntese, seus\n\nfundamentos metodol\u00f3gicos v\u00e3o esbarrar nas considera\u00e7\u00f5es das vis\u00f5es sist\u00eamica e\n\nestruturalista do mundo.\n\nPara a cartografia, concordamos com a vis\u00e3o de Bertin, que a associa a uma\n\nlinguagem, portanto, sendo dotada de uma sintaxe, uma sem\u00e2ntica e uma\n\npragm\u00e1tica e, mais ainda, contando com uma semiologia, a semiologia gr\u00e1fica.\n\nPretendemos, ainda, que o presente trabalho seja o ponto de partida para uma\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais minuciosa das unidades ambientais do Oeste catarinense numa\n\nescala de maior detalhe.\n\n\n\n3 \u2013 A ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS\n\nPara alcan\u00e7armos os objetivos propostos na pesquisa consideramos como\n\ntemas fundamentais, dentre outros tantos, para a caracteriza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o em\n\nmapa da \u00e1rea em estudo: geologia, relevo, rede hidrogr\u00e1fica, clima, solos,\n\nvegeta\u00e7\u00e3o, popula\u00e7\u00e3o, uso e cobertura da terra, rede vi\u00e1ria e divis\u00e3o administrativa\n\ncongregando, desta forma, natureza e sociedade que comp\u00f5em e agem no espa\u00e7o\n\ngeogr\u00e1fico do Oeste catarinense. Ressaltamos que estes temas foram definidos\n\nvalendo-nos da disponibilidade de bibliografia, de documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e do\n\ntempo necess\u00e1rio no aprendizado para o manuseio do SIG para a execu\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalho.\n\nPara obtermos o mapa de s\u00edntese representativo das unidades ambientais do\n\nOeste catarinense, a partir dos mapas tem\u00e1ticos, acima citados, elaborados de\n\nacordo com a linguagem de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica vista como um sistema\n\nsemiol\u00f3gico monoss\u00eamico, seguimos duas etapas. A primeira, se refere a\n\nelabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos dos componentes do meio f\u00edsico e social. Esta\n\netapa corresponde ao racioc\u00ednio anal\u00edtico dirigido ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico em foco. E a\n\nsegunda, corresponde ao cruzamento dos mapas tem\u00e1ticos utilizando-se de fun\u00e7\u00f5es\n\ndo SIG para obtermos o mapa das unidades ambientais. Esta etapa corresponde ao\n\nracioc\u00ednio de s\u00edntese dirigido ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico do Oeste catarinense.\n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos anal\u00edticos bem como o de s\u00edntese para\n\na pesquisa, temos que fazer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o suporte tecnol\u00f3gico\n\nque nos permitiu realizar o trabalho a contento. Foram utilizados os seguintes\n\nprogramas e equipamentos.\n\nPrograma: SPRING vers\u00e3o 4.1\n\nEquipamentos: Computador 512 Mb de mem\u00f3ria Ram; e perif\u00e9ricos: scanner\n\n(Hp Scanjet 3c), driver gravadora de CD-Rom, impressora, c\u00e2mera fotogr\u00e1fica, GPS.\n\nO software SPRING (Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas)\n\nfoi desenvolvido no Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), com o apoio\n\ndo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e pode ser obtido gratuitamente acessando o\n\nsite http//www.dpi.inpe.br/spring do Instituto.\n\n\n\n32\n\nEste sistema est\u00e1 dividido nos m\u00f3dulos: IMPIMA, SPRING, SCARTA e IPLOT.\n\nSendo que o m\u00f3dulo IMPIMA \u00e9 necess\u00e1rio para se obter uma imagem no formato\n\nGRIB ou para a convers\u00e3o de imagens nos formatos TIFF, RAW e SITIM.\n\nO m\u00f3dulo SPRING disponibiliza as fun\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o,\n\nmanipula\u00e7\u00e3o de consulta ao banco de dados, fun\u00e7\u00f5es de entrada de dados,\n\nprocessamento digital de imagens, modelagem num\u00e9rica de terreno e an\u00e1lise\n\ngeogr\u00e1fica de dados. Constitui-se no m\u00f3dulo principal de entrada, manipula\u00e7\u00e3o e\n\ntransforma\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos.\n\nNo m\u00f3dulo SCARTA est\u00e3o dispon\u00edveis as fun\u00e7\u00f5es para que um mapa, gerado\n\nno m\u00f3dulo principal SPRING, possa ser apresentado na forma de um documento\n\ncartogr\u00e1fico (SPRING 4.1).\n\nE o m\u00f3dulo IPLOT \u00e9 respons\u00e1vel pela impress\u00e3o na plotter ou impressora do\n\nmapa gerado no m\u00f3dulo SCARTA.\n\n3.1 \u2013 A elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos anal\u00edticos\n\nOs mapas tem\u00e1ticos de an\u00e1lise (geologia, relevo, solos e vegeta\u00e7\u00e3o) usados\n\nneste trabalho, para a representa\u00e7\u00e3o dos componentes do espa\u00e7o natural do Oeste\n\ncatarinense, foram compilados do ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA (1991)\n\nna escala 1:2.000.000. E os mapas da rede de drenagem, divis\u00e3o administrativa e\n\nrede vi\u00e1ria foram obtidos, na forma de arquivos vetoriais (IBGE, 1997).\n\nPrimeiramente, os mapas tem\u00e1ticos, acima citados, do ATLAS ESCOLAR DE\n\nSANTA CATARINA (1991) foram escaneados com resolu\u00e7\u00e3o horizontal e vertical de\n\n1000 x 150 dpi\u2019s e salvos em formato TIFF. Em seguida, estes arquivos foram\n\nimportados para o utilit\u00e1rio IMPIMA do SPRING e convertidos em arquivos GRIB\n\n(Gridded Binary) na resolu\u00e7\u00e3o de 50 metros.\n\nTerminada esta etapa criamos no SPRING o banco de dados \u201cSanta Catarina\u201d\n\ncom gerenciador D Base e um projeto chamado \u201cOeste-Sta Catarina\u201d na proje\u00e7\u00e3o\n\nUTM e Datum C\u00f3rrego Alegre, com Meridiano Central de 51o 00\u2019 00\u201d a Oeste, em\n\nZona 22.\n\n\n\n33\n\nPara a etapa seguinte, que foi a do georreferenciamento dos mapas, os\n\narquivos GRIB foram visualizados no SPRING e na tela foram coletados os pontos\n\nde controle, via teclado, para o registro do mapa.\n\nEfetuado o registro dos mapas importamos os arquivos GRIB para o SPRING e\n\niniciou-se a digitaliza\u00e7\u00e3o dos temas de cada mapa.\n\nO mosaico de imagens digitais do sat\u00e9lite Landsat 7 (ETM+) para o\n\nmapeamento do uso e cobertura da terra foi reamostrado de uma resolu\u00e7\u00e3o espacial\n\nde 14,5 metros para 60 metros. (Figura 4)\n\nAs t\u00e9cnicas de processamento digital aplicadas neste mosaico foram:\n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. A segmenta\u00e7\u00e3o de uma imagem \u201cpermite particionar\n\nimagens em regi\u00f5es homog\u00eaneas com atributos comuns, tais como n\u00edvel m\u00e9dio de\n\ncinza, forma, textura, etc\u201d (SHIMABUKURO &amp; ALMEIDA FILHO, 2002, p.87). A\n\nextra\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es homog\u00eaneas, por sua vez, pode ser efetuada pela \u201cdetec\u00e7\u00e3o de\n\nbordas\u201d ou \u201cbacias\u201d ou pelo \u201ccrescimento de regi\u00f5es\u201d. No presente trabalho\n\naplicamos o m\u00e9todo de crescimento de regi\u00f5es que consiste na agrega\u00e7\u00e3o de pixels\n\n(picture element) com propriedades similares. Para esta agrega\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio\n\nestabelecer dois limiares, os quais s\u00e3o usados no processo de classifica\u00e7\u00e3o de\n\nimagem que segue a segmenta\u00e7\u00e3o: o limiar de similaridade e o limiar de \u00e1rea5. Ap\u00f3s\n\nalguns testes definimos os valores 60 e 460 respectivamente para o limiar de\n\nsimilaridade e de \u00e1rea. Acreditamos, que estes, geraram a melhor caracteriza\u00e7\u00e3o\n\ndas classes de uso e cobertura da terra da \u00e1rea em estudo. A figura 5 ilustra uma\n\namostra da \u00e1rea da imagem com e sem as regi\u00f5es agregadas.\n\nEfetuada a segmenta\u00e7\u00e3o, a etapa seguinte, para chegarmos ao mapa de uso e\n\ncobertura da terra, foi a classifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o processo de extra\u00e7\u00e3o de dados em\n\nimagens para reconhecer padr\u00f5es e objetos homog\u00eaneos. Para a classifica\u00e7\u00e3o de\n\numa imagem segmentada existem tr\u00eas classificadores por regi\u00f5es implementados no\n\nSPRING que s\u00e3o: isoseg, battacharya e clatex.\n\n                                                \n5 Limiar de Similaridade: A medida de Similaridade est\u00e1 baseada na dist\u00e2ncia Euclidiana entre os\nvalores m\u00e9dios dos n\u00edveis de cinza de cada regi\u00e3o. Assim duas regi\u00f5es s\u00e3o consideradas distintas se\na dist\u00e2ncia entre suas m\u00e9dias for superior ao limite de Similaridade escolhido. Regi\u00f5es com \u00e1rea\nmenor que o m\u00ednimo escolhido s\u00e3o absorvidas pelas regi\u00f5es adjacentes mais similares a estas.\nLimiar de \u00c1rea: Tamanho m\u00ednimo de \u00c1rea, em pixels, que representar\u00e1 uma regi\u00e3o segmentada.\nFonte: (SPRING 4.1)\n\n\n\n34\n\n\n\n35\n\nFigura 5 - Amostra da imagem segmentada e sem a segmenta\u00e7\u00e3o\n\n            Com segmenta\u00e7\u00e3o                                            Sem segmenta\u00e7\u00e3o\n\n             \n\nNa imagem digital utilizamos o classificador battacharya no qual a medida de\n\ndist\u00e2ncia de Battacharya \u00e9 usada para medir a separabilidade estat\u00edstica entre um\n\npar de classes espectrais. Ou seja, mede-se a dist\u00e2ncia m\u00e9dia entre as distribui\u00e7\u00f5es\n\nde probabilidades de classes espectrais.\n\nO classificador Battacharya requer intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, por meio do\n\ntreinamento, para obter amostras de regi\u00f5es da imagem representativas de cada\n\nclasse de interesse. No nosso caso o treinamento \u00e9 dito supervisionado pois nos\n\napoiamos nas informa\u00e7\u00f5es do mapa de uso e cobertura do solo de Santa Catarina\n\nelaborado pela SECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E\n\nDESENVOLVIMENTO RURAL, 2005 na escala 1:500.000 (Figura 6), e em trabalho\n\nde campo que permitiram a identifica\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra\n\npara a regi\u00e3o em estudo. Al\u00e9m disso, para a defini\u00e7\u00e3o das classes tem\u00e1ticas nos\n\napoiamos na publica\u00e7\u00e3o de ANDERSON (1979).\n\n\n\n36\n\n\n\n37\n\n3.2 \u2013 A elabora\u00e7\u00e3o do mapa de s\u00edntese\n\nPara obtermos o mapa de s\u00edntese, fruto da integra\u00e7\u00e3o dos componentes\n\nnaturais e sociais que fazem parte da realidade do Oeste catarinense, aplicaram-se\n\nopera\u00e7\u00f5es de cruzamento dos mapas tem\u00e1ticos. Estas foram efetuadas por meio de\n\noperadores l\u00f3gicos (booleanos) em linguagem LEGAL (Linguagem Espacial para\n\nGeoprocessamento Alg\u00e9brico). Estas fun\u00e7\u00f5es permitem realizar cruzamentos entre\n\ndois ou mais planos de informa\u00e7\u00e3o (INPE, 2000).\n\nEste procedimento foi aplicado nos mapas tem\u00e1ticos representativos dos\n\ncomponentes naturais e do uso e cobertura da terra. Primeiramente, foram cruzados\n\nos mapas da geologia e do relevo. O resultado gerado nesta opera\u00e7\u00e3o foi\n\ncombinado com outro mapa tem\u00e1tico e assim, seguimos neste procedimento de\n\ncombina\u00e7\u00f5es at\u00e9 obtermos um mapa definitivo de s\u00edntese, representativo das\n\nunidades ambientais do Oeste catarinense.\n\nO mapa da divis\u00e3o administrativa e rede vi\u00e1ria foram sobrepostos ao mapa final\n\n(mapa s\u00edntese gerado). Esta opera\u00e7\u00e3o justifica-se pelo fato destes dados mapeados\n\nserem apresentados em forma gr\u00e1fica linear.\n\n\u00c9 importante esclarecermos que o resultado gerado nesta etapa n\u00e3o foi\n\ndefinido somente pelo software utilizado. Solicitou a participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para\n\ntransformar os dados em informa\u00e7\u00f5es, de maneira a atingir os objetivos propostos.\n\n\n\n4 - OS TEMAS DE AN\u00c1LISE\n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentados bem como caracterizados os componentes\n\nnaturais e sociais que constroem o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do Oeste catarinense, os\n\nquais participaram da posterior defini\u00e7\u00e3o das unidades ambientais resultando na\n\ncartografia ambiental da \u00e1rea de estudo. Para cada passo da an\u00e1lise gerou-se um\n\nmapa espec\u00edfico.\n\n4.1 \u2013 As bases naturais\n\nA an\u00e1lise come\u00e7ou pela geologia, um tema fundamental que d\u00e1 o\n\nconhecimento do arcabou\u00e7o que vai sustentar e comandar a defini\u00e7\u00e3o do modelado\n\ndo relevo. A geologia permite conhecer as sucessivas transforma\u00e7\u00f5es que\n\nocorreram no planeta Terra ao longo da hist\u00f3ria geol\u00f3gica.\n\nSanta Catarina \u00e9 formada por cinco grandes dom\u00ednios geol\u00f3gicos:\n\nEmbasamento Cristalino, Coberturas Vulcano-Sedimentares Eo-Paleoz\u00f3icas,\n\nCobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica, Rochas Efusivas (Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral) e\n\nCobertura Sedimentar Quatern\u00e1ria (ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA,\n\n1991).\n\nNa figura 7 podemos ver que na \u00e1rea de estudo aparecem as rochas efusivas,\n\npertencentes a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral conforme a coluna estratigr\u00e1fica da bacia do\n\nParan\u00e1, as quais s\u00e3o representadas por uma sucess\u00e3o de derrames de lavas.\n\nEstes derrames, abrangem v\u00e1rios Estados do territ\u00f3rio nacional, bem como\n\nalguns pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. Com rela\u00e7\u00e3o ao Estado de Santa Catarina, a \u00e1rea\n\ncoberta pelas lavas chega a 52% do seu territ\u00f3rio.\n\nNestas rochas destacam-se duas seq\u00fc\u00eancias: uma b\u00e1sica, representada por\n\nbasaltos e fenobasaltos e a \u00e1cida, representada por riolitos, riodacitos e dacitos.\n\nAinda podemos ver que no Oeste, a seq\u00fc\u00eancia b\u00e1sica abrange em torno de\n\n80% da \u00e1rea vulc\u00e2nica da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Em termos de recursos minerais,\n\nos principais s\u00e3o a \u00e1gua mineral, a ametista, o basalto, a argila vermelha, o cobre e\n\no mangan\u00eas (ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA, 1991).\n\n\n\n39\n\n\n\n40\n\nO relevo \u00e9 a \u201cdiversidade de aspectos da superf\u00edcie da crosta terrestre\u201d. \u00c9 o\n\nresultado da atua\u00e7\u00e3o de dois grupos de for\u00e7as que podem ser sucessivas ou\n\nsimult\u00e2neas: \u201cend\u00f3genas e ex\u00f3genas\u201d (GUERRA &amp; GUERRA, 1997, p. 526-527).\n\nPossui estreita rela\u00e7\u00e3o com a geologia em fun\u00e7\u00e3o da litologia e estrutura.\n\nO relevo do territ\u00f3rio catarinense pode ser dividido em tr\u00eas grandes unidades\n\ngeomorfol\u00f3gicas: a Plan\u00edcie Costeira, as Serras Litor\u00e2neas e o Planalto Ocidental.\n\nCaracterizamos somente o Planalto Ocidental no qual se insere a \u00e1rea de interesse\n\nde nosso estudo.\n\nA regi\u00e3o do Planalto apresenta altitudes que decrescem no sentido de leste\n\npara oeste e nela manifestam-se v\u00e1rias serras. Esta regi\u00e3o pode ser subdividida em\n\nPatamares Intemedi\u00e1rios e Regi\u00e3o dos Planaltos que correspondem ao Planalto de\n\nS\u00e3o Bento do Sul, Planalto dos Campos Gerais e Planalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-\n\nRio Uruguai. Os dois \u00faltimos abrangem o Oeste catarinense e est\u00e3o representados\n\nna figura 8.\n\nA unidade geomorfol\u00f3gica do Planalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai\n\napresenta um relevo bastante dissecado, com vales profundos e vertentes\n\nescalonadas em patamares. A foto 1 ilustra a \u00e1rea do Planalto Dissecado do Rio\n\nIgua\u00e7u-Rio Uruguai.\n\nFoto 1 \u2013 Planalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai\nFoto da autora (dezembro, 2005)\n\n\n\n41\n\n\n\n42\n\nEste planalto possui altitudes que variam de 1000 metros a leste, para menos\n\nde 300 metros a oeste, o que pode ser visto na figura 9 que apresenta um esbo\u00e7o\n\nhipsom\u00e9trico do Estado de Santa Catarina. Estas caracter\u00edsticas configuram a\n\nunidade como um planalto monoclinal (ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA,\n\n1991).\n\nA forma de relevo desta unidade \u00e9 representada por interfl\u00favios estreitos, de\n\ntopo plano ou levemente convexizado, interrompido por uma vertente de forte\n\ndeclividade, como escarpa, apresentando degraus que configuram patamares\n\n(EPAGRI, 1999).\n\nO Planalto dos Campos Gerais caracteriza-se por apresentar um relevo pouco\n\ndissecado. Conforme representado na figura 8, esta unidade distribui-se em blocos,\n\nos quais s\u00e3o conhecidos regionalmente por Planalto de Palmas, Planalto de\n\nCapanema, Planalto de Campos Novos e Planalto de Chapec\u00f3. Mesmo esta\n\nunidade fragmentada em blocos, suas caracter\u00edsticas s\u00e3o semelhantes em todos os\n\nblocos (ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA, 1991).\n\nTopograficamente os blocos situam-se acima das \u00e1reas circundantes (Planalto\n\nDissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai) com cotas altim\u00e9tricas entre 600 a 1200\n\nmetros, e correspondem a restos de uma superf\u00edcie de aplainamento (EPAGRI,\n\n1999). A foto 2 ilustra a \u00e1rea de Planalto dos Campos Gerais.\n\nFoto 2 \u2013 Planalto dos Campos Gerais\nFoto da autora (dezembro, 2005)\n\n\n\n43\n\n\n\n44\n\nNa g\u00eanese do modelado do relevo, al\u00e9m da litologia e da estrutura, em se\n\ntratando de faixa de transi\u00e7\u00e3o da zona intertropical para a temperada, o clima tem\n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa.\n\nO clima, entendido como a sucess\u00e3o habitual de tipos de tempo, \u00e9 um dos\n\nprincipais componentes da realidade respons\u00e1vel pela modelagem das formas do\n\nrelevo, al\u00e9m de propiciar a reparti\u00e7\u00e3o dos animais e vegetais.\n\nNum contexto mais amplo, N\u00cdMER (1977) ao comentar os principais aspectos\n\ndo componente pluviom\u00e9trico da regi\u00e3o Sul do Brasil, destaca a distribui\u00e7\u00e3o uniforme\n\nde chuvas ao longo do ano e a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual que varia de 1250 a 2000\n\nmil\u00edmetros.\n\nIsto ocorre devido a atua\u00e7\u00e3o das massas de ar, entre elas, a Massa Tropical\n\nAtl\u00e2ntica (mTa), a Massa Polar Atl\u00e2ntica (mPa), a Massa Tropical Continental (mTc)\n\ne a Massa Equatorial Continental (mEc). Sendo que as duas primeiras atuam com\n\nmaior intensidade sobre o territ\u00f3rio catarinense. A Massa Polar Atl\u00e2ntica atua com\n\nmaior intensidade durante o outono e o inverno e a Massa Tropical Atl\u00e2ntica atua\n\ndurante o ano inteiro, por\u00e9m, mais intensa durante a primavera e o ver\u00e3o.\n\nA frente fria resultante do contato dessas duas massas forma a Frente Polar\n\nAtl\u00e2ntica que provoca chuvas frontais praticamente durante todo o ano, por\u00e9m, a sua\n\nintensidade \u00e9 maior nos meses de outono e de inverno.\n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos totais anuais da precipita\u00e7\u00e3o no Estado, as isoetas de\n\nmaior valor ocorrem no Oeste e as de menor valor no Sul do Estado. No Oeste, pelo\n\ncartograma de precipita\u00e7\u00e3o total m\u00e9dia anual (Figura 10), podemos ver que os totais\n\nm\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o apresentam-se distribu\u00eddos de forma a definir uma \u00e1rea mais\n\nchuvosa nas proximidades dos rios Chapec\u00f3 e Chapecozinho, cujo relevo possui\n\ncotas altim\u00e9tricas superiores a 800 metros.\n\n\n\n45\n\nFigura 10 - Oeste Catarinense: Precipita\u00e7\u00e3o total m\u00e9dia anual (mm)\n\nFonte: Instituto CEPA (1991)\n\nAs temperaturas m\u00e9dias anuais do territ\u00f3rio Catarinense permitem tra\u00e7ar\n\nisotermas variando entre 16o e 20o C, cuja distribui\u00e7\u00e3o reflete a influ\u00eancia dos fatores\n\ngeogr\u00e1ficos, principalmente, do relevo, da latitude, da continentalidade (N\u00cdMER,\n\n1977).\n\nDe acordo com CEPA (1991), a temperatura m\u00e9dia anual do Oeste \u00e9 inferior a\n\n200C. No ver\u00e3o, as temperaturas m\u00e1ximas raramente ultrapassam os 380C e no\n\ninverno, as temperaturas m\u00ednimas s\u00e3o inferiores a 00C.\n\nA figura 11, que representa as temperaturas m\u00e9dias anuais do Oeste\n\ncatarinense, evidencia que na por\u00e7\u00e3o nordeste da mesorregi\u00e3o em estudo aparece a\n\nisolinha de menor valor que equivale a 16oC. Esta situa\u00e7\u00e3o decorre pelo fato desta\n\nser a por\u00e7\u00e3o mais elevada do relevo com cotas altim\u00e9tricas de 800 a 1000 metros.\n\n\n\n46\n\nFigura 11 - Oeste Catarinense: Temperatura m\u00e9dia anual (oC)\n\nFonte: Instituto CEPA (1991)\n\nNuma vis\u00e3o de conjunto, a tipologia clim\u00e1tica apresentada por N\u00cdMER (1977)\n\nnos mostra que na regi\u00e3o Oeste catarinense domina o clima Temperado\n\nMesot\u00e9rmico Brando Super\u00famido e, em pequenas \u00e1reas, a leste, predomina o tipo\n\nTemperado Mesot\u00e9rmico M\u00e9dio Super\u00famido (Figura 12). Portanto, sobressaem-se\n\nna \u00e1rea em estudo a homogeneidade e a uniformidade de seu clima.\n\n\n\n47\n\nFigura 12 - Oeste Catarinense: Tipologia clim\u00e1tica\n\nFonte: N\u00cdMER apud CEPA (1991)\n\nEmbora a rede hidrogr\u00e1fica esteja no tempo geol\u00f3gico atual vinculada ao\n\nrelevo, \u00e9 evidente que seu tra\u00e7ado foi produto da participa\u00e7\u00e3o dos processos\n\ngeomorfol\u00f3gicos em litologias espec\u00edficas.\n\nA rede hidrogr\u00e1fica geral do estado de Santa Catarina \u00e9 composta por dois\n\nsistemas de drenagem: o sistema integrado da Vertente do Interior, comandado pela\n\nBacia do Paran\u00e1 - Uruguai e o sistema da Vertente do Atl\u00e2ntico, formado por uma\n\ns\u00e9rie de bacias isoladas: Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa, Tubar\u00e3o, Ararangu\u00e1, Itapocu, Tijucas, entre\n\noutras. (Figura 13)\n\n\n\n48\n\nFigura 13 - Hidrografia do Estado de Santa Catarina\n\nFonte: Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente (1997)\n\nO sistema da Vertente do Interior possui uma \u00e1rea de 60.185 km2,\n\ncorrespondente a 63% do territ\u00f3rio catarinense. Neste sistema, destaca-se a bacia\n\ndo Rio Uruguai ocupando 49.573 km2 e \u00e9 a maior bacia hidrogr\u00e1fica que banha o\n\nEstado, drenando toda a por\u00e7\u00e3o centro-oeste.\n\nEnquanto que o sistema da Vertente do Atl\u00e2ntico possui uma \u00e1rea de\n\naproximadamente 35.298 km2, equivalendo a 37% da \u00e1rea total do Estado. Neste\n\nsistema, a principal bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a do Rio Itaja\u00ed.\n\nOs rios que correm no Estado s\u00e3o perenes e comandados pelo regime pluvial.\n\nO Oeste catarinense, totalmente na Vertente do Interior, \u00e9 banhado pela bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai, possuindo alta densidade de drenagem. O maior rio \u00e9 o\n\nUruguai que tem uma extens\u00e3o de 2.300 km e seus principais afluentes, no trecho\n\npertencente \u00e0 mesorregi\u00e3o em estudo, s\u00e3o os rios Peperi-Gua\u00e7\u00fa, Antas, Chapec\u00f3,\n\nIrani e do Peixe. Al\u00e9m destes rios, aparecem outros de menor extens\u00e3o e ainda\n\nsangas6 e riachos. (Figura 14)\n\n                                                \n6 C\u00f3rregos da nervura menor da drenagem. (AB\u2019 S\u00c1BER, 2003, p. 22)\n\n\n\n49\n\n\n\n50\n\nDiretamente relacionados \u00e0 geologia, ao relevo e clima, com a participa\u00e7\u00e3o dos\n\nseres vivos, podemos considerar agora a g\u00eanese dos solos num arranjo espacial\n\ndefinindo as unidades pedol\u00f3gicas.\n\nA \u00e1rea de estudo \u00e9 constitu\u00edda pelos seguintes tipos de solos (Figura 15), cujas\n\nprincipais caracter\u00edsticas s\u00e3o apresentadas a seguir:\n\n\u00c9 importante esclarecer que pelo novo Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de\n\nSolos (EMBRAPA, 1999) os solos lit\u00f3licos e a terra bruna estruturada est\u00e3o\n\nagrupadas em outras classes de solos.\n\n- Latossolos: Esta classe constitui-se de solos profundos (em m\u00e9dia 2 a 3 metros),\nporosos e bem drenados. Est\u00e3o localizados em relevo suave ondulado e ondulado.\n\nNormalmente apresentam baixa fertilidade natural, necessitando de calagem e\n\naduba\u00e7\u00e3o para se obter boa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Estes solos s\u00e3o muito utilizados\n\npara o plantio da soja e do trigo, para a pastagem e a cultura da ma\u00e7\u00e3 ( ATLAS\n\nESCOLAR DE SANTA CATARINA, 1991).\n\n- Cambissolos: S\u00e3o solos que apresentam menor profundidade (de 0,5 a 1,5\nmetros). Ocupam aproximadamente 52% da \u00e1rea total do Estado. E na regi\u00e3o Oeste,\n\ntamb\u00e9m \u00e9 o solo que ocupa a maior por\u00e7\u00e3o como pode ser visto no mapa da figura\n\n15. Situam-se em relevo suave ondulado a forte ondulado. Apresentam fertilidade\n\nnatural vari\u00e1vel, de baixa \u00e0 alta. Os de baixa fertilidade natural s\u00e3o utilizados\n\nprincipalmente para pastagens e reflorestamento, enquanto que, os de alta\n\nfertilidade natural s\u00e3o intensamente utilizados para as culturas de milho, feij\u00e3o e soja\n\n(CEPA, 1991).\n\n- Solos Lit\u00f3licos: S\u00e3o solos rasos (0,15 a 0,40 metros). Situam-se em relevo forte\nondulado e a presen\u00e7a de pedras e matac\u00f5es na superf\u00edcie dificultam sua utiliza\u00e7\u00e3o\n\npara a agricultura mecanizada. Estes solos s\u00e3o utilizados para o cultivo de milho,\n\nfeij\u00e3o e as demais culturas de subsist\u00eancia (ATLAS ESCOLAR DE SANTA\n\nCATARINA, 1991).\n\n\n\n51\n\n\n\n52\n\n- Terras Brunas Estruturadas: Constituem classes de solos bem drenados e\nprofundos (1 a 2 metros). Situam-se em relevo suave ondulado a forte ondulado.\n\nS\u00e3o solos que necessitam de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para se obter uma produ\u00e7\u00e3o\n\nsatisfat\u00f3ria. S\u00e3o muito utilizados para o plantio da soja, trigo, milho, para pastagem e\n\nfruticultura (ATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA, 1991).\n\nIntegrada aos conhecimentos da geologia, relevo, clima e solo est\u00e1 tamb\u00e9m a\n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 resultado das variadas combina\u00e7\u00f5es destes componentes ao longo\n\nda hist\u00f3ria geol\u00f3gica e da hist\u00f3ria da sociedade humana.\n\nNa regi\u00e3o Sul do Brasil, apesar do desmatamento, as florestas destacam-se\n\ncomo as principais forma\u00e7\u00f5es vegetais, cuja ocorr\u00eancia est\u00e1 ligada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de\n\numidade que dominam em quase toda a sua \u00e1rea.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do Oeste catarinense, atualmente, encontra-se bastante\n\ndescaracterizada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Originalmente, nesse local, ocorriam as\n\nseguintes regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas: a regi\u00e3o da Savana (popularmente denominada\n\ncampos), a regi\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Mista (floresta com pinheiros) e a regi\u00e3o da\n\nFloresta Estacional Decidual (floresta latifoliada). (Figura 16)\n\n- Savanas: S\u00e3o forma\u00e7\u00f5es campestres que aparecem em superf\u00edcies de relevo mais\nsuave. Encontram-se dispersas de forma descont\u00ednua na \u00e1rea de estudo, entre a\n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista como podemos observar no mapa da figura 16.\n\nAs Savanas s\u00e3o compostas de grande variedade de gram\u00edneas como o capim-\n\ncaninha, o capim-colch\u00e3o, a grama-forquilha, a grama-sempre-verde e a grama-\n\nmissioneira, entre outras, que se misturam a uma grande variedade de esp\u00e9cies de\n\ndiversas fam\u00edlias como ciper\u00e1ceas, leguminosas, verben\u00e1ceas e compostas (ATLAS\n\nESCOLAR DE SANTA CATARINA, 1991). Ainda, \u00e9 comum a presen\u00e7a da palmeira\n\nbuti\u00e1 (Butia Sp.) nas \u00e1reas campestres do Oeste (ALONSO, 1977).\n\n- Floresta Ombr\u00f3fila Mista: Ocupava a maior parte da \u00e1rea em estudo. Aparece em\nlocais de altitudes entre 500 a 1200 metros.\n\n\n\n53\n\n\n\n54\n\nDe acordo com CEPA (1991), as florestas com pinheiros na regi\u00e3o Oeste\n\nencontravam-se agrupadas em dois t\u00edpicos sub-bosques: a Floreta Ombr\u00f3fila Mista\n\ncom sub-bosque de Laur\u00e1ceas e esp\u00e9cies andinas, e a Floresta Ombr\u00f3fila Mista\n\ncom sub-bosque constitu\u00eddo por esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de Floresta Estacional\n\nDecidual do Alto Uruguai. No primeiro, sub-bosque de Laur\u00e1ceas, predominavam a\n\nimbuia, a canela-amarela, a canela-preta, entre outras. Neste, tamb\u00e9m era\n\nencontrada em quantidades apreci\u00e1veis a erva-mate. No segundo sub-bosque, as\n\nesp\u00e9cies mais freq\u00fcentes eram o angico, a canaf\u00edstula, a canela-de-brejo, a\n\ncabre\u00fava entre outras de valor econ\u00f4mico.\n\n- Floresta Estacional Decidual: Aparece ao longo das encostas \u00edngremes do rio\nUruguai e seus afluentes onde predominam solos f\u00e9rteis, muito vari\u00e1veis quanto \u00e0\n\nprofundidade e pedregosos.\n\nAtualmente, praticamente em toda a extens\u00e3o da floresta original inexistem\n\nflorestas prim\u00e1rias que n\u00e3o tenham sofrido intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como ilustra o\n\nmapa da figura 16.\n\nComo se trata de \u00e1rea com solos f\u00e9rteis, sua devasta\u00e7\u00e3o deu lugar a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de culturas c\u00edclicas. Nesta, predominavam a gr\u00e1pia e o angico-vermelho\n\n(CEPA, 1991).\n\n4.2 - O potencial demogr\u00e1fico\n\nA maior parte da popula\u00e7\u00e3o do Oeste catarinense \u00e9 descente de alem\u00e3es e\n\nitalianos vindos do Rio Grande do Sul como j\u00e1 expomos no primeiro cap\u00edtulo desta\n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Este deslocamento, denominado de corrente \u00edtalo-teuto-sul-rio-\n\ngrandense, ocorreu principalmente a partir de 1940, quando o governo estimulou a\n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nA popula\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o Oeste \u00e9 de 1.116.766 habitantes, dos quais\n\n702.616 vivem na \u00e1rea urbana e 414.150 na \u00e1rea rural (IBGE, 2000).\n\nOs dados alocados na tabela 1 indicam que ainda \u00e9 expressiva a popula\u00e7\u00e3o\n\nrural do Oeste de Santa Catarina, apesar de ter aumentado a urbaniza\u00e7\u00e3o nos\n\n\u00faltimos anos.\n\n\n\n55\n\nTabela 1 \u2013 Percentual da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o segundo a situa\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio\nna regi\u00e3o Oeste catarinense Brasil em 1991 e 2000\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nURBANA 1991\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nRURAL 1991\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nURBANA 2000\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nRURAL 2000\n\nOeste Catarinense 50,71 49,29 62,9 37,1\n\nSanta Catarina 70,64 29,36 78,75 21,25\n\nBrasil 75,47 24,53 81,25 18,75\n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 1991 e 2000.\n\nA tabela 2 apresenta a popula\u00e7\u00e3o rural absoluta da regi\u00e3o Oeste catarinense,\n\ndo estado de Santa Catarina e do Brasil para os anos de 1991 e 2000. Analisando\n\nos dados, esses revelam que houve uma redu\u00e7\u00e3o entorno de 25,04% da popula\u00e7\u00e3o\n\nrural oestina no per\u00edodo de 1991 a 2000, contra 17,13% em Santa Catarina e 13,18\n\n% no Brasil. Foi durante a d\u00e9cada de 1980, que a popula\u00e7\u00e3o urbana superou a rural\n\nna regi\u00e3o Oeste. \u00c9 nesse per\u00edodo, que iniciou na regi\u00e3o um intenso \u00eaxodo rural\n\ndevido, particularmente, aos impactos da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d sobre a\n\nagricultura familiar (SILVA et al., 2003).\n\nTabela 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o rural absoluta da regi\u00e3o Oeste catarinense em 1991 e 2000\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O RURAL 1991 POPULA\u00c7\u00c3O RURAL 2000\n\nOeste Catarinense 517.811 414.105\n\nSanta Catarina 1.333.457 1.138.429\n\nBrasil 36.041.633 31.845.211\n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 1991 e 2000.\n\nA tabela 3 apresenta os dados da popula\u00e7\u00e3o total urbana e rural do Oeste\n\ncatarinense, segundo as microrregi\u00f5es geogr\u00e1ficas definidas pelo IBGE, nos anos\n\nde 1991 e 2000.\n\n\n\n56\n\nTabela 3 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o urbana e rural do Oeste catarinense segundo as\nmicrorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas em 1991 e 2000.\n\nMICRORREGI\u00d5ES POPULA\u00c7\u00c3OURBANA 1991\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nRURAL 1991 TOTAL\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nURBANA 2000\n\nPOPULA\u00c7\u00c3O\nRURAL 2000 TOTAL\n\nS\u00e3o M. D\u2019Oeste 66.437 120.366 186.803 81.766 89.394 171.160\n\nChapec\u00f3 172.239 168.256 340.495 233.053 128.292 361.345\n\nXanxer\u00ea 65.770 64.517 130.287 85.875 56.451 142.326\n\nJoa\u00e7aba 171.545 91.345 262.890 224.313 79.730 304.043\n\nConc\u00f3rdia 56.968 73.640 130.608 77.609 60.283 137.892\n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 1991 e 2000.\n\nOs dados censit\u00e1rios mostram que somente na microrregi\u00e3o de S\u00e3o Miguel\n\nd\u2019Oeste a popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 maior do que a urbana no per\u00edodo de 1991 a 2000.\n\nNa tabela 4 os dados revelam que a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Oeste foi a que\n\nmenos aumentou entre as mesorregi\u00f5es do estado, no per\u00edodo de 1991 a 2000.\n\nTeve um aumento de apenas 5,88% da popula\u00e7\u00e3o. O baixo \u00edndice de crescimento\n\ndemogr\u00e1fico aliado ao \u00eaxodo rural indica que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 indo para outras\n\nregi\u00f5es do Estado e para outros Estados do pa\u00eds. Para SILVA et al. (2003) isso\n\nmostra ind\u00edcios claros de um processo de depress\u00e3o econ\u00f4mica em v\u00e1rias\n\nsubregi\u00f5es do Oeste catarinense.\n\nTabela 4 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o absoluta das mesorregi\u00f5es do estado de Santa Catarina nos\nanos de 1991 e 2000\n\nMESORREGI\u00d5ES POPULA\u00c7\u00c3O ABSOLUTA1991\nPOPULA\u00c7\u00c3O ABSOLUTA\n\n2000\nOeste catarinense 1.051.083 1.116.766\n\nSerrana 375.121 400.951\n\nNorte catarinenese 838.211 1.025.589\n\nVale do Itaja\u00ed 943.620 1.187.184\n\nGrande Florian\u00f3polis 619.265 803.255\n\nSul catarinense 714.694 822.671\n\nTotal 4.541.994 5.349.580\n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 1991 e 2000.\n\n\n\n57\n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o por faixas et\u00e1rias a popula\u00e7\u00e3o oestina concentra-se na\n\nfaixa et\u00e1ria de 30 a 39 anos, conforme apresentado na tabela 5.\n\nTabela 5 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente por grupos de idade na mesorregi\u00e3o Oeste\ncatarinense \u2013 2000\n\nGRUPOS DE IDADE TOTAL DE HABITANTES\n\n0 a 4 anos 102.746\n\n5 a 9 anos 110.662\n\n10 a 19 anos 224.525\n\n20 a 29 anos 180.469\n\n30 a 39 anos 180.751\n\n40 a 49 anos 136.334\n\n50 a 59 anos 88.441\n\n60 anos ou mais 92.838\n\nTotal 1.116.766\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE, 2000.\n\nRelacionado a densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o em estudo esta \u00e9 de 40,90\n\nhabitantes por km2.\n\n4.3 \u2013As cidades e a rede vi\u00e1ria\n\nNa categoria de cidade o Estado de Santa Catarina contava em 1991 com 217\n\nn\u00facleos, distribu\u00eddos em 20 microrregi\u00f5es. Atualmente, conta com 297.\n\nTal categoria corresponde \u00e0s sedes dos 297 munic\u00edpios da divis\u00e3o\n\nadministrativa atual.\n\nA \u00e1rea em estudo possu\u00eda em 1991 um total de 70 munic\u00edpios, distribu\u00eddos em\n\ncinco microrregi\u00f5es. Hoje, conta com 118 munic\u00edpios distribu\u00eddos nas mesmas\n\nmicrorregi\u00f5es.\n\nEm geral as \u00e1reas urbanas do Oeste catarinense s\u00e3o de pequena extens\u00e3o. O\n\nmunic\u00edpio de Chapec\u00f3 caracteriza-se como centro regional e oferece com\u00e9rcio e\n\nservi\u00e7os para toda a regi\u00e3o.\n\n\n\n58\n\nEntre os munic\u00edpios de maior extens\u00e3o territorial incluem-se Abelardo Luz,\n\nCa\u00e7ador, Chapec\u00f3, Calmon, Conc\u00f3rdia, Lebon R\u00e9gis e Passos Maia. O munic\u00edpio de\n\nChapec\u00f3 possui prest\u00edgio internacional devido \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de alimentos\n\nindustrializados a base de aves e su\u00ednos. Tamb\u00e9m \u00e9 considerado a capital Latino-\n\nAmericana da produ\u00e7\u00e3o de aves. J\u00e1 Conc\u00f3rdia, \u00e9 reconhecida nacionalmente como\n\na Capital da suinocultura.\n\nA rede vi\u00e1ria de Santa Catarina conta com rodovias federais, estaduais e\n\nmunicipais. Entre as rodovias federais, que passam pela por\u00e7\u00e3o Oeste do Estado,\n\nest\u00e3o a BR-153, a BR-163, e a BR-282.\n\nA BR-153 atravessa o meio-oeste, passando por Porto Uni\u00e3o e Conc\u00f3rdia. A\n\nBR-163 atravessa o extremo-oeste catarinense no sentido norte/sul. A BR-282 liga o\n\nlitoral (munic\u00edpio de Palho\u00e7a) ao extremo-oeste do Estado (munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel\n\nd\u2019 Oeste). No mapa da figura 17 est\u00e3o representadas as principais rodovias e a\n\ndivis\u00e3o administrativa da \u00e1rea em estudo.\n\nAs rodovias estaduais fazem a liga\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios. Referente aos\n\nacessos vi\u00e1rios, TESTA et al. (1996) destacam a grande dist\u00e2ncia da regi\u00e3o em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos grandes mercados consumidores. Para eles, este fator \u201climita a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos perec\u00edveis e de alto custo de transporte em rela\u00e7\u00e3o ao valor\n\ndo produto\u201d (TESTA et al., 1996, p.73).\n\n4.4 \u2013 Uso e cobertura da terra\n\nA import\u00e2ncia do mapeamento do uso e cobertura da terra reside no\n\nconhecimento dos diferentes usos existentes em determinado local que, por sua vez,\n\nespelham a din\u00e2mica socioecon\u00f4mica deste local.\n\nANDERSON (1979) comenta que os dados de uso da terra s\u00e3o um dos\n\naspectos importantes tanto para uma na\u00e7\u00e3o como para uma empresa a fim de dispor\n\ninforma\u00e7\u00f5es de suas atividades e poder tomar decis\u00f5es. O autor tamb\u00e9m enfatiza\n\nque os dados de uso da terra s\u00e3o necess\u00e1rios na an\u00e1lise de processos e problemas\n\nambientais que precisam ser compreendidos.\n\n\n\n59\n\n\n\n60\n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura da terra (Figura 18), para a regi\u00e3o\n\nOeste catarinense selecionaram-se seis classes: campo nativo,\n\nflorestas/reflorestamento/mata secund\u00e1ria, uso m\u00faltiplo, corpos d\u2019\u00e1gua, culturas e\n\n\u00e1rea urbana. A classe, por n\u00f3s, definida como uso m\u00faltiplo s\u00e3o as \u00e1reas nas quais\n\nse t\u00eam a atividade da agropecu\u00e1ria.\n\nA espacializa\u00e7\u00e3o destas classes em mapa, portanto, evidencia que em toda a\n\nextens\u00e3o da regi\u00e3o Oeste a classe predominante \u00e9 a do uso m\u00faltiplo, ou seja, a\n\natividade agropecu\u00e1ria. Estas \u00e1reas s\u00e3o intensamente utilizadas para o cultivo do\n\nmilho, soja, feij\u00e3o, fumo e demais produtos de subsist\u00eancia do agricultor. J\u00e1 na\n\npor\u00e7\u00e3o leste da regi\u00e3o, nesta classe, aparece o cultivo da ma\u00e7\u00e3 e da erva-mate.\n\nAinda, nesta classe desenvolvem-se as atividades de cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos. As\n\n\u00e1reas de pastagens nesta classe destinam-se a alimenta\u00e7\u00e3o do gado,\n\nprincipalmente o gado leiteiro. A foto 3 ilustra a classe de uso m\u00faltiplo. Nela aparece\n\numa \u00e1rea com cultivo de milho e ao lado a pastagem.\n\nFoto 3 \u2013 Classe de uso m\u00faltiplo\nFoto da autora (outubro, 2005)\n\n\n\n61\n\n\n\n62\n\nA \u00e1rea coberta por campos nativos aparece nos munic\u00edpios de \u00c1gua Doce e\n\nPassos Maia. Estes campos, s\u00e3o formados por gram\u00edneas, situam-se em \u00e1rea de\n\nrocha efusiva \u00e1cida e desenvolvem-se sobre os cambissolos.\n\nAs florestas/reflorestamento/mata secund\u00e1ria concentram-se nas por\u00e7\u00f5es de\n\nrelevo mais elevado e ao longo de alguns cursos d\u2019 \u00e1gua. Nas \u00e1reas de\n\nreflorestamento as esp\u00e9cies plantadas s\u00e3o as de eucalipto e pinos (em menor\n\nquantia). A mata nativa foi devastada desde a coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, como\n\ndestacado no cap\u00edtulo 1, dando lugar a lavoura. J\u00e1 no Vale do Rio do Peixe\n\nconcentram-se as ind\u00fastrias madeireiras.\n\nA classe denominada de culturas representa as manchas que, no mosaico de\n\nimagens utilizado para gerar o mapa em an\u00e1lise, aparecem na tonalidade rosa\n\n(composi\u00e7\u00e3o RGB) indicando solo exposto. As manchas mais expressivas desta\n\nclasse localizam-se nos munic\u00edpios de Abelardo Luz, Campo Er\u00ea, Lebon R\u00e9gis,\n\nPalma Sola e S\u00e3o Domingos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe mapeada como \u00e1rea urbana, o mapa exp\u00f5e alguns dos\n\nmunic\u00edpios localizados na regi\u00e3o. Entre eles est\u00e3o inclu\u00eddos os munic\u00edpios de\n\nCa\u00e7ador, Chapec\u00f3, Conc\u00f3rdia, Dion\u00edsio Cerqueira, Fraiburgo, Joa\u00e7aba, Maravilha,\n\nS\u00e3o Louren\u00e7o do Oeste, S\u00e3o Miguel d\u2019Oeste, Videira, Xanxer\u00ea e Xaxim. Deve ser\n\nentendido que somente foram classificadas estas \u00e1reas urbanas em fun\u00e7\u00e3o da\n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial da imagem digital utilizada.\n\nO mesmo repetiu-se na classe definida como corpos d\u2019\u00e1gua. Tamb\u00e9m foram\n\nclassificados somente alguns trechos de rios. No entanto, sobrepomos o mapa da\n\nrede de drenagem (Figura 14) para atingirmos uma melhor an\u00e1lise do tema uso e\n\ncobertura da terra.\n\nFrente \u00e0 realidade dos dados de uso e cobertura da terra \u00e9 importante enfatizar\n\nnovamente que, quanto aos aspectos ambientais da \u00e1rea em quest\u00e3o, destaca-se o\n\nr\u00e1pido esgotamento dos recursos naturais devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal,\n\nconsequentemente a eros\u00e3o dos solos e da intensa polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por dejetos\n\nde su\u00ednos como apresentado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\n\n5 \u2013 A S\u00cdNTESE: O OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA AMBIENTAL\n\n5.1 \u2013 O mapa\n\nPara estabelecermos a cartografia ambiental do Oeste catarinense, objetivo\n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o, primeiramente, como j\u00e1 expomos anteriormente, partimos da\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos componentes naturais e sociais que formam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico\n\nda \u00e1rea de estudo em mapas anal\u00edticos seguindo uma concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de um\n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico din\u00e2mico.\n\nNa primeira etapa, ou seja, a anal\u00edtica, trabalhamos separadamente os\n\ncomponentes da natureza e da sociedade. Para tanto, as bases naturais foram\n\nrepresentadas pelos mapas da geologia, relevo, solos, vegeta\u00e7\u00e3o e rede de\n\ndrenagem. Entretanto, precisamos esclarecer que mesmo sabendo da import\u00e2ncia\n\ndo clima, este n\u00e3o foi inclu\u00eddo na elabora\u00e7\u00e3o da s\u00edntese, uma vez que na \u00e1rea de\n\ninteresse de nosso estudo, o clima dominante \u00e9 o mesot\u00e9rmico temperado brando e\n\nsuper\u00famido. O clima \u00e9 um tema que exige um tratamento em n\u00edvel zonal. E os\n\ncomponentes relacionados a sociedade est\u00e3o representados pelos mapas de uso e\n\ncobertura da terra, divis\u00e3o administrativa e rede vi\u00e1ria.\n\nNa etapa seguinte, a do racioc\u00ednio de s\u00edntese, determinamos a fus\u00e3o dos\n\ncomponentes considerados no n\u00edvel anal\u00edtico em conjuntos espaciais dotados de\n\nparticularidades espec\u00edficas alcan\u00e7ando, assim, a cartografia ambiental para o Oeste\n\ncatarinense.\n\nNesse contexto, a integra\u00e7\u00e3o dos componentes naturais, obtida por meio de\n\ns\u00ednteses parciais utilizando-se das fun\u00e7\u00f5es do SIG, juntamente com o mapa de uso e\n\ncobertura da terra (componente social) permitiu a defini\u00e7\u00e3o de conjuntos espaciais\n\nhomog\u00eaneos que foram denominados de unidades ambientais. Foram portanto,\n\nidentificadas e mapeadas cinco unidades ambientais, subdivididas em subunidades\n\nconforme expostas na figura 19.\n\n\n\n64\n\n\n\n65\n\nRetomando as coloca\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 2, as unidades ambientais\n\npor n\u00f3s identificadas podem ser vistas como geossistemas possuindo cada uma\n\ndelas uma din\u00e2mica interna. MARTINELLI (1994), enfatiza que a concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica\n\nque fundamenta estes estudos \u00e9 a Teoria dos Sistemas.\n\nNesse racioc\u00ednio, FERREIRA (1997, p.27) entende que uma unidade de\n\npaisagem comporta-se como um geossistema porque \u201capresenta as mesmas\n\ncaracter\u00edsticas funcionais e morfol\u00f3gicas inerentes ao conceito de geossistema\u201d.\n\nNa taxonomia proposta por BERTRAND (1971) o geossistema constitui a\n\nescala t\u00eamporo-espacial adequada, pois nela se situa a maior parte dos fen\u00f4menos\n\nque interessam \u00e0 Geografia. O autor defende que o geossistema possui uma\n\ndin\u00e2mica interna e que ele n\u00e3o apresenta necessariamente uma homegeneidade\n\nfision\u00f4mica. Ele pode apresentar setores fision\u00f4micos homog\u00eaneos no seu interior, o\n\nn\u00edvel correspondente \u00e0s geof\u00e1cies (BERTRAND, 1971).\n\nA estrutura\u00e7\u00e3o da legenda do mapa levou em conta dois n\u00edveis taxon\u00f4micos: o\n\ndas unidades e o das subunidades.\n\nAs unidades, como foi dito, resultaram da integra\u00e7\u00e3o dos componentes naturais\n\ne sociais utilizando-se das fun\u00e7\u00f5es do SIG.\n\nAs subunidades foram identificadas analisando os mapas tem\u00e1ticos das bases\n\nnaturais bem como o mapa de uso e cobertura da terra por meio de sobreposi\u00e7\u00f5es,\n\nquando ficou evidenciado que algumas unidades poderiam ser subdivididas. Estas\n\nsubdivis\u00f5es levaram em conta caracter\u00edsticas que marcaram certa homogeneidade\n\ndentro da unidade.\n\nAssim, determinadas subunidades foram delimitadas considerando a presen\u00e7a\n\nde \u00e1reas com maior cobertura vegetal, diferenciando esse local do restante da\n\nunidade. Admite-se tamb\u00e9m inferir a exist\u00eancia de um microclima nessas \u00e1reas\n\ndiferente das \u00e1reas circundantes. Pois, a modifica\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \u00e9 um\n\nind\u00edcio marcante da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nesta por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio catarinense.\n\nA pesquisa efetuada por VEADO &amp; TROPPMAIR (2001), sobre os\n\ngeossistemas do estado de Santa Catarina ressalta que estes s\u00e3o \u201cdinamizados por\n\nincont\u00e1veis fatores ambientais, mas que o uso da terra atual sobressai-se como o\n\nmais importante, porque \u00e9 ele que modifica constantemente a organiza\u00e7\u00e3o espacial\n\ndo territ\u00f3rio\u201d. (VEADO &amp; TROPPMAIR, 2001, p.382)\n\n\n\n66\n\nFinalmente, \u00e9 v\u00e1lido considerar tamb\u00e9m, que os limites das unidades e\n\nsubunidades n\u00e3o s\u00e3o r\u00edgidos, inflex\u00edveis. O centr\u00f3ide de uma unidade pode ser bem\n\ndefinido, mas na periferia h\u00e1 sempre uma faixa de transi\u00e7\u00e3o que \u00e9 vari\u00e1vel no tempo.\n\n5.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades ambientais\n\nAs unidades ambientais exp\u00f5em em s\u00edntese o ambiente do Oeste catarinense.\n\nS\u00e3o comentadas as principais caracter\u00edsticas de cada uma delas bem como de suas\n\nrespectivas subunidades. Como as unidades ambientais e respectivas subunidades\n\nsignificam agrupamentos de lugares caracterizados por agrupamentos de atributos,\n\ns\u00e3o ressaltados os aspectos caracterizadores.\n\nUnidade I \u2013 Planalto Dissecado do Extremo - Oeste\n\nA unidade I, denominada de Planalto Dissecado do Extremo - Oeste\n\ncaracteriza-se pelo relevo dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai. Como o pr\u00f3prio\n\nnome diz, \u00e9 uma \u00e1rea com relevo bastante entalhado e com vales profundos.\n\nSobre o substrato rochoso desta unidade desenvolveram-se, principalmente, os\n\ncambissolos. Em extens\u00f5es menores aparecem os solos lit\u00f3licos, os latossolos e a\n\nterra bruna estruturada.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o no passado era composta pela floresta estacional decidual e\n\nombr\u00f3fila mista. Sua devasta\u00e7\u00e3o, deu lugar \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de culturas e pastagens\n\ncomo pode ser observado pelo mapa de uso e cobertura da terra.\n\nAtravessa a unidade a BR \u2013 163, uma importante rodovia ligando a regi\u00e3o Sul\n\ndo Brasil \u00e0 regi\u00e3o Norte.\n\nUnidade II \u2013 Planalto de Capanema\n\nLocalizada na por\u00e7\u00e3o noroeste, na unidade Planalto de Capanema a base\n\ngeol\u00f3gica \u00e9 formada por rochas efusivas \u00e1cidas, constituindo fator relevante na sua\n\ndelimita\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n67\n\nQuanto \u00e0 geomorfologia a por\u00e7\u00e3o norte desta unidade \u00e9 dominada pelo\n\nPlanalto dos Campos Gerais e, na por\u00e7\u00e3o sul, predomina uma pequena faixa do\n\nPlanalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai.\n\nEm termos de solos destacam-se os latossolos. Na faixa dominada pelo\n\nPlanalto Dissecado do Rio Igua\u00e7u-Rio Uruguai desenvolvem-se os solos lit\u00f3licos e\n\nos cambissolos nas proximidades do Rio Peperi-Gua\u00e7u.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original desta unidade era composta pela savana e pela floresta\n\nombr\u00f3fila mista. Restam na unidade, como nos revela o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o,\n\npequenas manchas de \u00e1reas remanescentes destas duas forma\u00e7\u00f5es vegetais.\n\nReferente aos elementos da sociedade, o mapa de uso e cobertura da terra\n\nmostra que na \u00e1rea sobressai a classe de uso m\u00faltiplo.\n\nEsta unidade foi subdividida em duas subunidades levando-se em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o o relevo. A altitude chega at\u00e9 1200 metros.\n\nSubunidade II A \u2013 Altos do Planalto Capanema\n\nFormada pelo Planalto dos Campos Gerais a subunidade II A foi delimitada\n\nconsiderando a borda de patamar estrutural.\n\nObservando-se o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o este indica que a \u00e1rea era coberta\n\noriginalmente pela floresta ombr\u00f3fila mista.\n\nO mapa de uso e cobertura da terra indica a a\u00e7\u00e3o humana sobre este local\n\nrestando pequenas manchas com cobertura vegetal. Sobressai na subunidade a\n\natividade agropecu\u00e1ria.\n\nSubunidade II B \u2013 Encostas entalhadas do Planalto de Capanema\n\nLocalizada a montante do planalto dissecado da unidade, exp\u00f5e vertentes\n\nentalhadas e mais \u00edngremes. O mapa de uso e cobertura da terra mostra maior\n\npresen\u00e7a de cobertura vegetal nesta subunidade se comparada com a subunidade II\n\nA. S\u00e3o manchas vis\u00edveis em alguns locais ao longo do vale do rio das Antas e do\n\nPeperi-Gua\u00e7u.\n\n\n\n68\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o desenvolve-se sobre os solos lit\u00f3licos (solos rasos). J\u00e1 mais a\n\nOeste, onde predominam os cambissolos praticamente inexiste a cobertura vegetal.\n\nS\u00e3o \u00e1reas utilizadas intensamente para lavouras tempor\u00e1rias.\n\nUnidade III \u2013 Planalto de Chapec\u00f3\n\nLocalizada na por\u00e7\u00e3o central do Oeste catarinense, a unidade apresenta como\n\nrelevo predominante o Planalto dos Campos Gerais que caracteriza-se como um\n\nrelevo pouco dissecado e corresponde a restos de uma superf\u00edcie de aplanamento\n\nEm termos de solos, estes s\u00e3o derivados das rochas efusivas b\u00e1sicas e \u00e1cidas.\n\nDe acordo com o mapa de solos destacam-se na unidade os cambissolos, os\n\nlatossolose os solos lit\u00f3licos.\n\nRelacionado \u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o aparecem remanescentes da floresta ombr\u00f3fila mista,\n\nda savana e em menor extens\u00e3o da floresta estacional decidual pr\u00f3ximo ao vale do\n\nrio Uruguai.\n\nO mapa de uso e cobertura da terra revela que, nesta unidade, h\u00e1 o predom\u00ednio\n\nda classe uso m\u00faltiplo na qual est\u00e3o inseridas as atividades ligadas a agropecu\u00e1ria.\n\nS\u00e3o destaque a pecu\u00e1ria (su\u00ednos e aves), as lavouras tempor\u00e1rias de milho, soja e\n\nfeij\u00e3o. Quanto \u00e0s lavouras permanentes, destacam-se as culturas c\u00edtricas.\n\nDestaca-se tamb\u00e9m na unidade, a \u00e1rea de campo nativo que abrange\n\nprincipalmente o munic\u00edpio de \u00c1gua Doce.\n\nAo observarmos a rede de drenagem verificamos que a unidade \u00e9 banhada\n\npelos rios Chapec\u00f3, Chapecozinho e Irani.\n\nLocalizam-se a\u00ed entre outros, os munic\u00edpios de Abelardo Luz, Chapec\u00f3, Ouro\n\nVerde, Xanxer\u00ea e Xaxim.\n\nO setor terci\u00e1rio \u00e9 bastante din\u00e2mico, tendo nas atividades de com\u00e9rcio e\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a sua maior express\u00e3o.\n\nNa unidade III distinguimos tr\u00eas subunidades, descritas em seguida:\n\nSubunidade \u2013 III A - Altos dos campos nativos\n\n\n\n69\n\nLocalizada na divisa com o estado do Paran\u00e1, como vimos no mapa das\n\nunidades ambentais, esta subunidade abrange os munic\u00edpios de \u00c1gua Doce e em\n\nmenor extens\u00e3o Passos Maia. Diferencia-se das subunidades III B e III C por sua\n\nforma\u00e7\u00e3o campestre que se desenvolve sobre os cambissolos. A altitude chega a\n\n1.200 metros no Norte de \u00c1gua Doce.\n\nSubunidade \u2013 III B \u2013 Setor do alto Chapecozinho e Irani\n\nRepresentada por uma faixa que se localiza entre as subunidades III A e III C,\n\nsua vegeta\u00e7\u00e3o original era composta pela floresta ombr\u00f3fila mista como mostra o\n\nmapa de vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nNo mapa de uso e cobertura da terra podemos ver que nesta subunidade ainda\n\n\u00e9 expressiva a presen\u00e7a da classe floresta/reflorestamento/mata secund\u00e1ria. Sendo\n\nque a maior parte da vegeta\u00e7\u00e3o desenvolve-se sobre os solos lit\u00f3licos como\n\nevidencia o mapa de solos. Este tipo de solo \u00e9 raso e a presen\u00e7a de matac\u00f5es na\n\nsuperf\u00edcie dificulta a sua utiliza\u00e7\u00e3o para a agricultura mecanizada.\n\nSubunidade \u2013 III C \u2013 Setor do baixo Chapec\u00f3\n\nA cobertura vegetal original desta subunidade assemelha-se a anterior.\n\nSomente ao sul desta, ao longo do rio Uruguai, aparece a floresta estacional\n\ndecidual conforme o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo.\n\nO mapa de uso e cobertura da terra evidencia que nesta subunidade\n\npredominam as atividades agropecu\u00e1rias em latossolos. Estes, s\u00e3o solos profundos,\n\nporosos e bem drenados, portanto, muito utilizados para o plantio de soja, milho e\n\ntrigo.\n\nA cidade que mais se destaca nesta subunidade \u00e9 Chapec\u00f3, caracterizando-se\n\ncomo centro regional.\n\nUnidade IV \u2013 Planalto do Vale do Rio do Peixe\n\n\n\n70\n\nEsta unidade localiza-se ao longo do vale do rio do Peixe, entre as unidades III\n\ne V, cuja \u00e1rea \u00e9 formada pelo planalto dissecado e no qual predominam os\n\ncambissolos como pode ser visto no mapa de solos. Al\u00e9m disso, aparecem tamb\u00e9m\n\nna unidade os solos lit\u00f3licos, a terra bruna estruturada e em pequenas manchas os\n\nlatossolos.\n\nQuanto aos elementos sociais, o mapa de uso e cobertura da terra informa que\n\nh\u00e1 o predom\u00ednio da classe uso m\u00faltiplo nesta unidade. Por\u00e9m, tamb\u00e9m \u00e9 expressiva\n\na presen\u00e7a da floresta/reflorestamento/mata secund\u00e1ria nas \u00e1reas pr\u00f3ximas as\n\nunidades III e V.\n\nDestacam-se os munic\u00edpios de Conc\u00f3rdia, Joa\u00e7aba e Ca\u00e7ador cujas sedes s\u00e3o\n\ncidades que animam esta unidade. O munic\u00edpio de Joa\u00e7aba destaca-se como um\n\ncentro sub-regional. O crescimento dessas cidades deve-se principalmente \u00e0s\n\natividades industriais (aliment\u00edcia e madeireira). No setor prim\u00e1rio, al\u00e9m da pecu\u00e1ria\n\ne das lavouras tempor\u00e1rias se destaca a produ\u00e7\u00e3o de frutas.\n\nA rede vi\u00e1ria comporta a BR \u2013153 e a BR \u2013 282. S\u00e3o importantes rodovias\n\nfederais que atravessam a referida unidade.\n\nA respectiva unidade foi diferenciada em duas subunidades.\n\nSubunidade \u2013 IV A \u2013 Setor mais florestado\n\nNa subunidade IV A, de acordo com o mapa de solos, encontramos os\n\ncambissolos e a terra bruna estruturada que desenvolveram-se sobre as rochas\n\nefusivas b\u00e1sicas.\n\nQuanto aos aspectos da sociedade notamos pelo mapa de uso e cobertura da\n\nterra que nesta por\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Oeste catarinense \u00e9 significativa a presen\u00e7a da\n\nclasse mapeada como floresta/reflorestamento/mata secund\u00e1ria. Sendo que\n\ndestaca-se a\u00ed o reflorestamento indicando a a\u00e7\u00e3o humana na extra\u00e7\u00e3o da madeira.\n\nSubunidade \u2013 IV B \u2013 Setor com uso m\u00faltiplo da terra\n\n\n\n71\n\nDiferencia-se da subunidade IV A pela pouca cobertura vegetal. Esta \u00e1rea que\n\nno passado era ocupada pela floresta ombr\u00f3fila mista e ao longo do rio Uruguai pela\n\nfloresta estacional decidual foi intensamente desmatada desde a sua coloniza\u00e7\u00e3o,\n\ndesenvolvendo-se a\u00ed a ind\u00fastria madeireira.\n\nUnidade V \u2013 Planalto de Campos Novos\n\nEsta unidade localiza-se na por\u00e7\u00e3o leste da regi\u00e3o em estudo, em local de\n\npredom\u00ednio do Planalto dos Campos Gerais.\n\nO mapa de solos expressa que sobre este relevo desenvolveram-se os\n\ncambissolos, os latossolos e a terra bruna estruturada.\n\nEsta unidade apresenta cotas altim\u00e9tricas superiores a 1000 metros e possui\n\nexpresiva cobertura vegetal com presen\u00e7a de \u00e1reas de reflorestamento.\n\nEncontram-se a\u00ed os munic\u00edpios de Fraiburgo, Lebon R\u00e9gis, Capinzal e Videira.\n\nFraiburgo tem import\u00e2ncia nacional na produ\u00e7\u00e3o da ma\u00e7\u00e3.\n\nO setor econ\u00f4mico dos munic\u00edpios desta unidade desenvolveu-se com a\n\nextra\u00e7\u00e3o da madeira e do reflorestamento.\n\nA unidade foi dividida em duas subunidades: Subunidade V A e V B.\n\nSubunidade \u2013 V A \u2013 Setor com uso m\u00faltiplo da terra\n\nRepresentada por uma faixa estreita e alongada que se localiza entre os blocos\n\nda subunidade V B.\n\nNela predominam os cambissolos e a vegeta\u00e7\u00e3o original era composta\n\nprincipalmente pela savana.\n\nHoje, a maior parte da \u00e1rea est\u00e1 representada pela classe uso m\u00faltiplo\n\nconforme o mapa de uso da terra e cobertura do solo.\n\nSubunidade \u2013 V B \u2013 Setor mais florestado\n\n\n\n72\n\nO mapa das unidades ambientais mostra que a subunidade V b encontra-se\n\nfragmentada em blocos, mas que no seu conjunto apresentam caracter\u00edsticas\n\nhomog\u00eaneas.\n\nAnalisando o mapa de uso e cobertura da terra verifica-se que na subunidade \u00e9\n\nexpressiva a ocorr\u00eancia da floresta/reflorestamento/mata secund\u00e1ria.\n\nNesta subunidade aparecem cotas altim\u00e9tricas superiores a 1000 metros.\n\n\n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nTendo em vista o estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do Oeste catarinense e sua\n\ncartografia ambiental s\u00e3o apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os aspectos\n\nmais importantes que despontaram no decorrer deste trabalho.\n\nA quest\u00e3o ambiental vem ganhando destaque no cotidiano da sociedade.\n\nEntendemos que os estudos ambientais devem ser vistos no contexto social, pois os\n\nproblemas ambientais s\u00e3o decorrentes da a\u00e7\u00e3o humana em suas rela\u00e7\u00f5es sociais\n\nfrente \u00e0 natureza.\n\nNesse campo de estudo, a Geografia e a Cartografia contribuem por\n\ndesenvolverem pesquisas congregando natureza e sociedade.\n\nPensando a Geografia como a ci\u00eancia que estuda a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a\n\nCartografia, por sua vez tem por objetivo facilitar a compreens\u00e3o desse espa\u00e7o,\n\nimpulsionando a representa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o correta dos mapas.\n\nNessa diretriz vem se desenvolvendo a cartografia ambiental que busca colocar\n\no ambiente nos mapas, trabalhando conjuntamente natureza e sociedade, embora\n\nque ela ainda n\u00e3o atingiu sua sistematiza\u00e7\u00e3o. Para MARTINELLI (1994), como as\n\npropostas para estudos ambientais s\u00e3o praticamente todas de car\u00e1ter sist\u00eamico, a\n\ncartografia de s\u00edntese \u00e9 a que tem maior afinidade nesse campo.\n\nTrabalhamos no decorrer da pesquisa com a perspectiva de que o ambiente do\n\nOeste catarinense pudesse ser exposto em s\u00edntese, por meio de unidades\n\nambientais. Este produto cartogr\u00e1fico, de s\u00edntese, tem por principal objetivo\n\nproporcionar informa\u00e7\u00f5es dos componentes da natureza e da sociedade da \u00e1rea de\n\nestudo, representadas em \u00e1reas homog\u00eaneas. Por\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que\n\nrepresentam as unidades ambientais est\u00e1 relacionado com a escala de an\u00e1lise.\n\nNesse sentido, buscamos apoio nas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Geografia\n\ne Cartografia, bem como no instrumental tecnol\u00f3gico dispon\u00edvel para a elabora\u00e7\u00e3o\n\ndos mapas.\n\nO instrumental tecnol\u00f3gico ajudou, dentre as potencialidades do SIG, na\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do Oeste catarinense de acordo com a\n\nlinguagem da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica estruturada no sistema semiol\u00f3gico\n\nmonoss\u00eamico procurando assim facilitar a compreens\u00e3o da realidade deste espa\u00e7o.\n\n\n\n74\n\nPor\u00e9m, notamos que com a informatiza\u00e7\u00e3o temos a disposi\u00e7\u00e3o as facilidades das\n\nartes gr\u00e1ficas aque dever\u00e3o ser disciplinadas para estarem em conson\u00e2ncia com os\n\nfundamentos da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.\n\nE por fim, consideramos que a pesquisa acad\u00eamica envolvendo a cartografia\n\nambiental possibilita uma pronta aplica\u00e7\u00e3o para o planejamento em suas a\u00e7\u00f5es,\n\nmediante o zoneamento. Nesse sentido, esperamos que o mapa das unidades\n\nambientais aqui apresentado constitua fonte de consulta e instrumento de a\u00e7\u00e3o para\n\nalcan\u00e7ar finalidades que abrangem um maior bem estar para a sociedade do Oeste\n\ncatarinense.\n\n\n\n7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nAB\u2019 S\u00c1BER, A . Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas.\n\nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003, 159 p.\n\nALONSO, M.T.A. Vegeta\u00e7\u00e3o.Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro:\n\nSERGRAF-IBGE, V. 5, p. 81-109, 1977.\n\nANDERSON, J. R. et al. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o do uso da tera e revestimento do\n\nsolo para utiliza\u00e7\u00e3o com dados de sensores remotos. Rio de Janeiro: IBGE, 1979,\n\n78p.\n\nANDRADE, M. C. de. Geografia: ci\u00eancia da sociedade. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987,\n\n143p.\n\nASSAD, E. D. &amp; SANO, E.E. Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na\n\nagricultura. Bras\u00edlia: Embrapa, 1998, 434 p.\n\nATLAS ESCOLAR DE SANTA CATARINA. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, 1991,\n\n96 p.\n\nBERTIN, J. La graphique et le traiment, graphique de l\u2019 information. Paris;\n\nFlammarion, 1977.\n\n_________. A neogr\u00e1fica e o tratamento gr\u00e1fico da informa\u00e7\u00e3o. (Trad. de Cec\u00edlia\n\nMaria Westphalen), Curitiba: Editora da Universidade Federal do Paran\u00e1, 1986,\n\n273p.\n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Caderno\n\nde ci\u00eancias da terra. S\u00e3o Paulo, IG/USP, 1971, 27 p.\n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \u2013 EMBRAPA. Sistema\n\nBrasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Bras\u00edlia: SPI, 1999, 412 p.\n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA\n\nCATARINA S. A. \u2013 EPAGRI. Zoneamento agroecol\u00f3gico e socioecon\u00f4mico do\n\nEstado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CIRAM, 1999, 1 CD-ROM.\n\nFERREIRA, C. C. &amp; SIM\u00d5ES, N. N. A evolu\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico. Lisboa:\n\nGradiva, 1986, 142 p.\n\nFERREIRA, M. Mapeamento de unidades de paisagem em sistemas de informa\u00e7\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica. Geografia. Rio Claro, V. 22, N. 1, p. 23-35, 1997.\n\n\n\n76\n\nGOMES, H. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico no capitalismo. S\u00e3o Paulo: Contexto,\n\n1991, 74 p.\n\nGUERRA, A. T. &amp; GUERRA, A. J. T. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. Rio\n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 1997, 652 p.\n\nHARLEY, J. B. A nova hist\u00f3ria da cartografia. O Correio da UNESCO. S\u00e3o Paulo:\n\nUNESCO, Ano 19, Ago., N. 8, p. 04-09, 1991.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Carta do Brasil\n\nao Milion\u00e9simo. Folha Curitiba - SG - 22, Rio de Janeiro, 1966.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Censo\n\ndemogr\u00e1fico. Rio de Janeiro:IBGE, 1991, 91 p.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Atlas do\n\nBrasil. Rio de Janeiro, IBGE, 1997, 1 CD-ROM.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Popula\u00e7\u00e3o.\n\nDispon\u00edvel em:\n\n<http://www.ibge.gov.br/ibge/estatistica/popula\u00e7\u00e3o/censo2000/consulta.php/paginaua\n\nl=1&amp;uf42>. Acesso em: 17 agosto 2005.\n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS - INPE. An\u00e1lise espacial de\n\ndados geogr\u00e1ficos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE/DPI, 2000.\n\nINSTITUTO DE PLANEJAMENTO E ECONOMIA AGR\u00cdCOLA - CEPA. Coloniza\u00e7\u00e3o\n\ne evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: breves considera\u00e7\u00f5es \u2013 oeste catarinense. Florian\u00f3polis:\n\nSecretaria do Estado e Desenvolvimento e da Agricultura, 1990, 33 p.\n\nINSTITUTO DE PLANEJAMENTO E ECONOMIA AGR\u00cdCOLA - CEPA. Recursos\n\nNaturais \u2013 Oeste Catarinense. Florian\u00f3polis: Secretaria do Estado e\n\nDesenvolvimento e da Agricultura, 1991, 40 p.\n\nJOLY, F. A cartografia. Campinas: Papirus, 1990,136 p.\n\nJOURNAUX, A. (Dir.). Cartographie int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019environnement: un outil pour la\n\nrecherche et pour l\u2019am\u00e9nagement. Paris: UNESCO, 1985, 55 p.\n\nLACOSTE, Y. A geografia serve antes de mais nada para fazer a guerra. S\u00e3o Paulo:\n\n\u00c1tica, 1988, 263 p.\n\nLEFF, E. Saber ambiental. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001, 343 p.\n\nLIBAULT, A. Tend\u00eancias atuais da cartografia. Boletim Paulista de Geografia. S\u00e3o\n\nPaulo, N. 44, p.5-14, 1967.\n\n\n\n77\n\nMARTINELLI, M. Curso de cartografia tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991, 136 p.\n\n_____________. Cartografia ambiental: uma cartografia diferente? Revista do\n\nDepartamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: USP, N.7, p.61\u201380, 1994.\n\n_____________. Cartografia tem\u00e1tica: caderno de mapas. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2003,\n\n160 p.\n\nMENDON\u00c7A, F. Geografia f\u00edsica: ci\u00eancia humana? S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001, 72 p.\n\nMONTEIRO, C. A. F. Qualidade ambiental na Bahia: Rec\u00f4ncavo e regi\u00f5es lim\u00edtrofes.\n\nSalvador: CEI, 1987, 48 p.\n\nMORAES, A. C. R. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2003,\n\n130 p.\n\nN\u00cdMER, E. Clima. Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro: SERGRAF-IBGE,\n\nV. 5, p. 35-79, 1977.\n\nNOAL, R. E. A cartografia ambiental da Bacia da Lagoa Mirim (RS): uma reflex\u00e3o\n\nmetodol\u00f3gica acerca do emprego dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. S\u00e3o\n\nPaulo: FFLCH/USP, 2001, 178 p. (Tese de Doutorado)\n\nNOVO, E. M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edgard\n\nBl\u00fccher Ltda, 1992, 308 p.\n\nOZENDA, P. La cartographie \u00e9cologique. Courier du CNRS, (24), p. 2-10, 1976.\n\nPEREIRA, P. R. B. A Cartografia Ambiental para o munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013SP:\n\nAn\u00e1lise e reflex\u00e3o. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 2000, 95 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado)\n\nPIAZZA, W. F. Santa Catarina: sua hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1983.\n\nPIZZOLATTI, R. L. Pequenos produtores do oeste catarinense: integrados ou\n\nentregados. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 1996, 343 p.(Tese de Doutorado)\n\nRAISZ, E. Cartografia geral. Rio de Janeiro: Cient\u00edfica, 1969, 414 p.\n\nRIBEIRO, W. C. A ordem ambiental internacional. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001, 176 p.\n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lises e s\u00ednteses na abordagem geogr\u00e1fica da pesquisa para o\n\nplanejamento ambiental. Revista do Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo, N. 9,\n\np.65-75, 1995.\n\n___________ .(Org.) A sociedade industrial e o ambiente. Geografia do Brasil. S\u00e3o\n\nPaulo: Edusp, 2003. p. 209-237.\n\n\n\n78\n\nSALICHTCHEV, K. A. Algumas reflex\u00f5es sobre o objeto e o m\u00e9todo da cartografia\n\ndepois da sexta confer\u00eancia cartogr\u00e1fica internacional. Sele\u00e7\u00e3o de textos. No 18,\n\np.17-23, 1988.\n\nSANCHEZ, M. C. Conte\u00fado e efic\u00e1cia da imagem gr\u00e1fica. Boletim de Geografia\n\nTeor\u00e9tica. Rio Claro, V.11, N.(21-22), p. 74-81, 1981.\n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985, 88 p.\n\n__________. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo: Globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico\n\ninformacional. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994,190 p.\n\n__________. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997, 124 p.\n\nSECRETARIA DE ESTADO DO DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO\n\nAMBIENTE. Bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina: Diagn\u00f3stico geral.\n\nFlorian\u00f3polis: SDM, 1997, 1 CD-ROM.\n\nSECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E DESENVOLVIMENTO RURAL. O\n\nsetor florestal de Santa Catarina: Import\u00e2ncia, aspectos econ\u00f4micos e\n\npotencialidades da silvicultura. Florian\u00f3polis, 2005, 1 CD-ROM.\n\nSHIMABUKURO, Y. E. &amp; ALMEIDA FILHO, R. Processamento digital de imagens\n\nmultitemporais LANDSAT \u2013 5 TM e JERS \u2013 1 SAR aplicado ao mapeamento e\n\nmonitoramento de \u00e1reas de altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na Amaz\u00f4nia. Geografia. Rio Claro,\n\nV. 27, N. 2, p. 81-96, 2002.\n\nSILVA, F. C. A. et all. Migra\u00e7\u00e3o rural e estrutura agr\u00e1ria no oeste\n\ncatarinense. Florian\u00f3polis: Instituto Cepa, 2003, 99 p.\n\nSOTCHAVA, V. B. O estudo de geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo:\n\nFFLCH/USP, No 16, 1977, 50 p.\n\nSPIRONELLO, R. L. Adequabilidade de uso da terra no munic\u00edpio de Ipor\u00e3 do Oeste-\n\nSC: uma an\u00e1lise geossist\u00eamica da microbacia do arroio Taquarussu. S\u00e3o Paulo:\n\nFFLCH/USP, 2002, 118 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado)\n\nSPRING 4.1. file:///C:/Arquivos%20de%20programas/spring41_pot/help\n\nTESTA, V. M. et all. O desenvolvimento sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense (proposta\n\npara discuss\u00e3o). Florian\u00f3polis: EPAGRI, 1996, 247 p.\n\nTROPPMAIR, H. Geossistemas e geossistemas paulistas. Rio Claro: 2000, 107 p.\n\n\n\n79\n\nVEADO, R. W. A. &amp; TROPPMAIR, H. Geossistemas do estado de Santa Catarina. In:\n\nGerardi, L. H. O. G. &amp; MENDES, I. A. (Org.). Teoria, t\u00e9cnica, espa\u00e7os e atividades:\n\nTemas de Geografia contempor\u00e2nea. Rio Claro: UNESP/AGETEO, p.379-387, 2001.\n\nSites:\n\nCONSELHO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO CIENT\u00cdFICO E TECNOL\u00d3GICO.\n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnpq.br/resultadosjulgamento/cthidro-1-2001ct-23.htm>\n\nAcesso em: 8 abril 2004\n\nJORNAL DI\u00c1RIO CATARINENSE. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.diariocatarinense.com.br>Acesso em: 21 julho 2004\n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION. Dispon\u00edvel em:\n\n<https://zulu.ssc.nasa.gov/mrsid> Acesso em: 15 julho 2005\n\n\n\tO ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO DO OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA AMBIENTAL\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE FOTOS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1 - O OESTE CATARINENSE\n\t2 - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS\n\t3 \u2013 A ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS\n\t4 - OS TEMAS DE AN\u00c1LISE\n\t5 \u2013 A S\u00cdNTESE: O OESTE CATARINENSE E SUA CARTOGRAFIA AMBIENTAL\n\t6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}