{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06614"}, {"@name": "filename", "#text": "11162_TESE_MANUEL_JESUS_MASULO_CRUZ.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\nTERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O CAMPONESA NA V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d4NIA \n \n \n\n \n \n\nManuel de Jesus Masulo da Cruz \n \n\n \n \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia Humana, do Departamento de \n\nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Geografia \n\nHumana. \n\n \n \n \n\n                                                 Orientador: Prof. Dr. Ariovaldo Umbelino de Oliveira \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2007 \n\n \n \n\n\n\n 1\n\nAgradecimentos \n \n\n \n\nAo Prof. Dr. Ariovaldo Umbelino de Oliveira, que soube com paci\u00eancia e rigor \n\norientar essa tese. \n\n \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Val\u00e9ria de Marcos e Ao Prof. Dr. Marcelo Justo, pelas contribui\u00e7\u00f5es \n\noferecidas durante a realiza\u00e7\u00e3o do exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAos camponeses-ribeirinhos do baixo rio Solim\u00f5es, que gentilmente me \n\natenderam, apresentando-me informa\u00e7\u00f5es preciosas para a elabora\u00e7\u00e3o da tese. \n\nSem o seu apoio, com certeza, esse trabalho seria mais \u00e1rduo. \n\n \n\n\u00c0 Prof.\u00aa. Dr\u00aa. Terezinha de Jesus P. Fraxe, por colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o sua biblioteca \n\ne pelas contribui\u00e7\u00f5es dadas ao trabalho, principalmente durante a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de pesquisa. \n\n \n\nAo Prof. Dr. Ant\u00f4nio Carlos Witskoski, pelas sugest\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o desse estudo \n\ne pelos in\u00fameros \u201cpux\u00f5es de orelhas\u201d, que me serviram de est\u00edmulo para a \n\nconclus\u00e3o desta tese. \n\n \n\nAo Prof. Marcos Castro, pela amizade, paci\u00eancia e apoio t\u00e9cnico na jornada de \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos desenhos e mapas. \n\n \n\n\u00c0 Jackie e a Manuela, pela compreens\u00e3o das longas aus\u00eancias. \n\n \n\n\u00c0 Prof.\u00aa. Dr\u00aa. Am\u00e9lia Regina e ao Prof.\u00ba. Ricardo Nogueira, pela amizade e apoio \n\nna realiza\u00e7\u00e3o da tese.  \n\n \n\n\u00c0 FAPEAM (Funda\u00e7\u00e3o de amparo \u00e0 pesquisa no estado do Amazonas), pela bolsa \n\nde estudo. \n\n \n \n\n\n\n 2\n\nRESUMO \n \n\n \n\nEsta tese analisa as transforma\u00e7\u00f5es territoriais ocorridas na produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa nas \u00e1reas de v\u00e1rzea, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, decorrentes da expans\u00e3o \n\ncapitalista na Amaz\u00f4nia. A \u00e1rea da pesquisa compreende um trecho do baixo rio \n\nSolim\u00f5es, no munic\u00edpio de Manacapuru, no estado do Amazonas, onde foram \n\nselecionadas tr\u00eas localidades: Costa do Pesqueiro, Costa do Arapap\u00e1 e Lago S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o.  \n\nPara compreender os camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, parte-\n\nse do pressuposto de que \u00e9 necess\u00e1rio observ\u00e1-los no interior do desenvolvimento \n\ncapitalista no campo, fundamentado no processo de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nna qual o capital contraditoriamente monopoliza o territ\u00f3rio sem, contudo, \n\nterritorializar-se. Isto significa que o capitalismo se expande de forma contradit\u00f3ria, \n\nou seja, n\u00e3o expropria os camponeses, por\u00e9m, os transforma e efetua a \n\nmetamorfose da renda da terra em capital.  \n\n  Este estudo procura entender como a expans\u00e3o do capitalismo gerou \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es dos camponeses-ribeirinhos com as \n\ndiferentes territorialidades que configuram seu modo de vida. Essas \n\nterritorialidades foram definidas em agropastoris, aqu\u00e1ticas e florestais. A primeira \n\nse refere ao uso da terra na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, na qual s\u00e3o discutidas as \n\ndiferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o familiar da terra, tanto as existentes quanto as \n\nacrescidas. Outra preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 discutir as formas de uso comum da terra. A \n\nsegunda trata do uso da \u00e1gua no que se refere \u00e0s atividades hali\u00eauticas e est\u00e1 \n\ndividida no uso do ambiente lago, utilizado de forma comum e no uso  do ambiente \n\nrio, no caso o rio Solim\u00f5es, onde as \u00e1guas s\u00e3o de aceso livre e de uso comum.  A \n\nterceira est\u00e1 pautada no uso da floresta, em que s\u00e3o analisadas as diferentes \n\nformas de territorialidades florestais. \n\n \n\nPalavras chave: camponeses, campesinato, territ\u00f3rio, territorialidade, v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica. \n\n \n \n\n\n\n 3\n\nAbstract \n \n\n \n\nThis thesis analyses the territorial changes in the campestral production in \n\nthe holm area, in the cast decades, resulting from the capitalist expansion in \n\nAmazonia. The research area includes a stretch of the low-river Solim\u00f5es, in \n\nManacapuru town in Amazonas state, where selected: Costa do Pesqueiro, Costa \n\ndo Arapap\u00e1 and S\u00e3o Louren\u00e7o Lake. \n\nTo understand the \u201ccamponeses-ribeirinhos\u201d in amazonian holm, we begin \n\nwith the presupposition that is necessary to observ them inside the capitalist \n\ndevelopment in the countryside, grounded in the process of territory \n\nmonopolization in which the money contradictorily monopolizes the territory without \n\nterritorializine it. It means that the capitalism increases in a contradictory way; it \n\ndoes not expropriate the peasants, but changes them and stimulates the \n\ntransformation of the land gains into money. \n\nThis study tries to understand how the expansion of the capitalism created \n\ndeep changes in the relations of the \u201ccamponeses-ribeirinhos\u201d with different \n\nterritorialities that configures their way of life. These territorialities were defined in \n\n\u201cagropastoris\u201d, aquatic forestal. The first one refers to the use of the land in the \n\namazonian holms, where different forms of familiar occupation are treated. \n\nConcerning as the existing ones as the new ones. Another preoccupation is to \n\ndiscuss the forms of common use of the land. The second one is associated to the \n\nuse of the water related to the halieutic activities and it is divided into the use of the \n\nlake environment used as common way and the use of the river environment, as in \n\nthe Solim\u00f5es case, where the waters are of free access and of common use. The \n\nthird one is associated with the use of the forest, in which the different forms of the \n\nforestall territorialities are analysed.    \n\n \n\n \n\nKey Words: peasants, peasantry, territory, territoriality, Amazonian holms.   \n \n\n \n\n \n\n\n\n 4\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n INTRODU\u00c7\u00c3O  01 \nPARTE 1 - TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NA AMAZ\u00d5NIA NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI........17 \n\nCAP\u00cdTULO 1 - FORMA\u00c7\u00c3O DOS CAMPONESES-RIBEIRINHOS NA V\u00c1RZEA \n\n        AMAZ\u00d4NICA ......18 \n\nCAP\u00cdTULO 2 - A MUNDIALIZA\u00c7\u00c3O DA ECONOMIA  25 \n2.1. A Zona Franca de Manaus 26 \n\n2.2. A Zona Franca e o crescimento populacional da cidade de Manaus 29 \n\n2.3. O fluxo dos barcos na cidade de Manaus 31 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - MANACAPURU E AS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NAS RELA\u00c7\u00d5ES  \n\n        INTERNACIONAIS, NACIONAIS E REGIONAIS 33 \n\n3.1. A forma\u00e7\u00e3o das comunidades em Manacapuru 33 \n\n3.2. As comunidades como unidades de articula\u00e7\u00e3o territorial 35 \n\n3.3. As propriedades/posses e suas estruturas internas de ordenamento territorial... 51 \n\n3.4. O fluxo dos barcos no munic\u00edpio de Manacapuru 61 \n\nPARTE 2 - A V\u00c0RZEA AMAZ\u00d4NICA E O PROCESSO DE TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n        CAMPONESA  .66 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - AS TERRITORIALIDADES AGROPASTORIS: O USO DA TERRA \n\n        NA V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d4NIA 67 \n\n4.1. A prepara\u00e7\u00e3o da terra para o cultivo 72 \n\n4.2. Terras de cultivos: a ro\u00e7a 74 \n\n4.3. Terras de cultivos: a cultura da juta... 78 \n\n4.3.1. O processo de incorpora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa \u00e0 agricultura da juta \n\n        na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica 82 \n\n4.3.2. A Segunda Guerra Mundial e o fim do dom\u00ednio da Companhia Industrial \n\n        Industrial amazonense S/A 84 \n\n4.3.3. Oscila\u00e7\u00f5es e crise no sistema de produ\u00e7\u00e3o de juta na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. 87 \n\n4.3.4. O processo de trabalho da juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica 91 \n\n4.3.5. A meia da juta/malva 96 \n\n4.4. Terras de cultivos: os s\u00edtios 98 \n\n4.5. Apropria\u00e7\u00e3o familiar e utiliza\u00e7\u00e3o das terras acrescidas na frente da propriedade\n 113 \n\n4.5.1. A forma\u00e7\u00e3o das novas terras de cultivos  114 \n\n4.6. Apropria\u00e7\u00e3o familiar e utiliza\u00e7\u00e3o das terras acrescidas no fundo da propriedade\n 119 \n\n\n\n 5\n\n4.6.1. A forma\u00e7\u00e3o das novas terras de cultivos e de pastagens 120 \n\n4.7. Uso comum, apropria\u00e7\u00e3o e uso familiar das terras surgidas no rio: as ilhas 131 \n\n4.8. Terras de uso comum 134 \n\n4.8.1. Pasto natural: pastagem comum 137 \n\nCAP\u00cdTULO 5 - AS TERRITORIALIDADES AQU\u00c0TICAS: O USO DA \u00c1GUA NA \n\n       V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d4NIA 146 \n\n5.1. Os pesqueiros reais 147 \n\n5.2. As canoas de pesca - as poveras 151 \n\n5.3. Os barcos motorizados... 154 \n\n5.4. O aparecimento da malhadeira  158 \n\n5.5. Os lagos de v\u00e1rzea: \u00e1gua de uso comum 162 \n\n5.6. A pesca dos camponeses-ribeirinhos X a pesca dos pescadores profissionais.\n 172 \n\n5.7. O rio Solim\u00f5es: \u00e1guas de acesso livre e de uso comum 174 \n\n5.7.1. As territorialidadesde pesca no rio Solim\u00f5es 178 \n\n5.7.2. Casas Flutuantes: elos da articula\u00e7\u00e3o local e regional  197 \n\n5.7.3. A pesca da piracatinga e da piramutaba no baixo rio Solim\u00f5es 204 \n\n5.7.4. A pesca dos cariciformes migradores... 207 \n\n5.7.5. A pesca com espinhel no baixo rio Solim\u00f5es 209 \n\n5.8. Os lagos de terra firme: a apropria\u00e7\u00e3o familiar das \u00e1guas 210 \n\n5.8.1. A pesca de lan\u00e7o de apropria\u00e7\u00e3o e uso familiar. 210 \n\n5.8.2. A prepara\u00e7\u00e3o da terra para a pesca: o lan\u00e7o 213 \n\n5.8.3. A pesca de lan\u00e7o: parceliza\u00e7\u00e3o e controle dos direitos de pescar em por\u00e7\u00f5es \n\n        das \u00e1guas 222 \n\nCAP\u00cdTULO 6 - AS TERRITORIALIDADES FLORESTAIS: O USO DA FLORESTA  \n\n        NA V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d4NIA 231 \n\n6.1. Apropria\u00e7\u00e3o familiar e utiliza\u00e7\u00e3o da floresta 231 \n\n6.2. Florestas de uso comum e de apropria\u00e7\u00e3o familiar.. 232 \n\n6.2.1. As territorialidades extrativas 235 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 244 \n\nBIBLIOGRAFIA 251 \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 6\n\nLISTA DE FIGURA \n\n \n \nFig. 01. \u00c1rea da pesquisa 02 \n\nFig. 02. Organograma da prelazia de Coari 36 \n\nFig. 03. Organiza\u00e7\u00e3o nuclear das comunidades rurais - Munic\u00edpio de \n\n             Manacapuru 37 \n\nFig. 04. Croqui esquem\u00e1tico de uma comunidade cat\u00f3lica na v\u00e1rzea de \n\n              Manacapuru  40 \n\nFig. 05. A sede comunit\u00e1ria 41 \n\nFig. 06. Aspecto da comunidade cat\u00f3lica de S\u00e3o Raimundo. 41 \n\nFig. 07. Convite para os festejos s\u00f3cio-religioso da comunidade de S\u00e3o Raimundo 42 \n\nFig. 08. Programa\u00e7\u00e3o da festa de S\u00e3o Raimundo 42 \n\nFig. 09. Time do Gr\u00eamio Esporte Clube  47 \n\nFig. 10. Mutir\u00e3o organizado pelos camponeses-ribeirinhos para a limpeza do \n\n             Igarap\u00e9 Preto 50 \n\nFig. 11. Camponeses-ribeirinhos reunidos ap\u00f3s o mutir\u00e3o para almo\u00e7o... 50 \n\nFig. 12. Freq\u00fc\u00eancia das enchentes/cheias grandes e excepcionais por d\u00e9cada \n\n             1903-2000 57 \n\nFig. 13. Distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos m\u00e1ximos das enchentes/cheias  \n\n              e vazantes/secas por d\u00e9cada - 1903-2000 58 \n\nFig. 14. Evolu\u00e7\u00e3o no ordenamento territorial de uma propriedade na Costa  \n\n             do Pesqueiro I 60 \n\nFig. 15. Fluxo dos barcos de linha no munic\u00edpio de Manacapuru-AM 65 \n\nFig. 16. Formas de uso da terra, da \u00e1gua e da floresta na v\u00e1rzea \n\n             de Manacapuru-AM 70 \n\nFig. 17. Casa de farinha sendo levantada ap\u00f3s a \u00faltima enchnete/cheia 77 \n\nFig. 18. \u00c0 esquerda o Dr. Tsukasa Uyetsuka 81 \n\nFig. 19. Campon\u00eas-ribeirinho verificado seu jovem malval... 92 \n\nFig. 20. Malval j\u00e1 maduro, pronto para a colheita (corte)  93 \n\nFig. 21. Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o da juta/malva na v\u00e1rzea  \n\n             de Manacapuru-AM 95 \n\nFig. 22. No primeiro plano plantio de juta na margem de um pequeno lago. 97 \n\nFig. 23. Malva estendida no varal em processo de secagem 97 \n\nFig. 24. Evolu\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios na Costa do Pesqueiro I - Baixo rio Solim\u00f5es 104 \n\nFig. 25. Campon\u00eas-ribeirinho derrubando um p\u00e9 de seringueira com uso \n\n              da motoserra  105 \n\nFig. 26. P\u00e9s de seringueiras e cacaueiros rec\u00e9m derrubados em uma \n\n\n\n 7\n\n             propriedade da Costa do Pesqueiro I 106 \n\nFig. 27. Camponesas-ribeirinhas cortando cupua\u00e7u. ... 108 \n\nFig. 28. Fluxograma na comercializa\u00e7\u00e3o do cupua\u00e7u na v\u00e1rzea de Manacapuru-AM\n 109 \n\nFig. 29. Eros\u00e3o fluvial e din\u00e2mica dos s\u00edtios na v\u00e1rzea de Manacapuru-AM 111 \n\nFig. 30. Fluxograma na comercializa\u00e7\u00e3o do mam\u00e3o, maracuj\u00e1 e pepino 113 \n\nFig. 31. Apropria\u00e7\u00e3o das novas terras na Costa do Pesqueiro - Manacapuru-AM\n 116 \n\nFig. 32. Dep\u00f3sitos de sedimentos recentes na frente da propriedade 118 \n\nFig. 33. detalhe do plantio consorciado de milho com feij\u00e3o de praia nas novas \n\n             terras (praia) 118 \n\nFig. 34. Dep\u00f3sitos de rompimento de diquei 122 \n\nFig. 35. Furo aberto artificialmente rompendo o dique marginal... 123 \n\nFig. 36. Furo aberto artificialmente com uso do trator.  125 \n\nFig. 37. Eros\u00e3o fluvial e deposi\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas baixas no fundo da restinga frontal\n 127 \n\nFig. 38. Casa de moradia sendo empurrada pelos camponeses-ribeirinhos para \n\n              o interior da restinga, em fun\u00e7\u00e3o do intenso processo de eros\u00e3o fluvial. 130 \n\nFig. 39. Casa de moradia sendo recuada para o interior da restinga 131 \n\nFig. 40. Ilha surgida h\u00e1 18 anos na frente da Costa do Pesqueiro   132 \n\nFig. 41 Casa de moradia tempor\u00e1ria na ilha surgida recentemente  133 \n\nFig. 42. Aspecto do pasto plantado de uso individual/familiar 136 \n\nFig. 43. Pastagem natural de uso comum na Costa do pesqueiro - Manacapuru-AM.139 \n\nFig. 44. Aspecto do pasto natural de uso comum durante a seca 140 \n\nFig. 45. Aspecto do pasto natural de uso comum durante a cheia 142 \n\nFig. 46. calend\u00e1rio da cria\u00e7\u00e3o do gado bovino na v\u00e1rzea de Manacapuru-AM 145 \n\nFig. 47. Pesca com rede de arrasto no per\u00edodo das poveras 153 \n\nFig. 48. Barco de pesca movido a motor a diesel 155 \n\nFig. 49. Malhadeira 159 \n\nFig. 50. Campon\u00eas-ribeirinho botando malhadeiras nas margens do Lago Preto 162 \n\nFig. 51. Cartaz do IX Encontro Regional dos Ribeirinhos... 171 \n\nFig. 52. Evolu\u00e7\u00e3o da pesca do peixe liso no baixo rio Solim\u00f5es 181 \n\nFig. 53. Camponeses-ribeirinhos em canoa motorizada preparando-se para a  \n\n             largada da rede 182 \n\nFig. 54. Momento em que o campon\u00eas-ribeirinho lan\u00e7a a b\u00f3ia e come\u00e7a \n\n             largada da rede 182 \n\nFig. 55. Calend\u00e1rio da pesca no baixo rio Solim\u00f5es 183 \n\nFig. 56. Territorialidades pesqueira na v\u00e1rzea de Manacapuru-AM 186 \n\n\n\n 8\n\nFig. 57. Limpeza no leito do baixo rio Solim\u00f5es  188 \n\nFig. 58. Campon\u00eas-ribeirinho exibindo, como resultado da sua pescaria, dois \n\n             exemplares da esp\u00e9cie dourada 196 \n\nFig. 59. Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o do peixe liso na v\u00e1rzea  \n\n             de Manacapuru-AM. 199 \n\nFig. 60. Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o do peixe liso na v\u00e1rzea \n\n             de Manacapuru-AM 201 \n\nFig. 61. Casas flutuantes na v\u00e1rzea de Manacapuru-AM 202 \n\nFig. 62. Casa flutuante instalada no porto da cidade de Manacapuru 203 \n\nFig. 63. Casa flutuante instalada na Costa do Pesqueiro I 203 \n\nFig. 64. Curral armado para a captura da piracatinga 206 \n\nFig. 65. Pesca com rede malhadeira no baixo rio Solim\u00f5es 209 \n\nFig. 66. Formas de utiliza\u00e7\u00e3o da terra, da \u00e1gua e da floresta no Lago S\u00e3o  \n\n             Louren\u00e7o - Manacapuru-AM  214 \n\nFig. 67. Campon\u00eas-riebirinho preparando o lan\u00e7o na sua propriedade... 215 \n\nFig. 68. Lan\u00e7o j\u00e1 preparado para a atividade pesqueira em frente a casa  \n\n             de um campon\u00eas-ribeirinho  215 \n\nFig. 69. Prepara\u00e7\u00e3o da terra na vazante/seca para a pesca na enchente/cheia 218 \n\nFig. 70. Arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o. 219 \n\nFig. 71. Momento em que o comboiador conduz o cardume para o interior do lan\u00e7o\n 221 \n\nFig. 72. Momento em que a canoa de rede direciona-se para a margem 221 \n\nFig. 73. Pesca de lan\u00e7o no Lago S\u00e3o Louren\u00e7o  223 \n\nFig. 74. Camponeses-ribeirinhos preparando a arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o 228 \n\nFig. 75. Lan\u00e7o armado em plena cheia... 228 \n\nFig. 76. Aspecto da floresta de igap\u00f3 durante a enchente 234 \n\nFig. 77. Aspecto da floresta de igap\u00f3 durante a vazante 234 \n\nFig. 78. Lenha armazenada em uma casa de farinha 237 \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n     \n      \n\n \n\n                                           \n\n\n\n 9\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n \nQuadro I. Cotas m\u00e1ximas e m\u00ednimas do rio Negro \u2013 103 anos (1903-2005) 56 \n\nQuadro II. Linhas dos barcos no munic\u00edpio de Manacapuru-AM 63 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 10\n\n \n \n\nLista de Siglas \n \n\n \n\nAM \u2013 Amazonas \n\nBCA \u2013 Banco de Cr\u00e9dito da Amaz\u00f4nia \n\nBASA \u2013 Banco da Amaz\u00f4nia \n\nCDRU \u2013 Concess\u00e3o de Direito Real de Uso \n\nCEBs \u2013 Comunidades Eclesiais de Base \n\nCNPJ \u2013 Cadastro Nacional de Pessoa Jur\u00eddica  \n\nCPT \u2013 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra. \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenovav\u00e9is \n\nICM \u2013 Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Mercadoria \n\nFAO \u2013 Food Agricultural Organization \n\nI.I \u2013 Imposto de Importa\u00e7\u00e3o \n\nINCRA \u2013 Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nINPA \u2013 Instituto Nacional de Pesquisa da Amaz\u00f4nia \n\nIPTU \u2013 Imposto Predial e Territorial Urbano \n\nITERAM \u2013 Instituto de Terras do Amazonas \n\nNAEA \u2013 N\u00facleo de Altos Estudos da Amaz\u00f4nia \n\nPA \u2013 Par\u00e1 \n\nPIN \u2013 Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nPOLAMAZONIA \u2013 Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia \n\nPOLONOROESTE \u2013 Programa de Desenvolvimento Integrado do Noroeste do \n\nBrasil \n\n\n\n 11\n\nSPEVEA \u2013 Superintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia \n\nSUDAM \u2013 Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\nSUFRAMA \u2013 Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus \n\nZPEs \u2013 Zonas de Processamentos de Exporta\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\n\n 1\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\n O tema proposto, \u201cA territorializa\u00e7\u00e3o camponesa na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia\u201d, \n\ntrata da compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es territoriais ocorridas na produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa no ambiente de v\u00e1rzea, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, decorrentes do \n\ndesenvolvimento capitalista na Amaz\u00f4nia. O trabalho est\u00e1 delimitado a uma parte \n\ndo baixo rio Solim\u00f5es, no munic\u00edpio de Manacapuru-AM. Nesta \u00e1rea, foram \n\nselecionadas tr\u00eas localidades: Costa do Pesqueiro, Costa do Arapap\u00e1 e Lago S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o. (Fig. n\u00ba. 01). \n\n A tese em quest\u00e3o, parte do pressuposto de que para se compreender os \n\ncamponeses no mundo contempor\u00e2neo \u00e9 fundamental entend\u00ea-lo no interior do \n\nprocesso de desenvolvimento capitalista no campo. Assim, se insere na l\u00f3gica da \n\nconcep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do desenvolvimento contradit\u00f3rio e combinado do territ\u00f3rio, \n\ndesenvolvido no interior da Geografia Agr\u00e1ria brasileira. \n\n Pretende-se com esta pesquisa refletir sobre como essa expans\u00e3o do \n\ncapitalismo gerou transforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es dos camponeses-ribeirinhos com \n\nas diferentes territorialidades1 que comp\u00f5em seu modo de vida: territorialidades \n\nagropastoris, pautadas prioritariamente pelo uso da terra; territorialidades \n\naqu\u00e1ticas interiores, com prioridade para o uso da \u00e1gua (atividade pesqueira) e \n\nterritorialidades florestais, pautados particularmente no uso da floresta. Far-se-\u00e1, \n\nportanto, uma an\u00e1lise das diferentes formas de uso da terra, da \u00e1gua e da floresta, \n\ncriadas e recriadas pelo campesinato na Amaz\u00f4nia.  \n\nO tema da pesquisa proposto tem como referencial te\u00f3rico principal os \n\nconceitos de campesinato, territ\u00f3rio e territorialidade. Antes, por\u00e9m, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel mencionar, em linhas gerais, as pol\u00edticas territoriais implementadas \n\npelo estado brasileiro para a Amaz\u00f4nia, principalmente p\u00f3s-64, pois foi a partir de \n\ntais medidas que ocorreram modifica\u00e7\u00f5es profundas em parte do quadro natural e \n\ndo modo de vida dos habitantes da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n1 Para Raffestein (1993: 160) \u201c... a territorialidade pode ser definida como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es que se \noriginam num sistema tridimensional sociedade\u2013espa\u00e7o-tempo em vias de atingir a maior autonomia poss\u00edvel, \ncompat\u00edvel com os recursos do sistema\u201d. \n\n\n\n 2\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n                                           Fig. n\u00ba. 01 \u2013 \u00c1rea da pesquisa \n \n\n       \n\nCosta do pesqueiro\n\nRio Solim\u00f5es\n\nCosta do Ara\npap\u00e1\n\n       Lago\nS\u00e3o Louren\u00e7o \n\nManacapuru\n\nRio Manacapuru\n\nESCAL A\n\n0 km 5 km 10 km 15 km\n\nN\n\nFonte: Imagem Landsat - cena 231-63/Manacapuru/11-08-2001\nApoio t\u00e9cnico: Marcos Castro/2006\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2006  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 3\n\nPor pol\u00edticas territoriais, Costa (1988) tem o seguinte entendimento: \n\n \nTradicionalmente, as pol\u00edticas territoriais t\u00eam sido entendidas \nno \u00e2mbito restrito dos planos regionais de desenvolvimento, \nisto \u00e9, enquanto atividade planejadora do estado voltada ao \nenfoque regional especifico, resultando comumente em \nprojetos especiais que interessam a uma ou outra regi\u00e3o do \npa\u00eds. No nosso enfoque, entretanto, as pol\u00edticas territoriais \nextrapolam essa no\u00e7\u00e3o, abrangendo toda e qualquer \natividade estatal que implique, simultaneamente, uma dada \nconcep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional, uma estrat\u00e9gia de \ninterven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da estrutura territorial e, por fim, \nmecanismos concretos que sejam capazes de viabilizar \nessas pol\u00edticas. Da\u00ed nos interessar, al\u00e9m das pol\u00edticas \nregionais, tamb\u00e9m as urbanas, ambientais, de coloniza\u00e7\u00e3o, \nde fronteiras internas e externas, de integra\u00e7\u00e3o nacional, \nal\u00e9m de programas especiais tais como os de \ndescentraliza\u00e7\u00e3o industrial e outros tipo2. \n \n\n \n\nSegundo Costa, as transforma\u00e7\u00f5es da SPVEA (Superintend\u00eancia do Plano \n\nde Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia) em SUDAM (Superintend\u00eancia de \n\nDesenvolvimento da Amaz\u00f4nia) e do BCA (Banco de Cr\u00e9dito da Amaz\u00f4nia) em \n\nBASA (Banco da Amaz\u00f4nia S/A) foram consideradas os marcos decisivos do \n\nprocesso recente de ocupa\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. Essas medidas facilitaram os \n\ninvestimentos das empresas privadas na regi\u00e3o, pois garantiam isen\u00e7\u00e3o de at\u00e9 \n\n100% do imposto de renda, bem como de outros benef\u00edcios fiscais3. \n\nOutras medidas foram adotadas e tiveram repercuss\u00f5es significativas na \n\nAmaz\u00f4nia: cria\u00e7\u00e3o da SUFRAMA (Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus), \n\nem 1967; lan\u00e7amento do Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN), em 1967; \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o oficial do INCRA na faixa de at\u00e9 10 km de largura nas rodovias \n\nfederais; cria\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los regionais, na d\u00e9cada de 70 (II PND): POLAMAZ\u00d4NIA, \n\nPOLOCENTRO E POLONOROESTE.    \n\nAssim, toda pol\u00edtica de desenvolvimento adotada para a Amaz\u00f4nia, \n\nprincipalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, teve a participa\u00e7\u00e3o efetiva do estado \n\nbrasileiro, como uma institui\u00e7\u00e3o que desencadeou todo esse processo de \n\n\u201cintegrar\u201d a regi\u00e3o ao territ\u00f3rio nacional. As in\u00fameras pol\u00edticas implementadas \n\nocasionaram transforma\u00e7\u00f5es territoriais significativas na regi\u00e3o, principalmente no \n\nque se refere \u00e0 quest\u00e3o agr\u00e1ria, em que os conflitos pela terra \u00e9 sua express\u00e3o \n                                                           \n2 COSTA, Wanderley Messias da. O Estado e as politicas territorias no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1988. \np.13-14. \n\n\n\n 4\n\nmais marcante. A forma como essas medidas foram e v\u00eam sendo efetivadas tem \n\nagu\u00e7ado os diferentes interesses dos atores envolvidos: ribeirinhos, posseiros, \n\ncolonos, \u00edndios, grileiros, estado, latifundi\u00e1rios etc. Esses conflitos t\u00eam gerado \n\nexpropria\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es, mortes, etnoc\u00eddios, genoc\u00eddios, enfim, todo tipo de \n\nviol\u00eancia. \n\nH\u00e9bette (1989) comenta a respeito desse processo de ocupa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\ne, ao mesmo tempo, menciona as formas de resist\u00eancias dos moradores locais: \n\n \nA Amaz\u00f4nia teve a infelicidade de ser entregue para uma \nnova ocupa\u00e7\u00e3o e novas formas de explora\u00e7\u00e3o no mais triste \ne mais ca\u00f3tico per\u00edodo da hist\u00f3ria pol\u00edtica do Brasil \nindependente. Essa fatalidade valeu no Par\u00e1 momentos \ntr\u00e1gicos da ocupa\u00e7\u00e3o latifundi\u00e1ria, da devasta\u00e7\u00e3o e pilhagem \nde seus recursos naturais, de conflitos. Seu povo, por\u00e9m, \namadureceu no sofrimento e na luta; nasceram e se \ndesenvolveram movimentos populares, organiza\u00e7\u00f5es de \ntrabalhadores, grupos de press\u00e3o pela defesa dos direitos \nhumanos e pela preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. As \nlideran\u00e7as rurais n\u00e3o esperaram, para se mobilizarem, as \npress\u00f5es de fora, necess\u00e1rias para tirar as autoridades de \nsua indiferen\u00e7a e instabilidade. A racionalidade est\u00e1 \nemanando dos trabalhadores: denunciam a megalomania do \nEstado, a perversidade dos projetos, os danos \u00e0 ecologia, \nredistribuem a terra, \u00e0 margem da lei; plantam e produzem, \nmobilizando seus parcos recursos tecnol\u00f3gicos; improvisam \nescolas e curam doen\u00e7as \u00e0 dist\u00e2ncia de hospitais; criam \nsuas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es4. \n \n \n\n\u00c9 importante considerar que esse processo se deu diretamente, com mais \n\n\u00eanfase, no estado do Mato Grosso, na regi\u00e3o do bico do papagaio, no centro sul \n\ndo estado de Rond\u00f4nia, entre outros. Na calha do rio Solim\u00f5es-Amazonas, no \n\nambiente de v\u00e1rzea, no estado do Amazonas, onde os camponeses-ribeirihos v\u00eam \n\nproduzindo suas vidas, estas pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o foram sentidas diretamente. \n\nOu seja, nessas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o antiga, os conflitos pela terra e todas suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, inclusive mortes no campo t\u00eam ocorrido em menores propor\u00e7\u00f5es. \n\nPor outro lado, essas \u00e1reas de v\u00e1rzea n\u00e3o ficaram imunes aos efeitos das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para a regi\u00e3o. Assim, o capital apoiado por essas pol\u00edticas \n\n(incentivos fiscais) foi se estabelecendo nessas \u00e1reas, sem contudo expropriar \n\ndiretamente os camponeses-ribeirinhos, por\u00e9m os transforma e efetua a \n                                                                                                                                                                                 \n3 Idem, p.68. \n4 H\u00c9BETTE, Jean. \u201cO grande Caraj\u00e1s: um novo momento da Hist\u00f3ria moderna da Amaz\u00f4nia paraense\u201d. In: \nCASTRO, E.M.R. &amp; H\u00c9BETTE, J. (Orgs.). Na trilha dos grandes projetos: moderniza\u00e7\u00e3o e conflito na \nAmaz\u00f4nia. Cadernos do NAEA 10, UFPA. Bel\u00e9m, 1989. p. 36. \n\n\n\n 5\n\nexpropria\u00e7\u00e3o e metamorfose da renda da terra em capital: \u201cEstamos, pois, diante \n\ndo processo de sujei\u00e7\u00e3o do campesinato ao capital, uma sujei\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 sem \n\nque o trabalhador seja expulso da terra, sem que se d\u00ea a expropria\u00e7\u00e3o de seus \n\ninstrumentos de produ\u00e7\u00e3o\u201d 5. \nA tarefa de estabelecer conceitos \u00e9 sempre dif\u00edcil e nem sempre alcan\u00e7a os \n\nobjetivos propostos. Os conceitos normalmente buscam estabelecer regras gerais \n\na respeito de determinados assuntos. Por\u00e9m, os par\u00e2metros estabelecidos nem \n\nsempre condizem com a realidade, devendo ser utilizado como instrumento de \n\nan\u00e1lise. Se eles t\u00eam uma validade de generaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem simplesmente ser \n\naplicados para explicar a realidade, que \u00e9 infinitivamente mais rica. \u201cSua utilidade \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o sujeitos \u00e0s perguntas feitas, \u00e0s maneiras como estas se \n\nrelacionam aos esquemas de questionamentos te\u00f3ricos mais gerias e a seu \n\nesclarecimento da realidade\u201d 6. \n\nDiferentes autores t\u00eam tentado buscar elementos para caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato, que ser\u00e3o utilizados como apoio na compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, em especial na v\u00e1rzea do munic\u00edpio de \n\nManacapuru-AM. O objetivo \u00e9 trabalhar com um conceito que possa ser utilizado \n\npara melhor compreender a realidade dos camponeses-ribeirinhos na Amaz\u00f4nia. \n\nPara isso, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que \u201cla captaci\u00f3n de um fen\u00f3meno s\u00f3lo puede \n\nlograrse dentro del contexto hist\u00f3rico en que tiene lugar. Los esquemas te\u00f3ricos \n\ngenerales permiten ilustrar ciertas realidades, pero no dar cuenta del movimiento \n\nefectivo de ellla\u201d 7. No mesmo sentido, vai a afirma\u00e7\u00e3o de Shanin (1980): \u201cO uso \n\nda generaliza\u00e7\u00e3o como conceito n\u00e3o implica obviamente a homogeneidade dos \n\ncamponeses (...). Qualquer generaliza\u00e7\u00e3o, baseada na compara\u00e7\u00e3o, assumir\u00e1 a \n\nheterogeneidade dos dados, assim como as margens ou limites da ambival\u00eancia \n\nconceitual\u201d 8.  \n\nDisso resulta a validade do conceito de campon\u00eas, considerando sempre \n\nseu car\u00e1ter geral e especifico, pois para Shanin: \n\n \n                                                           \n5 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o e agricultura. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, \n1987. p. 13. \n6 SHANIN, Theodor. \u201cA defini\u00e7\u00e3o de campon\u00eas: conceitua\u00e7\u00f5es e desconceitua\u00e7\u00f5es\u201d. Estudos CEBRAP, n\u00ba. \n26, Editora Vozes, 1980. p. 70. \n7 CERECEDA, Luz e BARRIA, L\u00edlian. Comportamento econ\u00f4mico y racionalidad del campesino. \nSantiago de Chile: ICECOOP, 1984. p.07. \n8 SHANIN, Theodor, op. cit., 1980, p. 49. \n\n\n\n 6\n\nOs camponeses diferem necessariamente de uma \nsociedade para outra e, tamb\u00e9m, dentro de uma mesma \nsociedade; trata-se do problema de suas caracter\u00edsticas \ngerais e especificas, os camponeses necessariamente \nrefletem, relacionam-se e interagem com n\u00e3o camponeses; \ntrata-se da quest\u00e3o da autonomia parcial de seu ser social. \nO campesinato \u00e9 um processo e necessariamente parte de \numa hist\u00f3ria social mais ampla; trata-se da quest\u00e3o da \nextens\u00e3o da especificidade dos padr\u00f5es de seu \ndesenvolvimento, das \u00e9pocas significativas e das rupturas \nestrat\u00e9gias que dizem respeito aos camponeses9. \n \n \n\nDesse modo, nesse trabalho, buscar-se-\u00e1 compreender o campesinato na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica diante desse quadro geral e especifico que trouxe \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes profundas, nas suas vidas, marcadas quase sempre por \n\nmudan\u00e7as significativas em sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza.  \n\nShanin (s/d), ao estudar o campesinato, tem a compreens\u00e3o de que o \n\nobjetivo \u201cconsiste em oferecer um ponto de partida para um tratamento sistem\u00e1tico \n\ndo geral, o diverso, o relativamente est\u00e1vel e o modific\u00e1vel na economia \n\ncamponesa, e a forma em que a mesma \u00e9 afetada pelas pol\u00edticas estatais\u201d 10. \n\n Portanto, os camponeses n\u00e3o podem ser considerados aut\u00f4nomos, auto-\n\nsuficientes. Eles est\u00e3o inseridos no conjunto da sociedade, nesse caso, a \n\nsociedade capitalista. Por isso, para Shanin: \n\n  \nA auto-sufici\u00eancia da aldeia \u00e9 rompida no geral em duas \nformas: sempre existem algumas rela\u00e7\u00f5es entre distintas \naldeias nos quais volta a aparecer uma intera\u00e7\u00e3o social mais \nampla, por exemplo, os lugares de mercado, as redes de \nparentesco; existem as redes mais ou menos centralizadas \nde domina\u00e7\u00e3o que penetram o campo, unindo a hegemonia \npol\u00edtica e cultural com a explora\u00e7\u00e3o por parte dos \nfazendeiros, o estado e a cidade 11. \n\n   \n \n\n Assim, nesta pesquisa, o conceito de campon\u00eas deve ser compreendido \n\ncomo afirma Shanin: \n\n \nA explora\u00e7\u00e3o camponesa forma uma pequena unidade de \nprodu\u00e7\u00e3o-consumo que encontra seu principal sustento na \nagricultura e apoiada, principalmente no trabalho familiar. As \nnecessidades de consumo familiar e as d\u00edvidas contra\u00eddas \n\n                                                           \n9 Idem, p. 75. \n10 SHANIN, Theodor. Naturaleza y l\u00f3gica de la economia campesina. Barcelona: Editora Anagrama, s/d.  \np. 15 \n11 Idem, p.16. \n\n\n\n 7\n\ncom os detentores do poder pol\u00edtico-econ\u00f4mico definem em \ngrau maior o car\u00e1ter da produ\u00e7\u00e3o 12. \n \n\n \nOs autores que pesquisaram a regi\u00e3o amaz\u00f4nica com base no conceito de \n\ncampon\u00eas designaram diversos termos para este morador da v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n\nAssim, Fraxe (2000)13 utilizou o termo \u201chomens anf\u00edbios\u201d; para identific\u00e1-lo, \n\nprocurando representar o modo de vida desses moradores que habitam dois \n\nambientes: a terra e a \u00e1gua. J\u00e1 OIiveira Jr (1991)14, em sua pesquisa na regi\u00e3o \n\ndas ilhas, munic\u00edpio de Gurup\u00e1-PA, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Amazonas, identificou \n\ndois tipos, que ele denominou de \u201cribeirinhos\u201d, para os moradores da v\u00e1rzea, e \n\n\u201croceiros\u201d para os moradores da terra firme. Por outro lado, Cruz (1999)15 no \n\ntrabalho desenvolvido no Careiro da V\u00e1rzea, estado do Amazonas, designa para \n\nesses habitantes \u201ccaboclos-ribeirinhos\u201d. Witkoski (2006)16 no seu estudo na calha \n\ndo rio Solim\u00f5es-Amazonas denomina para os moradores da v\u00e1rzea de \n\n\u201ccamponeses amaz\u00f4nicos\u201d. Castro (1997) reconhece como \u201cribeirinhos\u201d, \n\nmostrando a estreita rela\u00e7\u00e3o desse morador das margens dos rios, lagos, paran\u00e1s \n\ne igarap\u00e9s com a natureza na regi\u00e3o: \n\n \nEncontramos nos denominados ribeirinhos, na Amaz\u00f4nia, \numa refer\u00eancia, na linguagem, a imagem de mata, rios, \nigarap\u00e9s e lagos, definindo lugares e tempos de suas vidas \nna rela\u00e7\u00e3o com as concep\u00e7\u00f5es que constru\u00edram sobre a \nnatureza. Destaca-se, como elemento importante no quadro \nde percep\u00e7\u00f5es, sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua. Os sistemas \nclassificat\u00f3rios dessas popula\u00e7\u00f5es fazem prova do \npatrim\u00f4nio cultural. O uso dos recursos da floresta e dos \ncursos d\u2019\u00e1gua est\u00e3o, portanto, presentes nos seus modos de \nvida, enquanto dimens\u00f5es fundamentais que atravessam as \ngera\u00e7\u00f5es e fundam uma no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, seja como \npatrim\u00f4nio comum, seja como de uso familiar ou \nindividualizado pelo sistema de posse ou pelo estatuto da \npropriedade privada17. \n \n\n                                                           \n12 Idem, p. 17. \n13 FRAXE, T. J. P. Homens anf\u00edbios: uma etnografia de um campesinato das \u00e1guas. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2000. \n14 OLIVEIRA Jr, Paulo Henrique B. Ribeirinhos e roceiros: g\u00eanese, subordina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia \ncamponesa em Gurup\u00e1-PA. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, USP, 1991. \n15 CRUZ, M. J. M. Cacoclos-ribeirinhos da Amaz\u00f4nia: um estudo da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \ncamponesa no munic\u00edpio do Careiro da V\u00e1rzea-AM. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, USP, 1999. \n16 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos, op. cit \n17 CASTRO, Edna. \u201cTerrit\u00f3rio, biodiversidade e saberes de popula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d. In: CASTRO, E. &amp; \nPINTON, F. Faces do tr\u00f3pico \u00famido: conceitos e quest\u00f5es sobre desenvolvimento e meio ambiente. \nBel\u00e9m: Cejup: UFPA-NAEA, 1997. p. 226 e 227. \n\n\n\n 8\n\n  Na presente tese, optou-se pela designa\u00e7\u00e3o de \u201cribeirinho\u201d, que ser\u00e1 \n\nsempre empregada, juntamente com o termo campon\u00eas: \u201ccampon\u00eas-ribeirinho\u201d. \n\nRibeirinhos, aqui entendidos, literalmente, como quem mora \u00e0s margens do rio, ou \n\nem alguns casos, sobre o rio, em casas flutuantes ou palafitas. Assim, temos \n\nribeirinhos no campo e na cidade, os quais moram \u00e0s margens do rio, dos \n\nigarap\u00e9s. O que nos interessa, nessa pesquisa, s\u00e3o os camponeses-ribeirinhos, \n\npois ser ribeirinho, para esses camponeses, \u00e9 muito mais que uma posi\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica \u2013 morar \u00e0s margens do rio. O rio (a \u00e1gua) \u00e9 um complemento da vida, \n\nou a pr\u00f3pria vida, como descreve Tocantins: \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 no mundo uma regi\u00e3o onde melhor se ajuste a \nimagem dos caminhos andantes do que a Amaz\u00f4nia. As \nsuas ba\u00edas, os seus golfos, rios, paran\u00e1s, lagos e igarap\u00e9s, \nconsagram a frase de Pascal, sob o aspecto da Geografia \ndin\u00e2mica e o das manifesta\u00e7\u00f5es de vida do homem, cujo \ndestino est\u00e1 entregue aos caminhos que andam18. \n \n \n\nPortanto, rio e campon\u00eas-ribeirinho s\u00e3o partes de um todo. Se o rio oferece \n\nos seus alimentos, fertiliza as suas margens no subir e baixar das \u00e1guas, o \n\ncampon\u00eas-ribeirinho oferece sua prote\u00e7\u00e3o, por meio de suas representa\u00e7\u00f5es \n\n(seus mitos), como a m\u00e3e-d\u2019\u00e1gua, a cobra grande que come os desavisados (que \n\nn\u00e3o respeitam a natureza) e tantas outras, que nascem desta rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o da natureza e naturaliza\u00e7\u00e3o do homem. \n\nO conceito de territ\u00f3rio, por sua vez, deve ser compreendido, conforme \n\ndestaca Oliveira (2002): \n \nComo s\u00edntese contradit\u00f3ria, como totalidade concreta do \nprocesso/modo de produ\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o/circula\u00e7\u00e3o/consumo \ne suas articula\u00e7\u00f5es e media\u00e7\u00f5es superestruturais (pol\u00edticas, \nideol\u00f3gicas, simb\u00f3licas etc) em que o estado desempenha a \nfun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o. O territ\u00f3rio \u00e9 assim produto concreto \nda luta de classes travada pela sociedade no processo de \nprodu\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia19. \n \n \n\n Assim, torna-se fundamental no estudo do territ\u00f3rio a compreens\u00e3o da \n\ntotalidade do processo sem, contudo, perder de vista as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nlocal, que ser\u00e3o exploradas na pesquisa. Entretanto, esse aspecto singular, s\u00f3 \n                                                           \n18 TOCANTINS, Leandro. O rio comanda a vida. Rio de Janeiro: Editora Americana, 1972. p.303. \n\n\n\n 9\n\npode ser compreendido \u00e0 medida que for inserido numa escala mais ampla de \n\nan\u00e1lise, a partir de uma realidade concreta. \n\nNa realidade, n\u00e3o existe um territ\u00f3rio acabado, est\u00e1vel. Nesse sentido, ele \n\ndeve ser entendido como assinala Oliveira: \n\n \nO processo de constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 simultaneamente \nconstru\u00e7\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o/manunten\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o. Em \ns\u00edntese, \u00e9 a unidade dial\u00e9tica, portanto contradit\u00f3ria, da \nespacialidade que a sociedade tem e desenvolve, logo, a \nconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 contraditoriamente o desenvolvimento \ndesigual, simult\u00e2neo e combinado, o que quer dizer: \nvaloriza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o 20. \n \n \n\nPortanto, dar-se-\u00e1 \u00eanfase a uma perspectiva relacional do territ\u00f3rio, na qual \n\nser\u00e3o consideradas como fundamentais as rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais. Para \n\nRaffestin (1993) \u201cO territ\u00f3rio se forma a partir do espa\u00e7o, \u00e9 o resultado de uma \n\na\u00e7\u00e3o conduzida por um ator sintagm\u00e1tico (ator que realiza um programa) em \n\nqualquer n\u00edvel\u201d 21. Ou seja, para esse autor, o territ\u00f3rio deve ser compreendido \n\nnuma vis\u00e3o multiescalar. Para ele, \u201cAo se apropriar de um espa\u00e7o, concreta ou \n\nabstratamente (por exemplo, pela representa\u00e7\u00e3o), o ator \u2018territorializa\u2019 o espa\u00e7o\u201d \n22. Dessa forma, afirma que o territ\u00f3rio \u201c\u00e9 um espa\u00e7o onde se projeta um trabalho, \n\nseja energia e informa\u00e7\u00e3o, e que, por conseq\u00fc\u00eancia, revela rela\u00e7\u00f5es marcadas \n\npelo poder. O espa\u00e7o \u00e9 a \u2018pris\u00e3o original\u2019, o territ\u00f3rio \u00e9 a pris\u00e3o que os homens \n\nconstroem para si\u201d 23. \n\nO territ\u00f3rio, portanto, para Raffestin \u201c\u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o, a partir do espa\u00e7o. \n\nOra, a produ\u00e7\u00e3o, por causa de todas as rela\u00e7\u00f5es que envolve, se inscreve num \n\ncampo de poder\u201d 24.  \n\nA territorialidade que para Raffestin (1993), \u00e9 vista mais como uma no\u00e7\u00e3o \n\ndo que como um conceito, \u201cadquire um valor bem particular, pois reflete a \n\nmultidimensionalidade do \u2018vivido\u2019 territorial pelos membros de uma coletividade, \n\n                                                                                                                                                                                 \n19 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de Oliveira. \u201cA Geografia Agr\u00e1ria e as transforma\u00e7\u00f5es territoriais \nrecentes no campo brasileiro\u201d. In: Carlos, Ana Fani A. (Org.). Novos caminhos da Geografia. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2002. p. 74. \n20 Idem, p. 74 e 75. \n21 RAFFESTIN, Claude. Por uma Geografia do poder. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1993. p. 143. \n22 Idem, p.143. \n23 Idem, p. 144. \n24 Idem, p.144. \n\n\n\n 10\n\npelas sociedades em geral\u201d 25. Raffestin considera a territorialidade como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o triangular \u201cno sentido de que a rela\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que \n\nmediatiza em seguida as rela\u00e7\u00f5es com os homens, com os outros\u201d 26. Raffestin \n\nconcebe a territorialidade e seus elementos que a constituem como sendo \n\ndin\u00e2micos, isto \u00e9, \u201cs\u00e3o suscet\u00edveis de varia\u00e7\u00f5es no tempo\u201d 27. Em outras palavras, \n\napresenta uma historicidade. \n\nPara Sack (1986), a territorialidade humana envolve \u201co controle sobre uma \n\n\u00e1rea ou espa\u00e7o que deve ser concebido e comunicado\u201d28. Para ele, a \n\nterritorialidade deve ser \u201centendida como uma estrat\u00e9gia espacial para atingir, \n\ninfluenciar ou controlar recursos e pessoas, pelo controle de uma \u00e1rea e, como \n\nestrat\u00e9gia, a territorialidade pode ser ativada e desativada\u201d 29 \n\nA base te\u00f3rica dessa pesquisa ser\u00e1 a dial\u00e9tica marxista, fundamentada nos \n\ntrabalhos de Marx e de um conjunto de autores, tanto cl\u00e1ssicos como \n\ncontempor\u00e2neos, que tiveram a preocupa\u00e7\u00e3o de compreender o desenvolvimento \n\ncontradit\u00f3rio do capitalismo no campo: Teodor Shanin, Jos\u00e9 de Souza Martins, \n\nAriovaldo Umbelino de Oliveira, dentre outros. \n\n A dial\u00e9tica marxista, como corrente filos\u00f3fica da Geografia, aparece nos \n\ntrabalhos de v\u00e1rios ge\u00f3grafos brasileiros que se dedicaram a estudar a Geografia \n\nAgr\u00e1ria, dentre os quais podemos destacar: Manuel Correia de Andrade, que \n\nrealizou um estudo, tornado j\u00e1 cl\u00e1ssico, sobre o nordeste brasileiro30; Orlando \n\nValverde, no seu famoso livro sobre a Agricultura Brasileira31; Pasquale Petrone, \n\nque estudou a regi\u00e3o considerada mais pobre do estado de S\u00e3o Paulo \u2013 a baixada \n\ndo Ribeira; Manuel Seabra, que realizou um estudo a respeito do cintur\u00e3o-verde \n\npaulistano e das cooperativas mistas de S\u00e3o Paulo. \n\n Diversos autores marxistas tamb\u00e9m foram influenciados por outras \n\ncorrentes filos\u00f3ficas do pensamento, como o positivismo, o historicismo e, at\u00e9 \n\nmesmo, o racionalismo, que possibilitaram o surgimento de diferentes concep\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas. \n\n                                                           \n25 Idem, p.158. \n26 Idem, p.160. \n27 Idem, p. 161. \n28 SACK apud HAESBAERT, Rog\u00e9rio. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2004. p. 86. \n29 Idem, p.86. \n30 ANDRADE, Manuel C. A terra e o homem no nordeste. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1964.  \n31 VALVERDE, Orlando. Estudos de Geografia Agr\u00e1ria brasileira. Petr\u00f3polis: Vozes, 1985. \n\n\n\n 11\n\n Nesse sentido, para situar a discuss\u00e3o da Geografia Agr\u00e1ria na atualidade, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio retomar essas diferentes proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas formuladas por \n\nautores marxistas que t\u00eam se dedicado a estudar a agricultura brasileira. \n\n Assim, uma dessas correntes, formulada por um grupo de autores, \n\ndefendem a posi\u00e7\u00e3o de que no campo brasileiro houve a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es \n\nfeudais ou semifeudais de produ\u00e7\u00e3o. Segundo esses autores, para o pa\u00eds sair do \n\natraso econ\u00f4mico e conseguir alcan\u00e7ar as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, seria necess\u00e1rio \n\nurgentemente a penetra\u00e7\u00e3o do capitalismo no campo brasileiro, o qual teria como \n\nincumb\u00eancia destruir a economia natural, separando, conseq\u00fcentemente, o \n\npequeno produtor familiar dos la\u00e7os feudais, tornando-se, portanto, pequeno \n\nprodutor individual independente. Ao se tornar produtor, este ficaria mais \n\nvulner\u00e1vel \u00e0 economia de mercado, abandonando, em seguida, a ind\u00fastria \n\ndom\u00e9stica. Tornando-se, assim, apenas um agricultor e, \u00e0 medida que se insere \n\nno mercado, tenderia a ficar endividado e a se separar cada vez mais dos meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o, tornando-se, portanto, prolet\u00e1rio. \n\n Al\u00e9m desses pontos, esses autores apoiavam a reforma agr\u00e1ria com o \n\nobjetivo de destruir o feudalismo e implantar definitivamente o capitalismo no \n\ncampo. \n\n J\u00e1, a segunda corrente te\u00f3rica, tem por base autores cl\u00e1ssicos, como \n\nL\u00eanin32 e Kautsky33, e parte do pressuposto de que as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista j\u00e1 \u00e9 fato presente no campo brasileiro. Para esses autores, \u00e0 medida \n\nem que os camponeses se inserem ao mercado capitalista, a tend\u00eancia \u00e9 \n\naumentar a diferencia\u00e7\u00e3o interna no interior desse tipo de organiza\u00e7\u00e3o social, \n\nocasionando, conseq\u00fcentemente, sua posterior destrui\u00e7\u00e3o. Assim, o resultado \n\nfinal dessa inser\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa ao mercado capitalista seria o \n\ndesaparecimento do campesinato e a constitui\u00e7\u00e3o de duas classes: burguesia e \n\nproletariado rural. \n\n Essa corrente ainda defende a tese de que no campo brasileiro est\u00e1 \n\nocorrendo a moderniza\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio, na qual, por meio da ado\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias e insumos modernos, esses latifundi\u00e1rios evoluiriam para empresas \n\nrurais capitalistas, criando-se, portanto, os novos capitalistas no campo. \n\n                                                           \n32 L\u00caNIN, Vladimir Ilitch. O desenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1982. \n33 KAUTSKY, Karl. A quest\u00e3o agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Proposta Editorial, 1980. \n\n\n\n 12\n\n Assim, para esse grupo de autores, qualquer possibilidade de perman\u00eancia \n\ncamponesa na sociedade capitalista, e isso nunca deixou de ser vis\u00edvel no campo \n\nbrasileiro, \u00e9 logo interpretado como res\u00edduo que fatalmente desaparecer\u00e1 em um \n\nfuturo pr\u00f3ximo. Portanto, para esses autores, n\u00e3o h\u00e1 lugar para os camponeses \n\nna sociedade capitalista, pois os mesmos acreditam na exist\u00eancia de apenas duas \n\nclasses sociais no seu interior: burguesia e proletariado. Da\u00ed, tamb\u00e9m, entenderem \n\nque o campon\u00eas \u00e9 um sujeito social de fora da sociedade capitalista.  \n\n A terceira corrente te\u00f3rica de interpreta\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira mostra \n\nque a persist\u00eancia e o aumento dos camponeses no Brasil devem ser entendidos \n\nno interior do processo de desenvolvimento do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, o \n\nqual deve ser compreendido como contradit\u00f3rio e combinado. Isto significa dizer \n\nque o capitalismo, \u00e0 medida que reproduz rela\u00e7\u00f5es especificamente capitalistas no \n\ncampo, por meio, por exemplo, do assalariamento, produz, ao mesmo tempo, \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, como o trabalho familiar, necess\u00e1rio a sua \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia34. Oliveira (1990) faz a seguinte interpreta\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o: \n\n\u201cNuma perspectiva hist\u00f3rica, o campon\u00eas surge como redefini\u00e7\u00e3o dentro do modo \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o, representado tanto na sua subordina\u00e7\u00e3o ao capital, \n\nquanto na sua exclus\u00e3o ao processo de apropria\u00e7\u00e3o da mais-valia global\u201d 35. \n\n A tese est\u00e1 dividida em uma introdu\u00e7\u00e3o, seguidas de seis cap\u00edtulos e as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais. \n\nO primeiro cap\u00edtulo procura discutir a forma\u00e7\u00e3o dos camponeses-ribeirinhos \n\nna v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma breve retrospectiva \n\nhist\u00f3rica da constitui\u00e7\u00e3o dessa nova classe agr\u00e1ria, que deve ser entendido no \n\ncontexto do processo de desenvolvimento do capitalismo em escala nacional e \n\ninternacional. \n\n Os camponeses-ribeirinhos est\u00e3o estabelecidos h\u00e1 muito tempo na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica, sendo sua origem e forma\u00e7\u00e3o o resultado de um prolongado processo \n\nde interc\u00e2mbio cultural, iniciado no s\u00e9culo XVII, com a ocupa\u00e7\u00e3o luso-espanhola, \n\nque ocasionou altera\u00e7\u00f5es no modo de vida das in\u00fameras sociedades ind\u00edgenas \n\nque habitavam a regi\u00e3o. Esse processo de trocas culturais entre os europeus e os \n\n\u00edndios das \u00e1guas foi intensificado, no s\u00e9culo XVIII, durante o per\u00edodo pombalino \n\n                                                           \n34 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino, op. cit., 2002. \n35 OLIVEIRA, Bernadete A. C. Castro. \u201cCampon\u00eas\u201d. In: Revista Orienta\u00e7\u00e3o. N\u00ba. 08, IG-USP, S\u00e3o Paulo, \n1990. p. 102. \n\n\n\n 13\n\n(1750-1777), no qual um conjunto de medidas com o objetivo de atender os \n\ninteresses mercantilistas foi implantado na regi\u00e3o. Essas medidas tiveram papel \n\ndecisivo, pois modificaram definitivamente as caracter\u00edsticas ind\u00edgenas na \n\nAmaz\u00f4nia, passando, a partir de ent\u00e3o, a se constituir, cada vez mais, como \n\nAmaz\u00f4nia colonial sob o dom\u00ednio portugu\u00eas.   \n\n No final do s\u00e9culo XVIII e inicio do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 estava constitu\u00edda uma \n\npopula\u00e7\u00e3o resultante das rela\u00e7\u00f5es entre europeus, principalmente os portugueses \n\ne os \u00edndios das \u00e1guas. Portanto, a origem dos camponeses-ribeirinhos que \n\natualmente habitam as \u00e1reas de v\u00e1rzea na Amaz\u00f4nia foi anterior \u00e0 crise da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da borracha que se deu a partir de 1910/1912. \n\n Por outro lado, a procura pela borracha no segundo quartel do s\u00e9culo XIX, \n\nvisando a atender uma demanda internacional em expans\u00e3o, exigiu a necessidade \n\nde se recorrer a for\u00e7a de trabalho de fora da regi\u00e3o. Como esse per\u00edodo coincidiu \n\ncom uma grande seca no nordeste brasileiro, facilitou o arregimento de for\u00e7a de \n\ntrabalho nordestina para a explora\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex na \u00e1rdua vida dos seringais. Neste \n\nper\u00edodo, ocorreu uma expressiva migra\u00e7\u00e3o de nordestinos para a Amaz\u00f4nia, \n\n(cerca de 500.000), que tamb\u00e9m, entraram em contatos com os camponeses-\n\nribeirinhos j\u00e1 estabelecidos, intensificando, ainda mais os processos culturais na \n\nv\u00e1rzea da regi\u00e3o. \n\nWitkoski (2006) faz um coment\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do ser \n\ncaboclo (ribeirinho) na Amaz\u00f4nia: \n\n \nSer caboclo, nos parece, \u00e9 ser tamb\u00e9m uma multiplicidades \nde seres, \u00e9 um devir que sempre incorpora novas \nsignifica\u00e7\u00f5es. \u00c9, certamente, antes de tudo, miscigena\u00e7\u00e3o \nde brancos com \u00edndios! Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. N\u00e3o poderia ser \ns\u00f3 isso. \u00c9 uma reuni\u00e3o de coisas pr\u00f3ximas e/ou opostas, \ncomo mostramos, porque \u00e9 um composto biol\u00f3gico, social e \ncultural de representantes de duas civiliza\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. \nMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. \u00c9, tamb\u00e9m, de modo mais recente, o \nresultado da mistura de parte da popula\u00e7\u00e3o do nordeste \nbrasileiro (os sertanejos) com popula\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas \u2013 o \nque d\u00e1 novos matizes a esse ser e a seu modo de ser36. \n\n \n\n\u00c9 importante considerar que todo esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia \n\nse deu obedecendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais da regi\u00e3o caracterizadas pelas \n\nin\u00fameras vias fluviais. Os ribeirinhos, que atualmente habitam as margens dos \n\n\n\n 14\n\nrios, paran\u00e1s, furos, lagos e igarap\u00e9s, no estado do Amazonas, constituem a maior \n\npopula\u00e7\u00e3o rural daquela unidade da federa\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo cap\u00edtulo discute o processo de mundializa\u00e7\u00e3o da economia, o \n\nqual tem como preocupa\u00e7\u00e3o compreender a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nmonop\u00f3lios capitalistas internacionais \u2013 as multinacionais. Tr\u00eas processos inter-\n\nrelacionados s\u00e3o apontados para a expans\u00e3o geogr\u00e1fica dessas empresas nos \n\npa\u00edses centrais e no terceiro mundo: a) movimentos internacionais de capitais; b) \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista internacionalizada; c) a\u00e7\u00f5es internacionais de governo. Esse \n\ntr\u00eas processos possibilitaram a forma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial e de um \n\nmercado internacional de capitais, constituindo, dessa forma, o processo de \n\nmundializa\u00e7\u00e3o da economia capitalista, que pressup\u00f5e de acordo com Oliveira \n\n(1998) uma mundializa\u00e7\u00e3o da atividade industrial e sua instala\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o por \n\ntodo mundo, sobretudo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. \n\n Diante desse contexto \u00e9 que se pode compreender como se produzem as \n\nzonas francas no mundo contempor\u00e2neo, destaque especial \u00e9 dado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nZona Franca de Manaus, enquanto economia de enclave, e sua repercuss\u00e3o na \n\nforma\u00e7\u00e3o de um mercado interno e na din\u00e2mica da produ\u00e7\u00e3o do estado do \n\nAmazonas e de toda regi\u00e3o. \n\n Ainda nesse cap\u00edtulo, \u00e9 prop\u00f3sito analisar os fluxos dos barcos de \n\npassageiros e cargas que fazem linha para a cidade de Manaus. S\u00e3o dois \n\nsegmentos de transporte fluvial que atuam nessas linhas, tendo como itiner\u00e1rio \n\nManaus: a) transporte microrregional \u2013 operado por barcos de pequeno e m\u00e9dio \n\nporte, que atuam nas in\u00fameras comunidades/localidades nas proximidades de \n\nManaus; b) o transporte macrorregional \u2013 comp\u00f5e essa frota, grandes barcos, que \n\natuam nos munic\u00edpios distantes de Manaus e outros fora do estado do Amazonas. \n\n No terceiro cap\u00edtulo, o enfoque central da discuss\u00e3o \u00e9 o munic\u00edpio de \n\nManacapuru e as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es regionais, nacionais e internacionais. \n\nPara tanto, \u00e9 necess\u00e1rio entender a forma\u00e7\u00e3o das comunidades no contexto \n\namaz\u00f4nico e o papel que as mesmas desempenham como unidades de \n\narticula\u00e7\u00e3o territorial na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Em seguida, \u00e9 preciso compreender as \n\nmudan\u00e7as nas estruturas internas de organiza\u00e7\u00e3o territorial que ocorrem nas \n\npropriedades/posses ocupadas pelos camponeses-ribeirinhos. Entretanto, antes \u00e9 \n                                                                                                                                                                                 \n36 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos. Terra, floresta e \u00e1gua: os camponeses amaz\u00f4nicos e as formas de uso de \n\n\n\n 15\n\nvista, em linhas gerais, a situa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria das terras inund\u00e1veis na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica, consideradas como bens da uni\u00e3o, n\u00e3o havendo, portanto, \n\npossibilidades de ser tituladas. Esse cap\u00edtulo ainda contempla a an\u00e1lise sobre o \n\nfluxo dos barcos de linha que atuam no munic\u00edpio de Manacapuru. Essa frota \u00e9 \n\nconstitu\u00edda de barcos de pequeno e m\u00e9dio porte e atuam nas in\u00fameras \n\ncomunidades rurais espalhadas pelo munic\u00edpio, bem como nas comunidades de \n\noutros munic\u00edpios. \n\n A segunda parte da tese, a territorializa\u00e7\u00e3o camponesa na v\u00e1rzea da \n\nAmaz\u00f4nia \u00e9 composta por tr\u00eas cap\u00edtulos que est\u00e3o inter-relacionados e nos \n\najudam a compreender de forma conjunta as rela\u00e7\u00f5es que os camponeses-\n\nribeirinhos mant\u00eam com as diferentes territorialidades que comp\u00f5em seu modo de \n\nvida, a partir de sua inser\u00e7\u00e3o mais intensa, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a economia de \n\nmercado. Para tanto, ser\u00e3o consideradas a terrotorialide agropastoril, a \n\nterritorialidade aqu\u00e1tica e a territorialides florestal. A primeira, que corresponde ao \n\nquarto cap\u00edtulo, se refere ao uso da terra na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, com destaque \n\npara a v\u00e1rzea de Manacapuru, na qual ser\u00e3o discutidas as diferentes formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar das terras de cultivos: a ro\u00e7a, a cultura da \n\njuta, o s\u00edtio. Uma outra preocupa\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo \u00e9 discutir o uso comum das \n\nterras de pastagens, em que aparece o pasto natural. Em seguida, s\u00e3o analisados \n\na apropria\u00e7\u00e3o e o uso indivdual/familiar das terras acrescidas na frente e no fundo \n\nda propriedade, como resultado dos dep\u00f3sitos de sedimentos deixados pelo rio \n\nSolim\u00f5es, durante as enchentes/cheias anuais, bem como o uso comum e a \n\napropria\u00e7\u00e3o individual/familiar das terras que surgem no rio: as ilhas. \n\n A segunda, que corresponde ao quinto cap\u00edtulo, tem como objetivo \n\ncompreender as diferentes formas de uso da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia no que se refere \n\n\u00e0s atividades hali\u00eauticas realizadas pelos camponeses-riebrinhos e est\u00e1 dividida \n\nno uso do ambiente lago e no ambiente rio, no caso o rio Solim\u00f5es. No primeiro, a \n\nforma de uso \u00e9 comum, entretanto, com a expans\u00e3o da pesca comercial, a partir \n\nda d\u00e9cada de 1960, houve um aumento sem precedente da atividade pesqueira \n\nnesse ambiente, o que tem ocasionado conflitos pelo uso desse espa\u00e7o aqu\u00e1tico \n\nna v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. No segundo, que se refere ao rio Solim\u00f5es, a forma de uso \n\nocorre de duas maneiras: acesso livre e uso comum. Nesse estudo, \u00e9 discutida a \n\n                                                                                                                                                                                 \nseus recursos naturais. Manaus: Edua, 2006. p. 86. \n\n\n\n 16\n\npassagem de uma forma de acesso livre, em que os camponeses-ribeirinhos \n\npodiam usar seus instrumentos de pesca em qualquer hora e lugar, para o uso \n\nrestrito, em que as turmas de pescadores estabeleceram territorialidades de pesca \n\ne ordem de uso nessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada por meio do sistema de vez. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 prop\u00f3sito discutir, nesse cap\u00edtulo, um exemplo de lago de terra \n\nfirme, em que ocorre a apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar por meio da \n\nparceliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Trata-se da pesca de lan\u00e7o, que \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\napropriada e usada para pesca pelos camponeses-ribeirinhos que, ao prepararem \n\na terra para a ativivdade pesqueira, reivindicam para si o direito de uso de uma \n\nterritorialidade exclusiva de pesca como prolongamento dos direitos de uso dos \n\nespa\u00e7os terrestres. \n\n As territorialidades florestais s\u00e3o o foco de an\u00e1lise do sexto e \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo da tese e tem como preocupa\u00e7\u00e3o entender as diferentes formas de uso \n\nda floresta pelos camponeses-ribeirinhos: floresta de uso comum e floresta de \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 17\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPARTE I \u2013 TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NA AMAZ\u00d4NIA NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 18\n\nCAP\u00cdTULO 1 - A FORMA\u00c7\u00c3O DOS CAMPONESES-RIBEIRINHOS NA V\u00c1RZEA \nAMAZ\u00d4NICA \n \n Quando os primeiros viajantes europeus penetraram na Amaz\u00f4nia, \nencontraram estabelecidos, ao longo da calha do rio Solim\u00f5es/Amazonas e \n\nafluentes, in\u00fameras sociedades ind\u00edgenas. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada \n\natrav\u00e9s dos cronistas que acompanharam as primeiras expedi\u00e7\u00f5es e tiveram como \n\ntarefa relatar todo o percurso na regi\u00e3o. Assim, Gaspar de Carvajal, cronista da \n\nexpedi\u00e7\u00e3o de Orellana (1541-42), relata a exist\u00eancia de muitas aldeias de \n\ntamanho variados, intensamente povoadas. Segundo ele, algumas dessas aldeias \n\neram t\u00e3o extensas que chegavam a se estender por cinco l\u00e9guas, sem haver \n\nsepara\u00e7\u00e3o de uma casa da outra. Para esse per\u00edodo de contato entre os europeus \n\ne os \u00edndios das \u00e1guas, Denevan (1976)37 estimou a densidade populacional na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica em 14, 6 hab./Km\u00b2 . \n\n Gaspar de Carvajal narra, ainda, a exist\u00eancia, nessas aldeias, de uma \n\nenorme quantidade de alimentos, dando a impress\u00e3o, \u00e0 primeira vista, de tratar-se \n\nde uma economia voltada para produzir excedente. Entretanto, essa fartura de \n\nalimentos tinha como objetivo apenas o autoconsumo. Havia, portanto, a \n\ndisponibilidade de muitas tartarugas, peixe-boi, diversas esp\u00e9cies de peixes, al\u00e9m \n\nde uma variedade de aves, macacos, milho, mandioca, inhame e frutas diversas. \n\n Chistobal de Acun\u00e3, cronista oficial da expedi\u00e7\u00e3o de Pedro Teixeira (1637-\n\n39), tamb\u00e9m, relatou a exist\u00eancia de mais de 150 aldeias, todas densamente \n\npovoadas e com l\u00ednguas diferentes. Descreve, detalhadamente, a fartura e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos alimentos existentes, nessas aldeias, ao longo do rio \n\nSolim\u00f5es/Amazonas. Relata as diferentes t\u00e9cnicas de cultivos, relacionando-os \n\ncom as oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do rio: como essas \u00e1reas de v\u00e1rzea s\u00e3o anualmente \n\ninundadas pelo processo de enchente/cheia, costumavam realizar a colheita de \n\nseus plantios antes da inunda\u00e7\u00e3o desse ambiente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura material, os cronistas desse per\u00edodo mencionam nos \n\nseus relatos a presen\u00e7a de uma diversidade de instrumentos de trabalho. \n\nSegundo Gaspar de Carvajal (1941): \n\n                                                           \n37 PORRO, Antonio. O povos das \u00e1guas: ensaios de etno-hist\u00f3ria amaz\u00f4nica. Rio de Janeiro: Vozes; \nEdusp, 1995. p. 23. \n\n\n\n 19\n\n...havia grande quantidade de artigos de porcelana, de \nfeitios diversos, jarras e c\u00e2ntanos muitos grandes, com \ncapacidade para mais de vinte arrobas, e outros objetos \npequenos tais como pratos, vasos de lou\u00e7a e candelabros \nde porcelana, a melhor que j\u00e1 se viu no mundo, pois de \nM\u00e1laga n\u00e3o \u00e9 igual, porque esta \u00e9 vitrificada e enfeitadas \ncom todas as cores t\u00e3o vivas que deslumbram (...). Os \ndesenhos e as pinturas que fazem sobre ela s\u00e3o t\u00e3o bem \ntrabalhados que n\u00f3s admiramos como possam somente com \nhabilidade natural fazer e decorar todas essas coisas38. \n \n \n\nEssas diferentes sociedades ind\u00edgenas ao longo do rio Solim\u00f5es/Amazonas \n\ne afluentes permanecer\u00e3o sem sofrer altera\u00e7\u00f5es significativas no seu modo de \n\nvida durante quase todo o s\u00e9culo XVI, pois nesse per\u00edodo a Amaz\u00f4nia \n\npraticamente n\u00e3o foi explorada pelos europeus. Na realidade, Espanha e Portugal, \n\nainda unificados, somente v\u00e3o ter interesse na posse e conquista do territ\u00f3rio \n\namaz\u00f4nico, \u00e0 medida em que outros povos europeus come\u00e7aram a manter \n\ncontato com os \u00edndios na costa norte e na regi\u00e3o estuariana do rio Amazonas. Os \n\nholandeses, inclusive, chegaram a instalar fortes e entrepostos comerciais no \n\natual estado do Par\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII. Como esse per\u00edodo coincide com a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de novos recursos naturais no mercado europeu, a \n\nUni\u00e3o Ib\u00e9rica come\u00e7ou a expulsar os outros povos interessados na explora\u00e7\u00e3o \n\ndas drogas do sert\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nEm 1616, com a funda\u00e7\u00e3o do forte do Pres\u00e9pio pelos portugueses, na ba\u00eda \n\ndo Guajar\u00e1, tem in\u00edcio o processo de coloniza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. Ao mesmo tempo, \n\nPortugal e Espanha, recorrem aos mission\u00e1rios, unindo a a\u00e7\u00e3o mission\u00e1ria e \n\nocupa\u00e7\u00e3o militar para implementar tal processo.  \n\n \n\n... a presen\u00e7a religiosa na Amaz\u00f4nia faz parte do (projeto e \ndo ) trajeto de loteamento, ainda conjunto, de Portugal e \nEspanha (...). Como a\u00e7\u00e3o interventiva da conquista e \ncoloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica s\u00e3o tamb\u00e9m os organizadores das \naldeias, primeiros aglomerados populacionais criados sobre \nos agrupamentos origin\u00e1rios. Cada lote definido na \ncompeti\u00e7\u00e3o mercantil era um espa\u00e7o conquistado para a \ncoloniza\u00e7\u00e3o espiritual (...). A imperiosidade da catequese e a \nconvers\u00e3o dos gentios em aliados contra os holandeses, \ningleses.   \u00c9 enfeitar a conquista numa guerra santa entre \ncat\u00f3licos e hereges; projetar na viol\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o \numa necessidade divina. O objetivo \u00e9 formar s\u00fabitos \ncrist\u00e3os39. \n\n                                                           \n38 CARVAJAL, Gaspar. Descobrimento do rio Amazonas. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional \u2013 Cole\u00e7\u00e3o \nBrasiliana, 1941. p. 201. \n39 SILVA, Marilene Corr\u00eaa. O Paiz do Amazonas. Manaus: Edua, 1996. p. 21. \n\n\n\n 20\n\n \n\nCom a restaura\u00e7\u00e3o do reino de Portugal, em 1640, e da expuls\u00e3o definitiva \n\ndos outros povos europeus, fato que ocorreu em 1647/48, houve uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o no processo de coloniza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. Dessa forma, a a\u00e7\u00e3o \n\nmission\u00e1ria, bem como a ocupa\u00e7\u00e3o militar na regi\u00e3o teve total apoio da coroa \n\nportuguesa. Assim, as miss\u00f5es religiosas de v\u00e1rias ordens e congrega\u00e7\u00f5es foram \n\ninstaladas ao longo dos rios amaz\u00f4nicos. Para tanto, foi necess\u00e1rio o \n\ndeslocamento dos \u00edndios das suas aldeias para formar novos agrupamentos, com \n\ncaracter\u00edsticas urbanas. Nesse novo espa\u00e7o f\u00edsico e social, os \u00edndios, origin\u00e1rios \n\nde diferentes sociedades ind\u00edgenas, aprenderam diversos of\u00edcios, de acordo com \n\ninteresses dos mission\u00e1rios. Al\u00e9m disso, estes ensinavam a l\u00edngua geral (o \n\nneengathu), a cantar e a ler nessa l\u00edngua. \n\nO tratado de Madrid, assinado pela Espanha e Portugal, em 1750, \u00e9 o \n\nmarco decisivo de consolida\u00e7\u00e3o dos interesses portugueses na Amaz\u00f4nia. A \n\ninten\u00e7\u00e3o desse acordo era resolver os conflitos gerados durante o processo de \n\nconquista entre portugueses e espanh\u00f3is. Assim, ficou estabelecido que Portugal \n\nteria direito ao territ\u00f3rio j\u00e1 conhecido e conquistado correspondendo, praticamente, \n\nao que \u00e9 atualmente a Amaz\u00f4nia brasileira40.  \n\nDiante disso, a coroa portuguesa muda de estrat\u00e9gia pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nna Amaz\u00f4nia. Nesse momento o Senhor Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo, \n\nconhecido como Marqu\u00eas de Pombal, tornou-se o secret\u00e1rio dos neg\u00f3cios \n\nestrangeiros e da guerra, logo no in\u00edcio do reinado de D. Jo\u00e3o I, em 1750. Tem-se, \n\nassim, o come\u00e7o do per\u00edodo pombalino na Amaz\u00f4nia que durou at\u00e9 1777. Com o \n\nprop\u00f3sito de consolidar o dom\u00ednio portugu\u00eas neste vasto territ\u00f3rio amaz\u00f4nico, \n\nPombal implementou um conjunto de medidas que vai alterar de forma \n\nsignificativa o quadro social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico na Amaz\u00f4nia.  \n\nA primeira medida tomada por Pombal, considerada como fundamental \n\npara dinamizar o dom\u00ednio de Portugal na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, foi a cria\u00e7\u00e3o do \n\nestado do Gr\u00e3o-Par\u00e1 e Maranh\u00e3o, em 1751, tendo como centro decis\u00f3rio a cidade \n\nde Bel\u00e9m, em substitui\u00e7\u00e3o ao estado do Maranh\u00e3o e Gr\u00e3o-Par\u00e1 que tinha como \n\nsede S\u00e3o Lu\u00eds. Essa medida \u00e9 estrat\u00e9gica, pois a capital do novo estado est\u00e1 \n\nlocalizada na entrada do rio Amazonas, servindo de ponto de apoio para as \n\n\n\n 21\n\nin\u00fameras expedi\u00e7\u00f5es explanat\u00f3rias que, cada vez mais, procuravam a regi\u00e3o por \n\nmeio dos v\u00e1rios caminhos fluviais existentes. \n\nEm seguida, outras medidas foram tomadas para concretizar o dom\u00ednio \n\nportugu\u00eas na Amaz\u00f4nia: 2) cria\u00e7\u00e3o da Capit\u00e2nia de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Negro, em \n\n1755, cuja capital foi estabelecida em Mariu\u00e1 no Rio Negro, devido \u00e0 abrang\u00eancia \n\ndo estado do Gr\u00e3o-Par\u00e1 e Maranh\u00e3o; 3) incentivar o processo de trocas culturais \n\nentre colonos e \u00edndios. Para tanto, a coroa portuguesa oferecia uma s\u00e9rie de \n\nvantagens, como doa\u00e7\u00f5es de terras, armas, instrumentos agr\u00edcolas etc, para os \n\ncolonos que se casassem com uma mulher ind\u00edgena. Essa medida tinha como \n\nobjetivo incentivar a imigra\u00e7\u00e3o de colonos portugueses para ocupar \n\ndefinitivamente a imensid\u00e3o amaz\u00f4nica; 4) institui\u00e7\u00e3o da Companhia Geral do \n\nCom\u00e9rcio do Gr\u00e3o-Par\u00e1, em 1755, cuja fun\u00e7\u00e3o principal era financiar a produ\u00e7\u00e3o \n\nde arroz e algod\u00e3o para atender uma demanda internacional; 5) extin\u00e7\u00e3o, em \n\n1755, do regime das miss\u00f5es, tirando dos mission\u00e1rios o poder temporal das \n\naldeias. Em seu lugar, foi criado o diret\u00f3rio dos \u00cdndios, em 1857. \n\nDo conjunto de medidas elaboradas e/ou implementadas durante o per\u00edodo \n\npombalino (1750-1777), foi \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Diret\u00f3rio dos \u00cdndios a que teve maior \n\nimpacto no modo de vida das diferentes sociedades ind\u00edgenas existentes na \n\nAmaz\u00f4nia. Dessa maneira, os 95 par\u00e1grafos que comp\u00f5em o documento de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o alterou definitivamente a face ind\u00edgena na regi\u00e3o. Witkoski (2006) \n\ninterpreta essa quest\u00e3o da seguinte forma: \n\n \nNo \u00e2mago da concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica dos 95 artigos que \nformam a constitui\u00e7\u00e3o do diret\u00f3rio dos \u00edndios, est\u00e1, \nobviamente, a vis\u00e3o euroc\u00eantrica de mundo que possui, na \nsua ess\u00eancia, a perspectiva de tornar o amer\u00edndio \namaz\u00f4nico um se \u201cocidentalizado\u201d, \u201ccivilizado\u201d. Em que \ncontexto surge o diret\u00f3rio? Aparece no momento de \naprofundamento das novas configura\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, \necon\u00f4micas, sociais e culturais na regi\u00e3o, visando criar e \nrecriar as condi\u00e7\u00f5es das desigualdades e subalternidade dos \npovos ind\u00edgenas41. \n\n \n \n\nDentre as medidas implantadas com a institui\u00e7\u00e3o do diret\u00f3rio dos \u00edndios \n\npela coroa portuguesa est\u00e3o: a) estabelecimento da obrigatoriedade da l\u00edngua \n\n                                                                                                                                                                                 \n40 A expans\u00e3o desse territ\u00f3rio somente foi alterada com a anexa\u00e7\u00e3o do Acre, em 1903, por meio do tratado de \nPetr\u00f3polis, assinado entre o Brasil e a Bol\u00edvia.   \n41 WITKOSKI, Antonio Carlos, op. cit., p. 72. \n\n\n\n 22\n\nportuguesa, em substitui\u00e7\u00e3o ao neengathu, l\u00edngua geral, variante do tupi, \n\nanteriormente imposta pelos mission\u00e1rios; b) altera\u00e7\u00e3o na forma de morar dos \n\nind\u00edgenas, na qual as habita\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o substitu\u00eddas pelas habita\u00e7\u00f5es \n\nindividuais, evitando assim, segundo os conquistadores, o agrupamento, a \n\npromiscuidade sexual e a libertinagem; c) incentivo para a ascens\u00e3o e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o social entre os \u00edndios e entre estes e os colonos; d) altera\u00e7\u00e3o nas \n\nformas de se vestir dos ind\u00edgenas, sendo, portanto, desenvolvido como virtude o \n\nh\u00e1bito de andarem com roupas; e) o trabalho deve ser visto como uma pr\u00e1tica \n\nterrena e espiritual \u2013 princ\u00edpio que estimula o trabalho agr\u00edcola, visando o \n\ndesenvolvimento de uma agricultura voltada para o abastecimento inter/intra-\n\nregional e para exporta\u00e7\u00e3o; f) desenvolver o esp\u00edrito de ambi\u00e7\u00e3o, tendo como \n\nprop\u00f3sito combater a ociosidade e a pobreza; g) introduzir o com\u00e9rcio com a \n\nfinalidade de servir de instrumento de comunica\u00e7\u00e3o, civilidade e motiva\u00e7\u00e3o para \n\nriqueza; h) a m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena n\u00e3o deveria ser paga com dinheiro, pois se \n\nalegava que os \u00edndios n\u00e3o tinham capacidade de gerir seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios; i) \n\ntodas as transgress\u00f5es sociais, assim como fugas, ser\u00e3o punidas com rigor; j) \n\nrecomenda-se que as aldeias sejam transformadas em vilas/povoados e adotadas \n\nnomes portugueses, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 topon\u00edmia neengathu.   \n\n\u00c9 importante considerar que a institui\u00e7\u00e3o do diret\u00f3rio vai coincidir com a \n\naltera\u00e7\u00e3o das formas de atua\u00e7\u00e3o da coroa portuguesa na Amaz\u00f4nia. Assim, a \n\na\u00e7\u00e3o mission\u00e1ria, at\u00e9 ent\u00e3o dominante no processo de conquista e posse, cede \n\nlugar para uma interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mais direta do estado portugu\u00eas, na qual o \n\ncolono com seu poder, cada vez mais opressor, tornar-se-\u00e1 a figura central da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o portuguesa na regi\u00e3o. Segundo Diegues J\u00fanior (1980), neste per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m vieram muitas fam\u00edlias de portugueses para a Amaz\u00f4nia e para o sul do \n\nBrasil: \n\n \nNo s\u00e9culo XVIII, verificou-se uma forma de imigra\u00e7\u00e3o dirigida \ncom o que se chamou os \u201ccasais\u201d, isto \u00e9, fam\u00edlias vindas dos \nA\u00e7ores ou da Madeira que se localizaram principalmente na \nAmaz\u00f4nia e no extremo sul. A estes casais n\u00e3o se pode \nnegar a import\u00e2ncia, e grande import\u00e2ncia no povoamento \ndo Brasil, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista \u00e9tnico como tamb\u00e9m no \nsocial e pol\u00edtico. Sua localiza\u00e7\u00e3o no extremo norte e no \nextremo sul teve por objetivo assegurar o dom\u00ednio portugu\u00eas \n\n\n\n 23\n\natrav\u00e9s do \u201cuti possidetis\u201d na defini\u00e7\u00e3o das fronteiras \nterritoriais em 1750, e, posteriormente, em 177742. \n \n \n\nCom o objetivo de viabilizar os interesses mercantilistas na Amaz\u00f4nia, os \n\nconquistadores portugueses, seja por meio do regime das miss\u00f5es, seja pelo \n\ndiret\u00f3rio, v\u00e3o praticar contra os \u00edndios das \u00e1guas um verdadeiro processo de \n\netnoc\u00eddio. Assim, ao final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, as diferentes \n\nsociedades ind\u00edgenas que habitavam o ambiente de v\u00e1rzea na Amaz\u00f4nia, j\u00e1 se \n\nencontravam seu modo de vida totalmente modificados. Dessa forma, a Amaz\u00f4nia \n\nque originalmente permanecera ind\u00edgena vai sendo gradativamente transformada \n\nem Amaz\u00f4nia sob o dom\u00ednio portugu\u00eas, a Amaz\u00f4nia portuguesa ou Amaz\u00f4nia \n\ncolonial. \n\nWitoski (2006) nos lembra que: \n\n \n ... ao fim do s\u00e9culo XVIII, os \u00edndios das \u00e1guas j\u00e1 \nconstitu\u00edam, praticamente um amontoados humano \nindiferenciado \u2013 os destrebilizados, os mesti\u00e7os, os caboclos \netc., no come\u00e7o do s\u00e9culo XIX, encontravam-se vagandos \nexpostos ao aliciamento do novo instrumento de poder da \ncoroa portuguesa \u2013 o corpo de trabalhadores (1798) \u2013 \ninstitui\u00e7\u00e3o que substituir\u00e1 o diret\u00f3rio, na capta\u00e7\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na Amaz\u00f4nia43 \n \n \n\nQuando a procura pela borracha se intensificou a partir de meados do \n\ns\u00e9culo XIX j\u00e1 estava constitu\u00eddo na Amaz\u00f4nia um campesinato que \u00e9 fruto do \n\nprocesso de interc\u00e2mbio cultural dessas duas civiliiza\u00e7\u00f5es: de um lado os \n\neuropeus, principalmente os portugueses e de outro as in\u00fameras sociedades \n\nind\u00edgenas preexistentes. Assim, \u00e0 medida que os neg\u00f3cios com a borracha se \n\nexpandiam, esse campesinato ia, cada vez mais, se integrando a essa nova \n\natividade econ\u00f4mica, sem, contudo, deixar de praticar a pesca, a ca\u00e7a, a \n\nagricultura, a cria\u00e7\u00e3o e outras atividades ligadas ao meio ambiente onde viviam. \n\n \n Assim, em certos setores da Amaz\u00f4nia brasileira, a \nextra\u00e7\u00e3o da borracha continuou a ser uma alternativa \natraente \u00e0 r\u00edgida rotina de subsist\u00eancia e oferecendo ao \nseringueiro o acesso a bens que ele mesmo n\u00e3o podia \n\n                                                           \n42 DI\u00c9GUES Jr., Manuel. Etnias e culturas no Brasil. Rio de Janeiro: Biblioteca do Exercito, 1980. p. 86. \n43 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos, op.cit., p. 80. \n\n\n\n 24\n\nproduzir e n\u00e3o o expondo a formas de repress\u00e3o \ndeclaradamente amea\u00e7adoras\u201d44.  \n\n \n \n\n  As autoridades e a elite regional estavam preocupados com a expans\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da borracha na regi\u00e3o, em muitas ocasi\u00f5es manifestaram opini\u00f5es \n\ncontr\u00e1rias a demanda crescente desse produto e o conseq\u00fcente abandono de \n\noutras atividades, principalmente a agricultura. A mensagem do presidente do \n\nPar\u00e1 \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa daquela prov\u00edncia, condena a participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncamponeses-ribeirinhos a atividade produtiva do l\u00e1tex, em detrimento da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola: \n\n \nO emprego quase exclusivo dos bra\u00e7os na extra\u00e7\u00e3o e \nfabrico da borracha, a ponto de ser preciso atualmente \nreceber de outras prov\u00edncias g\u00eaneros de primeira \nnecesidades, e dantes produz\u00edamos at\u00e9 para fornecer-hes. \nIsto constitui certamente um mal; tant mais porque os lucros \navultadissimos dessa industria que absorve e aniquila todas \nas outras, longe de tenderem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da pequena \npropriedade, com sua perman\u00eancia e as suas vantagens, e \u00e0 \ndivis\u00e3o da riqueza, s\u00f3 d\u00e3o em \u00faltimo resultado acumularem \nesta em poucas m\u00e3os, e pela maior parte estrangeiras, \nacarretando a mis\u00e9ria \u00e0 grande massa daqueles que atr\u00e1s \ndela abandonaram seus lares, os seus pequenos \nestabelecimentos e, talvez, as suas fam\u00edlias, para se \nentregarem a uma vida de incertezas e priva\u00e7\u00f5es, e na qual \nos ganhos da v\u00e9spera evaporam-se no dia seguinte\u201d 45  \n\n \n \n\nComo se v\u00ea, a preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades locais, seja no Par\u00e1 e no \n\nAmazonas, era pelo abandono da atividade agr\u00edcola pelos camponeses-riberiinhos \n\ncom a expans\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex na regi\u00e3o. Entretanto, n\u00e3o houve uma \n\nqueda significativa na produ\u00e7\u00e3o dos principais produtos agr\u00edcolas at\u00e9 1872. Isso \n\nmostra que os camponeses-ribeirinhos n\u00e3o abandonaram a agricultura, mantendo, \n\nportanto, em v\u00e1rias localidades da Amaz\u00f4nia uma combina\u00e7\u00e3o de atividades: \n\npesca, ca\u00e7a, extrativismo, agricultura, pequena cria\u00e7\u00e3o e outras. Dessa forma, n\u00e3o \n\nexerceram somente a fun\u00e7\u00e3o de seringueiros, como se imagina para esse per\u00edodo, \n\nmas uma produ\u00e7\u00e3o diversificada, que possibilitou aos camponeses-ribeirinhos  \n\nmanter uma certa flexibilidade com o sistema do barrac\u00e3o. Esse aspecto permite \n\ncompreender um pouco da trajet\u00f3ria desse campesinato na regi\u00e3o, pois com a \n\n                                                           \n44 WEINSTEIN, B\u00e1rbara. A borracha na Amaz\u00f4nia: expans\u00e3o e decad\u00eancia (1850-1920). S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1993. p. 42. \n45 Idem, p.55. \n\n\n\n 25\n\ncrise da produ\u00e7\u00e3o da borracha desencadeada a partir de 1910-1912, muitos \n\ncamponeses-ribeirinhos abandonaram a extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex, por\u00e9m n\u00e3o perderam a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas.    \n\n \n\n \nCAP\u00cdTULO 2 - A MUNDIALIZA\u00c7\u00c3O DA ECONOMIA  \n \n A economia mundial, p\u00f3s-Segunda Guerra, caracterizou-se principalmente \npela consolida\u00e7\u00e3o dos grandes monop\u00f3lios capitalistas internacionais \n\ndenominados de multinacionais.  \n\n \nAs multinacionais s\u00e3o portanto a express\u00e3o mais avan\u00e7ada \nde um capitalismo que, a partir da crise interimperalista, \nmoldou novas formas de organiza\u00e7\u00e3o interna e de rela\u00e7\u00f5es \nde trabalho, que por sua vez permitiram superar as \ncontradi\u00e7\u00f5es geradas pela disputa de mercados e fontes de \nmat\u00e9rias-primas entre as empresas nacionais46. \n \n\n Segundo Oliveira (1988), tr\u00eas processos inter-relacionados marcaram o \n\ndom\u00ednio e expans\u00e3o das empresas multinacionais no mundo contempor\u00e2neo: \n\nmovimentos internacionais de capitais, produ\u00e7\u00e3o capitalista internacionalizada e \n\na\u00e7\u00f5es internacionais de governo. Esses tr\u00eas processos possibilitaram a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um mercado mundial e de um mercado internacional de capitais que, por sua \n\nvez, gerou o processo de mundializa\u00e7\u00e3o da economia capitalista. Esse novo \n\nmomento da economia mundial engendrou a forma\u00e7\u00e3o de uma nova divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho. Esta rompe com a antiga divis\u00e3o do mundo, que tinha de \n\num lado os pa\u00edses produtores de bens manufaturados e de outro os pa\u00edses \n\nprodutores de mat\u00e9rias-primas. \n\n \n A mundializa\u00e7\u00e3o da economia pressup\u00f5e uma \ndescentraliza\u00e7\u00e3o da atividade e sua instala\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o por \ntodo mundo. Pressup\u00f5e tamb\u00e9m um outro n\u00edvel de \nespecializa\u00e7\u00e3o dos produtos oriundos dos diferentes paises \ndo mundo para o mercado internacional (...). Portanto, o \ncapitalismo n\u00e3o est\u00e1 centrado somente paises ricos; o centro \ndo capitalismo est\u00e1 em todos os lugares no mundo onde as \nempresas multinacionais est\u00e3o. Essa \u00e9, pois, a nova ordem \ninternacional criada pelo capitalismo monopolista47. \n\n                                                           \n46 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. \u201cA mundializa\u00e7\u00e3o do capitalismo e a geopol\u00edtica mundial no fim do \ns\u00e9culo XX\u201d. In: ROSS, Jurandyr L. Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998. p. 242 e 244. \n47 Idem, p. 248. \n\n\n\n 26\n\nA expans\u00e3o geogr\u00e1fica das empresas multinacionais se d\u00e1 mais \n\nintensamente a partir da Segunda Guerra Mundial, ocorrendo tanto nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos como nos pa\u00edses do terceiro mundo. \n\n Diante desse breve contexto \u00e9 que se pode compreender a cria\u00e7\u00e3o das \n\nZonas Francas ou Zonas de Processamentos de Exporta\u00e7\u00f5es (ZPEs) em v\u00e1rios \n\npa\u00edses industrializados e em vias de industrializa\u00e7\u00e3o. As ind\u00fastrias dos pa\u00edses \n\ncentrais, visando atender um mercado interno em expans\u00e3o, a custo mais baixo \n\ndo que o praticado no conjunto da economia nacional deslocou-se para suas \n\nperiferias, cujo objetivo foi se instalar naqueles lugares que oferecessem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para tal. Ou seja, que dispusessem de m\u00e3o-de-obra barata, \n\naliada aos incentivos fiscais. Em seguida, essas empresas multinacionais se \n\ndeslocaram para os pa\u00edses do chamado terceiro mundo, principalmente os tigres \n\nasi\u00e1ticos, motivadas tamb\u00e9m pela disponibilidade de m\u00e3o-de-obra barata e \n\nvantagens fiscais, entretanto, voltadas para atender um mercado externo \n\ncrescente, inclusive para as na\u00e7\u00f5es industrializadas48. \n\n Desse modo, surgiram em v\u00e1rios pa\u00edses as denominadas economias de \n\nenclave ou zonas francas, como a Zona Franca de Manaus, cuja finalidade \n\nprec\u00edpua \u00e9 produzir para um mercado em escala nacional/internacional. \n\n \n \n2.1. A Zona Franca de Manaus \n \n A Zona Franca de Manaus foi criada oficialmente pela lei n\u00ba. 3.173 de 06 de \njunho de 1957, tendo como idealizador o ent\u00e3o deputado federal pelo Amazonas \n\nFrancisco Pereira da Silva, entretanto, somente come\u00e7ou o seu funcionamento \n\ndez anos depois com a san\u00e7\u00e3o pelo governo federal do decreto-lei n\u00ba. 288 de 28 \n\nde fevereiro de 1967 que ampliou a legisla\u00e7\u00e3o anterior e reformulou o modelo, \n\nestabelecendo como uma zona de livre com\u00e9rcio internacional.  Ao mesmo tempo \n\nfoi criada a Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus \u2013 SUFRAMA \u2013 com o \n\nobjetivo de dirigir esse modelo de desenvolvimento.  A SUFRAMA \u00e9 uma \n\n\u201centidade aut\u00e1rquica, com personalidade jur\u00eddica e patrim\u00f4nio pr\u00f3prio, gozando de \n\nautonomia administrativa e financeira, com sede na capital do estado do \n\n                                                           \n48 HAESBAERT, Rog\u00e9rio. Blocos internacionais de poder. S\u00e3o Paulo: contexto, 1990. p. 78-80. \n\n\n\n 27\n\nAmazonas e com atua\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea de dez quil\u00f4metros quadrados, abrangendo \n\nManaus e arredores\u201d 49. \n\n A cria\u00e7\u00e3o da SUFRAMA, na realidade, fez parte de uma pol\u00edtica \n\ndesenvolvimentista mais ampla para Amaz\u00f4nia denominada de \u201copera\u00e7\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nia\u201d. \n\n Em 1968, o governo federal por meio da san\u00e7\u00e3o do decreto-lei n\u00ba. 356/68, \n\ndatado de 15 de agosto, estendeu os benef\u00edcios da Zona franca de Manaus para \n\ntoda a Amaz\u00f4nia ocidental, incluindo, portanto, o Amazonas, Roraima, Acre e \n\nRoraima. \n\n Para alavancar esse modelo de desenvolvimento foi estabelecido incentivos \n\nfiscais pelo prazo de trinta anos, pois o objetivo era implantar um centro comercial, \n\nindustrial e agropecu\u00e1rio. Para tanto, o governo federal ofereceu benef\u00edcios fiscais \n\ndiferenciados do restante do pa\u00eds por meio da isen\u00e7\u00e3o de impostos como: IPI \u2013 \n\nimposto sobre produtos industrializados; I.I \u2013 imposto de importa\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo \n\ntem atualmente uma redu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 88% sobre o insumo destinado \u00e0 \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m desses tributos federais, a Zona Franca de Manaus \n\nrecebeu/recebe refor\u00e7o de pol\u00edticas tribut\u00e1rias estadual e municipal: isen\u00e7\u00e3o do \n\nICM, isen\u00e7\u00e3o do IPTU, isen\u00e7\u00e3o da taxa de limpeza p\u00fablica e outros. Para Oliveira \n\n(1988), com essas medidas: \n\n \n Estavam, pois criadas as condi\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o na \nAmaz\u00f4nia de um enclave de importa\u00e7\u00e3o. Uma esp\u00e9cie de \n\u00e1rea internacional de produ\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio pa\u00eds, a \nestrat\u00e9gia da industria mundializada no p\u00f3s-segunda guerra. \nO mesmo exemplo se tem em Hong-Kong, Taiwan, Seul, \nSingapura, etc 50. \n \n \n\n O p\u00f3lo comercial foi o primeiro a se fortalecer com a reformula\u00e7\u00e3o da Zona \n\nFranca de Manaus em 1967. Com a exce\u00e7\u00e3o de 5 itens (armas e muni\u00e7\u00f5es, fumo, \n\nbebidas alco\u00f3licas, autom\u00f3veis de passageiros e perfumes) todos os demais \n\nprodutos poderiam ser importados sem restri\u00e7\u00f5es. Como o governo federal, neste \n\nper\u00edodo, proibia a importa\u00e7\u00e3o, houve um crescimento sem precedentes no fluxo de \n\nturistas para a capital amazonense. Isso impulsionou o setor terci\u00e1rio, que \n\n                                                           \n49 PANDOLFO, Clara. Amaz\u00f4nia brasileira: ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e perpectivas atuais e futuras. \nBel\u00e9m: CEJUP, 1994. p. 56.  \n50 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Integrar para n\u00e3o entregar: pol\u00edticas p\u00fablicas e Amaz\u00f4nia. \nCampinas-SP: Papirus, 1988. p. 39. \n\n\n\n 28\n\nregistrou, segundo dados da Junta Comercial do Amazonas, mais de 1.300 \n\nempresas comerciais no ano de 1967, gerando, por conseguinte, in\u00fameras \n\noportunidades de empregos. \n\n Com a abertura do mercado brasileiro as importa\u00e7\u00f5es, em 1991, o setor \n\ncomercial de produtos importados sofreu fortes retra\u00e7\u00f5es, pois houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o significativa dos turistas, ocasionando o fechamento de muitas \n\nempresas. \n\n O p\u00f3lo industrial, considerado atualmente o pilar de sustenta\u00e7\u00e3o da Zona \n\nFranca de Manaus, principalmente depois da abertura do mercado brasileiro para \n\nos produtos importados, teve sua pedra fundamental lan\u00e7ada em 1968, entretanto, \n\nas primeiras ind\u00fastrias s\u00f3 come\u00e7aram efetivamente a ser implantadas em 1969. \n\nPor\u00e9m, esse setor somente vai se expandir a partir de 1972, com a inaugura\u00e7\u00e3o \n\ndo distrito industrial, onde muitas industrias, antes dispersas pela cidade de \n\nManaus, passaram a se concentrar nesse p\u00f3lo. \n\n Em 1977, dez anos depois de exist\u00eancia da SUFRAMA, j\u00e1 havia sido \n\nimplantados 135 projetos industriais, gerando um total de 26 mil trabalhadores. Em \n\n1987, os projetos aprovados alcan\u00e7aram o n\u00famero de 318, propiciando a gera\u00e7\u00e3o \n\nde 55 mil empregos diretos51. J\u00e1 no ano de 2005 foram aprovados pelo Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o da SUFRAMA 275 projetos, dos quais 98 para implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovas industrias e 177 para amplia\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o/diversifica\u00e7\u00e3o das industrias j\u00e1 \n\nexistentes. O n\u00famero de empregos diretos alcan\u00e7ou 91 mil no ano de 2004. Em \n\n2005, pela primeira vez na sua hist\u00f3ria, o distrito industrial de Manaus ultrapassou \n\na cifra dos 100 mil empregos diretos. \n\n Dos tr\u00eas centros propostos no projeto original, o p\u00f3lo agropecu\u00e1rio \u00e9 o que \n\nteve menor desempenho. A SUFRAMA definiu uma \u00e1rea, na zona rural de \n\nManaus, para instalar o distrito agropecu\u00e1rio. Essa \u00e1rea que hoje abrange parte \n\ndos munic\u00edpios de Rio Preto da Eva e Presidente Figueiredo, ambos criado na \n\nd\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX, possui 600 mil hectares. O objetivo inicial era criar \n\numa \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o moderna e diversificada com apoio tecnol\u00f3gico e infra-\n\nestrutura adequada nas proximidades de Manaus. Para tanto, recebeu da \n\nautarquia todo apoio necess\u00e1rio para concretizar tal objetivo. O resultado nas duas \n\nprimeiras d\u00e9cadas de exist\u00eancia da SUFRAMA foi extremamente modesto, \n\n\n\n 29\n\nprovocando in\u00fameras cr\u00edticas da opini\u00e3o p\u00fablica em geral. Intelectuais, pol\u00edticos \n\nquestionavam por que a SUFRAMA n\u00e3o incentivou os produtores j\u00e1 estabelecidos, \n\nprincipalmente os da \u00e1rea de v\u00e1rzea. \n\n \n \n2.2. A Zona Franca e o crescimento populacional da cidade de Manaus \n \n\n A Zona Franca de Manaus, principalmente com a expans\u00e3o dos p\u00f3los \n\ncomercial e industrial, como j\u00e1 visto anteriormente, vai exercer um forte poder de \n\natra\u00e7\u00e3o, ocasionando conseq\u00fcentemente uma intensa migra\u00e7\u00e3o para a capital \n\namazonense, alterando de forma significativa o quadro populacional no estado do \n\nAmazonas e nos demais estados que comp\u00f5em a regi\u00e3o norte. Em 1960, antes da \n\nreformula\u00e7\u00e3o do projeto original, o estado do Amazonas, por exemplo, tinha o total \n\nde 714.774 habitantes, enquanto a cidade de Manaus 173.703. J\u00e1 em 1970, \n\napenas tr\u00eas anos de cria\u00e7\u00e3o da SUFRAMA, a capital amazonense atingiu o \n\nn\u00famero de 311.622 habitantes, representando 32,6% da popula\u00e7\u00e3o total do estado \n\n(955.235). \n\n Em 1980, completados treze anos de cria\u00e7\u00e3o da Zona Franca, Manaus teve \n\num crescimento populacional extraordin\u00e1rio atingindo 633. 392 habitantes, quase \n\ndobrou o seu contingente populacional. Portanto, Manaus detinha, em 1980, 44% \n\nda popula\u00e7\u00e3o do estado do Amazonas que era de 1.430.314 habitantes. \n\n \u00c9 importante considerar que, apesar da Zona Franca exercer um forte \n\npoder de atra\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o do interior do estado, outros fatores \n\ncontribu\u00edram para a mobilidade populacional em dire\u00e7\u00e3o a Manaus na d\u00e9cada de \n\n70 do s\u00e9culo XX. Como essa d\u00e9cada foi de grandes e excepcionais \n\nenchentes/cheias anuais, fato nunca antes visto na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, os \n\ntransbordamentos dos diques marginais (restingas) foram freq\u00fcentes, \n\ncomprometendo a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropastoril nesse ambiente. Aliado a \n\nisso, essa d\u00e9cada tamb\u00e9m foi de crise na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A juta e a malva \n\nentram em decl\u00ednio assim como a produ\u00e7\u00e3o da borracha e do cacau, como ser\u00e1 \n\nvisto no cap\u00edtulo 4. Esses fatores de ordem natural e econ\u00f4mica impulsionaram a \n\nmigra\u00e7\u00e3o de muitos camponeses-ribeirinhos para a atrativa capital do estado do \n                                                                                                                                                                                 \n51 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de. Amaz\u00f4nia: monop\u00f3lio, expropria\u00e7\u00e3o e conflitos. Campinas-SP: \n\n\n\n 30\n\nAmazonas, devido ao dinamismo da Zona Franca de Manaus nessa d\u00e9cada e nas \n\nd\u00e9cadas seguintes. \n\n Por outro lado, outras sedes municipais, nesse per\u00edodo, tamb\u00e9m, \n\nreceberam um afluxo populacional significativo de migrantes da zona rural. Isso \n\nvem demonstrar que apesar da Zona Franca exercer um forte poder de atra\u00e7\u00e3o, \n\noutros fatores, como os mencionados, contribu\u00edram para a mobilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o ribeirinha no interior do estado do Amazonas. A cidade de Manacapuru, \n\nno baixo rio Solim\u00f5es, por exemplo, teve um crescimento populacional \n\nextraordin\u00e1rio nas \u00faltimas d\u00e9cadas.   \n\n Em 1991, com vinte e quatro anos da SUFRAMA, a popula\u00e7\u00e3o de Manaus \n\nj\u00e1 atingia a cifra de 1.010.544, representando 48,1 % da popula\u00e7\u00e3o total do \n\nestado, que, nesse per\u00edodo, registrou 2.102.901 pessoas. \n\n Em 2001, passados trinta e quatro anos, a popula\u00e7\u00e3o da cidade de Manaus \n\npassa a 1.403.796, atingindo 49,4% da popula\u00e7\u00e3o do estado do Amazonas \n\n(2.840.899). \n\n Como se v\u00ea, a presen\u00e7a da Zona Franca provocou, na ultimas d\u00e9cadas, \n\numa intensa migra\u00e7\u00e3o para Manaus, principalmente do interior do estado. As \n\noutras sedes municipais tamb\u00e9m tiveram um crescimento populacional \n\nsignificativo nesse per\u00edodo. Entretanto, nenhuma delas ultrapassou os 100.000 \n\nhabitantes, enquanto a cidade de Manaus atingiu quase a metade da popula\u00e7\u00e3o \n\ndo estado no \u00faltimo censo (2001), ocasionando um quadro geral de macrocefalia \n\nurbana.  \n\n \nNo que se re refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o urbana de Manaus, o \nincremento populacional advindo com a Zona Franca \nressaltou a inexist\u00eancia de uma infra-estrutura de servi\u00e7os \nurbanos compat\u00edvel com as necessidades dos habitantes, \nincluindo os imigrantes que se fixaram na cidade, e dos \nturistas, respons\u00e1veis por uma parte significativa dos lucros \nobtidos pelo com\u00e9rcio e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Ainda que \no volume de constru\u00e7\u00e3o civil tenha aumentado \nsignificativamente nos \u00faltimos anos, a cidade apresenta-se \ncircundada por bairros habitados pelas camadas mais baixas \nda popula\u00e7\u00e3o, sem condi\u00e7\u00f5es de dispor de casa pr\u00f3pria ou \nmesmo de servi\u00e7os urbanos b\u00e1sicos52. \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                 \nPapirus, 1987. p. 112. \n52 NETO, Miranda. O dilema da Amaz\u00f4nia. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1979. P. 168. \n\n\n\n 31\n\n2.3. O fluxo dos barcos de linha nas proximidades de Manaus \n \n\n A cidade de Manaus apresenta duas modalidades de transporte fluvial de \n\npassageiros e cargas: o transporte microregional e o transporte macroregional ou \n\nintermunicipal. O primeiro, tamb\u00e9m, conhecido como de pequena e m\u00e9dia \n\ndist\u00e2ncia abrange as diferentes localidades do munic\u00edpio de Manaus e outras \n\nlocalidades dos munic\u00edpios pr\u00f3ximos: Careiro da V\u00e1rzea, Iranduba, Manacapuru, \n\nCareiro-Castanho e Manaquiri. Caracterizam este segmento de transporte a \n\npot\u00eancia do motor e a n\u00e3o exist\u00eancia do servi\u00e7o a bordo, como as refei\u00e7\u00f5es, por \n\nexemplo, pois o tempo de dura\u00e7\u00e3o das viagens est\u00e3o entre tr\u00eas e dez horas. \n\n Este tipo de transporte fluvial \u00e9 conhecido regionalmente por \u201cmotor de \n\nlinha\u201d ou \u201crecreio\u201d. Sua base, ou seja, a origem da linha \u00e9, com raras exce\u00e7\u00f5es, a \n\nlocalidade onde reside o propriet\u00e1rio e/ou encarregado da embarca\u00e7\u00e3o. Em geral, \n\neste possui outras atividades, que muitas das vezes, possibilitou a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa poupan\u00e7a e a posterior compra do barco e do motor. Al\u00e9m disso, tem um \n\nimportante papel na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para os camponeses-ribeirinhos que \n\nmoram nas localidades servidas regularmente pelos barcos de linha. Nogueira \n\n(1999), ao estudar este segmento de transporte fluvial, faz o seguinte coment\u00e1rio: \n\n \n Atuando completamente fora da l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o \ncapitalista, os donos de barcos, residindo e quase sempre \npossuindo uma outra atividade na origem da linha (o destino \n\u00e9 sempre Manaus), como cria\u00e7\u00e3o, ro\u00e7a/hortali\u00e7a, ou \npequeno com\u00e9rcio, restam uma grande assist\u00eancia social \naos seus passageiros potenciais, na medida em que muitas \ndas vezes se encarregam de pequenos mais importante \nservi\u00e7os, como levar correspond\u00eancias, dinheiro, rem\u00e9dios, e \nat\u00e9 pequenas mercadorias aos parentes e amigos que \nresidem no itiner\u00e1rio percorrido, como alimentos, gelo, \ngasolina etc53. \n \n\n Esta frota que se concentra no porto da Manaus-Moderna, em Manaus, \n\npossui mais de cem embarca\u00e7\u00f5es devidamente regularizadas junto \u00e0 capit\u00e2nia \n\ndos Portos, as quais t\u00eam a incumb\u00eancia de atender \u00e0s diferentes localidades no \n\nentorno da capital amazonense por meio de linhas regulares. \n\n O poder p\u00fablico nunca atuou na regulamenta\u00e7\u00e3o dessa frota, seja na \n\nconcess\u00e3o de linhas e tarifas ou na infra-estrutura atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um \n\n                                                           \n53 NOGIEIRA, Ricardo Jos\u00e9 Batista. Amazonas: um estado ribeirinho. Manaus: Edua, 1999. p. 112 e 113. \n\n\n\n 32\n\nporto que facilite o embarque/desembarque. Na realidade, n\u00e3o existe nenhum \n\nporto para o atracamento dessas embarca\u00e7\u00f5es na cidade de Manaus, o qual \u00e9 \n\nrealizado na praia durante a vazante/seca ou no muro da Manaus-Moderna \n\ndurante a enchente/cheia. Apesar disso, esse segmento de pequena e m\u00e9dia \n\ndist\u00e2ncia exerce um importante papel no abastecimento de hortifrutigranjeiro para \n\na cidade de Manaus, al\u00e9m de cumprir com a mobilidade dos camponeses-\n\nribeirinhos das diferentes comunidades rurais e a capital do estado do Amazonas. \n\n O segundo tipo, denominado de grande dist\u00e2ncia, ultrapassa a partir da \n\ncidade de Manaus, a fronteira do estado do Amazonas, atingindo, portanto, outros \n\nmunic\u00edpios dos estados do Par\u00e1 e de Rond\u00f4nia. Este segmento de transporte \n\nfluvial de passageiros e cargas tem como caracter\u00edsticas principais: barcos \n\nsuperiores a 35 metros, com passadi\u00e7o54; disp\u00f5em de servi\u00e7o de bordo, na qual \n\ntodas as refei\u00e7\u00f5es s\u00e3o servidas, pois as viagens s\u00e3o acima de 10 horas. Muitas \n\ndessas viagens, tendo como itiner\u00e1rios Tef\u00e9, Manicor\u00e9, Santar\u00e9m, por exemplo, \n\ns\u00e3o semanais, enquanto as linhas para Tabatinga, S\u00e3o Gabriel da Cachoeira, \n\nL\u00e1brea, Bel\u00e9m, Porto Velho s\u00e3o quinzenais. \n\n Para Nogueira (1999), a linha para o baixo Amazonas, que corresponde o \n\ntrecho entre Manaus e Bel\u00e9m, \u00e9 a que traz mais retorno financeiro para os \n\narmadores, pois \u00e9 nesse eixo que est\u00e3o localizadas in\u00fameras Cidades, \n\napresentando a maior densidade populacional da regi\u00e3o. \n\n \n S\u00e3o v\u00e1rios os barcos que atuam na linha do baixo \nAmazonas. A dinamiza\u00e7\u00e3o desta linha dada pela press\u00e3o \nmigrat\u00f3ria, cujas empresas em sua maioria s\u00e3o originadas \nde Santar\u00e9m, pode ser explicada, tamb\u00e9m, por uma quest\u00e3o \noperacional. Com a viagem redonda e cumprida em m\u00e9dia \nem 04 dias, torna poss\u00edvel aos barcos garantirem uma \nregularidade semanal, o que n\u00e3o ocorre para outras linhas \ncomo Bel\u00e9m, tabatinga e porto velho55. \n \n \n\n \u00c9 importante ressaltar que a dinamiza\u00e7\u00e3o dessa e outras linhas, tendo \n\ncomo ponto central Manaus, se deu devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o para a \n\ncapital amazonense, procedente tanto do interior do estado do Amazonas como \n\nde outros estados que comp\u00f5em a regi\u00e3o norte, motivada, em certo sentido, pela \n\npresen\u00e7a da Zona Franca naquela cidade. \n\n                                                           \n54 Esp\u00e9cie de andar superior do barco. \n55 NOGUEIRA, Ricardo Jos\u00e9 Batista, op. cit., p. 124. \n\n\n\n 33\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 MANACAPURU E AS MUDAN\u00c7AS NAS RELA\u00c7\u00d5ES \nINTERNACIONAIS, NACIONAIS E REGIONAIS \n \n\n3.1. A forma\u00e7\u00e3o das comunidades no munic\u00edpio de Manacapuru-AM \n \n A ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea no munic\u00edpio de Manacapuru pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos remonta a meados do s\u00e9culo XIX. Essa ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto \n\ndo processo de trocas culturais iniciado pela ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa no s\u00e9culo XVII \n\ne impulsionado durante o per\u00edodo pombalino no s\u00e9culo XVIII. Com a extin\u00e7\u00e3o do \n\ndiret\u00f3rio por meio da Carta Regia em 1798 houve um crescimento das popula\u00e7\u00f5es \n\nmesti\u00e7as, com certa autonomia, mistura principalmente do branco com o \u00edndio que \n\nse estabeleceram ao longo dos principais rios e afluentes da regi\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas pelos camponeses-ribeirinhos foi facilitada pela disponibilidade de \n\nterras livres e de alta fertilidade. Os camponeses-ribeirinhos ao se estabelecerem \n\nnessas \u00e1reas de v\u00e1rzea come\u00e7aram imediatamente a cultivar o solo por meio da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado, a praticar a ca\u00e7a, a coleta, enfim, come\u00e7aram a produzir \n\nnessas terras, extraindo uma renda das mesmas. Concomitante a tudo isso \n\ncome\u00e7aram tamb\u00e9m a manter estreitas rela\u00e7\u00f5es de parentesco e vizinhan\u00e7a. \u00c9 \n\nimportante considerar que al\u00e9m das terras livres e f\u00e9rteis, os camponeses-\n\nribeirinhos dispunham de uma extraordin\u00e1ria piscosidade dos ricos mananciais, \n\nrepresentados pelos in\u00fameros rios, lagos, furos, paran\u00e1s, po\u00e7os e igarap\u00e9s. Esses \n\nespa\u00e7os aqu\u00e1ticos t\u00eam sido fundamental para a perman\u00eancia dos camponeses-\n\nribeirinhos nesse ambiente, pois s\u00e3o eles que fornecem por meio da pesca a \n\nmaior quantidade de prote\u00edna animal consumida pelos mesmos. \n\n No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, durante o per\u00edodo do \u201cboom da \n\nborracha\u201d, os camponeses-ribeirinhos iniciaram o plantio de seringueiras \n\nconsorciadas com cacaueiros ao longo das \u00e1reas de v\u00e1rzea. A inten\u00e7\u00e3o do plantio \n\ndessas duas culturas, comparadas com as culturas da ro\u00e7a, foi extrair uma renda \n\nda terra maior, mesmo que para isso fosse necess\u00e1rio aguardar alguns anos, pois \n\ns\u00e3o culturas perenes. A t\u00e9cnica de organizar esse plantio foi sendo difundida na \n\nv\u00e1rzea dos rios de \u00e1gua branca, como o Solim\u00f5es, por meio do contato, cada vez \n\nmais estreito, entre os camponeses-ribeirinhos, na verdade, trata-se de uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de parentesco e vizinhan\u00e7a. \n\n\n\n 34\n\n Com a crise da produ\u00e7\u00e3o da borracha desencadeada a partir de 1910-1912 \n\nessa ocupa\u00e7\u00e3o foi intensificada, pois houve uma libera\u00e7\u00e3o sem precedentes de \n\nfor\u00e7a de trabalho dessa atividade monoextrativista, principalmente oriunda dos \n\naltos rios56. Assim, o destino de grande parte dos seringueiros foi buscar terras \n\nlivres e f\u00e9rteis para cultiv\u00e1-las, as quais encontraram, ainda dispon\u00edveis, em \n\ngrande quantidade nos rios de \u00e1gua branca. Ao se estabelecerem nessas terras, \n\nos exclusivos ex-seringueiros come\u00e7aram tamb\u00e9m a cultivar seringueiras \n\nconsorciadas com cacaueiros. As rela\u00e7\u00f5es mantidas com os camponeses-\n\nribeirinhos foram decisivas para assimilarem essa nova t\u00e9cnica de cultivo, pois \n\naqueles estavam acostumados a \u201ccortar\u201d (extrair) l\u00e1tex das seringueiras nativas, \n\nprincipalmente da terra firme. Desse modo, esses ex\u2013seringueiros, ao adquirirem \n\num peda\u00e7o dessas terras f\u00e9rteis de v\u00e1rzea e ao se estabelecerem enquanto \n\npropriet\u00e1rios/posseiros passam a auferir uma renda da terra proporcionada pelo \n\ntrabalho efetuado na mesma. \n\n Os contatos mantidos entre os ex-seringueiros rec\u00e9m-chegados, com os \n\ncamponeses-ribeirinhos, j\u00e1 estabelecidos, n\u00e3o se restringiram evidentemente \n\napenas aos ensinamentos das t\u00e9cnicas de plantio das seringueiras consorciadas \n\ncom cacaueiros, mas fundamentalmente em todos os aspectos da vida \n\ncomunit\u00e1ria: religiosidade, festividade, matrim\u00f4nio, enfim, constituindo uma teia de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais que se territorializa no espa\u00e7o, e, portanto, materializa uma \n\nunidade territorial. \n\n Na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, essa unidade territorial foi denominada no primeiro \n\nmomento de \u201cvila\u201d. A partir do final da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX, com o trabalho \n\npastoral da igreja cat\u00f3lica, passou a ser denominada de \u201ccomunidade\u201d. Isso \u00e9 t\u00e3o \n\nverdadeiro que os camponeses-ribeirinhos na atualidade deixaram de fazer \n\nrefer\u00eancia \u00e0 vila e passaram a adotar t\u00e3o somente o termo comunidade para se \n\nreferir a esse espa\u00e7o f\u00edsico e social. Pantoja (2005) no seu estudo na v\u00e1rzea do \n\nm\u00e9dio Amazonas tamb\u00e9m faz refer\u00eancia \u00e0 origem das comunidades: \u201cNa v\u00e1rzea \n\ndo m\u00e9dio Amazonas, hoje, os assentamentos ou localidades do interior s\u00e3o \n\n                                                           \n56 PINTO, Ernesto Renan de M. Freitas. Os trabalhadores da juta: estudo sobre a constitui\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o mercantil simples no m\u00e9dio Amazonas. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, UFRS, Porto Alegre, 1982. p. \n16. \n\n\n\n 35\n\nconhecidos como comunidades. Na regi\u00e3o, as comunidades surgiram enquanto \n\ntais a partir da d\u00e9cada de 1960 numa iniciativa pastoral da igreja cat\u00f3lica\u201d 57. \n\n \n\n \n3.2. As comunidades como unidades de articula\u00e7\u00e3o territorial \n \n\nAs comunidades na zona rural amaz\u00f4nica, incluindo as \u00e1reas de v\u00e1rzea e \n\nterra firma, s\u00e3o as CEBs, ou seja, Comunidades Eclesiais de Base, que t\u00eam suas \n\nbases fundamentadas no valor do evangelho, no cristianismo e na espiritualidade, \n\nno desenvolvimento social e humano, ou seja, na promo\u00e7\u00e3o humana de um modo \n\ngeral e no desenvolvimento sustentado, tendo como preocupa\u00e7\u00e3o principal o meio \n\nonde essas comunidades est\u00e3o inseridas. Portanto, para ser CEBs, tem que \n\nconstar esses tr\u00eas pilares mencionados acima. \n\n As CEBs foram institu\u00eddas, na regi\u00e3o, pela igreja cat\u00f3lica por meio das \n\ndioceses e prelazias. Na v\u00e1rzea de Manacapuru, coube a prelazia de Coari (Fig. \n\nn\u00ba. 02), que compreende os munic\u00edpios de Codaj\u00e1s, Anori, Beruri, Anam\u00e3 e \n\nManacapuru, instituir essa forma de organiza\u00e7\u00e3o social, no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1980. Nesse per\u00edodo, \u00e9 institu\u00edda a organiza\u00e7\u00e3o nuclear nessa prelazia, na qual \n\ncada munic\u00edpio, isso vale para outras dioceses e prelazias do estado do \n\nAmazonas, instituiu n\u00facleos, tendo como finalidade aproximar as comunidades \n\nrurais. Em cada um desses n\u00facleos \u00e9 institu\u00eddo tamb\u00e9m um centro que serve de \n\nbase de refer\u00eancia desse conjunto de comunidades. No munic\u00edpio de Manacapuru, \n\npor exemplo, o centro do n\u00facleo do Arapap\u00e1 est\u00e1 localizado na comunidade de \n\nS\u00e3o Francisco, a do n\u00facleo do Marrec\u00e3o est\u00e1 localizado na Costa do Pesqueiro, a \n\ndo rio Manacapuru tem tr\u00eas divis\u00f5es: uma no alto, outra no m\u00e9dio e outra no baixo \n\ne assim por diante. (Fig. n\u00ba. 03). \n\n \n \n \n \n \n\n                                                           \n57 PANTOJA, Mariana C. \u201cA v\u00e1rzea do m\u00e9dio Amazonas e a sustentabilidade de um modo de vida\u201d. In: \nLIMA, D. Diversidade socioambiental nas v\u00e1rzeas dos rios Amazonas e Solim\u00f5es. Manaus: Ibama; Pro \nV\u00e1rzea, 2005. p. 168. \n\n\n\n 36\n\nFig. n\u00ba. 02 \u2013 Organograma da prelazia de Coari-AM \n \n\n                                                              \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n \n\n \n\n \nFonte: Trabalho de campo, 2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz, 2007 \n \n\n \n\nAs CEBs t\u00eam que estar fundamentadas no novo mandamento: amar a Deus \n\nsobre todas as coisas e ao pr\u00f3ximo como a ti mesmo. O primeiro est\u00e1 relacionado \n\n\u00e0 f\u00e9 estabelecida como prop\u00f3sito, ou seja, as CEBs t\u00eam que celebrar uma f\u00e9, caso \n\nisso n\u00e3o aconte\u00e7a, elas deixam de ser CEBs e s\u00e3o afastadas do organismo \n\nsuperior. O segundo mandamento \u00e9 o amor ao pr\u00f3ximo, ou seja, \u00e9 papel das \n\nCEBs  prestar servi\u00e7os que atendam ao pr\u00f3ximo, seja na preserva\u00e7\u00e3o, na \n\nsolidariedade, na partilha, no respeito m\u00fatuo. Na realidade, tudo tem que ser \n\nrealizado visando o bem comum, a promo\u00e7\u00e3o humana, o outro, o semelhante, pois \n\nse alguma coisa vir de encontro ao meu irm\u00e3o, a comunidade deixa de ser CEBs. \n\n         \n       Prelazia de Coari \n             (1982)\n\n  Par\u00f3quia \n       de \n   Anam\u00e3 \n\n     Par\u00f3quia \n            de \n       Berurui \n\n Par\u00f3quia \n        de \n    Anori \n\nPar\u00f3quia \n     de  \n Codaj\u00e1s \n\n       Par\u00f3quia \n            de \n    Manacapuru\n\n Par\u00f3quia \n       de \nCaapiranga \n\n  N\u00facleo \n\n  N\u00f9cleo \n\nN\u00facle \n\n  N\u00f9cleo \n\n  N\u00facleo \n\nCEBs \n\nCEBs CEBs \n\n\n\n 37\n\nFig. n\u00ba. 03 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o nuclear das comunidades rurais \u2013 Munic\u00edpio de \nManacapuru-AM \n\n \n\n \n\n                                                              \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n \n\nFonte: Trabalho de campo, 2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz, 2007 \n\n \n\n \n \n\n A maioria das comunidades rurais na v\u00e1rzea de Manacapuru foi institu\u00edda \n\nenquanto tal no final da d\u00e9cada 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Na Costa do \n\nArapap\u00e1, as duas comunidades que comp\u00f5em atualmente essa localidade, por \n\nexemplo, foram criadas em 1982: comunidades de S\u00e3o Francisco e S\u00e3o \n\nRaimundo. As CEBs t\u00eam a seguinte organiza\u00e7\u00e3o interna: um coordenador e vice, \n\n1\u00ba. e 2\u00ba. secret\u00e1rio, 1\u00ba. e 2\u00ba. tesoureiro, conselho fiscal: 1\u00ba. conselheiro \u2013 \n\npresidente, 2\u00ba. e 3\u00ba. Conselheiro. \u00c9 importante considerar que at\u00e9 1998 o cargo \n\natual de \u201ccoordenador\u201d era denominado de \u201cpresidente\u201d. Essa mudan\u00e7a na \n\nnomenclatura partiu do interior das dioceses e prelazias no estado do Amazonas, \n\n \n    Prelazia de Manacapuru \n                 (Sede) \n\n N\u00facleo \n      de \n   Supi\u00e1 \n\n N\u00facleo do Alto \n          Rio \n  Manacapuru \n\n  N\u00facleo  \n        de \n   Caviana \n\n    N\u00facleo \n        do \n  Marrec\u00e3o \n\n        N\u00facleo \n           do \n     Arapap\u00e1 \n\n  N\u00facleo \n        de \n Ajaratuba \n\nCEBs \u2013 S\u00e3o Raimundo CEBs - S\u00e3o Francisco \n\nN\u00facleo do M\u00e9dio \n           Rio \n   Manacapuru \n\nN\u00facleo do Baixo \n          Rio \n  Manacapuru\n\n   N\u00facleo \n       do \n Canuboca \n\n N\u00facleo da \n   Estrada \nM. Urbano \n\n\n\n 38\n\npor entender que a palavra presidente transmite uma id\u00e9ia de \n\nautoridade/superioridade, incompat\u00edvel, portanto, com a proposta das CEBs. \n\nEnquanto a palavra coordenador \u00e9 considerada mais adequada para o cargo, pois \n\ncoordenador \u00e9 aquele que serve, que coordena os trabalhos. \n\n Para cuidar exclusivamente da igreja cat\u00f3lica, as CEBs designam um \n\ncoordenador, que assume a responsabilidade de organizar todas as atividades \n\ndesenvolvidas pela igreja: missa, batizado, prociss\u00e3o e outras. \n\n Al\u00e9m das CEBs, foram criadas na zona rural amaz\u00f4nica as associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores/produtores, que tratam da parte social, inclusive, s\u00e3o estas e n\u00e3o as \n\nCEBS que t\u00eam CNPJ. Diferente das CEBs, a associa\u00e7\u00e3o de  \n\nMoradores/produtores possuem na sua organiza\u00e7\u00e3o interna a figura do presidente. \n \n\nA comunidade n\u00e3o tem CNPJ, o que precisa ter \u00e9 a \nassocia\u00e7\u00e3o, a comunidade, portanto, n\u00e3o tem CNPJ. A \ncomunidade precisa ter registro no regional que \u00e9 o \norganismo da igreja que a representa. E separada uma coisa \nda outra porque quando se trata de pol\u00edtica s\u00f3 a associa\u00e7\u00e3o \nfala pela comunidade pra n\u00e3o confundir as coisas, porque j\u00e1 \nhouve casos de comunidades que pegou dinheiro, os caras \nextraviaram, o coordenador ficou s\u00f3 pra ele ou passou s\u00f3 \npros parente, ent\u00e3o pra n\u00e3o ter esse tipo de coisa \u00e9 \ndelegado a associa\u00e7\u00e3o, s\u00f3 a associa\u00e7\u00e3o tem CNPJ. (Senhor \nL\u00facio Costa, 38 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n  A comunidade na v\u00e1rzea do rio Solim\u00f5es \u00e9 entendida aqui como um n\u00facleo \n\nagr\u00e1rio, local onde s\u00e3o mantidas rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a e parentesco, baseadas \n\nno princ\u00edpio da solidariedade e da ajuda m\u00fatua. Portanto, apresenta uma base \n\nterritorial limitada que n\u00e3o corresponde \u00e0 id\u00e9ia de comunidade rural denominada \n\npor Wagley (1957)58, a qual abrange um munic\u00edpio, constitu\u00eddo por sua sede e \n\nn\u00facleos rurais. A vila ou seu correspondente atual, a comunidade, est\u00e1 mais \n\npr\u00f3xima da defini\u00e7\u00e3o de bairros rurais realizados por Antonio Candido (2001)59 e \n\nMaria Isaura Pereira de Queiroz (1967)60. \n\nCada localidade definida para essa pesquisa comporta no seu interior mais \n\nde uma comunidade: Costa do Pesqueiro \u2013 8 comunidades; Costa do Arapap\u00e1 \u2013 2 \n\ncomunidades; Lago S\u00e3o Louren\u00e7o - 10 comunidades. \n\n                                                           \n58 WAGLEY, Charles. Uma comunidade Amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: Brasiliana, 1957.  \n59 CANDIDO, Antonio. Parceiros do Rio Bonito. S\u00e3o Paulo: Duas cidades, 1977. \n60 QUEIR\u00d3Z, Maria Isaura Pereira. \u201cBairros Rurais Paulistas\u201d. Revista do Museu Paulista. Volume XVII, \nS\u00e3o Paulo, 1967. \n\n\n\n 39\n\n A comunidade na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica \u00e9 constitu\u00edda por uma \u00e1rea de uso \n\ncomum, na qual est\u00e3o estabelecidos uma igreja, uma escola, um campo de futebol \n\ne uma \u201csede comunit\u00e1ria\u201d, onde s\u00e3o realizados os bailes e reuni\u00f5es dos membros \n\nda comunidade. (Fig. n\u00ba. 04, 05 e 06). Em alguns casos essas \u00e1reas s\u00e3o cedidas \n\npor um morador. Representa a centralidade da comunidade no que se refere \u00e0s \n\ndecis\u00f5es que s\u00e3o tomadas, n\u00e3o importando a sua localiza\u00e7\u00e3o no interior da \n\nmesma. A comunidade \u00e9 constitu\u00edda, tamb\u00e9m, em algumas situa\u00e7\u00f5es, pelo \n\nagrupamento de casas e predominantemente pelo habitat disperso, caracterizado \n\npor in\u00fameras casas isoladas entre si. Pinto (1982) faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o \n\ndessas comunidades, para ele ainda identificadas como vila: \n\n \nEm algumas delas, as casas est\u00e3o pr\u00f3ximas uma das \noutras, alinhadas em uma rua [caminho] de frente para o rio, \nparan\u00e1 ou lago. Em outras, as casas est\u00e3o espalhadas e, ao \nprimeiro contato, n\u00e3o ser\u00e3o identificadas como uma vila  \n[comunidade]. S\u00f3 ap\u00f3s o conhecimento das redes de \nparentesco e vizinhan\u00e7a, \u00e9 que se percebe que aquele \nespa\u00e7o, aparentemente descont\u00ednuo, \u00e9 a base de rela\u00e7\u00f5es \nsociais solidamente estruturadas61. \n \n \n\nAs comunidades cat\u00f3licas da v\u00e1rzea de Manacapuru geralmente recebem a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de um santo que, em geral, se torna seu padroeiro. Na maioria \n\ndessas comunidades s\u00e3o organizados festejos, nas quais s\u00e3o realizados um \n\narraial e outras atividades na semana que antecede a data de comemora\u00e7\u00e3o do \n\nsanto padroeiro. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n61 PINTO, Ernesto Renan de Freitas, op. cit., p. 32. \n\n\n\n 40\n\nFig. n\u00ba. 04 - Croqui esquem\u00e1tico de uma comunidade cat\u00f3lica na v\u00e1rzea de \nMananacapuru-AM \n \n\nRio Solim\u00f5es\n\nDesenho: Marcos Castr o/2006\nOrg. Manue l de  Jesus  Masulo da Cruz/2006\n\nLago\nLago\n\nLE GENDA\n\n1 2 3\n\n1\n2\n\n3\n\nSede comunit\u00e1ria\nEsco la\n\nIgreja\n\nFonte: trabalho  de campo/2005\n\nCasa de moradia  \n \n\n \n\nNa Costa do Arapap\u00e1, por exemplo, s\u00e3o realizados dois festejos, j\u00e1 \n\nconsiderados tradicionais, para comemorar a data do santo padroeiro: S\u00e3o \n\nFrancisco (Arapap\u00e1 I) e S\u00e3o Raimundo (Arapap\u00e1 II). O festejo do primeiro \u00e9 \n\nrealizado no m\u00eas de outubro, durante o per\u00edodo da vazante/seca. Esse festejo \u00e9 \n\nrealizado, segundo os moradores, h\u00e1 mais de sessenta anos. O segundo, do qual \n\ntivemos a oportunidade de participar, \u00e9 mais recente e surgiu com o \n\ndesmembramento da comunidade de S\u00e3o Francisco e a posterior cria\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade de S\u00e3o Raimundo, cujo festejo \u00e9 comemorado no m\u00eas de novembro, \n\nno per\u00edodo das \u00e1guas baixas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 41\n\n         \n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 05 - A sede comunit\u00e1ria, local onde \u00e9 realizado o baile. Comunidade de S\u00e3o \nRaimundo \u2013 Costa do Arapap\u00e1 II, em 05 de novembro de 2004, estando as \u00e1guas a 19,65 \nm acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. n\u00ba. 06 - Aspecto da comunidade cat\u00f3lica de S\u00e3o Raimundo. Observe-se a igreja rec\u00e9m \nconstru\u00edda ao fundo. \u00c0 direita, no primeiro plano, o palco erguido para a anima\u00e7\u00e3o dos \nfestejos. \u00c0 esquerda, a sede comunit\u00e1ria. Costa do Arapap\u00e1 II, em 05 de novembto de \n2004, estando as \u00e1guas a 19,65 m sobre o n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus \nMasulo da Cruz). \n\n\n\n 42\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos festejos em homenagem ao santo padroeiro, h\u00e1 o \n\nenvolvimento de toda comunidade, que tem in\u00edcio com v\u00e1rios meses de \n\nanteced\u00eancia. Todos colaboram e se esfor\u00e7am para o sucesso do evento, o qual \n\ntorna-se, na realidade, uma quest\u00e3o de orgulho da comunidade. Os mais \n\nabastados, principalmente os criadores, costumam doar uma cabe\u00e7a de gado \n\nbovino para ser leiloado no decorrer da festa. Na semana dos festejos, s\u00e3o \n\nrealizadas diversas atividades: novenas, leil\u00f5es, bingos, prociss\u00f5es, torneios de \n\nfutebol e outros, entretanto, a \u00faltima noite, dia de realiza\u00e7\u00e3o do baile, \u00e9 aguardada \n\ncom muita expectativa n\u00e3o somente pelos membros da comunidade organizadora \n\nda festa, mas principalmente por outras comunidades convidadas para participar \n\ndesse importante acontecimento s\u00f3cio-religioso, estreitando, assim, os la\u00e7os de \n\nsolidariedade entre as diferentes comunidades do munic\u00edpio. (Fig. n\u00ba. 07, 08). \n\nS\u00e3o ainda convidados para participar desses festejos, parentes e \n\nconhecidos residentes nas cidades de Manaus e Manacapuru. O porto, em frente \n\nao n\u00facleo central da comunidade, fica completamente apinhado dos mais diversos \n\ntipos de embarca\u00e7\u00f5es: canoas com motor rabeta, barco com motor de centro, \n\nvoadeira e outros. \n\n \n\n                 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 07 - Covite para os festejos \ns\u00f3cio-religioso da comunidade de S\u00e3o \nRaimundo \u2013 Costa do Arapap\u00e1 II. \n\nFig. n\u00ba. 08 - Programa\u00e7\u00e3o da festa de \nS\u00e3o Raimundo \u2013 Costa do Arapap\u00e1 II. \n\n\n\n 43\n\n\u00c9 importante considerar que as festas para homenagear a data do santo \n\npadroeiro da comunidade, como foi visto acima, \u00e9 completamente diferente das \n\nfestas realizadas para celebrar a devo\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia camponesa ribeirinha \n\npor um determinado santo. Essas festas s\u00e3o realizadas nas casas dos devotos, \n\ncom rar\u00edssima exce\u00e7\u00e3o em outros lugares. A maioria desses festejos na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica tem dura\u00e7\u00e3o de nove dias, quando s\u00e3o servidos, durante oito noites, \n\npela fam\u00edlia organizadora da festa: caf\u00e9, chocolate, suco, refrigerante, \n\nacompanhado por algo regional como: p\u00e9-de-moleque, beiju, tapioca. No \u00faltimo \n\ndia, \u00e9 servido um banquete seguido de um baile. Para tanto, um boi e/ou um porco \n\ne aves s\u00e3o abatidos e oferecidos para os convidados. Uma banda de m\u00fasica \u00e9 \n\ncontratada para animar o baile, realizado dentro de casa e no maior respeito. \n\n Essas festas, que j\u00e1 foram muito freq\u00fcentes at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, est\u00e3o \n\ndesaparecendo na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Na Costa do Arapap\u00e1 as festas em \n\nhomenagem a S\u00e3o Francisco, por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o mais realizadas, exce\u00e7\u00e3o \n\napenas para a festa organizada para homenagear o santo padroeiro da \n\ncomunidade, como ser\u00e1 visto adiante; a festa de S\u00e3o Jos\u00e9 deixou de ser realizada \n\ntamb\u00e9m. Apesar disso, atualmente nessa Costa ainda s\u00e3o realizadas as festas de \n\nS\u00e3o L\u00e1zaro, Santa Rita de C\u00e1ssia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o, este \u00faltimo em vez de nove \n\nnoites, s\u00e3o realizadas apenas tr\u00eas noites. Por outro lado, na Costa do pesqueiro I, \n\ntodas as festas em casa para celebrar a devo\u00e7\u00e3o por um santo deixaram de ser \n\nrealizadas: Santa Luzia, SantaAna, Nossa Senhora do Carmo, Festa do Divino; \n\nficou somente a festa para homenagear a festa da padroeira da comunidade: \n\nNossa Senhora do Perp\u00e9tuo  do Socorro. \n\n \nA festa que a mam\u00e3e promovia de Santa Luzia ela festejou \nat\u00e9 no inicio da d\u00e9cada de 60, ela foi ficando idosa e ela n\u00e3o \nquis mais fazer e mesmo o pessoal era perverso, queriam \nbrigar demais em festa, ela deixou de fazer a festa. As \noutras festas foram parando de ser feito na d\u00e9cada de 60. \nQuem ainda fez pro derradeiro foi a de SantaAna, no inicio \nda d\u00e9cada de 80. Agora a \u00fanica festa que \u00e9 realizada \u00e9 o da \npadroeira da comunidade: Nossa Senhora do Perp\u00e9tuo do \nSocorro. A mam\u00e3e tinha aquela devo\u00e7\u00e3o de fazer a festa de \nSanta Luzia. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n \n\n \n\n\n\n 44\n\nCandido (1977), no seu estudo realizado no interior paulista, no final da \n\nd\u00e9cada de 1940, faz um coment\u00e1rio das festas realizadas nas casa dos \n\ncamponeses: \n \nUma das principais obriga\u00e7\u00f5es do festeiro \u00e9 oferecer \nalimento, a qualidade e a quantidade deste \u00e9 um dos \ncrit\u00e9rios para avaliar a sua efici\u00eancia e define o seu prest\u00edgio. \n(...). As festas privadas s\u00e3o promovidas por particulares em \nsuas casas, e a participa\u00e7\u00e3o depende de convites (...). Muito \nfreq\u00fcentes noutros tempos, s\u00e3o hoje bastante limitadas, \nocorrendo, todavia, ao menos uma por m\u00eas; as mais das \nvezes, casamento e reza para comprimento de promessa, \nseguidos de baile62. \n \n \n\nDois fatores s\u00e3o apontados pelos camponeses-ribeirinhos para explicar o \n\ndesaparecimento da maioria dessas festas. O primeiro est\u00e1 relacionado ao \n\nsurgimento das comunidades, em que se passou a festejar o santo padroeiro de \n\ncada uma delas, sufocando, de certa forma, as outras festas existentes. Ou \n\nmelhor, alguns santos que se tornaram santos padroeiros das comunidades, j\u00e1 \n\neram festejados pelos devotos. Muitos destes possu\u00edam uma pequena igreja, nas \n\nsuas casas, para expressar essa devo\u00e7\u00e3o. Com o surgimento das comunidades \n\nisso foi desaparecendo, principalmente depois do conc\u00edlio de Puebla, em 1968, no \n\nqual se definiu que a igreja \u00e9 do povo, ela n\u00e3o poderia falar latim, ela deveria falar \n\na l\u00edngua do local, em todos os lugares do mundo a igreja come\u00e7ou a ganhar \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, ou seja, ganhar um rosto regional. Nesse sentido, \n\npercebeu-se que n\u00e3o poderia ter uma igreja exclusivamente de uma \n\npessoa/fam\u00edlia, uma vez que a igreja \u00e9 do povo. A partir desse per\u00edodo, portanto, \n\nmuitas igrejas individuais, na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, foram sendo transferidas para o \n\ncoletivo, para a comunidade. \n\nEm alguns casos, como o constatado na Costa do Arapap\u00e1, essa \n\ntransfer\u00eancia n\u00e3o foi pac\u00edfica, porque a senhora que tinha a devo\u00e7\u00e3o por S\u00e3o \n\nRaimundo n\u00e3o aceitava essa mudan\u00e7a, era uma pessoa idosa e ela n\u00e3o se \n\nconformava em perder a sua igreja, queria continuar expressando sua devo\u00e7\u00e3o \n\ndaquela forma com a qual se identificava. O depoimento, a seguir, mostra um \n\npouco desse conflito: \n\n \n\n                                                           \n62 CANDIDO, Antonio, op. cit., p. 144-145. \n\n\n\n 45\n\nO caso do Arapap\u00e1 \u00e9 o seguinte: a mulher chegou do \nArajatuba, senhora Severina Gomes, chegou do Arajatuba \ntinha uma devo\u00e7\u00e3o com S\u00e3o Raimundo e instituiu uma \ncapelinha l\u00e1, quando o padre chegou, ela chegou no inicio \ndos anos 70, no inicio dos anos 80, o padre deu o ultimato \nque a igreja deveria ser entregue ao povo, ela disse que a \nigreja era dela. Ent\u00e3o o padre disse: mas agora n\u00e3o pode \nmais porque todo mundo participa aqui, eles t\u00eam direito, eles \nprofessam a mesma f\u00e9 que a senhora e ela relutou, relutou, \nmas acabou aceitando, mas ficou uma pouco chateada \nporque tomaram a igreja dela, hoje ela vive l\u00e1 no Armando \nMendes, em Manaus, mas j\u00e1 compreendeu, ela participa da \ncomunidade do Armando Mendes, mas j\u00e1 compreendeu, e \nela entendeu a coisa at\u00e9 se desculpa e acha que foi bom \nque desenvolveu a comunidade. (Senhor L\u00facio Souza, 38 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n   \n\nO segundo fator apontado \u00e9 a perda da tradi\u00e7\u00e3o de realizar esses festejos \n\npara celebrar a devo\u00e7\u00e3o por um santo, em casa. Muitos camponeses-rebeirinhos \n\nque organizavam com entusiasmo essas festas, aguardadas com expectativa o \n\nano inteiro, foram ficando mais velhos e/ou outros faleceram e seus descendentes \n\ndeixaram ou reduziram o tempo de festejos. Al\u00e9m disso, os moradores apontam \n\nas dificuldades que alguns desses devotos tiveram para continuar organizando \n\nessas festas, como mostra o depoimento abaixo: \n\n \n Isso foi se quebrando mesmo porque a cultura de festa hoje \n\u00e9 s\u00f3 pra capitalizar dinheiro, ent\u00e3o esse tipo de gente \npassou a ter dificuldade porque o custo operacional dessas \nfestas ficou car\u00edssimo, sobretudo contratar banda de m\u00fasica \nhoje em dia, o m\u00fasico hoje em dia s\u00e3o mais profissionais, o \nvalor n\u00e3o \u00e9 mais o que era antes e o banquete tamb\u00e9m \nporque a cultura das pessoas mudou, o povo n\u00e3o tem mais \ntanta educa\u00e7\u00e3o, o respeito como na \u00e9poca, tem gente, por \nexemplo, que chega e entra na fila cinco vezes, ent\u00e3o n\u00e3o \nfaz muito sentido fazer uma festa daquela porque as \npessoas que vem n\u00e3o entendem qual \u00e9 o prop\u00f3sito de quem \nest\u00e1 fazendo, a cultura realmente se quebrou, teria que, se \nfosse resgatar isso, reeducar o povo com aquilo e o que \nsignificava a festa, porque a maioria n\u00e3o compreende mais. \nMuitos devotos, os mais velhos, foram morrendo e a f\u00e9 dos \nmais novos hoje ela \u00e9 diferente, n\u00e3o vou dizer mais fraca, \nela \u00e9 diferente. Assim, esses mais novos n\u00e3o seguiram \naquela tradi\u00e7\u00e3o, aquela devo\u00e7\u00e3o dos mais velhos, dos seus \npais e av\u00f3s e deixaram de realizar essas festas. (Senhor \nL\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00eas-ribeirinho).  \n\n \n \n\nEssa quest\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o das festas e a mudan\u00e7a de comportamento \n\ndos camponeses perante as mesmas s\u00e3o mencionadas por Candido (1977): \n\n \n\n\n\n 46\n\nAntes da alta do custo de vida, isto \u00e9, da Segunda Guerra \nMundial, as coisas se passavam de modo diferente; as \nfestas eram mais numerosas e, nelas abundantes e variadas \na distribui\u00e7\u00e3o de comidas. A \u00faltima grande festa realizada \npor parceiros, no agrupamento estudado, e que ficou na \nmem\u00f3ria dos moradores, foi h\u00e1 cerca de vinte anos (1938 ou \n39), quando um deles, ao casar a filha, comprou meio boi, \nmatou alguns porcos e cabritos, mais de vinte galinhas \ngordas, etc. isto agora \u00e9 imposs\u00edvel e quase inacredit\u00e1vel. \nAlem do mais, como dizia certo morador, mesmo que \npudesse ningu\u00e9m mataria hoje um boi, porque a fama se \nespalhava e a caboclada .... toda viria sem convite, tal o \ndesejo de comer carne63. \n \n\n \n\nA escola \u00e9 outro local importante para solidificar o conv\u00edvio entre os \n\nmoradores da comunidade e de outras comunidades pr\u00f3ximas, principalmente \n\nnaquelas em que oferecem todo o ensino fundamental e m\u00e9dio. Os jovens e \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o conduzidos para esse estabelecimento de ensino por meio de barco, \n\no qual \u00e9 fretado pela prefeitura do munic\u00edpio para realizar o transporte dos alunos. \n\nPara n\u00e3o prejudicar os alunos na freq\u00fc\u00eancia \u00e0s aulas, o calend\u00e1rio escolar \u00e9 \n\norganizado de acordo com o calend\u00e1rio agr\u00edcola, evitando, portanto, coincidir os \n\ndias letivos de aula com o per\u00edodo da colheita. \n\nO campo de futebol representa, principalmente para as comunidades \n\ncat\u00f3licas na v\u00e1rzea de Manacapuru, uma importante \u00e1rea de conviv\u00eancia e lazer, \n\npois \u00e9 a\u00ed que s\u00e3o realizados durante os festejos do santo padroeiro ou em outras \n\ndatas os famosos \u201ctorneios\u201d, congregando um expressivo n\u00famero de pessoas. As \n\nequipes de futebol que participam desses torneios s\u00e3o oriundas de diferentes \n\ncomunidades rurais. Para tanto, s\u00e3o organizados pelos camponeses-ribeirinhos \n\nexcurs\u00f5es por meio do barco para chegar at\u00e9 o local da realiza\u00e7\u00e3o do torneio. \n\nDurante essas viagens, das quais participam homens, mulheres, idosos, \n\nadolescentes, crian\u00e7as, a anima\u00e7\u00e3o \u00e9 geral: conversam, cantam, dan\u00e7am, bebem \n\ncervejas, cacha\u00e7as, enfim, se divertem. Quando esses barcos chegam na \n\ncomunidade patrocinadora do torneio s\u00e3o recepcionados com fogos de artif\u00edcios, \n\nrefor\u00e7ando os la\u00e7os de amizade e solidariedade entre as comunidades rurais na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru. \n\nEsses torneios costumam ser bastante disputado contando com agitadas \n\ntorcidas, o time consagrado campe\u00e3o recebe uma premia\u00e7\u00e3o que, em geral, \u00e9 \n\n                                                           \n63 CANDIDO, Antonio, op. cit., p. 145. \n\n\n\n 47\n\numa cabe\u00e7a de gado, \u201cum boi\u201d, como eles denominam ou \u201cgrades\u201d (caixas) de \n\ncervejas. Al\u00e9m disso, a equipe vencedora recebe um trof\u00e9u como s\u00edmbolo do \n\nesfor\u00e7o e organiza\u00e7\u00e3o do time de futebol. \n\nVale ressaltar que o time de futebol na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica representa para \n\nos camponeses-ribeirinhos uma refer\u00eancia importante, pois muitos foram fundados \n\nantes do surgimento das comunidades, portanto, s\u00e3o times considerados por \n\ntodos como tradicionais. Na realidade, h\u00e1 uma grande simpatia por eles, \n\nsemelhante aos grandes times urbanos, por isso, h\u00e1 todo esse entusiasmo \n\nquando os times de futebol v\u00e3o representar as comunidades nos torneios e/ou \n\ncampeonatos. Ali\u00e1s, muitos torcedores foram ex-jogadores, mantendo, por sua \n\nvez, a lealdade ao time. Na \u00e1rea de estudo, os principais times s\u00e3o o Gr\u00eamio, o \n\nBeira-Rio, o Vasco na Costa do Pesqueiro; o Vasco, o Cachoeirinha na Costa do \n\nArapap\u00e1. (Fig. n\u00ba. 09). \n\n \n\n \n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 09 \u2013 Time do Gr\u00eamio Esporte Clube \u2013 representante da comunidade Nossa \nSenhora do Perp\u00e9tuo do Socorro, preparando-se para mais um jogo pelo campeonato das \ncomunidades rurais do munic\u00edpio de Manacapuru. Observe-se ao fundo o apoio da torcida \nlocal. Costa do Pesqueiro I, Baixo rio Solim\u00f5es, em 17 de fevereiro de 2007, estando as \n\u00e1guas a 23,56 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 48\n\n\u00c9 muito comum, tamb\u00e9m, na v\u00e1rzea de Manacapuru, os camponeses-\n\nribeirinhos organizarem nos finais de semana, fora do n\u00facleo central da \n\ncomunidade, torneios de p\u00eanalti. Estes s\u00e3o organizados nas propriedades/posses \n\ne consiste na disputa individual de p\u00eanalti. Como a \u00e1rea \u00e9 menor do que um \n\ncampo de futebol, os moradores erguem somente uma trave. O vencedor da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o recebe uma premia\u00e7\u00e3o que, em geral, \u00e9 um porco. Nessa disputa de \n\nP\u00eanalti participam somente os membros da comunidade, refor\u00e7ando os la\u00e7os de \n\nparentesco e vizinhan\u00e7a. Alguns moradores levam instrumentos musicais para \n\nanimar esse evento \n\n Nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, houve a expans\u00e3o de in\u00fameras igrejas \n\nevang\u00e9licas na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, que passaram a se constituir enquanto \n\ncomunidades independentes, muitas das quais localizadas no interior das \n\ncomunidades cat\u00f3licas. A teia de rela\u00e7\u00f5es sociais mantidas entre os camponeses-\n\nribeirinhos, tendo como ponto de ancoragem a religiosidade, constitui a base da \n\nunidade territorial dessas comunidades evang\u00e9licas. Por isso, ainda que haja, em \n\nmuitos casos, uma descontinuidade espacial, ou seja, est\u00e1 localizada dentro de \n\numa comunidade cat\u00f3lica, a unidade territorial \u00e9 mantida. \n\nAs comunidades evang\u00e9licas na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia s\u00e3o constitu\u00eddas, \n\ncomo no caso anterior, por uma \u00e1rea de uso comum, na qual est\u00e3o assentadas a \n\nigreja e a escola; \u00e0s vezes, aparece um campo de futebol. Por causa dos seus \n\npreceitos religiosos, a sede comunit\u00e1ria, local da realiza\u00e7\u00e3o do baile, deixa de \n\nexistir. Ao contr\u00e1rio das comunidades cat\u00f3licas, recebem denomina\u00e7\u00f5es b\u00edblicas: \n\nMonte Si\u00e3o, Nova Jerusal\u00e9m, Monte Pascoal, Monte das Oliveiras, Nova \n\nEsperan\u00e7a e outros, portanto, n\u00e3o tem santo padroeiro tampouco s\u00e3o realizados \n\nfestejos para homenage\u00e1-los. \n\n A pr\u00e1tica de ajuda m\u00fatua por meio da realiza\u00e7\u00e3o do \u201cajuri\u201d, hoje \n\ndenominado de mutir\u00e3o, \u00e9 muito comum no interior das comunidades cat\u00f3licas e \n\nevang\u00e9licas na v\u00e1rzea de Manacapuru. Essa pr\u00e1tica consiste na ajuda que um \n\ngrupo de moradores da comunidade fornece a uma fam\u00edlia em dificuldade de \n\nrealizar determinadas tarefas, quando somente a for\u00e7a de trabalho \u00e9 efetuada \n\napenas por seus membros, como tamb\u00e9m por motivos de doen\u00e7as ou por fatores \n\nnaturais, como uma enchente/cheia. O mutir\u00e3o \u00e9 uma reuni\u00e3o para o trabalho de \n\nv\u00e1rios camponeses-ribeirinhos, logo ap\u00f3s, o convite de uma fam\u00edlia necessitada, a \n\n\n\n 49\n\nqual tem a obriga\u00e7\u00e3o de fornecer as refei\u00e7\u00f5es: almo\u00e7o e \u201cmerenda\u201d (lanche). Ap\u00f3s \n\no t\u00e9rmino do ajuri, \u00e9 comum a fam\u00edlia que recebeu a ajuda realizar uma festa, \n\ncomo forma de agradecimentos a todos que participaram do mutir\u00e3o, refor\u00e7ando \n\nassim, os la\u00e7os de solidariedade das fam\u00edlias no interior da comunidade. \n\n A Fam\u00edlia que recebeu ajuda tem obriga\u00e7\u00e3o moral de retribuir o servi\u00e7o \n\nexecutado, auxiliando com as demais outras necessitadas. A pr\u00e1tica de ajuda \n\nm\u00fatua supre as necessidades de trabalho familiar, como tamb\u00e9m a aus\u00eancia de \n\npoder monet\u00e1rio que n\u00e3o \u00e9 suficiente para pagar trabalhadores assalariados \n\npermanentementes: \u201cA ajuda m\u00fatua \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o encontrada pelos camponeses \n\npara completar o trabalho que a fam\u00edlia n\u00e3o consegue realizar pois, em geral, seus \n\nrendimentos monet\u00e1rios n\u00e3o permitem pagar trabalhadores continuadamente\u201d64. \n\n Essa ajuda m\u00fatua, ainda hoje ocorre em menor intensidade, entre as \n\nfam\u00edlias e est\u00e1 presente principalmente na produ\u00e7\u00e3o: a) derrubada da floresta para \n\n\u201cbotar\u201d uma ro\u00e7a; b) no per\u00edodo da colheita; c) durante uma enchente inesperada, \n\ndentre outras. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas essa pratica tem sido utilizada com menor \n\nfreq\u00fc\u00eancia entre as fam\u00edlias camponesas na v\u00e1rzea de Manacapuru. Contudo, \n\ntem-se notado o crescimento na contrata\u00e7\u00e3o de diaristas para suprir a falta de \n\nfor\u00e7a de trabalho no interior das fam\u00edlias. \n\n \u00c9 cada vez mais utilizada em tarefas que trazem benef\u00edcios para a \n\ncomunidade como um todo essa pr\u00e1tica de ajuda m\u00fatua, principalmente naquelas \n\nexecutadas na \u00e1rea central, onde est\u00e3o assentados a igreja, a escola, o campo de \n\nfutebol e a sede comunit\u00e1ria. No dia 24 de outubro de 2004, na Costa do Arapap\u00e1 \n\nI, durante o per\u00edodo das \u00e1guas baixas, foi organizado um mutir\u00e3o cuja finalidade \n\nera realizar a limpeza do igarap\u00e9 Preto, retirando v\u00e1rios entulhos: ra\u00edzes, troncos, \n\ntocos, canoas velhas etc. A inten\u00e7\u00e3o dessa tarefa \u00e9 facilitar o deslocamento das \n\nembarca\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo de subida das \u00e1guas. (Fig. n\u00ba. 10). No dia 05 de \n\nnovembro de 2004, na Costa do Arapap\u00e1 II, os camponeses-ribeirinhos \n\norganizaram um mutir\u00e3o para efetivar a limpeza da estrada. As mulheres ficaram \n\ncom a responsabilidade de preparar o almo\u00e7o, servido com a chegada do grupo \n\nde trabalhadores. (Fig. n\u00ba. 11). \n\n Na Costa do Pesqueiro I, a nova diretoria da Comunidade Nossa Senhora \n\ndo Perp\u00e9tuo do Socorro organizou um mutir\u00e3o para limpeza do campo de futebol. \n\n\n\n 50\n\n                                                        \n \n \n\n                      \n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                 \n64 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino de Oliveira. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o e agricultura. S\u00e3o Paulo: \n\nFig. n\u00ba. 11 - Camponeses-ribeirinhos reunidos ap\u00f3s o mutir\u00e3o para o almo\u00e7o, servidos \npelas mulheres. O objetivo desse mutir\u00e3o foi realizar a limpeza da estrada. Costa do \nArapap\u00e1 II, em 05 de novembro de 2004, estando as \u00e1guas a 19,65 m acima do n\u00edvel do \nmar (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. n\u00ba. 10 - Mutir\u00e3o organizado pelos camponeses-ribeirinhos para a limpeza do Igarap\u00e9 \nPreto durante a vazante/seca. Costa do Arapap\u00e1 I, em 24 de outubro de 2004, estando as \n\u00e1guas a 19,82 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 51\n\n3.3. As propriedades/posses e suas estruturas internas de organiza\u00e7\u00e3o \nterritorial \n \n\nAntes de tratar especificamente das estruturas internas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nterritorial das propriedades/posses, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \n\natual das \u00e1reas de v\u00e1rzea na Amaz\u00f4nia. Essas terras, dado suas caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas, principalmente por ser inundada na sua maior parte e/ou na sua totalidade \n\ndurante as enchentes/cheias anuais, s\u00e3o interpretadas de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira como bens da uni\u00e3o. Portanto, essas terras n\u00e3o podem ser tituladas, \n\ntampouco existir propriedades privadas.  \n\nApesar disso, essas \u00e1reas de v\u00e1rzea j\u00e1 v\u00eam sendo ocupadas h\u00e1 v\u00e1rias \n\ngera\u00e7\u00f5es e os moradores (ind\u00edgenas e camponeses-ribeirinhos) t\u00eam desenvolvido \n\nmecanismos de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o acesso \u00e0 terra, garantindo, \n\npor sua vez, a produ\u00e7\u00e3o de suas vidas nesse ambiente. H\u00e1 muitas d\u00e9cadas, na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica, existe o processo de compra e venda dessas terras, \n\nentretanto, essa negocia\u00e7\u00e3o constitui um mercado particular, pois na forma\u00e7\u00e3o de \n\nseus pre\u00e7os entram c\u00e1lculos completamente distintos dos que s\u00e3o utilizados pelo \n\nmercado capitalista de terras na regi\u00e3o. Dessa forma, se o terreno estiver \n\nlocalizado pr\u00f3ximo a um lago, ele ser\u00e1 mais valorizado do que outro mais distante, \n\nmesmo que apresente igual fertilidade. Cumpre acentuar, que esta \u00faltima tamb\u00e9m \n\nentra no c\u00e1lculo dos pre\u00e7os dessas terras. \n\n A valoriza\u00e7\u00e3o de um terreno, na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, vai muito mais al\u00e9m do \n\nque apenas a benfeitoria nele existente, ou seja, n\u00e3o \u00e9 apenas \u201cpelas condi\u00e7\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas de produ\u00e7\u00e3o, mas pelo conjunto das condi\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade/localidade\u201d65. Se, por exemplo, um terreno estiver localizado \u00e0s \n\nmargens de um rio principal, como o Solim\u00f5es, certamente ele ser\u00e1 mais \n\nvalorizado do que aqueles localizados \u00e0s margens de um igarap\u00e9, furo ou lago. E \n\nmais, sempre a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela frente do terreno, assim, logo vem a \n\npergunta: quantos metros de frente possui o terreno? Se estiver uma metragem \n\npequena, certamente ele ter\u00e1 um valor inferior \u00e0quele de uma metragem maior, \n\numa vez que existe uma grada\u00e7\u00e3o de propriedade privada para propriedade \n\ncomum \u00e0 medida que se avan\u00e7a para o interior da restinga.  \n                                                                                                                                                                                 \nEditora \u00c1tica \u2013 S\u00e9rie Princ\u00edpios, 1987. p. 56. \n\n\n\n 52\n\n \nA restinga, onde est\u00e3o localizados a casa e o quintal (onde \nse desenvolve a maior parte das atividades agr\u00edcolas) \nnormalmente \u00e9 considerada propriedade privada, com limites \nlaterais bem definidos. \u00c0 medida que se avan\u00e7a para os \nfundos da propriedade, os limites laterais s\u00e3o menos claros \ne a terra passa a ser de uso comum. Assim, as florestas, \ncampos e lagos dos fundos da comunidade, s\u00e3o \nfreq\u00fcentemente considerados de uso comum66. \n \n \n\n\u00c9 importante considerar que as terras firmes, ao contr\u00e1rio das terras de \n\nv\u00e1rzea, entram na l\u00f3gica do mercado capitalista de terras, pois as mesmas s\u00e3o \n\npassiveis de regulariza\u00e7\u00e3o, podendo, portanto, se obter o t\u00edtulo definitivo. Com \n\nisso, os propriet\u00e1rios dessas terras podem requisitar empr\u00e9stimos banc\u00e1rios e \n\nconseguir incentivos fiscais do governo, tornando essas terras mais valorizadas do \n\nque as terras de v\u00e1rzea.  \n\n \n\u00c9 atrav\u00e9s da propriedade dessas terras que m\u00e9dios e \ngrandes comerciantes e empresas na regi\u00e3o, tem acesso \naos incentivos fiscais e a financiamentos do estado (...). \nOpera-se, dessa forma, uma din\u00e2mica de valoriza\u00e7\u00e3o dessas \nterras titul\u00e1veis, cujo sentido principal n\u00e3o \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o \nprodutiva imediata. A terra se configura claramente, n\u00e3o \ncomo um instrumento de produ\u00e7\u00e3o, mas como instrumento \nde valoriza\u00e7\u00e3o do capital dinheiro e da especula\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria. Vale dizer, como reserva de valor67. \n \n \n\nApesar de as terras de v\u00e1rzea n\u00e3o poderem ser tituladas, como foi visto, o \n\nGoverno do Estado do Amazonas a partir do final da d\u00e9cada de 1970, por meio do \n\nfortalecimento de uma pol\u00edtica estadual de terras, implementou uma ampla pol\u00edtica \n\nde documenta\u00e7\u00e3o dessas terras inund\u00e1veis. Para tanto, criou o ITERAM \u2013 Instituto \n\nde Terras do Amazonas, atrav\u00e9s Lei Estadual n\u00ba. 1335, de junho de 1979, tendo \n\ncomo objetivo administrar e regularizar as terras do estado. Esse \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o \n\npodendo expedir t\u00edtulo definitivo, instituiu uma forma legal por meio da Concess\u00e3o \n\nde Direito Real de Uso (CDRU) ou Co-Uso, com base legal na Lei Federal n\u00ba. 271, \n\nde 28 de fevereiro de 1967, para regularizar essas terras inund\u00e1veis e exercer um \n\n                                                                                                                                                                                 \n65 PINTO, Ernesto Renan M. de Freitas, op. cit., p.77. \n66 McGRATH, David G. &amp; GAMA, Ant\u00f4nia S. A situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da v\u00e1rzea do rio Amazonas e \nexperimentos de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nos estados do Par\u00e1 e do Amazonas. In: BENATTI. Jos\u00e9 Heder \n(Org.) A quest\u00e3o fundi\u00e1ria e o manejo dos recursos naturais da v\u00e1rzea: an\u00e1lise para elabora\u00e7\u00e3o de \nnovos modelos jur\u00eddicos. Manaus: Edi\u00e7\u00f5es Ibama/ProV\u00e1rzea, 2005. p. 42. \n67 PINTO, Ernesto Renan M. de Freitas, op. cit., p. 80-81. \n\n\n\n 53\n\ncontrole sobre as mesmas, bem como o trabalho nelas realizados. Segundo Pinto \n\n(1982), o Co-Uso foi a forma: \n\n \n...encontrada pelo Governo Estadual para regularizar as \nterras das v\u00e1rzeas inund\u00e1veis ocupadas densamente pela \natividade dos pequenos produtores, n\u00e3o considera o fato de \nque essas terras possuem um valor de uso que est\u00e1 \nincorporado \u00e0 economia das fam\u00edlias de agricultores que tem \nnela o instrumento fundamental de sua produ\u00e7\u00e3o, e que \nconstituem um mercado de terras entre os agricultores das \nzonas de produ\u00e7\u00e3o68. \n\n \n\n As unidades camponesas na v\u00e1rzea de Manacapuru v\u00eam tendo, ao longo \n\ndos anos, altera\u00e7\u00f5es significativas na sua estrutura interna de ordena\u00e7\u00e3o \n\nterritorial. A forma\u00e7\u00e3o dessas unidades camponesas remonta a meados do s\u00e9culo \n\nXIX quando os camponeses-ribeirinhos, ent\u00e3o estabelecidos nessas \u00e1reas f\u00e9rteis, \n\niniciaram a organiza\u00e7\u00e3o dos seus ro\u00e7ados. As culturas predominantes nessas \n\nro\u00e7as eram a mandioca, o milho, a macacheira e o jirimum, todas consideradas de \n\nciclo curto. A partir do final do s\u00e9culo XIX e princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, per\u00edodo \u00e1ureo \n\nda borracha na regi\u00e3o, os camponeses-ribeirinhos deram in\u00edcio ao cultivo de duas \n\nculturas perenes voltadas basicamente para o mercado: as seringueiras \n\nconsorciadas com cacaueiro, constituindo os antigos s\u00edtios das \u00e1reas de v\u00e1rzea da \n\nAmaz\u00f4nia. Em torno dessas duas culturas aparecem tamb\u00e9m bananeiras e \n\na\u00e7aizeiros. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es, foram necess\u00e1rias as derrubadas de parte da \n\nfloresta de restinga por meio do uso do machado. \n\n A escolha do local para a realiza\u00e7\u00e3o dos cultivos est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado ao conhecimento da natureza pelos camponeses-ribeirinhos, bem \n\ncomo ao tamanho da propriedade/posse. Assim, para a instala\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios, os \n\ncamponess-ribeirinhos definiram a parte mais alta do terreno, o topo do dique \n\n(restinga), onde est\u00e3o tamb\u00e9m assentadas a casa de moradia e outras \n\ndepend\u00eancias utilit\u00e1rias como o paiol e a casa de farinha. Em seguida, mais para o \n\ninterior do dique, pr\u00f3ximo aos s\u00edtios, est\u00e3o instaladas as culturas de ciclo curto que \n\ncomp\u00f5em a ro\u00e7a.  A escolha desses locais se deu pelo fato dos mesmos estarem \n\nlivres das enchentes/cheias m\u00e9dias. Como profundos conhecedores dos ritmos da \n\nnatureza, que s\u00e3o transmitidos atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es, os camponeses-ribeirinhos \n\nt\u00eam uma clara compreens\u00e3o do regime dos rios na Amaz\u00f4nia. Assim, eles t\u00eam \n\n\n\n 54\n\nconhecimento que somente as grandes e excepcionais enchentes/cheias \n\ntrasbordam as restingas mais altas das \u00e1reas de v\u00e1rzea do baixo Solim\u00f5es. \n\n(Quadro I). Como essas enchentes/cheias s\u00e3o consideradas as exce\u00e7\u00f5es, eles \n\npodem desenvolver esses cultivos no topo da restinga, principalmente as culturas \n\nque comp\u00f5em os s\u00edtios, pois as mesmas, na sua maioria, por serem perenes s\u00e3o \n\nsens\u00edveis ao excesso de \u00e1gua no solo.  \n\nMesmo para os anos em que as enchentes/cheias transbordem essas \n\nrestingas altas, os camponeses-ribeirinhos por meio das observa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimento herdado do passado, sabem que o n\u00edvel das \u00e1guas sobe \n\nlentamente durante aproximadamente oito meses, permitindo que realizem as \n\ncolheitas, principalmente no caso das culturas de ciclo curto, antes das \n\ninunda\u00e7\u00f5es dessas \u00e1reas. \n\nNa Costa do Pesqueiro, essa parte mais alta est\u00e1 localizada a montante e \n\ncorresponde a unidade geomorfol\u00f3gica denominada de dep\u00f3sitos de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nCaracteriza-se por apresentar \u00e1reas planas e homog\u00eaneas, com lagos de forma e \n\ntamanhos diversos e canais irregulares muitos pequenos, freq\u00fcentemente \n\ncolmatados. Sua origem est\u00e1 ligada aos processos de colmata\u00e7\u00e3o que ocorrem \n\ndurante as enchentes/cheias, com predom\u00ednio da sedimenta\u00e7\u00e3o fina em \n\nambientes tranq\u00fcilos, fora da influ\u00eancia direta do canal. Esta unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica forma verdadeiros terra\u00e7os, por\u00e9m, em outros, aparecem \u00e1reas \n\ndeprimidas com presen\u00e7a de grandes lagos, acreditando-se que estejam \n\nafundados pelos fen\u00f4menos neotect\u00f4nicos. Portanto, o dique marginal (restinga) \u00e9 \n\nconsiderado alto e somente \u00e9 alagado, quando o n\u00edvel das \u00e1guas, durante o \n\nper\u00edodo das enchentes/cheias, s\u00e3o superiores a 28, 50 m acima do n\u00edvel do mar, \n\npossibilitando assim o aparecimento dos s\u00edtios com destaque para os \n\ncomponentes arb\u00f3reos. \n\n Esses s\u00edtios cultivados ao redor da casa de moradia, no topo do dique \n\nmarginal, v\u00eam passando por in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, como \n\nser\u00e1 visto com mais detalhes no cap\u00edtulo 4, alterando a ordena\u00e7\u00e3o territorial das \n\nunidades camponesas na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, em particular a v\u00e1rzea de \n\nManacapuru. A origem desses s\u00edtios \u00e9 das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, quando os camponeses-ribeirinhos, ent\u00e3o \n\n                                                                                                                                                                                 \n68 Idem, p. 102. \n\n\n\n 55\n\nestabelecidos nas \u00e1reas de v\u00e1rzea, deram in\u00edcio ao plantio consorciado de \n\nseringueira em cima, fazendo a cobertura e de cacaueiro em baixo na sombra \n\ndaquelas. A escolha do plantio dessas duas culturas perenes juntamente com \n\na\u00e7aizeiros e bananeiras se deu pela possibilidade de extrair uma renda maior, pois \n\na borracha e a semente de cacau alcan\u00e7avam no mercado internacional, nesse \n\nper\u00edodo, um bom pre\u00e7o. \n\n A partir da crise da produ\u00e7\u00e3o da borracha em 1910/1912 no mercado \n\ninternacional, muitos camponeses-ribeirinhos come\u00e7aram a diversificar e \n\nenriquecer esses s\u00edtios com o plantio de outras culturas perenes, com destaque \n\npara as fruteiras, como o abacateiro, a pupunheira, a laranjeira, a bananeira. A \n\ninten\u00e7\u00e3o desses plantios foi atender a demanda de frutas no mercado regional, \n\nprincipalmente na cidade de Manaus, para onde esses produtos eram \n\ndirecionados em grande quantidade por meio de canoas e batel\u00f5es movidos a \n\nremo ou reboque. \n\n As grandes e execpcionais enchentes/cheias provocaram in\u00fameros \n\ndesgastes \u00e0s culturas que comp\u00f5em o s\u00edtio, principalmente aquelas n\u00e3o \n\nresistentes ao excesso de \u00e1gua, ocasionando, com o passar dos anos, a sua \n\nredu\u00e7\u00e3o ou o seu completo desaparecimento dessas \u00e1reas de restinga alta na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru. \n\n As culturas mais resistentes \u00e0 \u00e1gua, como a seringueira e o cacaueiro, por \n\nexemplo, permaneceram na maior parte das propriedades/posses na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru. Como ainda tinha mercado para esses produtos, os camponeses-\n\nribeirinhos continuaram explorando essas duas culturas. \n\n A partir da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, essas duas culturas entraram em \n\ncompleto decl\u00ednio no mercado nacional e internacional. Como essa d\u00e9cada foi de \n\ngrandes e excepcionais enchentes/cheias, caso nunca antes visto na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru (Fig. n\u00ba. 12 e 13), os camponeses-ribeirinhos nada puderam fazer \n\npara substituir essas duas culturas e introduzir culturas mais rent\u00e1veis. Como essa \n\nfaixa de v\u00e1rzea \u00e9 estreita e n\u00e3o dispondo de \u00e1reas de pastagens naturais pr\u00f3ximo, \n\nos camponeses-ribeirinhos n\u00e3o derrubaram esses antigos s\u00edtios para transformar \n\nem pasto como ocorreu em outras localidades da v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n \n \n \n \n\n\n\n 56\n\nQuadro I \u2013 Cotas m\u00e1ximas e m\u00ednimas do rio Negro \u2013 103 anos (1903-2005) \n \n \n\n  Cota \nM\u00e1xima \n\nCota \nM\u00ednima \n\nM\u00e1xima/ \nminina \n\n   Cota \nM\u00e1xima \n\nCota     \nM\u00ednima \n\nM\u00e1xima/ \nminina \n\n   Cota \nM\u00e1xima \n\nCota \nM\u00ednima \n\nM\u00e1xima/ \nminina \n\nAno Cheia Vazante Varia\u00e7\u00e3o  Ano Cheia Vazante Varia\u00e7\u00e3o  Ano Cheia Vazante Varia\u00e7\u00e3o\n1903 27,52 16,52 11  1940 26,77 19,58 7,19  1980 26 17,68 8,32\n1904 28,78 17,69 11,09  1941 27,09 16,2 10,89  1981 26,85 17,24 9,61\n1905 26,07 17,52 8,55  1942 27,63 17,34 10,29  1982 28,97 18,28 10,69\n1906 26,01 14,21 11,8  1943 28,18 16,84 11,34  1983 26,52 17,08 9,44\n1907 27,19 16,44 10,75  1944 28,79 18,11 10,68  1984 28,03 19,58 8,45\n1908 28,92 18,09 10,83  1945 27,03 16,71 10,32  1985 26,87 19,74 7,13\n1909 29,17 15,04 14,13  1946 27,98 17,62 10,36  1986 28,14 21,4 6,74\n\n         1947 26,75 19,49 7,26  1987 27,91 17,99 9,92\n         1948 27,51 15,69 11,82  1988 27,78 17,82 9,96\n     1949 28,32 20,08 8,24  1989 29,42 19,55 9,87\n     M\u00e9dia por d\u00e9cada 11,16     M\u00e9dia por d\u00e9cada 9,84    M\u00e9dia por d\u00e9cada 9,01\n              \n1910 27,81 18,39 9,42  1950 28,25 17,14 11,11  1990 28,23 16,32 11,91\n1911 27,57 16,08 11,49  1951 28,47 18,05 10,42  1991 28,06 16,07 11,99\n1912 24,87 19,42 5,45  1952 27,58 17,14 10,44  1992 24,42 17,56 6,86\n1913 28,5 21,24 7,26  1953 29,69 17,07 12,62  1993 28,76 19,47 9,29\n1914 28,44 17,5 10,94  1954 28,49 17,63 10,86  1994 29,05 19,06 9,99\n1915 27,73 16,62 11,11  1955 28,53 16,03 12,5  1995 27,16 15,06 12,1\n1916 26,63 14,42 12,21  1956 27,65 20,87 6,78  1996 28,54 19,14 9,4\n1917 26,77 17,48 9,29  1957 27,33 16,51 10,82  1997 28,96 14,37 14,59\n1918 28,74 18,51 10,23  1958 27,58 14,74 12,84  1998 27,58 15,03 12,55\n1919 26,36 16,76 9,6  1959 27,71 18,67 9,04  1999 29,3 16,95 12,35\n\n  M\u00e9dia por d\u00e9cada 9,70    M\u00e9dia por d\u00e9cada 10,74    M\u00e9dia por d\u00e9cada 11,10\n              \n\n1920 28,57 19,8 8,77  1960 27,55 18,33 9,22  2000 28,62 18,57 10,05\n1921 28,97 17,32 11,65  1961 27,13 15,96 11,17  2001 28,21 16,81 11,4\n1922 29,35 20,9 8,45  1962 28,33 17,15 11,18  2002 28,91 17,19 11,72\n1923 28,19 16,75 11,44  1963 27,31 13,64 13,67  2003 28,26 19,01 9,25\n1924 26,09 17,13 8,96  1964 25,91 18,41 7,5  2004 27,13 19,23 7,9\n1925 28,43 17,67 10,76  1965 26,58 16 10,58  2005 28,1 14,75 13,35\n1926 21,77 14,54 7,23  1966 26,41 16,79 9,62          \n1927 27,56 18,78 8,78  1967 27,91 16,18 11,73          \n1928 28,48 18,19 10,29  1968 27,13 21,03 6,1          \n1929 28,14 16,98 11,16  1969 27,4 16,86 10,54      \n\n  M\u00e9dia por d\u00e9cada 9,75    M\u00e9dia por d\u00e9cada 10,13        M\u00e9dia por d\u00e9cada 10,61\n              \n\n1930 27,69 18,36 9,33  1970 28,31 18,19 10,12  Legenda \n1931 26,66 17,48 9,18  1971 29,12 21,14 7,98      \n1932 27,76 17,87 9,89  1972 28,7 20,02 8,68  M\u00e1xima de Cheia \n1933 28,12 16,42 11,7  1973 28,57 21,16 7,41  M\u00ednima de Vazante \n1934 27,64 21,16 6,48  1974 28,46 21,84 6,62  M\u00e1xima Varia\u00e7\u00e3o por d\u00e9cada \n1935 27,67 16,15 11,52  1975 29,11 19,32 9,79  M\u00ednima Varia\u00e7\u00e3o por d\u00e9cada \n1936 26,64 14,97 11,67  1976 29,61 18,05 11,56  Ano de Ocorr\u00eancia \n1937 26,91 16,12 10,79  1977 28,45 20,66 7,79  M\u00e9dia por d\u00e9cada \n1938 27,92 17,92 10  1978 28,11 20,12 7,99   \n1939 28,09 20,55 7,54  1979 28,23 17,44 10,79   \n\n  M\u00e9dia por d\u00e9cada 9,81    M\u00e9dia por d\u00e9cada 8,87   \n \nFonte: Administra\u00e7\u00e3o do Porto em Manaus \u2013 Setor de Engenharia Portu\u00e1ria, 2006. \nOrg. Gabriel Benitez, 2006.  \n \n \n\n\n\n 57\n\nA d\u00e9cada de 1970, diferentes das outras, em todos os anos, como mostra a \n\nfigura n\u00ba. 12, as enchentes/cheias atigiram a cota de 28 m acima do n\u00edvel do mar. \n\nAl\u00e9m disso, as vazantes/secas dessa d\u00e9cada, tamb\u00e9m foram at\u00edpicas, pois a \u00e1gua \n\nn\u00e3o baixou para o n\u00edvel m\u00e9dio esperado, como consta na figura n\u00ba. 13. Isso trouxe \n\nv\u00e1rios problemas para os camponeses-ribeirinhos como teremos oportunidade de \n\nobservar no decorrer desse estudo. \n\n Somente a partir do final dos anos 80 e in\u00edcio dos anos 90 do s\u00e9culo XX \u00e9 \n\nque os camponeses-ribeirinhos da v\u00e1rzea da Costa do Pesqueiro retomaram o \n\nprocesso de diversifica\u00e7\u00e3o e enriquecimento dos antigos s\u00edtios (seringueiras e \n\ncacaueiros principalmente) com culturas mais rent\u00e1veis como o maracuj\u00e1, o \n\nmam\u00e3o, o cupua\u00e7u e outras. Para tanto, foi necess\u00e1rio, principalmente para as \n\nduas primeiras, a derrubada de parte dos componentes desses antigos s\u00edtios, pois \n\nessas duas esp\u00e9cies t\u00eam melhor desenvolvimento em lugares com abund\u00e2ncia de \n\nluz solar. \u201cA quest\u00e3o de se acabar com muitos seringais e cacauais \u00e9 que o \n\nmaracuj\u00e1 e o mam\u00e3o precisam de lugares amplos e abertos para produzirem\u201d \n\n(Zolene Bezerra, 53 anos, camponesa-ribeirinha). (Fig. n\u00ba. 14). \n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\nD\u00e9cada \n\nFig. n\u00ba. 12 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia das enchentes/cheias grandes e excepcionais por \nd\u00e9cada \u2013 1903-2000 \n\nFonte: Administra\u00e7\u00e3o do porto de Manaus/2001 \nOrg.: Ant\u00f4nia Pinto/2002 \n\n\n\n 58\n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o da juta no in\u00edcio da d\u00e9cada de 40 do s\u00e9culo XX, na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru, para atender um mercado nacional/internacional \n\ncrescente por fibras, os camponeses-ribeirinhos escolheram o fundo da \n\npropriedade/posse, pr\u00f3ximo ao lago, para organizarem o ro\u00e7ado dessa nova \n\ncultura. A escolha desse local, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o utilizado para a agricultura, se deu \n\nem virtude dessa cultura ser colhida (cortada) com a chegada da \u00e1gua, durante o \n\nper\u00edodo de enchente/cheia, como ser\u00e1 visto com mais detalhes no cap\u00edtulo 5. \n\n No in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, quando a produ\u00e7\u00e3o de juta j\u00e1 estava em \n\ndecl\u00ednio, devido \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o dos produtos naturais dessa fibra por produtos \n\nsint\u00e9ticos, os camponeses-ribeirinhos deram in\u00edcio na v\u00e1rzea de Manacapuru ao \n\nplantio de uma outra fibra, a malva. V\u00e1rios fatores contribu\u00edram para a substitui\u00e7\u00e3o \n\nda juta pela malva: qualidade da fibra; menor tempo dentro d\u2019\u00e1gua; maior peso \n\ncomparado com a juta etc. O local de plantio da cultura da malva foi o mesmo da \n\njuta, pois essa fibra apresenta todas as etapas da fibra anterior: corte com a \n\nchegada da \u00e1gua, afogamento, lavagem e outros. (Fig. n\u00ba. 11). \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFonte: Administra\u00e7\u00e3o do porto de Manaus/2001 \nOrg.: Ant\u00f4nia Pinto/2002 \n\nFig. n\u00ba. 13 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias dos m\u00e1ximos das enchentes/cheias e \nvazantes/secas por d\u00e9cada \u2013 1903-2000 \n\n\n\n 59\n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 jusante da Costa do Pesqueiro, predomina a unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica denominada dep\u00f3sitos de bancos e meandros atuais \n\ncaracterizados por restingas mais baixas e corresponde \u00e0 faixa de sedimentos \n\narenosos que o rio deposita atrav\u00e9s de migra\u00e7\u00e3o lateral, ao sul e ao norte do canal \n\ndurante a fase atual. Esses dep\u00f3sitos ocorrem tanto no rio principal (Solim\u00f5es) \n\ncomo nos in\u00fameros bra\u00e7os (paran\u00e1s) que se formam ao longo do seu curso. Os \n\nbancos podem ter at\u00e9 mais de 10 km de comprimento e largura que varia entre \n\n100 e 200 m. Essa unidade geomorfol\u00f3gica \u00e9 1 m, em media, mais baixo do que a \n\nunidade anterior. Essa diferen\u00e7a de altitude, \u00e0 primeira vista, parece n\u00e3o ter \n\nsignificado algum, como n\u00e3o teria em outras localidades n\u00e3o influenciadas pelo \n\nregime do rio, entretanto, na v\u00e1rzea de Manacapuru ela \u00e9 significativa, pois o n\u00edvel \n\ndas \u00e1guas durante as enchentes/cheias anuais que ultrapassem os 27, 80 m \n\nacima do n\u00edvel do mar, portanto, cheias m\u00e9dias, muitos freq\u00fcentes, j\u00e1 inundam as \n\nrestingas mais altas, onde est\u00e3o instaladas as casas de moradia, as casas de \n\nfarinha, os locais dos cultivos, al\u00e9m dos locais das pastagens que, no caso das \n\npastagens comum est\u00e3o localizados em \u00e1reas baixas, pr\u00f3ximas aos lagos. \n\nAssim, por causa das alaga\u00e7\u00f5es constantes, os camponeses-ribeirinhos \n\nficaram impossibilitados de cultivar culturas perenes, mesmo as mais resistentes \u00e0 \n\n\u00e1gua como, por exemplo, a seringueira e o cacaueiro. Os moradores dessas \n\nlocalidades at\u00e9 que manifestaram desejo em cultivar tais culturas, por\u00e9m, em \n\ndecorr\u00eancia dos trasbordamentos anuais dos diques marginais, essa atitude \n\ntornou-se imposs\u00edvel.  \n\nDessa forma, os camponeses-ribeirinhos, a montante da Costa do \n\nPesqueiro, n\u00e3o puderam dispor em suas propriedades/posses dos componentes \n\ndos s\u00edtios, ficando automaticamente impossibilitados de auferir uma renda da \n\nterra. Por ser dom\u00ednio das \u00e1reas baixas e tendo pouco tempo entre o plantio e o \n\nper\u00edodo da colheita, os camponeses-ribeirinhos t\u00eam montado estrat\u00e9gias de \n\nmanejo das terras agricultur\u00e1veis. Assim, as culturas de ciclo mais curto como a \n\njuta e o milho s\u00e3o cultivadas na declividade do dique, onde as \u00e1guas chegam \n\nprimeiro, enquanto que aquelas culturas de ciclo um pouco mais longo, como a \n\nmalva, a macaxeira e a mandioca s\u00e3o plantadas na parte mais alta, uma vez que \n\nas \u00e1guas chegam mais tarde, dando oportunidade para a execu\u00e7\u00e3o da colheita. \n\n \n\n\n\n 60\n\nFig. n\u00ba. 14 - Evolu\u00e7\u00e3o no ordenamento territorial de uma propriedade na \nCosta do Pesqueiro I \u2013 Manacapuru-AM \n \n\n                                     \n\nR\ni o\n\n S\no\nlim\n\n\u00f5\ne\n\ns\n\nLa\ng\n\no\n Pre\n\nto\n \n\nR\ni o\n\n S\no\nlim\n\n\u00f5\ne\n\ns\n\nLa\ng\n\no\n Pre\n\nto\n \n\nLa\ng\n\no\n Pre\n\nto\n \n\nR\ni o\n\n S\no\nlim\n\n\u00f5\ne\n\ns\n\nLEGENDA\n\nDesenho: Marcos Castro /2006\nOrg. Manue l de  Jesus Mas ulo da Cruz/2006\n\nSeringueira\n\nCacaueiro\n\nA\u00e7aizeiro\n\nBananeira\n\nRo\u00e7a Juta\n\nPupunheira\n\nAbacateiro\n\nLaranjeira\n\nCupua\u00e7uzeiro\n\nMamoeiro\n\nMalva\n\nPousio\n\nFloresta\n(incl u\u00eddo aningal\ne chavascal)\n\nCasa de\nmoradia\n\nCasa de\nfa rinha\n\nFonte: trabalho de campo/2005\n\n \n \n\nIn\u00edcio do \ns\u00e9c. XX \n\n  1950 \n\n   2006 \n\n\n\n 61\n\n3.4. O fluxo dos Barcos de linha no munic\u00edpio de Manacapuru-AM \n \n\n Por causa da sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a cidade de Manacapuru tornou-\n\nse, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, um importante entreposto comercial e ponto de conex\u00e3o \n\nentre as rotas fluviais dos rios Solim\u00f5es, Manacapuru, Purus e dos in\u00fameros \n\ncursos de navega\u00e7\u00e3o, tais como lagos, paran\u00e1s, furos e igarap\u00e9s69. \n\n Esse fato ocasionou o desenvolvimento de um intenso transporte fluvial de \n\npassageiros e cargas, denominado regionalmente de \u201cmotor de linha\u201d ou \n\nsimplesmente \u201crecreio\u201d, considerado, para as dimens\u00f5es da Amaz\u00f4nia, como de \n\npequena e m\u00e9dia dist\u00e2ncia, ou seja, entre uma hora e meia e oito horas de \n\nviagem. Assim, a cidade de Manacapuru recebe barcos de linha procedentes tanto \n\nde outros munic\u00edpios como Caapiranga, Anam\u00e3, Beruri e Manaquiri, como das \n\nmais diversas localidades do munic\u00edpio, nas quais residem os camponeses-\n\nribeirinhos. (Quadro II e Fig. n\u00ba. 15). \n\n  Desse modo, in\u00fameras comunidades ribeirinhas das diferentes localidades \n\ndo munic\u00edpio de Manacapuru s\u00e3o servidas diariamente por essa modalidade de \n\ntransporte fluvial, que al\u00e9m de transportar passageiros e cargas, tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nlevar correspond\u00eancias, como se fossem correios, al\u00e9m de recados e encomendas \n\ncomo rem\u00e9dios e outros. \n\n Nogueira (1999) enfatiza que esse tipo de transporte fluvial de pequena e \n\nm\u00e9dia dist\u00e2ncia surgiu: \n\n \n ....basicamente da necessidade de locomo\u00e7\u00e3o dos \nhabitantes dos lagos, paran\u00e1s e igarap\u00e9s, e de sua pequena \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e extrativa, ou ainda para o \nabastecimento de um pequeno com\u00e9rcio flutuante (uma \nmercearia sobre toras de madeiras), os propriet\u00e1rios de \nbarco, que hoje cumprem uma linha regular, passaram a \naliar o transporte pr\u00f3prio com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \nlocomo\u00e7\u00e3o de seus vizinhos de igarap\u00e9s ou lagos, em troca \nde um pagamento que cobrisse ao menos o custo do \ncombust\u00edvel\u201d70. \n \n\n \n\n \u00c9 importante ressaltar que antes da intensifica\u00e7\u00e3o dos barcos de linha os \n\ncamponeses-ribeirinhos transportavam sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e extrativa por meio \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o das canoas e batel\u00f5es. Estes \u00faltimos eram embarca\u00e7\u00f5es grandes, \n                                                           \n69 PINTO, Ernesto Renan Freitas, op. cit.,  p. 28.    \n\n\n\n 62\n\nsemelhantes aos barcos atuais, por\u00e9m, sem a presen\u00e7a de motores e geralmente \n\ncom cobertura de palha. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es os camponeses-ribeirinhos \n\nempregavam, para esse tipo de transporte, o uso do remo. Em viagens mais \n\nlongas, tendo por destino Manaus, por exemplo, utilizavam, quando poss\u00edvel, o \n\nreboque executado por lanchas com motores de centro. \n\n A partir da d\u00e9cada 60 do s\u00e9culo XX, com o surgimento dos barcos de linha \n\nou motores de linha, o uso do remo e do reboque na v\u00e1rzea de Manacapuru foi \n\npaulatinamente sendo abandonado como meio de transporte. Os camponeses-\n\nribeirinhos, assim como a sua produ\u00e7\u00e3o passou a ser transportado por esse novo \n\nsegmento de transporte fluvial. Com a consolida\u00e7\u00e3o desse tipo de transporte nas \n\nd\u00e9cadas seguintes, muitos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea de Manacapuru \n\ncome\u00e7aram progressivamente a abandonar sua produ\u00e7\u00e3o e passaram a entregar \n\na mesma para os donos ou encarregados dessas embarca\u00e7\u00f5es que come\u00e7aram a \n\nexecutar regularmente linhas para as diferentes localidades do munic\u00edpio71. Estes \n\nassumiram uma nova fun\u00e7\u00e3o a de negociar, na cidade, os produtos enviados pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, no qual n\u00e3o \u00e9 estabelecido nenhum pre\u00e7o pr\u00e9vio entre \n\nesses atores sociais. Muitas das vezes, os produtores somente tomam \n\nconhecimento do pre\u00e7o pago pelo seu produto, quando os barcos de recreio \n\nretornam da viagem72. \n\n A maioria dos propriet\u00e1rios ou encarregados dos barcos de linha s\u00e3o \n\noriundos das pr\u00f3prias comunidades rurais, em geral, possuem outras atividades \n\ncomo agricultura, cria\u00e7\u00e3o de gado bovino e/ou uma casa de com\u00e9rcio, seja em \n\nterra ou flutuante. Os estabelecimentos comerciais localizados nas diferentes \n\ncomunidades rurais do munic\u00edpio, que antes eram abastecidos pelas viagens das \n\ncanoas e batel\u00f5es com o uso do remo e/ou do reboque, passaram a s\u00ea-los pelos \n\nbarcos de linha, os quais mant\u00eam atualmente uma linha regular. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                 \n70 NOGUEIRA, Ricardo Jos\u00e9 Batista, op. cit., p. 112. \n71 CRUZ, M. J. M., op. cit., p. 67. \n72 Idem, p. 68. \n\n\n\n 63\n\nQuadro 02 \u2013 Linhas dos barcos no munic\u00edpio de Manacapuru-AM \n \n\nLocalidade  \n\nRio Solim\u00f5es \n\n \nNome do Barco \n\n \nHoras \n\n \nN\u00ba. de viagens \n\nna semana \n\n \n\nCosta do Marrec\u00e3o \n\nCosta do Paro\u00e1 \n\nCosta do Canuboca \n\nParan\u00e1 do Jacar\u00e9 \n\nVila do Jacar\u00e9 \n\n \n\n \n\nJesus me deu \n\ne \n\nComandante Sales \n\n         \n\n         01:30 \n\n02:00 \n\n03:00 \n\n03:30 \n\n         03:30 \n\n \n\n \n\n \n\n          Di\u00e1rio \n\nCosta do Paratari \n\nIlha do Paratari \n\nCosta do Ajaratuba \n\n \n\nComandante Alcimar \n\n04:00 \n\n04:30 \n\n05:30 \n\n \n\nDi\u00e1rio \n\nAjaratubinha Silas Mois\u00e9s 05:00 Di\u00e1rio \n\nParan\u00e1 do Paratarizinho Nizinho e Isaias 05:00 Di\u00e1rio \n\nParan\u00e1 Mundurucus Almirante Luz 05:00 Di\u00e1rio \n\nCosta do Supi\u00e1 \n\nIlha do Supi\u00e1 \n\n                 \n\nIsa\u00edas \n\n03:00 \n\n03:00 \n\nDi\u00e1rio \n\nParan\u00e1 do Barroso Rei Davi 03:00 Di\u00e1rio \n\nRessaca do Pesqueiro Sena Filho 04:00 Di\u00e1rio \n\nTui\u00e9 \n\nRepartimento do Tui\u00e9 \n\n \n\nSiduzinho I \n\n06:00 \n\n07:00 \n\nDuas vezes \n\nVila Pupunha SiduzinhoII 07:00 Duas vezes \n\nVila Caviana N\u00aa. S\u00aa. do Carmo 08:00 Quatro vezes \n\nLocalidade \n\nRio Manacapuru \n\n \nNome do Barco \n\n \nHoras \n\n \nN\u00ba. de viagens \n\nna semana \nVila Sacambu G\u00e9rson Caio 03:00 Duas vezes \n\nVila Campina Comandante Audilene 05:00 Duas vezes \n\nVila Araras - - Duas vezes \n\nEna \n\nVila Membeca \n\nComandante Gomes 05:30 \n\n06:00 \n\nDuas vezes \n\nParan\u00e1 do Piriquito Rei Davi I 04:00 Duas vezes \n\nJait\u00e9u de baixo \n\nJait\u00e9u do meio \n\nJait\u00e9u de cima \n\n \n\nOdanias Filho \n\n01:30 \n\n01:50 \n\n02:30 \n\n \n\nDi\u00e1rio \n\n \n\n\n\n 64\n\nLocalidade \n\nOutros Munic\u00edpios \n\nNome do Barco Horas N\u00ba. de viagens \nna semana \n\nAnam\u00e3  (rio Solim\u00f5es) Expresso Regional I \n\nMaria Luiza \n\n04:00 \n\n08:00 \n\nDi\u00e1rio \n\nManaquiri  (rio Solim\u00f5es) Santa Maria 04:00 Di\u00e1rio \n\nBeruri  (rio Purus) Expresso Regional II 06:00 Di\u00e1rio \n\nCaapiranga (rio Manacapuru) Maria Vit\u00f3ria 03:00 Di\u00e1rio \n\n \nFonte: Trabalho de campo/2006. \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2006. \n \n\n \n\nApesar da difus\u00e3o dos barcos de linha, in\u00fameras localidades do munic\u00edpio, \n\nnas quais est\u00e3o inclu\u00eddas diversas comunidades rurais, n\u00e3o s\u00e3o servidas por esse \n\ntipo de transporte. Nesses casos, o transporte \u00e9 realizado por barcos e/ou canoas \n\nmotorizadas, principalmente com motor \u201crabeta\u201d da pr\u00f3pria comunidade73. Essas \n\ncomunidades, comparadas com aquelas que s\u00e3o servidas regularmente por \n\nbarcos de linha, enfrentam muitas dificuldades tanto no que diz respeito ao \n\nabastecimento dos estabelecimentos comerciais como no escoamento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o para o mercado de Manacapuru e/ou Manaus. S\u00e3o localidades que \n\napresentam um certo grau de isolamento. Das localidades definidas para essa \n\npesquisa, somente o lago S\u00e3o Louren\u00e7o, que apesar de estar localizado pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nsede do munic\u00edpio, n\u00e3o \u00e9 servido por barcos de recreio. \n\nA frota que atua no munic\u00edpio de Manacapuru \u00e9 composta por barcos que \n\nmedem em torno de 25 a 30 m, com capacidade, estipulada pela capit\u00e2nia dos \n\nportos, para 50 passageiros. Essa frota \u201cnunca sofreu nenhuma regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndo poder p\u00fablico no que concerne \u00e0 concess\u00e3o de linhas, tarifas, ou mesmo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um porto p\u00fablico para embarque/desembarque\u201d 74. No entanto, tem \n\nfuncionado com certa regularidade, desempenhando um importante papel nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre as comunidades rurais e a cidade de \n\nManacapuru75. \n\n \n \n\n                                                           \n73 PINTO, Ernesto Renan Freitas, op. cit., p. 33. \n74 NOGUEIRA, Ricardo Jos\u00e9 Batista., op. cit., p. 111. \n75 PINTO, Ernesto Renan Freitas, op. cit., p. 25. \n\n\n\n 65\n\n \n \n \n \n \n\nLEGENDA\n\nRio Solim\u00f5es\n\nJesus me deu e Comte. Sales\n\nComte. Alcimar\n\nSil as Mois\u00e9s\n\nNizinho e Isa\u00edas\n\nAl mte. Luz\n\nIsa\u00edas\n\nSiduzinho I\n\nSiduzinho II\n\nNossa Senhora do Carmo \n\nSena Filho \n\nRei  Davi \n\nRio Manacapuru\n\nG\u00e9rson Caio\n\nComte. Audilene \n\nComte. Audilene II\n\nComte. Gomes\n\nComte. Gomes II\n\nOdanias Fi lho\n\nOutros Munic\u00edpios\n\nExpresso Regional I e Maria Luiza\n\nSanta Maria\n\nExpresso Regional II\n\nMaria Vit\u00f3ria\n\nP/ Beruri \n\nP/ Anam\u00e3\n\nP/ Manaquiri\n\nP/ Caapiranga\n\n0 10 20 30\nKm\n\nESCAL A\nFonte: imagem de Sat\u00e9lite Landsat/Piatam\nApoio T\u00e9cnico: Marcos Castro/2007\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig. n\u00ba. 15 - Fluxos dos barcos de linha no munic\u00edpio de Manacapuru - AM \n\n\n\n 66\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPARTE II - A TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O CAMPONESA NA V\u00c1RZEA AMAZ\u00d4NICA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 67\n\nCAP\u00cdTULO 4 - AS TERRITORIALIDADES AGROPASTORIS: USO DA TERRA \nNA AMAZ\u00d5NIA \n \n \n\n\u00c9 prop\u00f3sito mostrar de maneira geral as diversas formas de utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nterra, da \u00e1gua e da floresta pelos camponeses-ribeirinhos, no ambiente de v\u00e1rzea \n\nna Amaz\u00f4nia76.  \n\nNa v\u00e1rzea do munic\u00edpio de Manacapuru-AM os camponeses-ribeirinhos \n\nfazem uso de tr\u00eas territorialidades: as agropastoris, as aqu\u00e1ticas e as florestais. A \n\nprimeira est\u00e1 dividida nas terras existentes e nas terras que surgem. Nas terras \n\nexistentes est\u00e3o instaladas as terras de cultivos, como o ro\u00e7ado e o s\u00edtio, ambos \n\nlocalizados pr\u00f3ximos \u00e0 casa de moradia, esta, assentada na parte mais alta, no \n\ntopo da restinga. Ainda nessas terras para uso agr\u00edcola, \u00e9 freq\u00fcente os \n\ncamponeses-ribeirinhos deixarem uma \u00e1rea sem uso, as conhecidas terras de \n\ndescanso (pousio), por um per\u00edodo de um a tr\u00eas anos, em m\u00e9dia. Mas para o \n\ninterior da restinga, em v\u00e1rios trechos, os camponeses-ribeirinhos utilizam as \n\nterras para a cria\u00e7\u00e3o do gado bovino, atrav\u00e9s das derrubadas da floresta, para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do pasto plantado, no qual este \u00e9 apropriado de forma \n\nindividual/familiar. \n\n Ainda mais para o interior da restinga, pr\u00f3ximo \u00e0 margem do lago, aparece \n\no pasto natural de uso comum. (Fig. n\u00ba. 16). Durante a vazante/seca, geralmente \n\nno m\u00eas de agosto, o rebanho bovino \u00e9 levado pelos camponeses-ribeirinhos para \n\nessas \u00e1reas de pastagem comum. L\u00e1, permanece at\u00e9 a subida do n\u00edvel das \n\n\u00e1guas, nos meses de janeiro \u2013 fevereiro, quando s\u00e3o transferidos para as \u00e1reas \n\nde pasto plantado de uso individual/familiar, pr\u00f3ximo da casa de moradia. \n\n Al\u00e9m das terras existentes, os camponeses-ribeirinhos utilizam as terras \n\nque surgem na frente e atr\u00e1s da restinga, onde est\u00e1 localizada a casa de moradia. \n\nEssas novas terras, resultado do processo de deposi\u00e7\u00e3o do rio Solim\u00f5es, durante \n\nas enchentes/cheias anuais, s\u00e3o apropriadas pelos camponeses-ribeirinhos e \n\nusadas de forma individual/familiar por meio do plantio das culturas de ciclo curto \n\ne/ou para a instala\u00e7\u00e3o do pasto. Entre a terra antiga e a nova, em alguns trechos, \n\n                                                           \n76 Nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es cada uma dessas formas de utiliza\u00e7\u00e3o da terra, da \u00e1gua e da floresta ser\u00e1 estudada com \nmais detalhes. \n\n\n\n 68\n\naparece uma \u00e1rea baixa, permanentemente inundada e usadas para a atividade \n\npesqueira. \n\n Portanto, conforme a figura n\u00ba. 16, as terras existentes e as terras criadas \n\ns\u00e3o apropriadas pelos camponeses-ribeirinhos e utilizadas de forma \n\nindividual/familiar para fins agr\u00edcolas, hali\u00eauticos e pastoris. Entretanto, durante o \n\nper\u00edodo de \u00e1guas altas, ou seja, durante as enchentes/cheias, as terras antes \n\nusadas para fins agr\u00edcolas e pastoris, tornam-se \u00e1reas para as atividades \n\nhali\u00eauticas, nas quais seu uso torna-se comum. \n\n A segunda mostra a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para as atividades hali\u00eauticas pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos e est\u00e1 dividida no uso do ambiente rio, no caso do rio \n\nSolim\u00f5es e no uso do ambiente lago. No que se refere ao ambiente rio, aqui \n\ninclu\u00eddo os seus canais laterais, os paran\u00e1s, a forma de uso se d\u00e1 de duas \n\nmaneiras: acesso livre e uso comum. (Fig. n\u00ba. 16). Nessa pesquisa, ser\u00e1 \n\ninvestigada a passagem do uso desse ambiente, em que sua utiliza\u00e7\u00e3o era \n\ncompletamente livre, para o uso restrito, em que as turmas de pescadores criaram \n\ne delimitaram verdadeiras territorialidades de pesca, estabelecendo ordem de uso \n\nnessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada por meio da introdu\u00e7\u00e3o do sistema de vez \n\nnessas pescarias. \n\n J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente lago, inclu\u00eddas as \u00e1reas de \n\nigap\u00f3, os camponeses-ribeirinhos o utilizam de forma comum. (Fig. n\u00ba. 16). Os \n\ncamponeses-ribeirinhos tinham um controle dos lagos que tradicionalmente lhes \n\npertenciam. No entanto, a partir da d\u00e9cada de 1960, com o desenvolvimento da \n\npesca comercial, da expans\u00e3o da frota pesqueira (barcos de pesca motorizados), \n\ndo uso de novos instrumentos com maior poder de captura, houve um aumento \n\nsignificativo das atividades hali\u00eauticas nesse ambiente. Al\u00e9m disso, muitos \n\ncamponeses-ribeirinhos, por causa de uma crise das atividades agr\u00edcolas, \n\nlan\u00e7aram-se tamb\u00e9m na pesca comercial. Acostumados ao longo dos anos a \n\npraticar a pesca voltada para o autoconsumo, os camponeses v\u00eaem agora seu \n\nambiente aqu\u00e1tico ser \u201cinvadido\u201d pela pesca comercial que, no af\u00e3 de aumentar \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, tem praticado a\u00e7\u00f5es que podem ser consideradas como pesca \n\npredat\u00f3ria. Para fazer frente a essa forma indiscriminada de pesca, os \n\ncamponeses-riberinhos v\u00eam se organizando nas comunidades, com o apoio da \n\n\n\n 69\n\nCPT, para buscar proteger a depreda\u00e7\u00e3o dos recursos pesqueiros ainda \n\ndispon\u00edveis nos lagos de v\u00e1rzea no estado do Amazonas. \n\n Por \u00faltimo, trata-se do uso da floresta de v\u00e1rzea para as atividades do \n\nextrativismo, da ca\u00e7a, da coleta. Essas territorialidades florestais encontram-se \n\ndivididas em floresta de restinga, floresta de igap\u00f3. Nesta, est\u00e3o inclu\u00eddos os \n\nchavascais e aningais. \n\n \u00c9 importante ressaltar que durante as enchentes/cheias, quando as \u00e1guas \n\ninvadem, inclusive as \u00e1reas de igap\u00f3, chavascais/aningais e \u00e1reas de pastagem \n\nnatural, estas passam a ser usadas para as atividades hali\u00eauticas pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos de forma comum. \n\n Diegues (1994) afirma que at\u00e9 recentemente essas \u00e1reas de uso comum \n\n(propriedade comum) apresentavam uma menor visibilidade do ponto de vista \n\nsocial e pol\u00edtico comparado com a propriedade p\u00fablica, representada, por \n\nexemplo, pelas \u00e1reas protegidas. A explica\u00e7\u00e3o para esse autor \u00e9 que essas \u00e1reas \n\nt\u00eam sua import\u00e2ncia somente em regi\u00f5es relativamente isoladas, sendo \n\ncaracterizadas de comunidades consideradas tradicionais, como a \u201ccai\u00e7ara\u201d, dos \n\njangadeiros, dos ribeirinhos. Nesse sentido, Diegues (1994) complementa: \n\n \nEssas formas de apropria\u00e7\u00e3o comum de espa\u00e7os e recursos \nnaturais renov\u00e1veis se caracterizam pela utiliza\u00e7\u00e3o comunal \n(comum, comunit\u00e1ria) de determinados espa\u00e7os e recursos \natrav\u00e9s do extrativismo vegetal (cip\u00f3s, fibras, ervas \nmedicinais da floresta), do extrativismo animal (ca\u00e7a e \npesca), e da pequena agricultura itinerante. Al\u00e9m dos \nespa\u00e7os usados em comum, podem existir os que s\u00e3o \napropriados pela fam\u00edlia ou pelo indiv\u00edduo, como o espa\u00e7o \ndom\u00e9stico (casa, horta, etc) que, geralmente, existem em \ncomunidades com forte depend\u00eancia do uso dos recursos \nnaturais que garantem sua subsist\u00eancia, demograficamente \npouco densas e com vincula\u00e7\u00e3o mais ou menos limitadas \ncom o mercado77. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n77 DIEGUES, Antnio Carlos S. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: NUPAUB-USP, 1994.  \np. 58. \n\n\n\n 70\n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 16 - Formas de uso da terra, da \u00e1gua e da floresta na v\u00e1rzea de \nManacapuru-AM \n \n\nAcesso livre/uso comum Uso comum\n\nApropria\u00e7\u00e3o individual/familiar\n\nUso:\n\nAmbiente:\n\nPesca Culturas de ciclo curto Pesca Casa/s\u00edtio Culturas anuais\n    e bianuais\n\nGado bovino\n\nMadeira, lenha\n     e ca\u00e7a\n\nGado bovino\n\nPesca\n\nRio Solim\u00f5es \u00c1reas de deposi\u00e7\u00e3o\n     (novas terras) \n\nRestinga\n\n   Pasto\nplantado\n\n  Floresta\nde v\u00e1rzea\n\n Pasto\nnatural Lago\n\nHali\u00eautico Agr\u00edcola /Hali\u00eautico Hali\u00eautico Agr\u00edcola/Hali\u00eautico Pastoril/Florestal/Hali\u00eautico\n\nUso\n\nDesenho: Marcos Castr o, 2006\nOrg. Manue l de  Jesus Masulo da Cruz, 2006\n\nFonte: trabalho  de campo, 2005\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 71\n\nA apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar das terras na \u00e1rea de estudo \n\ncorrespondem, na verdade, aos limites da propriedade de cada morador, que nas \n\n\u00e1reas de v\u00e1rzea apresentam de forma bastante peculiar. Os espa\u00e7os s\u00e3o \n\nmut\u00e1veis, ou seja, neste ambiente ocorre o processo de eros\u00e3o (terras ca\u00eddas), \n\nrepresentado nas denominadas perdas de terras; o processo de deposi\u00e7\u00e3o (terras \n\nacrescidas), representado pelos \u201cganhos de terras\u201d e o processo simult\u00e2neo de \n\neros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, representados nas perdas e ganhos de terras. \n\nAl\u00e9m disso, nessas \u00e1reas, ocorre \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es anuais do n\u00edvel do rio, \n\ncaracterizado pelo processo de enchentes/cheias e vazantes/secas. \n\n Portanto, todos esses processos trazem modifica\u00e7\u00f5es significativas nos \n\nlimite das propriedades e engendram diferentes formas de utiliza\u00e7\u00e3o das terras \n\nnesse ambiente. (Fig. n\u00ba. 16). \n\nAssim, os camponeses-ribeirinhos que habitam a v\u00e1rzea no munic\u00edpio de \n\nManacapuru utilizam as terras existentes de forma individual/familiar para \n\norganizar seus cultivos, para instalar \u00e1reas de pasto plantado, bem como, ao \n\nperceberem sinal de desgaste, colocam em pousio parte dessas terras, com o \n\nobjetivo de recuper\u00e1-la para posterior utiliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dessas terras j\u00e1 existentes, \n\nos camponeses-ribeirinhos tamb\u00e9m fazem uso de forma individual/familiar das \n\nterras que surgem como resultado dos intensos dep\u00f3sitos de sedimentos trazidos \n\npelas enchentes/cheias anuais. Esses dep\u00f3sitos se d\u00e3o tanto na frente da \n\npropriedade por meio do processo de acre\u00e7\u00e3o lateral, como atr\u00e1s da mesma, em \n\n\u00e1reas baixas, decorrente do processo de acre\u00e7\u00e3o vertical. Outras novas terras \n\nutilizadas pelos camponeses-ribeirinhos s\u00e3o as ilhas que surgem como resultado \n\nde processo deposicionais, dentro do canal fluvial. \n\nDiante disso, o prop\u00f3sito deste cap\u00edtulo \u00e9 compreender as diferentes formas \n\nde uso das terras existentes e as terras acrescidas. Assim, dar-se-\u00e1 \u00eanfase em \n\nprimeiro lugar \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o e o uso individual/familiar das terras de cultivos j\u00e1 \n\nexistentes: as ro\u00e7as, os s\u00edtios. Em seguida, ser\u00e1 investigado o uso comum das \n\nterras de pastagem: o pasto natural; por \u00faltimo, ser\u00e3o analisadas a apropria\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o individual/familiar das terras que surgem \u00e0 frente e no fundo da \n\npropriedade, assim como o uso comum e a apropria\u00e7\u00e3o/uso individual/familiar  das \n\nterras que surgem no rio: as ilhas. \n\n \n\n\n\n 72\n\n4.1. A prepara\u00e7\u00e3o da terra para o cultivo \n \n\n Os diferentes cultivos realizados na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica pelos camponeses-\n\nribeirinhos est\u00e3o todos diretamente relacionados com o processo de subida e \n\ndescida do n\u00edvel da \u00e1gua. Na v\u00e1rzea do munic\u00edpio de Manacapuru, no baixo rio \n\nSolim\u00f5es, por exemplo, o regime desse trecho do rio \u00e9 considerado prop\u00edcio para \n\na organiza\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros cultivos, pois a eleva\u00e7\u00e3o da sua cota se d\u00e1 de forma \n\nlenta, levando aproximadamente oito meses para atingir o n\u00edvel mais alto, \n\nnormalmente entre novembro e junho, enquanto a descida ocorre de forma mais \n\nacelerada para atingir seu n\u00edvel mais baixo, em geral, s\u00e3o quatro meses, julho a \n\noutubro78. \n\n Para os camponeses-ribeirinhos que vivem nesse ambiente o processo de \n\noscila\u00e7\u00f5es no n\u00edvel do rio Solim\u00f5es \u00e9 fundamental, uma vez que as \u00e1guas ao \n\ntransbordar a restinga (dique marginal) depositam uma grande quantidade de \n\nsedimentos, principalmente silte e argila, tornando, por sua vez, o solo ideal para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos cultivos. Al\u00e9m disso, esse longo per\u00edodo de subida do n\u00edvel do rio \n\npropicia aos moradores de suas margens um enorme aproveitamento da v\u00e1rzea, \n\npois os mesmos podem dispor de mais tempo para realizar a colheita, antes que \n\nas \u00e1guas inundem suas terras de cultivos. Por outro lado, o acelerado recuo das \n\n\u00e1guas faz aparecer rapidamente \u00e0s terras que ser\u00e3o utilizadas para o plantio79. \n\n Como profundos conhecedores desse calend\u00e1rio hidrol\u00f3gico, ou seja, \n\ndessas altera\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do rio ao longo do ano, os camponeses-ribeirinhos na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica t\u00eam perfeita no\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos seus cultivos, os quais \n\ns\u00e3o instalados de acordo com as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas desse ambiente. Assim, \n\nas culturas que comp\u00f5em o \u201csitio\u201d ocupam a parte mais alta da restinga, a partir \n\ndas proximidades da margem do canal, onde tamb\u00e9m est\u00e1 instalada a casa de \n\nmoradia. Essa \u00e1rea, em geral, n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ada pelas \u00e1guas durante as \n\nenchentes/cheias anuais m\u00e9dias, ou seja, aquelas que atingem a cota inferior a 28 \n\nm acima do n\u00edvel do mar. Em seguida, mais para o interior da restinga, numa \u00e1rea \n\num pouco mais baixa do que a anterior, os camponeses-ribeirinhos costumam \n\norganizar o ro\u00e7ado, no qual s\u00e3o cultivados principalmente a mandioca, a \n\n                                                           \n78 MEGGERS, Betty J. Amaz\u00f4nia: a ilus\u00e3o de um para\u00edso. Belo Horizonte. Ed. Itatiaia. S\u00e3o Paulo: Ed. da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1987. p. 57. \n79 Idem, p. 58. \n\n\n\n 73\n\nmacaxeira, o milho e o jirimum. No fundo da restinga, j\u00e1 pr\u00f3ximo ao igap\u00f3 e/ou \n\nchavascal e aningal, os camponeses-ribeirinhos instalam o ro\u00e7ado de juta/malva. \n\n\u00c9 importante considerar que essa \u00e1rea, antes da introdu\u00e7\u00e3o dessas culturas na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica, n\u00e3o era utilizada para a agricultura, sendo dom\u00ednio da floresta \n\nde restinga e de igap\u00f3. \n\n A prepara\u00e7\u00e3o de parcelas de terras para o cultivo pelos camponeses-\n\nribeirinhos, na v\u00e1rzea de Manacapuru, tem seu in\u00edcio na descida das \u00e1guas, \n\ngeralmente na segunda quinzena de julho e agosto, quando as primeiras terras \n\ncome\u00e7am a parecer. Esse preparo ocorre de duas formas: para os terrenos em \n\nque a exist\u00eancia de mata seja prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria, o trabalho \u00e9 maior, pois a \n\nprepara\u00e7\u00e3o exigir\u00e1 por parte dos camponeses-ribeirinhos cumprir as seguintes \n\netapas: broca, derrubada, rebaixamento, queima e encoivaramento. \u00c9 importante \n\nressaltar que essa floresta est\u00e1 localizada no topo e nas encostas das restingas. \n\n A primeira opera\u00e7\u00e3o para o preparo da terra para o cultivo em \u00e1reas \n\ncobertas por florestas \u00e9 a broca, que consiste na ro\u00e7agem das plantas rasteiras, \n\ncip\u00f3s, arbustos, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do ter\u00e7ado. Em seguida, quando a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u201cbrocada\u201d estiver totalmente seca, em geral, no m\u00eas de setembro, \u00e9 \n\nrealizada a \u201cderrubada\u201d da mata, sobretudo dos componentes arb\u00f3reos. Dentre as \n\netapas de prepara\u00e7\u00e3o do terreno para o plantio, esta \u00e9 considerada a mais dif\u00edcil, \n\npois para proceder a derrubada utiliza-se o machado. Na v\u00e1rzea de Manacapuru \u00e9 \n\nraro o uso de moto-serra. \n\n Logo ap\u00f3s a derrubada, os camponeses-ribeirinhos realizam o \n\n\u201crebaixamento\u201d, cujo procedimento consiste no corte dos galhos e das ramagens \n\n(\u201cdesgalhamento\u201d). A realiza\u00e7\u00e3o dessa opera\u00e7\u00e3o tem como objetivo facilitar a a\u00e7\u00e3o \n\ndo fogo durante a queimada. Quando a vegeta\u00e7\u00e3o derrubada estiver totalmente \n\nseca, entre 15 a 20 dias no m\u00e1ximo, a \u201cqueimada\u201d \u00e9 realizada, geralmente na \n\nsegunda quinzena de outubro. Depois os camponeses-riberiinhos costumam \n\nrealizar a \u201ccoivara\u201d, cuja tarefa consiste em juntar o material (troncos, galhos), que \n\nn\u00e3o foi queimado ou que foi parcialmente queimado e novamente atear-lhe fogo. \n\n Vale ressaltar que essas tarefas de prepara\u00e7\u00e3o do terreno para o plantio, \n\nem geral, s\u00e3o executadas por adultos do sexo masculino, maiores de 14 anos, \n\numa vez que s\u00e3o consideradas atividades \u201cpesadas\u201d, \u201ctrabalho duro\u201d, realizado em \n\ngrande parte com o emprego do ter\u00e7ado e do machado. Por isso, exige maior \n\n\n\n 74\n\nfor\u00e7a f\u00edsica e, al\u00e9m disso, esses homens adultos est\u00e3o expostos aos in\u00fameros \n\ninsetos existentes, como formigas, abelhas e diversas esp\u00e9cies de cobras. Isso \n\nn\u00e3o quer dizer que o trabalho feminino, nessas tarefas, sejam indispens\u00e1veis, \n\nhavendo necessidade no interior da unidade familiar camponesa recorre-se a ele. \n\n    \n\n \n4.2. Terras de cultivos: a ro\u00e7a \n \n\nO h\u00e1bito de \u201cbotar ro\u00e7ado\u201d \u00e9 muito antigo na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, na qual \n\nos camponeses-ribeirinhos herdaram dos seus antepassados ind\u00edgenas. Quando \n\nos camponeses-ribeirinhos come\u00e7aram a se estabelecer na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, no rio Solim\u00f5es, o local preferido para a prepara\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o da \n\nro\u00e7a foi o topo da restinga frontal em \u00e1reas por tr\u00e1s da casa de moradia. Quando \n\nhouve os plantios das duas principais culturas, ainda no s\u00e9culo XIX, as quais \n\nocuparam uma parte significativa da restinga frontal, os camponeses-ribeirinhos \n\ninstalaram seu ro\u00e7ado mais para o interior da restinga. A escolha dessa \u00e1rea \u00e9 \n\numa percep\u00e7\u00e3o muita antiga dos moradores da v\u00e1rzea de Manacapuru, pois \n\nsomente \u00e9 transbordada pela enchente/cheia, quando estas atingem a cota \n\nsuperior a 28,30 m para a Costa do Arapap\u00e1 e 28,70 m para a Costa do \n\nPesqueiro. Portanto, somente numa grande enchente/cheia que essas \u00e1reas de \n\nro\u00e7ado s\u00e3o invadidas pelas \u00e1guas, permitindo aos camponeses-riberinhos efetuar \n\na colheita dos produtos do ro\u00e7ado antes da inunda\u00e7\u00e3o do mesmo. Para os \n\nmoradores da v\u00e1rzea de Manacapuru \u201cbotar uma ro\u00e7a\u201d significa, em primeiro \n\nlugar, preparar a terra para o plantio, logo ap\u00f3s a descida das \u00e1guas, em geral no \n\nm\u00eas de agosto, a qual consiste nas derrubadas dos componentes vegetais por \n\nventura existentes. Em seguida, tem-se in\u00edcio o plantio. As culturas que comp\u00f5em \n\no ro\u00e7ado, segundo os camponeses-ribeirinhos, \u00e9 a mandioca, o milho, o jirimum, a \n\nmelancia, a juta, a malva, entre outras. Com exce\u00e7\u00e3o das fibras80 (juta e malva), \n\nas culturas da mandioca e do milho t\u00eam sido consideradas as mais importantes \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa81. Com a primeira se produz a farinha \n\n                                                           \n80 As culturas da juta e da malva ser\u00e3o analisadas com mais detalhes no item seguinte, pois s\u00e3o culturas \nintroduzidas que comp\u00f5em o ro\u00e7ado e voltadas exclusivamente para a comercializa\u00e7\u00e3o, as quais obedecem a \numa l\u00f3gica totalmente distintas das demais. \n81  Essas culturas, diferentemente das fibras, s\u00e3o consideradas como culturas tradicionais de subsist\u00eancia, \nvoltadas para o consumo da fam\u00edlia, mas que os excedentes s\u00e3o comercializados. \n\n\n\n 75\n\nde mandioca que, juntamente com o peixe, constitui a base da alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\ncamponeses-riebeirinhos. A prepara\u00e7\u00e3o da farinha ocorre em uma instala\u00e7\u00e3o \n\ndenominada de \u201ccasa de farinha\u201d, localizada, em geral, ao lado da casa de \n\nmoradia e o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do rio para facilitar a lavagem da mandioca. A \n\nmaioria das fam\u00edlias na v\u00e1rzea de Manacapuru disp\u00f5e de uma instala\u00e7\u00e3o desse \n\ntipo, sendo, portanto, um equipamento de uso individual/familiar. Assim, as \n\nfam\u00edlias que n\u00e3o possuem ou n\u00e3o \u201clevantaram\u201d 82 casas de farinha, normalmente, \n\narrendam do vizinho mais pr\u00f3ximo. (Fig. n\u00ba. 17). O pagamento, em geral, \u00e9 \n\nefetuado em produto, no qual s\u00e3o entregues ao dono da casa de farinha o \n\nequivalente a cinco litros por alqueire83.  \n\n \nEu fa\u00e7o s\u00f3 uma farinhada por semana, no m\u00e1ximo, na minha \ncasa de farinha. Dois dias que a gente torra, fa\u00e7o toda \nsemana uma. A\u00ed, nessa vaga algu\u00e9m p\u00f5e, quando eu tiro a \nmandioca daqui \u00e0 outra pessoa pode botar. A gente usa \nassim uma porcentagem, sempre a gente cobra cinco litros \npor alqueire. Voc\u00ea faz 01 (um) alqueire e dar cinco litros, em \ngeral \u00e9 assim. (Senhor Altacir Souza, 77 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n \n\n \nNa v\u00e1rzea de Manacapuru, a produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca \u00e9 destinada \n\nbasicamente para subsist\u00eancia. Sua prepara\u00e7\u00e3o tem inicio no m\u00eas de mar\u00e7o e \n\ndependendo da enchente/cheia vai at\u00e9 o m\u00eas de junho. Como podemos observar \n\nno come\u00e7o do relato acima, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a cada semana por meio da \n\n\u201cfarinhada\u201d. A semana do farinhador come\u00e7a na sexta-feira e termina na quinta-\n\nfeira, portanto, s\u00e3o sete dias de trabalho. Na sexta feira, \u00e9 realizada a retirada da \n\nmandioca do ro\u00e7ado, ou seja, o \u201carranquio da mandioca\u201d como eles denominam, \n\nsendo, em seguida, efetuado o procedimento de descascar e raspar, ap\u00f3s \u00e9 \n\ncolocada de molho na \u00e1gua para que a mesma fique \u201cpodre\u201d. Na segunda-feira, \n\nquando a mandioca j\u00e1 est\u00e1 mole, ela \u00e9 retirada e colocada para escorrer, ou seja, \n\npara sair \u00e0 \u00e1gua. No mesmo dia os camponeses-ribeirinhos v\u00e3o arrancar um \n\npouco mais de mandioca que \u00e9 a da mistura, esta n\u00e3o vai para \u00e1gua. Na ter\u00e7a-\n\nfeira, ap\u00f3s raspar e sevar, \u00e9 realizada a mistura das duas, ou seja, s\u00e3o misturadas \n\na mandioca que foi para \u00e1gua e a que n\u00e3o foi para \u00e1gua, a propor\u00e7\u00e3o usada na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru \u00e9 a seguinte: para cada medida de massa puba se coloca \n                                                           \n82 \u201clevantar\u201d  na v\u00e1rzea de Manacapuru significa preparar e colocar em funcionamento a casa de farinha ap\u00f3s \numa enchente/cheia. \n83 01 (um) alqueire da farinha na v\u00e1rzea de Manacapuru corresponde a cinq\u00fcenta litros.  \n\n\n\n 76\n\nduas de mandioca crua. Essa mistura \u00e9 para dar aquele azedinho que caracteriza \n\na farinha d\u2019\u00e1gua. \u00c9 importante ressaltar que a goma (f\u00e9cula) \u00e9 retirada somente da \n\nque n\u00e3o foi para a \u00e1gua, porque a que ficou de molho a goma esta completamente \n\nazeda, impr\u00f3pria pro consumo. Ainda na ter\u00e7a-feira, ap\u00f3s a mistura, a massa \u00e9 \n\ncolocada na prensa, onde fica enxugando. Na quarta-feira, ainda de madrugada, \n\nem geral, 4 horas da manh\u00e3, come\u00e7a o processo de torragem, dependendo do \n\ntamanho da farinhada, pode se estender at\u00e9 a quinta-feira. No dia da torragem, as \n\nmulheres peneiram e os homens executam a tarefa de torrar. Normalmente na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru s\u00e3o usados dois fornos, um grande e um pequeno. O \n\npequeno recebe a massa crua j\u00e1 misturada, onde se faz o processo de escalda, \n\ncozimento da massa, quando esta j\u00e1 se encontra cozida ela fica mais \u00famida, \n\nent\u00e3o se passa para o forno grande, quando come\u00e7a o processo de secagem, ou \n\nseja, ela passa a ser torrada, ficando sequinha e crocrante. Assim, a farinha fica \n\nno ponto, quando come\u00e7a a \u201cestalar no dente\u201d, como eles dizem.  \n\n Assim, depois de preparada (torrada), a farinha \u00e9 armazenada em \n\ntambores e/ou sacos e consumida diariamente durante os meses de \n\nenchentes/cheias e os meses de vazante/seca, ou seja, entre abril a dezembro, \n\nquando a mandioca plantada em agosto j\u00e1 est\u00e1 no ponto para ser arrancada e, \n\nassim iniciar um novo fabrico. Raramente esse produto \u00e9 comercializado junto ao \n\nmercado de Manacapuru e/ou Manaus. Em alguns casos, a venda \u00e9 realizada na \n\npr\u00f3pria comunidade, na qual afixa-se uma placa na frente da casa de moradia \n\nindicando: \u201cvende-se farinha\u201d. \n\n\n\n 77\n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\nA segunda cultura em import\u00e2ncia, cultivada pelos camponeses-ribeirinhos \n\nna v\u00e1rzea de Manacapuru, \u00e9 o milho. Ela aparece geralmente consorciada com \n\noutras e \u00e9 considerada fundamental para os camponeses-ribeirinhos, pois a \n\nmesma \u00e9 utilizada tanto para a alimenta\u00e7\u00e3o humana como para o consumo da \n\ncria\u00e7\u00e3o animal, em torno da casa de moradia, principalmente os galin\u00e1ceos. \u00c9 \n\nmuito rara a comercializa\u00e7\u00e3o do milho na v\u00e1rzea de Manacapuru; a produ\u00e7\u00e3o \n\ndesse cereal \u00e9 direcionada quase que, exclusivamente, para o abastecimento da \n\nunidade familiar camponesa. \n\n\u00c9 importante considerar que apesar de predominar o policultivo no ro\u00e7ado, \n\na forma de organiza\u00e7\u00e3o dos cultivos se d\u00e1 geralmente por meio do cons\u00f3rcio de \n\nduas ou mais culturas: na v\u00e1rzea de Manacapuru, por exemplo, os camponeses-\n\nribeirinhos costumam plantar com mais freq\u00fc\u00eancia as seguintes culturas \n\nconsorciadas: mandioca-milho, malva-milho, mandioca-jirimum, milho-feij\u00e3o. \n\nWitkoski (2006), no seu trabalho na v\u00e1rzea do complexo Solim\u00f5es-Amazonas, \n\ndestaca o significado do uso dessa t\u00e9cnica de plantio: \n\n \n\nFig. n\u00ba. 14 \u2013 Casa de farinha sendo \u201clevantada\u201d ap\u00f3s a \u00faltima enchente/cheia. Nota-se \nainda um forno parcialmente destru\u00eddo. Ao fundo o rio Solim\u00f5es. Costa do Pesqueiro I, \nbaixo rio Solim\u00f5es, em 17 de fevereiro de 2007, estando as \u00e1guas a 23,56 m acima do \nn\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 78\n\nO que significa o cons\u00f3rcio? O cons\u00f3rcio \u00e9, antes de mais \nnada, uma estrat\u00e9gia de utilizar, de modo integral, a (pouca) \nterra que os camponeses possuem. Al\u00e9m disso, (e talvez por \nisso) \u00e9 uma forma de combinar duas ou mais cultivares, \nnuma mesma \u00e1rea, criando condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas mais \nsaud\u00e1veis para o desenvolvimento dos cultivos envolvidos \nno cons\u00f3rcio \u2013 estimulando, por exemplo, a elimina\u00e7\u00e3o \nnatural do ataque de pragas84. \n\n \n \n\nNoda et al. (2001) segue a mesma linha de pensamento e mostra a \n\nvantagem do uso do cons\u00f3rcio na v\u00e1rzea na Amaz\u00f4nia: \n\n \nOs cultivos em cons\u00f3rcio s\u00e3o utilizados para melhoria da \nracionalidade do uso das \u00e1reas de terras cujo sentido \u00e9 uma \nsucess\u00e3o de plantas onde ocorre uma combina\u00e7\u00e3o espacial \ne temporal em acordo com o ecossistema, o ciclo produtivo e \na arquitetura de cada cultura85. \n \n \n\n \n4.3. A cultura da juta \n \n As primeiras tentativas de adapta\u00e7\u00e3o e aclimata\u00e7\u00e3o da cultura da juta em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro se deram, em 1902, no estado de S\u00e3o Paulo86. Essas \n\nexperi\u00eancias foram realizadas tendo em vista a crescente demanda por sacaria \n\nutilizada para a exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 em gr\u00e3os, bem como pela exist\u00eancia, nesse \n\nestado, de um expressivo parque de aniagem inteiramente dependentes das \n\nimporta\u00e7\u00f5es da juta da \u00cdndia87. \n\n O resultado dessas experi\u00eancias n\u00e3o foram satisfat\u00f3rias, sendo, em \n\nseguida, abandonadas. Com o bloqueio da juta indiana, durante a primeira guerra \n\nmundial, houve um est\u00edmulo para a produ\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima no pa\u00eds. Dessa \n\nforma, foram retomadas as experi\u00eancias no estado de S\u00e3o Paulo, na d\u00e9cada de \n\n1920, de adaptar e aclimatar a juta no Brasil. \n\n \n\n                                                           \n84 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos, op. cit.,  p. 202. \n85 NODA, Sandra do N. et al. \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o das terras por agricultura familiar amazonense de \nv\u00e1rzeas\u201d. In: DIEGUES, A. C. e MOREIRA, A. C.C. (Orgs.). Espa\u00e7os e recursos naturais de uso comum. \nS\u00e3o Paulo: NUPAUB \u2013 USP, 2001. p. 197. \n86 GRANATO apud HOMMA, Alfredo Kingo Oyama. \u201cA civiliza\u00e7\u00e3o da juta na Amaz\u00f4nia\u201d. In: Amaz\u00f4nia: \nmeio ambiente e desenvolvimento agr\u00edcola. Bras\u00edlia: EMBRAPA \u2013 SPI; Bel\u00e9m: EMBRAPA \u2013 CPATU, \n1998. \n87 PINTO, Ernesto Renan Freitas, op. cit., P. 46; HOMA, Alfredo Kingo Oyama, op. cit., p. 34. \n\n\n\n 79\n\n As experi\u00eancias de plantio foram realizadas nas margens do \nrio Paran\u00e1, em s\u00e3o Paulo, com um bom resultado aparente \nprimitivo, por germina\u00e7\u00e3o das sementes, tendo por\u00e9m, \nfracassado a continua\u00e7\u00e3o da cultura, talvez por imper\u00edcia ou \npor falta de perseveran\u00e7a dos plantadores88. \n \n \n\n No final da d\u00e9cada de 1920, os japoneses j\u00e1 demonstravam interesses no \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o no estado do Amazonas, visando desenvolver pesquisas \n\nque viabilizassem a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas para atender a demanda do seu \n\nparque industrial. Para tanto, foram fundadas, em 1930, na cidade de Tokyo a \n\nKokushikan Koto Takushokv (Escola Superior de Coloniza\u00e7\u00e3o) e no munic\u00edpio de \n\nParintins, estado do Amazonas, a Amaz\u00f4nia Kenkyuzio (Instituto Amaz\u00f4nia). A \n\nprimeira tinha como prop\u00f3sito treinar e preparar estudantes, denominados de \n\nKatakusseis89, para as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e os desafios a ser enfrentados na \n\nAmaz\u00f4nia. O segundo possu\u00eda como inten\u00e7\u00e3o desenvolver estudos que \n\npossibilitassem a descoberta de novas mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas para atender a \n\ndemanda das industrias japonesas90. \n\n Assim, em setembro de 1931, iniciam-se as primeiras experi\u00eancias com o \n\nplantio da juta pelos colonos japoneses em terras amazonense. Duas localidades \n\ns\u00e3o definidas para essas experi\u00eancias, ambas localizadas em Parintins: Vila \n\nAmaz\u00f4nia e Ilha Formosa, essa \u00faltima localizada no Paran\u00e1 do Ramos. Esses \n\nprimeiros plantios n\u00e3o obtiveram sucesso, pois as plantas da juta n\u00e3o \n\nconseguiram se desenvolver, ou seja, alcan\u00e7ar um tamanho desej\u00e1vel. Apesar \n\ndisso, amostras foram colhidas e enviadas pelo Instituto Amaz\u00f4nia para serem \n\nanalisadas no Jap\u00e3o por duas ind\u00fastrias de c\u00e2nhamo (Teikokv Seima e Taisho \n\nSeima) e por uma ind\u00fastria de tecelagem (Toyo Boseki).  Como resultado dessas \n\nan\u00e1lises foi constatada a boa qualidade da fibra da juta amazonense. \n\n Nos anos subseq\u00fcentes, novas experi\u00eancias foram realizadas pelos \n\ncolonos japoneses com a cultura da juta, por\u00e9m, todas n\u00e3o foram bem-sucedidas. \n\nEm outubro de 1933, chegou \u00e0 Vila Amaz\u00f4nia, em Parintins, juntamente com \n\noutras fam\u00edlias de agricultores japoneses, o colono Ryota Oyama (Fig. n\u00ba. 18), que \n\n                                                           \n88 LIMA, Vivaldo. A juta como riqueza econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia. Manaus: Imprensa P\u00fablica, 1938. p. 06. \n89 Foram enviadas para Parintins, no estado do Amazonas, at\u00e9 1938, oito turmas, totalizando 248 estudantes. \n\u201cOs Kotakusseis eram jovens japoneses e puros, imbu\u00eddos do esp\u00edrito de pioneirismo, sem qualquer aspira\u00e7\u00e3o \nfinanceira, a qual prevaleceu tamb\u00e9m nos anos futuros, na sua totalidade, preocupados com a educa\u00e7\u00e3o dos \nfilhos, constitu\u00edam o n\u00facleo dos imigrantes de Parintins\u201d (HOMA: 1938,  p. 07). \n90 HOMA, Alfredo Kingo Oyama, op. cit., p. 7 e 8. \n\n\n\n 80\n\nao final daquele ano deu in\u00edcio ao plantio da juta na v\u00e1rzea do Paran\u00e1 do Ramos. \n\nNo in\u00edcio de 1934, Ryota Oyama percebeu que duas plantas de juta conseguiram \n\natingir um tamanho que se destacavam das demais (4m). Uma delas n\u00e3o resistiu \n\nao excesso de \u00e1gua durante a enchente/cheia daquele ano, a outra ele conseguiu \n\nretirar dez sementes, que foi plantado no in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso de 1934, na \n\nqual obteve no ano seguinte, 1935, 200 sementes91. Novos plantios foram \n\nrealizados visando a obten\u00e7\u00e3o de mais sementes, fundamental para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dessa variedade de juta, denominada de juta branca. Dessa forma, \n\nocorreram, pois, a adapta\u00e7\u00e3o e aclimata\u00e7\u00e3o da juta na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, que \n\npassou a ser denominada de juta Oyama (Corcherus capsularis).\u00b4 \n\n Com o sucesso da adpata\u00e7\u00e3o/aclimata\u00e7\u00e3o da cultura da juta, os japoneses, \n\nsob a lideran\u00e7a de Tsukasa Uyetsuka (Fig. n\u00ba. 18), um entusiasta da coloniza\u00e7\u00e3o \n\njaponesa e do plantio de juta na regi\u00e3o, criaram, em 1936, a Companhia Industrial \n\nAmazonense S/A (Amazon Sangyo Kabushiki Kakha). \n\n Em 1937, foi enviados para ser comercializados, em Bel\u00e9m, \n\naproximadamente 9000 Kg da juta amazonense, a primeira safra produzida e \n\ncomercializada exclusivamente por m\u00e3o-de-obra japonesa. Em 1938, foram \n\nproduzidos e comercializados 60.000 kg. Esse fato chamou imediatamente a \n\naten\u00e7\u00e3o do estado vizinho, o Par\u00e1 que, por meio do seu interventor Jos\u00e9 Carneiro \n\nda Gama Malcher, promulgou o decreto-lei 3.065, publicado no di\u00e1rio oficial do \n\nestado, no dia 16 de agosto de 1938, o qual concede amplas vantagens para o \n\nplantio da juta em terras paraenses, pois o governo enxergava nessa cultura a \n\npossibilidade de reden\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da borracha, \n\ncada vez mais em decl\u00ednio. Assim, no seu artigo 1\u00ba., par\u00e1grafo 2\u00ba., prop\u00f5e: \u201cOs \n\nproponentes escolher\u00e3o os terrenos destinados as planta\u00e7\u00f5es, cuja aquisi\u00e7\u00e3o o \n\ngoverno facilitar\u00e1 a pre\u00e7os eq\u00fcitativos e dentro da lei92. \n\n O decreto prop\u00f5e ainda no par\u00e1grafo 7\u00ba., nas letras \u201cA\u201d e \u201cB\u201d, prestar \n\nfavores \u00e0 Companhia a ser organizada pelos contratantes: concess\u00e3o de terras do \n\nestado at\u00e9 10.000 hectares; redu\u00e7\u00e3o dos impostos estaduais e municipais; \n\ntransporte gratuito dos colonos ou imigrantes do porto de Bel\u00e9m at\u00e9 as \n\nplanta\u00e7\u00f5es93. \n\n                                                           \n91 HOMA, Alfredo Kingo Oyama, op. cit., p. 11. \n92 LIMA, Vivaldo, op. cit., p. 10.  \n93 Idem,  p. 11.  \n\n\n\n 81\n\n \n                                                    \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n Essa a\u00e7\u00e3o do governo do Par\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura da juta gerou \n\nprofundas preocupa\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas no Amazonas. Press\u00f5es foram feitas para que \n\no governo desse estado tomasse a mesma atitude, ou seja, apoiar e dar todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para viabilizar o aumento da produ\u00e7\u00e3o de juta, pois no Amazonas essa \n\ncultura j\u00e1 era uma realidade. Dessa forma, o interventor federal no Amazonas em \n\nexerc\u00edcio, Ruy Ara\u00fajo, promulga o decreto-lei 170, de 24 de novembro de 1938, no \n\nqual concede amplos favores \u00e0 Companhia Industrial Amazonense S/A, com sede \n\nem Parintins, para a industrializa\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e explora\u00e7\u00e3o da juta. O artigo 1\u00ba., \n\nitem \u201cA\u201d faz a seguinte men\u00e7\u00e3o: \u201clotes de terras devolutas, em qualquer zona do \n\nestado, \u00e0 escolha da peticionaria, para a cultura da juta, por trabalhadores \n\nnacionais ou colonos estrangeiros, que foram por ela contratados\u201d. \n\nFig. n\u00ba. 18 \u2013 \u00c0 esquerda, o Dr. Tsukasa Uyetsuka, entusiasta da coloniza\u00e7\u00e3o japonesa e do plantio de juta na \nAmaz\u00f4nia. \u00c0 direita, aparece o Senhor Riota Oyama, respons\u00e1vel pela adapta\u00e7\u00e3o da juta indiana na v\u00e1rzea \namaz\u00f4nica. \n\n\n\n 82\n\n  No artigo 2\u00ba., o governo do estado do Amazonas assume o compromisso \n\nde pleitear junto ao governo federal: a) isen\u00e7\u00e3o de impostos de importa\u00e7\u00e3o para \n\nmaquinaria, aparelhagem, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e mais utilidades necess\u00e1rias, \n\ndestinadas \u00e0 agricultura e \u00e0 industria da juta e seus similares; b) transporte \n\ngratuito de trabalhadores nacionais e colonos estrangeiros, contratados pela \n\npeticion\u00e1ria, embarcados em qualquer ponto do Brasil, com destino a Manaus. \n\n O decreto-lei prop\u00f5e, no artigo 3\u00ba., que a Companhia Industrial \n\nAmazonense S/A deve assumir o seguinte compromisso: \u201cclassificar e avaliar as \n\nqualidades da fibra, de toda a juta produzida no estado, comprando-o \n\nobrigatoriamente, ao pre\u00e7o corrente na pra\u00e7a\u201d. \n\n Para que a cultura da juta torne-se uma riqueza econ\u00f4mica na regi\u00e3o, Lima \n\n(1938), prop\u00f5e como necess\u00e1rio que se restabele\u00e7a \u201cuma corrente migrat\u00f3ria de \n\nnordestinos para ser empregadas nesse plantio, como outrora foi feito para a \n\nextra\u00e7\u00e3o da borracha\u201d94. \n\n \n\n \n4.3.1. O processo de incorpora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa \u00e0 agricultura da \njuta na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica  \n \n\n O objetivo inicial da Companhia Industrial Amazonenese S/A, controlada \n\npelo capital japon\u00eas, era adquirir perante o governo do Amazonas, por meio de \n\nconcess\u00e3o, uma grande quantidade de terras destinadas para o plantio da juta \n\ncom uso de m\u00e3o-de-obra assalariada, a qual deveria ser arregimentada na regi\u00e3o \n\ne no nordeste brasileiro. Este projeto agro-industrial japon\u00eas tornou-se \n\ncompletamente insustent\u00e1vel, devido \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o gradativa dos camponeses-\n\nribeirinhos, j\u00e1 estabelecidos nesse ambiente de v\u00e1rzea \u00e0 agricultura da juta.  \n\n As duas primeiras safras (1937-38) foram, como j\u00e1 visto, produzidas \n\nexclusivamente pelos colonos japoneses e suas fam\u00edlias. As safras seguintes, \n\ncada vez mais, tinham participa\u00e7\u00e3o dos camponeses brasileiros contratados por \n\naqueles na condi\u00e7\u00e3o de assalariados tempor\u00e1rios. \n\n Esses camponeses-ribeirinhos v\u00e3o assimilar rapidamente todo o processo \n\nde cultivo da juta, passando, em seguida, a produzir juntamente com suas fam\u00edlias \n\n                                                           \n94 Idem, p. 78. \n\n\n\n 83\n\nde forma independente essa nova cultura agr\u00edcola. A grande quantidade de terras \n\nlivres e f\u00e9rteis existentes nas \u00e1reas de v\u00e1rzea talvez tenha sido o fator decisivo \n\npara a incorpora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o familiar camponesa \u00e0 agricultura da juta. Assim, \n\na cultura da juta, a partir do final da d\u00e9cada de 1930 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, \n\ncome\u00e7ou paulatinamente a ser cultivada ao longo do rio Solim\u00f5es\u2013Amazonas \n\npelos camponeses-ribeirinhos que assimilaram rapidamente o seu cultivo. A Fala \n\nde um campon\u00eas-riebriinho da Costa do Pesqueiro, munic\u00edpio de Manacapuru, \n\n\u00e1rea da pesquisa, atesta o momento de introdu\u00e7\u00e3o dessa cultura nessa localidade, \n\nno inicio da d\u00e9cada de 1940: \n\n \n A\u00ed a mam\u00e3e perguntou: o que \u00e9 isso a\u00ed l\u00e1 no porto de \nManaus. A\u00ed ele disse: \u00e9 um peda\u00e7o de juta. A\u00ed ela disse, o \nsenhor n\u00e3o quer me dar um pedacinho pra mim levar. A\u00ed, o \njapon\u00eas n\u00e3o gosta, ele vem de l\u00e1 de Parintins pra vender em \nManaus. A\u00ed, o cara foi cortou um pedacinho de juta, da fibra \nn\u00e9, e a mam\u00e3e trouxe. Ela chegou aqui e mostrou, mas \nningu\u00e9m sabia como era. A\u00ed, depois de pouco tempo, \ncome\u00e7aram a plantar aqui Na Costa do Pesqueiro, mas \nforam os japoneses que trouxeram pra c\u00e1, pro Amazonas. \nEles trabalharam muitos anos na boca do Purus, era tudo \ndominado por eles. Quando foi um dia o Jo\u00e3o Pereira disse: \nVirginio o teu terreno d\u00e1 pra trabalhar em juta, ent\u00e3o, vamos \ncolocar um ro\u00e7ado! E botaram, arrumaram as sementes, eu \ntava com dez anos quando come\u00e7aram a trabalhar em juta. \nAqui era mata, o papai derrubou, ele era homem feito, n\u00f3s \nera curumin. Deu bem. A\u00ed, depois os vizinhos foram \nprestando aten\u00e7\u00e3o e come\u00e7aram a plantar pra li, pra c\u00e1, a\u00ed \npronto. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-\nribeirinho).  \n\n \n\n \n\nEste relato nos permite perceber que, al\u00e9m de Vila Amaz\u00f4nia, em Parintins, \n\nexistia, nesse per\u00edodo, um outro centro de experi\u00eancias e difus\u00e3o da cultura da \n\njuta nos rios de \u00e1gua branca na regi\u00e3o. Trata-se, nesse caso do rio Purus, no qual \n\neles, os colonos japoneses, trabalhavam e controlavam a \u201cboca\u201d desse rio na \n\nconflu\u00eancia com o rio Solim\u00f5es. Uma outra quest\u00e3o presente na fala do \n\ncampon\u00eas-ribeirinho que deve ser mencionada \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 derrubada da \n\nmata para a instala\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado da juta. Na realidade, o plantio dessa cultura, na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru, se deu na parte mais baixa da restinga, pr\u00f3xima ao lago, e \n\nconsistiu na derrubada de parte da floresta de restinga e de igap\u00f3. Essa \u00e1rea, \n\nsegundo os moradores, \u00e9 considerada ideal para o cultivo da juta, pois quando as \n\n\u00e1guas, durante as enchentes/cheias, come\u00e7am a invadir o ro\u00e7ado, \u00e9 momento de \n\n\n\n 84\n\niniciar a colheita (corte) dessa planta. Em seguida, \u00e9 necess\u00e1rio deix\u00e1-la afogada \n\npor alguns dias, para na etapa seguinte, efetuar a lavagem da fibra. Portanto, \u201cs\u00f3 \n\npode trabalhar com ela [juta], onde alaga, porque tem que lavar, n\u00e3o pode ter nem \n\n\u00e1gua demais, nem de menos, tamb\u00e9m, n\u00e9\u201d (Senhor Eros Andrade, 47 anos, \n\ncampon\u00eas-ribeirinho). \n\n Por outro lado, os colonos japoneses capitalizados, tornam-se, nesse \n\nmomento, al\u00e9m de produtores, os financiadores por meio da pr\u00e1tica do aviamento. \n\n \n\n \n4.3.2. A Segunda Guerra Mundial e o fim do dom\u00ednio da Companhia Industrial \nAmazonense S/A \n \n\n Com o in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial, em setembro de 1939, o \n\nmercado mundial de juta foi afetado de forma significativa. Pa\u00edses produtores \n\ndessa mat\u00e9ria-prima, como a \u00cdndia, por exemplo, o maior produtor e exportador de \n\njuta do mundo, t\u00eam um forte impacto na sua economia por causa do bloqueio \u00e0s \n\nsuas exporta\u00e7\u00f5es durante o conflito95. \n\n Para as ind\u00fastrias brasileiras de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem, a maioria localizada \n\nem S\u00e3o Paulo, o bloqueio imposto pela guerra \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de juta, vai trazer \n\nmuitas dificuldades, devido \u00e0 depend\u00eancia da importa\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima do \n\noriente. A alternativa foi recorrer \u00e0 juta produzida no pa\u00eds. Isso impulsionou o \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o dessa fibra na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Nesse per\u00edodo, verificou-\n\nse um aumento significativo das \u00e1reas plantadas e a expans\u00e3o de novas \u00e1reas \n\npara o cultivo da juta. \n\n A entrada do Jap\u00e3o no conflito, principalmente a partir do ataque \u00e0 base \n\namericana de Pearl Harbour, em dezembro de 1941, vai alterar significativamente \n\no mercado regional de juta. Em janeiro de 1942, s\u00e3o rompidas as rela\u00e7\u00f5es \n\ndiplom\u00e1ticas e comerciais com a Alemanha, It\u00e1lia e Jap\u00e3o. Em seguida, uma s\u00e9rie \n\nde ataques dos submarinos alem\u00e3es aos navios brasileiros, motivou a \n\npromulga\u00e7\u00e3o do decreto-lei 4.166 de 10 de mar\u00e7o de 1942 que estabelece o \n\nconfisco de bens dos cidad\u00e3os alem\u00e3es, italianos e japoneses em territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Na Amaz\u00f4nia, in\u00fameros confiscos ocorrem, dentre dos quais os bens da \n\n                                                           \n95 PINTO, Ernesto Renan Melo de Freitas, op. cit., p. 53. \n\n\n\n 85\n\nCompanhia Industrial Amazonense S/A, que foram postos em leil\u00f5es, sendo \n\narrematados pela firma J.G. Ara\u00fajo96. \n\n Encerrava-se, assim, o monop\u00f3lio dessa agroind\u00fastria japonesa no \n\nprocesso de beneficiamento e comercializa\u00e7\u00e3o da juta na Amaz\u00f4nia. Em seu lugar \n\nassume a Companhia Brasileira de Fibras, subsidi\u00e1ria da Companhia de Juta de \n\nTaubat\u00e9 que vai implantar um controle oligops\u00f4nico do mercado, no qual um \n\npequeno n\u00famero de compradores vai adquirir toda produ\u00e7\u00e3o dos camponeses-\n\nribeirinhos. Segundo Pinto (1982), \u201ca partir desse momento o mercado se amplia \n\nem fun\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o entre os intermedi\u00e1rios pela compra da mat\u00e9ria-\n\nprima\u201d97. \n\n Ao t\u00e9rmino da guerra, em 1945, os fornecimentos de juta para o mercado \n\nmundial s\u00e3o restabelecidos pelos pa\u00edses do oriente. A grande oferta dessa \n\nmat\u00e9ria-prima, ocasionada pelo bloqueio durante o conflito, afetou os pre\u00e7os da \n\njuta na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Tem-se, assim, a primeira crise no sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de juta na regi\u00e3o. Por outro lado, as ind\u00fastrias do sudeste v\u00e3o se \n\naproveitar da disponibilidade de juta no mercado internacional a pre\u00e7o baixo para \n\natender sua demanda de mat\u00e9ria-prima, assim como para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nestoques. Com isso, ocorrem uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na v\u00e1rzea e o \n\nagravamento da crise da agricultura da juta. Os mais prejudicados s\u00e3o os \n\ncamponeses-ribeirinhos que v\u00eaem suas d\u00edvidas aumentarem nesse per\u00edodo, \n\ndificultando sua reprodu\u00e7\u00e3o enquanto agricultores familiares. \n\n Essa pauperiza\u00e7\u00e3o dos juticultores amaz\u00f4nicos nas \u00e1reas de v\u00e1rzea faz \n\ncom que o Governo Federal tome uma atitude mais severa, em 1946/1947, \n\nproibindo a importa\u00e7\u00e3o de juta da \u00cdndia. Essa medida vai favorecer os industriais \n\nde S\u00e3o Paulo e Bel\u00e9m, pois os mesmos s\u00e3o autorizados a efetuar a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndessa fibra, rompendo, assim, com a exclusividade na comercializa\u00e7\u00e3o/exporta\u00e7\u00e3o \n\nda juta pela Companhia Brasileira de Fibras na Amaz\u00f4nia. Nesse sentido, os \n\nindustriais que s\u00e3o propriet\u00e1rios de f\u00e1bricas de prensagem em fardos de 200 \n\nquilos v\u00e3o assumir o processo de comercializa\u00e7\u00e3o/exporta\u00e7\u00e3o de juta, sendo \n\nbeneficiado por lei para tal atitude. Assim, nesse per\u00edodo, toda produ\u00e7\u00e3o do estado \n\ndo Amazonas \u00e9 direcionada para as seis f\u00e1bricas de prensagem instaladas em \n\nManaus, as cinco em Parintins e as duas em Itacoatiara.  \n                                                           \n96 HOMMA, Alfredo Kingo Oyama, op. cit., p.22. \n\n\n\n 86\n\n A d\u00e9cada de 1950 \u00e9 marcada por profundas transforma\u00e7\u00f5es no sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de juta. Nesse per\u00edodo, \u00e9 implantado um moderno parque industrial de \n\nfia\u00e7\u00e3o e tecelagem na regi\u00e3o. Em 1954, \u00e9 instalada, na cidade de Manaus, a \n\nprimeira unidade fabril de juta no estado do Amazonas. V\u00e1rios fatores contribu\u00edram \n\npara que fosse viabilizada a produ\u00e7\u00e3o de manufaturados de juta e malva na \n\nAmaz\u00f4nia: em primeiro lugar e, talvez, o mais importante seja a pol\u00edtica adotada \n\npelo estado (federal e estadual) para facilitar, por meio de isen\u00e7\u00f5es de impostos e \n\noutras vantagens, o deslocamento das unidades fabris para pr\u00f3ximo do centro de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fibras. \n\n Outro fator apontado \u00e9 a grande quantidade de m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica, a custo baix\u00edssimo, para produzir os fardos de juta. Na \n\nrealidade, as ind\u00fastrias de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem, instaladas na regi\u00e3o, n\u00e3o \n\ninvestiram capital para a produ\u00e7\u00e3o da juta/malva a estrat\u00e9gia foi deixar essa \n\nfun\u00e7\u00e3o para os camponeses-ribeirinhos execut\u00e1-la, pois o mais importante para \n\nesses capitalistas \u00e9 adquirir a mat\u00e9ria-prima em condi\u00e7\u00f5es de ser beneficiada, n\u00e3o \n\nimportando, portanto, quais s\u00e3o as formas de produzi-lo. Dessa forma, esses \n\ncapitalistas deixaram de imobilizar uma parte do seu capital que deveria ser \n\nutilizado na aquisi\u00e7\u00e3o de terras e na contrata\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho para o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o dessas fibras. Por outro lado, esses capitalistas passaram a \n\nreceber parte do fruto do trabalho dos camponeses-ribeirinhos, representado pelos \n\nfardos de juta/malva produzida. Estes s\u00e3o transformados em mercadoria \u2013 sacaria \n\nprincipalmente, que ao ser vendida \u00e9 transformada em dinheiro. Nota-se, portanto, \n\num processo de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, \n\nna qual, este n\u00e3o expropria os camponeses-ribeirinhos de suas terras, mas \n\napenas o subordina e se apropria da renda da terra dos mesmos. Esse processo \u00e9 \n\ncontradit\u00f3rio, pois para a produ\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 necess\u00e1rio manter rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista, como \u00e9 o caso dessa rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o existente na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n\n Outro aspecto que impulsionou a instala\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias t\u00eaxteis na regi\u00e3o \n\nfoi a disponibilidade de m\u00e3o-de-obra, a baixo custo, para trabalhar no setor fabril. \n\nAcrescenta-se, ainda que essa m\u00e3o-de-obra \u00e9 utilizada somente uma parte do \n\nano, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da juta/malva ser sazonal. Portanto, com a entrada em \n\n                                                                                                                                                                                 \n  \n\n\n\n 87\n\nfuncionamento de um moderno parque de fia\u00e7\u00e3o e tecelagem, a partir da d\u00e9cada \n\nde 1950, a regi\u00e3o passa a exportar manufaturados de juta e malva, principalmente \n\nsacaria, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima efetuada por setores \n\nmercantis. Segundo Noda (1985), esse fator requer altera\u00e7\u00e3o na oferta de fibras \n\nexigida pelo setor fabril, tanto no que diz respeito \u00e0 qualidade como \u00e0 quantidade \n\ndo produto98.  \n\n A partir da d\u00e9cada de 1960, os grandes comerciantes, dominantes na fase \n\nde expans\u00e3o do cultivo da juta na regi\u00e3o, como foi visto, come\u00e7am a ter \n\ndificuldades em adquirir empr\u00e9stimos banc\u00e1rios para o cultivo de grandes \u00e1reas.  \n\n \nA partir da d\u00e9cada de 60, o capital industrial induz o sistema \nde cr\u00e9dito a limitar as \u00e1reas de cultivo, tomando como \nmodulo a produ\u00e7\u00e3o familiar. O cr\u00e9dito de custeio da pequena \nprodu\u00e7\u00e3o vai assim se sobrepondo ao cr\u00e9dito manipulado \npor intermedi\u00e1rios que apoiavam seu controle sobre um \ndeterminado n\u00famero de produtores diretos na utiliza\u00e7\u00e3o de \nfinanciamento banc\u00e1rio99.  \n \n \n\n \n4.3.3. Oscila\u00e7\u00f5es e crise no sistema de produ\u00e7\u00e3o de juta/malva na v\u00e1rzea \namaz\u00f4nica \n \n\n As d\u00e9cadas de 1960, 1970 e 1980 s\u00e3o marcadas por constantes oscila\u00e7\u00f5es \n\nnas safras de juta e malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Pinto (1982) e Noda (1985) \n\napontam tr\u00eas ordens de fatores inter-relacionados que contribuem para tais \n\noscila\u00e7\u00f5es. A primeira se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais e as t\u00e9cnicas em que \u00e9 \n\nefetuado o cultivo de juta e malva. As oscila\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis das \u00e1guas, \n\ncaracterizadas pelo processo de enchente/cheia e vazante/seca, talvez seja um \n\ndos fatores naturais mais importantes, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas em que se \n\nprocessa a produ\u00e7\u00e3o. Como a colheita (corte) da juta/malva se d\u00e1 com a chegada \n\nda \u00e1gua, a aus\u00eancia desta, ou seja, uma enchente/cheia que n\u00e3o chegue a atingir \n\no n\u00edvel m\u00e9dio esperado, uma \u201cenchente pequena\u201d como costumam mencionar os \n\ncamponeses-ribeirinhos, trazem problemas irrepar\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de fibras. \n\nO mesmo processo se d\u00e1 com uma vazante/seca, no qual a descida das \u00e1guas \n\n                                                           \n98 NODA, Sandra do Nascimento. As rela\u00e7\u00f5es de trabalho na produ\u00e7\u00e3o amazonense de juta e malva. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, ESALQ/USP, 1985. p. 68 e 69. \n99 PINTO, Ernesto Renan Melo de Freitas, op. cit.,  p.58. \n\n\n\n 88\n\nn\u00e3o chega ao n\u00edvel m\u00e9dio, isso impossibilita o plantio nas \u00e1reas mais baixas \n\nrealizadas pelos camponese-ribeirinhos por meio do lan\u00e7o das sementes, assim \n\nque as terras come\u00e7am a aparecer. Trata-se do \u201cplantio da lama\u201d como \u00e9 \n\nreconhecida localmente essa t\u00e9cnica de cultivo. \n\n Outra ordem de fatores se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre as ind\u00fastrias de fia\u00e7\u00e3o e \n\ntecelagem e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Nesse per\u00edodo (1960-1980), h\u00e1 um crescimento \n\nsignificativo das unidades de produ\u00e7\u00e3o fabril, bem como um aumento na \n\ncapacidade de beneficiamento das fibras na regi\u00e3o. No estado do Amazonas, por \n\nexemplo, houve um crescimento das ind\u00fastrias instaladas que passou de sete em \n\n1960 para vinte em 1976100.  \n\n \u00c9 importante considerar que o setor fabril, comparado com agr\u00edcola, se \n\nbeneficiou de uma s\u00e9rie de vantagens oferecidas pelo estado (governo federal e \n\nestadual). Esses benef\u00edcios se deram desde a cria\u00e7\u00e3o da SPEVEA, em 1954, \n\naumentando com a cria\u00e7\u00e3o da SUDAM, em 1966, e da SUFRAMA, em 1968.  \n\n \nNa realidade, as rela\u00e7\u00f5es desiguais de troca do setor \nurbano-industrial com o setor de produ\u00e7\u00e3o simples de \nmercadoria, contribui para lan\u00e7ar os agricultores num \nprocesso de pauperiza\u00e7\u00e3o absoluta e relativa. Absoluta, pela \ndificuldade crescente de obten\u00e7\u00e3o de seus meios de \nsubsist\u00eancia; relativa, pela necessidade de ser obrigado a \nsobreexplorar constantemente a for\u00e7a de trabalho da familiar \npara poder realizar os ingressos de que necessita para \ncontinuar produzindo101. \n \n \n\n Finalmente, a terceira ordem de fatores est\u00e1 relacionada \u00e0 conjuntura \n\ninternacional. O aumento da produ\u00e7\u00e3o mundial de fibras, principalmente a juta de \n\norigem indiana, tem contribu\u00eddo de forma significativa para a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\nda juta/malva brasileira, uma vez que as mesmas s\u00e3o reguladas pelo pre\u00e7o \n\npraticado no mercado internacional. \n\n Uma outra quest\u00e3o a ser mencionada, nesse per\u00edodo (60-80), \u00e9 o processo \n\nde pauperiza\u00e7\u00e3o dos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Esse \n\nprocesso ocorre devido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es desiguais entre o setor urbano-industrial e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fibras na regi\u00e3o. Cada vez mais os camponeses-ribeirinhos \n\nenfrentavam dificuldades em adquirir produtos de origem industrial, como a\u00e7\u00facar, \n\nsal, querosene, gasolina, instrumentos de trabalho diversos e outros, pois o pre\u00e7o \n                                                           \n100 Idem, p. 59. \n101 Idem,  p. 61. \n\n\n\n 89\n\npago pela juta/malva produzida tendia a ser inferior aos pre\u00e7os das mercadorias \n\nde origem externa \u00e0 unidade familiar camponesa. Al\u00e9m dsso, o pre\u00e7o da \n\njuta/malva sempre foi regulado por mecanismos externos a regi\u00e3o. \u201cEsse \n\ndesequil\u00edbrio se traduz concretamente em pauperiza\u00e7\u00e3o dos produtores familiares, \n\n\u00e0s vezes a n\u00edveis extremos\u201d102. \n\n A partir da d\u00e9cada de 1970, a cultura da juta come\u00e7ou paulatinamente a \n\nentrar em decl\u00ednio. Nesse per\u00edodo, a cultura da malva come\u00e7ou a ser cultivada no \n\nestado do Amazonas. Entretanto, o cultivo dessa cultura \u00e9 mais antigo na zona \n\nbragantina, guajarina e salgado, no leste do estado do Par\u00e1, onde a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950, foi intensificado o seu plantio, tornando-se a mais importante \n\ncultura daquela regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia: \n\n \nCumpre assinalar a grande expans\u00e3o da \u00e1rea de cultura \nmalva (Urena lobata) cujo centro produtor mais \nimportante[da Amaz\u00f4nia] \u00e9 a chamada Zona Bragantina. \nCrescendo muito bom \u2013 tanto espontaneamente quanto \nplantada \u2013 nos solos empobrecidos pelas lavouras rotineiras \ne predat\u00f3rias da terra daquela zona agr\u00edcola paraense, esta \nplanta producente de \u00f3tima fibra t\u00eaxtil (utilizada, como fibra \nda juta, em sacaria e cordoalha), est\u00e1 sendo cada vez mais \ncultivada no leste paraense103. \n \n \n\n \u00c9 importante ressaltar que a cultura da malva, no leste do estado do Par\u00e1, \n\nfoi cultivada no ambiente de terra firme, em solos de baixa fertilidade, e j\u00e1 bastante \n\nutilizada por outras culturas. Apesar disso, essa cultura conseguiu se desenvolver, \n\nmostrando, assim, sua alta capacidade de resist\u00eancia a solos pobres104. J\u00e1, no \n\nambiente de v\u00e1rzea, no qual os solos s\u00e3o mais f\u00e9rteis, a cultura da juta teve \u00f3tima \n\nadapta\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9 comprovado pela r\u00e1pida expans\u00e3o dessa planta no decorrer da \n\nd\u00e9cada de 1970, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura da juta no estado do Amazonas. \n\n No final da d\u00e9cada de 1970 (1978), a safra da malva superou, pela primeira \n\nvez, no Amazonas, a safra da juta. Depois do ano de 1980, a produ\u00e7\u00e3o das fibras \n\nde malva manteve essa tend\u00eancia crescente. A partir do final da d\u00e9cada de 1980, \n\nessas duas fibras entraram em decl\u00ednio no Amazonas, apesar da safra da malva \n\nainda ser superior a da juta. \n\n                                                           \n102 Idem , p.63. \n103 SOARES, L\u00facio de Castro. Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro: Conselho Nacional de geografia, 1963. p. 158. \n104 SOARES, op.cit. \n\n\n\n 90\n\n Um outro aspecto que deve ser considerado nesse per\u00edodo foi a crescente \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos produtos vegetais, como as fibras de juta e malva, por produtos \n\nsint\u00e9ticos. A difus\u00e3o das sacarias de pl\u00e1sticos nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 afetou \n\nconsideravelmente a produ\u00e7\u00e3o mundial de fibras. \n\n A produ\u00e7\u00e3o regional, sobretudo nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, tamb\u00e9m \n\nsentiu os efeitos da intensa divulga\u00e7\u00e3o das fibras sint\u00e9ticas. \u201cA ind\u00fastria de \n\nsint\u00e9ticos apresentava uma grande garantia de estabilidade de oferta, sacos mais \n\nleves e resistentes e mais baratos, com possibilidades de economia de escala\u201d. \n\n Com o fim do bloqueio, as importa\u00e7\u00f5es de fibras, telas e fios de juta, \n\ndurante o governo Collor, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, levou a maioria dos \n\ncamponeses-ribeirinhos a abandonar o cultivo da juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n\nNa v\u00e1rzea do munic\u00edpio de Manacapuru, essas duas culturas entraram em decl\u00ednio \n\ne desapareceram completamente desse ambiente. \n\n Assim, com a crise dessas duas culturas, os camponeses-ribeirinhos \n\ntiveram que buscar alternativas para continuar produzindo suas vidas na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru. Uma dessas alternativas, para a qual a maioria deles se \n\ndirecionou, foi a atividade pesqueira, tanto a executada nos lagos, para a captura \n\nprincipalmente dos peixes de escamas, como para o rio Solim\u00f5es, devido \u00e0 \n\ncrescente demanda por peixes liso. \n\n Somente no final da d\u00e9cada de 1990 e inicio do s\u00e9culo atual, devido \u00e0 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das fibras vegetais no Mercado Comum Europeu, \u00e9 que as fibras de \n\njuta e malva voltaram a ser cultivadas pelos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru. A prefer\u00eancia, agora, \u00e9 pela cultura da malva, principalmente, nos \n\ntrechos mais altos, dominados pela unidade geomorfol\u00f3gica dep\u00f3sitos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. A cultura da juta somente \u00e9 plantada, na atualidade, na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, em algumas propriedades, nos trechos mais baixos, dominados pela \n\nunidade geomorfol\u00f3gica dep\u00f3sitos de bancos e meandros atuais. \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 91\n\n4.3.4. O processo de trabalho da juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica \n \n\n O local considerado mais adequado para o cultivo da juta e posteriormente \n\npara o cultivo da malva para a produ\u00e7\u00e3o de fibras na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, em \n\nespecial na v\u00e1rzea de Manacapuru, tem sido o fundo da propriedade/posse dos \n\ncamponeses-ribeirinhos, na parte mais baixa da restinga, nas proximidades dos \n\nlagos. Essa \u00e1rea, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o utilizada para a agricultura, era originalmente \n\nocupada, na maioria dos casos, pela floresta de restinga e de igap\u00f3. Dessa forma, \n\npara a instala\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado de juta, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, foi \n\nnecess\u00e1rio proceder a elimina\u00e7\u00e3o dessa mata ou parte dela que consiste no \n\nseguinte procedimento: broca, derrubada, queimada e encoivaramento. Em todo \n\nesse processo foi utilizado apenas o trabalho manual com o emprego de \n\ninstrumentos simples: ter\u00e7ado, machado, foice e enxada. \n\n Nas situa\u00e7\u00f5es em que a mata prim\u00e1ria j\u00e1 tinha sido substitu\u00edda por \n\ncapoeiras, o trabalho para a prepara\u00e7\u00e3o do terreno visando o plantio da juta/malva \n\nexigiu menor esfor\u00e7o f\u00edsico e uma redu\u00e7\u00e3o do tempo de servi\u00e7o, comparado com o \n\ncaso anterior. Quando essas \u00e1reas eram ocupadas por gram\u00edneas, \n\nparticularmente canarana e membeca, a prepara\u00e7\u00e3o do terreno tornou-se mais \n\nf\u00e1cil. Assim, na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, o processo ocorre de duas maneiras: o \n\nprimeiro \u00e9 a semeadura iniciada, imediatamente, na descida das \u00e1guas, quando \n\nas primeiras terras, ainda com lamas, come\u00e7am a aparecer. Trata-se do \u201cplantio \n\nde lama\u201d ou \u201cjuta de lama\u201d, muito utilizado pelos camponeses-ribeirinhos na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru, pois segundo eles, esse tipo de plantio \u00e9 fundamental \n\npara uma boa colheita (corte) dessa cultura. No segundo, a semeadura \u00e9 realizada \n\num pouco mais tarde, pois, muitas das vezes, na prepara\u00e7\u00e3o do terreno \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio proceder as etapas j\u00e1 citadas: broca, derrubada, queimada e \n\nencoivaramento. Na regi\u00e3o, essa forma de semear \u00e9 denominada de \u201cplantio de \n\nver\u00e3o\u201d ou \u201cjuta de ver\u00e3o\u201d, sendo realizado com o uso da enxada. Ambos \n\nprocedimentos, tamb\u00e9m, s\u00e3o realizados para o plantio da cultura da malva. (Fig. \n\nn\u00ba. 19). \n\n As sementes de juta, ap\u00f3s serem adquiridas pelos camponeses-ribeirinhos \n\npor meio de compra, n\u00e3o recebem nenhum tratamento antes do plantio105. J\u00e1 as \n\n                                                           \n105 NODA, Sandra do Nascimento, op. cit., p. 78. \n\n\n\n 92\n\nsementes da malva, por sua vez, s\u00e3o cozidas antes da semeadura. Segundo os \n\ncamponeses-ribeirinhos, esse cozimento contribui para que a semente tenha uma \n\nboa germina\u00e7\u00e3o106. A semeadura da juta/malva na v\u00e1rzea de Manacapuru \u00e9 \n\nrealizada de duas formas: manualmente por meio do plantio a lan\u00e7o e com uso de \n\nm\u00e1quina constru\u00edda na pr\u00f3pria regi\u00e3o, denominada de tico-tico. O \u00faltimo recurso \u00e9 \n\nmais raro, entretanto, apresenta duas vantagens com rela\u00e7\u00e3o ao plantio a lan\u00e7o: a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de menor quantidade de sementes de juta e de malva; possibilita o \n\nespa\u00e7amento adequado entre as plantas, facilitando o servi\u00e7o de \u201ccapina\u201d, ou seja, \n\nde retirada das ervas daninhas. \n\n \n\n                  \n \n\n \n\n                                                           \n106 Idem, 78 e 79. \n\nFig. n\u00ba. 19 \u2013 Campon\u00eas-ribeirinho verificando seu jovem malval. Esse plantio foi \nrealizado a lan\u00e7o, logo ap\u00f3s a descida das \u00e1guas, quando as terras ainda se encontravam \ncom lama. Ao fundo a floresta de igap\u00f3. Costa do Pesqueiro, baixo rio Solim\u00f5es, em 10 \nde setembro de 2005, estando as \u00e1guas a 19,44 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 93\n\n                   \n \n\n \n\n \n\n  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da semeadura da juta/malva, os camponeses-ribeirinhos \n\nexecutam \u201co debaste\u201d ou \u201cdesfilhamento\u201d, que consiste na retirada do excesso de \n\np\u00e9s dessa cultura numa \u00fanica cova. Conjuntamente, ocorre a \u201ccapina\u201d que \u00e9 \n\nrealizada de acordo com o tipo do terreno. Para aqueles terrenos ocupados \n\noriginalmente por mata prim\u00e1ria o crescimento das ervas daninhas \u00e9 menor, \n\nsendo, portanto, necess\u00e1rio proceder apenas uma ou no m\u00e1ximo duas capinas. \n\nPara os terrenos ocupados por capoeiras, o mato cresce rapidamente, \n\nprincipalmente depois do in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso, sendo preciso at\u00e9 tr\u00eas \n\ncapinas. \n\n Em seguida, ap\u00f3s a juta/malva atingir o tamanho considerado ideal pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, geralmente entre a flora\u00e7\u00e3o e a frutifica\u00e7\u00e3o, tem in\u00edcio o \n\nper\u00edodo da colheita (corte) dessas fibras. (Fig. n\u00ba. 20 e 21). O instrumento de \n\ntrabalho utilizado para essa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 o ter\u00e7ado, com o qual o corte \u00e9 efetuado \n\npr\u00f3ximo ao solo, cerca de 0,20 cm a 0,30 cm de dist\u00e2ncia, para um melhor \n\naproveitamento das hastes. O corte \u00e9 realizado com a chegada das \u00e1guas, caso \n\nhaja uma eleva\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida no n\u00edvel do rio/lago, \u00e9 necess\u00e1rio, muitas das \n\nFig. n\u00ba. 20 \u2013 Malval j\u00e1 maduro, pronto para a colheita (corte). Costa do Pesqueiro, baixo \nrio Solim\u00f5es, em 15 de mar\u00e7o de 2006, estando as a \u00e1guas 26,22 m acima do n\u00edvel do \nmar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 94\n\nvezes, recorrer \u00e0 for\u00e7a de trabalho extrafamiliar por meio da contrata\u00e7\u00e3o de \n\ndiaristas ou do pagamento \u00e0 base da meia. O uso dessa for\u00e7a de trabalho \n\nadicional pode se estender as outras fases do processo produtivo das fibras de \n\njuta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n\n A cultura da juta/malva, antes de ser comercializada junto aos \n\nintermedi\u00e1rios, passa por v\u00e1rias etapas de beneficiamento. Essas etapas, que \n\nser\u00e3o enfocadas a seguir, s\u00e3o consideradas as mais \u00e1rduas de todo processo \n\nprodutivo. Assim, ap\u00f3s a colheita e o enfeixamento, os camponeses-riebirinhos \n\nexecutam o processo de macera\u00e7\u00e3o que consiste em afogar os feixes na \u00e1gua, \n\nquando poss\u00edvel estagnada ou pouco corrente, da\u00ed a prefer\u00eancia do plantio dessas \n\nfibras em locais em que existem lagos, somente nos casos em que as \u00e1guas dos \n\nlagos de v\u00e1rzea, durante as enchentes/cheias n\u00e3o chegam a atingir o n\u00edvel \n\nesperado para o corte, \u00e9 que os camponeses-ribeirinhos usam o rio principal, onde \n\na correnteza \u00e9 muito forte, como o rio Solim\u00f5es, por exemplo, dificultando esse \n\nprocesso. A macera\u00e7\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias anaer\u00f3bicas que se desenvolvem \n\nmais intensamente, nessas \u00e1guas calmas, causando o amolecimento das hastes, \n\nque, por sua vez, falicita o processo de decortifica\u00e7\u00e3o ou desfibramento. \n\n A decortifica\u00e7\u00e3o e a lavagem da juta/malva, que os camponeses-ribeirinhos \n\ndenominam de \u201cpuxar a juta\u201d, s\u00e3o tarefas realizadas inteiramente dentro d\u201d\u00e1gua, \n\nos quais ficam expostos a picada de cobras, ferradas de arraias, contrair \n\nreumatismo etc. Por isso, s\u00e3o consideradas, entre todas as etapas, as mais dif\u00edcil, \n\npois exigem muito vigor f\u00edsico e empenho para se executar essa tarefa. O passo \n\nseguinte, ap\u00f3s as etapas de decortifica\u00e7\u00e3o e a lavagem, se d\u00e1 o processo de \n\nsecagem, na qual as fibras de juta/malva s\u00e3o levadas pelos camponeses-\n\nribeirinhos para ser estendidas nos varais, estes erguidos, em geral, nas \n\nproximidades da casa de moradia, em locais abertos para que a incid\u00eancia dos \n\nraios solares possa secar as fibras. (Fig. n\u00ba. 22). Para proceder uma secagem \n\nuniforme, considerada fundamental para produzir uma juta/malva de qualidade, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio virar a juta/malva de vez em quando, durante o per\u00edodo que \n\npermanece no sol. \n\n Por \u00faltimo, quando a juta juta/malva j\u00e1 estiver totalmente seca, \u00e9 realizado o \n\nprocesso de enfardamento, que consiste em amarrar os feixes de fibra em fardos \n\nde sessenta ou setenta quilos, em m\u00e9dia, que s\u00e3o estocados, geralmente, nas \n\n\n\n 95\n\ncasas de moradia dos camponeses-ribeirinhos, aguardando o momento de serem \n\nnegociados com os comerciantes locais. \n\nOs compradores de juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica s\u00e3o a cooperativa, o \n\npatr\u00e3o e o marreteiro, todos s\u00e3o atravessadores. (Fig. n\u00ba. 23). A cooperativa dos \n\nprodutores de juta/malva com sede na cidade de Manacapuru atua simplesmente \n\ncomo um atravessador. O pre\u00e7o pago aos camponeses-riberinhos pelo quilo da \n\njuta/malva na v\u00e1rzea de Mnacapuru gira em torno de R$ 0, 60 a 0, 80 centavos. \n\n \n\n \nFig. n\u00ba. 21 \u2013 Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o da juta/malva na v\u00e1rzea de \nManacapuru \u2013 AM \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Trabalho de campo, 2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz, 2007 \n \n \n \n\nProdutore  de juta/malva \n(camponeses-riebirinhos) \n\n  Cooperativa \n(atravessador) \n\n         Patr\u00e3o \n   (atravessador) \n\n      Marreteiro \n  (Atravessador) \n\n         Empresas processadoras de fibras \n               (Manacapuru e Manaus) \n\n  Consumidores de sacaria, telas, fio barbante \n\n\n\n 96\n\n4.3.5. A meia da juta/malva \n \n\n A meia, como forma de trabalho, \u00e9 uma pr\u00e1tica muito recorrente durante o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o da juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Segundo Pinto (1982) \n\na meia da juta/malva distingue da pr\u00e1tica de meeiros de outras regi\u00f5es brasileiras, \n\numa vez que os camponeses-ribeirinhos nessa atividade somente participam \n\ncomo meeiros a partir do per\u00edodo da colheita107.  \n\n As fases anteriores \u00e0 colheita, como j\u00e1 visto, mesmo nas situa\u00e7\u00f5es em que \n\nhaja outras formas de ajuda m\u00fatua como o mutir\u00e3o ou troca de dia, s\u00e3o de inteira \n\nresponsabilidade dos camponeses-ribeirinhos, donos dos jutais e/ou malvais. O \n\ntrabalho \u00e0 base da meia, portanto \u00e9 utilizado somente nos momentos em que a \n\nfor\u00e7a de trabalho da fam\u00edlia n\u00e3o \u00e9 capaz de efetuar a colheita, bem como nas \n\ndemais etapas da produ\u00e7\u00e3o de juta/malva na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Utiliza-se, \n\ntamb\u00e9m, essa forma de trabalho durante uma eleva\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e inesperada do \n\nn\u00edvel do rio/lago, pois a fam\u00edlia camponesa ribeirinha n\u00e3o disp\u00f5e de bra\u00e7os \n\nsuficiente, tampouco disp\u00f5e de recursos financeiros para pagar diaristas por um \n\nper\u00edodo de tempo prolongado. \n\n Diante disso, para n\u00e3o perder a produ\u00e7\u00e3o, a alternativa encontrada pela \n\nfam\u00edlia camponesa ribeirinha \u00e9 entregar metade ou o plantio inteiro de juta/malva \n\npara que outros camponeses-riberiinhos cortem e se encarreguem das outras \n\nfases do processo produtivo108. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n107 PINTO, Ernesto Renan Freitas, op. cit., p. 122; NODA, Sandra do Nascimento, p. 126. \n108 NODA, Sandra do nascimento, p.126. \n\n\n\n 97\n\n                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\n \n \n\nFig. n\u00ba. 22 - No primeiro plano, plantio de juta na margem de um pequeno lago. Na outra \nmargem, observe-se a disposi\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica do plantio. Do lado esquerdo, plantio de juta; \ndo lado direito, a cultura do milho. A cultura da juta somente aparece na v\u00e1rzea de \nManacapuru, nos lugares mais baixos. Costa do Pesqueiro III, baixo rio Solim\u00f5es, em 08 \nde fevereiro de 2005, estando as \u00e1guas a 22,06 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nCarlos Alberto Dias). \n\nFig. n\u00ba. 23 - Malva estendida no varal, em processo de secagem, com a presen\u00e7a do s\u00edtio \nao fundo. Ap\u00f3s esse procedimento, s\u00e3o preparados os fardos para serem comercializados. \nVale ressaltar, que essa cultura, na atualidade, \u00e9 predominante na v\u00e1rzea de Manacapuru, \nem compara\u00e7\u00e3o com a juta. Costa do Pesqueiro, baixo rio Solim\u00f5es, em 25 de abril de \n2005, estando as \u00e1guas a 26,92 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus \nMasulo da Cruz).  \n\n\n\n 98\n\n4.4. Terras de cultivos: os s\u00edtios \n \n\n Os s\u00edtios atuais s\u00e3o considerados, para os camponeses-ribeirinhos da \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru, uma \u00e1rea ao redor da casa de moradia, na qual s\u00e3o \n\ncultivados tanto componentes arb\u00f3reos, com destaque para as esp\u00e9cies perenes, \n\nprincipalmente, as \u00e1rvores frut\u00edferas, como componentes semi-arb\u00f3reos e n\u00e3o \n\narb\u00f3reos109. \n\n Esses s\u00edtios atuais remetem as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, principalmente, durante o per\u00edodo \u00e1ureo da borracha, \n\nquando houve incentivo, por parte dos governos locais, para os camponeses-\n\nribeirinhos cultivar seringueiras consorciadas com cacaueiros. Segundo Pereira \n\n(1994)110, esse per\u00edodo representa um testemunho vivo da primeira tentativa \n\ngovernamental brasileira de domestica\u00e7\u00e3o e \u201cuso racional\u201d da explora\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex \n\nda seringueira, na Amaz\u00f4nia. \n\nNa realidade, o objetivo do governo imperial e depois republicano foi \n\nincentivar \u201cum in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sedent\u00e1ria\u201d na Amaz\u00f4nia. Para tanto, \n\nconcedeu amplos incentivos, por meio de leis, para que tal processo pudesse ser \n\ndesencadeado. Assim, em 1872, uma lei aprovada concedia uma s\u00e9rie de pr\u00eamios \n\npara os camponeses-ribeirinhos que, durante o ano agr\u00edcola, produzisse e \n\nenviasse para comercializa\u00e7\u00e3o no mercado de Manaus 100 alqueires de farinha \n\nde mandioca, 50 alqueires de arroz ou de feij\u00e3o e 500 maquias de milho. Ainda em \n\n1872, o governo da prov\u00edncia do Amazonas aprova outra lei que estabelece total \n\nisen\u00e7\u00e3o de imposto pelo prazo de dez anos para as seguintes culturas agr\u00edcolas \n\nproduzidas na regi\u00e3o: algod\u00e3o, tabaco, arroz, caf\u00e9, feij\u00e3o, milho, farinha de \n\nmandioca, a\u00e7\u00facar, melado e aguardente. Em 1884, um conjunto de leis foi \n\naprovado pela Assembl\u00e9ia Legislativa daquela prov\u00edncia, concedendo v\u00e1rios \n\npr\u00eamios e libera\u00e7\u00e3o de dinheiro para o cultivo de seringueiras e de outras culturas \n\nagr\u00edcolas111. Certamente que o cacau, nesse per\u00edodo, tamb\u00e9m componha essa \n\n                                                           \n109 A defini\u00e7\u00e3o de s\u00edtio na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia n\u00e3o corresponde \u00e0 mesma defini\u00e7\u00e3o encontrada em outras \nregi\u00f5es do Brasil, na qual o s\u00edtio \u00e9 a propriedade parcelar, onde uma fam\u00edlia vive e trabalha. \n110 PEREIRA, Henrique dos Santos. Dialogando com a paisagem: uma an\u00e1lise ecol\u00f3gica da agricultura \nfamiliar da v\u00e1rzea do rio Solim\u00f5es / Amazonas. Manaus:Mimeo, 1994.  \n111 NERY, Bar\u00e3o de Santa-anna. O pa\u00eds das Amazonas. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1979. P. 122-123. \n\n\n\n 99\n\nlista que recebeu incentivo, sendo, portanto, determinante para o cultivo \n\nconsorciado dessas duas culturas: seringa e cacau.  \n \n\nO governo local, como se v\u00ea, nada negligencia para \nincentivar a agricultura sedent\u00e1ria. Se uma observa\u00e7\u00e3o lhe \npode ser feita, n\u00e3o \u00e9 certamente de ter desconhecido a \nimport\u00e2ncia da agricultura num pa\u00eds como este; seria antes \nde n\u00e3o ter tomado medidas mais radicais ainda para \nestancar o mal. O que \u00e9 dif\u00edcil em tal mat\u00e9ria, n\u00e3o \u00e9 votar os \nrecursos, mas regulamentar seu emprego nas condi\u00e7\u00f5es \nmais proveitosas112. \n \n  \n\n Al\u00e9m disso, os camponeses-ribeirinhos que organizaram esse cultivo \n\nconsorciado, na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, logo perceberam que a seringueira n\u00e3o \n\npoderia ser plantada isoladamente, pois a mesma precisava de sombra no seu \n\ntronco, para facilitar a extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex, e o cacau, por sua vez, precisava de uma \n\noutra cultura que lhe desse sombra, evitando a propaga\u00e7\u00e3o de praga na suas \n\nfolhas, como a vassoura de bruxa. Assim, o cons\u00f3rcio dessas duas culturas foi \n\nideal, ou seja, seringueira na parte superior sombreando o cacaueiro, este na \n\nparte inferior sombreando o tronco daquela, como mostra esse depoimento: \n \n\nQuando eu cheguei aqui no Arapap\u00e1, inicio dos anos 30, j\u00e1 \nhavia muitos s\u00edtios, na verdade, tudo era sitio. Toda essa \nfrente tinha muito cacau, tinha um conjunto de cacau, \nseringa e a\u00e7a\u00ed. Ent\u00e3o j\u00e1 havia um consorcio de planta. O \na\u00e7a\u00ed era mais natural, deduze que algu\u00e9m tenha plantado \num ou outro a\u00e7a\u00ed, mas a maioria era distribu\u00eddo pelo tucano, \npelo jap\u00f3, as aves que comem o a\u00e7a\u00ed. Mas plantio mesmo \nera seringa e cacau, porque algu\u00e9m provavelmente vindo do \nalto, na \u00e9poca, no per\u00edodo \u00e1ureo da borracha, constatou que \naquela terra era boa pra isso, ent\u00e3o plantou, mas sabia que \na seringa sozinha n\u00e3o d\u00e1, ela precisa ter sombra, a \nseringueira precisa ter sombra pra quer o leite, o l\u00e1tex possa \nser extra\u00eddo, porque. se ela receber no caule dela sol o leite \nseca muito r\u00e1pido, ele n\u00e3o tem tempo de escoar, descer na \ntigela, que recepciona o leite ap\u00f3s o corte. O que aconteceu \nali, o cara fez aquela conjun\u00e7\u00e3o, fez o consorcio e a terra era \nmuito boa pro cacau tamb\u00e9m, no per\u00edodo em que o cacau \nestava ganhando um a for\u00e7a muito grande, ali houve uma \ngrande produ\u00e7\u00e3o dos dois. E deu certo, o Arapap\u00e1 produziu \nmuita borracha. O cacau sozinho \u00e9 complicado, porque o \nideal \u00e9 que ele tenha uma \u00e1rvore mais adulta que ele pra \nsombre\u00e1-lo porque se n\u00e3o d\u00e1 muita vassoura de bruxa, \nassim as pestes que perseguem eles, que d\u00e1 na flor dele e \nent\u00e3o o cacau n\u00e3o vinga direito, ele preteja, d\u00e1 assim, tipo \num mofo. Ent\u00e3o havendo uma outra arvore, quer dizer leva \nas pestes, as pragas da flor do cacau joga pra cima. E a \npeste que d\u00e1 na flor da seringueira n\u00e3o afeta em nada, \n\n                                                           \n112 Idem, p.124. \n\n\n\n 100\n\nporque a seringueira, a fruta dela, quer dizer, ela \u00e9 uma \nvagem, ent\u00e3o n\u00e3o vai afetar na produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 de leite n\u00e3o \ntem nada a ver. Ent\u00e3o essa conjun\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeita cacau mais \nseringa, seringa mais cacau, uma completa o outro. (Senhor \nAltacir Souza, 80 anos, campon\u00eas-ribeirinho) \n\n \n\n O cultivo do cons\u00f3rcio seringa/cacau, com apoio do governo local se deu de \n\nmaneira r\u00e1pida, ao longo da calha do rio Solim\u00f5es-Amazonas e afluentes, pelo \n\nfato dessas duas culturas apresentarem, na \u00e9poca, um alto valor comercial. \n\nAssim, com a queda dos pre\u00e7os desses produtos e o abandono de sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o, esses antigos s\u00edtios na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica n\u00e3o foram imediatamente \n\nderrubados para a introdu\u00e7\u00e3o de outras culturas mais rent\u00e1veis e/ou para o plantio \n\nde pasto. Como essas duas culturas s\u00e3o \u201cbens de raiz\u201d, ou seja, culturas perenes, \n\nmuitos camponeses-ribeirinhos optaram pela perman\u00eancia das seringueiras \n\nconsorciadas com cacaueiros, que passaram, inegavelmente, a ocupar uma parte \n\nsignificativa das propriedades/posses, testemunhado todo um per\u00edodo da hist\u00f3ria \n\nda Amaz\u00f4nia em que eram intensamente explorados, sem, no entanto, na \n\natualidade, ter nenhuma utilidade do ponto de vista comercial. Portanto, essa \n\nop\u00e7\u00e3o em n\u00e3o derrubar imediatamente esses antigos s\u00edtios se deve a uma \n\nexpectativa criada pelos moradores de uma poss\u00edvel retomada da explora\u00e7\u00e3o \n\ndessas duas culturas. \n\n Um outro fator para a n\u00e3o derrubada imediata desses antigos s\u00edtios \u00e9 o la\u00e7o \n\nafetivo que os camponeses-ribeirinhos mant\u00eam com esse cons\u00f3rcio, pois muitos \n\ndeles, principalmente os mais idosos, foram os respons\u00e1veis e/ou seus descentes \n\ndiretos pelo plantio das seringueiras e dos cacaueiros na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n \n\nEu juntamente com meu pai plantamos muita seringueira e \ncacaueiro aqui na Costa do Pesqueiro no final da d\u00e9cada de \n20 e inicio da d\u00e9cada de 30. Eu era menino ainda, mais me \nlembro muito bem, agente cavava um buraco comprido e \nplantava o p\u00e9 de seringueira, depois naqueles vagos ia \nplantando cacau. (Senhor Manuel Severiano, 86 anos, em \n2000, j\u00e1 falecido). \n\n \n\n Isto \u00e9 t\u00e3o verdadeiro, que nas propriedades/posses em que os idosos \n\nest\u00e3o ausentes, seja por falecimento, seja por migra\u00e7\u00e3o ou debilidade, observou-\n\nse uma maior intensidade nas derrubadas para o enriquecimento de esp\u00e9cies \n\nmais rent\u00e1veis e/ou para o estabelecimento de pastagens. Note-se o depoimento \n\nde um campon\u00eas-ribeirinho, j\u00e1 bastante idoso e debilitado: \n\n\n\n 101\n\n \n\nEles come\u00e7aram a derrubar seringueira e cacaueiro que eu \nplantei com meu pai. Cada seringueira derrubada \u00e9 como se \nfosse uma facada no cora\u00e7\u00e3o. Eles n\u00e3o sabem, mais cada \nseringueira derrubada \u00e9 uma l\u00e1grima derramada. (Senhor \nManuel Severiano, 86 anos, 2000, j\u00e1 falecido). \n\n \n\nUm outro depoimento tamb\u00e9m atesta esse fato: \n \n\nQuando a mam\u00e3e morreu, em 1996, eu decidi derrubar esse \nlado aqui do nosso s\u00edtio e comecei a plantar mam\u00e3o, \ncupua\u00e7u e maracuj\u00e1. Agora esse outro lado eu n\u00e3o vou \nderrubar, vou deixar ai, pelo menos da sombra pra gente, \nporque quando a mam\u00e3e era viva ela n\u00e3o deixava de jeito \nnenhum derrubar um p\u00e9 de seringa ou de cacau.(Senhor \nMilton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-ribeirinho).  \n\n \n\nPara o plantio desses antigos s\u00edtios, foi necess\u00e1ria a derrubada de trechos \n\nda floresta de v\u00e1rzea, nas proximidades da casa de moradia, passando, portanto, \n\na ocupar parte significativa da propriedade. Na verdade, o plantio consorciado de \n\nseringa/cacau est\u00e1 assentado no topo da restinga, completamente livre das \n\ninunda\u00e7\u00f5es m\u00e9dias.  \n\n \nOs s\u00edtios est\u00e3o localizados na parte mais alta da restinga, \nlivre das inunda\u00e7\u00f5es m\u00e9dias, isto \u00e9, daquelas que n\u00e3o \nchegam a ultrapassar os 28 m acima do n\u00edvel do mar. Nas \ngrandes cheias, e, principalmente, nas cheias excepcionais, \ncomo a de 1953 e 1976, na qual, o n\u00edvel m\u00e1ximo atingiu \n29,69 m e 29, m, respectivamente, os s\u00edtios apresentaram \nin\u00fameros desgastes113. \n \n  \n\n Mesmo com a decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o da borracha na Amaz\u00f4nia, a partir \n\nde 1910, em fun\u00e7\u00e3o da crescente produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tica114, os camponeses-ribeirinhos \n\ncontinuaram plantando essas duas culturas consorciadas nas d\u00e9cadas de 10, 20 e \n\n30, do s\u00e9culo XX. Entretanto, esse per\u00edodo, na v\u00e1rzea de Manacapuru, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nde enriquecimento desses antigos s\u00edtios, por parte do plantio de outras culturas, \n\nprincipalmente as frut\u00edferas, como o abacate, jambo, a\u00e7a\u00ed, pupunha, bacaba, \n\nbanana, manga, laranja, lim\u00e3o, dentre outras. \u201c\u00c0 medida que progredia a \n                                                           \n113 CRUZ, Manuel de J. M. op. cit.,  p. 83. \n114 A crise da produ\u00e7\u00e3o da borracha na Amaz\u00f4nia foi motivada pela produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tica que passou de \u201c3.000 \nquilos em 1900 para acima de 28.000.000 de quilos em 1912. No ano seguinte, ultrapassou de muito a \nprodu\u00e7\u00e3o brasileira, com quase 48 milh\u00f5es. No subsquente [1914], passou a frente, por mais da metade, da \nprodu\u00e7\u00e3o somada do Brasil, \u00c1frica e Am\u00e9rica Central, com 71 milh\u00f5es de quilos. Em mais um ano apenas de \n\n\n\n 102\n\ndecad\u00eancia [da borracha], a maior parte dos habitantes da \u00e1rea rural teve de \n\ndiversificar suas atividades econ\u00f4micas para poder sobreviver\u201d 115. \n\n Os camponese-ribeirinhos, j\u00e1 estabelecidos na v\u00e1rzea de Manacapuru, n\u00e3o \n\nexerceram exclusivamente a tarefa de extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex, mas sim, uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de atividades: agricultura, cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais, ca\u00e7a, pesca, \n\ncoleta e outros. Essa pr\u00e1tica diversificada possibilitou aos camponeses-ribeirinhos \n\numa maior flexibilidade com os comerciantes desse produto, pois eram \n\nconsiderados donos desses seringais, plantados e consorciados com cacaueiros. \n\n \nMuitos seringueiros eram realmente seringalista em pequena \nescala, que possu\u00edam legalmente quatro ou cinco estradas, \njuntamente com terra suficiente para sustentar a si pr\u00f3prios \ne as suas fam\u00edlias com dieta de mandioca, peixe e ca\u00e7a. \nAinda assim, esse seringueiro propriet\u00e1rio teria rela\u00e7\u00f5es \ninformais de depend\u00eancia com um comerciante do vilarejo, \nou com um vizinho mais rico, mas essa rela\u00e7\u00e3o seria muito \nflex\u00edvel e menos suscet\u00edvel de coer\u00e7\u00e3o do que a existente \nentre o seringueiro n\u00e3o propriet\u00e1rio e o seringalista116. \n \n \n\n Isto n\u00e3o significa dizer quer os camponeses-ribeirinhos da v\u00e1rzea de \n\nManancapuru n\u00e3o fossem explorados pelos agentes de comercializa\u00e7\u00e3o, nesse \n\nper\u00edodo. Entretanto, n\u00e3o dependiam exclusivamente da produ\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex, para \n\nproduzir suas vidas, pois como foi dito anteriormente, eles praticavam um conjunto \n\nde atividades que garantiam sua perman\u00eancia na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Vale \n\nressaltar que a produ\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex n\u00e3o acabou; nas d\u00e9cadas seguintes \u00e0 crise, os \n\ncamponeses-ribeirinhos continuaram explorando as seringueiras e negociando \n\ncom os agentes de comercializa\u00e7\u00e3o existentes. \n\n A partir da d\u00e9cada de 70, do s\u00e9culo XX, as culturas da seringa e do cacau \n\nentraram em completo decl\u00ednio, desaparecendo os agentes de comercializa\u00e7\u00e3o da \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru. Essa d\u00e9cada, tamb\u00e9m, foi de grande e excepcional \n\ncheias, na qual, todos os anos desse dec\u00eanio, o n\u00edvel do rio atingiu a cota superior \n\na 28 m acima do n\u00edvel do mar. Isto fez com que in\u00fameras \u00e1rvores frut\u00edferas, \n\ncultivadas para enriquecer os antigos s\u00edtios de seringueiras consorciadas com \n\ncacaueiros, j\u00e1 desgastadas pelas cheias anteriores, desaparecessem da v\u00e1rzea \n\n                                                                                                                                                                                 \natividade alcan\u00e7ou 68% da produ\u00e7\u00e3o mundial, e, em 1919, j\u00e1 definitivamente marginalizada da Amaz\u00f4nia, \nesse percentual se elevou a 90 %\u201d (Santos: 237).  \n115 WEINSTEIN, B\u00e1rbara, op. cit., p. 273.  \n116 Idem, p. 274. \n\n\n\n 103\n\nde Manacapuru, principalmente, as esp\u00e9cies mais sens\u00edveis ao excesso de \u00e1gua \n\nno solo, como por exemplo, o abacate, a pupunha, a laranja, a lima, a banana, e \n\noutros.  \n\n Com a decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de seringa e do cacau, em fun\u00e7\u00e3o da crise \n\ndessas culturas, no mercado internacional, bem como das outras culturas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das enchentes/cheias da d\u00e9cada de 70, os camponeses-riberinhos se \n\ndirecionaram para outras atividades, principalmente a atividade pesqueira. Assim, \n\nos antigos s\u00edtios plantados, de seringa, consorciados com cacaueiro, cuja origem \n\nremonta \u00e0s \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, \n\nentraram em decl\u00ednio. Na realidade, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, cerca de trinta anos, \n\nhouve uma crise acentuada na comercializa\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex e da semente de cacau, \n\nresultando, conseq\u00fcentemente, no abandono da explora\u00e7\u00e3o dessas duas culturas. \n\n Diferentemente de outras localidades da v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, como a \n\nv\u00e1rzea do Careiro, por exemplo, as derrubadas desses antigos s\u00edtios, para \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em pasto e/ou o enriquecimento de outras culturas mais rent\u00e1veis, \n\ns\u00e3o fatos recentes na v\u00e1rzea de Manacapuru, particularmente na Costa do \n\nPesqueiro. As derrubadas desses antigos s\u00edtios, para o plantio de pastagens, v\u00eam \n\nse dando em menor escala, principalmente na parte mais alta dessa costa, \n\ndominada pela unidade geomorfol\u00f3gica, dep\u00f3sitos de inunda\u00e7\u00e3o. A explica\u00e7\u00e3o \n\npara isso est\u00e1 de certa forma, na largura do dique marginal, considerado estreito, \n\nmedindo em m\u00e9dia 200 a 300 m, e na aus\u00eancia de pastagens naturais nas \n\nproximidades do lago Preto. Ambos s\u00e3o fatores limitantes para a expans\u00e3o da \n\npecu\u00e1ria bovina, nesse trecho da Costa do Pesqueiro. \n\n Por outro lado, o enriquecimento desses s\u00edtios em culturas mais rent\u00e1veis \u00e9 \n\nfato marcante em praticamente todas as propriedades dessa parte mais alta da \n\nCosta do Pesqueiro. Intensificada na d\u00e9cada de 90, do s\u00e9culo XX, por meio da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas culturas com valor comercial, como o mam\u00e3o e o maracuj\u00e1 \n\ne/ou com a expans\u00e3o das culturas j\u00e1 existentes que tiveram, nos \u00faltimos anos, \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o dos seus pre\u00e7os, como o cupua\u00e7u. (Fig. n\u00ba. 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 104\n\nFig. n\u00ba. 24 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios na Costa do Pesqueiro I \u2013 baixo rio Solim\u00f5es \n \n\n                              \n \n\n                              \n \n\n                              \n                             Fonte: Tabalho de campo/2006 \n                             Desenho: Marcos Castro/2007 \n                             Org.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n\n1950 \n\n2007 \n\nFinal do s\u00e9culo \nXIX e primeiras \nd\u00e9cadas do \ns\u00e9culo XX \n\nRestinga \n\nAntigo s\u00edtios, sobretudo \nseringueiras e cacaueiros \n\nRo\u00e7a \n\nS\u00edtios enriquecidos de futeiras, \nsobretudo cupua\u00e7u  e mam\u00e3o \n\nRio \nSolim\u00f5es \n\nRio \nSolim\u00f5es \n\nSitios enriquecidos de fruteiras \n\nRio \nSolim\u00f5es \n\nRestinga \n\nRestinga \n\nRo\u00e7a \n\nRo\u00e7a \n\n\n\n 105\n\nNa v\u00e1rzea de Manacapuru, mais precisamente no trecho mais alto da Costa \n\ndo Pesqueiro, diferentemente de outras localidades na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, como a \n\nv\u00e1rzea do Careiro, por exemplo, as derrubadas desses antigos s\u00edtios para o \n\nenriquecimento de outras culturas mais rent\u00e1veis e/ou para a instala\u00e7\u00e3o do pasto, \n\ns\u00e3o fatos relativamente recentes, data de meados da d\u00e9cada de 1990. (Fig. n\u00ba. \n\n25). \n\nDas culturas introduzidas para o enriquecimento desses antigos s\u00edtios ou \n\nmesmo sua completa substitui\u00e7\u00e3o, merece destaque na Costa do Pesqueiro I e \n\nparte da II, o cupua\u00e7u. Essa cultura, como foi visto acima, j\u00e1 era cultivada em \n\npequena escala ao redor da casa de moradia, por\u00e9m, voltada basicamente para o \n\nautoconsumo. Com o crescimento da demanda de polpa dessa fruta no mercado \n\nregional e nacional, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1990, os camponeses-\n\nribeirinhos intensificaram o plantio dessa cultura nesse trecho do baixo rio \n\nSolim\u00f5es. Para tanto, muitos camponeses-ribeirinhos optaram por eliminar por \n\nmeio das derrubadas alguns p\u00e9s de seringueiras e cacaueiros, enquanto outros \n\ndecidiram manter os sitos intactos, plantando os p\u00e9s de cupua\u00e7u apenas nos \n\nespa\u00e7os vagos da propriedade. Outros ainda preferiram eliminar os antigos s\u00edtios \n\ne cultivar outras culturas, dentre elas o cupua\u00e7u e o mam\u00e3o. (Fig. n\u00ba. 26).  \n\n \n\n       \n\nFig. n\u00ba. 25 \u2013 Campon\u00eas-ribeirinho derrubando um p\u00e9 de \nseringueira com uso da motoserra. O objetivo desse \nprocedimento \u00e9 substituir essa cultura por outras mais \nrent\u00e1veis. Costa do Pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, em \n10 de junho de 2003, estando as \u00e1guas a 28, 20 m acima \ndo n\u00edvel do mar. (Fotografia de Ronaldo Jos\u00e9). \n\n\n\n 106\n\n                  \n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n  \n Assim, com a expans\u00e3o da demanda do cupua\u00e7u e da valoriza\u00e7\u00e3o do seu \n\npre\u00e7o, criou-se toda uma rede de comercializa\u00e7\u00e3o antes n\u00e3o existente na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru. Al\u00e9m disso, os camponeses-ribeirinhos passaram a proteger com \n\nmais rigor essa cultura agr\u00edcola, para tanto, constru\u00edram cercas em torno da sua \n\npropriedade, com o intuito de inibir que outros camponeses-ribeirinhos peguem, \n\npela manh\u00e3, seu cupua\u00e7u, uma vez que a fruta somente est\u00e1 boa para o consumo \n\nquando a mesma cai no ch\u00e3o durante a noite. \n\n Nessa rede de comercializa\u00e7\u00e3o, os camponeses-ribeirinhos, propriet\u00e1rios \n\nde mercearias em terras, v\u00e3o se tornar os primeiros agentes compradores do \n\ncupua\u00e7u. Esses compradores adquirem tanto a polpa quanto a fruta do cupua\u00e7u. \n\nNa v\u00e1rzea de Manacapuru, nessa parte mais alta da Costa do Pesqueiro, a \n\nsegunda forma de comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais freq\u00fcente, apesar da venda da polpa \n\nser mais valorizada, como afirmou um campon\u00eas-ribeirinho: \n \n\nEu vendo a polpa do cupu pro rapaz que tem um com\u00e9rcio \nali em baixo, quem corta \u00e9 minha mulher e minhas filhas \najudam, a gente corta porque d\u00e1 mais n\u00e9. Eu vendo pra esse \n\nFig. n\u00ba. 26 \u2013 P\u00e9s de seringueiras e de cacaueiros rec\u00e9m derrubados em uma propriedade da \nCosta do Pesqueiro I. Observe-se o plantio de um pequeno mamual que vai tomando o \nlugar daquelas culturas. Baixo rio Solim\u00f5es, em 23 de janeiro de 1998. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz).   \n\n\n\n 107\n\ncomprador e ele manda pra Manaus, ele paga na hora, hoje \nt\u00e1 2,50 o quilo da polpa. Esses compradores tamb\u00e9m \ncompram o cupu inteiro, ou seja, a fruta, est\u00e3o pagando de \n1,00 real. Agora vender inteiro tem suas vantagens, \u00e9 mais \nbarato, mas em compensa\u00e7\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o tem que gastar com \ngelo, tesoura e saco, isso d\u00e1 muito trabalho e d\u00e1 muita \ndespesa. (Senhor Tander, 40 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n \n\nNota-se no relato que os camponeses-riberinhos, donos dessas casas de \n\ncom\u00e9rcio, efetuam o pagamento pela polpa e/ou fruta do cupua\u00e7u imediatamente \n\nap\u00f3s adquirir o produto, por meio de moeda corrente. Muitas vezes, por n\u00e3o dispor \n\nde dinheiro no ato da negocia\u00e7\u00e3o, esses compradores efetuam a troca de \n\nmercadorias por cupua\u00e7u. \u201cQuem tem com\u00e9rcio como Marcelo \u00e9 vantajoso porque \n\nal\u00e9m do cupu dele, muita gente vai vender e troca cupu por mercadoria, \n\nentendeu\u201d. (Senhor Tander, 40 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n\u00c0 medida que esses primeiros agentes, na rede de comercializa\u00e7\u00e3o, v\u00e3o \n\nadquirindo o produto, ou seja, a fruta do cupua\u00e7u, imediatamente providenciam o \n\ncorte para a retirada da polpa, uma vez que os outros agentes somente aceitam \n\nnegociar se esse procedimento for realizado. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que haja a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o, na pr\u00f3pria comunidade, de cortadoras para efetuar tal atividade. \n\nSomente nos casos em que haja disponibilidade de m\u00e3o-de-obra feminina na \n\nfam\u00edlia, \u00e9 que n\u00e3o se recorre a essa for\u00e7a de trabalho de fora. Como se v\u00ea, essa \n\ntarefa, na v\u00e1rzea de Manacapuru, \u00e9 executada basicamente pelas mulheres, como \n\nmostra a figura n\u00ba. 27. \n\nEm seguida, ap\u00f3s a retirada da polpa, os camponeses-ribeirinhos, \n\ncompradores de cupua\u00e7u, negociam com outros agentes, que passam nos barcos \n\nde linha, comprando esse produto. O pagamento tamb\u00e9m \u00e9 efetuado \n\nimediatamente por meio de moeda corrente, da\u00ed \u00e9 encaminhado para Manaus, \n\nonde o produto \u00e9 negociado com outros agentes que abastecem o mercado da \n\ncapital amazonense e/ou enviam para outros estados do Brasil, haja vista que \n\nessa fruta juntamente com o a\u00e7a\u00ed, como ser\u00e1 visto no cap\u00edtulo territorialidades \n\nflorestais, apresenta uma boa aceita\u00e7\u00e3o no mercado nacional. (Fig. n\u00ba. 28). \n \n\n\n\n 108\n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nNa parte mais baixa da Costa do Pesqueiro, que corresponde a uma parte \n\ndo Pesquiero II, todo o Pesqueiro III e IV, como j\u00e1 visto, os s\u00edtios est\u00e3o \n\ncompletamente ausentes. Como essas \u00e1reas s\u00e3o inundadas todos os anos, os \n\ncomponentes arb\u00f3reos que comp\u00f5e os s\u00edtios n\u00e3o resistem e sucumbem, mesmo \n\nas seringueiras e cacaueiros que s\u00e3o consideradas culturas mais resistentes \u00e0 \n\n\u00e1gua. Nesse trecho os camponeses-ribeirinhos se dedicam ao plantio da \n\njuta/malva, \u00e0 pesca e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o animal, sobretudo o gado bovino, pois \u00e9 a\u00ed que \n\naparecem as grandes \u00e1reas de pasto natural, as cacaias ou queimadas, como \n\neles as denominam. \n\n \n \n \n \n \n \n\nFig. n\u00ba. 27 \u2013 Camponesas-ribeirinhas cortando cupua\u00e7u, com uso de tesouras, para a retira \nda polpa. Costa do Pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, em 10 de fevereiro de 2007, estando \nas \u00e1guas a 23,47 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da \nCruz).   \n\n\n\n 109\n\nFig. n\u00ba. 28 \u2013 Fluxograma na comercializa\u00e7\u00e3o do cupua\u00e7u na v\u00e1rzea de \nManacapuru  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n Na Costa do Arapap\u00e1, outra localidade definida nesse estudo, os antigos \n\ns\u00edtios de seringueiras e cacaueiros, enriquecidos ou n\u00e3o por \u00e1rvores frut\u00edferas era \n\ncomum na restinga mais alta dessa localidade at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970. \n\nEntretanto, a partir desse per\u00edodo, houve um intenso processo de eros\u00e3o fluvial, \n\nsobretudo no trecho que corresponde \u00e0 comunidade de S\u00e3o Raimundo, no \n\nArapap\u00e1 II. Essa eros\u00e3o denominada localmente de \u201cterras ca\u00eddas\u201d, arrastou para \n\no rio, os s\u00edtios que compunha essa Costa. Na realidade, houve uma perda para o \n\nrio Solim\u00f5es de terras de cultivos, inclu\u00eddos os s\u00edtios, pastagens e as casas de \n\nmoradias. Essas \u00faltimas tiveram que ser recuadas para o interior da restinga, \n\ncomo ser\u00e1 visto no item apropria\u00e7\u00e3o w uso familiar das terras surgidas no fundo \n\nda propriedade. \n\n    Camponeses-riebirinhos \n            (produtores) \n\n    Camponeses-ribeirinhos \n(produtores e compradores) \n\n            Atravessadores  \n           (barcos de linha) \n\n          Atravessadores   \n              (Manaus) \n\n     Abasrtecimento \n  (cidade de Manaus)         Abastecimento \n\n   (outros estados do BR) \n\nPolpaFruta \n\nPolpa \n\nPolpa \n\nPolpa Polpa \n\nFonte: trabalho de campo/2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n \n\n\n\n 110\n\n Assim, com a perda dos s\u00edtios e a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para organizar o \n\nplantio, devido \u00e0 eros\u00e3o fluvial, os camponeses-ribeirinhos da Costa do Arapap\u00e1 \n\ntiveram que introduzir novas culturas e aprender a trabalhar com elas para \n\ncontinuar produzindo suas vidas nessa localidade do baixo rio Solim\u00f5es. (Fig. n\u00ba. \n\n29). Por outro lado, os camponeses-ribeirinhos ficaram impossibilitados de cultivar \n\nnovamente as seringueiras e cacaueiros e/ou outros componentes arb\u00f3reos \n\nfrut\u00edferos, como a mangueira, por exemplo, porque as terras que n\u00e3o foram \n\nlevadas pela eros\u00e3o fluvial s\u00e3o mais baixas, sendo inundadas todos os anos, n\u00e3o \n\ndando oportunidade para tais culturas se desenvolverem. Mesmo quando essas \n\nterras, nos anos subseq\u00fcentes, em fun\u00e7\u00e3o dos sedimentos depositados durante \n\nas enchentes/cheias anuais, tornaram-se mais altas os camponeses-ribeirinhos \n\nn\u00e3o tiveram mais interesses em cultivar as seringueiras e cacaueiros, pois, nesse \n\nper\u00edodo, houve uma queda nos pre\u00e7os e o decl\u00ednio na rede de comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndesses produtos. \n \n\nNa regi\u00e3o do Arapap\u00e1 tinha muito desses s\u00edtios, mas com as \nterras que come\u00e7aram a cair a partir do final da d\u00e9cada de \n70, entrou em 80 e se estendeu nos 90, ent\u00e3o assim, com as \nquedas de terras, na verdade, acabou tudo aquilo, como a \nqueda de terras levou as terras mais altas e, claro, as terras \nque ficaram, al\u00e9m de mais baixas, que alagavam todo ano, \nn\u00e3o dava mais pra plantar essas culturas porque enquanto \nn\u00e3o est\u00e3o adultas elas morrem com a \u00e1gua, tanto o cacau \ncomo a seringa. Al\u00e9m disso, houve uma desvaloriza\u00e7\u00e3o, \nquer dizer, e j\u00e1 n\u00e3o era mais vi\u00e1vel trabalhar com essas \nculturas, mesmo porque ela \u00e9 de longo prazo e com o pre\u00e7o \nt\u00e3o baixo n\u00e3o compensaria investir de novo em algo que \nestava com o pre\u00e7o muito baixo em uma regi\u00e3o que j\u00e1 n\u00e3o \nera mais vi\u00e1vel pelas raz\u00f5es que eu j\u00e1 disse, enfim, ent\u00e3o \nhouve um pensamento geral de criar novas culturas. (Senhor \nL\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 111\n\nFig. n\u00ba. 29 \u2013 Eros\u00e3o fluvial e din\u00e2mica dos s\u00edtios na v\u00e1rzea de Manacapuru \n \n\n \nFonte: Trabalho de campo/2006 \nDesenho: Marcos Castro/2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n \n\n \n \n\n Dessa forma, os camponeses-ribeirinhos, na busca de alternativas, \n\ncome\u00e7aram, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, a cultivar culturas de ciclo curto, como \n\ncouve, alface e repolho, sendo comercializados em Manaus pelos atravessadores. \n\nEntretanto, com constantes ataques de pragas nessas culturas e o aumento do \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o, impulsionou os camponese-ribeirinhos a recorrer a outras \n\nculturas que fosse mais vi\u00e1vel economicamente. Assim, em meados da d\u00e9cada de \n\n1980, introduziram novas culturas, como o mam\u00e3o, o maracuj\u00e1 e o pepino. (Fig. \n\nn\u00ba. 29). Das tr\u00eas culturas, o mam\u00e3o \u00e9 o que ocupa a maior \u00e1rea plantada. Essa \n\nprodu\u00e7\u00e3o da Costa do Arapap\u00e1 \u00e9 direcionada para ser comercializada na capital \n\namazonense, uma vez que o mercado de Manacapuru n\u00e3o tem capacidade de \n\nabsorver a quantidade produzida nessa localidade, cerca de 52 \n\ntoneladas/semana, sobretudo de mam\u00e3o, maracuj\u00e1 e pepino.  Vale mencionar que \n\no cupua\u00e7u est\u00e1 completamente ausente dessa localidade. \n\nEros\u00e3o fluvial \n(terras ca\u00eddas) \n\nAntigo s\u00edtio, sobretudo \nSeringueiras e cacaueiros \n\nDeslocamento da casa de moradia \n\nRenova\u00e7\u00e3o  \n\nRio Solim\u00f5es \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o de novas culturas, sobretudo \n         maracuj\u00e1, mam\u00e3o e pepino \n\n\n\n 112\n\n Essa produ\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do cupua\u00e7u, \u00e9 entregue por meio de \n\nconsigna\u00e7\u00e3o aos atravessadores que levam nos barcos de linha, duas vezes na \n\nsemana, para ser negociada em Manaus. O pagamento, portanto, \u00e9 efetuado \n\nsomente quando os barcos retornam da viagem. (Fig. n\u00ba. 30). \n \n\nO acerto de conta \u00e9 s\u00f3 quando volta da viagem. O motor \ndesce na segunda-feira e sobe na ter\u00e7a, eles prestam conta \nna quarta pela manh\u00e3, depois o motor baixa na quinta e \nsobe na sexta, eles ajustam conta no s\u00e1bado pela manh\u00e3\u201d. \n(Senhor L\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n Os atravessadores somente compram a produ\u00e7\u00e3o \u00e0 vista em dois casos: \n\nquando a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena; ou quando o agricultor n\u00e3o for cliente de um deles, \n\nou seja, determinado atravessador oferece um pre\u00e7o mais elevado do que o pago \n\npelo seu concorrente e efetua o pagamento no ato da compra, no entanto, a \n\nmedida que o produtor torna-se seu cliente, o atravessador deixa de efetuar o \n\npagamento \u00e0 vista e volta novamente a consignar a produ\u00e7\u00e3o, efetuando o \n\npagamento somente quando o barco retorna de Manaus. \n \n\nEle s\u00f3 compra a vista se seu produto for muito pouco ou se \nvoc\u00ea n\u00e3o for cliente dele, ou melhor, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 satisfeito \ncom seu atravessador e voc\u00ea est\u00e1 querendo trocar, ele diz \nFulano quanto \u00e9 que ele paga pra ti: ele paga x, ent\u00e3o eu \npago tanto, s\u00f3 que eu te pago a vista agora, vamos somar \nd\u00e1 500, a\u00ed ele paga na hora, depois que tu j\u00e1 est\u00e1 \ntrabalhando com ele, ele n\u00e3o paga mais a vista, vai de \nconsignar de novo. (Senhor Am\u00e9rico, 34 anos, campon\u00eas-\nriebirinho). \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 113\n\nFig. n\u00ba. 30 \u2013 Fluxograma na comercializa\u00e7\u00e3o do mam\u00e3o, maracuj\u00e1 e pepino  \n \n\n \n\n \n\n                                                                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n4.5. Apropria\u00e7\u00e3o familiar e utiliza\u00e7\u00e3o das terras acrescidas na frente da \npropriedade \n \n\n O surgimento das novas terras, nas \u00e1reas da pesquisa, aparece, com muita \n\nintensidade, a montante da Costa do Pesqueiro, como resultado do processo de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, trazidos pelas \u00e1guas do rio Solim\u00f5es durante as \n\nenchentes/cheias. Esses dep\u00f3sitos ocorrem na frente da restinga frontal, onde \n\nest\u00e3o instaladas, as casas de moradias e outras depend\u00eancias, utilizadas pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, como as casas de farinha e o paiol. Esse Ambiente novo \n\ntem sido aproveitado pelos camponeses-ribeirinhos para a realiza\u00e7\u00e3o do plantio de \n\ndiversas culturas, principalmente as de ciclo curto, como ser\u00e1 visto mais adiante. \n\nAs novas terras que surgem, s\u00e3o, na verdade, resultado de processos \n\n    Camponeses-riebirinhos \n            (produtores) \n\n    Camponeses-ribeirinhos \n(produtores e atravessadores)  \n\n            Atravessadores  \n                (Manaus) \n\n          Mercados e feiras \n               (Manaus) \n\n       Consumidor final \n              (Manaus) \n\npagamento Consigna\u00e7\u00e3o \n\nPagamento \u00e0 vista \n\nPagamento \u00e0 vista \n\nPagamento \u00e0 vista \n\nFonte: trabalho de campo/2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n \n\n\n\n 114\n\nsedimentares fluviais que ocorrem dentro do canal, sendo caracterizado, de \n\nacordo com o modo de forma\u00e7\u00e3o e a natureza desses dep\u00f3sitos, por acre\u00e7\u00e3o \n\nlateral117. Esta acre\u00e7\u00e3o \u00e9 formada por processos deposicionais da carga do leito, \n\nresultando no aparecimento das barras de meandros (\u201cpoint bar\u201d), nas barras \n\nlaterais, nas barras de canais e nas ilhas fluviais118. Nessa se\u00e7\u00e3o, se dar\u00e1 \u00eanfase \n\nt\u00e3o-somente \u00e0s barras laterais. Os dep\u00f3sitos de acre\u00e7\u00e3o lateral, dos quais as \n\nbarras laterais fazem parte, s\u00e3o comuns em todas as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o119. \n\n Para se compreender a forma\u00e7\u00e3o das barras laterais, \u00e9 necess\u00e1rio ter o \n\nentendimento do padr\u00e3o de fluxo do canal. A intensidade (velocidade) maior do \n\nfluxo fluvial situa-se, geralmente, nas proximidades da margem c\u00f4ncava do canal, \n\njustamente onde o processo de eros\u00e3o tende a ser mais acentuado. Por outro \n\nlado, na margem oposta, a margem convexa do canal fluvial, a velocidade do fluxo \n\n\u00e9 reduzida, ocorrendo o processo de sedimenta\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, \n\nformando as barras laterais. A deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos para a forma\u00e7\u00e3o das \n\nbarras laterais se d\u00e1 intensamente durante as enchentes/cheias, assim como a \n\npartir do in\u00edcio do per\u00edodo da vazante, predominando os dep\u00f3sitos arenosos. \n\n \n \n4.5.1. A forma\u00e7\u00e3o das novas terras de cultivo \n \n\n Na v\u00e1rzea de Manacapuru, as novas terras que surgem na frente da \n\npropriedade v\u00e3o sendo automaticamente apropriadas pelos camponeses-\n\nribeirinhos. Essa apropria\u00e7\u00e3o ocorre de forma individual/familiar e de acordo com o \n\nmarco divis\u00f3rio da propriedade na restinga antiga. (Fig. n\u00ba. 31). Assim como as \n\nterras j\u00e1 existentes, essas novas terras s\u00e3o delimitadas, n\u00e3o cercadas, com \n\nexce\u00e7\u00e3o dos trechos em que h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de gado bovino. Apesar disso, h\u00e1 um \n\n\u201crespeito\u201d por parte dos camponeses-ribeirinhos, tanto da pr\u00f3pria comunidade, \n\ncomo dos de fora, em n\u00e3o invadir essas terras, acrescidas e apropriadas pelos \n\ncamponese-ribeirinhos. \n\n Assim, as novas terras que surgem s\u00e3o utilizadas para cultivos, \n\nprincipalmente para o plantio de culturas de ciclo curto, conforme a propriedade de \n                                                           \n117 SUGUIO, Kenitiro e Bigarella, Jo\u00e3oJ. Ambientes fluviais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC \u2013 Editora da \nUFPR, 1990. p.84. \n118 Idem, p. 84. \n\n\n\n 115\n\ncada morador na restinga antiga. (Fig. n\u00ba. 32 e 33). A utiliza\u00e7\u00e3o desse novo \n\nambiente ocorre sem nenhum tipo de conflito e est\u00e1 sob a responsabilidade do \n\npai, o chefe da fam\u00edlia. Para que se possa efetuar trabalho nele, seja por meio do \n\narrendamento, seja mesmo da concess\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio ter autoriza\u00e7\u00e3o daquele \n\nrespons\u00e1vel. Pereira (1995) faz refer\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dessas novas terras na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica: \n\n \n As \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o (terras novas, praia) s\u00e3o um \nambiente novo. Estes novos ambientes agora s\u00e3o usados \npreferencialmente para a instala\u00e7\u00e3o de cultivos. A \nprefer\u00eancia provavelmente baseia-se em dois motivos: \nsendo \u00e1reas mais baixas e novas onde o processo de \nconstru\u00e7\u00e3o predomina, a cada enchente h\u00e1 novas \ndeposi\u00e7\u00f5es (aterros) que renovam satisfatoriamente a \nfertilidade do solo. O outro motivo \u00e9 que, sendo um ambiente \nem fase inicial de sucess\u00e3o, ainda n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de uma \nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, o que facilita o processo de prepara\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de cultivo em vez de derrubadas necess\u00e1rias para \nse cultivar trechos de mata, a ro\u00e7agem da vegeta\u00e7\u00e3o \nherb\u00e1cea e arbustiva antes da enchente \u00e9 suficiente para \ndeixar o solo dessas \u00e1reas em condi\u00e7\u00f5es para o plantio120. \n \n \n \n\nOs camponeses-ribeirinhos perceberam que a utiliza\u00e7\u00e3o dessas novas \n\nterras para a agricultura n\u00e3o poderia ser feita como as terras j\u00e1 existentes \n\n(restingas antigas), onde geralmente predomina uma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea que, para \n\na instala\u00e7\u00e3o de cultivos, deve obedecer a todo processo de prepara\u00e7\u00e3o do terreno: \n\nbroca, derrubada, queimada, encoivaramento. Nesse caso, \u00e9 necess\u00e1rio t\u00e3o-\n\nsomente a ro\u00e7agem da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva, quando da subida das \n\n\u00e1guas, nos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, para que os solos dessas novas \n\nterras, na descida das mesmas, estejam em condi\u00e7\u00f5es de serem cultivados. \n\nA ro\u00e7agem antes da enchente deve-se a dois fatores, considerados \n\nfundamentais nesse ambiente: primeiro, o fator tempo. N\u00e3o se pode esperar muito \n\npara efetuar o plantio: quando acontece o recuo das \u00e1guas, nos meses de julho e \n\nagosto, e as primeiras terras come\u00e7am a aparecer, elas s\u00e3o imediatamente \n\npreparadas para receber sementes das culturas de ciclo curto, pois s\u00e3o, ainda, \n\n\u00e1reas baixas, sendo, portanto, as \u00faltimas a aparecerem na vazante/seca e as \n\nprimeiras a desaparecerem na enchente/cheia. \n\n                                                                                                                                                                                 \n119 Idem, p. 84. \n120 PEREIRA, Henrique dos Santos, op. cit., p. 16. \n\n\n\n 116\n\nFig. n\u00ba. 31 \u2013 Apropria\u00e7\u00e3o das novas terras na Costa do Pesqueiro - \nManacapuru-AM  \n             \n\nRio Solim\u00f5es\n\nLEGENDA\n\n\u00c1reas de deposi\u00e7\u00e3o (novas terras): apropriad as\np e l o s  c a m p o n e s e s - r i b e i r i n h o s\n\nDesenho:  Marcos Cast ro/2006\nOrg. Manue l de  Jesus Masulo da Cruz/2006\n\nFonte: trabalho  de campo/2005\n\nLago\n\n \n \n\nO segundo fator \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva que \n\nfacilita o pr\u00f3prio processo de deposi\u00e7\u00e3o, particularmente de silte e argila, \n\nfundamentais para a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo. Caso n\u00e3o haja a t\u00e9cnica da ro\u00e7agem \n\nantes da enchente/cheia, a presen\u00e7a das gram\u00edneas dificulta a deposi\u00e7\u00e3o dessas \n\npart\u00edculas finas, as quais tendem a escorregar para o leito do rio ou serem \n\ndepositadas na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, ficando principalmente as part\u00edculas de \n\ngranulometria do tamanho de areia, a qual nesse caso, \u00e9 depositada \n\nirregularmente em grande quantidade, tornando o solo com baixa fertilidade, como \n\ncomprova esse depoimento: \u201cSe n\u00e3o ro\u00e7ar quando a \u00e1gua vem subindo, n\u00e3o dar \n\num bom aterro [deposi\u00e7\u00e3o], fica muita areia e buraco e a terra n\u00e3o fica boa para o \n\nplantio\u201d (Senhor Raimundo Praiano, 58 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n\n\n 117\n\nBahri (1992), ao estudar os sistemas agroflorestais da Costa da Terra Nova \n\nno munic\u00edpio do Careiro da V\u00e1rzea-AM identificou um intenso processo de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. Nessas novas terras surgidas, os moradores instalam culturas de ciclo \n\ncurto, como por exemplo, couve, alface, feij\u00e3o de praia e culturas como o milho e a \n\nmandioca, que geralmente s\u00e3o cultivados na restinga antiga. Em alguns trechos \n\ndessa Costa, esses dep\u00f3sitos chegam a medir 300 m de largura no sentido \n\ntransversal ao rio, superando o tamanho da antiga margem que vai do topo da \n\nrestinga as \u00e1reas baixas, medindo cerca de 100 a 200 m. \n\nNo Paran\u00e1 do Barroso, munic\u00edpio de Manaquiri-AM, na sua margem \n\nesquerda, observou-se um intenso dep\u00f3sito de sedimentos que atingiu, em m\u00e9dia, \n\ncerca de 500 m no sentido transversal do rio. Os camponeses-ribeirinhos t\u00eam \n\nutilizado essas novas terras principalmente para o cultivo da batata doce \n\nconsorciado com milho. Vale ressaltar que nessa localidade \u00e9 realizada \n\nanualmente a \u201cfesta da batata\u201d, mostrando que essa cultura tem uma import\u00e2ncia \n\nfundamental para os moradores desse Paran\u00e1. \n\nA montante da Costa do Pesqueiro, munic\u00edpio de Manacapuru-AM, \u00e1rea da \n\npesquisa, esse tipo de dep\u00f3sito de sedimentos na frente da restinga frontal atingiu \n\naproximadamente 400 m no sentido transversal do rio, a partir da restinga mais \n\nantiga. Nesse trecho, o processo de deposi\u00e7\u00e3o atual j\u00e1 est\u00e1 formando a terceira \n\nrestinga. Isso significa que houve o deslocamento da casa de moradia e outras \n\ndepend\u00eancias como galinheiro, casa de farinha, paiol, da primeira para a segunda, \n\npois os moradores ao perceberem que esses dep\u00f3sitos atingiram o mesmo n\u00edvel \n\ndo anterior, trataram de deslocar a casa e outras depend\u00eancias para a restinga \n\nnova. O mesmo procedimento ser\u00e1 feito desde que os dep\u00f3sitos atuais se elevem \n\npara o mesmo n\u00edvel da segunda restinga. A mobilidade da casa de moradia e \n\noutras depend\u00eancias da restinga antiga para a nova deve-se a dois fatores \n\nfundamentais: busca de terras novas mais f\u00e9rteis e proximidades da margem do \n\nrio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 118\n\n                         \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                   \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 32 - Dep\u00f3sitos de sedimentos recentes na frente da propriedade, dos quais os \ncamponeses-ribeirnhos se apropriam e utilizam de forma individual/familiar por meio do \nplantio das culturas de ciclo curto. Costa do Pesqueiro, baixo rio Solim\u00f5es, em 05 de \nfevereiro de 2005, estando as \u00e1guas a 22,00 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Carlos \nAlberto Dias).\n\nFig. n\u00ba. 33 - Detalhe do plantio consorciado de milho com feij\u00e3o de praia nas novas terras \n(praia). Costa do Pesqueiro, baixo rio Solim\u00f5es, em 05 de fevereiro de 2005, estando as \n\u00e1guas a 22,00 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Carlos Alberto Dias). \n\n\n\n 119\n\n4.6. Apropria\u00e7\u00e3o e uso familiar das terras surgidas no fundo da propriedade  \n \n \n\n                                                                              A dial\u00e9tica da vida \n \n\nNa margem do rio a longa dist\u00e2ncia \nDe longe parece que ningu\u00e9m mora ali \n\nO homem e o rio se convulsionam \nEnquanto fen\u00f4meno da natureza \n\nPossuem um instinto de sobreviv\u00eancia \nO rio produz suas margens \n\nO homem produz suas casas \nMas o rio quer suas casas \n\nO homem e o rio travam lutas \nFinalmente um acordo \nO rio leva suas terras \n\n O homem carrega suas casas \nEm cada um reside uma raz\u00e3o \n\nAo inv\u00e9s da morte, a vida. \n \n \n\nRosivaldo Moraes \n \n \n\n \n\nEm v\u00e1rios trechos da v\u00e1rzea de Manacapuru, principalmente naqueles em \n\nque o processo erosivo \u00e9 mais intenso, como na Costa do Arapap\u00e1 e Costa do \n\nMarrec\u00e3o, surgem novas terras atr\u00e1s da restinga antiga, onde est\u00e3o instaladas as \n\ncasas de moradias. Os processos de eros\u00e3o e de deposi\u00e7\u00e3o se d\u00e3o \n\nsimultaneamente, pois \u00e9 comum encontrar os limites das propriedades totalmente \n\nmodificadas, onde antes era local de planta\u00e7\u00e3o, incluindo os s\u00edtios, as pastagens, \n\nas casa de moradia, hoje \u00e9 somente \u00e1gua (rio). Por outro lado, onde antes \n\npredominavam aningais/chavascais, pequenos lagos, ou seja, \u00e1reas n\u00e3o \n\naproveitadas para o plantio, a cria\u00e7\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o da casa de moradia tornaram-\n\nse o lugar destes. \n\n Esses dep\u00f3sitos, que formam as novas terras no fundo da restinga frontal, \n\ns\u00e3o resultados da atua\u00e7\u00e3o dos processos sedimentares fluviais que se d\u00e3o fora da \n\ninflu\u00eancia direta do canal, denominados como dep\u00f3sito de acre\u00e7\u00e3o vertical. Esse \n\ntipo de acre\u00e7\u00e3o \u00e9 formado pela deposi\u00e7\u00e3o da carga suspensa e ocorre durante as \n\nenchentes/cheias, quando as \u00e1guas transbordam os diques naturais (restinga), \n\n\n\n 120\n\nocasionando conseq\u00fcentemente o surgimento dos dep\u00f3sitos dos diques naturais, \n\ndep\u00f3sitos de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ou de v\u00e1rzea, dep\u00f3sitos de rompimento de \n\ndique naturais ou espargimento de crevassa. Nessa se\u00e7\u00e3o, dar-se-\u00e1 \u00eanfase \n\napenas ao \u00faltimo. Assim, os dep\u00f3sitos de rompimento de dique ou espargimento \n\nde crevassa ocorrem da seguinte forma: durante o per\u00edodo de subida das \u00e1guas, \n\nquando os diques naturais, que est\u00e3o localizados nas margens do canal fluvial e \n\nque s\u00e3o formados por dep\u00f3sitos de acre\u00e7\u00e3o vertical, podem ser rompidos em \n\ndeterminado ponto, ocasionando conseq\u00fcentemente a penetra\u00e7\u00e3o do fluxo de \n\n\u00e1gua do canal principal, bem como sua carga de fundo sob o canal aberto no \n\ndique, indo em dire\u00e7\u00e3o a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o. Nesta a redu\u00e7\u00e3o da velocidade da \n\ncorrente do canal resultar\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos em forma de leque, pois o \n\npadr\u00e3o distribuit\u00e1rio dos canais de rompimento apresenta caracter\u00edstica do tipo \n\ndeltaico121. \n\n Essa forma de dep\u00f3sito por rompimento de dique, quando do \n\ntransbordamento do canal fluvial, juntamente com os dep\u00f3sitos de dique naturais, \n\ns\u00e3o os \u00fanicos que carregam sedimentos grosseiros, principalmente granulometria \n\ndo tamanho de areia que ocorre fora do canal principal. Os demais, dep\u00f3sitos de \n\nplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sitos de bacia de inunda\u00e7\u00e3o predominam dep\u00f3sitos \n\nde granula\u00e7\u00e3o fina, como silte e argila.  \n\n \n\n \n4.6.1. A forma\u00e7\u00e3o das novas terras de cultivos e de pastagens \n \n\n As terras que surgem no fundo das propriedades, como resultado do \n\ntransbordamento do rio Solim\u00f5es, v\u00e3o tamb\u00e9m sendo imediatamente apropriadas \n\npelos camponeses-ribeirinhos de forma individual/familiar. A refer\u00eancia para essa \n\napropria\u00e7\u00e3o, como no caso anterior, \u00e9 a propriedade j\u00e1 delimitada na restinga \n\nfrontal, onde est\u00e3o instaladas as casas de moradias. \n\n Esses dep\u00f3sitos s\u00e3o mais intensos nos trechos c\u00f4ncavos do canal fluvial, \n\nonde o processo erosivo tamb\u00e9m \u00e9 mais intenso. Por isso, em alguns casos, os \n\ncamponeses-ribeirinhos, na \u00e2nsia de recuperar o mais r\u00e1pido poss\u00edvel as terras de \n\ncultivos e de pastagens perdidas para o rio, interferem nesse processo natural de \n\n                                                           \n121 SUGUIO, kenitiro, op. cit., p. 112. \n\n\n\n 121\n\ndep\u00f3sitos de sedimentos por meio de aberturas de furos rompendo o dique. Na \n\nrealidade, vivendo em um ambiente em que as perdas de terras s\u00e3o uma \n\nconstante, os camponeses-ribeirinhos n\u00e3o se limitaram em contar apenas com os \n\nsedimentos trazidos pelo rompimento natural do dique, durante as \n\nenchentes/cheias anuais, mas perceberam que era necess\u00e1rio tomar uma atitude \n\npara compensar essas perdas acentuadas. Para tanto, desenvolveram uma \n\nt\u00e9cnica que consiste em abrir \u201cfuros\u201d (rompimento de dique), os quais contornam \n\nas casas de moradia, as planta\u00e7\u00f5es, os s\u00edtios, sendo direcionados para as \u00e1reas \n\nbaixas, no fundo da restinga frontal. A abertura desses furos tem como objetivo \n\nacelerar o processo natural de dep\u00f3sitos de sedimentos, uma vez que durante as \n\nenchentes/cheias, mesmo naquelas que n\u00e3o chegam a transbordar a restinga, \n\nfacilitam a entrada da \u00e1gua, levando grande quantidade de sedimentos. Estes \n\nsedimentos s\u00e3o depositados nos baixios permanentemente encharcados, \n\ndominados por aningais e chavascais, com presen\u00e7a em alguns trechos de lagos, \n\nocasionando com o passar dos anos a colmata\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e, \n\nconseq\u00fcentemente, a forma\u00e7\u00e3o das novas terras. (Fig. n\u00ba. 34). Sternberg no \n\nestudo realizado na v\u00e1rzea do Careiro, no atual munic\u00edpio do Careiro da v\u00e1rzea \n\nidentificou esse processo de deposi\u00e7\u00e3o: \n\n \nOs habitantes n\u00e3o se limitaram a aproveitar as terras \nalteadas pela natureza, por interm\u00e9dio das brechas de \nextravas\u00e3o. H\u00e1 v\u00e1rios exemplos de campos que foram \nformados gra\u00e7as a colabora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do homem. A \nopera\u00e7\u00e3o consiste em guiar as \u00e1guas ricas em sedimentos \npara os baixios de argila compacta que se estendem \u00e0 \nretagurada da restinga frontal. Para consegu\u00ed-lo cumpre \natravessar a crista justafluvial por meio de uma brecha [furo], \nque imita as da natureza122. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n122 STERNBERG, Hilgard O\u2019Reilly. A \u00e1gua e o homem na v\u00e1rzea do Careiro. Bel\u00e9m: Museu Paraense \nEmilio Goeldi, 1998. p. 98. \n\n\n\n 122\n\nFig. n\u00ba. 34 \u2013 Dep\u00f3sitos de rompimento de dique \n \n\nRio Solim\u00f5es\n\nLago\n\nCanal de rompimento de dique \n\nAningal/Chavascal\nAningal/Chavascal\n\n \nFonte: Trabalho de campo/2006 \nDeseho: Marcos Castro/2007 \nOrg. : Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n \n\n \n \n Essas \u00e1reas baixas encharcadas, ao receberem esses sedimentos \n\nanualmente, tendem a secar, ocasionando o desaparecimento dos aningais e \n\nchavascais, uma vez que estes n\u00e3o resistem ao novo ambiente que surge. O \n\nresultado \u00e9 o surgimento de novas forma\u00e7\u00f5es vegetais, sendo a oirana (Salix \n\nhumboldtiana) e a imba\u00faba (Crecopia spp) as primeiras que aparecem nessa \n\nsucess\u00e3o, pois s\u00e3o esp\u00e9cies t\u00edpicas dos locais em que h\u00e1 deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos. \u00c0 medida que os dep\u00f3sitos acentuam, essas novas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais tendem a desaparecer, evoluindo para forma\u00e7\u00f5es vegetais de topografia \n\nmais elevada, constituindo a floresta de restinga, com destaque para os \n\ncomponentes arb\u00f3reos. \n\nOs furos abertos pelos camponeses-ribeirinhos no dique marginal frontal \n\ns\u00e3o mais \u201cescavados\u201d, ou seja, mais profundos do que os abertos naturalmente. \n\nEsses furos artificiais podem ser feitos tanto de forma manual, com uso de \n\n\n\n 123\n\nenxada, boca de lobo, picareta, p\u00e1 etc, quanto com uso de tratores. (Fig. n\u00ba. 35 e \n\n36). Em ambos os casos h\u00e1 a mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade, muitas das vezes s\u00e3o \n\nrealizados mutir\u00f5es para a abertura desses furos. \n\n \n\n                  \n \n\n \n\n                                                                                                                               \n\n    \n\n \n\n \n\nNas proximidades da boca de jusante do Paran\u00e1 do Careiro, munic\u00edpio do \n\nCareiro da V\u00e1rzea-AM, na margem direita, observou-se a presen\u00e7a de um furo \n\naberto artificialmente com uso de trator. O furo foi rompido em abril de 1991 com \n\n145 m de extens\u00e3o, 1,70 m de largura e 1,30 m de profundidade, em atendimento \n\n\u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da comunidade local junto \u00e0 Prefeitura Municipal. A id\u00e9ia de abertura \n\ndo furo partiu dos pr\u00f3prios camponeses-ribeirinhos ao perceber em outra \n\ncomunidade o intenso processo de colmatagem que um furo natural estava \n\nfazendo num igarap\u00e9. Dessa forma, resolveram abrir um furo artificial com o intuito \n\nde que o efeito fosse o mesmo. E eles estavam corretos, pois realmente ocorre \n\num intenso processo de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, criando novas terras, as quais \n\nFig. n\u00ba. 35 - Furo aberto artificialmente rompendo o dique marginal (restinga frontal) com \nuso do trator, em mar\u00e7o de 2006. Esse furo tem como objetivo acelerar o processo de \ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos nas \u00e1reas baixas, no fundo da restinga, durante as \nenchentes/cheias anuais. Margem direita do Paran\u00e1 do Careiro, Alto Amazonas, munic\u00edpio \ndo Careiro da v\u00e1rzea-AM, em 18 de mar\u00e7o de 2006, estando as \u00e1guas a 27 m acima do \nn\u00edvel do mar. (Fotografia de Antonio Bessa).   \n\n\n\n 124\n\nj\u00e1 s\u00e3o utilizadas pelos moradores para pastagens. Durante o per\u00edodo de subida do \n\nn\u00edvel do rio, quando as \u00e1guas atingem esse furo, a velocidade da corrente tende a \n\nse acentuar, ocasionando, com o passar dos anos, o alargamento e \n\naprofundamento do mesmo. Doze anos (2003) ap\u00f3s a abertura desse furo \n\nartificial, a situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 esta: largura 2,5 m e profundidade 2,0 m. Toda essa \n\n\u00e1rea ser\u00e1 nivelada, fazendo com que os moradores dessa localidade \n\nautomaticamente ganhem novas terras. \n\n Na Costa do Marrec\u00e3o, munic\u00edpio de Manacapuru-AM, rio Solim\u00f5es, na \n\nmargem esquerda, em trecho c\u00f4ncavo do canal, com intensa eros\u00e3o fluvial, \n\nobservou-se um furo aberto artificialmente pelos camponeses-ribeirinhos de forma \n\nmanual com uso de enxada, picareta e p\u00e1. Esse furo foi aberto h\u00e1 mais de 15 \n\nanos com 2 m de largura e 1, 5 de profundidade, resultando na colmata\u00e7\u00e3o de \n\numa extensa \u00e1rea no fundo da restinga frontal, a qual j\u00e1 \u00e9 utilizada pelos \n\nmoradores para o plantio, a cria\u00e7\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o de casas de moradias, que s\u00e3o \n\nrecuadas para o interior da restinga em fun\u00e7\u00e3o do acelerado processo de terras \n\nca\u00eddas. Em decorr\u00eancia das sucessivas enchentes/cheias e da intensa velocidade \n\nda corrente no per\u00edodo das \u00e1guas altas, mesmo nos casos em que n\u00e3o h\u00e1 o \n\ntransbordamento da restinga frontal, o furo se alargou e aprofundou, possuindo, \n\natualmente, 10 m de largura e 2,5 m de profundidade na sua entrada. \n\nUm furo artificial e natural, rompendo o dique marginal, e dependendo da \n\nvelocidade da corrente, tem capacidade de depositar sedimentos em uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 500 m no sentido longitudinal e at\u00e9 1 km no sentido transversal \n\ndo rio, trazendo in\u00fameros benef\u00edcios para a comunidade local. \n\nComo o fen\u00f4meno das \u201cterras ca\u00eddas\u201d em alguns trechos do rio Solim\u00f5es-\n\nAmazonas \u00e9 intenso, o processo de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos nas \u00e1reas baixas, \n\nno fundo da restinga frontal, \u00e9 fundamental nesse ambiente, pois, na sua \n\naus\u00eancia, seriam praticamente imposs\u00edveis para as fam\u00edlias camponesas \n\nribeirinhas a constru\u00e7\u00e3o de suas casas, a organiza\u00e7\u00e3o dos cultivos e/ou a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo gado bovino. \u00c9 a larga faixa de v\u00e1rzea desses trechos que possibilita esse \n\nprocesso de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, pois tendo disponibilidade de \u00e1reas baixas essas \n\nterras v\u00e3o surgindo, onde antes eram \u00e1reas baixas encharcadas e n\u00e3o utilizadas \n\npelos camponeses-ribeirinhos para o desenvolvimento de suas atividades \n\nagropastoris. Portanto, sem as constantes deposi\u00e7\u00f5es de sedimentos, trazidos \n\n\n\n 125\n\npelas enchentes/cheias anuais, a v\u00e1rzea seria verdadeiro p\u00e2ntano, \n\nconstantemente encharcada. \n\n \n\n \n \n\n \n\n Assim, os camponeses-ribeirinhos incorporam \u00e0 sua propriedade essas \n\nnovas terras, que s\u00e3o utilizadas para o plantio e/ou cria\u00e7\u00f5es de gado. Al\u00e9m disso, \n\nessas novas terras servem tamb\u00e9m para o recuo da casa de moradia, caso haja \n\nnecessidade desse procedimento, em decorr\u00eancia das perdas, ocorridas na frente \n\nda propriedade.  \n\n \nEu estive no INCRA em Manaus e disse: olha, eu estou \ncadastrando esse terreno de 1000 m de fundo, mas a terra \nj\u00e1 caiu muito, j\u00e1 levou mais de 300 m. A\u00ed, ela disse: a terra \nde voc\u00eas tem propriedade atr\u00e1s? N\u00e3o. Ent\u00e3o, o senhor pode \nafastar o seu terreno at\u00e9 o 1000m. O senhor pode se \napossar dessa parte, se o seu terreno tem 1000 m tem que \ndar 1000 m. Agora, ela disse, se o senhor tem um cofinante, \num propriet\u00e1rio atr\u00e1s, a\u00ed o senhor n\u00e3o podia, mas a terra do \nEstado pode. (Senhor Altacir Souza, 77 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n\n \n \n\nFig. n\u00ba. 36 \u2013 Furo aberto artificialmente com \nuso de trator. Observe-se que a \u00e1gua j\u00e1 \npenetra em dire\u00e7\u00e3o aos baixios, mesmo ainda \nn\u00e3o trasbordando o dique marginal (restinga). \nMargem direita do Careiro, em 05 de junho \nde 2003, estando as \u00e1guas a 26 m acima do \nn\u00edvel do mar. (Fotografia de Carlos Alberto \ndias). \n\n\n\n 126\n\nA fala do campon\u00eas-ribeirinho demonstra que havendo possibilidade de se \n\napropriar das terras que surgem atr\u00e1s de sua propriedade, ele assim o faz, pois \n\ntem direito, reconhecido por todos da comunidade, inclusive pelo \u00f3rg\u00e3o oficial, \n\nmuito embora nada conste em lei sobre essa forma de apropria\u00e7\u00e3o. Esse direito \n\nsobre as novas terras \u00e9 um costume muito antigo nessas \u00e1reas em que os \n\nespa\u00e7os s\u00e3o \u201cmut\u00e1veis\u201d, ou seja, onde predomina um intenso processo erosivo e \n\numa intensa deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n\nNa Costa do Arapap\u00e1 II, a montante do Igarap\u00e9 Preto, munic\u00edpio de \n\nManacapuru-AM, \u00e1rea da pesquisa, constatou-se um intenso processo de eros\u00e3o \n\nfluvial na frente da restinga frontal nas d\u00e9cadas de 70, 80 e 90 do s\u00e9culo XX. \n\nNessa localidade, mais de 300 m no sentido transversal ao rio j\u00e1 foram levados \n\npela \u00e1gua. Verificou-se concomitantemente, no entanto, um acelerado processo \n\nde deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos no fundo da restinga, possibilitando aos moradores \n\nproceder o recuo das casas de moradias e outras depend\u00eancias como casa de \n\nfarinha e paiol para o interior da mesma, tendo como objetivo evitar que aquelas \n\nfossem arrastadas pelo rio. (Fig. n\u00ba. 37). \n\nDessa forma, desenvolveram uma t\u00e9cnica pr\u00f3pria para executar tal recuo. \n\nO mentor intelectual dessa t\u00e9cnica foi o Senhor Altacir Souza, conhecido \n\ncarinhosamente na v\u00e1rzea de Manacapuru como Senhor Tat\u00e1. Percebendo a \n\ndificuldade dos moradores em proceder ao recuo de suas casas para o interior da \n\nrestinga, devido \u00e0s intensas perdas de terras, ele desenvolveu uma nova forma de \n\nfaz\u00ea-lo, sem precisar desmanch\u00e1-las ou carreg\u00e1-las nas costas como era \n\nrealizado at\u00e9 ent\u00e3o. Para tanto, observou como \u00e9 que o trem anda no trilho, como \n\n\u00e9 que um batel\u00e3o sobe na carreira e resolveu criar algo parecido. Muita gente \n\ndessa localidade duvidou se essa experi\u00eancia daria certo ou n\u00e3o. Primeiramente, \n\nele criou uma estrutura de madeira, semelhante a uma carreira suspensa na qual \n\na casa pudesse deslizar em cima de vigas como se fosse trilho. Para facilitar a \n\nlocomo\u00e7\u00e3o da casa no momento de ser empurrada, os camponeses-ribeirihos \n\npassam sab\u00e3o de barra derretido com meia de sapato nessas pe\u00e7as de madeira. \n\nO sab\u00e3o \u00e9 melhor do que o sebo de gado, pois este resseca e dificulta tal \n\nopera\u00e7\u00e3o, o sab\u00e3o, por sua vez, n\u00e3o resseca e faz com que as vigas fiquem lisas \n\ne a casa possa deslizar sobre elas. Segundo o Senhor Tat\u00e1, a casa tem que ser \n\nempurrada na velocidade de um caminh\u00e3o na primeira marcha, n\u00e3o pode ser \n\n\n\n 127\n\nmuito lento, porque corre o risco de brecar, ou seja, d\u00e1 pequenos solavancos, que \n\ncomprometeria a estrutura da casa que est\u00e1 completamente solta em cima do \n\ntrilho. Por outro lado, n\u00e3o pode ser r\u00e1pido se n\u00e3o h\u00e1 perigo de descarrilar e perder \n\no controle, ocasionando um acidente. A velocidade que o Senhor tat\u00e1 encontrou, \n\nportanto, \u00e9 ideal para esse procedimento. (Fig. n\u00ba. 38 e 39). \n \n\nEle disse: eu preciso encontrar uma forma de contemplar a \nv\u00e1rzea, n\u00e3o \u00e9 porque est\u00e1 caindo muita terra que n\u00f3s vamos \nembora daqui, n\u00f3s vamos respeitar a lei da natureza, as \ntransforma\u00e7\u00f5es dela e n\u00f3s vamos continuar aqui. Mas \u00e9 \npreciso se adaptar novamente, se adaptar a esse novo \nmomento que se apresenta, enfim, as coisas est\u00e3o \nmudando, \u00e9 preciso ser feito alguma coisa. Ent\u00e3o ele foi e \ncriou aquilo, quando ele conseguiu carregar nossa casa com \nessa nova t\u00e9cnica, ele ficou muito contente, ent\u00e3o ele pegou \ne come\u00e7ou a carregar de todo mundo dessa Costa, usando \nessa t\u00e9cnica criada por ele. (L\u00facio Souza, 38 anos, \ncampone\u00eas-ribeirinho, filho do Sr. Tat\u00e1.). \n \n \n \n\nFig. n\u00ba. 37 \u2013 Eros\u00e3o fluvial e deposi\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas baixas no \nfundo da restinga frontal \n \n \n\nRio Solim\u00f5es\n\nLago\n\nAningal/Chavascal\nAningal/Chavascal\n\nEros\u00e3o fluvial (terras ca\u00eddas)\n\n \nFonte: Trabalho de campo/2006  \nDeseho: Marcos Castro/200 \n\n \n\n\n\n 128\n\nLogo em seguida, Senhor Tat\u00e1 aperfei\u00e7oou esse processo de deslocar as \n\ncasas de moradia para o interior da restinga, pois, segundo ele, ainda precisava \n\nde muitos homens para executar essa tarefa, inclusive, muitas vezes, se cancelou \n\ntrabalho porque a quantidade de homens n\u00e3o era suficiente para transportar as \n\ncasas. Dessa forma, ele introduziu o \u201ctif\u00f3\u201d, instrumento utilizado em constru\u00e7\u00f5es \n\npara levantar peso.  Prende-se o tif\u00f3 com um cabo de a\u00e7o, geralmente amarrado \n\nem um tronco muito forte e amarrado na base da casa. A cada segundo os \n\nhomens fazem press\u00e3o no tif\u00f3, fazendo com que a casa ande na mesma \n\nvelocidade descrita anteriormente, ent\u00e3o com o menor n\u00famero de homens, oito a \n\ndez, dependendo do tamanho da casa, \u00e9 poss\u00edvel empurr\u00e1-la. O objetivo da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses homens, com o uso do tif\u00f3, \u00e9 para que a for\u00e7a seja um pouco \n\nmaior, evitando que a casa n\u00e3o fique brecando e provoque acidente. Mais de vinte \n\ncasas na Costa do Arapap\u00e1 j\u00e1 foram transportadas com uso dessa t\u00e9cnica \n\ndesenvolvida pelo Senhor Altacir Souza. Felizmente, nunca houve um acidente, \n\nnenhuma queda de casa ocorreu, mostrando, portanto, o sucesso dessa inven\u00e7\u00e3o. \n\n \nTif\u00f3 \u00e9 uma m\u00e1quina, pode-se dizer, igualmente a uma talha \npatente, essa m\u00e1quina nos alugamos, a talha patente \u00e9 do \nmeu irm\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o do tifo \u00e9 ajudar a talha patente, porque \nele, o tif\u00f3, \u00e9 uma m\u00e1quina de puxar as coisas, puxar a casa, \nal\u00e9m dos homens empurrando, precisava empurrar pra sair \ndo lugar, porque quando p\u00e1ra, a casa fica pesada e a\u00ed \nquando ela corre em cima daquelas vigas com sab\u00e3o, \ndepois que ela sai dali fica macia, enquanto n\u00e3o, tem que ter \nfor\u00e7a dupla: dos homens e do tif\u00f3. O Tif\u00f3 tem que estar bem \nposicionado, ele tem que estar seguro, porque ele vai puxar \numa coisa que est\u00e1 segura acol\u00e1, \u00e9 uma coisa de muita \nresponsabilidade, muito perigo, porque qualquer coisa que \ndesse errado podia dar um desastre, se uma viga \nquebrasse, se um barrote daquele quebrasse, que a casa se \ndescarrilasse era um deslize total e um acidente com \ncerteza. Gra\u00e7as a Deus n\u00e3o aconteceu nada, nada, n\u00e3o feriu \nningu\u00e9m. (Senhor Altacir Souza, 80 anos, campon\u00eas-\nribeirinho).  \n\n \n\nEssa t\u00e9cnica j\u00e1 est\u00e1 sendo utilizada em outras localidades do baixo rio \n\nSolim\u00f5es, onde a eros\u00e3o fluvial tem sido intensa, como \u00e9 o caso observado na Ilha \n\ndo Barroso. Nessa localidade, o Sr. Tat\u00e1 deu todas as instru\u00e7\u00f5es/orienta\u00e7\u00f5pes \n\nnecess\u00e1rias para os carpinteiros executarem essa t\u00e9cnica, ele emprestou toda a \n\nestrutura de madeira, enfim, toda a log\u00edstica  foi cedida e a opera\u00e7\u00e3o foi um \n\nsucesso, n\u00e3o houve nenhum risco tamb\u00e9m. \n\n\n\n 129\n\n \n\nNo Barroso eles conseguem fazer sozinho porque as casas \nque eles transportam s\u00e3o muito menores e com o volume de \npeso/massa muito menor do que a que meu pai transportou, \nent\u00e3o assim com aquela t\u00e9cnica e tudo aquilo que ele \npassou pra eles e considerando que as casas s\u00e3o menores, \no riso \u00e9 menor porque est\u00e1 resguardada uma margem de \nseguran\u00e7a, ou seja, eles est\u00e3o montando a estrutura pra \ncarregar uma casa grande e est\u00e3o levando uma casa \npequena. Ent\u00e3o mesmo que algo saia errado, o riso de \nacidente \u00e9 praticamente zero.  (L\u00facio Souza, 38 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho).  \n \n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas baixas, no fundo da restinga frontal, na Costa \n\ndo Arapap\u00e1 II, tem contribui\u00e7\u00e3o significativa dos in\u00fameros furos abertos \n\nnaturalmente (rompimento de dique) em v\u00e1rios pontos, pois os camponeses-\n\nribeirinhos, diferentemente dos casos anteriores, n\u00e3o costumam executar a \n\nt\u00e9cnica de abrir furos artificialmente. \n\nApesar disso, nessa Costa observou-se um furo aberto artificialmente de \n\nforma manual com o emprego de picareta e p\u00e1, em 2003, antes da eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel do rio Solim\u00f5es. Al\u00e9m de visar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas terras no fundo da \n\nrestinga, os camponeses-ribeirinhos aproveitaram as terras retiradas desse furo \n\npara aterrar a casa de farinha, evitando que a mesma seja inundada facilmente \n\npela \u00e1gua durante a enchente/cheia. Essas novas terras conquistadas j\u00e1 s\u00e3o \n\nusadas para o plantio das culturas de ciclo curto nessa localidade. Esse furo foi \n\naberto em regime de mutir\u00e3o e levou seis s\u00e1bados para ser conclu\u00eddo, conforme \n\ndepoimento a seguir:  \n \n\nSeis s\u00e1bados, seis mutir\u00f5es, fazia at\u00e9 o meio-dia. \u00c0s vezes \num de n\u00f3s tinha um servi\u00e7o pra fazer, ent\u00e3o rapaz vamos \nfazer. Botava cinco, seis carro\u00e7adas l\u00e1 e parava, deixava \npara outro dia. O senhor n\u00e3o imagina o quanto de terra \ndesse trecho t\u00e3o pequeno que n\u00f3s tiramos daqui. Essa parte \ndali pra l\u00e1 tem uma baixa, agente querendo aterrar essa \nbaixa fizemos isso, quer dizer, aproveitamos a terra pra \naterrar a casa de farinha e fizemos o furo, vai aterrar essa \nbaixa. Isso aqui corre muito, olha, a ultima alaga\u00e7\u00e3o que deu \nnos entramos no motor de popa virando nessa cabeceira \naqui, arrudiava essa casa e encostava l\u00e1 no fundo daquela \noutra casa, entrava virando, aterrou muito isso aqui. (Senhor \nAm\u00e9rico, 34 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nAqui, vale apenas uma pequena digress\u00e3o te\u00f3rica. N\u00e3o se est\u00e1 diante de \n\numa abordagem exclusivamente naturalista da realidade, ou seja, de uma \n\n\n\n 130\n\nnatureza pura. Muito pelo contr\u00e1rio, ocorre uma rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, a \n\nqual tem por media\u00e7\u00f5es o trabalho e as t\u00e9cnicas executadas pelo homem na \n\nbusca dos seus meios de exist\u00eancia nesse ambiente: \u201cEssas media\u00e7\u00f5es tendem a \n\ncriar um \u2018mundo humano e uma \u2018natureza humana\u2019, isto \u00e9, humanizada, \n\nsubordinada e integrada no humano, em uma palavra apropriada\u201d 123. \n\nH\u00e1 uma unidade dial\u00e9tica entre os camponeses-ribeirinhos e a natureza na \n\nAmaz\u00f4nia: \n\n \nEntre a natureza submetida ao humano e os homens \nsujeitos aos ritmos da natureza estabelece-se uma \nintimidade de rela\u00e7\u00f5es que suscita uma recrea\u00e7\u00e3o material e \npsicol\u00f3gica do espa\u00e7o, de valores amb\u00edguos. As paisagens \ninteiramente \u2018humanizadas\u2019 n\u00e3o deixam por isso de ser \n\u2018naturais\u2019124.  \n\n \n \n\n \n\n                   \n \n\n                                                           \n123 LEFEBVRE, Henri. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 modernidade. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1969.  p.167. \n124 FR\u00c9MONT, Armand. Regi\u00e3o; espa\u00e7o vivido. Coimbra: Livraria Almedina, 1980. p. 213. \n\nFig. n\u00ba. 38 - Casa de moradia sendo empurrada pelos camponeses-ribeirinhos para o \ninterior da restinga, em fun\u00e7\u00e3o do intenso processo de eros\u00e3o fluvial. Nota-se que a casa \ncorre nas vigas como se estas fossem trilhos. Costa do Arapap\u00e1 II, novembro de 1995. \n(Fotografia de Ednaldo Oliveira). \n\n\n\n 131\n\n                  \n \n \n \n \n4.7. Uso comum, apropria\u00e7\u00e3o e uso familiar das terras surgidas no rio: as \nilhas \n \n\nNa v\u00e1rzea do munic\u00edpio de Manacapuru, surgem tamb\u00e9m terras no leito do \n\nrio principal, como o rio Solim\u00f5es, as ilhas. O surgimento destas \u00e9 o resultado de \n\nprocessos deposicionais que ocorrem no canal fluvial. Inicialmente, aparecem \n\npraias, durante as vazantes/secas; muitas delas acabam desaparecendo por \n\ncausa da din\u00e2mica do rio. Outras, com o passar dos anos, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsucessivos dep\u00f3sitos de sedimentos trazidos pela \u00e1gua do rio Solim\u00f5es, durante \n\nas enchentes/cheias, v\u00e3o evoluindo para o aparecimento de in\u00fameras gram\u00edneas. \n\nNesse momento, os camponeses-ribeirinhos j\u00e1 come\u00e7am a cham\u00e1-la de ilha. Nos \n\nanos subseq\u00fcentes, por meio de mais dep\u00f3sitos de sedimentos nessas terras \n\nsurgidas, come\u00e7a a aparecer uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo arbustiva, como por exemplo, \n\na oirana e as imba\u00fabas. Estas, ao receber mais terras, resultados do \n\ntransbordamento do rio, tendem a evoluir para vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e igap\u00f3. \u00c9 \n\ncomum tamb\u00e9m o aparecimento, nesse novo ambiente, dos chavascais e \n\naningais. \n\nFig. n\u00ba. 39 - Casa de moradia sendo recuada para o interior da restinga, em \u00e1reas \ndepositadas recentemente. Observe-se que os camponeses-ribirinhos trabalham em regime \nde mutir\u00e3o. Costa do Arapap\u00e1 II, novembro de 1995. (Fotografia de Ednaldo Oliveira). \n\n\n\n 132\n\nA partir desse momento, a ilha come\u00e7a a se consolidar enquanto tal. Esse \n\nprocesso \u00e9 impressionante pela quantidade de dep\u00f3sito de sedimentos que cada \n\nenchente/cheia deixa na forma\u00e7\u00e3o dessas novas terras. Com aproximadamente \n\n10 anos, uma ilha j\u00e1 est\u00e1 totalmente formada. Este \u00e9 o caso da ilha que surgiu em \n\nfrente \u00e0 Costa do Pesqueiro I, pela margem esquerda do rio Solim\u00f5es, e, em \n\nfrente \u00e0 cidade de Manacapuru, pela margem direita. Esta ilha, que ainda n\u00e3o tem \n\nnome, tem 18 anos de exist\u00eancia, desde quando apareceu no primeiro ano, \n\nenquanto praia. (Fig. n\u00ba. 40). \n\n \n\n                      \n \n\n \n\n \n\n \n\nMuitas ilhas \u201cj\u00e1 consolidadas\u201d desapareceram, devido \u00e0 intensa eros\u00e3o \n\nfluvial (\u201cterras ca\u00eddas\u201d). Na \u00e1rea de estudo, ou seja, em frente \u00e0 Costa do \n\nPesqueiro, segundo relatos dos moradores locais, esta \u00e9 a terceira ilha que surge, \n\ndepois do desaparecimento das outras duas. \n \n\nFig. n\u00ba. 36 - Ilha surgida h\u00e1 18 anos na frente da Costa do Pesqueiro, rio Solim\u00f5es. Em \n12 de mar\u00e7o de 2005, estando as \u00e1guas a 24,60 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz).  \n\n\n\n 133\n\n                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando uma ilha surge, os camponeses-ribeirinhos ficam aguardando se a \n\nmesma vai consolidar ou n\u00e3o. Quando eles percebem que determinada ilha tende \n\na se consolidar, isto \u00e9 constatado pela altura da restinga frontal; se estiver caindo \n\nmuita terra ou n\u00e3o, eles come\u00e7am a utilizar para o plantio de culturas de ciclo \n\ncurto. Nesse sentido, ocorre um processo de prepara\u00e7\u00e3o da terra para o plantio: \n\nderrubada da vegeta\u00e7\u00e3o, encoivaramento, limpeza. Como inicialmente essas \n\nterras surgidas s\u00e3o de uso comum, os camponeses-ribeirinhos, por meio de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, escolhem o local mais adequado para a instala\u00e7\u00e3o de seu plantio. H\u00e1 \n\num \u201crespeito\u201d entre os camponeses-ribeirinhos, j\u00e1 que n\u00e3o invadem a \u00e1rea \n\ntrabalhada. Se surgir pastagem natural nessas novas terras, os camponeses-\n\nribeirinhos das proximidades tamb\u00e9m podem colocar seus rebanhos para \n\napascentar. O mesmo procedimento se d\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos lagos que surgem no \n\ninterior dessa nova ilha, ou seja, os moradores come\u00e7am a freq\u00fcentar esses lagos \n\npara a atividade pesqueira. \n\nNo caso da ilha surgida h\u00e1 18 anos, ocorreu um fato interessante. Um \n\ncapitalista da sede do Munic\u00edpio, ainda nos cinco anos de surgimento da ilha, se \n\nFig n\u00ba. 41 - Casa de moradia tempor\u00e1ria na ilha surgida recentemente durante a cheia. \nObserve-se a ro\u00e7a plantada, com destaque para um pequeno bananal. Rio Solim\u00f5es, em 3 \nde junho de 2005, estando as \u00e1guas a 28,10 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz).  \n\n\n\n 134\n\napropriou da mesma, dizendo ser dono dessas novas terras surgidas. Ele colocou \n\numa pessoa para morar e vigiar a ilha, na qual alegava que estava protegendo os \n\nquel\u00f4nios dos predadores, no caso o homem. Entretanto, esse capitalista n\u00e3o teve \n\nrespaldo legal para se apropriar de tais terras surgidas. Assim, com o tempo ele \n\nabandonou a \u00e1rea e os camponeses-ribeirinhos come\u00e7aram a utiliz\u00e1-la para o \n\nplantio de culturas de ciclo curto e culturas anuais e bianuais. Atualmente a ilha \n\nest\u00e1 sendo utilizada em quase sua totalidade pelos camponeses-ribeirinhos e \n\nmuitos deles possuem casa de moradia tempor\u00e1ria, visto que alguns passam \n\ndeterminado per\u00edodo do ano trabalhando nessas novas terras. (Fig. n\u00ba. 41). \n\n \n\n \n4.8. Terras de uso comum \n \n\n Na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, a rela\u00e7\u00e3o dos camponeses-ribeirinhos com a terra \n\ne a \u00e1gua tem sido marcada por formas de uso bastante peculiares, as quais t\u00eam \n\nsido, constantemente, redefinidas para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o e a perman\u00eancia \n\ndesse campesinato na regi\u00e3o. Assim, no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a terra, al\u00e9m \n\ndas formas de apropria\u00e7\u00e3o individual/familiar, tanto das terras existentes com as \n\nque surgem, os camponeses-ribeirinhos, tamb\u00e9m, utilizam as terras de uso \n\ncomum que est\u00e3o geralmente localizadas nas proximidades dos lagos de v\u00e1rzea. \n\n Almeida (1989), ao realizar um estudo das diferentes formas de uso comum \n\nda terra no Brasil (terra de preto, terra de \u00edndio, terra de santo, terras soltas, terras \n\nde ausentes, entre outros), apresenta a seguinte defini\u00e7\u00e3o dessas terras: \n\n \nAnalisando, eles designam situa\u00e7\u00f5es nas quais o controle \ndos recursos b\u00e1sicos n\u00e3o \u00e9 exercido livre e individualmente \npor um determinado grupo dom\u00e9stico de pequenos \nprodutores diretos ou por um de seus membros. Tal controle \nse d\u00e1 atrav\u00e9s de normas espec\u00edficas institu\u00eddas para al\u00e9m \ndo c\u00f3digo legal vigente e acatadas, de maneira consensual, \nnos meandros das rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas entre \nv\u00e1rios grupos familiares, que comp\u00f5em uma unidade \nsocial125. \n \n \n\n                                                           \n125 ALMEIDA, Alfredo Wagner B. \u201cTerras de preto, terras de santo, terras de \u00edndio \u2013 uso comum e conflito\u201d. \nIn: CASTRO, Edna M.R. &amp; H\u00c9BETE, J. (Orgs.). Na trilha dos grandes projetos: moderniza\u00e7\u00e3o e conflito \nna Amaz\u00f4nia. Cadernos NAEA 10, UFPA, Bel\u00e9m, 1989. p. 163. \n\n\n\n 135\n\n Essa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para se distinguir uma modalidade de uso \n\nindividual/familiar, visto anteriormente, de uma modalidade de uso conjunto da \n\nterra. Na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, os camponeses-ribeirinhos fazem uso das duas \n\nformas, combinando, portanto, propriedade familiar e comunal da terra. Marx \n\n(1977), ao estudar o comunalismo primitivo, identificou essas duas formas de uso \n\nentre os povos germanos: \n\n \nNa verdade, o Ager Publicus, a terra comum ou terra do \npovo, tamb\u00e9m existia entre os germanos como forma distinta \nda propriedade individual. Consistia em territ\u00f3rios de ca\u00e7a, \npastagens comum ou floresta, etc, aquela parte da terra que \nn\u00e3o podia ser repartida por destinar-se a ser meio de \nprodu\u00e7\u00e3o nessa forma espec\u00edfica (...) . O Ager Publicus, \nentre os germanos tem um car\u00e1ter de mero suplemento da \npropriedade individual...126 \n\n \n \n Nesse sentido, para Marx, a propriedade privada n\u00e3o aparece com uma \n\nforma de apropria\u00e7\u00e3o individual/familiar da terra contradit\u00f3ria da propriedade \n\ncomunal, por\u00e9m, \u201ca propriedade comunal s\u00f3 aparece num plano secund\u00e1rio, face \n\n\u00e0s apropria\u00e7\u00f5es privadas da terra e aos estabelecimentos individuais, baseados \n\nno parentesco\u201d 127. Para ele, portanto, \u201ctrata-se, geralmente, de propriedade \n\ncomum de propriet\u00e1rios individuais...\u201d 128. \n\n De acordo com William (1989), o uso comum da terra na Inglaterra foi \n\npaulatinamente sendo aniquilado pela penetra\u00e7\u00e3o crescente das rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista no campo, na qual os cercamentos constituem um dos fatores \n\ndesse processo, n\u00e3o o \u00fanico e nem o mais importante: \n\n \nA Inglaterra rural, antes da revolu\u00e7\u00e3o individual e durante \nesta, estava caracteristicamente exposta a penetra\u00e7\u00e3o \ncrescente das rela\u00e7\u00f5es socais capitalista e ao dom\u00ednio do \nmercado, justamente por aquelas e este vinham se \ndesenvolvendo e tornando-se poderosos no contexto das \nestruturas do campo 129. \n \n \n\n                                                           \n126 MARX, Karl. Forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas pr\u00e9-capitalistas. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1977. p. 75 e \n76. \n127 Idem, p.76 e 77. \n128 Idem, p. 77. \n129 WILLIAM, Raymond. O campo e a cidade: na hist\u00f3ria e na literatura. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1989. p. 140. \n\n\n\n 136\n\n No mesmo sentido, Campos (2000)130 enfatizou que o desenvolvimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas levou a uma redu\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel das terras de uso comum, \n\nexistentes no campo brasileiro. Apesar disso, segundo ele, novas formas de uso \n\ncomum surgem e outras que praticamente tenderiam para o desaparecimento s\u00e3o \n\nrecriadas/redefinidas. \n\n Na v\u00e1rzea da Amaz\u00f4nia, particularmente na v\u00e1rzea de Manacapuru, t\u00e3o \n\nlogo os camponeses-ribeirinhos tornam-se criadores de gado bovino, o \n\naparecimento das cercas \u00e9 inevit\u00e1vel. Isso ocorre para evitar que os animais \n\nentrem nas propriedades dos vizinhos e destruam os ro\u00e7ados e/ou pressionem os \n\ns\u00edtios, al\u00e9m de evitar \u201csujeiras\u201d (estercos) na propriedade alheia. Esse processo, \n\nportanto, \u00e9 que caracteriza a forma de apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar, \n\npautado no pasto plantado, resultado das derrubadas de parte da floresta de \n\nv\u00e1rzea, atr\u00e1s da casa de moradia. (Fig. n\u00ba. 42). \n\n \n\n                      \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n130 CAMPOS, Nazareno Jos\u00e9. Terras de uso comum no Brasil: um estudo de suas diferentes formas. Tese \nde doutotado \u2013 USP, S\u00e3o Paulo, 2000.  \n\nFig. n\u00ba. 42 - Aspecto do pasto plantado de uso individual/familiar logo atr\u00e1s da casa \nde moradia. Essa \u00e1rea de pastagem \u00e9 resultado das derrubadas de parte da floresta de \nrestinga. Costa do Arapap\u00e1 I, em 24 de outubro de 2004, estando as \u00e1guas a 19,82 m \nacima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 137\n\nPor outro lado, nas terras de uso comum, nas quais o pasto \u00e9 natural, \n\ndenominadas de \u201ccacaias\u201d ou \u201cqueimadas\u201d, n\u00e3o h\u00e1 cercas; a\u00ed, o gado \u00e9 posto para \n\napascentar livremente. Almeida (1989) enfatiza que o uso de pastagens comuns, \n\ncomo complemento de pastagens individuais, \u00e9 uma pr\u00e1tica muito difundida em \n\nv\u00e1rias partes do territ\u00f3rio nacional: \n\n \n A utiliza\u00e7\u00e3o de formas de uso comum nos dom\u00ednios em que \nse exercem atividades pastoris parece ser uma pr\u00e1tica por \ndemais difundida em todo o sert\u00e3o nordestino, desde os \nprimeiro s\u00e9culos da frente pecu\u00e1ria, e em algumas regi\u00f5es \nda Amaz\u00f4nia, na ilha de Maraj\u00f3, e no sul do pa\u00eds, no Paran\u00e1 \ne em Santa Catarina131. \n \n \n\n Diferentemente de outras situa\u00e7\u00f5es, em que ocorrem cercamentos132, as \n\nterras de uso comum, na v\u00e1rzea de Manacapuru, permanecem totalmente n\u00e3o \n\ncercadas. A sua localiza\u00e7\u00e3o, pr\u00f3xima aos lagos de v\u00e1rzea, em \u00e1reas baixas, na \n\nqual permanecem parte do ano submersa pela \u00e1guas, talvez seja a explica\u00e7\u00e3o \n\npara a inexist\u00eancia das cercas nessas \u00e1reas de pastagem comum. O depoimento, \n\na seguir, de um campon\u00eas-ribeirinho, com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, \u00e9 ilustrativo: \n\n \nEsse pasto natural \u00e9 usado pela comunidade; todos, aqui, \nbotam seu boi pra comer l\u00e1; n\u00e3o tem cerca, porque se fosse \ncercar iria gastar muito arame e, depois, iria enferrujar tudo, \na\u00ed dentro d\u2019 \u00e1gua, porque fica v\u00e1rios meses alagado. Agora \nestaca, sabe l\u00e1 quanto milheiro de estaca n\u00e3o ia pegar. N\u00e3o \ntem condi\u00e7\u00f5es de cercar esse pasto que a natureza deu pra \nn\u00f3s. (Senhor Antonio Medeiros, 84 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n\n \n \n4.8.1. Pasto natural: pastagem comum \n \n\nAl\u00e9m do pasto plantado, como foi visto acima, os camponeses-ribeirinhos \n\ntamb\u00e9m fazem uso do pasto natural, o qual aparece em grandes trechos na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru. Utilizado pelo gado bovino, somente no per\u00edodo de \u00e1guas \n\nbaixas (agosto a fevereiro), pois durante a enchente/cheia, essas \u00e1reas ficam \n\ncompletamente submersas, tornando-se prop\u00edcias para a atividade pesqueira. \n                                                           \n131 ALMEIDA, Alfredo Wagner B., op. cit., p. 181. \n\n\n\n 138\n\nEste tipo de pastagem ocorre mais para o interior da restinga frontal, em \u00e1reas \n\nbaixas, pr\u00f3ximo \u00e0s margens do lago. Vale ressaltar que n\u00e3o s\u00e3o em todas as \n\nmargens dos lagos de v\u00e1rzea que aparecem esses pastos naturais, denominados \n\nlocalmente de \u201ccacaias\u201d ou \u201cqueimadas\u201d, mas principalmente, naqueles lagos em \n\nque apresentam margens largas e rasas. Na \u00e1rea da pesquisa, podemos destacar \n\nas margens dos lagos: Grande, Poraqu\u00ea, Arroz, Tamandu\u00e1 e Batata. Por outro \n\nlado, os lagos Preto e Maraj\u00e1, por exemplo, n\u00e3o apresentam em suas margens \n\neste tipo de pastagem natural. (Fig. n\u00ba. 43). \n\nEssas \u00e1reas de \u201ccacaias\u201d ou \u201cqueimadas\u201d s\u00e3o de uso comum, n\u00e3o \n\nocorrendo, portanto, apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar por meio de cercas. Os \n\ncamponeses-ribeirinhos come\u00e7am a utilizar essas pastagens naturais na descida \n\ndas \u00e1guas, logo que as primeiras terras come\u00e7am a aparecer, geralmente em \n\nagosto e setembro, haja vista que essas \u00e1reas s\u00e3o mais baixas, em m\u00e9dia 1,5 m, \n\nsendo as primeiras a serem alagadas e as \u00faltimas a aparecerem. Os diferentes \n\nrebanhos de diferentes donos s\u00e3o levados para apascentar nessas \u00e1reas. (Fig. n\u00ba. \n\n44). L\u00e1, permanecem at\u00e9 a subida das \u00e1guas, que ocorre em geral por volta dos \n\nmeses de janeiro \u2013 fevereiro, \u00e0s vezes, at\u00e9 mar\u00e7o, dependendo da subida do n\u00edvel \n\ndas \u00e1guas. (Fig. n\u00ba. 45). \n\n \nDa\u00ed pra l\u00e1, duma certa parte pra l\u00e1, todo mundo bota seu boi \na\u00ed. Tudo \u00e9 assim. Aqui, os terrenos t\u00e1 assim, acusando na \nescritura como faz fundo, terminando l\u00e1 no lago Grande, no \nManaquiri. Quando o gado est\u00e1 l\u00e1, eles se misturam; fica um \nrebanho medonho, pra todo lado que voc\u00ea vai, tem boi, \nbeirando o lago. No lago Preto, a\u00ed n\u00e3o, no lago Preto tem \naquele aningal que voc\u00ea n\u00e3o pode nem chegar perto da \nbeira, j\u00e1 aqui n\u00e3o, quando t\u00e1 seco, n\u00e3o tem capim no meio \ndo lago, nem nada; s\u00f3 o po\u00e7o do lago, o gado come a\u00ed, voc\u00ea \npisa ao redor; os meninos naquele tempo, comeram assado \nl\u00e1 com o pessoal. Na beira do lago, voc\u00ea vai que \u00e9 enxuto; \nagora, nesse tempo, j\u00e1 t\u00e1 chegando na beira dessa mata de \nl\u00e1, a \u00e1gua; mas, ainda, d\u00e1 pra ver. (Senhor Raimundo  \nNonato, 56 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n\n \n \n \n\n                                                                                                                                                                                 \n132 \u201cOs ceramentos recentes destes pastos comuns e os repetidos casos de gado invadindo ro\u00e7ados, numa clara \ntentativa de afastar os pequenos produtores desses dom\u00ednios, tem tornado estas \u00e1reas zonas cr\u00edticas de conflito \ne tens\u00e3o social\u201d (Almeida, 1989: 182 e 183). \n\n\n\n 139\n\nFig. n\u00ba. 43 \u2013 Pastagem natural de uso comum na Costa do \nPesqueiro \u2013 Manacapuru-AM \n \n\nRio Solim\u00f5es\n\nESCAL A\n\nMan aca puru\n\nLago Pret o\n\nLago Maraj\u00e1\n\nLago Tamandu\u00e1\n\nLago Po raqu \u00ea\n\nLago Gran de\n\n0 km 2,5 km 5 km\n\nN\n\nFonte: Ima gem Landsat - cena 231-63/Manacapuru/11-08-2001\nApoio t\u00e9cnico: Marcos Ca stro/ 2005\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2005 \n\nLago Tamandu\u00e1\n\nLago Po raqu \u00ea\n\nLEG ENDA\n\nPropriedade/poss e\n\nTerras  de u s o comum \n\n \n\n \n\nSternberg (1998) faz uma descri\u00e7\u00e3o dessa pastagem natural de uso \n\ncomum: \n\n \nH\u00e1, longe das margens, \u00e1reas baixas que, geralmente, s\u00e3o \nconsideradas como parte das conchas lacustres. E, alias, \nimprecisa a fronteira entre terras e \u00e1guas. Na verdade, os \nlagos minguam durante a esta\u00e7\u00e3o seca e refugiam-se nas \ndepress\u00f5es mais fundas; vem a enchente e l\u00eas se \nexpandem, coalescem e avan\u00e7am sobre as terras. Uma \nparte das \u00e1reas periodicamente incorporadas ao dom\u00ednio \nlacustre, embora n\u00e3o inclu\u00edda  nas propriedades fundi\u00e1rias, \u00e9 \naproveitada na esta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas baixas. Feitas a \nderrubada e queimada da mata, formam-se, durante a \nvazante, pastios adicionais. Estes s\u00e3o conhecidos pelo \nnome de \u201cqueimadas\u201d, ou pelo seu equivalente tupi, \n\u201ccacaias\u201d. Com a descida das \u00e1guas v\u00e3o surgindo o arroz, o \ncapim bico de pato, o navalha e outras forrageiras nativas. \nNeste comp\u00e1scuo, o fazendeiro, desejoso de descansar os \ncampos, solta seus rebanhos. Nem uma cerca retalha as \ncacaias, mas os igarap\u00e9s e chavascais impedem que os \nanimais se distanciem demasiado. Na subida das \u00e1guas, os \nlagos aos poucos se v\u00e3o estendendo e a gadaria come\u00e7a a \n\n\n\n 140\n\ncongregar-se; \u2018a \u00e1gua serve de vaqueiro e cada um vai \nbuscar seu gado\u2019, segundo o dito de morador133. \n\n \n\n                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObserve na cita\u00e7\u00e3o que o autor menciona a palavra \u201ccomp\u00e1scuo\u201d para se \n\nreferir a essas terras de uso comum, pr\u00f3ximo aos lagos de v\u00e1rzea. Conforme \n\nCampos (1991), genericamente as terras comunais recebem a denomina\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica de comp\u00e1scuo, cujo significado \u00e9 \u201ca utiliza\u00e7\u00e3o em comum de pradarias, \n\ncampos ou terrenos de qualquer esp\u00e9cie para pastagem com gado pertencentes a \n\npropriet\u00e1rio diversos\u201d 134. \n\nTodos os rebanhos que permanecem nesses pastos naturais durante esse \n\nper\u00edodo de \u00e1guas baixas, s\u00e3o dos pr\u00f3prios camponeses-ribeirinhos que residem \n\nnas proximidades dessas \u00e1reas. Portanto, pequenos propriet\u00e1rios individuais \n\nindependentes. Segundo Campos (2000), \u201co apascento em comum do gado \n\npertencente a diversos propriet\u00e1rios individuais independentes, foi possivelmente \n\n                                                           \n133 STERNBERG,  oo. Cit., p.177 e 180. \n134 PEREIRA apud CAMPOS, Nazareno Jos\u00e9. Terras comunais na ilha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nEd. da UFSC, 1991. p. 57. \n\nFig. n\u00ba. 44 - Aspecto do pasto natural de uso comum durante a seca. Essa \u00e1rea de \npastagem \u00e9 denominada localmente de cacaias ou queimadas. Margem do Lago \nTamandu\u00e1, Costa do Pesqueiro II, em 10 de dezembro de 2005, estando as \u00e1guas a 19,53 \nm acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz).    \n\n\n\n 141\n\na forma de aproveitamento que se sobressaiu entre todas que ocorreram em \n\nterras de uso comum no Brasil\u201d 135. Em geral todos se conhecem e reconhecem o \n\nrebanho do outro. Assim, h\u00e1, na realidade, uma vigil\u00e2ncia coletiva e raramente \n\nocorre algum problema com esses animais: roubo, morte, ferimento. \n\n \nSe um boi, por exemplo, desaparecer, poxa rapaz cad\u00ea o boi \nde fulano, o boi dele sumiu e ele esta procurando, se \nespalha a noticia pra todo mundo, e algu\u00e9m diz: olha \napareceu um boi diferente na minha fazenda, fulano vai \nolhar l\u00e1 ou ent\u00e3o algu\u00e9m diz: olha apareceu um boi diferente \nentre os meus e n\u00e3o \u00e9 meu, tem uma marca diferente ou \nent\u00e3o \u00e9 um boi que n\u00e3o tem marca, n\u00e3o foi marcado, n\u00e3o foi \nqueimado, mas esse boi tem a seguinte caracter\u00edstica: ele \u00e9 \num boi vermelho e tem uma estrela, ou seja, uma marca ou \numa pinta na testa, ou tem uma pinta na altura da garganta e \ntal e tem um chifre desse ou daquele jeito, d\u00e1 as \ncaracter\u00edsticas, ent\u00e3o vamos saber se esse boi \u00e9 o boi do \nfulano. H\u00e1 um respeito muito grande entre os criadores com \nrela\u00e7\u00e3o a isso, quer dizer, \u00e9 muito comum \u00e0s vezes, \nsobretudo quando as vacas est\u00e3o no cio, por que os animais \ndo rebanho, pq. na queimada, na cacaia eles ficam todos \njuntos. Ent\u00e3o \u00e9 comum que um boi de um rebanho comece a \ncortejar a vaca de outro, ent\u00e3o \u00e0s vezes o gado toma a \ndire\u00e7\u00e3o diferente, ele larga o rebanho dele e come\u00e7a a andar \ncom outro por causa da vaca, h\u00e1 um atrito, os bois disputam \nas vacas, h\u00e1 aquela briga natural do animal, essa coisa que \no senhor j\u00e1 conhece do instinto animal. E ent\u00e3o eles brigam, \nmas os bois v\u00e3o atr\u00e1s, ele separa do bando dele e o dono \npreocupado vai atr\u00e1s, quando o dono vai atr\u00e1s geralmente a \numa preocupa\u00e7\u00e3o, o boi do fulano, quando acham, vamos l\u00e1, \njunta quatro, cinco homens e v\u00e3o procurar. Encontraram o \nboi do cara, ta aqui, ou seja, ningu\u00e9m cobra nada por isso, \num dia que tu for atr\u00e1s do teu boi eu vou de ajudar, se tiver \nno meio do meio a gente pega, h\u00e1 um respeito muito grande. \n(L\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00eas-riberinho). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                           \n135 CAMPOS, Nazareno Jos\u00e9, op. cit., p. 175. \n\n\n\n 142\n\n               \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nEssa pastagem natural que \u00e9 constitu\u00edda principalmente pelas gram\u00edneas: \n\nbico de pasto, arroz do mato e capim navalha s\u00e3o consideradas \u00e1reas de engorda \n\ndo gado. Neste per\u00edodo em que os rebanhos permanecem neste ambiente nas \n\nmargens dos lagos, \u00e9 o momento em que eles ganham mais peso, principalmente \n\ndepois de uma enchente/cheia, quando eles s\u00e3o levados para os pastos plantados \n\nda terra firme ou permanecem na maromba, os quais geralmente ocasiona \n\nin\u00fameros desgastes para esses animais. A maromba \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o rural de \n\nmadeira, com cobertura de zinco ou palha. H\u00e1 tr\u00eas tipos: a maromba de aterro, de \n\nassoalho e a flutuante. Na v\u00e1rzea de Manacapuru, a mais utilizada \u00e9 a de \n\nassoalho, tipo palafita. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 servir de abrigo para o gado bovino durante o \n\nper\u00edodo de \u00e1guas altas, onde os animais s\u00e3o alimentados diariamente com \n\nforragem pelos camponeses-ribeirinhos. \n\n \nO capim que nasce \u00e9 o bico de pato, o navalha e o arroz do \nmato. Esse capim ningu\u00e9m planta, ele nasce por conta da \n\nFig. n\u00ba. 46 - Aspecto do pasto natural de uso comum durante a cheia. Nesse per\u00edodo, o \ngado \u00e9 transferido para o pasto plantado de uso individual/familiar, em seguida para as \nmarombas e/ou para a terra firme.  Lago Grande, Costa do Pesqueiro I, em 03 de junho de \n2005, estando as \u00e1guas 28,10 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus \nMasulo da Cruz).    \n\n\n\n 143\n\nnatureza e aquilo \u00e9 r\u00e1pido, o bico de pato se voc\u00ea tora ele \nagora duas horas que voc\u00ea passar ele j\u00e1 t\u00e1 com o brolho \ndeste tamanho. Voc\u00ea corta ele, \u00e9 tipo cortar um filho de \nbanana n\u00e3o demora j\u00e1 est\u00e1 aquele coisa. Quando seca o \nlago, poucos dias nascem o capim nasce dali mesmo n\u00e3o \ntem neg\u00f3cio vai nascendo e aquilo vem unido que tem dele \nque n\u00e3o d\u00e1 nem pra nascer. Eu tenho escutando os \ncriadores de boi que tem campo na terra firme que n\u00e3o tem \nlugar melhor pra criar gado do que na v\u00e1rzea, porque o \ncapim cresce bom, natural e o da terra firme n\u00e3o, o da terra \nfirme \u00e9 aquele pasto velho seco, s\u00f3 aquele capim estrepe, \npode plantar o que plantar mais \u00e9 uma terra seca, aqui n\u00e3o, \ntodo tempo \u00e9 \u00famido. (Senhor Raimundo Nonato, 56 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n \n\nOs camponeses-ribeirinhos n\u00e3o permitem que outros criadores de fora das \n\ncomunidades/localidades coloquem seu rebanho bovino para apascentar nesses \n\npastos naturais de uso comum. Como essas \u00e1reas s\u00e3o de engorda do gado, n\u00e3o \n\nseria prudente permitir o acesso \u00e0s mesmas, pois, segundo os moradores, apenas \n\nengordaria o gado das pessoas de fora, n\u00e3o geraria trabalho nem renda para a \n\ncomunidade/localidade. Por isso, h\u00e1 um acordo entre os comunit\u00e1rios para se \n\ncolocar somente o rebanho do pessoal da comunidade. Exce\u00e7\u00e3o apenas, nos \n\ncasos, em que algum morador pegue o gado de \u201cmetade\u201d com um criador de fora, \n\no qual ele coloca junto do seu rebanho. \n\nEssas pastagens naturais de uso comum s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para \n\nos criadores de gado bovino na v\u00e1rzea de Manacapuru, uma vez que esse per\u00edodo \n\nem que os animais permanecem apascentando nessas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos lagos, \n\nn\u00e3o sobrecarregam o pasto plantado, pois esse per\u00edodo coincide com o ver\u00e3o \n\namaz\u00f4nico, que prejudica essas pastagens localizadas logo atr\u00e1s da casa de \n\nmoradia. Portanto, nesse per\u00edodo de estiagem, de poucas chuvas, o pasto \n\nplantado fica, segundo os moradores, um pouco fraco, com tom avermelhado, \n\n\u201cn\u00e3o est\u00e1 rico para alimentar bem o animal\u201d. Por outro lado, o pasto natural, por \n\nser inundado todos anos e a pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, permanece \n\nconstantemente \u00famido, n\u00e3o h\u00e1 risco de secar e faltar capim para o gado em \n\nmomento algum.   \n \n\nAquelas terras s\u00e3o ricas em minerais, ent\u00e3o aquele capim \u00e9 \naltamente nutritivo e rico em prote\u00edna, sobretudo a\u00e7\u00facar, \nent\u00e3o o gado engorda com grande facilidade, aquele capim \n\u00e9 mais rico que outros, aquela terra vai por fundo todo ano, \nque recebe bastante nutriente, n\u00e3o tem outro tipo de \n\n\n\n 144\n\nvegeta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o o capim vem forte, o gado se alimenta e \nsai saud\u00e1vel, tem pouca mortandade de boi aqui por causa \nde doen\u00e7a. (Senhor L\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00eas-\nriebirinho). \n\n \n\n \n\nComo n\u00e3o h\u00e1 cercas nessas terras de uso comum nas margens dos lagos \n\nde v\u00e1rzea, o gado \u00e9 posto para apascentar livremente. Na verdade, a cerca desse \n\nambiente \u00e9 o pr\u00f3prio lago. Assim, \u00e0 medida que come\u00e7a o per\u00edodo da enchente o \n\nrebanho acompanha, nessas \u00e1reas, a subida do n\u00edvel do lago at\u00e9 o momento em \n\nque essas terras s\u00e3o invadidas pelas \u00e1guas durante a enchente/cheia, ent\u00e3o o \n\nrebanho \u00e9 retirado para as terras mais altas, onde est\u00e1 o pasto plantado de uso \n\nindividual/familiar. Portanto, nesse momento, que ocorre a subida do n\u00edvel do lago, \n\nnos meses de janeiro e fevereiro, o gado \u00e9 retirado dessas terras de uso comum e \n\ndeslocado para terras de apropria\u00e7\u00e3o individual/familiar. Caso esses pastos \n\nplantados sejam tamb\u00e9m atingidos pela enchente/cheia, o gado tem que ser \n\ndeslocado para as marombas, geralmente estabelecidas nas restingas mais altas, \n\npr\u00f3ximo da casas de moradia e/ou s\u00e3o transferidos para a terra firme. (Fig. n\u00ba. 46). \n\n           \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 145\n\nFig. n\u00ba. 46 \u2013 Calend\u00e1rio da cria\u00e7\u00e3o de gado bovino na v\u00e1rzea de Manacapuru-\nAM \n\n                 \n\n15,00\n\n17,00\n\n19,00\n\n21,00\n\n23,00\n\n25,00\n\n27,00\n\n29,00\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nM\net\n\nro\ns\n\n \nPasto natural                  ---------------                                                   --------------------------------------- \nde uso comum \n \nPasto plantado de                    -----------------------       \nuso indiv./familiar \n \nTransfer\u00eancia                                                      ------------------- \npara terra firme \n \nRetorno para o pasto                                                              -------------- \nplantado de uso \nindiv. /familiar \n \n \nFonte: Trabalho de campo, 2005 \nOrg: Manuel de Jesus Masulo da Cruz, 2006. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 146\n\nCAP\u00cdTULO 5 - AS TERRITORIALIDADES AQU\u00c1TICAS: O USO DA \u00c1GUA NA \nAMAZ\u00d4NIA \n \n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hali\u00eauticos pelas diferentes sociedades ind\u00edgenas, \nna Amaz\u00f4nia, \u00e9 anterior ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o. Os cronistas que \n\nparticiparam das primeiras expedi\u00e7\u00f5es foram un\u00e2nimes em relatar a abund\u00e2ncia \n\nde peixes e quel\u00f4nios existentes na regi\u00e3o. Para Ver\u00edssimo (1970), foi essa \n\ngrande disponibilidade de alimentos, aliada aos caminhos fluviais naveg\u00e1veis, que \n\nfacilitou a penetra\u00e7\u00e3o dos colonizadores nesse vasto territ\u00f3rio amaz\u00f4nico, \n\nsobretudo a dos portugueses.  \n\n \nN\u00e3o pare\u00e7a, todavia, paradoxo observar que menos \nc\u00f4modas e confort\u00e1veis seriam elas, portanto, mais dif\u00edceis e \nraras as longas viagens, do copioso n\u00famero de canoas e \ngente que logo se entraram a fazer e, por conseguinte, \nmenos r\u00e1pida a entrada do sert\u00e3o, se n\u00e3o fora a abund\u00e2ncia \nde f\u00e1cil alimentos nos pr\u00f3prios caminhos percorridos \nencontrado. O peixe foi sempre, ent\u00e3o como hoje [1895], \nmais ainda que hoje, na Amaz\u00f4nia, o principal desse \nalimento, a sua abund\u00e2ncia, a habilidade que os \u00edndios \ntinham em pesc\u00e1-lo, foram parte nessa obra \nverdadeiramente nominavel da f\u00e1cil penetra\u00e7\u00e3o de \nportugueses sert\u00f5es amaz\u00f4nico adentro136. \n \n \n\n Essa sua obra Ver\u00edssimo n\u00e3o deixa de ressaltar a import\u00e2ncia da m\u00e3o-de-\n\nobra ind\u00edgena nesse processo de ocupa\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. Al\u00e9m de remeiros, eram \n\nex\u00edmios ca\u00e7adores e pescadores. Assim, durante as viagens, com extrema \n\nfacilidade devido \u00e0 abund\u00e2ncia dos recursos pesqueiros dispon\u00edveis, provinham as \n\nexpedi\u00e7\u00f5es de peixes de diversas esp\u00e9cies, principalmente o peixe-boi, in\u00fameros \n\nquel\u00f4nios, tartarugas, sobretudo. Os utens\u00edlios utilizados pelos ind\u00edgenas para a \n\npesca nesse primeiro momento de contato, eram cani\u00e7o, anz\u00f3is, arco e flecha e \n\numa esp\u00e9cie de rede pequena denominada de pu\u00e7\u00e1. Todos esses instrumentos \n\neram confeccionados nas pr\u00f3prias aldeias, no qual utilizavam-se de recursos \n\nlocais, como osso, dentes de animais, as redes eram tecidas de algod\u00e3o usadas \n\napenas parar cercar, pois, nesse per\u00edodo, n\u00e3o se tem relato do uso de redes para \n\nemalhar coma as usadas na atualidade. Alexandre Rodrigues Ferreira na sua \n\n                                                           \n136 VER\u00cdSSSIMO, Jos\u00e9. A pesca na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Universidade federal do Par\u00e1, 1970.  p. 90. \n\n\n\n 147\n\nViagem Filos\u00f3fica ao Rio Negro, por exemplo, menciona, em 1768, que \u201cos \n\nmoradores [da Capit\u00e2nia do Rio Negro] n\u00e3o usavam rede de pescar\u201d. \n\n A partir do contato mais intenso entre os colonizadores portugueses e os \n\nind\u00edgenas, no s\u00e9culo XVII e XVIII, essas t\u00e9cnicas de pesca foram parcialmente \n\nmodificadas. Ver\u00edssimo (1970) afirma que at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVIII as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es nos apetrechos de pesca, sob a influ\u00eancia dos conquistadores foram \n\nm\u00ednimas, segundo ele \u201cse resume na transforma\u00e7\u00e3o das pontas ou bicos de suas \n\narmas de pesca primitivamente de osso, de dentes de animais, de taquaru\u00e7u, \n\nagu\u00e7adas em pontas de ferro ao modo das usadas nas pescarias europ\u00e9ias\u201d137. \n\n As redes de arrasto e as tarrafas n\u00e3o eram utilizadas pelos ind\u00edgenas nos \n\nprimeiros s\u00e9culos de contato. Segundo Ver\u00edssimo (1970), esses utens\u00edlios de \n\npesca foram introduzidos pelos conquistadores portugueses, certamente no final \n\ndo s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do S\u00e9culo XIX. Quando esse autor escreveu o livro A \n\nPesca na Amaz\u00f4nia, em 1895, tamb\u00e9m fez refer\u00eancia a esses instrumentos de \n\npesca. \u201cA rede e a tarrafa por eles empregadas s\u00e3o, com modifica\u00e7\u00f5es \n\ninsignificantes ou sem elas, as mesmas usadas nos pa\u00edses de origem e pelos \n\ndemais pescadores do Brasil\u201d. Wallace (1853) relata o uso da rede de arrasto \n\nnuma pescaria, no rio Solim\u00f5es, nas proximidades de Manaus. Agassiz (1865), na \n\nsua estada, em Tef\u00e9, no rio Solim\u00f5es, presenciou em uma pescaria o uso das \n\nredes de arrasto pelos \u00edndios: \u201cOs \u00edndios tem maravilhosa habilidade para a pesca; \n\npuxam atr\u00e1s de si as compridas redes de arrast\u00f5es enquanto fustigam a \u00e1gua com \n\nlongas varas para espantar o peixe e lev\u00e1-lo \u00e0 rede\u201d138. \n\n \n\n \n\n5.1. Os pesqueiros reais \n \n\n A abund\u00e2ncia de peixe-boi, tartarugas e a extraordin\u00e1ria variedade de \n\nesp\u00e9cies de peixes, bem como as diferentes pescarias existentes, cedo chamaram \n\na aten\u00e7\u00e3o do governo colonial. Este preocupado com a dificuldade de se adquirir \n\ncarne de gado, devido a sua escassez ainda no s\u00e9culo XVII, estabeleceu v\u00e1rios \n\npesqueiros na Amaz\u00f4nia. Os pesqueiros, como assim foram denominados esses \n\n                                                           \n137 Idem, p. 101. \n138 AGASSIZ, Luiz &amp; AGASSIZ, Elizabeth Cary. Viagem ao Brasil -1865-1866. Belo Horizonte: Ed. \nItatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1975. p. 138. \n\n\n\n 148\n\npontos de pesca, foram institu\u00eddos visando atender os interesses da administra\u00e7\u00e3o \n\ncolonial portuguesa na regi\u00e3o. Assim, o produto dos pesqueiros, ou seja, o \n\npescado capturado foi utilizado para diversos fins: como provis\u00e3o de alimentos \n\npara manuten\u00e7\u00e3o das tropas militares; para fornecer alimentos em obras civis e \n\nmilitares e determinados servi\u00e7os p\u00fablicos; como pagamento de propina e sal\u00e1rios \n\naos funcion\u00e1rios do governo. Ver\u00edssimo (1970) nos relata que \u201ceram tr\u00eas em 1687 \n\nos pesqueiros certos mantidos pela fazenda real para sustento da tropa do Rio \n\nNegro e para a mesa da demarca\u00e7\u00e3o, o primeiro, o do Caldeir\u00e3o, o do \n\nPuraquequara e do Rio Branco\u201d139. \n\n Ainda no final do s\u00e9culo XVII tem-se not\u00edcias da exist\u00eancia de outros \n\npesqueiros reais na Amaz\u00f4nia: na regi\u00e3o, do baixo Amazonas, no atual munic\u00edpio \n\nde \u00d3bidos, o pesqueiro Vila Franca, especializado na captura de peixe-boi, foi \n\nconsiderado o mais importante; no rio Tapaj\u00f3s, foram estabelecidos pesqueiros \n\nreais, tamb\u00e9m voltado para a pesca do peixe-boi, assim como o institu\u00eddo no rio \n\nTrombetas, mais precisamente no lago de Sapucua140. Na parte oriental da ilha de \n\nMaraj\u00f3, denominado ainda no final do s\u00e9culo XIX de ilha Grande de Joanes, \n\nexistia pelo menos dois pesqueiros reais, ambos voltados para a captura de \n\ntainhas e gurijubas. Guedes Aranha (1685), citado por Ver\u00edssimo, comenta sobre \n\num deles: \u201c...ilha de Joanes... onde se beneficia um pesqueiro efetivo pela fazenda \n\nreal, provendo a cidade com quinze ou vinte mil tainhas cada m\u00eas\u201d. \n\n Spix e Martius, viajantes do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, nos informam da \n\nexist\u00eancia de um pesqueiro real no lago de Manaquiri, nas proximidades de \n\nManaus, destinados principalmente para a pesca do pirarucu.  \n\n \nEstes pesqueiros s\u00e3o particularmente destinados a apanhar \npirarucus, porque esse peixe, muitas das vezes de 50 a 60 \nlibras de peso, \u00e9 o que mais se presta para salga e a seca. \nS\u00e3o mortos a arp\u00e3o ou a flecha; mais raramente s\u00e3o \napanhados em redes. O preparo no pesqueiro \u00e9 simples e \nr\u00e1pido. A cabe\u00e7a, entranhas, espinha dorsal e escamas \nlan\u00e7ados \u00e0 \u00e1gua; a carne \u00e9 cortada dos ossos em grandes \npeda\u00e7os, salgando e posta a secar ao sol ou sobre o fogo. \nIncr\u00edvel \u00e9 a quantidade desse peixe que anualmente \u00e9 \nsalgado nos pesqueiros do governo ou de particulares, ele \naqui substitui em absoluto o bacalhau, e constitui o principal \nalimento da classe trabalhadora141 \n\n                                                           \n139 VER\u00cdSSIMO, Jos\u00e9, op. cit.: p.104. \n140 Idem, p.107. \n141 SPIX, Johann B. Von &amp; MARTIUS, Carl F. P. Von. Viagem pelo Brasil \u2013 1817-1820. Belo Horizonte: \nEd. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1981. p. 160. \n\n\n\n 149\n\n Spix e Martius escrevem ainda sobre o pesqueiro real em Manacapuru, \n\nmantido pelo governo e voltado sobretudo para a captura do pirarucu:  \n\n \na correnteza agora, na costa, era menos impetuosa do que \npor ocasi\u00e3o da enchente, de sorte que alcan\u00e7amos sem \nesfor\u00e7o o pesqueiro de Manacapuru. Aqui montou o governo \num destacamento de soldados, para abastecer com a fartura \ndo pescado, particularmente de pirarucus, a Vila da Barra \n[Manaus] e os pontos de fronteira Marabitanas e \nTabatingas142. \n \n\n Esses pesqueiros reais tinham, na maioria dos casos, a seguinte estrutura \n\norganizativa: um feitor residente nesse ponto de pesca, sendo respons\u00e1vel pelas \n\npescarias executadas; um administrador que residia na cidade mais pr\u00f3xima e \n\nimportante, na qual controlava uma esp\u00e9cie de armaz\u00e9m, destinado para dep\u00f3sito \n\nde sal e peixe; um vendedor ou mais, conforme a situa\u00e7\u00e3o, incumbido de vender \n\ne/ou entregar o peixe para o consumidor final, ou seja, a popula\u00e7\u00e3o em geral ou \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos.  \n\n Essa forma de organiza\u00e7\u00e3o dos pesqueiros, sob o controle da fazenda real, \n\ndeixou de existir na d\u00e9cada de 1810. A maioria desses pesqueiros foi entregue, \n\nsob regime de arremata\u00e7\u00e3o, aos arrendat\u00e1rios. Estes passaram, ent\u00e3o, a \n\nadministrar esses pontos de pesca por um curto per\u00edodo, pois na d\u00e9cada de 1820, \n\nmuitos retornaram para o controle do governo colonial, sendo definitivamente \n\nextinto no final daquela d\u00e9cada, j\u00e1 durante o primeiro imp\u00e9rio. Paul Marcoy, na sua \n\nViagem pelo Rio Amazonas, em 1847, nos relata sobre a situa\u00e7\u00e3o de um antigo \n\npesqueiro real em Manacapuru, no atual estado do Amazonas: \n\n \nJunto a abertura do Manacapuru, num promont\u00f3rio da \nmargem, havia cinco casebres caiados cujas portas estavam \nfechados quando passamos. Isso \u00e9 tudo o que resta do \nantigo povoado de pesqueiro, nome que remete a sua \nfun\u00e7\u00e3o. No s\u00e9culo 18 um destacamento de soldados tapuias \nfoi acrescido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do lugar para cuidar da captura e \nsalga do peixe destinado a abastecer as tropas acontonadas \nno Rio Negro143.  \n \n\nEsse viajante do s\u00e9culo XIX ainda acrecenta sobre esse pesqueiro real: \n\n \n\n                                                           \n142 Idem, p. 161. \n143 MARCOY, Paul. Viagem pelo rio Amazonas. Manaus: edi\u00e7\u00f5es Governo do Estado do Amazonas, \nSecretaria de Estado da Cultura, Turismo e Desporto e Editora da Universidade do Amazonas, 2001. p. 160. \n\n\n\n 150\n\nquanto milhares de peixe-bois e pirarucus n\u00e3o devem ter \nperecido nessa feitoria! para informa\u00e7\u00f5es daqueles que n\u00e3o \ncompreendem essa palavra portuguesa cuja elasticidade \u00e9 \ncompat\u00edvel \u00e0 do caucho local, podemos dizer que ela \nexpressa ao mesmo tempo a captura, a limpeza, a salga e a \ntransforma\u00e7\u00e3o do peixe em provis\u00e3o144. \n \n \n\n Outros viajantes do s\u00e9culo XIX, como Wallace e Bates, n\u00e3o mencionam nos \n\nseus relatos os pesqueiros reais, pois quando passaram pela Amaz\u00f4nia, os \n\npesqueiros reais j\u00e1 tinham sido extintos. \n\n Como se v\u00ea, a pesca com fim comercial pode ser considerada uma das \n\nprimeiras atividades econ\u00f4micas no per\u00edodo colonial na Amaz\u00f4nia145. Essa \n\natividade foi explorada tanto pelo governo colonial, na qual foram institu\u00eddos os \n\npesqueiros reais, como por in\u00fameros pesqueiros particulares. As esp\u00e9cies mais \n\nexploradas, nesses pontos de pesca, nos primeiros s\u00e9culos de contatos, foram as \n\ntartarugas, sobretudo a tartaruga da Amaz\u00f4nia e o peixe boi. Somente mais tarde, \n\nno final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX que o pirarucu come\u00e7ou a ser \n\nexplorado intensivamente, pesqueiros reais, como foi visto, foram institu\u00eddos \n\nexclusivamente para a captura desse peixe na regi\u00e3o.  \n\nAs denomina\u00e7\u00f5es desses pesqueiros, na sua maioria, permanecem \n\nexistentes na topon\u00edmia regional atual. Dois exemplos de nomes de localidades no \n\nestado do Amazonas s\u00e3o ilustrativos dessa situa\u00e7\u00e3o: o Lago e o Paran\u00e1 do Rei, \n\nno munic\u00edpio do Careiro da V\u00e1rzea; Costa do Pesqueiro, uma das \u00e1reas definidas \n\npara essa pesquisa, no munic\u00edpio de Manacapuru. \n\n Os locais destinados para as instala\u00e7\u00f5es desses pesqueiros reais se \n\nconstitu\u00edam enquanto territorialidades de pesca de explora\u00e7\u00e3o exclusiva da \n\nfazenda real. Os exploradores particulares eram permanentemente proibidos de \n\nexercer qualquer atividade hali\u00eautica nesses pontos de pesca. Isso n\u00e3o significa \n\ndizer que aos \u00faltimos estivessem vedadas as explora\u00e7\u00f5es pesqueiras nos \n\nespa\u00e7os aqu\u00e1ticos amaz\u00f4nicos. Portanto, nesse per\u00edodo da hist\u00f3ria da Amaz\u00f4nia, \n\nmuitos pesqueiros, n\u00e3o reais, foram explorados por particulares. \n\n \n\n \n\n                                                           \n144 Idem, p.100. \n145 BATISTA, Vandick da Silva et. al. Explora\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos pesqueiros da Amaz\u00f4nia. In: \nRUFFINO, Mauro Lu\u00eds (Coord.) A pesca e os recursos pesqueiros na Amaz\u00f4nia brasileira. Manaus: \nIbama/ProV\u00e1rzea, 2004. p. 80.                     \n\n\n\n 151\n\n5.2. As canoas de pesca - poveras \n \n\n No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX foram organizadas, em \n\nManaus, as primeiras empresas de canoas movidas a remo e \u00e0 vela, \n\ndenominadas de poveras. Elas pertenciam aos portugueses e eram respons\u00e1veis \n\npelo abastecimento de pescado para a capital amazonense, principalmente \n\ndurante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado. Tem in\u00edcio, assim, no estado do \n\nAmazonas, a pesca destinada exclusivamente a comercializa\u00e7\u00e3o. A canoa era \n\ngrande, cerca de 8 m comprimento com 1, 50 a 1,80 m de largura, tinha popa alta \n\ne proa baixa. \n\n Esses pescadores portugueses migraram da regi\u00e3o de Povoa de Varzim, \n\nnorte de Portugual, no final do s\u00e9culo XIX, devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o da pesca \n\ntradicional por eles praticada. A tripula\u00e7\u00e3o das poveras era composta por quatro \n\npessoas, sendo tr\u00eas portugueses e um brasileiro e apresentava a seguinte divis\u00e3o \n\ninterna: um proeiro, um largador de rede, que trabalhava na popa e um outro \n\npescador que trabalhava no vago da canoa, no meio dessa embarca\u00e7\u00e3o. Nos \n\n\u00faltimos anos de exist\u00eancia dessas canoas de pesca, no final da d\u00e9cada de 1940 e \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, a composi\u00e7\u00e3o dos tripulantes apresentava de forma \n\ninversa, ou seja, tr\u00eas brasileiros e um portugu\u00eas. Nesse momento, h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es \n\nde que nove empresas dessas canoas atuavam na pesca, todas voltadas para \n\natender a crescente demanda urbana por peixe. \n\n O pagamento das poveras era mensal e conforme o resultado das \n\npescarias. Entretanto, o controle produtivo era exercido pelos portugueses \u2013 \n\npropriet\u00e1rios dessas empresas \u2013 que negociavam o pescado capturado no porto \n\nde S\u00e3o Vicente, em Manaus. As viagens para os in\u00fameros lugares de pesca \n\ntinham dura\u00e7\u00e3o de quatro a cinco dias. Na maioria dessas viagens, principalmente \n\nquando o destino era o sentido montante do rio Solim\u00f5es, utilizava-se o reboque \n\nexecutado por lanchas. \n\n O apetrecho de pesca utilizado nas poveras consistia basicamente da rede \n\nde arrasto. Portanto, foram os portugueses, donos dessas embarca\u00e7\u00f5es movida a \n\nremo e \u00e0 vela que difundiram definitivamente o uso desse utens\u00edlio de pesca na \n\nAmaz\u00f4nia. Essas redes, nesse per\u00edodo, atingiam o tamanho de 25 bra\u00e7as de \n\ncomprimento e 10 bra\u00e7as de altura. A pesca executada com esse instrumento, sob \n\n\n\n 152\n\no comando dos portugueses, era diferente da realizada na atualidade, como ser\u00e1 \n\nvisto mais adiante, pois um dos pescadores se posicionava, na margem do rio \n\nSolim\u00f5es, segurando uma longa corda, cerca de 60 bra\u00e7as, enquanto os demais \n\ntripulantes da povera permaneciam a bordo. Um deles exerciam a tarefa de largar \n\na rede, enquanto os outros dois remavam, primeiramente no sentido montante, em \n\nseguida, no sentido jusante, indo em dire\u00e7\u00e3o ao pescador em terra, formando um \n\nc\u00edrculo. (Fig. n\u00ba. 47). \n\n Em seguida, atracavam a canoa e, ap\u00f3s recolher a chumbada, puxavam a \n\nrede aprisionando o cardume. As esp\u00e9cies capturadas com essa t\u00e9cnica de pesca \n\neram o jaraqui, o pacu, a sardinha, a matrinch\u00e3 e outras. O passo seguinte \n\nconsistia em recolher, com rapix\u00e9, os peixes aprisionados que eram \n\ndepositados/arrumados na caixa de gelo da povera. Assim que a carga estivesse \n\nconclu\u00edda, os tripulantes dessa canoa de pesca retornavam imediatamente para \n\nManaus, pois essas caixas de gelo derretiam rapidamente.   \n\n A pesca realizada por essas canoas se limitava apenas ao rio principal e \n\nparan\u00e1s. A pesca nos lagos, particularmente os de v\u00e1rzea, era exercida apenas \n\npelos camponeses-ribeirinhos. No entanto, estes, ap\u00f3s as realiza\u00e7\u00f5es das \n\npescarias, destinavam parte da captura para o abastecimento da casa, \n\nnegociavam com os portugueses. As esp\u00e9cies de peixes mais procurados eram a \n\npescada, o tambaqui e o pirarucu, todas esp\u00e9cies de escamas. Os peixes de \n\ncouro/liso n\u00e3o eram capturados e nem negociados com os donos das poveras. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 153\n\nFig. n\u00ba. 47 \u2013 Pesca com rede de arrasto no per\u00edodo das poveras \n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n                                       Fonte:: trabalho de campo/2006 \n                                       Desenho: Marcos Castro/2007   Org.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n\nC) Canoa encostando \u2013 fechando o circulo\n\nA) Largada da rede \u2013 canoa indo em dire\u00e7\u00e3o a montante \n\nB) Largada da rede \u2013 canoa indo em dire\u00e7\u00e3o a jusante \n\n\n\n 154\n\n5.3. Os barcos motorizados \n \n\n No final da d\u00e9cada de 1940 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, come\u00e7aram a \n\naparecer, na regi\u00e3o, os primeiros barcos de pesca, movidos a motores a diesel e \n\ncom caixas de gelo acoplado na parte central dessas embarca\u00e7\u00f5es. No estado do \n\nAmazonas, essas embarca\u00e7\u00f5es foram denominadas de \u201cmotores de pesca\u201d, \n\nenquanto no Par\u00e1 de \u201cgeleiras\u201d. (Fig. n\u00ba. 48). As inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na pesca, \n\nsobretudo no transporte e armazenamento a bordo, na Amaz\u00f4nia, inaugurou o \n\nper\u00edodo no qual Melo (1983) definiu de comercializa\u00e7\u00e3o intensiva de pescado146. \n\nEste autor nos revela que no estado do Par\u00e1 a introdu\u00e7\u00e3o do motor na \n\nembarca\u00e7\u00e3o, no final da d\u00e9cada de 40, ocasionou \u201cintensa campanha \n\ncontestat\u00f3ria por parte dos portugueses que ent\u00e3o detinham o monop\u00f3lio das \n\ngeleiras de velas que transportavam o pescado\u201d147. Por outro lado,  n\u00e3o h\u00e1 \n\nnot\u00edcias, no Amazonas, de protestos conduzidos pelos portugueses, propriet\u00e1rios \n\ndas poveras, com o surgimento dos barcos motorizados. Nesse estado, t\u00e3o logo \n\nos barcos de pesca a motores a diesel surgiram, as empresas de canoa a remo e \n\n\u00e0 vela foram paulatinamente deixando de sair para as viagens, sendo, em \n\nseguida, desativadas. \n\nCom o advento dos barcos motorizados para a atividade pesqueira, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o as poveras e das inova\u00e7\u00f5es que os acompanharam, houve mudan\u00e7as \n\nsignificativas ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o e da circula\u00e7\u00e3o no setor pesqueiro regional. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do motor permitiu aos barcos, um deslocamento mais r\u00e1pido, \n\npossibilitando alcan\u00e7ar lugares de pesca at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o explorado pela pesca \n\ncomercial intensiva, assim como um maior tempo de perman\u00eancia nas viagens. \n\nAl\u00e9m disso, essa inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica permitiu a utiliza\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es \n\nmaiores, tornando poss\u00edvel um aumento na capacidade de captura, permitindo, \n\nassim, uma certa regularidade de desembarque de pescado para os principais \n\ncentros urbanos da regi\u00e3o. Uma outra mudan\u00e7a verificada com a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nmotor nos barcos ocorreu no processo de trabalho. Al\u00e9m do proeiro e do largador \n\nde rede, j\u00e1 presentes nas poveras e geleiras \u00e0 vela, surgiram novas fun\u00e7\u00f5es como \n\na de maquinista, gelador, cambiteiro, motorista, cozinheiro, dentre outras. \n\n                                                           \n146 MELlO, Alex  Fi\u00faza. A  pesca sob o capital: a tecnol\u00f3gica a servi\u00e7o da domina\u00e7\u00e3o. Bel\u00e9m: UFPA, \n1985. p. 42. \n147 Idem, p. 42. \n\n\n\n 155\n\n                   \n \n\n \n\n \n\n  \n\nAssim, os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos na pesca ocorrem simultaneamente com o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana das cidades amaz\u00f4nicas e, por conseguinte, do \n\naumento da demanda por peixe. As exporta\u00e7\u00f5es de peixes para os mercados \n\nnacional e internacional, sobretudo os peixes de couro/liso, principalmente a partir \n\nda d\u00e9cada de 1980, impulsiona ainda mais essa demanda148. A explica\u00e7\u00e3o para \n\nesse crescimento da demanda urbana por peixe reside no extraordin\u00e1rio aumento \n\npopulacional observado nas principais cidades amaz\u00f4nicas nas ultimas d\u00e9cadas. \n\nA cidade de Manaus, por exemplo, teve um crescimento populacional sem \n\nprecedente, passou de 175.000, em 1960, para 1.403.796 no ano 2001, tornando, \n\nportanto, o maior p\u00f3lo consumidor de pescado da Amaz\u00f4nia ocidental. \n\n Para atender a esse aumento da demanda urbana por peixes ocorre \n\nconcomitante uma expans\u00e3o da frota pesqueira embarcada e motorizada, tendo \n\ncomo base de apoio para as viagens os principais centros urbanos da regi\u00e3o. Em \n\nManaus, o crescimento da frota pesqueira, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, foi significativo: \n\n                                                           \n148 McGRATH, David G. et. al. Varzeiros, geleiros, e o manejo dos recursos naturais na v\u00e1rzea do baixo \nAmazonas. In: Cadernos do NAEA, n\u00ba. 11, novembro, 1993. p. 102. \n\nFig. n\u00ba. 48 \u2013 Barco de pesca movido a motor a diesel, denominado no estado do \nAmazonas de \u201cmotor de pesca\u201d. Observe-se a caixa de gelo acoplada no conv\u00e9s, \nocupando a maior parte dessa embarca\u00e7\u00e3o. Costa do Pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, em \n17 de mar\u00e7o de 2007, estando as \u00e1guas a 23,50 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 156\n\npassou de 135 barcos, em 1970149, para aproximadamente 1.200, em 1991150. \n\nCerca de 80% dessa frota que desembarca na capital amazonense \u00e9 composta de \n\nbarcos de porte m\u00e9dio, 20 a 30 m de comprimento com capacidade entre 15/30 \n\ntoneladas151. \n\n\u00c9 em torno das principais cidades amaz\u00f4nicas, portanto, que se consolidam \n\nesse tipo de pesca com estrat\u00e9gia itinerante, voltada exclusivamente para o \n\nabastecimento urbano e executada, cada vez mais, por pescadores profissionais \n\nembarcados, completamente diferente da pesca tradicionalmente realizada pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, como teremos oportunidade de discutir mais adiante. \n\nAl\u00e9m disso, com essas mudan\u00e7as na pesca, representado pela introdu\u00e7\u00e3o do \n\nmotor na embarca\u00e7\u00e3o e outras inova\u00e7\u00f5es, se estabeleceu definitivamente, na \n\nAmaz\u00f4nia, a comercializa\u00e7\u00e3o do peixe fresco e congelado em detrimento do peixe \n\nseco-salgado. Esta \u00faltima forma era muito presente ainda no per\u00edodo das poveras \n\ne das geleiras \u00e0 vela.  \n\n No porto de desembarque, em Manaus, desenvolveu-se uma rede de \n\nintermedi\u00e1rios, na qual o \u201cdespachante\u201d aparece como a figura mais importante, \n\numa vez que exerce todo controle sobre a produ\u00e7\u00e3o. Este negocia o pescado \n\nainda nos barcos e garante aos seus propriet\u00e1rios, armadores de pesca, uma \n\nvenda segura e r\u00e1pida, possibilitando, desse modo, o retorno quase que imediato \n\naos lugares de pesca. Os despachantes controlam, ainda, a distribui\u00e7\u00e3o para a \n\ncidade por meio de venda facilitada aos feirantes, os quais podem liquidar seus \n\nd\u00e9bitos em 24 horas, ou seja, no in\u00edcio da venda realizada diariamente \u00e0 noite, \u00e0s \n\n22 horas no porto da Panair \u2013 rio Negro. \n\nMuitos propriet\u00e1rios de barcos de pesca tornaram-se despachantes, assim \n\ncomo muitos despachantes investiram parte do seu capital na aquisi\u00e7\u00e3o de barcos \n\nque s\u00e3o equipados para a pesca. \n\nA forma de pagamento na pesca profissional embarcada itinerante, em \n\nManaus, \u00e9 realizada pelo sistema de partes. Este sistema est\u00e1 condicionado a \n\nquantidade de peixe a ser capturado que, por sua vez, induz o pescador a se \n\nempenhar, cada vez mais, no processo de captura, n\u00e3o tendo limite de jornada de \n\n                                                           \n149 JUNK, Wolfgang J. As \u00e1guas da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. In: SALATI, En\u00e9as. Amaz\u00f4nia: desenvolvimento, \nintegra\u00e7\u00e3o e ecologia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense; CNPq, 1983. p. 74. \n150 COMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA \u2013 AM/RR. Os ribeirinhos: preserva\u00e7\u00e3o dos lagos, defesa do \nmeio ambiente e a pesca comercial. Documentos. Manaus: Mimeo, 1991, p. 07. \n151 Idem, p.06. \n\n\n\n 157\n\ntrabalho. Al\u00e9m disso, essa atividade pode ser realizada em qualquer hora e em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o: \u00e0 noite, com chuva ou sol. Como se pode ver, os pescadores \n\nao sair para as viagens, s\u00e3o afetados ideologicamente, pois os mesmos t\u00eam a \n\nilus\u00e3o de que numa boa pescaria ter\u00e3o certamente ganhos maiores do que outros \n\ntrabalhadores em terra. Entretanto, n\u00e3o muito diferente de outros trabalhadores, \n\nos pescadores s\u00e3o na atividade pesqueira mal remunerados.  \n\nMais recentemente, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1980, quando a \n\nmaioria dos despachantes deixou de financiar a arma\u00e7\u00e3o do barco, os custos das \n\nviagens de pesca foram inteiramente assumidos pelos propriet\u00e1rios dessas \n\nembarca\u00e7\u00f5es e sua tripula\u00e7\u00e3o. Na arma\u00e7\u00e3o de um barco pesqueiro, por exemplo, \n\nentram custos como lona nova, pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o do motor, gelo, combust\u00edvel, \n\nlubrificantes etc, que correspondem ao capital constante. Al\u00e9m do rancho, ou seja, \n\nos mantimentos para a perman\u00eancia nas viagens, que corresponde a parte \n\nvari\u00e1vel do capital. Ambas as situa\u00e7\u00f5es constituem as despesas comuns, ou seja, \n\npescadores e armadores assumem despesas que, em outro setor, seria exclusivo \n\ndo capitalista. Este empreendimento comum \n\n \n... \u00e9 uma forma de repartir os riscos com a tripula\u00e7\u00e3o, \nprotegendo-se melhor da aleatoriedade da captura e do \nmercado, que poderia ser fatal sobretudo para o pequeno \narmador. Para esse, se a tripula\u00e7\u00e3o fosse remunerada por \nsal\u00e1rios, uma s\u00e9rie de viagens consecutivas sem bons \nresultados poderia significar a fal\u00eancia\u201d152. \n \n \n\nNesse processo, os pescadores assumem diretamente as \n\nresponsabilidades da arma\u00e7\u00e3o do barco, assim como os preju\u00edzos decorrentes de \n\numa pescaria mal sucedida. Caso isso ocorra, \u00e9 aceito com naturalidade pelos \n\npescadores, pois os mesmos acreditam nessa forma enganosa que \u00e9 o \n\nempreendimento comum. Quanto ao armador, propriet\u00e1rio do barco, sua situa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais c\u00f4moda, pois, por pior que seja a pescaria, ao menos uma parte do capital \n\nconstante e vari\u00e1vel ser\u00e1 reproduzido153. Em outras palavras, o barco e a \n\ntripula\u00e7\u00e3o estar\u00e3o aptos (armados) para outra viagem, uma vez que antes da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do faturamento da pescaria, retira-se a despesa para a pr\u00f3xima \n\nviagem. \n                                                           \n152 ZOETHEY apud DIEGUES, A ntonio Carlos S. Pescadores, camponeses e trabalhadores do mar. S\u00e3o \nPaulo; \u00c1tica, 1993. p.260. \n\n\n\n 158\n\nO sistema de remunera\u00e7\u00e3o por parte, ao contr\u00e1rio do sal\u00e1rio fixo, \u00e9 \u201caquele \n\nque melhor responde \u00e0s necessidades do capital num est\u00e1gio determinado de \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas, levando a uma intensifica\u00e7\u00e3o e a um \n\nprolongamento da jornada de trabalho\u201d 154. Entretanto, a desproporcionalidade das \n\npartes como forma de pagamento da pesca embarcada itinerante, em Manaus, \u00e9 \n\nelevado e injusto, mostrando o quanto os pescadores envolvidos nesse setor s\u00e3o \n\nexplorados pelos propriet\u00e1rios dos barcos pesqueiro e pelos despachantes de \n\npescado.  \n\n \n\n \n5.4. O aparecimento da malhadeira \n \n\n Ver\u00edssimo (1970) n\u00e3o menciona no seu estudo do final do s\u00e9culo XIX, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da malhadeira pelos \u00edndios e camponeses-ribeirinhos na regi\u00e3o. \n\nBittencourt (1951) e Pinto (1956) n\u00e3o fazem refer\u00eancia a esse utens\u00edlio de pesca. \n\nMeschkat (1959), especialista da FAO-UNESCO em atividades hali\u00eauticas, \n\ncontratado pela SPEVEA para aperfei\u00e7oar e desenvolver novas t\u00e9cnicas para a \n\ncaptura de peixes, principalmente as redes, observou o uso da malhadeira no final \n\nda d\u00e9cada de 1950, por alguns camponeses-ribeirinhos. (Fig. n\u00ba. 49). Na v\u00e1rzea \n\ndo munic\u00edpio de Manacapuru, mais precisamente na Costa do Pesqueiro, uma das \n\n\u00e1reas da pesquisa, a rede malhadeira foi introduzida no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. \n\nO relato de um campon\u00eas-ribeirinho mostra, com detalhes, o momento em que \n\napareceu a malhadeira nessa localidade: \n\n \nEstava l\u00e1 na ilha do Marrec\u00e3o quando foi um dia o Sebasti\u00e3o \nfoi pescar com um cara de l\u00e1, a\u00ed esse cara disse \u201crapaz, tu j\u00e1 \nviu esse material de pesca?\u201d, a\u00ed o Sebasti\u00e3o ficou olhando, \ndisse \u201cn\u00e3o\u201d. \u201cMostra a\u00ed pra mim como \u00e9 que \u00e9\u201d, a\u00ed ele \nsuspendeu assim, a\u00ed o Sebasti\u00e3o ficou assim, a\u00ed ele botou \naquilo no ju\u00edzo n\u00e9. A\u00ed, quando n\u00f3s viemos embora de l\u00e1 ele \ncomprou 1 quilo de fio e teceu uma logo. Mas ningu\u00e9m sabia \ncomo era, fomos botar l\u00e1 no lago Preto a\u00ed pronto, desde \naquele tempo n\u00f3s ficamos at\u00e9 hoje, quem come\u00e7ou aqui foi \nn\u00f3s dois. Aqui nessa Costa, n\u00e3o tinha ningu\u00e9m que sabia de \nnada. Naquela \u00e9poca era s\u00f3 cani\u00e7o, tarrafa, espinhel, arp\u00e3o. \nNa primeira vez que ele teceu a gente s\u00f3 enfiava na parte de \ncima da malhadeira, onde d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o. Na primeira \npescaria com a malhadeira, a gente fazia de punho fraco \n\n                                                                                                                                                                                 \n153 DIEGUES, op. cit.: p.265. \n154 BIDET apud DIEGUES, op. cit.: 261. \n\n\n\n 159\n\nn\u00e3o \u00e9 como agora que \u00e9 s\u00f3 nylon, quando pegava o peixe \narrebentava tudo e l\u00e1 ia aremendar de novo. Depois \naprendemos a dar o n\u00f3 como \u00e9 agora. N\u00f3s mesmo tecia, \nporque a gente trabalhava com fio, n\u00f3s tinha rede, n\u00f3s \ntrabalhava em pesca desde rapaizinho novo, a gente j\u00e1 era \ncasado nessa \u00e9poca. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n \n \n\nFig. n\u00ba. 49 \u2013 Malhadeira \n  \n\n \n \n\n  Fonte: Meschkat, 1958. \n \n\n \n\n O aparecimento e a r\u00e1pida prolifera\u00e7\u00e3o da malhadeira na Amaz\u00f4nia, \n\nsegundo os moradores, foi um fator determinante para a diminui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\npesqueiros dispon\u00edveis nos diferentes ambientes aqu\u00e1ticos. O uso desse utens\u00edlio \n\npossibilitou, aos camponeses-riberinhos, uma maior poder de captura, \n\nprincipalmente no ambiente lago, do que outros instrumentos utilizados at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nA facilidade de seu uso, inclusive em \u00e1reas de igap\u00f3, onde os peixes se \n\nrefugiavam da captura, aliada a um aumento da demanda por peixe nas cidades \n\namaz\u00f4nicas, impulsionou sobremaneira a pesca, sobretudo aquela realizada nos \n\nlagos. Esse novo instrumento foi adotado tanto nas pescarias executadas pelos \n\nbarcos pesqueiros como por muitos camponeses-ribeirinhos.  O resultado tem sido \n\numa redu\u00e7\u00e3o acentuada dos estoques pesqueiros, sobretudo nos lagos de v\u00e1rzea. \n\nE importante ressaltar que desde a introdu\u00e7\u00e3o da malhadeira, no in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 1960, os camponeses-riebrinhos na v\u00e1rzea de Manacapuru j\u00e1 reclamavam da \n\n\n\n 160\n\nintensidade da captura desse novo utens\u00edlio de pesca, como comprova o \n\ndepoimento a seguir: \n\n \nNaquele tempo nos colocava a malhadeira aqui no lago \nPreto, pegava peixe e ia vender em Manacapuru. A gente \npegava mais do que o pessoal, por que o pessoal ia pegar \nde anzol, tarrafa, quando a gente ia a porrada era segura. A \ngente ia vender e ficava tudo com inveja. A\u00ed quando foi um \ndia eles deram parte l\u00e1 na pol\u00edcia pra pegar n\u00f3s l\u00e1. Era eu e \no Jo\u00e3o Silva, meu compadre. Quando n\u00f3s chegamos l\u00e1 em \nManacapuru, vendemos e voltemos logo, quando a gente ia \nsaindo o guarda foi at\u00e9 na beira, mas n\u00e3o pegou n\u00f3s. Quem \ndenunciou foi o pessoal daqui mesmo, que hoje em dia s\u00e3o \nos principais. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n \n\n  \n\n Como se pode observar, o campon\u00eas-ribeirinho, na sua fala, menciona que \n\nos moradores fizeram den\u00fancias junto \u00e0 delegacia de pol\u00edcia pelo uso desse \n\napetrecho de pesca com alta capacidade de captura, pois naquele momento o \n\npoder p\u00fablico n\u00e3o dispunha de nenhum \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente. Outras den\u00fancias foram feitas para o delegado na cidade de \n\nManacapuru, visando \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da pesca com a utiliza\u00e7\u00e3o da rede malhadeira \n\nnos lagos de v\u00e1rzea. Para os denunciantes, era necess\u00e1rio tomar provid\u00eancias \n\nurgentes, pois, segundo eles, os camponeses-riberinhos que adotaram esse novo \n\ninstrumento estavam provocando uma destrui\u00e7\u00e3o, sem precedentes, no estoque \n\nde peixes nos lagos. \n\n \nO Janu\u00e1rio, o Papai e o finado Chico Aguiar foram pra l\u00e1, \npegaram uma malhadeira velha e levaram pra mostrar l\u00e1 pra \neles, porque estavam dizendo que era uma coisa que ia \nacabar com o peixe, pegaram uma malhadeira velha do \nJanu\u00e1rio e levaram pra mostrar l\u00e1 pro delegado. A\u00ed \nchegaram l\u00e1, ele perguntou como \u00e9 essa pescaria, at\u00e9 o \ndelegado n\u00e3o sabia, como \u00e9 isso dizem que voc\u00eas est\u00e3o \nacabando l\u00e1 com os peixes. A\u00ed o Janu\u00e1rio puxou e disse: \nolha l\u00e1 essa rede como \u00e9 aqui, o delegado ficou espiando e \ndisse: isso aqui n\u00e3o pode acabar nada, entra aqui quem \npassar e aquele que n\u00e3o passar n\u00e3o entra nada e se botar \nnuma parte que n\u00e3o tem nada n\u00e3o pega nada como o \ndelegado disse, esse tipo que vai acabar o peixe como est\u00e3o \ndizendo que est\u00e1 arrasando. (Senhor Milton Ferreira, 74 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n \n\n\n\n 161\n\n Nota-se no relato que o delegado por n\u00e3o ter uma compreens\u00e3o clara da \n\ncapacidade de pegar peixes com esse utens\u00edlio, nada fez para impedir esse tipo \n\nde pescaria nos lagos. Assim, cada vez mais, essa rede de emalhar passou a ser \n\nadotada pelos camponeses-ribeirinhos nas suas pescarias. Na realidade, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da malhadeira despertou entre os camponeses-ribeirinhos repugn\u00e2ncia \n\ne curiosidade. Aquela foi manifestada porque esse novo instrumento, como j\u00e1 \n\nvisto, possui um elevado poder de captura. T\u00e3o logo foi introduzido, os moradores \n\nperceberam a diminui\u00e7\u00e3o na quantidade de peixes dispon\u00edveis nos lagos, \n\nprincipalmente as esp\u00e9cies tambaqui e pirarucu. O segundo se manifesta no \n\ninteresse em querer aprender a confeccionar esse novo aparelho e, certamente, a \n\nus\u00e1-lo, como ilustra o relato a seguir: \n\n \nTodo mundo vinha espiar nas nossas, porque quem sabia \nfazer bem mesmo era n\u00f3s, porque foi n\u00f3s que comecemos. \nTodo mundo veio aprender a fazer pronto at\u00e9 hoje nunca \nmais esqueceram, al\u00e9m de que muitos roubaram da gente155 \ne aprenderam a fazer e come\u00e7aram a pescar a\u00ed dentro do \nlago nunca mais pararam, tem deles que s\u00f3 vivem disso, da \npesca, n\u00e3o trabalha, n\u00e3o faz mais nada, tem gente que n\u00e3o \ntem nenhuma ro\u00e7a n\u00e3o tem mais nada s\u00f3 que viver daquilo, \nda pesca. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n \n\n   \n\nA difus\u00e3o da malhadeira nas duas d\u00e9cadas seguintes a sua introdu\u00e7\u00e3o, na \n\nAmaz\u00f4nia, foi impressionante. (Fig. n\u00ba. 50). Esse instrumento passou a ser \n\nutilizado na pesca profissional embarcada, voltada exclusivamente para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o nos principais centros urbanos da regi\u00e3o, como para a pesca \n\nexecutada pelos camponeses-ribeirinhos, esta destinada ao autoconsumo e/ou a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Petrere (1978) ao estudar a pesca comercial, executada pelos \n\nbarcos pesqueiros e tendo por ponto b\u00e1sico de apoio para suas opera\u00e7\u00f5es a \n\ncidade de Manaus, identificou a intensa utiliza\u00e7\u00e3o desse utens\u00edlio na d\u00e9cada de \n\n1970156. Smith (1979), no trabalho realizado no munic\u00edpio de Itacoatiara, no rio \n\n                                                           \n155 Segundo a fala do campon\u00eas-ribeirinho abaixo foi a partir do surgimento da malhadeira que come\u00e7ou a \naparecer casos de furto na Costa do Pesqueiro: \u201cA\u00ed as pessoas foram vendo como faziam as malhadeiras, a\u00ed \nfoi que come\u00e7ou ladr\u00e3o aqui nessa Costa. Deus o livre, durante eu ter malhadeira eu fiz as contas, sabe \nquantas malhadeiras roubaram de mim? 58 malhadeiras, depois eu perdi as contas, eles achavam a modo \ndif\u00edcil fazer uma e quando encontravam dando sopa levavam. Eu sofri muito\u201d. (Senhor Milton Ferreira, 74 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho).  \n156 PETRERE Jr., M. \u201cPeca e esfor\u00e7o de pesca no Estado do Amazonas. II. lcais aparelhos de captura e \nestat\u00edsticas de desembarque\u201d. In: Acta Amaz\u00f4nica, ano VII, n\u00ba. 3, Manaus, INPA, 1978. \n\n\n\n 162\n\nAmazonas, tamb\u00e9m, observou o intenso uso da rede malhadeira entre os \n\ncamponeses-ribeirinhos no final daquela d\u00e9cada157. \n\n \n\n                            \n \n\n \n\n \n\n \n\n5.5. Os lagos de v\u00e1rzea: \u00e1guas de uso comum \n \n\nOs camponeses-ribeirinhos possu\u00edam, at\u00e9 aproximadamente meados da \n\nd\u00e9cada de 1960, um relativo controle dos lagos, sobretudo os lagos de v\u00e1rzea, \n\nque tradicionalmente lhe pertenciam. O uso desse espa\u00e7o aqu\u00e1tico se restringia \n\nbasicamente aos moradores de suas proximidades. Esses lagos foram e \n\ncontinuam sendo fundamentais, pois \u00e9 desse ambiente que os camponeses-\n\nribeirinhos t\u00eam retirado parte significativa de sua exist\u00eancia por meio da pesca. A \n\nmaioria deles tinha na agricultura sua atividade principal. Entretanto, durante a \n\nfolga do ro\u00e7ado ou parte da noite, se dedicavam \u00e0 atividade pesqueira, a qual \n\nestava voltada principalmente para o consumo da fam\u00edlia. \u00c9 freq\u00fcente na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru, por exemplo, os camponeses-ribeirinhos fazerem refer\u00eancia a um \n                                                           \n157 SMITH, Nigel J. H. A pesca no rio Amazonas. Manaus: CNPQ/INPA, 1979. \n\nFig. n\u00ba. 50 - Campon\u00eas-ribeirinho botando malhadeiras nas margens do Lago Preto. Em \n12 de mar\u00e7o de 2005, estando as \u00e1guas a 24,60 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 163\n\nper\u00edodo anterior que vai at\u00e9 meados de 1960, tempo antigo, da exist\u00eancia de uma \n\nextraordin\u00e1ria quantidade de peixes dispon\u00edveis, tanto no ambiente lago como no \n\nrio principal. Para eles, era tempo de fartura, pois n\u00e3o precisavam de muito \n\nesfor\u00e7o, cerca de uma ou duas horas, no m\u00e1ximo, para capturar as esp\u00e9cies \n\ndesejadas, particularmente as esp\u00e9cies de escamas. \n\nA pesca at\u00e9 essa d\u00e9cada era executada por meio do uso de instrumentos \n\ncom baixo poder de depreda\u00e7\u00e3o e j\u00e1 tradicionalmente utilizado pelos moradores \n\nda v\u00e1rzea, como o cani\u00e7o, a tarrafa, o espinhel, o arp\u00e3o, a zagaia, o arco e flecha \n\netc. Os camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea de Manacapuru protegiam com rigor \n\nsuas territorialidades de pesca, raramente permitindo pessoas estranhas \n\npescarem nos lagos no fundo das suas propriedades. No per\u00edodo das poveras, por \n\nexemplo, a pesca foi executada somente no rio principal, como o rio Solim\u00f5es, \n\nonde essas canoas de pesca costumavam freq\u00fcentar. Portanto, essa pescaria se \n\nrestringia ao rio, n\u00e3o se pescava nos lagos, como mostra esse depoimento: \n\n \nN\u00e3o, o pessoal antigamente, no tempo dos portugueses, \nfazia maior requisi\u00e7\u00e3o para n\u00e3o deixar pescar no lago desse, \nde jeito nenhum. Os portugueses fazia a pesca s\u00f3 aqui no \nrio. A pesca era na beira do rio, naquele tempo daquelas \ncanoas n\u00e3o pescavam em lago, o peixe tudo era do \nbeirad\u00e3o, s\u00f3 do beirad\u00e3o do rio. Toda pescaria dos \nportugueses nesse tempo era no rio. Sabe o que eles \ncomprava aqui muito? No tempo duma friagem boiava muita \npescada nos lagos, eu e o Milton ainda vendemos, enchia a \ncanoa de pescada e os portugueses comprava mesmo, a \ngente n\u00e3o pegava a metade. Os portugueses n\u00e3o usava os \nlagos, mas o morador j\u00e1 usava o lago, mais pro consumo. A \npesca no rio era s\u00f3 no tempo da piracema n\u00f3s pegava de \ntarrafa, a\u00ed a nossa pescaria mais era no lago. (Senhor Ivo, \n73 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o da frota pesqueira embarcada itinerante, \n\nprincipalmente a partir da d\u00e9cada de 1960, quando houve um aumento \n\nsignificativo da demanda urbana por peixe nas principais cidades amaz\u00f4nicas, \n\nassim como da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos mais resistentes e com maior poder de \n\ncaptura, foram fatores determinantes para a redu\u00e7\u00e3o dos estoques de peixes na \n\nregi\u00e3o. Essa frota esteve sempre direcionada para a captura das esp\u00e9cies mais \n\nconsumidas e de maior valor comercial. A prefer\u00eancia evidentemente \u00e9 pelos \n\npeixes de escamas, os mais aceitos no mercado interno, e pelo ambiente lago, \n\n\n\n 164\n\nprincipalmente os lagos de v\u00e1rzea, os quais a partir desse per\u00edodo, passaram a \n\nser bastante freq\u00fcentados pelos pescadores profissionais embarcados. \n\nComo o objetivo da pesca embarcada itinerante \u00e9 o maior lucro poss\u00edvel, \n\nesses pescadores, no af\u00e3 de aumentarem a produ\u00e7\u00e3o visando a atender a \n\ncrescente demanda urbana por peixe, t\u00eam invadido os lagos e praticado a pesca \n\npredat\u00f3ria com uso de utens\u00edlios que depredam os recursos pesqueiros lagunares: \n\nredes de arrasto, explosivos, malhadeiras etc. Al\u00e9m disso, ocorreu e ainda ocorre \n\nmuito desperd\u00edcio de pescado, por exemplo, barcos pesqueiros carregados com \n\npeixe de pre\u00e7o inferior, como o jaraqui, a braquinha, o pacu, s\u00e3o jogados na \u00e1gua \n\n(rio, lago, paran\u00e1, igarap\u00e9 etc) assim que h\u00e1 possibilidade da captura de esp\u00e9cies \n\nmais valorizadas comercialmente, como o tambaqui, a matrinch\u00e3, etc. \n\n \nEm 1981, no segundo domingo de setembro, de manh\u00e3, \npassaram milhares de peixes mortos (pacus) boiando no \nParan\u00e1 de Itapiranga. Haviam sido jogado na \u00e1gua por um \nbarco pesqueiro, uns dois quil\u00f4metros Paran\u00e1 acima, para \ndesocupar as caixas frigor\u00edficas e colocar nelas outros \ncardumes de peixes mais rent\u00e1veis economicamente\u201d158. \n \n \n\nPor outro lado, muitos camponeses-ribeirinhos, por causa da crise das \n\natividades agr\u00edcolas, sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1970, ocasionado por fatores \n\nde ordem natural e econ\u00f4mica se lan\u00e7aram na pesca comercial. O resultado de \n\ntudo isso tem sido uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada dos recursos pesqueiros, \n\nparticularmente os existentes nos lagos de v\u00e1rzea, ocasionando uma escassez de \n\npeixe na regi\u00e3o. Os camponeses-ribeirinhos, por sua vez, come\u00e7aram a enfrentar \n\ndificuldades para capturar peixes para sua alimenta\u00e7\u00e3o, pois passaram a \n\npermanecer mais tempo nessa atividade, prejudicando o trabalho no ro\u00e7ado. \n\n \n\u00c0 medida que o peixe se transforma numa mercadoria, a \npercep\u00e7\u00e3o dos recursos se modifica. Instala-se o \ncomportamento de rapina, os recursos s\u00e3o vistos como \nlimitados, e o sucesso da pescaria depende da pesca com \nque se processa a captura. Impossibilitados de proteger \nsuas \u00e1reas tradicionais de pesca, j\u00e1 invadidos, os \npescadores locais lan\u00e7ar-se-\u00e3o tamb\u00e9m na pesca \npredat\u00f3ria159. \n \n \n\n                                                           \n158 SP\u00cdNOLA, Henriqueta Barbosa. O ribeirinho: ontem e hoje na defesa do peixe no Amazonas. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Estadual de Campinas, S\u00e3o Paulo, 1997, p.96. \n159 DIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos, op. cit., p. 102. \n\n\n\n 165\n\nOs diferentes interesses em jogo entre os pescadores profissionais \n\nembarcados, camponeses-ribeirinhos que se lan\u00e7aram na pesca comercial de um \n\nlado, camponeses-ribeirinhos que n\u00e3o concordavam com a invas\u00e3o dos seus \n\nterrit\u00f3rios pesqueiros de outro, ocasionaram o aparecimento de conflitos pela \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso dos recursos aqu\u00e1ticos na Amaz\u00f4nia. Um exemplo marcante \n\ndesse conflito foi o que ocorreu no Lago Januac\u00e1, localizado entre os munic\u00edpios \n\nde Manaquiri e Careiro-Castanho, no estado do Amazonas, em 1973, no qual \n\nhouve mortes tanto pelo lado dos camoponeses-ribeirinhos como da parte dos \n\npescadores embarcados. Esse epis\u00f3dio ficou conhecido na regi\u00e3o como \u201cguerra \n\ndo Peixe\u201d. \n\n \nCome\u00e7aram as brigas e infelizmente estas diverg\u00eancias \nresultaram, em dezembro de 1973, na morte de 3 pessoas \nem ambas as partes no Lago Janauac\u00e1, a cerca  de 80 km \nde Manaus. A policia teve que interferir para dar fim ao \nconflito que foi publicado nos jornais como guerra do \npeixe160. \n \n \n\nBatista et. al. aponta que esse conflito registrado no Lago Januac\u00e1, \u201ctornou-\n\nse um fen\u00f4meno generalizado, visto o enorme conjunto de lit\u00edgios pelo uso dos \n\nrecursos pesqueiros que ocorreram na regi\u00e3o central da Amaz\u00f4nia brasileira \n\ndesde ent\u00e3o\u201d161. No final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, o conflito \n\npelo uso dos espa\u00e7os aqu\u00e1ticos, no estado do Amazonas, come\u00e7a a ganhar maior \n\nvisibilidade, pois naquele momento era not\u00f3ria a acentuada redu\u00e7\u00e3o dos recursos \n\npesqueiros162. Segundo Souza (2000), as primeiras \u201cqueixas\u201d e reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\ncamponeses-ribeirinhos foram manifestadas no interior das dioceses e prelazias \n\ndaquela unidade da federa\u00e7\u00e3o. \n\nPara Spindola (1977), o movimento de defesa do peixe, surgiu a partir das \n\nComunidades Eclesiais de Base (CEBs)163, na prelazias e dioceses do estado do \n\nAmazonas. A prelazia de Itacoatiara, por exemplo, organizou, em 1981, a primeira \n\n                                                           \n160 JUNK, Wolfgang J., op. cit., p. 78. \n161 BATISTA, Vandick et. al., op. cit., p.98. \n162 Souza, p.43 \n163 \u201c... as Comunidades Eclesiais de Base s\u00e3o grupos de familias que moram perto, se re\u00fanem para ler a \nB\u00edblia, fazer reflex\u00f5es sociais sobre a realidade religiosa e social. A liga\u00e7\u00e3o f\u00e9-vida se concretiza na luta \ncontra as injusti\u00e7as in\u00edquas. A f\u00e9, muito importante para essas pessoas e que impulsiona sua participa\u00e7\u00e3o na \ndefesa do peixe\u201d. (Spindola, 1977, p. 53).  \n\n\n\n 166\n\nassembl\u00e9ia do povo164 na cidade de Silves que resultou na elabora\u00e7\u00e3o de um \n\ndocumento final, denominado de Documento de Silves. Neste, j\u00e1 aparece, al\u00e9m de \n\noutras quest\u00f5es de interesses das comunidades, a necessidade de proteger os \n\nlagos da invas\u00e3o dos barcos pesqueiros, bem como de organizar um movimento \n\nem defesa do peixe. Em outras prelazias, como a de Tef\u00e9, Coari e Parintins, a \n\nquest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o dos lagos e da defesa do peixe j\u00e1 era tema de discuss\u00e3o \n\nnesse momento. Portanto, a quest\u00e3o da escassez do peixe n\u00e3o poderia mais ser \n\nconsiderada, no estado do Amazonas, como um problema localizado. \u00c9 preciso, \n\nportanto, organizar um movimento mais amplo que possa sensibilizar a sociedade \n\nem geral e principalmente o poder p\u00fablico, este ultimo completamente ausente na \n\ngest\u00e3o dos recursos pesqueiros na regi\u00e3o. Ali\u00e1s, a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica \n\npesqueira abrangente para esse setor tem favorecido o crescimento dos conflitos \n\nnos diferentes espa\u00e7os aqu\u00e1ticos amaz\u00f4nicos nas ultimas d\u00e9cadas. \n\nDessa forma, a igreja cat\u00f3lica por meio da CPT (Comiss\u00e3o Pastoral da \n\nTerra) \u2013 Regi\u00e3o Norte I, come\u00e7a a atuar como mediadora das reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\ncamponeses-ribeirinhos para a preserva\u00e7\u00e3o dos lagos e da defesa do peixe. Para \n\ntanto, prop\u00f5e realizar um encontro estadual para discutir amplamente esse tema. \n\nAssim, em 1983, foi organizado na cidade de Tef\u00e9, no estado do Amazonas, o 1\u00ba. \n\nEncontro de Ribeirinhos, denominado Encontro sobre a Pastoral da Pesca. \n\nParticiparam desse evento as prelazias de Coari, Itacoatiara e Tef\u00e9. Este encontro \n\ncontou com a acessoria da Comiss\u00e3o Nacional da Pastoral do Pescador (CPP-\n\nNacional). Nele foram tratadas as reivindica\u00e7\u00f5es dos camponeses-riberiinhos com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 depreda\u00e7\u00e3o dos recursos pesqueiros, principalmente os dispon\u00edveis nos \n\nlagos, sobretudo os lde v\u00e1rzea.  \n\nEntretanto, os membros da CPT \u2013 Norte I, cedo perceberam que a quest\u00e3o \n\na ser tratada era completamente diferente do que estava acontecendo em outras \n\nregi\u00f5es do Brasil, inclusive em outras \u00e1reas da Amaz\u00f4nia. A cria\u00e7\u00e3o da CPT, em \n\n1975, foi justamente servir de apoio aos posseiros envolvidos em conflitos pela \n\nterra, seja prestando acessoria, seja atendendo as reivindica\u00e7\u00f5es dos mesmos. \n\n                                                           \n164 \u201cNa assembl\u00e9ia do povo, o povo das CEBs atrav\u00e9s de seus representantes se re\u00fane a cada dois anos, \natualmente a cada tr\u00eas, na sede de um dos munic\u00edpios da prelazia, com o bispo, os agentes pastorais, para  \nrezar, conviver, conhecer os problemas que afligem o povo e buscar solu\u00e7\u00e3o\u201d Cip\u00f3 apud Spindola, 1977, \np.51). Portanto, nos anos subseq\u00fcentes, outras assembl\u00e9ias foram realizadas nos diferentes munic\u00edpios da \nprelazia, nas quais a preserva\u00e7\u00e3o dos lagos e a defesa do peixe t\u00eam sido temas recorrentes, seja direta ou \nindiretamente. \n\n\n\n 167\n\nNaquele momento, a CPT [Norte I] constata que se tratava \nde uma quest\u00e3o completamente diferente do que vinha \nocorrendo no restante do Brasil. Em todo o pa\u00eds e at\u00e9 \nmesmo em algumas partes da regi\u00e3o norte (Par\u00e1, Maranh\u00e3o, \nMato Grosso, Acre, etc), enquanto ela se preocupava em \napoiar e organizar trabalhadores rurais, posseiros, meeiros e \nseringueiros que desejavam lutar pela posse da terra, no \nAmazonas, o que estava em jogo era a quest\u00e3o da \napropria\u00e7\u00e3o e uso de recursos aqu\u00e1ticos165. \n \n \n\n O depoimento, a seguir, do padre Dion\u00edsio Kuduavick, um dos lideres desse \nmovimento, mostra o quanto a quest\u00e3o agr\u00e1ria no estado do Amazonas \u00e9 \n\nespecifica: \n\n \nTanto que o Amazonas \u00e9 uma realidade completamente \ndiferente do que o resto do Brasil. A popula\u00e7\u00e3o \u00e9 anf\u00edbia \u2013 \ndepende da \u00e1gua e depende da terra. Ent\u00e3o, diante disso, a \nigreja come\u00e7a a se preocupar com isso, e n\u00e3o tendo muito \nclaro, inclusive, de como este trabalho em frente. Foi a partir \nde 1983 que come\u00e7a a entrar nos programas da CPT a \nquest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o, principalmente da pesca166. \n \n \n\n Mauro Leonel (1998), na sua pesquisa desenvolvida na Amaz\u00f4nia, tamb\u00e9m \nconstatou a especificidade da quest\u00e3o agr\u00e1ria no estado do Amazonas: \n\n \nNo estado do Amazonas os conflitos da pesca seriam mais \nimportantes at\u00e9 do que os fundi\u00e1rios \u2013 ali\u00e1s, ambos se \nconfundem. Este \u00e9 o ponto de vista, por exemplo, da \nsecretaria regional da CPT do estado, irm\u00e3 Alzira Fritzen. \nSegundo ela, o centro do conflito d\u00e1-se pela posse e uso dos \nlagos e rios da regi\u00e3o167. \n \n \n\n Dois outros encontros foram realizados: um em 1985, na cidade de \nItacoatiara, e outro em 1986, na cidade de Coari, fechando, assim, o que ficou \n\nconhecido como primeira fase do movimento em defesa da escassez do peixe no \n\nestado do Amazonas. Em s\u00edntese, os objetivos desses tr\u00eas primeiros encontros \n\nforam a troca de experi\u00eancias e o esclarecimento dos motivos dos conflitos entre \n\nos pescadores profissionais embarcados e os camponeses-ribeirinhos168. \n\n \n\n                                                           \n165 SOUZA, Luiz Ant\u00f4nio N., op. cit. p. 44.  \n166 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013CPT. Conflitos no campo \u2013 Brasil. Manaus: Mimeo, 1992. p. 12. \n167 LEONEL, Mauro. Morte Social dos rios. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1998. p. 74. \n168 BERNARDO, Rosiemrire da Silva. Ribeirinhos e o movimento de preserva\u00e7\u00e3o dos lagos. Trabalho de \nconclus\u00e3o de curos. Manaus: 1996. p.43. \n\n\n\n 168\n\nA CPT inicia os encontros para buscar esclarecer as ra\u00edzes \ndos conflitos, identificar os verdadeiros inimigos de \npescadores e ribeirinhos; ver formas de organiza\u00e7\u00e3o e luta a \nn\u00edvel de base; defender as fontes de alimento e a vida: o \nlago, o rio, a terra, o peixe e a floresta169. \n \n \n\n Durante a realiza\u00e7\u00e3o do 3\u00ba. Encontro, em 1986, o irm\u00e3o Falco Michelis, \n\napresentou a proposta, trazida pela prelazia de Tef\u00e9, de preserva\u00e7\u00e3o dos lagos. \n\nTal proposta foi gestada entre os pr\u00f3prios camponeses-ribeirinhos daquela \n\nprelazia, apresentando o manejo de tr\u00eas tipos de lagos: lago de procria\u00e7\u00e3o, \n\nsantu\u00e1rio ou sagrado; lago de manuten\u00e7\u00e3o, subsist\u00eancia ou consumo e lagos \n\nlivres. O primeiro \u00e9 vedado para a procria\u00e7\u00e3o sendo totalmente reservado para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do pescado, ou seja, \u00e9 fechado por tempo indeterminado para \n\nqualquer tipo de pescaria, tanto para autoconsumo como para a comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA proposta \u00e9 reservar esse tipo de lago que representa apenas 5% do total dos \n\nlagos perenes no estado do Amazonas, como criador natural. \n\n O segundo \u00e9 o lago de uso restrito, representando cerca de 15% do total \n\ndos lagos perenes. \u00c9 aquele destinado ao uso exclusivo dos camponeses-\n\nribeirinhos por meio da pesca para autoconsumo. Nele, a pesca com fim comercial \n\n\u00e9 completamente proibidam, inclusive a praticada pelos camponeses-riberiinhos \n\nque moram ao seu redor.  \n\nPor \u00faltimo, o lago de livre acesso, no qual a atividade pesqueira \u00e9 \n\ntotalmente aberta, tanto a pesca para autoconsumo como a comercial. Esse tipo \n\nde lago representa aproximadamente 80% dos lagos perenes do estado do \n\nAmazonas. \n\nOutros encontros foram realizados nos anos subseq\u00fcentes, uma m\u00e9dia de \n\num por ano; em todos eles, a quest\u00e3o central de discuss\u00e3o continuava sendo a \n\ndefesa do peixe e a preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os aqu\u00e1ticos. No quinto encontro, \n\nrealizado na cidade de Manaus, em 1988, a prelazia de Tef\u00e9, mais uma vez, ap\u00f3s \n\nv\u00e1rias reuni\u00f5es, apresentou por interm\u00e9dio do irm\u00e3o Falco a proposta de uma \n\npol\u00edtica de pesca. Tal pol\u00edtica foi considerada um grande avan\u00e7o para o \n\nmovimento, pois ficou definido que cada comunidade, dependendo do interesse, \n\npodia organizar o seu comit\u00ea de pesca; ficou estabelecido tamb\u00e9m que dentre os \n\nv\u00e1rios representantes dos Comit\u00eas de um munic\u00edpio seria eleita uma comiss\u00e3o \n\n                                                           \n169 Assesor da CPT Paulo Maldos, 1990. \n\n\n\n 169\n\nmunicipal; das v\u00e1rias comiss\u00f5es municipais escolhem-se uma comiss\u00e3o regional \n\ne, por fim, as diversas comiss\u00f5es regionais estariam ligadas ao Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura170. \n\nNo sexto encontro realizado, em Manaus, em 1989, a proposta de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de pesca foi retomada e aprofundada. Ficou definido que \n\nsomente ribeirinhos-agricultores poderiam participar dos comit\u00eas. Na abertura do \n\noitavo encontro, em 1991, na cidade de Manaus, o coordenador da CPT \u2013 Norte I, \n\npadre Dion\u00edsio afirma que o objetivo do encontro \u00e9 \u201cunir nossas for\u00e7as na luta de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de lagos e rios, trocar experi\u00eancias entre n\u00f3s e tirar propostas para o \n\nfortalecimento de nossa caminhada\u201d. Os camponeses-ribeirinhos das diferentes \n\nprelazias relatam que continuam lutando contra as invas\u00f5es e estrago do peixe. \n\nNa prelazia de Tef\u00e9, por exemplo, criaram-se comit\u00eas de pesca; vigil\u00e2ncia \n\nconstante em algumas comunidades para preservar os lagos; implementa\u00e7\u00e3o da \n\nlei org\u00e2nica do munic\u00edpio sobre demarca\u00e7\u00e3o de lago de procria\u00e7\u00e3o. Na prelazia de \n\nItacoatiara, tem-se lutado para impedir a invas\u00e3o de barcos pesqueiros, \n\nespecialmente no ver\u00e3o, durante o per\u00edodo das \u00e1guas baixas; recomenda\u00e7\u00f5es \n\npara demarcar e estabelecer junto \u00e0s comunidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos lagos de \n\nconsumo e lagos criadores; regulamenta\u00e7\u00e3o de leis complementares que atendam \n\n\u00e1 preserva\u00e7\u00e3o. \n\n Como se pode observar, a luta em defesa da invas\u00e3o dos espa\u00e7os \n\naqu\u00e1ticos amaz\u00f4nicos continua firme entre os camponeses-riberiinhos, apesar das \n\nin\u00fameras dificuldades apresentadas durante a realiza\u00e7\u00e3o do encontro: falta de \n\napoio das autoridades competentes; falta de conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade, que \n\nmuitas das vezes, permitem a invas\u00e3o dos barcos pesqueiros aos lagos. Por outro \n\nlado, in\u00fameras vit\u00f3rias j\u00e1 foram conquistadas e relatadas pelos representantes das \n\nprelazias, dentre as quais podemos destacar: defesa e demarca\u00e7\u00e3o de lagos; \n\nconseguiu-se que portarias fossem baixadas pelo ibama para a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nlagos; conseguiu-se que a preserva\u00e7\u00e3o dos lagos fosse inclu\u00edda em algumas leis \n\norg\u00e2nicas municipais. \n\nO nono encontro, denominado de Assembll\u00e9ia Regional dos Ribeirinhos, \n\nrealizado em Manaus, em 1992, teve os seguintes objetivos avaliar os avan\u00e7os, os \n\nrecuos e as dificuldades do movimento; divulgar as propostas e lutas na \n\n                                                           \n170 SP\u00cdNOLA, henriqueta Barbosa, op. cit., p. 64. \n\n\n\n 170\n\npreserva\u00e7\u00e3o dos lagos. (Fig. n\u00ba. 51). Os avan\u00e7os foram muitos: na prelazia de \n\nItacoatiara mais de 50 lagos de procria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o protegidos; na \n\nprelazia de Tef\u00e9, j\u00e1 s\u00e3o 22 lagos preservados; no munic\u00edpio de Beruri as \n\ncomunidades criaram 26 \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o; em Coari s\u00e3o nove lagos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preservados por acordos de leis e 15 lagos preservados por conta \n\npr\u00f3pria, envolvendo 50 comunidades etc. \n\nApesar desses avan\u00e7os, o movimento tem encontrado muitas dificuldades, \n\npois os conflitos continuavam ocorrendo em diversas prelazias e diocese: na \n\nprelazia de Parintins os lagos preservados s\u00e3o os mais perseguidos pelos barcos \n\nde pesca; na prelazia de Itacoatiara s\u00e3o v\u00e1rios problemas enfrentados com os \n\ngrande barcos pesqueiros, pequenos pescadores, falta de compreens\u00e3o dos \n\npr\u00f3prios comunit\u00e1rios etc. \n\nAinda nesse encontro foi aprovada, ap\u00f3s lida e discutida, a Carta dos \n\nRibeirinhos do Amazonas. Em seguida, foi assinada por todos os participantes do \n\nevento e enviada para a Confer\u00eancia Mundial sobre Meio ambiente, que seria \n\nrealizada no Rio de Janeiro no per\u00edodo de 31 de maio a 12 de junho de 1992. Na \n\ncarta constam: um pequeno hist\u00f3rico do movimento, o significado de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel para os ribeirinhos nas condi\u00e7\u00f5es do interior \n\namaz\u00f4nico e a proposta de preserva\u00e7\u00e3o dos lagos, surgida entre os ribeirinhos, \n\nque estabelece o manejo de tr\u00eas tipos de lagos: lagos de procria\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o \n\ne livres.  \n\nNo ano seguinte, foi realizado, em Manaus, o d\u00e9cimo encontro \u2013 \n\ndenominado de Encontro Regional dos Ribeirinhos em Busca da Reforma \n\nAqu\u00e1tica. Como de praxe, os assuntos debatidos foram organiza\u00e7\u00e3o, avan\u00e7os, \n\ndesafios e dificuldades do movimento de preserva\u00e7\u00e3o dos lagos e defesa do \n\npeixe. Durante o encontro, um assessor fez uma ampla exposi\u00e7\u00e3o sobre a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de terras e \u00e1gua, visando subsidiar uma poss\u00edvel reforma aqu\u00e1tica. \n\nUma mesa-redonda foi organizada exclusivamente para debater sobre a reforma \n\naqu\u00e1tica. Em seguida, foram organizados grupos para discutir esse novo tema. Ao \n\nfinal, foram apresentadas as seguintes propostas: 1) A reforma aqu\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 \n\numa revolu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 reforma social: educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\ngarantia de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, moradia adequada, abertura e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de estradas e saneamento b\u00e1sico; 2) A reforma aqu\u00e1tica deve estar \n\n\n\n 171\n\nrelacionada diretamente com a reforma agr\u00e1ria: acesso \u00e0 terra, cr\u00e9dito e condi\u00e7\u00e3o \n\nde produzir; 3) A reforma aqu\u00e1tica deve estar em equil\u00edbrio com o ecossistema: \n\nfauna e flora.  \n\nOutros encontros foram realizados no decorrer da d\u00e9cada de 1990 e no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo atual, na quais as quest\u00f5es principais tratadas continuaram sendo \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos lagos e a defesa do peixe no estado do Amazonas. Esse \n\nmovimento possibilitou uma nova consci\u00eancia na prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\npesqueiros na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, pois em v\u00e1rias localidades os camponeses-\n\nriberiinhos t\u00eam proibido a entrada de barcos de pesca em dire\u00e7\u00e3o aos lagos. Isso \n\ntem gerado uma s\u00e9rie de protestos pelos armadores de pesca e despachantes \n\nque alegam a falta de condi\u00e7\u00f5es para continuar atuando nesse setor. Muitos, \n\ninclusive, afirmam que s\u00e3o os atuais \u201csem \u00e1gua\u201d na Amaz\u00f4nia. \n\n E importante considerar que a proposta de preserva\u00e7\u00e3o dos lagos surgida \n\nno interior do movimento dos ribeirinhos foi implementada no manejo dos lagos na \n\nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Mamirau\u00e1, em Tef\u00e9-AM, e o \n\nresultado dessa experi\u00eancia tem sido promissor. \n\n \n\n \n\n  \n\nFig. n\u00ba. 51 \u2013 Cartaz do IX Encontro Regional \ndos ribeirinhos realizado em Manaus, em \n1992, tendo como tema: \u201cA demar\u00e7a\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o dos lagos\u201d. \n\n\n\n 172\n\n5.6. A pesca dos camponeses-ribeirinhos x a pesca dos pescadores \nprofissionais embarcados \n \n\nEmbora este cap\u00edtulo tenha por preocupa\u00e7\u00e3o compreender as diferentes \n\nformas de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hali\u00eauticos pelos camponeses-ribeirinhos na \n\nv\u00e1rzea e terra firme do munic\u00edpio de Manacapuru-AM, \u00e9 fundamental, nesta se\u00e7\u00e3o, \n\nfazer a distin\u00e7\u00e3o entre a pesca executada pelos camponeses-ribeirinhos e a pesca \n\nexecutada pelos pescadores profissionais embarcados. Para tanto, tomar-se-\u00e1 \n\ncomo referencial te\u00f3rico o conceito de terroir aqu\u00e1tico e o conceito de itiner\u00e1rio de \n\npesca desenvolvido por Cormier-Salem em 1995171. O primeiro se refere \u00e0 por\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua apropriada pelos camponeses-ribeirinhos na Amaz\u00f4nia. Essa apropria\u00e7\u00e3o \n\nse d\u00e1 de duas formas: uso comum para a pesca executada no baixo rio Solim\u00f5es \n\ne nos lagos de v\u00e1rzea, localizado por detr\u00e1s da restinga frontal; a apropria\u00e7\u00e3o e \n\nuso individual/familiar para a pesca efetuada nos rios e lagos de terra firme. O \n\nsegundo diz respeito a um territ\u00f3rio n\u00e3o apropriado, de acesso livre e fundado na \n\nmobilidade dos barcos de pesca em conquistar novos espa\u00e7os aqu\u00e1ticos. \n\nAssim, o terroir aqu\u00e1tico dos camponeses-riberinhos apresenta como \n\ncaracter\u00edstica b\u00e1sica os seguintes pontos: o territ\u00f3rio tende a ser cont\u00ednuo, \n\ncont\u00edguo, tendo tamanho limitado e fronteiras fixas, determinadas; os limites \n\ntendem a ser imperme\u00e1veis; apresenta recursos concentrados, sedent\u00e1rios, \n\nprevis\u00edveis, valor forte por unidade de superf\u00edcie; a apropria\u00e7\u00e3o ocorre por meio da \n\nparcelariza\u00e7\u00e3o, grada\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o privada at\u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o comum; a \n\nestrat\u00e9gia \u00e9 intensiva, com conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, o territ\u00f3rio de pesca dos profissionais ligados aos barcos de \n\npesca \u00e9 n\u00e3o apropriado, \u00e9 descont\u00ednuo com caracter\u00edstica reticular, ou seja, n\u00e3o \n\nexiste, como na pesca dos camponeses-ribeirinhos um territ\u00f3rio delimitado, na \n\nqual se exerce a atividade pesqueira. Os pescadores profissionais embarcados \n\nest\u00e3o sempre em busca de novas \u00e1reas que possibilitem uma boa pescaria. \n\nQuando uma \u00e1rea de pesca, como lago, paran\u00e1, furo ou rio, apresenta sinal de \n\nesgotamento dos recursos pesqueiros esses pescadores profissionais \n\nembarcados tendem a migrar para outras \u00e1reas. Esses pescadores s\u00e3o por \n\nnatureza migrantes, portanto seu territ\u00f3rio de pesca n\u00e3o apresenta caracter\u00edstica \n\n\n\n 173\n\nde contig\u00fcidade geogr\u00e1fica \u00e9 inst\u00e1vel, m\u00f3vel, n\u00e3o cessa de se estender. Da\u00ed n\u00e3o \n\nhaver por parte desses pescadores profissionais preocupa\u00e7\u00f5es em proteger essas \n\n\u00e1reas da invas\u00e3o de agentes externos, ou seja, outros pescadores embarcados; \n\nportanto, a l\u00f3gica nessas pescarias \u00e9 de quem chegar primeiro, porque \n\ngeralmente eles partem do pressuposto de que as \u00e1guas s\u00e3o de acesso livre, sem \n\ndono. \n\nMauro Leonel (1998) estabelece a diferen\u00e7a entre o pescador ribeirinho, \n\ntamb\u00e9m denominado de beiradeiro, do pescador artesanal especializado \n\n(pescador embarcado). Assim, para ele: \n\n \nO beiradeiro ou ribeirinho \u00e9 rural, sua moradia s\u00e3o as vilas e \ncoloca\u00e7\u00f5es nas margens dos rios, seu acesso \u00e0 renda \nmonet\u00e1ria ao mercado \u00e9 menor do que o pescador \nespecializado. O ser ribeirinho \u00e9 um modo de vida do interior \namaz\u00f4nico. O grau de depend\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o para \nautoconsumo ou para o mercado, a diversidade de \nalternativas combinadas, as condi\u00e7\u00f5es de liga\u00e7\u00e3o ao \ntradicional ou ao urbano s\u00e3o as esferas que separam e \ndiferenciam o ribeirinho do especializado. (...). Poucos s\u00e3o \nos ribeirinhos que se dedicam exclusivamente \u00e0 pesca. \nParte deles \u00e9 levada \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o por solicita\u00e7\u00e3o de um \nmercado local em expans\u00e3o, mas a maioria pratica a \nagricultura e o extrativismo, combinados com os per\u00edodos de \nbaixa captura172.  \n\n \n\n \n\nAo se referir sobre o pescador profissional embarcado, enfatiza: \n\n \nO que diferencia do ribeirinho \u00e9 dispor de um barco a motor \nde maior porte. A maior diferen\u00e7a \u00e9 sua condi\u00e7\u00e3o de \nmorador da periferia de um centro urbano m\u00e9dio ou grande, \ne n\u00e3o contar com outras alternativas sen\u00e3o trabalhos \neventuais como diaristas nas cidades. Abandonaram a \npr\u00e1tica da combina\u00e7\u00e3o de atividades extrativistas ou \nagr\u00edcolas e, ao contr\u00e1rio do ribeirinho, j\u00e1 n\u00e3o contam com \natividades de sobreviv\u00eancia173. \n \n \n \n\n \n \n \n\n                                                                                                                                                                                 \n171 CORMIER-SALEM, M.C. \u201cPaysans-p\u00eacheurs du terroir e marins-p\u00eacheurs du parcours. Les g\u00e9ogaphes et \nl\u2019 espace aquatice\u201d. L\u2019espace G\u00f3graphique, 1995, n\u00ba. 01, 46-59. \n172 LEONEL, Mauro, op. cit., p. 27-28. \n173 Idem, p.31. \n\n\n\n 174\n\n5.7. O rio Solim\u00f5es: \u00e1guas de acesso livre e de uso comum \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hali\u00eauticos do rio Solim\u00f5es por parte dos \n\ncamponeses-ribeirinhos at\u00e9 algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s se restringia apenas a alguns \n\neventuais usos, principalmente durante o per\u00edodo da piracema quando ent\u00e3o da \n\nbeira do barranco ou em canoas movidas a remo lan\u00e7ava-se a tarrafa no rio em \n\nbusca da captura de algumas esp\u00e9cies de peixe para sua alimenta\u00e7\u00e3o como o \n\njaraqui, o pacu, a sardinha. Tradicionalmente os camponeses-ribeirinhos da \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru tem utilizado mais o ambiente lago do que o ambiente rio. \n\nIsso \u00e9 explicado pelo fato do peixe do lago ser considerado mais saboroso, \n\nprincipalmente algumas esp\u00e9cies de escamas que somente s\u00e3o encontrados \n\nnesse ambiente, como \u00e9 o caso, por exemplo, do tucunar\u00e9, do acaraua\u00e7u, dentre \n\noutros. Al\u00e9m disso, pode-se acrescentar que as in\u00fameras esp\u00e9cies de bagres \n\nencontradas no rio, principalmente durante o per\u00edodo de \u00e1guas baixas (agosto \u2013 \n\ndezembro), n\u00e3o eram apreciadas pelos camponeses-ribeirinhos. S\u00e3o os \n\nchamados \u201cpeixes lisos\u201d como a dourada, o surubim, o caparari, entre outros, \n\ntodos considerados peixes de fundo. Havia e ainda h\u00e1 tabus em n\u00e3o consumir \n\nessas esp\u00e9cies, pois se considera que sua ingest\u00e3o ocasiona o aparecimento da \n\nhansen\u00edase. Al\u00e9m disso, essas esp\u00e9cies eram pouco procuradas no mercado \n\nlocal, n\u00e3o tendo, portanto, valor comercial. Desse modo, o rio principal foi quase \n\nsempre pouco utilizado para a atividade pesqueira pelos moradores na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica e se dava de forma completamente livre, sem restri\u00e7\u00e3o nenhuma. \n\nQualquer campon\u00eas-ribeirinho em qualquer hora e lugar podia utilizar seus \n\nutens\u00edlios para a atividade da pesca. \n\nA partir do final da d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX, \n\nessa forma de pesca no rio sofreu profundas altera\u00e7\u00f5es. Tem-se, portanto, a partir \n\ndesse momento, a expans\u00e3o do capital na pesca na v\u00e1rzea de Manacapuru por \n\nmeio das instala\u00e7\u00f5es dos frigor\u00edficos na sede do munic\u00edpio. Este fato \u00e9 marcante \n\nem v\u00e1rias localidades, principalmente naquelas mais pr\u00f3ximas \u00e0 sede como, por \n\nexemplo, a Costa do Pesqueiro, analisada nesta pesquisa. \n\nNa verdade, esses capitalistas da pesca se instalaram tamb\u00e9m em outros \n\nmunic\u00edpios, inclusive em Manaus. A l\u00f3gica dessas empresas foi n\u00e3o investir capital \n\nno processo produtivo, ou seja, na captura do pescado. Essa tarefa ficou \n\n\n\n 175\n\nreservada para os camponeses-riberiinhos e/ou para os pescadores profissionais \n\nembarcados, pois para esses capitalistas n\u00e3o importam quais s\u00e3o as formas de \n\npescar, mas sim o fato de o peixe apresentar boa qualidade e ter valor comercial. \n\nCom isso, esses capitalistas n\u00e3o investiram na arma\u00e7\u00e3o dos barcos de pesca174 \n\ne/ou canoas motorizadas, tampouco na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra \n\nassalariada175, economizando uma parte significativa do seu capital. Al\u00e9m disso, \n\neles recebem uma parte do fruto do trabalho dos camponeses-ribeirinhos, ou seja, \n\no pescado capturado. Este \u00e9 convertido em mercadoria, que, ao ser vendido, \u00e9 \n\ntransformado em dinheiro. \n\nExiste, portanto, um processo de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital \n\nmonopolista na v\u00e1rzea de Manacapuru, pois sua l\u00f3gica \u00e9 a perman\u00eancia dos \n\ncamponeses-ribeirinhos, os quais agora t\u00eam como objetivo produzir pescado para \n\nesses capitalistas. O que ocorre, nesse processo, \u00e9 a subordina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o \n\nda renda da terra dos camponeses-ribeirinhos, que \u00e9 transformada em capital: \u201cO \n\nque o processo revela, portanto, \u00e9 que estamos diante do processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo capital, que nunca \u00e9 produzido por rela\u00e7\u00f5es especificamente capitalista\u201d 176. \n\nDa\u00ed, o n\u00e3o desaparecimento dos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, pois os mesmos s\u00e3o imprescind\u00edveis para essas empresas de \n\npesca. O que se observa, portanto, \u00e9 uma recria\u00e7\u00e3o/redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesa nesse lugar da Amaz\u00f4nia.  \n\nSmith (1979) menciona que a pesca dos peixes lisos, executada pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, se deu com mais intensidade a partir de 1977, quando os \n\nfrigor\u00edficos come\u00e7aram a se instalar no estado do Amazonas: \n\n \nCom a abertura da Amaz\u00f4nia brasileira atrav\u00e9s de 15.000 \nkm de estradas pioneiras, os bagres tornaram-se alvo de \nin\u00fameras pescarias na regi\u00e3o, para suprir os mercados do \nsul. H\u00e1 uma d\u00e9cada, verifica-se, em Bel\u00e9m, a expans\u00e3o para \nos Estados Unidos de fil\u00e9 de bagres congelados, sobretudo \nde piramutaba. Entretanto, os estoques dos grandes bagres \n\n                                                           \n174 Se as empresas de pesca (frigor\u00edficos) tivessem que assumir a arma\u00e7\u00e3o dos barcos para a atividade \npesqueira, certamente teriam que imobilizar uma parte significativa do seu capital, pois a arma\u00e7\u00e3o de um \nbarco pesqueiro de porte m\u00e9dio representa um custo elevado para seu propriet\u00e1rio. \n175 O pagamento de sal\u00e1rios, aos pescadores contratados para as viagens de pesca, certamente tamb\u00e9m \nrepresentaria um custo significativo para as empresas de pesca (frigor\u00edficos). Al\u00e9m do que essas empresas \npoderiam ter problemas no volume da produ\u00e7\u00e3o, uma vez que esses pescadores, sendo pagos por sal\u00e1rios, \npoderiam n\u00e3o se empenhar no processo de captura, diminuindo a quantidade de peixes capturados. A forma \nde pagamento na pesca embarcada \u00e9 realizada pelo sistema de partes, o qual est\u00e1 condicionado a quantidade \nde peixes capturados, como j\u00e1 visto. \n176 OLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino, op. cit. 2002, p. 106. \n\n\n\n 176\n\nem outras partes da Amaz\u00f4nia s\u00f3 recentemente t\u00eam sido \nmais explorados. O frigor\u00edfico Bras\u00edlia envia seus peixes \ncongelados em caminh\u00f5es com refrigerador, na balsa \u00e0 \nBel\u00e9m, de onde se segue de rodovias para Bras\u00edlia, sendo o \nproduto vendido nos supermercados da capital. O pre\u00e7o do \nproduto nestes supermercados \u00e9 cerca de dez vezes \nsuperior ao pago ao pescador. O frigor\u00edfico Alc\u00e2ntara vende \nseus produtos congelados para Manaus e para o sul do \npa\u00eds177. \n\n \n\nParente et. al. (2005) afirma que os n\u00fameros de frigor\u00edficos instalados e a \n\ncapacidade de armazenamento aumentaram significativamente no estado do \n\nAmazonas a partir da implanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus, devido aos \n\nincentivos fiscais concedidos para essas empresas de pesca investirem na regi\u00e3o. \n\n \n...muitos frigor\u00edficos implantados no estado com o objetivo de \natender aos mercados nacional e internacional n\u00e3o se \nmantiveram. Atualmente, existem implantado nessa \nmacroregi\u00e3o [incluindo Manacapuru e Manaus], oitos \nfrigor\u00edficos sifados, com uma capacidade de armazenamento \npara 5.866 toneladas. O fornecimento de peixe para esses \nfrigor\u00edficos \u00e9 feito basicamente por pescadores ribeirinhos, \ndispersos ao longo do rio Solim\u00f5es e seus tribut\u00e1rios, nos \narredores de Manaus e nas cidades circunzivinhas178. \n\n \n\nIsso ocasionou mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o do campon\u00eas-ribeirinho com o rio \n\nSolim\u00f5es na v\u00e1rzea de Manacapuru, pois aquele, na \u00e2nsia de conseguir uma boa \n\npescaria e conseq\u00fcentemente uma boa venda, lan\u00e7ar-se-\u00e1 na busca da captura \n\ndessas esp\u00e9cies at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o pescadas por ele. Nesse sentido, o ambiente rio \n\ncome\u00e7a tamb\u00e9m a ser freq\u00fcentado pelos camponeses-ribeirinhos inicialmente \n\nsomente no per\u00edodo de \u00e1guas baixas (agosto a janeiro/fevereiro) quando essas \n\nesp\u00e9cies de fundo s\u00e3o mais abundantes e mais f\u00e1ceis de serem capturadas. \n\nEssa concorr\u00eancia pela captura dos peixes lisos, como ser\u00e1 visto adiante, \n\nocasionar\u00e1, portanto, o controle de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelos camponeses-\n\nribeirinhos, com a cria\u00e7\u00e3o de territorialidades179 de pesca de uso comum no rio \n\nSolim\u00f5es; no estabelecimento do sistema de vez nessa pescaria, em substitui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s \u00e1guas de acesso livre existente anteriormente. \n                                                           \n177 SMITH, Nigel J. H., op. cit., p. 68. \n178 PARENTE, Valdenei de Melo et. al. A pesca e a economia da pesca de bagres no eixo Solim\u00f5es-\nAmazonas. In: FABR\u00c9, N. &amp; BORGES, R. (Orgs.). O manejo da pesca dos grandes bagres migradores: \npiramutaba e dourada no eixo Solim\u00f5es-Amazonas. Manaus: Ibama, Pro V\u00e1rzea, 2005. p. 61.  \n179 Para Raffestein (1993: 161) \u201cA territorialidade se inscreve no quadro da produ\u00e7\u00e3o, da troca e do consumo \ndas coisas. Conceber a territorialidade como uma simples liga\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o seria renascer um \ndeterminismo sem interesse. \u00c9 sempre uma rela\u00e7\u00e3o, mesmo que diferenciada, com os outros atores\u201d. \n\n\n\n 177\n\nQuer se trate de rela\u00e7\u00f5es existenciais ou produtivistas, todas \ns\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de poder, visto que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre os \natores que procuram modificar tanto as rela\u00e7\u00f5es com a \nnatureza como as rela\u00e7\u00f5es sociais. Os atores, sem se darem \nconta disso, se automodificam tamb\u00e9m. O poder \u00e9 inevit\u00e1vel, \ne, de modo algum inocente. Enfim, \u00e9 imposs\u00edvel manter uma \nrela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja marcada por ele180. \n \n \n\nAntes de analisar essa quest\u00e3o, \u00e9 importante ressaltar que essa atividade \n\nda pesca no rio surge como uma alternativa econ\u00f4mica, pois esse per\u00edodo \n\ncoincide com uma crise generalizada na v\u00e1rzea de Manacapuru. Crise esta \n\nocasionada por fatores naturais e econ\u00f4micos. Do ponto de vista natural, a d\u00e9cada \n\nde 70 do s\u00e9culo XX foi completamente at\u00edpica. Todos os anos dessa d\u00e9cada, \n\ncomo j\u00e1 foi mencionado, foram de grandes e excepcionais enchentes/cheias, ou \n\nseja, a quota registrada ficou acima de 28 m e 29 m respectivamente do n\u00edvel do \n\nmar. (Quadro I). Ambas ocasionaram problemas s\u00e9rios para os moradores desse \n\nambiente, uma vez que as restingas, sendo transbordadas por sucessivas \n\nenchentes/cheias anuais, ocasionaram desgastes irrepar\u00e1veis para o plantio tanto \n\ndas culturas de ciclo, quanto das culturas perenes. Por exemplo, a cultura da juta, \n\ncomo j\u00e1 foi visto, sofreu desgaste s\u00e9rio, pois um agravante maior ocorreu. Al\u00e9m \n\ndas sucessivas enchentes/cheias, as \u00e1guas n\u00e3o desceram ao n\u00edvel esperado; isso \n\nprejudicou o plantio daquela cultura, pois nesse per\u00edodo, quando do recuo da \u00e1gua \n\npara o n\u00edvel mais baixo, de acordo com a m\u00e9dia mais baixa, ocorre o chamado \n\n\u201cplantio da lama\u201d, que \u00e9 fundamental para os camponeses-ribeirinhos. Assim, \n\ncomo isso n\u00e3o ocorreu, esse plantio n\u00e3o pode ser realizado, prejudicando por \n\nv\u00e1rios anos a produ\u00e7\u00e3o dessa cultura e conseq\u00fcentemente parte da renda dos \n\ncamponeses-ribeirinhos. \n\nUm outro fator natural que deve ser mencionado e que gerou uma crise em \n\ncertos trechos da v\u00e1rzea de Manacapuru foi o intenso processo de eros\u00e3o fluvial, \n\nconhecido pelos moradores locais de \u201cterras ca\u00eddas\u201d. Na Costa do Arapap\u00e1, esse \n\nper\u00edodo em que o rio Solim\u00f5es come\u00e7ou a ser mais freq\u00fcentado, ou seja, no final \n\nda d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, coincide tamb\u00e9m com o per\u00edodo em \n\nque a eros\u00e3o fluvial foi mais intensa nessa localidade, gerando in\u00fameras \n\ndificuldades para os camponeses-ribeirinhos, pois houve perdas de terras de \n\n                                                           \n180 RAFFESTEIN, Claude, op cit., p. 158 e 159.  \n\n\n\n 178\n\ncultivos, de terras de pastagem, s\u00edtios inteiros foram levados pela \u00e1guas, enfim, \n\nocasionou uma crise na v\u00e1rzea de Manacapuru. \n\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, esse per\u00edodo em que os camponeses-\n\nribeirinhos v\u00e3o se lan\u00e7ar na pesca de \u201cfera\u201d no rio Solim\u00f5es, tamb\u00e9m coincide com \n\na conhecida \u201ccrise da juta, da borracha e do cacau\u201d. A produ\u00e7\u00e3o da juta, j\u00e1 em \n\nqueda, sofreu forte concorr\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tica. Al\u00e9m disso, o uso de \n\nprodutos sint\u00e9ticos em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 sacaria, tamb\u00e9m, prejudicou a economia da \n\njuta na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. O resultado foi o desaparecimento dos compradores \n\ndessa cultura, gerando conseq\u00fcentemente o abandono e posterior \n\ndesaparecimento do plantio da juta nos anos subseq\u00fcentes na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de borracha e cacau tamb\u00e9m entram em crise em decorr\u00eancia \n\ndo desaparecimento dos compradores dessas duas culturas, como j\u00e1 visto.  \n\nAl\u00e9m disso, do ponto de vista econ\u00f4mico, esse per\u00edodo foi de consolida\u00e7\u00e3o \n\nda Zona Franca de Manaus, o que gerou um forte poder de atra\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o. \n\nAssim, esse \u00e9 o momento de intensa migra\u00e7\u00e3o dos camponeses-ribeirinhos para a \n\ncapital do estado na busca de se conseguir uma vaga na crescente oferta de \n\nemprego gerado pelo Distrito Industrial e pelo setor comercial, principalmente os \n\ncamponeses-ribeirinhos jovens. \n\n \n \n5.7.1. As territorialidades de pesca no rio Solim\u00f5es \n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es dos frigor\u00edficos na sede do munic\u00edpio de Manacapuru no final \n\nda d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX e a compra de \u201cpeixes \n\nlisos\u201d ou \u201cfera\u201d, como denomina os moradores, ocasionaram um aumento \n\nconsider\u00e1vel da atividade pesqueira no rio Solim\u00f5es pelos camponeses-\n\nribeirinhos. Inicialmente, a pescaria era de acesso livre, pois tradicionalmente o rio \n\nprincipal, como o Solim\u00f5es, apresentava essa forma de uso. A pesca era \n\nexecutada por meio de duas canoas movidas a remo, com as quais era executado \n\no lan\u00e7o. O processo consistia na largada da rede de uma canoa para outra em \n\nqualquer hora e lugar pelos pescadores. Essa atividade era executada somente no \n\nper\u00edodo das \u00e1guas baixas e, preferencialmente, durante o dia.  \n\n\n\n 179\n\n\u00c0 medida que aumentou a procura por essas esp\u00e9cies consideradas \u201clisas\u201d \n\npelos frigor\u00edficos, intensificou-se ainda mais a pesca no rio Solim\u00f5es. Esse \n\nprocesso gerou uma concorr\u00eancia nunca antes vista no rio Solim\u00f5es, o que \n\nacabou impulsionando os camponeses-ribeirinhos a delimitar, no final dos anos 80 \n\ne in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, verdadeiras territorialidades de pesca. \n\nPode-se considerar que o estabelecimento dessas territorialidades de pesca no rio \n\nSolim\u00f5es \u00e9 o resultado da competi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre as turmas de camponeses-\n\nribeirinhos que utilizam essas por\u00e7\u00f5es de \u00e1gua apropriadas. \n\nOutro fator importante para a intensifica\u00e7\u00e3o da captura dessas esp\u00e9cies de \n\nfundo visando o promissor mercado em Manacapuru foi a prolifera\u00e7\u00e3o nos anos 90 \n\ndo s\u00e9culo XX dos motores de popa nas canoas, motores estes denominados \n\nlocalmente de \u201crabeta\u201d ou \u201chonda\u201d. Este fato vai favorecer o deslocamento mais \n\nr\u00e1pido dos camponeses-ribeirinhos, impulsionando cada vez mais a busca dos \n\nrecursos pesqueiros dispon\u00edveis e a delimita\u00e7\u00e3o das territorialidades de pesca. \u00c9 \n\nimportante considerar que atualmente, conforme dados do trabalho de campo \n\nrealizado no primeiro semestre de 2005, todos os envolvidos nessa atividade de \n\npesca na Costa do Pesqueiro, no rio Solim\u00f5es, utilizam motores em suas canoas. \n\nVerifica-se, portanto, a partir da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX a substitui\u00e7\u00e3o \n\npaulatina do uso de canoas movidas a remo para as canoas movidas a motores. \n\nAssim, a pesca no rio, que inicialmente era realizada por meio de duas canoas \n\nmovidas a remo e geralmente por quatro pessoas, passou a ser executada por \n\numa canoa e duas pessoas. A predomin\u00e2ncia do uso de apenas uma canoa se \n\ndeu em fun\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o do motor, como foi visto, e principalmente da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da b\u00f3ia. Isso possibilitou uma libera\u00e7\u00e3o de mais camponeses-\n\nribeirinhos para essa atividade, pois na pesca em canoas movidas a remo \n\ngeralmente usava-se a parceria entre duas fam\u00edlias. O advento do motor na \n\nembarca\u00e7\u00e3o impulsionou cada fam\u00edlia a adquirir o seu e tornar-se \u201cindependente\u201d. \n\n(Fig. n\u00ba. 52, 53  e 54). \n \nNaquela \u00e9poca era duas canoas, uma servia de b\u00f3ia, hoje \ns\u00f3 se usa uma n\u00e9, mas a outra \u00e9 uma b\u00f3ia, solta a b\u00f3ia e vai \nsoltando a rede, naquela \u00e9poca n\u00e3o, um ia remando pela \nmargem do rio e a outra ia l\u00e1 pro fora, o que ia pro fora ia \nsoltando a rede at\u00e9 terminar l\u00e1, o que ia pela margem ia \nsegurando, servindo de b\u00f3ia, a\u00ed quando ele terminava l\u00e1 \ndava o sinal porque era de noite, de dia n\u00e3o porque o cara \ntava vendo n\u00e9, de noite o cara dava um grito: \u201cterminou\u201d, a\u00ed o \n\n\n\n 180\n\ncara ia ag\u00fcentando no remo. Naquela \u00e9poca era parceria, \nporque o vizinho tinha uma rede e n\u00e3o tinha parceiro para \ntrabalhar, ent\u00e3o convidava o vizinho: vamos l\u00e1 hoje. Na hora \nde parti dividia n\u00e9, o lucro. Naquela \u00e9poca n\u00e3o tinha b\u00f3ia \nporque eles imaginavam que se fosse s\u00f3 a b\u00f3ia descaindo l\u00e1 \nn\u00e3o ia prestar, precisava algu\u00e9m t\u00e1 remando pra arrastar n\u00e9. \nE depois as pessoas mais nova que entraram na pescaria \ntiveram essa id\u00e9ia da b\u00f3ia n\u00e9 e viram que tinha correnteza e \nleva a b\u00f3ia, ai foram ficando mais individual porque a pessoa \ntem mais lucro n\u00e9. (Senhor Raimundo Ricardo, 43 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n  Recentemente (2006), os camponeses-ribeirinhos introduziram na sua \n\npescaria a segunda b\u00f3ia. O procedimento se d\u00e1 da seguinte forma: ap\u00f3s a largada \n\nda rede e da primeira b\u00f3ia, que \u00e9 executada com o uso da canoa movida a motor, \n\nos camponeses-ribeirinhos, em vez de acompanharem o lan\u00e7o, lan\u00e7am a segunda \n\nb\u00f3ia e se retiram para a margem, onde ficam aguardando o momento de puxar a \n\nrede. Cada lan\u00e7o tem dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 40 minutos. \n\nUma outra mudan\u00e7a observada na \u00e1rea de estudo em decorr\u00eancia da \n\ncrescente demanda por pescado pelos frigor\u00edficos instalados na sede do munic\u00edpio \n\nfoi a intensifica\u00e7\u00e3o da pesca noturna. A pesca noturna sempre foi tradicionalmente \n\nrealizada no ambiente lago, pois era inexistente no rio Solim\u00f5es. Portanto, os \n\ncamponeses-ribeirinhos passaram a pescar tanto durante o dia quanto \u00e0 noite. \n\nAl\u00e9m disso, antes da prolifera\u00e7\u00e3o do motor nas canoas a pesca de fera era \n\nsomente realizada durante o per\u00edodo de \u00e1guas baixas (agosto a janeiro/fevereiro), \n\nentretanto, com a demanda crescente pelos peixes lisos, os camponeses-\n\nribeirinhos na busca desses recursos pesqueiros, passaram a pescar tamb\u00e9m no \n\nper\u00edodo de \u00e1guas altas (mar\u00e7o a julho). Assim, na atualidade pesca-se o ano \n\ninteiro. (Fig. n\u00ba. 55). \n\nApesar disso, \u00e9 no per\u00edodo de \u00e1guas baixas, que corresponde ao ver\u00e3o \n\namaz\u00f4nico, que essa pescaria dos peixes lisos se intensifica na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, gerando, por conseguinte, uma competi\u00e7\u00e3o entre as turmas de \n\npescadores que atuam nesse importante espa\u00e7o aqu\u00e1tico. Isso vai impulsionar as \n\nturmas de camponeses-ribeirinhos a manter as fronteiras das territorialidades de \n\npesca com mais exatid\u00e3o. Ou melhor, por causa da maior disponibilidade de \n\npeixes nesse per\u00edodo e da maior competi\u00e7\u00e3o pela captura dos mesmos, eles \n\nprocuram defender, com afinco, os limites dessas territorialidades de pesca. \n \n \n\n\n\n 181\n\nFig. n\u00ba. 52 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da pesca do peixe liso no baixo rio Solim\u00f5es \n \n \n\nDesenho:  Marcos Cast ro/2007\nOrg.: Manuel de Jes us Masulo da Cruz/2007\nFonte: trabalho  de campo/2006  \n\n2006 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o da segunda b\u00f3ia, ap\u00f3s a largada da rede \n\n1990-2005 \u2013 Uso de uma canoa movida a motor \u2013 introdu\u00e7\u00e3o da primeira b\u00f3ia  \n\n1978-1990 \u2013 Uso de duas canoas movidas a remo\n\n\n\n 182\n\n \n \n\n                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 53 - Camponeses-ribeirinhos em canoa motorizada preparando-se para a largada \nda rede. Observe-se que essa atividade na atualidade \u00e9 executada por duas pessoas, \ngeralmente um adulto e uma crian\u00e7a/adolescente. Costa do Pesqueiro I, baixo rio \nSolim\u00f5es, em 13 mar\u00e7o de 2005, estando as \u00e1guas a 24,70  m acima do n\u00edvel do mar. \n(Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz).  \n\nFig. n\u00ba. 54 - Momento em que o campon\u00eas-ribeirinho lan\u00e7a a b\u00f3ia e come\u00e7a a largar a \nrede. Nota-se que h\u00e1 um afastamento da margem, pois a rede \u00e9 do tamanho grande. Costa \ndo Pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, em 13 de mar\u00e7o de 2005, estando as \u00e1guas de subida a \n24,70 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 183\n\n \n\nFig. n\u00ba. 55 \u2013 Calend\u00e1rio da pesca no baixo rio Solim\u00f5es \n \n\n                 \n\n15,00\n\n17,00\n\n19,00\n\n21,00\n\n23,00\n\n25,00\n\n27,00\n\n29,00\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nM\net\n\nro\ns\n\n \n\nCanoas com rede       --------------                                             ---------------------------------- \nPequena e m\u00e9dia \n \nCanoas com rede       -------------------------                                --------------------------------- \ngrande \n \n\n \n \n \n \nFonte: Trabalho de campo, 2005. \nOrg: Manuel de Jesus Masulo da Cruz, 2005. \n\n \n\n \n\nAssim, nesse per\u00edodo de \u00e1guas baixas, o n\u00famero de canoas que \n\nfreq\u00fcentam o rio Solim\u00f5es para a atividade pesqueira aumenta significativamente. \n\n\u00c9 uma m\u00e9dia de quinze canoas para cada territorialidade de pesca delimitada, \n\ntanto durante o dia quanto \u00e0 noite. \u00c9 praticamente imposs\u00edvel pescar fora desses \n\nlimites, pois toda a extens\u00e3o no sentido longitudional e transversal ao rio \n\npertencem a alguma territorialidade de pesca, as quais est\u00e3o estabelecidas de \n\nconformidade com o tamanho da rede utilizada. H\u00e1 uma classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \n\ndessas redes: rede pequena \u2013 at\u00e9 100 bra\u00e7as; rede m\u00e9dia - at\u00e9 200 bra\u00e7as; rede \n\nMeses de menor freq\u00fc\u00eancia das canoas com rede grande no rio Solim\u00f5es. \n\n\n\n 184\n\ngrande \u2013 acima de 200 bra\u00e7as. Esta \u00faltima chega a atingir at\u00e9 600 bra\u00e7as de \n\ncomprimento. \n\nA procura desenfreada dos chamados peixes lisos no rio Solim\u00f5es \n\nocasionou uma altera\u00e7\u00e3o significativa na forma de uso desse importante espa\u00e7o \n\naqu\u00e1tico. Antes, como foi visto acima, a pesca era executada de forma livre, em \n\nqualquer hora e lugar, seja pelos camponeses-ribeirinhos ou outros pescadores \n\nvindos da sede do Munic\u00edpio de Manacapuru ou de Manaus. Agora, a pesca \n\npassou a ser realizada em territorialidades delimitadas pelos pr\u00f3prios \n\ncamponeses-ribeirinhos, tornando-se n\u00e3o mais uma pesca de acesso livre, mas \n\nsim de uso comum. A refer\u00eancia para a delimita\u00e7\u00e3o dessas territorialidades de \n\npesca \u00e9 a propriedade e a casa em terra. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o dessas territorialidades de pesca foi sendo determinada pela \n\nnecessidade pr\u00e1tica de se estabelecer uma gest\u00e3o dos recursos pesqueiros \n\ndispon\u00edveis nesse trecho do rio Solim\u00f5es. Ou melhor, dada a press\u00e3o em busca \n\ndos \u201cpeixes lisos\u201d para atender o mercado dessas esp\u00e9cies em Manacapuru, os \n\ncamponeses-ribeirinhos estabeleceram limites no sentido longitudional ao rio, a \n\npartir da propriedade/casa em terra. Com rela\u00e7\u00e3o ao rio, n\u00e3o h\u00e1 estabelecimento \n\nde limites, pois, segundo eles, o que determina a extens\u00e3o no sentido transversal \n\n\u00e9 o tamanho da rede. \n\nNa Costa do Pesqueiro I e II, no rio Solim\u00f5es, por exemplo, as \n\nterritorialidades de pesca s\u00e3o delimitadas de acordo com o tamanho da rede. \n\nAssim, foram identificados tr\u00eas lan\u00e7os para as canoas com redes pequenas e \n\nm\u00e9dias. O primeiro lan\u00e7o vai do Senhor Anazildo at\u00e9 o Bing\u00e3o, a montante da \n\npropriedade do Senhor Milton Ferreira. O segundo lan\u00e7o vai do Bing\u00e3o \u00e0 \n\nAssembl\u00e9ia (igreja evang\u00e9lica), a jusante da propriedade do Senhor Ramiro, \n\nquando ent\u00e3o eles puxam a rede. O terceiro lan\u00e7o, comparado com os dois \n\nanteriores, \u00e9 curto, vai da Assembl\u00e9ia at\u00e9 o Senhor Z\u00e9 Maria, a montante do \n\nSenhor Sab\u00e1. \n\nTanto as canoas com rede pequena quanto as canoas com rede m\u00e9dia \n\nexecutam sua atividade pesqueira nas mesmas territorialidades de pesca no \n\nsentido longitudinal ao rio. Entretanto, as canoas com rede m\u00e9dia ficam mais \n\nafastadas da margem. (Fig. n\u00ba. 56). \n\n\n\n 185\n\nJ\u00e1 para as canoas com rede grande foram identificados dois lan\u00e7os. O \n\nprimeiro vai do Senhor Raimundo Bicudo, a montante do Senhor Anazildo, at\u00e9 o \n\nSenhor B\u00e3o. O segundo, as turmas dos camponeses-ribeirinhos normalmente \n\nlargam suas redes do Senhor B\u00e3o e v\u00e3o recolher nas proximidades da \n\npropriedade do Senhor Aldair. Deve-se considerar que o lan\u00e7o com canoas de \n\nrede grande s\u00e3o realizadas mais afastadas da margem, logo depois do lan\u00e7o com \n\nas canoas da rede m\u00e9dia. (Fig. n\u00ba. 56). Evidentemente que entre uma \n\nterritorialidade de pesca e outra os camponeses-ribeirinhos d\u00e3o uma margem de \n\nseguran\u00e7a para largar suas redes. Assim, n\u00e3o h\u00e1 perigo algum de ocorrer um \n\nentrela\u00e7amento das mesmas. \n\nH\u00e1 uma certa flexibilidade dos camponeses-ribeirinhos que habitam a Costa \n\ndo Pesqueiro de entrar nessas territorialidades de pesca. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque os mesmos obede\u00e7am ao \u201csistema de vez\u201d introduzido nesta forma de \n\npescaria. Por outro lado, os camponeses-ribeirinhos de outras localidades ou \n\npescadores profissionais embarcados ou n\u00e3o, vindos da sede do munic\u00edpio ou de \n\nManaus n\u00e3o s\u00e3o aceitos, exceto quando acompanhados por algum morador local. \n\nAt\u00e9 alguns anos atr\u00e1s, os camponeses-ribeirinhos que dispunham de rede \n\npequena e m\u00e9dia faziam o poss\u00edvel para adquirir rede grande. Atualmente, \n\nobserva-se uma invers\u00e3o nessa l\u00f3gica, ou seja, quem possui rede grande est\u00e1 \n\ncomprando rede pequena e m\u00e9dia. Isso est\u00e1 ocorrendo porque, nos \u00faltimos anos, \n\ntem acontecido uma redu\u00e7\u00e3o significativa dos estoques de peixes gra\u00fados nesse \n\ntrecho do rio Solim\u00f5es. \n\n \nA pequena \u00e9 pela margem e a grande s\u00f3 chega perto da \nmargem quando o rio est\u00e1 mais cheio. A pequena e a m\u00e9dia \ncome\u00e7am no mesmo setor, s\u00f3 que a m\u00e9dia vai mais fora \nporque \u00e9 maior. A rede grande vai mais fora ainda. Se tiver \num espa\u00e7o nem pequena nem m\u00e9dia nem grande, o cara da \ngrande vai e mete a grande, mas s\u00f3 quando est\u00e1 mais cheio,  \nporque sen\u00e3o ela pode engatar porque a rede grande \u00e9 \nmuito alta. A grande n\u00e3o p\u00e1ra n\u00e3o. A pequena p\u00e1ra, voc\u00ea \npode ver que agora tem bem pouca pequena, s\u00f3 da grande. \nAntes, quem tinha rede pequena e m\u00e9dia fazia tudo pra \npossuir uma grande, agora est\u00e1 mudando, o pessoal da \ngrande est\u00e1 comprando pequena e m\u00e9dia, porque os peixes, \ns\u00f3 t\u00e3o pegando peixe mi\u00fado. (Senhor Eros Andrade, 47 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 186\n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 52 \u2013 Territorialidades pesqueira na v\u00e1rzea de Manacapuru - AM \n \n \n\nESCALA\n\nManacapuru N\n\nManacapuru\n\nESCALA\n\nN\n\nFonte:  Imagem Landsat -  cena 231-63/Manacapuru/11-08-2001\nApo io t\u00e9cnico: Marc os Castro/2007\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n\nRi\no\n S\n\nol\nim\n\n\u00f5e\ns\n\nIlh\na \n\ndo\n B\n\nar\nro\n\nso\nR.  Bicudo\n\n Anazildo\n\n Bing\u00e3o\n\n B\u00e3\no\n\n Assem\nbl\u00e9ia\n\n Z\u00e9 M\naria\n\n Aldair\n\n\u00c1rea n\u00e3o utilizada\n   para a pesca\n\nPa\nra\n\nn\u00e1\n d\n\no \nBa\n\nrro\nso\n\nIlha\n\nRio M\nanacapuru\n\nCo\nsta\n\n do\n Pe\n\nsq\nue\n\niro\n I\n\nCo\nsta\n\n do\n Pe\n\nsq\nue\n\niro\n II\n\nCo\nsta\n\n d\no \n\nPe\nsq\n\nue\niro\n\n III\n\nCo\nsta\n\n d\no \n\nPe\nsq\n\nue\niro\n\n IV\n\nCost\na do\n\n Arap\nap\u00e1 \n\nI\n\nCost\na do\n\n Arap\nap\u00e1 \n\nII\n\nLEGENDA\n\nLan\u00e7os -  c anoa c/ re de pequena\n\nLan\u00e7os -  c anoa c/ re de m\u00e9di a\n\nLan\u00e7os -  c anoa c/ re de grande\n\n1\n\n1 1\n2 2 2\n\n1\n\n3 3\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n4\n\n8\n\n9\n10 1112\n\n13\n\n5\n\nLan\u00e7o queima -roupa\n\nLan\u00e7o pacov a\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\nLan\u00e7o da bi ca\n\nLan\u00e7o do canal\n\nLan\u00e7o do Matusal \u00e9m\n\nLan\u00e7o do Branco\n\nLan\u00e7o do Thomba\n\nLan\u00e7o do Matusal \u00e9m\n\nLan\u00e7o do Souza\n\nLan\u00e7o do Branco\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 187\n\nAp\u00f3s esses lan\u00e7os, indo em dire\u00e7\u00e3o a jusante do rio Solim\u00f5es, vamos \n\nencontrar uma \u00e1rea em que os camponeses-ribeirinhos n\u00e3o executam a pesca dos \n\npeixes lisos. (Fig. n\u00ba. 56). Essa \u00e1rea \u00e9 considerada n\u00e3o apropriada para esse tipo \n\nde pescaria, pois, segundo os moradores, h\u00e1 muitos \u201cpaus\u201d no fundo do rio, ou \n\nseja, galhos, ra\u00edzes e, principalmente, troncos de grandes \u00e1rvores que dificultam a \n\natividade pesqueira nesse trecho do baixo rio Solim\u00f5es, uma vez que as redes ao \n\nserem lan\u00e7adas engatam com extrema facilidade. J\u00e1 houve v\u00e1rias tentativas de \n\n\u201climpar\u201d essa \u00e1rea, por\u00e9m, devido a grande quantidade de obst\u00e1culos depositados \n\nno canal, todas n\u00e3o obtiveram \u00eaxito. \n\nEntretanto, para outras esp\u00e9cies migradoras, como os caracoideos que \n\nformam grandes cardumes e n\u00e3o s\u00e3o peixes de fundo, essa \u00e1rea \u00e9 utilizada \n\nnormalmente para a atividade pesqueira. \n\nEm seguida, mais para jusante, j\u00e1 na Costa do Pesquiro III e IV, aparece \n\numa s\u00e9rie de lan\u00e7os, todos delimitados pelos donos das casas flutuantes e pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos. Para a instala\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o desses lan\u00e7os houve a \n\nnecessidade da limpeza dessas \u00e1reas, que consiste na retirada dos obst\u00e1culos, \n\ncomo os mencionados anteriormente, por meio de um longo cabo de a\u00e7o operado \n\npor dois barcos a motores a diesel. Para facilitar a retirada dos obst\u00e1culos \n\nencravados no leito do rio, particularmente os troncos, os barcos s\u00e3o manobrados \n\nlentamente em marcha r\u00e9, quando o cabo de a\u00e7o engata no fundo os barcos se \n\naproximam, la\u00e7ando o tronco que \u00e9, em seguida, puxado para a superf\u00edcie e \n\nlevado para a margem (beira) do rio. (Fig. n\u00ba. 57). O relato a seguir de um \n\ncampon\u00eas-ribeirinho, respons\u00e1vel por um lan\u00e7o, mostra como se d\u00e1 esse \n\nprocesso: \n\n \nO processo \u00e9 o seguinte: estica um cabo de um barco, \npr\u00f3ximo da beira, estica 1000 m de cabo de a\u00e7o pra fora, \nonde vai um outro barco, o motor vai na r\u00e9 levando, quando \ntopar no pau, que segurar, no instante que segurar o cabo \nno pau, passa s\u00f3 pro um motor e bota os dois motor pra \nfazer for\u00e7a, quando o cabo d\u00e1 l\u00e1 no pau faz for\u00e7a a\u00ed ele torce \ne prende o pau e puxa l\u00e1 pra beira. Os motores v\u00eam de r\u00e9, \nquando d\u00e1 no pau, junta o cabo e puxa o pau, com o motor \njunto tamb\u00e9m. (Branco, 40 anos, campon\u00eas-ribeirinho).  \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 188\n\n          Fig. n\u00ba.  57 \u2013  Limpeza do leito do baixo rio Solim\u00f5es \n \n \n \n\n                      \n  \n \n\n                     \n \n \n\n                     \n                        Fonte: Trabalho de campo/2007 \n                        Desenho: Marcos Castro,/2007 \n\nA) Barcos em marcha r\u00e9 puxando o cabo de a\u00e7o \n\nB) Momento em que o tronco \u00e9 i\u00e7ado \n\nC) Momento em que o tronco \u00e9 puxado para a superf\u00edcie \n\n\n\n 189\n\n                        Org.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz,/2007 \n \n  O tempo necess\u00e1rio para realizar a limpeza de um lan\u00e7o depende da \n\nquantidade de \u201cpau\u201d existente no canal, em geral, leva-se de cinco a sete dias \n\npara ser conclu\u00edda. Para efetuar a limpeza de alguns desses lan\u00e7os, os \n\nfrigor\u00edficos, instalados na sede do munic\u00edpio, d\u00e3o total apoio, muitas das vezes, \n\ncedem os barcos para tal opera\u00e7\u00e3o, particularmente para a limpeza dos lan\u00e7os \n\ncomandados pelos donos das casas flutuantes que est\u00e3o atrelados \u00e0quelas \n\nempresas de pesca. \n\nAssim, ap\u00f3s serem realizadas a limpeza e a instala\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o, \n\nos donos das casas flutuantes juntamente com suas turmas de pescadores, \n\npassam a reivindicar essa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua trabalhada como territorialidade \n\nexclusiva de pesca. Dessa forma, a flexibilidade de entrar nessas turmas, ao \n\ncontr\u00e1rio do que foi visto na Costa do Pesqueiro I e II, torna-se extremamente \n\ndif\u00edcil, da\u00ed o desencadeamento de conflitos pelo uso dessas territorialidades \n\npesqueira, pois muitos camponeses-ribeirinhos, particularmente os que possuem \n\ncanoas e utens\u00edlios de pesca pr\u00f3prios se acham no direito de pescar em qualquer \n\nlan\u00e7o, desde que seja obedecido o direito a vez, assim como negociar o resultado \n\nde sua pescaria em qualquer casa flutuante. Esses dois atos t\u00eam provocado o \n\ndescontentamento dos donos das casas flutuantes e turmas de pescadores, \n\ngerando conflitos pelo uso dessas territorialidades de pesca.  \n\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es, esses conflitos s\u00e3o \u201cresolvidos\u201d com a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo IBAMA e/ou da Delegacia de Pol\u00edcia do munic\u00edpio de Manacapuru que tem \n\ndeterminado, com base legal, aos que reivindicam essa territorialidade exclusiva \n\nde pesca, de que o rio, no caso o rio Solim\u00f5es, por ser \u00e1gua corrente, \u00e9 \n\nconsiderado de livre acesso. Portanto, ningu\u00e9m pode se apropriar desse espa\u00e7o \n\naqu\u00e1tico.    \n\nApesar disso, nesse trecho do baixo rio Solim\u00f5es, que corresponde a Costa \n\ndo Pesqueiro III e IV pela margem esquerda, em toda a extens\u00e3o no sentido \n\ntransversal do rio, ou seja, de uma margem a outra, est\u00e1 delimitada por lan\u00e7os. \n\nCada um desses lan\u00e7os recebe uma denomina\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, isto mostra a rela\u00e7\u00e3o \n\nde intimidade e pertencimento dos donos das casas flutuantes e camponeses-\n\nribeirinhos com as diferentes territorialidades de pesca por eles limpas e \n\ndelimitadas. Assim, o lan\u00e7o que \u00e9 executado no talvegue, chamado pelos \n\n\n\n 190\n\ncamponeses-ribeirinhos de \u201ccanal do rio\u201d, \u00e9 denominado de \u201clan\u00e7o do canal\u201d. Na \n\nseq\u00fc\u00eancia, mais para o meio do rio, existe outro lan\u00e7o reconhecido por todos de \n\n\u201clan\u00e7o da bica\u201d. Em seguida, h\u00e1 outro lan\u00e7o denominado pelos camponeses-\n\nribeirinhos de \u201cpacova\u201d. Por fim, mais pr\u00f3ximo da margem esquerda, tem um lan\u00e7o \n\nestreito, chamado de \u201cqueima roupa\u201d (Fig. n\u00ba. 56). \n\nUma outra quest\u00e3o que deve ser ressaltada com rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de \n\npescaria realizada na Costa do Pesqueiro III e IV, \u00e9 o emprego de luvas pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos para efetuar o processo de puxar a rede. Como esse \n\ntrecho do rio \u00e9 mais fundo do que o trecho onde \u00e9 realizada a pesca na Costa do \n\nPesqueiro I e II, o uso desse equipamento torna-se obrigat\u00f3rio, uma vez que a \n\nrede fica mais pesada para ser puxada. A prefer\u00eancia, pela facilidade de \n\nmanuseio, \u00e9 pelas luvas de pl\u00e1stico. \n\nPor outro lado, esse esfor\u00e7o no puxar da rede, nessa \u00e1rea, \u00e9 recompensado \n\npela captura de esp\u00e9cies maiores, os peixes \u201cgra\u00fados\u201d como os camponeses-\n\nriebirinhos as denominam, isto \u00e9 explicado pelo fato desse trecho ser mais fundo \n\ndo que o do caso anterior, principalmente a pesca realizada no talvegue do rio. \n\nA seguir, ainda observando a fig. n\u00ba. 56, vamos nos deparar com v\u00e1rios \n\nlan\u00e7os. Um deles, j\u00e1 na Costa do Arapap\u00e1 (lan\u00e7o n\u00ba. 13), outra \u00e1rea definida para \n\nessa pesquisa, foi instalado/formado recentemente, uma vez que nessa Costa, os \n\ncamponeses-ribeirinhos est\u00e3o voltados mais para a atividade agr\u00edcola. Entretanto, \n\ntradicionalmente a maioria desses moradores exercem a atividade pesqueira, \n\nsendo direcionada, sobretudo para o autoconsumo, principalmente a pesca \n\nexecutada nos lagos. \n\nAssim, para a instala\u00e7\u00e3o/form\u00e7\u00e3o desse lan\u00e7o foi necess\u00e1ria a iniciativa de \n\num campon\u00eas-ribeirinho de uma outra localidade, denominado Paran\u00e1 do Barroso, \n\nonde a pesca dos peixes lisos j\u00e1 vem sendo realizada desde a d\u00e9cada de 1980. \n\n\u201cEu trabalho com peixe liso, eu tenho 17 anos\u201d (Branco, 40 anos, campon\u00eas-\n\nribeirinho).   Este campon\u00eas-ribeirinho contou, tamb\u00e9m, com o apoio de um \n\nfrigor\u00edfico da sede do munic\u00edpio para a forma\u00e7\u00e3o/instala\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o, que consistiu \n\nna concess\u00e3o de uma casa flutuante e barcos para efetuar a limpeza dos \n\nobst\u00e1culos depositados no fundo do rio. Antes, por\u00e9m, o campon\u00eas-ribeirinho, \n\nvindo de outra localidade e respons\u00e1vel pelo lan\u00e7o, pediu aos moradores da Costa \n\ndo Arapap\u00e1, mais precisamente da comunidade de S\u00e3o Francisco, permiss\u00e3o para \n\n\n\n 191\n\ninstalar a casa flutuante em um porto dessa Costa e realizar a limpeza do lan\u00e7o. \n\nOs moradores, por sua vez, se reuniram, em assembl\u00e9ia geral, na sede da \n\ncomunidade e deliberaram pela permiss\u00e3o ao peticion\u00e1rio. Assim, sob seu \n\ncomando, foi realizada a limpeza e, em seguida, a instala\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o, em agosto \n\nde 2005. Tal solicita\u00e7\u00e3o somente foi efetuada, devido ao fato de o peticion\u00e1rio n\u00e3o \n\nser morador e nem ter parente ou conhecido na localidade/comunidade. \n\nAp\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o e da instala\u00e7\u00e3o da casa flutuante na \n\ncomunidade de S\u00e3o Francisco \u2013 Costa do Arapap\u00e1 I, o campon\u00eas-ribeirinho \n\nrespons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o dessa territorialidade pesqueira, come\u00e7ou a arregimentar \n\noutros camponese-ribeirinhos da pr\u00f3pria comunidade para executar a pesca do \n\npeixe liso. Para tanto, facilitou o m\u00e1ximo que p\u00f4de, com o apoio do frigor\u00edfico, os \n\ninstrumentos e equipamentos necess\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de pescaria. \n\nInicialmente foram arregimatados oito camponeses-ribeirinhos, todos da \n\ncomunidade, pois essa \u00e9 uma das justificativas para sua perman\u00eancia nesse local, \n\ncomo ser\u00e1 visto mais adiante. Alguns deles n\u00e3o possu\u00edam nenhum \n\nequipamento/instrumento de pesca, sendo imediatamente cedidos pelo dono da \n\ncasa flutuante. Outros possu\u00edam apenas uma canoa e/ou rabeta ou ainda apenas \n\na rede de pesca, sendo o restante cedido pelo propriet\u00e1rio desse entreposto de \n\npescado. No ano de 2006, j\u00e1 eram mais de vinte canoas de pesca motorizadas, as \n\n\u201ccampanhas\u201d como eles denominam, executando a pesca de fera nesse lan\u00e7o. \n\nSegundo o depoimento colhido, em mar\u00e7o de 2007, junto ao dono dessa casa \n\nflutuante, 95% do total de pescadores envolvidos nessa atividade s\u00e3o oriundos da \n\ncomunidade de S\u00e3o Francisco na Costa do Arapap\u00e1 I. \n\nEm ambas as situa\u00e7\u00f5es descritas acima, os camponeses-ribeirinhos \n\nassumem o compromisso de negociar o resultado de sua pescaria com o dono \n\ndessa casa flutuante. Entretanto, com esse com\u00e9rcio promissor de peixe liso, \n\nmuitos desses camponeses-ribeirinhos da comunidade de S\u00e3o Francisco \u2013 Costa \n\ndo Arapap\u00e1 I, conseguiram aumentar sua renda e acumular uma certa quantia em \n\ndinheiro, e, com o passar do tempo, passam a adquirir equipamentos/instrumentos \n\nde pesca pr\u00f3prios, tornando-se, de certa forma, independente da casa flutuante. \n\nCom isso, alguns desses camponeses-riberiinhos passam a negociar os \n\npeixes lisos, capturados nesse lan\u00e7o com outras casas flutuantes, alegando que \n\nestes lhes pagam pre\u00e7o melhor. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um descontentamento de alguns \n\n\n\n 192\n\ncamponeses-ribeirinhos envolvidos nessa atividade e outros moradores da \n\ncomunidade de S\u00e3o Francisco pela instala\u00e7\u00e3o/presen\u00e7a da casa flutuante nessa \n\nlocalidade. Um abaixo-assinado foi organizado e assinado por v\u00e1rios camponeses-\n\nribeirinhos visando \u00e0 retirada imediata dessa casa flutuante instalada na frente da \n\ncomunidade.  \n\n \nIsso a\u00ed \u00e9 uma bola de neve, \u00e9 um neg\u00f3cio que cresce muito, \nisso a\u00ed \u00e9 o eldorado dos rios, se politicamente \u00e9 o correto ou \nn\u00e3o eu n\u00e3o me meto, mas \u00e9 uma coisa que d\u00e1 muito \ndinheiro. O cara chegou novo na comunidade e viu que \ncircula muito dinheiro aqui, ele se impressionou com isso, \nporque j\u00e1 havia a insatisfa\u00e7\u00e3o de alguns com o Branco. Eles \npegaram esse gancho e fizeram uma panelinha com o \npessoal, quer dizer, armaram um cerco e tentaram. Ou seja, \n\u00e9 interesse desse cara com mais outros que j\u00e1 estavam \ndesafeto do Branco, como massa de manobra, ou seja, \ncomo elemento pra promover esse neg\u00f3cio da dissid\u00eancia \na\u00ed. Na verdade, o interesse \u00e9 s\u00f3 no lucro porque n\u00e3o tem \nidentidade com pesca, ele, o Branco, \u00e9 nato, j\u00e1 nasceu com \nisso, ele \u00e9 pescador, o cara n\u00e3o, est\u00e1 interessado s\u00f3 no \nlucro. (Senhor L\u00facio Souza, 38 anos, campon\u00ea-ribeirinho). \n\n \n \n\nEsse conflito gerou um caso de pol\u00edcia, espera-se que seja solucionado e \n\nn\u00e3o gere um conflito mais grave pelo uso dessa por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o aqu\u00e1tico e pelo \n\ncom\u00e9rcio de peixe liso nessa territorialidade de pesca.    \n\nCreio que como n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00f5es fechadas na pesca do peixe liso no rio \n\nSolim\u00f5es (pois, pesca-se, como foi visto, durante o ano inteiro), o esfor\u00e7o de \n\npesca tem sido controlado pela altera\u00e7\u00e3o no n\u00edvel do rio. Realmente, durante os \n\n\u00faltimos meses de enchente (mar\u00e7o e abril) e durante a cheia (geralmente maio e \n\njunho), ou seja, no per\u00edodo de subida e estabilidade do n\u00edvel do rio, h\u00e1 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel na freq\u00fc\u00eancia de canoas de pesca nesse espa\u00e7o \n\naqu\u00e1tico. Como as \u00e1guas est\u00e3o altas nesse per\u00edodo, as canoas com redes \n\npequenas e m\u00e9dias praticamente deixam de freq\u00fcentar o rio Solim\u00f5es. \n\nPermanecem somente as canoas com redes grandes, que nesse momento de \n\n\u00e1guas altas, tamb\u00e9m lanceiam pr\u00f3ximo \u00e0s margens. (Fig. n\u00ba. 55). \n\nA defesa das territorialidades de pesca na atualidade ocorre com afinco no \n\nper\u00edodo de \u00e1guas baixas, porque os camponeses-ribeirinhos, como foi visto, \n\ndisp\u00f5em de poucas alternativas econ\u00f4micas, da\u00ed eles se lan\u00e7arem na pesca dos \n\nbagres, pois a captura dessas esp\u00e9cies e sua posterior venda traz mais retorno \n\n\n\n 193\n\nfinanceiro do que a agricultura. Retorno este imediato, uma vez que a venda \u00e9 \n\nefetuada logo ap\u00f3s a captura por meio de moeda corrente. \n\n \nA pesca \u00e9 muito melhor do que a agricultura, porque voc\u00ea \npega um dourado j\u00e1 compra seu caf\u00e9 e seu a\u00e7\u00facar. A malva \npor esse tempo que j\u00e1 est\u00e3o trabalhando nela ainda passa \numa semana ou duas trabalhando nela pra ter um fardo pra \nvender, a n\u00e3o ser que voc\u00ea d\u00ea uma facada no patr\u00e3o, mas o \npatr\u00e3o com essa choradeira velha, que n\u00e3o tem dinheiro, t\u00e1 \nmole o neg\u00f3cio n\u00e3o d\u00e1. (Senhor Ramiro, 50 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o dessas territorialidades de pesca foi sendo determinada pela \n\nnecessidade pr\u00e1tica de se estabelecer uma gest\u00e3o dos recursos pesqueiros \n\ndispon\u00edveis nesse trecho do rio Solim\u00f5es. Ou melhor, dada a press\u00e3o em busca \n\ndos \u201cpeixes lisos\u201d para atender o mercado dessas esp\u00e9cies em Manacapuru, os \n\ncamponeses-ribeirinhos foram estabelecendo limites no sentido longitudional ao \n\nrio, a partir da propriedade/casa em terra. Com rela\u00e7\u00e3o ao rio, n\u00e3o h\u00e1 \n\nestabelecimento de limites, pois, segundo eles, o que determina a extens\u00e3o no \n\nsentido transversal \u00e9 o tamanho da rede. \n\nComo ocorreu um aumento significativo no n\u00famero de camponeses-\n\nribeirinhos freq\u00fcentando o rio a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 e houve a \n\nnecessidade de se delimitar territorialidades de pesca, os camponeses-ribeirinhos \n\ntamb\u00e9m estabeleceram ordem na forma de uso desse espa\u00e7o aqu\u00e1tico apropriado \n\nde forma comum. Essa ordem se d\u00e1 no sentido de evitar conflitos pelo uso dessa \n\npor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Assim, cada canoa movida a motor de popa e cada tripula\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam sua \u201cvez\u201d de efetuar o lan\u00e7o. Este consiste na largada da rede no local \n\ndelimitado no sentido jusante do rio para aproveitar a correnteza, quando a rede \n\natinge o limite rio abaixo ela \u00e9 puxada pelos camponeses-ribeirinhos. Em seguida, \n\noutra canoa e outra tripula\u00e7\u00e3o come\u00e7am a executar o lan\u00e7o. Os camponeses-\n\nribeirinhos que executaram o lan\u00e7o anterior entram na fila, aguardando sua \n\npr\u00f3xima vez. N\u00e3o pode haver ruptura dessa ordem. Nota-se um \u201crespeito\u201d dos \n\ncamponeses-ribeirinhos pela ordem e uso de cada territorialidade de pesca \n\ndelimitada. \n\nAl\u00e9m disso, o \u201csistema de vez\u201d introduzido no lan\u00e7o, \u00e9 uma forma \n\nencontrada pelos camponeses-ribeirinhos para reduzir a press\u00e3o em cima dos \n\nestoques de peixes lisos dispon\u00edveis no rio Solim\u00f5es, sendo tamb\u00e9m um \n\n\n\n 194\n\nmecanismo mais justo para cada pescador. Por isso, esse rigor, no per\u00edodo de \n\n\u00e1guas baixas, em proteger e normatizar o uso dessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada \n\nde forma comum.  \n\nBarros &amp; Ribeiro (2005) fazem refer\u00eancia a essa forma de pescaria na calha \n\ndo rio Solim\u00f5es-Amazonas, na qual \u00e9 usado o sistema de vez: \u201cDurante a pesca, \n\n\u2018a espera da vez\u2019, por ordem de chegada, baseada no princ\u00edpio da \n\nresponsabilidade, \u00e9 uma forma de ordenamento adotada em toda regi\u00e3o\u201d 181. Em \n\nseguida, esses autores citam a fala de um campon\u00eas-ribeirinho do munic\u00edpio de \n\nManacapuru-AM: \u201c... cada um espera a sua vez de lan\u00e7ar... um vai descendo o \n\noutro espera e depois lan\u00e7a e assim vai...\u201d (Pescador de Manacapuru, AM, \n\nsetembro de 2003)182. \n\nKant de Lima &amp; Pereira (1997) ao estudar os pescadores de Itaipu, no litoral \n\ndo estado do Rio de Janeiro, constataram um conjunto de regras tradicionais \n\nespec\u00edficas para as pescarias de arrasto, regidas pelo sistema do \u201cdireito a vez\u201d, \n\ntendo como refer\u00eancia o espa\u00e7o limiar da praia, entre a terra e o mar. \n\n \nO sistema do lan\u00e7o consiste na sua \u201ctomada\u201d, em frente a \num porto determinado da praia. Se outra companha ali \nquiser pescar, deve tamb\u00e9m marcar sua vez com \nanteced\u00eancia, e assim sucessivamente. De madrugada, \nefetuado o primeiro lan\u00e7o, logo que terminado, a \u201csegunda \nda vez\u201d  pode pescar (...). Essa pescaria se encerra por volta \nde 10 horas da manh\u00e3, em geral183. \n \n \n\nNo sistema de vez da pesca do peixe liso no baixo rio Solim\u00f5es, constatou-\n\nse a exist\u00eancia de um princ\u00edpio de eq\u00fcidade184, em face das reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\nque t\u00eam direito de pescar nesse peda\u00e7o do espa\u00e7o aqu\u00e1tico.  \n\n \nTal sistema parece, assim, ser um esfor\u00e7o para equilibrar as \noportunidades entre as \u201dpescarias\u201d. Essa equaliza\u00e7\u00e3o, \nevidentemente, n\u00e3o \u00e9 absoluta, pois quem tem, mais canoas \ne mais homens sempre ter\u00e1 vantagens sobre as outras, mas \n\n                                                           \n181 BARROS, J. F. &amp; RIBEIRO, M. O. A. \u201cAspectos sociais e conhecimento ecol\u00f3gico tradicional na pesca \ndos bagres\u201d. In: FABR\u00c8, N. N. &amp; BORGES, R.  O manejo da pesca dos grandes bagres migradores: \npiramutaba e dourada no eixo Solim\u00f5es-Amazonas. Manaus: Ibama, Pro V\u00e1rzea, 2005. p. 44. \n182 Idem, p. 44 \n183 KANT DE LIMA, R. &amp; PEREIRA, L.F. Pescadores de Itaipu: meio ambiente, conflito e ritual no \nlitoral do Estado do Rio de Janeiro. Niter\u00f3i: EDUFF, 1997. p. 207. \n184 AUCLAIR, Laurent. \u201cL\u2019appropriation communautaire d\u00eas for\u00eats dans le Haut Atlas marocain\u201d. Cah. Sci. \nHum. 32(1) 1996: 177-194. p. 188. \n\n\n\n 195\n\ntenta estabelecer uma altern\u00e2ncia obrigat\u00f3ria entre as \npescarias185. \n \n \n\nAt\u00e9 recentemente muitos camponeses-ribeirinhos acostumados a pescar \n\nem qualquer hora e lugar do rio foram impedidos por outros camponeses-\n\nribeirinhos quando tentavam invadir essas territorialidades de pesca ou \n\ndesrespeitar a ordem de seu uso. Vejam o depoimento de um campon\u00eas-ribeirinho \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o: \n \nEu e o papai fomos lancear l\u00e1 pro Marrec\u00e3o, porque na \n\u00e9poca o lance melhor \u00e9 l\u00e1 da rede pequena. A\u00ed n\u00f3s fomos \nporque n\u00f3s est\u00e1vamos acostumados a lancear l\u00e1. Muitos \nanos a gente lanceava l\u00e1, e \u00e1lias foi at\u00e9 o pessoal daqui da \nCosta do Pesqueiro que descobriu esse lan\u00e7o. A\u00ed um \nmorador l\u00e1, onde o lan\u00e7o fica em frente ao porto dele, a\u00ed ele \n\u00e9 dono l\u00e1, ele se diz dono do lan\u00e7o. Tem umas 15 canoas e \n\u00e9 por vez, vai um puxa a rede e o outro entra e assim vai, \ntodo mundo j\u00e1 sabe que \u00e9 por vez, a\u00ed n\u00f3s chegamos l\u00e1, j\u00e1 \ntinha dado dois lan\u00e7o, o papai disse \u201cn\u00f3s vamos dar mais um \nlan\u00e7o agora que a gente j\u00e1 vai embora\u201d. A\u00ed o cara disse \u201cse \nvoc\u00eas colocarem a rede n\u00f3s vamos cortar a b\u00f3ia\u201d, o papai \ndisse \u201cent\u00e3o vamos colocar\u201d, n\u00f3s metemos a rede quando foi \npra puxar a rede, ele veio e cortou a b\u00f3ia, a\u00ed o papai pediu \npra mim puxar a rede, funcionar o motor e botar pra cima \ndele que ele ia cacetar com o remo, mas eu n\u00e3o deixei, pra \nn\u00e3o gerar mais confus\u00e3o. (Senhor Ricardo Andrade. 43 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nOs estabelecimentos dessas territorialidades de pesca no rio Solim\u00f5es \n\npelos camponeses-ribeirinhos da Costa do Pesqueiro s\u00e3o prova cabal da \n\nnecessidade de se proteger da invas\u00e3o de camponeses-ribeirinhos de outras \n\nlocalidades, de pescadores e/ou barcos de pesca vindos de Manacapuru e \n\nManaus. Observou-se que h\u00e1 um \u201crespeito\u201d por parte desses agentes externos em \n\nn\u00e3o invadir essas por\u00e7\u00f5es de \u00e1gua apropriadas de forma comum. \n\nDiegues (2004) nos mostra a exist\u00eancia de dois sistemas de acesso e \n\ncontrole de \u00e1reas de pesca pelos camponeses-pescadores: os sistemas que \n\napresentam regras informais e os sistemas formais. O primeiro, por n\u00e3o ser uma \n\n\u00e1rea protegida, encontram-se seriamente amea\u00e7adas por mudan\u00e7as sociais e \n\nambientais. Entretanto, esse autor, reconhece que a caracter\u00edstica principal desse \n\nsistema informal, na qual o exemplo das territorialidades de pesca no rio Solim\u00f5es \n\n                                                           \n185 KANT DE LIMA, R. &amp; PEREIRA, L. F., op. cit.,  p. 207. \n\n\n\n 196\n\nse insere, \u00e9 a sua manuten\u00e7\u00e3o pela lei do \u201crespeito\u201d que tem ainda o poder de \n\nregulamentar o comportamento de algumas comunidades de pescadores186. \n\n \n\n      \n \n\n \n\nCordell (2001), no seu estudo sobre apropria\u00e7\u00e3o territorial mar\u00edtima pelos \n\npescadores no sul da Bahia por meio da pesca de cal\u00e3o, tamb\u00e9m, menciona como \n\nfundamental para a manuten\u00e7\u00e3o desse sistema informal a lei do \u201crespeito\u201d, \n\nfundamentado no c\u00f3digo de honra: \u201cUm aspecto dessa apropria\u00e7\u00e3o na Bahia \u00e9 \n\nque o pescador n\u00e3o necessita estar sempre presente para defender seu territ\u00f3rio, \n\nos pescadores t\u00eam alta considera\u00e7\u00e3o \u201do respeito\u201d; dessa maneira respeitam as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es dos outros\u201d 187. \n\nEmbora a cria\u00e7\u00e3o dessas territorialidades de pesca seja recente (d\u00e9cada de \n\n1990), assim como a introdu\u00e7\u00e3o do direito a vez, observou-se um pleno \n\n                                                           \n186 DIEGUES, Antonio C. S. A pesca construindo sociedades: leituras em antropologia mar\u00edtima e \npesqueira. S\u00e3o Paulo: NUPAUB \u2013 USP, 2004. p. 233. \n187 CORDELL, John. \u201cMarginalidade social e apropria\u00e7\u00e3o territorial mar\u00edtima na Bahia\u201d. In: DIEGUES, A. \nC.S. &amp; MOREIRA, A.C.C. (Orgs.). Espa\u00e7os e recursos naturais de uso comum. S\u00e3o Paulo: NUPAUB \u2013 \nUSP, 2001. P. 148.  \n\nFig. n\u00ba. 58 - Campon\u00eas-ribeirinho exibindo, como \nresultado da sua pescaria, dois exemplares da \nesp\u00e9cie surubim durante o per\u00edodo das \u00e1guas altas, \nconsiderado o mais dif\u00edcil para a atividade \npesqueira. Costa do pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, \nEm 11 de junho de 2003, estando as \u00e1guas a 28,15 \nm acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Ronaldo \nJos\u00e9). \n\n\n\n 197\n\nfuncionamento do conjunto do sistema. As regras estabelecidas informalmente \n\nforam assimiladas e interiorizadas pelos camponeses-ribeirinhos na Costa do \n\nPesqueiro e outras localidades no baixo rio Solim\u00f5es. \n\nAt\u00e9 recentemente a venda do pescado era feita, logo ap\u00f3s a captura, \n\nsomente na sede do munic\u00edpio diretamente para os atravessadores e/ou \n\nfrigor\u00edficos. O pagamento sempre efetuado \u00e0 vista e em moeda corrente. \n\nA partir de meados de 2003, houve as instala\u00e7\u00f5es de \u201ccasas de mercearias \n\nflutuantes\u201d ao longo da Costa do Pesqueiro com o objetivo de comprar peixes \n\nlisos. Segundo os moradores, esse fato facilitou sobremaneira a pescaria neste \n\nlugar, pois n\u00e3o \u00e9 preciso atravessar o rio Solim\u00f5es para vender o pescado na sede \n\ndo munic\u00edpio de Manacapuru. Pode-se efetuar a venda na pr\u00f3pria Costa do \n\nPesqueiro, imediatamente \u00e0 captura dos peixes lisos. O pagamento tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrealizado \u00e0 vista e por meio de moeda corrente. \n\nAs instala\u00e7\u00f5es dessas casas flutuantes s\u00e3o estrat\u00e9gicas, pois em geral \n\nobedecem as territorialidades de pesca delimitadas pelos camponeses-ribeirinhos. \n\nApesar disso, a venda direta na sede do Munic\u00edpio n\u00e3o desapareceu \n\ncompletamente, pois muitos camponeses-ribeirinhos ainda continuam vendendo o \n\nresultado das suas pescaria nesse lugar.  \n\n \n\n \n\n5.7.2. As casas flutuantes: elos da articula\u00e7\u00e3o local e regional \n \n\n O estabelecimento dos frigor\u00edficos na cidade de Manacapuru no final da \n\nd\u00e9cada de 70 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX e conseq\u00fcentemente a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um mercado exclusivo para os \u201cpeixes lisos\u201d, ocasionou uma altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa no uso do espa\u00e7o aqu\u00e1tico pelos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru. Acostumados basicamente a praticar a pesca nos lagos de \n\nv\u00e1rzea, a exce\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da piracema, os camponeses-ribeirinhos passaram, \n\na partir desse per\u00edodo, a utilizar intensamente o ambiente rio (Solim\u00f5es), como foi \n\nvisto anteriormente. \n\n A expans\u00e3o do mercado para os peixes lisos na v\u00e1rzea de Manacapuru \n\ngerou o estabelecimento de uma ampla e complexa rede de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nComo os frigor\u00edficos decidiram n\u00e3o atuar no processo de captura, a qual implicava \n\n\n\n 198\n\numa s\u00e9rie de investimentos, essa incumb\u00eancia ficou reservada para os \n\ncamponeses-ribeirinhos. Estes, ap\u00f3s a captura das in\u00fameras esp\u00e9cies de bagres \n\n(peixes lisos ou \u201cfera\u201d, como os moradores costumam denominar), direcionavam \n\nno primeiro momento, o resultado das suas pescarias para ser negociado \n\npessoalmente nas casas flutuantes na cidade de Manacapuru e/ou diretamente \n\nnos frigor\u00edficos. (Fig. n\u00ba. 62). Em seguida, esses compradores, que na realidade \n\ns\u00e3o atravessadores, executavam todo o processo de limpeza do pescado que \n\nconsiste na retirada das v\u00edsceras e da cabe\u00e7a, para posteriormente negociar junto \n\naos frigor\u00edficos. Muitos desses atravessadores est\u00e3o ligados a essas empresas de \n\npesca. Em v\u00e1rios casos, h\u00e1 um contrato, n\u00e3o formal, para que os atravessadores, \n\ninstalados em casas flutuantes na sede do munic\u00edpio, negociem com \n\ndeterminados frigor\u00edficos. Em contrapartida, aqueles, recebem apoio dos \n\nfrigor\u00edficos, muitas das vezes, em dinheiro, para que viabilizem tal negocia\u00e7\u00e3o. \n\nPara tanto, o pescado tem que ser entregue j\u00e1 tratado (limpo e sem cabe\u00e7a), pois \n\nesse procedimento demanda habilidade e muito esfor\u00e7o, al\u00e9m de ocasionar muita \n\nsujeira no porto da cidade de Manacapuru. Nos frigor\u00edficos, ap\u00f3s serem lavados, \n\nfiletados e embalados, s\u00e3o exportados para outros estados do Brasil, bem como \n\npara diversos pa\u00edses, como E.U.A e Jap\u00e3o. Al\u00e9m disso, esses frigor\u00edficos \n\nfornecem peixes lisos para os supermercados, hot\u00e9is e restaurantes na cidade de \n\nManaus. (Fig. n\u00ba. 59). \n\nNo segundo momento, que na Costa do Pesqueiro, uma das localidades \n\ndefinidas para a pesquisa, corresponde a meados do ano de 2003, houve as \n\ninstala\u00e7\u00f5es das casas flutuantes com a inten\u00e7\u00e3o de adquirir peixes lisos \n\ndiretamente dos camponeses-ribeirinhos.  Essas casas flutuantes, na sua maioria, \n\nest\u00e3o atrelados aos atravessadores da sede do munic\u00edpio ou diretamente com os \n\nfrigor\u00edficos. Em muitos casos, estes fornecem a pr\u00f3pria casa flutuante. Essas \n\ncasas flutuantes possuem, em geral, canoas motorizadas, tipo \u201crabeta\u201d, todas \n\nequipadas com redes de pesca de tamanho variado, as quais s\u00e3o cedidas aos \n\ncamponeses-ribeirinhos destitu\u00eddos daqueles meios de produ\u00e7\u00e3o e dos \n\ninstrumentos de pesca. Em contrapartida, esses pescadores ter\u00e3o o compromisso \n\nde negociar o resultado da sua produ\u00e7\u00e3o nessas casas flutuantes. Essa \n\nnegocia\u00e7\u00e3o ocorre pelo sistema de partes, em que o \u201capurado\u201d, depois de retirada \n\nas despesas, \u00e9 dividido em parte iguais, ou seja, uma parte vai para o dono do \n\n\n\n 199\n\nflutuante e das canoas com rede e a outra parte vai para os camponeses-\n\nribeirinhos. Observe-se que o dono do flutuante, nesse processo de venda, ganha \n\nduplamente, pois al\u00e9m da parte que lhe compete \u00e9 ele que negocia com os \n\natravessadores na cidade de Manacapuru e/ou diretamente com os frigor\u00edficos. \n\n(Fig. n\u00ba. 60). \n\n \nFig. n\u00ba. 59 - Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o do peixe liso na v\u00e1rzea de \nManacapuru-AM \n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Trabalho de campo/2006 \nOrg. Manuel de Jeusus Masulo da Cruz,/006 \n \n\n \n\n        Pescadores \n(camponeses-ribeirinhos) \n\n    \n    Casas flutuantes em \n    Manacapuru \n\n    \n      Frigorificos \n\n    \n      Mercado \n     Nacional e \n   Internacional \n\n \nSupermercados \n    (Manaus) \n\n            Hot\u00e9is e  \n        Restaurantes \n          (Manaus) \n\n    \n  Consumidor final \n\n\n\n 200\n\n Por outro lado, os pescadores que s\u00e3o donos dos seus meios de produ\u00e7\u00e3o \n\ne dos instrumentos de trabalho, representados pelas canoas motorizadas e pelos \n\nutens\u00edlios de pesca, ap\u00f3s a captura dessas diversas esp\u00e9cies de bagres negociam \n\ndiretamente com os donos das casas flutuantes. A venda dos peixes lisos na \n\nv\u00e1rzea de Manacapuru obedece a uma classifica\u00e7\u00e3o determinada pelos frigor\u00edficos \n\ne \u00e9 seguida \u00e0 risca pelos atravessadores. Assim, as esp\u00e9cies consideradas \n\nespeciais, como a dourada, o surubim, o caparari, a piraiba, o filhote, s\u00e3o \n\nclassificadas em tr\u00eas categorias: de primeira \u2013 acima de 3 kg; de segunda \u2013 de 1 a \n\n3 kg; de terceira \u2013 at\u00e9 1 kg. \n\n H\u00e1 casos de classifica\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies como o pacumum, o bandeira, o \n\npirananbu e outros, todas, n\u00e3o importa o seu peso, s\u00e3o consideradas de segunda \n\ncategoria, mesmo tendo peso superior a 3 kg. No caso da piramutaba, tanto as \n\ngra\u00fadas quanto as mi\u00fadas s\u00e3o consideradas de terceira categoria. J\u00e1 para a \n\nesp\u00e9cie mapar\u00e1, dependendo do seu tamanho, \u00e9 considerada de segunda e de \n\nterceira, nunca de primeira. \n\n Al\u00e9m disso, essas casas de com\u00e9rcio flutuante assumem um novo papel, o \n\nde entregar para os atravessadores nas casas flutuantes em Manacapuru o peixe \n\nliso j\u00e1 tratado (limpo e sem cabe\u00e7a), evitando assim, o pagamento de \n\ntrabalhadores para executar essa \u00e1rdua atividade, al\u00e9m de evitar sujeiras no porto \n\nda cidade.  \n\nAo longo da Costa do Pesqueiro, o local escolhido para a instala\u00e7\u00e3o dessas \n\ncasas de com\u00e9rcio flutuante \u00e9 estrat\u00e9gico, pois geralmente est\u00e3o localizados de \n\nacordo com os lan\u00e7os demarcados pelos camponeses-ribeirinhos. (Fig. n\u00ba. 61, 63). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que o dono do flutuante ou seu respons\u00e1vel pe\u00e7a permiss\u00e3o ao \n\nmorador, o chefe da fam\u00edlia, para instalar esse estabelecimento na frente de sua \n\npropriedade/posse. Essa permiss\u00e3o, em geral, \u00e9 concedida sem nenhum \n\nproblema, pois, muitas das vezes, o dono do flutuante ou respons\u00e1vel pelo mesmo \n\n\u00e9 parente do morador ou seu conhecido, raramente \u00e9 cedido o uso dessa por\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas para estranhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 201\n\nFig. n\u00ba. 60 - Fluxograma da comercializa\u00e7\u00e3o do peixe liso na v\u00e1rzea de \nManacapuru-AM \n       \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n           Fonte: trabalho de campo/2006 \n\nOrg. Manuel de Jeusus Masulo da Cruz/2006 \n \n \n \nAs casas flutuantes instalados em v\u00e1rias comunidades e localidades do \n\nmunic\u00edpio de Manacapuru com o prop\u00f3sito de comprar peixes lisos representam \n\num importante papel para os camponeses-ribeirinhos, uma vez que \u00e9 por meio \n\ndesse tipo de com\u00e9rcio que os mesmos mant\u00eam contato com o mercado, \n\npossibilitando a comercializa\u00e7\u00e3o da sua produ\u00e7\u00e3o pesqueira executada no rio \n\nSolim\u00f5es. (Fig. n\u00ba. 61). \n\n       Pescadores \n(camponeses-ribeirinhos) \n\n    \n    Casas flutuantes em \n    Manacapuru \n\n    \n      Frigorificos \n\n    \n      Mercado \n     Nacional e \n   Internacional \n\n    \nSupermercados \n    (Manaus) \n\n            Hot\u00e9is e  \n        Restaurantes \n           (Manaus) \n\n    \n  Consumidor final \n\n Casasflutuantes na   \nCostado Pesqueiro \n\n\n\n 202\n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 57 \u2013 Casas flutuantes na v\u00e1rzea de Manacapuru - AM \n \n \n \n\nESCALA\n\nManacapuru N\n\nManacapuru\n\nESCALA\n\nN\n\nFonte:  Imagem Landsat -  cena 231-63/Manacapuru/11-08-2001\nApo io t\u00e9cnico: Marc os Castro/2007\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n\nRi\no\n S\n\nol\nim\n\n\u00f5e\ns\n\nIlh\na \n\ndo\n B\n\nar\nro\n\nso\n\n\u00c1rea n\u00e3o utilizada\n   para a pesca\n\nPa\nra\n\nn\u00e1\n d\n\no \nBa\n\nrro\nso\n\nIlha\n\nRio M\nanacapuru\n\nCo\nsta\n\n do\n Pe\n\nsq\nue\n\niro\n I\n\nCo\nsta\n\n do\n Pe\n\nsq\nue\n\niro\n II\n\nCo\nsta\n\n d\no \n\nPe\nsq\n\nue\niro\n\n III\n\nCo\nsta\n\n d\no \n\nPe\nsq\n\nue\niro\n\n IV\n\nCost\na do\n\n Arap\nap\u00e1 \n\nI\n\nCost\na do\n\n Arap\nap\u00e1 \n\nII\n\nLEGENDA\n\nCasa flutuante do Sanyo\n\nCasa flutuante do bing\u00e3 o\n\nCasa flutuante And erson\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nCasa flutuante do Nen\u00ea Bacab a\n\nCasa flutuante do Alda ir \n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\nCasa flutuante do Anto ni o Ailton\n\nCasa flutuante do Leo na rd o\n\nCasa flutuante do Paulo\n\nCasa flutuante do Nen\u00ea Prai ano\n\nCasa flutuante do Wal mir\n\nCasa flutuante do Ma tusal\u00e9 m\n\nCasa flutuante do Thomb a\n\nCasa flutuante do Souza\n\n1\n\nCasa flutuante do Branco14\n\n2 3 4 5 6\n7 8 9 10\n\n11\n\n12\n13\n\n14\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 203\n\n \n\n \n\n                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\nFig. n\u00ba. 62 - Casa flutuante instalada no porto da cidade de Manacapuru com o objetivo de \ncomprar peixe liso. Em 10 de dezembro de 2005, estando as \u00e1guas a 19,53 m acima do \nn\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. n\u00ba. 63 - casa flutuante instalada na Costa do Pesqueiro I, na frente da propriedade de \num morador. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 adquirir peixe liso diretamente dos camponeses-ribeirinhos. Em \n5 de junho de 2005, estando as \u00e1guas a 28,09 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 204\n\n5.7.3. A pesca da piracatinga e da piramutaba no baixo rio Solim\u00f5es \n \n\n No per\u00edodo em que a conhecida safra do peixe liso chega ao seu final, em \n\nnovembro-dezembro, no come\u00e7o da subida das \u00e1guas, tem in\u00edcio a pesca da \n\npiracatinga no baixo rio Solim\u00f5es. Essa esp\u00e9cie de bagre, diferente dos demais, \n\ntem, portanto, sua safra entre janeiro e abril, quando muitos camponeses-\n\nribeirinhos passam a se dedicar \u00e0 pesca desse tipo de peixe liso na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru. O processo de captura da piracatinga tamb\u00e9m ocorre de forma \n\ncompletamente diferente do caso anterior, ou seja, utiliza-se a armadilha em vez \n\nda rede, sendo a pescaria executada nas proximidades da margem, normalmente \n\nem frente \u00e0 propriedade do pescador.  \n\n A armadilha usada para apanhar essa fera, denominada localmente de \n\n\u201ccurral\u201d, \u00e9 confeccionada de telas com o emprego de varas nas extremidades e no \n\nmeio para dar sustenta\u00e7\u00e3o. Em geral, possui 4 m de largura por 5 m de \n\ncomprimento. A altura desse equipamento \u00e9 calculada de acordo com as \n\noscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do rio. No lado do curral voltado para jusante \u00e9 feita uma \n\nabertura, chamada de \u201cporta\u201d, permitindo que v\u00e1rios desses bagres possam entrar \n\nao mesmo tempo. ( Fig. n\u00ba. 64). \n\n A arma\u00e7\u00e3o da armadilha se d\u00e1 ao final da tarde, uma vez que essa pescaria \n\n\u00e9 realizada \u00e0 noite, na qual os peixes s\u00e3o atra\u00eddos por meio de iscas colocadas \n\nnas proximidades da porta. \u00c0 medida que as piracatingas se aproximam, a porta \u00e9 \n\naberta e, em seguida, quando as mesmas entram no curral, \u00e9 fechada. Esse \n\nprocesso se repete at\u00e9 o amanhecer, quando ent\u00e3o tem in\u00edcio a desarma\u00e7\u00e3o \n\ndesse instrumento de captura, que consiste na retirada das varas do solo, seguida \n\ndo recolhimento da tela, na qual o cardume \u00e9 aprisionado, sendo imediatamente \n\nretirado e colocado na canoa. O relato, a seguir, comprova a especificidade dessa \n\npescaria: \n\n \n Voc\u00ea faz a porta, a porta \u00e9 pra ela entrar. Voc\u00ea bota a\u00ed a \nisca e vai pescar \u00e0 noite toda, voc\u00ea n\u00e3o s\u00f3 coloca a isca l\u00e1 \nn\u00e3o, somente l\u00e1 e deixa. Voc\u00ea vai passar a noite l\u00e1 \npescando. Voc\u00ea pesca na boca do curral, ent\u00e3o voc\u00ea abre a \nporta e vai levando a isca e a biroska [como essa esp\u00e9cie \ntamb\u00e9m \u00e9 conhecida] vai entrando, a\u00ed voc\u00ea fecha e levanta \nnovamente, \u00e9 assim essa pescaria. (Os\u00e9ias, 33 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n\n\n 205\n\nComo se pode constatar, nesse tipo de pescaria, n\u00e3o ocorre, como no caso \n\nvisto anteriormente, apropria\u00e7\u00e3o e uso comum das \u00e1guas, nem tamb\u00e9m a espera \n\nda vez para efetuar a pesca. O que ocorre, nesse caso da pesca da biroska \n\ndescrita acima, \u00e9 o processo de apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/fam\u00edliar de por\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, pois essa t\u00e9cnica de pesca \u00e9 realizada nas proximidades da margem \n\nou beira do rio Solim\u00f5es, tendo como refer\u00eancia a casa/propriedade, ou seja, o \n\ndireito de pescar tem como princ\u00edpio o prolongamento do uso da terra na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru.  \n\nA maioria dos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea de Manacapuru ainda n\u00e3o \n\nexecuta a pesca da piracatinga, pois ela, segundo os moradores, \u00e9 considerada \n\n\u201cnojenta\u201d, visto que essa esp\u00e9cie de bagre se alimenta de material em \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o: v\u00edsceras e couro de boi, v\u00edsceras e couro de boto, couro de \n\nsurubim, dourada e outros. Por isso, na atualidade, a maior parte dos pescadores \n\nenvolvidos nessa atividade vem da sede do munic\u00edpio de Manacapuru. Entretanto, \n\npara instalar essa armadilha e efetuar a pesca, \u00e9 necess\u00e1rio pedir permiss\u00e3o ao \n\nmorador para usar essa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em frente a sua propriedade. Muitas \n\nvezes, o morador, pelos motivos mencionados acima, n\u00e3o aceitam esse tipo de \n\npescaria. O local considerado ideal para a pesca desse bagre s\u00e3o as \n\nproximidades das casas flutuantes, os entrepostos de pesca, onde s\u00e3o tratadas as \n\noutras esp\u00e9cies de bagre que consiste na retirada da cabe\u00e7a e das v\u00edsceras, \n\nsendo, em seguida, lan\u00e7ados \u00e0 \u00e1gua. \n\nA negocia\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie de bagre \u00e9 efetuada somente nos flutuantes \n\ninstalados na sede do munic\u00edpio de Manacapuru, onde a mesma, independente do \n\nseu tamanho, \u00e9 considerada de quarta categoria, conforme o quadro X. \n\nAtualmente o quilo da piracatinga \u00e9 negociado a R$ 0,60 centavos, podendo, \n\nentretanto, atingir o pre\u00e7o de R$ 0,80 centavos.  \n\n Esse tipo de peixe liso, assim como a maioria das outras esp\u00e9cies de \n\nbagre, n\u00e3o s\u00e3o apreciado pelos camponeses-ribeirinhos na Amaz\u00f4nia. Na \n\nrealidade, a piracatinga est\u00e1 inclusa na lista dos peixes mais desprez\u00edveis na \n\nregi\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 registro do consumo dessa esp\u00e9cie entre os camponeses-\n\nribeirinhos na v\u00e1rzea de Manacapuru. \n\n \n\n\n\n 206\n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Durante a passagem dos cardumes da esp\u00e9cie piramutaba pelo baixo rio \n\nSolim\u00f5es, normalmente entre agosto e setembro, no per\u00edodo da vazante, a \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso comum da \u00e1gua, pautado nas territorialidades de pesca e no \n\nsistema de vez, visto anteriormente, deixam de ser respeitado tanto pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos como pelos pescadores profissionais embarcados ou n\u00e3o, \n\nvindos principalmente de Manaus e/ou de Manacapuru. A explica\u00e7\u00e3o para esse \n\nafrouxamento na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o aqu\u00e1tico, talvez, resida em per\u00edodos curtos \n\nsucessivos em que essa esp\u00e9cie de peixe liso passa por esse trecho do baixo rio \n\nSolim\u00f5es durante os meses de migra\u00e7\u00e3o, geralmente entre cinco a sete dias, no \n\nm\u00e1ximo. Uma outra explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 no fato da priramutaba formar grandes \n\ncardumes, impulsionando, por sua vez, os grandes barcos de pesca motorizados a \n\nacompanhar, desde a foz do rio Amazonas, a migra\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie. Esses \n\nbarcos evidentemente n\u00e3o acompanham todo o percurso de migra\u00e7\u00e3o desse \n\nbagre, devido \u00e0 extens\u00e3o do mesmo. Durante o per\u00edodo de migra\u00e7\u00e3o dessa fera, \n\nentre agosto e outubro/novembro, muitos barcos de pesca na regi\u00e3o, tornam-se \n\nFig. n\u00ba. 64 \u2013 Curral armado para a captura da piracatinga. Observe-se que essa armadilha \nde pesca est\u00e1 localizada nas proximidades da margem e da casa flutuante, que aparece ao \nfundo. Costa do Pesqueiro, baixo rio Solim\u00f5es, em 10 de mar\u00e7o de 2007, estando as \u00e1guas \na 26 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 207\n\nespecializados na captura da piramutaba \u2013 \u201cos barcos piramutabeiros\u201d. Estes \n\nficam sediados nas in\u00fameras cidades ao longo do complexo Amazonas-Solim\u00f5es \n\ne afluentes, no itiner\u00e1rio dessa esp\u00e9cie de fera e tendem a abranger somente um \n\ntrecho desse percurso. Por exemplo, os barcos piramatubeiros da cidade de \n\nManaus e/ou Manacapuru atuam num raio de extens\u00e3o que vai at\u00e9 o munic\u00edpio de \n\nTef\u00e9, no alto Solim\u00f5es.  \n\n \nEm Manaus e em Tef\u00e9, \u00e9 not\u00f3rio na pesca de piramutaba o \nuso de barcos de pesca com tamanho m\u00e9dio aproximado de \n11 m \u2013 conhecidos com geleiras, no Par\u00e1, e como \n\u201cpiramutabeiros\u201d na macroregi\u00e3o de Tef\u00e9 e Manaus. Os \npescadores adaptaram as redes de pesca com tamanho \nm\u00e9dio de aproximadamente 250 m utilizados na \u00e9poca da \nsafra para a captura da piramutaba, quando os grandes \ncardumes passam por essas regi\u00f5es. Essas redes s\u00e3o \nconhecidas como jaraquizeiras ou arrastadeiras. Em outros \nper\u00edodos do ano, essas redes t\u00eam como alvo a pesca dos \ncaraciformes migradores (por exemplo, o jaraqui e a \ncurimat\u00e3)188. \n\n \n\n \n\n Assim, quando os barcos piramatubeiros come\u00e7am a chegar na Costa do \n\nPesqueiro \u00e9 o primeiro sinal de que os cardumes de piramutaba est\u00e3o se \n\naproximando desse trecho do baixo rio Solim\u00f5es. Por sua vez, os camponeses-\n\nribeirinhos permitem que essas embarca\u00e7\u00f5es efetuem a captura dessa esp\u00e9cie \n\nnos poucos dias em que permanecem nas suas territorialidades de pesca, estas \n\ndelimitadas para outras esp\u00e9cies de bagre. Os pr\u00f3prios camponeses-riebirinhos se \n\nlan\u00e7am na captura dessa esp\u00e9cie de peixe liso, inclusive, muitos reconhecem a \n\nimport\u00e2ncia da presen\u00e7a dos barcos nesse momento, pois, segundo eles, os \n\nmesmos ajudam a localizar os cardumes, facilitando a captura, a qual \u00e9 negociada \n\nnas casas flutuantes instalados ao longo da Costa do Pesqueiro ou nas casas \n\nflutuantes na sede do munic\u00edpio. \n\n \n5.7.4. A pesca dos caraciformes migradores \n \n\n O mesmo espa\u00e7o aqu\u00e1tico usado para a captura dos peixes lisos na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru, como foi visto, na qual os camponeses-ribeirinhos se apropriam e \n\nusam de forma comum por meio do estabelecimento de territorialidades de pesca \n\n\n\n 208\n\ne do sistema de vez, torna-se de livre acesso, no momento de passagem dos \n\ncaraciformes, esp\u00e9cies migradoras que formam grandes cardumes, como o \n\njaraqui, o pacu, a sardinha, a branquinha, a curimat\u00e3 e outros. \n\n Assim, os camponeses-ribeirinhos da Costa do Pesqueiro permitem que \n\npescadores de outras comunidades, pescadores vindos da sede do munic\u00edpio e \n\npescadores embarcados freq\u00fcentem as \u00e1guas em frente a essa localidade durante \n\na migra\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies por esse trecho do baixo rio Solim\u00f5es. Al\u00e9m disso, \n\nmuitos camponeses-ribeirinhos tamb\u00e9m executam essa pescaria, \n\nsimultaneamente com a captura dos peixes lisos. Os instrumentos utilizados na \n\ncaptura dos caracoideos migradores na v\u00e1rzea de Manacapuru s\u00e3o basicamente \n\ndois: a rede malhadeira e a rede de arrasto (redinha). A primeira, devida seu baixo \n\ncusto se comparada com a rede de arrasto, \u00e9 usada pelos camponeses-ribeirinhos \n\ne os pescadores n\u00e3o embarcados vindo da sede do munic\u00edpio. Estes \u00faltimos s\u00e3o \n\nconsiderados pescadores monovalentes, ou seja, pescadores que executam \n\nexclusivamente a atividade pesqueira e residem na cidade.   Diferente das redes \n\nempregadas para a pesca dos bagres, na qual ficam submersas, pois o objetivo \u00e9 \n\ncapturar os peixes de fundo, as malhadeiras ao serem lan\u00e7adas, a parte superior \n\npermanecem de bubuia, ou seja, flutuando. Para tanto, s\u00e3o utilizadas varias b\u00f3ias, \n\nsendo uma mestra, por\u00e9m, todas confeccionadas de isopor. Essas b\u00f3ias t\u00eam \n\ndupla fun\u00e7\u00e3o: evitar que esse utens\u00edlio afunde; servir de alerta para embarca\u00e7\u00f5es, \n\ncom motores, n\u00e3o arrastar e danificar as malhadeiras. Na parte inferior s\u00e3o \n\ncolocados chumbos fazendo com que permane\u00e7am submersos, pois ao contr\u00e1rio \n\ndo lago, as \u00e1guas do rio Solim\u00f5es s\u00e3o mais agitadas. Nessa pescaria, semelhante \n\na dos peixes liso, s\u00e3o utilizadas somente uma canoa, geralmente com dois \n\ntripulantes. (Fig. 65). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                                                                                                                                                 \n188 FABR\u00c9, N. N. &amp; BORGES, R. (Orgs), op. cit., p. 109. \n\n\n\n 209\n\nFig. n\u00ba. 65  \u2013 Pesca com rede malhadeira no baixo rio Solim\u00f5es \n \n\nCh umbada\n\n \nFonte: trabalho de campo/2007 \nDesenho: Marcos Castro/2007 \nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2007 \n \n\n \n \n5.7.5. A pesca com espinhel no baixo rio Solim\u00f5es \n \n\n Um outro instrumento usado para a captura de alguns bagres, como o \n\nsurubim e o peixe-lenha, no baixo rio Solim\u00f5es, \u00e9 o espinhel, tamb\u00e9m denominado \n\nem outras localidades da Amaz\u00f4nia como estiradeira. Este consiste em uma linha \n\nesticada, cerca de 30 m a 50 m de comprimento, amarrada em varas para lhe dar \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, na qual s\u00e3o colocados anz\u00f3is, tamanho n\u00ba. 3, em intervalos de 3 a 5 \n\nm aproximadamente, onde s\u00e3o iscados pequenos peixes, sendo de prefer\u00eancia \n\npacu e sardinha. Esses anz\u00f3is ficam posicionados acima da linha d\u2019\u00e1gua, 10 cm \n\nem m\u00e9dia. \n\n Os espinh\u00e9is s\u00e3o armados nas proximidades da margem ou beira do rio, \n\nem frente as casas/propriedades dos camponeses-ribeirinhos, sendo de \n\n\n\n 210\n\napropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar. Entretanto, como nem todos moradores \n\nefetuam esse tipo de pescaria na v\u00e1rzea de Manacapuru, o acesso para a \n\narma\u00e7\u00e3o do espinhel \u00e9 relativamente considerado livre. Raramente pede-se para \n\nusar essa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e terra, podendo, dessa forma, o espinhel ser instalado \n\nem qualquer lugar ao longo desse trecho do baixo rio Solim\u00f5es.   \n\n   \n\n  \n\n5.8. Lagos de terra firme: apropria\u00e7\u00e3o familiar das \u00e1guas \n \n\n5.8.1. A pesca de lan\u00e7o de apropria\u00e7\u00e3o e uso familiar \n \n\n A t\u00e9cnica de pesca de lan\u00e7o de apropria\u00e7\u00e3o e uso individual/familiar foi \n\nintroduzida pelos propriet\u00e1rios de barcos de pesca, provenientes da cidade de \n\nManaus, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX. Esse per\u00edodo coincide, como j\u00e1 \n\nfoi visto, com o crescimento da demanda por pescado para a capital do estado do \n\nAmazonas, a cidade de Manaus, pois a cidade de Manacapuru n\u00e3o recebia barcos \n\nde pesca.  \n\n \nNaquele tempo n\u00e3o vendia em Manacapuru, passava direto pra \nManaus, se parasse um motor de pesca pra vender peixe a\u00ed em \nManacapuru \u00e9 capaz de ficarem admirado por que n\u00e3o tinha \nsa\u00edda nenhuma a\u00ed. (Senhor Joaquim Cruz, 82 anos, campon\u00eas-\nribeirinho). \n \n \n\nO primeiro lan\u00e7o preparado e executado no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, baixo rio \n\nManacapuru foi denominado de \u201cquebra m\u00e3o\u201d e est\u00e1 localizado atualmente na \n\npropriedade do Sr. Gon\u00e7alo. O dono desse lan\u00e7o, n\u00e3o da terra, ou seja, da \n\npropriedade, era um propriet\u00e1rio de barco de pesca da cidade de Manaus, Senhor \n\nToinho Palmeira. Este, juntamente com sua tripula\u00e7\u00e3o, preparava a terra na \n\nvazante/seca para a atividade da pesca durante a enchente/cheia189. Em seguida, \n\nentraram outros propriet\u00e1rios de barcos de pesca, todos de Manaus, com o \n\nobjetivo de executar a pesca de lan\u00e7o no per\u00edodo das \u00e1guas altas. Os \n\ncamponeses-ribeirinhos que j\u00e1 habitavam o lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio \n\nManacapuru, nesse momento, n\u00e3o executavam ainda a pesca de lan\u00e7o. \n\n                                                           \n189 A pratica da pesca de lan\u00e7o no lago S\u00e3o Louren\u00e7o no baixo rio Manacapuru ser\u00e1 descrita no item seguinte. \n\n\n\n 211\n\nAlguns propriet\u00e1rios de barcos de pesca adquiriram propriedades e \n\nrealizavam esse tipo de pescaria na frente das mesmas. Outros, por\u00e9m, \n\ninstalavam os lan\u00e7os na frente das propriedades dos camponeses-ribeirinhos e se \n\napropriavam de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e terras destes. Executavam a pesca de lan\u00e7o e \n\no que \u00e9 mais sintom\u00e1tico, n\u00e3o deixavam nada em troca para os moradores, todo \n\npescado capturado era direcionado para o com\u00e9rcio em Manaus. \n\n \nAgora depois desse primeiro lan\u00e7o entrou outro propriet\u00e1rio \no Senhor Manuel Colote, esse terreno era dele, a\u00ed entrou s\u00f3 \nos propriet\u00e1rios de Manaus, o Senhor Salazar, a\u00ed foram \nfazendo os lan\u00e7os, os moradores eram tolos, a\u00ed eles \npegavam o produto todinho e n\u00e3o davam nada naquela \n\u00e9poca. Depois, que eu me casei, que o povo foi assim \ncriando uma ambi\u00e7\u00e3o, pensar um termo de trabalhar, pensar \nque os outros leva o produto todinho e a gente ficava s\u00f3 \nolhando. E agora a maior parte desses moradores todo \u00e9 \npescador. Quando eles viam de fora eles mesmo faziam o \nlan\u00e7o, a\u00ed depois que n\u00f3s come\u00e7amos a fazer. A\u00ed nesse rio \nManacapuru t\u00e1 tipo um terreiro, tem muito lan\u00e7o. (Senhor \nGon\u00e7alo, 56 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nA partir dos meados da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, os camponeses-\n\nribeirinhos do lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru come\u00e7aram a impedir \n\nesse tipo de pescaria por parte dos propriet\u00e1rios dos barcos de pesca na frente de \n\nsuas propriedades. Como os moradores j\u00e1 dominavam a t\u00e9cnica de preparar o \n\nlan\u00e7o, eles assumiram essa atividade. Assim, o controle dessas por\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, \n\npassou das m\u00e3os dos propriet\u00e1rios de barcos de pesca de Manaus para as dos \n\ncamponeses-ribeirinhos.  \n\nDessa forma, os propriet\u00e1rios dos barcos de pesca, ao serem impedidos de \n\nter acesso \u00e0s \u00e1reas de pesca, n\u00e3o reagiram de forma violenta; esse processo \n\nocorreu sem incidentes, no qual nenhum tipo de conflito foi registrado nesse \n\nespa\u00e7o aqu\u00e1tico. Dessa maneira, os propriet\u00e1rios mudaram de estrat\u00e9gia e se \n\nretiraram do processo de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do pescado, decidiram \n\napenas pelo fornecimento das redes de pesca para os camponeses-ribeirinhos, os \n\nquais assumiram a prepara\u00e7\u00e3o e a arma\u00e7\u00e3o dos lan\u00e7os. Al\u00e9m disso, assumiram \n\ntamb\u00e9m todo processo de comercializa\u00e7\u00e3o do pescado. A demanda por pescado, \n\nnesse per\u00edodo, teve um aumento significativo na cidade de Manacapuru em \n\ndecorr\u00eancia do crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana, como resultado da intensa \n\nmigra\u00e7\u00e3o da zona rural para a sede desse munic\u00edpio na d\u00e9cada de 1970. \n\n\n\n 212\n\n Por outro lado, como os camponeses-ribeirinhos n\u00e3o dispunham de capital \n\nsuficiente para adquirir as redes de pesca, tiveram que se sujeitar aos \n\npropriet\u00e1rios de barcos de pesca de Manaus e Manacapuru, que come\u00e7aram a \n\nfornecer esses utens\u00edlios para a realiza\u00e7\u00e3o da pesca de lan\u00e7o. \n\n \nOlha, essa rede \u00e9 cara. Eu acho que \u00e9 uma faixa de dez a \ndoze mil reais. Eu fui perguntar a\u00ed em Manacapuru um pano \nestava custando mil e cem reais. A\u00ed, eu tenho trabalhado, \nmas n\u00e3o deu pra mim conseguir essa rede. S\u00f3 uma \ncomunidade tem rede aqui dentro do lago, foi cedida pelo \nestado. (Senhor Chiquinho, 52 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n O depoimento acima revela que a rede de pesca, denominada localmente \n\nde \u201ctralha\u201d, tem um custo considerado alto para os camponeses-ribeirinhos, pois \n\npara executar a pesca em apenas um lan\u00e7o precisa-se de pelo menos 10 panos. \n\nComo cada pano custa o equivalente a R$ 1.100,00, uma rede sair\u00e1 pelo pre\u00e7o de \n\nR$ 11.000,00. Como a maioria dos camponeses-ribeirinhos no lago S\u00e3o Louren\u00e7o \n\ne baixo rio Manacapuru possui mais de um lan\u00e7o, em geral tr\u00eas, torna-se \n\nextremamente oneroso adquirir, com capital pr\u00f3prio, essas redes, tamb\u00e9m \n\nchamadas de \u201carrastadeiras\u201d.  Por isso, os camponeses-ribeierinhos, sem \n\nalternativas, tiveram que se sujeitar aos propriet\u00e1rios dos barcos de pesca. \n\n \nOlha, a rede \u00e9 do propriet\u00e1rio do Senhor Val.  Eu trabalho \nmais com o Val; ele tem um barco grande de pesca, \u00e9 ele \nque cede a rede e n\u00f3s divide no meio. Eu acho que ele \u00e9 um \ndos melhores propriet\u00e1rios para fazer neg\u00f3cio melhor \ncomigo. Ele \u00e9 amigo, amigo assim de neg\u00f3cio, de neg\u00f3cio \ndireito comigo. Agora tem outros e outros que oferecem a \nrede mais, trabalhei dois anos com outros, mas n\u00e3o deu \ncerto com outros porque era uma exig\u00eancia, j\u00e1 o Senhor Val \ncomigo n\u00e3o \u00e9 exigente, s\u00f3 que ele quer os 50 % dele. Ele \nmora aqui em Manacapuru, ele \u00e9 dono daquele flutuante da \nboca, na Terra Preta, ele tamb\u00e9m \u00e9 dono do barco de pesca \nAlmirante Benilson. (Senhor Gon\u00e7alo, 56 anos, campon\u00eas-\nribeirinho) \n \n \n\n O campon\u00eas-ribeirinho na sua fala afirma que o propriet\u00e1rio que fornece as \n\nredes n\u00e3o \u00e9 exigente, ao contr\u00e1rio de outros, entretanto, ele quer somente os 50 \n\n% do resultado da pescaria, n\u00e3o importando, portanto, em que condi\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas essa atividade. Todo o processo de prepara\u00e7\u00e3o da terra durante a \n\nvazante/seca para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da pesca de lan\u00e7o durante a \n\nenchente/cheia, como ser\u00e1 visto com mais detalhes na se\u00e7\u00e3o seguinte, exige um \n\n\n\n 213\n\ntrabalho \u00e1rduo, o qual \u00e9 assumido inteiramente pelos camponeses-ribeirinhos, \n\njuntamente com seus familiares.  \n\n \nN\u00e3o, eu tiro a despesa, se ele arrumar a rede e se eu fretar \num motor a\u00ed eu tiro a despesa, s\u00f3 a despesa mesmo daqui \npra Manacapuru. A\u00ed fica s\u00f3 o totalzinho, a\u00ed n\u00f3s racha no \nmeio, da\u00ed do meu que eu divido com pessoal, esse rapaz \naqui j\u00e1 trabalhou dois anos comigo, Hoje ele est\u00e1 \ncome\u00e7ando, \u00e9 o primeiro dia, ele vai trabalhar comigo, esse \naqui entende bem de rede. Para vender em Manacapuru, eu \nlevo no meu barco, nesse pequeno, naquele maior, eu \nmesmo vendo quando chego l\u00e1, ele s\u00f3 faz pegar o dinheiro \nl\u00e1, \u00e0s vezes ele nem pega eu trago e depois de passar dois, \ntr\u00eas, oito dias ele passa aqui e n\u00f3s vamos fazer conta. \nTodos fazem assim aqui no lago. (Senhor Gon\u00e7alo, 56 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n Portanto, os propriet\u00e1rios de barcos de pesca ao se retirarem da produ\u00e7\u00e3o \n\ne comercializa\u00e7\u00e3o desse tipo de pescaria, passaram a subordinar os camponeses-\n\nribeirinhos por meio do fornecimento das redes para que os mesmos efetuem a \n\npesca de lan\u00e7o no per\u00edodo das \u00e1guas altas. Al\u00e9m disso, quaisquer despesas, \n\ncomo ficou evidente no depoimento acima, s\u00e3o de inteira responsabilidade dos \n\ncamponeses-ribeirinhos. Assim, a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios ficou restrita \n\napenas ao apurado da venda do peixe no mercado de Manacapuru, o qual \u00e9 \n\ndividido, conforme a fala acima, em partes iguais, ou seja, 50% para os \n\ncamponeses-ribeirinhos, donos dos lan\u00e7os, os outros 50% para os propriet\u00e1rios \n\ndos barcos de pesca, donos das redes. Portanto, observa-se uma extra\u00e7\u00e3o da \n\nrenda da terra e da \u00e1gua que vai parar nas m\u00e3os desses capitalistas da pesca.  \n\n  \n\n \n5.8.2. A prepara\u00e7\u00e3o da terra para a pesca: o lan\u00e7o \n \n\nO campon\u00eas-ribeirinho, morador do ambiente de terra firme, exerce uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de atividades na qual efetua trabalho na terra, na \u00e1gua e na floresta. \n\nOra \u00e9 agricultor, ora \u00e9 pescador, ora \u00e9 extrator etc. (Fig. n\u00ba. 66). \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 214\n\nFig. n\u00ba. 66 \u2013 Formas de utiliza\u00e7\u00e3o da terra, da \u00e1gua e da \nfloresta no Lago S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 Manacapuru-AM \n \n \n\nDesenho:  Marcos Castr o/2006\nOrg. Manue l de  Jesus Masulo da Cruz/2006\n\nFonte: trabalho  de campo, 2005\n\n \n\n \n\nA Atividade denominada como pesca de lan\u00e7o pelos camponeses-\n\nribeirinhos consiste na prepara\u00e7\u00e3o da terra no per\u00edodo de \u00e1guas baixas \n\n(vazante/seca) para a pr\u00e1tica pesqueira durante o per\u00edodo das \u00e1guas altas \n\n(enchente/cheia) nos lagos e rios de terra firme na Amaz\u00f4nia. A escolha exata da \n\n\u00e1rea para a prepara\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 o resultado das observa\u00e7\u00f5es realizadas pelos \n\nmoradores que, no momento das enchentes/cheias anuais, perceberam que o \n\nlocal faz parte da rota dos cardumes de peixes de diferentes esp\u00e9cies, os quais \n\nmigram no interior do lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru. Assim, no \n\nper\u00edodo de vazante/seca, tem in\u00edcio a prepara\u00e7\u00e3o da terra para a pesca. \u00c9 \n\nrealizada a derrubada dos componentes arb\u00f3reos ou arbustivos nos casos em que \n\npela primeira vez se instala o lan\u00e7o. A ro\u00e7agem apenas \u00e9 feita nos casos em que \n\naqueles componentes est\u00e3o ausentes ou somente para refazer um lan\u00e7o j\u00e1 \n\nexistente. \n\nAceso livre Uso comum \n\n    N\u00facleo \n\nPesca de lan\u00e7o \n\nLago      \n\nPasto plantado    \n\nFloresta de terra     \n        firme \n\n\n\n 215\n\n                   \n \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. n\u00ba. 67  Campon\u00eas-ribeirinho preparando o lan\u00e7o na sua propriedade no per\u00edodo de \n\u00e1guas baixas. Lago S\u00e3o Louren\u00e7o, em 13 de janeiro de 2005, estando as \u00e1guas a 21,44 m \nacima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. n\u00ba. 68 - Lan\u00e7o j\u00e1 preparado para a atividade pesqueira em frente a casa de um \ncampon\u00eas-ribeirinho, o qual aguarda somente a subida do n\u00edvel da \u00e1gua. Lago S\u00e3o \nLouren\u00e7o, baixo rio Manacapuru, em 06 de mar\u00e7o de 2005, estando as \u00e1guas a 24,09 m \nacima do n\u00edvel do ma. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 216\n\nEm seguida, \u00e9 necess\u00e1rio fazer a limpeza, na qual todos os restos de \n\ngalhos, troncos e ra\u00edzes s\u00e3o retirados para que a \u00e1rea fique sem nenhum \n\nobst\u00e1culo, a fim de evitar que a rede de pesca engate no fundo do lago no \n\nmomento da pesca. (Fig. n\u00b0. 67, 68 e 69). Durante o per\u00edodo de enchente/cheia, \n\nquando essas \u00e1reas, preparadas no per\u00edodo da vazante/seca, ficam complemente \n\nsubmersas pelas \u00e1guas, os camponeses-ribeirinhos, com suas redes de pesca e \n\ncanoas, come\u00e7am a preparar a arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o. A t\u00e9cnica consiste em amarrar \n\nna margem, normalmente em uma \u00e1rvore, um dos lados de uma longa rede, \n\ndenominada localmente de \u201ctralheira\u201d ou \u201ctralha\u201d. A sua outra ponta \u00e9 esticada por \n\numa canoa, na qual \u00e9 mantida ancorada para permanecer fixa. A tralheira cont\u00e9m \n\nchumbo na parte inferior e b\u00f3ias na parte superior para lhe dar sustenta\u00e7\u00e3o. (Fig. \n\nn\u00ba. 70). No lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru, geralmente, s\u00e3o \n\nutilizadas tr\u00eas canoas para a realiza\u00e7\u00e3o da pesca de lan\u00e7o: a canoa de rede, na \n\nqual ficam os camponeses-ribeirinhos; a canoa de peixe, acoplada \u00e0 canoa de \n\nrede e \u00e0 canoa do comboiador. O comboiador \u00e9 um campon\u00eas-ribeirinho astuto \n\nque tem a tarefa de observar o momento da aproxima\u00e7\u00e3o do cardume e, ao \n\nmesmo tempo, com uma sutileza invej\u00e1vel, conduzi-lo para o interior do lan\u00e7o. \n\nNesse momento, a canoa de rede, na qual est\u00e1 amarrada uma das pontas da rede \n\nse direciona para a margem, formando na rede um arco e consequentemente \n\nprendendo o cardume entre a rede e a margem190. (Fig. n\u00b0. 71 e 72). \n\nPara a retirada do cardume capturado e o recolhimento da tralha, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que um dos camponeses-ribeirinhos entre na \u00e1gua, enquanto os outros \n\npermanecem na canoa. Em seguida, o pescado aprisionado \u00e9 depositado na \n\ncanoa de peixe. Os peixes pequenos s\u00e3o devolvidos ao lago. Esse fato mostra \n\nque a t\u00e9cnica de lan\u00e7o, com a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumento fixo, pr\u00f3ximo \u00e0 margem, \n\ndiferentemente do arrast\u00e3o, por exemplo, n\u00e3o tem um grande poder de \n\ndepreda\u00e7\u00e3o dos recursos pesqueiros. \n\nPetrere Jr. (1978) faz o seguinte coment\u00e1rio sobre essas \u00e1reas de pesca: \n\n \nO lan\u00e7o \u00e9 um local estrat\u00e9gico onde o peixe dever\u00e1 passar \nfatalmente nas \u00e9pocas de migra\u00e7\u00e3o, quando formam \ngrandes cardumes. Assim, nesse local, os pescadores \neliminam a vegeta\u00e7\u00e3o para facilitar o emprego do aparelho \n\n                                                           \n190 BARBOSA, A.G. A. et. al., 2003, p. 08. \n\n\n\n 217\n\nem \u00e9pocas que precedem a migra\u00e7\u00e3o, preparando o sitio \npara a pesca191. \n \n\n \nEm seguida, esse autor descreve detalhadamente uma pescaria de lan\u00e7o \n\npresenciada por ele: \n\n \nVou descrever como se processou uma pescaria de jaraqui \nda qual participei no dia 19 de agosto de 1976 nas \nproximidades do Igarap\u00e9 do Tup\u00e9, em um lan\u00e7o arrendado \nao propriet\u00e1rio do barco Reinaldinho III. No dia anterior um \n\u201cvigia\u201d situado nas Lajes, um local do rio Amazonas, situado \nabaixo do encontro das \u00e1guas, enviou um recado de que um \ncardume de jaraquis havia passado por ali, subindo o rio \nNegro. No dia seguinte um \u201ccomboiador\u201d localizou o \ncardume e, \u00e0 dist\u00e2ncia, montado numa canoa a remo, \ncome\u00e7ou a acompanh\u00e1-lo rio acima. Nesse \u00ednterim, os \npescadores j\u00e1 estavam no lan\u00e7o com a arrastadeira \nmontada, esperando. \u00c1 medida que o cardume ia subindo o \nrio acompanhado pelo comboiador, esse dava as \ninforma\u00e7\u00f5es para os outros pescadores que as levavam para \no pessoal do lan\u00e7o, dizendo se o cardume continuava \nsubindo ou se havia entrado num igarap\u00e9, etc., e, assim \ncalcularam com bastante precis\u00e3o a que horas o cardume \niria passar pelo lan\u00e7o (15;00 h.). Cerca de 15 minutos antes \nda hora prevista, o cardume come\u00e7ou a passar. O aparelho \nj\u00e1 tinha uma de suas extremidades presa \u00e0 praia, enquanto \nque a outra estava ligada a uma canoa com dois \npescadores, formando um semic\u00edrculo a partir da margem. O \nmestre do barco, estava na praia e nenhum pescador fazia \num ru\u00eddo sequer, evitando at\u00e9 pisar no solo pesadamente, \npara n\u00e3o espantar o peixe, segundo eles. Quando achou \nque era chegada a hora, o mestre gritou: fecha! A\u00ed os dois \npescadores da canoa trouxeram a outra extremidade da \nrede at\u00e9 a margem e o cardume foi fechado e arrastado para \na praia (...). Segundo os pescadores, foram capturados \n60.000 jaraquis, dos quais escolheram os maiores \ncolocando-os na geladeira do barco, soltando os menores192.  \n \n \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do campon\u00eas-ribeirinho com a \u00e1gua (o lago/rio) se d\u00e1 no sentido \n\nao qual se refere Woortmann (1990)193 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, ou seja, corresponde \n\numa rela\u00e7\u00e3o de troca rec\u00edproca, na qual o trabalho fecunda \u00e0 \u00e1gua e produz vida. \n\nEssa fecunda\u00e7\u00e3o ocorre efetivamente a partir do momento do in\u00edcio da prepara\u00e7\u00e3o \n\nda terra para a pesca. Em seguida, \u00e9 necess\u00e1rio esperar a pr\u00f3xima \n\nenchente/cheia para que a \u00e1gua possa nas palavras dos moradores \u201cajudar a \n                                                           \n191 PETRERE Jr. Miguel. \u201cPesca e esfor\u00e7o de pesca no Estado do Amazonas. II. Locais, aparelhos de captura \ne estat\u00edsticas de desembarque\u201d. In: Acta Amaz\u00f4nica, ano VIII, n\u00ba. 3. Manaus, INPA, 1978. p. 10-11. \n192 Idem, p. 11-12. \n\n\n\n 218\n\npreparar a terra\u201d. Na seq\u00fc\u00eancia, quando ocorre o recuo das \u00e1guas, os caboclos-\n\nribeirinhos terminam de preparar a terra para pr\u00e1tica pesqueira. Portanto, somente \n\nno segundo ano, que corresponde \u00e0 segunda enchente/cheia, \u00e9 que os caboclos-\n\nribeirinhos ir\u00e3o praticar a pesca de lan\u00e7o. Assim, podem-se considerar essas \n\n\u00e1reas apropriadas como \u00e1guas de trabalho194, pois o uso dessa territorialidade de \n\npesca apropriada, assim como o uso da terra de trabalho195, garante a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda fam\u00edlia camponesa dos lagos de terra firme na Amaz\u00f4nia, uma vez que \u00e9 desse \n\nespa\u00e7o aqu\u00e1tico que o campon\u00eas-ribeirinho retira o peixe para sua alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nbem como comercializa o excedente da produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do mais, e isso \u00e9 \n\nimportante, com essa pr\u00e1tica costumeira n\u00e3o se produz uma pesca predat\u00f3ria, \n\ngarantindo, por sua vez, a sustentabilidade desse ambiente. \n\n \n\n \n\n               \nDesenho: Marcos Castro/2006\nOrg.: Manuel de Jesus  Masulo da Cruz/2006\n\nEnchente/cheia\n\nVaz ante /sec a\n\nFonte: trabalho de campo/2005\n\n \n \n\n \n\n \n\n                 \n\n                                                                                                                                                                                 \n193 WOORTMANN, Klaas. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia: o campesinato como ordem moral\u201d In: Anu\u00e1rio \nAntropol\u00f3gico - 87. Bras\u00edlia / Rio de Janeiro, Edunb / Tempo brasileiro, 1990, p. 62. \n194 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos, op. cit., p. 263. \n195 GARCIA Jr., Afr\u00e2nio. Terra de trabalho. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983. \n\nFig. n\u00b0. 69 - Prepara\u00e7\u00e3o da terra na vazante/seca para a pesca de lan\u00e7o na enchente/cheia. \n\n\n\n 219\n\n  \n\nFonte: trabalho  de campo/2005\nDesenho: Marcos Cast ro/2006\nOrg.: Manuel de Jesus Masulo da Cruz/2006  \n\n \n\n \n\n \n\nOs camponeses-riberinhos, geralmente, permanecem, nessa jornada, \n\ndurante o dia inteiro. A arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o tem in\u00edcio \u00e0s 6 horas e seu t\u00e9rmino \n\nocorre por voltas das 18 horas, quando \u00e9 efetuada a retirada do lan\u00e7o. Assim, \n\nnessa atividade, n\u00e3o se pratica a pesca noturna, al\u00e9m de ser uma tarefa \n\nexclusivamente masculina. O papel das mulheres \u00e9 de cuidar dos afazeres \n\ndom\u00e9sticos, e fundamentalmente preparar a comida que, em diversos casos, \u00e9 \n\nlevada por elas, em canoas, para a equipe de pescadores. \n\nIsso n\u00e3o significa que o papel das mulheres na unidade dom\u00e9stica \n\ncamponesa seja considerado secund\u00e1rio. Muito pelo contr\u00e1rio, o trabalho feminino \n\ntem uma import\u00e2ncia fundamental para a perman\u00eancia da fam\u00edlia ribeirinha \n\ncamponesa no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru. Embora n\u00e3o \n\nparticipem da pesca de lan\u00e7o, elas executam outras atividades, como, por \n\nexemplo, a pequena cria\u00e7\u00e3o, a horta e, em momentos de necessidades, \n\nparticipam de tarefas na ro\u00e7a. Shanin (s/d) ressalta que em algumas situa\u00e7\u00f5es \n\n\u201cesses ninchos de prerrogativa feminina no mundo dominado pelo homem pode \n\nFig. .n\u00ba.  70 - Arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o. Observe-se que essa t\u00e9cnica de pesca \u00e9 realizada pr\u00f3xima da \nmargem, um prolongamento do direito de uso do espa\u00e7o terrestre. \n\n\n\n 220\n\ndesenvolver-se em importantes \u2018com\u00e9rcios femininos\u2019 independentes\u201d 196. Godoi \n\n(1999) tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia do trabalho da mulher: \n\n \nO seu trabalho \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o do \ntrabalho agr\u00edcola na esfera produtiva, mais ainda na esfera \ndo consumo e nas tarefas dom\u00e9sticas \u2013 \u00e9 ela que organiza o \nconsumo interno da unidade familiar e \u00e9 imposs\u00edvel produzir-\nse a independ\u00eancia econ\u00f4mica de uma nova unidade \ndom\u00e9stica sem o seu trabalho 197. \n \n \n\nCardoso (2001), no seu trabalho de doutorado, observou a exist\u00eancia de \n\nterritorialidade pesqueira em v\u00e1rios lugares do Brasil, tanto para a pesca litor\u00e2nea \n\ncomo para a pesca interior. Dentre estas, o autor identificou na regi\u00e3o nordeste, no \n\nrio S\u00e3o Francisco, uma pr\u00e1tica de pesca semelhante \u00e0 descrita anteriormente: \n\n \n \n\nNo rio S\u00e3o Francisco o lan\u00e7o \u00e9 uma unidade territorial de \npesca. Em acampamentos \u00e0s margens do rio, ou em \u00e1reas \npr\u00f3ximas as moradias ribeirinhas, grupos de pescadores \nlimpam um trecho do fundo do rio por onde ser\u00e1 lan\u00e7ada a \nrede, impedindo que, por exemplo, galhadas de \u00e1rvores \nsubmersas obstruam o correr do lan\u00e7o na rede. Este lan\u00e7o \u00e9 \nutilizado por uma temporada de pesca pelo grupo que o \nconstruiu198. \n  \n\n \n\n                                                           \n196 SHANIN, Teodor. Naturaleza y l\u00f3gica de la econom\u00eda campesina. Barcelona: editora Anagrama, s/d. \np.21. \n197 GODOI, Em\u00edlia P. O trabalho da mem\u00f3ria; cotidiano e hist\u00f3ria no sert\u00e3o do Piau\u00ed. Campinas: Ed. da \nUnicamp, 1999. p.71. \n198 CARDOSO, Eduardo Schiavone. Pescadores artesanais: natureza, territ\u00f3rio, movimento social. Tese \nde doutorado, USP, 2001. p. 75. \n\n\n\n 221\n\n                 \n\n1\n\n2\n\n3\n\n1 - Canoa de rede\n2 - Canoa de peixe\n3 - Canoa do comboiador\n\nFonte: trabalho  de campo/2005\nDesenho: Marcos Castro /2006\nOrg.: Manuel de Jesus  Masulo da Cruz/2006  \n\n \n\n \n\n                 \n\n1\n2\n\n3\n\nFonte: trabalho  de campo/2005\nDesenho:  Marcos Castr o/2006\nOrg.: Manuel de Jes us  Masulo da Cruz/2006  \n\n \n \n \n \n\nFig.. n\u00b0. 71 - Momento em que o comboiador conduz o cardume para o interior do lan\u00e7o. \n\nFig.. n\u00b0. 72 - Momento em que a canoa de rede direciona-se para a margem, aprisionando o \ncardume.\n\n\n\n 222\n\n5.8.3. A pesca de lan\u00e7o: parceliza\u00e7\u00e3o e controle do direito de pescar em \npor\u00e7\u00f5es das \u00e1guas \n \n\nA t\u00e9cnica da pesca de lan\u00e7o efetuada no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio \n\nManacapuru, descrita acima, ocorre durante o per\u00edodo de \u00e1guas altas \n\n(enchente/cheia), quando as \u00e1guas transbordam em grandes trechos. Esse \n\nper\u00edodo coincide com a \u00e9poca de escassez dos recursos hali\u00eauticos, uma vez que \n\nas \u00e1guas, durante a alaga\u00e7\u00e3o, invadem as \u00e1reas de v\u00e1rzea, igap\u00f3s e trechos de \n\nrestinga, e os peixes, na busca de alimenta\u00e7\u00e3o, espalham-se por essas \u00e1reas, \n\ntornando mais dif\u00edcil, nesse momento, a sua captura. Nesse sentido, a apropria\u00e7\u00e3o \n\nde por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua usada para a pesca, \u00e9 uma das estrat\u00e9gias encontradas pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos para gerir e garantir a sua perman\u00eancia nesse ambiente. \n\nCom efeito, deve ser entendido que essa estrat\u00e9gia, como aponta Bourdieu \n\n(1990), n\u00e3o ocorre mecanicamente e intencionalmente como uma pr\u00e1tica \n\nproduzida automaticamente pelo habitus, muito pelo contr\u00e1rio, pois este \u201cest\u00e1 no \n\nprinc\u00edpio de encadeamento das a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o objetivamente organizadas como \n\nestrat\u00e9gias sem ser de modo algum o produto de uma verdadeira inten\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica (o que suporia, por exemplo, que elas fossem apreendidas como uma \n\nestrat\u00e9gia entre outras poss\u00edveis)\u201d 199. \n\nO campon\u00eas-ribeirinho do ponto de vista legal200 n\u00e3o pode, em hip\u00f3tese \n\nalguma, ser considerado dono de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, no entanto, por meio de uma \n\npr\u00e1tica costumeira ele consegue incorporar, com trabalho efetuado na terra e na \n\n\u00e1gua, uma \u00e1rea delimitada na frente de sua propriedade, na qual extrai parte \n\nsignificativa de seus meios de exist\u00eancia. \n\nO lan\u00e7o, portanto, \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada pelos camponeses-\n\nribeirinhos, que ao preparar a terra para a pesca, como foi visto anteriormente, \n\nreivindica para si o direito de uso territorial exclusivo, pois essa territorialidade \n\nreivindicada \u00e9 um prolongamento dos direitos de usos dos espa\u00e7os terrestres. Na \n\nmaioria das vezes, o lan\u00e7o \u00e9 realizado na frente de uma propriedade. Por esse \n\nmotivo, \u201co dono do terreno\u201d torna-se automaticamente \u201co dono do lan\u00e7o\u201d. (Fig. n\u00ba. \n\n73). Mesmo para os casos em que o lan\u00e7o esteja localizado fora de qualquer \n                                                           \n199 BOURDIEU, Pierre, op. cit. p.61. \n\n\n\n 223\n\npropriedade, em terras p\u00fablicas, por exemplo, h\u00e1 um respeito geral pelos \n\nmembros da comunidade e de outros pescadores vindos de fora, para o uso \n\nexclusivo dessa por\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio de pesca apropriado. \n\n \n\n \n\n \n\nR\ni o\n\n M\na\n\nn\na\n\nc\na\n\np\nu\n\nru\n\nLago S\u00e3o Louren\u00e7o\n\nDesenho:  Marcos Cast ro/2006\nOrg. Manue l de Jesus  Masulo da Cruz/2006\n\nFonte: trabalho  de campo, 2005\n\n \n \n\n \n\nTanto em um caso como no outro, pode ser observada claramente a \n\npresen\u00e7a de uma ordem moral pautada por meio de uma \u00e9tica camponesa201, \n\nassumida pelos moradores do lago, os quais respeitam a \u00e1rea delimitada para a \n\npr\u00e1tica da pesca. O mesmo procedimento ocorre com os pescadores profissionais \n\nvindos de outras localidades, inclusive pescadores embarcados que n\u00e3o invadem \n\nessas por\u00e7\u00f5es de \u00e1guas apropriadas. \n\n \n\n                                                                                                                                                                                 \n200 De acordo com o C\u00f3digo das \u00c1guas, decreto n\u00ba. 24.643 de 10 de julho de 1934, ainda vigente, \u201cpara que as \n\u00e1guas ostentem a condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de \u00e1guas p\u00fablicas \u00e9 indispens\u00e1vel que as mesmas sejam perenes\u201d. Assim, \nos lagos, lagoas, rios etc., s\u00e3o considerados \u00e1guas p\u00fablicas de uso comum. \n201 WOORTMANN, Klass, op. cit. \n\nFig. n\u00ba. 71 \u2013 Pesca de lan\u00e7o no Lago S\u00e3o Louren\u00e7o \u2013 Manacapuru-AM \n\n\n\n 224\n\nS\u00f3 ele, eu e os pescadores aqui de dentro que pesca nesse \npeda\u00e7o aqui, outros barcos aparecem, de vez em quando \namarra ali na ponta, ficam olhando, a\u00ed n\u00f3s vamos l\u00e1, n\u00f3s \npede e a\u00ed v\u00e3o embora. Eles querem entrar mas respeitam o \nlan\u00e7o. Aqui nessa \u00e1rea de terra eles respeitam, agora tem \nlugar a\u00ed que n\u00e3o respeita n\u00e3o, eles mete a rede, porque o \npescador [profissional], o pescador \u00e9 o seguinte, o pescador \nn\u00e3o \u00e9 amigo de ningu\u00e9m, ele v\u00ea o produto, ele mete a rede \nmesmo. A\u00ed, \u00e0s vezes d\u00e1 at\u00e9 confus\u00e3o, mas aqui gra\u00e7as a \nDeus n\u00e3o, eles tem respeitado.  \n(Senhor chiquinho, 56 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\nEsse \u201crespeito\u201d, em n\u00e3o invadir o lan\u00e7o para a pr\u00e1tica pesqueira, se deve ao \n\nreconhecimento do trabalho efetuado pela fam\u00edlia, sob o comando do pai, na \n\nprepara\u00e7\u00e3o da terra para a pesca. Nesse sentido, como aponta Woortamann \n\n(1990), a terra, [a \u00e1gua], a fam\u00edlia e o trabalho n\u00e3o poderiam ser pensados \n\nseparadamente, pois \u201cnas culturas camponesas, n\u00e3o se pensa a terra [e a \u00e1gua] \n\nsem pensar a fam\u00edlia e o trabalho, assim como n\u00e3o se pensa o trabalho sem \n\npensar a terra [a \u00e1gua] e a fam\u00edlia\u201d 202. \n\nOutro fator importante a ser considerado neste aspecto \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nquest\u00e3o da figura do dono, o qual expressa uma categoria moral completamente \n\ndiferente da categoria propriet\u00e1rio, pois o lan\u00e7o representa para os moradores do \n\nlago S\u00e3o Louren\u00e7o um componente fundamental na produ\u00e7\u00e3o de suas vidas, \n\ncomo a casa/quintal e a ro\u00e7a, sendo, portanto, considerado pelas comunidades do \n\nlago S\u00e3o Louren\u00e7o como patrim\u00f4nio203. Por isso, essa \u00e1rea apropriada na frente \n\nda propriedade \u00e9 transmitida de uma gera\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, assim como pode ser \n\ntransmitida dentro de uma mesma gera\u00e7\u00e3o por meio dos costumes sucess\u00f3rios \n\n(trataremos dessa quest\u00e3o mais adiante). \u00c9 considerado dono n\u00e3o por ter \n\ncomprado o lan\u00e7o, mas por ter efetuado trabalho na sua prepara\u00e7\u00e3o, isso \n\nindepende da quest\u00e3o legal da \u00e1gua, pois do ponto de vista jur\u00eddico ningu\u00e9m pode \n\nser considerado propriet\u00e1rio de \u00e1gua corrente, como \u00e9 o caso do lago S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru. \n\n\u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o se observaram casos de conflitos, tanto por \n\nparte dos moradores do lago como dos de fora, em fun\u00e7\u00e3o do desrespeito dessa \n\nnorma costumeira de gerir os espa\u00e7os hali\u00eauticos no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, baixo rio \n\nManacapuru, no per\u00edodo de \u00e1guas altas. \n\n                                                           \n202 Idem, p. 23. \n203 Idem, p. 28 e 29. \n\n\n\n 225\n\nUm outro aspecto a acentuar com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica da pesca de lan\u00e7o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos direitos exclusivos da explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\npesqueiros, pois os pescadores embarcados e/ou canoas motorizadas vindas de \n\noutras localidades, n\u00e3o t\u00eam acesso livre a essas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio de pesca \n\napropriadas. Assim, nesse per\u00edodo de escassez dos recursos hali\u00eauticos, os \n\ncamponeses-ribeirinhos garantem recursos necess\u00e1rios para sua alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ncomo tamb\u00e9m podem negociar o resultado da sua pescaria diretamente no \n\nmercado de Manacapuru. O que \u00e9 mais importante na utiliza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica \n\ncostumeira \u00e9 a capacidade de garantir, com a venda do excedente da pescaria, \n\num complemento de renda para a fam\u00edlia ribeirinha em um per\u00edodo considerado \n\npor todos como dif\u00edcil, como esse das \u00e1guas altas.     \n\nNo estudo realizado no ambiente de v\u00e1rzea do complexo Solim\u00f5es-\n\nAmazonas, Fraxe (2000), ao se referir sobre os lagos interiores, localizados atr\u00e1s \n\nda restinga frontal, denominados de \u201cdespensa\u201d, identificou um aspecto diferente \n\ndo direito de uso do espa\u00e7o aqu\u00e1tico observado no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo \n\nrio Manacapuru. Para essa autora, ocorre n\u00e3o uma apropria\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua usada para pesca individualmente, mas uma apropria\u00e7\u00e3o coletiva. Nesse \n\nsentido, afirma que os lagos de v\u00e1rzea \u201cs\u00e3o pass\u00edveis de apropria\u00e7\u00e3o coletiva\u201d 204, \n\npois \n\n \n... se diversas propriedades t\u00eam seus limites (fundos) em um \nmesmo lago, e o conjunto dessas propriedades \ncircunscrevem todo corpo aqu\u00e1tico, essas fam\u00edlias \nreivindicam n\u00e3o a posse em si, mas o direito de uso \nexclusivo dos recursos aqu\u00e1ticos, principalmente no \u00e2mbito \ninterno da comunidade. Isto funciona como uma \ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 invas\u00e3o de agentes externos (pescadores \nprofissionais e moradores de outras comunidades)205. \n \n \n\nWitkoski (2006), no trabalho realizado no rio Solim\u00f5es-Amazonas, observou \n\na mesma situa\u00e7\u00e3o para os lagos de v\u00e1rzea: \n\n \n... na vis\u00e3o de mundo dos camponeses que habitam a calha \ndo rio Solim\u00f5es/Amazonas e \u00e1reas cont\u00edguas (paran\u00e1s, \nigarap\u00e9s, furos etc.), os ambiente aqu\u00e1ticos amaz\u00f4nicos \ndividem-se em duas grandes unidades: os rios s\u00e3o \nconcebidos como territ\u00f3rio aqu\u00e1tico p\u00fablico; os lagos s\u00e3o \n\n                                                           \n204 FRAXE, Therezinha de J.P. op. cit.,  p. 105. \n205 Idem, p. 105 e 106. \n\n\n\n 226\n\ncompreendidos quase sempre, como territ\u00f3rio aqu\u00e1tico \ncoletivo\u201d 206. \n \n\nH\u00e1 casos de lan\u00e7os que s\u00e3o preparados pelos propriet\u00e1rios dos terrenos, \n\njuntamente com sua fam\u00edlia, por\u00e9m n\u00e3o executam efetivamente essa t\u00e9cnica no \n\nper\u00edodo da enchente/cheia, preferem, por diversos motivos, arrendar para outros \n\nmembros da comunidade ou para os barcos de pesca e/ou canoas motorizadas. O \n\npagamento pelo direito de uso de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ao dono do lan\u00e7o pode ser \n\ntanto por produ\u00e7\u00e3o, na qual parte do resultado da pescaria \u00e9 destinada para \n\nfam\u00edlia ribeirinha, como pode ser pelo pagamento em dinheiro, ap\u00f3s a venda do \n\npescado no mercado de Manacapuru e/ou Manaus. \n\nCumpre acentuar, por\u00e9m, que n\u00e3o se observou caso de venda ou compra \n\ndessas \u00e1reas delimitadas para a pesca de lan\u00e7o no interior do lago S\u00e3o Louren\u00e7o, \n\nno baixo rio Manacapuru. Isso pode ser explicado pelo fato de que essas \u00e1reas \n\nn\u00e3o se constituem enquanto propriedade, sendo apenas um prolongamento do \n\ndireito de usos dos espa\u00e7os terrestres, nas quais aquelas est\u00e3o estabelecidas. \n\nPortanto, o que ocorre somente \u00e9 a cess\u00e3o dos direitos de uso dessas \u00e1guas e \n\nn\u00e3o sua venda. \n\n \nN\u00e3o, ningu\u00e9m vende lan\u00e7o aqui, s\u00f3 vende se for com o \nterreno todinho. Se eu vender esse terreno aqui eu vendo \ncom tudo, com lan\u00e7o, com o campo, mas s\u00f3 o lan\u00e7o ningu\u00e9m \nvende n\u00e3o, agora a gente aluga. Teve uns anos que eu \ntrabalhei, eu aluguei um numa base de 12 anos para um \npropriet\u00e1rio l\u00e1 de Manaus, dono daquele Onze de Maio I, II e \nIII, quem pescava era ele mesmo, ele vinha de l\u00e1, ele me \npagava 10 % depois da produ\u00e7\u00e3o vendida, o apurado. \n(Senhor. Gon\u00e7alo, 56 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n Observe-se na fala do campon\u00eas-ribeirinho que ele n\u00e3o vende o lan\u00e7o. Isso \n\nsomente ocorre se for negociado todo o terreno, na qual essa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\napropriada de forma individual/familiar est\u00e1 inclusa, entretanto, ele pode alugar, ou \n\nseja, arrendar para outros, extraindo, portanto, renda da terra e da \u00e1gua. \n\n O que \u00e9 mais interessante \u00e9 que no lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio \n\nManacapuru, os donos de lan\u00e7o arrendam n\u00e3o somente para outros camponeses-\n\nribeirinhos, mas tamb\u00e9m para os propriet\u00e1rios de barcos de pesca, vindos de \n\nManaus e da cidade de Manacapuru. No segundo caso, fica evidente a \n\n                                                           \n206 WITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos, op. cit., p. 233. \n\n\n\n 227\n\nespecificidade das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que s\u00e3o estabelecidos nesse tipo de \n\npescaria, demonstrando, mais uma vez, o car\u00e1ter contradit\u00f3rio da expans\u00e3o do \n\ncapitalismo no campo. O que ocorre, na realidade, \u00e9 que os camponeses-\n\nribeirinhos arrendam os lan\u00e7os, preparados por eles, juntamente com seus \n\nfamiliares, para os capitalistas, representados pelos propriet\u00e1rios dos barcos de \n\npesca, os quais pagam renda em dinheiro como foi mencionado pelo depoimento \n\ndo campon\u00eas-ribeirinho. Neste caso, ele afirma que o pagamento correspondia a \n\n10% do total comercializado no mercado de Manaus. Isso mostra que uma renda \n\nda terra e da \u00e1gua \u00e9 extra\u00edda do arrendamento dessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada \n\nque vai parar nas m\u00e3os do dono do lan\u00e7o, o qual n\u00e3o \u00e9 nenhum propriet\u00e1rio \n\nrentista que vive exclusivamente desse tipo de renda, mas um campon\u00eas-\n\nribeirinho que pratica um conjunto de atividades combinadas: agricultura, cria\u00e7\u00e3o, \n\npesca, extra\u00e7\u00e3o e etc. \nO capitalismo engendra rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\ncapitalista como recursos para garantir a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\ncapitalista do capital, naqueles lugares e naqueles setores \nda economia que se vinculam ao modo capitalista de \nprodu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es camponesas207. \n \n \n\nPortanto, o capital, nessa situa\u00e7\u00e3o, criou uma renda antes n\u00e3o existente \n\nnessa localidade da Amaz\u00f4nia. Em outras palavras, a \u00e1gua usada enquanto \n\nrecurso hali\u00eautico n\u00e3o tinha nenhum valor do ponto de vista comercial, isto \n\nsomente ocorreu a partir do momento em que o peixe \u00e9 valorizado enquanto \n\nmercadoria, ou seja, quando um bem, no caso o pescado, est\u00e1 sujeito \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o208. \n\nA forma de organiza\u00e7\u00e3o da pesca de lan\u00e7o no lago S\u00e3o Louren\u00e7o pode ser \n\ncaracterizada como pequena produ\u00e7\u00e3o mercantil simples. Segundo Diegues \n\n(1983), a \u201cprincipal caracter\u00edstica dessa forma de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de \n\nvalor de troca em maior ou menor intensidade, isto \u00e9, o produto final, o pescado, \u00e9 \n\nrealizado tendo-se em vista a sua venda\u201d 209. Em outro trabalho esse autor \n\ncomplementa: \u201cA unidade de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 em geral o grupo familiar ou vizinhan\u00e7a, \n\nsendo a apropria\u00e7\u00e3o do produto regida pelo sistema de partilha ou quinh\u00e3o\u201d 210. \n\n \n                                                           \n207 MARTINS, Jos\u00e9 de Souza. O Cativeiro da terra. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1986. p. 21 \n208 Idem, p. 21. \n209 DIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos S., op. cit., p.149. \n\n\n\n 228\n\n \n\n                \n \n\n \n\n \n\n              \n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                 \n210 DIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos S. Povos e mares. S\u00e3o Paulo: NUBAUB-USP, 1995. p. 57. \n\nFig. n\u00ba. 74 - Camponeses-ribeirinhos preparando a arma\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o. Observe-se no primeiro plano \numa \u00e1rea limpa, sem vegeta\u00e7\u00e3o, a qual foi preparada durante a vazante/seca, onde o lan\u00e7o ser\u00e1 \narmado. Lago S\u00e3o Louren\u00e7o, em 5 de junho de 2003, estando as \u00e1guas a 28,16 m acima do n\u00edvel do \nmar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. .n\u00ba. 75 - Lan\u00e7o armado em plena cheia. Esse local foi escolhido para a esse tipo de pescaria por \nser considerada rota dos cardumes. Lago S\u00e3o Louren\u00e7o, em 5 de junho de 2003, estando as \u00e1guas a \n28,16 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Carlos Alberto Dias). \n\n\n\n 229\n\nEssa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, apropriada pelos camponeses-ribeirinhos no per\u00edodo \n\nde enchente/cheia e preparada no per\u00edodo de \u00e1guas baixas, que corresponde ao \n\nlan\u00e7o, \u00e9, na verdade, entendida pelos moradores do lago S\u00e3o Louren\u00e7o e baixo rio \n\nManacapuru como benfeitoria, semelhante \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de uma ro\u00e7a, na qual \n\nexecutam a derrubada, a queimada, o encoivaramento e a limpeza. Essa \u00e1rea \n\napropriada pode ser transmitida em uma mesma gera\u00e7\u00e3o por meio de sucess\u00e3o \n\nde direitos de uso, sem contudo ocorrer o mesmo com outras benfeitorias na \n\npropriedade em terra. Nesse sentido, a sucess\u00e3o de direitos de explora\u00e7\u00e3o do \n\nlan\u00e7o, como observou Godoi (1999) para o caso de terra de conjunto no sert\u00e3o do \n\nPiau\u00ed, \u201cprescinde da morte de um dos c\u00f4njuges e n\u00e3o implica na reparti\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio familiar\u201d 211. \n\nNo Lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru, \u00e9 comum a fam\u00edlia \n\nribeirinha possuir mais de um lan\u00e7o, inclusive, em muitos casos, fora da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia direta de uma propriedade. Assim, \u00e0 medida que os filhos adquirem \n\nmaturidade, ou quando se casam, o pai, o chefe da fam\u00edlia, concede \u00e0queles os \n\ndireitos de uso dessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada, tornando-os, portanto, os novos \n\n\u201cdonos de lan\u00e7o\u201d. Este fato, nas comunidades do lago, tem uma import\u00e2ncia \n\nfundamental para os filhos do sexo masculino, pois ser dono de lan\u00e7o representa \n\nindepend\u00eancia e responsabilidade. \n\nA sucess\u00e3o dos direitos de explora\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o concedida aos filhos \u00e9 \n\nestendida, tamb\u00e9m, aos genros, quando estes se casam com as filhas e, por um \n\nmotivo ou outro, se estabelecem na propriedade do pai. Desta forma, o chefe da \n\nfam\u00edlia camponesa ribeirinha concede-lhe um lan\u00e7o seu ou ajuda o genro a \n\npreparar um novo lan\u00e7o, seja na sua propriedade como em outras localidades. A \n\nfala de uma filha rec\u00e9m-casada que mora com o pai demonstra essa situa\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cN\u00f3s casamos h\u00e1 pouco tempo, mas o meu marido j\u00e1 \u00e9 dono de um lan\u00e7o, que \n\nmeu pai deu pra ele, e aonde ele pesca com outros companheiros\u201d. Observe que \n\nna fala da mulher (esposa) ela procura enfatizar que seu marido \u201cj\u00e1 \u00e9 dono de \n\nlan\u00e7o\u201d, isso tem um significado importante para um casal no in\u00edcio de matrim\u00f4nio. \n\nUm outro aspecto observado com refer\u00eancia ao lan\u00e7o no lago S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o, identificado por Godoi (1999) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra para os camponeses \n\n                                                           \n211 GODOI, Em\u00edlia P., op. cit., p. 69. \n\n\n\n 230\n\ndo Piau\u00ed212, \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o dessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para parentes (irm\u00e3os do pai, \n\npor exemplo) ou para outros moradores da comunidade para que estes efetuem \n\ntrabalho, pois \u00e9 reconhecido por todos o trabalho efetuado pelo chefe de fam\u00edlia, \n\njuntamente com outros membros, para a prepara\u00e7\u00e3o do lan\u00e7o. Assim, \u00e9 respeitado \n\ntanto por parte dos moradores do lago, como pelo que vem de fora, como j\u00e1 foi \n\nvisto antes, o direito \u00e0 terra e \u00e0 \u00e1gua trabalhada. \n\nOs camponeses-ribeirinhos moradores do lago S\u00e3o Louren\u00e7o, apesar das \n\nin\u00fameras dificuldades enfrentadas, apresentam um relativo grau de liberdade. \n\nEsta, por\u00e9m, est\u00e1 ancorada numa ordem hier\u00e1rquica, na qual o pai de fam\u00edlia \n\nrepresenta o sustent\u00e1culo dessa hierarquia. Assim, a figura do dono do lan\u00e7o est\u00e1 \n\nassociada ao pai, considerado na Amaz\u00f4nia o chefe da fam\u00edlia. Isso \u00e9 t\u00e3o \n\nsignificativo que qualquer pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas \n\napropriadas \u00e9 levado ao pai. \n\nO trabalho efetivado na terra e na \u00e1gua, realizado pelos homens, sob o \n\ncomando do chefe de fam\u00edlia, tem um valor significativo, pois, como j\u00e1 foi visto, h\u00e1 \n\no respeito e o reconhecimento por essa \u00e1rdua tarefa de preparar o lan\u00e7o. Isso \n\nocorre tanto no interior da fam\u00edlia como entre as comunidades do lago.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n212 Idem, p. 71. \n\n\n\n 231\n\nCAP\u00ccTULO 6 - AS TERRITORIALIDADES FLORESTAIS: USO DA FLORESTA \nNA V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d5NIA \n \n\n6.1. Apropria\u00e7\u00e3o e uso familliar da floresta \n \n\nOs camponeses-ribeirinhos da \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m fazem uso da \n\nfloresta de v\u00e1rzea, a qual est\u00e1 dividida em floresta de restinga, floresta de igap\u00f3, \n\nem que est\u00e3o inclu\u00eddos os chavascais e os aningais. A primeira, particularmente a \n\nlocalizada na restinga frontal, ou seja, aquela que faz frente para o rio principal, no \n\ncaso o rio Solim\u00f5es e canais laterais, foi a que sofreu maior depreda\u00e7\u00e3o. Na Costa \n\ndo Pesqueiro e Costa do Arapap\u00e1, no rio Solim\u00f5es, estas \u00e1reas de floresta de \n\nrestinga foram derrubadas primeiramente para a constru\u00e7\u00e3o da casa de moradia, \n\nem seguida, para a instala\u00e7\u00e3o das culturas tanto de ciclo curto como as perenes, \n\nquando esses camponeses-riberinhos come\u00e7aram a se estabelecer nessas \n\nlocalidades por volta de meados do s\u00e9culo XIX. \n\nComo j\u00e1 foi visto no cap\u00edtulo anterior referente \u00e0s terras de cultivo, as \n\nderrubadas de parte significativa dessa floresta de restinga frontal ocorreu, \n\nprincipalmente, nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX para o plantio de duas culturas \n\nconsideradas importante para aquele momento: o cons\u00f3rcio de seringueira e \n\ncacaueiro. O plantio desse cons\u00f3rcio ocupou significativo trecho da restinga \n\nfrontal. Al\u00e9m disso, os camponeses-riberinhos j\u00e1 utilizavam um trecho mais para o \n\ninterior da restinga para a organiza\u00e7\u00e3o das suas ro\u00e7as. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es, \n\nfoi necess\u00e1rio o sacrif\u00edcio de in\u00fameras esp\u00e9cies da floresta de restinga por meio \n\ndas inevit\u00e1veis derrubadas. \n\nAl\u00e9m da floresta de restinga frontal, em v\u00e1rios trechos das \u00e1reas de v\u00e1rzea, \n\nexistem outras florestas de restinga, geralmente tr\u00eas. Essas \u00faltimas s\u00e3o de uso \n\ncomum e est\u00e3o mais preservadas, servindo como territ\u00f3rios de ca\u00e7a, de coleta e \n\ndo extrativismo. \n\nAssim, pode-se considerar que as \u00e1reas de florestas da restinga frontal \n\nforam, \u00e0 medida que os camponeses-ribeirinhos se estabeleceram na v\u00e1rzea do \n\nrio Solim\u00f5es, sendo paulatinamente apropriadas de forma individual/familiar. \n\nUma outra situa\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o individual/familiar constatada na v\u00e1rzea \n\nde Manacapuru foi a derrubada de trechos da floresta de restinga para o plantio de \n\n\n\n 232\n\npasto. Normalmente essas \u00e1reas derrubadas estavam localizadas mais para o \n\ninterior da restinga frontal. Os camponeses-riberinhos tinham a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\npreservar seus s\u00edtios e plantio de culturas de ciclo curto. Quando decidiam criar \n\ngado, instalavam o pasto por meio do plantio por detr\u00e1s dessas terras de cultivos, \n\nlogo ap\u00f3s as derrubadas de trechos da floresta de restinga.  \n\n \nSe eu fosse meter boi no s\u00edtio acaba com o s\u00edtio n\u00e9, a\u00ed eu \ndigo vou s\u00f3 fazer campo daqui pra tr\u00e1s. Eu n\u00e3o acabei com \no s\u00edtio, porque com o s\u00edtio voc\u00ea tira uma renda boa.  No meu \ns\u00edtio tem cupua\u00e7u, banana, lim\u00e3o, coco, cacau, o lim\u00e3o d\u00e1 \ninverno e ver\u00e3o l\u00e1 em casa. Eu n\u00e3o derrubei o s\u00edtio, porque \neu n\u00e3o vou viver s\u00f3 do boi, porque eu tenho poucas \ncabe\u00e7as. O s\u00edtio quando eu estou aperreado querendo uma \nforra n\u00e9, a\u00ed eu tiro duas latas de lim\u00e3o, um centro de cacau, \ndois cacho de banana e vendo em Manacapuru, goiaba \ntamb\u00e9m, o lim\u00e3o chegou, vende na hora. Por isso que eu \ndeixei o s\u00edtio, ou seja, n\u00e3o derrubei, quando eu decidi criar \nboi. (Senhor Tander, 40 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n \n 6.2. Floresta de uso comum e de apropria\u00e7\u00e3o familiar \n \n\nEm diversos trechos da v\u00e1rzea de Manacapuru vamos encontrar na \u00e1rea \n\nmais baixa da restinga frontal, pr\u00f3xima aos lagos, a floresta de igap\u00f3. Esta \u00e1rea, \n\nao contr\u00e1rio do que muita gente imagina, \u00e9 periodicamente inundada pelas \u00e1guas \n\ndos lagos; quando a restinga frontal \u00e9 transbordada recebe influ\u00eancia tamb\u00e9m das \n\n\u00e1guas do rio Solim\u00f5es. Por ser uma \u00e1rea mais baixa do que o topo da restinga, \n\nelas est\u00e3o relativamente preservadas, pois os camponeses-ribeirinhos n\u00e3o t\u00eam \n\nutilizado essas florestas de igap\u00f3 para a instala\u00e7\u00e3o de seus cultivos e pasto. Na \n\nverdade, eles reconhecem a import\u00e2ncia dessas \u00e1reas de floresta para sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, principalmente durante o per\u00edodo de enchente/cheia, quando esse \n\nambiente \u00e9 freq\u00fcentado por in\u00fameras esp\u00e9cies de peixes, muitos dos quais se \n\nalimentam das flores, frutas e sementes que caem na \u00e1gua. \n\nEssas \u00e1reas de floresta de igap\u00f3 apesar de considerada como um \n\nprolongamento das propriedades, \u00e9 de uso comum, podendo ser utilizada no \n\nper\u00edodo de vazante/seca pelos camponeses-ribeirinhos para atender a algumas \n\nnecessidades: extra\u00e7\u00f5es de varas para amarrar canoas e/ou malhadeiras; para \n\nlenhas; para ca\u00e7a. Portanto, esse territ\u00f3rio florestal \u00e9 n\u00e3o cercado e usado em \n\nqualquer hora e lugar. \n\n\n\n 233\n\nJ\u00e1 no per\u00edodo da enchente/cheia, quando as \u00e1guas invadem essas \u00e1reas \n\nflorestais, os camponeses-ribeirinhos utilizam para a pesca, geralmente de forma \n\ncomum. Entretanto, nessa atividade, percebe-se uma apropria\u00e7\u00e3o dessa floresta \n\ninundada nesse momento das \u00e1guas altas, reivindicadas como um prolongamento \n\ndos direitos de uso dos espa\u00e7os terrestre. Os camponeses-ribeirinhos procuram \n\nusar essas \u00e1reas de acordo com o marco divis\u00f3rio das propriedades. O tipo de \n\nutens\u00edlio mais utilizado neste tipo de pescaria \u00e9 a malhadeira, como j\u00e1 foi visto, \n\npela facilidade de seu uso nesse ambiente. Em alguns casos, os moradores para \n\n\u201ccolocar a malhadeira\u201d fazem uma limpeza antes da invas\u00e3o das \u00e1guas para evitar \n\nque a mesma engate no fundo. Eles preparam a terra para a pesca, criando, \n\nassim, por\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios de pesca apropriados. Em geral, os outros moradores \n\nn\u00e3o invadem essas \u00e1reas apropriadas, a n\u00e3o ser que pe\u00e7am permiss\u00e3o de uso \n\naos seus donos. \n\n\u00c9 importante considerar que a mesma territorialidade florestal torna-se \n\nterritorialidade da ca\u00e7a, da extra\u00e7\u00e3o, da coleta, da pesca, tendo, como foi visto, \n\nformas diferentes de uso: uso comum no per\u00edodo das \u00e1guas baixas, apropria\u00e7\u00e3o \n\nindividual/familiar no per\u00edodo das \u00e1guas altas. \n\nMais distante dessas florestas de igap\u00f3, em alguns casos depois dos lagos, \n\naparecem outras \u00e1reas de floresta de restinga e floresta de igap\u00f3, todas usadas \n\npelos camponeses-ribeirinhos de forma comum para a extra\u00e7\u00e3o, para a coleta, \n\npara a atividade pesqueira no per\u00edodo das \u00e1guas altas. \n\n \n\n\n\n 234\n\n                   \n \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n \n\n \n\n \n\nFig n\u00ba. 76- Aspecto da floresta de igap\u00f3 durante a enchente. Nesse per\u00edodo ela \u00e9 usada \npelos camponeses-ribeirinhos para a atividade hali\u00eautica, tanto de forma comum como \nindividual/familiar. \u00c9 importante ressaltar que o utens\u00edlio de pesca mais utilizada nesse \nambiente \u00e9 a malhadeira pela facilidade de seu uso. Costa do Pesqueiro I, baixo rio \nSolim\u00f5es, em 13 de maio de 2005, estando as \u00e1guas a 27,79 m acima do n\u00edvel do mar. \n(Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\nFig. n\u00ba. 77 - Aspecto da floresta de igap\u00f3 durante a vazante. Nesse momento de \u00e1guas \nbaixas, ela \u00e9 utilizada de forma comum pelos camponeses-ribeirinhos para as atividades \ndo extrativismo, da ca\u00e7a e da coleta. Costa do Pesqueiro I, baixo rio Solim\u00f5es, em 28 de \noutubro de 2004, estando as \u00e1guas a 19,74 m acima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de \nManuel de Jesus Masulo da Cruz).  \n\n\n\n 235\n\n6.2.1. Territorialidades extrativas \n \n\nOs camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica tamb\u00e9m utilizam a \n\nfloresta de v\u00e1rzea e de terra firme para extra\u00e7\u00e3o da madeira e da lenha. A primeira \n\n\u00e9 retirada para as constru\u00e7\u00f5es das casas de moradias, para constru\u00e7\u00f5es de \n\nchiqueiro, galinheiro, latada de maracuj\u00e1 e estruturas para desenvolver t\u00e9cnicas \n\nagr\u00edcolas diversas. Na Costa do Arapap\u00e1, por exemplo, a maioria das casas tem \n\nmadeira retirada da pr\u00f3pria regi\u00e3o. H\u00e1 locais nessa localidade, como o centro da \n\ncomunidade de S\u00e3o Raimundo, onde est\u00e3o instalados a igreja, o centro social e a \n\nescola, em que 70 % da madeira utilizada nessas constru\u00e7\u00f5es \u00e9 oriunda da \n\nfloresta de v\u00e1rzea e terra firme localizadas nas suas proximidades.  \n\nA retirada da madeira na v\u00e1rzea de Manacapuru se d\u00e1 basicamente com \n\nuso do machado e da canoa movida a motor, tipo rabeta; raramente se usa o \n\nbarco a motor a diesel e motoserra. O uso da canoa, muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais em que as \u00e1rvores est\u00e3o localizadas na floresta. \n\nAp\u00f3s a derrubada da \u00e1rvore e da prepara\u00e7\u00e3o da tora de madeira durante a \n\nvazante/seca, os camponeses-ribeirinhos deixam esse material no local, n\u00e3o \n\nexecutam o transporte imediatamente, seja por meio do jerico, um pequeno trator \n\ne/ou de cavalo, pois \u00e9 preciso passar por \u00e1rea pantanosa, de charco, tornando-se \n\ninvi\u00e1vel. Da\u00ed, eles aguardam o per\u00edodo da enchente/cheia, quando a plan\u00edcie \n\ninunda, ent\u00e3o eles v\u00e3o se dirigem ao local onde a pe\u00e7a de madeira se encontra, \n\namarram a mesma ao lado da canoa e ligam o motor, \u00e0s vezes \u00e9 necess\u00e1rio fazer \n\num pique na mata, ou seja, abrir um caminho para facilitar a locomo\u00e7\u00e3o. Em \n\nseguida, conduzem a tora at\u00e9 a restinga, pr\u00f3xima \u00e0 casa de moradia; quando \n\nocorre o recuo das \u00e1guas ela fica no ponto de ser beneficiada. A madeira pode ser \n\ncortada em qualquer per\u00edodo, mas ela somente \u00e9 transportada durante a \n\nenchente/cheia, portanto, o transporte \u00e9 aqu\u00e1tico. Os camponeses-riberirnhos  \n\nn\u00e3o mexem na tora de madeira, quando essa permanece aguardando o per\u00edodo \n\ndas \u00e1guas altas para ser transportada. Isto mostra o reconhecimento do trabalho \n\nefetuado por outro campon\u00eas-ribeirinho. \n\nA extra\u00e7\u00e3o da lenha pelos camponeses-ribeirinhos, na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, ocorre para atender diversos fins: usado no forno durante a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca; no fog\u00e3o para cozinhar; para assar peixes no \n\n\n\n 236\n\nterreiro, dentre outros. Dentre os usos citados desse combust\u00edvel merece \n\ndestaque, na atualidade, o primeiro, em virtude do grande volume consumido. \n\nQuando come\u00e7a a se aproximar o per\u00edodo da farinhada, a partir de mar\u00e7o, muitos \n\ncamponeses-ribeirinhos come\u00e7am a armazenar lenha na casa de farinha. Parte \n\ndessa lenha armazenada \u00e9 oriunda da floresta de v\u00e1rzea e terra firme, a outra \n\nparte \u00e9 madeira j\u00e1 utilizada em outras propriedades, mas que s\u00e3o aproveitadas \n\npara lenha durante a safra da farinha, como ilustra o depoimento a seguir: \n \n\nEssa lenha que esta aqui, por exemplo, ela est\u00e1 sendo \narmazenada visando \u00e0 farinhada, provavelmente n\u00f3s vamos \nproduzir 60 sacas de farinha no fabrico desse ano. 60 sacas \nd\u00e1 100 alqueire; n\u00f3s vamos produzir 5 mil litros de farinha, \nvamos assim dizer, d\u00e1 3 toneladas, 3,5 toneladas por a\u00ed. \nEnt\u00e3o, produzindo 3, 5 toneladas de farinha essa lenha que \nest\u00e1 a\u00ed n\u00e3o \u00e9 suficiente. A gente vai ter que conseguir mais \num pouco. Mais \u00e9 f\u00e1cil, quer dizer, tem muita madeira a\u00ed que \nserviu pra latada que hoje j\u00e1 n\u00e3o serve mais j\u00e1 est\u00e1 em \nestado de decomposi\u00e7\u00e3o que s\u00f3 serve pra lenha e que j\u00e1 \nnos foi inclusive oferecida: olha, essa madeira n\u00e3o me serve \nmais quando come\u00e7ar a farinhada vem pegar. As pessoas \nn\u00e3o vendem essa madeira, eles oferecem de gra\u00e7a em troca \nde alguns litrinhos de farinha, eles querem que a gente limpe \no terreno deles, ou seja, eles querem plantar de novo e a \nmadeira velha, que agora n\u00e3o serve mais, est\u00e1 \natrapalhando. Entretanto, pra gente ela serve pra lenha, a \ngente vai l\u00e1, pega e reutiliza. (L\u00facio Souza, 38 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\nA madeira e a lenha retiradas pelos camponeses-riberiinhos, na \u00e1rea da \n\npesquisa, s\u00e3o utilizadas somente para o autoconsumo. Portanto, n\u00e3o ocorre a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o desses produtos extra\u00eddos da floresta. Al\u00e9m disso, a maioria dos \n\nmoradores tem consci\u00eancia de que \u00e9 preciso preservar para as gera\u00e7\u00f5es futuras, \n\npor isso, n\u00e3o h\u00e1 risco de desmatamento dessa cobertura florestal, em larga \n\nescala, na v\u00e1rzea de Manacapuru.  \n\n \nMas se pode pensar, o perigo \u00e9 desmatar, h\u00e1 um risco de \ndesmatamento? N\u00e3o por que a v\u00e1rzea assim tem muita \nmadeira ainda, o pessoal tem essa consci\u00eancia que \u00e9 \npreciso manter a floresta pra pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o eles \ntiram s\u00f3 pro uso pessoal, ningu\u00e9m comercializa madeira \naqui, s\u00f3 pro uso pessoal. Ent\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o da floresta tirar \nmadeira para nossas constru\u00e7\u00f5es, como nossas casas, por \nexemplo, outra \u00e9 tirar madeira pra lenha, uma outra \u00e9 tirar \nmadeira pra latada maracuj\u00e1. Pra latada tira madeira um \npouco mais fina, mais verde, politicamente aquilo \u00e9 incorreto \nporque aquela \u00e1rvore n\u00e3o vai crescer, mas como se \nreproduz r\u00e1pido, ou seja, aquele manejo \u00e9 sustentado, \n\n\n\n 237\n\nporque de tempo \u00e0s pessoas param pra ela se recuperar, \nmas nem sempre foi assim, teve uma \u00e9poca que estava \ndemais e a gente teve de orientar nesse sentido. (Senhor \nAm\u00e9rico, 34 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n     \n \n\n \n\n \n \n \n\nNa regi\u00e3o os camponeses-ribeirinhos exploram duas esp\u00e9cies de a\u00e7a\u00ed: o \n\na\u00e7a\u00ed-do-par\u00e1 e o a\u00e7a\u00ed-do-mato ou de terra firme. O primeiro \u00e9 t\u00edpica da regi\u00e3o \n\noriental da Amaz\u00f4nia, por ser uma palmeira muticaule, permite, al\u00e9m da retirada \n\ndos frutos, a extra\u00e7\u00e3o do palmito, pois possui uma alta capacidade de brota\u00e7\u00e3o a \n\npartir do p\u00e9 principal.  O segundo ocorre com maior freq\u00fc\u00eancia na parte central da \n\nAmaz\u00f4nia, sendo uma palmeira monocaule. Por isso, a sua explora\u00e7\u00e3o se \n\nrestringe aos frutos, uma vez que se for aniquilada para a extra\u00e7\u00e3o do palmito a \n\nplanta dessa esp\u00e9cie acaba morrendo. \n\nNa \u00e1rea de estudo, a esp\u00e9cie dominante \u00e9 a do a\u00e7a\u00ed-do-mato, que aparece \n\nem grande n\u00famero nas florestas de v\u00e1rzea e de terra firme. A extra\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed, \n\nsobretudo a do o a\u00e7a\u00ed do mato, era at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, voltada \n\nbasicamente para o autoconsumo familiar na v\u00e1rzea de Manacapuru. N\u00e3o eram \n\nmuitos os camponeses-ribeirirnhos que se dedicavam \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dessa cultura. \n\nFig. n\u00ba. 78 \u2013 lenha armazenada em uma casa de farinha, aguardando o in\u00edcio do per\u00edodo da \nfarinhada. Costa do Arapap\u00e1 II, em 2 de mar\u00e7o de 2007, estando as \u00e1guas a 23, 46 m \nacima do n\u00edvel do mar. (Fotografia de Manuel de Jesus Masulo da Cruz). \n\n\n\n 238\n\nOs moradores e suas fam\u00edlias delimitavam e se apropriavam de trechos de \n\nfloresta, principalmente das cabeceiras dos lagos de terra firme, como por \n\nexemplo, as do lago do Matias na Costa do Arapap\u00e1, usadas para a retirada do \n\na\u00e7a\u00ed, do tucum\u00e3, assim como de madeira, da castanha, para a pesca. Nesse \n\nper\u00edodo, essas \u00e1reas delimitadas e apropriadas eram de uso exclusivo dos que as \n\nreivindicavam, havia o respeito dos outros camponeses-ribeirinhos em n\u00e3o invadir \n\nessa por\u00e7\u00e3o de floresta apropriada. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980 com o aumento da demanda do fruto do a\u00e7a\u00ed, \n\nem n\u00edvel regional e nacional, houve um crescimento significativo de camponeses-\n\nribeirinhos que passaram a se dedicar a essa atividade extrativa. Ao mesmo \n\ntempo houve um aumento dos compradores desse produto na v\u00e1rzea de \n\nManacapuru, denominados localmente de \u201catravessadores\u201d. Vale ressaltar que \n\nestes s\u00e3o camponeses-ribeiriinhos, moradores da pr\u00f3pria comunidade/localidade \n\nque se tornaram al\u00e9m de produtores compradores de a\u00e7a\u00ed. Esses atravessadores \n\ncome\u00e7aram a fornecer sacas de 50 k e outras vantagens para que determinados \n\nn\u00fameros de apanhadores retirassem o a\u00e7a\u00ed e vendesse para eles, constituindo, \n\nportanto, as turmas de apanhadores de a\u00e7a\u00ed. Com o aumento da procura dessa \n\ncultura na v\u00e1rzea e terra firme do munic\u00edpio de Manacapuru, muitos apanhadores, \n\nincentivados de certa forma pelos atravessadores, come\u00e7aram a invadir as \n\nterritorialidades extrativas, retirando a\u00e7a\u00ed dessas \u00e1reas reivindicadas.  \n \n\nCom esse crescimento aumentou mais de 130% e muita \ngente entrou no neg\u00f3cio e come\u00e7ou a explorar o a\u00e7a\u00ed. E \naconteceu, nos anos 80, com essa explos\u00e3o do a\u00e7a\u00ed e tudo, \nent\u00e3o muitas pessoas come\u00e7aram a fazer, na maioria \norientada pelos atravessadores, a tirar o a\u00e7a\u00ed da regi\u00e3o do \noutro, ent\u00e3o a pessoa, ele, o atravessador dizia: vai l\u00e1 tirar, \nse n\u00e3o tivessem ningu\u00e9m por perto, eles tiravam escondido \na\u00e7a\u00ed da \u00e1rea que estava demarcado de outra pessoa. Isso \naconteceu dos anos 80 pra c\u00e1 e ainda acontece. Conflito \nn\u00e3o houve n\u00e3o, somente advert\u00eancia verbal: como \u00e9 que tu \nfizeste isso, n\u00e3o faz isso, eu vivo disso tamb\u00e9m e nos somos \nvizihos n\u00e3o podemos roubar um do outro. (Senhor L\u00facio \nSouza, 38 anos, campon\u00eas-riebirinho). \n \n \n\n\u00c8 importante considerar que essa invas\u00e3o nas territorialidades extrativas \n\nocorre, principalmente nos casos em que os atravessadores acompanham os \n\napanhadores no processo de extra\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed, isso mostra que estes \u00faltimos \n\nsozinhos tendem a respeitar essa por\u00e7\u00e3o de floresta demarcada e apropriada. Na \n\n\n\n 239\n\nCosta do Arapap\u00e1, por exemplo, s\u00e3o poucos atravessadores que acompanham os \n\ncamponeses-ribeirinhos nessa jornada.  \n \n\nGeralmente os que v\u00e3o juntos s\u00e3o pouco \u00e9ticos, ou seja, a \ngente percebeu isso, por acaso de prop\u00f3sito os que t\u00eam \nmenos \u00e9tica que invadem, s\u00e3o os que v\u00e3o junto com o \napanhador. Isso confirma uma impress\u00e3o que n\u00f3s temos \nque \u00e9 o seguinte: eles v\u00e3o juntos porque o apanhador \nsozinho n\u00e3o teria coragem de invadir por causa do respeito, \na mando deles o apanhador faz, ou seja, retira a\u00e7a\u00ed em \nterrit\u00f3rio alheio.  (Senhor L\u00facio Souza, 38 anos, capon\u00eas-\nribeirinho). \n \n \n\nO processo de retirada do fruto do a\u00e7a\u00ed, na floresta, requer um esfor\u00e7o \n\nenorme, pois \u00e9 preciso que os apanhadores subam nos p\u00e9s dessa cultura, que \n\nchegam a atingir at\u00e9 18 m de altura. Para facilitar essa opera\u00e7\u00e3o, eles usam a \n\n\u201cpeconha\u201d, que \u00e9 um cord\u00e3o de tecido usado nos p\u00e9s para dar sustenta\u00e7\u00e3o no \n\nmomento em que se sobe no tronco do a\u00e7aizeiro. Para efetuar o corte do cacho do \n\na\u00e7a\u00ed, os apanhadores utilizam o ter\u00e7ado. A safra do a\u00e7a\u00ed na v\u00e1rzea e terra firme de \n\nManacapuru tem in\u00edcio em abril e vai at\u00e9 agosto. \n\nA ca\u00e7a \u00e9 uma atividade complementar importante exercida por muitos \n\ncamponeses-riberinhos na v\u00e1rzea e terra firme na Amaz\u00f4nia. A ca\u00e7a na \u00e1rea da \n\npesquisa est\u00e1 voltada na atualidade basicamente para o consumo, raramente \u00e9 \n\ncomercializado algum produto dessa atividade extrativa. Ao contr\u00e1rio do que \n\ncomumente se imagina, essa atividade n\u00e3o \u00e9 somente executada em \u00e1rea de \n\nfloresta, por\u00e9m, ocorre em outras \u00e1reas: capoeira, campos naturais, lago, po\u00e7o \n\netc. Os camponeses-ribeirinhos utilizam essas \u00e1reas em qualquer hora e lugar de \n\nforma comum, n\u00e3o havendo, portanto, para essa atividade, a apropria\u00e7\u00e3o \n\nindividual/familiar como ocorre com a extra\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed. \n\n Nas localidades mais distantes da terra firme, como a Costa do Pesqueiro, \n\nprincipalmente no Pesqueiro I e II, os animais mais ca\u00e7ados pelos camponeses-\n\nribeirinhos s\u00e3o as aves: pato do mato, mutum, marreco, gar\u00e7a e outras. Destas \n\nmerece destaque a ca\u00e7a do pato do mato. Essa ave, segundo os moradores, j\u00e1 foi \n\nmais abundante nas \u00e1reas de v\u00e1rzea do que atualmente, entretanto, devido a sua \n\ngrande captura, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, houve uma redu\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel da \n\npopula\u00e7\u00e3o desse animal. Isso \u00e9 comprovado pelo aumento no esfor\u00e7o de ca\u00e7a \n\n\n\n 240\n\nempreendido para a captura dessa ave, como relata o campon\u00eas-ribeirinho \n\nabaixo: \n\n \nAntigamente tinha muito mais pato do mato do que hoje em \ndia, mas eles foram muito perseguidos e agora quase n\u00e3o se \nencontra mais. Chegava na beira do lago espiava aquelas \n\u00e1rvores grandes com espingarda, quando dava seis horas \nmatava quanto quisesse. Matava pato do mato, uma vez n\u00f3s \nmatamos 14, matava s\u00f3 pra comer; \u00e9 muito gostoso, \u00e9 \nmelhor do que o pato de quintal. Essa ca\u00e7a era s\u00f3 pra \ncomer, a gente n\u00e3o vendia n\u00e3o. Tem pato do mato que \u00e9 \nmaior do que esse de quintal, \u00e0s vezes d\u00e1 cinco, seis quilos, \nele voa alto e come arroz. Al\u00e9m do pato do mato, a gente \nca\u00e7a tamb\u00e9m marreco e mutum. Depois de ca\u00e7ar, chegava \naqui ia tratar e salgar, porque naquele tempo n\u00e3o tinha gelo, \nas mulheres iam fazer a b\u00f3ia naquele dia ou ficava pro outro \ndia. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, campon\u00eas-ribeirinho).   \n \n  \n\n A captura dessas aves ocorre com maior freq\u00fc\u00eancia no per\u00edodo de \u00e1guas \n\nbaixas, quando as mesmas s\u00e3o atra\u00eddas para os campos naturais em busca das \n\nsementes de gram\u00edneas, sobretudo arroz do mato. \n\n Os camponeses-riebirinhos na \u00e1rea de estudo ca\u00e7am outros animais, \n\nprincipalmente os mam\u00edferos terrestres, dentre os quais se pode destacam-se: a \n\ncapivara, a cutia, o tatu, o macac\u00e3o-prego, a anta e o veado. Esses animais j\u00e1 \n\nforam muito abundantes nas \u00e1reas de v\u00e1rzea, por\u00e9m, assim como ocorreu com as \n\naves, a intensa captura desses mam\u00edferos ocasionou a redu\u00e7\u00e3o ou seu \n\ndesaparecimento desse ambiente.  \n\n \nE outra coisa que \u00e9 interessante nessa \u00e9poca [d\u00e9cada de \n1950] todas as ca\u00e7as em terra firme eram comuns na \nv\u00e1rzea: paca, tatu, cotia, capivara, anta e at\u00e9 o veado, o \nveado t\u00e1 praticamente extinto. A anta tamb\u00e9m, por raz\u00f5es \n\u00f3bvias, ou seja, a a\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria cresceu muito porque a \ncarne \u00e9 nobre, enfim, \u00e9 um animal mais nobre, a anta e o \nveado respectivamente. Portanto, a capivara, a cotia, a paca \ne o tatu, estes s\u00e3o mais procurados hoje na terra firme, na \nv\u00e1rzea tamb\u00e9m aparece, mas \u00e9 esporadicamente. (Senhor \nAltacir Souza, 80 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n Como se v\u00ea no depoimento acima, \u00e9 fato constatado que a maior \n\nquantidade de mam\u00edferos terrestres na atualidade s\u00e3o encontrados na terra firme, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas de floresta. Por isso, esses animais s\u00e3o mais capturados \n\nna Costa do Arapap\u00e1, principalmente o Arapap\u00e1 I, \u00e1reas de estudo em que a terra \n\nfirme est\u00e1 pr\u00f3xima, em alguns trechos cont\u00edgua \u00e0s v\u00e1rzeas. \n\n\n\n 241\n\n Pereira et.al (2007) aponta quatro tipos de t\u00e9cnica de ca\u00e7a utilizada pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos na Amaz\u00f4nia: t\u00e9cnica da tocaia, do encurralamento com \n\nuso do cachorro, com a armadilha e ca\u00e7a com uso da canoa. Destas as duas \n\nprimeiras s\u00e3o mais utilizadas na \u00e1rea da pesquisa. A t\u00e9cnica da tocaia consiste \n\nprimeiramente no ca\u00e7ador localizar onde o animal costuma se alimentar e dormir. \n\nIsso \u00e9 percebido pelos alimentos deixados nas proximidades onde \u00e9 realizada a \n\nca\u00e7a, como frutas, sementes, folhas e/ou restos de fezes no ch\u00e3o. Este segundo \n\ncaso \u00e9 mais comum entre as aves, sobretudo o pato do mato, como mostra o \n\ndepoimento a seguir: \n\n \n Eles [os patos] gostam daquele pau que tem aquele galho \ndireito, reto, eles v\u00eam e sentam, a\u00ed o cara vai espiar pra ver \nse eles dormem l\u00e1 mesmo, a gente conhece que eles \ndormem, pela merda deles no ch\u00e3o, a\u00ed o cara j\u00e1 sabe que \neles dormem ali, eles j\u00e1 t\u00eam os poleiros certos, a\u00ed o cara fica \nna posi\u00e7\u00e3o, quando eles chegam a gente atira e mata. \n(Senhor Eros Andrade, 47 anos. Campon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n A segunda t\u00e9cnica utilizada se d\u00e1 principalmente para a captura dos \n\nmam\u00edferos terrestres. O uso dessa t\u00e9cnica foi observado na Costa do Arapap\u00e1, \n\nquando um grupo de camponeses-ribeirinhos sa\u00edram para ca\u00e7ar nos extensos \n\ncampos de naturais, nas proximidades do lago do Batata, acompanhados por \n\ncachorros. O alvo dessa ca\u00e7ada foi a capivara e se deu na subida das \u00e1guas. Os \n\nanimais s\u00e3o perseguidos pelos cachorros e \u00e0 medida que s\u00e3o encurralados os \n\nca\u00e7adores se aproximam e efetuam a captura por meio do uso da espingarda.  \n\n \u00c9 importante considerar que a atividade da ca\u00e7a na v\u00e1rzea de Manacapuru \n\n\u00e9 realizada durante o per\u00edodo das \u00e1guas altas e baixas, rompendo com a id\u00e9ia de \n\nque essa atividade \u00e9 efetivada somente no per\u00edodo das enchentes/cheias. Apesar \n\ndisso, \u00e9 durante as alaga\u00e7\u00f5es que essa atividade \u00e9 intensificada, uma vez que os \n\nanimais est\u00e3o concentrados em pequenas parcelas de terras, \u201crebolados de \n\nterras\u201d como eles as denominam, facilitando sua captura. Por outro lado, \u00e9 nesse \n\nper\u00edodo que se d\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o da atividade pesca, pois ocorre a dispers\u00e3o dos \n\npeixes ocasionada pela invas\u00e3o das \u00e1guas. Witkoski (2006) menciona, no seu \n\nestudo, essa quest\u00e3o: \n\n \n\u00c9 verdade, no entanto, que, no per\u00edodo da cheia, no \nambiente em que habitam os camponeses amaz\u00f4nicos, dois \n\n\n\n 242\n\nfen\u00f4menos distintos se combinam: em primeiro lugar, h\u00e1 \nprofundas dispers\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de peixes (pelos rios, \nparan\u00e1s, igap\u00f3s e lagos), o que aumenta significativamente \no \u2018esfor\u00e7o de pesca\u2019, express\u00e3o referente a um conjunto de \natividades \u00e0 pesca \u2013 energia gasta na confec\u00e7\u00e3o dos \napetrechos, tempo de deslocamento para os ambientes \naqu\u00e1ticos, tempo gasto na captura dos peixes e tempo \ndespendido para voltar a casa; assim, gasta-se muito mais \ntempo (pescando ou deslocando-se para os espa\u00e7os \naqu\u00e1ticos) e captura-se menos peixes; em segundo lugar, \nobserva-se a concentra\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a, tamb\u00e9m decorrente da \ncheia \u2013 criam-se pequenas ilhas de terra onde se abrigam os \nanimais, apreciados pelos camponeses, encurralados pela \nenchente, o que facilita muito a ca\u00e7a213.  \n \n \n\n Atualmente, na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, a captura do jacar\u00e9 n\u00e3o \u00e9 mais \n\nrealizada. Ali\u00e1s, desde a aprova\u00e7\u00e3o da lei de prote\u00e7\u00e3o a fauna, em 1967, que os \n\ncamponeses-ribeirinhos da v\u00e1rzea amaz\u00f4nica em geral e da v\u00e1rzea de \n\nManacapuru em particular, deixaram de capturar esse r\u00e9ptil aqu\u00e1tico. \u00c9 importante \n\nressaltar que esse animal \u00e9 considerado pelos moradores como pesca e n\u00e3o ca\u00e7a, \n\nentretanto, nesse estudo, pelas circunstancias em que \u00e9 efetivada sua captura, \n\ncomo se ter\u00e1 oportunidade de verificar, optou-se em inclui-lo nesse item sobre \n\nca\u00e7a. \n\n Duas esp\u00e9cies eram capturadas na v\u00e1rzea de Manacapuru pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos: o jacar\u00e9 A\u00e7u e o jacar\u00e9 tinga. O primeiro, dado o seu \n\ntamanho, que chega a atingir mais de 2,5 m de comprimento, era o mais \n\ncapturado. O local considerado ideal para apanhar esses animais \u00e9 o lago/igap\u00f3. \n\nDurante o per\u00edodo de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas, a captura era efetuada por \n\nmeio do \u201ccurumim\u201d, uma corda grossa com um grande anzol na ponta. N\u00e3o \u00e9 um \n\nespinhel, pois nesse s\u00e3o colocados v\u00e1rios anz\u00f3is em uma corda esticada, o \n\ncurumin \u00e9 apenas um anzol. Utilizava-se como isca bucho de tambaqui, que era \n\ncolocado em cima de um capim e a corda era amarrado em um galho forte, na \n\nbeira do lago e/ou no igap\u00f3. \n\n A finalidade da captura desse r\u00e9ptil aqu\u00e1tico pelos camponeses-riberiinhos \n\nna v\u00e1rzea amaz\u00f4nica era para a retirada do couro e sua posterior venda, a carne \n\nn\u00e3o era consumida, sendo deixada na beira do lago. Para a captura desses \n\nanimais os camponeses-riebrinhos costumavam utilizar duas canoas, uma \n\ndestinada para os instrumentos de pesca e o sal e a outra para armazenar o couro \n\n                                                           \n213  Witkoski, A ntonio Carlos, op. cit., p. 254. \n\n\n\n 243\n\ndo jacar\u00e9. Em alguns casos, esse local de captura ficava distante da casa de \n\nmoradia, geralmente se passava v\u00e1rios dias nessa pescaria, por isso, era \n\nimportante salgar o couro, para que n\u00e3o apodrecesse, visto que ao ser retirado, \n\nsempre ficava um resto de carne no mesmo. \n\n \n A gente matava pra vender o couro, era o ganho da \nrapaziada, era um ganho certo. A gente matava jacar\u00e9 em \ntodos esses lagos aqui: lago Preto, Maraj\u00e1, Grande, quando \nestava secando a gente ia pro lago Grande matar jacar\u00e9. \u00c0s \nvezes passava a noite com a lanterna, matava, \u00e0s vezes \nlevava at\u00e9 sal pra salgar o couro, n\u00f3s que ia passar dois, \ntr\u00eas dias por l\u00e1, tinha que levar o sal pra salgar o couro. Se \nfosse perto e pudesse voltar logo, n\u00e3o precisava levar o sal, \nporque a gente ia logo vender no com\u00e9rcio. Tem que salgar \no couro bem salgado, se n\u00e3o salgar nesse per\u00edodo que nos \nia pro lago, o couro apodrece, apodrece aquela carnizinha \nque fica. Se a canoa fosse grande a gente passava at\u00e9 uma \nsemana, \u00e0s vezes a gente ia matar jacar\u00e9 no lago piranha \nque fica muito longe daqui. (Senhor Milton Ferreira, 74 anos, \ncampon\u00eas-ribeirinho). \n \n \n\n Ap\u00f3s retirar e efetuar o processo de salga do couro, os camponeses-\n\nribeirinhos iam vender o mesmo no com\u00e9rcio na cidade de Manacapuru. Segundo \n\nos moradores, nesse per\u00edodo existiam v\u00e1rios compradores de couro de jacar\u00e9. \n\nEste era negociado por metro e n\u00e3o pela qualidade do couro: se desse 1,5 m era \n\num pre\u00e7o, se desse 2, 5 m era outro. O pagamento era efetuado no ato da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com uso de moeda corrente da \u00e9poca.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 244\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n \n\n \nO caboclo [ribeirinho] n\u00e3o pode querer viver s\u00f3 da \u00e1gua, s\u00f3 \ndo extrativismo, ele tem que plantar tamb\u00e9m, plantar uma \nvariedade de plantas, pra ajudar a terra, ajudar ele mesmo a \nse defender dos atravessadores, ajudar a natureza a se \ndesenvolver o meio onde ele vive, por que se ele s\u00f3 explorar \no que a natureza oferece a\u00ed ele vai fazer valer o que dizem \nos antigos: de onde se tira e n\u00e3o se rep\u00f5e vai esgotar os \nrecursos que a natureza sempre ofereceu pra todos n\u00f3s que \nvivemos aqui na v\u00e1rzea. (Senhor Sebasti\u00e3o Oliveira, 56 \nanos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n\n \n\n A expans\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalista na Amaz\u00f4nia, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, tem provocado profundas transforma\u00e7\u00f5es territoriais na produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa nas \u00e1reas de v\u00e1rzea, marcadas por mudan\u00e7as significativas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es dos camponeses-ribeirinhos com as diferentes territorialidades que \n\ncomp\u00f5em seu modo de vida: territorialidades agropastoris, territorialidades \n\naqu\u00e1ticas e territorialidades florestais. Em outras palavras, essas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nrefletidas nas rela\u00e7\u00f5es desses atores sociais com a natureza na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica. \n\n Antes de analisarmos essas mudan\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que o modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o capitalista ocorre nas \u00e1reas de v\u00e1rzea do rio Solim\u00f5es de forma \n\ncontradit\u00f3ria, ou seja, a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 a drenagem da renda da \n\nterra gerada pelo trabalho familiar, a qual est\u00e1 contida nos produtos que os \n\ncamponeses-ribeirinhos enviam para serem comercializados. Portanto, nessa \n\nforma de produzir no campo, n\u00e3o ocorre a expropria\u00e7\u00e3o dos camponeses, mas a \n\nsujei\u00e7\u00e3o da renda da terra ao capital. Nesse sentido, Paulino (2006) exp\u00f5e que \u00e9: \n\n \nPor essa raz\u00e3o, ao se falar em produ\u00e7\u00e3o do capital, \u00e9 \nnecess\u00e1rio ter clareza que a mesma pressup\u00f5e a sujei\u00e7\u00e3o \nda renda da terra gerada pelo trabalho campon\u00eas. N\u00e3o se \ntrata, portanto, de sujei\u00e7\u00e3o do trabalho ao capital, mas de \numa rela\u00e7\u00e3o em que a troca envolve a produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nconcretizada. (...). A metamoforse da renda da terra em taxa \nde lucro (mais-valia, portanto) para a industria deriva \nexclusivamente da quantia de trabalho n\u00e3o pago contido nas \nmat\u00e9rias-primas a serem processadas\u201d214 \n\n                                                           \n214 PAULINO, Eliane Tomiasi. Por uma Geografia dos camponeses. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2006. p. \n110. \n\n\n\n 245\n\n \n \n\n \u00c9 importante destacar, como nos aponta Paulino (2006), que o processo de \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital n\u00e3o ocorre de forma hegem\u00f4nica no \n\ninterior das comunidades rurais ou interior das unidades camponesas na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica, por\u00e9m, \u00e9 na combina\u00e7\u00e3o de diferentes atividades, caracterizadas na \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, que se definem os n\u00edveis em que se d\u00e1 a drenagem \n\nda renda da terra ao capital. Por isso, mas do que nunca, \u00e9 necess\u00e1rio que os \n\ncamponeses-ribeirinhos mantenham essa diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nas suas \n\npropriedades/posses, pois somente assim \u00e9 poss\u00edvel evitar que se tornem \n\nvulner\u00e1veis perante o capital, como mostra o depoimento de um campon\u00eas-\n\nribeirinho na ep\u00edgrafe desta se\u00e7\u00e3o. \n\n Uma outra quest\u00e3o ainda para esclarecer a especificidade do processo de \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, \u00e9 que, ao contr\u00e1rio \n\nde outras situa\u00e7\u00f5es existentes no pa\u00eds, n\u00e3o ocorre a forma de interven\u00e7\u00e3o do \n\ncapital no interior das unidades camponesas-ribeirinhas, evidenciadas por meio do \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o, em que as empresas imp\u00f5e aos camponeses uma s\u00e9rie de \n\nregras e recomenda\u00e7\u00f5es a serem seguidas, inclusive, ditam os pre\u00e7os, o que \n\npressup\u00f5e o acompanhamento de t\u00e9cnicos para a produ\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias\u2013primas, \n\numa vez que est\u00e1 em jogo o n\u00edvel da taxa de lucro dessas ind\u00fastrias. Nesse \n\nsentido, \u00e9 fundamental manter a qualidade do produto a ser adquirida pelas \n\nempresas, para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio efetuar um contrato junto aos camponeses \n\npara que os mesmos se sintam na obriga\u00e7\u00e3o de assumir esse compromisso. S\u00e3o \n\nexemplos dessa forma de produzir no campo, ou seja, agricultores integrados as \n\nindustrias, a produ\u00e7\u00e3o de fumo, frango e cera.  \n\n Esclarecida essa quest\u00e3o, passamos para analisar as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, decorrente da expans\u00e3o \n\ncapitalista para a regi\u00e3o. Na d\u00e9cada de 1950, um moderno parque industrial de \n\nfia\u00e7\u00e3o e tecelagem foi implantado na Amaz\u00f4nia, facilitado pelo governo federal e \n\nestadual por meio de isen\u00e7\u00e3o de impostos e outras vantagens, com a finalidade de \n\nadquirir a custo baix\u00edssimo os fardos de juta produzidos pelos camponeses-\n\nribeirinhos, que nesse per\u00edodo j\u00e1 tinham assimilado a produ\u00e7\u00e3o dessa fibra na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Essas empresas processadoras de fibras e outras que se \n\ninstalaram no estado do Amazonas, principalmente depois da cria\u00e7\u00e3o da Zona \n\n\n\n 246\n\nFranca de Manaus, n\u00e3o investiram na produ\u00e7\u00e3o de juta e mais tarde da malva, \n\nque implica necessariamente imobilizar capital na aquisi\u00e7\u00e3o de terras e de m\u00e3o-\n\nde-obra, decidiram apenas comprar a produ\u00e7\u00e3o dos camponese-ribeirinhos, ou \n\nseja, passaram a subordinar e se apropriar da renda da terra gerada pelo trabalho \n\nfamiliar na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica, a qual est\u00e1 contida nos fardos de juta negociada. \n\nPara essas empresas, portanto, n\u00e3o interessa a forma nem as condi\u00e7\u00f5es em que \n\nessa m\u00e1tria-prima \u00e9 produzida, o importante \u00e9 adquirir uma fibra de qualidade para \n\nser processada. \n\nPor outro lado, para instalar essa nova cultura foi necess\u00e1ria a derrubada \n\nde trechos significativos de floresta de restinga e de igap\u00f3, no fundo da \n\npropriedade, pr\u00f3ximo aos lagos de v\u00e1rzea, visto que essa planta \u00e9 cortada \n\n(colhida) com a chegada da \u00e1gua, durante a enchente/cheia. Isso contribuiu para a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos estoques de peixes nesse espa\u00e7o aqu\u00e1tico, uma vez que muitas \n\nesp\u00e9cies se alimentam de flores, sementes e folhas que caem na \u00e1gua no \n\nmomento de eleva\u00e7\u00e3o de seu n\u00edvel. Al\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o da juta, assim como \n\nda malva, que foi introduzida no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 no estado do \n\nAmazonas, \u00e9 extremamente \u00e1rdua, principalmente durante o processo de lavagem \n\ndessas fibras, pois os camponeses-ribeirinhos t\u00eam que permanecer o tempo \n\ninteiro dentro da \u00e1gua, sujeitos a ferradas de arraias, picadas de cobras e contrair \n\nreumatismo. \n\nO cons\u00f3rcio de seringueiras e cacaueiros, resultado de plantio realizado \n\npelos camponeses-ribeirinhos e incentivado pelo governo local no final da do \n\ns\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, no momento em que essas culturas apresentam \n\num alto valor no mercado internacional, passou a ocupar uma parte significativa \n\ndas propriedades/posses na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. Entretanto, com a queda nos \n\npre\u00e7os dessas duas culturas, a partir da d\u00e9cada de 1970, muitos camponeses-\n\nribeirinhos decidiram enriquecer os antigos s\u00edtios ou eliminar esses componentes \n\narb\u00f3reos por meio das derrubadas e introduzir culturas mais rent\u00e1veis, como o \n\ncupua\u00e7u, o mam\u00e3o, o maracuj\u00e1 e outros. Outros optaram em manter esses s\u00edtios \n\nintactos, plantando essas novas culturas na parte vaga das propriedades/posses, \n\npois acreditam na retomada da explora\u00e7\u00e3o das seringueiras e dos cacaueiros em \n\num futuro pr\u00f3ximo.  \n\n\n\n 247\n\nA implanta\u00e7\u00e3o de in\u00fameros frigor\u00edficos na sede do munic\u00edpio de \n\nManacapuru e outros munic\u00edpios no estado do Amazonas a partir do final da \n\nd\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, somada aos incentivos fiscais e \n\nlibera\u00e7\u00e3o de linhas de financiamento para o setor, assim como a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado exclusivo para os bagres, ocasionaram uma mudan\u00e7a significativa no \n\nuso dos espa\u00e7os aqu\u00e1ticos pelos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica. \n\nEssas empresas de pesca, como foi visto, n\u00e3o atuam no processo de captura, pois \n\nisso implicaria numa s\u00e9rie de investimentos que certamente aumentaria muito o \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o, decidiram assim, adquirir o pescado j\u00e1 capturado, realizado \n\npelos camponeses-ribeirinhos. \n\n Essa expans\u00e3o da demanda pelos peixes lisos gerados pelos frigor\u00edficos na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica, impulsionou os camponeses-ribeirinhos, acostumados at\u00e9 \n\nent\u00e3o a utilizar basicamente os lagos de v\u00e1rzea nas suas pescarias, a freq\u00fcentar \n\nintensamente o ambiente rio na busca da captura das in\u00fameras esp\u00e9cies de \n\nbagres. Isso implicou uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as na sua rela\u00e7\u00e3o com esse ambiente: \n\npesca noturna, introdu\u00e7\u00e3o do motor nas canoas e das b\u00f3ias nas pescarias, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das territorialidades de pesca, a \u00e1rdua tarefa de limpar o leito do rio \n\nSolim\u00f5es, introdu\u00e7\u00e3o do direito a vez, dentre outras. Al\u00e9m disso, apareceram \n\nmuitos conflitos pelo uso desse espa\u00e7o aqu\u00e1tico. Todas essas mudan\u00e7as, que \n\nrequerem mais dedica\u00e7\u00e3o a essa atividade em detrimento das demais, ou seja, \n\nmais tempo de trabalho dedicado \u00e0 captura dos peixes lisos, \u00e9 drenada na forma \n\nda renda da terra pelas empresas de pesca, \u00e0 medida que os camponeses-\n\nribeirinhos negociam o resultado das pescarias \u2013 o pescado capturado junto aos \n\natravessadores/frigorifos.  \n\n  Apesar disso, muitos camponeses-riberinhos alegam que essa atividade de \n\npesca executada atualmente no rio Solim\u00f5es para a captura dos bagres \u00e9 \n\nextremamente vantajosa do ponto de vista financeiro, comparado com a atividade \n\nda agricultura ou at\u00e9 mesmo da pesca dos cariciformes, esp\u00e9cies que formam \n\ngrandes cardumes, como o jaraqui, o pacu, a sardinha e outras. A explica\u00e7\u00e3o para \n\nisso \u00e9 que enquanto os pre\u00e7os do bagre t\u00eam pequena oscila\u00e7\u00e3o ao longo do ano, \n\nisto \u00e9, entre o per\u00edodo da safra e entressafra, os outros produtos agr\u00edcolas e as \n\noutras esp\u00e9cies de peixes apresentam uma oscila\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, da\u00ed de certa \n\n\n\n 248\n\nforma a corrida para a pesca dos peixes lisos na v\u00e1rzea amaz\u00f4nica pelos \n\ncamponeses-ribeirinhos, como aponta esse depoimento: \n\n \nO pre\u00e7o do peixe liso hoje est\u00e3o pagando de 4,50 o quilo de \nprimeira e 3,30 de segunda, esse pre\u00e7o na \u00e9poca da safra \nvai cair pra na base de 2,50 de primeira e 1, 80 de segunda. \nCai, porque \u00e9 \u00e9poca de safra, como se fosse o tempo de \npiracema do peixe mi\u00fado, mas n\u00e3o cai tanto como o peixe \nmi\u00fado, \u00e9 mais estabilizado, n\u00e3o \u00e9 como o peixe mi\u00fado, que \nvoc\u00ea chega hoje est\u00e1 de 30 o centro, amanh\u00e3 quando voc\u00ea \nchega est\u00e1 de 5 ou 8 reais o centro. Ent\u00e3o pra n\u00f3s \u00e9 mais \nvantagem ficar na pesca do peixe liso, d\u00e1 mais dinheiro. \n(Senhor Branco, 40 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n \n \n \n\nCumpre salientar que os fatores de ordem econ\u00f4mica e natural tamb\u00e9m \n\nimpulsionaram os camponeses-riberinhos a se lan\u00e7arem na pesca dos bagres, a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970, como alternativa econ\u00f4mica para sua perman\u00eancia na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica, pois esse per\u00edodo \u00e9 de decl\u00ednio na produ\u00e7\u00e3o da juta/malva, \n\nborracha e cacau na Amaz\u00f4nia. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se pode deixar de considerar as \n\ngrandes e excepcionais enchentes/cheias e vazantes/secas dessa d\u00e9cada, ou \n\nseja, todos os anos o n\u00edvel da \u00e1gua transbordou a maior parte da restinga na \n\nv\u00e1rzea amaz\u00f4nica afetando as terras de plantio e de pastagens. Por outro lado, o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua na vazante/seca n\u00e3o atingiu a cota m\u00e9dia esperada, em outras \n\npalavras, o n\u00edvel da \u00e1gua n\u00e3o baixou como em outras d\u00e9cadas, prejudicando as \n\nterras de cultivos e de pastagens, principalmente o plantio da juta/malva e o pasto \n\nnatural de uso comum, pois essas \u00e1reas est\u00e3o localizadas, como foi visto, na parte \n\nmais baixa dessas terras inund\u00e1veis. \n\nVale ressaltar que a forma com que esse processo de limpeza do leito do \n\nrio Solim\u00f5es, inclusive no talvegue, vem se dando \u00e9 preocupante, uma vez que \n\nn\u00e3o se conhece ainda o real impacto que esse procedimento de retirada desses \n\nobst\u00e1culos depositados, principalmente grandes troncos, \u00e9 realizado, nem o papel \n\nque os mesmos desempenham na din\u00e2mica do rio, como menciona um \n\ncampon\u00eas-ribeirinho preocupado com essa quest\u00e3o: \u201cEst\u00e3o varrendo o fundo do \n\nrio Solim\u00f5es, ningu\u00e9m sabe se isso \u00e9 bom ou ruim pra natureza e pra todos n\u00f3s \n\nno futuro\u201d (Senhor Lucio Souza, 38 anos, campon\u00eas-ribeirinho). \n\n Uma outra mudan\u00e7a observada na \u00e1rea de estudo \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso familiar de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas realizadas pelos camponeses-\n\n\n\n 249\n\nribeirinhos no lago S\u00e3o Louren\u00e7o. Os camponeses-ribeirinhos eram inicialmente \n\nexplorados pelo capital comercial, representado pelos propriet\u00e1rios dos barcos de \n\npesca vindos de fora, estes executavam a pesca de lan\u00e7o e o resultado dessa \n\npescaria era direcionado para a comercializa\u00e7\u00e3o em Manaus, nada ficava para os \n\ncamponeses-ribeirinhos, os moradores do lago S\u00e3o Louren\u00e7o. Como se v\u00ea, toda a \n\nrenda da terra/\u00e1gua era drenada pelo capital comercial. A partir de meados da \n\nd\u00e9cada de 1970, os camponeses-ribeirinhos impediram a invas\u00e3o dos barcos de \n\npesca nas suas propriedades e assumiram o controle desse tipo de pescaria, \n\npassando, dessa forma, a exercer um maior poder de barganha para negociar \n\ncom esses capitalistas da pesca. Como o campon\u00eas-ribeirinho n\u00e3o disp\u00f5e de \n\ncapital suficiente para adquirir as redes, tem que se sujeitar aos propriet\u00e1rios dos \n\nbarcos de pesca que passam a fornece-lhes, entretanto, o resultado da pescaria \u00e9 \n\ndividido ao meio, ou seja, 50% para os camponeses-riebirinhos, donos dos lan\u00e7os, \n\n50% para os propriet\u00e1rios dos barcos, os donos das redes. Em outras situa\u00e7\u00f5es, \n\nos camponeses-ribeirinhos arrrendam esses lan\u00e7os, preparados por eles e \n\nfamiliares, para os barcos de pesca, os quais assumem essa pescaria, por\u00e9m, tem \n\nque pagar um valor pelo uso dessa por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua apropriada. Num caso como \n\nno outro, uma parte da renda da terra, antes drenada na sua totalidade pelo \n\ncapital comercial, passa agora a ser retida pelos camponeses-ribeirinhos, quando \n\nestes assumem o controle desses lan\u00e7os, em que est\u00e1 contido o trabalho efetuado \n\nna prepara\u00e7\u00e3o dos mesmos na frente da sua propriedade. \n\nAs quest\u00f5es discutidas nesse cap\u00edtulo nos ajudaram a compreender melhor \n\na din\u00e2mica do processo de terrritorializa\u00e7\u00e3o nos lagos e rios de terra firme da \n\nAmaz\u00f4nia, particularmente o lago S\u00e3o Louren\u00e7o, no baixo rio Manacapuru, pois \n\nessa t\u00e9cnica de pesca de lan\u00e7o, que aparentemente parece simples, na verdade, \n\ntem uma import\u00e2ncia fundamental, uma vez que diz respeito \u00e0s percep\u00e7\u00f5es que \n\nos moradores t\u00eam com um ambiente em constantes transforma\u00e7\u00f5es ao longo do \n\nano. A id\u00e9ia de que os recursos pesqueiros dos lagos e rios de terra firme s\u00e3o de \n\nacesso livre ou de uso comum pela comunidade ribeirinha \u00e9 complemente \n\nerr\u00f4nea, o exemplo da pesca de lan\u00e7o, como foi visto, mostra que existe uma \n\napropria\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, uma forma de controle individual/familiar dos \n\nrecursos hali\u00eauticos, na qual h\u00e1 o respeito geral de todos pelo uso dessa \n\nterritorialidade exclusiva de pesca. \n\n\n\n 250\n\nNa realidade, pode-se verificar claramente uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre \n\ncamponeses-ribeirinhos terra e lago ou terra e \u00e1gua. O lan\u00e7o \u00e9, na verdade, uma \n\n\u00e1rea apropriada na frente da propriedade, um prolongamento do direito de uso do \n\nespa\u00e7o terrestre, completamente diferente da pesca praticada no restante do lago \n\nn\u00e3o apropriado ou mesmo no rio, no caso o rio Manacapuru. O lan\u00e7o \u00e9 uma \u00e1rea \n\nreivindicada, apropriada, fechada, limitada, de uso exclusivo do seu dono. Por \n\noutro lado, a pesca efetuada fora do lan\u00e7o \u00e9 de acesso livre, n\u00e3o apropriada, \n\naberta, praticada pela comunidade ou por barcos de pesca vindos de outras \n\nlocalidades, como a cidade de Manacapuru e Manaus. \n\nE necess\u00e1rio que esteja clara a distin\u00e7\u00e3o entre pesca de lan\u00e7o, t\u00e9cnica j\u00e1 \n\nconsiderada costumeira, praticada nos lagos de terra firme na Amaz\u00f4nia, e a \n\npesca de uso comum e acesso livre. Qualquer pol\u00edtica p\u00fablica de gest\u00e3o pesqueira \n\na ser implementada no futuro para os lagos e rios de terra firme na Amaz\u00f4nia tem \n\nque levar em considera\u00e7\u00e3o essas diferen\u00e7as de uso dos espa\u00e7os aqu\u00e1ticos \n\ninteriores para que n\u00e3o se incorra em equ\u00edvocos que certamente prejudicar\u00e3o os \n\ncamponeses-ribeirinhos h\u00e1 muito tempo estabelecido na regi\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso da floresta pelos camponeses-ribeirinhos na v\u00e1rzea \n\namaz\u00f4nica, constatou-se que houve uma mudan\u00e7a significativa com a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo a\u00e7a\u00ed no mercado regional/nacional a partir da d\u00e9cada de 1980. Assim, dos \n\nprodutos extra\u00eddos da floresta, como foi visto, a territorialidade da extra\u00e7\u00e3o do a\u00e7a\u00ed \n\n\u00e9 a \u00fanica das mencionadas, nesse estudo, que tem uma delimita\u00e7\u00e3o definida na \n\nfloresta para sua extra\u00e7\u00e3o, ou seja, s\u00e3o \u00e1reas demarcadas pelos camponeses-\n\nribeirinhos, apropriadas e usadas de forma individual/familiar. Os demais produtos \n\nextra\u00eddos, como a madeira, a lenha, a ca\u00e7a s\u00e3o territorialidades de uso comum \n\nusada em qualquer hora e lugar pelos camponeses-riberinhos, os moradores das \n\ncomunidades localizadas pr\u00f3ximas a essas \u00e1reas florestais. \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 251\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno. \u201cTerras de preto, terras de santo, terras de \u00edndio \n\n\u2013 uso comum e conflito\u201d. In: H\u00c9BETTE, Jean &amp; CASTRO, Edna. Na trilha dos \ngrandes projetos. Cadernos NAEA, n\u00ba. 10. Bel\u00e9m, UFPA/NAEA, 1989. \n\nANDRADE, Manuel Correia. A terra e o homem no nordeste. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1964. \n\nAUCLAIR, Laurent. \u201cL\u2019appropriation communautaire d\u00eas for\u00eats dans le Haut Atlas \n\nmarocain\u201d. Cah. Sci. Hum. 32 (1) 1996: 177-194. \n\nBAHRI, Sylvia. L\u2019agroforestie, une alternative pour le d\u00e9vellopemente de la \nplaine alluviale de l\u2019 Amazone \u2013 l\u2019exemple de \u00eele de Careiro. Universit\u00e9 de \nMontpelier II \u2013 Sciences et t\u00e9chniques du Languedoc, Montpellier Th\u00e9se de \n\nDoctorat, 1992. \n\nBAHRI, Sylvia. \u201cDo extrativismo aos sistemas agroflorestais\u201d. In: EMPERAIRE, \n\nLaure. A floresta em Jogo: o extrativismo na Amaz\u00f4nia central. S\u00e3o Paulo: \nEditora da UNESP, Imprensa Oficial do Estado, 2000. \n\nBARBOSA, Ana Goreth A. et al. Relat\u00f3rio de campo \u2013 lago S\u00e3o Louren\u00e7o. \nManaus: mimeo, 2003. \n\nBATES, Henry Walter. Um naturalista no rio Amazonas. Belo Horizonte: Ed. \nItatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1979. \n\nBATISTA, Djalma. O complexo da Amaz\u00f4nia: an\u00e1lise do processo de \ndesenvolvimento. Manaus: Editora Valer, Edua e Inpa, 2007. \n\nBATISTA, Vandick da Silva. \u201cExplora\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos pesqueiros da \n\nAmaz\u00f4nia\u201d. In: RUFFINO, Mauro Lu\u00eds (Coord.). A pesca e os recursos \npesqueiros na Amaz\u00f4nia brasileira. Manaus: Ibama/ProVarzea, 2004. \n\n\n\n 252\n\nBERNARDO, Rosimeire da Silva. Ribeirinhos e o movimento de preserva\u00e7\u00e3o \ndos lagos. Trabalho de conclus\u00e3o de Curso. Universidade Federal do Amazonas, \nManaus, 1996.  \n\nBOURDIEU, Pierre. \u201cEsbo\u00e7o de uma teoria da pr\u00e1tica\u201d. In: ORTIZ, R. (org.) \n\nBourdieu. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica (cole\u00e7\u00e3o grandes cientistas sociais), 1990. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Plantar, colher, comer. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \nGraal, 1981. \n\nCANDIDO, Antonio. Os parceiros do rio Bonito. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1977. \n\nCAMPOS, Nazareno Jos\u00e9. Terras de uso comum no Brasil. Tese de doutorado, \nUSP, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nCARDOSO, Eduardo Schiavone. Pescadores artesanais: natureza, territ\u00f3rio, \nmovimento social. Tese de doutorado, USP, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nCARVAJAL, Gaspar. Descobrimento do rio Amazonas. S\u00e3o Paulo: Ed. Nacional \n\u2013 Col. Brasiliana, 1941. \n\nCASTRO, Edna. \u201cTerrit\u00f3rio, biodiversidade e saberes de popula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d. \n\nIn: CASTRO, E &amp; PINTON, F. Faces do tr\u00f3pico \u00famido: conceitos e quest\u00f5es \nsobre desenvolvimento e meio ambiente. Bel\u00e9m: Cejup: UFPA-NAEA, 1997. \n\nCASTRO, Aline. \u201cO extrativismo do a\u00e7a\u00ed na Amaz\u00f4nia centra\u201d. In: EMPERAIRE, \n\nLaure. A floresta em jogo: o extrativismo na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Editora da \nUNESP, Imprensa Oficial do Estado, 2000. \n\nCERECEDA, Luz &amp; BARRIA, L\u00edlian. Comportamento econ\u00f4mico y racionalidad \ndel campesino. Santiago de Chile: ICECOOP, 1984. \n\nCOMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA \u2013 AM/RR. Ribeirinhos: preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nlagos, defesa do meio ambiente e a pesca comercial. Documento. Manaus: \nMimeo, 1991. \n\nCOMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA \u2013 CPT. Conflitos no campo \u2013 Brasil. \nManaus: Mimeo, 1992. \n\n\n\n 253\n\nCOMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA \u2013 AM/RR. Relat\u00f3rios dos encontros de \nribeirinhos de 1983 a 1999. \n\nCORDELL, John. \u201cMarginalidade social e apropria\u00e7\u00e3o territorial mar\u00edtima na \n\nBahia\u201d. In: DIEGUES, A.C. &amp; MOREIRA, A.C.C. Espa\u00e7os e recursos naturais de \nuso comum. S\u00e3o Paulo: NUPAUB-USP, 2001. \n\nCORMIER-SALEM M.C. \u201cPaysans-p\u00eacheurs du terroir e marins-p\u00eacheurs du \n\nparcours. Les g\u00e9ogaphes et l\u2019espace aquatique\u201d. L\u2019espace G\u00e9ographique, 1995, \n\nn\u00b0. 01, 46-59. \n\nCOSTA, Wanderley M. O Estado e as pol\u00edticas territoriais no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1988. \n\nCRUZ, M.J.M. Caboclos-ribeirinhos da Amaz\u00f4nia: um estudo da organiza\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o camponesa no munic\u00edpio do Careiro da V\u00e1rzea-AM. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado, USP, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos S. Pescadores, camponeses e trabalhadores do \nmar. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos S. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: \nNUPAUB-USP, 1994. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos S. Povos e mares. S\u00e3o Paulo: NUPAUB-USP, 1995. \n\nDIEGUES, Antonio Carlos S. A pesca construindo sociedades. S\u00e3o Paulo: \nNUPAUB-USP, 2004. \n\nDI\u00c9GUES Jr., Manuel. Etnias e culturas no Brasil. Rio de Janeiro: Biblioteca do \nEx\u00e9rcito, 1980.  \n\nEGAS, Maria Genis S. et. al. Relat\u00f3rio de campo \u2013 lago S\u00e3o Louren\u00e7o. Manaus: \nmimeo, 2003. \n\nFABR\u00c9, N. N. &amp; BORGES,R. (Orgs.). O manejo da pesca dos grandes bagres \nmigradores: piramutaba e dourada no eixo Solim\u00f5es-Amazonas. Manaus: \nIbama; Pro V\u00e1rzea, 2005. \n\n\n\n 254\n\nFRAXE, T. J. P. Homens anf\u00edbios: uma etnografia de um campesinato das \n\u00e1guas. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2000. \n\nFR\u00c9MONT, Armand. Regi\u00e3o: espa\u00e7o vivido. Coimbra: Livraria Almedina, 1980. \n\nGARCIA Jr., Afr\u00e2nio. Terra de trabalho. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983. \n\nGODOI, Em\u00edlia P. O trabalho da mem\u00f3ria: cotidiano e hist\u00f3ria no sert\u00e3o do \nPiau\u00ed. Campinas: Ed. da Unicamp, 1999. \n\nGOULDING, Michael. Ecologia da pesca do rio Madeira. Manaus: INPA, 1979. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Blocos internacionais de poder. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n1990. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O Mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2004. \n\nH\u00c9BETTE, Jean. \u201cO grande Caraj\u00e1s: um novo momento da Hist\u00f3ria moderna da \n\nAmaz\u00f4nia paraense\u201d. In: CASTRO, E. M. R. &amp; H\u00c9BETTE, J. Na trilha dos \ngrandes projetos: moderniza\u00e7\u00e3o e conflito na Amaz\u00f4nia. Cadernos NAEA 10, \nUFPA, Bel\u00e9m, 1989. \n\nHOMMA, Alfredo K. Oyama (editor). Amaz\u00f4nia: meio ambiente e \ndesenvolvimento agr\u00edcola. Bras\u00edlia: Embrapa - SPI; Bel\u00e9m: Embrapa \u2013 CPATU, \n1998. \n\nKANT DE LIMA, Roberto &amp; PEREIRA, Luciana F. Pescadores de Itaipu: meio \nambiente, conflito e ritual no litoral do Estado do Rio de Janeiro. Niter\u00f3i: \nEDUFF, 1997. \n\nKAUTSKY, Karl. A quest\u00e3o agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: Proposta Editorial,1980. \n\nLEFEBVRE, Henri. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 modernidade. Rio de Janeiro: Editora Paz e \nTerra, 1969. \n\nL\u00caNIN, Vladimir Ilitch. O desenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia. S\u00e3o \nPaulo: Abril Cultural \u2013 Os Economistas, 1982. \n\n\n\n 255\n\nLEONEL, Mauro. A morte social dos rios. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1998. \n\nLIMA, Vivaldo. A juta como riqueza econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia. Manaus: \nImprensa P\u00fablica, 1938. \n\nMARCOY, Paul. Viagem pelo rio Amazonas. Manaus: Edi\u00e7\u00f5es Governo do \nEstado do Amazonas, Secretaria de Estado da Cultura, turismo e Desporto e \n\nEditora da Universidade do Amazonas, 2001. \n\nMARQUES, Marta Inez Medeiros. De sem-terra a \u201cposseiro\u201d, a luta pela terra e \na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio campon\u00eas no espa\u00e7o da reforma agr\u00e1ria: o caso \ndos assentados nas fazendas Retiro e Velha-GO. Tese de doutourado, USP, \nS\u00e3o Paulo, 2000.  \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Expropria\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia: a quest\u00e3o pol\u00edtica no \ncampo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. O cativeiro da terra. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, \n1986. \n\nMARX, Karl. Forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas pr\u00e9-capitalistas. Rio de Janeiro: Paz e \nTerra, 1977. \n\nMCGRATH, David G. et. al. Varzeiros, geleiros, e o manejo dos recursos naturais \n\nna v\u00e1rzea do baixo Amazonas. In: Cadernos do NAEA, n\u00ba. 11, novembro \u2013 1993. \n\nMcGRATH, David G. et. al. Manejo comunit\u00e1rio de lagos de varzea e o \n\ndesenvolvimento da pesca na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Paper do NAEA \u2013 58, junho \u2013 \n1996. \n\nMcGRATH, David G. &amp; GAMA, Ant\u00f4nia S. A situa\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria da v\u00e1rzea do rio \n\nAmazonas e experimentos de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nos estados do Par\u00e1 e do \n\nAmazonas. In: BENATTI, Jos\u00e9 Heder (Org.). A quest\u00e3o Fundi\u00e1ria e o manejo \ndos recursos naturais da v\u00e1rzea: an\u00e1lise para elabora\u00e7\u00e3o de novos modelos \njur\u00eddicos. Manaus: Edi\u00e7\u00f5es Ibama/ProV\u00e1rzea, 2005.  \n\nMEGGERS, Betty J. Amaz\u00f4nia: a ilus\u00e3o de um para\u00edso. Belo Horizonte: Itatiaia; \nS\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1987. \n\n\n\n 256\n\nMELLO, Alex Fi\u00faza de. A pesca sob o capital: a tecnologia a servi\u00e7o da \ndomina\u00e7\u00e3o. Bel\u00e9m: UFPA, 1985. \n\nNERY, Bar\u00e3o de Santa-anna. O pa\u00eds das Amazonas. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; \nS\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1979. \n\nNETO, Miranda. O dilema da Amaz\u00f4nia. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1979. \n\nNISBET, Robert A. \u201cComunidade\u201d. In: FORRACCHI, M.M. &amp; MARTINS, J.S. \n\nSociologia e sociedade. Rio de Janeiro: LCT, 1994. \n\nNODA, Sandra do N. As rela\u00e7\u00f5es de trabalho na produ\u00e7\u00e3o amazonense de \njuta e malva. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, ESALQ/USP, 1985. \n\nNODA, Sandra do N. et al. \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o das terras por agricultura \n\nfamiliar amazonense de v\u00e1rzeas\u201d. In: DIEGUES, A.C. e MOREIRA, A.C.C. (Orgs.). \n\nEspa\u00e7os e recursos naturais de uso comum. S\u00e3o Paulo: NUPAUB-USP, 2001. \n\nNOGUEIRA, Ricardo J.B. Amazonas: um estado ribeirinho. Manaus: Edua, \n1999. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o e agricultura. \nS\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica \u2013 S\u00e9rie Princ\u00edpios, 1987. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Amaz\u00f4nia: monop\u00f3lio, expropria\u00e7\u00e3o e \nconflitos. Campinas-SP: Papirus, 1987. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. Integrar para n\u00e3o entregar: pol\u00edticas publicas e \nAmaz\u00f4nia. Campinas-SP: Papirus, 1988. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. \u201cA mundializa\u00e7\u00e3o do capitalismo e a geopol\u00edtica \n\nmundial no fim do s\u00e9culo XX\u201d. In: ROSS, Jurandyr L. S. Geografia do Brasil. 2. \ned. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo Umbelino. \u201cA Geografia Agr\u00e1ria e as transforma\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais recentes no campo brasileiro\u201d. In: CARLOS, Ana Fani Alessandri (Org.). \n\nNovos caminhos da Geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. \n\n\n\n 257\n\nOLIVEIRA, Bernadete A.C. Castro. \u201cCampon\u00eas\u201d. In: Orienta\u00e7\u00e3o, n\u00ba. 08, IG-USP, \nS\u00e3o Paulo, 1990. \n\nOLIVEIRA Jr., Paulo Henrique Borges. Ribeirinhos e roceiros: g\u00eanese, \nsubordina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia camponesa em Gurup\u00e1-Pa. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado, USP, S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nPANDOLFO, Clara. Ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e perspectivas atuais e \nfuturas. Bel\u00e9m: CEJUP, 1994. \n\nPANTOJA, Mariana C. \u201cA v\u00e1rzea do m\u00e9dio Amazonas e a sustentabilidade de um \n\nmodo de vida\u201d. In: LIMA, D. Diversidade socioambiental nas v\u00e1rzeas dos rios \nAmazonas e Solim\u00f5es. Manaus: Ibama; Pro V\u00e1rzea, 2005. \n\nPAULINO, Eliane Tomiasi. Por uma geografia dos camponeses. S\u00e3o Paulo: \nEditora UNESP, 2006.  \n\nPEREIRA, Cloves Farias et. al. \u201cAn\u00e1lise da ca\u00e7a nas comunidades da \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o do PIATAM\u201d. In: FRAXE, T. J. P. et. al. (Orgs.). Comunidades \nribeirinhas amaz\u00f4nicas: modos de vida e uso dos recursos naturais. Manaus: \nEdua, 2007.  \n\nPEREIRA, Henrique dos Santos. Dialogando com a paisagem: uma an\u00e1lise \necol\u00f3gica da agricultura familiar da v\u00e1rzea do rio Solim\u00f5es-Amazonas. \nManaus: Mimeo, 1994. \n\nPETRERE Jr., M. \u201cPesca e esfor\u00e7o de pesca no Estado do Amazonas. II. Locais \n\naparelhos de captura e estat\u00edsticas de desembarque\u201d. In: Acta Amaz\u00f4nica, ano \nVIII, n\u00ba. 3. Manaus, INPA, 1978. \n\nPINTO, Ernesto Renan M.F. Os trabalhadores da juta: estudo sobre a \nconstitui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mercantil simples no m\u00e9dio Amazonas. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado, UFRS, Porto Alegre, 1982. \n\nPORRO, Antonio. O povo das \u00e1guas: ensaios de etno-hist\u00f3ria amaz\u00f4nica. \nPetr\u00f3polis: Vozes; Edusp, 1996.  \n\n\n\n 258\n\nQUEIR\u00d3Z, Maria Isaura Pereira. \u201cBairros rurais paulistas\u201d. In: Revista do Museu \nPaulista, volume XVII, S\u00e3o Paulo, 1967. \n\nRAFFESTEIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, \n1993. \n\nRUFFINO, Mauro Lu\u00eds (Coord.) A pesca e os recursos pesqueiros na \nAmaz\u00f4nia brasileira. Manaus: Ibama/ProVarzea, 2004. \n\nSALATI, En\u00e9as et. al. Amaz\u00f4nia: desenvolvimento, integra\u00e7\u00e3o e ecologia. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense; CNPq, 1983. \n\nSANTOS, Roberto. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia (1800-1920). S\u00e3o Paulo: \nT.A. Queiroz, 1980. \n\nSHANIN, Theodor. \u201cA defini\u00e7\u00e3o de campon\u00eas: conceitua\u00e7\u00f5es e \n\ndesconceitua\u00e7\u00f5es\u201d. Estudos CEBRAP, n\u00ba. 26, editora Vozes, 1980. \n\nSHANIN, Teodor. La clase icom\u00f3nda. Madrid: Alianza Editorial, 1983. \n\nSHANIN, Teodor. Naturaleza y l\u00f3gica de la economia campesina. Barcelona: \nEditora Anagrama, s/d. \n\nSHANIN, Theodor. \u201cChayanov e a quest\u00e3o do campesinato\u201d. In: Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Rural da UFRS, textos de estudos, n\u00ba. 7, Porto \n\nAlegre-RS, 1989. \n\nSILVA, Marilene Corr\u00eaa. O paiz do Amazonas. Manaus: Edua, 1996. \n\nSMITH, Nigel J.H. A pesca no rio Amazonas. Manaus: CNPq/INPA, 1979. \n\nSOARES, L\u00facio de Castro. Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro: Conselho Nacional de \nGeografia, 1963. \n\nSOUZA, Lu\u00eds Ant\u00f4nio Nascimento. Proposta de reforma aqu\u00e1tica do \nmovimento dos ribeirinhos do Amazonas em face \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es das \npr\u00e1ticas pesqueiras. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, UFV, 2000. \n\n\n\n 259\n\nSP\u00cdNOLA, Henriqueta Barbosa. O ribeirinho: ontem e hoje na defesa do peixe \nno Amazonas. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Universidade Estadual de Campinas, \nS\u00e3o Paulo, 1977. \n\nSPIX, Joahann B. Von e MARTIUS, Carl F. P. Von. Viagem pelo Brasil: 1817-\n1820. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, \n1981. \n\nSTERNBERG, Hilgard O\u2019 Reilly. A \u00e1gua e o homem na v\u00e1rzea do Careiro. \nBel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, 1998. \n\nSUGUIO, Kenetiro e Bigarella, Jo\u00e3o. Ambientes fluviais. Florian\u00f3polis. Editora da \nUFSC \u2013 Editora da UFPR, 1990. \n\nSURGIK, Ana C. Santos. \u201cEstudo Jur\u00eddico para a v\u00e1rzea amaz\u00f4nica\u201d. In: \n\nBENATTI, Jos\u00e9 Heder. A quest\u00e3o fundi\u00e1ria e o manejo dos recursos naturais \nda v\u00e1rzea: An\u00e1lise para a elabora\u00e7\u00e3o de novos modelos jur\u00eddicos. Manaus: \nEdi\u00e7\u00f5es Ibama/Pr\u00f3V\u00e1rzea, 2005. \n\nTOCANTINS, Leandro. O rio comanda a vida. Rio de Janeiro: Editora Americana, \n1972. \n\nVALVERDE, Orlando. Estudos de Geografia Agr\u00e1ria brasileira. Petr\u00f3polis: \nVozes, 1985. \n\nVER\u00cdSSIMO, Jos\u00e9. A pesca na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: Universidade Federal do Par\u00e1, \n1970. \n\nWAGLEY, Charles. Uma comunidade Amaz\u00f4nica. S\u00e3o Paulo, Companhia \nEditora Nacional, 1977. \n\nWILLIAMS, Raymond. O campo e a cidade: na hist\u00f3ria e na literatura. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2000. \n\nWITKOSKI, Ant\u00f4nio Carlos. Terra, floresta e \u00e1gua: os camponeses amaz\u00f4nicos \ne as formas de uso de seus recursos naturais. Manaus: Edua, 2006. \n\n\n\n 260\n\nWOORTMANN, Klaas. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia: o campesinato como \n\nordem moral\u201d In: Antropol\u00f3gico \u2013 87. Bras\u00edlia / Rio de Janeiro: Edunb / Tempo \nBrasileiro, 1990. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 261\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tTERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O CAMPONESA NA V\u00c1RZEA DA AMAZ\u00d4NIA\n\tRESUMO\n\tAbstract\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE FIGURA\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLista de Siglas\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n\tPARTE I \u2013 TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NA AMAZ\u00d4NIA NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI\n\tCAP\u00cdTULO 1 -\n\tCAP\u00cdTULO 2 -\n\tCAP\u00cdTULO 3\n\tPARTE II - A TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O CAMPONESA NA V\u00c1RZEA AMAZ\u00d4NICA\n\tCAP\u00cdTULO 4\n\tCAP\u00cdTULO 5\n\tCAP\u00ccTULO 6\n\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\tBIBLIOGRAFIA\n\n<<\n  /ASCII85EncodePages false\n  /AllowTransparency false\n  /AutoPositionEPSFiles true\n  /AutoRotatePages /All\n  /Binding /Left\n  /CalGrayProfile (Dot Gain 20%)\n  /CalRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CalCMYKProfile (U.S. Web Coated \\050SWOP\\051 v2)\n  /sRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CannotEmbedFontPolicy /Warning\n  /CompatibilityLevel 1.4\n  /CompressObjects /Tags\n  /CompressPages true\n  /ConvertImagesToIndexed true\n  /PassThroughJPEGImages true\n  /CreateJDFFile false\n  /CreateJobTicket false\n  /DefaultRenderingIntent /Default\n  /DetectBlends true\n  /DetectCurves 0.0000\n  /ColorConversionStrategy /LeaveColorUnchanged\n  /DoThumbnails false\n  /EmbedAllFonts true\n  /EmbedOpenType false\n  /ParseICCProfilesInComments true\n  /EmbedJobOptions true\n  /DSCReportingLevel 0\n  /EmitDSCWarnings false\n  /EndPage -1\n  /ImageMemory 1048576\n  /LockDistillerParams false\n  /MaxSubsetPct 100\n  /Optimize true\n  /OPM 1\n  /ParseDSCComments true\n  /ParseDSCCommentsForDocInfo true\n  /PreserveCopyPage true\n  /PreserveDICMYKValues true\n  /PreserveEPSInfo true\n  /PreserveFlatness true\n  /PreserveHalftoneInfo false\n  /PreserveOPIComments false\n  /PreserveOverprintSettings true\n  /StartPage 1\n  /SubsetFonts true\n  /TransferFunctionInfo /Apply\n  /UCRandBGInfo /Preserve\n  /UsePrologue false\n  /ColorSettingsFile ()\n  /AlwaysEmbed [ true\n  ]\n  /NeverEmbed [ true\n  ]\n  /AntiAliasColorImages false\n  /CropColorImages true\n  /ColorImageMinResolution 300\n  /ColorImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleColorImages true\n  /ColorImageDownsampleType /Bicubic\n  /ColorImageResolution 300\n  /ColorImageDepth -1\n  /ColorImageMinDownsampleDepth 1\n  /ColorImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeColorImages true\n  /ColorImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterColorImages true\n  /ColorImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /ColorACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /ColorImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000ColorACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000ColorImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasGrayImages false\n  /CropGrayImages true\n  /GrayImageMinResolution 300\n  /GrayImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleGrayImages true\n  /GrayImageDownsampleType /Bicubic\n  /GrayImageResolution 300\n  /GrayImageDepth -1\n  /GrayImageMinDownsampleDepth 2\n  /GrayImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeGrayImages true\n  /GrayImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterGrayImages true\n  /GrayImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /GrayACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /GrayImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000GrayACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000GrayImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasMonoImages false\n  /CropMonoImages true\n  /MonoImageMinResolution 1200\n  /MonoImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleMonoImages true\n  /MonoImageDownsampleType /Bicubic\n  /MonoImageResolution 1200\n  /MonoImageDepth -1\n  /MonoImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeMonoImages true\n  /MonoImageFilter /CCITTFaxEncode\n  /MonoImageDict&lt;<\n    /K -1\n  >>\n  /AllowPSXObjects false\n  /CheckCompliance [\n    /None\n  ]\n  /PDFX1aCheck false\n  /PDFX3Check false\n  /PDFXCompliantPDFOnly false\n  /PDFXNoTrimBoxError true\n  /PDFXTrimBoxToMediaBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXSetBleedBoxToMediaBox true\n  /PDFXBleedBoxToTrimBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXOutputIntentProfile ()\n  /PDFXOutputConditionIdentifier ()\n  /PDFXOutputCondition ()\n  /PDFXRegistryName ()\n  /PDFXTrapped /False\n\n  /Description&lt;<\n    /CHS&lt;FEFF4f7f75288fd94e9b8bbe5b9a521b5efa7684002000500044004600206587686353ef901a8fc7684c976262535370673a548c002000700072006f006f00660065007200208fdb884c9ad88d2891cf62535370300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c676562535f00521b5efa768400200050004400460020658768633002>\n    /CHT&lt;FEFF4f7f752890194e9b8a2d7f6e5efa7acb7684002000410064006f006200650020005000440046002065874ef653ef5728684c9762537088686a5f548c002000700072006f006f00660065007200204e0a73725f979ad854c18cea7684521753706548679c300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c4f86958b555f5df25efa7acb76840020005000440046002065874ef63002>\n    /DAN&lt;FEFF004200720075006700200069006e0064007300740069006c006c0069006e006700650072006e0065002000740069006c0020006100740020006f007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e007400650072002000740069006c0020006b00760061006c00690074006500740073007500640073006b007200690076006e0069006e006700200065006c006c006500720020006b006f007200720065006b007400750072006c00e60073006e0069006e0067002e0020004400650020006f007000720065007400740065006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006b0061006e002000e50062006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c006500720020004100630072006f006200610074002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00670020006e0079006500720065002e>\n    /DEU&lt;FEFF00560065007200770065006e00640065006e0020005300690065002000640069006500730065002000450069006e007300740065006c006c0075006e00670065006e0020007a0075006d002000450072007300740065006c006c0065006e00200076006f006e002000410064006f006200650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e00740065006e002c00200076006f006e002000640065006e0065006e002000530069006500200068006f00630068007700650072007400690067006500200044007200750063006b006500200061007500660020004400650073006b0074006f0070002d0044007200750063006b00650072006e00200075006e0064002000500072006f006f0066002d00470065007200e400740065006e002000650072007a0065007500670065006e0020006d00f60063006800740065006e002e002000450072007300740065006c006c007400650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e007400650020006b00f6006e006e0065006e0020006d006900740020004100630072006f00620061007400200075006e0064002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f0064006500720020006800f600680065007200200067006500f600660066006e00650074002000770065007200640065006e002e>\n    /ESP&lt;FEFF005500740069006c0069006300650020006500730074006100200063006f006e0066006900670075007200610063006900f3006e0020007000610072006100200063007200650061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000640065002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200063006f006e00730065006700750069007200200069006d0070007200650073006900f3006e002000640065002000630061006c006900640061006400200065006e00200069006d0070007200650073006f0072006100730020006400650020006500730063007200690074006f00720069006f00200079002000680065007200720061006d00690065006e00740061007300200064006500200063006f00720072006500630063006900f3006e002e002000530065002000700075006500640065006e00200061006200720069007200200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006500610064006f007300200063006f006e0020004100630072006f006200610074002c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200079002000760065007200730069006f006e0065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /FRA&lt;FEFF005500740069006c006900730065007a00200063006500730020006f007000740069006f006e00730020006100660069006e00200064006500200063007200e900650072002000640065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000410064006f00620065002000500044004600200070006f007500720020006400650073002000e90070007200650075007600650073002000650074002000640065007300200069006d007000720065007300730069006f006e00730020006400650020006800610075007400650020007100750061006c0069007400e90020007300750072002000640065007300200069006d007000720069006d0061006e0074006500730020006400650020006200750072006500610075002e0020004c0065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000500044004600200063007200e900e90073002000700065007500760065006e0074002000ea0074007200650020006f007500760065007200740073002000640061006e00730020004100630072006f006200610074002c002000610069006e00730069002000710075002700410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650074002000760065007200730069006f006e007300200075006c007400e90072006900650075007200650073002e>\n    /ITA&lt;FEFF005500740069006c0069007a007a006100720065002000710075006500730074006500200069006d0070006f007300740061007a0069006f006e00690020007000650072002000630072006500610072006500200064006f00630075006d0065006e00740069002000410064006f006200650020005000440046002000700065007200200075006e00610020007300740061006d007000610020006400690020007100750061006c0069007400e00020007300750020007300740061006d00700061006e0074006900200065002000700072006f006f0066006500720020006400650073006b0074006f0070002e0020004900200064006f00630075006d0065006e007400690020005000440046002000630072006500610074006900200070006f00730073006f006e006f0020006500730073006500720065002000610070006500720074006900200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200065002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065002000760065007200730069006f006e006900200073007500630063006500730073006900760065002e>\n    /JPN&lt;FEFF9ad854c18cea51fa529b7528002000410064006f0062006500200050004400460020658766f8306e4f5c6210306b4f7f75283057307e30593002537052376642306e753b8cea3092670059279650306b4fdd306430533068304c3067304d307e3059300230c730b930af30c830c330d730d730ea30f330bf3067306e53705237307e305f306f30d730eb30fc30d57528306b9069305730663044307e305930023053306e8a2d5b9a30674f5c62103055308c305f0020005000440046002030d530a130a430eb306f3001004100630072006f0062006100740020304a30883073002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee5964d3067958b304f30533068304c3067304d307e30593002>\n    /KOR&lt;FEFFc7740020c124c815c7440020c0acc6a9d558c5ec0020b370c2a4d06cd0d10020d504b9b0d1300020bc0f0020ad50c815ae30c5d0c11c0020ace0d488c9c8b85c0020c778c1c4d560002000410064006f0062006500200050004400460020bb38c11cb97c0020c791c131d569b2c8b2e4002e0020c774b807ac8c0020c791c131b41c00200050004400460020bb38c11cb2940020004100630072006f0062006100740020bc0f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020c774c0c1c5d0c11c0020c5f40020c2180020c788c2b5b2c8b2e4002e>\n    /NLD (Gebruik deze instellingen om Adobe PDF-documenten te maken voor kwaliteitsafdrukken op desktopprinters en proofers. De gemaakte PDF-documenten kunnen worden geopend met Acrobat en Adobe Reader 5.0 en hoger.)\n    /NOR&lt;FEFF004200720075006b00200064006900730073006500200069006e006e007300740069006c006c0069006e00670065006e0065002000740069006c002000e50020006f0070007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065007200200066006f00720020007500740073006b00720069006600740020006100760020006800f800790020006b00760061006c00690074006500740020007000e500200062006f007200640073006b0072006900760065007200200065006c006c00650072002000700072006f006f006600650072002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e00650020006b0061006e002000e50070006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c00650072002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065006c006c00650072002000730065006e006500720065002e>\n    /PTB&lt;FEFF005500740069006c0069007a006500200065007300730061007300200063006f006e00660069006700750072006100e700f50065007300200064006500200066006f0072006d00610020006100200063007200690061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200069006d0070007200650073007300f5006500730020006400650020007100750061006c0069006400610064006500200065006d00200069006d00700072006500730073006f0072006100730020006400650073006b0074006f00700020006500200064006900730070006f00730069007400690076006f0073002000640065002000700072006f00760061002e0020004f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006900610064006f007300200070006f00640065006d0020007300650072002000610062006500720074006f007300200063006f006d0020006f0020004100630072006f006200610074002000650020006f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650020007600650072007300f50065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /SUO&lt;FEFF004b00e40079007400e40020006e00e40069007400e4002000610073006500740075006b007300690061002c0020006b0075006e0020006c0075006f0074002000410064006f0062006500200050004400460020002d0064006f006b0075006d0065006e007400740065006a00610020006c0061006100640075006b006100730074006100200074007900f6007000f60079007400e400740075006c006f0073007400750073007400610020006a00610020007600650064006f007300740075007300740061002000760061007200740065006e002e00200020004c0075006f0064007500740020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740069007400200076006f0069006400610061006e0020006100760061007400610020004100630072006f0062006100740069006c006c00610020006a0061002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030003a006c006c00610020006a006100200075007500640065006d006d0069006c006c0061002e>\n    /SVE&lt;FEFF0041006e007600e4006e00640020006400650020006800e4007200200069006e0073007400e4006c006c006e0069006e006700610072006e00610020006f006d002000640075002000760069006c006c00200073006b006100700061002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006600f600720020006b00760061006c00690074006500740073007500740073006b0072006900660074006500720020007000e5002000760061006e006c00690067006100200073006b0072006900760061007200650020006f006300680020006600f600720020006b006f007200720065006b007400750072002e002000200053006b006100700061006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006b0061006e002000f600700070006e00610073002000690020004100630072006f0062006100740020006f00630068002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00630068002000730065006e006100720065002e>\n    /ENU (Use these settings to create Adobe PDF documents for quality printing on desktop printers and proofers.  Created PDF documents can be opened with Acrobat and Adobe Reader 5.0 and later.)\n  >>\n  /Namespace [\n    (Adobe)\n    (Common)\n    (1.0)\n  ]\n  /OtherNamespaces [\n   &lt;<\n      /AsReaderSpreads false\n      /CropImagesToFrames true\n      /ErrorControl /WarnAndContinue\n      /FlattenerIgnoreSpreadOverrides false\n      /IncludeGuidesGrids false\n      /IncludeNonPrinting false\n      /IncludeSlug false\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (InDesign)\n        (4.0)\n      ]\n      /OmitPlacedBitmaps false\n      /OmitPlacedEPS false\n      /OmitPlacedPDF false\n      /SimulateOverprint /Legacy\n    >>\n   &lt;<\n      /AddBleedMarks false\n      /AddColorBars false\n      /AddCropMarks false\n      /AddPageInfo false\n      /AddRegMarks false\n      /ConvertColors /NoConversion\n      /DestinationProfileName ()\n      /DestinationProfileSelector /NA\n      /Downsample16BitImages true\n      /FlattenerPreset&lt;<\n        /PresetSelector /MediumResolution\n      >>\n      /FormElements false\n      /GenerateStructure true\n      /IncludeBookmarks false\n      /IncludeHyperlinks false\n      /IncludeInteractive false\n      /IncludeLayers false\n      /IncludeProfiles true\n      /MultimediaHandling /UseObjectSettings\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (CreativeSuite)\n        (2.0)\n      ]\n      /PDFXOutputIntentProfileSelector /NA\n      /PreserveEditing true\n      /UntaggedCMYKHandling /LeaveUntagged\n      /UntaggedRGBHandling /LeaveUntagged\n      /UseDocumentBleed false\n    >>\n  ]\n>> setdistillerparams\n<<\n  /HWResolution [2400 2400]\n  /PageSize [612.000 792.000]\n>> setpagedevice"}]}}}