{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17051"}, {"@name": "filename", "#text": "23774_000821221.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO RURAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMOIS\u00c9S DA LUZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARIJOS E BARBAQU\u00c1S NO RIO GRANDE DO SUL: RESIST\u00caNCIA \n\nCAMPONESA E CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O \n\nARTESANAL DE ERVA-MATE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2011 \n\n \n\n\n\n 1\n\nMOIS\u00c9S DA LUZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARIJOS E BARBAQU\u00c1S NO RIO GRANDE DO SUL: RESIST\u00caNCIA \n\nCAMPONESA E CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O \n\nARTESANAL DE ERVA-MATE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2011 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da \nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, \ncomo quesito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Desenvolvimento Rural. \n \n \nOrientador: Prof. Dr. F\u00e1bio Kessler Dal Soglio \nCo-orientadora: Prof. Dra. Rumi Regina Kubo \n\n\n\n 2\n\nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \nRespons\u00e1vel: Biblioteca Gl\u00e1dis Wiebbelling do Amaral, Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n               Luz, Mois\u00e9s da                            \nL979c            Carijos e Barbaqu\u00e1s no Rio Grande do Sul : resist\u00eancia camponesa e \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental no \u00e2mbito da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate  /  Mois\u00e9s da \nLuz. \u2013 Porto Alegre, 2011. \n\n 221 f. : il. \n \n\n Orientador: F\u00e1bio Kessler Dal Soglio ; co-orientadora: Rumi Regina Kubo. \n \n (S\u00e9rie PGDR \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o, n. 139). \n \n Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Rural) \u2013 Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, Porto Alegre, 2011.  \n\n \n 1. Camponeses.  2. Agricultura familiar : Erva-mate : Rio Grande do Sul. I. \n\nDal Soglio, F\u00e1bio Kessler. II. Kubo, Rumi Regina. III.  Universidade Federal do \nRio Grande do Sul. Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural.  IV. T\u00edtulo.   \n  \n\n                                                              CDU  316.343.633 \n\n                                                                                        \n\n\n\n 3\n\nMOIS\u00c9S DA LUZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARIJOS E BARBAQU\u00c1S NO RIO GRANDE DO SUL: RESIST\u00caNCIA CAMPONESA E \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O ARTESANAL DE \n\nERVA-MATE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em: Porto Alegre, 11 de julho de 2011. \n\n \n \n___________________________________________________________________________ \nProf. Dr. F\u00e1bio Kessler Dal Soglio (Orientador/presidente da banca) \nPGDR/Departamento de fitossanidade/UFRGS \n \n \n___________________________________________________________________________ \nProf. Dr. Geraldo Ceni Coelho \nUFFS \n \n \n___________________________________________________________________________ \nProfa. Dra. Fl\u00e1via Char\u00e3o Marques  \nPGDR/Departamento de Horticultura e Silvicultura/UFRGS \n \n \n___________________________________________________________________________ \nProfa. Dra. Gabriela Coelho-de-Souza \nPGDR/Departamento de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas/UFRGS \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da \nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, \ncomo quesito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Desenvolvimento Rural. \n\n\n\n 4\n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0s fam\u00edlias que fabricam \nerva-mate artesanalmente. \n \nAos apreciadores de mate de erva artesanal. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Primeiramente, agrade\u00e7o a meu pai Jo\u00e3o Valentim Cavalheiro da Luz e a minha m\u00e3e \n\nDelci da Luz, que sempre me apoiaram para que eu conseguisse ir atr\u00e1s de meus sonhos. A \n\neles e a meus av\u00f3s paternos por terem me oportunizado ver como se processa erva-mate \n\nartesanal, pelas idas ao mato, \u00e0s pescarias e \u00e0s viv\u00eancias no meio rural. Aos demais familiares \n\npela motiva\u00e7\u00e3o, em especial \u00e0 minha irm\u00e3 Ana Maria, a meus av\u00f3s maternos e a meu tio, \n\nDalmir Lima Godoy. \n\n Ao amigo Lu\u00eds Pires de linha Gramado, pela parceria e por ele ter proporcionado \n\nalgumas viv\u00eancias para os universit\u00e1rios aprenderem a tradi\u00e7\u00e3o de processar erva-mate \n\nartesanal, viv\u00eancias que motivaram grandemente a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\n Ao meu orientador F\u00e1bio Kessler Dal Soglio, pelo incentivo em fazer esta pesquisa e \n\ningressar no curso de mestrado em Desenvolvimento Rural. A ele e a minha co-orientadora, \n\nprofessora Rumi Regina Kubo, pela orienta\u00e7\u00e3o. \n\n A Tha\u00eds Caroline Nunes Barreto, pelo companheirismo durante o meu trabalho. \n\nAo profissionais do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural (PGDR), \n\ndos restaurantes universit\u00e1rios e das bibliotecas da UFRGS. \n\nAo amigo Martin Zamora, pela hospedagem e mates uruguaios, durante as primeiras \n\nsemanas de in\u00edcio do curso de mestrado, em 2009. \n\n\u00c0 CEFAV (Casa de Estudante das Faculdades de Agronomia e Veterin\u00e1ria), pela \n\noportunidade em ter moradia estudantil durante um ano. \n\n\u00c0 equipe do PLAGEDER (curso de gradua\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em Planejamento e Gest\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Rural), pela oportunidade em ser tutor \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\n\u00c0 CAPES, pela bolsa concedida para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0s fam\u00edlias de agricultores que aceitaram receber a minha visita e tornaram poss\u00edvel a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \u00c0s conversas, \u2018rodas de mate\u2019, acompanhamento nas lidas \n\nagr\u00edcolas, idas ao mato, aos rios, etc. \n\nAos colegas e professores que me emprestaram refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, trocaram \n\nideias e conversas estimuladoras e otimistas sobre nossas pesquisas, em especial a Fabiana \n\nThom\u00e9 da Cruz, Joana Cicconeto, Josiane Wedig, Joana Braun Bassi, Felipe Almeida, D\u00e9cio \n\nde Souza Cotrim, Fl\u00e1via Char\u00e3o Marques, Gabriela Coelho-de-Souza, Fl\u00e1via Muradas \n\nBulh\u00f5es, Eduardo L. Ruppenthal, Eric Losala e Carmen Os\u00f3rio Hern\u00e1ndez. \n\n\n\n 6\n\n Sou muito grato \u00e0s entidades e pessoas que me informaram a exist\u00eancia de fam\u00edlias \n\nque processam a erva-mate de forma artesanal, bem como proporcionaram a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nminha pessoa e o deslocamento at\u00e9 o endere\u00e7o das fam\u00edlias: \n\n- \u00c0 EMATER, em especial a Abel Toquetto, Alan Pac\u00edfico Pereira, Andr\u00e9 Cristiano \n\nEngers, Carlos Alberto Turra, Edevin Bernich, Eliazer Kosciuk, Erivelton Gean Kreisig, \n\nPedro Urubatan Neto da Costa, Sandra Teresa Spada e Vanderlei Neuhaus. \n\n - Ao CETAP, nas pessoas de Alvir Longhi, Carla Dornelles, Lauro Foschiera e \n\nSebasti\u00e3o Tadeu dos Santos. \n\n - A M\u00e1rcio Gazolla. \n\n - Ao IMEAB (Instituto Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Assis Brasil), que coordena um curso \n\nde T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria na cidade de Iju\u00ed. \n\n - Ao Instituto Educar, em especial a J\u00e9ferson Boeira da Silva e a Salete Campigotto. \n\nTamb\u00e9m sou grato pela oportunidade em lecionar oficinas de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\n\nmate aos seus educandos do curso de T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria, com \u00eanfase em \n\nAgroecologia. \n\n - \u00c0s pessoas que tornam realidade a exist\u00eancia da feira ecol\u00f3gica (FAE) na rua Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio em Porto Alegre, uma vez que a\u00ed se proporciona a oferta de erva-mate artesanal, \n\npela qual fiquei sabendo da exist\u00eancia de tr\u00eas fam\u00edlias. \n\n Ao colega e amigo Eduardo Luiz Ruppenthal, pela amizade e carona durante a \n\npesquisa explorat\u00f3ria, e a Alcida e N\u00e9lio Bell\u00e9, pela hospedagem. Aos colegas e amigos \n\nLisiane Gon\u00e7alves Brolese (\u2018pipoca\u2019), M\u00e1rcio Zamboni Neske, Jo\u00e3o Ramos, Paulo Jos\u00e9 da \n\nFonseca Pires e Paulo Fabiano dos Santos, pelo apoio na etapa final do meu trabalho. \n\n Ao cantor missioneiro Valdomiro Maic\u00e1 e a Carmen Otonelli Maic\u00e1, por eles terem \n\nme recebido muito bem em seu lar e terem me prestado informa\u00e7\u00f5es sobre a m\u00fasica \u201cA \u00faltima \n\ntarefa\u201d, a c\u00f3pia de um document\u00e1rio de Berkai e Braga (2000) e pesquisa a refer\u00eancias na \n\nCasa de Cultura de Tr\u00eas Passos (RS). Ao bi\u00f3logo argentino Hor\u00e1cio Fabi\u00e1n Olivera Maic\u00e1, \n\npor informar o contato de Valdomiro Maic\u00e1. \n\n Ao bi\u00f3logo Martin Molz e a ge\u00f3grafa Mariana Lisboa Pessoa, pela ajuda na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mapas. \n\n \u00c0 professora M\u00e1rcia Rejane Kristiuk, do Instituto Federal Farroupilha, polo de \n\nPanambi, e a Carmen Os\u00f3rio Hern\u00e1ndez, pelo aux\u00edlio na transcri\u00e7\u00e3o do resumo para a l\u00edngua \n\nespanhola. \n\n \u00c0s demais pessoas, que de alguma forma, contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. \n\n\n\n 7\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLIC\u00d5ES DO CARIJO \n \n \n\nO calor dos braseiros \nNos ensina muitas li\u00e7\u00f5es: \n\nApartadas, as almas, \nQual brasas se apagam \n\nViram cinzas nossas ilus\u00f5es, \nPor\u00e9m quando juntas \nAvivam e aquecem \n\nOs braseiros dos cora\u00e7\u00f5es. \n \n\nAlmas e brasas \nAssim \u00e9 a vida \n\nLado a lado somamos \nFor\u00e7a e emo\u00e7\u00e3o, \n\nApartados \nN\u00e3o somos nada \nE a pr\u00f3pria vida \nPerde a raz\u00e3o. \n\n \nQue a exemplo do Carijo \nSirva o mundo de li\u00e7\u00e3o \n\nPra que os homens \nSe entendam e aprendam \n\nO valor \nDe viver em comunh\u00e3o. \n\n \n\n \n\n(Letra e m\u00fasica: Silvio Aymone Genro. Apresentada no 2\u00ba Carijo da Can\u00e7\u00e3o Ga\u00facha, em \nPalmeira das Miss\u00f5es, RS) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8\n\nRESUMO \n \nPor tr\u00e1s do h\u00e1bito de tomar mate ou chimarr\u00e3o existe um universo de conhecimento, que est\u00e1 \namea\u00e7ado de se perder. O processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate (Ilex paraguariensis \nA. St.-Hil.) \u00e9 uma pr\u00e1tica antiga, provinda dos povos ind\u00edgenas das bacias dos rios Paraguai, \nParan\u00e1 e Uruguai, como os Guaranis e Kaingangs, que ainda existe na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica, \npor\u00e9m a partir dos anos 1960 v\u00eam passando por um processo de abandono, tendo como \nprincipais fatores a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a industrializa\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva da \nerva-mate. O objetivo da pesquisa foi o de analisar o processo de resist\u00eancia dos agricultores \nfamiliares da metade norte do Rio Grande do Sul, que praticam a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\nmate, frente \u00e0 agricultura moderna (empresarial e capitalista), assim como a rela\u00e7\u00e3o da \nresist\u00eancia com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. A partir disso, sete fam\u00edlias de camponeses \npassaram por uma pesquisa qualitativa de enfoque etnogr\u00e1fico, aplicando-se entrevistas e \nobserva\u00e7\u00e3o participante. A resist\u00eancia camponesa foi analisada como sendo a express\u00e3o de \num estilo de agricultura ou de um modo de vida, a camponesa, em contraposi\u00e7\u00e3o ao \u2018modelo \ndominante\u2019, representado pela agricultura empresarial e capitalista. Os elementos \ndeterminantes nas fam\u00edlias, para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e \ncoincidentemente com o modo de vida campon\u00eas, s\u00e3o a sucess\u00e3o familiar; os incentivos \n(assist\u00eancia t\u00e9cnica, cr\u00e9dito, pol\u00edticas p\u00fablicas); a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel; a tradi\u00e7\u00e3o, a \neconomia ligada \u00e0 busca de alternativas de mercado; o apre\u00e7o em qualidade e a sa\u00fade, \nidentificados na erva-mate artesanal; e as dificuldades dos trabalhos manuais, que motivam o \ndesenvolvimento de habilidades e \u201cnovidades\u201d. Outro elemento fundamental para a \ncontinuidade da agricultura camponesa, \u00e9 a coprodu\u00e7\u00e3o exercida com a natureza (a base de \nrecursos), como os ecossistemas e as esp\u00e9cies nativas, em especial a erva-mate. Descobriu-se \nque entre esses agricultores a sua prosperidade est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \nambiental. A degrada\u00e7\u00e3o e supress\u00e3o das matas, e a perda de diversidade e qualidade na base \nde recursos, s\u00e3o incoerentes com a perspectiva de continuidade da agricultura camponesa. Os \nelementos caracter\u00edsticos das fam\u00edlias se contrap\u00f5em \u00e0 l\u00f3gica da moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura, \nque segue uma l\u00f3gica de dom\u00ednio capitalista no campo, ou seja, o avan\u00e7o das transnacionais \nou \u201cimp\u00e9rios\u201d no dom\u00ednio das cadeias produtivas, de beneficiamento e comercializa\u00e7\u00e3o de \nalimentos. Portanto os elementos citados caracterizam uma resist\u00eancia camponesa, que est\u00e1 se \nprocessando atrav\u00e9s do com\u00e9rcio informal, do cooperativismo, da reciprocidade e da \npluriatividade, aliada \u00e0s especificidades aut\u00f3ctones, como as ecol\u00f3gicas e as culturais. Assim, \na continuidade da agricultura camponesa e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o interdependentes. \nGra\u00e7as \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos, os camponeses podem resistir ao modelo \ndominante, podem dar respostas locais, que podem servir de modelo ideal a um \ndesenvolvimento (rural) sustent\u00e1vel. \n \n \nPalavras-chave: Resist\u00eancia camponesa. Erva-mate artesanal. Agricultura familiar. \nSustentabilidade. Carijo. Barbaqu\u00e1. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 9\n\nRESUMEN \n \n\nDetr\u00e1s del h\u00e1bito de tomar mate existe un universo de conocimientos que est\u00e1 en riesgo de \nperderse. El proceso de fabricaci\u00f3n artesanal de la yerba-mate (Ilex paraguariensis A. St.-\nHil.) es una pr\u00e1ctica antigua, originaria de los pueblos ind\u00edgenas de las cuencas de los r\u00edos \nParaguay, Paran\u00e1 y Uruguay, como los Guaranis y Kaingangs que a\u00fan existen en la regi\u00f3n sur \nde Am\u00e9rica. Sin embargo, a partir de los a\u00f1os de 1960, han venido pasando por un proceso de \nabandono, teniendo como principales factores la modernizaci\u00f3n de la agricultura y la \nindustrializaci\u00f3n de la cadena productiva de la yerba-mate. El objetivo de la investigaci\u00f3n fue \nanalizar el proceso de resistencia de los agricultores familiares de la mitad norte de R\u00edo \nGrande del Sur, que practican la fabricaci\u00f3n artesanal de la yerba-mate, frente a la agricultura \nmoderna (empresarial y capitalista), la industrializaci\u00f3n, y la relaci\u00f3n de la resistencia con la \nconservaci\u00f3n ambiental. Para ello, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n cualitativa a 7 familias de \ncampesinos, aplicando entrevistas y observaci\u00f3n participante. La resistencia campesina fue \nanalizada como una expresi\u00f3n de un estilo de agricultura o del modo de vida campesina, en \ncontraposici\u00f3n al \u2018modelo dominante\u2019, representado por la agricultura empresarial y \ncapitalista. Los factores determinantes en las familias, para la continuidad de la fabricaci\u00f3n \nartesanal de la yerba-mate y con el modo de vida campesina son: la sucesi\u00f3n familiar, los \nincentivos (asistencia t\u00e9cnica, cr\u00e9dito y pol\u00edticas p\u00fablicas), la mano de obra disponible, la \ntradici\u00f3n, la econom\u00eda ligada a la b\u00fasqueda de alternativas de mercado, la calidad y salud, \nidentificadas en la yerba-mate artesanal; y las dificultades de los trabajos manuales que \nincentivan el desarrollo de habilidades y \u201cnovedades\u201d. Otro elemento importante para la \ncontinuidad de la agricultura campesina es la coproducci\u00f3n ejercida con la naturaleza (la base \nde recursos), los ecosistemas y las especies nativas, en especial la yerba-mate. Se encontr\u00f3 \nque entre esos agricultores, su \u00e9xito est\u00e1 \u00edntimamente relacionado a la conservaci\u00f3n \nambiental. La degradaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de las selvas, la p\u00e9rdida de diversidad y calidad en la \nbase de los recursos son incompatibles con la perspectiva de continuidad de la agricultura \ncampesina. Los elementos caracter\u00edsticos de las familias se contraponen a la l\u00f3gica de \nmodernizaci\u00f3n de la agricultura, que constituye el dominio capitalista en el campo, o sea, el \ndominio de las transnacionales o \u201cimperios\u201d en las cadenas productivas, de beneficio y \ncomercializaci\u00f3n de alimentos. Por lo tanto, los elementos citados caracterizan una resistencia \ncampesina, que se est\u00e1 procesando a trav\u00e9s del comercio informal, del cooperativismo, la \nreciprocidad y la pluriactividad, relacionada a las especificidades aut\u00f3ctonas (ecol\u00f3gicas y \nculturales). Por consiguiente, la continuidad de la agricultura campesina y la conservaci\u00f3n \nambiental son interdependientes. Debido a la conservaci\u00f3n de la base de los recursos, los \ncampesinos pueden resistir al modelo dominante y dar respuestas locales, que pueden servir \nde modelo ideal a un desarrollo (rural) sustentable. \n\nPalabras-Clave: Resistencia campesina. Yerba-mate artesanal. Agricultura familiar. \nSustentabilidad. \u2018Carijo\u2019. Barbacu\u00e1. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 10\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Ramos e folhas de erva-mate, Panambi, RS. Mar\u00e7o de 2011..................................28 \n\nFigura 2 - Distribui\u00e7\u00e3o de Ilex paraguariensis (erva-mate) na Am\u00e9rica do Sul. .....................30 \n\nFigura 3 - Divis\u00e3o pol\u00edtica do Rio Grande do Sul, mostrando em gradientes de cor os \n\nmunic\u00edpios de acordo com a quantidade de erva-mate produzida (em toneladas), a partir do \n\nextrativismo, para o ano de 2008..............................................................................................36 \n\nFigura 4 - Produ\u00e7\u00e3o de erva-mate (em milhares de toneladas) proveniente do extrativismo em \n\ndezoito anos (1990 a 2008), para o Rio Grande do Sul e Brasil...............................................38 \n\nFigura 5 - Carijo ao lado de uma \u00e1rvore, no interior da mata. Fonte: Berkai e Braga (2000)..41 \n\nFigura 6 - Furna.........................................................................................................................42 \n\nFigura 7 - Barbaqu\u00e1-ra\u00eddo.........................................................................................................42 \n\nFigura 8 - Cancheador com ouri\u00e7o, movido com tra\u00e7\u00e3o animal...............................................43 \n\nFigura 9 - Monjolo, situado pr\u00f3ximo a um curso d\u2019\u00e1gua..........................................................44 \n\nFigura 10 - Secador industrial de erva-mate. Junho de 2010....................................................45 \n\nFigura 11 - Quadro das principais caracter\u00edsticas dos modos campon\u00eas e empresarial de fazer \n\nagricultura.................................................................................................................................56 \n\nFigura 12 - Esquematiza\u00e7\u00e3o dos elementos contituintes da no\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o camponesa....67 \n\nFigura 13 - Quadro das principais caracter\u00edsticas dos modos campon\u00eas e agroindustrial de uso \n\ndos recursos naturais.................................................................................................................72 \n\nFigura 14 - Quadro da rela\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, com o n\u00famero de fam\u00edlias citadas, que \n\nfabricam erva-mate artesanal no Rio Grande do Sul, identificando-se a fonte informadora....79 \n\nFigura 15 - Mapa do Rio Grande do Sul destacando os munic\u00edpios visitados (em cinza) e n\u00e3o \n\nvisitados (em branco), onde residem as fam\u00edlias de agricultores que processam erva-mate de \n\nforma artesanal..........................................................................................................................81 \n\nFigura 16 - Quadro de informa\u00e7\u00f5es sistematizadas de quatorze fam\u00edlias de agricultores \n\nvisitadas no Rio Grande do Sul, que fabricam erva-mate artesanal, com informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nobjetivo da atividade (autoconsumo ou com\u00e9rcio) e perspectiva de continuidade [SIM, N\u00c3O \n\ne/ou duvidosos (?)], e outras caracter\u00edsticas. Solit\u00e1rios: diz respeito a \u00e1rvores de erva-mate \n\nremanescentes ou que ocorrem esparsas em pouco n\u00famero nas lavouras e quintais................83 \n\nFigura 17 - Localiza\u00e7\u00e3o das sete fam\u00edlias pesquisadas atrav\u00e9s de seus respectivos munic\u00edpios \n\n(contorno territorial), sobre a distribui\u00e7\u00e3o original das regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas, segundo o IBGE \n\n(2004)........................................................................................................................................85 \n\nFigura 18 - Mapa dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul..............................86 \n\n\n\n 11\n\nFigura 19 - Potreiro e mata ciliar ao fundo das casas de moradia. Mar\u00e7o de 2010. Panambi, \n\nRS..............................................................................................................................................90 \n\nFigura 20 - Paisagem de monoculturas de inverno e fragmentos florestais. Agosto de 2010. \n\nBozano, RS................................................................................................................................91 \n\nFigura 21 - A casa do soque, os potreiros, o a\u00e7ude e o mato. Bozano, RS. Abril de 2010.......92 \n\nFigura 22 - O riacho com vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e as lavouras, Humait\u00e1, RS. Julho de 2010...........93 \n\nFigura 23 - Potreiro em primeiro plano. Ao fundo, do outro lado do riacho, \u00e1reas de pastagem \n\ne outros cultivos, arrodeados pela mata. Santo Cristo, RS. Junho de 2010..............................96 \n\nFigura 24 - Erval em sistema agroflorestal, Seberi, RS. Maio de 2010....................................97 \n\nFigura 25 - Paisagem a partir da propriedade, Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Mar\u00e7o de \n\n2010...........................................................................................................................................99 \n\nFigura 26 - Horta e pomar com figo-da-\u00edndia, Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Setembro de \n\n2010.........................................................................................................................................100 \n\nFigura 27 - Potreiro, horta e Floresta com Arauc\u00e1ria, Ip\u00ea, RS. Maio de 2010.......................103 \n\nFigura 28 - Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Indiv\u00edduo de erva-mate \n\npodado, situado na lavoura, Bozano. B) Poda de algumas \u00e1rvores de erva-mate, situadas junto \n\ncom uma lavoura de pastagem, Santo Cristo. C) Erva-mate junto com a lavoura de milho, \n\nSanto Cristo. D) Erva-mate podada, situada em um quintal urbano, Humait\u00e1. E) Fileira de \n\nerva-mate, dividindo duas \u00e1reas de lavoura, Humait\u00e1. F) Erval remanescente, Seberi. Ano \n\n2010. RS..................................................................................................................................109 \n\nFigura 29 - Erval intercalado com outros cultivos, como parreiral, figos-da-\u00edndia e uva-\n\njaponesa, Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Setembro de 2010...................................................110 \n\nFigura 30 - A) e B) Erval em sistema agroflorestal com 12 anos de idade, Seberi, RS. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................111 \n\nFigura 31 - Erval em sistema agroflorestal com 18 anos de idade, Seberi, RS. Maio de \n\n2010.........................................................................................................................................111 \n\nFigura 32 - Erva-mate nativa na Floresta com Arauc\u00e1ria e seu manejo agroflorestal, Ip\u00ea, RS. \n\nDa esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Subindo em uma \u00e1rvore de erva-mate, com \n\ncerca de 12 m de altura, com aux\u00edlio de escada. B) Atahualpa na copa da \u00e1rvore. C) Vis\u00e3o das \n\ncopas de erva-mate podadas, com altura das \u00e1rvores chegando a aproximadamente 15 m. D) \n\nSepara\u00e7\u00e3o dos ramos de erva-mate, na pr\u00f3pria floresta. E) Os ramos separados s\u00e3o postos em \n\ncestos, para serem carregados at\u00e9 o carret\u00e3o, o qual com o trator, \u00e9 transportado at\u00e9 o local do \n\nsapeco. F) Tronco de erva-mate. Ano 2010............................................................................113 \n\n\n\n 12\n\nFigura 33. Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Poda da erva com fac\u00e3o. B) \n\nSepara\u00e7\u00e3o dos ramos de erva-mate no carret\u00e3o, no interior da agrofloresta. Seberi, RS. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................114 \n\nFigura 34 - Sementeira de erva-mate no interior da mata, Seberi, RS. Ano 2010..................116 \n\nFigura 35 - Resultado da secagem dos ramos de erva-mate sobre o carijo, destacando-se a \n\ndiferen\u00e7a entre os ramos que foram sapecados (colora\u00e7\u00e3o verde) e aqueles que n\u00e3o foram \n\nsapecados (colora\u00e7\u00e3o escura). Panambi, RS. Setembro de 2007............................................117 \n\nFigura 36. O sapeco direto realizado por diferentes fam\u00edlias de agricultores no Rio Grande do \n\nSul, utilizando-se diferentes materiais para instalar o sapecador. Da esquerda para a direita e \n\ndo alto para baixo. A) Sapecador com pseudocaules de bananeira, Santo Cristo. B) Tonel de \n\nlata, Bozano. C) Tijolos e tronco de madeira, Humait\u00e1. D) Sapecador com pedras e o \n\nagricultor usando uma taquara, para sapecar os ramos curtos, evitando-se queimaduras nas \n\nm\u00e3os, Panambi. Ano 2010......................................................................................................118 \n\nFigura 37 - Detalhe de uma folha de erva-mate ap\u00f3s o sapeco, evidenciando rupturas na face \n\nabaxial. Humait\u00e1, RS. Ano 2010.............................................................................................119 \n\nFigura 38 - A quebra (separa\u00e7\u00e3o) dos ramos de erva-mate ap\u00f3s o sapeco e o enfeixamento \n\nrealizado com diferentes materiais. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Ramos \n\ngrossos de erva-mate descartados s\u00e3o aproveitados como fonte combust\u00edvel, para os pr\u00f3ximos \n\nsapecos, Santo Cristo. B) Separa\u00e7\u00e3o dos ramos em Bozano. C) Amontoando os ramos entre \n\nquatro estacas de madeira, Humait\u00e1. D) Vis\u00e3o do enfeixamento dos ramos entre estacas de \n\ntaquara, as tiras de taquara e os feixes de erva amarrados, Panambi. E) Arma\u00e7\u00e3o de ferro, \n\nsubstituindo as estacas, utilizando-se tiras de taquara para o amarrio, Bozano. F) Levando os \n\nfeixes ao carijo, Bozano. Ano 2010........................................................................................120 \n\nFigura 39 - O mutir\u00e3o para sapecar, quebrar e fazer o enfeixamento da erva-mate. Da \n\nesquerda para a direita: A) Humait\u00e1. B) Bozano. Ano 2010..................................................121 \n\nFigura 40 - O sapeco indireto, realizado manualmente com o aux\u00edlio de uma sapecadeira \n\n(cilindro de metal) girat\u00f3ria. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) e B) Ip\u00ea. C) \n\nDetalhe do sapeco, onde o homem vai pondo os ramos de erva dentro da sapecadeira, ao lado \n\nde fora do galp\u00e3o do barbaqu\u00e1, Seberi. D) Vis\u00e3o da parte interna do galp\u00e3o do barbaqu\u00e1, onde \n\no agricultor gira o cilindro e os ramos sapecados v\u00e3o caindo no piso do galp\u00e3o, Seberi. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................122 \n\nFigura 41 - Os diferentes tipos de carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) \n\nCarijo com telhado no interior da mata, Bozano, B) Carijo e sapecador, na beira de curso \n\nd\u2019\u00e1gua, Panambi. C) Detalhe do carijo mostrado em B, com suas paredes internas preenchidas \n\n\n\n 13\n\ncom pedras. D) Carijo com estrado de madeira e tela, Santo Cristo. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................124 \n\nFigura 42 - A disposi\u00e7\u00e3o dos ramos de erva-mate sobre o carijo. Da esquerda para a direita e \n\ndo alto para baixo: A) Carijo com os ramos de erva-mate, e suas bordas vedadas, para o \n\nm\u00e1ximo aproveitamento do calor, Panambi. B) pondo os feixes de erva sobre o carijo, \n\nBozano. C) retirando ramos de erva, que est\u00e3o muito abaixo do estrado, para evitar o risco de \n\ninc\u00eandio do carijo, Panambi. D) Carijo com os feixes de erva, Santo Cristo. E) Vis\u00e3o em \n\ndetalhe da face embaixo do estrado de taquara, mostrando seu espa\u00e7amento e os ramos de \n\nerva, Bozano. F) O carijo com os feixes de erva, dispostos verticalmente, Bozano. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................125 \n\nFigura 43 - A lenha e o in\u00edcio do fogo no carijo. Da esquerda para a direita e do alto para \n\nbaixo: A) Aproveitando as brasas do sapecador, para acender o fogo no carijo, Panambi. B) \n\nLenha fina para queimar no sapecador, e lenha grossa, para secar a erva-mate no carijo, \n\nPanambi. C) Lenha de uva-japonesa, Santo Cristo. D) Vis\u00e3o da lenha queimando, distribu\u00edda \n\nnos cantos do carijo, durante a secagem da erva, Bozano. E) O in\u00edcio da queima da lenha no \n\ncarijo, e um balde com \u00e1gua, para controlar o fogo, Panambi. Ano 2010..............................127 \n\nFigura 44 - A ronda no carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Erva-mate \n\nsecando e a instala\u00e7\u00e3o de uma lona pl\u00e1stica, para evitar que a erva umede\u00e7a com o sereno da \n\nnoite, Panambi. B) Violeiros animam a noite de vig\u00edlia da secagem da erva, Panambi (foto de \n\n2007). C) Monitorando a secagem, Bozano. D) confraterniza\u00e7\u00e3o com janta durante a secagem \n\nda erva, Bozano. Ano 2010.....................................................................................................129 \n\nFigura 45 - A) e B) Secagem da erva-mate em carijo, utilizando-se chapas met\u00e1licas entre o \n\nestrado e o ch\u00e3o, e lona de pl\u00e1stico preta, Santo Cristo, RS. Ano 2010.................................130 \n\nFigura 46 - O barbaqu\u00e1. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Moquem do \n\nbarbaqu\u00e1, onde se faz o fogo, que \u00e9 conduzido por um t\u00fanel at\u00e9 o galp\u00e3o, dentro do qual est\u00e3o \n\nos ramos de erva-mate, para serem secados, Seberi. B) a boquia, por onde ascende o calor \n\npara dentro do galp\u00e3o, situada no ch\u00e3o do galp\u00e3o, abaixo da arapuca, Seberi. C, D, E) \n\nArapuca de madeira piramidal, sobre a qual se disp\u00f5e os ramos de erva-mate para serem \n\nsecados, Seberi. F) Menino sobre a arapuca em Santo Ant\u00f4nio do Palma. Ano 2010...........131 \n\nFigura 47 - O secador em Humait\u00e1, RS. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) o \n\nforno. B) Ramos de erva-mate secos, dispostos verticalmente sobre a arapuca de madeira do \n\nforno. C) Vis\u00e3o abaixo da arapuca, mostrando a estrutura de tijolos, dentro da qual a lenha \u00e9 \n\nqueimada. D) Vis\u00e3o externa do forno, mostrando o local onde se queima a lenha. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................133 \n\n\n\n 14\n\nFigura 48 - Secador em Ip\u00ea, RS. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) \n\nRecolhendo os ramos de erva-mate sapecados, para serem dispostos na entrada do secador. B) \n\nEstrado plano de madeira, onde se disp\u00f5e os ramos de erva-mate, para serem secados. C) \n\nVis\u00e3o do interior do secador, com os ramos de erva-mate. D) Local onde se queima a lenha, \n\ndentro de um cilindro de metal, localizado abaixo do estrado. E) Vis\u00e3o do secador, do local \n\nonde h\u00e1 uma chamin\u00e9. Ano 2010............................................................................................134 \n\nFigura 49 - Secador de gr\u00e3os, utilizado para secar erva-mate. Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. \n\nAno 2010.................................................................................................................................135 \n\nFigura 50. A) e B) Secador solar em constru\u00e7\u00e3o, para a secagem de erva-mate. Bozano, RS. \n\nAno 2010.................................................................................................................................136 \n\nFigura 51 - Quadro com a listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, utilizadas como lenha, para a \n\nsecagem e o sapeco da erva-mate, pelas sete fam\u00edlias de agricultores, informando os sistemas \n\nde secagem e de sapeco...........................................................................................................137 \n\nFigura 52 - Quadro da listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas citadas no quadro 5, com informa\u00e7\u00f5es \n\nde nome cient\u00edfico, fam\u00edlia bot\u00e2nica e origem da esp\u00e9cie (E = ex\u00f3tica, significa esp\u00e9cie de \n\norigem externa ao Rio Grande do Sul)....................................................................................138 \n\nFigura 53 - Os fac\u00f5es de madeira no Rio Grande do Sul. Da esquerda para a direita e do alto \n\npara baixo: A) e B) O cancheamento da erva-mate com fac\u00e3o de madeira, sobre um carret\u00e3o, \n\nHumait\u00e1. C) Victor mostrando fac\u00f5es de madeira, que n\u00e3o s\u00e3o mais utilizados, Seberi. D) \n\nCancheador e fac\u00f5es de madeira, em Santo Ant\u00f4nio do Palma. Ano 2010............................139 \n\nFigura 54 - A retirada dos ramos secos de erva-mate do carijo, RS. Da esquerda para a direita \n\ne do alto para baixo: A) Instala\u00e7\u00e3o de lona no ch\u00e3o do carijo, para aproveitar as folhas, que \n\ncaem durante a retirada dos ramos de erva-mate do carijo, Panambi. B) Vis\u00e3o dos ramos de \n\nerva-mate secos, sobre o carijo, Panambi. C, D) Retirada dos ramos secos de erva-mate do \n\ncarijo, em Bozano, observe as l\u00e2minas de zinco no ch\u00e3o do carijo, para aproveitar as folhas \n\nque caem. E) Os ramos de erva-mate sendo postos em um carret\u00e3o, para serem transportados \n\ncom o trator at\u00e9 o local do cancheamento, Bozano.................................................................141 \n\nFigura 55 - Cancheamento da erva-mate com p\u00e1-de-corte sobre um carreto (implemento para \n\ntransporte de carga), novembro de 2005. Panambi, RS..........................................................142 \n\nFigura 56 - Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Trilhadira, em Ip\u00ea. B) \n\nCancheamento da erva-mate em trilhadeira, em Bozano. C) Cancheamento em motriz de \n\ncolheitadeira adaptada, Seberi. D) Detalhe da erva cancheada por trilhadeira, em Bozano. RS. \n\nAno 2010.................................................................................................................................143 \n\n\n\n 15\n\nFigura 57 - A) e B) Cancheamento da erva-mate em m\u00e1quina com barras met\u00e1licas, sendo \n\ntracionada com energia el\u00e9trica. Lagoa dos Tr\u00eas Cantos e Humait\u00e1, respectivamente. RS. Ano \n\n2010.........................................................................................................................................143 \n\nFigura 58 - Quadro com a listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, citadas como fonte da madeira \n\nutilizada ou que constituem os fac\u00f5es para o cancheamento e os soques, informando nome \n\ncient\u00edfico, fam\u00edlia bot\u00e2nica e uso............................................................................................144 \n\nFigura 59 - O soque no Rio Grande do Sul. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) \n\nSoque com seis m\u00e3os-de-pil\u00e3o, movido a energia el\u00e9trica, Seberi. B) Soque com duas m\u00e3os-\n\nde-pil\u00e3o met\u00e1licas, \u00e0 energia el\u00e9trica, Panambi. C e D) Pondo os ramos de erva-mate no cocho \n\ndo soque, o qual \u00e9 movido com energia de motor \u00e0 combust\u00e3o, Santo Cristo. E) Turbina \n\nd\u2019\u00e1gua, fonte de energia do soque, Humait\u00e1. F) Casa do soque, que \u00e9 movido com roda \n\nd\u2019\u00e1gua, Bozano. Ano 2010......................................................................................................145 \n\nFigura 60 - Quadro dos fatores determinantes nas fam\u00edlias, para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate, em contraposi\u00e7\u00e3o a amea\u00e7as e limitantes da sociedade....................147 \n\nFigura 61 - Quadro da listagem das etnoesp\u00e9cies de \u00e1rvores e arvoretas nativas, conhecidas \n\npelos agricultores, atrav\u00e9s da amostragem por cita\u00e7\u00e3o oral e/ou caminhamento, pelas \u00e1reas da \n\npropriedade e matas, sendo arroladas por ordem alfab\u00e9tica de fam\u00edlia bot\u00e2nica, quando \n\nidentificada. P (Panambi), B (Bozano), SAP (Santo Ant\u00f4nio do Palma), I (Ip\u00ea), SC (Santo \n\nCristo), H (Humait\u00e1), S (Seberi).............................................................................................180 \n\nFigura 62 - Quadro com a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o uso e manejo de \n\nrecursos e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental (sufici\u00eancia de terra, preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mato, \n\nconhecimento sobre esp\u00e9cies nativas, uso de lenha do mato e de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, manejo do \n\ngado bovino e de sistemas agrofloretais e plantio de mudas nativas e de erva-mate) pelas sete \n\nfam\u00edlias de agricultores. P (Panambi), B (Bozano), SAP (Santo Ant\u00f4nio do Palma), I (Ip\u00ea), \n\nSC (Santo Cristo), H (Humait\u00e1) e S (Seberi). SAF (sistema agroflorestal), APP (\u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente)........................................................................................................189 \n\nFigura 63 - Quadro com a s\u00edntese da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, entre as sete fam\u00edlias de \n\nagricultores, a partir da an\u00e1lise dos par\u00e2metros listados no quadro 10...................................193 \n\nFigura 64 - Quadro sobre a perspectiva de continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, \n\nnas sete fam\u00edlias de agricultores, e os mecanismos de resist\u00eancia do modo campon\u00eas de fazer \n\nagricultura...............................................................................................................................196 \n\nFigura 65 - Quadro com a s\u00edntese da correla\u00e7\u00e3o entre a continuidade do modo campon\u00eas de \n\nfazer agricultura e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental das sete fam\u00edlias de agricultores.......................197 \n\n \n\n\n\n 16\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Quantidade de erva-mate proveniente do extrativismo vegetal e de erva-mate das \n\nlavouras permanentes segundo Estados da Federa\u00e7\u00e3o. Ano 2008............................................38 \n\nTabela 2 - Destino da produ\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de erva-mate do Rio Grande do Sul (RS) e Brasil \n\n(BR), vendida ou entregue a terceiros, em toneladas, e porcentagem correspondente. Ano \n\n2006...........................................................................................................................................46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 17\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAPIPAN - Associa\u00e7\u00e3o dos Apicultores de Panambi \n\nCETAP - Centro de Tecnologias Alternativas para Pequenos Agricultores \n\nCOOPASC - Cooperativa dos Agricultores de Santo Cristo \n\nCOPEQ - Cooperativa dos Pequenos Produtores de Leite de Linha Gramado \n\nCOREDE - Conselho Regional de Desenvolvimento \n\nCOTRIJU\u00cd - Cooperativa Agropecu\u00e1ria &amp; Industrial \n\nCOTRIMAIO - Cooperativa Agropecu\u00e1ria Alto Uruguai Ltda \n\nCOTRIPAL - Cotripal Agropecu\u00e1ria Cooperativa \n\nEMATER - Associa\u00e7\u00e3o Rio-Grandense de Empreendimentos de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e \n\nExtens\u00e3o Rural \n\nESCAJUR - Escola Alternativa para a Juventude Rural \n\nFAE - Feira de Agricultura Ecol\u00f3gica \n\nFDA - Food and Drug Administration  \n\nFOM - Floresta Ombr\u00f3fila Mista \n\nFRUTIPAN - Cooperativa dos Fruticultores de Panambi \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00e1veis \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIMEAB - Instituto Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Assis Brasil \n\nIRDeR - Instituto Regional de Desenvolvimento Rural \n\nMAPA - Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \n\nMDA - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio \n\nMAB - Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMED - Mata Estacional Decidual \n\nMST - Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra \n\nPFNM - Produtos Florestais N\u00e3o Madeir\u00e1veis \n\nPNATER - Pol\u00edtica Nacional de Assit\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nPOA - Perspectiva Orientada pelo Ator \n\nSAF - Sistema Agroflorestal \n\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................................................20 \n \n1.1 PR\u00c1TICAS ARTESANAIS FRENTE \u00c0 MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA AGRICULTURA E \u00c0 \nINDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O............................................................................................................23 \n \n2 A \u00c1RVORE ERVA-MATE ................................................................................................28 \n \n2.1 BIOLOGIA E FITOGEOGRAFIA.....................................................................................28 \n \n2.2 HIST\u00d3RIA E ECONOMIA................................................................................................30 \n \n2.3 A ERVA-MATE NA ATUALIDADE...............................................................................35 \n \n2.3.1 Fabrica\u00e7\u00e3o artesanal e industrial de erva-mate..........................................................39 \n \n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO...........................................................47 \n \n3.1 AGRICULTURA FAMILIAR E CAMPONESA...............................................................47 \n \n3.2 A CONDI\u00c7\u00c3O CAMPONESA DE PLOEG......................................................................49 \n \n3.2.1 O desenvolvimento da agricultura moderna e os estilos de agricultura...................53 \n \n3.2.2 Industrializa\u00e7\u00e3o e imp\u00e9rios...........................................................................................56 \n \n3.3 A RESIST\u00caNCIA CAMPONESA E A PERSPECTIVA ORIENTADA PELO ATOR....58 \n \n3.3.1 Ag\u00eancia............................................................................................................................59 \n \n3.3.2 Resist\u00eancia.......................................................................................................................60 \n \n3.4 A NATUREZA, A COPRODU\u00c7\u00c3O E O MODO CAMPON\u00caS DE AGRICULTURA..67 \n \n3.5 OS M\u00c9TODOS DA PESQUISA........................................................................................73 \n \n4 A ENTRADA EM CAMPO E AS FAM\u00cdLIAS QUE PROCESSAM ERVA-MATE \nARTESANAL..........................................................................................................................78 \n \n4.1 A PROCURA DO TESOURO............................................................................................78 \n \n4.2 CONHECENDO AS FAM\u00cdLIAS E SELECIONANDO OS CASOS DE \nAMOSTRAGEM......................................................................................................................81 \n \n4.3 OS MUNIC\u00cdPIOS DAS FAM\u00cdLIAS PESQUISADAS......................................................84 \n \n4.3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o.................................................................................................84 \n \n\n\n\n 19\n\n4.3.2 Economia e agricultura.................................................................................................87 \n \n4.3.3 Feiras dos produtores e eventos de agricultura familiar ...........................................88 \n \n4.3.4 Cooperativismo da agricultura familiar......................................................................88 \n \n4.3.5 Ind\u00fastrias........................................................................................................................89 \n \n4.4 AS FAM\u00cdLIAS PESQUISADAS........................................................................................89 \n \n4.4.1 Cenair: da cidade de volta para o campo....................................................................89 \n \n4.4.2 Victor e Joana: erva em mutir\u00e3o..................................................................................91 \n \n4.4.3 Hor\u00e1cio e Violeta: de pe\u00e3o a erveiro............................................................................92 \n \n4.4.4 Jorge e Frida: tradi\u00e7\u00e3o que se tornou alternativa......................................................94 \n \n4.4.5 Noel e Mercedes: mais mato, menos lavoura...............................................................96 \n \n4.4.6 Jos\u00e9 e Anita: tradi\u00e7\u00e3o e agroecologia...........................................................................98 \n \n4.4.7 Atahualpa e Yari: um casamento entre agroecologia e erva-mate..........................102 \n \n4.5 A DIVERSIDADE DA AGRICULTURA CAMPONESA E O MODO CAMPON\u00caS DE \nFAZER AGRICULTURA......................................................................................................105 \n \n5. O CONHECIMENTO E AS PR\u00c1TICAS DE MANEJO EM TORNO DA \nFABRICA\u00c7\u00c3O ARTESANAL DE ERVA-MATE............................................................108 \n \n5.1 CORTE..............................................................................................................................108 \n \n5.1.1. \u00c9poca, frequ\u00eancia do corte e lua................................................................................114 \n \n5.1.2 Variedades de erva-mate e propaga\u00e7\u00e3o.....................................................................115 \n \n5.2 SAPECO...........................................................................................................................116 \n\n \n5.2.1 Sapeco direto................................................................................................................117 \n \n5.2.1.1 Quebra e enfeixamento...............................................................................................119 \n \n5.2.2 Sapeco indireto.............................................................................................................121 \n \n5.3 SECAGEM........................................................................................................................123 \n \n5.3.1 Carijo.............................................................................................................................123 \n \n5.3.2 Barbaqu\u00e1.......................................................................................................................130 \n \n\n\n\n 20\n\n5.3.3 Variantes.......................................................................................................................132 \n \n5.4 CANCHEAMENTO.........................................................................................................138 \n \n5.5 SOQUE.............................................................................................................................144 \n \n6. A CONTINUIDADE DE UM MODO DE VIDA...........................................................146 \n \n6.1 TRADI\u00c7\u00c3O......................................................................................................................148 \n \n6.2 SUCESS\u00c3O FAMILIAR..................................................................................................150 \n \n6.3 M\u00c3O-DE-OBRA..............................................................................................................154 \n \n6.4 INCENTIVOS (CR\u00c9DITO, ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA, POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS).....155 \n \n6.4.1 Rela\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es e entidades de assist\u00eancia t\u00e9cnica..................................156 \n \n6.4.2 Cr\u00e9dito...........................................................................................................................159 \n \n6.5 ECONOMIA E CLANDESTINIDADE...........................................................................161 \n \n6.6 QUALIDADE E SA\u00daDE.................................................................................................167 \n \n6.7 AS DIFICULDADES DO PROCESSAMENTO MANUAL E O DESENVOLVIMENTO \nDE HABILIDADES...............................................................................................................170 \n \n6.8 OS PEQUENOS VERSUS OS GRANDES (A AGRICULTURA CAMPONESA VERSUS \nA AGRICULTURA MODERNA)..........................................................................................172 \n \n7 A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BASE DE RECURSOS NO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O \nARTESANAL DE ERVA-MATE, E A CONTINUIDADE DO MODO DE VIDA........179 \n \n7.1 A COPRODU\u00c7\u00c3O COM A NATUREZA.......................................................................179 \n \n7.2 RESIST\u00caNCIA E CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL......................................................193 \n \n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...........................................................................................199 \n \nREFER\u00caNCIAS....................................................................................................................203 \n \nAP\u00caNDICE A \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO, LIVRE E \nESCLARECIDO...................................................................................................................216 \n \nAP\u00caNDICE B \u2013 ROTEIRO DE ENTREVISTA...............................................................217 \n \nANEXO A \u2013 LETRAS DE M\u00daSICAS SOBRE CARIJO.................................................220 \n\n\n\n 20\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nNas asas de Panambi1 eu me interessei em preservar a natureza, percorrendo matas e \n\npescando no rio Caxambu com o meu pai, acompanhando-o nas lidas agr\u00edcolas nos finais de \n\nsemana ou em momentos de f\u00e9rias, ou quando o meu pai n\u00e3o tinha servi\u00e7o na cidade. A partir \n\ndisso, gostando da natureza, fui estudar em uma escola agr\u00edcola em Palmeira das Miss\u00f5es, e l\u00e1 \n\no setor que mais me interessou foi o de silvicultura. Ao final do curso, tamb\u00e9m motivado por \n\nalguns professores, eu queria seguir os estudos, pois tinha grande interesse por \u00e1rvores e \n\necologia, assim n\u00e3o sabia o que seria melhor, o curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas ou o de \n\nEngenharia Florestal. \n\nDepois de ter realizado est\u00e1gio t\u00e9cnico em suinocultura, bovinocultura e silvicultura \n\nno Instituto Regional de Desenvolvimento Rural (IRDeR), situado em Augusto Pestana (RS), \n\npassei a cursar Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas na Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), \n\nno ano 2000, onde atuei em pesquisa com Ecologia Vegetal e Bot\u00e2nica, estudando as \u00e1rvores \n\ne as florestas, pelo enfoque flor\u00edstico e fitossociol\u00f3gico. Como bolsista de extens\u00e3o, participei \n\nde viv\u00eancias com movimentos sociais, inicialmente numa causa de cunho ambiental, com o \n\nMovimento de Atingidos por Barragens (MAB), e depois em um assentamento da reforma \n\nagr\u00e1ria, em parceria com o Movimento de Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST). A \n\nviv\u00eancia que tive no assentamento fez voltar-me os olhos para o rural e para a pr\u00e1tica de \n\nExtens\u00e3o da universidade. Essa viv\u00eancia me fez lembrar de uma \u2018feita\u2019 (ocasi\u00e3o) em que eu, \n\nainda crian\u00e7a, havia acompanhado o meu pai a fabricar erva-mate artesanal, utilizando o \n\ncarijo dos meus av\u00f3s paternos. O meu av\u00f4 em idade avan\u00e7ada pedia aos filhos para fazer a \n\nerva que ele gostava de tomar. Para eles, antigamente, quando meu pai era guri, a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nde erva por determinado tempo foi a principal atividade de renda, que era comercializada na \n\ncomunidade e a pessoas que vinham de mais longe.  \n\nEssa lembran\u00e7a, aliada ao protagonismo dos estudantes de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas em \n\norganizar viv\u00eancias, motivou-me a levar estudantes da UFRGS a Panambi, para vivenciar o \n\nprocesso de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate. Em parceria com um agricultor, foram \n\nrealizadas tr\u00eas viv\u00eancias de extens\u00e3o universit\u00e1ria, entre os anos de 2005 e 2007. Entre os \n\nobjetivos dessas viv\u00eancias, estava o de resgatar e valorizar a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\n\nmate, de forma que essa pr\u00e1tica n\u00e3o se extinguisse. \n\n                                                \n1 Em guarani significa borboleta. Por isso tem seu cognome \u201cvale das borboletas azuis\u201d. \n\n\n\n 21\n\nMeu envolvimento com colegas e grupos, que atuam com agroecologia, viveirismo e \n\napoio \u00e0 reforma agr\u00e1ria, proporcionou conhecer personalidades fora do \u00e2mbito do curso de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas, como estudantes e professores dos cursos de Agronomia, Ci\u00eancias \n\nSociais, Medicina Veterin\u00e1ria, entre outros, e da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, \n\nal\u00e9m de profissionais fora dos \u2018muros\u2019 da universidade. Assim, conheci o professor F\u00e1bio Dal \n\nSoglio, ao qual propus o tema da presente pesquisa, que acrescentou muito para que a \n\npesquisa n\u00e3o se resumisse a uma abordagem disciplinar das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m \n\nfocada em an\u00e1lises aplicadas ao Desenvolvimento Rural. \n\nInicialmente, a problem\u00e1tica da pesquisa questionava os motivos para o abandono e a \n\ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate. Uma quest\u00e3o bem ampla, que foi tomando \n\numa forma mais espec\u00edfica pouco a pouco. Eu queria saber quais eram as causas da atual \n\nrealidade, e ao mesmo tempo, queria compilar e analisar a utiliza\u00e7\u00e3o de lenha de \u00e1rvores \n\nnativas, para a secagem da erva-mate, e outros usos de esp\u00e9cies associadas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionando com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Entre muitas conversas com o meu orientador, \n\nprocurando compreender a Perspectiva Orientada pelo Ator (LONG, 2001), que \u00e9 de base \n\nfenomenol\u00f3gica e enfatiza o protagonismo dos atores e a heterogeneidade em fun\u00e7\u00e3o dele, \n\nchegamos ao tema da resist\u00eancia camponesa. O que tem a ver resist\u00eancia camponesa com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental? \n\n A resist\u00eancia \u00e9 a express\u00e3o de um estilo de agricultura, denominado de agricultura \n\ncamponesa por Ploeg (2008), constituindo-se na manifesta\u00e7\u00e3o de um modo de vida peculiar, \n\nque est\u00e1 amea\u00e7ado de exterm\u00ednio pela l\u00f3gica dominante da moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura, ou \n\nseja, a agricultura empresarial e capitalista, que est\u00e3o em sintonia com um processo \n\nhomogeneizante de modernidade e p\u00f3s-modernidade na sociedade global. \n\nDe acordo com Jones e Bressan (2000) a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos mercados define a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, diante da qual, diversas comunidades e povos em todo o mundo se mobilizam \n\npara defenderem seus modos de vida, sua cultura e soberania, muitas vezes estreitamente \n\nrelacionados ao meio onde vivem, fen\u00f4meno denominado como respostas locais ou \n\nresist\u00eancias locais, regionais e globais \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o (HANN, 1997; MIRANDA, 2004; \n\nRODRIGUEZ, 2004).  \n\nHann (1997) mostra que as tradi\u00e7\u00f5es aut\u00eanticas n\u00e3o foram removidas por uma forma \n\nde modernidade, mas elas se transformam dentro de um processo, onde existe um novo \n\nmosaico de modernidades e onde as comunidades podem fazer sua pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito da modernidade. Desta forma, as condi\u00e7\u00f5es de autonomia e acesso na sociedade, que \n\ninterferem na din\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o social, est\u00e3o associadas \u00e0 diversidade de situa\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n 22\n\ncamponeses, no que diz respeito a um ou outro modelo de agricultura, por exemplo, o \n\nrepresentado pela moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura; o de uma agricultura bastante aut\u00f4noma em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de insumos, equipamentos e tecnologias, desenvolvidos externamente \u00e0 \n\nunidade agr\u00edcola, ou o de uma agricultura h\u00edbrida entre os dois modelos. \n\n A resist\u00eancia tamb\u00e9m pode ser inferida ao choque de modelos apresentado por Rosset \n\n(2006), o antagonismo entre o \u201cModelo Dominante\u201d e a \u201cSoberania Alimentar\u201d, o primeiro \n\ncorrespondendo \u00e0 \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d e o segundo ao modelo defendido pela \u201cVia \n\nCampesina\u201d. Neste \u00faltimo prega-se o desenvolvimento de uma agricultura sustent\u00e1vel, \n\nsegundo os preceitos da agroecologia, tratados por autores, como Altieri (2001), e Caporal e \n\nCostabeber (2001). \n\nO modelo dominante se intensifica com o desenvolvimento dos imp\u00e9rios (alimentares) \n\ncitados por Hardt e Negri (2001) e Ploeg (2008), que controlam cada vez mais a produ\u00e7\u00e3o, o \n\nbeneficiamento e a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos no mundo, seguindo uma l\u00f3gica insustent\u00e1vel \n\npara o planeta, conforme mostra o document\u00e1rio de Arthus-Bertrand (HOME, 2009). O \n\ndesenvolvimento dessa insustentabilidade est\u00e1 ligado ao processo de desenvolvimento da \n\neconomia mundial capitalista, onde o crescimento das cidades, a industrializa\u00e7\u00e3o e a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o (ou industrializa\u00e7\u00e3o) na agricultura est\u00e3o estreitamente concatenados. Esse \n\nmodelo \u00e9 propagado nas diferentes formas de estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade, como no ramo da \n\neduca\u00e7\u00e3o e da pesquisa (MOTTA; ZARTH, 2008b, LONG, N.; LONG, A. 1992), citando \n\ncomo exemplos, a forma\u00e7\u00e3o de profissionais e a assit\u00eancia t\u00e9cnica. Nesse processo de \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimentos, atrav\u00e9s dos quais tamb\u00e9m se transmitem valores e tecnologias, \n\ndifunde-se uma ideologia, que dicotomiza entre o moderno, o evolu\u00eddo da vida urbana, em \n\ncontraste com o rural, que \u00e9 visto como atrasado (NEVES et al., 2010). \n\nNesse modelo de estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade, no ramo da agricultura moderna, os \n\nalimentos em geral s\u00e3o produzidos com o aporte de uma grande quantidade de agroqu\u00edmicos e \n\ncomercialmente monopolizados por determinados grupos empresariais transnacionais. Nesse \n\n\u2018modelo dominante\u2019, n\u00e3o sabemos como diversos alimentos s\u00e3o produzidos e que fazem parte \n\ndas refei\u00e7\u00f5es cotidianas, como a carne, o feij\u00e3o, o arroz, o milho, frutas e hortali\u00e7as, entre \n\noutros, o que nos faz viver uma ilus\u00e3o, como \u00e9 referido por THE meatrix (2011), que critica a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos em sistemas intensivos e em escala, em vista do uso de insumos \n\nqu\u00edmicos, como agrot\u00f3xicos, horm\u00f4nios, antibi\u00f3ticos, que por consequ\u00eancia estariam \n\nentrando na cadeia alimentar e afetando a sa\u00fade dos consumidores, assim como, a polui\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a monopoliza\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva por poucas empresas, ocasionando o \u00eaxodo \n\nrural. Esse distanciamento do mercado consumidor em rela\u00e7\u00e3o aos produtores contribui para \n\n\n\n 23\n\num anonimato a respeito da produ\u00e7\u00e3o dos alimentos, que pode contribuir para a n\u00e3o \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o dessa realidade por parte dos cidad\u00e3os, levando-se em conta a abordagem do \n\nconsumo por Certeau (2008). \n\nNo Brasil, a exist\u00eancia desses dois modelos de agricultura pode ser exemplificada pelo \n\nfato de que h\u00e1 dois minist\u00e9rios para a agricultura, o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento (MAPA) e o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), o primeiro, na \n\nagricultura, atua com \u00eanfase no fomento \u00e0 cadeia de produ\u00e7\u00e3o de commodities2, que se \n\nrelaciona diretamente ao modelo de agricultura moderna, enquanto o segundo tem seu foco na \n\nagricultura familiar e demais atores sociais inclu\u00eddos na Pol\u00edtica Nacional de Assit\u00eancia \n\nT\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (PNATER), ainda que, grande parte deste atores sociais, atuem \n\ntamb\u00e9m no ramo das commodities. O volume de recursos, para cr\u00e9dito em custeio e \n\ninvestimento, difere grandemente entre as duas pastas, enquanto o MAPA tem um or\u00e7amento \n\nem torno de 100 bilh\u00f5es de reais, o MDA alcan\u00e7ou o patamar de 16 bilh\u00f5es na safra \n\n2010/2011 (WEID, 2010). \n\nA no\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia pode ser analisada a partir de teorias e perspectivas, que em \n\nparte se diferenciam, sejam as estruturalistas (FOUCAULT, 1979) ou aquelas que valorizam o \n\nprotagonismo dos atores sociais dentro de uma estrutura de sociedade, como a Perspectiva \n\nOrientada pelos Atores (LONG, 2001), que tem por base a ag\u00eancia dos atores (GIDDENS, \n\n1984). Esta pesquisa ter\u00e1 sua an\u00e1lise levando-se em conta a ag\u00eancia dos atores sociais \n\ninvestigados. \n\n \n\n1.1 PR\u00c1TICAS ARTESANAIS FRENTE \u00c0 MODERNIZA\u00c7\u00c3O DA AGRICULTURA E \u00c0 \n\nINDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nPor tr\u00e1s do h\u00e1bito de tomar mate ou chimarr\u00e3o, existe um universo de conhecimento \n\nque est\u00e1 amea\u00e7ado de se perder. O processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica antiga, provinda dos povos ind\u00edgenas das bacias dos rios Paraguai, Paran\u00e1 e Uruguai \n\n(ANDRADE, 2002), como os Guaranis e Kaingangs (LESSA, 1986; FREITAS, 2005), que \n\nexiste na regi\u00e3o sul da Am\u00e9rica, por\u00e9m a partir dos anos 1960, v\u00eam passando por um processo \n\nde abandono, tendo como principais fatores, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva da erva-mate.  \n\n                                                \n2 Refere-se aos produtos prim\u00e1rios, comercializados em escala, na cadeia de exporta\u00e7\u00e3o, como soja e milho. Sua \nprodu\u00e7\u00e3o basicamente \u00e9 na forma de monocultivos, ent\u00e3o, diz-se monocultura de gr\u00e3os. \n\n\n\n 24\n\nA fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate tamb\u00e9m representa uma forma tradicional de \n\nprodu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que pode proporcionar determinados momentos de sociabilidade, \n\ndesignados como as rondas dos carijos (BERKAI; BRAGA, 2000). Al\u00e9m de significar o \n\nmomento de cuidar da secagem da erva-mate, as rondas por vezes tornam-se a manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndo folclore, seja pelas \u2018rodas de prosa\u2019, de \u2018causos\u2019, compartilhando o chimarr\u00e3o, \n\ncontemplando a natureza e o c\u00e9u estrelado, seja um evento festivo com m\u00fasicas e dan\u00e7as \n\nregionais, fazendo parte da identidade ga\u00facha (BERKAI; BRAGA, 2000). Como exemplos, \n\nno ANEXO A, s\u00e3o transcritas algumas letras de m\u00fasica sobre o carijo. \n\nCom o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, muitas das atividades artesanais de \n\nagricultores foram sendo abandonadas, assim como as pr\u00e1ticas da agricultura tradicional \n\ncomo um todo. Juntamente com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura cresce a industrializa\u00e7\u00e3o, \n\npassando-se a consumir, cada vez mais, produtos aliment\u00edcios industrializados e a produzir \n\ncada vez menos para o autoconsumo (BRUM, 1998). Segundo Ploeg (2008, p.28), \u201ca \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o implica a destrui\u00e7\u00e3o do capital ecol\u00f3gico, social e cultural\u201d. Pois \u00e0 medida \n\nque a ind\u00fastria passa a produzir em escala, objetivando apenas a difus\u00e3o do produto no \n\nmercado, os conhecimentos tradicionais de biodiversidade, as rela\u00e7\u00f5es sociais das \n\ncomunidades e as tradi\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas, n\u00e3o interessam mais, passando a valer a rela\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista de mais valia. \n\n As pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate ainda s\u00e3o encontradas, contrariando o \n\npensamento atual de que n\u00e3o existem mais ou s\u00e3o coisas do passado. Por exemplo, Rosset \n\n(RECONSTRU\u00c7\u00c3O..., 2009), em seu document\u00e1rio \u201cReconstru\u00e7\u00e3o do processo hist\u00f3rico da \n\nerva-mate\u201d, apresenta uma no\u00e7\u00e3o de \u2018etapismo\u2019 ou \u2018evolucionismo\u2019, como se as pr\u00e1ticas \n\nartesanais fossem parte de uma hist\u00f3ria, tendo lugar apenas em tempos antigos. Na verdade, \n\nessas pr\u00e1ticas continuam existindo, e muitas vezes incluem novas tecnologias, como o uso da \n\nenergia el\u00e9trica. \n\nO abandono da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate pode significar maiores perdas do \n\nconhecimento popular, como v\u00eam acontecendo nas sociedades modernas, especialmente do \n\ncampo. Hoje, no Brasil, ela talvez seja rara, tanto para o autoconsumo, como para o mercado. \n\nAl\u00e9m disso, essa tradi\u00e7\u00e3o pode representar um profundo conhecimento ecol\u00f3gico, ainda \n\nexistente e herdado dos antepassados, que perpassa gera\u00e7\u00f5es de agricultores, fruto de suas \n\nexperi\u00eancias com o meio natural e social. \n\n Nesse sentido, h\u00e1 autores que defendem a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nou dos recursos naturais com as popula\u00e7\u00f5es denominadas de tradicionais (DIEGUES, 2004), \n\nind\u00edgenas ou camponesas (TOLEDO, 1992) e agricultores familiares ou camponeses \n\n\n\n 25\n\n(PLOEG, 2008). De acordo com Altieri et al. (1998) os camponeses s\u00e3o os melhores \n\nzeladores dos recursos naturais, obtendo produtividade de suas terras por longo prazo e \n\nconservando a biodiversidade de suas propriedades e arredores. Pela perspectiva desses \n\nautores, na conserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 fundamental o equil\u00edbrio entre o manejo humano dos \n\nrecursos naturais, com a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas antr\u00f3picos e silvestres a longo prazo. \n\nComo recursos, citam-se os solos, as florestas, os cursos d\u2019\u00e1gua, os animais dom\u00e9sticos e as \n\nsementes, que aliados ao manejo humano, podem resultar em paisagens diversas com pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas silvestres e mais especificamente \u00e0s esp\u00e9cies nativas, no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro a erva-mate \u00e9 uma esp\u00e9cie amplamente utilizada, a qual tem um hist\u00f3rico \n\nde uso pr\u00e9-colombiano, intimamente ligado a manifesta\u00e7\u00f5es culturais na regi\u00e3o sul da \n\nAm\u00e9rica. Esse uso, por exemplo, faz parte da identidade ga\u00facha, haja vista que a erva-mate \u00e9 \n\na \u00e1rvore s\u00edmbolo (Decreto-lei n\u00ba 7.439, de 08 de dezembro de 1980, RIO GRANDE DO SUL, \n\n1980), e o chimarr\u00e3o a bebida t\u00edpica (Lei n\u00ba 11.929, de 20 de junho de 2003, RIO GRANDE \n\nDO SUL, 2003), do Rio Grande do Sul. \n\nNo enfoque das esp\u00e9cies nativas, considerando a erva-mate, al\u00e9m de uma bebida, um \n\nalimento, h\u00e1 autores que denunciam e se preocupam com o desconhecimento e a n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas potenciais para a alimenta\u00e7\u00e3o humana (BRACK et al., 2007, \n\np.1769), como as frut\u00edferas nativas do Rio Grande do Sul: \n\n \no desconhecimento sobre as esp\u00e9cies frut\u00edferas nativas do Brasil n\u00e3o \u00e9 uma realidade \nisolada. A desvaloriza\u00e7\u00e3o de nosso patrim\u00f4nio representado pela biodiversidade \u00e9 \nalgo cultural, resultado de vis\u00f5es imediatistas, t\u00edpicas de um pa\u00eds dependente. Como \nresultado, o modelo agr\u00edcola promove, basicamente, o cultivo de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \natrav\u00e9s de monoculturas, com resultados ecol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, geralmente, \npouco sustent\u00e1veis. Ao mesmo tempo aumentam as amea\u00e7as de extin\u00e7\u00e3o sobre as \nesp\u00e9cies nativas e, paradoxalmente, estas s\u00e3o prospectadas, de maneira exponencial, \npor empresas e outras institui\u00e7\u00f5es estrangeiras que buscam avidamente o \npatenteamento de nossos recursos vegetais e seus subprodutos. Para que a \nbiodiversidade seja incorporada em nosso modelo econ\u00f4mico, em especial na \nagricultura, temos que vencer algumas barreiras. Uma destas \u00e9 a desinforma\u00e7\u00e3o \nsobre a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia de nossas esp\u00e9cies vegetais nativas. \n\n \n\n O estudo de Brack et al. (2007) refor\u00e7a o conhecimento de esp\u00e9cies nativas, que s\u00e3o e \n\npodem ser utilizadas na alimenta\u00e7\u00e3o humana, al\u00e9m disso, sua abordagem revela uma \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o de modelos de agricultura. Na agricultura moderna intensificam-se a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em sistemas de monocultivo que, fazendo parte do \n\ncom\u00e9rcio internacional, s\u00e3o referidos como commodities. \u00c9 o que demonstram Rapoport et al. \n\n(1998), apontando que das cerca de 260 mil esp\u00e9cies vegetais conhecidas no mundo, em torno \n\n\n\n 26\n\nde 10% s\u00e3o comest\u00edveis (26 mil), contudo, o com\u00e9rcio internacional apenas utiliza 0,04% \n\ndelas, sendo basicamente o arroz, o milho, a soja e o trigo. \n\n A erva-mate e a arauc\u00e1ria s\u00e3o as principais esp\u00e9cies nativas amplamente manejadas no \n\nsul do Brasil e constituem-se como esp\u00e9cies potenciais para o seu manejo em sistemas \n\nagroflorestais (VIVAN, 1998). Elas podem promover o manejo de outras esp\u00e9cies nativas, \n\nporventura desconhecidas pela popula\u00e7\u00e3o no meio rural, onde a agricultura tornou-se de base \n\nmonocultural. Apesar do predom\u00ednio da ocupa\u00e7\u00e3o espacial por monoculturas no sul do Brasil, \n\ndiversos autores desvendam que entre agricultores familiares continua existindo o uso e o \n\nmanejo de esp\u00e9cies e de ecossistemas nativos (ASSIS et al., 2010; CAFFER, 2005). \n\nPortanto, com esta pesquisa, tomando por base agricultores familiares do Rio Grande \n\ndo Sul, buscou-se responder o que a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate representa em termos \n\nde resist\u00eancia ao modelo de agricultura moderna (empresarial e capitalista) e de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Parte-se da hip\u00f3tese de que os agricultores familiares, que fabricam erva-mate de \n\nforma artesanal, estariam em processo de resist\u00eancia ao modelo dominante da agricultura \n\nmoderna, o qual se concatena com o processo de globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e se confunde com \n\no vi\u00e9s da modernidade na sociedade urbano-industrial. Outra hip\u00f3tese seria de que esse \n\nprocesso de resist\u00eancia estaria intimamente relacionado com a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, a qual poderia contribuir para a autonomia e a manuten\u00e7\u00e3o do modo de vida \n\ncaracter\u00edstico de agricultores familiares, dentro do qual se expressam uma cultura e tradi\u00e7\u00f5es. \n\nO objetivo da pesquisa foi o de identificar e analisar os mecanismos de resist\u00eancia dos \n\nagricultores familiares, associados \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, frente \u00e0 agricultura \n\nmoderna e \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o, assim como a rela\u00e7\u00e3o desses mecanismos com a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n Como objetivos espec\u00edficos foram tra\u00e7ados os seguintes: \n\na) Caracterizar os agricultores familiares envolvidos na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de \n\nerva-mate; \n\nb) Caracterizar o processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, os conhecimentos e \n\nas pr\u00e1ticas de manejo da biodiversidade associados; \n\nc) Identificar os fatores determinantes, para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal \n\nde erva-mate, e por consequ\u00eancia do modo de vida dos agricultores familiares; \n\nd) Analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e a base de recursos \n\nnaturais, e suas consequ\u00eancias em termos de conserva\u00e7\u00e3o ambiental; \n\ne) Analisar a correla\u00e7\u00e3o entre a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e a continuidade do modo de \n\nvida dos agricultores familiares. \n\n\n\n 27\n\n A disserta\u00e7\u00e3o comp\u00f5e-se de oito cap\u00edtulos, a partir desta introdu\u00e7\u00e3o. O segundo \n\ncap\u00edtulo (A \u00e1rvore erva-mate) apresenta o estado da arte em rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nbiologia e fitogeografia da esp\u00e9cie erva-mate (Ilex paraguariensis A. St.-Hil.); dados \n\nhist\u00f3ricos e econ\u00f4micos no sul da Am\u00e9rica do Sul; a descri\u00e7\u00e3o encontrada na literatura, \n\nreferente \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate at\u00e9 os tempos atuais, e a import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mico-social da erva-mate nos dias de hoje. \n\n O terceiro cap\u00edtulo apresenta o referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, perpassando pelos \n\nconceitos de agricultura familiar e camponesa, a condi\u00e7\u00e3o camponesa de Ploeg, a resist\u00eancia \n\ncamponesa e a Perspectiva Orientada pelo Ator e, a natureza, a coprodu\u00e7\u00e3o e o modo \n\ncampon\u00eas de agricultura. Por \u00faltimo apresenta os m\u00e9todos empregados na pesquisa. \n\n O quarto cap\u00edtulo (A entrada em campo e as fam\u00edlias que processam erva-mate \n\nartesanal) descreve como foi a busca pelos atores sociais e apresenta os resultados da \n\npesquisa explorat\u00f3ria ou primeira visita realizada em todas as fam\u00edlias. Tendo-se o n\u00famero de \n\ncasos selecionados (sete fam\u00edlias), para fazer a pesquisa, apresenta-se o contexto dos \n\nmunic\u00edpios, onde as fam\u00edlias residem, e em seguida, apresentam-se caracter\u00edsticas gerais e \n\ntrajet\u00f3rias das fam\u00edlias selecionadas. \n\n O quinto cap\u00edtulo (O conhecimento e as pr\u00e1ticas de manejo em torno da \n\nfabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate) mostra com texto e imagens a grande diversidade da \n\ntradi\u00e7\u00e3o de processar erva-mate, incorporando novidades e ao mesmo tempo reproduzindo os \n\nmesmos c\u00f3digos seculares de um saber-fazer ou de uma \u2018ci\u00eancia\u2019. \n\n O sexto cap\u00edtulo (A continuidade de um modo de vida) apresenta os fatores \n\ndeterminantes para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e como eles se \n\ncontrap\u00f5em a amea\u00e7as e limites da sociedade. \n\n O s\u00e9timo cap\u00edtulo (A conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos no \u00e2mbito da fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate, e a continuidade do modo de vida) apresenta um elemento \n\nessencial para a continuidade do modo campon\u00eas de agricultura, a coprodu\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e \n\nincremento da base de recursos, destacando-se os ecossistemas silvestres e as esp\u00e9cies \n\nnativas, da qual se analisa a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Por \u00faltimo, sintetiza a correla\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia camponesa com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n O oitavo cap\u00edtulo (Considera\u00e7\u00f5es finais) apresenta os principais resultados, conforme \n\nos objetivos tra\u00e7ados, e os encaminhamentos que se derivam, como demandas de pesquisa e \n\naplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, no contexto da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e da agricultura familiar. \n\n \n\n \n\n\n\n 28\n\n2 A \u00c1RVORE ERVA-MATE \n\n \n\n \n\n Este cap\u00edtulo apresenta a esp\u00e9cie erva-mate, em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es. A primeira com dados de \n\nbiologia e fitogeografia; a segunda sobre sua hist\u00f3ria e economia; e a terceira traz a descri\u00e7\u00e3o \n\nencontrada na literatura referente \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate at\u00e9 os tempos atuais, e a \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mico-social da erva-mate nos dias de hoje. \n\n \n\n2.1. BIOLOGIA E FITOGEOGRAFIA \n\n \n\n  A erva-mate em sua forma nativa \u00e9 uma \u00e1rvore perenif\u00f3lia, de at\u00e9 15 m de altura. \n\nPossui folhas alternas, obovadas a el\u00edpticas, verde-escuras, glabras, com at\u00e9 8 cm de \n\ncomprimento por at\u00e9 4 cm de largura, e margens denteadas. Quanto \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma \n\nplanta dioica por redu\u00e7\u00e3o, a infloresc\u00eancia fica nas axilas das folhas e as flores s\u00e3o pequenas. \n\nA flora\u00e7\u00e3o ocorre de setembro a dezembro, e a frutifica\u00e7\u00e3o de janeiro a mar\u00e7o. O fruto \u00e9 \n\nesf\u00e9rico com quatro sementes, de tonalidade vermelha at\u00e9 negra, com at\u00e9 5,5 mm de di\u00e2metro \n\n(ANU\u00c1RIO..., 1999; BACKES; IRGANG, 2002). \n\n \n\n \nFigura 1 - Ramos e folhas de erva-mate, Panambi, RS. Mar\u00e7o de 2011.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nA erva-mate, esp\u00e9cie Ilex paraguariensis A. St.-Hil. pertence \u00e0 fam\u00edlia Aquifoliaceae, \n\na qual tem distribui\u00e7\u00e3o cosmopolita, com cerca de 400 esp\u00e9cies, pertencentes a apenas um \n\ng\u00eanero (Ilex); no Brasil ocorrem cerca de 50 esp\u00e9cies (SOUZA; LORENZI, 2006). \n\n\n\n 29\n\nSegundo Andrade (2002), a erva-mate \u00e9 uma planta t\u00edpica do estrato inferior e m\u00e9dio \n\nda Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Floresta com Arauc\u00e1ria) montana e da Floresta Estacional \n\nSemidecidual, \u00e9 uma planta esci\u00f3fila e umbr\u00f3fila que pode atingir 70 cm de di\u00e2metro do \n\ntronco e 25 m de altura. Backes e Irgang (2002) descrevem que a esp\u00e9cie \u00e9 constituinte da \n\nfloresta cl\u00edmax do planalto (Floresta Ombr\u00f3fila Mista; Mata Estacional Decidual), ocorrendo \n\nno sub-bosque, geralmente associada \u00e0 arauc\u00e1ria. \u00c9 importante frut\u00edfera para a avifauna, como \n\nsabi\u00e1s e pombas. \n\n A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica natural da erva-mate inclui os Estados do Rio Grande do Sul \n\n(centro-norte), Santa Catarina, Paran\u00e1 (centro-sul e sudoeste), sul do Mato Grosso do Sul, e \n\nregi\u00f5es reduzidas de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais, no Brasil; prov\u00edncia de \n\nMisiones, na Argentina; e sudeste do Paraguai (ANDRADE, 2002; OLIVEIRA; ROTTA, \n\n1985). \n\n Grondona (1954), al\u00e9m de citar as \u00e1reas acima, para a ocorr\u00eancia natural da erva-mate, \n\ncita regi\u00f5es reduzidas do sul do Rio Grande do Sul e do Uruguai (figura 2). A ocorr\u00eancia de \n\nerva-mate no Uruguai \u00e9 confirmada por Giberti (1995). Outros autores prop\u00f5em uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais ampla, por\u00e9m duvidosa, abrangendo o norte da Argentina, \n\nsudeste da Bol\u00edvia e outros Estados do Brasil (ARANDA, 1986). As cita\u00e7\u00f5es de erva-mate \n\npara o norte da Argentina e para a Bol\u00edvia s\u00e3o refutadas por Giberti (1995). A \u00e1rea \n\npredominante de distribui\u00e7\u00e3o natural da erva-mate nos pa\u00edses Brasil, Argentina, Paraguai e \n\nUruguai compreende 540 mil km\u00b2, sendo que somente o Brasil abrange 450 mil km\u00b2 desse \n\ntotal (ANDRADE, 2002). \n\n \n\n\n\n 30\n\n \nFigura 2 - Distribui\u00e7\u00e3o de Ilex paraguariensis (erva-mate) na Am\u00e9rica do Sul. \nFonte: Grondona (1954). \n \n\n2.2 HIST\u00d3RIA E ECONOMIA \n\n \n\nV\u00e1rios autores citam que o uso da erva-mate pelos ind\u00edgenas existe h\u00e1 muito tempo. \n\nOs primeiros registros de uso da erva-mate relacionam-se aos \u00edndios guaranis, que habitavam \n\na regi\u00e3o compreendida pelas bacias dos rios Paran\u00e1, Paraguai e Uruguai, correspondendo a \n\num territ\u00f3rio pertencente ao Paraguai, Misiones (Argentina), Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1 \n\n(Brasil). Eles adotaram o uso da erva-mate como bebida t\u00f4nica e estimulante, difundindo-a \n\nentre as tribos, at\u00e9 mesmo como artigo de troca. A erva-mate era transportada por milhares de \n\nquil\u00f4metros, chegando a tribos da Argentina, Bol\u00edvia, Chile e Peru (BIANCHINI, 2000; \n\nLINHARES, 1969). H\u00e1 autores que atribuem o uso da erva-mate tamb\u00e9m pelos \u00edndios \n\nKaingangs (BALDUS, 1979; BECKER, 1995; SOUZA, 1998; VENZON, 1991). Os \n\nKaingangs do planalto curitibano a chamavam de Congoin (BOGUSZEWSKI, 2007), do qual \n\nderivou o nome Congonha utilizado pelos brasileiros. Existe uma ata de verean\u00e7a de \n\nParanagu\u00e1 de 18 de agosto de 1835, como o documento mais antigo no Brasil, onde o termo \n\nmate aparece pela primeira vez (MARTINS3 apud BOGUSZEWSKI, 2007). \n\n                                                \n3 MARTINS, R. Ilex-mate: ch\u00e1 sul-americano. Curitiba: Empresa Graphica Paranaense, 1926. 312 p. \n\n\n\n 31\n\nO termo mate prov\u00e9m de mati, de origem qu\u00e9chua (ou quichua), etnia ind\u00edgena \n\ndescendente dos incas, significando porongo, caba\u00e7a ou cuia, o qual os espanh\u00f3is passaram a \n\nutilizar referindo-se \u00e0 bebida. No Rio Grande do Sul se naturalizou a express\u00e3o \u2018mate\u2019, como \n\nsin\u00f4nimo de chimarr\u00e3o. Os guaranis desde os prim\u00f3rdios chamavam a planta de caa (erva) e a \n\ninfus\u00e3o com as folhas de caa-\u00ed (\u00e1gua de erva), assim como o recipiente ou cuia de caigu\u00e1 \n\n(FAGUNDES, 1995). \n\nContini (2006), em estudo da etnia Kaiow\u00e1, um dos grupos Guarani, no Mato Grosso \n\ndo Sul, cita que as rela\u00e7\u00f5es entre esses \u00edndios e a erva-mate, foram no princ\u00edpio do seu uso, de \n\nordem apenas ritual e curativa. A erva-mate tostada ou seca, e socada no pil\u00e3o, \u00e9 bebida ou \n\ninalada por Guaranis e Kaingangs em contextos rituais e xam\u00e2nicos (BECKER4 apud \n\nFREITAS, 2005). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da erva-mate remonta \u00e0 \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o europeia, mais \n\nespecificamente por volta de 1554, quando o general Irala, radicado em Asunci\u00f3n (capital do \n\nParaguai), ia desbravando o territ\u00f3rio para aumentar os limites das terras para a coroa \n\nespanhola. Quando chegou a Guair\u00e1 (no atual Estado do Paran\u00e1), percebeu que os \u00edndios do \n\nlugar eram mais fortes do que outros guaranis, e curiosamente, faziam uso de uma bebida com \n\nfolhas fragmentadas, tomada em um pequeno porongo por meio de um canudo de taquara \n\n(LESSA, 1986; LINHARES, 1969). De volta a Asunci\u00f3n, os soldados levaram um \n\ncarregamento de erva-mate, a partir da\u00ed, sendo o seu consumo propagado entre as col\u00f4nias \n\nespanholas. Lessa cita que o h\u00e1bitat dos ervais ficava longe de Asunci\u00f3n, estando nas serras \n\ndo Maracaju, no Guair\u00e1, no Iva\u00ed e no Alto Uruguai. Por meio s\u00e9culo, o consumo da erva foi \n\nproibido e atemorizado por parte da igreja cat\u00f3lica, considerando-a como a \u201cerva-do-diabo\u201d, \n\npor\u00e9m depois, devido a suas propriedades nutritivas, \u00e0 car\u00eancia alimentar dos mais pobres e \n\nao potencial econ\u00f4mico da erva, sem contar que agradou ao paladar de forma generalizada, a \n\npr\u00f3pria Companhia de Jesus n\u00e3o teve outra alternativa sen\u00e3o buscar as vantagens da \u201cerva-do-\n\nparaguai\u201d (LESSA, 1986). \n\nDa metade do s\u00e9culo XVI at\u00e9 1632, a extra\u00e7\u00e3o da erva-mate era a atividade econ\u00f4mica \n\nmais importante da prov\u00edncia do Guair\u00e1, territ\u00f3rio que abrangia praticamente o Paran\u00e1, e no \n\nqual foram fundadas tr\u00eas cidades espanholas e 15 redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas. Os jesu\u00edtas, observando \n\no costume dos \u00edndios, os orientaram a realizarem cultivos da planta, ao mesmo tempo, que a \n\nestudaram e definiram preceitos sobre preparo e cultivo da erva-mate (BONFIM, [200?]). \n\n                                                \n4 BECKER, I.I.B. O \u00edndio Kaingang no Rio Grande do Sul. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano; Unisinos, \n1995. \n \n\n\n\n 32\n\nEsse per\u00edodo ati\u00e7ou a cobi\u00e7a dos espanh\u00f3is, os quais utilizaram-se da escraviza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, \n\npara explorar a erva-mate, visto que se tornou um artigo de troca entre as col\u00f4nias, como \n\nSanta F\u00e9, Buenos Aires, Tucuman, Potos\u00ed e Lima. O crescimento de Asunc\u00ed\u00f3n e a riqueza \n\nacumulada dos espanh\u00f3is nesse per\u00edodo devem-se ao \u201csuor e sangue derramado\u201d dos \n\nind\u00edgenas. As expedi\u00e7\u00f5es para a extra\u00e7\u00e3o da erva duravam pelo menos um ano, resultando em \n\nmuitos sacrif\u00edcios, doen\u00e7as e priva\u00e7\u00f5es, fazendo com que at\u00e9 caravanas inteiras fossem \n\ndizimadas pelas mol\u00e9stias tropicais (LESSA, 1986, p.13). \n\nOs escravos dos ervais ainda foram citados entre os s\u00e9culos XIX e XX, at\u00e9 mais ou \n\nmenos 1930, para o sul do Mato Grosso do Sul, que tamb\u00e9m tem uma hist\u00f3ria com a erva-\n\nmate e at\u00e9 hoje a explora, fazendo parte da economia brasileira (GOMES, 1986; SEREJO, \n\n1986; SALDANHA, 1986). Os tarefeiros5 carregavam ra\u00eddos com o pr\u00f3prio corpo, que \n\nchegavam a pesar 300 kg. A mesma literatura descreve que tarefeiros acidentalmente ca\u00edam, \n\nfraturando a coluna vertebral, em vista do excesso de peso que carregavam, e que numa das \n\nsitua\u00e7\u00f5es descritas, a forma de resolu\u00e7\u00e3o do caso foi sacrificar a pessoa com uso de rev\u00f3lver, \n\ntransparecendo que na situa\u00e7\u00e3o onde estavam, n\u00e3o havia recursos m\u00e9dicos (GOMES, 1986). \n\nA economia da empresa Mate Laranjeira, que depois se tornou uma companhia, chegou a \n\nrepresentar o maior movimento de capital do antigo Estado do Mato Grosso. O \n\nempreendimento surgiu a partir de um catarinense, chamado Thomaz Laranjeira, que no in\u00edcio \n\nexplorava os ervais utilizando carro\u00e7as e o servi\u00e7o de pe\u00f5es (SEREJO, 1986). Infelizmente at\u00e9 \n\nhoje acontecem epis\u00f3dios de trabalho escravo em ervais nativos, como foi publicado pela \n\nAg\u00eancia Rep\u00f3rter Brasil em 14 de julho de 2010, para o munic\u00edpio de Calmon, em Santa \n\nCatarina, e em 27 de agosto de 2009, para Bituruna, no Paran\u00e1 (INSTITUTO HUMANITAS, \n\n2011). \n\nDurante a disputa do territ\u00f3rio sul-americano, Portugal e Espanha viram como \n\nestrat\u00e9gicas a ocupa\u00e7\u00e3o da Bacia do rio da Prata, pela qual se poderia ter acesso \u00e0s riquezas \n\nminerais, e o interesse crescia em torno das minas de Potos\u00ed, hoje pertencente \u00e0 Bol\u00edvia, e aos \n\nervais, que estavam se tornando uma mercadoria rent\u00e1vel. A conquista dos ervais se deu \n\ninicialmente pelas col\u00f4nias da Espanha, em vista de terem avan\u00e7ado a ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio anteriormente aos portugueses. Ap\u00f3s a perda do dom\u00ednio da navega\u00e7\u00e3o nas rotas \n\nda \u00c1sia e \u00c1frica, Portugal avan\u00e7a a ocupa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica, o que ocasionou a disputa por \n\nterrit\u00f3rio na Bacia do Prata em fins do s\u00e9culo XVIII (MORAES; CARDOSO, 2009). \n\n                                                \n5 Tarefeiro \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o da pessoa que corta a erva, geralmente utilizando fac\u00e3o. Muitas vezes cabe-lhe apenas \na tarefa de podar as \u00e1rvores, reunindo os galhos em grandes feixes, chamados ra\u00eddos, que depois s\u00e3o \ntransportados. \n\n\n\n 33\n\nPor parte de Portugal os bandeirantes paulistas ficaram conhecendo a erva-mate \n\ndurante a anexa\u00e7\u00e3o de Portugal a Espanha (1580-1640), a ponto de irem conquistando as \n\nredu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas do Guair\u00e1 em 1638. Ap\u00f3s a restaura\u00e7\u00e3o do trono portugu\u00eas, a conquista \n\navan\u00e7ou para o oeste e chegaram a Maracaju (MS), onde encontraram ricos ervais, em que os \n\nguaranis a chamavam de Congoin (o que alimenta), sendo assim, entre os brasileiros a erva \n\nera conhecida pelo nome de \u201cCongonha\u201d. Justamente a partir de 1720 que Portugal toma \n\nresolu\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o da erva, o que mais tarde v\u00eam a contribuir para a disputa pelo \n\nterrit\u00f3rio da bacia do Prata, ocasionando os diferentes tratados e finalmente a expuls\u00e3o dos \n\njesu\u00edtas e a Guerra Guaran\u00edtica no Rio Grande do Sul (LESSA, 1986). \n\nNo S\u00e9culo XVIII as redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas no Rio Grande do Sul, que pertenciam a \n\nEspanha, estavam bem desenvolvidas. Foram denominadas de Sete Povos das Miss\u00f5es e \n\ncorrespondem \u00e0 segunda fase das Miss\u00f5es no Rio Grande do Sul (1682-1750). Nesse per\u00edodo \n\nos jesu\u00edtas e \u00edndios j\u00e1 tinham avan\u00e7ado em t\u00e9cnicas de cultivo da erva-mate, dinamizando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, bem como extra\u00edam a mat\u00e9ria-prima de ervais nativos, vendendo-a para as col\u00f4nias \n\nespanholas (SEPP, 1972). A import\u00e2ncia econ\u00f4mica da erva-mate foi um dos motivos da \n\ndisputa pelo territ\u00f3rio no sul da Am\u00e9rica do Sul entre Portugal e Espanha, que ainda depois \n\ncontinuou com a contesta\u00e7\u00e3o da demarca\u00e7\u00e3o dos limites de fronteira entre Brasil e Argentina. \n\nA disputa pelos ervais estava sob o olhar dos interesses das prov\u00edncias da Espanha, as \n\nquais mesmo anteriormente \u00e0 independ\u00eancia, dividiram-se. A primeira a proclamar a \n\nindepend\u00eancia foi o Paraguai, inclusive em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras prov\u00edncias, como a de Buenos \n\nAires. Depois das independ\u00eancias, entre 1820 e 1853, as prov\u00edncias tiveram muitos conflitos \n\nentre si, e entre seus caudilhos, ora gerando uni\u00e3o, ora havendo separa\u00e7\u00f5es. O Paraguai teve \n\numa atitude isolacionista, a ponto de em 1813 interromper suas exporta\u00e7\u00f5es de erva-mate, fato \n\nque motivou a Argentina a investir na cultura. Nesse per\u00edodo entrou em cena um naturalista \n\nfranc\u00eas, Aim\u00e9 Bonpland, o qual veio a Buenos Aires em 1817 com interesse em se radicar e \n\ncontribuir com seus estudos para a regi\u00e3o. O naturalista veio \u00e0 regi\u00e3o do Prata em um per\u00edodo \n\nmarcado pelas guerras e disputas por territ\u00f3rio entre os quatro pa\u00edses (Brasil, Argentina, \n\nParaguai e Uruguai). Ele se entusiamou em estudar a erva-mate, o que come\u00e7ou a se \n\nconcretizar ap\u00f3s o convite do governador da prov\u00edncia de Entre R\u00edos, para Bonpland morar na \n\nmesopot\u00e2mia argentina. Por\u00e9m seu interesse pela erva-mate ocasionou a desconfian\u00e7a do \n\nParaguai, que considerava a produ\u00e7\u00e3o dela sob o seu monop\u00f3lio. Em 1821 a fazenda com \n\nplanta\u00e7\u00e3o de erva-mate de Bonpland na prov\u00edncia de Corrientes foi destru\u00edda e o levaram \n\npreso ao Paraguai, onde ficou detido por nove anos (LESSA, 1986; MOREIRA; \n\nQUINTEROS, 2008). Esse fato, aliado ao isolacionismo do Paraguai, foi o estopim para que o \n\n\n\n 34\n\nBrasil avan\u00e7asse nas exporta\u00e7\u00f5es do produto. A Guerra do Paraguai levou a derrota deste pa\u00eds, \n\nperdendo parte de seu territ\u00f3rio rico em ervais para o Brasil (LESSA, 1986). \n\n Na descri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie da erva-mate, figura outro naturalista franc\u00eas, August de Saint \n\nHilaire, que a denominou cientificamente em 1822, sendo que as coletas foram realizadas nas \n\nproximidades de Curitiba (MAZUCHOWSKI, 1991). Sua incurs\u00e3o pelo Brasil foi entre 1816 \n\ne 1822, passando pelos Estados do Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Esp\u00edrito Santo, Goi\u00e1s, Minas \n\nGerais, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Nesse per\u00edodo o naturalista observou que \n\no card\u00e1pio principal ou o \u00fanico do ga\u00facho pastoril era a carne bovina, o que tornava o \n\nchimarr\u00e3o um \u00f3timo alimento, em vista de suas propriedade nutritivas, a fim de complementar \n\numa dieta alimentar escassa (SOARES, 1982). \n\n As propriedades nutritivas e medicinais da erva-mate s\u00e3o as respons\u00e1veis pelo in\u00edcio \n\nde seu emprego na hist\u00f3ria, como registram in\u00fameras refer\u00eancias hist\u00f3ricas. Correia Filho \n\n(1957, p. 45) traz diversos depoimentos sobre as qualidades da erva-mate, baseando-se em \n\nautores como Bello (1907): \no mate \u00e9 a verdadeira bebida dos climas debilitantes, afirma o Dr. E. Monin, que \nainda acrescentou: \u201cas suas propriedades t\u00f4nicas e excitantes permitem que se \nsuporte um jejum prolongado\u201d. O mate engana a fome do \u00edndio e do americano do \nsul e substitui os alimentos vegetais nessas popula\u00e7\u00f5es, que vivem s\u00f3 de carne e \ndesconhecem o p\u00e3o. Esta subst\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 remedeia as insufici\u00eancias de um mau \nregime alimentar, como suprime o cansa\u00e7o, excitando a energia moral. O seu poder \ndigestivo e laxante, sudor\u00edfico e diur\u00e9tico, estimula a nutri\u00e7\u00e3o entorpecida e acelera \nas fun\u00e7\u00f5es do organismo. \n\n  \n\nDesde o s\u00e9culo XIX houve muitas pesquisas sobre as propriedades nutritivas e m\u00e9dico-\n\nfarmacol\u00f3gicas da erva-mate. Fagundes (1995) cita diversos estudos que discriminam as suas \n\nsubst\u00e2ncias, bem como o estudo de Valduga (1995) divulga o conte\u00fado em vitaminas e sais \n\nminerais. \n\nDurante o s\u00e9culo XIX at\u00e9 o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial, a erva-mate era \n\nconsiderada o esteio econ\u00f4mico do Paran\u00e1, quando ent\u00e3o a madeira come\u00e7ou a conquistar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de principal produto. Nesta \u00e9poca havia no Paran\u00e1 mais de 90 engenhos para \n\nbeneficiamento da erva-mate, sendo o produto exportado, principalmente para a Argentina \n\n(ANDRADE, 2002; MAZUCHOSWKI, 1989). As explora\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o do sudoeste \n\nparanaense entre 1891 e 1900 atingiram 265.892 toneladas (PEREGALLI, 2001). \n\nA quest\u00e3o de Palmas foi resolvida em 1891, acertando os limites entre Brasil e \n\nArgentina, no atual Estado de Santa Catarina, onde a presen\u00e7a cabocla foi significativa para a \n\ndecis\u00e3o arbitral pelo presidente norte-americano, defendendo essa regi\u00e3o rica em ervais a \n\nfavor do Brasil (MORAES; CARDOSO, 2009). A explora\u00e7\u00e3o de erva-mate nos Estados de \n\n\n\n 35\n\nSanta Catarina, Paran\u00e1 e Mato Grosso do Sul at\u00e9 por volta de 1930 voltava-se \n\npreponderantemente ao mercado argentino e paraguaio. Nesse sentido, merece destaque a \n\npesquisa de Boguszewski (2007), a respeito dos r\u00f3tulos das caixas de erva-mate \n\ncomercializadas entre 1880 e 1930, por ind\u00fastrias do Paran\u00e1, em que muitas das marcas \n\ntinham sua produ\u00e7\u00e3o exportada ao Uruguai. A partir de 1930 as exporta\u00e7\u00f5es de erva-mate a \n\nArgentina deca\u00edram, em fun\u00e7\u00e3o de que esse pa\u00eds investiu em suas pr\u00f3prias planta\u00e7\u00f5es. Em \n\n1937 a Argentina superou a produ\u00e7\u00e3o do Brasil, atingindo 106.330 ton (LESSA, 1986). \n\nA erva-mate teve import\u00e2ncia tamb\u00e9m como fator de povoamento no Paran\u00e1. Curitiba \n\ne outras cidades do Paran\u00e1 tiveram um crescimento demogr\u00e1fico proporcionalmente maior do \n\nque outras cidades do Brasil, no per\u00edodo entre 1920 e 1940 (CORREIA FILHO, 1957). Al\u00e9m \n\ndisso, o ciclo econ\u00f4mico da erva-mate foi fundamental para a forma\u00e7\u00e3o do Estado do Paran\u00e1, \n\ndesmembrando-se de S\u00e3o Paulo, e da Universidade Federal do Paran\u00e1 (\u201ca universidade do \n\nmate\u201d), semelhante \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de outras universidades, como a do Amazonas, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nciclo da borracha, e a de S\u00e3o Paulo, em fun\u00e7\u00e3o do ciclo do caf\u00e9 (WACHOWICZ6, apud \n\nBOGUSZEWSKI, 2007). \n\n \n\n2.3 A ERVA-MATE NA ATUALIDADE \n\n \n\nInicialmente, a explora\u00e7\u00e3o de erva-mate perdeu espa\u00e7o devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o madeireira \n\niniciada nos anos de 1950, e tendo seu auge na d\u00e9cada de 1970, fato que levou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos ervais nativos, haja vista que at\u00e9 ent\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o da erva-mate era realizada \n\nprincipalmente atrav\u00e9s do extrativismo (KICHEL, 2002; ANDRADE, 2002). Esse processo \n\nde desmatamento em seguida ocorreu lado a lado com o avan\u00e7o das \u00e1reas de lavoura7, para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de soja em monocultivo (ANDRADE, 2002), ao mesmo tempo em que avan\u00e7a a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da erva-mate: \n\n \nat\u00e9 meados do s\u00e9culo XX o setor ervateiro assim como o setor prim\u00e1rio exportador \nforam marcados pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o. [...] A moderniza\u00e7\u00e3o da estrutura \nda produ\u00e7\u00e3o fez com que as culturas tradicionais, principalmente as cultivadas por \npequenos produtores, fossem gradativamente deslocadas para uma posi\u00e7\u00e3o \nsecund\u00e1ria, com diminui\u00e7\u00e3o relativa nas quantidades f\u00edsicas e no valor da produ\u00e7\u00e3o. \nIsso se verifica nos anos 60 e 70, em que culturas para exporta\u00e7\u00e3o como a soja, \ndevido a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e linhas espec\u00edficas de cr\u00e9dito ganham espa\u00e7o, \ntornando-se nos anos 80 culturas din\u00e2micas (KICHEL, 2002, p.15). \n\n \n\n                                                \n6 WACHOWICZ, R.C. Universidade do mate. Curitiba: APUFPR. 1983. 189 p. \n7 Sin\u00f4nimo de plantios em monocultura, geralmente referidos por agricultores e t\u00e9cnicos, com a no\u00e7\u00e3o de \nagricultura mecanizada. \n\n\n\n 36\n\nAtualmente, no Mato Grosso do Sul, s\u00e3o poucos os indiv\u00edduos de erva-mate \n\nremanescentes em toda a \u00e1rea de ocorr\u00eancia natural. A expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e o \n\nassentamento de colonos favoreceram a derrubada dos ervais naturais, ocasionando a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (CONTINI, 2006). De acordo com Andrade (2002), o ciclo da \n\nerva-mate ocorreu de forma extrativista e desorganizada; depois, com a supress\u00e3o dos ervais \n\njuntamente com as florestas nativas, houve diminui\u00e7\u00e3o na oferta do produto, o que ocasionou \n\na alta nos pre\u00e7os. A partir do aumento do consumo interno e a boa expectativa de neg\u00f3cios, \n\nfomentou-se a realiza\u00e7\u00e3o de plantios homog\u00eaneos da cultura, recompondo-se as fontes de \n\nmat\u00e9ria-prima (ANDRADE, 2002, KICHEL, 2002). \n\nEm pleno in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, a estrutura fundi\u00e1ria ervateira \u00e9 predominantemente \n\nde minif\u00fandios nos tr\u00eas Estados do sul do Brasil, o que mostra que a erva-mate \u00e9 uma cultura \n\nt\u00edpica da pequena propriedade familiar (ANDRADE, 2002). Aproximadamente 80% dos \n\nprodutores t\u00eam na erva mate uma alternativa de renda, constituindo-se em uma atividade de \n\ncar\u00e1ter permanente e de rendimento anual (ANDRADE, 2002; FERRAZ, 1995). No Rio \n\nGrande do Sul, a import\u00e2ncia dessa cultura pode ser ilustrada para algumas regi\u00f5es do Estado, \n\natrav\u00e9s da figura 3. No Brasil, Argentina e Paraguai, o cultivo da erva-mate \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f4mica, uma vez que \u00e9 realizado por um grande n\u00famero de pequenos \n\nprodutores, comunidade ind\u00edgena (guarani) e por ervateiras (CONTINI, 2006). \n\n \n\n \nFigura 3 - Divis\u00e3o pol\u00edtica do Rio Grande do Sul, mostrando em gradientes de cor os munic\u00edpios de acordo com \na quantidade de erva-mate produzida (em toneladas), a partir do extrativismo, para o ano de 2008. \nFonte: IBGE (2010b). \n\n\n\n 37\n\nA maior parte da erva-mate ofertada, hoje, prov\u00e9m do processo mec\u00e2nico, onde todas \n\nas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o efetuadas automaticamente e em pouqu\u00edssimo tempo, desde o sapeco at\u00e9 o \n\nempacotamento do produto. Ainda em uso, o processo manual vem sendo abandonado \n\ngradativamente (KICHEL, 2002). \n\nQuanto \u00e0 m\u00e3o-de-obra, a maioria dos produtores de erva-mate utiliza-se da familiar, \n\npara a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Grande parte desses produtores n\u00e3o sobrevive apenas da cultura \n\nda erva-mate, pois a terra \u00e9 utilizada para plantio em cons\u00f3rcio com outras culturas \n\ntempor\u00e1rias (KICHEL, 2002). A maioria da extra\u00e7\u00e3o de erva-mate no Brasil est\u00e1 concentrada \n\nem \u00e1reas menores do que 50 hectares, representando 83,9% dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios. Para o Rio Grande do Sul, em \u00e1reas menores que 50 hectares, s\u00e3o 89,3% dos \n\nestabelecimentos, al\u00e9m disso, a grande maioria dos produtores s\u00e3o propriet\u00e1rios das terras - \n\nBrasil, 91,7%, e Rio Grande do Sul - 94,4% (IBGE, 2010a). \n\nNo Brasil o maior uso da erva-mate \u00e9 para o chimarr\u00e3o, sendo o Rio Grande do Sul o \n\nmaior consumidor. Nos anos noventa, os ervais ga\u00fachos supriam apenas a metade da demanda \n\nm\u00e9dia anual do Rio Grande do Sul (FERRAZ, 1995). Para suprir essa demanda o mercado \n\nimportava do Paran\u00e1, Santa Catarina e Argentina. Nesse mesmo per\u00edodo, a maior parte da \n\nmat\u00e9ria-prima provinha do extrativismo (ervais nativos e/ou sombreados), sendo o Paran\u00e1 o \n\nl\u00edder nesse tipo de proced\u00eancia, somando 91,2 % de ervais nativos (DUARTE, 2000; \n\nKICHEL, 2002). \n\nOs dados mais atualizados para a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, fornecidos pelo \n\nIBGE (2009a), para extra\u00e7\u00e3o vegetal e silvicultura, em 2008, que corresponde a ervais nativos \n\ne sombreados, indicam que a quantidade produzida de erva-mate no Rio Grande do Sul foi de \n\n25.156 toneladas, representando 11% da produ\u00e7\u00e3o brasileira. O Estado do Paran\u00e1 representou \n\n70%, enquanto Santa Catarina, 18% (figura 4 e tabela 1). Percebe-se que em 18 anos (1990-\n\n2008) o Rio Grande do Sul teve redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de erva-mate proveniente do \n\nextrativismo, enquanto em n\u00edvel de Brasil esse \u00edndice cresceu bastante, tendo uma queda a \n\npartir do ano 2004 (Figura 4). No Rio Grande do Sul, isso pode estar relacionado ao decl\u00ednio \n\nda explora\u00e7\u00e3o de ervais nativos, com ou sem supress\u00e3o das \u00e1rvores, e ao aumento dos cultivos \n\nde erva-mate em sistema de monocultivo, enquanto que os Estados de Santa Catarina e Paran\u00e1 \n\nt\u00eam no extrativismo importante cota de produ\u00e7\u00e3o (tabela 1). \n\n\n\n 38\n\n0\n\n25\n\n50\n\n75\n\n100\n\n125\n\n150\n\n175\n\n200\n\n225\n\n250\n\n275\n\n1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008\n\nAno\n\nM\nil \n\nTo\nn\n\nBrasil\nRS\n\n \nFigura 4 - Produ\u00e7\u00e3o de erva-mate (em milhares de toneladas) proveniente do extrativismo em dezoito anos (1990 \na 2008), para o Rio Grande do Sul e Brasil.  \nFonte: Produ\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o Vegetal e da Silvicultura 2008 (IBGE, 2009a). \n \n\nOs dados do IBGE (2010b), sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal, quanto aos ervais \n\nplantados, para o ano 2008, revelam que atualmente a maior parte da produ\u00e7\u00e3o de erva-mate \n\nprov\u00e9m da lavoura permanente (plantadas em monocultivos), sendo que o Rio Grande do Sul \n\nproduziu 256.352 toneladas, correspondendo a 58,9% da produ\u00e7\u00e3o brasileira, o Paran\u00e1, \n\n30,5%, e Santa Catarina, 9,6% (tabela 1). Reunindo a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate proveniente do \n\nextrativismo e de lavouras, o Rio Grande do Sul se situa em segundo maior produtor, a que se \n\ndeve \u00e0s suas lavouras (tabela 1). \n\n \nTABELA 1 - Quantidade de erva-mate proveniente do extrativismo e de erva-mate das lavouras permanentes \nsegundo Estados da Federa\u00e7\u00e3o. Ano 2008. \n\nUnidades da \nFedera\u00e7\u00e3o \n\nProdu\u00e7\u00e3o do extrativismo \n(ton) \n\nProdu\u00e7\u00e3o da lavoura permanente \n(ton) \n\nTotal da produ\u00e7\u00e3o \n(ton) \n\nParan\u00e1                                                      154.701 132.556 287.257 \nSanta Catarina               39.637 41.890 81.527 \nRio Grande do Sul                                           25.156 256.352 281.508 \nMato Grosso do Sul                                          279 3.929 4.208 \nTotal (Brasil) 219.773 434.727 654.500 \n\nFonte: IBGE (2009a,b) - Produ\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o Vegetal e da Silvicultura 2008. Diretoria de Pesquisas, \nCoordena\u00e7\u00e3o de Agropecu\u00e1ria, Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal 2008. \n \n\n\n\n 39\n\n Atrav\u00e9s dos dados de produ\u00e7\u00e3o, est\u00e1 claro que, comparando-se os valores de Ferraz \n\n(1995) com os valores atuais, do IBGE (2009a,b), a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate cresceu no Rio \n\nGrande do Sul, incrementada pelo aumento dos plantios homog\u00eaneos, onde a maior parte \u00e9 \n\nconsumida internamente, por\u00e9m ainda existe a compra da mat\u00e9ria-prima principalmente do \n\nEstado do Paran\u00e1 por ind\u00fastrias ga\u00fachas. \n\n \n\n2.3.1 Fabrica\u00e7\u00e3o artesanal e industrial de erva-mate \n\n \n\nA ind\u00fastria ervateira come\u00e7ou a se desenvolver a partir dos anos de 1950, antes disso, \n\nas unidades produtivas eram compostas por pequenos engenhos familiares. Ao longo dos \n\ns\u00e9culos, o beneficiamento da erva-mate n\u00e3o foi alterado significativamente, preservando \n\nopera\u00e7\u00f5es manuais por um longo per\u00edodo. Recentemente, verificou-se uma acelera\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o, de modo que a erva-mate ofertada no Brasil, em sua maioria, \n\nprov\u00e9m de processos industriais, onde as opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas rapidamente por m\u00e1quinas \n\n(ANU\u00c1RIO BRASILEIRO DE ERVA-MATE, 1999). \n\n O regime de produ\u00e7\u00e3o de erva-mate varia de acordo com a localidade, os aspectos \n\nligados \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e os aspectos econ\u00f4micos (ANDRADE, 2002). A fabrica\u00e7\u00e3o artesanal pode \n\nser dividida em duas etapas bem distintas: o ciclo do cancheamento e o da industrializa\u00e7\u00e3o ou \n\nbeneficiamento, executado pelo produtor e pela ind\u00fastria, respectivamente. No ciclo do \n\ncancheamento, s\u00e3o tr\u00eas opera\u00e7\u00f5es bem definidas: sapeco, secagem (no carijo ou no barbaqu\u00e1) \n\ne cancheamento (ANDRADE, 2002; FAGUNDES, 1995; MAZUCHOWSKI, 1991). \n\nConforme veremos entre as fam\u00edlias, a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate re\u00fane as duas etapas \n\ncitadas ao n\u00edvel de produtor (CORTES, 1983). \n\nA defini\u00e7\u00e3o do trabalho artesanal pode basear-se na associa\u00e7\u00e3o de formas de trabalho, \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, conhecimento ecol\u00f3gico local, cultura e valores de acordo com suas \n\nintera\u00e7\u00f5es (DIEGUES, 1983; MALDONADO, 1986; RAMALHO, 2007). A defini\u00e7\u00e3o de \n\nPieve et al. (2009), para pesca artesanal, como sendo o uso de tecnologia simples associada ao \n\ntrabalho em grande parte familiar ou atrav\u00e9s de grupos de parentesco (irm\u00e3os, pais e filhos, \n\nesposas e maridos, genros e sogros e vizinhos), adequa-se ao processamento artesanal da erva-\n\nmate, segundo as descri\u00e7\u00f5es detalhadas de Cortes (1983), Mazuchowski (1991) e Berkai e \n\nBraga (2000). Existem outras refer\u00eancias que descrevem o processo de forma menos \n\ndetalhada ou d\u00e3o \u00eanfase a algumas etapas do processamento (ALENCAR, 1960; COSTA, \n\n1989; FAGUNDES, 1995; CORREIA FILHO, 1957). \n\n\n\n 40\n\n Cortes (1983) descreve o processo com base no acompanhamento de agricultores, \n\ncitando que s\u00e3o dois os tipos de secagem da erva, atrav\u00e9s do carijo e do barbaqu\u00e1, e ambos \n\nobedecem \u00e0s seguintes etapas:  \n\na) corte; \n\nb) sapeco;  \n\nc) quebra e feixe;  \n\nd) secagem (em carijo ou barbaqu\u00e1);  \n\ne) cancheamento; \n\nf) soque. \n\nAqui o processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal n\u00e3o ser\u00e1 relatado detalhadamente, a partir da \n\nrevis\u00e3o da literatura, mas apresentam-se informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e suas denomina\u00e7\u00f5es, pois a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e o conhecimento das fam\u00edlias pesquisadas s\u00e3o apresentados no \n\ncap\u00edtulo 5. \n\n O corte ou a poda dos ramos da erva-mate geralmente \u00e9 realizado atrav\u00e9s de fac\u00e3o ou \n\nfoice. Cada \u00e1rvore \u00e9 podada a partir do terceiro ou quarto ano de vida, repetindo-se a poda a \n\ncada dois ou tr\u00eas anos (CORTES, 1983). \n\nO sapeco na sua forma rudimentar \u00e9 realizado manualmente junto ao fogo e consiste \n\nna passagem r\u00e1pida dos ramos com folhas, sobre as chamas de uma fogueira com lenha \n\nadequada. Esta pr\u00e1tica retira a umidade superficial, inativando as enzimas (peroxidases e \n\npolifenoloxidases) e evita que as folhas se tornem escuras e de sabor desagrad\u00e1vel \n\n(VALDUGA8 apud BORILLE, 2004). O voc\u00e1bulo Sapeco (s\u00e1 = olho, mbeca = abrir) prov\u00e9m \n\ndo guarani, significa \u201cabrir os olhos\u201d, o que est\u00e1 de acordo com a abertura dos est\u00f4matos, \n\nprovocando a desidrata\u00e7\u00e3o durante o sapeco (FAGUNDES, 1995, p. 134; MAZUCHOWSKI, \n\n1991, p. 82). Existe tamb\u00e9m o sapeco mec\u00e2nico, que \u00e9 realizado com aux\u00edlio de um cilindro \n\ngirat\u00f3rio de chapa de ferro ou de tela de arame (MAZUCHOWSKI, 1991). \n\nA secagem \u00e9 realizada em locais apropriados at\u00e9 as folhas ficarem encrespadas e \n\nquebradi\u00e7as. Esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 feita no carijo, no barbaqu\u00e1 ou na furna (MAZUCHOWSKI, \n\n1991). Em mat\u00e9ria publicada no Correio do Povo (COME\u00c7A..., 2003, p. 16), sobre o 18\u00b0 \n\nCarijo da Can\u00e7\u00e3o Ga\u00facha, realizado em Palmeira das Miss\u00f5es, RS: \n\n \n\n \n\n                                                \n8 VALDUGA, E. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e anat\u00f4mica da folha de Ilex paraguariensis Saint. Hilaire e de \nalgumas esp\u00e9cies utilizadas na adultera\u00e7\u00e3o do mate. 1995. 97 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia \nQu\u00edmica) \u2013 Setor de Tecnologia, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 1995.  \n\n\n\n 41\n\n[ . . . ] o nome Carijo vem do jirau de varas toscas onde se colocam os feixes da \nerva-mate, j\u00e1 sapecados, para secagem ao calor do braseiro que arde em toda a \nextens\u00e3o coberta durante tr\u00eas noites. A ronda passa as noites em vigil\u00e2ncia, \nemparelhando o braseiro. Durante esse per\u00edodo, para se entreter, os ervateiros \ncontam causos e fazem desafios em trovas e cantorias. A cidade tem a sua hist\u00f3ria \nligada \u00e0 erva-mate, cujas \u00e1rvores eram abundantes na regi\u00e3o. \n\n  \n\nSegundo Ribeiro (2008) o carijo \u00e9 um m\u00e9todo totalmente artesanal, mas ainda \n\nutilizado para a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate. O processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate em \n\ncada uma de suas etapas utilizava uma pessoa e cada um recebia um nome, conforme a fun\u00e7\u00e3o \n\ndesempenhada, como por exemplo: tarefeiro, ronda, sapecador, cancheador. \n\nPortanto o carijo, do guarani ca\u00e1-ari-y\u00fa, que quer dizer \u201cerva em cima do amarelo ou \n\nclaridade (fogo)\u201d, de acordo com Fagundes (1995, p.133), compreende uma instala\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira (figura 5), constru\u00eddos tanto no interior dos ervais ou pr\u00f3ximos a cursos d\u2019\u00e1gua e que \n\npodem ser complementados com um telhado ou prote\u00e7\u00e3o. O jirau de varas tem em torno de \n\n1,50 m de altura, sendo a fogueira realizada no ch\u00e3o, fazendo com que o calor e a fuma\u00e7a \n\ncirculem pelos ramos (BERKAI; BRAGA, 2000; BONFIM, [200?]; MAZUCHOWSKI, \n\n1991). \n\n \n\n \nFigura 5 - Carijo ao lado de uma \u00e1rvore, no interior da mata.  \nFonte: Berkai e Braga (2000). \n\n \n\n Berkai e Braga (2000) relatam que o carijo surgiu ap\u00f3s o uso do forno, durante a \u00e9poca \n\ndas redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas. H\u00e1 semelhan\u00e7as entre o forno, descrito por Berkai e Braga (2000), e a \n\nfurna, em Mazuchowski (1991), por\u00e9m este se refere \u00e0 furna como mais aperfei\u00e7oada que o \n\ncarijo. A furna consiste numa arma\u00e7\u00e3o de madeira semelhante ao carijo, por\u00e9m abaixo do \n\njirau, no ch\u00e3o, h\u00e1 um buraco de 1,5 m de profundidade, onde se faz a fogueira, estando o jirau \n\n\n\n 42\n\na 0,70 m de altura (BERKAI; BRAGA, 2000). A imagem de uma furna pode ser vista na \n\nfigura 6. \n\n \n\n \nFigura 6 - Furna. \nFonte: Berkai e Braga (2000). \n\n \n\n O barbaqu\u00e1 (barbacu\u00e1 ou boberaqua) em guarani significa \u201cburaco que faz reluzir\u201d \n\n(FAGUNDES, 1995, p. 133). No barbaqu\u00e1 a erva recebe o calor atrav\u00e9s de um canal \n\nsubterr\u00e2neo, que mede entre 10 e 20 m de comprimento, por isso diz-se que o calor \u00e9 indireto. \n\nMazuchowski (1991) cita dois tipos de barbaqu\u00e1: o paraguaio e o brasileiro. O primeiro \n\nconstitui-se de um jirau ovalado, em forma de tatu, constru\u00eddo com varas roli\u00e7as, que tamb\u00e9m \n\n\u00e9 chamado por barbaqu\u00e1-ra\u00eddo, por Berkai e Braga (2000), mostrado na figura 7: \n\n \n\n \nFigura 7 - Barbaqu\u00e1-ra\u00eddo.  \nFonte: Berkai e Braga (2000). \n \n\n\n\n 43\n\n No segundo o jirau \u00e9 plano, semelhante ao do carijo ou vem passando por \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, sendo o estrado constru\u00eddo de madeira quadrangular, como ripas \n\n(MAZUCHOWSKI, 1991). Berkai e Braga (2000) citam que o barbaqu\u00e1 de feixe (brasileiro) \n\nsurgiu no final do s\u00e9culo XVIII. \n\n O cancheamento \u00e9 uma tritura\u00e7\u00e3o ou fragmenta\u00e7\u00e3o da erva seca, podendo ser realizada \n\nde diversas formas. Na forma manual s\u00e3o utilizados os fac\u00f5es de madeira, batendo-se a erva \n\nsobre um couro bovino ou lona, estendido no ch\u00e3o ou dentro de um cocho de madeira \n\n(CORTES, 1983; MAZUCHOWSKI, 1991). A madeira dos fac\u00f5es \u00e9 citada por Cortes (1983), \n\ncomo sendo de guajuvira. Outra forma \u00e9 a realizada atrav\u00e9s de um cancheador, utilizando-se \n\ntra\u00e7\u00e3o animal (geralmente equino). Consiste em uma cancha circular, dentro da qual um rolo \n\nc\u00f4nico dentado, chamado de ouri\u00e7o, tritura a erva (figura 8). O ouri\u00e7o comumente era \n\nconfeccionado de madeira de ip\u00ea, cabre\u00fava e cerne de louro (BERKAI; BRAGA, 2000) e \n\nsegundo Mazuchowski (1991), de imbuia, monjoleiro, cabre\u00fava ou outras madeiras pesadas. \n\n \nFigura 8 - Cancheador com ouri\u00e7o, movido com tra\u00e7\u00e3o animal. \n\n\n\n 44\n\nFonte: Cortes (1983). \n \n\nNa ind\u00fastria ou pelo pr\u00f3prio produtor, a erva cancheada pode ser mo\u00edda em diferentes \n\ngranula\u00e7\u00f5es, de acordo com o tempo de soque (ANDRADE, 2002). As formas mais artesanais \n\nde soque s\u00e3o atrav\u00e9s de pil\u00e3o e de monjolo (Figura 9). O primeiro \u00e9 pr\u00e9-hist\u00f3rico e foi \n\nintroduzido pelos jesu\u00edtas nas redu\u00e7\u00f5es, enquanto o segundo, primeiramente movido com o p\u00e9 \n\n(tra\u00e7\u00e3o humana), surgiu no s\u00e9culo XVII, e posteriormente movido \u00e0 \u00e1gua, no s\u00e9culo XVIII, \n\ntamb\u00e9m foi um invento da \u00e9poca jesu\u00edtica (BERKAI; BRAGA, 2000, RECONSTRU\u00c7\u00c3O..., \n\n2009). Os monjolos comumente eram constru\u00eddos \u00e0 beira de arroios ou similares com \u00e1gua \n\ncorrente, de madeira de ip\u00ea, angico, cabre\u00fava, entre outras com grande durabilidade, sendo a \n\ncalha, por onde se desviava a \u00e1gua, feita de coqueiro-jeriv\u00e1 (BERKAI; BRAGA, 2000). \n\n \n\n \nFigura 9 - Monjolo, situado a beira de um curso d\u2019\u00e1gua.  \nFonte: Berkai e Braga (2000). \n\n \n\nOs soques mais sofisticados s\u00e3o confeccionados de madeira e podem reunir muitas \n\nm\u00e3os-de-pil\u00e3o. Os soques a roda d\u2019\u00e1gua podem reunir entre quatro e 24 m\u00e3os-de-pil\u00e3o \n\n(BERKAI; BRAGA, 2000). \u00c0 medida que o tempo foi passando, a industrializa\u00e7\u00e3o da erva-\n\nmate desenvolveu-se para uma dimens\u00e3o em escala, devido ao aumento do com\u00e9rcio, do \n\nconsumo e do desenvolvimento da tecnologia industrial. Na ind\u00fastria moderna, em que o \n\nprocesso tamb\u00e9m \u00e9 chamado de mec\u00e2nico, as m\u00e1quinas empregam a energia el\u00e9trica, \n\nexistindo duas caldeiras principais, a do sapeco e a da secagem (figura 10), cada uma possui \n\numa fornalha, onde utiliza-se lenha. De acordo com Andrade (2002) essas tecnologias \n\ntrouxeram avan\u00e7os, como a menor perda de calor, a uniformidade e a velocidade na secagem. \n\n \n\n\n\n 45\n\n \nFigura 10 - Secador industrial de erva-mate.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nOs ramos de erva-mate s\u00e3o trazidos \u00e0 ind\u00fastria in natura atrav\u00e9s de caminh\u00f5es. No \n\nmomento que h\u00e1 bastante fogo nas fornalhas, o processo inicia, ligando-se toda a engrenagem. \n\nOs ramos s\u00e3o direcionados ininterruptamente para o sapecador, passando pelo triturador, o \n\nsecador, at\u00e9 chegar de forma cancheada (triturada) e seca ao local do soque. Em 24 horas \n\npodem ser produzidas 15 mil kg (1.000 arrobas) segundo Berkai e Braga (2000). Os mesmos \n\nautores observam que o trabalho do tarefeiro n\u00e3o foi descartado, pois \u00e9 ele que faz a poda dos \n\nervais, utilizando-se fac\u00e3o, e faz a amarra\u00e7\u00e3o dos feixes ou ra\u00eddos com lascas de taquara. Por \n\noutro lado ele n\u00e3o realiza mais o sapeco no interior dos ervais e a automatiza\u00e7\u00e3o das \n\nind\u00fastrias dispensou muito a m\u00e3o-de-obra que antes era necess\u00e1ria nos soques ervateiros. \n\nA erva cancheada pode ser armazenada ou n\u00e3o, conforme prefer\u00eancia do mercado, \n\nsendo que no Brasil prefere-se produto de colora\u00e7\u00e3o verde (erva n\u00e3o descansada, sem \n\narmazenamento ou estacionamento), enquanto que o mercado externo prefere produto de \n\ncolora\u00e7\u00e3o amarela (erva descansada, longo per\u00edodo de armazenamento ou estacionamento) \n\n(ANDRADE, 1999, grifo nosso). \n\nConforme dados do Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 do IBGE (2010a) (tabela 2), a maior \n\nparte da erva-mate colhida de extrativismo \u00e9 vendida para as ind\u00fastrias ervateiras (Brasil, \n\n63,4%, Rio Grande do Sul, 80,7%), sendo que esse n\u00famero que chega a ind\u00fastria pode ser \n\nbem maior, pois parte da mat\u00e9ria-prima colhida \u00e9 vendida para intermedi\u00e1rios. Somando as \n\nquantidades vendidas para a ind\u00fastria e aos intermedi\u00e1rios, resulta em 96% (Brasil) e 95,7% \n\n(Rio Grande do Sul). Portanto, no Brasil, a exist\u00eancia de erva-mate artesanal pode estar \n\ncorrelacionada \u00e0 pequena quantidade que \u00e9 vendida diretamente ao consumidor, e talvez parte \n\ndaquela entregue a cooperativas e que n\u00e3o foram vendidas, fora aquela produ\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \n\n\n\n 46\n\nchega a ser registrada. Presume-se que a quase totalidade da produ\u00e7\u00e3o de erva-mate artesanal \n\nn\u00e3o seja registrada. \n\n \nTABELA 2 - Destino da produ\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de erva-mate do Rio Grande do Sul (RS) e Brasil (BR), vendida \nou entregue a terceiros, em toneladas, e porcentagem correspondente. Ano 2006 \n\nDestino da produ\u00e7\u00e3o vendida ou \nentregue a terceiros \n\nToneladas \n(RS) % (RS) Toneladas (BR) % (BR) \n\nVendida ou entregue a cooperativas 420 1,73 1.911 1,32 \nVendida diretamente para ind\u00fastrias 19.613 80,70 91.783 63,43 \nEntregue \u00e0 empresa integradora 271 1,12 2.083 1,44 \nVendida a intermedi\u00e1rios 3.645 15 47.147 32,58 \nVendida, entregue ou doada ao governo \n(federal, estadual ou municipal) 14 0,058 131 0,09 \nVendida diretamente ao consumidor 99 0,41 560 0,38 \nExportada -  8 0,0055 \nN\u00e3o vendeu 242 0,996 1.076 0,74 \nTotal 24.303 100 144.699 100 \nFonte: IBGE (2010a) -SIDRA - Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Adaptado. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 47\n\n3 REFERENCIAL TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO \n\n \n\n \n\n Este cap\u00edtulo apresenta o referencial te\u00f3rico e os m\u00e9todos utilizados para desenvolver \n\na pesquisa, perpassando pelas abordagens da agricultura familiar e camponesa; a condi\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa de Ploeg; a resist\u00eancia camponesa e a Perspectiva Orientada pelo Ator; a natureza, \n\na coprodu\u00e7\u00e3o e o modo campon\u00eas de agricultura. \n\n \n\n3.1 AGRICULTURA FAMILIAR E CAMPONESA \n\n \n\nA atual defini\u00e7\u00e3o para os atores sociais que vivem no meio rural brasileiro torna-se \n\ncomplexa na mesma propor\u00e7\u00e3o da sua grande diversidade e \u00e0 medida que eles est\u00e3o \n\nreivindicando suas identidades, outrora esquecidas, ignoradas e subjugadas. Desse ponto de \n\nvista, Almeida (2007) anuncia a morte do conceito de campesinato, embora outros autores se \n\nrefiram aos atores sociais do meio rural, dentre aqueles de grupos sociais \u201cpobres\u201d e/ou \n\n\u201cpequenos\u201d, dentro de uma \u201ccondi\u00e7\u00e3o camponesa\u201d (MOTTA; ZARTH, 2008; \n\nWANDERLEY, 2009). Em uma an\u00e1lise global Ploeg (2008) trabalha com o conceito de \n\n\u201ccondi\u00e7\u00e3o camponesa\u201d, pela qual caracteriza a agricultura camponesa, mas seu conceito \n\ncarrega a no\u00e7\u00e3o de modo de vida ou de um \u201cmodo campon\u00eas de fazer agricultura\u201d. As \n\n\u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d, com sua abordagem te\u00f3rica iniciada com Diegues (2004, tendo um \n\nmodo de vida campon\u00eas, como citado por Wanderley (2009) e Motta e Zarth (2008), tem \n\ncaracter\u00edsticas em comum com as da condi\u00e7\u00e3o camponesa, citadas por Ploeg (2008), tal qual \n\ncom o conceito de campon\u00eas, como analisaram Fleury e Almeida (2007). \n\nA contradi\u00e7\u00e3o entre a academia e a realidade rural, quanto \u00e0 denomina\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nsociais, problematizada por Almeida (2007) acentua a necessidade de a pesquisa ser realizada \n\ncom os \u2018p\u00e9s no ch\u00e3o\u2019, isto \u00e9, autoras como Wanderley (2009), revelam que a defini\u00e7\u00e3o de \n\nagricultura familiar e camponesa vem sendo constru\u00edda historicamente e que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nlevar em conta a reivindica\u00e7\u00e3o de identidades, para a conceitua\u00e7\u00e3o dessas comunidades. \n\nApesar do (aparente) isolamento geogr\u00e1fico das comunidades em muitas regi\u00f5es, elas n\u00e3o se \n\ncomportam como grupos isolados, ao contr\u00e1rio, revelam trajet\u00f3rias de viv\u00eancias fluidas com \n\noutros grupos sociais e de viv\u00eancia em cidades, at\u00e9 mesmo a metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal)9. \n\n                                                \n9 Palestra proferida por Em\u00edlia Pietrafesa de Godoi em 2010, na Faculdade de Economia da UFRGS, por convite \ndo PGDR. \n\n\n\n 48\n\nWanderley (2009) observa a fluidez das categorias agricultura familiar e camponesa, \n\nas quais s\u00e3o equivalentes e intercambi\u00e1veis. O adjetivo familiar visa somente refor\u00e7ar as \n\nparticularidades do funcionamento e da reprodu\u00e7\u00e3o dessa forma social de produ\u00e7\u00e3o, que se \n\nbaseia na centralidade da fam\u00edlia e na constru\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio. Assim, a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores com o mercado dependeria da sua condi\u00e7\u00e3o de camponeses, como no estudo de \n\nLamarche (1998). A rela\u00e7\u00e3o com o mercado n\u00e3o exclui a l\u00f3gica camponesa, que \n\nfundamentalmente orienta as decis\u00f5es da fam\u00edlia e a ela tem seu foco de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. \u00c9 o campon\u00eas adormecido que permanece no agricultor familiar (JOLLIVET, \n\n2001) e \u201cbem acordado\u201d segundo Wanderley (2009)10. \n\nDe acordo com Wanderley (1999), os agricultores familiares t\u00eam que se adaptar \u00e0s \n\nmudan\u00e7as socioecon\u00f4micas da atual sociedade e mesmo assim n\u00e3o h\u00e1 uma ruptura total e \n\ndefinitiva com o modo de vida ou funcionalidade anterior da fam\u00edlia, ou seja, ela segue tendo \n\numa tradi\u00e7\u00e3o camponesa, que \u00e9 calcada na propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o, pelo trabalho \n\nna terra, e por modalidades de produ\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o de valores e tradi\u00e7\u00f5es (patrim\u00f4nio \n\nsociocultural) em torno da e para a fam\u00edlia. Entre outras caracter\u00edsticas tamb\u00e9m podem ser \n\natribu\u00eddas a reciprocidade, a economia de subsist\u00eancia e o desenvolvimento de t\u00e9cnicas que \n\npermitiram sua sobreviv\u00eancia, mediante o conhecimento satisfat\u00f3rio dos recursos naturais \n\n(C\u00c2NDIDO, 1977). \n\nIndo mais al\u00e9m, existe uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica, uma ideologia que se relaciona com a \n\nnatureza da experi\u00eancia humana, expressada em atos e ideias cerimoniais e cren\u00e7as. A \n\nideologia tem significado moral e atrav\u00e9s dela se sustenta a continuidade da vida social dentro \n\ndo grupo (WOLF, 1976). A fam\u00edlia nuclear \u00e9 importante na produ\u00e7\u00e3o e na \u201cexplora\u00e7\u00e3o do \n\neu\u201d: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n10 Nesta pesquisa toma-se esta l\u00f3gica como priorit\u00e1ria, n\u00e3o fazendo diferencia\u00e7\u00e3o, conforme proposta de \nSchneider e Niederle (2008), que diferencia camponeses de agricultores familiares, atrav\u00e9s do crit\u00e9rio da (maior) \nvincula\u00e7\u00e3o mercantil e participa\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o social do trabalho no mundo moderno, por parte dos \u00faltimos. \nWaquill et al. (2010), a partir da an\u00e1lise de outros autores (COSTABEBER; CAPORAL, 2005; QUEIROZ, \n2006) consideram que na agricultura de base familiar, incluem-se tr\u00eas categorias diferenciadas a partir do n\u00edvel \nde inser\u00e7\u00e3o no mercado (desde os que n\u00e3o tem inser\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aqueles que participam da exporta\u00e7\u00e3o e mercado \ninterno). \n\n\n\n 49\n\n[ . . . ] a necessidade de conservar as rela\u00e7\u00f5es sociais em equil\u00edbrio, a fim de manter \no estado est\u00e1vel da comunidade corporada \u00e9 internalizada pelo indiv\u00edduo como \nesfor\u00e7os conscientes e intensos para manter-se fiel aos pap\u00e9is tradicionais, os quais \ntiveram \u00eaxito na manuten\u00e7\u00e3o do estado est\u00e1vel do passado. Deste modo, aparece \numa forte tend\u00eancia, no n\u00edvel psicol\u00f3gico, de 'enfatizar a pr\u00e1tica rotineira \nininterrupta de padr\u00f5es tradicionais'. Dessa forma, o indiv\u00edduo n\u00e3o carrega a cultura \ndessa comunidade de modo meramente passivo, como uma heran\u00e7a social aceita \nautomaticamente, mas de maneira ativa. A ades\u00e3o \u00e0 cultura ratifica a sua posi\u00e7\u00e3o de \nmembro de uma sociedade existente e funciona como passaporte para uma \nparticipa\u00e7\u00e3o na vida da comunidade (WOLF, 2003, p. 129). \n\n \n\nExiste uma oposi\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica camponesa com a do capitalismo, como abordou \n\nChayanov (1981), classificando os tipos de unidade econ\u00f4mica em camponesa e capitalista. A \n\nprimeira prioriza a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da fam\u00edlia, com menor disp\u00eandio de trabalho e \n\nreduz assim a intensidade t\u00e9cnica do conjunto das atividades econ\u00f4micas, o que contrasta com \n\na unidade capitalista. J\u00e1 Wolf (1976) afirma que a propriedade camponesa \u00e9 tanto uma \n\nunidade econ\u00f4mica como um lar, destacando a pluralidade de atividades dos camponeses, que \n\nn\u00e3o se reduzem apenas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nPara a presente pesquisa os atores sociais investigados ser\u00e3o considerados dentro da \n\ncondi\u00e7\u00e3o camponesa (que ser\u00e1 tratada com base nas caracter\u00edsticas de PLOEG, 2006, 2008) e \n\nconforme a abordagem de Almeida (2007), a autodefini\u00e7\u00e3o dos agricultores. Neste sentido, no \n\nRio Grande do Sul \u00e9 comum agricultores se auto-referirem como \u201ccolonos\u201d, como sin\u00f4nimo \n\nde agricultor, um termo origin\u00e1rio a partir da implanta\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de imigrantes europeus \n\nn\u00e3o ib\u00e9ricos, durante os s\u00e9culos XIX e XX, conforme descreve Zarth (1998)11. \n\n \n\n3.2 A CONDI\u00c7\u00c3O CAMPONESA DE PLOEG \n\n \n\nJan Douwe van der Ploeg, catedr\u00e1tico de sociologia rural da Universidade de \n\nWageningen, Holanda, define a condi\u00e7\u00e3o camponesa conforme o contexto atual global, \n\nreconhecendo como central a condi\u00e7\u00e3o de agente. A partir dela ele explicita o \u201cmodo \n\ncampon\u00eas de fazer agricultura\u201d, que se baseia em formas m\u00faltiplas e coerentes como os \n\ncamponeses determinam o processo agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o, e est\u00e1 enraizado na condi\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa e prov\u00e9m dela (PLOEG, 2006, 2008). \n\nAs dez caracter\u00edsticas da condi\u00e7\u00e3o camponesa sintetizadas por Ploeg (2008, grifo \n\nnosso) s\u00e3o: a luta por autonomia (1); o contexto caracterizado por rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, \n\n                                                \n11 Zarth (1998) diferenciou dois modos de vida diferentes entre os camponeses no sul do Brasil, sendo o \n\u201ccolono\u201d, que \u00e9 o imigrante ou filho de imigrantes europeus, e o \u201ccaboclo\u201d, cujo modo de vida \u00e9 mais pr\u00f3ximo \ndo modo de vida original do ind\u00edgena. Desta forma o termo \u201ccolono\u201d ser\u00e1 tamb\u00e9m considerado, embora nem \nsempre corresponda a descendentes de europeus n\u00e3o ib\u00e9ricos. \n\n\n\n 50\n\nmarginaliza\u00e7\u00e3o e priva\u00e7\u00f5es (2); ela tem por objetivo e se concretiza com a cria\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de uma base de recursos auto-controlada e auto-gerenciada (3); a base de \n\nrecursos permite formas de coprodu\u00e7\u00e3o (4) entre o homem e a natureza viva; que interagem \n\ncom o mercado (5); permitem a sobreviv\u00eancia e perspectivas de futuro (6) e; realimentam-se \n\nna base de recursos e a fortalecem, melhorando o processo de coprodu\u00e7\u00e3o e fomentando a \n\nautonomia (7) e, dessa forma; reduzem a depend\u00eancia (8); a base de recursos pode ser \n\nfortalecida atrav\u00e9s de atividades n\u00e3o agr\u00edcolas (9); e por a\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o (10). \n\nAlguns conceitos-chave do autor s\u00e3o a coprodu\u00e7\u00e3o, a base de recursos e a autonomia. \n\nA coprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o m\u00fatua constantes entre o homem e a natureza \n\nviva (o processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola). \n\n \nTanto os recursos sociais como os recursos naturais s\u00e3o constantemente \nconfigurados e reconfigurados, assim gerando continuamente novos n\u00edveis de \ncoprodu\u00e7\u00e3o (Guzman-casado et al., 2000; Gerritsen, 2002; Ploeg, 2003a). A \nagricultura, a cria\u00e7\u00e3o de animais, a horticultura, a silvicultura, a ca\u00e7a e a pesca, e \ntamb\u00e9m a transforma\u00e7\u00e3o posterior dos produtos obtidos em outros produtos mais \nelaborados (por exemplo, a transforma\u00e7\u00e3o de excrementos e palha em estrume, de \nleite em queijo e de carne em presunto), bem como fen\u00f4menos recentes, como o \nturismo rural, s\u00e3o express\u00f5es da coprodu\u00e7\u00e3o. Na coprodu\u00e7\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o entre o \nhomem e a natureza viva \u00e9 decisiva - ela distingue o rural do urbano (Ploeg, 1997b). \n(PLOEG, 2008, p. 40-41). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, Ploeg (2008) salienta que a intera\u00e7\u00e3o com a natureza viva d\u00e1 forma ao \n\nsocial atrav\u00e9s do modo artesanal do processo de produ\u00e7\u00e3o, da centralidade da artesanalidade e \n\nde que a predomin\u00e2ncia de unidades familiares est\u00e1 intimamente relacionada com a \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o e a co-evolu\u00e7\u00e3o do homem e da natureza viva. Essa co-evolu\u00e7\u00e3o orienta para uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o mais efetiva, melhorando os recursos sociais e naturais a longo prazo. Na \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o ocorre a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o de recursos. \n\n A base de recursos envolve tanto recursos sociais como naturais (conhecimento, redes, \n\nfor\u00e7a de trabalho, terra, gado, canais de irriga\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os, esterco, cultivos, etc), sendo a \n\nterra o pilar central, tanto material, como simbolicamente (PLOEG, 2009). Ela \u00e9 consequ\u00eancia \n\nda coprodu\u00e7\u00e3o, assim como sustenta a coprodu\u00e7\u00e3o, baseando-se, em parte, em trocas com a \n\nnatureza. A base de recursos e a coprodu\u00e7\u00e3o juntas constituem um processo de trabalho \n\nespec\u00edfico, \u201conde em primeiro lugar, ele \u00e9 o locus, onde o homem e a natureza viva se \n\nencontram, e onde ciclos diferentes s\u00e3o interligados conjuntamente em um todo coerente [...]\u201d \n\n(PLOEG, 2008, p. 42). Nele s\u00e3o desenvolvidas aprendizagens e criadas novas formas de fazer \n\nas coisas. O processo agr\u00edcola de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o gera apenas produtos finais, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\n\n\n 51\n\nconstru\u00eddos, reconstru\u00eddos e desenvolvidas uma combina\u00e7\u00e3o de recursos espec\u00edfica, \n\nequilibrada e harmonizada \u2013 um estilo de agricultura (PLOEG, 2008). \n\n Resulta desta intera\u00e7\u00e3o entre coprodu\u00e7\u00e3o, base de recursos, processos de \n\naprendizagens e inser\u00e7\u00e3o de novidades, outra caracter\u00edstica deste modo de ser, que \u00e9 a \n\nautonomia. Ela se relaciona principalmente com a sociedade envolvente e mais \n\nespecificamente com o mercado, na qual buscam o m\u00e1ximo de flexibilidade, mobilidade e \n\ncapacidade de escapar ao controle. Uma das manifesta\u00e7\u00f5es dos camponeses, que exemplifica \n\na busca de autonomia, \u00e9 o comportamento de desconfian\u00e7a, o qual \u00e9 assentado sob um sistema \n\nde conhecimentos baseado na tradi\u00e7\u00e3o e sedimentado atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e de \n\num sistema de confian\u00e7a, que mant\u00e9m a coes\u00e3o social, bem como contribui para a sua \n\ncontinuidade. O que est\u00e1 enraizado localmente ou na comunidade, como o conhecimento \n\nsobre as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, traz confian\u00e7a e por isso \u00e9 valorizado. Mesmo em sociedades \n\nmodernas, os agricultores n\u00e3o aceitam prescri\u00e7\u00f5es externas atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de \n\ndepend\u00eancia, o que \u00e9 valorizado e serve de inspira\u00e7\u00e3o, s\u00e3o o trabalho, o conhecimento, a \n\nexperi\u00eancia e os desejos pr\u00f3prios, assim como elementos de superioridade e beleza s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos de forma a trazer satisfa\u00e7\u00e3o e orgulho. \n\n \nA agricultura camponesa \u00e9 essencialmente (embora n\u00e3o exclusivamente) baseada em \num fluxo relativamente aut\u00f4nomo de recursos produzidos e reproduzidos na pr\u00f3pria \nunidade agr\u00edcola. A base de recursos s\u00f3lida e bem definida \u00e9 criada e desenvolvida \natrav\u00e9s desse fluxo. Do mesmo modo, apenas uma parte da produ\u00e7\u00e3o total \u00e9 vendida, \nsendo a outra parte (que obviamente pode variar no tempo e no espa\u00e7o) reutilizada \nna pr\u00f3pria unidade agr\u00edcola. Essa segunda parte retorna aos ciclos futuros, assim \ncriando uma forma de auto-sufici\u00eancia (ou auto-abastecimento) que n\u00e3o est\u00e1 \nrelacionada (ao contr\u00e1rio do que muitas teorias ainda defendem) com o consumo \nfamiliar de alimentos, mas com o funcionamento da unidade agr\u00edcola como um todo \n(PLOEG, 2008, p. 46). \n\n \n\nNa busca por autonomia, os camponeses buscam fortalecer a base de recursos, n\u00e3o \n\nsomente ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o, melhorando os recursos e o processo de trabalho, mas tamb\u00e9m \n\nao n\u00edvel das redes sociais, tanto entre camponeses, como com intermedi\u00e1rios, mercados, \n\nEstado, entre outros. A base de recursos precisa ser constantemente defendida, pois a \n\ncontinuidade da autonomia n\u00e3o est\u00e1 assegurada, ela precisa ser sempre criada e recriada, pois \n\no modo de agricultura campon\u00eas convive com um ambiente \u201camea\u00e7ador\u201d. \u201cA base de \n\nrecursos pode ser extensa ou limitada e pode tamb\u00e9m ser controlada por aqueles que est\u00e3o \n\ndiretamente envolvidos ou ser sujeita a prescri\u00e7\u00f5es e controles externos.\u201d (PLOEG, 2008, p. \n\n55). \n\n\n\n 52\n\nOutras estrat\u00e9gias para a obten\u00e7\u00e3o de autonomia s\u00e3o atrav\u00e9s da pluriatividade e da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. A primeira diz respeito a trabalhos n\u00e3o agr\u00edcolas realizados fora da propriedade \n\n(SCHNEIDER, 2003), atrav\u00e9s da qual, os camponeses buscam um suplemento de renda ou ela \n\nserve para obter fundos para a compra de combust\u00edvel, bombas de irriga\u00e7\u00e3o, sementes, \n\nfertilizantes, bois, tratores e/ou a alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Dessa forma evitam a depend\u00eancia \n\nde bancos, por exemplo. Na segunda, a busca por autonomia \u00e9 estendida do n\u00edvel individual \n\npara o n\u00edvel coletivo (PLOEG, 2008). \n\n A partir da condi\u00e7\u00e3o camponesa, Ploeg (2008) tra\u00e7a seis caracter\u00edsticas do \u201cmodo \n\ncampon\u00eas de fazer agricultura\u201d: \n\na) ele \u00e9 orientado para a produ\u00e7\u00e3o e crescimento do m\u00e1ximo de valor agregado \n\nposs\u00edvel. Ocorre produ\u00e7\u00e3o de renda independente, usando basicamente recursos \n\nauto-criados e auto-gestionados; \n\nb) a base de recursos dispon\u00edvel por unidade de produ\u00e7\u00e3o e consumo \u00e9 quase \n\nsempre limitada. \u00c9 necess\u00e1rio obter o m\u00e1ximo de produ\u00e7\u00e3o com uma dada \n\nquantidade de recursos e sem deteriorar sua qualidade; \n\nc) a produ\u00e7\u00e3o camponesa \u00e9 por tend\u00eancia intensiva (baseada no trabalho), sendo \n\nassim, a m\u00e3o-de-obra ser\u00e1 relativamente abundante; \n\nd) o processo de trabalho representa uma unidade org\u00e2nica, entre recursos sociais e \n\nmateriais; \n\ne) centralidade do trabalho: os n\u00edveis de intensidade e desenvolvimento continuado \n\ndependem da quantidade e qualidade do trabalho. Associado a isso est\u00e1 a \n\nimport\u00e2ncia dos investimentos do trabalho, a natureza das tecnologias aplicadas, \n\norientando-as para compet\u00eancias e a produ\u00e7\u00e3o de novidades; \n\nf) a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os camponeses e o mercado \u00e9 no sentido de haver um \n\nciclo aut\u00f4nomo da unidade de produ\u00e7\u00e3o, sendo que apenas parte da produ\u00e7\u00e3o seja \n\nmercantilizada, e de que haja a reprodutibilidade da fam\u00edlia e da unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a condi\u00e7\u00e3o camponesa engloba tanto agricultores e popula\u00e7\u00f5es locais e sua \n\ndelimita\u00e7\u00e3o resulta de uma leitura relacionada (e tendo em conta) a condi\u00e7\u00e3o global a que \n\nest\u00e3o imersos estes atores sociais. Assim, esta no\u00e7\u00e3o s\u00f3 faz sentido, tendo como par\u00e2metro a \n\nestrutura ao qual est\u00e3o inseridos, sendo necess\u00e1rio remeter a no\u00e7\u00f5es como os estilos de \n\nagricultura que se identificam com determinadas estruturas de poder que delimitam diferentes \n\ngrupos.  \n\n \n\n\n\n 53\n\n3.2.1 O desenvolvimento da agricultura moderna e os estilos de agricultura \n\n \n\nBrum (1988) classifica um antes e um depois na hist\u00f3ria da agricultura, considerando \n\no per\u00edodo entre a implanta\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias no Rio Grande do Sul e os dias atuais. O antes era a \n\nagricultura tradicional, que vigorou at\u00e9 um per\u00edodo entre 1950 e 1970, e o depois refere-se \u00e0 \n\nagricultura moderna. Ele aborda a agricultura tradicional no \u00e2mbito da ocupa\u00e7\u00e3o das matas \n\npor imigrantes europeus (colonos) no Rio Grande do Sul nos s\u00e9culos XIX e XX, em que as \n\ncaracter\u00edsticas comuns eram a pequena propriedade; a pr\u00e1tica da policultura para \n\nabastecimento da fam\u00edlia e produ\u00e7\u00e3o de excedentes para a comercializa\u00e7\u00e3o; a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, como a fertilidade natural do solo, o uso da m\u00e3o-de-obra direta dos \n\nmembros da fam\u00edlia, com uso de instrumentos simples12 para o trabalho e a energia animal, da \n\n\u00e1gua e do vento. \n\nEsse processo de ocupa\u00e7\u00e3o se intensificou com as fam\u00edlias numerosas, aumentando a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do solo, que aliado \u00e0 cont\u00ednua transfer\u00eancia de renda dos agricultores para os \n\ncomerciantes e industriais, atrav\u00e9s da diferen\u00e7a no pre\u00e7o dos produtos \u2013 pre\u00e7os baixos para os \n\nprodutos agr\u00edcolas que o colono vendia e pre\u00e7os altos pelos bens que a fam\u00edlia rural adquiria \n\nno com\u00e9rcio \u2013 levaram \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o e ao decl\u00ednio da agricultura tradicional (BRUM, 1988). \n\nWanderley (2009), partindo da an\u00e1lise de outros autores sobre a transforma\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria \n\nbrasileira, enfatiza a escolha pol\u00edtica da elite brasileira, no sentido de modernizar a grande \n\npropriedade, sem haver a reforma agr\u00e1ria, ao que se denominou de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora\u201d, e sem ter apostado no potencial da agricultura que se expressava em todo o \n\npa\u00eds. Segundo ela, o pr\u00f3prio estatuto da terra de 1964, durante o in\u00edcio do regime militar, ap\u00f3s \n\nhaver a elimina\u00e7\u00e3o dos movimentos camponeses, formaliza o ponto de partida da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, denominando o estabelecimento rural como \u201cempresa rural\u201d. Foi dado um \n\n\u201cvoto de confian\u00e7a\u201d para a grande propriedade, como se ela fosse desenvolver uma \n\nagricultura eficaz ao progresso do pa\u00eds e ao benef\u00edcio de toda a popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \n\nvoltou-se toda a pol\u00edtica e a log\u00edstica para o estabelecimento da agricultura moderna, \n\ndestacando-se a media\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico (DELGADO, 2001). \n\nO processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura come\u00e7ou a acontecer ap\u00f3s a Segunda \n\nGuerra Mundial, concatenado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, juntamente com a difus\u00e3o do \n\npadr\u00e3o de consumo norte-americano para outros pa\u00edses (BRUM, 1988) ou de uma ideologia \n\n                                                \n12 Constitu\u00edam-se de foice e machado, para a derrubada do mato; enxada e arado de tra\u00e7\u00e3o animal, para o preparo \ndo solo e controle de plantas espont\u00e2neas; m\u00e1quina manual de plantar; foicinha; m\u00e1quina manual de matar \nformiga, carro\u00e7a e outros ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal, para o transporte. \n\n\n\n 54\n\nmoderna (NEVES et al., 2010). A moderniza\u00e7\u00e3o tinha como objetivo expl\u00edcito contribuir para \n\no aumento da produ\u00e7\u00e3o e da produtividade agr\u00edcola no mundo, embora com interesses \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos ligados \u00e0 expans\u00e3o das grandes corpora\u00e7\u00f5es13. \n\nNos diversos pa\u00edses implantou-se uma estrutura para desenvolver a agricultura \n\nmoderna, desde associa\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, assist\u00eancia t\u00e9cnica, at\u00e9 entidades de pesquisa voltadas \n\n\u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de sementes. No Brasil, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura teve seu grande \n\nimpulso a partir de 1965, consistindo na difus\u00e3o de variedades \u201cmelhoradas\u201d geneticamente, \n\nde trigo, soja, arroz e milho, juntamente com o aumento da produtividade mediante o uso \n\nintensivo de insumos qu\u00edmicos, o uso de t\u00e9cnicas de corre\u00e7\u00e3o do solo, irriga\u00e7\u00e3o, combate \u00e0s \n\ndoen\u00e7as e pragas, e de maquinaria e equipamentos modernos. A esse conjunto de t\u00e9cnicas \n\ninovadoras deu-se o nome de \u201cpacote tecnol\u00f3gico\u201d (BRUM, 1988; NEVES et al., 2010). A \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura se efetua pelo processo de mecaniza\u00e7\u00e3o e tecnifica\u00e7\u00e3o da lavoura \n\ne leva o agricultor e a produ\u00e7\u00e3o a se integrarem no mercado e na racionalidade do lucro, ou \n\nseja, a l\u00f3gica capitalista no campo (BRUM, 1988; GORENDER, 2002). A agricultura tamb\u00e9m \n\nse especializa crescendo a produ\u00e7\u00e3o em monoculturas, principalmente soja e trigo, utilizando-\n\nse da energia do petr\u00f3leo, essencialmente (BRUM, 1988). \n\nA expans\u00e3o da agricultura moderna ocasionou uma mudan\u00e7a brusca nas propriedades \n\nrurais tradicionais. Uma minoria dos agricultores, aqueles que se estruturaram de forma \n\nempresarial, foram mais ou menos favorecidos, enquanto os pequenos propriet\u00e1rios rurais \n\nforam sendo marginalizados no processo (BRUM, 1988). Esse processo ocasionou efeitos \n\nsociais, como o \u00eaxodo rural, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida no \n\ncampo (PALMEIRA, 1989), e tamb\u00e9m efeitos ambientais (NEVES et al., 2010). O avan\u00e7o da \n\nfronteira agr\u00edcola desrespeitou inclusive territ\u00f3rios ocupados por popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, como \n\nos Kaiow\u00e1 no Mato Grosso do Sul, onde houve instala\u00e7\u00e3o de fazendas de gado e explora\u00e7\u00e3o \n\ndas matas, contribuindo com o confinamento dos \u00edndios (BRAND14, apud CONTINI, 2006). \n\nApesar da intensa implanta\u00e7\u00e3o de uma estrutura e log\u00edstica para desenvolver a \n\nagricultura moderna, entre os agricultores familiares a ades\u00e3o aos pacotes tecnol\u00f3gicos foi \n\nparcial, revelando as diferentes formas pelas quais as novas tecnologias foram apropriadas, \n\n                                                \n13 De acordo com Brum (1988), a implementa\u00e7\u00e3o da agricultura moderna no Brasil obedeceu \u00e0 conjuntura \ninternacional, sendo um processo de \u201cfora para dentro\u201d, comandado pelas corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, tendo \ncomo estrat\u00e9gia subordinar outras organiza\u00e7\u00f5es e os pr\u00f3prios Estados (governos), com vistas a \u00c1sia, Extremo \nOriente e Am\u00e9rica Latina. No contexto internacional a economia avan\u00e7ou de forma integrada e uma das \nprincipais caracter\u00edsticas \u00e9 que os pa\u00edses subdesenvolvidos se colocaram como fornecedores de bens prim\u00e1rios e \nmat\u00e9rias-primas baratas e importadores de produtos industrializados, tecnologia e capitais. \n14 BRAND, A. J. O impacto da perda da terra sobre a tradi\u00e7\u00e3o Kaiow\u00e1/Guarani: os dif\u00edceis caminhos da \npalavra. 1997. 382 f. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, \nPorto Alegre, 1997. \n\n\n\n 55\n\nadaptadas ou modificadas de acordo com os contextos locais e a criatividade dos camponeses \n\n(HAAN, 1997). Esse fen\u00f4meno est\u00e1 de acordo com o \u201cmito da interven\u00e7\u00e3o planejada\u201d, \n\nreferidos por Long e Ploeg (1994), que desvenda o fato de que as novas tecnologias, modelos \n\nou normas t\u00e9cnicas n\u00e3o s\u00e3o utilizadas como esperavam os seus mentores.  \n\n Considerando a agricultura familiar, a proposta de classifica\u00e7\u00e3o de Brum (1988), entre \n\nagricultura tradicional e moderna, na realidade n\u00e3o segue uma linha evolutiva e apenas situa \n\ndois lados extremamente antag\u00f4nicos. Nesse sentido, outros autores consideram a grande \n\nheterogeneidade do meio rural atual, embora insistindo em uma classifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que trace \n\ncaracter\u00edsticas entre os tipos de agricultura. Ploeg (2006, 2008) classifica os estilos de \n\nagricultura em: camponesa, empresarial e capitalista. \n\nA agricultura camponesa baseia-se fundamentalmente no uso sustentado do capital \n\necol\u00f3gico. Entre suas caracter\u00edsticas est\u00e3o a multifuncionalidade, a m\u00e3o-de-obra \n\nfundamentalmente familiar ou comunit\u00e1ria, muitas vezes as terras e outros meios de produ\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o de propriedade da fam\u00edlia, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 orientada ao mesmo tempo para o mercado e para \n\na reprodu\u00e7\u00e3o da unidade agr\u00edcola e da fam\u00edlia, h\u00e1 uma tentativa em distanciar as pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas dos mercados de insumos e uma intensifica\u00e7\u00e3o fundada no trabalho (PLOEG, 2008). \n\nA agricultura empresarial \u00e9 baseada essencialmente em capital financeiro e industrial \n\n(sob a forma de cr\u00e9dito, insumos industriais e tecnologias), sendo que sua expans\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada basicamente atrav\u00e9s do aumento em escala. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente especializada e \n\norientada para o mercado. Ela \u00e9 dependente dos mercados - especialmente de insumos \n\n(PLOEG, 2008). \n\n A agricultura capitalista \u00e9 de grande escala e emerge sob a \u00e9gide do modelo \n\nagroexportador. Engloba uma rede bastante extensa de empresas agr\u00edcolas de grande \n\nmobilidade, condicionando segmentos de mercados agr\u00edcolas e alimentares, e utilizando-se \n\nessencialmente de m\u00e3o-de-obra assalariada. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para a maximiza\u00e7\u00e3o do \n\nlucro e vista como uma fun\u00e7\u00e3o desta (PLOEG, 2008). \n\nA diferen\u00e7a essencial entre os tipos de agricultura diz respeito \u00e0s diferentes formas de \n\nestruturar o social e o material, tamb\u00e9m diferindo no modo de produ\u00e7\u00e3o. Os modos de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das categorias de agricultura afetam a magnitude do valor agregado e a sua \n\nredistribui\u00e7\u00e3o, bem como a natureza, qualidade e sustentabilidade dos processos de produ\u00e7\u00e3o, \n\ne os alimentos que resultam desses processos (PLOEG, 2008).  \n\nA partir dos estilos de agricultura, Ploeg (2008) sintetiza dois modelos de estrutura\u00e7\u00e3o \n\nentre os grupos agr\u00e1rios e a sociedade: o primeiro \u00e9 baseado na constru\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de \n\ncircuitos curtos e descentralizados, que ligam a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de alimentos e de \n\n\n\n 56\n\nforma geral a agricultura e a sociedade regional, que escapam do controle direto do capital, \n\nembora ocorra o controle indireto; e o segundo \u00e9 centralizado, representado por grandes \n\nempresas de processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos que, cada vez mais, operam em \n\nescala mundial, podendo-se referi-las como imp\u00e9rios. \n\n Embora exista grande heterogeneidade no meio rural, a classifica\u00e7\u00e3o de Ploeg (2008) \n\nrevela uma agricultura dividida em duas l\u00f3gicas de desenvolvimento. Sendo assim, para a \n\npresente pesquisa, em que ser\u00e1 analisada a resist\u00eancia de um modo de vida, o qual \n\ncorresponde \u00e0 agricultura camponesa, ela poder\u00e1 contrapor-se ao modelo dominante da \n\nagricultura moderna, representada pelos estilos de agricultura empresarial e capitalista. As \n\nduas l\u00f3gicas s\u00e3o apresentadas por Ploeg, diferenciando-as entre o modo campon\u00eas e o modo \n\nempresarial de fazer agricultura (figura 11). \n \n\nMODO CAMPON\u00caS MODO EMPRESARIAL \nBaseado na internaliza\u00e7\u00e3o da natureza Desconectado da natureza \nA coprodu\u00e7\u00e3o e a co-evolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o centrais \u201cartificializa\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d \nDistanciamento de mercados de insumos \n(grau de mercantiliza\u00e7\u00e3o reduzido) \n\nElevada depend\u00eancia de mercados (grau de \nmercantiliza\u00e7\u00e3o elevado) \n\nCentralidade da per\u00edcia artesanal e \ntecnologias baseadas em habilidades \n\nCentralidade do empreendedorismo e das tecnologias \nmec\u00e2nicas \n\nIntensifica\u00e7\u00e3o continuada baseada na \nquantidade e qualidade do trabalho \n\nAumento de escala \u00e9 a trajet\u00f3ria de desenvolvimento \ndominante; intensidade \u00e9 adquirida e \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o \nda tecnologia \n\nMultifuncional Especializada \nContinuidade entre passado, presente e futuro Cria\u00e7\u00e3o de rupturas entre passado, presente e futuro \nAumento da riqueza social Conten\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o da riqueza social \nFigura 11 \u2013 Quadro das principais caracter\u00edsticas dos modos campon\u00eas e empresarial de fazer agricultura. \nFonte: (PLOEG, 2008, p. 134) \n\n \n\nPloeg (2008) e Toledo (1995) lembram que esses tipos ideais, na realidade se \n\ncombinam e se misturam a partir de um processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, contra o \n\nqual atua um processo de resist\u00eancia dos camponeses. A vis\u00e3o dominante, sob a \u00e9gide da \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d, do \u201cprogresso\u201d e do \u201cdesenvolvimento\u201d (rural) representa a destrui\u00e7\u00e3o do \n\nmodo campon\u00eas e sua substitui\u00e7\u00e3o pelo modelo agroindustrial, com todas suas consequ\u00eancias \n\necol\u00f3gicas, sociais e culturais (TOLEDO, 1995, p. 17). \n\n \n\n3.2.2 Industrializa\u00e7\u00e3o e imp\u00e9rios \n\n \n\nImp\u00e9rio, na perspectiva de Hardt e Negri (2001), representa o novo ordenamento \n\ncapitalista mundial, que se sobrep\u00f5e aos limites pol\u00edticos nacionais, sendo manifestado e \n\n\n\n 57\n\nalicer\u00e7ado atrav\u00e9s da terceira fase econ\u00f4mica, que \u00e9 a da informatiza\u00e7\u00e3o, onde os servi\u00e7os e a \n\ninforma\u00e7\u00e3o dominam os demais sistemas de produ\u00e7\u00e3o, embora o imp\u00e9rio controle todas as \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o, incluindo tanto as da esfera da agricultura como da ind\u00fastria. Neste \n\nsentido os autores associam a era da industrializa\u00e7\u00e3o \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o, enquanto que a era da \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 p\u00f3s-moderniza\u00e7\u00e3o. O imp\u00e9rio emergente se correlaciona com o \n\ndesenvolvimento do capitalismo financeiro. \n\nA agricultura e o com\u00e9rcio de alimentos n\u00e3o fogem \u00e0 regra, sendo tamb\u00e9m colocadas \n\nsob o dom\u00ednio do imp\u00e9rio, quest\u00e3o que \u00e9 abordada por Ploeg (2008) como imp\u00e9rios \n\nalimentares. Os imp\u00e9rios s\u00e3o personificados pelo conjunto integrado e coerente entre: grupos \n\nde agroneg\u00f3cio, grandes varejistas, mecanismos estatais, leis, modelos cient\u00edficos, \n\ntecnologias, entre outras. Ou seja, \u00e9 o novo ordenamento dominante capitalista sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o processamento e o com\u00e9rcio de alimentos. \n\nApesar do desenvolvimento de uma economia gerida pela informatiza\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o \n\nda agricultura comandada pelos imp\u00e9rios \u00e9 a agricultura moderna, que foi e continua sendo \n\nexpandida pelo paradigma da moderniza\u00e7\u00e3o, onde a industrializa\u00e7\u00e3o submete os processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, processamento e com\u00e9rcio de alimentos. Nesse sentido, na agricultura os imp\u00e9rios \n\norientam o seu funcionamento para uma forma industrial, que caracterizam a agricultura \n\nempresarial e capitalista. Assim a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a express\u00e3o dos imp\u00e9rios, assim como o \n\nmeio pelo qual se sustentam e se estruturam (PLOEG, 2008). \n\nOs imp\u00e9rios se relacionam com a sociedade de forma coercitiva, onde todos os \n\nprojetos (com atores individuais e coletivos) devem ser alinhados conforme as regras que eles \n\nestabelecem. Por meio dos imp\u00e9rios (incluindo a industrializa\u00e7\u00e3o), criam-se desconex\u00f5es, em \n\nque a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de alimentos est\u00e3o cada vez mais desconectados entre si, tanto \n\nno tempo como no espa\u00e7o, gerando uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola descontextualizada, isto \u00e9, cada \n\nvez mais desconectada das especificidades dos ecossistemas locais e das sociedades regionais \n\n(PLOEG, 2008). \n\n \nO imp\u00e9rio n\u00e3o acrescenta nada, ele simplesmente combina e recombina recursos j\u00e1 \nexistentes. Ele tem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o uma combina\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e do poder \necon\u00f4mico, por isso ele tem entrada em m\u00faltiplos n\u00edveis, facilidades de rendimento \ne sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, que ficam fechados a outros (PLOEG, 2008, p. 121). \n\n \n\n\u00c0 medida que as transnacionais15 v\u00e3o controlando cada vez mais a produ\u00e7\u00e3o, o \n\nbeneficiamento e o com\u00e9rcio de alimentos e seus derivados, tamb\u00e9m os pre\u00e7os dos insumos, \n\n                                                \n15 Exemplos: Bayer, Bunge, Cargill, Monsanto, Nestl\u00e9, Parmalat. \n\n\n\n 58\n\ndas mat\u00e9rias-primas e dos produtos s\u00e3o regulados internacionalmente, como exemplo a soja \n\nque leva por base o valor do Bushel (equivalente a 15 kg), dos EUA16. \n\nConforme Ploeg (2008), os imp\u00e9rios n\u00e3o deixam de estar fora de uma arena de \n\ndisputas, onde h\u00e1 contradi\u00e7\u00f5es e rupturas. A agricultura camponesa se contrap\u00f5e ao \n\nordenamento dos imp\u00e9rios por suas caracter\u00edsticas da \u201ccondi\u00e7\u00e3o camponesa\u201d, sendo uma \n\ndelas a busca por autonomia. De acordo com Ploeg (2008), a agricultura camponesa enfrenta \n\ntr\u00eas tend\u00eancias dos imp\u00e9rios, que a afetam:  \n\na) enfraquecimento ou desintegra\u00e7\u00e3o da base de recursos, atrav\u00e9s de diferentes \n\nmecanismos, como o bloqueio do acesso a linhas de cr\u00e9dito, usurpa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nelimina\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de mercado atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de imita\u00e7\u00f5es de produtos, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es, imposi\u00e7\u00e3o de esquemas regulat\u00f3rios;  \n\nb) precariedade do setor agr\u00edcola, por causa da drenagem de recursos e;  \n\nc) redund\u00e2ncia, por causa da apropria\u00e7\u00e3o de recursos (terras, material gen\u00e9tico, \n\n\u00e1gua, sa\u00eddas de mercado), em que os imp\u00e9rios criam circuitos paralelos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mercadorias. \n\n \n\n3.3 A RESIST\u00caNCIA CAMPONESA E A PERSPECTIVA ORIENTADA PELO ATOR \n\n \n\n A an\u00e1lise da resist\u00eancia da agricultura camponesa toma por base a Perspectiva \n\nOrientada pelo Ator (LONG, 2001). A base desse interesse nos atores sociais \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o de \n\nque, embora seja verdade que certas mudan\u00e7as estruturais resultam do impacto de for\u00e7as \n\nexternas (devido \u00e0 presen\u00e7a do mercado ou do Estado), \u00e9 teoricamente insatisfat\u00f3rio \n\nfundamentar qualquer an\u00e1lise na determina\u00e7\u00e3o externa. Todas as formas de interven\u00e7\u00e3o \n\nexterna invadem necessariamente os mundos da vida dos indiv\u00edduos e grupos sociais, por isso \n\nelas s\u00e3o mediadas e transformadas por esses mesmos atores e estruturas locais. Da mesma \n\nforma, as for\u00e7as sociais remotas e de larga escala alteram de fato as chances de vida e os \n\ncomportamentos dos indiv\u00edduos, e elas s\u00f3 podem faz\u00ea-lo atrav\u00e9s da configura\u00e7\u00e3o, direta ou \n\nindireta, das experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es da vida cotidiana dos indiv\u00edduos em quest\u00e3o (LONG, \n\n2001; LONG; PLOEG, 1994). \n\n A abordagem centrada nos atores parte de um interesse em explicar respostas \n\ndiferenciadas a circunst\u00e2ncias estruturais similares, mesmo que as condi\u00e7\u00f5es pare\u00e7am \n\n                                                \n16 Isso gera o que Ploeg (2008) chama de Squeeze (aperto) na agricultura, um fen\u00f4meno que se repete em todo o \nmundo, onde os agricultores tem redu\u00e7\u00e3o da margem de lucro, devido a uma combina\u00e7\u00e3o de alta dos pre\u00e7os dos \ninsumos e ao baixo valor auferido pela venda dos produtos. \n\n\n\n 59\n\nrelativamente homog\u00eaneas. Presume-se que os padr\u00f5es diferenciais que emergem s\u00e3o, em \n\nparte, criados pelos pr\u00f3prios atores. Os atores sociais n\u00e3o s\u00e3o vistos meramente como \n\ncategorias sociais baseadas na classe ou em outros crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, ou recipientes \n\npassivos de interven\u00e7\u00e3o, mas sim como participantes ativos que processam informa\u00e7\u00f5es e \n\nutilizam estrat\u00e9gias nas suas rela\u00e7\u00f5es com v\u00e1rios atores locais, assim como com institui\u00e7\u00f5es e \n\npessoas externas. Os diferentes padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o social que emergem resultam das \n\nintera\u00e7\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es e lutas sociais que ocorrem entre os diversos tipos de atores (LONG, \n\n2001; LONG; PLOEG, 1994). Um dos conceitos que fundamenta a Perspectiva Orientada \n\npelo Ator \u00e9 o de ag\u00eancia (GIDDENS, 1984). \n\n \n\n3.3.1 Ag\u00eancia \n\n \n\nGiddens (1984) exp\u00f5e que a ag\u00eancia diz respeito a que o ator individual exer\u00e7a: \n \n\n[...] a capacidade de processar a experi\u00eancia social e de delinear formas de enfrentar \na vida, mesmo sob as mais extremas formas de coer\u00e7\u00e3o. Dentro dos limites da \ninforma\u00e7\u00e3o, da incerteza e de outras restri\u00e7\u00f5es (f\u00edsicas, normativas ou pol\u00edtico-\necon\u00f4micas) existentes, os atores sociais s\u00e3o \u201cdetentores de conhecimento\u201d e \n\u201ccapazes\u201d. Eles procuram resolver problemas, aprender como intervir no fluxo de \neventos sociais ao seu entorno e monitorar continuamente suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, \nobservando como os outros reagem ao seu comportamento e percebendo as v\u00e1rias \ncircunst\u00e2ncias inesperadas (GIDDENS, 1984, p. 1-6). \n\n \nA ag\u00eancia n\u00e3o se refere \u00e0s inten\u00e7\u00f5es que as pessoas t\u00eam para realizar certas coisas, \n\nmas sim \u00e0 sua capacidade de fazer essas coisas, de causar uma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a um \n\nestado de coisas. Implica que todos os atores exercem um determinado tipo de poder, mesmo \n\naqueles em posi\u00e7\u00f5es de extrema subordina\u00e7\u00e3o (GIDDENS, 1984). \u201cTodas as formas de \n\ndepend\u00eancia oferecem alguns recursos com os quais aqueles que s\u00e3o subordinados podem \n\ninfluenciar as atividades dos seus superiores\u201d (GIDDENS, 1984, p.16). A ag\u00eancia apenas se \n\nmanifesta atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais, e portanto, depende das capacidades de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas, e n\u00e3o apenas de certas qualidades que um indiv\u00edduo possa ter. Assim, o ator \n\nsocial \u00e9 socialmente constru\u00eddo, sendo culturalmente end\u00f3geno, por ser baseado nos tipos de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticos da cultura na qual o ator est\u00e1 enraizado:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 60\n\na capacidade de influenciar os outros ou de transmitir uma ordem reside \nfundamentalmente nas \u201ca\u00e7\u00f5es de uma cadeia de acontecimentos, que cada um traduz \nde acordo com seus pr\u00f3prios projetos...e o poder \u00e9 composto, aqui e agora, pela \nassocia\u00e7\u00e3o de muitos atores em um dado esquema pol\u00edtico e social (LATOUR, 1986, \np.264). Por outras palavras, a ag\u00eancia (e o poder) depende crucialmente da \nemerg\u00eancia de uma rede de atores que se tornam parcialmente, embora quase nunca \ncompletamente, envolvidos nos projetos e pr\u00e1ticas de outro indiv\u00edduo ou indiv\u00edduos. \nPor conseguinte, a ag\u00eancia efetiva requer a gera\u00e7\u00e3o/manipula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de uma \nrede de rela\u00e7\u00f5es sociais e a canaliza\u00e7\u00e3o de itens espec\u00edficos (como reivindica\u00e7\u00f5es, \nordens, bens, instrumentos e informa\u00e7\u00e3o) atrav\u00e9s de certos pontos fundamentais de \nintera\u00e7\u00e3o (LONG; PLOEG, 1994, p. 8). \n\n \n\nGiddens (1984) aborda a ag\u00eancia considerando a exist\u00eancia de estrutura(s) da \n\nsociedade, as quais continuamente est\u00e3o sendo constru\u00eddas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais. A \n\nestrutura nada mais \u00e9 do que a express\u00e3o espa\u00e7o-temporal e virtual que interfere na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e recursos para os seres humanos. O autor apresentou a teoria da \n\ndualidade da estrutura, como sendo a estrutura o meio pelo qual avan\u00e7a o processo de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as sociais na sociedade, assim como ela exerce um controle e \n\nengessamento da vida social. Ele expressa a ag\u00eancia, como o dilema entre ter liberdade e \n\nlimita\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es da vida social. \n\n Nesse sentido, a Perspectiva Orientada pelos Atores parte do pressuposto de que \n\ndiferentes agricultores (ou categorias de agricultores) definem e operacionalizam seus \n\nobjetivos e pr\u00e1ticas de gerenciamento agr\u00edcola com base em diferentes crit\u00e9rios, interesses, \n\nexperi\u00eancias e perspectivas. Ou seja, os agricultores desenvolvem, ao longo do tempo, \n\nprojetos e pr\u00e1ticas espec\u00edficas para a organiza\u00e7\u00e3o de sua atividade agr\u00edcola. Muitas vezes \n\nesses projetos s\u00e3o de certo modo respostas a outros projetos formulados por ag\u00eancias estatais \n\nou de agroneg\u00f3cio (LONG; PLOEG, 1994). \n\n \n\n3.3.2 Resist\u00eancia \n\n \n\nQuanto \u00e0 resist\u00eancia, v\u00e1rios autores (ARDENGHI, 2003; LONG, 2007; PLOEG, 2008; \n\n2009; SCOTT, 1985) a abordam como um fen\u00f4meno manifestado por atores sociais \n\n\u201cdominados\u201d ou que est\u00e3o expostos a situa\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o (laboral, econ\u00f4mica), injusti\u00e7a \n\ne depend\u00eancia. Esse fen\u00f4meno \u00e9 expresso a atores sociais dominantes, sejam individuais ou \n\ncoletivos, sejam a entidades privadas ou p\u00fablicas, assim como a normas, valores, leis, e \n\nmesmo a modelos s\u00f3cio-econ\u00f4micos regionais e internacionais, como o capitalismo, o \n\nsocialismo e o comunismo. Ela pode ser manifestada simplesmente ao patr\u00e3o de uma fazenda \n\nou empresa, como pode se contrapor \u00e0 pol\u00edtica (incluindo leis e normas) agr\u00e1ria e agr\u00edcola de \n\ndeterminado pa\u00eds. Ela muitas vezes \u00e9 percebida como um aspecto negativo das comunidades \n\n\n\n 61\n\nque n\u00e3o aceitam se modernizar, pois nas sociedades urbano-industriais a modernidade \u00e9 vista \n\ncomo o \u00fanico caminho para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Por outro lado, a resist\u00eancia \n\n\u00e9 a express\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es (carregadas de valor) para a emancipa\u00e7\u00e3o e autonomia dessas \n\ncomunidades. \n\nLong sintetiza a no\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia como sendo utilizada para caracterizar lutas \n\ncontra autoridades e s\u00edtios de poder, ou frequentemente chamados de regime ou atores \n\n\u201cdominantes\u201d, que excluem atores individuais ou coletivos, com menos poder, chamados de \n\n\u201csubordinados\u201d. \n\n \nA resist\u00eancia \u00e9 referida como tendo caracter\u00edsticas de um conflito hier\u00e1rquico que \neclode entre camponeses e grandes propriet\u00e1rios de terra, trabalhadores e donos de \nempresas privadas ou p\u00fablicas, agricultores de pequena escala e agiotas ou \natravessadores, ocupantes ou invasores de terra e propriet\u00e1rios de terras, e de forma \nmais geral, cidad\u00e3os contestando direta ou indiretamente as autoridades e/ou \npol\u00edticas do Estado ou corpora\u00e7\u00f5es internacionais poderosas (LONG, 2007, p. 70, \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\nLong (2007, p. 69-70) se refere a um not\u00e1vel espa\u00e7o de contesta\u00e7\u00e3o no ramo da \n\nagricultura e pr\u00e1ticas alimentares, como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s desigualdades dos acordos comerciais \n\ninternacionais, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o laboral, ao papel da ci\u00eancia, no desenvolvimento de tecnologias, \n\ncomo a engenharia gen\u00e9tica, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas burocratizados de \n\navalia\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o da qualidade dos produtos, da seguran\u00e7a dos alimentos e da gest\u00e3o \n\nambiental. \n\nPara Ardenghi (2003, p. 33) os acontecimentos est\u00e3o enredados numa teia de rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder e, portanto, geram formas de resist\u00eancia que se manifestam em pontos m\u00f3veis e \n\ntransit\u00f3rios distribuindo-se por toda a estrutura social. A defini\u00e7\u00e3o de Baczko (1986, p.297) \n\ncitada pela autora \u00e9 reveladora sobre a no\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia: \u201cqualquer luta \u00e9 sempre \n\nresist\u00eancia dentro da pr\u00f3pria rede de poder, teia que se alastra por toda sociedade e a que \n\nningu\u00e9m pode escapar, ele est\u00e1 sempre presente e se exerce como uma multiplicidade de \n\nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a.\u201d A an\u00e1lise de Ardenghi \u00e9 baseada nas rela\u00e7\u00f5es de poder, e aos olhos de \n\nFoucault (1979), em que o poder assume formas regionais e concretas, e \u00e9 exercido de \n\ndiversas formas, penetrando na vida cotidiana. \n\nHardt e Negri (2001), quando mostram a constru\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios como modo \n\nde ordenamento capitalista dominante, o fazem \u2018lembrando\u2019 de que existe resist\u00eancia. A \n\nresist\u00eancia diz respeito \u00e0 \u201cmultid\u00e3o\u201d, aos prolet\u00e1rios (n\u00e3o somente os de f\u00e1bricas) que, \n\nmobilizando-se por melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e novas oportunidades, foram e s\u00e3o os \n\npropulsores de crises e novas mudan\u00e7as do capitalismo, ou mesmo da derrocada de poder ou \n\n\n\n 62\n\nde sistemas, como o fracasso do socialismo sovi\u00e9tico. Neste sentido, atribuem como formas \n\npropulsoras de mudan\u00e7as (formas de resist\u00eancia) desse proletariado, o nomadismo, a deser\u00e7\u00e3o \n\ne o \u00eaxodo. Por\u00e9m os imp\u00e9rios implicam o controle cada vez maior da mobilidade e fluidez \n\nsociais, ao mesmo tempo que a multid\u00e3o, cada vez mais, reivindica a cidadania global \u2013 o \n\ndireito de controlar seu pr\u00f3prio movimento. Existe um direcionamento de cidadania global \n\nque torna o trabalho e direitos civis de interesse coletivo, dando-os o car\u00e1ter de direito social. \n\nIsso desafia o aparato b\u00e1sico de controle imperial sobre o rendimento e a vida da multid\u00e3o. \n\nPara resistir aos imp\u00e9rios \u00e9 necess\u00e1rio igualmente uma alternativa global, uma resist\u00eancia \n\ncontra-imp\u00e9rio e contra-globaliza\u00e7\u00e3o (HARDT; NEGRI, 2001, p. 226): \n\n \n[. . .] qualquer proposta de comunidade particular isolada, definida em termos \nraciais, religiosos ou regionais, \u201cdesvinculada\u201d do Imp\u00e9rio, protegida de seus \npoderes por fronteiras fixas, est\u00e1 destinada a acabar como uma esp\u00e9cie de gueto. \nN\u00e3o se pode resistir ao Imp\u00e9rio com um projeto que visa a uma autonomia limitada \ne local. N\u00e3o podemos recuar para qualquer forma social anterior, nem seguir adiante \nisoladamente. \n\n \n\nNa literatura (por exemplo em MOTTA; ZARTH, 2008a,b) e baseando-se na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Ploeg (2009), encontram-se tr\u00eas tipos de express\u00f5es da resist\u00eancia: \n\na) lutas abertas (revoltas, greves, protestos, marchas, ocupa\u00e7\u00f5es, bloqueios de \n\nestradas); \n\nb) atos cotidianos de desafio, ocultos e camuflados; \n\nc) interven\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e da produ\u00e7\u00e3o (introdu\u00e7\u00e3o de \n\naltera\u00e7\u00f5es). \n\nA primeira categoria de resist\u00eancia \u00e9 a que se deu at\u00e9 agora mais ampla aten\u00e7\u00e3o na \n\nliteratura social e hist\u00f3rica. O trabalho de Gohn (2001) ilustra bem as revoltas armadas no \n\nBrasil entre o final do s\u00e9culo XVIII e o final da ditadura militar no s\u00e9culo XX. A autora \n\naborda as lutas sociais a partir da perspectiva dos \u201cdominados\u201d, destacando-os na hist\u00f3ria uma \n\nvez que a maioria dos estudos d\u00e1-se \u00eanfase aos dominantes, no caso, Portugal, o governo do \n\nImp\u00e9rio do Brasil e depois os governos da rep\u00fablica. Ela descortina a hist\u00f3ria assombrada, \n\nrevelando que em regra geral, em todas as revoltas a maioria dos mortos foram pessoas \n\nescravas (\u00edndios e negros), pobres e camponeses. Inclusive Tiradentes, que foi esquartejado, \n\nera o mais pobre entre os perdedores. Fora isso, ela destaca a import\u00e2ncia que esses grupos \n\nsociais menos ou em nada favorecidos tiveram para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania no Brasil, \n\ndesde a reivindica\u00e7\u00e3o de direitos trabalhistas, melhores condi\u00e7\u00f5es laborais, servi\u00e7os de \n\nsaneamento b\u00e1sico, assist\u00eancia a pessoas com necessidades econ\u00f4micas, de sa\u00fade e a idosos. \n\n\n\n 63\n\nNo seu trabalho fica claro que em todas as fases de governo do Brasil houve conflitos, muitas \n\nvezes se contrapondo \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do governo central. \n\nReunindo o trabalho de Gohn (2001) e uma s\u00e9rie de outros que tratam sobre as \n\nrevoltas sociais, a exclus\u00e3o social e \u00e9tnica, fica vis\u00edvel que durante todo o per\u00edodo hist\u00f3rico do \n\nBrasil, desde o final do s\u00e9culo XV at\u00e9 os dias atuais, sempre houve a contesta\u00e7\u00e3o de grupos \n\nsociais pobres, exclu\u00eddos, ou simplesmente avessos a acatar as determina\u00e7\u00f5es de atores \n\ndominantes17. Nesse sentido h\u00e1 uma s\u00e9rie de trabalhos que tratam sobre a contraposi\u00e7\u00e3o entre \n\no modo de vida dos caboclos, \u00edndios, nativos ou \u201cbrasileiros\u201d e o modo de vida (com \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado) dos imigrantes (europeus), uma exclus\u00e3o fomentada pelo Estado, em \n\nvista do favorecimento dos imigrantes e \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do Estado ou mesmo o n\u00e3o \n\natendimento \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es \u201cnativas\u201d (ARDENGHI, 2003; RENK, 1997; \n\nSILVA, 2008; ZARTH, 1998). \n\nA segunda express\u00e3o da resist\u00eancia \u00e9 abordada por Scott (1985), a partir de seu estudo \n\ncom uma comunidade camponesa da Mal\u00e1sia, chamando a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as \n\nCi\u00eancias Sociais cl\u00e1ssica sempre se deteve nas a\u00e7\u00f5es de movimentos sociais e partidos no \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o social, como os conflitos, rebeli\u00f5es e atos abertos. Ele descortina \n\nas a\u00e7\u00f5es cotidianas dissimuladas, sobre o comportamento das pessoas dominadas em rela\u00e7\u00e3o \n\naos seus dominantes, como fofocas, fazer corpo mole, fazer-se de desentendido, \n\ndesobedi\u00eancia a ordens, n\u00e3o trabalhar ou fazer boicote, furtos, condescend\u00eancia, surrupio, \n\nsimula\u00e7\u00e3o, fuga, fantasia, maledic\u00eancia, difama\u00e7\u00e3o, inc\u00eandio culposo. Essas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nocorrem de forma organizada e articulada no sentido formal, mas elas se coordenam na \n\nmedida em que se desenvolvem a partir de uma densa e rica rede informal dos atores sociais, \n\nsendo a fronteira entre as a\u00e7\u00f5es individuais e coletivas nebulosa. Elas somente constituem \n\nresist\u00eancia quando deixam de ocorrer de forma isolada. Scott d\u00e1 import\u00e2ncia \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o \n\nsocial no comportamento dos indiv\u00edduos e sua an\u00e1lise se centra nas rela\u00e7\u00f5es de poder, \n\ndomina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia, embora questione as teorias estruturalistas da a\u00e7\u00e3o social, afirmando \n\nque os indiv\u00edduos podem se utilizar de diferentes estrat\u00e9gias nas intera\u00e7\u00f5es sociais \n\n(MENEZES, 2002; MONSMA, 2000). \n\nNeste mesmo sentido, Certeau (2008) foca a sua an\u00e1lise no comportamento dos \n\nconsumidores, nas pessoas comuns, averiguando as t\u00e1ticas que elas utilizam para subverter a \n\n                                                \n17 As lutas sociais dos camponeses poderiam ser reunidas para resultar em uma an\u00e1lise mais completa poss\u00edvel \nna hist\u00f3ria do Brasil, como os volumes organizados por Motta e Zarth (2008). Mais especificamente existem \nregistros sobre casos emblem\u00e1ticos das revoltas sociais do campo, como a de Canudos, do Contestado, as ligas \ncamponesas e os quilombos. \n \n\n\n\n 64\n\napropria\u00e7\u00e3o de produtos impostos pelas elites culturais na sociedade de massas. Ele rejeita a \n\ncren\u00e7a do consumidor passivo e considera o consumo como uma forma de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\ntransformadoras (SCHMIDT, 1994). Certeau (2008) classifica o protagonismo dos atores \n\ncondicionado ao poder, em estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas, as quais se dividem entre a dimens\u00e3o de \n\nespa\u00e7o e lugar. Estrat\u00e9gias seriam as a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \u00e0queles que t\u00eam um lugar seguro, um \n\ndom\u00ednio de poder, analogicamente \u00e0s manobras militares, enquanto \u00e0s t\u00e1ticas se processam no \n\ntempo pelos mais fracos, aproveitando-se das oportunidades de manobras no espa\u00e7o de \n\ndom\u00ednio do mais forte. \n\nA terceira express\u00e3o da resist\u00eancia, quando tratada assim, est\u00e1 sendo recentemente \n\ntrabalhada na ci\u00eancia, entre os autores, est\u00e3o Long e Ploeg, que se ancoram na Perspectiva \n\nOrientada pelos Atores (LONG, 2001). Tamb\u00e9m Motta e Zarth (2008a, grifo nosso) \n\napresentam as tr\u00eas categorias da resist\u00eancia e especialmente a esta terceira a mencionam como \n\na forma de produzir dos camponeses, pela ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas produtivas, formas de uso \n\nda terra e rela\u00e7\u00f5es com os recursos naturais. Os mesmos autores apregoam aos \n\ncamponeses compet\u00eancias laborais e do seu modo de vida, como sendo potenciais para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova agricultura, por\u00e9m s\u00e3o desconhecidos e desqualificados pelos \n\nprinc\u00edpios de constitui\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do capitalismo. \n\nPloeg (2008, 2009) trabalha a resist\u00eancia enfocando a agricultura, como sendo a \n\nexpress\u00e3o de um estilo de agricultura (camponesa), de forma a manter e a prosperar o \u201cmodo \n\ncampon\u00eas de fazer agricultura\u201d. Por isso ele foca sua an\u00e1lise no cotidiano da manuten\u00e7\u00e3o \n\ndesse estilo de agricultura, como as diferentes pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e gest\u00e3o da \n\nbase de recursos, que se diferenciam da resist\u00eancia de Scott (1985), pois naquela haveria uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta (e comunicativa) entre ator dominante e ator dominado, al\u00e9m de uma quase \n\ninteira depend\u00eancia dos atores dominados em rela\u00e7\u00e3o aos dominantes, como por exemplo os \n\nboias-frias em rela\u00e7\u00e3o aos usineiros e fazendeiros, tratados por Menezes (2002). Por outro \n\nlado, na agricultura camponesa tratada por Ploeg, quando concebe a unidade agr\u00edcola sendo \n\ngerida pela fam\u00edlia, haveria uma autonomia maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de sua base de \n\nrecursos, que lhe d\u00e1 autonomia, muitas vezes n\u00e3o havendo uma rela\u00e7\u00e3o direta com atores \n\ndominantes, embora haja a domina\u00e7\u00e3o indireta. \n\nA agricultura camponesa por suas caracter\u00edsticas, argumenta Ploeg (2009), entra em \n\nconflito com o seu meio \u201chostil\u201d, que sempre est\u00e1 impondo limites, quando n\u00e3o a est\u00e1 \n\namea\u00e7ando de exterm\u00ednio ou explora\u00e7\u00e3o. Sendo assim, os camponeses desenvolvem \n\nestrat\u00e9gias e adapta\u00e7\u00f5es, de forma a prosperarem o menos dependente poss\u00edvel. \n\n\n\n 65\n\nNa agricultura camponesa, expressa-se uma vasta gama de pr\u00e1ticas heterog\u00eaneas e \n\ncada vez mais interligadas, que no contexto dos imp\u00e9rios, manifestam-se como resist\u00eancia \n\n(LONG, 2007). A corrente dominante da resist\u00eancia camponesa flui atrav\u00e9s da \n\n\u201cmultiplicidade de respostas continuadas e/ou criadas de uma nova forma para enfrentar e \n\ncontrapor os imp\u00e9rios como principal modo de ordenamento\u201d (PLOEG, 2008, p.289). O \n\nmesmo autor cita exemplos de como a resist\u00eancia se manifesta, seja a forma como o \u201cestrume \n\nbom\u201d \u00e9 produzido, como as \u201cvacas nobres\u201d s\u00e3o criadas, como as \u201cbelas propriedades\u201d s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas, seja na cria\u00e7\u00e3o de novas unidades de produ\u00e7\u00e3o e de consumo em campos que \n\ndeveriam manter-se improdutivos ou ser usados para a produ\u00e7\u00e3o de culturas de exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme Ploeg (2008), as tr\u00eas categorias de resist\u00eancia est\u00e3o sempre presentes, \n\nembora a relev\u00e2ncia, a visibilidade e a for\u00e7a de cada uma estejam sempre mudando. Ele se \n\nrefere \u00e0 terceira categoria de resist\u00eancia como sendo a corrente dominante, que muitas vezes \n\nalimenta as outras, constituindo-se nos alicerces da resist\u00eancia camponesa. Ele sintetiza seis \n\nmecanismos das formas de resist\u00eancia interligados:  \n\na) t\u00e9cnicas de reestrutura\u00e7\u00e3o: o que foi desconstru\u00eddo pelos imp\u00e9rios \u00e9 ativamente \n\nligado e reestruturado, por exemplo, atrav\u00e9s de vendas diretas, mercados de \n\nagricultores, cadeias agroalimentares alternativas, esquemas p\u00fablicos de \n\nabastecimento;  \n\nb) novas tecnologias camponesas, que aumentam o valor agregado;  \n\nc) aumento da autonomia atrav\u00e9s do cooperativismo;  \n\nd) respostas \u00e0 redund\u00e2ncia causadas pelos imp\u00e9rios: tomando novas posi\u00e7\u00f5es, \n\ncomo ocupando e se estabelecendo satisfatoriamente, em \u00e1reas julgadas por \n\nt\u00e9cnicos, como sendo impr\u00f3prias para a agricultura;  \n\ne) visibilidade: os imp\u00e9rios tendem a tornar os produtores invis\u00edveis, sendo n\u00e3o-\n\npessoas e os locais de produ\u00e7\u00e3o de alimentos como n\u00e3o-lugares. As a\u00e7\u00f5es por \n\nvisibilidade v\u00e3o desde declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas \n\npersonalizadas na internet;  \n\nf) reciprocidade18. \n\nPloeg (2009) atribui essa resist\u00eancia como nova, pois procura construir solu\u00e7\u00f5es locais \n\npara problemas globais. Argumenta que as outras categorias de resist\u00eancia desaparecem assim \n\ncomo surgem. Ela est\u00e1 presente no florescimento da agroecologia e \u00e9 a principal for\u00e7a motriz \n\nde muitas formas de desenvolvimento aut\u00f3ctone. \n\n                                                \n18 Conceito trabalhado por autores, como Radomski (2006) e Sabourin (1999). \n\n\n\n 66\n\n \nA resist\u00eancia j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma forma de rea\u00e7\u00e3o, mas sim uma forma de produ\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n[ . . . ]. \u00c9 uma resist\u00eancia completamente nova baseada na inova\u00e7\u00e3o e na coopera\u00e7\u00e3o \naut\u00f4noma entre sujeitos e produtores [e consumidores]. Ela \u00e9 a capacidade de \ndesenvolver potencialidades novas e constitutivas que v\u00e3o al\u00e9m das formas de \ndom\u00ednio reinantes (NEGRI19 apud PLOEG, 2008, p. 297). \n\n \n\nAssim como Scott (1985) explicita sobre a resist\u00eancia camuflada, Ploeg (2008) \n\nenfatiza que essas express\u00f5es s\u00e3o por si s\u00f3, inocentes e inofensivas, mas quando combinadas, \n\nelas se tornam poderosas, mudando o panorama. O autor enfatiza que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nrepresenta para os camponeses um de seus principais campos de batalha, atrav\u00e9s dela o \n\nprogresso pode ser alcan\u00e7ado, melhorando lentamente a qualidade e a produtividade dos \n\nrecursos, como terras, animais, culturas, instala\u00e7\u00f5es, infra-estruturas de irriga\u00e7\u00e3o, \n\nconhecimentos, aprimorando o processo de produ\u00e7\u00e3o e reestruturando as rela\u00e7\u00f5es com o \n\nmundo exterior, assim, os camponeses alcan\u00e7am os meios para aumentar sua autonomia e \n\nmelhorar a base de recursos. \n\nSegundo Ploeg (2008, p. 43, grifo do autor): \n\n \n[...] O processo de trabalho \u00e9 uma arena muito importante de luta social para o \ncampesinato. A luta social n\u00e3o ocorre apenas nas ruas, nas ocupa\u00e7\u00f5es de terras, nas \nf\u00e1bricas ou nos grandes supermercados (isto \u00e9, fora dos dom\u00ednios da produ\u00e7\u00e3o e do \ntrabalho), nem precisa haver cartazes ou discursos inflamados de todas as cores. A \nluta social tamb\u00e9m deve ser vista como um esfor\u00e7o substancial para melhorar os \nrecursos dispon\u00edveis, provocando pequenas adapta\u00e7\u00f5es que, no seu conjunto, \ncontribuem para a cria\u00e7\u00e3o de um bem-estar aumentado, de uma renda mais elevada e \nde melhores perspectivas de futuro. Nesse aspecto, a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9, frequentemente, \num mecanismo-chave. \n\n \n\nDas tr\u00eas trajet\u00f3rias de desenvolvimento citadas por Ploeg (2008): industrializa\u00e7\u00e3o, \n\ndesativa\u00e7\u00e3o e recampesiniza\u00e7\u00e3o, a terceira funciona como um movimento contra-imp\u00e9rio e \n\ncontra agricultura empresarial. Ela \u00e9 protagonizada pelos camponeses, fugindo \u00e0 l\u00f3gica do \n\ncapitalismo, constituindo-se na busca por autonomia em um mundo cada vez mais \n\ncaracterizado por padr\u00f5es de depend\u00eancia e por processos de marginaliza\u00e7\u00e3o e priva\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a reconstitui\u00e7\u00e3o do campesinato est\u00e1 ocorrendo em tr\u00eas dimens\u00f5es: a multiplicidade \n\nde respostas aos imp\u00e9rios (formas de resist\u00eancia); luta por autonomia; e determina\u00e7\u00e3o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de respostas alternativas no meio rural (PLOEG, 2008). \n\n \n\n \n\n \n                                                \n19 NEGRI, A. Movimenti nell'Impero, passagi e paesaggi. Milano: Rafaello Cortina Editore, 2006. 303 p. \n\n\n\n 67\n\n3.4 A NATUREZA, A CONSERVA\u00c7\u00c3O E O MODO CAMPON\u00caS DE AGRICULTURA \n\n \n\nNa no\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o camponesa, conforme Ploeg (2009), a busca pela autonomia \u00e9 \n\num fator fundamental, tendo esta uma rela\u00e7\u00e3o direta com a base de recursos auto-gerida, \n\ncompreendida como recursos sociais e naturais. \u00c9 esta base que propicia a coprodu\u00e7\u00e3o entre \n\nser humano e natureza. Estes processos s\u00e3o modelados conforme expectativas e interesses da \n\nfam\u00edlia e nessa perspectiva tamb\u00e9m interage com o mercado, vendendo parte de sua produ\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto a outra \u00e9 utilizada para a reprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Al\u00e9m disso, dando continuidade \n\natrav\u00e9s de um mecanismo de retroalimenta\u00e7\u00e3o, todos estes fatores fortalecem a base de \n\nrecursos o que por sua vez otimiza a coprodu\u00e7\u00e3o. E todo esse processo se daria \u201cpor meio de \n\nmelhorias qualitativas: tornando a terra mais f\u00e9rtil, cruzando vacas mais produtivas, \n\nselecionando as melhores mudas, construindo melhores instala\u00e7\u00f5es de armazenagem, \n\nampliando o conhecimento, tornando a forragem compat\u00edvel com as necessidades do rebanho, \n\netc.\u201d (PLOEG, 2009, p. 19), conforme esquematizado na figura 11. \n\n \n\n \nFigura 12 - Esquematiza\u00e7\u00e3o dos elementos contituintes da no\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o camponesa. \nFonte: Ploeg (2009, p. 18). \n \n\nA partir dessa proposi\u00e7\u00e3o, depreende-se a centralidade da rela\u00e7\u00e3o com a base de \n\nrecursos, ou seja, nas palavras do pr\u00f3prio Ploeg (2009, p. 19) \u201ca produ\u00e7\u00e3o camponesa \u00e9 \n\nbaseada numa rela\u00e7\u00e3o de troca n\u00e3o-mercatilizada com a natureza\u201d. Decorrente deste fato, \u201ca \n\ncentralidade do capital ecol\u00f3gico ajuda a desenvolver (de forma sustent\u00e1vel) a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, mesmo sob condi\u00e7\u00f5es altamente adversas\u201d (PLOEG, 2009, p. 20). \n\n\n\n 68\n\n\u00c9 justamente a partir destes fatores, que propiciam esta condi\u00e7\u00e3o camponesa, que se \n\npode depreender a centralidade da sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o. E nesse sentido, permite-se \n\nbuscar converg\u00eancias com a no\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o, embora, nesta proposi\u00e7\u00e3o, Ploeg ressalta o \n\ngrande erro em considerar estes agricultores abarcados pela condi\u00e7\u00e3o camponesa como \n\nambientalistas. Mas considerando que o pr\u00f3prio movimento ambientalista tem diferentes \n\nvertentes, o que se pode depreender \u00e9 que as proposi\u00e7\u00f5es em torno da condi\u00e7\u00e3o camponesa \n\nrefor\u00e7am alguns pressupostos de determinadas vertentes, conforme esta se\u00e7\u00e3o vai explicitar. \n\nO termo conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 recente e est\u00e1 relacionado com o conceito de \n\nconservacionismo. Embora hajam controv\u00e9rsias sobre o significado deste termo, toma-se aqui \n\na delimita\u00e7\u00e3o deste termos em contraste ao preservacionismo20. Neste trabalho, parte-se da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de duas principais correntes que influenciaram as preocupa\u00e7\u00f5es com a natureza \n\ne os recursos naturais durante o s\u00e9culo XX, o preservacionismo de John Muir (1838-1914) e o \n\nconservacionismo de Gifford Pinchot (1865-1946). O primeiro estaria ligado \u00e0 ideia da \n\ncria\u00e7\u00e3o de parques nacionais, a partir de uma concep\u00e7\u00e3o de proteger para a posteridade \n\nbuscando um estado de natureza pristina (e portanto, apartada da presen\u00e7a humana) e foi a \n\nbase para o modelo de \u00e1reas protegidas implantado nos EUA e Inglaterra, que se propagou em \n\ndiversos pa\u00edses (Brasil, \u00cdndia, pa\u00edses da \u00c1frica) (DIEGUES, 2000). J\u00e1 a segunda perspectiva \n\npauta-se pela possibilidade de uma explora\u00e7\u00e3o racional de recursos como o solo, as florestas e \n\na \u00e1gua, pr\u00f3ximos da tradi\u00e7\u00e3o de manejo florestal (MCCORMICK, 1992; FRANCO; \n\nDRUMMOND, 2009). \n\nDiegues (2000) critica a concep\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o, baseada no modelo de \u00e1reas \n\nfechadas, separadas do ser humano, pois n\u00e3o contempla as especificidades ambientais e \n\nculturais locais, como nos pa\u00edses onde esse modelo foi implantado genericamente, sendo um \n\ndeles o Brasil. Em contraste a isso, o autor desenvolveu uma abordagem de conserva\u00e7\u00e3o com \n\nbase no estudo das popula\u00e7\u00f5es locais, com grande intera\u00e7\u00e3o com o seu meio ambiente \n\n(natural) e uma auto-identidade distinta, apresentando-as como \u201cpopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d. \n\nDerivado desta no\u00e7\u00e3o ele prop\u00f5e uma conserva\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 interven\u00e7\u00e3o humana, a \n\netnoconserva\u00e7\u00e3o, que leva em conta as especificidades ambientais e culturais dessas \n\ncomunidades. Ele n\u00e3o considera as popula\u00e7\u00f5es tradicionais como conservadoras natas, mas \n                                                \n20 Apenas para dar o teor destas controv\u00e9rsias, para P\u00e1dua (1997) apud Carvalho (2002), o conservacionismo \u00e9 \num movimento ligado ao campo cient\u00edfico, que se centra na prote\u00e7\u00e3o da natureza em si, e que procede do \necologismo, que prega que a sobreviv\u00eancia da humanidade passa por uma mudan\u00e7a mais ampla, cultural, no \nestilo de vida e, na perspectiva deste autor no Brasil haveria um movimento intermedi\u00e1rio que denomina de \nambientalismo. Fonte: PADUA, J.A. Natureza e projeto nacional: o nascimento do ambientalismo brasileiro. In: \nSVIRSKY, R.; CAPOBIANCO, J. P. O ambientalismo no Brasil, passado, presente e futuro. S\u00e3o Paulo: \nISA/SMA-SP, 1997. Outros autores como Herculano (1996) adotam o termo ecologismo, sem distin\u00e7\u00e3o entre \necologismo e ambientalismo. \n\n\n\n 69\n\ndefende que elas podem ser aliadas na conserva\u00e7\u00e3o, como forma de preservar os ambientes \n\nnaturais, mas tamb\u00e9m manter a diversidade cultural. \n\nAssociado a esta no\u00e7\u00e3o, temos a proposi\u00e7\u00e3o do conceito de Conhecimento Ecol\u00f3gico \n\nTradicional - TEK (BERKES, 1999). No Brasil h\u00e1 estudos que utilizaram o conceito de \n\nConhecimento Ecol\u00f3gico Local (HANAZAKI, 2006; PIEVE, 2009). \n\nPara Pieve (2009), conhecimento ecol\u00f3gico local permeia a rela\u00e7\u00e3o entre o ser humano \n\ne seu ambiente, englobando tanto as concep\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas acerca de seu meio \u2013 dos recursos \n\ne fen\u00f4menos naturais, quanto seu modo de apropriar-se dele, que por sua vez, incentiva e \n\npermite a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias espec\u00edficas dispon\u00edveis no ambiente ou n\u00e3o. O conceito de \n\n\u201cconhecimento tradicional\u201d definido por Diegues (2000, p.30) tem similitude com o anterior, \n\nsendo \u201co saber e o saber-fazer, a respeito do mundo natural, sobrenatural, gerados no \u00e2mbito \n\nda sociedade n\u00e3o-urbano/industrial, transmitidos oralmente de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPermeiam estes conceitos a no\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 pertinente para entender a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre cultura e conserva\u00e7\u00e3o como parte do modo de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas. Os estudos \n\ncontempor\u00e2neos que tratam do conceito de tradi\u00e7\u00e3o atrelam-na \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e \n\nreinterpreta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos como forma de se adaptar aos contextos transit\u00f3rios (FLEURY; \n\nALMEIDA, 2007). Para Giddens (1997) a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o para o passado, calcado \n\nno presente, mas ao mesmo tempo ela diz respeito ao devir, pois as pr\u00e1ticas estabelecidas s\u00e3o \n\nutilizadas como uma maneira de se organizar no tempo futuro. A integridade da tradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nresulta de sua persist\u00eancia sobre o tempo, mas da constante interpreta\u00e7\u00e3o que \u00e9 realizada para \n\nidentificar os la\u00e7os que ligam o presente ao passado. Ela \u00e9 um meio de identidade e um \n\nelemento de seguran\u00e7a da sociedade, \u201cuma forma de trazer para o mundo presente, novo, \n\naquilo que j\u00e1 se sabe certo, seguro e, portanto reconfortante\u201d (FLEURY; ALMEIDA, 2007, p. \n\n6).  \n\nO conhecimento tradicional \u00e9 referido por diversas denomina\u00e7\u00f5es na literatura \n\ncient\u00edfica: local, ind\u00edgena, tribal, popular, do povo, folk, aut\u00f3ctone, vern\u00e1culo, pr\u00e1tico, \n\ncoletivo, situado, campon\u00eas, informal, nativo, rural, cotidiano, culturalmente espec\u00edfico, \n\n\u00e9tnico, oral, comunit\u00e1rio, end\u00f3geno, sustent\u00e1vel, comum, saber-fazer, entre outros (ALVES; \n\nSOUTO, 2010, p. 29). Diversos autores consideram o conhecimento tradicional como um tipo \n\nde conhecimento, diferente do cient\u00edfico, e circunscrito ao seu contexto ambiental, social e \n\ncultural, o qual est\u00e1 sendo reconhecido e n\u00e3o \u00e9 nem um pouco menor que o conhecimento \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico (CASTRO, 2000; DIEGUES, 2000; TOLEDO, 1992). Alguns autores \n\nchegam a considerar o conhecimento tradicional com car\u00e1ter cient\u00edfico ou como uma ci\u00eancia \n\n(BARAHONA, 1987; HECHT; POSEY, 1989; POSEY, 1987). \n\n\n\n 70\n\nO conhecimento de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e tradicionais est\u00e1 dando aval para a defesa \n\nde que muitos ecossistemas coevolu\u00edram com o manejo humano, sem o qual n\u00e3o seriam o que \n\nconhecemos hoje, como a Amaz\u00f4nia (ANDERSON; POSEY, 1987), sendo este bioma um \n\nproduto cultural de uma manipula\u00e7\u00e3o muito antiga da fauna e da flora (DESCOLA, 2000) e \n\nonde a antropiza\u00e7\u00e3o resultou em maior diversidade de esp\u00e9cies nas por\u00e7\u00f5es de floresta \n\nmanejadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas intactas (BAL\u00c9E, 1993). Assim, tamb\u00e9m os centros de \n\ndiversidade biol\u00f3gica de plantas aliment\u00edcias est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 coexist\u00eancia \n\ncom popula\u00e7\u00f5es humanas, manejando e domesticando diversas esp\u00e9cies (NATIONAL \n\nRESEARCH COUNCIL, 1989). Na \u00cdndia foi atribu\u00eddo \u00e0s sociedades tradicionais a presen\u00e7a \n\nde alta diversidade de recursos naturais, as quais ainda existem porque desenvolveram \n\npr\u00e1ticas culturais de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos que mant\u00eam a biodiversidade (SARKAR, 1998). \n\nDa mesma forma Castro (2000) reconhece que os saberes e as formas de manejo das \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais s\u00e3o reconhecidos como fundamentais na preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. \n\n \nA exist\u00eancia dos recursos biol\u00f3gicos est\u00e1 diretamente vinculada a um sistema \nancestral de coexist\u00eancia sustent\u00e1vel entre os homens e o ambiente, raz\u00e3o pela qual \nesses recursos dependem da sobreviv\u00eancia desse sistema. A destrui\u00e7\u00e3o do h\u00e1bitat \nnatural da comunidade ser\u00e1 secundada pelo seu desaparecimento como sistema \ncultural e vice-versa, pois um sem o outro \u00e9 insustent\u00e1vel (CASTRO, 2000. p. 172). \n\n \n\nNa perspectiva etnoecol\u00f3gica os autores consideram que, na sabedoria popular, os \n\ndiferentes conhecimentos n\u00e3o s\u00e3o desconectados do contexto em que as popula\u00e7\u00f5es vivem, ou \n\nseja, do seu modo de vida, que dizem respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social, e \u00e0 cultura. Os \n\ncomponentes intelectuais e pr\u00e1ticos s\u00e3o um am\u00e1lgama que faz parte de um sistema amplo, o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o (rural), que \u00e9 ao mesmo tempo um processo de apropria\u00e7\u00e3o da natureza \n\n(TOLEDO, 1995). \u00c9 o que nos revelam os seguintes autores: \n\n \n[...] Nas sociedades ditas tradicionais e no seio de certos grupos extrativos, o \ntrabalho encerra dimens\u00f5es m\u00faltiplas, reunindo elementos t\u00e9cnicos com o m\u00e1gico, o \nritual, e enfim, o simb\u00f3lico (CASTRO, 2000, p. 167). \n \nMagia, medicina simp\u00e1tica, invoca\u00e7\u00e3o divina, explora\u00e7\u00e3o da fauna e da flora, \nconhecimentos agr\u00edcolas fundem-se neste modo em um sistema que abrange, na \nmesma continuidade, o campo, a mata, o bicho, a semente, o ar, a \u00e1gua e o pr\u00f3prio \nc\u00e9u. Dobrado sobre si mesmo na economia de subsist\u00eancia, encerrado no quadro dos \nagrupamentos vicinais, o homem aparece ele pr\u00f3prio como segmento de um vasto \nmeio, ao mesmo tempo natural, social e sobrenatural (C\u00c2NDIDO, 1977, p. 175). \n\n \n\n\n\n 71\n\nToledo e Barrera-Bassols (2010) sugerem a compreens\u00e3o do complexo kosmos \n\n(sistema de cren\u00e7as, vis\u00e3o de mundo, cosmovis\u00e3o), corpus (sistema cognitivo, conjunto de \n\nconhecimentos atrav\u00e9s dos quais a esp\u00e9cie humana se apropria intelectualmente dos recursos \n\nnaturais) e praxis (sistema de manejo, conjunto de pr\u00e1ticas atrav\u00e9s das quais a esp\u00e9cie humana \n\napropria-se materialmente dos recursos naturais), utilizando-se da perspectiva da \n\netnoecologia. Essa tr\u00edade, que funcionalmente n\u00e3o se separa, representa o universo da \n\nsabedoria popular. Esses autores abordam especialmente o modo de vida de popula\u00e7\u00f5es \n\ncamponesas ind\u00edgenas, que atribuem \u00e0 natureza uma qualidade sagrada, que est\u00e1 quase \n\nausente no pensamento ocidental. De acordo com as cosmovis\u00f5es ind\u00edgenas, eles n\u00e3o veem a \n\nterra apenas como um recurso econ\u00f4mico, mas ela \u00e9 fonte de vida que alimenta, conserva e \n\nensina. \u201cA natureza \u00e9 o centro do universo, o n\u00facleo da cultura e a origem da identidade \n\n\u00e9tnica\u201d (TOLEDO; BARRERA-BASSOLS, 2010, p. 52-53). \n\nSegundo Toledo (1992) o ponto de partida da etnoecologia seria n\u00e3o separar na an\u00e1lise \n\na cultura da produ\u00e7\u00e3o, pois ambas se complementam ou s\u00e3o a mesma coisa. Ela n\u00e3o deve se \n\nresumir ao estudo de termos lingu\u00edsticos, estruturas cognitivas, s\u00edmbolos, t\u00e9cnicas ou esp\u00e9cies \n\n\u00fateis, mas ao processo concreto atrav\u00e9s do qual a fam\u00edlia, comunidade ou grupo cultural \n\nproduz e reproduz suas condi\u00e7\u00f5es materiais, ou seja, deve explorar as conex\u00f5es entre o corpus \n\ne a praxis no processo concreto de produ\u00e7\u00e3o. O autor ainda afirma que a etnoecologia deve \n\ntratar os grupos humanos como sujeitos sociais que p\u00f5em em a\u00e7\u00e3o procedimentos intelectuais \n\n(conhecimento, percep\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as), tomam decis\u00f5es e executam opera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para \n\napropriar a natureza (TOLEDO, 1992, p. 9-10). \n\nAssim, a etnoecologia \u00e9 um ramo da ci\u00eancia que tem como objeto de estudo o \n\nconhecimento ecol\u00f3gico local (tradicional), imbu\u00eddo de representa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e manejo \n\nda natureza. Ela incorpora e se baseia nos conhecimentos das comunidades ou povos locais, \n\nde forma a compreender como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o deles para com o ambiente onde vivem, desde a \n\nrela\u00e7\u00e3o com o meio bi\u00f3tico at\u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e cosmol\u00f3gica (TOLEDO; BARRERA-\n\nBASSOLS, 2010). \n\nToledo (1992) sugere que a perspectiva da etnoecologia n\u00e3o se deve restringir ao \n\nestudo de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ou tradicionais, mas tamb\u00e9m aos produtores rurais do mundo \n\nmoderno, como agricultores que praticam uma agricultura industrializada e voltada ao \n\nmercado, visto que a etnoecologia visa avaliar ecologicamente a efici\u00eancia dos sistemas \n\nprodutivos rurais, no sentido de haver futuramente a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de sistemas produtivos \n\ncom base em modelos de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. \n\n\n\n 72\n\nA partir desta \u00eanfase nas rela\u00e7\u00f5es entre o ser humano e a natureza, \n\ncomplementarmente \u00e0s ideias de Ploeg (2008) sobre o modo campon\u00eas, Toledo (1995, p.10) \n\ndistingue, conforme seus modos de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, o modelo campon\u00eas e o \n\nagroindustrial (ou moderno). O primeiro tem ra\u00edzes nas origens da esp\u00e9cie humana e no \n\nprocesso de co-evolu\u00e7\u00e3o entre humanos e natureza, enquanto o segundo surgiu a partir da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial e cient\u00edfica no mundo ocidental, especialmente destinado a suprir as \n\nnecessidades das zonas urbanas. O autor diferencia os dois modelos segundo nove atributos \n\nde car\u00e1ter ecol\u00f3gico, energ\u00e9tico, econ\u00f4mico, agr\u00e1rio e cultural (figura 13). As racionalidades \n\nentre os dois modelos s\u00e3o contrastantes, destacando-se no modo campon\u00eas como \n\ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas a predomin\u00e2ncia do valor de uso, a reprodu\u00e7\u00e3o dos produtores e da \n\nunidade produtiva, as rela\u00e7\u00f5es sagradas com a natureza e o interc\u00e2mbio ecol\u00f3gico com a \n\nnatureza. Por outro lado, no modo agroindustrial prevalece o valor de troca, a maximiza\u00e7\u00e3o da \n\ntaxa de lucro, a acumula\u00e7\u00e3o de capital e o interc\u00e2mbio econ\u00f4mico com o mercado. \n\n \n\n CAMPON\u00caS AGROINDUSTRIAL \nEnergia Uso exclusivo de energia solar Uso predominante de energia f\u00f3ssil \n\n(petr\u00f3leo) \nEscala Pequenas propriedades M\u00e9dias e grandes propriedades \nAutosufici\u00eancia Alta. \n\nPouco uso de insumos externos \nBaixa ou nula. \nAlto uso de insumos externos \n\nFor\u00e7a de trabalho Familiar ou comunit\u00e1ria Familiar e/ou assalariada \nDiversidade Alta diversidade eco-geogr\u00e1fica, \n\nbiol\u00f3gica, gen\u00e9tica e produtiva \nMuito baixa diversidade. \nEspecializa\u00e7\u00e3o \n\nProdutividade Alta produtividade ecol\u00f3gico-\nenerg\u00e9tica, baixa produtividade no \ntrabalho \n\nAlta produtividade no trabalho, baixa \nprodutividade ecol\u00f3gica e energ\u00e9tica \n\nRes\u00edduos Baixos ou nulos Altos \nConhecimento Hol\u00edstico, \u00e1grafo, baseado em fatos e \n\ncren\u00e7as de transmiss\u00e3o limitada e \naltamente flex\u00edvel \n\nEspecializado, baseado exclusivamente \nem fatos objetivos, transmitido por via \nescrita, de ampla transmiss\u00e3o, por\u00e9m \nestandartizado \n\nCosmovis\u00e3o A natureza \u00e9 uma entidade viva e \nsagrada. Cada elemento natural encarna \nem deidades \n\nA natureza \u00e9 um sistema (ou uma \nm\u00e1quina) separada da sociedade, cujas \nriquezas devem ser exploradas atrav\u00e9s \nda ci\u00eancia e da t\u00e9cnica \n\nFigura 13 \u2013 Quadro das principais caracter\u00edsticas dos modos campon\u00eas e agroindustrial de uso dos recursos \nnaturais. \nFonte: adaptado de Toledo (1995, p. 12). \n\n \n\nPor sustentabilidade Toledo (1992) se refere \u00e0 habilidade de uma cultura rural manter \n\na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ao longo do tempo. Assim, ele sugere que se deve mudar o objetivo \n\ncentral da maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o rural e da obten\u00e7\u00e3o de lucro a curto prazo, para uma \n\nnova perspectiva, que tamb\u00e9m considera a habilidade de manter a produ\u00e7\u00e3o por longo prazo. \n\n\n\n 73\n\n Desta forma o modelo campon\u00eas de Toledo (1995) est\u00e1 em estreita rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmodo campon\u00eas de agricultura, de Ploeg (2008), em que ambos comungam mais \n\nproximamente a coprodu\u00e7\u00e3o com a natureza. \n\n \n\n3.7 OS M\u00c9TODOS DA PESQUISA \n\n \n\nA pesquisa foi realizada entre os atores sociais identificados como agricultores \n\nfamiliares, que fabricam erva-mate (para chimarr\u00e3o) de forma artesanal, utilizando-se para a \n\nsecagem o carijo, o barbaqu\u00e1 ou variantes das formas tradicionais, e manejam a erva-mate \n\n(vegetal) na forma de extrativismo, cultivos agroflorestais e/ou de ervais plantados. A procura \n\ndos casos, designada de \u2018pesquisa de campo explorat\u00f3ria\u2019, focou a regi\u00e3o do Planalto rio-\n\ngrandense (MORENO, 1989), onde prevalecem a distribui\u00e7\u00e3o natural da erva-mate e a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do produto. A forma como se obteve a informa\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia dessas \n\nfam\u00edlias foi intencional, no sentido de come\u00e7ar por algumas regi\u00f5es do Estado, atrav\u00e9s de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o direta pessoal, por telefone e correio eletr\u00f4nico, a profissionais e entidades que \n\ntrabalham com assist\u00eancia t\u00e9cnica e educa\u00e7\u00e3o no meio rural, os quais em muitas situa\u00e7\u00f5es \n\nindicaram outros t\u00e9cnicos e munic\u00edpios, para que se pudesse obter a informa\u00e7\u00e3o. Neste caso, \n\npode-se referir a forma de busca dos casos, como rede de informantes. \n\nO m\u00e9todo de sele\u00e7\u00e3o dos casos a serem investigados com maior profundidade baseou-\n\nse em primeiramente realizar o m\u00e1ximo de visitas poss\u00edvel, a fim de conhecer a diversidade \n\nem torno do tema e sistematizar informa\u00e7\u00f5es gerais sobre as fam\u00edlias. Em seguida, a forma de \n\nsele\u00e7\u00e3o dos casos foi realizada atrav\u00e9s de uma tipifica\u00e7\u00e3o, a fim de reunir as fam\u00edlias com \n\ncaracter\u00edsticas em comum, resultando a partir da\u00ed grupos onde se p\u00f4de selecionar algumas \n\nfam\u00edlias em cada grupo, para se proceder a investiga\u00e7\u00e3o. Desta forma, o grupo selecionado \n\nconstituiu uma amostra representativa. \n\nO interesse da an\u00e1lise na heterogeneidade da agricultura camponesa parte da \n\nPerspectiva Orientada pelos Atores (POA), na qual um dos pilares fundamentais \u00e9 a ag\u00eancia \n\ndos atores sociais. Tratou-se assim de buscar acessar as dimens\u00f5es locais e aproxima\u00e7\u00f5es com \n\no cotidiano dessas pessoas, considerando a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos sociais desde a \n\nperspectiva dos pr\u00f3prios atores (GUBER, 2001) e a an\u00e1lise do pesquisador. Essa forma de \n\ncaptar e compreender a realidade est\u00e1 de acordo com a metodologia utilizada em etnoecologia \n\n(TOLEDO, 1992). Tendo em vista esta quest\u00e3o e dimensionando ao tempo dispon\u00edvel para a \n\npesquisa de campo, as principais t\u00e9cnicas utilizadas, para a gera\u00e7\u00e3o de dados, foram a \n\nentrevista semi-estruturada e a observa\u00e7\u00e3o participante.  \n\n\n\n 74\n\nA orienta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados baseou-\n\nse na leitura de refer\u00eancias etnogr\u00e1ficas, como o Guia para a pesquisa de campo, de Beaud e \n\nWeber (2007). Por isso, esta pesquisa pode ser considerada com vi\u00e9s etnogr\u00e1fico, a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de algumas t\u00e9cnicas comumente empregadas em etnografias, assim como o fato de \n\nter por base prop\u00f3sitos etnogr\u00e1ficos (GUBER, 2001; ROCHA; ECKERT, 2008). \n\n Refletindo sobre as caracter\u00edsticas da etnografia abordadas por Rocha e Eckert (2008), \n\na pesquisa dentro de um contexto campon\u00eas, focando pr\u00e1ticas artesanais, n\u00e3o significou \n\ncompletamente um deslocamento do pesquisador de sua cultura, para se situar no interior do \n\nfen\u00f4meno observado, de outra cultura, atrav\u00e9s de sua participa\u00e7\u00e3o efetiva nas formas de \n\nsociabilidade, por meio das quais a realidade investigada se lhe apresentou, uma vez que o \n\npesquisador tem experi\u00eancia e tr\u00e2nsito nesse meio, considerando-se mais como um ator social \n\nh\u00edbrido em rela\u00e7\u00e3o a uma \u201ccultura\u201d da cidade e do meio rural investigado. \n\n Em cada fam\u00edlia pesquisada aplicou-se uma entrevista semi-estruturada, registrando-a \n\nem um gravador digital e por vezes complementando-a com anota\u00e7\u00f5es. De acordo com \n\nGerhardt e Silveira (2008) a entrevista semi-estruturada organiza-se em um conjunto de \n\nquest\u00f5es sobre o tema que est\u00e1 sendo estudado, mas permite e at\u00e9 incentiva que o entrevistado \n\nfale livremente sobre assuntos que v\u00e3o surgindo como desdobramentos do tema principal. As \n\nentrevistas na maioria dos casos foram realizadas durante a noite e com a presen\u00e7a de todos os \n\nintegrantes das fam\u00edlias, como pais, filhos e av\u00f3s. Somente em dois casos houve a presen\u00e7a \n\napenas de uma pessoa, no caso o propriet\u00e1rio do estabelecimento rural. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o participante o investigador participa at\u00e9 certo ponto como membro da \n\ncomunidade ou popula\u00e7\u00e3o pesquisada, proporcionando o contato direto do pesquisador com o \n\nfen\u00f4meno observado, a partir do qual obtem-se informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade dos atores \n\nsociais em seus pr\u00f3prios contextos. A import\u00e2ncia da t\u00e9cnica \u00e9 de captar uma variedade de \n\nsitua\u00e7\u00f5es ou fen\u00f4menos que n\u00e3o s\u00e3o obtidos por meio de perguntas. O fen\u00f4meno \u00e9 observado \n\ndiretamente na pr\u00f3pria realidade, buscando captar o que h\u00e1 de imponder\u00e1vel e evasivo na vida \n\nreal (GERHARDT; SILVEIRA, 2008). \n\nNeste aspecto, um dos eventos que determinou o calend\u00e1rio de visitas e a perman\u00eancia \n\ndo pesquisador em campo, foi o momento em que os agricultores fabricaram erva-mate, em \n\nque se p\u00f4de aproveitar para vivenciar com as fam\u00edlias de forma mais intensa. A din\u00e2mica de \n\ngera\u00e7\u00e3o de dados aconteceu conforme a seguinte rela\u00e7\u00e3o de eventos ou passos metodol\u00f3gicos: \n\nprimeira visita; apresenta\u00e7\u00e3o do pesquisador e do interesse da pesquisa; sele\u00e7\u00e3o dos casos \n\npara a pesquisa; leitura e assinatura do Termo de Consentimento Informado, Livre e \n\nEsclarecido (AP\u00caNDICE A); acompanhamento da extra\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\n\n\n\n 75\n\nmate; descri\u00e7\u00e3o da paisagem (\u00e1rea da propriedade, cultivos, florestas, benfeitorias etc), com o \n\nacompanhamento de algu\u00e9m respons\u00e1vel pela propriedade; observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do habitat \n\ndas plantas de erva-mate (indiv\u00edduos solit\u00e1rios nas lavouras; sombreados; presentes na mata \n\nnativa; em sistema agroflorestal etc); levantamento de esp\u00e9cies florestais conhecidas pelos \n\nagricultores, ou etnoesp\u00e9cies, atrav\u00e9s de caminhamento pela mata e/ou ambiente da \n\npropriedade, juntamente com os agricultores; entrevista (AP\u00caNDICE B). \n\nA sequ\u00eancia de eventos foi planejada para acontecer durante pelo menos duas visitas \n\nem cada caso, mas que poderia necessitar de outras visitas, dependendo das combina\u00e7\u00f5es a \n\nserem feitas com os agricultores e de fatores n\u00e3o previs\u00edveis, como a quest\u00e3o das chuvas, a \n\nn\u00e3o disponibilidade das fam\u00edlias, entre outros. Portanto, obrigatoriamente aconteceu uma \n\nprimeira visita de apresenta\u00e7\u00e3o do pesquisador e da pesquisa, em que se fizeram perguntas \n\nb\u00e1sicas e se conheceram brevemente as instala\u00e7\u00f5es e os equipamentos utilizados para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o artesanal; tamb\u00e9m procedeu-se \u00e0 troca de contatos telef\u00f4nicos, para futuras \n\ncombina\u00e7\u00f5es.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante ocorreu na segunda ou na terceira visita, tendo dura\u00e7\u00e3o \n\nentre dois e tr\u00eas dias cada uma. As entrevistas foram realizadas sempre nas \u00faltimas visitas, no \n\n\u00ednterim ou ap\u00f3s todo o acompanhamento da pr\u00e1tica artesanal, durante a visita de observa\u00e7\u00e3o \n\nou em visita posterior. Durante a observa\u00e7\u00e3o participante, utilizou-se o di\u00e1rio de campo e uma \n\nm\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital. O di\u00e1rio de campo \u00e9 o relato escrito daquilo que o investigador \n\nouve, v\u00ea, experiencia e pensa no decurso da coleta de dados (BOGDAN; BIKLEN, 1994), que \n\npermite o detalhamento das informa\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sugeridas no decorrer da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o ou momento observado (GERHARDT; SILVEIRA, 2008). As imagens foram \n\ncoletadas para realizar a descri\u00e7\u00e3o do conhecimento e das t\u00e9cnicas do processamento \n\nartesanal, conjugando-se texto e imagens, inspirando-se no trabalho de ALVES (2004), que \n\nutilizou narrativa fotogr\u00e1fica. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias bot\u00e2nicas baseou-se no sistema de classifica\u00e7\u00e3o de APG II \n\n(APG, 2003). O levantamento das etnoesp\u00e9cies florestais foi realizado durante o \n\nacompanhamento da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, e atrav\u00e9s da sistematiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, e das \n\nt\u00e9cnicas de caminhamento (FILGUEIRAS et al., 1994) e cita\u00e7\u00e3o oral. No caminhamento os \n\nagricultores foram convidados a mostrar e a falar sobre as esp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas e de \n\narbustos, enquanto a cita\u00e7\u00e3o oral foi aplicada, quando n\u00e3o houve possibilidade de realizar o \n\ncaminhamento pelas \u00e1reas de mata, consistindo em perguntar aos agricultores quais esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas nativas eles conhecem. Assim, mais especificamente em cada caso, as t\u00e9cnicas foram \n\naplicadas da seguinte maneira: Panambi (caminhamento na mata e propriedade), Bozano \n\n\n\n 76\n\n(caminhamento em duas \u00e1reas de mata), Santo Ant\u00f4nio do Palma (caminhamento no sistema \n\nagroflorestal \u2013 SAF, e cita\u00e7\u00e3o oral), Ip\u00ea (cita\u00e7\u00e3o oral), Humait\u00e1 (caminhamento na margem do \n\nrio e propriedade), Santo Cristo (caminhamento nas \u00e1reas de mata), Seberi (caminhamento \n\nnos SAF\u2019s e \u00e1reas de mata).  \n\nO levantamento de esp\u00e9cies por caminhamento e cita\u00e7\u00e3o oral teve objetivo de \n\ncomplementar informa\u00e7\u00f5es, que dizem respeito ao manejo das esp\u00e9cies, utilizadas ou n\u00e3o para \n\na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, bem como, sobre o manejo e a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas florestais das propriedades. Nesse sentido, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\netnoesp\u00e9cies, manejo e fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, configura os dados a respeito da coprodu\u00e7\u00e3o com \n\na natureza, que permite consequentemente, a an\u00e1lise da conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo texto, as esp\u00e9cies s\u00e3o chamadas apenas por seus nomes populares (ou \n\netnoesp\u00e9cies), enquanto os nomes cient\u00edficos das esp\u00e9cies s\u00e3o listados nos quadros. No caso \n\nde esp\u00e9cies associadas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, a listagem de esp\u00e9cies consta ap\u00f3s \n\na apresenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. Etnoesp\u00e9cies, dizem respeito aos nomes das esp\u00e9cies conhecidas \n\npelos agricultores (na forma de nome popular). Esp\u00e9cies nativas s\u00e3o aquelas de ocorr\u00eancia \n\nnatural no Estado do Rio Grande do Sul, enquanto as ex\u00f3ticas s\u00e3o aquelas que n\u00e3o ocorrem \n\nnaturalmente no RS, provenientes de outros Estados, ou de outros pa\u00edses e continentes, que \n\nforam introduzidas intencionalmente ou n\u00e3o. O termo \u2018erva\u2019, utilizado no texto, deve ser \n\nentendido por erva-mate. O termo \u2018mato\u2019 \u00e9 sin\u00f4nimo de mata ou floresta. \n\nO roteiro de entrevista (AP\u00caNDICE B) serviu de guia para a aplica\u00e7\u00e3o de perguntas \n\ndurante as entrevistas e durante a observa\u00e7\u00e3o participante, nesta \u00faltima ocorrendo conforme o \n\ndesenrolar dos acontecimentos. A determina\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica das etnoesp\u00e9cies foi realizada \n\npredominantemente pelo pr\u00f3prio pesquisador. A denomina\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas \n\nlevou por base a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2004), no sentido de relacionar a ocorr\u00eancia de \n\nesp\u00e9cies com o contexto dos agricultores. A localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios por regi\u00f5es \n\nfisiogr\u00e1ficas \u00e9 baseada em Pacheco (1956). \n\nPara a sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados, realizou-se a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas para um \n\nformato de texto, assim como as informa\u00e7\u00f5es registradas em caderno de campo. Esses dados, \n\nmais as fotografias, serviram de base para a caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate, das fam\u00edlias de agricultores, e os conhecimentos e as pr\u00e1ticas de \n\nmanejo da biodiversidade associados. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 din\u00e2mica da \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o da base de recursos, os quais serviram para analisar a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n\n\n 77\n\nCom os dados sistematizados das entrevistas e do caderno de campo, p\u00f4de-se analisar \n\nos fatores determinantes, para a continuidade do modo de vida dos agricultores familiares, a \n\npartir da interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas, dificuldades, estrat\u00e9gias, objetivos, \n\nlimites e amea\u00e7as presentes na agricultura camponesa, que mais se repetiram entre as fam\u00edlias. \n\nOu seja, o entendimento desses fatores compreende o seu modo de vida. Com isso tamb\u00e9m \n\np\u00f4de-se identificar os mecanismos de resist\u00eancia das fam\u00edlias, e para fundamentar isso, \n\nanalisaram-se as declara\u00e7\u00f5es que representassem uma rela\u00e7\u00e3o de contraposi\u00e7\u00e3o ou de \n\nautonomia ao \u2018modelo dominante\u2019 (agricultura moderna e industrializa\u00e7\u00e3o). \n\nA reda\u00e7\u00e3o do texto a partir do cap\u00edtulo 4 apresenta os resultados, na forma de \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos dados coletados, argumentando com narrativas e imagens provenientes das \n\nfam\u00edlias entrevistadas, e relacionando com o referencial te\u00f3rico apresentado. As fam\u00edlias \n\nentrevistadas s\u00e3o referidas no texto atrav\u00e9s de nomes fict\u00edcios, em homenagem a \n\npersonalidades relacionadas com a cultura gauchesca do Conesul da Am\u00e9rica, entre outras \n\npersonalidades. Cantores: Cenair Maic\u00e1 (in memoriam), o argentino Hor\u00e1cio Guarani, a \n\nchilena Violeta Parra (in memoriam), Noel Guarani (in memoriam), a argentina Mercedes \n\nSosa (in memoriam), o argentino Jorge Cafrune (in memoriam), o argentino Atahualpa \n\nYupanki (in memoriam), o argentino Jose Larralde, o chileno Victor Jara (in memoriam). \n\nJoana \u00e9 uma homenagem a artista e professora Joan Jara, chilena-inglesa, que foi esposa de \n\nVictor Jara. Yari se refere \u00e0 deusa dos ervais. Os demais s\u00e3o Olga Ben\u00e1rio (in memoriam), \n\nAnita Garibaldi (in memoriam), a mexicana Frida Kahlo (in memoriam) e Sep\u00e9 Tiaraju (in \n\nmemoriam). \n\nParte das cita\u00e7\u00f5es de entrevista n\u00e3o tem seus interlocutores identificados, a fim de \n\npreservar o anonimato conforme o teor de determinadas declara\u00e7\u00f5es. As palavras em it\u00e1lico se \n\nreferem a termos de idiomas, que n\u00e3o s\u00e3o da l\u00edngua portuguesa e provenientes das falas dos \n\nentrevistados. As cita\u00e7\u00f5es at\u00e9 tr\u00eas linhas e palavras de outros autores, foram grifadas com \n\naspas duplas. As palavras com aspas simples s\u00e3o termos do pr\u00f3prio autor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 78\n\n4 A ENTRADA EM CAMPO E AS FAM\u00cdLIAS QUE PROCESSAM ERVA-MATE \n\nARTESANAL \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo divide-se em quatro se\u00e7\u00f5es. A primeira e a segunda apresentam os \n\nresultados referentes \u00e0 procura dos casos (pesquisa explorat\u00f3ria). A terceira apresenta os \n\nmunic\u00edpios de resid\u00eancia das fam\u00edlias selecionadas, contextualizando-as, a partir de dados \n\ngeogr\u00e1ficos, vegetacionais, econ\u00f4micos e demais informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 agricultura \n\nfamiliar. A quarta se\u00e7\u00e3o apresenta as sete fam\u00edlias selecionadas para a pesquisa, descrevendo \n\nsuas caracter\u00edsticas e trajet\u00f3rias. \n\n \n\n4.1 A PROCURA DO TESOURO \n\n \n\nO pesquisador partiu do princ\u00edpio que a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate seria rara, \n\npois apenas conhecia tr\u00eas casos, um em Panambi e os outros dois atrav\u00e9s da Feira de \n\nAgricultura Ecol\u00f3gica (FAE), em Porto Alegre. Desde o final de 2009 at\u00e9 maio de 2010, foi o \n\nper\u00edodo de intensa procura para saber sobre a exist\u00eancia dessas fam\u00edlias. Atrav\u00e9s de diferentes \n\nfontes soube-se da exist\u00eancia de 24 casos em munic\u00edpios da regi\u00e3o do Planalto e um caso na \n\nregi\u00e3o do Escudo Cristalino21, no munic\u00edpio de Camaqu\u00e3 (figura 14).  \n\nA descoberta dos casos foi obtida principalmente atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00e3o de entidades \n\nde assist\u00eancia t\u00e9cnica, que trabalham com agricultores. Inicialmente telefonou-se aos t\u00e9cnicos \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Rio-Grandense de Empreendimentos de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\n(EMATER), dos munic\u00edpios da regi\u00e3o de Palmeira das Miss\u00f5es, pelo fato dessa cidade ter sua \n\nhist\u00f3ria intimamente ligada \u00e0 erva-mate (SOARES, 1974). A partir da\u00ed, esses t\u00e9cnicos \n\nindicaram outros munic\u00edpios da regi\u00e3o do Planalto M\u00e9dio e Alto Uruguai22. Atrav\u00e9s da FAE, \n\nem Porto Alegre, e do Centro de Tecnologias Alternativas para Pequenos Agricultores \n\n(CETAP), em Passo Fundo, identificaram-se fam\u00edlias na regi\u00e3o serrana (Planalto M\u00e9dio e \n\nEncosta Superior do Nordeste23) e uma fam\u00edlia no Alto Uruguai, regi\u00e3o do munic\u00edpio de Santa \n\nRosa.  \n\n                                                \n21 Moreno (1989). Para o registro do n\u00famero de fam\u00edlias, que fabricam erva-mate artesanal, incluiu-se este caso \nno levantamento explorat\u00f3rio. \n22 Classifica\u00e7\u00e3o de Pacheco (1956). \n23 Idem \n\n\n\n 79\n\nNo ano de 2009 fez-se uma visita a Turismate, um evento festivo realizado em \n\nIl\u00f3polis, no vale do Taquari, regi\u00e3o que se caracteriza por ser um dos principais polos24 de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de erva-mate do Estado, por\u00e9m, com as pessoas contactadas n\u00e3o se obteve \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de erva-mate artesanal, inclusive as respostas foram no sentido \n\nda n\u00e3o exist\u00eancia. Um contato importante para o descobrimento das fam\u00edlias foi a gentileza de \n\num funcion\u00e1rio da EMATER de Iju\u00ed, o qual solicitou a todos os escrit\u00f3rios dessa regional (47 \n\nmunic\u00edpios), atrav\u00e9s de correio eletr\u00f4nico, a informa\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de casos. \n\nFelizmente houve resposta de alguns de seus colegas, como de Humait\u00e1 e Bozano (visitados), \n\nEspumoso e Crissiumal (n\u00e3o visitados). \n\n \n\nPROCED\u00caNCIA DA ERVA/ N\u00ba DE \nCASOS \n\nFONTE DA DESCOBERTA \n\nBento Gon\u00e7alves (1) Colegas \nBozano(1) EMATER \nCamaqu\u00e3(1) FAE \nChapada(1) EMATER \nCrissiumal(1) EMATER \nDois irm\u00e3os das Miss\u00f5es(1) EMATER \nEspumoso(1) EMATER \nHumait\u00e1 (2) EMATER \nIju\u00ed(1) IMEAB \nIp\u00ea(1) FAE \nLagoa dos Tr\u00eas Cantos (2) EMATER \nMato Castelhano(1) Coop. GiraSol \nMarau (2) CETAP \nPanambi(1) Pr\u00f3prio pesquisador \nPont\u00e3o(1) Instituto Educar \nSanto Ant\u00f4nio do Palma (2) CETAP \nSanto Cristo(1) FAE \nSeberi (2) Colega e EMATER \nTr\u00eas de Maio(1) EMATER \nTotal: 24 casos  \nFigura 14 \u2013 Quadro da rela\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, com o n\u00famero de fam\u00edlias citadas, que fabricam erva-mate \nartesanal no Rio Grande do Sul, identificando-se a fonte informadora. \nFonte: dados de campo. \n\n \n\nDas 24 fam\u00edlias identificadas, 14 foram visitadas, sendo que dez n\u00e3o o foram pelas \n\nseguintes situa\u00e7\u00f5es: uma vez que a pesquisa explorat\u00f3ria foi realizada at\u00e9 o m\u00eas de maio de \n\n2010, o tempo para a pesquisa ficou limitado, aliado a grande amplitude dos deslocamentos, \n\nem diferentes regi\u00f5es do Estado. Al\u00e9m disso, a descoberta das fam\u00edlias foi acontecendo pouco \n\n                                                \n24 Em Il\u00f3polis existem nove ervateiras. \n\n\n\n 80\n\na pouco. \u00c0 medida que os casos iam sendo identificados, tratava-se de agendar uma visita. \n\nNesse tempo, procurou-se visitar o maior n\u00famero de fam\u00edlias poss\u00edvel, o que em grande parte \n\nsomente se conseguiu devido ao aux\u00edlio dos t\u00e9cnicos, que a partir de seus gabinetes \n\nmunicipais, transportaram e apresentaram o pesquisador aos agricultores. Sendo assim, \n\naqueles casos em que n\u00e3o houve aux\u00edlio para o deslocamento foram deixados como segunda \n\nalternativa, por\u00e9m alguns deles n\u00e3o efetuou-se a visita devido ao limite de tempo. Houve um \n\ncaso em que a fam\u00edlia n\u00e3o aceitou receber a visita do pesquisador. Alguns casos n\u00e3o tiveram a \n\nmedia\u00e7\u00e3o, tratando-se diretamente com os agricultores o interesse da pesquisa, sendo em \n\nPanambi, Tr\u00eas de Maio, Ip\u00ea e Bento Gon\u00e7alves. Nesses munic\u00edpios a forma do deslocamento \n\nincluiu bicicleta e carona com colegas e com \u00f4nibus escolar. O deslocamento at\u00e9 os \n\nmunic\u00edpios foi realizado preponderantemente atrav\u00e9s de \u00f4nibus de linhas intermunicipais. \n\nNesse aspecto, o fato de o pesquisador possuir parentes em Panambi, fez com que o munic\u00edpio \n\nfosse uma base de campo \u2018estrat\u00e9gica\u2019, para contactar os agricultores e os mediadores, \n\nplanejar as viagens, informando-se de hor\u00e1rios de \u00f4nibus e dirigindo-se \u00e0s cidades do Alto \n\nUruguai e Planalto M\u00e9dio. \n\nA media\u00e7\u00e3o exercida pelos t\u00e9cnicos, para aproximar o pesquisador e as fam\u00edlias \n\ncamponesas foi fundamental para a viabilidade da pesquisa e contribuiu para a receptividade \n\ndo pesquisador, em vista da aparente manifesta\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a por parte dos anfitri\u00f5es. Isso \n\nse deve em parte ao trabalho dos t\u00e9cnicos, os quais, em muitos casos, t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o com os \n\nagricultores, que existe h\u00e1 muitos anos. Parte disso tamb\u00e9m se deve ao papel do pesquisador, \n\nao se apresentar, explicar a pesquisa e pedir autoriza\u00e7\u00e3o para efetu\u00e1-la. \n\nNo mapa abaixo (figura 15) apresentam-se os munic\u00edpios onde foram realizadas as \n\nvisitas e aqueles onde n\u00e3o foi poss\u00edvel visitar as fam\u00edlias. \n\n \n\n\n\n 81\n\n \nFigura 15 - Mapa do Rio Grande do Sul destacando os munic\u00edpios visitados (em cinza) e n\u00e3o visitados (em \nbranco), onde residem as fam\u00edlias de agricultores que processam erva-mate de forma artesanal.  \nFonte: dados de campo. \n \n\n4.2 CONHECENDO AS FAM\u00cdLIAS E SELECIONANDO OS CASOS DE AMOSTRAGEM \n\n \n\nNa pesquisa explorat\u00f3ria geraram-se dados de localiza\u00e7\u00e3o (munic\u00edpio), tecnologias \n\nutilizadas para a fabrica\u00e7\u00e3o da erva-mate, esp\u00e9cies vegetais fornecedoras de lenha, usadas \n\npara a secagem, tecnologia para desvio da fuma\u00e7a, se h\u00e1 com\u00e9rcio do produto e respectivo \n\nregistro, se h\u00e1 conex\u00e3o com o turismo, se existe perspectiva de continuidade da pr\u00e1tica, para \n\nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias, proced\u00eancia da mat\u00e9ria-prima e informa\u00e7\u00f5es a respeito da \n\ncondi\u00e7\u00e3o social e principais atividades ou fontes de renda das fam\u00edlias. \n\nTendo-se gerado dados de 14 fam\u00edlias, partiu-se para a tipifica\u00e7\u00e3o dos casos, \n\nconsiderando as finalidades da produ\u00e7\u00e3o e as possibilidades de continuidade, reunindo as \n\nfam\u00edlias com caracter\u00edsticas em comum. Primeiramente as fam\u00edlias foram agrupadas conforme \n\no objetivo da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, sendo apenas para o autoconsumo (\u2018para o \n\ngasto\u2019) e para o com\u00e9rcio, incluindo autoconsumo. Dos casos inclu\u00eddos no com\u00e9rcio, h\u00e1 os \n\nque t\u00eam nessa atividade sua fonte de renda principal (ou uma das principais) e aqueles que \n\n\n\n 82\n\ncomercializam eventualmente. Em segundo lugar, os casos foram reunidos conforme a \n\nperspectiva de continuidade da pr\u00e1tica artesanal para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia ou \n\natrav\u00e9s de suas redes. Sendo assim, conforme as fam\u00edlias informaram, as respostas foram no \n\nsentido de afirmar positivamente (sim) ou negativamente (n\u00e3o). Alguns casos se mostraram \n\nduvidosos, mas mesmo assim foram agrupados conforme outras caracter\u00edsticas de semelhan\u00e7a \n\nentre eles. A partir do cruzamento destes dois par\u00e2metros, obtiveram-se tr\u00eas (3) grupos de \n\nfam\u00edlias com caracter\u00edsticas em comum (figura 16). O crit\u00e9rio do uso da lenha para a secagem \n\nda erva n\u00e3o foi utilizado para diferenciar os casos, devido ao receio dos agricultores em \n\ndeclarar sobre as esp\u00e9cies utilizadas e pela varia\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas e \n\nex\u00f3ticas. Cada grupo resultante ficou formado por quatro a cinco fam\u00edlias, das quais foram \n\nselecionadas duas ou tr\u00eas fam\u00edlias a fim de aprofundar a pesquisa. \n\nO grupo 1 resultou com cinco fam\u00edlias, reunindo aquelas que destinam a produ\u00e7\u00e3o \n\nartesanal apenas para o consumo pr\u00f3prio, coincidindo com a predomin\u00e2ncia do uso de lenha \n\nde esp\u00e9cies nativas. Entre outras caracter\u00edsticas est\u00e3o o fato de quatro delas reunirem \n\naposentados, os quais n\u00e3o t\u00eam perspectiva de continuidade da pr\u00e1tica entre seus descendentes. \n\nO grupo 2 re\u00fane quatro fam\u00edlias que comercializam a erva artesanal, por\u00e9m n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de plantios de erva-mate, sendo a proced\u00eancia da erva externa \u00e0 propriedade. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que n\u00e3o h\u00e1 a perspectiva de continuidade da pr\u00e1tica para as pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es e t\u00eam como outras atividades principais o cultivo de gr\u00e3os (commodities) e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite. \n\nO grupo 3 re\u00fane cinco fam\u00edlias que comercializam a erva-mate, contudo se verificam \n\ndiferen\u00e7as marcantes em rela\u00e7\u00e3o ao segundo grupo, que s\u00e3o a presen\u00e7a de cultivos do vegetal \n\nnas propriedades, na forma de plantios homog\u00eaneos e/ou agroflorestais, a perspectiva de \n\ncontinuidade da pr\u00e1tica por seus descendentes, e com exce\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia, fazem parte de \n\nredes de produ\u00e7\u00e3o, beneficiamento e comercializa\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gicas ou alternativas, como o \n\nturismo (figura 16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\nGRUPOS CASOS AUTOCONSUMO \n\nCOM\u00c9RCIO PERSPECTIVA \nDE \n\nCONTINUIDADE \n\nLENHA PARA A \nSECAGEM \n\nPROCED\u00caNCIA \nDA ERVA \n\nCONDI\u00c7\u00c3O \nSOCIAL/ \n\nATIVIDADES \n\nCASOS \nSELECION\n\nADOS \nPrincipal \n\nrenda \n(semanal) \n\nEventual \n\n1 \n\nPanambi X   N\u00e3o Nativa Mato e solit\u00e1rios Aposentados X \nSeberi 1 X   N\u00e3o Nativa Mato e solit\u00e1rios Aposentados  \n\nLagoa dos Tr\u00eas \nCantos 1 X   N\u00e3o Eucalipto Solit\u00e1rios Aposentados  \n\nLagoa dos Tr\u00eas \nCantos 2 X   N\u00e3o Nativa Mato e solit\u00e1rios Aposentados  \n\nBozano (grupo \nde 07 fam\u00edlias) X   Sim (?) Nativa \n\n\u00c1rvores solit\u00e1rias \ndo grupo de 07 \n\nfam\u00edlias \n\nLavoura, \nesquadrias X \n\n2 \n\nSanto Cristo  X  N\u00e3o Uva-do-jap\u00e3o, canela-doce, nativas \n\nSolit\u00e1rios e de \nvizinhos (plantada e \n\nmato) \n\nPedreiro, \nbovinocultura de \n\nleite \nX \n\nTr\u00eas de Maio  X  N\u00e3o (?) Erva-mate, outras Vizinhos Lavoura  \nHumait\u00e1 1  X  N\u00e3o Eucalipto Vizinhos  X \n\nHumait\u00e1 2    X N\u00e3o \nErva-mate, nativas e \n\nex\u00f3ticas \nAlgumas \u00e1rvores \n\nsolit\u00e1rias na lavoura \nBovinocultura de \n\nleite, lavoura  \n\n3 \n\nBento Gon\u00e7alves  X  Sim (?) \nEucalipto, ligustro, ac\u00e1cia-\n\nnegra Fornecedores Turismo, uva  \n\nSeberi 2  X  Sim Eucalipto e secas do mato (nativas) SAF e vizinhos  X \n\nIp\u00ea  X  Sim (?) Nativa e ex\u00f3tica SAF \nAgricultor \necologista X \n\nSanto Antonio \ndo Palma 1   X ? Nativa e ex\u00f3tica Mato e plantada \n\nAgricultor \necologista  \n\nSanto Antonio \ndo Palma 2   \n\n \nX \n\nSim Nativa Plantada, com cerca arb\u00f3rea \nAgricultor \necologista X \n\nFigura 16 \u2013 Quadro de informa\u00e7\u00f5es sistematizadas de quatorze fam\u00edlias de agricultores visitadas no Rio Grande do Sul, que fabricam erva-mate artesanal, com informa\u00e7\u00f5es \nsobre objetivo da atividade (autoconsumo ou com\u00e9rcio) e perspectiva de continuidade [SIM, N\u00c3O e/ou duvidosos (?)], e outras caracter\u00edsticas. Solit\u00e1rios: diz respeito a \n\u00e1rvores de erva-mate remanescentes ou que ocorrem esparsas em pouco n\u00famero nas lavouras e quintais. \nFonte: dados de campo. \n \n \n \n.\n\n\n\n \n\n \n\n84\n\n4.3 OS MUNIC\u00cdPIOS DAS FAM\u00cdLIAS SELECIONADAS \n\n \n\n4.3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPanambi e Bozano localizam-se no Planalto M\u00e9dio, noroeste do Estado. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal de acordo com IBGE (2004) \u00e9 de Floresta Estacional Decidual e Estepe Gram\u00edneo-\n\nLenhosa com Floresta de Galeria.  \n\nHumait\u00e1, Santo Cristo e Seberi localizam-se na regi\u00e3o do Alto Uruguai, extremo norte \n\ne noroeste do Estado. Nos dois primeiros a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 de Mata Estacional Decidual, \n\nenquanto no terceiro ocorrem a Mata Estacional Decidual e a Floresta Ombr\u00f3fila Mista. \n\nSanto Ant\u00f4nio do Palma localiza-se no Planalto M\u00e9dio, por\u00e9m em uma zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o com a Encosta Superior do Nordeste, ou seja, com a regi\u00e3o serrana do Estado. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 a Floresta Ombr\u00f3fila Mista.  \n\nIp\u00ea localiza-se na Encosta Superior do Nordeste ou tamb\u00e9m chamada de regi\u00e3o \n\nserrana. A vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 de Floresta Ombr\u00f3fila Mista nas encostas superiores dos \n\nmorros, de Mata Estacional Decidual nos vales dos morros e de Estepe Gram\u00edneo-Lenhosa \n\nnos planaltos dos morros (Campos de Cima da Serra). A localiza\u00e7\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios podem ser conferidas no mapa a seguir (figura 17). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\n \nFigura 17 - Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios das sete fam\u00edlias pesquisadas, por divis\u00e3o pol\u00edtica, sobre a distribui\u00e7\u00e3o \noriginal das regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas segundo o IBGE (2004). \nFonte: IBGE (2004). \n\n \n\n Por\u00e9m essa vegeta\u00e7\u00e3o original foi quase completamente alterada e suprimida pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Conforme Cordeiro e Hasenack (2009) a regi\u00e3o fitoecol\u00f3gica da Mata \n\nEstacional Decidual em seu bloco norte (dom\u00ednio florestal do norte do Estado recobrindo as \n\nantigas florestas ao longo dos rios Pelotas e Uruguai at\u00e9 a conflu\u00eancia com o rio Iju\u00ed), de um \n\ntotal de 17.125,23 km\u00b2 restam apenas 814,97 km\u00b2 (4,85%), ou seja, ela foi quase totalmente \n\nconvertida em uma paisagem agr\u00edcola (figura 18). Nessa regi\u00e3o \u00e9 onde se situam os \n\nagricultores pesquisados de Panambi, Bozano, Santo Cristo, Humait\u00e1 e Seberi, salvo \u00e1reas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o com outras florestas. A maior \u00e1rea de floresta conhecida no territ\u00f3rio do munic\u00edpio \n\nde Bozano \u00e9 uma que tem em torno de 50 ha. Em Panambi relatou-se a exist\u00eancia de uma \n\nfloresta com \u00e1rea de aproximadamente 100 ha, que se situaria pr\u00f3ximo \u00e0 rodovia sentido \n\nPanambi-Cruz Alta e pertenceria a um \u2018dinamarqu\u00eas\u2019. Ou seja, as maiores \u00e1reas de floresta \n\ns\u00e3o raras. Em Humait\u00e1 as florestas remanescentes correspondem a 2,5% da \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio (120 km\u00b2), segundo dados da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (1992). \n\nA figura 18 mostra a realidade atual da sobre os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o no Rio Grande \n\ndo Sul, percebendo-se maior ocorr\u00eancia de florestas nas regi\u00f5es com relevo mais acidentado \n\n(serra e vales dos rios) e tr\u00eas \u00e1reas verdes no extremo norte e noroeste do Estado, que \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\ncorrespondem \u00e0s \u00e1reas ind\u00edgenas e ao Parque Estadual do Turvo, este na fronteira com a \n\nArgentina. \n\n \n\nFigura 18 - Mapa dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul.  \nFonte: Cordeiro e Hasenack (2009). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\n4.3.2 Economia e agricultura \n\n \n\nA agricultura \u00e9 o setor mais importante da economia para quase todos os munic\u00edpios \n\ncitados, destacando-se a produ\u00e7\u00e3o de soja, milho e trigo em sistemas de monocultivo em \n\nPanambi, Bozano, Humait\u00e1, Santo Cristo e Seberi. Esses monocultivos tamb\u00e9m ocorrem nos \n\noutros munic\u00edpios, por\u00e9m em menor amplitude e de forma regionalizada.  \n\nIp\u00ea \u00e9 considerado a capital nacional da agroecologia, embora tamb\u00e9m tenha produ\u00e7\u00e3o \n\nconvencional25: na regi\u00e3o mais serrana, predominam as frutas (uva, ma\u00e7\u00e3) e na regi\u00e3o de \n\ncampo predomina a lavoura de gr\u00e3os (milho, soja). Na agricultura familiar h\u00e1 de forma \n\ngeneralizada a bovinocultura de leite, e tamb\u00e9m ocorrem cultivos de cebola, alho e morangos \n\n(IPE, 2010; informa\u00e7\u00e3o verbal)26. \n\nEm Santo Ant\u00f4nio do Palma tamb\u00e9m se destaca a produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica. No \n\nmunic\u00edpio ocorre uma regionaliza\u00e7\u00e3o do cultivo de alguns produtos, sendo basicamente tr\u00eas \n\nregi\u00f5es: a do fumo, a dos pomares e hortas, e a das monoculturas de soja, milho e trigo, sendo \n\nque em geral est\u00e1 presente a bovinocultura de leite. Existem tr\u00eas agroind\u00fastrias, duas de sucos \n\ne derivados e uma de melado. A produ\u00e7\u00e3o de erva-mate em folha (mat\u00e9ria-prima) \u00e9 de 200 \n\nt/ano em 20 ha de terra (informa\u00e7\u00e3o verbal)27. \n\nDe modo geral s\u00e3o produzidos diversos produtos para o autoconsumo, que muitas \n\nvezes tamb\u00e9m s\u00e3o comercializados, como feij\u00e3o, mandioca, cana-de-a\u00e7\u00facar, frutas, hortali\u00e7as, \n\nfumo, aveia, batata, bovinos, su\u00ednos, ovinos, peixes e aves. No quesito leite Santo Cristo \n\npossui uma das maiores bacias leiteiras (mais de 100 mil litros/dia) da sua regi\u00e3o e do Estado. \n\nNa suinocultura, Humait\u00e1 \u00e9 o quarto maior produtor do Estado, levando-se em conta a intensa \n\nado\u00e7\u00e3o do sistema de integra\u00e7\u00e3o produtor-empresa (informa\u00e7\u00e3o verbal)28. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos tamb\u00e9m se destaca para o munic\u00edpio de Santo Cristo. A piscicultura tem sido \n\nincentivada em Bozano e Santo Cristo, contabilizando no primeiro mais de 250 a\u00e7udes, que \n\ntotalizam uma produ\u00e7\u00e3o ao redor de 40 toneladas de peixes por ano (BOZANO, [200?]). \n\nA situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria dos munic\u00edpios \u00e9 constitu\u00edda principalmente por pequenas \n\npropriedades familiares, que correspondem a mais de 90% dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios, com \u00e1rea m\u00e9dia entre 12 e 26,5 ha (IBGE, 2010). \n\n \n\n                                                \n25 Sin\u00f4nimo de produ\u00e7\u00e3o em monocultivos e com o uso de insumos externos, como fertilizantes e agrot\u00f3xicos. \nTamb\u00e9m designado de produ\u00e7\u00e3o em monocultura. \n26 Informa\u00e7\u00e3o fornecida pela fam\u00edlia entrevistada de Ip\u00ea. \n27 Informa\u00e7\u00e3o fornecida pela EMATER de Santo Ant\u00f4nio do Palma em 2010. \n28 Informa\u00e7\u00e3o fornecida pela EMATER de Humait\u00e1 em 2010. \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\n4.3.3 Feiras dos produtores e eventos de agricultura familiar \n\n \n\nFoi citada a exist\u00eancia de feiras dos produtores em alguns dos munic\u00edpios visitados. \n\nEm Seberi ela \u00e9 administrada por uma associa\u00e7\u00e3o de agricultores e tem apoio da EMATER e \n\nprefeitura municipal. Al\u00e9m disso, acontece a Col\u00f4nia em Festa no m\u00eas de junho, que no ano \n\nde 2010 teve a sua quinta edi\u00e7\u00e3o e pela primeira vez teve troca e venda de sementes crioulas, \n\ncontabilizando cerca de cem variedades. A EMATER do munic\u00edpio de Bozano realizou, no \n\nano 2010, uma feira para a troca de sementes crioulas. \n\nA feira do produtor de Panambi tem o apoio da EMATER. Anualmente est\u00e3o sendo \n\nrealizadas as Feiras da Col\u00f4nia (Fecol\u00f4nia), que comumente integram mais dois munic\u00edpios, \n\nCondor e Peju\u00e7ara. \n\nEm Ip\u00ea, existe um estabelecimento da associa\u00e7\u00e3o de agricultores, que comercializa os \n\nprodutos agroecol\u00f3gicos. Tamb\u00e9m, realiza-se anualmente uma festa da agroecologia. Em \n\nSanto Ant\u00f4nio do Palma, existe o Centro Agroecol\u00f3gico, que proporciona a realiza\u00e7\u00e3o de \n\neventos anuais, como o Jantar Ecol\u00f3gico. Os produtos agroecol\u00f3gicos em geral s\u00e3o \n\ncomercializados para fora do munic\u00edpio, por exemplo, a feira ecol\u00f3gica em Passo Fundo. \n\nEm Humait\u00e1 acontece anualmente a Manhok Fest e a Festa do Porco \u00e0 Paraguaia, que \n\nno ano 2010 tiveram sua oitava e s\u00e9tima edi\u00e7\u00f5es respectivamente. A primeira se refere \u00e0 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de um cultivo tradicional no munic\u00edpio, a mandioca, uma das fontes de renda de \n\nagricultores familiares. A segunda diz respeito \u00e0 suinocultura. \n\n \n\n4.3.4 Cooperativismo da agricultura familiar \n\n \n\n\u00c9 marcante a presen\u00e7a de associa\u00e7\u00f5es e cooperativas de agricultores familiares nos \n\nmunic\u00edpios visitados, especialmente em Ip\u00ea e Santo Ant\u00f4nio do Palma, que s\u00e3o de car\u00e1ter \n\nagroecol\u00f3gico. Essas iniciativas em muitos casos resultam na implementa\u00e7\u00e3o de \n\nagroind\u00fastrias. Em Panambi citam-se a Cooperativa dos Pequenos Produtores de Leite de \n\nLinha Gramado (COPEQ), a Cooperativa dos Fruticultores de Panambi (FRUTIPAN) e a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Apicultores de Panambi (APIPAN). Em Seberi existe uma associa\u00e7\u00e3o. Nos \n\ndemais munic\u00edpios elas n\u00e3o foram verificadas. No Alto Uruguai e Planalto M\u00e9dio, as \n\ncooperativas mais antigas do ramo da agricultura priorizam a cadeia produtiva de gr\u00e3os (soja, \n\nmilho, trigo), que predomina nas regi\u00f5es. Elas surgiram essencialmente na mesma \u00e9poca do \n\nauge da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, por isso muitas delas, como Cotripal Agropecu\u00e1ria \n\nCooperativa (COTRIPAL), Cooperativa Agropecu\u00e1ria &amp; Industrial (COTRIJU\u00cd), Cooperativa \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\nAgropecu\u00e1ria Alto Uruguai Ltda (COTRIMAIO) tinham em suas siglas a denomina\u00e7\u00e3o de \n\ntrit\u00edcolas. Em vista de estarem no ramo das monoculturas elas n\u00e3o se voltaram a trabalhar \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o diversificada da agricultura familiar, resultando em um espa\u00e7o ex\u00edguo para \n\nesse mercado, com exce\u00e7\u00e3o de cooperativas menores, como a Cooperativa dos Agricultores \n\nde Santo Cristo (COOPASC). \n\n \n\n4.3.5 Ind\u00fastrias \n\n \n\nDentre os sete munic\u00edpios visitados, o que tem seu parque industrial maior \u00e9 o de \n\nPanambi, que j\u00e1 chegou a representar o terceiro polo metal-mec\u00e2nico do Estado. Sua tradi\u00e7\u00e3o \n\nnesse ramo come\u00e7ou desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, obtendo o slogan de \u201cCidade das \n\nM\u00e1quinas\u201d (MALHEIROS, 1990). Em vista disso ainda existe uma cont\u00ednua migra\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores de munic\u00edpios e regi\u00f5es vizinhas, fator que acrescentou no aumento de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o, que atualmente est\u00e1 em mais de 38 mil habitantes (IBGE, 2010). \n\nEm Bozano est\u00e3o instaladas duas ind\u00fastrias de beneficiamento de madeira, uma \n\nind\u00fastria ervateira, uma ind\u00fastria metal-mec\u00e2nica e uma ind\u00fastria de artefatos de cimento \n\n(BOZANO, [200?]). Em Humait\u00e1 h\u00e1 uma f\u00e1brica de cal\u00e7ados para exporta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem que n\u00e3o consegue emprego na f\u00e1brica deixa o munic\u00edpio em busca de novas \n\noportunidades de trabalho. As olarias, marcenarias, ferrarias, serrarias e metal\u00fargicas \n\nfuncionam em pequena escala (HUMAIT\u00c1, 1992). \n\nSeberi se destaca no setor industrial ervateiro, possuindo cinco ind\u00fastrias. Possui \n\nagroind\u00fastrias no ramo de processamento de cereais. Em Santo Ant\u00f4nio do Palma existe \n\nexplora\u00e7\u00e3o de basalto, e ind\u00fastria madeireira e moveleira (SANTO ANT\u00d4NIO DO PALMA, \n\n2010). \n\n \n\n4.4 AS FAM\u00cdLIAS SELECIONADAS \n\n \n\n4.4.1 Cenair: da cidade de volta para o campo \n\n \n\nEm Panambi, o agricultor entrevistado \u00e9 uma pessoa conhecida pelo pesquisador h\u00e1 \n\nmais de 20 anos. A unidade familiar \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas pessoas, sendo o Cenair, possuindo \n\ncerca de setenta anos, sua m\u00e3e, vi\u00fava e com idade de 101 anos, e a irm\u00e3 do Cenair, vi\u00fava e em \n\nidade setenten\u00e1ria. A fam\u00edlia \u00e9 origin\u00e1ria de Panambi, sendo que antigamente pertencia ao \n\nmunic\u00edpio de Cruz Alta. Sua descend\u00eancia \u00e9tnica \u00e9 de brasileiros, constitiindo-se na \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nmiscigena\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es locais e habitantes de origem portuguesa e paulista do tempo \n\ndo reinado de Dom Pedro II, que vieram morar na localidade, chamando-a de Passo dos Pires, \n\natual linha Gramado. \n\nCenair \u00e9 divorciado e desse casamento tem filhos e netos, que moram na cidade, em \n\noutros munic\u00edpios. Ele \u00e9 uma pessoa muito divertida e ativa. Est\u00e1 sempre contando piadas e \n\nfazendo os outros rirem: contando piada n\u00e3o se faz fofoca. Participa de um coral em Panambi, \n\nindo aos ensaios semanalmente. Em sua casa costumam reunir-se com amigos uma ou duas \n\nvezes por semana, onde se animam contando piadas e cantando ao som do viol\u00e3o. Morou por \n\nmais de 20 anos na cidade. Trabalhou 17 anos na COTRIJUI, em Iju\u00ed e Dourados (MS), e \n\ndepois passou a trabalhar na COTRIPAL em Panambi, onde se aposentou. Quando estava em \n\nDourados, trabalhando pela COTRIJUI, disse que seus pais estavam velhinhos e \n\nabandonados, no local onde moravam, a\u00ed seus pais pediram para ele trabalhar em Panambi, a \n\nfim de ficar pr\u00f3ximo deles. Ele sentiu que deveria voltar, ent\u00e3o passou a trabalhar na \n\nCOTRIPAL, em Panambi. Foi quando veio morar com sua m\u00e3e. Do conjunto de irm\u00e3os, \n\nsomente ele e sua irm\u00e3 ficaram morando no campo, os outros moram na cidade. \n\nA propriedade onde a fam\u00edlia mora tem em torno de 5 ha. Existe uma \u00e1rea de \n\npotreiro29 aos fundos da casa e do galp\u00e3o, que declina at\u00e9 a sanga30, protegida por mata ciliar, \n\ne onde est\u00e3o o carijo e uma estrutura montada para lazer, com lona e mesa. No local tem \n\ngrama e sombra, e eventualmete acontecem confraterniza\u00e7\u00f5es e encontros de cavaleiros \n\n(figura 19).  \n\n \n\n \nFigura 19 - Potreiro e mata ciliar ao fundo das casas de moradia. Mar\u00e7o de 2010. Panambi, RS.  \nFonte: acervo do autor. \n                                                \n29 Campo de pastagem natural. \n30 Pequeno curso d\u2019\u00e1gua (c\u00f3rrego). \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\nEles t\u00eam a sua principal fonte de renda obtida atrav\u00e9s das aposentadorias. Para o \n\nautoconsumo, possuem uma pequena \u00e1rea de lavoura onde plantam milho caiano, para \n\nconsumo animal e humano (milho-verde), mandioca e algumas hortali\u00e7as. Junto e ao redor \n\ndas casas e do galp\u00e3o, plantam chuchu, \u00e1rvores frut\u00edferas dom\u00e9sticas (de p\u00eassego, figo, \n\nbergamota, laranja, lim\u00e3o, kinkan) e nativas. Possuem diversas esp\u00e9cies de plantas medicinais \n\ne de flores. O Cenair costuma coletar plantas espont\u00e2neas para consumir em saladas, como \n\nradiche, mastruz, serralha e dente-de-le\u00e3o. Criam alguns animais, como bovinos e galinhas. \n\nNa propriedade, h\u00e1 um a\u00e7ude com margens reflorestadas, onde produzem peixes. \n\n \n\n4.4.2 Victor e Joana: erva em mutir\u00e3o \n\n \n\nEm Bozano a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate acontece em mutir\u00e3o por at\u00e9 sete \n\nfam\u00edlias de agricultores. O grupo realiza outras tarefas em conjunto, como o manejo das \n\nlavouras e o abate de animais (bovinos e su\u00ednos). A entrevista foi realizada apenas com uma \n\ndas fam\u00edlias, a qual hospedou o pesquisador. \n\n \n\n \nFigura 20 - Paisagem de monoculturas de inverno e fragmentos florestais. Agosto de 2010. Bozano, RS.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nEm m\u00e9dia cada propriedade tem em torno de 20 h\u00e1, ocorrendo arrendamento de terras. \n\nA fam\u00edlia entrevistada cultiva 60 h\u00e1 de terra. A atividade que mais diz respeito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\nrenda \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, sendo soja no ver\u00e3o e trigo no inverno, em sistema convencional. \n\nComo s\u00e3o s\u00f3cios da COTRIJU\u00cd, \u00e9 l\u00e1 que comercializam seus produtos. Na comunidade \n\ncat\u00f3lica da comunidade eles participam de uma sociedade de sal\u00e3o de baile e cancha de \n\nbocha. \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nEles produzem alimentos para o autoconsumo, como oler\u00edcolas, batata-doce, \n\nmandioca, ab\u00f3bora, moranga, chuchu, feij\u00e3o e amendoim. Criam galinhas, patos, peixes, \n\nsu\u00ednos e bovinos. H\u00e1 frut\u00edferas dom\u00e9sticas (de laranja, lim\u00e3o, lima, bergamota, p\u00eara, nozes, \n\nentre outras) e processam derivados, como queijo, doces, melado, p\u00e3es e cucas. A erva-mate \n\ndiz respeito apenas ao consumo do grupo de fam\u00edlias. \n\nNa fam\u00edlia anfitri\u00e3, a entrevista foi realizada apenas com o Victor, que tem 56 anos de \n\nidade. Ele e a Joana t\u00eam duas filhas, que moram na cidade, e um filho, que est\u00e1 prestes a vir \n\nmorar com eles. O filho trabalha como inseminador de su\u00ednos, viajando para outras cidades. A \n\nfilha mais velha \u00e9 formada em Pedagogia, enquanto a outra est\u00e1 estudando. O Victor tem \n\nquatro irm\u00e3os, dos quais apenas um trabalha com ele no interior, embora resida na cidade, em \n\nIju\u00ed. Eles tamb\u00e9m se dedicam a uma pequena f\u00e1brica de esquadrias met\u00e1licas, que se situa na \n\nmesma propriedade. A fam\u00edlia nasceu e se criou na localidade onde moram, desde a vinda dos \n\nav\u00f3s de outras cidades do Rio Grande do Sul, como Santa Maria e Ven\u00e2ncio Aires, e da \n\nAlemanha, assim como da pr\u00f3pria localidade. \n\n \n\n \nFigura 21 - A casa do soque, os potreiros, o a\u00e7ude e o mato. Bozano, RS. Abril de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n4.4.3 Hor\u00e1cio e Violeta: de pe\u00e3o a erveiro \n\n \n\nEm Humait\u00e1 a fam\u00edlia \u00e9 constitu\u00edda por Hor\u00e1cio e Violeta, que est\u00e3o na faixa de idade \n\nentre quarenta e cinquenta anos, seu \u00fanico filho adolescente e a m\u00e3e e um irm\u00e3o do Hor\u00e1cio, \n\nela com idade de 83 anos. Quanto \u00e0 origem \u00e9tnica, definem-se como descendentes de \n\nitalianos. A fam\u00edlia disp\u00f5e de tr\u00eas \u00e1reas de terra, totalizando em torno de 10 ha. Uma das \n\n\u00e1reas, com 6 ha, foi financiada atrav\u00e9s do Banco da Terra e est\u00e1 sendo paga anualmente. \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\nA fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate \u00e9 a principal fonte de renda da fam\u00edlia, \n\ncomercializando de maneira informal. Exerce outras atividades, como a produ\u00e7\u00e3o de soja na \n\n\u00e1rea de 6 ha e tem parte da renda de uma serralheria, que \u00e9 administrada por outra fam\u00edlia. A \n\nserralheria funciona com a for\u00e7a da \u00e1gua do lajeado (riacho), atrav\u00e9s de uma turbina. A \n\nmesma turbina \u00e9 que faz movimentar o soque de erva. Criam bovinos, porcos e galinhas, que \n\nse destinam basicamente ao pr\u00f3prio consumo. Processam derivados, como salames e \n\nrapaduras. Produzem alimentos para seu aprivisionamento, como mandioca, batata-doce, \n\namendoim, hortali\u00e7as, plantas medicinais e est\u00e3o formando um pomar com marmelo, caqui, \n\nma\u00e7\u00e3, p\u00eassego e rom\u00e3. A fam\u00edlia participa de festas do munic\u00edpio, como a Manhok Fest e a \n\nFesta do Porco \u00e0 Paraguaia. \n\n \n\n \nFigura 22 - O riacho com vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e as lavouras, Humait\u00e1, RS. Julho de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nOs pais do Hor\u00e1cio s\u00e3o origin\u00e1rios de Jaguari e vieram para Humait\u00e1 h\u00e1 cerca de 60 \n\nanos, seguindo a corrente migrat\u00f3ria de outros parentes. Justificaram a vinda pela melhor \n\nqualidade das terras de Humait\u00e1. Em Jaguari onde moravam n\u00e3o tinha terra boa, era uns \n\nperau, uns cerro. Quando chegaram para morar na localidade, disseram que era tudo mato. \n\nComo tinha muito mato, tudo foi derrubado para usar em serrarias e marcenarias. Esse \n\nprocesso aconteceu por volta das d\u00e9cadas de 1950 e 1960, coincidindo com a expans\u00e3o das \n\nlavouras mecanizadas, do trigo e da soja, seguindo-se a derrubada dos ervais nativos. \n\nO pai do Hor\u00e1cio trabalhava como ferreiro e na marcenaria de parentes. Sempre \n\ntrabalharam com lavoura, e cultivos e cria\u00e7\u00f5es para o consumo pr\u00f3prio. Quando jovens, o \n\nHor\u00e1cio e seus irm\u00e3os eram impedidos de trabalhar na marcenaria, ent\u00e3o apenas observavam, \n\npor causa disso, sa\u00edam para trabalhar como diaristas para vizinhos e outros agricultores. \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nDepois que ele terminou de estudar o antigo \u2018primeiro grau\u2019, trabalhou em uma marcenaria \n\ndurante quatro anos, em Toledo (PR). Em apenas um ano de experi\u00eancia aprendendo a \n\nprofiss\u00e3o, seu patr\u00e3o permitiu que ele trabalhasse de forma individual na empresa, onde \n\nfabricava m\u00f3veis, como estantes, mesas e cadeiras. Depois disso, teve que voltar a Humait\u00e1, \n\npara ficar cuidando de sua m\u00e3e, pois o pai havia falecido. O outro irm\u00e3o que estava em casa, \n\nhavia se mudado para o Estado do Mato Grosso, onde ficou por pouco tempo, retornando \n\ndepois para morar com eles. Hor\u00e1cio, desta forma, n\u00e3o quis voltar ao Paran\u00e1, onde tinha o \n\nemprego garantido, e continuou trabalhando como diarista. A partir da\u00ed, casou-se, sendo a \n\nVioleta origin\u00e1ria de Catu\u00edpe. \n\nQuando o Hor\u00e1cio era crian\u00e7a, havia vizinhos que processavam erva-mate usando \n\ncarijo, mas ele e seus irm\u00e3os nunca participavam, pois n\u00e3o tinham afinidade com eles. \n\nReferiu-se a esses vizinhos como acaboclados. Afirmou que nunca iria imaginar que hoje \n\nestaria trabalhando com erva. A fam\u00edlia tem uma hist\u00f3ria de 15 anos de trabalho com a erva-\n\nmate. Hor\u00e1cio trabalhou como pe\u00e3o para um vizinho, que tradicionalmente processava erva. \n\nO vizinho inicialmente tinha um barbaqu\u00e1, herdado de seu pai, mas depois substituiu o \n\nsistema de secagem construindo uma esp\u00e9cie de forno. Hor\u00e1cio come\u00e7ou aprendendo a etapa \n\nda poda, onde subia em \u00e1rvores de at\u00e9 dez metros de altura. Em seguida foi aprendendo as \n\noutras etapas do processo, chegando ao ponto do patr\u00e3o deix\u00e1-lo encarregado por tudo, desde \n\na poda at\u00e9 o soque, como ilustra a fala a seguir: \n\n \n[ . . . ] ele n\u00e3o conseguia gente pra ajud\u00e1, ningu\u00e9m qu\u00e9 n\u00e9, esse neg\u00f3cio de trep\u00e1 \nnum p\u00e9 de erva n\u00e3o \u00e9 qualquer um que trepa e sabe cort\u00e1 e tudo. Da\u00ed ele veio, falou \ncomigo, da\u00ed eu disse: eu n\u00e3o sei lid\u00e1 mas tudo a gente vai aprendendo, n\u00e9, e da\u00ed foi. \nTrabalhei acho que um ano assim ajudando a pux\u00e1, da\u00ed depois j\u00e1 fui desgalh\u00e1, e da\u00ed \nele j\u00e1 come\u00e7\u00f4 a deix\u00e1 eu faz\u00ea sozinho da\u00ed j\u00e1 n\u00e3o quis mais sab\u00ea, a\u00ed era eu que tinha \nque me vir\u00e1 com tudo. Ele s\u00f3 pegava erva socada daqui do soque e ainda levava l\u00e1 \nna casa dele, da\u00ed eu fazia tudo, ele me dava o trator, o carreto n\u00e9 e um pe\u00e3o junto e \neu me virava. (Hor\u00e1cio). \n\n \n\nDepois que o Hor\u00e1cio aprendeu o of\u00edcio, resolveram tocar a produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \n\nconstruindo, junto com o sogro, o forno, para secar erva, conforme o modelo do seu \n\n\u2018professor\u2019. H\u00e1 dois anos a fam\u00edlia comercializa a erva-mate. \n\n \n\n4.4.4 Jorge e Frida: tradi\u00e7\u00e3o que se tornou alternativa \n\n \n\nEm Santo Cristo, a unidade familiar \u00e9 composta pelo casal Jorge e Frida, um irm\u00e3o da \n\nFrida e dois filhos que moram com eles, sendo um rapaz de 18 anos de idade, que ora trabalha \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nem casa, ora trabalha de diarista, e uma menina que cursa a oitava s\u00e9rie do Ensino \n\nFundamental. Eles possuem mais tr\u00eas filhos, sendo duas mulheres casadas, que moram na \n\ncidade, e um rapaz que mora em Carazinho, onde estuda Engenharia Mec\u00e2nica, e trabalha em \n\nN\u00e3o Me Toque. A fam\u00edlia \u00e9 natural de Santo Cristo, sendo que os av\u00f3s do agricultor vieram \n\nde Montenegro. Eles t\u00eam origem \u00e9tnica germ\u00e2nica e entre eles e com os vizinhos, costumam \n\nse comunicar em l\u00edngua alem\u00e3. Sobre a vinda dos imigrantes, Jorge relembra: \u201co meu av\u00f4 era \n\no ultimo do mato ali, o primeiro que entrou, era tudo mato, ele derrubou a \u00e1rea ali da Belinha \n\npra faz\u00ea o cemit\u00e9rio, o velho [...], ele era agrimensor das col\u00f4nias, medi terras\u201d. \n\nAntigamente, o que mais se produzia era soja, milho e porco. Pelo que sabem, n\u00e3o \n\nhavia erva nativa na regi\u00e3o durante a \u00e9poca do seu av\u00f4. O pai do Jorge fabricava erva \n\nantigamente, assim como outros da vizinhan\u00e7a, a partir da implanta\u00e7\u00e3o de ervais. A moagem \n\nda erva era feita em um soque de certo parente, em uma comunidade pr\u00f3xima, mas em \n\nseguida constru\u00edram seu pr\u00f3prio soque, o que fez muita gente solicitar-lhes o servi\u00e7o de \n\nmoagem da erva. H\u00e1 mais ou menos trinta anos eles fabricam erva, desde quando j\u00e1 existia \n\nind\u00fastria ervateira em Santa Rosa. \n\nQuando Jorge e Frida se casaram, foram morar durante oito anos no interior de \n\nAlecrim, munic\u00edpio vizinho, l\u00e1 ele trabalhava como diarista e em suas terras a fam\u00edlia \n\ntrabalhava com agricultura, no entanto n\u00e3o processavam erva, pois n\u00e3o havia soque na \n\nvizinhan\u00e7a. Depois venderam as terras e voltaram a morar na casa do pai do Jorge, e inclusive \n\ncuidando dele, pois estava anci\u00e3o. Desde o retorno, s\u00e3o dezoito anos vivendo no antigo lar. \n\nA \u00e1rea da propriedade \u00e9 de 14 ha, dos quais 4 ha s\u00e3o de mata, a maior parte ao fundo \n\nda \u00e1rea, em terreno mais \u00edngreme (figura 23). As principais fontes de renda dizem respeito \u00e0 \n\nfabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e ao trabalho no ramo da constru\u00e7\u00e3o civil, que o Jorge faz, \n\npor vezes, na forma de troca de servi\u00e7os ou como um trabalho externo \u00e0 propriedade. \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 venda de bovinos para carne, junta de bois, para tra\u00e7\u00e3o, e leite. Na propriedade, \n\neles criam 27 cabe\u00e7as de gado bovino, entre as quais, oito vacas produzindo leite, por\u00e9m \n\nningu\u00e9m da fam\u00edlia consome o leite. H\u00e1 cerca de um ano compraram uma ordenhadeira, que a \n\nFrida est\u00e1 aprendendo a manusear, no entanto, algumas vezes a filha ca\u00e7ula faz o servi\u00e7o. \n\nExistem \u00e1reas de pastagem e milho, que se destinam \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o do gado, o qual tamb\u00e9m \n\ncircula pela mata ciliar de um riacho. Para o autoconsumo, tamb\u00e9m h\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de porcos, \n\nalgumas \u00e1rvores frut\u00edferas (pera, caqui, nozes e c\u00edtricas), uma pequena horta e fazem melado. \n\nUma caracter\u00edstica peculiar dessa fam\u00edlia \u00e9 o fato de ser s\u00f3cia de cinco cooperativas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n \nFigura 23 - Potreiro em primeiro plano. Ao fundo, do outro lado do riacho, \u00e1reas de pastagem e outros cultivos, \narrodeados pela mata. Santo Cristo, RS. Junho de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n4.4.5 Noel e Mercedes: mais mato, menos lavoura \n\n \n\nEm Seberi, a unidade familiar \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas pessoas, sendo Noel e Mercedes, \n\nem uma faixa de idade entre cinquenta e sessenta anos e o filho mais novo (Sep\u00e9) com idade \n\nde 18 anos. Sep\u00e9 concluiu o ensino m\u00e9dio e est\u00e1 pensando em fazer algum curso superior. O \n\ncasal possui uma filha, que mora com seu esposo na mesma propriedade, e um filho mais \n\nvelho, casado e residente na zona urbana, o qual tamb\u00e9m trabalha no ramo ervateiro, por\u00e9m \n\nindustrial. \n\nA origem da Mercedes \u00e9 do interior de Seberi, onde viveram seus pais e av\u00f3s, de \n\norigem ind\u00edgena e mesti\u00e7a. Seus antepassados sempre trabalharam com erva-mate e essa \n\nhist\u00f3ria segue por mais de cem anos. O Noel \u00e9 de descend\u00eancia germ\u00e2nica e natural de \n\nCatu\u00edpe, de onde veio com seus pais e irm\u00e3os, quando ele tinha oito anos de idade. Em \n\nCatu\u00edpe n\u00e3o existia erva nativa e nem plantada, por isso eles nem conheciam. O pai dele \n\nplantava alfafa, vendendo-a para o ex\u00e9rcito. Depois que vieram a Seberi passaram a trabalhar \n\ncom erva, foram aprendendo e aperfei\u00e7oando, tamb\u00e9m em vista de que os familiares da \n\nMercedes trabalhavam com isso. \n\nNa propriedade, eles fabricam erva artesanal utilizando a secagem em barbaqu\u00e1. \u00c9 a \n\nprincipal fonte de renda, sendo produzida semanalmente em torno de 200 a 300 kg. A \n\nmat\u00e9ria-prima em uma propor\u00e7\u00e3o de um quarto \u00e9 suprida pelos ervais pr\u00f3prios que s\u00e3o \n\ncultivados em sistema agroflorestal, o restante adquirem de vizinhos (figura 24). Eles fazem \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\nparte de uma associa\u00e7\u00e3o de pequenos agricultores, cujo objetivo \u00e9 o de promover assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica e a comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias associadas. \n\n \n\n \nFigura 24 - Erval em sistema agroflorestal, Seberi, RS. Maio de 2010. \nFonte: acervo do autor. \n\n \nParte da renda da unidade agr\u00edcola prov\u00e9m de uma ervateira industrial, na qual eles \n\ns\u00e3o s\u00f3cio-propriet\u00e1rios. Ela \u00e9 de car\u00e1ter basicamente familiar, pois as pr\u00f3prias fam\u00edlias s\u00f3cias \n\nse encarregam da m\u00e3o-de-obra e gest\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 empresa, sendo espor\u00e1dica a contrata\u00e7\u00e3o \n\nde funcion\u00e1rios. O empreendimento foi adquirido a partir da venda de terras, obtidas por \n\nheran\u00e7a. Parte da mat\u00e9ria-prima \u00e9 comprada do Paran\u00e1, pois a consideram de melhor \n\nqualidade para a ind\u00fastria, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 existente na regi\u00e3o de Seberi. Na ind\u00fastria, o \n\nprocessamento de erva \u00e9 velozmente maior ao artesanal, em apenas uma tarde, 1.230 kg de \n\nerva resultaram cancheados. \n\nA fam\u00edlia tem gado bovino com oito vacas em lacta\u00e7\u00e3o, sendo a maior parte do leite \n\nvendida, por\u00e9m est\u00e3o prestes a interromper a comercializa\u00e7\u00e3o, destinando os animais a \n\nproduzir leite e carne apenas para o consumo pr\u00f3prio. Para alimentar o gado, plantam aveia e \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e fazem ensilagem de aveia. Al\u00e9m disso, para o consumo da fam\u00edlia \n\nconsomem su\u00ednos, galinhas, frutas (bergamota, laranja, p\u00eassego, uva), chuchu, ab\u00f3bora, \n\npinh\u00e3o, mandioca, entre outros. Nos a\u00e7udes rec\u00e9m constru\u00eddos, pretendem criar peixes. \n\nTamb\u00e9m preparam p\u00e3es e cucas assando-os no forno de barro e fazem doces (shimiers). O \n\nSep\u00e9 possui um cavalo, com o qual participa de cavalgadas, como a que aconteceu \n\nprecedendo a Col\u00f4nia em Festa em junho de 2010. \n\nAo longo da trajet\u00f3ria familiar, eles foram diminuindo as \u00e1reas de lavoura e \n\naumentando as \u00e1reas dos ervais em sistema agroflorestal, que atualmente somam mais de 4 \n\nha. H\u00e1 mais de cinquenta anos n\u00e3o existia soque, a erva era socada no monjolo e a secagem \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nera realizada no carijo, at\u00e9 eles constru\u00edrem o barbaqu\u00e1, h\u00e1 trinta anos. Nessa \u00e9poca ainda n\u00e3o \n\nexistiam as ind\u00fastrias ervateiras. No princ\u00edpio, eles come\u00e7aram a trabalhar com os vizinhos, \n\nnegociando a erva em uma propor\u00e7\u00e3o de 50 % (\u00e0 meia). Eles transportavam a erva em \n\ncarro\u00e7a, andando at\u00e9 30 km por dia, muitas vezes saindo de casa durante a madrugada, e \n\nconforme a ocasi\u00e3o, somente voltando quase \u00e0 meia-noite, por vezes tomando chuva na \n\nestrada. Houve uma \u00e9poca que a venda de erva proveniente dos barbaqu\u00e1s decaiu por causa da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e do crescimento da produ\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias, que se alavancaram a partir de \n\n1990. \n\nH\u00e1 mais de cinquenta anos existia muito mato e as lavouras n\u00e3o eram como hoje, a \n\n\u00e1rea de plantio era chamada de campo, a qual tinha muita barba-de-bode (gram\u00ednea), e onde \n\nn\u00e3o dava nada. Nas \u00e1reas de campo era plantado o trigo, passando a receber a soja por volta \n\ndo ano de 1975, enquanto o milho foi introduzido em monocultivos mecanizados a partir de \n\n1990. \n\nA fam\u00edlia possui ao redor de 25 ha de terra em glebas separadas. Enquanto na sua \n\ntrajet\u00f3ria, observa-se o aumento de \u00e1reas florestadas com erva-mate e outras esp\u00e9cies nativas, \n\nna vizinhan\u00e7a as culturas anuais aumentaram sua superf\u00edcie de cultivo. Um sintoma desse \n\nefeito, que ilustra a situa\u00e7\u00e3o da propriedade visitada, foi o preju\u00edzo causado \u00e0s folhas do \n\nmandiocal, devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xico por um vizinho, em uma lavoura de soja lindeira. \n\n \n\n4.4.6 Jos\u00e9 e Anita: tradi\u00e7\u00e3o e agroecologia \n\n \n\nEm Santo Ant\u00f4nio do Palma, a fam\u00edlia \u00e9 natural do pr\u00f3prio munic\u00edpio e descende de \n\npoloneses. S\u00e3o em n\u00famero de seis pessoas, sendo o Jos\u00e9 e a Anita, seus dois filhos em idade \n\ninfantil, e o pai e a m\u00e3e do Jos\u00e9, na faixa setenten\u00e1ria. Possuem cerca de 33 ha de terra, dos \n\nquais um quarto corresponde a \u00e1reas de mata. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\n \nFigura 25 - Paisagem a partir da propriedade, Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Mar\u00e7o de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nEles est\u00e3o h\u00e1 cerca de vinte anos no ramo da agroecologia, produzindo alimentos \n\norg\u00e2nicos, como oler\u00edcolas, frutas e seus derivados, que s\u00e3o comercializados em feiras e em \n\noutros canais atrav\u00e9s de uma associa\u00e7\u00e3o da qual participam. A erva-mate \u00e9 fabricada uma a \n\nduas vezes durante o inverno, que em parte \u00e9 vendida na feira do Ponto Ecol\u00f3gico em Passo \n\nFundo. Desde seu envolvimento na agroecologia, a sua produ\u00e7\u00e3o de alimentos veio se \n\ndiversificando, sendo tamb\u00e9m utilizada para o autoconsumo. Incluem-se coletas de frutas \n\nnativas, como buti\u00e1, ara\u00e7\u00e1 e araticum, e o pinh\u00e3o, semente da arauc\u00e1ria, produ\u00e7\u00e3o de \n\nhortali\u00e7as (cenoura, repolho, couve-br\u00f3colis, couve-flor, beterraba, alho, alface, chic\u00f3ria, \n\nagri\u00e3o, mandioquinha-salsa, yacon, batata-doce, ab\u00f3bora, melancia, chuchu), frutas (c\u00edtricas, \n\ngoiaba, abacaxi, uva, figo-da-\u00edndia, macad\u00e2mia, caqui, figo, p\u00eassego, pera, n\u00easpera, marmelo), \n\nsu\u00ednos, galinhas e bovinos. Al\u00e9m disso, manejam uma agrofloresta, constituindo-se em um \n\ncons\u00f3rcio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas e ex\u00f3ticas, com destaque para as frut\u00edferas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\n \nFigura 26 - Horta e pomar com figo-da-\u00edndia, Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Setembro de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nH\u00e1 vinte anos atr\u00e1s, ainda costumavam fazer agricultura no sistema de ro\u00e7a (queima e \n\ncoivara) e se referem a uma vegeta\u00e7\u00e3o que era comum, o macegal. Segundo eles, hoje em dia, \n\na regi\u00e3o est\u00e1 mais reflorestada, possuindo mais mato e capoeira, pois antigamente o que tinha \n\nmais era o macegal. De acordo com os relatos sobre o macegal, depreende-se que era uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre, onde predominava uma gram\u00ednea. H\u00e1 sessenta anos atr\u00e1s, eram \n\nproduzidos na regi\u00e3o de forma predominante o trigo, o milho e su\u00ednos, que eram visados \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Depois desse per\u00edodo, a soja foi inclu\u00edda como cultura relevante no ciclo \n\nagr\u00edcola anual. O trigo foi plantado at\u00e9 15 anos atr\u00e1s pela fam\u00edlia. \n\nA caminhada deles na agroecologia come\u00e7ou com a participa\u00e7\u00e3o na Escola Alternativa \n\npara a Juventude Rural (ESCAJUR)31, como explica a fala abaixo: \n\n \n[ . . . ] ela fez a ESCAJUR ali em Passo Fundo, que tinha a ESCAJUR, e eu fiz uma \nsemana, que n\u00e3o tinha tempo [...] era dif\u00edcil a gente sa\u00ed de casa, da\u00ed fiz uma semana \nde estudo, tipo de t\u00e9cnico [...] Eles ensinavam bastante dai essas coisa assim, \u00e9 pra \nbem dize, alternativa, tipo os composto coisas org\u00e2nica, a gente aprendia bastante, o \n[...] foi criado, depois tinha ali o[...], depois disso tinha os padre que coordenava \ntudo em Passo Fundo, depois foi um dia [...] a gente come\u00e7ou assim a produzi pra \ncasa, a faze os composto e produzindo, depois foi se criando essas feira a\u00ed [...] a \ngente fazia biofertilizante, da\u00ed a gente aprendia l\u00e1 a faze...at\u00e9 minhoc\u00e1rio [...], o \ncomposto se fazia com palha e esterco [...] (Jos\u00e9 e Anita). \n\n \n\nDepois disso foi criada uma feira em Passo Fundo, organizada pelo CETAP e a C\u00e1ritas \n\nDiocesana, na qual eles passaram a vender produtos h\u00e1 12 anos. A participa\u00e7\u00e3o na feira \n\ncome\u00e7ou pouco a pouco, inicialmente em per\u00edodo mensal at\u00e9 chegar de forma semanal. \n\n                                                \n31 Escola Alternativa para a Juventude Rural, voltada para a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de lideran\u00e7as e jovens rurais. Foi \ncriada em abril de 1988 em Passo Fundo pela Pastoral da Juventude Rural e a Diocese de Passo Fundo. \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\nSegundo o Jos\u00e9, o aumento da diversifica\u00e7\u00e3o de produtos alavancou a partir da participa\u00e7\u00e3o \n\ndeles na feira: \u201c[...] um pouco a diversifica\u00e7\u00e3o, vejo assim que a gente, se vai vender uma \n\ncoisa, tu tem uma coisa a mais tu vende mais f\u00e1cil [...] se tu ir ali em Passo Fundo tu percebe, \n\na nossa banca \u00e9 a mais diversificada, e tem 8, 9 bancas\u201d. \n\nCom a diversifica\u00e7\u00e3o de culturas e a exig\u00eancia de m\u00e3o-de-obra das atividades, eles \n\nvieram tomando um rumo, no sentido de adaptar tecnologias e mobilizar-se em uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s dela foi financiada a constru\u00e7\u00e3o de uma agroind\u00fastria de sucos e \n\nderivados, durante o governo estadual de Ol\u00edvio Dutra (1999-2002). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de uvas e vinho pro gasto j\u00e1 existia, mas com a agroind\u00fastria a fam\u00edlia \n\ninvestiu no aumento do parreiral, que j\u00e1 teve quatro safras. A habilidade em manejar as \n\nvideiras se deve inicialmente \u00e0 experi\u00eancia que o Jos\u00e9 teve h\u00e1 25 anos, quando trabalhou nos \n\nparreirais de Bento Gon\u00e7alves, durante quatro anos. Quando ele voltou de l\u00e1, fez uma poda \n\ndr\u00e1stica nas videiras, uma t\u00e9cnica estranhada por seu pai, que tinha o costume de deixar os \n\ngalhos compridos, com pouca poda. \n\nAtrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o, vendem produtos em Caxias do Sul, para onde v\u00e3o a cada tr\u00eas \n\nsemanas, levando sementes, farinha integral e hortali\u00e7as. Vendem vinho em Nova Prata, para \n\nalguns pequenos mercados, e feij\u00e3o e linha\u00e7a para a M\u00e3e Terra de S\u00e3o Paulo. No ano de 2006 \n\naconteceu a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio do Centro Agroecol\u00f3gico, em estilo polon\u00eas, a partir de um \n\nprojeto encaminhado pela prefeitura municipal de Santo Antonio do Palma. No ano de 2010 \n\nfoi realizado o Nono Jantar Agroecol\u00f3gico, promovido pelos grupos agroecol\u00f3gicos, CETAP, \n\nEMATER, C\u00e1ritas Diocesana, Sindicato dos Trabalhadores Rurais e Prefeitura municipal de \n\nSanto Ant\u00f4nio do Palma. \n\nNa trajet\u00f3ria da fam\u00edlia, cabe constar mais uma experi\u00eancia do Jos\u00e9, que j\u00e1 foi \n\nvereador no munic\u00edpio. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 erva-mate, a trajet\u00f3ria da fam\u00edlia vem aperfei\u00e7oando as \n\nt\u00e9cnicas de processamento, aliando autonomia e o consumo pr\u00f3prio. Antigamente eles \n\nsecavam a erva utilizando o carijo. Em vista das dificuldades com o processamento manual e \n\na disponibilidade da mat\u00e9ria-prima ficar distante, al\u00e9m dos casos de inc\u00eandio nos carijos dos \n\nagricultores, a venda do produto sempre se limitou ao \u00e2mbito da comunidade. Era comum \n\nficar cuidando da secagem da erva at\u00e9 a meia-noite, momento em que eles aproveitavam para \n\ntocar gaita32. A erva seca era cancheada manualmente no por\u00e3o da casa e depois era \n\narmazenada em caixas de madeira. \n\n                                                \n32 Gaita do folclore gauchesco. Esp\u00e9cie de acorde\u00e3o ou sanfona. \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nAs prefer\u00eancias quanto ao resultado do produto final, antigamente, eram diferentes. \n\nEles processavam a erva de forma a deix\u00e1-la com cor amarela, como no exemplo a seguir, \n\nexplicado pela Anita, que tem semelhan\u00e7as com o m\u00e9todo de estacionamento utilizado na \n\nArgentina e Uruguai: \u201cAt\u00e9 aquele tempo n\u00f3s n\u00e3o fazia erva verde, erva amarelinha se dizia, \n\nolha que amarelinha que bonita. Sapecava, quebrava de tarde, deixava ela no soque pra \n\namarelar. [...] Hoje quanto mais verde, o pessoal prefere mais\u201d. \n\nAtualmente, eles continuam sapecando a erva manualmente, sendo essa tarefa \n\nconsiderada a mais complicada, a mais sofrida. Com o processo de secagem em barbaqu\u00e1 e \n\ncom o soque adquirido h\u00e1 aproximadamente oito anos, eles afirmam que houve melhorias, o \n\ntrabalho ficou mais f\u00e1cil e resultou em menos m\u00e3o-de-obra. \n\nNo Ponto Ecol\u00f3gico em Passo Fundo, a erva est\u00e1 sendo vendida h\u00e1 dois anos, fato que \n\nfoi incentivado pelo CETAP. Ainda n\u00e3o se tem uma avalia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do \n\nconsumidor, embora tenham vendido toda a oferta. Ocorre degusta\u00e7\u00e3o de produtos, como \n\nsucos e doces, todavia ainda n\u00e3o o fizeram com a erva. \n\n \n\n4.4.7 Atahualpa e Yari: um casamento entre agroecologia e erva-mate \n\n \n\nO agricultor contactado vende produtos org\u00e2nicos e entre os quais, erva-mate \n\nartesanal, na feira ecol\u00f3gica (FAE) em Porto Alegre, onde comparece toda semana. \n\nPraticamente 80% da renda obtida, a partir da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, prov\u00eam da erva-mate. Os \n\noutros 20% se referem a hortali\u00e7as, uva e caqui. Al\u00e9m desses produtos, para o consumo da \n\nfam\u00edlia, eles criam animais, como galinhas, su\u00ednos, ovinos e bovinos. \n\nA fam\u00edlia \u00e9 composta pelo casal Atahualpa e Olga, tr\u00eas filhos, a irm\u00e3 e os pais de \n\nAtahualpa. Dos filhos, uma adolescente, que \u00e9 a mais velha, est\u00e1 cursando Engenharia Civil \n\nem Caxias do Sul. Os outros est\u00e3o cursando a escola b\u00e1sica. Olga \u00e9 diretora de uma escola \n\nmunicipal na cidade. A atividade agroecol\u00f3gica recebe maior dedica\u00e7\u00e3o de Atahualpa e sua \n\nirm\u00e3 Yari, com relativa participa\u00e7\u00e3o de seus pais, que est\u00e3o em idade setenten\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\n \nFigura 27 - Potreiro, horta e Floresta com Arauc\u00e1ria, Ip\u00ea, RS. Maio de 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nA trajet\u00f3ria da fam\u00edlia segue desde os primeiros colonizadores italianos que vieram se \n\ninstalar na regi\u00e3o no final do s\u00e9culo XIX, fazendo parte dessa hist\u00f3ria a erva-mate, como um \n\nimportante recurso econ\u00f4mico, abundante na Floresta com Arauc\u00e1ria. Quando os \n\ncolonizadores chegaram na regi\u00e3o, Atahualpa comenta que \u201cera s\u00f3 mato, mato e pinheiro\u201d. \n\nEle explica como era a dimens\u00e3o desse ciclo econ\u00f4mico:  \n\n \n[ . . . ] o tempo do meu av\u00f4 eles tinham carijo n\u00e9, barbaqu\u00e1, colhiam a erva, \nsapecavam, cancheavam e vendiam, vendiam s\u00f3 cancheada, n\u00e3o pronta, era pra \nexporta\u00e7\u00e3o, parece que era pra tinta [isso h\u00e1 quantos anos atr\u00e1s?] 50, 60 anos atr\u00e1s \nacho. \n\n \n\nH\u00e1 mais de sessenta anos havia com\u00e9rcio de erva para exporta\u00e7\u00e3o a Argentina. \n\nExistiam os compradores e o transporte era realizado atrav\u00e9s de trem e caminh\u00e3o. O \n\ncancheador utilizado era com tra\u00e7\u00e3o animal (com um equipamento chamado ouri\u00e7o, segundo \n\na literatura). Por\u00e9m, a venda de erva cancheada terminou, em vista de outras atividades como \n\na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, trigo e milho, na mesma medida em que empreeenderam-se a instala\u00e7\u00e3o \n\nde moinhos e frigor\u00edficos. No entanto, o corte das \u00e1rvores de erva-mate continuou e \n\nprosperou, em vista da demanda das ervateiras industriais por mat\u00e9ria-prima verde, como \n\nexplica o Atahualpa: \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\n[ . . . ] eram em 4 irm\u00e3os, o pai mais 3 irm\u00e3o, cada um 7 filhos, mais uns primo n\u00e9, \nera n\u00e3o sei quantas col\u00f4nia de erva-mate e cheio de erva-mate n\u00e9, mais uns primo do \nmeu pai, que tem.. que s\u00e3o tudo unido aqui n\u00e9, era muita gente, tinha erva, nossa! \nN\u00f3s tirava, no inverno n\u00f3s tirava cinco, seis caminh\u00e3o de erva 500, 600 arroba por \ncaminh\u00e3o, era erva que sa\u00eda daqui, nossa! Ia pra Erechim, Ouro Verde, pra, pro lado \nde Arvorezinha, ali n\u00f3s mandava tamb\u00e9m, nosso maior venda era pra Erechim, era \numa firma forte grande, chegava aqui os caminh\u00e3o, caminh\u00e3o pra carrega, terminava \nde carrega, era o dinheirinho na horinha, sem cheque nada, era dinheiro vivo, pesava \no caminh\u00e3o e j\u00e1 [ . . . ] \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos relatos, fica claro que a explora\u00e7\u00e3o da erva-mate foi uma das principais \n\nrendas externas das fam\u00edlias e mesmo a oportunidade dos filhos obterem dinheiro pr\u00f3prio, \n\ncomo explica a Yari: \n\n \n[ . . . ] eu lembro que todos n\u00f3s tinham o seu caderno n\u00e9, e da\u00ed cada cesto que a \ngente tinha, era o dinheiro pra gente. Nunca foi uma explora\u00e7\u00e3o que os filhos iam l\u00e1 \ne o pai ficava com a grana n\u00e3o, sempre foi dividido assim, era..tinha seu cesto l\u00e1, \ndigamos tirava eu minha irm\u00e3, a\u00ed n\u00f3s pesava era pra n\u00f3s aquele dinheiro, tinha uma \nporcentagem pro pai. Um tanto pra mim, um tanto pro pai, que era o dono da erva, e \num tanto pra quem tirava, ganhava uns troco n\u00e9, sen\u00e3o o mato n\u00e3o tava cheio de \ngurizada, todos ganhavam. \n\n \n\nSempre trabalhavam homens e mulheres, entre familiares e vizinhos, e de acordo com \n\na m\u00e3e do Atahualpa: todo mundo ia pro mato. Essa atividade tinha um per\u00edodo anual definido, \n\nsendo entre metade de junho at\u00e9 metade de agosto. Em julho e agosto acontecia uma colheita \n\nmais intensa. Essa atividade teve grande express\u00e3o durante 15 a 20 anos, at\u00e9 o momento em \n\nque as ervateiras tinham \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o bastante mat\u00e9ria-prima, tamb\u00e9m cultivada por elas \n\npr\u00f3prias. As ervateiras j\u00e1 n\u00e3o vinham em busca de mat\u00e9ria-prima, comprando apenas dos \n\nagricultores, que faziam a entrega diretamente \u00e0 ind\u00fastria. Em vista dessa situa\u00e7\u00e3o a fam\u00edlia \n\nconstruiu uma olaria, que passou a ser a principal atividade com gera\u00e7\u00e3o de renda at\u00e9 por \n\nvolta do ano 2000. A extra\u00e7\u00e3o de erva passou a acontecer esporadicamente, sendo necess\u00e1rio \n\nentreg\u00e1-la diretamente na ervateira, enquanto a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal para o consumo da \n\nfam\u00edlia, seguiu ocorrendo de forma eventual. \n\nNo ano 2000, eles entraram no ramo da agroecologia atrav\u00e9s de um convite do Centro \n\nEcol\u00f3gico e da EMATER, ambos do munic\u00edpio de Ip\u00ea. Nesse per\u00edodo j\u00e1 havia associa\u00e7\u00f5es \n\nagroecol\u00f3gicas. Depois da cria\u00e7\u00e3o do Centro Ecol\u00f3gico em Ip\u00ea e Litoral Norte, em 1985, e da \n\nCooperativa Coolmeia em Porto Alegre, a qual organizou a FAE, surgiram outras, como a \n\ncooperativa Aescia de Ant\u00f4nio Prado, e a que a fam\u00edlia participa surgiu em 1999, sendo a \n\n\u00faltima a surgir a partir do movimento agroecol\u00f3gico. Foram realizadas reuni\u00f5es pr\u00e9vias para \n\nconvidar os agricultores e organizar a associa\u00e7\u00e3o. O pai de Atahualpa e Yari participou da \n\nprimeira reuni\u00e3o, mas n\u00e3o se interessou. Com o interesse de Yari, ela assistiu \u00e0s reuni\u00f5es e \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nteve aulas sobre agroecologia, o que foi fundamental para o ingresso da fam\u00edlia no ramo \n\nagroecol\u00f3gico. \n\nO in\u00edcio na agroecologia n\u00e3o foi f\u00e1cil, apesar de eles terem entrado na associa\u00e7\u00e3o pelo \n\nmenos um ano depois de sua funda\u00e7\u00e3o. Atualmente ela possui em torno de quatro fam\u00edlias \n\ns\u00f3cias, de um total de vinte fam\u00edlias, h\u00e1 onze anos atr\u00e1s. A participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia em feiras \n\ncome\u00e7ou em fevereiro de 2001, inicialmente em um mercado em Caxias do Sul, e depois na \n\nfeira ecol\u00f3gica em Porto Alegre. Para conseguir uma boa renda com a atividade agroecol\u00f3gica \n\neles levaram cerca de quatro anos para conquistar uma quantidade consider\u00e1vel de clientes. O \n\nsucesso foi atingido a partir da oferta de erva-mate artesanal em meados de 2003, pois \n\nanteriormente apenas comercializavam hortali\u00e7as, como relatou a m\u00e3e do Atahualpa: \u201cO mais \n\nque melhor\u00f4 foi depois com a erva-mate n\u00e9, se era s\u00f3 pra verdura n\u00e3o tinha muito ganho\u201d. A \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de Atahualpa revela a necessidade e o potencial em diversificar a produ\u00e7\u00e3o: \u201cQue \n\ntodos produzem n\u00e9, \u00e9 bom faz\u00ea uma coisa diferente, t\u00ea um produto diferente n\u00e9\u201d. \n\nA fam\u00edlia, a partir da venda de erva, vem aprimorando suas t\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com a prefer\u00eancia dos fregueses e a otimiza\u00e7\u00e3o do processo de secagem, que constitui-\n\nse em uma forma variante das tradicionais. Entre 2003 e 2004 a comercializa\u00e7\u00e3o de erva era \n\nbaixa ainda, todavia ela cresceu no ano de 2006, chegando a 150 kg/semana em m\u00e9dia. Nessa \n\nmesma fase, eles receberam muitos visitantes, de Santa Catarina, Paran\u00e1, Argentina e \n\nUruguai, e universit\u00e1rios da UFRGS, havendo troca de experi\u00eancias. \n\n \n\n4.5 A DIVERSIDADE DA AGRICULTURA CAMPONESA E O MODO CAMPON\u00caS DE \n\nFAZER AGRICULTURA \n\n \n\nAs fam\u00edlias acompanhadas apresentam-se com uma diversidade no que se refere a suas \n\natividades econ\u00f4micas e de sobreviv\u00eancia, ocorrendo desde as mais envolvidas com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os em monocultivo, as que obt\u00eam seus principais rendimentos da \n\naposentadoria, at\u00e9 aquelas que se dedicam \u00e0 venda de erva-mate, como principal atividade. \n\nEntre as fam\u00edlias que comercializam a erva-mate, observou-se a busca de outros rendimentos, \n\natrav\u00e9s de atividades ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, \u00e0 venda do leite, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria em \n\nervateira industrial, e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, apresentando grande variedade de produtos, \n\ncomercializados em feiras e outros espa\u00e7os. O trabalho na forma de troca de servi\u00e7os ou a \n\ntroca de servi\u00e7os por produtos, alguns autores o tratam com o conceito de reciprocidade \n\n(RADOMSKI, 2006; SABOURIN, 1999), enquanto o trabalho n\u00e3o agr\u00edcola, realizado fora da \n\npropriedade, h\u00e1 autores que conceituam como pluriatividade (SCHNEIDER, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\nMesmo com essa grande diversidade, consegue-se identificar caracter\u00edsticas em \n\ncomum, que est\u00e3o de acordo com o modo campon\u00eas de fazer agricultura, tratado por Ploeg \n\n(2006, 2008). Por\u00e9m, uma de suas caracter\u00edsticas, a m\u00e3o-de-obra relativamente abundante, \u00e9 \n\num fator limitante entre as fam\u00edlias que fabricam a erva-mate. A m\u00e3o-de-obra \u00e9 \n\nessencialmente familiar, tendo em determinadas atividades a participa\u00e7\u00e3o de \u201cpe\u00f5es\u201d ou \n\n\u201cdiaristas\u201d, que comumente s\u00e3o pessoas da comunidade, conhecidas pelas fam\u00edlias. \n\nQuanto a enorme diversidade da agricultura camponesa no Brasil, chama-se a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e cultural, pois existem correla\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas da \n\ncondi\u00e7\u00e3o camponesa de Ploeg e as de popula\u00e7\u00f5es tradicionais tratadas por Diegues (2004), \n\nassim como, entre o conceito de campon\u00eas e o de popula\u00e7\u00f5es tradicionais analisados por \n\nFleury e Almeida (2007). H\u00e1 autores que atribuem uma heran\u00e7a cultural ind\u00edgena por \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais e agricultores familiares, entre eles Zarth (1998) e Soares (1974). \n\nEssa heran\u00e7a cultural ind\u00edgena em maior ou menor grau por agricultores familiares \n\nprovindos da imigra\u00e7\u00e3o europeia dos s\u00e9culos XIX e XX n\u00e3o seria nenhuma novidade, \n\nlevando-se em conta a trajet\u00f3ria dessas popula\u00e7\u00f5es, que, durante o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil, miscigenaram-se e interagiram-se cultural e economicamente com as popula\u00e7\u00f5es \n\nnativas. As fam\u00edlias que processam a erva-mate s\u00e3o oriundas de diferentes etnias e h\u00e1 casais \n\nem que homem e mulher s\u00e3o de origens \u00e9tnicas diferentes, mesmo assim, todas apropriaram-\n\nse dos conhecimentos sobre a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, a maioria a partir dos \n\nprimeiros imigrantes que chegaram ao territ\u00f3rio, aprendendo provavelmente a partir das \n\npessoas que j\u00e1 viviam no Estado, como \u00edndios, caboclos e outras popula\u00e7\u00f5es locais, \n\nidentificando-se como ga\u00fachos ou brasileiros. Assim como exploraram a madeira durante a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, a erva-mate foi um dos principais produtos comercializados nesse \n\nper\u00edodo, um dos poucos produtos em que se conseguia renda externa \u00e0 unidade agr\u00edcola. \n\nOs agricultores familiares possuem um corpus e uma pr\u00e1xis, nos termos de Toledo e \n\nBarrera-Bassols (2010), intr\u00ednsecas ao seu modo de vida, que se diferenciam em maior ou \n\nmenor grau em rela\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas e determinadas popula\u00e7\u00f5es tradicionais, uma vez \n\nque, cada uma dessas categorias, possui especificidades culturais, e uma rela\u00e7\u00e3o, maior ou \n\nmenor, com o mercado e com a sociedade urbano-industrial. Na abordagem do campesinato, \n\nWoortmann (2009) atribui ao saber campon\u00eas, uma moralidade, que rege o modo de vida \n\ncampon\u00eas, em que, por exemplo, a terra n\u00e3o deve ser propriedade de um indiv\u00edduo, mas um \n\npatrim\u00f4nio de uma fam\u00edlia, a ser transmitido para as gera\u00e7\u00f5es futuras, juntamente com o saber \n\nde cuidar da natureza. Essa moralidade, em car\u00e1ter espiritual, pode ser relacionada ao que \n\nToledo e Barrera-Bassols (2010) chamam por kosmos. \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\nUm dos aspectos dos agricultores, que prov\u00eam a partir da migra\u00e7\u00e3o de colonos \n\neuropeus, \u00e9 que lhes foram concedidas ou vendidas parcelas de terra (col\u00f4nias), tornando-se \n\npropriedades a partir da lei de terras de 1850, o que n\u00e3o era da cultura de \u00edndios e popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, como os caboclos, os quais, sendo posseiros, foram em grande parte exclu\u00eddos \n\ndesse processo (ARDENGHI, 2003; RENK, 1997; ZARTH, 1998). Nesse processo hist\u00f3rico, \n\nem vista da sucess\u00e3o das unidades agr\u00edcolas, por mais que haja uma flexibilidade no tamanho \n\ndas propriedades, devido aos fatores de partilha por heran\u00e7a, diminui\u00e7\u00e3o ou aumento das \u00e1reas \n\nde terra, os agricultores familiares ficam circunscritos a uma pequena \u00e1rea de terra, onde \n\nnecessitam racionalmente gerir a sua base de recursos, de forma a mant\u00ea-la e a increment\u00e1-la \n\no melhor poss\u00edvel. Nas fam\u00edlias investigadas a \u00e1rea do conjunto das propriedades por fam\u00edlia \n\nvaria entre cerca de 10 a 33 ha. Nesse sentido, as gera\u00e7\u00f5es tiveram que se adaptar aos \n\nambientes naturais e \u00e9 deles que retiraram recursos importantes para a sua sobreviv\u00eancia, \n\ncomo at\u00e9 hoje acontece. O fato de depender de uma base de recursos limitada significa um \n\ndiferencial intr\u00ednseco aos agricultores familiares, fato que \u00e9 comum, hoje em dia, a todos que \n\ndependem diretamente dos recursos naturais, para a sua sobreviv\u00eancia. Portanto a diversidade \n\nda agricultura familiar se relaciona com um processo hist\u00f3rico e com a trajet\u00f3ria de vida de \n\ncada fam\u00edlia. \n\nO que a realidade nos mostra \u00e9 uma enorme heterogeneidade, que mistura o tradicional \n\ncom o moderno, transformando-os conforme o protagonismo e a habilidade dos atores sociais. \n\nO desenvolvimento de conhecimentos e de pr\u00e1ticas, misturando saberes antigos e modernos, \n\nacontece com as popula\u00e7\u00f5es camponesas em geral, como destacou Toledo (1992, p. 11), \n\nchamando-a de \u201ctradi\u00e7\u00e3o moderna\u201d, ou uma s\u00edntese entre tradi\u00e7\u00e3o e modernidade, como ser\u00e1 \n\nvisto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\n5. O CONHECIMENTO E AS PR\u00c1TICAS DE MANEJO EM TORNO DA \n\nFABRICA\u00c7\u00c3O ARTESANAL DE ERVA-MATE \n\n \n\n \n\n A fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate \u00e9 efetuada de forma diversificada entre as fam\u00edlias \n\nde agricultores que, em regra geral, aliam conhecimentos sobre t\u00e9cnicas tradicionais e a \n\napropria\u00e7\u00e3o de tecnologias modernas ou adaptadas, ambos podendo ser desenvolvidos como \n\nnovidades (MARQUES, 2009; PLOEG et al., 2004) no processo produtivo. No entanto, o \n\nprocessamento da erva segue os mesmos princ\u00edpios em todas as fam\u00edlias, sendo composta por \n\ncinco etapas: \n\n a) corte (poda); \n\n b) sapeco; \n\n c) secagem;  \n\nd) cancheamento e;  \n\ne) soque. \n\nO n\u00famero de etapas pode ser reduzido para quatro, quando o cancheamento n\u00e3o \u00e9 \n\nutilizado, como ser\u00e1 visto. A seguir s\u00e3o descritas as etapas do processamento, que s\u00e3o \n\nadotadas pelas sete fam\u00edlias de agricultores, complementando com informa\u00e7\u00f5es de outras \n\nfam\u00edlias, que foram visitadas durante a pesquisa explorat\u00f3ria, no sentido de mostrar a grande \n\ndiversidade em torno da quest\u00e3o. \n\n \n\n5.1. CORTE \n\n \n\nA extra\u00e7\u00e3o da erva-mate ocorre em diversos ambientes, sendo em sistema de \n\nmonocultivos, de \u00e1rvores remanescentes ou plantadas nos quintais das propriedades e nas \n\nlavouras, de \u00e1reas de mata nativa e de cultivo em sistema agroflorestal. \n\n Os agricultores dos munic\u00edpios de Panambi, Bozano, Santo Cristo e Humait\u00e1 possuem \n\nem geral at\u00e9 dez indiv\u00edduos de erva, desde algumas \u00e1rvores que outrora foram plantadas \n\nreunidas ou constituem-se em \u00e1rvores esparsas na propriedade, como aquelas localizadas no \n\nquintal das casas, junto ao bosque ou pomar e aquelas que est\u00e3o nas lavouras, remanescentes \n\nde antigos cultivos ou de sua proced\u00eancia natural (figura 28). A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma para os \n\nvizinhos, dos quais eles tamb\u00e9m adquirem a erva, proced\u00eancia que corresponde a maior parte \n\nda mat\u00e9ria-prima, para aqueles que al\u00e9m do autoconsumo exercem o com\u00e9rcio. \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\n  \n\n  \n\n  \nFigura 28 - Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Indiv\u00edduo de erva-mate podado, situado na \nlavoura, Bozano. B) Poda de algumas \u00e1rvores de erva-mate, situadas junto com uma lavoura de pastagem, Santo \nCristo. C) Erva-mate junto com a lavoura de milho, Santo Cristo. D) Erva-mate podada, situada em um quintal \nurbano, Humait\u00e1. E) Fileira de erva-mate, dividindo duas \u00e1reas de lavoura, Humait\u00e1. F) Erval remanescente, \nSeberi. Ano 2010. RS.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nA fam\u00edlia de Santo Ant\u00f4nio do Palma implementou o cultivo de erva-mate em sistema \n\nde monocultura em duas pequenas \u00e1reas, a partir da obten\u00e7\u00e3o de mudas da pr\u00f3pria floresta \n\n(Floresta com Arauc\u00e1ria), onde h\u00e1 indiv\u00edduos de erva nativos, mas diferente de ser uma \n\ngrande \u00e1rea apenas com a erva, esses pequenos bosques fazem fronteira com o cultivo de \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\nvideiras, figos-da-\u00edndia e uva-japonesa, o que faz parecer mais um sistema de culturas \n\nintercaladas (figura 29). \n\n \n\n \nFigura 29 - Erval intercalado com outros cultivos, como parreiral, figos-da-\u00edndia e uva-japonesa, Santo Ant\u00f4nio \ndo Palma, RS. Setembro de 2010. \nFonte: acervo da pesquisa. \n  \n\nO mesmo acontece com os agricultores de Ip\u00ea e Seberi, por\u00e9m esses desenvolveram \n\nademais o manejo da erva em sistema agroflorestal (SAF). Em Seberi a fam\u00edlia possui dois \n\nervais na forma de SAF\u2019s, que totalizam em torno de 4 ha. Eles foram desenvolvendo essa \n\ntecnologia em substitui\u00e7\u00e3o ao que era potreiro e lavoura. O manejo consiste de cortar erva-\n\nmate, cortar lenha de \u00e1rvores mortas, selecionar esp\u00e9cies arb\u00f3reas para crescerem livremente, \n\nassim como limitam as \u00e1reas de pastejo do gado, para que n\u00e3o entre nessas \u00e1reas. Entre os \n\nmotivos pela prefer\u00eancia por esse sistema de cultivo, s\u00e3o a qualidade do produto resultante e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo Mattos (2011), a erva-mate extra\u00edda de ambientes \n\nsombreados, seja de SAF\u2019s ou de florestas, \u00e9 preferida no mercado, em Santa Catarina e \n\nParan\u00e1, devido \u00e0 caracter\u00edstica resultante de um produto mais suave ao paladar. Em vista \n\ndisso, o pre\u00e7o pago pelas ind\u00fastrias, aos produtores desta mat\u00e9ria-prima, \u00e9 superior ao \n\ndaqueles que produzem o vegetal em sistemas de monocultivo. \n\nDos SAF\u2019s da fam\u00edlia, o mais jovem existe h\u00e1 12 anos, tendo a presen\u00e7a de \u00e1rvores \n\nadultas e altas, ocorrendo esp\u00e9cies como corticeira-da-serra, camboat\u00e1-branco, camboat\u00e1-\n\nvermelho, timb\u00f3, canela-de-veado, pitanga, guabiju, uvaia, branquilho, arauc\u00e1ria e maria-\n\npreta. Constitui-se de uma mata que foi manejada, plantando-se erva-mate e ro\u00e7ando-se os \n\narbustos, onde os timb\u00f3s chegam aos 20 m de altura (figura 30). \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\n  \nFigura 30 - A) e B) Erval em sistema agroflorestal com 12 anos de idade, Seberi, RS. Ano 2010. \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nO erval mais velho tem 18 anos de idade, s\u00f3 que ele primeiramente foi implantado em \n\nforma de monocultivo, onde antes era uma planta\u00e7\u00e3o de mandioca. Nos \u00faltimos anos, a \n\nfam\u00edlia optou por deixar desenvolver as \u00e1rvores de esp\u00e9cies nativas, como timb\u00f3 e canela-de-\n\nveado, que hoje medem ao redor de tr\u00eas metros de altura, desta forma, esse erval \u00e0 medida \n\nque \u00e9 explorado, vai se tornando um SAF (figura 31). \n\n \n\n \nFigura 31 - Erval em sistema agroflorestal com 18 anos de idade, Seberi, RS. Maio de 2010. \nFonte: acervo do autor. \n \n\nEm Ip\u00ea, a fam\u00edlia extrai erva-mate principalmente de sua propriedade, que existe em \n\nduas formas, cultivada e nativa, esta \u00faltima caracterizando-se como um Sistema Agroflorestal. \n\nO SAF em quest\u00e3o refere-se \u00e0s \u00e1reas de mata, que chega em torno de 8 ha. As \u00e1rvores de \n\nerva-mate s\u00e3o nativas e chegam a medir 15 m de altura. Segundo coment\u00e1rios do Atahualpa, \n\nelas devem ter mais de cem anos de idade, impressionando pela altura e espessura dos \n\ntroncos. Suas copas s\u00e3o altas, necessitando de uma escada para subir. A escada de 6 m de \n\naltura, muitas vezes n\u00e3o alcan\u00e7a as copas, por sorte \u00e0s vezes h\u00e1 algum galho mais baixo que \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nfacilita a subida. O Atahualpa \u00e9 muito habilidoso ao subir nas \u00e1rvores, pr\u00e1tica que faz h\u00e1 mais \n\nde 25 anos, mesmo tendo ca\u00eddo uma vez, machucando-se. Enquanto ele faz o corte da erva, \n\ncom fac\u00e3o e tesoura-de-poda, os galhos que caem ao ch\u00e3o s\u00e3o manejados por uma ou duas \n\npessoas (na ocasi\u00e3o presenciada, seu filho e uma mulher contratada como diarista), que v\u00e3o \n\nseparando os galhos finos com as folhas e colocando-os dentro de dois cestos. Os cestos s\u00e3o \n\npesados e os galhos s\u00e3o descarregados dentro do carret\u00e3o, que \u00e9 transportado com o trator \n\n(figura 32). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\n        \n\n  \n\n  \nFigura 32 - Erva-mate nativa na Floresta com Arauc\u00e1ria e seu manejo agroflorestal, Ip\u00ea, RS. Da esquerda para a \ndireita e do alto para baixo. A) Subindo em uma \u00e1rvore de erva-mate, com cerca de 12 m de altura, com aux\u00edlio \nde escada. B) Atahualpa na copa da \u00e1rvore. C) Vis\u00e3o das copas de erva-mate podadas, com altura das \u00e1rvores \nchegando a aproximadamente 15 m. D) Separa\u00e7\u00e3o dos ramos de erva-mate, na pr\u00f3pria floresta. E) Os ramos \nseparados s\u00e3o postos em cestos, para serem carregados at\u00e9 o carret\u00e3o, o qual com o trator, \u00e9 transportado at\u00e9 o \nlocal do sapeco. F) Tronco de erva-mate. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\n5.1.1 \u00c9poca, frequencia do corte e lua \n\n \n\nAs \u00e1rvores s\u00e3o podadas a cada dois ou tr\u00eas anos. Esse intervalo de tempo ser\u00e1 maior \n\nou menor conforme as caracter\u00edsticas da t\u00e9cnica de sapeco. Quando o sapeco \u00e9 realizado \n\nmanualmente de forma direta sobre uma fogueira, o que exige o manuseio muito pr\u00f3ximo ao \n\nfogo, os agricultores preferem galhos mais compridos, por isso, o intervalo de tempo para a \n\npoda ser\u00e1 maior. Com os galhos compridos facilita-se o sapeco, evitando-se queimaduras na \n\npele. Quando o sapeco \u00e9 realizado com o aux\u00edlio de um cilindro de metal telado, chamado de \n\nsapecadeira, exige-se a separa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos ramos finos com as folhas, que acontece de duas \n\nformas diferentes: os galhos s\u00e3o podados e em seguida, no momento de transport\u00e1-los com o \n\ncarret\u00e3o, esses ramos s\u00e3o separados, deixando-se os galhos grossos no pr\u00f3prio erval (figura \n\n33); ou esses ramos finos com as folhas s\u00e3o separados diretamente, atrav\u00e9s da poda. \n\n \n\n  \nFigura 33 - Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Poda da erva com fac\u00e3o. B) Separa\u00e7\u00e3o dos ramos \nde erva-mate no carret\u00e3o, no interior da agrofloresta. Seberi, RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nA t\u00e9cnica da poda \u00e9 realizada predominantemente atrav\u00e9s de fac\u00e3o (figura 33A). \n\nAlguns agricultores utilizam complementarmente a tesoura-de-poda, um pequeno serrote e \n\nmotosserra. O corte \u00e9 feito em bisel (inclinado). Para os galhos mais grossos, ele \u00e9 efetuado \n\nno sentido de baixo para cima, dando-se um talho sobre o caule de um lado, e empurrando \n\ncom a m\u00e3o o galho no sentido contr\u00e1rio ao do talho. Desta forma evita-se que o caule em \n\ncontinua\u00e7\u00e3o com a \u00e1rvore resulte lascado (quando ocorrem rachaduras para o interior do \n\ncaule). O ponto de corte dos galhos \u00e9 realizado, contando a partir da base do caule, em torno \n\nde 20 a 30 cm. Alguns agricultores indicam que a poda da erva n\u00e3o deve ser total, alguns \n\nramos menores devem ser deixados ilesos, de modo que ela se recupere melhor. \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nA melhor \u00e9poca de poda \u00e9 entre os meses de junho e meados de setembro, e durante os \n\nmeses de janeiro e fevereiro. O primeiro per\u00edodo se refere ao inverno, quando a erva-mate \n\npassa por uma esp\u00e9cie de dorm\u00eancia, dessa forma, quando podada ir\u00e1 brotar somente depois \n\nda fase mais fria do ano, assim a brota\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 acometida pelas geadas. Quanto ao segundo \n\nper\u00edodo, \u00e9 uma \u00e9poca onde n\u00e3o h\u00e1 perigo da brota\u00e7\u00e3o ser afetada pelas geadas do pr\u00f3ximo \n\ninverno, por\u00e9m se houver poda a partir de mar\u00e7o, corre-se o risco da brota\u00e7\u00e3o ser afetada, bem \n\ncomo as \u00e1rvores, podendo at\u00e9 ocasionar a morte delas. \n\nA esta\u00e7\u00e3o da lua tamb\u00e9m \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o para a poda da erva, por parte de \n\nalgumas fam\u00edlias. Mesmo aquelas que n\u00e3o acham esse fator importante, j\u00e1 ouviram falar que \n\ndurante os dias ao redor do auge da lua nova, teria mais seiva no caule, por isso, poderiam \n\nhaver danos na recupera\u00e7\u00e3o da brota\u00e7\u00e3o. Em geral, para as fam\u00edlias que comercializam o \n\nproduto, a fase da lua n\u00e3o \u00e9 determinante para interferir na agenda de trabalho, mas existe \n\numa fam\u00edlia em exce\u00e7\u00e3o, em que n\u00e3o se realiza o corte no per\u00edodo de tr\u00eas dias antes at\u00e9 tr\u00eas \n\ndias depois da lua nova. \n\n \n\n5.1.2. \u201cVariedades\u201d de erva-mate e propaga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs agricultores comentam sobre as variedades ou tipos de erva-mate, as quais \n\nbiologicamente n\u00e3o configuram como variedades propiamente ditas, conforme verificado por \n\nWinge et al. (1995), quando analisaram caracter\u00edsticas bot\u00e2nicas e gen\u00e9ticas, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas de pigmenta\u00e7\u00e3o de pec\u00edolos e de ramos de erva-mate. Em Ip\u00ea foram relatadas \n\ntr\u00eas variedades de erva-mate: a do talo roxo, de colora\u00e7\u00e3o roxa nos ramos e pec\u00edolos das \n\nfolhas, a do talo amarelo, tamb\u00e9m de colora\u00e7\u00e3o roxa nos pec\u00edolos, por\u00e9m de cor amarelada \n\nnos ramos, e a periquita, de colora\u00e7\u00e3o toda amarela, tanto nos ramos como nos pec\u00edolos, e \n\nfolhas estreitas e de tamanho menor, em compara\u00e7\u00e3o com as outras. Em geral os agricultores \n\nassociam \u00e0 variedade talo roxo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um produto com sabor mais amargo, enquanto a \n\ntalo amarelo, um produto suave. Mattos (2011) descreve a correla\u00e7\u00e3o da erva-mate em cultivo \n\nsombreado, com a obten\u00e7\u00e3o de um produto suave, enquanto Winge et al. (1995), sup\u00f5em a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de pigmenta\u00e7\u00e3o roxa em plantas de erva-mate, que estejam expostas \u00e0 insola\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido o erval pertencente \u00e0 fam\u00edlia de Ip\u00ea contradiz e complexifica mais essa quest\u00e3o, \n\npois o manejo do erval \u00e9 na Floresta com Arauc\u00e1ria, onde pelo menos em parte as \u00e1rvores de \n\nerva-mate est\u00e3o em ambiente sombreado, por\u00e9m sua pigmenta\u00e7\u00e3o mostra-se roxa nos ramos e \n\npec\u00edolos, e o produto resultante \u00e9 de sabor amargo. Nos outros munic\u00edpios, basicamente, as \n\nvariedades citadas dividem-se em duas: talo roxo e talo amarelo, embora reconhe\u00e7am que \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nexistam outras variedades. A variedade talo amarelo pode ser considerada como sin\u00f4nimo da \n\nvariedade talo branco, citada por autores como Winge et al. (1995). \n\nPara algumas fam\u00edlias, o mato serve de fonte de mudas de erva-mate, que eles \n\ntransplantam para seus quintais, plantios homog\u00eaneos e sistemas agroflorestais. Em Seberi a \n\nfam\u00edlia realiza o plantio de sementes espalhando-se os frutos inteiros, sem abri-los, em \n\nsementeiras de dois tipos: em canteiro com cobertura de taquara, pr\u00f3ximo \u00e0 resid\u00eancia, e na \n\nbeira de uma sanga, no interior da mata (figura 34). O plantio ocorre durante a frutifica\u00e7\u00e3o da \n\nerva-mate, entre fevereiro e abril, enquanto a germina\u00e7\u00e3o acontece no m\u00eas de setembro. \n\nQuando as mudas alcan\u00e7am em torno de 30 cm de altura, o transplante \u00e9 realizado \n\ndiretamente para o SAF. As mudas s\u00e3o retiradas da sementeira simplesmente arrancando-as \n\ncom as pr\u00f3prias m\u00e3os, cuidando-se para n\u00e3o quebrar a raiz principal. A variedade selecionada \n\n\u00e9 a do talo amarelo. Outra forma de propaga\u00e7\u00e3o relatada por essa fam\u00edlia, com o intuito de \n\nselecionar tal variedade \u00e9 a mergulhia33 de ramos, desta forma obtendo indiv\u00edduos clonados. \n\n \n\n \nFigura 34 - Sementeira de erva-mate no interior da mata, Seberi, RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n5.2. SAPECO \n\n \n\nO sapeco comumente \u00e9 realizado logo ap\u00f3s o corte, mas segundo o Cenair, se a erva \u00e9 \n\ncortada final da tarde, n\u00e3o h\u00e1 problema de sapecar no outro dia, durante as primeiras horas da \n\nmanh\u00e3. O sapeco \u00e9 necess\u00e1rio para tirar a fortid\u00e3o ou o amargor da erva. Se ela n\u00e3o fosse \n\nsapecada, resultaria um produto com sabor amargo, al\u00e9m de perder a colora\u00e7\u00e3o verde. A \n\n                                                \n33 Os ramos que crescem a partir da base do tronco s\u00e3o dobrados para o interior do solo, cobrindo-se a parte \ninferior do ramo com a terra, de modo que nesse ponto do caule ocorra o enraizamento. Ap\u00f3s o enraizamento, \ncorta-se a liga\u00e7\u00e3o do caule ao tronco (planta-m\u00e3e) e a partir da\u00ed pode-se transplantar o clone para outro lugar. \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nfigura 35 mostra os ramos de erva-mate ap\u00f3s a secagem, em que alguns ramos que est\u00e3o na \n\nparte de cima, est\u00e3o com colora\u00e7\u00e3o acinzentada, evidenciando que n\u00e3o foram sapecados. \n\n \n\n \nFigura 35. Resultado da secagem dos ramos de erva-mate sobre o carijo, destacando-se a diferen\u00e7a entre os \nramos que foram sapecados (colora\u00e7\u00e3o verde) e aqueles que n\u00e3o foram sapecados (colora\u00e7\u00e3o escura). Panambi, \nRS. Setembro de 2007.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nComo mencionado anteriormente h\u00e1 dois tipos de t\u00e9cnicas para se realizar o sapeco, a \n\nforma direta e a com aux\u00edlio de sapecadeira, as duas manualmente. As duas formas ser\u00e3o \n\nvistas nas pr\u00f3ximas subse\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.2.1 Sapeco direto \n \n\nO sapecador \u00e9 identificado como sendo um local no ch\u00e3o, uma esp\u00e9cie de parapeito ou \n\ntrincheira (coluna vertical) com cerca de 60 a 70 cm de altura, constru\u00eddo ou improvisado com \n\nmateriais distintos, como \u2018troncos\u2019 de bananeira, pedras, tijolos ou um tonel de lata, e por \n\nvezes agregam-se troncos e estacas de madeira, para sustentar a coluna do parapeito, que \n\nserve para proteger-se do calor do fogo e facilitar a sapecagem (figura 36). O sapeco na forma \n\ndireta \u00e9 a etapa considerada mais dif\u00edcil. \n\nO sapeco consiste em passar os galhos da erva-mate uniformemente sobre a fogueira, \n\npor um tempo de alguns segundos, de forma que todas as folhas passem em contato com o \n\nfogo, por\u00e9m sem queim\u00e1-las. Mesmo a poda sendo realizada cortando-se galhos compridos, \n\nsempre h\u00e1 uma pequena quantidade de galhos curtos, que dificultam o sapeco. O Cenair, para \n\nevitar de se queimar, prendeu esses pequenos ramos em uma taquara, a fim de n\u00e3o desperdi\u00e7ar \n\na mat\u00e9ria-prima (figura 36D). Ele, algumas vezes, utiliza luvas para efetuar o sapeco desses \n\npequenos ramos. \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\n \n\n  \n\n  \nFigura 36 - O sapeco direto realizado por diferentes fam\u00edlias de agricultores no Rio Grande do Sul, utilizando-se \ndiferentes materiais para instalar o sapecador. Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Sapecador com \npseudocaules de bananeira, Santo Cristo. B) Tonel de lata, Bozano. C) Tijolos e tronco de madeira, Humait\u00e1. D) \nSapecador com pedras e o agricultor usando uma taquara, para sapecar os ramos curtos, evitando-se queimaduras \nnas m\u00e3os, Panambi. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nConforme a proced\u00eancia da erva ou mesmo a variedade, no momento do sapeco as \n\nfolhas poder\u00e3o emitir um som, de forma mais ou menos intensa, que \u00e9 designado como o \n\nestalar da erva. Por exemplo, se a erva \u00e9 de local sombreado, ela estala menos, do que aquela \n\nde local aberto, a pleno sol. A emiss\u00e3o desse som serve como par\u00e2metro, para saber se a erva \n\nfoi bem sapecada, pois \u00e0 medida que as folhas passam pelo fogo, imediatamente estalam, ao \n\nmesmo tempo que sua intensidade vai baixando se o galho n\u00e3o for mudado de posi\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, se a pessoa que sapeca n\u00e3o for habilidosa, demorando no revolvimento dos galhos, \n\ncorre-se o risco de queimar as folhas. A figura 37 mostra os detalhes de uma folha ap\u00f3s o \n\nsapeco. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\n \nFigura 37 - Detalhe de uma folha de erva-mate ap\u00f3s o sapeco, evidenciando rupturas na face abaxial. Humait\u00e1, \nRS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nA lenha utilizada para sapecar, em geral, \u00e9 proveniente do aproveitamento dos galhos \n\nde erva-mate descartados no momento da separa\u00e7\u00e3o dos ramos de fabrica\u00e7\u00f5es anteriores, que \n\nficam amontoados. Tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados galhos finos e secos de diversas esp\u00e9cies, que s\u00e3o \n\nobtidas na pr\u00f3pria unidade agr\u00edcola. \n\n \n\n5.2.1.1 Quebra e enfeixamento \n\n \n\nNesta modalidade de sapeco, os ramos finos com as folhas s\u00e3o separados dos galhos \n\ngrossos, manualmente, ap\u00f3s toda a erva ser sapecada, o que tamb\u00e9m \u00e9 chamado de quebrar a \n\nerva (figura 38). As fam\u00edlias de Santo Cristo e Santo Ant\u00f4nio do Palma n\u00e3o fazem o \n\nenfeixamento ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o dos ramos, uma porque essas atividades ocorrem ao lado ou \n\npr\u00f3ximo do local da secagem, outra porque n\u00e3o veem necessidade. Os ramos separados \n\nmedem um comprimento de at\u00e9 50 cm. As fam\u00edlias de Panambi, Bozano e Humait\u00e1 realizam o \n\nenfeixamento, que nada mais \u00e9, do que amarrar uma certa quantidade de ramos, de forma a \n\nfacilitar o seu transporte at\u00e9 o local da secagem, mesmo que ele esteja a apenas cinco metros \n\nde dist\u00e2ncia. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\n   \n\n   \n\n   \nFigura 38 - A quebra (separa\u00e7\u00e3o) dos ramos de erva-mate ap\u00f3s o sapeco e o enfeixamento realizado com \ndiferentes materiais. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Ramos grossos de erva-mate descartados \ns\u00e3o aproveitados como fonte combust\u00edvel, para os pr\u00f3ximos sapecos, Santo Cristo. B) Separa\u00e7\u00e3o dos ramos em \nBozano. C) Amontoando os ramos entre quatro estacas de madeira, Humait\u00e1. D) Vis\u00e3o do enfeixamento dos \nramos entre estacas de taquara, as tiras de taquara e os feixes de erva amarrados, Panambi. E) Arma\u00e7\u00e3o de ferro, \nsubstituindo as estacas, utilizando-se tiras de taquara para o amarrio, Bozano. F) Levando os feixes ao carijo, \nBozano. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nOs ramos s\u00e3o colocados sobre o ch\u00e3o, entre quatro estacas de madeira ou taquara \n\ncravadas no solo, de forma a amontoar os ramos, prens\u00e1-los com a for\u00e7a das m\u00e3os, at\u00e9 se ter \n\num feixe, que \u00e9 amarrado empregando-se corda, tiras de taquara ou cip\u00f3. O Cenair utiliza uma \n\nt\u00e9cnica, consistindo na passagem das tiras de taquara entre as cinzas e brasas restantes do \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nsapeco, assim as tiras se tornam mais flex\u00edveis, de maneira a n\u00e3o quebrarem durante o \n\namarrio. Em Bozano, na ocasi\u00e3o presenciada, de forma in\u00e9dita os agricultores \n\nexperimentaram uma arma\u00e7\u00e3o de metal, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s estacas de madeira que se cravam \n\nno ch\u00e3o (figura 38E). Ela foi moldada na f\u00e1brica de esquadrias da propriedade. \n\nO momento de sapecar, separar os ramos e depois enfeix\u00e1-los muitas vezes ocorre na \n\nforma de mutir\u00e3o, chegando a somar nove pessoas (sete homens e duas mulheres) na ocasi\u00e3o \n\npresenciada em Bozano. Em Humait\u00e1 somou seis pessoas, pois as visitas ajudaram, mas em \n\ngeral participam o casal de agricultores, o irm\u00e3o e a m\u00e3e do Hor\u00e1cio (figura 39). \n\n \n\n  \nFigura 39. O mutir\u00e3o para sapecar, quebrar e fazer o enfeixamento da erva-mate. Da esquerda para a direita: A) \nHumait\u00e1. B) Bozano. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n5.2.2 Sapeco indireto \n\n \n\n Esta modalidade de sapeco \u00e9 realizada com o cilindro de metal telado (sapecadeira), \n\nsendo assim, a separa\u00e7\u00e3o dos ramos finos com as folhas acontece previamente, como acontece \n\nem Ip\u00ea e Seberi. O cilindro fica instalado de maneira que possa ser girado manualmente e sua \n\nposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao solo fica inclinada, assim, \u00e0 medida que os ramos s\u00e3o introduzidos no \n\ncilindro, durante o sapeco, eles circulam, passam pela fogueira, sapecando-os, e em seguida \n\ncaem na outra extremidade. A fogueira \u00e9 realizada no ch\u00e3o, abaixo do cilindro e numa posi\u00e7\u00e3o \n\nde modo que o fogo passe pelo meio do cilindro, atravessando-o em todo o seu di\u00e2metro \n\n(figura 40). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\n  \n\n  \nFigura 40 - O sapeco indireto, realizado manualmente com o aux\u00edlio de uma sapecadeira (cilindro de metal) \ngirat\u00f3ria. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) e B) Ip\u00ea. C) Detalhe do sapeco, onde o homem vai \npondo os ramos de erva dentro da sapecadeira, ao lado de fora do galp\u00e3o do barbaqu\u00e1, Seberi. D) Vis\u00e3o da parte \ninterna do galp\u00e3o do barbaqu\u00e1, onde o agricultor gira o cilindro e os ramos sapecados v\u00e3o caindo no piso do \ngalp\u00e3o, Seberi. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n Em Ip\u00ea a erva em ramos \u00e9 descarregada sobre uma esp\u00e9cie de cancha de madeira, \n\nretangular, situada ao lado do sapecador, para durante o sapeco, os ramos serem empurrados \n\npara dentro do cilindro. \n\nS\u00e3o necess\u00e1rias tr\u00eas pessoas para sapecar. Em Seberi, uma pessoa fica respons\u00e1vel em \n\np\u00f4r a erva no cilindro, a segunda gira o cilindro manualmente com uma esp\u00e9cie de manivela, \n\nenquanto uma terceira pessoa recolhe a erva sapecada que cai no piso do galp\u00e3o, auxilia \n\n\u00e0quele que abastece o cilindro, aproximando os ramos de erva, e monitora o fogo, pondo mais \n\nlenha se necess\u00e1rio. Em Ip\u00ea acontecem as mesmas atividades, mas com a diferen\u00e7a de que a \n\npessoa que movimenta o cilindro \u00e9 a mesma que coloca os ramos dentro do sapecador. \n\nA lenha para sapecar consiste de cascas e galhos finos de \u00e1rvores de eucalipto e de \n\noutras esp\u00e9cies. Para iniciar o fogo tamb\u00e9m se utilizam ramos secos de arauc\u00e1ria (grimpas). \n\nNo caso de esp\u00e9cies nativas, a lenha \u00e9 encontrada seca e/ou ca\u00edda na propriedade. \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\n5.3 SECAGEM \n\n \n\n Entre as fam\u00edlias de agricultores existem basicamente tr\u00eas formas de secar a erva-mate, \n\nsendo as mais tradicionais historicamente, as que utilizam o carijo e o barbaqu\u00e1, uma terceira, \n\nque destoa das tradicionais, para a presente pesquisa denominou-se de variantes, reunindo as \n\ndiferentes formas adaptadas ou criadas pelos agricultores, com ou sem o interm\u00e9dio de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica. \n\n \n\n5.3.1 Carijo \n\n \n\n As fam\u00edlias que utilizam o carijo s\u00e3o as de Panambi, Bozano e Santo Cristo, sendo que \n\nnesta \u00faltima h\u00e1 pequenas inova\u00e7\u00f5es. Em Panambi o carijo existe h\u00e1 mais de 60 anos e se \n\nlocaliza pr\u00f3ximo \u00e0 sanga, em \u00e1rea delimitada no potreiro. Em Bozano ele se localiza no \n\ninterior de um fragmento florestal e pr\u00f3ximo \u00e0 estrada, possuindo um telhado. O de Santo \n\nCristo existe h\u00e1 mais de 45 anos. Todos eles foram constru\u00eddos aproveitando-se a inclina\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno, escavando-se a terra, de tal forma que as paredes laterais e a do fundo ficassem \n\nfechadas com o pr\u00f3prio terreno, sendo elas depois preenchidas com pedras (figura 41). Berkai \n\ne Braga (2000) registraram a constru\u00e7\u00e3o de um carijo no interior de uma floresta, fato que era \n\ncomum entre tarefeiros, que vendiam a erva cancheada, s\u00f3 que no caso deles, o carijo \n\nimprovisado resume-se ao estrado de varas, sustentado com moir\u00f5es. \n\nOs carijos dos agricultores possuem uma medida em torno de 1,5 a 2,0 m de largura \n\npor 2,0 a 2,5 m de comprimento. Entre o solo, onde se faz o fogo, e o estrado, em que a erva \n\nfica pendurada, a medida varia de 1,30 m a 1,50 m de altura. O estrado compreende a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de taquaras ou varas roli\u00e7as de madeira, com 4 a 5 cm de di\u00e2metro, distanciadas \n\nparalelamente em torno de 10 a 15 cm. O estrado, conforme a necessidade, deve ser renovado \n\na cada ano. Em Santo Cristo, o estrado \u00e9 preso (pregado) e possui uma tela met\u00e1lica, sendo as \n\nvaras utilizadas da esp\u00e9cie canela-de-veado. Os carijos possuem ao redor do estrado uma \n\nesp\u00e9cie de \u2018guarda\u2019 ou \u2018cerca\u2019, de madeira e/ou taquara, que serve para sustentar os feixes \n\nlateralmente. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\n  \n\n  \nFigura 41 - Os diferentes tipos de carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo. A) Carijo com telhado \nno interior da mata, Bozano, B) Carijo e sapecador, na beira de curso d\u2019\u00e1gua, Panambi. C) Detalhe do carijo \nmostrado em B, com suas paredes internas preenchidas com pedras. D) Carijo com estrado de madeira e tela, \nSanto Cristo. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\n Os feixes de erva s\u00e3o colocados sobre o carijo, logo ap\u00f3s a quebra ou o enfeixamento, \n\num ao lado do outro e com a ponta dos ramos orientada para cima. Aqueles que amarram os \n\nfeixes, no momento de preencher o carijo, desamarram e afrouxam-nos, de forma que \n\nposteriormente o calor passe entre os ramos eficientemente. Dentro do carijo \u00e9 necess\u00e1rio \n\nrevisar os ramos, retirando aqueles que est\u00e3o prestes a cair ou que est\u00e3o muito abaixo do \n\nestrado, podendo comprometer a secagem, causando inc\u00eandio (figura 42). \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\n  \n\n  \n\n  \nFigura 42 - A disposi\u00e7\u00e3o dos ramos de erva-mate sobre o carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: \nA) Carijo com os ramos de erva-mate, e suas bordas vedadas, para o m\u00e1ximo aproveitamento do calor, Panambi. \nB) pondo os feixes de erva sobre o carijo, Bozano. C) retirando ramos de erva, que est\u00e3o muito abaixo do \nestrado, para evitar o risco de inc\u00eandio do carijo, Panambi. D) Carijo com os feixes de erva, Santo Cristo. E) \nVis\u00e3o em detalhe da face embaixo do estrado de taquara, mostrando seu espa\u00e7amento e os ramos de erva, \nBozano. F) O carijo com os feixes de erva, dispostos verticalmente, Bozano. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\nO in\u00edcio do fogo no carijo \u00e9 feito aproveitando-se as brasas que sobram no sapecador. \n\nA lenha utilizada deve ser seca, podendo ser de espessura grossa e comprida, constituindo-se \n\nde galhos e troncos de \u00e1rvores. No carijo, em vista de que a secagem ocorre com a fonte de \n\ncalor pr\u00f3xima a erva, exigem-se cuidados especiais. H\u00e1 que ter cautela quanto ao tipo de \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nlenha a ser utilizada, pois \u00e9 necess\u00e1rio que gere calor, por\u00e9m sem haver chamas muito altas e \n\nque n\u00e3o solte muitas fa\u00edscas. Para controlar qualquer chama alta, \u00e9 comum ter-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\num balde cheio de \u00e1gua, e por isso muitos carijos antigamente e ainda hoje se localizam \n\npr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua (figura 43). J\u00e1 o controle do fogo em carijos que eram \n\nimprovisados no interior das matas, onde n\u00e3o havia \u00e1gua, o material utilizado era a pr\u00f3pria \n\nterra do local. O fogo muito alto, com labaredas, \u00e9 um risco terr\u00edvel, que pode causar o \n\ninc\u00eandio da erva e de todo o carijo. Entre as fam\u00edlias entrevistadas, algumas relataram que \n\noutrora seus carijos foram incendiados, como a de Santo Ant\u00f4nio do Palma, que atualmente \n\nn\u00e3o utiliza mais esse sistema de secagem, conforme relatou o pai do Jos\u00e9: \u201cE ainda eles fazia \n\ne da\u00ed pegava fogo, porque n\u00f3s tamb\u00e9m foi queimado dois carijada..quase pronta [...] o outro \n\nconseguimo apag\u00e1, [...] mas um se foi\u201d. \n\nOutra caracter\u00edstica de uma boa lenha a ser utilizada no carijo, \u00e9 a qualidade de sua \n\nfuma\u00e7a, ou seja, conforme a lenha, ela poder\u00e1 deixar a erva com sabor desagrad\u00e1vel e at\u00e9 \n\nintoxicada. Sendo assim, os agricultores ao longo do tempo e conforme fatores atuais, como a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de recursos, foram conhecendo as melhores esp\u00e9cies arb\u00f3reas para utilizar como \n\nlenha, a fim de secar a erva-mate o melhor poss\u00edvel. \n\nEm Panambi, uma das esp\u00e9cies que tem sido mais utilizada \u00e9 o branquilho, que \n\nsegundo o Cenair, n\u00e3o d\u00e1 labareda e produz brasa boa, ou seja, ela queima gerando brasas \n\nmais dur\u00e1veis e com bom poder calor\u00edfico. Ele tamb\u00e9m utiliza a pitangueira e a uva-japonesa \n\ne citou como uma das melhores a guabiroba, por\u00e9m essa n\u00e3o \u00e9 mais utilizada em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncar\u00eancia de indiv\u00edduos. Por outro lado, ele n\u00e3o recomenda utilizar o timb\u00f3, por considerar a \n\nsua fuma\u00e7a t\u00f3xica. Em Bozano, na ocasi\u00e3o presenciada, a lenha utilizada foi de branquilho, \n\nangico-vermelho e guajuvira. Eles foram lascando a lenha e pondo aos poucos em quatro \n\npontos laterais no ch\u00e3o do carijo. Pela quantidade de fogo, pareceu que seria pouco calor, \n\npor\u00e9m posteriormente estendendo a m\u00e3o sobre os feixes de erva, percebeu-se que tinha \n\nbastante calor. Um fator para isso \u00e9 que a lenha de angico-vermelho tem um grande poder \n\ncalor\u00edfico. Tamb\u00e9m podem ser utilizados o camboat\u00e1-vermelho e o rabo-de-bugio. \n\nEm Santo Cristo, as esp\u00e9cies utilizadas para lenha s\u00e3o de uva-japonesa, canela-doce e \n\nesp\u00e9cies provenientes do mato, que s\u00e3o extra\u00eddas de \u00e1rvores mortas. Foram citadas como as \n\nmelhores esp\u00e9cies para a secagem, o branquilho, o guabiju, a pitanga, a guabiroba, a canela-\n\nde-veado, o rabo-de-bugio e o angico-vermelho, enquanto as esp\u00e9cies evitadas s\u00e3o o \n\npessegueiro-do-mato, a mamica-de-cadela e a canela-loura. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\n  \n\n  \n\n \nFigura 43 - A lenha e o in\u00edcio do fogo no carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Aproveitando \nas brasas do sapecador, para acender o fogo no carijo, Panambi. B) Lenha fina para queimar no sapecador, e \nlenha grossa, para secar a erva-mate no carijo, Panambi. C) Lenha de uva-japonesa, Santo Cristo. D) Vis\u00e3o da \nlenha queimando, distribu\u00edda nos cantos do carijo, durante a secagem da erva, Bozano. E) O in\u00edcio da queima da \nlenha no carijo, e um balde com \u00e1gua, para controlar o fogo, Panambi. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\nEm Panambi, a secagem da erva geralmente come\u00e7a no final da tarde e se estende at\u00e9 \n\no outro dia, sendo conveniente instalar uma lona pl\u00e1stica acima do carijo, a fim de que a erva \n\nn\u00e3o absorva a umidade da noite. No per\u00edodo da noite e madrugada, \u00e9 que porventura amigos \n\nse re\u00fanem com viol\u00e3o e gaita, para confraternizar. Esse momento \u00e9 registrado na hist\u00f3ria do \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\nfolclore gauchesco como a ronda, onde, al\u00e9m de monitorar a secagem da erva, aconteciam \n\ncostumeiramente as confraterniza\u00e7\u00f5es, conforme Berkai e Braga (2000), e como se pode ver \n\nna figura 44. Atualmente, o agricultor, quando faz erva para sua fam\u00edlia, muitas vezes n\u00e3o \n\nmadruga, pois com a lenha que usa, que resulta em boa brasa, n\u00e3o h\u00e1 perigo de queimar a \n\nerva. Sendo assim, se h\u00e1 visitas, eles ficam resguardados no chatozinho da sua casa.  \n\nOutro fator em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia dele no carijo, \u00e9 quanto ao cuidado que ele tem \n\ncom a sua sa\u00fade e com seus familiares. A secagem em carijo, por suas caracter\u00edsticas, sendo \n\nmuitas vezes instalado sem nenhuma cobertura, em local aberto, afastado de casa, e por \n\nacontecer principalmente na \u00e9poca do inverno, demanda uma s\u00e9rie de fatores a serem \n\nseguidos, como as condi\u00e7\u00f5es do tempo, que deve ser ensolarado e n\u00e3o representar risco de \n\nchuva por pelo menos dois ou tr\u00eas dias. Al\u00e9m disso, a secagem n\u00e3o deve acontecer logo ap\u00f3s \n\numa chuva, em vista da umidade do solo, das plantas, da lenha e dos materiais. A lenha a ser \n\nutilizada deve estar bem seca, obviamente. Tamb\u00e9m, a ocorr\u00eancia de ventos fortes ou que \n\nsignificam previs\u00e3o de chuva, n\u00e3o combinam com a pr\u00e1tica. Esses fatores, al\u00e9m de significar \n\nperda de efici\u00eancia e qualidade do trabalho e consequentemente do produto, representam \n\nriscos a pr\u00f3pria sa\u00fade das pessoas envolvidas, pois o fato de lidar com o calor do fogo n\u00e3o \n\ncombina com o tempo \u00famido, como afirmou o Jos\u00e9, lembrando de como era antigamente: \u201cS\u00f3 \n\nque era sofrido, porque a maioria fazia mais fogo de noite, da\u00ed de frente assim tinha fogo e de \n\ncostas assim vinha vento frio, rapaz, pega gripe e coisa\u201d. Da mesma forma, fazer o sapeco \n\ncom a ocorr\u00eancia de ventos prejudica o trabalho e a pessoa pode se queimar gravemente. \n\nEm Bozano, eles costumam proceder a secagem a partir do meio-dia, tendo-se a \n\npresen\u00e7a de pelo menos uma pessoa para monitorar o fogo. \u00c0 noite o pessoal se re\u00fane em \n\nfrente ao carijo, permanecendo at\u00e9 que a queima da lenha n\u00e3o represente mais amea\u00e7a de \n\ninc\u00eandio. Nesse momento, ocorre uma confraterniza\u00e7\u00e3o entre o grupo de fam\u00edlias, \n\nparticipando desde jovens adolescentes at\u00e9 idosos, na maioria homens. O local \u00e9 previamente \n\npreparado, instalando-se uma lona pl\u00e1stica, para o resguardo das pessoas, e uma fia\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica, para acender uma l\u00e2mpada e ligar o r\u00e1dio. Eles compartilham contando hist\u00f3rias e \n\npiadas, e fazendo uma refei\u00e7\u00e3o. Na janta as pessoas compartilharam mandioca, p\u00e3o, salada, \n\nbebidas, e um churrasco, assado sobre as brasas do carij\u00f3 (figura 44D). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\n  \n\n  \nFigura 44. A ronda no carijo. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Erva-mate secando e a \ninstala\u00e7\u00e3o de uma lona pl\u00e1stica, para evitar que a erva umede\u00e7a com o sereno da noite, Panambi. B) Violeiros \nanimam a noite de vig\u00edlia da secagem da erva, Panambi (foto de 2007). C) Monitorando a secagem, Bozano. D) \nconfraterniza\u00e7\u00e3o com janta durante a secagem da erva, Bozano. Ano 2010. \nFonte: acervo do autor. \n \n Em Santo Cristo, a secagem \u00e9 realizada durante o dia, sendo o carijo nesse momento \n\ncoberto com uma lona de pl\u00e1stico preta (figura 45). Entre o ch\u00e3o e o estrado, instalam-se \n\nl\u00e2minas met\u00e1licas, que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de tornar mais eficiente o aproveitamento do calor, e \n\nrepresentam uma seguran\u00e7a a mais, para evitar a queima da erva. Com o uso das l\u00e2minas, n\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1rio fazer tanto fogo e nem mesmo espalhar a lenha e a brasa.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\n  \nFigura 45. A) e B) Secagem da erva-mate em carijo, utilizando-se chapas met\u00e1licas entre o estrado e o ch\u00e3o, e \nlona de pl\u00e1stico preta, Santo Cristo, RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n \n5.3.2. Barbaqu\u00e1 \n\n \n\nOs barbaqu\u00e1s t\u00edpicos, conforme registrados na literatura, foram encontrados em Santo \n\nAnt\u00f4nio do Palma e Seberi. A sua principal diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao carijo \u00e9 que a queima da \n\nlenha \u00e9 realizada a uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 20 m de onde a erva se encontra. O barbaqu\u00e1 consiste \n\nde um t\u00fanel feito de tijolos, com a entrada do fogo larga, para se colocar lenha, e \u00e0 medida \n\nque o t\u00fanel se aproxima do galp\u00e3o, onde est\u00e1 a erva, ele vai se afunilando, com um di\u00e2metro \n\nmenor que no in\u00edcio. O t\u00fanel desemboca no ch\u00e3o do galp\u00e3o (boquia), que est\u00e1 logo abaixo da \n\nerva. Acima da sa\u00edda do calor, h\u00e1 uma l\u00e2mina de metal suspensa, que serve para espalhar o \n\ncalor e proteger a erva do contato direto com o fluxo de calor. A erva fica acomodada sobre \n\numa arapuca de madeira, de formato piramidal, constitu\u00edda por sarrafos quadrangulares \n\n(figura 46). Ainda existem, por\u00e9m n\u00e3o foram observadas nesta pesquisa, as arapucas de \n\nformato ovalado, constru\u00eddas com varas de madeira roli\u00e7as, registradas por Berkai e Braga \n\n(2000), como barbaqu\u00e1-ra\u00eddo ou barbaqu\u00e1-paraguaio. Em Seberi, a fam\u00edlia implementou sobre \n\no t\u00fanel, logo depois do ponto onde se queima a lenha, uma chamin\u00e9 ou suspiro, que serve para \n\ndesviar o excesso de fuma\u00e7a, durante o in\u00edcio do fogo. \n\nEm Seberi, ap\u00f3s a etapa do sapeco, a erva \u00e9 colocada sobre a arapuca, iniciando-se a \n\nsecagem. A capacidade de secagem de erva de uma \u00fanica vez \u00e9 de 300 kg, que leva um \n\nper\u00edodo de dois a tr\u00eas dias para secar. Essa quantidade n\u00e3o \u00e9 colocada de uma vez s\u00f3, ela \u00e9 \n\nposta gradualmente ao que eles chamam de capa de erva, sendo assim, s\u00e3o colocadas at\u00e9 tr\u00eas \n\ncapas de erva, para encher o barbaqu\u00e1. Nesse per\u00edodo, \u00e0 medida que se colocam as capas de \n\nerva, as mesmas s\u00e3o revolvidas e ao mesmo tempo a fonte de calor vai sendo abastecida. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \nFigura 46. O barbaqu\u00e1. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Moquem do barbaqu\u00e1, onde se faz o \nfogo, que \u00e9 conduzido por um t\u00fanel at\u00e9 o galp\u00e3o, dentro do qual est\u00e3o os ramos de erva-mate, para serem \nsecados, Seberi. B) a boquia, por onde ascende o calor para dentro do galp\u00e3o, situada no ch\u00e3o do galp\u00e3o, abaixo \nda arapuca, Seberi. C, D, E) Arapuca de madeira piramidal, sobre a qual se disp\u00f5e os ramos de erva-mate para \nserem secados, Seberi. F) Menino sobre a arapuca em Santo Ant\u00f4nio do Palma. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nNo barbaqu\u00e1, em vista de que a queima da lenha \u00e9 realizada distante da erva, o leque \n\nde possibilidades da utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies para lenha, torna-se amplo, assim, como foi \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nexpressado pelo pai do Jos\u00e9, n\u00e3o sendo o pessegueiro-brabo: outra lenha basta que d\u00e1 fogo. \n\nEm Seberi, al\u00e9m da n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do pessegueiro-brabo, evita-se o timb\u00f3. Quando o timb\u00f3 \u00e9 \n\nutilizado, enquanto estiver produzindo muita fuma\u00e7a, esta deve ser desviada pelo suspiro. \n\nPortanto, em Seberi, a lenha \u00e9 proveniente de eucalipto e de diversas esp\u00e9cies que eles \n\nencontram seca no mato. J\u00e1, em Santo Ant\u00f4nio do Palma, algumas esp\u00e9cies s\u00e3o selecionadas \n\npreferencialmente, como pitanga, branquilho, laranjeira, carrapicho, bracatinga, eucalipto, \n\nangico-vermelho e raiz de ac\u00e1cia-negra. J\u00e1 utilizaram cascas de arauc\u00e1ria, quando obtiveram \n\numa licen\u00e7a ambiental. Entre as esp\u00e9cies utilizadas, h\u00e1 aquelas que eles julgam com maior \n\nqualidade para a secagem da erva, como carrapicho, pitanga e guabiroba, todavia esta \u00faltima \n\nencontra-se de forma escassa. A prefer\u00eancia por determinados tipos de lenha, refere-se ao \n\nconhecimento que eles t\u00eam, em rela\u00e7\u00e3o a qualidades, como poder calor\u00edfico, aroma, teor de \n\nfuma\u00e7a, como define o pai do Jos\u00e9: \u201cCasca de pinheiro e carrapicho isso d\u00e1 brasa, mas n\u00e3o d\u00e1 \n\nfuma\u00e7a, depois dura o fogo, d\u00e1 um calor que! [ . . . ]\u201d \n\n \n\n5.3.3. Variantes \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o relatadas diferentes experi\u00eancias de secagem da erva, desde aquelas \n\nde Humait\u00e1 e Ip\u00ea, tratadas com maior profundidade na pesquisa, at\u00e9 aquelas que foram \n\nconhecidas durante a pesquisa explorat\u00f3ria. \n\n Em Humait\u00e1, a secagem \u00e9 realizada no que a fam\u00edlia chama de forno, que consiste em \n\numa estrutura fechada, com telhado e de tijolos (figura 47). Os feixes de erva s\u00e3o postos sobre \n\numa arapuca de madeira, onde s\u00e3o desamarrados e os ramos dispostos em p\u00e9. Abaixo da \n\narapuca, no ch\u00e3o, \u00e9 feito o fogo, protegido por uma esp\u00e9cie de cilindro de tijolos e barro, que \n\ntem pequenas aberturas, para sair o calor e a fuma\u00e7a e haver corrente de ar. Esse cilindro est\u00e1 \n\ndentro do forno, portanto, a fuma\u00e7a que sai inicialmente passa pela erva. Como o fogo \u00e9 \n\nprotegido, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio control\u00e1-lo, pode-se deix\u00e1-lo alto (com labaredas). Em vista disso, \n\nproduz-se pouca fuma\u00e7a, resultando em um produto com baixo teor de fuma\u00e7a. \n\nA secagem da erva leva em torno de 24h, quando o fogo \u00e9 periodicamente renovado. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 levado em conta se o tempo est\u00e1 ensolarado e seco. A lenha utilizada para secar \u00e9 \n\nbasicamente de eucalipto, o qual foi plantado com esse objetivo. Esporadicamente, utiliza-se \n\nlenha de esp\u00e9cies nativas, como rabo-de-bugio, camboat\u00e1-vermelho, coc\u00e3o e branquilho. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n  \n\n  \nFigura 47 - O secador em Humait\u00e1, RS. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) o forno. B) Ramos de \nerva-mate secos, dispostos verticalmente sobre a arapuca de madeira do forno. C) Vis\u00e3o abaixo da arapuca, \nmostrando a estrutura de tijolos, dentro da qual a lenha \u00e9 queimada. D) Vis\u00e3o externa do forno, mostrando o \nlocal onde se queima a lenha. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\nEm Ip\u00ea, o secador \u00e9 semelhante ao caso anterior, por\u00e9m o cilindro interno utilizado \u00e9 \n\nde metal, o estrado \u00e9 um ripado plano e a fuma\u00e7a \u00e9 completamente desviada por uma esp\u00e9cie \n\nde chamin\u00e9. Dentro do secador a erva \u00e9 colocada em dois n\u00edveis, sobre o ripado e acima dele, \n\nsobre uma tela. Em m\u00e9dia, a capacidade do secador \u00e9 de 30 arrobas verde, equivalente a 450 \n\nkg. Depois de seca, o peso se reduz para 210 kg, aproximadamente. O tempo de secagem \u00e9 de \n\n35 a 40 horas. A manuten\u00e7\u00e3o da secagem \u00e9 realizada mantendo-se o fogo a cada tempo de \n\n1h30min mais ou menos. A lenha utilizada na secagem prov\u00e9m da propriedade, sendo de \n\neucalipto e de esp\u00e9cies nativas. Como h\u00e1 o desvio da fuma\u00e7a, eles utilizam qualquer lenha \n\nseca dispon\u00edvel, preferindo aquelas que tenham poder calor\u00edfico maior (figura 48). \n\nA fam\u00edlia pretende fazer um novo sistema de secagem, mais eficiente, de forma a \n\nutilizar menos lenha e secar a erva mais rapidamente, pois consideram que no atual sistema se \n\nperde muito calor. Tendo a assessoria do Centro Ecol\u00f3gico e da EMATER, Atahualpa soube \n\nde dois tipos de secadores: \u00e0 lenha e a sol. O segundo ele considera, que em vista do inverno, \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\nn\u00e3o funcionaria bem, apenas durante o ver\u00e3o. Como eles produzem erva semanalmente, \n\npreferem o sistema \u00e0 lenha. Para isso o Atahualpa est\u00e1 se informando em Nova Prata sobre o \n\nposs\u00edvel aproveitamento de equipamentos de secagem de fumo, que n\u00e3o est\u00e3o sendo mais \n\nutilizados. \n\n \n\n  \n\n  \n\n \nFigura 48 - Secador em Ip\u00ea, RS. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Recolhendo os ramos de \nerva-mate sapecados, para serem dispostos na entrada do secador. B) Estrado plano de madeira, onde se disp\u00f5e \nos ramos de erva-mate, para serem secados. C) Vis\u00e3o do interior do secador, com os ramos de erva-mate. D) \nLocal onde se queima a lenha, dentro de um cilindro de metal, localizado abaixo do estrado. E) Vis\u00e3o do \nsecador, do local onde h\u00e1 uma chamin\u00e9. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\n \n\n Durante a pesquisa explorat\u00f3ria, p\u00f4de-se conhecer outras experi\u00eancias de secagem de \n\nerva, que destoam daquelas tradicionais. Em Santo Ant\u00f4nio do Palma, a novidade foi apenas \n\numa experimenta\u00e7\u00e3o de um equipamento, que os agricultores utilizam para secar gr\u00e3os, uma \n\nvez que ele possui uma base met\u00e1lica com orif\u00edcios, por onde passa o ar quente, a partir de \n\numa fonte a lenha. O calor \u00e9 direcionado para alcan\u00e7ar a cancha circular saindo pelos \n\norif\u00edcios. A experimenta\u00e7\u00e3o deu \u00f3timos resultados, sendo utilizada tanto para a secagem de \n\ngr\u00e3os, como para a secagem da erva-mate (figura 49). \n\n \n\n \nFigura 49 - Secador de gr\u00e3os, utilizado para secar erva-mate. Santo Ant\u00f4nio do Palma, RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\nEm Bozano, o mesmo grupo de fam\u00edlias que seca erva no carijo, est\u00e1 construindo uma \n\nestrutura semelhante a anterior, por\u00e9m a sua fonte de energia ser\u00e1 solar (figura 50). Consistir\u00e1 \n\nde um t\u00fanel de 40 m de lona pl\u00e1stica, de modo que o ar no seu interior seja aquecido pela \n\nenergia do sol. O ar quente ser\u00e1 bombeado para o interior de uma cancha circular, onde \n\nsemelhante ao caso anterior, ter\u00e1 uma base met\u00e1lica perfurada, sobre a qual ser\u00e1 \n\ndisponibilizada a erva. A efici\u00eancia da estrutura \u00e9 prevista de forma regular pelas fam\u00edlias, \n\npois elas consideram que no per\u00edodo de inverno, a energia solar n\u00e3o ser\u00e1 suficiente para \n\naquecer o ar, por\u00e9m t\u00eam expectativas de que no per\u00edodo de ver\u00e3o, haja bons resultados. O \n\nprojeto foi viabilizado pela EMATER, como uma esp\u00e9cie de \u2018gratifica\u00e7\u00e3o\u2019, uma vez que elas \n\nn\u00e3o precisar\u00e3o pagar os custos do empreendimento, em vista da uni\u00e3o dessas fam\u00edlias em \n\ntorno da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\n    \nFigura 50 - A) e B) Secador solar em constru\u00e7\u00e3o, para a secagem de erva-mate. Bozano, RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n Nas figuras 51 e 52 s\u00e3o sintetizadas as informa\u00e7\u00f5es sobre as esp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\nutilizadas como fonte de lenha, para a secagem e o sapeco, pelas sete fam\u00edlias de agricultores. \n\nH\u00e1 maior restri\u00e7\u00e3o do uso de esp\u00e9cies utilizando-se o sistema de secagem em carijo, que s\u00e3o \n\nselecionadas de acordo com os conhecimentos tradicionais e a disponibilidade do recurso. \n\nSendo assim, o uso de algumas esp\u00e9cies se repete entre as fam\u00edlias, como a guabiroba, a \n\npitanga, o branquilho e o angico-vermelho. Dentre essas esp\u00e9cies nativas, as duas primeiras se \n\ndestacam pelo aroma peculiar de sua lenha, caracter\u00edstico da fam\u00edlia bot\u00e2nica das mirt\u00e1ceas \n\n(Myrtaceae), que dariam um sabor agrad\u00e1vel \u00e0 erva, al\u00e9m da qualidade de sua combust\u00e3o. As \n\noutras duas esp\u00e9cies se destacam pela qualidade de sua combust\u00e3o. Dentre as esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas, destaca-se a uva-japonesa, que est\u00e1 sendo utilizada em vista de representar uma \n\nalternativa \u00e0 car\u00eancia de lenha de esp\u00e9cies nativas, devido ao seu crescimento r\u00e1pido e \u00e0 \n\nqualidade da lenha. \n\n Outro fator que interfere \u00e9 o destino da produ\u00e7\u00e3o de erva. Aquelas fam\u00edlias que \n\ncomercializam periodicamente necessitam mais lenha, portanto uma das solu\u00e7\u00f5es encontradas \n\nfoi o plantio de eucaliptos e a otimiza\u00e7\u00e3o da secagem, bem representada pelos secadores \n\nadaptados (variantes). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao sapeco, podem ser diferenciados dois grupos. Aqueles que sapecam a \n\nerva diretamente, em vista de manejarem galhos compridos, reaproveitando esses galhos \n\ncomo fonte combust\u00edvel, para os sapecos posteriores, enquanto os que utilizam sapecadeira \n\nn\u00e3o aproveitam os galhos de erva-mate, pois eles s\u00e3o deixados nos pr\u00f3prios ervais. \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\nFam\u00edlias Panambi Bozano Santo Cristo Santo Ant\u00f4nio do \nPalma \n\nSeberi Humait\u00e1 Ip\u00ea \n\nSistema de \nsecagem \n\ncarijo carijo carijo barbaqu\u00e1 barbaqu\u00e1 variante variante \n\nEsp\u00e9cies \nempregadas para \na secagem da \nerva \n\nbranquilho \nuva-japonesa \npitanga \nguabiroba \n\nbranquilho \nangico-vermelho \nguajuvira \ncamboat\u00e1-vermelho \nrabo-de-bugio \n\nbranquilho \nuva-japonesa \ncanela-doce \nguabiju \npitanga \nguabiroba \nangico-vermelho \ncanela-de-veado \nrabo-de-bugio \n\nbranquilho \ncarrapicho \npitanga \nlaranjeira \nbracatinga \neucalipto \nangico-vermelho \nac\u00e1cia-negra(raiz) \narauc\u00e1ria \nguabiroba \n\neucalipto \ncoc\u00e3o \nmaria-preta \nangico-vermelho \nbranquilho \noutras \n\neucalipto \nrabo-de-bugio \ncamboat\u00e1-\nvermelho \ncoc\u00e3o \nbranquilho \n\neucalipto e \noutras diversas \n\nEsp\u00e9cies n\u00e3o \nrecomendadas \npara a secagem \n\ntimb\u00f3  mamica-de-cadela \npessegueiro-brabo \ncanela-loura \n\npessegueiro-brabo pessegueiro-\nbrabo \ntimb\u00f3 \n\n n\u00e3o h\u00e1 (desvia-\nse a fuma\u00e7a) \n\nSistema do \nsapeco \n\ndireto direto direto direto Sapecadeira direto Sapecadeira \n\nEsp\u00e9cies \nempregadas para \no sapeco \n\nerva-mate e \noutras \ndiversas \n\nerva-mate e outras \ndiversas \n\nerva-mate erva-mate e outras \ndiversas \n\nEucalipto e \noutras diversas \n\nerva-mate Eucalipto e \noutras diversas \n\nFigura 51 \u2013 Quadro com a listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, utilizadas como lenha, para a secagem e o sapeco da erva-mate, pelas sete fam\u00edlias de agricultores, informando os \nsistemas de secagem e de sapeco. \nFonte: dados de campo. \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nNOME POPULAR ESP\u00c9CIE FAM\u00cdLIA ORIGEM \nUva-japonesa Hovenia dulcis Thunb. Rhamnaceae E \n\nBranquilho Sebastiania commersoniana (Baill.) L.B. Sm. &amp; Downs \nEuphorbiaceae N \n\nPitanga Eugenia uniflora L. Myrtaceae N \n\nAngico-vermelho Parapiptadenia rigida (Benth.) Brenan \nFabaceae N \n\nEucalipto Eucalyptus spp. Myrtaceae E \n\nGuabiroba Campomanesia xanthocarpa O. Berg \nMyrtaceae N \n\nGuajuvira Cordia americana (L.) Gottshling &amp; J.E.Mill. \nBoraginaceae N \n\nCoc\u00e3o Erythroxylum deciduum A. St.-Hil. Erythroxylaceae N \nCamboat\u00e1-vermelho Cupania vernalis Cambess. Sapindaceae N \n\nRabo-de-bugio Lonchocarpus campestris Mart. ex Benth. \nFabaceae N \n\nCanela-doce  Cinnamomum zeylanicum Blume Lauraceae E \n\nGuabiju Myrcianthes pungens (O.Berg) D. Legrand \nMyrtaceae N \n\nCanela-de-veado Helietta apiculata Benth. Rutaceae N \nMaria-preta Diatenopterix sorbifolia Radlk. Sapindaceae N \nCarrapicho Sloanea monosperma Vell. Elaeocarpaceae N \n\nArauc\u00e1ria Araucaria angustifolia (Bertol.) Kuntze \nAraucariaceae N \n\nLaranjeira Citrus sp. Rutaceae E \nBracatinga Mimosa scabrella Benth. Fabaceae N \nAc\u00e1cia-negra Acacia mearnsii De Wild. Fabaceae E \nErva-mate Ilex paraguariensis A. St.-Hil. Aquifoliaceae N \n\nN\u00e3o recomendadas para a secagem \nPessegueiro-brabo Prunus myrtifolia (L.) Urb. Rosaceae N \nTimb\u00f3 Ateleia glazioveana Baill. Fabaceae N \nMamica-de-cadela Zanthoxylum sp. Rutaceae N \n\nCanela-loura Cf. Ocotea diospyrifolia (Meisn.) Mez  \nLauraceae N \n\nFigura 52 \u2013 Quadro da listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas citadas no quadro 5, com informa\u00e7\u00f5es de nome cient\u00edfico, \nfam\u00edlia bot\u00e2nica e origem da esp\u00e9cie (E = ex\u00f3tica, significa esp\u00e9cie de origem externa ao Rio Grande do Sul; N \n= nativa). \nFonte: dados de campo. \n\n \n\n5.4. CANCHEAMENTO \n\n \n\n O cancheamento consiste em uma macera\u00e7\u00e3o ou picotea\u00e7\u00e3o da erva seca, de modo que \n\nos ramos resultem em fragmentos menores, facilitando a etapa posterior, o soque. Existem \n\ndiversas formas e equipamentos utilizados, bem como alguns agricultores descartaram a \n\nnecessidade dessa etapa em seu processamento, sendo os de Santo Ant\u00f4nio do Palma e Santo \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\nCristo. Na hist\u00f3ria econ\u00f4mica da erva-mate, antigamente, as exporta\u00e7\u00f5es a Argentina, \n\nprincipalmente, eram realizadas com o produto na forma cancheada. \n\n A forma mais antiga de canchear a erva, encontrada na literatura, \u00e9 a que utiliza os \n\nfac\u00f5es de madeira. Das fam\u00edlias em estudo apenas a de Humait\u00e1 segue utilizando essa t\u00e9cnica, \n\nenquanto outras substitu\u00edram por novos procedimentos. Em Humait\u00e1 essa tarefa cabe \u00e0 \n\nVioleta, que a faz sobre um carret\u00e3o. O fac\u00e3o de madeira \u00e9 proveniente de raiz de guajuvira. \n\nAl\u00e9m dessa, existe uma fam\u00edlia de Santo Ant\u00f4nio do Palma (pesquisa explorat\u00f3ria) que utiliza \n\nfac\u00f5es de madeira, fragmentando a erva sobre um cancheador de madeira com formato em \u2018v\u2019 \n\n(figura 53). Os fac\u00f5es de madeira tamb\u00e9m eram confeccionados com madeira de pitanga e de \n\nraiz de carrapicho (figura 58). \n\n \n\n  \n\n  \nFigura 53 - Os fac\u00f5es de madeira no Rio Grande do Sul. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) e B) \nO cancheamento da erva-mate com fac\u00e3o de madeira, sobre um carret\u00e3o, Humait\u00e1. C) Victor mostrando fac\u00f5es \nde madeira, que n\u00e3o s\u00e3o mais utilizados, Seberi. D) Cancheador e fac\u00f5es de madeira, em Santo Ant\u00f4nio do \nPalma. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nAqueles que secam a erva em carijo, recolhem-na no dia seguinte ao da secagem, pela \n\nmanh\u00e3 bem cedo. Como a erva \u00e9 secada aproveitando-se o per\u00edodo da noite, em que a lenha \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\nqueimada se tranforma em brasas, no outro dia pela manh\u00e3 o braseiro ter\u00e1 se tranformado em \n\ncinzas, muitas vezes ainda restando brasas, ent\u00e3o nesse momento faz-se a limpeza do ch\u00e3o \n\ncom uma vassoura (que pode ser de ramos da vassoureira \u2013 Baccharis sp., ou de outras \n\nesp\u00e9cies) ou aspergindo-se \u00e1gua, eliminando-se totalmente a combust\u00e3o. Em seguida \n\ncolocam-se l\u00e2minas de zinco ou lona pl\u00e1stica no ch\u00e3o do carijo, para aproveitar as folhas que \n\ncaem durante a retirada dos ramos (figura 54). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\n  \n\n  \n\n \nFigura 54 - A retirada dos ramos secos de erva-mate do carijo, RS. Da esquerda para a direita e do alto para \nbaixo: A) Instala\u00e7\u00e3o de lona no ch\u00e3o do carijo, para aproveitar as folhas, que caem durante a retirada dos ramos \nde erva-mate do carijo, Panambi. B) Vis\u00e3o dos ramos de erva-mate secos, sobre o carijo, Panambi. C, D) \nRetirada dos ramos secos de erva-mate do carijo, em Bozano, observe as l\u00e2minas de zinco no ch\u00e3o do carijo, \npara aproveitar as folhas que caem. E) Os ramos de erva-mate sendo postos em um carret\u00e3o, para serem \ntransportados com o trator at\u00e9 o local do cancheamento, Bozano. Ano 2010. \nFonte: acervo do autor. \n \n \n\nEm Panambi o agricultor canchea a erva dentro de um implemento de carga pequeno, \n\nutilizando uma p\u00e1-de-corte (figura 55). \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\n \nFigura 55 - Cancheamento da erva-mate com p\u00e1-de-corte sobre um carreto (implemento para transporte de \ncarga), novembro de 2005. Panambi, RS.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n As fam\u00edlias de Bozano e Ip\u00ea utilizam a trilhadeira, que \u00e9 movida com a tra\u00e7\u00e3o do \n\ntrator, enquanto a de Seberi adaptou uma esp\u00e9cie de motriz de colheitadeira, tornando-se algo \n\nsemelhante a uma trilhadeira, sendo movida com a tra\u00e7\u00e3o do trator e com energia el\u00e9trica. A \n\ntrilhadeira foi muito utilizada para selecionar e limpar gr\u00e3os, quando ainda n\u00e3o haviam as \n\ncolheitadeiras modernas, sendo m\u00e1quinas que chamam aten\u00e7\u00e3o por seu design, combinando \n\nmateriais de madeira e metal (figura 56). \n\nOutras fam\u00edlias, al\u00e9m das sete em estudo, utilizam uma m\u00e1quina movida com energia \n\nel\u00e9trica. Ela consiste de um eixo contendo barras met\u00e1licas, que ao girar com muita \n\nvelocidade, faz com que as barras quebrem os ramos de erva-mate (figura 57). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\n  \n\n  \nFigura 56 - Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Trilhadira, em Ip\u00ea. B) Cancheamento da erva-\nmate em trilhadeira, em Bozano. C) Cancheamento em motriz de colheitadeira adaptada, Seberi. D) Detalhe da \nerva cancheada por trilhadeira, em Bozano. RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n  \nFigura 57. A) e B) Cancheamento da erva-mate em m\u00e1quina com barras met\u00e1licas, sendo tracionada com energia \nel\u00e9trica. Lagoa dos Tr\u00eas Cantos e Humait\u00e1, respectivamente. RS. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\n5.5 SOQUE \n\n \n\n Essa etapa consiste em deixar a erva-mate pronta para o consumo na forma de \n\nchimarr\u00e3o, resultando com diferentes granula\u00e7\u00f5es. Os antigos pil\u00f5es de madeira n\u00e3o s\u00e3o mais \n\nutilizados para esta pr\u00e1tica, ficando guardados nos galp\u00f5es de algumas propriedades. \n\nAtualmente, as fam\u00edlias utilizam soque, desde duas at\u00e9 seis m\u00e3os-de-pil\u00e3o, sendo \n\nmovimentados atrav\u00e9s de energia el\u00e9trica, motor a combust\u00e3o ou energia hidr\u00e1ulica (turbina \n\nd\u2019\u00e1gua ou roda d\u2019\u00e1gua), como mostrados na figura 59. Alguns soques foram constru\u00eddos pelos \n\npr\u00f3prios agricultores, em que a madeira foi extra\u00edda de suas propriedades: Bozano (angico-\n\nvermelho e cabre\u00fava); Santo Ant\u00f4nio do Palma (angico-vermelho e canjerana); Santo Cristo \n\n(cabre\u00fava, alecrim, guajuvira, guabiju e canaf\u00edstula) (figura 58). \n\n \n\nNOME POPULAR ESP\u00c9CIE FAM\u00cdLIA USO \n\nGuajuvira \nCordia americana (L.) Gottshling &amp; \n\nJ.E.Mill. \n\nBoraginaceae \nFac\u00e3o e soque \n\nPitanga Eugenia uniflora L. Myrtaceae Fac\u00e3o \n\nCarrapicho Sloanea monosperma Vell. Elaeocarpaceae Fac\u00e3o \n\nAngico-vermelho \nParapiptadenia rigida (Benth.) \n\nBrenan \n\nFabaceae \nSoque \n\nCabre\u00fava Myrocarpus frondosus Allem\u00e3o Fabaceae Soque \n\nCanjerana Cabralea canjerana (Vell.) Mart. Meliaceae Soque \n\nAlecrim Holocalix balansae Micheli Fabaceae Soque \n\nGuabiju \nMyrcianthes pungens (O.Berg) D. \n\nLegrand \n\nMyrtaceae \nSoque \n\nCanaf\u00edstula Peltophorum dubium (Spreng.) Taub. Fabaceae Soque \nFigura 58 - Quadro com a listagem das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, citadas como fonte da madeira utilizada, ou que \nconstituem os fac\u00f5es para o cancheamento e os soques, informando nome cient\u00edfico, fam\u00edlia bot\u00e2nica e uso. \nFonte: Dados de campo. \n \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\n   \n\n  \n\n  \nFigura 59 - O soque no Rio Grande do Sul. Da esquerda para a direita e do alto para baixo: A) Soque com seis \nm\u00e3os-de-pil\u00e3o, movido a energia el\u00e9trica, Seberi. B) Soque com duas m\u00e3os-de-pil\u00e3o met\u00e1licas, \u00e0 energia el\u00e9trica, \nPanambi. C e D) Pondo os ramos de erva-mate no cocho do soque, o qual \u00e9 movido com energia de motor \u00e0 \ncombust\u00e3o, Santo Cristo. E) Turbina d\u2019\u00e1gua, fonte de energia do soque, Humait\u00e1. F) Casa do soque, que \u00e9 \nmovido com roda d\u2019\u00e1gua, Bozano. Ano 2010.  \nFonte: acervo do autor. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\n6 A CONTINUIDADE DE UM MODO DE VIDA \n\n \n\n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a abordagem de Almeida (2007), as fam\u00edlias de Panambi, \n\nBozano, Humait\u00e1, Santo Cristo e Seberi se auto-denominam de pequenos agricultores e \n\ninclusive alguns deles se auto-referem como colonos e ao meio onde vivem chamando-o de \n\ncol\u00f4nia. Por outro lado, em Santo Ant\u00f4nio do Palma e Ip\u00ea, as fam\u00edlias se auto-denominam de \n\nagricultores ecologistas, pois atuam em cadeias de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nagroecol\u00f3gicas. \n\nA resist\u00eancia da agricultura camponesa pode se revelar atrav\u00e9s de v\u00e1rios aspectos da \n\nvida dos atores sociais, frente ao modelo dominante de agricultura convencional (empresarial) \n\ne de globaliza\u00e7\u00e3o capitalista. Tendo o olhar da an\u00e1lise de acordo com a terceira express\u00e3o da \n\nresist\u00eancia, com base principalmente nas estrat\u00e9gias produtivas e de interrela\u00e7\u00f5es dos \n\nagricultores, no sentido de continuarem prosperando o seu modo de fazer agricultura, a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, como uma pr\u00e1tica que gera apenas um dos alimentos \n\nconsumidos, \u00e9 o eixo condutor da an\u00e1lise. \n\nOs principais motivos que explicam a continuidade ou a n\u00e3o continuidade da \n\nfabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, podem ser esclarecidos atrav\u00e9s de tr\u00eas fatores principais, \n\nainda que existam outros que influenciam e podem ser determinantes para a sua continuidade \n\nou n\u00e3o. Eles dizem respeito \u00e0 sucess\u00e3o familiar, incentivos (cr\u00e9dito, assist\u00eancia t\u00e9cnica, \n\npol\u00edticas p\u00fablicas) e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel. Eles tamb\u00e9m s\u00e3o interdependentes, pois a m\u00e3o-\n\nde-obra muitas vezes \u00e9 suprida atrav\u00e9s do compromisso de um filho trabalhar na atividade, a \n\nqual muitas vezes \u00e9 viabilizada atrav\u00e9s de um projeto com financiamento facilitado e com \n\npoucos juros, que foi encaminhada com apoio de uma assist\u00eancia t\u00e9cnica, e que pode fazer \n\nparte de uma nova pol\u00edtica p\u00fablica voltada \u00e0 agricultura familiar. Aliada a isso, est\u00e1 a \n\nperspectiva de um rendimento econ\u00f4mico, de forma que haja prosperidade. Por\u00e9m, na maioria \n\ndas vezes a continuidade de tal atividade n\u00e3o tem um ou mais elementos desse encadeamento \n\nou rede, ou seja, para continuar a atividade n\u00e3o existem circuitos formais socialmente \n\nestabelecidos. Assim como Ploeg (2008) observou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura camponesa, essas \n\nfam\u00edlias vivem em um meio onde h\u00e1 uma s\u00e9rie de limites e imposi\u00e7\u00f5es, em que os \n\nagricultores n\u00e3o conseguem ou t\u00eam muita dificuldade de p\u00f4r em pr\u00e1tica suas atividades \n\nelementares. Sendo assim, na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, eles precisam buscar \n\nalternativas, circuitos do lado de fora dos circuitos formais da sociedade, que s\u00e3o regulados \n\npelo Estado, mercados e legisla\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\nOs outros fatores que se destacam na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal s\u00e3o a tradi\u00e7\u00e3o, o retorno \n\necon\u00f4mico aliado \u00e0 clandestinidade, a identifica\u00e7\u00e3o, por parte das fam\u00edlias, de um produto \n\ncom melhor qualidade e benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade, comparado ao da ind\u00fastria, e as dificuldades \n\nintr\u00ednsecas ao processamento manual, que motivam o desenvolvimento de habilidades e \n\nnovidades. Os fatores determinantes foram percebidos na an\u00e1lise como contrapostos a efeitos \n\nregulados pela sociedade, sendo mencionados e interpretados como amea\u00e7as e limitadores da \n\nautonomia camponesa. Os limitantes da sociedade agem afetando um ou diversos fatores \n\nintr\u00ednsecos da agricultura camponesa. Por exemplo, a imposi\u00e7\u00e3o de uma lei sanit\u00e1ria que n\u00e3o \n\n\u00e9 adequada ao contexto da agricultura familiar, poder\u00e1 incentivar ou desencadear \n\ndeterminadas a\u00e7\u00f5es, como o \u00eaxodo rural ou a sa\u00edda dos jovens, o desenvolvimento de uma \n\ncadeia alternativa, em que os agricultores sentem-se como \u2018fora da lei\u2019, e mesmo s\u00e3o tratados \n\nassim, por \u00f3rg\u00e3os governamentais e sociedade civil, direta ou indiretamente, e al\u00e9m disso, a \n\nlei pode desconsiderar todo o conhecimento secular dessas fam\u00edlias, entre outros efeitos \n\nposs\u00edveis. Assim, na figura 60 s\u00e3o sintetizadas essas contraposi\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o discutidas nas \n\nse\u00e7\u00f5es deste cap\u00edtulo: \n\n \n\nFatores determinantes para a \ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate \n\nAmea\u00e7as e limitantes da sociedade \n\nTradi\u00e7\u00e3o/conhecimento Ind\u00fastria, agricultura empresarial (moderna). \n\u00caxodo, concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. \nAus\u00eancia de incentivos, leis sanit\u00e1rias, ambientais, \ncomerciais, lei dos org\u00e2nicos, certifica\u00e7\u00e3o. \nBaixo pre\u00e7o pago pelas ind\u00fastrias, golpes34. \n\nSucess\u00e3o familiar \nM\u00e3o-de-obra \nIncentivos (cr\u00e9dito, assist\u00eancia t\u00e9cnica, \npol\u00edticas p\u00fablicas) \n\nEconomia e clandestinidade \nQualidade e sa\u00fade Qualidade da erva de ind\u00fastria. Produtos artificializados, \n\nadultera\u00e7\u00f5es. \nDificuldades do processamento \nmanual \u2013 motivam busca por \nmelhorias \n\nAus\u00eancia de incentivos \n\nCoprodu\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e incremento \nda base de recursos \n\nAus\u00eancia de incentivos, legisla\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 60 - Quadro dos fatores determinantes nas fam\u00edlias, para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\nmate, em contraposi\u00e7\u00e3o a amea\u00e7as e limitantes da sociedade. \n \n\n \n\n \n\n \n                                                \n34 Tamb\u00e9m s\u00e3o referidos como picaretagem, ou seja, quando os agricultores s\u00e3o enganados, a ponto dos \ntarefeiros cortarem a erva-mate, e depois irem embora sem haver o pagamento aos agricultores. \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\n6.1 TRADI\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA tradi\u00e7\u00e3o faz parte de todos os casos acompanhados, mesmo no caso de Humait\u00e1, em \n\nque a fam\u00edlia aprendeu o of\u00edcio a partir de um vizinho. A tradi\u00e7\u00e3o pode ser considerada como \n\num pr\u00e9-requisito, pois representa uma bagagem de conhecimento das t\u00e9cnicas, do uso de \n\nrecursos naturais e constitui um processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico inter-geracional que envolve o \n\ntrabalho baseado em habilidades (PLOEG, 2008) e rela\u00e7\u00f5es sociais. Ela tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nexcludente, visto que os conhecimentos tradicionais podem ser aprendidos e apreendidos por \n\nqualquer indiv\u00edduo. Embora a tradi\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 n\u00e3o seja determinante para a continuidade das \n\npr\u00e1ticas artesanais, ela faz parte da l\u00f3gica camponesa, estando associada \u00e0 perspectiva de \n\ncontinuidade para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \n\n Poderemos ver que a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate est\u00e1 de acordo \n\ncom a abordagem do conceito de tradi\u00e7\u00e3o, de Giddens (1997), e de acordo com a abordagem \n\ndo campesinato, de Wanderley (1999), a qual o identifica com uma cultura pr\u00f3pria, que se \n\nrefere a uma tradi\u00e7\u00e3o. Assim definiu o Cenair ao responder por que continua fabricando erva-\n\nmate: \u201cA continua\u00e7\u00e3o da erva-mate \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o. Vem dos meus pais n\u00e9 amigo, o finado \n\npai sempre fez o mate pro uso dele, ele n\u00e3o comprava erva n\u00e3o[...].\u201d \n\nO conhecimento tradicional, que \u00e9 herdado dos pais e av\u00f3s, \u00e9 flex\u00edvel no sentido de \n\nreceber a incorpora\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es ou novidades, como adapta\u00e7\u00f5es de novas tecnologias ou \n\na inventividade a partir do desenvolvimento de habilidades. Portanto, o conhecimento \n\ntradicional, da mesma forma, \u00e9 transformado ao longo do tempo, conforme o contexto local, \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais, como parte da din\u00e2mica da reprodu\u00e7\u00e3o social. A descri\u00e7\u00e3o do saber-fazer \n\nem torno da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal da erva, descrita no cap\u00edtulo anterior, mostra exatamente essa \n\ndin\u00e2mica de aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas, mesclando-se tecnologias antigas e modernas, \n\npor\u00e9m respeitando os mesmos princ\u00edpios seculares de processar a erva. Isso est\u00e1 de acordo \n\ncom a mescla do tradicional com o moderno, referido por Toledo (1992), e com o equil\u00edbrio \n\nentre progresso e tradi\u00e7\u00e3o, apontado por Ploeg (2008). Tamb\u00e9m, essas pr\u00e1ticas podem ser \n\nreferidas como novidades, uma vez que est\u00e3o intrinsecamente ligadas ao conhecimento local \n\nou artesanal, \u00e0 semelhan\u00e7a do que Marques (2009) e Ploeg et al. (2004) definiram como \n\nnovidades. \n\nEm Panambi, at\u00e9 mais ou menos vinte anos atr\u00e1s, enquanto o pai do Cenair viveu, eles \n\nmantinham muitas pr\u00e1ticas tradicionais, fato que eles come\u00e7aram a resgatar depois que o \n\nCenair voltou da cidade, por\u00e9m adequando novas tecnologias para facilitar o trabalho, como \n\nexp\u00f5e a fala a seguir: \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\n \n[ . . ] e dai n\u00f3s come\u00e7amo de novo a resgat\u00e1 aquele passado de soc\u00e1 o milho no pil\u00e3o \npra faz\u00ea a canjica, o arroz pra faz\u00ea aquela galinhada sabe n\u00e9 amigo, socada no pil\u00e3o \ne volt\u00e1 a faz\u00ea erva-mate, e faz\u00ea erva-mate vai soc\u00e1 aonde, a\u00ed eu consegui ali em \nPanambi um cara que tinha feito um soque com aquele motorzinho, acho que \u00e9 at\u00e9 \nde motor de m\u00e1quina de lav\u00e1 roupa. (Cenair). \n\n \n\nOs casos de Panambi e Bozano, que se voltam somente para o autoconsumo, utilizam \n\no sistema de secagem em carijo e por conta disso, al\u00e9m de terem desenvolvido habilidades, \n\nfazem desse momento uma confraterniza\u00e7\u00e3o entre familiares e vizinhos. Esse capital cultural \n\npode contribuir enormemente para a manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando os la\u00e7os de \n\nsociabilidade. Em Bozano, na referida ocasi\u00e3o, estavam presentes cerca de dez pessoas da \n\ncomunidade, na maioria homens, desde adolescentes at\u00e9 senhores idosos. \n\nEm Santo Ant\u00f4nio do Palma, a venda da erva-mate \u00e9 apenas eventual, sendo ela \n\nsomente um dos produtos gerados na propriedade, que \u00e9 bastante diversificada. Ela sempre foi \n\num produto processado pela fam\u00edlia, para consumo pr\u00f3prio e, em parte, sempre foi vendida a \n\nvizinhos. Apesar de n\u00e3o ter sido e ainda n\u00e3o ser um produto de destaque, para a economia da \n\nfam\u00edlia, eles ao longo do tempo, foram aperfei\u00e7oando o processamento artesanal. \n\nAntigamente utilizavam o carijo para secar e o pil\u00e3o para socar, mas h\u00e1 pouco tempo \n\nadquiriram um soque de madeira, que \u00e9 movido atrav\u00e9s de um motor \u00e0 combust\u00e3o, e \n\nconstru\u00edram um barbaqu\u00e1, aproveitando-se uma arapuca de madeira, que seria descartada por \n\num vizinho. Sendo assim, conforme a express\u00e3o do pai do Jos\u00e9, ao responder por que \n\nfabricam erva-mate: \u201cUma que a gente consome n\u00e9, e tamb\u00e9m por costume, tradi\u00e7\u00e3o, vai \n\nvindo de fam\u00edlia...\u201d, mesmo n\u00e3o sendo um produto essencialmente voltado ao mercado, a \n\npr\u00e1tica vem sendo aperfei\u00e7oada e pode ser interpretada como fazendo parte da l\u00f3gica \n\ncamponesa de desenvolver autonomia, congregando rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais. \n\n Wanderley (1999) j\u00e1 havia observado que o campon\u00eas recorre ao passado, para \n\nenfrentar o presente e preparar o futuro, construindo um saber tradicional e transmiss\u00edvel aos \n\nfilhos. Essa tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 defendida e manifestada como um patrim\u00f4nio a ser herdado pelas \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras e, nas palavras de Fleury e Almeida (2007), d\u00e1 seguran\u00e7a aos que herdam \n\nesse conhecimento. Nesse sentido expressa o Noel: \u201cTinha que continu\u00e1, porque isso \u00e9 uma \n\nhist\u00f3ria, se termin\u00e1 as hist\u00f3ria passada o que os novo v\u00e3o sab\u00ea das tradi\u00e7\u00e3o antiga\u201d. \n\n\u00c9 essa seguran\u00e7a que gera a coes\u00e3o social entre os membros da fam\u00edlia e do grupo \n\nsocial. Esta coes\u00e3o gera um sentimento de pertencimento ao grupo que se manifesta nos \n\ngostos e prefer\u00eancias. Destaca-se assim a prefer\u00eancia, a valoriza\u00e7\u00e3o e em muitos casos o \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\nprazer em processar a erva-mate, tanto aquelas que a comercializam, tamb\u00e9m a utilizam para \n\no consumo pr\u00f3prio. \n\n As pessoas, com a tradi\u00e7\u00e3o, trazem uma bagagem de conhecimento, que pode ser \n\nacessada, conforme os diferentes objetivos dos atores e da realidade do seu contexto social, \n\nassim a fam\u00edlia de Noel e Mercedes utilizou-se desse patrim\u00f4nio cultural como o seu meio de \n\nvida, para reproduzir-se socialmente: \u201ca\u00ed, juntou os dois, o que a gente gostava de faz\u00ea e \n\nsabia, com a necessidade.\u201d Isto aponta para as diferentes alternativas e a\u00e7\u00f5es que cada fam\u00edlia \n\ntem, a partir desse patrim\u00f4nio coletivamente compartilhado. \n\n \n\n6.2 SUCESS\u00c3O FAMILIAR \n\n \n\nA sucess\u00e3o familiar na agricultura, diz respeito aos filhos continuarem as atividades na \n\nunidade agr\u00edcola, mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso, \u00e9 a sequ\u00eancia e o assumir de um estilo de vida, por parte \n\ndos filhos dos agricultores, n\u00e3o necessariamente nos mesmos moldes, mas com princ\u00edpios em \n\ncomum. O envolvimento dos filhos com a agricultura constitui um processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednuo, que tem rela\u00e7\u00e3o com os projetos da fam\u00edlia, das possibilidades de prosperidade, da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desse trabalho e desse estilo de vida. Segundo Sacco dos Anjos e Caldas (2006, p. \n\n187-188): \n\n \n[ . . . ] a sucess\u00e3o na agricultura familiar envolve n\u00e3o apenas a transfer\u00eancia de um \npatrim\u00f4nio e de capital imobilizado ao longo das sucessivas gera\u00e7\u00f5es, mas de um \nverdadeiro c\u00f3digo cultural que orienta escolhas e procedimentos dirigidos a garantir \ncom que, pelo menos, um dos sucessores possa reproduzir a situa\u00e7\u00e3o original. \n\n \n\nCom o advento da modernidade, que se confunde com o grande desenvolvimento da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e da urbaniza\u00e7\u00e3o, uma grande massa de camponeses migrou para trabalhar \n\nnas cidades, ocasionando um processo de \u00eaxodo rural, que continua acontecendo, embora \n\nestudos divulguem a estabilidade da quantidade de pessoas que trabalham e dependem da \n\nagricultura na Am\u00e9rica Latina (LONG; ROBERTS apud PLOEG, 2008)35, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil, que em quatro d\u00e9cadas teve sua popula\u00e7\u00e3o diminu\u00edda. Segundo o censo do IBGE de \n\n2010, a popula\u00e7\u00e3o rural no Brasil permanece est\u00e1vel em n\u00fameros absolutos desde 1940, \n\nsomando cerca de 30 milh\u00f5es de pessoas, cifra que atualmente representa 15,65% da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira (IBGE, 2010). \n\n                                                \n35 LONG, N; ROBERTS, B. Changing rural scenarios and research agendas in Latin Am\u00e9rica in the new century. \nIn: BUTTEL, F.; MCMICHAEL, P. H. New directions in the sociology of global development, research in \nrural sociology and development.  Greenwich: JAI Press, 2005. p. 57-90. \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\nNesse sentido, embora a influ\u00eancia da modernidade nos anseios de vida dos \n\ncamponeses n\u00e3o seja um fator f\u00e1cil de identificar caso a caso, mas de maneira global ou \n\nconjunta \u00e9 um fator percept\u00edvel. A modernidade, ou os valores modernos de vida urbana, \n\nforam e s\u00e3o intensamente veiculados como sendo o caminho dos sonhos de todo indiv\u00edduo, e \n\nnisto cumprem papel importante os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Nesse sentido, o meio \n\nrural foi bombardeado por esses valores e ao mesmo tempo n\u00e3o se deu nenhuma import\u00e2ncia \n\nao espa\u00e7o rural como um espa\u00e7o de vida (WANDERLEY, 2009). Percebe-se tamb\u00e9m que as \n\npropagandas da m\u00eddia em rela\u00e7\u00e3o ao rural, at\u00e9 poucos anos atr\u00e1s ou ainda hoje, enfatizam \n\napenas um tipo de ator social, o \u2018agricultor\u2019 fazendeiro, aparecendo vestido com cal\u00e7a jeans, \n\nem estilo cowboy, e possuindo uma caminhoneta a mais moderna poss\u00edvel, e logo atr\u00e1s uma \n\nlavoura de soja. A imagem do agricultor foi voltada para um \u201cempres\u00e1rio rural\u201d, em \n\nconformidade com a modernidade (WANDERLEY, 2009). Nesse sentido, os agricultores \n\nfamiliares (camponeses, \u2018pequenos agricultores\u2019), popula\u00e7\u00f5es tradicionais e ind\u00edgenas n\u00e3o \n\n\u2018existiam\u2019 dentro desses novos valores modernos e mesmo para as pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e forma\u00e7\u00e3o de profissionais voltados para atuar na agricultura. Com o \n\nadvento da modernidade, tamb\u00e9m tratou-se de expandir um novo estilo de agricultura, \n\nrepresentado pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura (BRUM, 1988; MARQUES, 2009). \n\nDentro desse panorama global e onde a agricultura bem vista \u00e9 a do \u201cempres\u00e1rio \n\nrural\u201d, quais os sonhos de vida dos jovens rurais? O prosseguimento dos filhos atuando e \n\nmantendo a propriedade junto com seus pais pode ser considerado um divisor de \u00e1guas na \n\ncontinuidade de pr\u00e1ticas e tradi\u00e7\u00f5es, assim como na exist\u00eancia de conhecimentos, e a partir da \n\nadolesc\u00eancia, pode determinar a decis\u00e3o por um ou outro projeto de investimento. Em geral, \n\nsemelhante aos resultados do estudo de Sacco dos Anjos e Caldas (2006), em que 64 % das \n\npropriedades tinham sido herdadas pelos esposos, parece que a sucess\u00e3o nas fam\u00edlias que \n\nfabricam erva-mate ser\u00e1 direcionada para os filhos (homens). A maioria dos filhos e filhas de \n\nagricultores, ora acompanhados, est\u00e3o seguindo os estudos, como a gradua\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, o \n\nque muitas vezes, quase somente viabiliza seguir uma carreira profissional fora da \n\npropriedade. Nos dados da pesquisa de Sacco dos Anjos e Caldas (2006), houve concord\u00e2ncia \n\nentre a maior escolaridade e a maior dedica\u00e7\u00e3o a atividades fora da propriedade. Isso tem sido \n\nobservado em maior propor\u00e7\u00e3o nas fam\u00edlias pluriativas. Os mesmos autores encontraram que \n\nos agricultores em sua maioria (67 % para os pluriativos e 61,5 % para as fam\u00edlias \n\nexclusivamente agr\u00edcolas) preferem que os seus filhos tenham uma educa\u00e7\u00e3o mista, que seja \n\norientada a trabalhar na agricultura ou em outra atividade. Nesse sentido, Woortmann (1983) \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\nalertava que as escolas agr\u00edcolas levavam os filhos de camponeses a desprezar o saber dos \n\npais. \n\nEm Seberi, o Sep\u00e9 \u00e9 uma figura importante da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, que tamb\u00e9m \n\nconhece o trabalho da ervateira industrial. Ele participa de cursos sobre o cultivo de erva-mate \n\ne est\u00e1 interessado em seguir os estudos, para aplic\u00e1-los na atividade. Essa fam\u00edlia, que tem \n\numa hist\u00f3ria antiga no cultivo e no processamento da erva-mate, continua vivendo no meio \n\nrural gra\u00e7as \u00e0 atividade artesanal, como expressou o Noel: \n\n \n[ . . . ] n\u00f3s tamo resistindo na agricultura por causa da erva, se n\u00e3o j\u00e1 tinha que t\u00ea \nsa\u00eddo. Esse aqui n\u00e3o podia t\u00e1 com n\u00f3is, se for analis\u00e1 \u00e9 bem complicado. Eu com a \nerva eu segurei tudo meus filho tudo em roda, tudo t\u00e3o lidando com erva hoje [ . . . ] \n\n \n\nEles constituem um caso isolado na regi\u00e3o, um caso que v\u00eam dando prosperidade, para \n\nque os filhos sigam com a atividade e continuem como camponeses. No entanto, o que est\u00e1 \n\nacontecendo na regi\u00e3o, via de regra, \u00e9 o \u00eaxodo e o envelhecimento do meio rural, como afirma \n\no Noel: \n\n \n[ . . . ] a juventude t\u00e1 saindo, n\u00e3o tem incentivo nenhum, como \u00e9 que v\u00e3o fic\u00e1. Fic\u00e1 \npra pass\u00e1 fome. T\u00e3o s\u00f3 os velho em casa, da juventude n\u00e3o tem nenhum, foram \ntrabalh\u00e1 na cidade, tem gente em Panambi, Novo Hamburgo, Nova Hartz, tudo qu\u00e9 \nparte tem gente, e os velho t\u00e3o ali... por enquanto n\u00e9, n\u00e3o sei se logo n\u00e3o vendem e \nv\u00e3o atr\u00e1s disso a\u00ed. \n\n \n\nEm Santo Ant\u00f4nio do Palma, os filhos ainda s\u00e3o crian\u00e7as, mas pelos coment\u00e1rios dos \n\npais e av\u00f3s, os filhos ir\u00e3o continuar, em vista do interesse deles para com as atividades. Por \n\noutro lado, o projeto de sucess\u00e3o nas outras fam\u00edlias \u00e9 totalmente diferente ou existe uma \n\nd\u00favida tempor\u00e1ria, pois n\u00e3o sabem sobre o que os filhos ir\u00e3o se interessar. Em Ip\u00ea, a filha \n\nmais velha est\u00e1 cursando Engenharia Civil em outra cidade, enquanto o guri tem idade de 14 \n\nanos, sendo considerado ainda muito novo para saber o que ele vai querer. Uma das maiores \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do Atahualpa \u00e9 a poss\u00edvel falta de m\u00e3o-de-obra, como assinalou sua esposa: \u201co \n\nque mais preocupa o Atahualpa acho que \u00e9 a falta de interesse dos filhos em se envolver nesse \n\ntrabalho\u201d. \n\nEm Santo Cristo, os pais ainda n\u00e3o sabem qual ser\u00e1 o futuro do rapaz, que mora com \n\neles, mas acham que ele ainda n\u00e3o tem interesse em assumir algum of\u00edcio, por enquanto ele \n\nvai trabalhando para os vizinhos como diarista. Mas, tamb\u00e9m, afirmaram que, se o filho \n\ntivesse interesse em trabalhar processando erva-mate, ou tivesse algum projeto para incentiv\u00e1-\n\nlo, eles ajudariam o rapaz. Um ponto a destacar nesse caso \u00e9 que o agricultor acha penosa a \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\netapa do sapeco, que est\u00e1 prejudicando a sua vis\u00e3o, por isso, ele planeja parar com a atividade, \n\nquando se aposentar, que acontecer\u00e1 daqui a cerca de dez anos. \u00c9 bem prov\u00e1vel que o \n\nherdeiro da propriedade ser\u00e1 o filho que n\u00e3o seguiu os estudos, uma vez que existe a \n\ntend\u00eancia de heran\u00e7a masculina. Esse caso vai ao encontro do que Sacco dos Anjos e Caldas \n\n(2006) observaram, de que as pessoas que trabalham parcial e integralmente nos \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas, s\u00e3o em m\u00e9dia as que t\u00eam menos anos de estudo, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0quelas que trabalham fora. \n\nEm Humait\u00e1, o \u00fanico filho n\u00e3o tem interesse na atividade e pensa em cursar \n\nAgronomia, o que a primeira vista \u00e9 contradit\u00f3rio. Essa contradi\u00e7\u00e3o demonstra bem a \u2018crise\u2019 \n\nda agricultura familiar, pois a tend\u00eancia da maioria dos profissionais do ramo agr\u00edcola \u00e9 \n\ntrabalhar com agricultura mecanizada (soja, milho, trigo) em estilo empresarial e/ou no \n\nsentido da especializa\u00e7\u00e3o. Em Bozano, as duas filhas moram na cidade, enquanto o \u00fanico \n\nfilho, que est\u00e1 voltando a morar com eles, trabalha no ramo de insemina\u00e7\u00e3o artificial. Victor \n\npensa que a tradi\u00e7\u00e3o vai continuar na comunidade. Em Panambi, o Cenair foi um dos filhos \n\nque voltou ao lar dos pais, por\u00e9m seus filhos e netos moram na cidade, e a princ\u00edpio, n\u00e3o h\u00e1 \n\nperspectiva de algu\u00e9m ocupar a propriedade e prosseguir as pr\u00e1ticas artesanais. Quando foi \n\nperguntado sobre o porqu\u00ea de os jovens irem para a cidade, ele respondeu instantaneamente: \n\n \n[ . . . ] \u00e9 o desest\u00edmulo da produ\u00e7\u00e3o aqui, como \u00e9 que um pai vai sustent\u00e1 um filho \naqui na col\u00f4nia, n\u00e3o tem como, ele vai estud\u00e1 l\u00e1 e busc\u00e1 um emprego, que aqui na \ncol\u00f4nia ele n\u00e3o vai ganh\u00e1 isso. Ele busca o emprego l\u00e1, o bem intencionado, porque \nquem n\u00e3o \u00e9 bem intencionado...mas \u00e9 assim, eu tenho v\u00e1rias gente daqui que t\u00e3o \nbem sucedido l\u00e1 na cidade, se tivesse aqui na col\u00f4nia tava morrendo de fome. V\u00e3o \narrum\u00e1 emprego aqui, o agricultor t\u00e1 fraco, ent\u00e3o n\u00e3o pode pag\u00e1 bem pra um pe\u00e3o, \nent\u00e3o n\u00e3o tem jeito, \u00e9 a cidade, eles v\u00e3o busc\u00e1 a cidade, acho eu, v\u00e3o estud\u00e1 e ficam \npor l\u00e1, n\u00e3o v\u00eam mais pra c\u00e1, amigo. \n\n \n\nEm regi\u00f5es do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina esse fen\u00f4meno chega a evoluir \n\npara uma masculiniza\u00e7\u00e3o do meio rural, como reportado por B\u00e4chtold (2010), Blum (1999), e \n\nSacco dos Anjos e Caldas (2006). Esse mesmo fato foi relatado por um t\u00e9cnico da EMATER \n\nde Santo Cristo, como a sa\u00edda das mulheres do meio rural, sendo inclusive incentivadas para \n\nisso, enquanto os homens estariam permanecendo em maior propor\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas agr\u00edcolas. O \n\nfato de haver poucas mulheres no meio rural, consequentemente estimularia os homens a \n\ntamb\u00e9m migrar para a cidade. \n\nO Cenair enfatiza que os pequenos agricultores est\u00e3o fracos, mas afirma que essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o pode ser revertida, a partir de uma melhor condi\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica, e nesse caso, \n\nconstituindo-se uma op\u00e7\u00e3o de vida associada ao bem-estar: \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\n \n[...] mas o pai t\u00e1 pobre, ai ele n\u00e3o vem, voc\u00ea tem que t\u00ea estrutura, se eu fosse forte eu \ntinha dois, tr\u00eas, eu tinha um t\u00e9cnico, um jardineiro formado, especializado em \njardinagem, tem que s\u00ea forte, mas na pobreza a\u00ed vai arrum\u00e1 o qu\u00ea? Mas que a sa\u00edda \u00e9 \naqui, \u00e9, uma vida tranquila, bonita\u00e7a n\u00e9 amigo. \n\n \n\n Esses mesmos valores foram observados por Sacco dos Anjos e Caldas (2006, p. 211), \n\nque apesar da imagem negativa do of\u00edcio, que desempenham muitos agricultores, a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeles sobre o espa\u00e7o onde vivem \u00e9 o reconhecimento de atributos, os quais s\u00e3o valorizados e \n\nn\u00e3o pretendem renunciar, tais como a paz, a tranquilidade, a rela\u00e7\u00e3o com os vizinhos e o \n\ncontato com a natureza. \n\n Em vista do \u00eaxodo e da falta de pol\u00edticas estimuladoras, para que as pessoas \n\npermane\u00e7am vivendo dignamente no campo, uma infinidade de escolas no meio rural foram \n\nfechadas, ou tiveram seu n\u00famero de estudantes bastante reduzido. Essa tend\u00eancia moderna \u00e9 \n\nquestionada pelo Cenair, como se pode perceber no trecho de entrevista transcrito abaixo: \n\n \n[ . . . ] tinha um cara que incentivava os col\u00e9gio no interior, que era pra aument\u00e1, \nhoje t\u00e3o quase fechando os col\u00e9gio no interior, tinha que aument\u00e1, t\u00e3o metendo na \ncidade, [ . . . ] e por que n\u00e3o incentivam os col\u00e9gios no interior, em vez de traz\u00ea l\u00e1 da \ncidade pra estud\u00e1 aqui, n\u00e3o, \u00e9 lev\u00e1 os inocente pra l\u00e1 e vira no que, t\u00e1 certo ou t\u00e1 \nerrado? Em vez de lev\u00e1 os inocente pra cidade, tragam os da cidade pro interior pra \nestud\u00e1, n\u00e3o podia faz\u00ea o reverso, pois a despesa \u00e9 a mesma. \n\n \n\n Sua observa\u00e7\u00e3o a respeito da despesa em transportar os estudantes reflete uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural e que pode ser perfeitamente vi\u00e1vel dependendo de que valores e \n\nde que desenvolvimento a sociedade prioriza. \n\n \n\n6.3 M\u00c3O-DE-OBRA \n\n \n\nUma das caracter\u00edsticas da agricultura camponesa \u00e9 que a for\u00e7a de trabalho \u00e9 \n\nessencialmente familiar, sendo em geral a contrata\u00e7\u00e3o de \u2018pe\u00f5es\u2019 ou \u2018diaristas\u2019 ocasional. Um \n\naspecto interessante das unidades familiares \u00e9 que elas em geral congregam tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es, os \n\nav\u00f3s (ou um deles), os pais e os filhos, al\u00e9m de um irm\u00e3o ou uma irm\u00e3 solteira do casal de \n\nagricultores. O prosseguimento das atividades est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 sucess\u00e3o familiar, \u00e0 \n\nperspectiva de que um ou mais filhos deem continuidade ao trabalho. As fam\u00edlias \n\nacompanhadas possuem em m\u00e9dia tr\u00eas filhos, variando de um a cinco, por\u00e9m muitos deles j\u00e1 \n\nmigraram para a cidade. Diferentemente das gera\u00e7\u00f5es passadas, em geral o n\u00famero de filhos \n\nbaixou, em m\u00e9dia, e o \u00eaxodo segue acontecendo. A perspectiva dos filhos continuarem no \n\n\n\n \n\n \n\n155 \n\nmeio rural e desenvolverem atividades na agricultura, tamb\u00e9m se relaciona com as \n\npossibilidades de investimento, facilitadas ou n\u00e3o pelo acesso a recursos do governo.  \n\nOs agricultores s\u00e3o un\u00e2nimes ao apontarem as dificuldades em conseguir m\u00e3o-de-obra \n\ncontratada, pelo reduzido n\u00famero de pessoas vivendo no meio rural e pela desconfian\u00e7a em \n\ncontratar pessoas estranhas. Atahualpa mostra-se preocupado com essa sitiua\u00e7\u00e3o: \u201co que mais \n\npreocupa \u00e9 a m\u00e3o-de-obra. N\u00e3o temo m\u00e3o-de-obra\u201d. \n\nUma sa\u00edda praticada pelos agricultores \u00e9 a troca de servi\u00e7os ou a troca de servi\u00e7os por \n\nprodutos (por exemplo: animais), que pode ser conceituada como reciprocidade \n\n(RADOMSKI, 2006; SABOURIN, 1999). Um exemplo disso \u00e9 o que acontece com a fam\u00edlia \n\nde Santo Cristo: \n\n \n[ . . . ] S\u00f3 assim troca dia com ele n\u00e9. Isso n\u00e3o tem pre\u00e7o, as vez eu dou um leit\u00e3o ele \np\u00e9sa um leit\u00e3o dou pra ele. A erva que ele toma ele toma tudo ali. Pe\u00e3o at\u00e9 agora \nnunca n\u00e3o paguemo, s\u00f3 troca dia, me ajuda a carne\u00e1 as vez se eu quero carne\u00e1 um \nternero. (Jorge). \n\n \n\nEm Bozano, acontece um caso particular, em que muitas atividades s\u00e3o mobilizadas \n\npor um conjunto de at\u00e9 sete fam\u00edlias, como \u00e9 o caso da erva-mate. Eles designam de puchir\u00e3o \n\n(mutir\u00e3o), o fato de fazerem erva em conjunto. Al\u00e9m disso, acontecem outras atividades como \n\ntroca de servi\u00e7os, sendo o abate de gado uma delas. Em Santo Ant\u00f4nio do Palma, a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate algumas vezes acontece em um conjunto de at\u00e9 quatro fam\u00edlias. \n\nNos casos dos agricultores ecologistas de Santo Ant\u00f4nio do Palma e Ip\u00ea, eles \n\natualmente reduziram a troca de servi\u00e7os, em vista de que suas atividades na propriedade se \n\ndiversificaram e, por isso, exigem dedica\u00e7\u00e3o integral, al\u00e9m do mais, o fato de fazerem parte \n\nda associa\u00e7\u00e3o e trabalharem em conjunto comercialmente, tamb\u00e9m demanda tempo. Jos\u00e9 e \n\nAnita, quando precisam de mais m\u00e3o-de-obra, para atuar na propriedade, contratam diaristas: \n\n\u201cagora se paga, porque n\u00e3o se tem tempo\u201d. \n\nA reciprocidade, constitui-se assim, num elemento de estabelecimento de \n\nsociabilidade, coes\u00e3o social, ao mesmo tempo que propicia a resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es concretas \n\nreferentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.4 INCENTIVOS (CR\u00c9DITO, ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA, POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS) \n\n \n\nOs incentivos de parte dos governos, da assist\u00eancia t\u00e9cnica de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e de \n\nentidades da sociedade civil, s\u00e3o um fator determinante ora como promo\u00e7\u00e3o das atividades \n\n\n\n \n\n \n\n156 \n\ndos agricultores, ora como normas, cumprindo um papel coercitivo e regulador que limita as \n\na\u00e7\u00f5es na agricultura camponesa. \n\n \n\n6.4.1 Rela\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es e entidades de assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\n \n\nNos casos de Santo Ant\u00f4nio do Palma e Ip\u00ea, as fam\u00edlias t\u00eam uma trajet\u00f3ria de cerca de \n\nvinte anos na agroecologia, devendo-se em parte \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, como Centro Ecol\u00f3gico, CETAP, C\u00e1ritas Diocesana e EMATER. Essas entidades \n\ncome\u00e7aram a mobilizar os agricultores, para formar cadeias de produtores agroecol\u00f3gicos, a \n\npartir do movimento agroecol\u00f3gico iniciado nos anos de 1980, que travou um debate e \n\npr\u00e1ticas em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura moderna. Em Ip\u00ea, a fam\u00edlia foi convidada pelo Centro \n\nEcol\u00f3gico e EMATER, os quais proporcionaram cursos e motivaram os agricultores a formar \n\nassocia\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo, os agricultores se organizaram e com o apoio das entidades, \n\niniciaram a venda direta ao consumidor, atrav\u00e9s de feiras livres em Caxias do Sul, Porto \n\nAlegre e Ant\u00f4nio Prado, e houve a venda de produtos em pequenos estabelecimentos \n\ncomerciais ou mesmo a abertura de estabelecimentos para a venda. Da mesma forma, os \n\nagricultores de Santo Ant\u00f4nio do Palma participaram de cursos promovidos pela ESCAJUR, \n\nh\u00e1 cerca de vinte anos, ligado a C\u00e1ritas Diocesana de Passo Fundo, e atualmente somam \n\ndiversas conquistas, como a participa\u00e7\u00e3o na feira ecol\u00f3gica em Passo Fundo, a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o, com a qual constru\u00edram uma agroind\u00fastria de sucos, e a constru\u00e7\u00e3o de um Centro \n\nAgroecol\u00f3gico, de patrim\u00f4nio do munic\u00edpio.  \n\nMesmo que essas fam\u00edlias tenham se organizado em associa\u00e7\u00f5es e t\u00eam o apoio de \n\nentidades voltadas ao tema da agroecologia, n\u00e3o quer dizer que as conquistas foram f\u00e1ceis e \n\nde que n\u00e3o existem \u2018amea\u00e7as\u2019. Atualmente, est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es melhores, mas a caminhada \n\nsegue e surgem novos desafios. Al\u00e9m das dificuldades em garantir mercados para a erva \n\n(discutido na se\u00e7\u00e3o 6.5), ao n\u00edvel de associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m existem complica\u00e7\u00f5es, como a \n\ndesist\u00eancia de agricultores e a dificuldade de recrutar novos associados. Fora isso, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica n\u00e3o est\u00e1 forte como foi at\u00e9 dez anos atr\u00e1s, n\u00e3o havendo campanhas \n\nde incentivo e recursos. \n\nNem sempre a coopera\u00e7\u00e3o contempla as perspectivas dos agricultores, pois depende da \n\nfor\u00e7a que as entidades possuem politicamente e do interesse de lideran\u00e7as pol\u00edticas, ou mesmo \n\nde for\u00e7as contr\u00e1rias \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso de uma das fam\u00edlias, que relatou a sua \n\ntrajet\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o em uma associa\u00e7\u00e3o, conforme expressa na fala abaixo: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n157 \n\n[ . . ] veio um pouco de apoio o tempo que o Ol\u00edvio Dutra era governo do Estado, \nbotaram t\u00e9cnico, depois terminou, trocou de governo e mudou de um dia pro outro \n[...]. \u00c9poca que foi plantado bastante \u00e1rvore, frut\u00edferas, nativas. Ajudou a faz\u00ea muda \nde erva, naquela \u00e9poca do Ol\u00edvio ele incentivava a faz\u00ea agroind\u00fastria, n\u00f3s fizemo at\u00e9 \na planta do projeto, mas depois ele saiu e os outros governo que entraram cortaram, \nn\u00e3o deram mais incentivo. E agora tem que faz\u00ea financiamento e pag\u00e1 100%. \nNaquela \u00e9poca tinha feito um projeto de 25 mil pra faz\u00ea um galp\u00e3o e tinha uma parte \nde fundo perdido. Hoje t\u00e1 avaliado em mais de 100 mil reais, \u00e9 mais dif\u00edcil financi\u00e1 \nhoje. N\u00e3o tem incentivo, n\u00e3o tem verba. O Estado tinha que reagi mais. \n\n \n\nO relato a respeito do governo estadual da gest\u00e3o do PT, tendo como governador \n\nOl\u00edvio Dutra, como sendo um governo que incentivou a cria\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es, bem como o desenvolvimento da agroecologia, n\u00e3o se limitou apenas a esse \n\ncaso, outras fam\u00edlias tamb\u00e9m se referiram como sendo uma \u00e9poca melhor para o \u2018pequeno \n\nagricultor\u2019. Nesse tempo, eles criaram uma associa\u00e7\u00e3o de agricultores e lembram \n\nespecificamente como eram satisfat\u00f3rios o trabalho de um t\u00e9cnico da associa\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento das atividades. Uma das miss\u00f5es da associa\u00e7\u00e3o era a de incentivar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos agroecol\u00f3gicos. \n\nA associa\u00e7\u00e3o proporcionava cursos e interc\u00e2mbios entre os agricultores, incentivando-\n\nos a produzirem de forma org\u00e2nica. Eles iam conhecer modelos de propriedades. Foi nesse \n\ntempo que a fam\u00edlia entrevistada viajou mais, chegando a participar de encontros de \n\nagricultores. Depois disso, os agricultores tiveram a ideia de criar uma cooperativa, com \n\nobjetivo de organizar e vender a produ\u00e7\u00e3o dos colonos, ela foi criada por volta do ano de \n\n2006, envolvendo 13 munic\u00edpios, sendo respons\u00e1vel por fornecer alimentos para a merenda \n\nescolar e a cesta b\u00e1sica. Por\u00e9m ela fechou as portas no ano de 2009: \n\n \n[...] tinha at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, por problema judicial fechou. Mas \u00e9 mais \npoliticagem. Os agricultor tavam vendendo, tavam bem, a cesta b\u00e1sica, merenda \nescolar, tudo, a cesta b\u00e1sica na regi\u00e3o sa\u00eda da agricultura, era limitado por cada \nprodutor a 2.500,00 por ano em dinheiro, vendiam pelo bloco. Muitos colono tinham \nproduto, mas n\u00e3o tinham bloco, da\u00ed pegavam o bloco de um vizinho emprestado, ele \nn\u00e3o tinha mais produto pra entreg\u00e1 mesmo, ai eles se emprestavam os bloco entre \nvizinhos, mas quem pegava o dinheiro era o que produzia, ai correu a pol\u00edtica e a\u00ed \ndisseram que a cooperativa pegava os bloco por conta e vendia o produto e pegava o \ndinheiro, correu isso a\u00ed, a\u00ed a cooperativa fechou. Quem perdeu foram os colono. \nComo n\u00f3s que tinha um mandiocal grande plantado, pronto pra entreg\u00e1 pra cesta \nb\u00e1sica acab\u00f4 apodrecendo na lavoura. \n\n \n\nA den\u00fancia de infra\u00e7\u00e3o foi baseada no uso indevido dos blocos dos produtores, a qual \n\na justi\u00e7a acatou, por\u00e9m no entender da agricultora, isso n\u00e3o constitu\u00eda nenhum problema: \u201ca \n\nden\u00fancia era verdade, mas no entender deles, da justi\u00e7a tava errado, mas n\u00e3o era algo ruim, \n\nera bom\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n158 \n\nAs fam\u00edlias n\u00e3o compreenderam o epis\u00f3dio, gerando inconforma\u00e7\u00e3o geral. Eles \n\nrelembram dos acontecimentos com indigna\u00e7\u00e3o e questionam a qualidade dos alimentos das \n\ngrandes agroind\u00fastrias, em rela\u00e7\u00e3o aos alimentos crioulos: \n \n\n[...] por den\u00fancia home, vieram uns fiscal, botaram 2.500 d\u00fazia de ovo em uma \ncaixa d\u2019\u00e1gua, e mexiam com um pau, quebraram tudo e foram embora. Ficou aquela \nlambusera pros outro limparem. O que que tem um ovo de galinha que n\u00e3o podia \nvende pra cesta b\u00e1sica? Ovo crioulo. Tinha que ser ovo de granja, que vem tudo \ncontaminado com ra\u00e7\u00e3o, horm\u00f4nio...galinha que bota at\u00e9 dois ovo por dia. Esse \npessoal n\u00e3o entende esse lado. Era uma esperan\u00e7a pro pequeno agricultor. \n\n \n\nAl\u00e9m dos fatos na entidade, muitas fam\u00edlias tiveram que depor na receita estadual: \u201ca\u00ed \n\nfoi tanta coisa, tanta den\u00fancia, vinha policial federal aqui em casa, 90 % tudo cal\u00fania, \n\npoliticagem, a\u00ed terminou tudo, quanto tempo os agricultor se organizando pra isso\u201d. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o em torno das entidades de agricultores desenvolveu diversas atividades \n\nem termos de produ\u00e7\u00e3o, economia, rela\u00e7\u00f5es sociais, tanto para as fam\u00edlias, como para as \n\ncidades. Havia fartura de alimentos in natura e processados, que eram entregues na \n\ncooperativa. Segundo os agricultores, a incid\u00eancia de roubos36, que eles atribu\u00edram \u00e0 classe \n\npobre, diminuiu durante a opera\u00e7\u00e3o da cooperativa, em vista da distribui\u00e7\u00e3o de alimentos \n\natrav\u00e9s da cesta b\u00e1sica. Por outro lado, atualmente a incid\u00eancia de roubos voltou a aumentar. \n\nEles manifestaram a import\u00e2ncia dos agricultores se organizarem, inclusive pela sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de \u2018pequenos\u2019, visto que sozinhos encarece muito, para registrar uma empresa e \n\npagar os encargos. Com o fechamento da cooperativa, a fam\u00edlia parou de vender queijo, \n\npassando a vender somente o leite. Al\u00e9m do queijo, eles vendiam uma s\u00e9rie de outros \n\nprodutos, como banha, carne, mandioca, erva-mate, feij\u00e3o, arroz e doces. \n\nEm Santo Cristo, a fam\u00edlia sempre processou erva pro gasto e a vende na vizinhan\u00e7a. \n\nEla \u00e9 s\u00f3cia de cinco cooperativas, por\u00e9m apenas entrega erva-mate para uma delas, para a \n\nqual ofereceram erva e outros produtos, inicialmente dizendo que \u00e9 tudo da col\u00f4nia. \n\nCome\u00e7aram vendendo 10 kg de erva, os quais eram transportados de bicicleta, percorrendo \n\nem torno de 8 km de dist\u00e2ncia. A cooperativa estava vendendo bem a erva, o que gerou maior \n\ndemanda da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, por parte do agricultor, chegando ao ponto de entregar mais \n\nde 100 kg por semana, quando a cooperativa passou a revender a erva para a Cooperativa \n\nCoolmeia, de Porto Alegre. Por\u00e9m essa boa fase durou poucos meses, por causa do \n\nfechamento da Coolmeia em 2006. Ap\u00f3s alguns anos de decl\u00ednio na venda do produto, \n\natualmente a situa\u00e7\u00e3o melhorou porque novamente est\u00e1 havendo a demanda pelo produto. \n\n                                                \n36 Pode se referir a roubos, furtos e abijeatos. \n\n\n\n \n\n \n\n159 \n\nO pre\u00e7o de cada quilo de erva vendido pela fam\u00edlia \u00e9 de R$ 3,00, o pre\u00e7o mais baixo \n\ndos casos pesquisados, fato que eles avaliam, considerando que deveriam receber mais. A \n\nfilha de 14 anos de idade manifesta o que significa o trabalho deles: \u201ca pior parte n\u00f3s j\u00e1 \n\nfizemo em casa, \u00e9 busc\u00e1, \u00e9 sapec\u00e1 e \u00e9 soc\u00e1, voc\u00eas n\u00e3o, voc\u00eas tiram do pacote, regulam e \n\nbotam o carimbo e depois botam de novo\u201d. A necessidade de vender para atravessadores \n\nrepresenta muitas vezes um mal necess\u00e1rio, como observou Krone (2009) em sua pesquisa, \n\nsobre o queijo serrano, nos Campos de Cima da Serra, no Rio Grande do Sul. \n\nOutras fam\u00edlias, como as de Humait\u00e1 e Bozano, s\u00e3o s\u00f3cias de cooperativas de car\u00e1ter \n\nempresarial, pelo fato de serem negociados os produtos das lavouras de monocultura de gr\u00e3os \n\n(soja, trigo e milho). \n\nQuanto ao servi\u00e7o de assist\u00eancia t\u00e9cnica, para os agricultores ecologistas, ela se volta \n\nbasicamente para a promo\u00e7\u00e3o da agroecologia, viabilizando tanto o acesso a recursos para \n\ninvestimentos, fomentando a organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores e criando mercados, dentro ou fora \n\ndas cadeias do mercado convencional. Nos outros casos, a assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e9 \n\nprincipalmente ofertada pela EMATER, que juntamente com as secretarias de agricultura \n\nmunicipais, s\u00e3o citadas como pouco efetivas no sentido de proporcionar solu\u00e7\u00f5es \u00e0s demandas \n\ndos camponeses: \u201ceu fui na secretaria de agricultura, n\u00e3o, tem que faz\u00ea agroind\u00fastria, eles \n\nfalaram. N\u00e3o ajudam nada, nada, at\u00e9 agora nada\u201d. \n\n \n\n6.4.2 Cr\u00e9dito \n\n \n\nO acesso a recursos financi\u00e1veis parece ser um h\u00e1bito que os agricultores em geral, \n\npor um lado, evitam, e por outro t\u00eam dificuldade de conseguirem aprova\u00e7\u00e3o, pelo fato de \n\nmuitas vezes n\u00e3o terem um capital suficiente, o qual \u00e9 levado em conta nos bancos. Al\u00e9m do \n\nmais, a depend\u00eancia de um ou mais financiamentos corresponde a muitos anos de parcelas a \n\npagar, com acr\u00e9scimo de juros, embora seja encarado com adimpl\u00eancia, conforme revela a \n\nfala abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\nolha, o que ta faltando mesmo bastante \u00e9 um incentivo mais direto pro colono, \nporque n\u00e3o adianta o governo d\u00e1 as coisas pra agricultura familiar, mas tu vai l\u00e1 no \nbanco e n\u00e3o consegue! Que nem eu pra mim consegui essa camioneta foi a maior \nbriga, faz uns 2 ano que t\u00f4 lutando pra consegui esse financiamento, mas como a \ngente \u00e9 pobre tu chega no banco e n\u00e3o tem vez! N\u00e9, da\u00ed tudo se torna mais dif\u00edcil, \nent\u00e3o agora eu consegui porque eu consegui at\u00e9 dois avalista, claro que a gente n\u00e3o \u00e9 \num cara que nega a conta em nada, mas pelo capital que a gente tem eles acham que \n\u00e9 pouco e que da\u00ed n\u00e3o podem larga n\u00e9, dou raz\u00e3o pra eles tamb\u00e9m nessa parte s\u00f3 que \nn\u00e3o devia s\u00ea assim, devia de s\u00ea assim que visse se o cara \u00e9 um cara honesto, \ntrabalhador, o banco peg\u00e1 e vamo d\u00e1 pra esse cara, o cara t\u00e1 se virando, agora muitos \ngrande sem vergonha que n\u00e3o sabem nem o que faz\u00ea com o dinheiro que tem v\u00e3o l\u00e1 \ne tem o dinheiro na hora e um coitado que nem que chega l\u00e1, nem chance de entr\u00e1 no \nbanco as vez n\u00e3o tem. Eu acho essa a dificuldade maior. \n\n \n\nO exposto acima revela a desigualdade entre a situa\u00e7\u00e3o dos \u2018pequenos agricultores\u2019 e a \n\ndos \u2018grandes\u2019, no que se refere \u00e0 possibilidade de conseguir cr\u00e9dito nos bancos. Para acessar \n\nos recursos, os agricultores levam em conta logicamente se poder\u00e3o pagar, se os juros n\u00e3o s\u00e3o \n\naltos e a possibilidade de haver rebate das d\u00edvidas, como a propagada express\u00e3o a fundo \n\nperdido: \u201cSe a gente ganhasse a fundo perdido porque toc\u00e1 de pag\u00e1 de volta isso \u00e9...da\u00ed tu tem \n\nque vend\u00ea mais pra outro e continu\u00e1\u201d. \n\nEm Bozano, a assist\u00eancia t\u00e9cnica da EMATER encaminhou um projeto de secador \n\nsolar, em que a verba veio a fundo perdido, para beneficiar o grupo de fam\u00edlias que fabrica \n\nerva-mate. O principal motivo que levou o t\u00e9cnico a proporcionar o empreendimento foi a \n\nuni\u00e3o dessas fam\u00edlias. \n\nPara os agricultores ecologistas uma das estrat\u00e9gias para facilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas \u00e9 a compra em sociedade, ou seja, em um grupo de fam\u00edlias, como foi o caso da \n\nm\u00e1quina rotativa, que eles adquiriram entre sete fam\u00edlias. Em dois anos eles j\u00e1 terminaram de \n\npagar o financiamento. Eles consideram que o acesso a cr\u00e9dito hoje em dia est\u00e1 mais f\u00e1cil, \n\npor\u00e9m acham que muita gente n\u00e3o vai conseguir pagar a partir do momento em que vencer a \n\ncar\u00eancia37. Em Santo Ant\u00f4nio do Palma fica claro que eles est\u00e3o mais organizados e se \n\nmobilizam para reivindicar os recursos: \n\n \n[ . . ] n\u00f3s tamo brigando com a prefeitura ali pra n\u00f3s consegui...a gente senta seguido \nali com o prefeito e coisa ele sempre fala que vai ter... tipo, de repente uma parte a \nfundo perdido, ou paga menos porcentagem, de volta, paga tipo pro munic\u00edpio. \n\n \n\nDas fam\u00edlias de agricultores que t\u00eam na erva-mate uma de suas principais rendas, que \n\ns\u00e3o as de Ip\u00ea, Santo Cristo, Humait\u00e1 e Seberi, apenas a de Ip\u00ea est\u00e1 se encaminhando para a \n\nlegaliza\u00e7\u00e3o da atividade. Ao longo do tempo ela tem investido na fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, pelo \n\n                                                \n37 Corresponde a um per\u00edodo em geral de dois anos, em que n\u00e3o h\u00e1 cobran\u00e7a das parcelas de pagamento, a contar \na partir da aquisi\u00e7\u00e3o da verba financiada. \n\n\n\n \n\n \n\n161 \n\nfato de duas a tr\u00eas vezes terem constru\u00eddo novos galp\u00f5es e secadores de erva, assim como \n\nfizeram aquisi\u00e7\u00f5es, como o soque de madeira, uma escada, trator, entre outros. O caso de \n\nSeberi tamb\u00e9m \u00e9 pr\u00f3spero, pelo fato de terem investido no cultivo agroflorestal, na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo barbaqu\u00e1 h\u00e1 cerca de 30 anos, aquisi\u00e7\u00e3o de soque, de carret\u00e3o e outros equipamentos. Eles \n\nplanejam investir mais, adquirindo um novo ve\u00edculo para o transporte da erva. Por\u00e9m, outras \n\nfam\u00edlias, outrora e na atualidade, mesmo tendo interesse em investir, ficaram ref\u00e9ns da \n\nlimita\u00e7\u00e3o de recursos e da dificuldade de conseguir cr\u00e9dito. \n\n \n\n6.5 ECONOMIA E CLANDESTINIDADE \n\n \n\nUm conflito emblem\u00e1tico \u00e9 o que acontece entre a agricultura camponesa e as normas \n\nque regulam o beneficiamento e o com\u00e9rcio de alimentos, ainda mais quando inclui o manejo \n\nde esp\u00e9cies vegetais nativas ou alternativas. Mesmo produtos com uma hist\u00f3ria antiga na \n\nagricultura, como o leite, passa por uma s\u00e9rie de exig\u00eancias, para que os produtores possam \n\nbeneficiar e comercializar. Para eles est\u00e1 claro que h\u00e1 uma incoer\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dessas \n\nnormas para a agricultura familiar, pois elas tomam como refer\u00eancia a ind\u00fastria: \n\n \n[ . . . ] um carinha fez uma d\u00edvida e montou pra pasteuriz\u00e1 o leite, pois n\u00e3o \u00e9 que \nvieram ali a fiscaliza\u00e7\u00e3o e lacraram tudo, faltava 4 cm na altura, ficou derrotado. Os \ncara chegaram ali e colocaram o padr\u00e3o da ind\u00fastria, o cara \u00e9 pequeno agricultor \ncomo \u00e9 que vai t\u00ea dinheiro, at\u00e9 se vai peg\u00e1 um financiamento nem consegue, n\u00e3o \nliberam tanto dinheiro pro pequeno agricultor, nem tem garantia, terra \npouquinha.[...]. Desanimou muito o pequeno. Por isso que o pequeno t\u00e1 indo \nembora, vai cri\u00e1 mais \u00eaxodo rural, al\u00e9m de j\u00e1 t\u00e1. \n\n \n\nA declara\u00e7\u00e3o acima mostra o antagonismo entre as peculiaridades dos camponeses e as \n\nexig\u00eancias da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria. A legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria brasileira come\u00e7ou a ser \n\ninstitucionalizada nos anos 1950, por\u00e9m ela foi elaborada com base nas caracter\u00edsticas das \n\ngrandes ind\u00fastrias de alimentos e dentro de um contexto da produ\u00e7\u00e3o urbano-industrial, \n\nadotando crit\u00e9rios baseados em estruturas e instala\u00e7\u00f5es (CRUZ, 2007). Segundo a autora a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria brasileira foi constru\u00edda com base na normatiza\u00e7\u00e3o do Food and Drug \n\nAdministration (FDA)38 dos Estados Unidos e em normas estabelecidas pela comiss\u00e3o do \n\nCodex Alimentarius39. \n\n                                                \n38 \u00c9 um \u00f3rg\u00e3o que regulamenta e normatiza a legisla\u00e7\u00e3o sobre medicamentos e produ\u00e7\u00e3o de alimentos nos \nEstados Unidos. Para maiores informa\u00e7\u00f5es acessar em: http://www.fda.gov/. \n39 \u00c9 uma comiss\u00e3o formada por v\u00e1rios pa\u00edses e criada pela FAO em parceria com a ONU. Ela procura \nestabelecer padr\u00f5es e guias internacionais, tanto para determinar a ingest\u00e3o m\u00e1xima aceit\u00e1vel e/ou recomend\u00e1vel \nde algum aditivo alimentar, quanto para determinar par\u00e2metros e riscos microbiol\u00f3gicos dos alimentos \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\nA normatiza\u00e7\u00e3o brasileira leva em conta padr\u00f5es internacionais e n\u00e3o contempla as \n\nespecificidades locais e regionais da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, que carregam conhecimentos \n\ntradicionais, ou seja, um saber-fazer local muito mais antigo que a idade da legisla\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria. A diversidade da produ\u00e7\u00e3o de alimentos dos camponeses e seu saber-fazer, que tem \n\ncar\u00e1ter hist\u00f3rico e cultural, chocam-se com as imposi\u00e7\u00f5es institucionais sanit\u00e1rias, que v\u00e3o no \n\ncaminho da padroniza\u00e7\u00e3o internacional (BLACK, 2005). Se os produtos artesanais \n\ncontinuarem a merc\u00ea da regulamenta\u00e7\u00e3o industrial, eles poder\u00e3o estar em processo de \n\ndesaparecimento (VILLANUEVA et al., 2008), assim como a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas \n\npoder\u00e1 ficar mais cr\u00edtica. Dessa forma, o regime regulat\u00f3rio consequentemente acaba n\u00e3o \n\nreconhecendo a qualidade dos alimentos camponeses, os quais nas comunidades s\u00e3o bem \n\nvistos: \u201cFazia produtos de qualidade. Os queijo era padr\u00e3o\u201d. \n\nNas comunidades os produtos s\u00e3o reconhecidos atrav\u00e9s de outros crit\u00e9rios, como \n\nforam observados por Krone (2009) em rela\u00e7\u00e3o ao queijo serrano, at\u00e9 mesmo a qualidade \n\nvista sob o aspecto sanit\u00e1rio (e microbiol\u00f3gico) seja confrontada com a qualidade dos \n\nalimentos industriais (que ser\u00e1 discorrido na se\u00e7\u00e3o 6.6). Os crit\u00e9rios valorizados pelas \n\ncomunidades dizem respeito ao valor do trabalho executado para se obter os produtos da terra, \n\naliado ao zelo pela terra, pelos cultivos e animais; a rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade entre parentes, \n\nvizinhos e amigos; e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o saber-fazer das pr\u00e1ticas \n\nartesanais. \n\nO beneficiamento e a comercializa\u00e7\u00e3o da erva-mate artesanal n\u00e3o fogem \u00e0 regra nesse \n\ncontexto de embate entre os produtos artesanais e os industriais, promovido pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria. Da mesma forma que o queijo serrano, a sa\u00edda est\u00e1 sendo a informalidade, atrav\u00e9s \n\nda venda direta ao consumidor. Todos os casos acompanhados, em que existe com\u00e9rcio da \n\nerva-mate, s\u00e3o de natureza informal, n\u00e3o havendo o registro do produto (pessoa jur\u00eddica). \n\nEsses agricultores consideram-se em situa\u00e7\u00e3o de clandestinidade, tanto por falta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, quanto ao produto erva-mate, ser ou n\u00e3o ser pass\u00edvel de apreens\u00e3o, como pelo \n\nmedo de ocorrer uma apreens\u00e3o pela pol\u00edcia, fora o recebimento de multas e outras \n\npenalidades. \n\nOs agricultores do norte e noroeste do Rio Grande do Sul, que t\u00eam na atividade sua \n\nprincipal renda, vendem a erva tanto por encomenda, entregando nas ruas da cidade ou no \n\ndomic\u00edlio dos consumidores, como na pr\u00f3pria unidade agr\u00edcola. Existem consumidores \n\nass\u00edduos, que v\u00e3o buscar o produto todas as semanas na casa deles. Outros quando passam \n\n                                                                                                                                                   \ntradicionais/regionais. Para maiores informa\u00e7\u00f5es acessar em: \nhttp://www.codexalimentarius.net/web/index_en.jsp/. \n\n\n\n \n\n \n\n163 \n\npelo munic\u00edpio, levam o produto para lugares distantes, chegando a 550 km de dist\u00e2ncia. \n\nAcontecem epis\u00f3dios em que a erva \u00e9 levada para outros Estados, como Rio de Janeiro e S\u00e3o \n\nPaulo, inclusive na forma de presente. S\u00e3o consumidores que preferem tomar chimarr\u00e3o com \n\na erva artesanal. E cada produtor foi desenvolvendo as caracter\u00edsticas de sua erva de acordo \n\ncom as prefer\u00eancias dos seus clientes. \n\nEles n\u00e3o podem vender em estabelecimentos comerciais formais, por\u00e9m s\u00e3o \n\nprodutores conhecidos na comunidade e no \u00e2mbito dos clientes das cidades, tendo adquirido \n\numa fama consider\u00e1vel, uma confian\u00e7a na qualidade da erva. \u00c9 o que est\u00e1 acontecendo com \n\numa das fam\u00edlias, que \u00e9 a mais nova no ramo: \n\n \n[ . . ] eu ali na cidade, como se diz, to sendo bem visto nessa parte de quererem erva \ne que nem ontem tu viu eu chega ali pra corta, j\u00e1 veio aquele um ali, que nem eu te \ndisse, eu chego ali num lugar, j\u00e1 vem um, j\u00e1 vem outro, j\u00e1 vem outro, e j\u00e1 todo \nmundo me conhece, por o erveiro, mas o que me ligam de atr\u00e1s e da\u00ed eu chego na \ncidade, oh vamo olha um p\u00e9 aqui vamo olha um p\u00e9 outro. Que nem hoje eu cheguei \nl\u00e1, o [...] disse tinha tr\u00eas, [...] da\u00ed eu cheguei l\u00e1 hoje com ele, ele oh, tem tr\u00eas lugar \npra ti olha umas erva pra corta. Eu disse, n\u00e3o hoje n\u00e3o vo, hoje to cheio de \ncompromisso. \n\n \n\nApesar disso, eles sentem-se inseguros por estarem trabalhando de maneira informal, e \n\nmesmo sentem-se na clandestinidade: \n\n \n[ . . ] n\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a s\u00f3 que a gente tem medo, ta trabalhando meio frio como se \ndiz n\u00e9, dai ent\u00e3o tu tem que se cuida um pouco n\u00e9, tu n\u00e3o pode facilita, porque \nexistem as leis, e a gente sabe que ta trabalhando fora da lei nesse neg\u00f3cio dessa \nvenda meia assim como a gente ta vendendo. Mas \u00e9 que \u00e9 a \u00fanica maneira de tu \npod\u00ea vende, por enquanto, n\u00e3o \u00e9 que a gente n\u00e3o queria, eu gostaria de te uma \nfirmazinha tudo legalzinha, mas precisa ter da\u00ed tamb\u00e9m. \n\n \n\nMesmo vendendo o produto exclusivamente de forma direta a consumidores, nas ruas \n\nda cidade ou em sua pr\u00f3pria casa, o agricultor tem receio de que sua produ\u00e7\u00e3o possa ser \n\napreendida pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, tanto dos fiscais sanit\u00e1rios, como da pol\u00edcia. Ele se sente um \n\n\u2018fora-da-lei\u2019, como se estivesse trabalhando em desacordo com as normas estabelecidas pelo \n\nEstado e mesmo contra o que a sociedade em geral julga como adequado. Mas como ele \n\nobserva, \u00e9 a \u00fanica maneira que essa fam\u00edlia desenvolveu para vender seus produtos e da\u00ed tirar \n\na renda que necessitam, para suprir suas necessidades e projetos, uma vez que possuem pouca \n\n\u00e1rea de terra, sendo insuficiente para adquirirem renda satisfat\u00f3ria a partir da lavoura de \n\ngr\u00e3os. Mesmo o registro da produ\u00e7\u00e3o de erva no bloco do produtor n\u00e3o \u00e9 realizado: \u201c\u00c9 que o \n\ndia que peg\u00e1, n\u00e3o tem, se ele n\u00e3o t\u00e1 autorizado, o bloco n\u00e3o vai defend\u00ea ele\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi manifestada por outra fam\u00edlia, em vista da inseguran\u00e7a \n\ndesse mercado, que a qualquer momento pode acabar. Em outro caso, a fiscaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nacarretou a diminui\u00e7\u00e3o dos pontos de venda da erva. Em Ip\u00ea a fam\u00edlia se preocupa agora em \n\nse adequar \u00e0s novas exig\u00eancias para a certifica\u00e7\u00e3o40 dos produtos org\u00e2nicos, al\u00e9m disso, eles \n\npensam em registrar a erva como pessoa jur\u00eddica. Por\u00e9m o fato de registrar o produto faz com \n\nque eles tenham que se adequar a determinadas regras e a uma estrutura de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva e mercadol\u00f3gica, que est\u00e1 basicamente voltada para as grandes empresas: \n\n \ntem que te...uma matriz....fica l\u00e1 na impressora. Depois eles imprimem s\u00f3 de 15 em \n15 mil embalagem. Nossa! 15 mil quilo. A gente nem qu\u00e9...n\u00e9 [...], a gente tamb\u00e9m \nnem qu\u00e9 assim... n\u00e3o, n\u00e3o, 15 mil pacote d\u00e1 pra...d\u00e1 pra trabalha um ano, mais. 500 \nquilo por m\u00eas j\u00e1 tava bom. \n\n \n\nIsso demonstra um contrassenso da estrutura de mercado formal e as caracter\u00edsticas da \n\nagricultura familiar, ora, quinze mil embalagens podem corresponder a quinze mil kg de erva, \n\nque seriam produzidas em at\u00e9 mais de dois anos. Eles n\u00e3o t\u00eam interesse e nem poderiam \n\nproduzir mais do que 500 kg de erva por m\u00eas. Por outro lado, se eles n\u00e3o registrarem, a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser bastante limitada, reduzindo-se \u00e0 venda informal nas feiras, o que \n\nvem sendo realidade: \n\n \n[ . . . ] teve \u00e9poca que vendia na m\u00e9dia de 150 kg por semana. Hoje n\u00e3o, caiu a \nmetade do meu neg\u00f3cio. Tinha nos mercado, casas naturais, s\u00f3 que hoje n\u00e3o t\u00e3o \nmais pegando, por causa da fiscaliza\u00e7\u00e3o, nem t\u00e3o mais pedindo, como \u00e9 que vai ter \num produto ali sem proced\u00eancia nenhuma.  \n\n \n\nEssa mesma realidade, em rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio de produtos artesanais ou coloniais, foi \n\nverificada por Krone (2009), a respeito do queijo serrano, com agricultores familiares dos \n\nCampos de Cima da Serra do Rio Grande do Sul. Da mesma forma, eles est\u00e3o sujeitos \u00e0s \n\npenalidades da fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, que antes de ser uma d\u00favida se podem ou n\u00e3o podem ser \n\npenalizados, j\u00e1 \u00e9 um fato comum na regi\u00e3o, pois j\u00e1 houve agricultores multados e que tiveram \n\nseus queijos apreendidos. Sendo assim, uma das sa\u00eddas encontradas foi a aceita\u00e7\u00e3o de uma \n\nfigura intermedi\u00e1ria na comercializa\u00e7\u00e3o, o atravessador, que se responsabiliza por esse risco. \n\nNo entanto, o atravessador ao mesmo tempo \u00e9 visto como aquele que leva vantagem, \n\napropriando-se de uma grande fatia do lucro da venda dos queijos, \u00e0 custa do trabalho dos \n\ncamponeses, e aquele que representa a garantia do recebimento de uma renda mensal, por \n\n                                                \n40 Decreto n\u00ba 6.323, de 27 de dezembro de 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n165 \n\nmais que seja abaixo do que realmente poderia valer, e do distanciamento de receber multas e \n\napreens\u00f5es. \n\nOs agricultores ecologistas que vendem erva-mate aliaram a venda informal de seus \n\nprodutos, com a sua organiza\u00e7\u00e3o em entidades, fazendo com que as suas vendas sejam \n\nrealizadas em feiras livres, mais especificamente as ecol\u00f3gicas, como as de Passo Fundo, \n\nCaxias do Sul e Porto Alegre. Neste sentido, existe uma garantia maior, pelo fato de haverem \n\ncadeias agroecol\u00f3gicas consolidadas e que t\u00eam o respaldo dos consumidores, os quais, nesse \n\ncaso, t\u00eam um diferencial por preferirem alimentos dessa natureza. Esses clientes juntamente \n\ncom os produtores contestam a qualidade dos alimentos industrializados e produzidos \n\nconvencionalmente (com uso de agroqu\u00edmicos), assim como a forma como s\u00e3o estabelecidas \n\nas rela\u00e7\u00f5es de mercado formal. Eles reivindicam alimentos saud\u00e1veis aliado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, al\u00e9m de fomentarem rela\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o somente econ\u00f4mica, mas \n\npara a vida dos agricultores. \n\nA solu\u00e7\u00e3o encontrada tanto por agricultores ecologistas como os \u2018pequenos \n\nagricultores\u2019, para vender seus produtos e mais especificamente a erva-mate foi a venda direta \n\naos consumidores, tanto de uma forma individual como organizando-se em associa\u00e7\u00f5es. Essa \n\nvenda direta \u00e9 o que alguns autores chamam por redes alternativas de alimentos ou cadeias \n\ncurtas de produ\u00e7\u00e3o (MARSDEN, 2004; SONINNO; MARSDEN, 2006; WILKINSON, 2003), \n\nou circuitos curtos e descentralizados (PLOEG, 2008), que aproximam produtores e \n\nconsumidores, dispensando a participa\u00e7\u00e3o dos atravessadores, como os comerciantes \n\n(supermercados, armaz\u00e9ns, lojas). Com essa aproxima\u00e7\u00e3o, muito caracterizada pelas feiras \n\nlivres, produtores e consumidores ficam cara a cara, dialogando sobre a qualidade dos \n\nprodutos, como as plantas foram cultivadas e que tipos de insumos foram utilizados, como \n\npreparar refei\u00e7\u00f5es ou receitas com os alimentos, entre outras trocas de informa\u00e7\u00f5es.  \n\nFora isso, a intera\u00e7\u00e3o chega ao ponto dos agricultores convidarem os clientes a \n\nvisitarem suas propriedades. Assim, caso algum produtor resolvesse vender alimentos que \n\nforam produzidos ou beneficiados de forma desleixada ou adulterada, a probabilidade de \n\nhaver reclama\u00e7\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o pelos consumidores seria maior, o que poderia afetar a \n\nreputa\u00e7\u00e3o desse agricultor. Dessa forma, alguns aspectos que s\u00e3o determinantes para definir a \n\nqualidade dos alimentos s\u00e3o, a confian\u00e7a, a transpar\u00eancia e a localidade (proced\u00eancia dos \n\nalimentos e sua identidade com aspectos culturais e regionais). A localidade traz carcter\u00edsticas \n\nque definem os produtos de terroir, para os consumidores franceses (AURIER et al., 2005). \n\nA n\u00e3o garantia do mercado informal gerou um fen\u00f4meno de capital social, que ao \n\nmesmo tempo carrega valores culturais e ecol\u00f3gicos, que foram testemunhados em \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o do Alto Uruguai. Essas fam\u00edlias n\u00e3o disp\u00f5em de cultivos de erva-mate \n\npara a explora\u00e7\u00e3o comercial, com exce\u00e7\u00e3o de no m\u00e1ximo dez \u00e1rvores em cada propriedade, \n\nque apenas s\u00e3o suficientes para abastecer o consumo pr\u00f3prio. Desta forma, a aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria-prima \u00e9 viabilizada a partir de outros agricultores, inclusive de moradores urbanos, \n\nembora a maioria deles tamb\u00e9m tenha poucos indiv\u00edduos de erva, solit\u00e1rios nas lavouras ou \n\nnos quintais das casas.  \n\nConsequentemente, o n\u00famero de fornecedores de erva torna-se grande, incont\u00e1vel. \n\nEles relatam que os ervais foram arrancados em massa, durante a expans\u00e3o das lavouras de \n\nsoja, e hoje em dia, os poucos p\u00e9s de erva que sobraram, continuam sendo removidos, por \n\ncausa das seguintes situa\u00e7\u00f5es: a) n\u00e3o h\u00e1 compradores de erva (mat\u00e9ria-prima); b) aumento das \n\nlavouras e supress\u00e3o das \u00e1rvores de erva, por estarem atrapalhando os monocultivos; c) morte \n\ndas \u00e1rvores por causa da aplica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e da n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o dos ervais; d) \n\ndesist\u00eancia da venda da mat\u00e9ria-prima, em vista de picaretagem41 e do baixo pre\u00e7o pago pelas \n\nind\u00fastrias. A fala do Jorge abaixo expressa essa situa\u00e7\u00e3o: \n\n \n[...] at\u00e9 l\u00e1 acho que n\u00e3o tem mais, da\u00ed todo mundo j\u00e1 arranco, porque planta ningu\u00e9m \nn\u00e3o planta mais, tu n\u00e3o ouve ningu\u00e9m planta erva-mate, o \u00fanico que planto foi o \n[...], encheu meia col\u00f4nia. [...] esse que vou busca erva amanh\u00e3, esse tamb\u00e9m vai \narranca, depois que o velhinho morreu, esse j\u00e1 qu\u00e9 tira, e olha, essa erva \u00e9 dele, deu \nerva boa, erva gorda assim n\u00e9. \n\n \n\nAs situa\u00e7\u00f5es descritas s\u00e3o testemunhadas de forma generalizada nos munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o do Alto Uruguai e do Planalto M\u00e9dio no Rio Grande do Sul, sendo relatados em Lagoa \n\ndos Tr\u00eas Cantos e Tr\u00eas de Maio (por ocasi\u00e3o da pesquisa explorat\u00f3ria), em Bozano, Humait\u00e1, \n\nPanambi, Santo Ant\u00f4nio do Palma, Santo Cristo e Seberi. Durante a 4\u00aa Fecol\u00f4nia em \n\nPanambi, integrando os munic\u00edpios de Condor e Peju\u00e7ara, pela primeira vez, houve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Cenair em uma feira, assim como a venda da erva artesanal, o que motivou \n\ndez pessoas a encomend\u00e1-la e cinco pessoas perguntaram sobre a exist\u00eancia de compradores \n\nda mat\u00e9ria-prima. Parece haver uma incoer\u00eancia entre a derrubada de ervais e a procura pelo \n\nproduto e por compradores de mat\u00e9ria-prima, que foram observadas durante a feira. \n\nOcorre, ent\u00e3o, que os agricultores que fabricam a erva artesanal negociam com os \n\nfornecedores, comprando a mat\u00e9ria-prima por um valor que \u00e9 definido pela ter\u00e7a parte da \n\nprodu\u00e7\u00e3o final, ou seja, em geral 30%. Com muitos fornecedores, o pagamento ocorre com a \n\nentrega da erva pronta para o consumo, que muitos v\u00e3o buscar na propriedade do fabricante \n\n                                                \n41 Empregados de ind\u00fastria ervateira (falsos ou n\u00e3o) colhem a erva, por\u00e9m n\u00e3o pagam a carga, simplesmente \nindo embora. \n\n\n\n \n\n \n\n167 \n\nou em estabelecimentos que revendem o produto. Existem situa\u00e7\u00f5es em que a fam\u00edlia paga em \n\ndinheiro pela mat\u00e9ria-prima, no momento da colheita. O resultado desse fen\u00f4meno \u00e9 que os \n\nfornecedores dessa forma s\u00e3o estimulados a manter as \u00e1rvores vivas e recebem um valor \n\nsuperior ao que a ind\u00fastria pagaria. A exposi\u00e7\u00e3o abaixo sintetiza isso: \n\n \n[ . . ] na [ . . . ] fui l\u00e1, os caras vieram l\u00e1, isso d\u00e1 100 kg de erva, ofereceram 8 kg de \nerva, entregaram por 8 kg de erva, toda aquela erva, digo, de mim voc\u00eas iam ganha \nuns R$ 100,00, at\u00e9 mais. Eu to valorizando eles pra n\u00e3o arranca erva, pra segura \naquilo ali. Eu to pagando tr\u00eas vez mais do que os cara da ind\u00fastria, e deixo ela \npronta l\u00e1 no mercado, \u00e9 s\u00f3 eles l\u00e1 recebe n\u00e9. \n\n \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o demonstra o potencial de uma alternativa de cadeia produtiva e de \n\nmercado, incentivando a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e o acesso a diferentes mercados, para os \n\nagricultores familiares, al\u00e9m do fato, de representar um produto diferenciado, carregado de \n\ntradi\u00e7\u00e3o e qualidade peculiar. Esse potencial econ\u00f4mico, com atributos locais, \u00e9 o que alguns \n\nautores trabalham como o desenvolvimento end\u00f3geno (NORDER, 2006). \n\n \n\n6.6 QUALIDADE E SA\u00daDE \n\n \n\nOs camponeses apresentam uma grande diversidade na forma como produzem a erva \n\nartesanal, que \u00e9 adequada conforme as prefer\u00eancias de seus clientes seletos. A fam\u00edlia de Ip\u00ea \n\ndesenvolveu um sistema de secagem com desvio da fuma\u00e7a, dessa forma a erva para \n\nchimarr\u00e3o resulta sem sabor de fuma\u00e7a, al\u00e9m disso, produz dois tipos de erva para chimarr\u00e3o, \n\na pura folha (textura grossa) e a tradicional (textura m\u00e9dia). A sua erva tem uma \n\ncaracter\u00edstica peculiar, pois boa parte da produ\u00e7\u00e3o utiliza como mat\u00e9ria-prima as \u00e1rvores \n\nnativas de erva, que vivem na Floresta com Arauc\u00e1ria, chegando a medir 15 m de altura, por \n\nisso seu sistema de cultivo \u00e9 denominado de sistema agroflorestal. Outra caracter\u00edstica de seu \n\nproduto, \u00e9 que a maioria das \u00e1rvores, s\u00e3o da variedade talo roxo, que neste caso, est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de uma erva com sabor mais amargo, o que curiosamente veio ao \n\nencontro do gosto dos apreciadores de mate de Porto Alegre, onde a erva \u00e9 vendida. \n\nNa regi\u00e3o norte e noroeste do Estado, compreendendo os munic\u00edpios de Santo Cristo, \n\nHumait\u00e1 e Seberi, as fam\u00edlias produtoras e os consumidores t\u00eam prefer\u00eancia por uma erva \n\nsuave e de textura fina, e por causa disso selecionam a variedade talo amarelo, o que tamb\u00e9m \n\n\u00e9 semelhante ao gosto das fam\u00edlias de Panambi e Bozano. \n\nPor muitas vezes, houve a produ\u00e7\u00e3o e a venda (ou doa\u00e7\u00e3o) de mudas, por parte de \n\nprefeituras e \u00f3rg\u00e3os da assist\u00eancia t\u00e9cnica, por\u00e9m n\u00e3o levaram em conta esse conhecimento \n\n\n\n \n\n \n\n168 \n\ndos agricultores. Em Seberi, depois que a fam\u00edlia percebeu que as mudas de erva, que eles \n\ncompraram, resultavam em um produto com sabor amargo, eles trataram de fazer as pr\u00f3prias \n\nmudas, a que chamam de crioula, erva nativa mesmo. O mesmo foi observado por Ferrari \n\n(2006, p.69) na regi\u00e3o do Conselho Regional de Desenvolvimento (COREDE) do M\u00e9dio Alto \n\nUruguai, que inclui o munic\u00edpio de Seberi, em que seus entrevistados disseram que as mudas \n\nfornecidas pelos viveiros locais e prefeituras municipais, atrav\u00e9s das secretarias da agricultura \n\ne ervateiras, n\u00e3o s\u00e3o de qualidade adequada ao chimarr\u00e3o. A melhor muda para cultivo s\u00e3o as \n\ncolhidas no mato, portanto muda nativa e transplantada, ou s\u00e3o aquelas de sementes de \n\nplantas nativas e robustas (FERRARI, 2006). O autor ainda cita que a grande procura por \n\nmudas de erva na d\u00e9cada de 1980 fez com que houvesse compra de mudas da Argentina, e \n\nque pelo fato dessa variedade de erva ser mais forte ao paladar, ocasionou a desist\u00eancia do \n\ncultivo na regi\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolha das variedades, a fala do Hor\u00e1cio corrobora o \n\nencontrado por Ferrari (2006) e revela a prefer\u00eancia dos agricultores pelo fen\u00f3tipo talo \n\namarelo: \n\n \n[ . . ] eu tenho um padr\u00e3o,[...]eu chego, n\u00e3o fa\u00e7o a erva sem olh\u00e1, se \u00e9 aquela talo \nroxo j\u00e1 digo na hora pro cara, oh essa n\u00e3o d\u00e1. Que aquela \u00e9poca que come\u00e7ou as \nplantas de erva, que a maioria tem uns ervalzinho, foi bem uma \u00e9poca que os cara \nvinham vend\u00ea muda de erva, e era tudo dessa erva talo roxo, porcaria, que n\u00e3o tem \ncomo tu faz\u00ea ela. \n\n \n\nQuanto ao teor de fuma\u00e7a na erva, em Seberi e Humait\u00e1 ele \u00e9 baixo, pois a forma de \n\nsecagem \u00e9 indireta. Em Seberi, a secagem \u00e9 realizada em barbaqu\u00e1, todavia foi acrescentada \n\numa inova\u00e7\u00e3o no t\u00fanel, que serve para desviar o excesso de fuma\u00e7a. Em Santo Cristo a \n\nfam\u00edlia produz erva secando-a em carijo, o que torna o produto com maior teor de fuma\u00e7a, \n\nmas essa caracter\u00edstica n\u00e3o tem gerado nenhuma reclama\u00e7\u00e3o por parte dos clientes, ao \n\ncontr\u00e1rio, esse diferencial \u00e9 um dos motivos da procura pelo produto. A qualidade da erva-\n\nmate artesanal \u00e9 identificada, em unanimidade, como sendo superior \u00e0 da erva industrializada. \n\nA fala a seguir exp\u00f5e uma das opini\u00f5es que atesta a melhor qualidade da erva-mate artesanal e \n\nde outros produtos beneficiados pelos agricultores, em rela\u00e7\u00e3o aos da ind\u00fastria: \n\n \n[. . . ] Mas \u00e9 tudo n\u00e9, desde a erva-mate, tudo que \u00e9 fabricado aqui no interior eu \nacho que \u00e9 mais saud\u00e1vel, n\u00e3o t\u00f4 defendendo a minha p\u00e1tria, a\u00ed como se diz, mas \u00e9 \numa verdade n\u00e9, isso aqui n\u00e3o tem qu\u00edmico nenhum e \u00e9 feito mais simples assim, de \nrepente d\u00e1 a impress\u00e3o que tem menos higiene, mas acho eu que tem at\u00e9 mais \nhigiene, d\u00e1 impress\u00e3o que n\u00e3o, \u00e9 feito assim n\u00e9, coloc\u00e1 numa carretinha no trator, \nmas n\u00e3o \u00e9 sujo assim, n\u00e9, e as ind\u00fastria tamb\u00e9m, \u00e9 bonito quando t\u00e1 l\u00e1 no pacote, \nmas antes...\u00e9 um tro\u00e7o n\u00e9. \u00c9 que em grande quantidade n\u00e3o tem como tamb\u00e9m, \nmud\u00e1 as coisa. (fam\u00edlia 1) \n\n\n\n \n\n \n\n169 \n\n \n\n A respeito da erva da ind\u00fastria, ela \u00e9 mencionada como adulterada e com menos \n\nqualidade: \u201cMuito na propaganda, fazem qualquer tipo de erva, pra deix\u00e1 a erva no padr\u00e3o \n\neles p\u00f5e a\u00e7\u00facar. Mas v\u00e1 v\u00ea o que tem dentro do pacote\u201d. \n\nOs camponeses manifestam o zelo com que \u00e9 processada a erva-mate, de forma a obter \n\num produto puro e com uma qualidade original, sem haver nenhuma adultera\u00e7\u00e3o. Por outro \n\nlado a qualidade da erva da ind\u00fastria \u00e9 posta em xeque, ao ser problematizada a sua forma de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Depreende-se destarte que as ind\u00fastrias utilizam qualquer fen\u00f3tipo de erva, seja \n\ntalo amarelo ou talo roxo, em vista de sua grande demanda, por\u00e9m segundo os relatos, \n\nutilizam o a\u00e7\u00facar para tornar o produto suave conforme as prefer\u00eancias dos consumidores em \n\ngeral. Esse acontecimento \u00e9 an\u00e1logo ao exposto por Ploeg (2008), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adultera\u00e7\u00e3o do \n\nleite fresco azul, pela Parmalat, na It\u00e1lia.  \n\nA adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar na erva-mate foi abordada de forma preocupante por Berkai e \n\nBraga (2000), com base em estudo divulgado pelo jornal Zero Hora, de fevereiro de 1999. O \n\nestudo foi realizado pelo Departamento de Tecnologia e Ci\u00eancia dos Alimentos da \n\nUniversidade Federal de Santa Maria, o qual descobriu dez marcas de erva-mate de ind\u00fastria, \n\nque adicionavam a\u00e7\u00facar no produto, sendo que apenas duas detinham a autoriza\u00e7\u00e3o legal do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura. Segundo os autores, depois de divulgado esse estudo, foram \n\nconcedidas diversas liminares judiciais, para que ind\u00fastrias pudessem adicionar o a\u00e7\u00facar, \n\nconsequentemente tornando-se dif\u00edcil encontrar uma erva-mate sem a\u00e7\u00facar, para preparar um \n\n\u201caut\u00eantico chimarr\u00e3o ga\u00facho\u201d (BERKAI; BRAGA, 2000, p. 62). Os autores denunciam que \n\nexistem ind\u00fastrias que continuam adicionando a\u00e7\u00facar na erva-mate mesmo n\u00e3o tendo a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o judicial, o que pode ser considerado atitude criminosa e que p\u00f5e em risco a sa\u00fade \n\nde pessoas, como aquelas que sofrem de diabetes. Os autores ainda afirmam que esse \n\nprocedimento \u00e9 degradante para a cultura ga\u00facha e tal fato se deve \u00e0 importa\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-\n\nprima da Argentina, de menor pre\u00e7o e mais amarga, que n\u00e3o \u00e9 apreciada pelo paladar da \n\nmaioria dos brasileiros. \n\nEm Panambi o resgate da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate teve como principal \n\nmotivo a sa\u00fade da m\u00e3e do Cenair, que \u00e9 diab\u00e9tica. A motiva\u00e7\u00e3o partiu de uma recomenda\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dica, para que ela n\u00e3o consumisse a erva comercializada em supermercados, que em geral \n\nprov\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, por causa da probabilidade de haver a\u00e7\u00facar em seu \n\nconte\u00fado. Assim ele exp\u00f5e: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n170 \n\n[...] a\u00ed a minha m\u00e3e ficou diab\u00e9tica e numa consulta l\u00e1 em Iju\u00ed, o m\u00e9dico disse que a \nminha m\u00e3e teria que tom\u00e1 chimarr\u00e3o de erva fabricada em casa, n\u00e3o compr\u00e1 erva de \nmercado, e da\u00ed a gente come\u00e7ou a volt\u00e1 n\u00e9 eu voltei novamente a fabric\u00e1 erva[...] \nerva nativa. \n\n \n\nEla completou 100 anos de idade em fevereiro de 2010, ao que Cenair, associa com o \n\nconsumo da erva artesanal: \n\n \n[ . . . ] e hoje a minha m\u00e3e ta com 100 anos e 4 meses e tomando chimarr\u00e3o e junto \ncom o chimarr\u00e3o ao meio-dia ela toma uma meia ta\u00e7a de vinho bord\u00f4 seco, porque \nela \u00e9 diab\u00e9tica e o chimarr\u00e3o ela toma na base de antes do almo\u00e7o ela toma 3 cuias \nde chimarr\u00e3o da erva fabricada aqui, n\u00e9 amigo e tardinha ela toma mais umas 2 cuias \nde chimarr\u00e3o e assim ela vai vivendo [ . . . ] \n\n \n\nEm vista de sua m\u00e3e seguir vivendo relativamente bem, em vista da idade avan\u00e7ada, \n\nhoje em dia a erva que ele fabrica em casa tem um valor muito significativo para a vida deles, \n\ncomo expressa o Cenair: \u201c[ . . . ] acho que hoje eu n\u00e3o deixo mais n\u00e3o porque hoje eu sei \n\nvaloriz\u00e1, porque aquele m\u00e9dico mesmo que disse \u00f3, derem pra tua m\u00e3e erva que voc\u00eas mesmo \n\nfazem\u201d. \n\n \n\n6.7 AS DIFICULDADES DO PROCESSAMENTO MANUAL E O DESENVOLVIMENTO \n\nDAS HABILIDADES \n\n \n\nAs dificuldades das pr\u00e1ticas artesanais, como da agricultura em geral, que t\u00eam por \n\nbase atividades principalmente manuais, muitas vezes, s\u00e3o enfatizadas como a manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndo atraso e da pobreza das popula\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de serem utilizadas como justificativa para que \n\nos camponeses adquiram novas tecnologias, como m\u00e1quinas e implementos. Essas pr\u00e1ticas, \n\nanalisando-se de forma descuidada, podem ser interpretadas como altamente insalubres. \n\nAs dificuldades do trabalho manual, pelo que foi verificado com os agricultores, \n\nrelacionam-se a outros fatores determinantes, que n\u00e3o se resumem ao uso de tecnologias \n\nmodernas, mas tamb\u00e9m dizem respeito \u00e0 disponibilidade de m\u00e3o-de-obra e \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias. Ao longo de d\u00e9cadas, e at\u00e9 s\u00e9culos, essas fam\u00edlias v\u00eam desenvolvendo \n\ntecnologias utilizadas por seus ancestrais, as quais s\u00e3o constantemente aperfei\u00e7oadas, \n\nconforme as dificuldades, gerando novidades, similar ao verificado por Marques (2009) em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de plantas medicinais. \n\nAs fam\u00edlias que atualmente utilizam o barbaqu\u00e1 para a secagem da erva, outrora j\u00e1 \n\nutilizaram o carijo, assim como o pil\u00e3o para a moagem e os fac\u00f5es de madeira para o \n\ncancheamento. O que uma vez foi referido como altamente penoso para secar a erva (em \n\n\n\n \n\n \n\n171 \n\ncarijo) em dias de tempo frio e \u00famido, atualmente \u00e9 realizada no barbaqu\u00e1. Em Humait\u00e1 e Ip\u00ea \n\nos atuais secadores de erva foram adequados para otimizar o aproveitamento do calor e o \n\ndesvio de parte ou toda a fuma\u00e7a. O cancheamento que antigamente era efetuado com fac\u00f5es \n\nde madeira, como em Seberi, atualmente, ou ele foi eliminado, ou adequou-se ao uso de \n\ntrilhadeiras. O soque de erva onde se utilizavam o pil\u00e3o e o monjolo, hoje em dia acontece \n\ncom soques de madeira, com at\u00e9 cinco m\u00e3os-de-pil\u00e3o, movidos com energia el\u00e9trica, motor \u00e0 \n\ncombust\u00e3o ou com a for\u00e7a da \u00e1gua (roda d\u2019\u00e1gua ou turbina). \n\nAl\u00e9m do processamento, desenvolveram t\u00e9cnicas de propaga\u00e7\u00e3o e de sele\u00e7\u00e3o de \n\nmudas de erva, bem como formas de cultivo peculiares. Aqueles que utilizam o carijo fazem \n\ndo momento de secagem da erva uma ocasi\u00e3o de lazer e procuram planejar o processamento \n\npara dias de tempo seco e ensolarado. As dificuldades do trabalho manual foram claramente \n\nmanifestadas em Santo Ant\u00f4nio do Palma e Santo Cristo, referente \u00e0 etapa do sapeco, pois \n\nambos o fazem manualmente, passando-se os galhos de erva-mate sobre uma fogueira. O \n\nJorge reclama que sua vis\u00e3o est\u00e1 sendo prejudicada, por causa do contato pr\u00f3ximo com o \n\ncalor, por isso justifica que pretende seguir trabalhando com a atividade at\u00e9 que se aposente, \n\nno entanto, interessou-se pelo sapecador tipo cilindro, ao ser inquirido pelo pesquisador, sobre \n\na mudan\u00e7a do sapeco. As outras fam\u00edlias, que fazem o sapeco com o mesmo m\u00e9todo, s\u00e3o as \n\nde Bozano, Panambi e Humait\u00e1. As duas primeiras fazem o processamento esporadicamente, \n\ne no caso de Bozano realiza-se em mutir\u00e3o, por isso, presume-se n\u00e3o ser uma atividade \n\ndesgastante. Em Humait\u00e1, em geral s\u00e3o duas pessoas (homens) que fazem o sapeco, e essa \n\nforma manual \u00e9 preferida por eles, porque tem melhores resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sapecadeira \n\n(sapecador tipo cilindro), demonstrando cuidados com a qualidade do produto. \n\nPortanto, por mais que hajam dificuldades no trabalho manual, o seu grau de \n\nintensidade \u00e9 relativo, pois vai depender da disponibilidade de m\u00e3o-de-obra, da adapta\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e da frequ\u00eancia do trabalho, uma vez que todos os agricultores est\u00e3o abertos a \n\nmelhorias e ao longo da experi\u00eancia laboral eles percebem o que precisa ter maior efici\u00eancia \n\nou maior facilidade, e eles podem decidir sobre o que precisa ser mudado. A decis\u00e3o sobre \n\ndeterminados ajustes do trabalho manual pode estar relacionada com a sucess\u00e3o familiar do \n\ntrabalho, a aquisi\u00e7\u00e3o de recursos para investimentos, o conhecimento sobre o modo de \n\nprocessar o produto, de forma a ter a qualidade esperada, e tamb\u00e9m com esquemas \n\nreguladores. \u00c9 importante destacar que as novidades muitas vezes s\u00e3o desenvolvidas sem o \n\napoio de especialistas, mas sim pelos pr\u00f3prios agricultores. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a artesanalidade, Ploeg (2008) a coloca como estrat\u00e9gica, pela capacidade \n\nde obter resultados produtivos elevados e pr\u00f3speros por objeto de trabalho, de forma \n\n\n\n \n\n \n\n172 \n\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o muito importantes o conhecimento local e o saber-fazer. Ele a define como \n\numa unidade org\u00e2nica de trabalho mental e manual, que permite o controle direto sobre o \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e o seu aperfei\u00e7oamento. A artesanalidade manifesta uma habilidade \n\nadquirida por um logo tempo de aprendizagem, treino e experi\u00eancia, fruto da experi\u00eancia e da \n\npr\u00e1tica. Assim, o autor situa os camponeses como superiores, tecnicamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntecnologia das ind\u00fastrias, as quais s\u00e3o padronizadas e n\u00e3o suportam a varia\u00e7\u00e3o nem a \n\nespecificidade. As tecnologias industriais subjugam a natureza e o mundo social, exigindo-os \n\na se enquadrarem em padr\u00f5es, esquemas e procedimentos previamente determinados \n\n(PLOEG, 2008). \n\n \n\n6.8 OS PEQUENOS versus OS GRANDES (A AGRICULTURA CAMPONESA versus A \n\nAGRICULTURA MODERNA) \n\n \n\nA continuidade da agricultura camponesa pode ser inferida como um processo que se \n\nchoca com a l\u00f3gica capitalista, que promove a agricultura empresarial e capitalista. Nas \n\nexpress\u00f5es dos camponeses, quando se referem ao seu modo de vida e \u00e0 sociedade \n\nenvolvente, pode-se perceber uma rela\u00e7\u00e3o de contraposi\u00e7\u00e3o dos pequenos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ngrandes. A trajet\u00f3ria dos agricultores \u00e9 rica ao revelar que muitos deles tiveram experi\u00eancias \n\nna cidade, trabalhando para empresas, ou s\u00e3o multifuncionais, exercendo outras profiss\u00f5es ou \n\natividades. As fam\u00edlias camponesas, quando contam sua hist\u00f3ria de vida, ao mesmo tempo \n\nrefletem sobre os acontecimentos passados. Poderemos ver que o passado e o presente est\u00e3o \n\nmais pr\u00f3ximos do que se imagina, uma vez que a conjuntura estrutural onde vivem ainda \u00e9 \n\ndominada pela l\u00f3gica da moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura. Assim, o que aconteceu no passado no \n\nauge da expans\u00e3o das monoculturas de soja \u201c[ . . . ] muitos erval arrancaram pra faz\u00ea granja. \n\nO povo da cidade, os m\u00e9dico, advogado, lojista foram comprando terra, granja, foram \n\narrancando tudo, plantando soja e trigo, depois n\u00e3o tinha mais erval [ . . . ]\u201d acontece na \n\natualidade: \n\n \n[ . . . ] ali do outro lado era erva, virou granja, faz quatro ano e ele tirou tudo, 16 ha, \npovoado, tinha um erval grande, os timb\u00f3 grande. O que a gente fez at\u00e9 agora, o que \ntu plantou, tem medo de um cheg\u00e1 e destru\u00ed tudo, se vend\u00ea pra um outro, isso \u00e9 tudo \narrancado, vira em granja em poucos dia. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n173 \n\nOs agricultores do Alto Uruguai e do Planalto M\u00e9dio, regi\u00f5es onde a agricultura \n\nrepresentada pela moderniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preponderante, manifestam a situa\u00e7\u00e3o amea\u00e7adora que a \n\nagricultura familiar enfrenta, como mostra a fala de uma das fam\u00edlias: \n\n \n[ . . . ] parece que ta tudo combinado! Vamo faze tudo isso pro pequeno ir tudo \nembora. De outra maneira eles n\u00e3o tinha pra termina com o pequeno agricultor, o \ntransg\u00eanico extermina com o pequeno, o pequeno n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de bota veneno \ne o grande tem. Era mais lagarta na soja. N\u00e3o existia ferrugem. Fizeram o \ntransg\u00eanico, n\u00e3o foi tr\u00eas ano in\u00e7aram de ferrugem, tem que passa tr\u00eas vezes o \nveneno pra controla. \n\n \n\nEm Bozano a fam\u00edlia entrevistada pode ser considerada a que est\u00e1 mais engajada na \n\nagricultura empresarial, em vista de que sua principal atividade \u00e9 o cultivo de monoculturas \n\n(soja, milho, trigo), que s\u00e3o comercializadas na COTRIJU\u00cd. A \u00e1rea de arrendamento para o \n\nplantio chega a 60 ha. O Victor manifesta-se contente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sementes transg\u00eanicas:  \n\n \n[ . . . ]  no causo a princ\u00edpio ta bom, porque ele barateia o custo e vai menos veneno \nn\u00e9, e venenos mais fraco, porque no convencional42 ia muitos veneno brabo, eu acho \nque era pior. [usa mais o secante agora?] [ . . . ] s\u00f3 o secante, e o secante n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \nperigoso, \u00e9 veneno tamb\u00e9m n\u00e9. Mas o tempo do convencional ia o tal de trifluralina, \ne essa s\u00f3 vai pra baixo, s\u00f3 puxa pra baixo, e tinha o outro \u2013 Septer, tamb\u00e9m era um \nveneno meio brabo, e o veneno pra lagarta na \u00e9poca era pior ainda, hoje os veneno \nt\u00e3o mais ecol\u00f3gico n\u00e9, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o perigoso mais. Mas o transg\u00eanico melhoro bastante \nassim, e o transg\u00eanico e o plantio direto, n\u00e3o d\u00e1 mais eros\u00e3o, d\u00e1 menos custo de \nlavoura assim, n\u00e3o judia tanto do maquin\u00e1rio assim, de primeiro pateava, gradeava \nn\u00e9 e judiava o maquin\u00e1rio e gastava bastante. \n\n \n\nConstata-se a satisfa\u00e7\u00e3o do agricultor comparando-se com o per\u00edodo at\u00e9 cerca de 15 \n\nanos atr\u00e1s, quando ainda n\u00e3o existia o plantio direto na palha, em que no manejo das terras \n\nutilizavam-se diversos implementos agr\u00edcolas, revolvendo o solo e o deixando sem cobertura, \n\npropenso \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es que causavam a eros\u00e3o. Percebe-se tamb\u00e9m, a experi\u00eancia que o \n\nagricultor tem, com o uso de m\u00e1quinas, ao se referir ao desgaste delas (judiava) durante o \n\ntrabalho, como se fossem seres viventes. Por outro lado, interpreta-se uma contradi\u00e7\u00e3o, \n\nquando o mesmo agricultor \u00e9 questionado sobre o que precisa para as pessoas continuarem \n\nvivendo no meio rural: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n42 Convencional: o agricultor se refere ao sistema de cultivo anterior ao sistema de Plantio Direto na Palha, que \ntamb\u00e9m era realizado em monocultivos. \n\n\n\n \n\n \n\n174 \n\n[ . . . ] o que eu acho que...tinha que assim no causo te um pre\u00e7o s\u00f3 mais justo no \nproduto e no causo esse ano ta um pouco baixo n\u00e9, se torna dif\u00edcil pra..o custo de \nlavoura cada vez se torna mais caro, assim, tem que capricha, vai te que aduba mais, \ntu vai te que tenta colhe mais, ent\u00e3o se torna mais caro nessa parte, da\u00ed precisa de \nmaquin\u00e1rio, tu vai te que renovando, no causo n\u00f3s tinha uma semeadeira boa tivemo \nque compra outra, tu tem que acompanha, n\u00f3s tinha uma n\u00e3o era plantio direto, \ntivemo que compra uma plantio direto, e m\u00e1quinas s\u00e3o a mesma coisa, tu tem uma \nmais ou menos velha quando v\u00ea j\u00e1 n\u00e3o tem nem pe\u00e7a, ent\u00e3o tu se qu\u00e9 mante tu vai te \nque compra uma m\u00e1quina, melhora n\u00e9, ent\u00e3o vai se tornando caro assim, acho que \nassim tem que te um subs\u00eddio no causo no adubo, alguma coisa assim, e uma \ngarantia de pre\u00e7o tamb\u00e9m que a gente precisava ter, se tu sabe se tu vai ganha tanto \npelo produto tu pode se organiza pra aquilo ali, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Ano passado n\u00f3s \ntava vendendo soja a R$ 47,00, 48,00 na colheita e esse ano ta vendendo a R$ 32,00, \ndepois subiram um pouco n\u00e9, ent\u00e3o, ent\u00e3o se tem uma garantia de pre\u00e7o muda n\u00e9, \nda\u00ed \u00e9 melhor. \n\n \n\nO depoimento acima demonstra bem a situa\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares, que est\u00e3o \n\ndentro da \u2018corrida\u2019 da agricultura empresarial, estando sujeitos ao aumento dos custos e a \n\nbaixa dos rendimentos (o chamado squeeze, conforme PLOEG, 2008), e a necessidade (ou \n\nobrigatoriedade) de se atualizarem \u00e0s novas tecnologias. Ocorre ent\u00e3o que uma das sa\u00eddas \u00e9 a \n\namplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de cultivo (colher mais), para aumentar os rendimentos. Esse fen\u00f4meno \n\najuda a explicar a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e o \u00eaxodo rural, que seguem \u2018a todo vapor\u2019, \n\nconforme constatado nas entrevistas das fam\u00edlias do Alto Uruguai: \n\n \n[ . . . ] o \u00eaxodo n\u00e3o parou, continua, a juventude vai faz\u00ea o que no interior, faz\u00ea o \nque nas grota, quem mora mais em terreno dobrado, n\u00e3o tem. Se vai vend\u00ea o milho \nhoje n\u00e3o paga os custo de produ\u00e7\u00e3o. Pra grande propriedade d\u00e1, o grande produtor \npega os insumo direto na f\u00e1brica, pra ele sai baratinho, ele mesmo tem caminh\u00e3o, \nn\u00e3o tem frete. O pequeno j\u00e1 produz pouco, tem que pag\u00e1 mais, mais gasto. E no \nnosso caso \u00e9 diferente, porque l\u00e1 o freteiro ganha, o comerciante ganha pra repass\u00e1 \npra n\u00f3s, estoura tudo os custo no pequeno e no grande n\u00e3o estoura isso a\u00ed. E no \nnosso caso se n\u00f3s plantasse milho, soja, n\u00f3s j\u00e1 tinha dado a terra. \n\n \n\nJorge e Frida enfatizam que o governo deveria tomar provid\u00eancias, para que os \n\ncamponeses n\u00e3o entreguem as terras nas m\u00e3os dos fazendeiros, deveria dar a terra \u00e0queles que \n\ntrabalham nela. Da forma como est\u00e1, eles preveem o t\u00e9rmino da col\u00f4nia. Relatam que o \n\npr\u00f3prio Banco da terra n\u00e3o est\u00e1 sendo bem-sucedido no munic\u00edpio de Alecrim, os \n\nagricultores n\u00e3o conseguem pagar as presta\u00e7\u00f5es, por isso, vendem aos grandes, os quais \n\npodem pagar. Na concentra\u00e7\u00e3o da terra a aquisi\u00e7\u00e3o de propriedades se d\u00e1 tamb\u00e9m por gente \n\nda cidade, como funcion\u00e1rios p\u00fablicos aposentados, funcion\u00e1rios de bancos, advogados, \n\nm\u00e9dicos, entre outros, que investem na cria\u00e7\u00e3o de gado. De acordo com o Jorge, \u201c[...] N\u00e3o \n\ndeixa pra esses grande, eles sempre ficam mais grande n\u00e9. Eles encercam e vira potreiro, isso \n\ntem mais que 100 ha de terra, tudo encercado, 200, 300 cabe\u00e7a de gado dentro, t\u00e3o \n\narrematando, isso \u00e9 o mal\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n175 \n\nAl\u00e9m disso, na regi\u00e3o do Alto Uruguai foram ouvidos relatos sobre a ainda exist\u00eancia \n\nda apropria\u00e7\u00e3o de terras, que pertenciam a posseiros, os quais n\u00e3o as titularizaram. Esse \n\nacontecimento, abordado como exclus\u00e3o social, \u00e9 bem demonstrado por Ardenghi (2003), \n\npara a regi\u00e3o do antigo munic\u00edpio de Palmeira das Miss\u00f5es, que inclu\u00eda Humait\u00e1 e Fortaleza \n\n(Seberi), e tamb\u00e9m por Renk (1997), para o oeste de Santa Catarina. \n\nOutra consequ\u00eancia do dom\u00ednio da industrializa\u00e7\u00e3o sobre a agricultura, quando aquela \n\nfica respons\u00e1vel pelo fornecimento dos meios de produ\u00e7\u00e3o, que acaba por caracterizar a \n\nagricultura empresarial, \u00e9 a sua grande depend\u00eancia, sen\u00e3o total, dos insumos (adubos, \n\nagrot\u00f3xicos, sementes, s\u00eamen), equipamentos, m\u00e1quinas, etc. Nesse sentido as pr\u00e1ticas de \n\ncultivo elementares, como a produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, s\u00e3o afetadas pela industrializa\u00e7\u00e3o. Os \n\napontamentos do Cenair revelam o drama que representa a depend\u00eancia dos camponeses em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mercado. Ele contesta a qualidade das sementes de hortali\u00e7as vendidas no \n\ncom\u00e9rcio, al\u00e9m do fato de n\u00e3o haver assist\u00eancia aos agricultores: \n\n \n[ . . . ] os grandes plantadores, esses grande que trabalham, que s\u00e3o preparados pra \nisso, eles tem a semente certa, que nem do tomate, a mesma coisa, a\u00ed pra eles \nfunciona, agora pro pov\u00e3o pobre aqui vem essas sementinhas aqui...eu semeei um \ncanteiro de rabanete, n\u00e3o sei se d\u00e1 30% de rabanete, o resto n\u00e3o d\u00e1 nada, existe uma \nfiscaliza\u00e7\u00e3o sobre isso, acho que n\u00e3o? \n\n \n\nO mesmo acontece com a produ\u00e7\u00e3o de galinhas dom\u00e9sticas, referidas por ele: \n\n \n[ . . . ]  \u00e9 que nem compra pinto, a mesma coisa, tu compra 20 pinto, cria 10, 11, o \nresto morre tudo, e do por qu\u00ea? E ningu\u00e9m explica, ningu\u00e9m diz nada. Troquei a \nra\u00e7\u00e3o, foi uma nega\u00e7\u00e3o, comprei pinto e ra\u00e7\u00e3o em outro lugar e continua do mesmo \njeito. [ . . . ] Ent\u00e3o voc\u00ea paga quase R$ 2,00 por pinto, na verdade tu pagou R$ 4,00, \npra que, porque sai mais barato voc\u00ea compra o galeto no mercado. \n\n \n\nO fato de comprar pintos e ra\u00e7\u00e3o por diversas vezes, em lugares diferentes, e mesmo \n\nassim haver a morte de um grande n\u00famero desses animais faz o Cenair concluir que \u00e9 mais \n\nbarato comprar o galeto no mercado, por causa dos custos de produ\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria exist\u00eancia \n\nda aut\u00eantica galinha caipira, podendo-se referi-la como um s\u00edmbolo da agricultura \n\ncamponesa, \u00e9 posta em d\u00favida, conforme expressa o Cenair: \n\n \n[ . . . ] a galinha caipira at\u00e9 nem existe mais amigo, isso ta tudo...isso ai terminou \namigo. Um compr\u00f4 caipira l\u00e1 com o nome de caipira, mas elas ponharam um tempo \na\u00ed e agora pararam de ponh\u00e1, e tem que mat\u00e1, porque s\u00f3 tao comendo e n\u00e3o t\u00e3o \nponhando ovos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n176 \n\nFica claro que segundo as palavras do agricultor, parece haver uma l\u00f3gica que \n\nfavorece a depend\u00eancia, a compra de insumos e alimentos no com\u00e9rcio, ao inv\u00e9s de haver a \n\nprodu\u00e7\u00e3o na unidade agr\u00edcola. Al\u00e9m disso, mostra a vulnerabilidade dos que compram, ao \n\nadquirirem produtos de menor qualidade e n\u00e3o saberem muitas vezes a quem reclamar. \n\nApesar disso, ele considera que houve vantagens atualmente em rela\u00e7\u00e3o ao frango, por \n\nresultar em produ\u00e7\u00e3o de carne em menos tempo. N\u00e3o \u00e9 contra a produ\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios das \n\ngrandes empresas, pois acha que \u00e9 uma necessidade para abastecer a popula\u00e7\u00e3o urbana, por\u00e9m \n\nenfatiza a situa\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel do \u2018pequeno agricultor\u2019. Assim, a condi\u00e7\u00e3o camponesa entra \n\nem conflito com a ind\u00fastria e o mercado, ao perceberem que est\u00e3o sendo enganados e est\u00e3o \n\nperdendo autonomia. Isso fica bem claro pela express\u00e3o de seus valores: \u201c[...] porque hoje \n\nseria uma vergonha tu me cheg\u00e1 aqui e n\u00e3o t\u00ea uma galinha pra mat\u00e1, ent\u00e3o voc\u00ea tem que \n\ncompr\u00e1\u201d. \n\nSe n\u00e3o bastasse a galinha caipira, o agricultor alerta sobre os peixes nativos dos rios, \n\nque est\u00e3o sendo destru\u00eddos pela introdu\u00e7\u00e3o de alevinos, ou pelo rompimento de taipas de \n\na\u00e7udes: \n\n \n[ . . . ] t\u00e3o metendo alevinos desses feito em laborat\u00f3rio, e s\u00e3o destruidores, t\u00e3o \ndestruindo, eu vi um cara fazendo um apelo que n\u00e3o me fa\u00e7am mais isso, n\u00e3o me \nlarguem esses peixes nos rios. T\u00e1 bonito, n\u00e9, o carioca ali pegou uma carpa-capim \ncom 11 kg no rio Caxambu, \u00e9 bonita\u00e7o, mas fica s\u00f3 naquilo, quantos miles de \njundi\u00e1s n\u00e3o existem mais. Pra povoar o rio de peixe meteram essa peixarada a\u00ed, mas \nlargassem jundi\u00e1, tra\u00edra, dourado, opa a\u00ed sim. Mas o rio Caxambu virou em til\u00e1pia. \n\n \n\n\u00c9 marcante a mensagem do agricultor, pois ele contesta o que \u00e9 \u2018fabricado\u2019 fora da \n\nnatureza ou da propriedade, e compara a situa\u00e7\u00e3o de hoje, que \u00e9 de escassez de peixes, em \n\nquantidade e esp\u00e9cies, com a situa\u00e7\u00e3o de antigamente, onde existia grande diversidade de \n\nesp\u00e9cies de peixes. Ele n\u00e3o se convence pelo fato de um vizinho ter pescado um peixe muito \n\ngrande (de uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica), pois justamente foi pescado apenas um peixe, do contr\u00e1rio \n\ndo que eram os milhares de peixes de jundi\u00e1s, lambaris, tra\u00edras e cascudos. Tamb\u00e9m relembra \n\nsobre a verdadeira carpa de antigamente, diferenciado-a das carpas atuais43.  \n\nDentre as consequ\u00eancias do modelo de agricultura empresarial, destacam-se o \u00eaxodo \n\nrural, a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, o baixo valor pago pela produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, a restri\u00e7\u00e3o e \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o de mercados, a falta de poder aquisitivo para atualizar-se conforme as novas \n\ntecnologias (implementos, m\u00e1quinas). Todas essas consequ\u00eancias est\u00e3o interrelacionadas e \n\npor hip\u00f3tese, tem como causa global, a financeiriza\u00e7\u00e3o dos mercados agr\u00edcolas, que \n\n                                                \n43 As carpas s\u00e3o esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, por\u00e9m a que o agricultor se referiu n\u00e3o se soube precisar qual seria a esp\u00e9cie. \n\n\n\n \n\n \n\n177 \n\natualmente s\u00e3o controlados pelos imp\u00e9rios agroalimentares (PLOEG, 2008), que, com base na \n\nl\u00f3gica capitalista, e de acordo com a concentra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o financeira por crit\u00e9rios \n\ninternacionais e de informatiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os respons\u00e1veis pela regula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. O novo \n\nordenamento mundial capitalista, chamado de imp\u00e9rio(s) e que transforma a sua din\u00e2mica, \n\ncomo capital financeiro, e se confunde com um capitalismo virtual, corresponde ao que Hardt \n\ne Negri (2001) atribuem como manifesta\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-modernismo. \n\nOutra causa pode ser inferida \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das \n\nmonoculturas, promovida por empresas transnacionais e mesmo tendo a apoio de entidades de \n\npesquisa estatais, al\u00e9m do aparato de pesquisa das universidades, que em diversos casos s\u00e3o \n\nutilizados para desenvolver estudos, conforme as demandas dessas empresas. Essa \n\nespecializa\u00e7\u00e3o se torna coerente com a especula\u00e7\u00e3o capitalista dos produtos da agricultura, \n\nm\u00e1quinas e insumos, onde os agricultores precisam manter-se atualizados, de acordo com as \n\nnovas tecnologias que surgem no mercado. \n\nEssas causas acabam gerando o squeeze na agricultura, citado por Ploeg (2008). \n\nDentro do modelo de agricultura moderna, a capacidade do agricultor inovar, est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de tecnologias que s\u00e3o desenvolvidas fora da propriedade, o que o \n\ntorna muito dependente. Os agricultores t\u00eam consci\u00eancia do que representa esse modelo de \n\nagricultura, abordado como granjas, os grandes, em termos de sua condi\u00e7\u00e3o de pequenos \n\nagricultores, em um meio, onde os que t\u00eam mais posses financeiras s\u00e3o favorecidos. \n\nA demarca\u00e7\u00e3o entre agricultura camponesa e empresarial \u00e9 dif\u00edcil de ser estabelecida, \n\npor\u00e9m se sabe que dentro da categoria dos agricultores familiares, particularmente se \n\nreferindo \u00e0 regi\u00e3o norte e noroeste do Rio Grande do Sul, h\u00e1 predom\u00ednio das lavouras \n\nmecanizadas, em que a margem de lucro obtida pela produ\u00e7\u00e3o, depende da balan\u00e7a comercial \n\ne da cota\u00e7\u00e3o internacional dos pre\u00e7os dos gr\u00e3os. Essa depend\u00eancia da agricultura camponesa, \n\nem rela\u00e7\u00e3o a este tipo de mercado, como assinalou Ploeg (2008), pode representar limites e \n\namea\u00e7as ao modo campon\u00eas de agricultura. Por conseguinte, a sua base de recursos poder\u00e1 ser \n\nprejudicada, em vista dessa depend\u00eancia, pois a maior parte das m\u00e1quinas, equipamentos e \n\ninsumos s\u00e3o viabilizados externamente \u00e0 unidade agr\u00edcola, e a renda anual \u00e9 basicamente \n\noriunda da venda de gr\u00e3os e/ou do leite, o que faz aumentar os riscos em vista do squeeze na \n\nagricultura. \n\nMesmo com a participa\u00e7\u00e3o desses agricultores na cadeia de agricultura moderna, \n\npercebe-se que eles, em v\u00e1rios aspectos, seguem caracter\u00edsticas da l\u00f3gica camponesa \n\n(condi\u00e7\u00e3o camponesa). Por exemplo, valores que se expressam pela busca de autonomia da \n\nunidade familiar, ou da comunidade, sendo movida atrav\u00e9s da reciprocidade, seja trocando \n\n\n\n \n\n \n\n178 \n\nservi\u00e7os, fazendo mutir\u00f5es, trocando alimentos, emprestando equipamentos e m\u00e1quinas, \n\ncooperando-se para a aquisi\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina. Outra caracter\u00edstica \u00e9 o n\u00e3o desperd\u00edcio, ou \n\no aproveitamento mais eficiente poss\u00edvel dos recursos naturais, constru\u00eddos e adquiridos.  \n\nNa l\u00f3gica capitalista, os agricultores s\u00e3o for\u00e7ados a aderirem cada vez mais \u00e0 \n\nagricultura empresarial, por\u00e9m a tend\u00eancia poder\u00e1 ser o sucesso de poucos e o \u00eaxodo de \n\nmuitos. Mas para quem adere de forma aparentemente satisfat\u00f3ria, o resultado pode ser uma \n\ngrande depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao mercado e a pol\u00edticas e normas internacionais. Os \n\nagricultores percebem a sua vulnerabilidade, quando se tornam muito dependentes, como \n\nexpressou o Cenair: \u201c[...] \u00e9 o capitalismo, \u00e9 o dinheiro que manda\u201d. \n\nPortanto, os fatores determinantes para a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-\n\nmate e do modo campon\u00eas de agricultura, puderam ser identificados, assim como, os fatos \n\ndiscutidos neste cap\u00edtulo, e de uma forma mais geral nesta se\u00e7\u00e3o, demonstram a contraposi\u00e7\u00e3o \n\nentre a agricultura camponesa e a agricultura moderna. Outro fator determinate, para a \n\ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, pelas fam\u00edlias de agricultores, \u00e9 a \n\ncoprodu\u00e7\u00e3o com a natureza, que ser\u00e1 discutido em maior profundidade no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n179 \n\n7 A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BASE DE RECURSOS NO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O \n\nARTESANAL DE ERVA-MATE, E A CONTINUIDADE DO MODO DE VIDA \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta um elemento determinante para a continuidade da agricultura \n\ncamponesa, a sua rela\u00e7\u00e3o com a base de recursos ou tamb\u00e9m chamada de coprodu\u00e7\u00e3o com a \n\nnatureza, da qual se analisa a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Buscou-se aprofundar entre os \n\nprodutores artesanais de erva-mate, qual o teor e dimens\u00e3o deste conhecimento, a partir da \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acerca das esp\u00e9cies vegetais e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\natividade de processamento da erva-mate. \n\n \n\n7.1 A COPRODU\u00c7\u00c3O COM A NATUREZA \n\n \n\nO processamento da erva-mate depende da utiliza\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies nativas e \n\nex\u00f3ticas, para o fornecimento de lenha e madeira. A mata nativa, ao longo da hist\u00f3ria sempre \n\nrepresentou e ainda representa um banco de recursos, de onde se extrai lenha (para o \n\nprocessamento de alimentos, como a erva-mate e o melado, para esquentar a \u00e1gua para a \n\ncarnea\u00e7\u00e3o de animais, esquentar o fog\u00e3o e o forno de barro, entre outros), madeira (para uso \n\nem constru\u00e7\u00f5es, cercas, equipamentos e ferramentas), frutos, sementes, ra\u00edzes, folhas e ramos \n\n(alimentos e fins medicinais), entre outros44. \n\nTodos os agricultores entrevistados possuem \u00e1reas de mata (mato) em suas \n\npropriedades. Mesmo o agricultor que atua mais no ramo de produ\u00e7\u00e3o de commodities possui \n\ndois fragmentos florestais. As \u00e1reas florestais dizem respeito a fragmentos ou cap\u00f5es de mata \n\ne \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, situadas \u00e0s margens de cursos d'\u00e1gua. Tamb\u00e9m levou-se \n\nem considera\u00e7\u00e3o o plantio de \u00e1rvores no quintal das casas. Ao mesmo tempo, decorrente desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, eles s\u00e3o conhecedores de esp\u00e9cies florestais que ocorrem nestas \u00e1reas, como \n\ndemonstram os resultados dos levantamentos das plantas conhecidas pelos agricultores (figura \n\n61). \n\n \n\n                                                \n44 A mostra pedag\u00f3gica apoiada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a aborda a import\u00e2ncia da madeira (leia-se \ntamb\u00e9m: lenha e bosques) como a primeira fonte de energia utilizada pelos seres humanos, tendo import\u00e2ncia \nfundamental em tradi\u00e7\u00f5es culturais e para a aprendizagem de crian\u00e7as. Fonte: Minist\u00e9rio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \nda Fran\u00e7a. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ledeveloppementdurable.fr>. Acesso em: set. 2010. \n\n\n\n \n\n \n\n180 \nETNOESP\u00c9CIES ESP\u00c9CIE/NOME CIENT\u00cdFICO FAM\u00cdLIA P B SAP I SC H S \n\n(N\u00e3o informado) Gleditsia amorphoides (Griseb.) Taub. Fabaceae       X \nA\u00e7oita-cavalo Luehea divaricata Mart. &amp; Zucc. Malvaceae    X X X X \nAgua\u00ed-mirim (vassourinha) Chrysophyllum marginatum (Hook. &amp; Arn.) Radlk. Sapotaceae  X      \nAlecrim Holocalix balansae Micheli Fabaceae  X   X   \nAngico-branco Cf. Albizia edwallii (Hoehne) Barneby &amp; J. Grimes Fabaceae     X   \nAngico-vermelho Parapiptadenia rigida (Benth.) Brenan Fabaceae X X X  X X X \nAra\u00e7\u00e1 Psidium cattleianum Sabine Myrtaceae X  X X    \nAraticum (quaresma) Annona spp. Annonaceae X X X X  X X \nArauc\u00e1ria Araucaria angustifolia (Bertol.) Kuntze Araucariaceae   X X   X \nArumbeva Opuntia monocantha (Willd.) Haw. Cactaceae X       \nBiti\u00e1 Aspidosperma australe M\u00fcll. Arg.. Apocynaceae  X      \nBracatinga Mimosa scabrella Benth. Fabaceae   X X    \nBranquilho Sebastiania commersoniana (Baill.) L.B. Sm. &amp; Downs Euphorbiaceae X X X X X X X \nButi\u00e1 Butia spp. Arecaceae   X   X  \nCabre\u00fava Myrocarpus frondosus Allem\u00e3o Fabaceae  X  X X  X \nCamboat\u00e1-branco Matayba eleagnoides Radlk. Sapindaceae     X X X \nCamboat\u00e1-vermelho Cupania vernalis Cambess. Sapindaceae X X X X X X X \nCamboim Myrciaria spp. Myrtaceae X   X    \nCanaf\u00edstula Peltophorum  dubium (Spreng.) Taub. Fabaceae      X  \nCanela Cinnamomum amoenum (Nees) Kosterm. Lauraceae      X  \nCanela-amarela Cf. Nectandra lanceolata Ness Lauraceae   X     \nCanela-de-porco n.i Lauraceae       X \nCanela-de-veado Helietta apiculata Benth. Rutaceae  X   X  X \nCanela-do-brejo Cf. Machaerium paraguariense Hassl. Fabaceae X X   X  X \nCanela-loura Cf. Ocotea diospyrifolia (Meisn.) Mez Lauraceae     X  X \nCanela-merda Cf. Nectandra megapotamica (Spreng.) Mez Lauraceae X       \nCanela-pinho (canela-guaic\u00e1) Ocotea puberula (Rich.) Nees Lauraceae      X X \nCanela-preta Cf. Nectandra megapotamica (Spreng.) Mez Lauraceae       X \nCanela-raposa n.i Lauraceae      X  \nCanela-vermelha n.i Lauraceae   X     \nCanjerana Cabralea canjerana (Vell.) Mart. Meliaceae   X X    \nCapororoca Myrsine sp. Myrsinaceae    X    \nCarne-de-vaca Styrax leprosus Hook. &amp; Arn. Styracaceae  X      \nCaroba Jacaranda micrantha Cham. Bignoniaceae    X X X X \nCarrapicho Sloanea monosperma Vell. Elaeocarpaceae   X X    \n\n\n\n \n\n \n\n181 \nCarvalho (agua\u00ed-mata-olho, \nsarandi) \n\nPouteria salicifolia (Spreng.) Radlk. Sapotaceae X    X   \n\nCa\u00fana 1 Ilex sp. Aquifoliaceae    X    \nCa\u00fana 2 Ilex sp. Aquifoliaceae    X    \nCedro Cedrela fissilis Vell. Meliaceae  X  X  X X \nCerejereira-do mato Eugenia involucrata DC. Myrtaceae X  X X    \nCh\u00e1-de-bugre (carvalho) Casearia sylvestris Sw. Salicaceae X X X X X X X \nCobrini Cf. Coutarea hexandra (Jacq.) K. Schum. Rubiaceae X       \nCoc\u00e3o Erythroxylum deciduum A. St.-Hil. Erythroxylaceae    X  X X \nCoqueiro Syagrus romanzoffiana (Cham.) Glassman Arecaceae    X    \nCoqueiro-vermelho Cf. Syagrus romanzoffiana Arecaceae       X \nCorticeira-da-serra Erythrina falcata Benth. Fabaceae    X   X \nCutia (jaborandi) Pilocarpus pennatifolius Lem. Rutaceae  X   X   \nEspinheira-santa (cancorosa) Maytenus ilicifolia (Schrad.) Planch. Celastraceae X  X     \nEspor\u00e3o-de-galo n.i n.i       X \nFigueir\u00e3o Ficus luschnathiana (Miq.) Miq. Moraceae  X    X  \nFumo-brabo Solanum mauritianum Scop. Solanaceae   X     \nGoiaba-da-serra Acca selowiana (O.Berg) Burret Myrtaceae X  X X    \nGr\u00e1pia Apuleia leiocarpa (Vogel) J.F. Macbr. Fabaceae  X      \nGuabiju (batinga d\u2019\u00e1gua) Myrcianthes pungens (O.Berg) D. Legrand  Myrtaceae X X X X X X X \nGuabiroba Campomanesia xanthocarpa O. Berg Myrtaceae X X X X X X X \nGuajuvira Cordia americana (L.) Gottschling &amp; J.S. Mill. Boraginaceae X X X X X  X \nGuamirim Spp. Myrtaceae X   X X X  \nGuatambu Balfourodendron  riedelianum (Engl.) Engl. Rutaceae     X   \nIng\u00e1 (banana-de-macaco) Inga spp. Fabaceae X  X  X X  \nIp\u00ea-amarelo Handroanthus albus (Cham.) Mattos Bignoniaceae   X X X X  \nIp\u00ea-preto n.i Bignoniaceae      X  \nJaboticaba Plinia trunciflora (O. Berg) Kausel Myrtaceae   X     \nLeiteiro Sapium glandulosum (L.) Morong Euphorbiaceae   X     \nLenho-ferro (batinga) Eugenia sp. Myrtaceae    X    \nLouro-pardo Cordia trichotoma (Vell.) Arr\u00e1b. ex Steud. Boraginaceae X X   X   \nMamica-de-cadela Zanthoxylum sp. Rutaceae    X X  X \nMaria-preta Diatenopterix sorbifolia Radlk. Sapindaceae  X     X \nMurta Blepharocalix salicifolius (Kunth) O.Berg Myrtaceae X       \nOsmacil n.i n.i      X  \nPaineira Ceiba speciosa (A. St.-Hil.) Ravenna Malvaceae X       \n\n\n\n \n\n \n\n182 \nPata-de-vaca Bauhinia forficata Link Fabaceae X    X   \nPessegueiro-brabo Prunus myrtifolia (L.) Urb. Rosaceae   X X X  X \nPessegueiro-do-campo Eugenia myrcianthes Nied. Myrtaceae X       \nPitanga Eugenia uniflora L. Myrtaceae X X X X X X X \nPrimavera Brunfelsia australis Benth. Solanaceae X       \nQuebra-machado n.i n.i    X    \nRabo-de-bugio Lonchocarpus campestris Mart. ex Benth. Fabaceae  X   X X  \nS\u00e3o-jo\u00e3o (chal-chal) Allophylus edulis (A.St.-Hil., Cambess. &amp; A. Juss.) Radlk. Sapindaceae   X     \nSapopema Ficus sp. Moraceae   X X    \nSena Senna sp. Fabaceae X       \nSete-capotes Campomanesia guazumifolia (Cambess.) O.Berg. Myrtaceae  X    X  \nTarum\u00e3 Vitex megapotamica (Spreng.) Moldenke Lamiaceae X   X X   \nTimb\u00f3 Ateleia glazioveana Baill. Fabaceae X      X \nTuna Cereus sp. Cactaceae X      X \nUmbu Phytolacca dioica L. Phytolaccaceae  X      \nUnha-de-gato Acacia sp. Fabaceae X       \nUvaia (p\u00eassego-azedo) Eugenia piryformis Cambess. Myrtaceae X   X X X X \n87 TOTAL 30 33 25 27 35 30 27 32 \n\nFigura 61 \u2013 Quadro da listagem das etnoesp\u00e9cies de \u00e1rvores e arvoretas nativas conhecidas pelos agricultores, atrav\u00e9s da amostragem por cita\u00e7\u00e3o oral e/ou caminhamento \npelas \u00e1reas da propriedade e matas, sendo arroladas por ordem alfab\u00e9tica de etnoesp\u00e9cie, quando identificada. P (Panambi), B (Bozano), SAP (Santo Ant\u00f4nio do Palma), I \n(Ip\u00ea), SC (Santo Cristo), H (Humait\u00e1), S (Seberi). Spp.: esp\u00e9cies ou mais de uma esp\u00e9cie; n.i: n\u00e3o identificada; Cf.: conferir com ou identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o confirmada.45 \nFonte: Dados de campo.  \n \n\n                                                \n45 O levantamento sintetizado na figura 61 foi qualitativo e n\u00e3o se preocupou em fazer uma amostragem intensa ou precisa sobre as esp\u00e9cies existentes, mas seguiu de modo a \nn\u00e3o pressionar ou \u2018querer saber tudo\u2019 o que os agricultores sabem, ou seja, foi realizado conforme as disponibilidades de tempo dessas pessoas e em geral consistiu de \ncaminhadas entre 30 e 60 min, considerando que algumas florestas se localizam relativamente distantes das suas resid\u00eancias. Portanto presume-se que os agricultores \nconhe\u00e7am um n\u00famero maior de esp\u00e9cies do que as apresentadas no quadro, inclusive al\u00e9m daquelas presentes em suas propriedades, como foi o caso em Humait\u00e1, em que \npercorreu-se a margem do rio que se limita com a propriedade de um lindeiro e em Panambi, onde tamb\u00e9m se percorreu uma \u00e1rea de mata vizinha. Al\u00e9m disso, essa \ncompila\u00e7\u00e3o n\u00e3o incluiu as etnoesp\u00e9cies ex\u00f3ticas e as de ervas, arbustos e lianas nativas, muitas delas utilizadas como alimentos e fins medicinais, as quais tamb\u00e9m fazem \nparte do cotidiano dos camponeses. \n\n\n\n \n\n \n\n183 \n\n Considera-se o levantamento relevante para mostrar que os agricultores conhecem \n\nrelativamente o seu meio e que existe uma rela\u00e7\u00e3o com as esp\u00e9cies, que muitas vezes \u00e0 \n\nprimeira vista transparece apenas o sentido utilitarista. Os agricultores s\u00e3o sinceros ao dizer \n\nque algumas esp\u00e9cies eles n\u00e3o conhecem (n\u00e3o sabem o nome), o que em algumas ocasi\u00f5es \n\npermitiu a troca informa\u00e7\u00f5es com o pesquisador. Essa forma de troca de conhecimentos foi \n\nposs\u00edvel em situa\u00e7\u00f5es envolvendo o nome popular, como em Bozano, a esp\u00e9cie \n\nChrysophyllum gonocarpum, com denomina\u00e7\u00e3o popular de agua\u00ed-a\u00e7u, que produz frutos que \n\npodem ser comest\u00edveis para os seres humanos, e em Santo Cristo, a esp\u00e9cie Aralia \n\nwarmingiana (Marchal) J. Wen, o carob\u00e3o. Estas situa\u00e7\u00f5es apontam para a disposi\u00e7\u00e3o por \n\nparte dos agricultores de estarem abertos a trocar informa\u00e7\u00f5es, a conhecer mais sobre o \n\npr\u00f3prio meio onde vivem.46 \n\n A partir da an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, com o aux\u00edlio da figura 61, pode-se \n\nverificar que muitas esp\u00e9cies citadas dizem respeito a frut\u00edferas, como da fam\u00edlia Myrtaceae, \n\nsendo que todos os agricultores mencionaram a pitanga, a guabiroba e o guabiju, e as duas \n\nprimeiras coincidem com a prefer\u00eancia por utilizar a sua lenha para a secagem de erva-mate. \n\nOutras frut\u00edferas mais citadas foram a uvaia, a cerejeira, o ara\u00e7\u00e1, a goiaba-da-serra, o araticum \n\ne o ing\u00e1, por\u00e9m este \u00faltimo nem sempre visado como frut\u00edfera. O guamirim, bastante citado, \n\npode referir-se a diferentes esp\u00e9cies de Myrtaceae, visto que \u00e9 um nome bastante gen\u00e9rico. \n\nEntre as esp\u00e9cies utilizadas para lenha mais citadas est\u00e3o o branquilho, o angico-\n\nvermelho, a guajuvira e o camboat\u00e1-vermelho, tamb\u00e9m utilizadas para secar erva. Entre \n\nesp\u00e9cies madeireiras, que foram muito exploradas antigamente, mas que hoje s\u00e3o pouco \n\nutilizadas ou que permanecem na mem\u00f3ria (madeira de lei), uma pelos poucos indiv\u00edduos \n\nexistentes e outra pela maior restri\u00e7\u00e3o de corte dessas esp\u00e9cies, est\u00e3o o cedro, o louro-pardo, a \n\ncabre\u00fava, a caroba e o ip\u00ea-amarelo. Outras esp\u00e9cies citadas, como a canela-do-brejo, \n\ngeralmente \u00e9 lembrada como sendo muito utilizada no passado, para confeccionar canga de \n\nboi; o tarum\u00e3 foi descrito pelo Jorge, como sendo \u00f3timo para fazer palanque de cerca, pois o \n\nseu cerne leva muito tempo para terminar (grande durabilidade). Tamb\u00e9m, entre elas foram \n\ncitadas como medicinais a pata-de-vaca (limpa urina, diabetes), a Gleditsia amorphoides \n\n                                                \n46 N\u00e3o foi alvo desta pesquisa a abordagem de quest\u00f5es m\u00edsticas e simb\u00f3licas relacionadas as esp\u00e9cies (como \nobservadas e citadas por SILVA et al., 2010; e SOARES, 1974). No entanto, dos relatos dos agricultores \nentrevistados, nas regi\u00f5es norte e noroeste do Rio Grande do Sul, \u00e9 comum ouvir-se hist\u00f3rias sobre as panelas de \ndinheiro, que diferentemente do papel dos seres sobrenaturais, referem-se a lugares que podem ati\u00e7ar a cobi\u00e7a \ndas pessoas, por\u00e9m soam como amaldi\u00e7oadas e que as pessoas que tentaram desenterr\u00e1-las n\u00e3o conseguiram \nfaz\u00ea-lo, muitas vezes a ponto de serem castigadas. Essas hist\u00f3rias se referem a locais onde existem florestas, \nonde as panelas teriam sido enterradas. Sendo assim, para as comunidades locais, essas lendas parecem ajudar a \nrestringir a explora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de mata, fato que mereceria (se j\u00e1 n\u00e3o houve) estudos, que podem ter rela\u00e7\u00e3o \ncom acontecimentos hist\u00f3ricos. \n\n\n\n \n\n \n\n184 \n\n(rem\u00e9dio pro cora\u00e7\u00e3o), em que o nome popular n\u00e3o era conhecido, camboat\u00e1-vermelho \n\n(rem\u00e9dio pro cora\u00e7\u00e3o), o tarum\u00e3 (a folha rem\u00e9dio pra dor de dente), o coqueiro-vermelho \n\n(amarel\u00e3o, gripe), o cobrini, a sena e a cancorosa. Al\u00e9m dessas finalidades, h\u00e1 outras como o \n\nembelezamento da propriedade e a manifesta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de esp\u00e9cies para alimentar os \n\np\u00e1ssaros. \n\n Com o Victor a conversa com o pesquisador incluiu a quest\u00e3o das esp\u00e9cies amea\u00e7adas \n\nde extin\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ele n\u00e3o chegou a precisar quais esp\u00e9cies estariam em extin\u00e7\u00e3o ou que ele \n\nn\u00e3o encontraria mais na comunidade. Conforme a listagem do quadro 9, pode-se identificar \n\nseis esp\u00e9cies que est\u00e3o na lista oficial de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o do RS (PORTO \n\nALEGRE, 2002), estando na condi\u00e7\u00e3o de vulner\u00e1vel, a gr\u00e1pia, a cabre\u00fava, a arauc\u00e1ria e a \n\ncanela-amarela, e em perigo, o buti\u00e1 e a Gleditsia amorphoides (sucar\u00e1). \n\n O conhecimento sobre as esp\u00e9cies est\u00e1 diretamente relacionado ao meio onde elas \n\nocorrem, portanto algumas esp\u00e9cies foram citadas apenas conforme sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, visto que as sete fam\u00edlias de agricultores se situam em diferentes regi\u00f5es \n\nfitoecol\u00f3gicas (IBGE, 2004). Assim, o carrapicho, a arauc\u00e1ria, a bracatinga, a corticeira-da-\n\nserra foram citados em conformidade com a distribui\u00e7\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM), \n\nenquanto o alecrim, a gr\u00e1pia, o guatambu, a canaf\u00edstula, o louro-pardo e o angico-branco \n\ncoincidem preferencialmente com a distribui\u00e7\u00e3o da Mata Estacional Decidual (MED). A zona \n\nde transi\u00e7\u00e3o entre essas duas forma\u00e7\u00f5es, levando-se em conta as localidades em estudo, pode \n\ncoincidir com Seberi. O levantamento nesta localidade apresentou esp\u00e9cies como a corticeira-\n\nda-serra e arauc\u00e1ria (FOM) e Gleditsia amorphoides, maria-preta e timb\u00f3 (mais citadas para a \n\nMED conforme IBGE, 2004). \n\nNo entanto essa base de recursos florestal e nativa em algumas propriedades \u00e9 mais ou \n\nmenos limitada, o que se relaciona com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. A fam\u00edlia de Humait\u00e1 \n\ndisp\u00f5e de tr\u00eas \u00e1reas de terra, por\u00e9m elas somam aproximadamente 10 ha, o que \u00e9 \n\nrelativamente pouco, considerando o seu contexto econ\u00f4mico e social. Em vista da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio, eles n\u00e3o possuem \u00e1reas de mata nativa, nem mesmo fazem \n\nfronteira com o rio, que passa pr\u00f3ximo \u00e0 resid\u00eancia. A \u00e1rea vizinha que \u00e9 cont\u00edgua ao rio \n\npertence a parentes. Mesmo assim, a sua propriedade est\u00e1 sendo cada vez mais enriquecida \n\ncom o plantio de \u00e1rvores frut\u00edferas, tanto ex\u00f3ticas como nativas, estas com mudas extra\u00eddas de \n\n\u00e1reas de mata vizinhas. Quanto \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, existe uma correla\u00e7\u00e3o \n\nentre o tipo de sistema de secagem, a proced\u00eancia da lenha e a falta de recursos florestais na \n\npropriedade, ou seja, a solu\u00e7\u00e3o foi realizar plantio de eucaliptos, sendo esta a principal fonte \n\n\n\n \n\n \n\n185 \n\nde lenha, e construir um sistema de secagem mais eficiente, o forno, o qual reduz a \n\nnecessidade de lenha pela metade, em compara\u00e7\u00e3o com o barbaqu\u00e1. \n\nEm Panambi, o patrim\u00f4nio da fam\u00edlia soma cerca de 10 ha, divididos em duas \u00e1reas \n\nseparadas. Mesmo havendo mais mato nessas \u00e1reas hoje em dia, do que em rela\u00e7\u00e3o h\u00e1 40 ou \n\n50 anos, a lenha \u00e9 um recurso limitado. Neste caso, em que o agricultor fabrica erva apenas \n\npara o autoconsumo e utiliza o carijo para sec\u00e1-la, suas exig\u00eancias s\u00e3o maiores quanto \u00e0s \n\nesp\u00e9cies a serem utilizadas para lenha, embora o consumo seja espor\u00e1dico. Uma das esp\u00e9cies \n\npreferidas \u00e9 a guabiroba, por\u00e9m ela est\u00e1 muito escassa. Aliado aos fatores de escassez, o \n\nCenair se manifesta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores nativas: \n\n \n[ . . ] gosta eu gosto, mas hoje a dificuldade ta muito grande pra faze a erva, a \ndificuldade come\u00e7a com a lenha, ent\u00e3o existe um problema muito grande a\u00ed por \ncausa da lenha, pra faze uma erva-mate boa voc\u00ea tem que.. guabiroba pra seca ela, \u00e9 \nbranquilho e hoje isso a\u00ed o ibama t\u00e1... ent\u00e3o n\u00e3o t\u00e1 f\u00e1cil, e tu n\u00e3o pode faze erva-\nmate e agredi o meio ambiente n\u00e9, ent\u00e3o hoje eu to plantando uva japonesa \nn\u00e9...timb\u00f3 n\u00e3o \u00e9 aconselh\u00e1vel porque \u00e9 t\u00f3xico ent\u00e3o tem que parti pra uva-japonesa. \nPlantei pra pod\u00ea faz\u00ea a erva-mate. Branquilho tu n\u00e3o pode derruba mais, ent\u00e3o \u00e9 \ncomplicado, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. \n\n \n\nPara resultar em uma erva com qualidade, conforme as prefer\u00eancias do Cenair, ele \n\ngerencia a sua base de recursos, unindo conhecimentos ancestrais e fatores externos \n\nlimitantes. Ele conhece relativamente as esp\u00e9cies florestais do meio onde vive, sabe sobre o \n\ngrau de disponibilidade de cada esp\u00e9cie quanto \u00e0 lenha, assim ele vai manejando o meio, \n\nutilizando-se da lenha seca dispon\u00edvel, ele tamb\u00e9m sabe que esp\u00e9cies n\u00e3o s\u00e3o aconselh\u00e1veis \n\npara secar a erva. Nesse sentido, em vista tamb\u00e9m de fatores externos, como o Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Renov\u00e1veis (IBAMA), as leis ambientais e \n\nmesmo a sua preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o agredir o meio ambiente, a sa\u00edda al\u00e9m do manejo de \n\nextra\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o que faz, \u00e9 o plantio de uva-japonesa, a qual cresce r\u00e1pido e fornece uma \n\nlenha apropriada para secar a erva, sem incorrer em conflitos com as restri\u00e7\u00f5es ambientais \n\npara esp\u00e9cies nativas. \n\nTodas as fam\u00edlias possuem \u00e1reas florestais nativas, excetuando-se a de Humait\u00e1, e da \n\nmesma forma todas extraem madeira dessas \u00e1reas, para ser utilizada como lenha em \n\natividades diversas, como a fabrica\u00e7\u00e3o da erva, por\u00e9m a retiram de \u00e1rvores secas (mortas) ou \n\nque ca\u00edram por causa de ventanias. Eles consideram que a extra\u00e7\u00e3o de madeira seca n\u00e3o \n\nrepresenta dano ao meio natural e n\u00e3o \u00e9 motivo para se preocupar com a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Parece ser esse o limite aceit\u00e1vel, para as obedi\u00eancias \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental. A \n\nn\u00e3o possibilidade de extrair madeira seca da mata significa um afrontamento \u00e0 dignidade das \n\n\n\n \n\n \n\n186 \n\nfam\u00edlias camponesas. Esse limite de coer\u00eancia entre conservar e respeitar normas externas \n\ntransparece com a afirma\u00e7\u00e3o do Cenair: \u201cEnt\u00e3o a gente n\u00e3o t\u00e1 se comprometendo com o \n\nibama e nem com o meio ambiente, aproveita aquilo que t\u00e1 seco.\u201d \n\nQuanto \u00e0 viabilidade de conservar o mato aliado ao manejo, em que retiram-se \u00e1rvores \n\nsecas e mesmo \u00e1rvores vivas, conforme a necessidade, o Cenair assegurou de forma positiva e \n\ndefendeu que o n\u00famero de \u00e1rvores aumenta com o manejo: \u201cMas \u00e9 vi\u00e1vel e \u00e9 muito mais tu \n\nvai ter mais \u00e1rvore ainda, \u00e9 vi\u00e1vel. Vai tirando ao longo do ano e vai deixando os pequeninho \n\ne vai cuidando e aquilo vai crescendo e os grande vai aproveitando.\u201d \n\nPor\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao manejo do gado bovino o Cenair faz recomenda\u00e7\u00f5es, havendo \n\nrestri\u00e7\u00e3o \u00e0 soltura do gado no mato, enquanto as mudas de \u00e1rvores estiverem pequenas. \n\n\u201cQuanto ao gado depois que o mato t\u00e1 formado pode solt\u00e1 o gado, mas enquanto pequeno o \n\ngado come, [...] ou ent\u00e3o tem que fech\u00e1 pro gado n\u00e3o entr\u00e1.\u201d \n\nQuando os agricultores foram perguntados sobre a viabilidade de preservar o mato \n\naliado \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de lenha para a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, as respostas resultaram \n\nque, se a fabrica\u00e7\u00e3o se limitasse apenas ao consumo da fam\u00edlia ou comunidade o mato sempre \n\nseria preservado, como respondeu o Jos\u00e9: \u201cEu vejo que \u00e9 poss\u00edvel sim. [...] uma vez tinha aqui \n\num p\u00e9 que outro de pitanga, hoje daqui uns 3, 4 anos t\u00e1 fechado. Sempre tem bastante, e tem \n\nos passarinho da\u00ed eles semeiam [...].\u201d \n\nDesta forma, o extrativismo de lenha que \u00e9 realizado est\u00e1 de acordo com a din\u00e2mica \n\nsucessional ou ecol\u00f3gica do meio, de modo que a natureza pode restabelecer-se ou mesmo o \n\nmanejo acontece em sintonia com sua din\u00e2mica. Nesse sentido o manejo pode ser positivo \n\npara o meio florestal e inclusive pode demonstrar que natureza e humanos est\u00e3o em \n\nrelacionamento equilibrado. Diversos estudos t\u00eam demonstrado a sustentabilidade do manejo \n\nde popula\u00e7\u00f5es tradicionais com o seu meio local47. O manejo da samambaia-preta realizado \n\npor agricultores familiares extrativistas em Maquin\u00e9 foi caracterizado como sustent\u00e1vel \n\n(BALDAUF, 2006; COELHO-DE-SOUZA et al., 2006; KUBO et al., 2006). \n\nTodavia, a produ\u00e7\u00e3o de erva-mate em maior escala, em per\u00edodo semanal, torna maior a \n\ndemanda por lenha e dessa forma o mato torna-se uma fonte escassa devido aos poucos \n\nfragmentos florestais existentes, necessitando adquirir lenha de eucalipto ou de outras \n\nesp\u00e9cies de outras \u00e1reas, al\u00e9m da propriedade. \u00c9 o que est\u00e3o fazendo as fam\u00edlias que \n\ncomercializam o produto de forma mais constante, sendo a lenha utilizada principalmente ou \n                                                \n47 Reis (2006) aponta a import\u00e2ncia sociocultural do extrativismo. Fonte: REIS, M.S. Extrativismo no sul e \nsudeste do Brasil: caminhos para sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental. In. KUBO, R. R. et al. (Org). Atualidades \nem etnobiologia e etnoecologia. Recife: Nupeea; Sociedade Brasileira de Etnobiologia e Etnoecologia, 2006. p. \n115-128. \n\n\n\n \n\n \n\n187 \n\nem parte a de eucalipto. Uma exce\u00e7\u00e3o quanto a isso, \u00e9 a fam\u00edlia de Jorge e Frida, que tem \n\nutilizado lenha seca do mato, o qual tem fornecido boa reserva de lenha em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nvendavais que acontecem na regi\u00e3o. Em seu mato, h\u00e1 duas clareiras causadas recentemente \n\npelo que o agricultor chama de tormenta, em vista disso h\u00e1 muitas \u00e1rvores que foram \n\narrancadas e derrubadas ao ch\u00e3o. Fora isso, o agricultor consome lenha de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, \n\ncomo uva-japonesa e canela-doce. Mesmo com a retirada de lenha do mato, ele observou que \n\no mesmo mato existe desde que ele era crian\u00e7a. Foi o seu pai que fez estradas no interior da \n\nmata antigamente, por onde retirava lenha. Apesar da oferta de lenha estar assegurada ele se \n\npreocupou em tornar mais eficiente a secagem no carijo, instalando algumas l\u00e2minas de metal \n\nentre o fogo e o estrado, uma inova\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 secagem tradicional em carijo, que era \n\nrealizada por seu pai. \n\nAssim vale dizer que todas as fam\u00edlias preservam e conservam \u00e1reas de floresta nativa, \n\ncomo sendo uma fonte de recursos mais ou menos limitada. Entre os agricultores de Santo \n\nAnt\u00f4nio do Palma, Ip\u00ea e Seberi, al\u00e9m das florestas em situa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o, existe o \n\nmanejo e o estabelecimento de sistemas agroflorestais. As fam\u00edlias do ramo agroecol\u00f3gico \n\ndiversificaram sua agricultura. A de Santo Ant\u00f4nio do Palma est\u00e1 implementando um SAF \n\nbiodiverso, com uma grande diversidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas e ex\u00f3ticas. Uma parte \n\nimportante da fonte de recursos da fam\u00edlia de Ip\u00ea prov\u00e9m de sua floresta, que \u00e9 manejada com \n\na extra\u00e7\u00e3o de erva-mate nativa. Em Seberi a \u00e1rea de sistema agroflorestal com erva-mate est\u00e1 \n\nsendo expandida, onde outras esp\u00e9cies nativas s\u00e3o selecionadas para o livre crescimento, \n\nassim Noel resume a situa\u00e7\u00e3o atual: \u201cHoje eu tenho uns quantos hectare de terra que j\u00e1 \u00e9 mato \n\nnativo que se criou consorciado com a erva\u201d. \n\n O manejo em sistema agroflorestal desenvolvido pela fam\u00edlia de Seberi tem uma \n\nhist\u00f3ria com cerca de 20 anos, mas desde os familiares ascendentes da Mercedes, h\u00e1 mais de \n\ncem anos, a erva-mate j\u00e1 era extra\u00edda e processada para fins comerciais. Existiam \u00e1rvores que \n\nrendiam 36 arrobas de erva cortada. Esse fato concorda com os registros hist\u00f3ricos sobre o \n\nmodo de vida dos caboclos no Rio Grande do Sul (ARDENGHI, 2003) e demais comunidades \n\n\u00e9tnicas que tinham na erva-mate sua principal fonte de sobreviv\u00eancia, fazendo parte de uma \n\ncadeia produtiva que abastecia o consumo interno no Brasil e em grande parte voltada ao \n\nmercado argentino.  \n\nAssim a fam\u00edlia de Seberi veio substituindo as lavouras pelos SAF\u2019s: \u201cOnde eu tinha \n\nlavoura antigamente que eu era pi\u00e1 mais novo que lavrava com boi, hoje tem \u00e1rvore com 30m \n\nde altura\u201d (Noel). Em vista disso, conta o Noel, que a \u00e1rea florestal, contabilizando os SAF\u2019s, \n\n\n\n \n\n \n\n188 \n\naumentou e representa 60 % da \u00e1rea das propriedades dessa fam\u00edlia, que totalizam ao redor de \n\n25 ha. Isso n\u00e3o seria poss\u00edvel se a renda deles dependesse da lavoura: \n\n \n[ . . ] porque eu se n\u00e3o fosse a erva a minha terra hoje podia ter uns 15 a 20% de \nmato, mas assim tenho 60% de mato, conservado, assim tira mais renda e n\u00e3o \nestraga a natureza, e n\u00e3o precisa ta mexendo na terra, ta chovendo, ta erva l\u00e1 \ncrescendo, se vai mexer com a lavoura tu se preocupa se vai dar sol se vai chover. \nOs custos com a lavoura s\u00e3o maiores e a renda muito pequena. (Noel). \n\n \n\nA fam\u00edlia declarou que fazem o plantio de mudas de esp\u00e9cies nativas, em substitui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0quelas que foram consumidas, as quais morreram com a queda, devido \u00e0 for\u00e7a do vento. \n\nManifestaram que gostam de \u201cconservar a natureza\u201d e t\u00eam uma meta: \u201c[...] o mato nativo t\u00e1 \n\nsempre aumentando, n\u00e3o t\u00e1 diminuindo\u201d. Essa meta contrasta com o meio onde vivem, pois \n\naparentemente essa fam\u00edlia pode ser a \u00fanica que est\u00e1 desenvolvendo um modo alternativo de \n\nfazer agricultura. O que eles relataram e o que se v\u00ea na regi\u00e3o \u00e9 o dom\u00ednio das lavouras em \n\nmonocultura de gr\u00e3os, que segundo eles, os granjeiros seguem ampliando as \u00e1reas de plantio \n\ncom a derrubada de mata nativa e de ervais. \n\nEsse contraste \u00e9 an\u00e1logo ao evidenciado no Sergipe por Woortmann e Woortmann \n\n(1997), sobre o modo de se relacionar com a natureza entre sitiantes e fazendeiros (grandes \n\npropriet\u00e1rios). Para os \u00faltimos, o mato \u00e9 algo a ser removido, para ser substitu\u00eddo pelo capim. \n\nPara os primeiros, \u00e9 algo a ser preservado, como parte mesmo do espa\u00e7o de trabalho, ou \n\nutilizado apenas \u00e0 medida das necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\n\u00c0 respeito de dar continuidade ao trabalho da fam\u00edlia e consequentemente manter os \n\nervais (SAF\u2019s), ou o mato, como eles designam o erval, eles t\u00eam receio caso fossem vender \n\nparte das terras ou o seu patrim\u00f4nio, pois sabem o que poderia acontecer: \u201cO que a gente fez \n\nat\u00e9 agora, o que tu plantou, tem medo de um chegar e destruir tudo, se vender pra um outro, \n\nisso \u00e9 tudo arrancado, vira em granja em poucos dias\u201d. Para esta fam\u00edlia a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \u00e9 manifestada com grande import\u00e2ncia: \u201cPorque a hora que termin\u00e1 a natureza, \n\ntermin\u00e1 esses cap\u00e3o de mato que tem, se vai o pa\u00eds\u201d. \n\nA partir da fala acima, depreende-se que na perspectiva desse agricultor o futuro do \n\npa\u00eds est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da natureza, ao modo como os humanos se \n\nrelacionam com ela. Assim humanos e natureza relacionam-se intimamente, de forma \n\ninterdependente, podendo chegar a um n\u00edvel de equil\u00edbrio. Isso \u00e9 manifestado em Panambi e \n\nSeberi, o que pode ser interpretado (pelos pesquisadores) como um valor para a qualidade de \n\nvida e demonstra uma intimidade com o ambiente florestal: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n189 \n\n[ . . ] a gente gosta porque da orgulho, teu, tu vai no meio do mato e respira um ar \nfresquinho no ver\u00e3o \u00e9 coisa mais boa. Levanta no ver\u00e3o de madrugada e entra pra \ndentro desse mato a\u00ed pra baixo, no meio das erva, pra ver que ar tem ali, um ar puro, \num ar saud\u00e1vel. \n\n \n\nNa figura 62 s\u00e3o sintetizadas as informa\u00e7\u00f5es discutidas acima, sobre a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores com a base de recursos, cujos par\u00e2metros podem ser remetidos a an\u00e1lise da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\nPAR\u00c2METROS P B SAP I SC H S \nPouca terra X     X  \n\u00c1reas de mato conservadas X X X X X  X \nConhecimento de esp\u00e9cies nativas arb\u00f3reas X X X X X X X \nUso de lenha seca do mato X X X X X X X \nUso de lenha de eucalipto e de outras esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \npara secar erva \n\nX   X X X X \n\nManejo de gado bovino X X X X X  X \nPlantio de mudas nativas nos SAF\u2019s, APP\u2019s e quintais X  X   X X \nPlantio de erva-mate transplantada do mato X  X X   X \nPlantio de erva-mate em SAF    X   X \nManejo em SAF   X X   X \n\nFigura 62 - Quadro com a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es, das sete fam\u00edlias de agricultores, sobre o uso e o manejo da \nbase de recursos (sufici\u00eancia de terra, preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mata, conhecimento sobre esp\u00e9cies nativas, uso de \nlenha da mata e de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, manejo do gado bovino e de sistemas agrofloretais e plantio de mudas \nnativas e de erva-mate). P (Panambi), B (Bozano), SAP (Santo Ant\u00f4nio do Palma), I (Ip\u00ea), SC (Santo Cristo), H \n(Humait\u00e1) e S (Seberi). SAF (sistema agroflorestal), APP (\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente). \nFonte: dados de campo. \n\n \n\nOs agricultores que implantaram e manejam os SAF\u2019s, a partir do cultivo de erva-mate \n\ne de outras esp\u00e9cies nativas e ex\u00f3ticas, que aliaram o processamento da erva, com tecnologias \n\ntradicionais e/ou adaptadas, e comercializam em cadeias agroecol\u00f3gicas, podem ser reunidos \n\ndentro do conceito de neoextrativismo, tratado por autores como Rego (1999). Esse conceito \n\nse diferencia do extrativismo tradicional, o qual se limitaria apenas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nbiol\u00f3gicos, com a venda posterior. Assim, o novo extrativismo, segundo o autor, alia \n\ninova\u00e7\u00f5es produtivas e comerciais com crit\u00e9rios e objetivos declaradamente sustent\u00e1veis. Para \n\nClement (2006, p.144) as exig\u00eancias de mercados por qualidade e uniformidade dos produtos \n\nextrativos s\u00e3o um desafio importante para as comunidades agr\u00edcolas e extrativistas, pois os \n\nseus produtos s\u00e3o de qualidade extremamente vari\u00e1vel. No caso dos agricultores que extraem \n\ne fabricam a erva-mate, existe uma variabilidade intr\u00ednseca da qualidade do produto, que \n\nresultar\u00e1 conforme o fen\u00f3tipo da erva, a sua proced\u00eancia, o sistema de secagem, a lenha e a \n\ngranula\u00e7\u00e3o. Contudo, o modo como os agricultores processam segue princ\u00edpios fundamentais, \n\n\n\n \n\n \n\n190 \n\nexistindo um padr\u00e3o de qualidade para cada fam\u00edlia e a qualidade do produto \u00e9 declarada \n\ncomo superior \u00e0 da ind\u00fastria, como abordado no cap\u00edtulo anterior. \n\nNa abordagem do extrativismo e de Produtos Florestais N\u00e3o-Madeir\u00e1veis (PFNM) \n\nClement (2006) questiona a viabilidade da produ\u00e7\u00e3o extrativa a longo prazo, quando ela \u00e9 \n\nincorporada \u00e0 l\u00f3gica do mercado, dizendo que esta acaba desestruturando a estabilidade \n\necon\u00f4mica e ambiental das comunidades de onde o recurso \u00e9 extra\u00eddo. Al\u00e9m disso, alerta que \n\no extrativismo, dentro dessa l\u00f3gica, e dependendo cada vez mais de \u00e1reas florestais cada vez \n\nmenores, torna-se insustent\u00e1vel, e de que o maior problema da conserva\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o dos desmatadores e da amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lavoura e cria\u00e7\u00e3o de gado. Baseando-se \n\nnos estudos de Ruiz-P\u00e9rez et al.48 e Browder49, sobre o extrativismo de PFNM, os quais \n\nafirmaram que o extrativismo por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nClement (2006) destaca que, para haver o est\u00edmulo a uma agricultura sustent\u00e1vel, o governo \n\nbrasileiro precisa exigir crit\u00e9rios de sustentabilidade ao ramo da agricultura moderna (que ele \n\nchamou de agroneg\u00f3cio e de n\u00e3o sustent\u00e1vel), inclusive de forma a viabilizar os PFNM. \n\nIsso quer dizer que a conserva\u00e7\u00e3o depende de seu contexto maior, de \u00e2mbito pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico. A conserva\u00e7\u00e3o reduzida a \u00e1reas protegidas, como as reservas extrativistas e de \n\nuso sustent\u00e1vel, por si s\u00f3 n\u00e3o v\u00e3o garantir um futuro bem-sucedido \u00e0 continuidade de \n\nsobreviv\u00eancia e de equil\u00edbrio ambiental da biodiversidade. Se o crescimento e o \n\n\u2018desenvolvimento\u2019 do pa\u00eds continuar ocorrendo a partir de uma agropecu\u00e1ria insustent\u00e1vel, de \n\nmaneira que os campos e pastagens de produ\u00e7\u00e3o v\u00e3o se ampliando e se tornando uniformes, \n\ntanto as \u00e1reas protegidas dentro da lei do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC)50, como as \u00e1reas naturais dos agricultores familiares e aquelas manejadas por \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais poder\u00e3o ser suprimidas. Por for\u00e7a do desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nacelerado no Brasil, est\u00e1 ocorrendo rotineiramente a supress\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas \n\nnaturais e o reassentamento de comunidades de agricultores, popula\u00e7\u00f5es tradicionais e at\u00e9 \n\nind\u00edgenas, como a constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas (PAIM; ORTIZ, 2005). A diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas florestas na Mata Atl\u00e2ntica foi substitu\u00edda predominantemente pelas cidades e lavouras de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (DEAN, 1986). Silva et al. (2010, p.261) evidenciaram que o atual n\u00edvel de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e fragiliza\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica na zona da mata norte de Pernambuco, bem \n                                                \n48 RUIZ-PEREZ et al. Markets drive the specialization strategies of forest peoples. Ecology and Society, v. 9, n. \n2, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ecologyandsociety.org/vol9/iss2/art4/print.pdf>. Acesso em: 03 mar. \n2011. \n49 BROWDER, J. O. Social and economic constraints on the development of market-oriented Extractive \nReserves in Amazon rain forests. In. NEPSTAD, D. C.; SCHWARTZMAN, S. (Org.). Non timber products from \ntropical forests: evaluation of a conservation and development strategy. Advances in Economic Botany. New \nYork, v. 9. 1992. p. 33-42. \n50 Lei n. 9.985 de 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n191 \n\ncomo dos ambientes e dos recursos naturais a ela associados est\u00e3o mais fortemente \n\nrelacionados ao desenvolvimento do setor sucroalcooleiro, do que \u00e0s atividades de uso de \n\nrecursos das popula\u00e7\u00f5es locais. \n\nSilva et al. (2010) utilizaram em seu m\u00e9todo de estudo a an\u00e1lise a partir de mem\u00f3ria \n\noral e a trajet\u00f3ria do grupo social. A mem\u00f3ria oral foi aliada \u00e0 an\u00e1lise de contexto hist\u00f3rico \n\ndos acontecimentos locais, obtendo resultados que ajudaram a explicar a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores com a floresta. Dentro dessa mesma perspectiva de an\u00e1lise, pode-se entender a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares com os remanescentes florestais, que neste caso, para a \n\nregi\u00e3o norte e noroeste do Rio Grande do Sul, a fragmenta\u00e7\u00e3o e supress\u00e3o das florestas foi \n\nfomentada substancialmente a partir da d\u00e9cada de 1970, com o avan\u00e7o da agricultura \n\nmoderna, e tendo como principal cultura a soja. \u00c9 claro que esse fen\u00f4meno teve a participa\u00e7\u00e3o \n\nde agricultores, todavia os principais fomentadores foram o Estado, o Banco do Brasil \n\n(BERKAI; BRAGA, 2000) e as empresas nacionais e transnacionais, atrav\u00e9s de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, financiamentos, pesquisa e oferta de tecnologias, a chamada \u2018moderniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura\u2019. \n\n \nAs coisa foram indo... at\u00e9 que lentamente assim..., foi mudando n\u00e9, mas depois, uns \ntempo depois, at\u00e9 conversando, bah falta, mudou aqui n\u00e9, mudou ali, faltava o mato, \naquela coisa assim n\u00e9, da\u00ed que esses anos atr\u00e1s o Banco do Brasil financiava pra \narranc\u00e1 mato, [isso at\u00e9 que ano mais ou menos?] at\u00e9 1980 o m\u00e1ximo. \n\n \n\nSeguindo as reminisc\u00eancias dessas fam\u00edlias o mato e os ervais foram arrancados e \n\nsubstitu\u00eddos pela soja, como expressou o Cenair: \u201c[...] quem terminou com o mato foi a soja\u201d. \n\nSegundo registros da literatura os ervais nativos do Rio Grande do Sul foram reduzidos a \n\nponto de serem quase exterminados, devido \u00e0 expans\u00e3o da monocultura da soja entre 1965 e \n\n1975 (BERKAI; BRAGA, 2000). Esse fen\u00f4meno segue acontecendo nos dias atuais. As \n\n\u00e1rvores de erva-mate continuam sendo arrancadas (abordados no cap\u00edtulo anterior), assim \n\ncomo \u00e1reas de floresta, o que faz transparecer que persiste o fen\u00f4meno de expans\u00e3o da \n\nfronteira agr\u00edcola, o que significa a amplia\u00e7\u00e3o das lavouras e da cria\u00e7\u00e3o de gado bovino, e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os de poucos propriet\u00e1rios. \n\nAnalisando-se o extrativismo, por parte das fam\u00edlias que n\u00e3o investiram na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de seus ervais, e que encontraram nessa atividade sua principal fonte de renda, \n\no fen\u00f4meno da obten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima de terceiros (como visto na se\u00e7\u00e3o 6.5 do cap\u00edtulo \n\nanterior), tem ajudado a manter os ervais de \u00e1reas rurais e urbanas, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\nrealizada de acordo com o tempo de recupera\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, a cada dois ou tr\u00eas anos, \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n192 \n\ndemanda do produto artesanal pelos consumidores e pela escala de produ\u00e7\u00e3o dos agricultores, \n\nque \u00e9 limitada. \n\nNesse sentido, o fen\u00f4meno social est\u00e1 sendo positivo em termos ecol\u00f3gicos e culturais, \n\ntodavia, a longo prazo, n\u00e3o se mostra promissor, porque esses agricultores n\u00e3o est\u00e3o \n\nincrementando a sua base de recursos, para que se tornem mais aut\u00f4nomos, pois est\u00e3o \n\ndependendo da mat\u00e9ria-prima de outras \u00e1reas particulares, o que n\u00e3o est\u00e1 coerente com o \n\nprosseguimento da derrubada dos ervais no contexto regional, aliado ao fato de se sentirem \n\ndentro de um mercado inseguro, na clandestinidade. Isso pode significar a n\u00e3o continuidade \n\ndo modo campon\u00eas de agricultura, e consequentemente, a conserva\u00e7\u00e3o das matas poder\u00e1 \n\nseguir como est\u00e1 ou ficar\u00e1 comprometida, caso haja sobre-explora\u00e7\u00e3o de recursos a partir do \n\naumento de lavouras ou do aumento do rebanho bovino. \n\nOs fatores que influenciam as decis\u00f5es dessas fam\u00edlias dependem do contexto pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico e social da regi\u00e3o, assim como os riscos que passam est\u00e3o tamb\u00e9m relacionados a \n\nquest\u00f5es de ordem produtiva e clim\u00e1tica. Assim, os camponeses precisam ser racionais no uso \n\ndos recursos na tentativa de minimizar os riscos, e n\u00e3o de maximizar os seus lucros \n\n(ABRAMOVAY, 1992). \n\nComo as \u00e1reas dos agricultores s\u00e3o limitadas em termos de \u00e1rea, de topografia, e \n\noutros fatores naturais, que limitam a expans\u00e3o das lavouras convencionais de soja, milho ou \n\ntrigo, ou as \u00e1reas de pastagem para o gado, o modo de fazer agricultura deve ser de acordo \n\ncom as aptid\u00f5es naturais e poder\u00e1 ser direcionado a realizar atividades alternativas conforme a \n\nexist\u00eancia de possibilidades econ\u00f4micas, de mercado, de assist\u00eancia t\u00e9cnica e de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Quanto a isso, os agricultores manifestaram que a situa\u00e7\u00e3o futura poder\u00e1 mudar, e \u00e9 \n\no que alguns querem, caso eles possam investir na atividade artesanal, regularizando uma \n\nfirma (microempresa), adquirindo um ve\u00edculo de transporte ou implantando os seus ervais. \n\nPortanto, de acordo com os par\u00e2metros discutidos e apresentados no quadro 10, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual das fam\u00edlias camponesas demonstra que est\u00e1 havendo conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nmas ela depende tanto da condi\u00e7\u00e3o camponesa como de fatores externos \u00e0 unidade familiar \n\n(do contexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social). Ficou claro que a base de recursos \u00e9 limitada e \n\nrepresenta um enorme desafio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, principalmente em um \n\ncontexto desfavor\u00e1vel \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Tamb\u00e9m diz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o a \n\ntrajet\u00f3ria das fam\u00edlias, em que a tradi\u00e7\u00e3o e a busca por autonomia est\u00e3o relacionadas com a \n\nno\u00e7\u00e3o de preservar a natureza. Se dependesse apenas da condi\u00e7\u00e3o camponesa, a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental talvez estivesse assegurada, pois os dados demonstram uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia com o seu estilo de agricultura, ou poder\u00edamos relacionar ao seu corpus e a \n\n\n\n \n\n \n\n193 \n\nsua praxis (TOLEDO; BARRERA-BASSOLS, 2010), e a sua moralidade, conforme \n\nWoortmann (2009) ou kosmos, conforme Toledo e Barrera-Bassols (2010), respectivamente. \n\nEntre as fam\u00edlias que desenvolvem e manejam SAF\u2019s, verifica-se que, al\u00e9m de \n\nmanterem as matas, est\u00e1 havendo a diversifica\u00e7\u00e3o de cultivos, de base agroecol\u00f3gica. \n\nProcesso semelhante observa-se entre as fam\u00edlias de Panambi e Humait\u00e1, uma vez que est\u00e3o \n\nenriquecendo seus quintais com esp\u00e9cies florestais nativas e cultivando esp\u00e9cies ex\u00f3ticas para \n\nlenha, como eucalipto e uva-japonesa, apesar de a terra ser um recurso limitado. Estes fatores \n\nt\u00eam consequ\u00eancias diretas na conserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. A partir desta perspectiva, da \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da base de recursos, sintetizou-se a situa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental entre as \n\nsete fam\u00edlias de agricultores. Cinco fam\u00edlias incrementaram a sua base de recursos, enquanto \n\nduas das fam\u00edlias mant\u00eam os recursos naturais de maneira est\u00e1vel (figura 63). \n\n \n\nFam\u00edlias Conserva\u00e7\u00e3o atual \nSanto Ant\u00f4nio do Palma, Ip\u00ea, Seberi, Panambi e Humait\u00e1 Incrementada \nBozano, Santo Cristo Est\u00e1vel \n\nFigura 63 \u2013 Quadro com a s\u00edntese da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, entre as sete fam\u00edlias de agricultores, a partir da \nan\u00e1lise dos par\u00e2metros listados no quadro 10. \nFonte: dados do autor. \n \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre a base de recursos, tratada por Ploeg (2008), e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, pois, quando houver escassez de recursos ou esses forem explorados \n\nde forma desequilibrada, a conserva\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 prejudicada. Assim, fatores externos \n\nque interferem na estabilidade ou no fortalecimento da base de recursos, de modo a prejudic\u00e1-\n\nla, tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e a continuidade da agricultura \n\ncamponesa. \n\nA supress\u00e3o ou a explora\u00e7\u00e3o desmedida dos recursos representa uma incoer\u00eancia com \n\na prosperidade dos camponeses. Partindo dessa l\u00f3gica de interdepend\u00eancia entre humanos e \n\nnatureza, dentro da condi\u00e7\u00e3o camponesa, atenta-se para a import\u00e2ncia dos ecossistemas locais \n\ne esp\u00e9cies nativas florestais, para a manuten\u00e7\u00e3o da base de recursos, bem como, para a \n\nsobreviv\u00eancia dos agricultores. \n\n \n\n7.2 RESIST\u00caNCIA E CONSERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n Os cap\u00edtulos 5 e 6, e a se\u00e7\u00e3o 7.1 mostram elementos determinantes para a continuidade \n\nde um modo de vida, a agricultura camponesa. Esses elementos podem caracterizar a \n\nresist\u00eancia do modo campon\u00eas de agricultura a um processo dominante, que se caracteriza \n\n\n\n \n\n \n\n194 \n\npelo dom\u00ednio das cadeias mercadol\u00f3gicas em torno da produ\u00e7\u00e3o, beneficiamento e com\u00e9rcio \n\nde alimentos, na forma de um modelo agroindustrial, ou seja, onde a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nordem de funcionamento e na agricultura ela se expressa essencialmente nas formas \n\nempresarial e capitalista de produzir, um modelo de fora para dentro, que retira o \n\nprotagonismo dos camponeses, deixando-os muito dependentes a normas externas. Conforme \n\nJones e Bressan (2000), a renda adquirida pelos camponeses com a oferta de seus produtos no \n\nmercado vai depender da concorr\u00eancia capitalista, e como tal foge ao controle dos \n\nagricultores. Al\u00e9m disso, no modelo dominante a margem de lucro \u00e9 um crit\u00e9rio orientador \n\ndas rela\u00e7\u00f5es mercantis.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias investigadas, percebeu-se que existe uma situa\u00e7\u00e3o em \n\ndesvantagem dos agricultores de Panambi, Bozano, Humait\u00e1, Santo Cristo e Seberi, frente ao \n\nseu meio social, comparando-se com os agricultores ecologistas de Ip\u00ea e Santo Ant\u00f4nio do \n\nPalma. Essa desvantagem pode ser relacionada com a falta de organiza\u00e7\u00e3o ou a iniciativas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o bem-sucedida entre os agricultores, a aus\u00eancia de entidades que apoiem e \n\npromovam a agroecologia ou alternativas ao modelo convencional de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\naus\u00eancia de espa\u00e7os que assegurem o interc\u00e2mbio de sua produ\u00e7\u00e3o, a pouca efici\u00eancia e \n\nlimita\u00e7\u00e3o de entidades cl\u00e1ssicas, como secretarias de agricultura e \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica estatais, no sentido de apoiar o desenvolvimento de aptid\u00f5es locais, mercados \n\nparalelos, entre outras medidas. \n\nPortanto, o modo como os processos de continuidade da agricultura camponesa \n\nacontecem s\u00e3o distintos entre os agricultores ecologistas e os \u2018pequenos agricultores ou \n\ncolonos\u2019. Os primeiros t\u00eam uma trajet\u00f3ria de envolvimento com a agroecologia, em que \n\ninvestiram para tornar suas atividades produtivas diversificadas e sem a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagroqu\u00edmicos (fertilizantes, agrot\u00f3xicos), organizaram-se em associa\u00e7\u00f5es e cooperativas, \n\ninteragem com entidades agroecol\u00f3gicas e comercializam em feiras livres ecol\u00f3gicas. Essa \n\ntrajet\u00f3ria na agroecologia j\u00e1 existe h\u00e1 cerca de 20 anos e se deve obviamente a uma hist\u00f3ria \n\nanterior, uma trajet\u00f3ria que inicia com seus antepassados e que se deve muito \u00e0 sua base de \n\nrecursos, a qual foi conservada e incrementada. A base de recursos dessas fam\u00edlias em maior \n\nou menor propor\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por recursos das esp\u00e9cies nativas, entre elas a erva-mate. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segundo grupo (\u2018colonos e/ou pequenos agricultores\u2019) os processos de \n\ncontinuidade est\u00e3o se exercendo dentro de uma gama de atividades convencionais e \n\nalternativas, por\u00e9m sem forma de coes\u00e3o suficientes para que se promova uma coopera\u00e7\u00e3o51. \n\n                                                \n51 Entendida em um n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o formal diante da sociedade (associativismo e cooperativismo), \nconstituindo-se em entidades de pequeno porte, que se voltam aos interesses dos agricultores, os quais pertencem \n\n\n\n \n\n \n\n195 \n\nNessas fam\u00edlias, sobressaem-se a reciprocidade, a pluriatividade e a comercializa\u00e7\u00e3o informal. \n\nDa mesma forma, a sua base de recursos \u00e9 importante para a continuidade da condi\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa. Por\u00e9m, como foi visto, em algumas dessas fam\u00edlias a perspectiva de continuidade \n\nda fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate pode n\u00e3o acontecer. O modo campon\u00eas de agricultura \n\ndeixa de existir quando n\u00e3o h\u00e1 sucessores, quando h\u00e1 \u00eaxodo rural e quando o modo de fazer \n\nagricultura se torna essencialmente empresarial e dependente do mercado. \n\nA agricultura camponesa aparenta ser menos pr\u00f3spera entre os \u2018pequenos \n\nagricultores\u2019, e isso tem a ver com a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ncamponeses. Tal protagonismo pode ser entendido pela no\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia (GIDDENS, 1984). \n\nParece haver um contexto regional (norte e noroeste do RS) desfavor\u00e1vel a mudan\u00e7as na \n\nagricultura nessas regi\u00f5es, em vista da preponder\u00e2ncia da estrutura e log\u00edstica para \n\ndesenvolver a agricultura empresarial, representando um enorme desafio para a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nprosperidade da agricultura camponesa. Viu-se que uma das fam\u00edlias tentou se cooperar, \n\npor\u00e9m teve empecilhos, a ponto de uma cooperativa fechar. A maioria das cooperativas \n\nexistentes s\u00e3o do ramo das culturas convencionais, onde h\u00e1 um espa\u00e7o ex\u00edguo para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos da agricultura familiar, especiamente os produtos coloniais e \n\nartesanais e os agroecol\u00f3gicos. Cabe destacar a aus\u00eancia de entidades que promovam \n\nalternativas a essa situa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, salvo alguma ou outra exce\u00e7\u00e3o, que poderiam fomentar e \n\nmediar a mobiliza\u00e7\u00e3o dos agricultores, como \u00e9 o caso nas regi\u00f5es serrana, do litoral norte e \n\nmetropolitana do Estado52. \n\nNo ramo da agroecologia, nas feiras de agricultura familiar, na organiza\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores criando mercados paralelos e informais, semin\u00e1rios, encontros, cursos e at\u00e9 \n\nescolas de ensino agroecol\u00f3gico, essas pessoas est\u00e3o exercendo cidadania (GOHN, 2001). \n\nInclusive a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o camponesa, novas pol\u00edticas p\u00fablicas e programas de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica s\u00e3o criados. Durante as trajet\u00f3rias e processos de resist\u00eancia, os cidad\u00e3os \n\nfazem a contracorrente da l\u00f3gica dominante, sendo um movimento propulsor de mudan\u00e7a de \n\nbaixo para cima (bottom-up). Ao se mobilizarem e reivindicarem suas demandas, seus direitos \n\ne deveres, e ao defenderem sua cultura e identidade, os atores exercem a ag\u00eancia (GIDDENS, \n\n1984), a capacidade de agir dentro de uma estrutura rija, em que h\u00e1 disputa de poder. \n\n                                                                                                                                                   \na um mesmo grupo, tal como agricultores familiares, elas foram verificadas entre os agricultores ecologistas. \nNeste caso desconsidera-se o fato das fam\u00edlias apenas serem s\u00f3cias de cooperativas do ramo das commodities, \npois estas s\u00e3o geridas dentro da l\u00f3gica empresarial, onde camponeses s\u00e3o integrados no mercado capitalista. Para \numa discuss\u00e3o aprofundada ver Wanderley (2009, p. 128-129). \n52 Entidades atuantes nessas regi\u00f5es: Centro Ecol\u00f3gico (Ip\u00ea e Dom Pedro de Alc\u00e2ntara), Ecocitrus e Morro da \nCutia (Vale do Ca\u00ed), APEL (Porto Alegre), cooperativas de assentamentos da reforma agr\u00e1ria, cooperativa Arco-\n\u00cdris, APESI, entre outras. \n\n\n\n \n\n \n\n196 \n\nPortanto, analiticamente, a ag\u00eancia faz parte da resist\u00eancia da agricultura camponesa, no \n\nsentido de haver reprodu\u00e7\u00e3o social, mantendo as tradi\u00e7\u00f5es e as valorizando, de modo que haja \n\nseguran\u00e7a social em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es e limites do contexto regional, nacional e \n\ninternacional. \n\nFinalmente, pode-se sintetizar a partir do que foi apresentado, a perspectiva de \n\ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate pelas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias, e que \n\nna maioria delas coincide com a continuidade do seu modo campon\u00eas de agricultura. A partir \n\ndo entendimento do seu modo de vida, p\u00f4de-se identificar os mecanismos de resist\u00eancia da \n\nagricultura camponesa (figura 64). Em Bozano a continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal foi \n\nreferida a n\u00edvel de comunidade, contudo, h\u00e1 perspectiva de haver a sucess\u00e3o familiar na \n\nagricultura. O sinal de interroga\u00e7\u00e3o (?) remete \u00e0 perspectiva de continuidade da agricultura \n\ncamponesa nas fam\u00edlias, que no decorrer do tempo, os filhos poder\u00e3o ou n\u00e3o se interessar em \n\nseguir as pr\u00e1ticas artesanais, ou herdar o patrim\u00f4nio e o saber campon\u00eas, nas palavras de \n\nWoortmann (2009).  \n\n \n\nFAM\u00cdLIAS PERSPECTIVA MECANISMOS DE RESIST\u00caNCIA \n\nPanambi N\u00e3o Reciprocidade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \n\nBozano Sim Reciprocidade; pluriatividade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \n\nHumait\u00e1 N\u00e3o Reciprocidade; com\u00e9rcio informal; pluriatividade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \n\nSanto Cristo N\u00e3o (?) Reciprocidade; com\u00e9rcio informal; pluriatividade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \n\nSeberi Sim Reciprocidade; com\u00e9rcio informal; pluriatividade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \n\nIp\u00ea Sim (?) Coopera\u00e7\u00e3o; reciprocidade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos \nSanto Ant\u00f4nio \ndo Palma Sim \n\nCoopera\u00e7\u00e3o; reciprocidade; coprodu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o e \nincremento da base de recursos \n\nFigura 64 - Quadro sobre a perspectiva de continuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, nas sete fam\u00edlias \nde agricultores, e os principais mecanismos de resist\u00eancia do modo campon\u00eas de fazer agricultura. \nFonte: dados do autor. \n\n \n\nOs mecanismos de resist\u00eancia, ou que tornam vi\u00e1vel a continuidade da agricultura \n\ncamponesa, foram identificados neste estudo. A partir de cada fam\u00edlia investigada foram \n\nidentificados os mecanismos mais sobressalientes em cada caso, os quais podem promover \n\noutros mecanismos. Assim, verifica-se que atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o, geram-se as \u201ct\u00e9cnicas de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201cvisibilidade\u201d (citadas por PLOEG, 2008) e a pr\u00f3pria comercializa\u00e7\u00e3o \n\ninformal e formal para os agricultores ecologistas nesta pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n\n197 \n\nOutro mecanismo essencial para a continuidade da agricultura camponesa, como \n\nobservado no cap\u00edtulo 5 e na se\u00e7\u00e3o 7.1, \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o e o incremento da base de recursos. \n\nTodas as fam\u00edlias desenvolvem tecnologias pr\u00f3prias, como demonstradas no cap\u00edtulo 5, o que \n\ndesvenda a arte da coprodu\u00e7\u00e3o com a natureza. Assim, resultam-se os principais mecanismos \n\nde resist\u00eancia, entre as sete fam\u00edlias de agricultores:  \n\na) coopera\u00e7\u00e3o;  \n\nb) reciprocidade;  \n\nc) pluriatividade;  \n\nd) com\u00e9rcio informal e;  \n\ne) coprodu\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos. \n\nEnquanto na l\u00f3gica da agricultura moderna parece haver um distanciamento dessa \n\nsinergia com a natureza, a ponto de usurpar os recursos dispon\u00edveis, na l\u00f3gica camponesa de \n\nagricultura essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \u00edntima, de forma a haver uma aproxima\u00e7\u00e3o ou \n\ninterdepend\u00eancia maior com a natureza. \n\n A correla\u00e7\u00e3o entre a continuidade da agricultura camponesa e a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, mostra que, as fam\u00edlias que t\u00eam maiores perspectivas de continuar a fabrica\u00e7\u00e3o \n\nartesanal de erva-mate e seu modo campon\u00eas de agricultura, de maneira que exista \n\ncontinuidade para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, s\u00e3o os casos mais prof\u00edcuos na conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental (figura 65). \n\n  \n\nFam\u00edlias Continuidade Conserva\u00e7\u00e3o \natual \n\nConserva\u00e7\u00e3o \nfutura \n\nSanto Ant\u00f4nio do Palma, Ip\u00ea \ne Seberi \n\nSim Incrementada (pr\u00f3spera) \n\nBozano Sim Est\u00e1vel  \nPanambi, Humait\u00e1 N\u00e3o Incrementada (comprometida) \nSanto Cristo N\u00e3o Est\u00e1vel (comprometida) \nFigura 65 - Quadro com a s\u00edntese da correla\u00e7\u00e3o, entre a continuidade do modo campon\u00eas de agricultura e a \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental das sete fam\u00edlias de agricultores. \nFonte: dados do autor. \n \n\n A partir da figura 65 pode-se destacar que a conserva\u00e7\u00e3o ambiental futura, que diz \n\nrespeito \u00e0 sucess\u00e3o da unidade agr\u00edcola para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, conservando a base de \n\nrecursos e incrementando-a tamb\u00e9m depende da continuidade da agricultura camponesa, pois \n\nse ela continua, da mesma forma a conserva\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m com maiores perspectivas de \n\ngarantia e at\u00e9 de ser incrementada. Por outro lado, se as fam\u00edlias n\u00e3o disp\u00f5em de sucessores \n\npara seguir vivendo na unidade agr\u00edcola e/ou a gerenciando de acordo com a condi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n198 \n\ncamponesa, a conserva\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ficar comprometida ou ser renegada. Da mesma forma, o \n\nfortalecimento da base de recursos, em especial os ervais, as matas e as esp\u00e9cies nativas, \n\ncomo foram enfatizados anteriormente, \u00e9 essencial para a continuidade da agricultura \n\ncamponesa. Com essa base de recursos pode-se angariar autonomia e alternativas ao modelo \n\ndominante da agricultura moderna, a normas e formaliza\u00e7\u00f5es da sociedade. Portanto, a \n\ncontinuidade da agricultura camponesa e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental (ou a manuten\u00e7\u00e3o e o \n\nincremento da base de recursos) dentro da condi\u00e7\u00e3o camponesa s\u00e3o interdependentes. Gra\u00e7as \n\n\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos, os camponeses podem resistir ao modelo dominante, \n\npodem dar respostas locais, que podem servir de modelo ideal a um desenvolvimento (rural) \n\nsustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n199 \n\n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa os principais resultados encontrados foram a \n\nrevela\u00e7\u00e3o de uma diversidade de realidades e trajet\u00f3rias de vida, entre as fam\u00edlias de \n\nagricultores; a caracteriza\u00e7\u00e3o da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o das \n\ncinco etapas do processamento, mostrando em cada etapa as diversas formas, saberes e \n\nnovidades, desenvolvidos pelas fam\u00edlias, desde muitas gera\u00e7\u00f5es passadas; a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e das pr\u00e1ticas de manejo da biodiversidade associados \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de erva-\n\nmate. \n\n Al\u00e9m disso, puderam ser identificados os elementos determinantes, para a \n\ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e coincidentemente com o modo de vida \n\ncampon\u00eas, quais sejam: a sucess\u00e3o familiar; os incentivos (assist\u00eancia t\u00e9cnica, cr\u00e9dito, \n\npol\u00edticas p\u00fablicas); a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel; a tradi\u00e7\u00e3o; a economia ligada \u00e0 busca de \n\nalternativas de mercado, e \u00e0 clandestinidade; a identifica\u00e7\u00e3o de um produto com melhor \n\napre\u00e7o em qualidade e sa\u00fade, comparado ao da ind\u00fastria; as dificuldades dos trabalhos \n\nmanuais, que motivam o desenvolvimento de habilidades e novidades; e a coprodu\u00e7\u00e3o, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e incremento da base de recursos.  \n\nOs elementos determinantes para a continuidade da agricultura camponesa se \n\ncontrap\u00f5em \u00e0 l\u00f3gica da moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura, que segue uma l\u00f3gica de dom\u00ednio \n\ncapitalista no campo, intensificado pelo avan\u00e7o das transnacionais ou \u201cimp\u00e9rios\u201d no dom\u00ednio \n\ndas cadeias produtivas, de beneficiamento e comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos. O modelo \n\ndominante, que promove a uniformiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a estandartiza\u00e7\u00e3o do processamento \n\nde alimentos, choca-se com a natureza da agricultura camponesa, que tem por aptid\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o diversificada e localizada, com atributos culturais e ambientais peculiares.  \n\nOs elementos citados caracterizam uma resist\u00eancia camponesa, e atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\ndeles, p\u00f4de-se identificar os principais mecanismos dessa resist\u00eancia, que s\u00e3o o com\u00e9rcio \n\ninformal, o cooperativismo, a reciprocidade, a pluriatividade, e a coprodu\u00e7\u00e3o, manuen\u00e7\u00e3o e \n\nincremento da base de recursos.  \n\nDescobriu-se que entre esses agricultores a sua prosperidade est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. A degrada\u00e7\u00e3o e supress\u00e3o das matas, e a perda de diversidade e \n\nqualidade na base de recursos, s\u00e3o incoerentes com a perspectiva de continuidade da \n\nagricultura camponesa. \n\n\n\n \n\n \n\n200 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia utilizada para desenvolver a pesquisa, conclui-se que ela foi \n\nadequada aos seus prop\u00f3sitos, levando-se em conta a abordagem da Perspectiva Orientada \n\npelos Atores, a Etnoecologia e os m\u00e9todos etnogr\u00e1ficos, no sentido de aprofundar a pesquisa \n\nem uma amostra, que abrangesse a maior diversidade poss\u00edvel dos agricultores familiares. A \n\nforma de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e sua an\u00e1lise, da mesma forma, levaram em conta a \n\nperspectiva dos atores sociais pesquisados. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise da resist\u00eancia, configurou-se \n\numa an\u00e1lise ampla, uma vez que considerou as perspectivas de continuidade de um modo de \n\nvida, com base na terceira express\u00e3o da resist\u00eancia. Na an\u00e1lise da resist\u00eancia com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, p\u00f4de-se constatar a estreita rela\u00e7\u00e3o da continuidade da agricultura \n\ncamponesa com a necessidade de conservar e incrementar a base de recursos. \n\nOs resultados alcan\u00e7ados mostraram dimens\u00f5es da agricultura familiar, que precisam \n\nser alvo de pesquisas mais detalhadas, e haver a adequada aten\u00e7\u00e3o por parte de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, para terem seus problemas resolvidos. Um dos fatores mais cruciais, para a \n\ncontinuidade da fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate e do modo campon\u00eas de agricultura, \n\nidentificado nesta pesquisa, \u00e9 a aus\u00eancia de incentivos, na forma de pol\u00edticas p\u00fablicas, cr\u00e9dito \n\ne assist\u00eancia t\u00e9cnica. \n\nVerificou-se que a maioria dos agricultores comercializa a erva-mate de forma \n\nclandestina ou em mercados alternativos, como as feiras livres. N\u00e3o existe uma legisla\u00e7\u00e3o e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas adequadas, para que os produtores consolidem uma cadeia produtiva em \n\ntorno da erva-mate artesanal, de forma a desenvolver cultivos em sistemas agroflorestais, \n\nbeneficiar e comercializar o produto. Essa situa\u00e7\u00e3o de descaso faz com que as fam\u00edlias \n\nsintam-se e sejam tratadas como \u2018foras-da-lei\u2019, e por isso, tornam-se vulner\u00e1veis aos limites e \n\nsancionamentos externos. \n\nNeste sentido, torna-se emergencial a iniciativa em pesquisas e aplica\u00e7\u00f5es, em n\u00edvel de \n\nmudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o e na consolida\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que promovam a cadeia \n\nprodutiva da erva-mate artesanal, mais especificamente: \n\na) a adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental com a possibilidade de empreeder as \n\nagroind\u00fastrias familiares. Os dados desta pesquisa constataram a exist\u00eancia de \n\nfam\u00edlias, que processam a erva-mate e a comercializam, cultivando a erva em \n\nsistema agroflorestal e utilizando-se de lenha, oriunda de esp\u00e9cies nativas e \n\nex\u00f3ticas, sem haver uma sobre-explora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais, mais al\u00e9m, \n\nchegando a tornar a propriedade mais reflorestada e preservando APP\u2019s. Tamb\u00e9m \n\nneste sentido, podem ser desenvolvidas outras fontes de energia, para a secagem \n\nda erva-mate, adequadas \u00e0 agricultura familiar; \n\n\n\n \n\n \n\n201 \n\nb) a adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \u00e0s caracter\u00edsticas da agricultura familiar; \n\nc) a promo\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva da erva-mate artesanal, para a agricultura \n\nfamiliar, com crit\u00e9rios espec\u00edficos de registro comercial e agroindustrial, no \n\nsentido de proporcionar o acesso a mercados formais; \n\nd) a promo\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva da erva-mate artesanal no \u00e2mbito das feiras \n\nagroecol\u00f3gicas; \n\ne) o apoio financeiro em pesquisas e no desenvolvimento de tecnologias, que \n\npromovam o beneficiamento da erva-mate em pequena escala, e o uso de fontes \n\nde energia alternativa, para a secagem da erva-mate; \n\nf) o investimento na forma\u00e7\u00e3o de profissionais e na assist\u00eancia t\u00e9cnica, \n\nfomentando os sistemas agroflorestais, a viabiliza\u00e7\u00e3o do beneficiamento de \n\nprodutos artesanais e/ou \u2018coloniais\u2019, o acesso a mercados, e a organiza\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa de agricultores; \n\ng) aprofundar a pesquisa sobre os efeitos mal\u00e9ficos, quanto \u00e0 determinada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas na erva-mate, derivadas do contato do \n\nproduto com a fuma\u00e7a, durante as etapas do sapeco e da secagem. Avaliar o n\u00edvel \n\nde concentra\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel dessas subst\u00e2ncias t\u00f3xicas na erva-mate, como o \n\nbenzopireno. Neste sentido, havendo riscos \u00e0 sa\u00fade, podem ser desenvolvidas \n\ntecnologias que proporcionem o beneficiamento da erva-mate, sem haver o \n\ncontato com a fuma\u00e7a, fato que j\u00e1 \u00e9 realidade na secagem da erva-mate, por parte \n\nde fam\u00edlias inclu\u00eddas nesta pesquisa. \n\nO fato dos agricultores manejarem a erva-mate, sendo uma esp\u00e9cie nativa, promove a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e o uso racional de recursos naturais. Essa base de recursos dos ecossistemas \n\nnativos faz parte da seguran\u00e7a alimentar e da continuidade de um modo de vida. Portanto, a \n\nbiodiversidade tem ajudado os agricultores a continuarem vivendo no campo, ao contr\u00e1rio de \n\nvis\u00f5es que pregam a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o e o aumento das \u00e1reas de \n\nmonocultivo (como as lavouras de soja, trigo, milho e eucalipto). \n\n A erva-mate, sendo um produto tradicional h\u00e1 s\u00e9culos na regi\u00e3o do \u2018Conesul\u2019, \n\nenvolvendo Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguai, pode receber maior aten\u00e7\u00e3o, para assegurar \n\na reprodu\u00e7\u00e3o social de agricultores, com princ\u00edpios da sustentabilidade, valorizando sua \n\nautonomia e as pr\u00e1ticas artesanais, que expressam identidades e conhecimentos ancestrais. A \n\nregi\u00e3o fitogeogr\u00e1fica da erva-mate tem muito a ganhar se a sociedade priorizar o \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno, os circuitos curtos e descentralizados, de forma a valorizar a \n\n\n\n \n\n \n\n202 \n\nautonomia camponesa, como sendo um am\u00e1lgama entre cultura e natureza, uma alternativa \u00e0 \n\ncl\u00e1ssica oposi\u00e7\u00e3o ecologia/economia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n203 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nABRAMOVAY, R. Paradigmas do capitalismo agr\u00e1rio em quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo; Rio de \nJaneiro; Campinas: Hucitec; ANPOCS; Editora da UNICAMP, 1992.  \n \nALENCAR, F. R. Erva-mate. Rio de janeiro: SAI,1960. \n \nALMEIDA, M. W. B. Narrativas agr\u00e1rias e a morte do campesinato. RURIS, v. 1, n. 2, p. \n157-186, set. 2007. \n \nALTIERI, M. Agroecologia: a din\u00e2mica produtiva da agricultura sustent\u00e1vel. Porto Alegre: \nUFRGS, 2001.  \n \nALTIERI, M.; ROSSET, P.; THRUPP, L. A. The potencial of agroecology to combat hunger \nin the developing world. Food First Policy Brief, Oakland, n. 2, 1998. \n \nALVES, A. Os argonautas do mangue. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o \nPaulo, 2004. \n \nANDERSON, A. B.; POSEY, D. A. Reflorestamento ind\u00edgena. Ci\u00eancia Hoje, Rio de Janeiro, \nv. 6, n. 31, p. 44-50, 1987. \n \nANDRADE, F. M. Explora\u00e7\u00e3o, manejo e potencial socioecon\u00f4mico da erva-mate. In: \nSIM\u00d5ES, L. L.; LINO, C. F. (Org.). Sustent\u00e1vel Mata Atl\u00e2ntica: a explora\u00e7\u00e3o de seus \nrecursos florestais. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2002.  \n \nANU\u00c1RIO BRASILEIRO DA ERVA MATE. Santa Cruz do Sul: Gazeta Grupo de \nComunica\u00e7\u00f5es, 1999.  \n \nAPG II (ANGIOSPERM PHYLOGENY GRUP). An update of the Angiosperm Phylogeny \nGrup classification for the orders and families of flowering plants: APG II. Botanical \nJournal of the Linnean Society, London, n. 141, p. 399-436, 2003. \n \nARANDA, D. \u00c1rea de distribuci\u00f3n natural de la yerba mate. Cerro Azul: INTA, Estacion \nExperimental Agropecu\u00e1ria Misiones, 1986.  \n \nARDENGHI, L. G. Caboclos, ervateiros e coron\u00e9is: luta e resist\u00eancia no norte do Rio \nGrande do Sul. Passo Fundo: UPF, 2003.  \n \nASSIS, A. L. et. al. Esp\u00e9cie-chave cultural: indicadores e aplicabilidade em etnoecologia. In: \nALVES, A. G. C.; SOUTO, F. J. B.; PERONI, N. Etnoecologia em perspectiva: natureza, \ncultura e conserva\u00e7\u00e3o. Recife: NUPEEA, 2010. p. 163-186. \n \nAURIER, P.; FORT, F.; SIRIEIX, L. Exploring terroir product meanings for the consumer. \nAntropology of food, Salleboeuf, n. 4, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://aof.revues.org/document187.html/. Acesso em: 06 jan. 2011. \n \nB\u00c4CHTOLD, F. Falta de mulher no campo deixa tarefa de casa para homem. Folha de S. \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 25 dez. 2010. Se\u00e7\u00e3o C5. \n\n\n\n \n\n \n\n204 \n\n \nBACKES, P.; IRGANG, B. \u00c1rvores do Sul: guia de identifica\u00e7\u00e3o e interesse ecol\u00f3gico. \nSanta Cruz do Sul: Instituto Souza Cruz, 2002.  \n \nBACZKO, B. Imagina\u00e7\u00e3o Social. Enciclop\u00e9dia Einaudi. Porto: Imprensa Nacional; Casa da \nMoeda, 1986. \n \nBALDAUF, C. Extrativismo da samambaia-preta (Rumohra adiantiformis (G. Forst) \nChing) no Rio Grande do Sul: fundamentos para o manejo e monitoramento da atividade. \nUFSC. 2006. 235 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia Vegetal). Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Biologia Vegetal. Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. Universidade Federal de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, 2006.  \n \nBALDUS, H. O culto aos mortos entre os Kaingangs de Palmas. In: __________. Ensaios de \netnologia brasileira. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1979. p. 8-33. \n \nBAL\u00c9E, W. Indigenous transformations of Amazonian forests: an example from Maranh\u00e3o, \nBrazil. L\u2019Homme, n. 126-128, p. 231-254, 1993. \n \nBARAHONA, R. Conocimiento campesino y sujeto social campesino. Revista Mexicana de \nSociolog\u00eda, n. 49, p. 167-190, 1987. \n \nBEAUD, S.; WEBER, F. Guia para a pesquisa de campo: produzir e analisar dados \netnogr\u00e1ficos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2007. \n \nBECKER, I.I.B. O \u00edndio Kaingang no Rio Grande do Sul. S\u00e3o Leopoldo: Instituto \nAnchietano; Unisinos, 1995.  \n \nBELLO, W. Explora\u00e7\u00e3o do mate, contribui\u00e7\u00e3o para o Brasil, suas riquezas naturais, suas \nind\u00fastrias: v. 1. Rio de Janeiro: M. Orosco &amp; Cia, 1907. \n \nBERKAI, D.; BRAGA, C. A. 500 anos de hist\u00f3ria da erva-mate. Canoas: Cone Sul, 2000.  \n \nBERKES, F. Sacred ecology: traditional ecological knowledge and resource management. \nLondon: Taylor &amp; Francis, 1999. \n \nBIANCHINI, O. C. D. A Companhia Matte Laranjeira e a ocupa\u00e7\u00e3o do sul de Mato \nGrosso: 1880-1940. Campo Grande: UFMS, 2000.  \n \nBLACK, R. E. The Porta Palazzo farmers\u2019 market: local food, regulations and changing \ntraditions. Anthropology of Food, n. 4, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://aof.revues.org/document157.html>. Acesso em: 13 jan. 2011. \n \nBLUM, R. Agricultura familiar: estudo preliminar da defini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e problem\u00e1tica. \nIn: TEDESCO, J. C. Agricultura familiar: realidades e perspectivas. Passo Fundo: EDIUPF, \n1999. p. 57-104. \n \nBOGDAN, R. C.; BIKLEN, S. K. Notas de campo. In: __________. Investiga\u00e7\u00e3o \nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o a teorias e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora, \n1994. p. 150-175. \n\n\n\n \n\n \n\n205 \n\n \nBOGUSZEWSKI, J. H. Uma hist\u00f3ria cultural da erva-mate: o alimento e suas \nrepresenta\u00e7\u00f5es. 2007. 129 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) \u2013 Universidade Federal do \nParan\u00e1, Curitiba, 2007.  \n \nBONFIM, V. P. Per\u00edodos hist\u00f3ricos do Paran\u00e1: ra\u00edzes e tend\u00eancias, [200?]. Dispon\u00edvel em: \n<http://fera.seed.pr.gov.br/arquivos/File/Documentos/Pesquisa_Raizes_e_Tendencias_do_Par\nana.pdf>. Acesso em: 13 nov. 2008. \n \nBORILLE, A. M. W. Rela\u00e7\u00e3o entre compostos fitoqu\u00edmicos e o nitrog\u00eanio em morfotipos \nde erva-mate (Ilex paraguariensis St.Hil.). 2004. 110 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgronomia -\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \u201cCi\u00eancia do Solo\u201d) - Universidade Federal do Paran\u00e1, \nCuritiba, 2004.  \n \nBOZANO. Prefeitura Municipal. Economia do Munic\u00edpio. Bozano: Prefeitura Municipal, \n[200?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bozano.rs.gov.br>. Acesso em: 05 out. 2010. \n \nBRACK, P.; KINUPP, V. F.; SOBRAL, M. E. G. Levantamento preliminar de esp\u00e9cies \nfrut\u00edferas de \u00e1rvores e arbustos nativos com uso atual ou potencial do Rio Grande do Sul. \nRevista Brasileira de Agroecologia, Cruz Alta, v. 2, n. 1, p. 1769-1772, fev. 2007. \n \nBRUM, A. J. Moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura: trigo e soja. Petr\u00f3polis: Vozes; FIDENE, 1988.  \n \nCAFFER, M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o do conhecimento de popula\u00e7\u00f5es locais sob a diversidade \nde recursos gen\u00e9ticos vegetais em remanescentes de Floresta Ombr\u00f3fila Mista. 2005. 136 \nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2005. \n \nC\u00c2NDIDO, A. Os parceiros do rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o \nde seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1977. \n \nCAPORAL, F. R.; COSTABEBER, J. A. Agroecologia e desenvolvimento rural \nsustent\u00e1vel: perspectivas para uma nova extens\u00e3o rural. Porto Alegre: EMATER/RS, 2001.  \n \nCARVALHO, I. C. M. A inven\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: narrativas e trajet\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o \nambiental no Brasil. Porto Alegre: UFRGS, 2001.  \n \nCASTRO, E. Territ\u00f3rio, diversidade e saberes de popula\u00e7\u00f5es tradicionais. In: DIEGUES, A. \nC. (Org.). Etnoconserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para a prote\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 2002. p. 165-182. \n \nCERTEAU, M. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. Petr\u00f3polis: Vozes, 2008. \n \nCHAYANOV, A. V. La organizaci\u00f3n de la unidad econ\u00f3mica campesina. Buenos Aires: \nNueva Visi\u00f3n, 1976. \n \nCLEMENT, C. R. A l\u00f3gica do mercado e o futuro da produ\u00e7\u00e3o extrativista. In: KUBO, R. R. \net al. (Org.). Atualidades em etnobiologia e etnoecologia. v. 3. Recife: Nupeea; Sociedade \nBrasileira de Etnobiologia e Etnoecologia, 2006. p. 135-150. \n \n\n\n\n \n\n \n\n206 \n\nCOELHO-DE-SOUZA, G. et al. Estudo fitossociol\u00f3gico das \u00e1reas de ocorr\u00eancia de \nsamambaia-preta na encosta atl\u00e2ntica do RS. In: MIGUEL, L. A.; COELHO-DE-SOUZA, G.; \nKUBO, R. (Org.). Extrativismo da samambaia-preta no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \nEditora da UFRGS, 2006. \n \nCOME\u00c7A a sele\u00e7\u00e3o das final\u00edssimas do carijo. Correio do Povo, Porto Alegre, 30 maio \n2003. Se\u00e7\u00e3o Cidades, p. 16. \n \nCONTINI, A. Z. O g\u00eanero Ilex: alternativas de sustentabilidade no uso de etnoesp\u00e9cies pelos \nKaiow\u00e1 e Guarani em Mato Grosso do Sul. 2006. 65 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nDesenvolvimento Local) - Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, Campo Grande, 2006.  \n \nCORDEIRO, J. L. P.; HASENACK, H. Cobertura vegetal atual do Rio Grande do Sul. In: \nPILLAR, V. P. et al. (Org.). Campos Sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da \nbiodiversidade. Bras\u00edlia: MMA, 2009. p. 285-299. \n \nCORREIA FILHO, V. Ervais do Brasil e ervateiros. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da \nAgricultura, 1957.  \n \nCORTES, J. C. P. Humait\u00e1: cultura espont\u00e2nea de sua gente. Porto Alegre: Instituto Ga\u00facho \nde Tradi\u00e7\u00e3o e Folclore; Prefeitura Municipal de Humait\u00e1, 1983. \n \nCOSTA, S. G. A erva-mate. Curitiba: Scientia et Labor/UFPR; Secretaria de Estado do \nPlanejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral, 1989.  \n \nCRUZ, F. T. Qualidade e boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o em um contexto de agroind\u00fastrias \nrurais de pequeno porte. 2007. 111 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) -  \nCentro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2007. \n \nDEAN, W. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1996. \n \nDELGADO, G. C. Expans\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio no p\u00f3s-guerra: um estudo \nda reflex\u00e3o agr\u00e1ria. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 43, p. 157-172, set./dez, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/ea/v15n43/v15n43a13.pdf>. Acesso em: 03 jun. \n2011. \n \nDESCOLA, P. Ecologia e cosmologia. In: DIEGUES, A. C. (Org.). Etnoconserva\u00e7\u00e3o: novos \nrumos para a prote\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000. p. 149-163. \n \nDIEGUES, A. C. Etnoconserva\u00e7\u00e3o da natureza: enfoques alternativos. In: DIEGUES, A. C. \n(Org.). Etnoconserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para a prote\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 2000. p. 1-46. \n \nDIEGUES, A. C. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2004. \n \nDIEGUES, A.C. Pescadores, camponeses e trabalhadores do mar. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. \n \n\n\n\n \n\n \n\n207 \n\nDUARTE, F. Sele\u00e7\u00e3o, treinamento de julgadores e metodologia para an\u00e1lise sensorial de \nextrato de erva-mate. 2000. 63 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Qu\u00edmica) \u2013 Setor de \nTecnologia, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2000. \n \nFAGUNDES, G. Cevando mate. Porto Alegre: Habitasul, 1995.  \n \nFERRARI, E. Os potenciais da cadeia produtiva da erva-mate como fator de \ndesenvolvimento regional sustent\u00e1vel do M\u00e9dio Alto Uruguai do Rio Grande do Sul. \nSanta Cruz do Sul: EDUNISC, 2006.  \n \nFERRAZ, H. M. R. Situa\u00e7\u00e3o da atividade ervateira no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \nEMATER/RS, 1995.  \n \nFILGUEIRAS, T. S. et. al. Caminhamento: um m\u00e9todo expedito para levantamentos \nflor\u00edsticos qualitativos. Cadernos de Geoci\u00eancias, Rio de Janeiro, n. 12, p. 39-43, 1994. \n \nFLEURY, L.; ALMEIDA, J. Popula\u00e7\u00f5es tradicionais e conserva\u00e7\u00e3o ambiental: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o da teoria social. Revista Brasileira de Agroecologia, Cruz Alta, v. 2, n. 3, p. 3-\n19, dez. 2007. \n \nFOUCAULT, M. Microf\u00edsica do poder. Rio de Janeiro: Graal, 1979. \n \nFRANCO, J. L. A.; DRUMMOND, J. A. O cuidado da natureza: a Funda\u00e7\u00e3o Brasileira para a \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e a experi\u00eancia conservacionista no Brasil: 1958-1992. Textos de \nHist\u00f3ria, Bras\u00edlia, v. 17, n. 1, p. 59-84, 2009. \n \nFREITAS, A. E. C. Mr?r Jikre - a cultura do cip\u00f3: territorialidades Kaingang na margem \nleste do lago Gua\u00edba, Porto Alegre, RS. 2005. 457 f. Tese (Doutorado em Antropologia \nSocial) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2005. \n \nGERHARDT, T. E.; SILVEIRA, D. T. M\u00e9todos de pesquisa: DERAD05. Porto Alegre: \nPLAGEDER/UFRGS, 2008. \n \nGIBERTI, G. C. Aspectos oscuros de la corologia de Ilex paraguariensis St. Hil. In: WINGE \net al. (Org.). Erva-mate: Biologia e cultura no Cone Sul. Porto Alegre: Editora da UFRGS, \n1995. p. 289-300. \n \nGIDDENS, A. A vida em uma sociedade p\u00f3s-tradicional. In: GIDDENS, A., BECK, U., \nLASH, S. Moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica na ordem social moderna. S\u00e3o \nPaulo: UNESP, 1997. p. 11-71. \n \nGIDDENS, A. The constitution of society: na outline of the theory of structuration. \nCambridge: Polity Press, 1984. \n \nGOHN, M. G. Hist\u00f3ria dos movimentos e lutas sociais: a constru\u00e7\u00e3o da cidadania dos \nbrasileiros. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2001. \n \nGOMES, O. G. Dom Thomaz. In: INSTITUTO EUVALDO LODI. Ciclo da erva-mate no \nMato Grosso do Sul (1883-1947). Campo Grande: Instituto Euvaudo Lodi, 1986. p. 387-443. \n \n\n\n\n \n\n \n\n208 \n\nGORENDER, J. G\u00eanese e desenvolvimento do capilalismo no campo brasileiro. In: \nSTEDILE, J. P. (Org.). A quest\u00e3o agr\u00e1ria hoje. Porto Alegre: UFRGS, 2002. p. 15-44. \n \nGRONDONA, E. M. Hist\u00f3ria de La yerba mate. II. Sinonimia, cariolog\u00eda y distribuci\u00f3n \ngeogr\u00e1fica. Revista Argentina de Agronomia, Buenos Aires, v. 21, n. 1, p. 9-24, 1954.  \n \nGUBER, R. La etnografia, m\u00e9todo, campo y reflexidad. Bogot\u00e1: Norma, 2001. \n \nHANAZAKI, N. Etnoecologia, etnobiologia e as interfaces entre o conhecimento cient\u00edfico e \no conhecimento local. In: REUNI\u00c3O ANUAL DA SOCIEDADE BRASILEIRA PARA O \nPROGRESSO DA CI\u00caNCIA (SBPC), 58., 2006, Florian\u00f3polis. Anais eletr\u00f4nicos... \nFlorian\u00f3polis: SBPC, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sbpcnet.org.br/livro/58ra/>. Acesso \nem: 13 nov. 2008. \n \nHANN, H. Locality, identity and the reshaping of modernity. An analysis of cultural \nconfrontation in two villages. In: HANN, H; LONG, N. (Org.). Images and realities of rural \nlife. Wageningen: Van Gorcum,1997. p. 153-177. \n \nHARDT, M.; NEGRI, A. Imp\u00e9rio. Rio de Janeiro: Record, 2001.  \n \nHECHT, S. B.; POSEY, D. A. Preliminary results on soil management techniques of the \nKayap\u00f3 Indians. Advances in Economic Botany, New York, v. 7, p. 174-188, 1989. \n \nHERCULANO, S. O campo do ecologismo no Brasil: o F\u00f3rum das ONGs. In: REIS, E; \nALMEIDA, M. E.; FRY, P. (Org.). Pol\u00edtica e cultura: vis\u00f5es do passado e perspectivas \ncontempor\u00e2neas. S\u00e3o Paulo: Hucitec; Anpocs, 1996. p. 91-127. \n \nHOME. Director: Yann Arthus-Bertrand. Europacorp; Elzevier Films, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.homethemovie.org/>. Acesso em: 23 jul. 2010. \n \nHUMAIT\u00c1. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Humait\u00e1: munic\u00edpio jardim: ontem \ne hoje. Humait\u00e1: Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 1992. \n \nIBGE. Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sidra.ibge.gov.br/>. Acesso em: 6 out. 2010a. \n \nIBGE. Cidades@. Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat>. Acesso em: 6 out. 2010b. \n \nIBGE. Senso 2010. Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/default.shtm>. Acesso em: 6 \nout. 2010c. \n \nIBGE. Produ\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o Vegetal e da Silvicultura 2008. Rio de Janeiro: IBGE, 2009a. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/pevs/2008/default.shtm>. \nAcesso em 6 out. 2010. \n \nIBGE. Produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola municipal: ano 2008. Rio de Janeiro: IBGE, 2009b. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/pam/2008/default.shtm>. Acesso em \n6 out. 2010. \n\n\n\n \n\n \n\n209 \n\n \nIBGE. Manual T\u00e9cnico da Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro: IBGE, 2004. \n \nINSTITUTO HUMANITAS. S\u00e3o Leopoldo. Dispon\u00edvel em:&lt;www.ihu.unisinos.br>. Acesso \nem: 25 fev 2011. \n \nKICHEL, I. Aspectos econ\u00f4micos da atividade ervateira no Rio Grande do Sul. 2002. 79 \nf. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em Economia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2002.  \n \nKUBO, R. et. al. Crescimento, produ\u00e7\u00e3o foliar e efeito de corte de samambaia-preta em uma \n\u00e1rea de encosta da mata atl\u00e2ntica no Rio Grande do Sul. In. MIGUEL, L.A.; COELHO-DE-\nSOUZA, G.; KUBO, R. (Org). Extrativismo da samambaia-preta no Rio Grande do Sul. \nPorto Alegre: Editora da UFRGS, 2006.  \n \nKRONE, E. E. Identidade e cultura nos Campos de Cima da Serra (RS): pr\u00e1ticas , saberes \ne modos de vida de pecuaristas familiares produtores do queijo serrano. 2009. 146 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Rural) - Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009.  \n \nJOLLIVET, M. Pour une science sociale \u00e0 travers champs: paysannerie, capitalisme \n(France XXe Se\u00e8cle). Paris: Arguments, 2001. \n \nLAMARCHE, H. Agricultura familiar: v. 2: do mito \u00e0 realidade. Campinas: UNICAMP. \n1998. \n \nLESSA, B. Hist\u00f3ria do chimarr\u00e3o. Porto Alegre: Sulina. 1986.  \n \nLINHARES, T. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do mate. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1969.  \n \nLONG, N. Resistance, agency and counter-work: a theoretical positioning. In: WRIGHT, W.; \nMIDDENDORF, G. The fights over food. Pennsylvania: Penn State University Press, 2007. \n \nLONG, N. Sociolog\u00eda del desarollo: una perspectiva centrada en el actor. M\u00e9xico: Centro de \nInvestigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social, El Colegio de San Luis, 2001.  \n \nLONG, N.; LONG, A. Battlefields of knowledge: the interlocking of theory and practice in \nsocial research and development. London: Routledge. 1992. \n \nLONG, N.; PLOEG, J. D. Heterogeneity, actor and structure: towards a reconstitution of the \nconcept of structure. In: BOOTH, D. Rethinking Social Development theory, research and \npractice. London: Longman Scientific &amp; Technical, 1994. p. 62-90. \n \nMALDONADO, S.C. Pescadores do mar. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 1986. \n \nMALHEIROS, A. A. Panambi: o vale das borboletas azuis. Panambi: [s.n.], 1990.  \n \nMARQUES, F.C. Velhos conhecimentos, novos desenvolvimentos: transi\u00e7\u00f5es no regime \nsociot\u00e9cnico da agricultura. A produ\u00e7\u00e3o de novidades entre agricultores produtores de plantas \nmedicinais no sul do Brasil. 2009. 220 f. Tese (Doutorado em Desenvolvimento Rural) - \n\n\n\n \n\n \n\n210 \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre, 2009.  \n \nMARSDEN, T. Theorising food quality: some key issues in understanding its competitive \nproduction and regulation. In: HARVEY, M.; MCMEEKIN, A.; WARDE, A. Qualities of \nfood. New York: Palgrave, 2004. p. 129-155. \n \nMARTINEZ-ALIER, J. The environmentalism of the poor. Cheltenham: Edward Elgar, \n2002. \n \nMATTOS, A.G. Caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de manejo e das popula\u00e7\u00f5es de erva-mate \n(Ilex paraguariensis A. Saint-Hil.) nativa em explora\u00e7\u00e3o no planalto norte catarinense. \n2011. 180 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) - Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2011.  \n \nMAZUCHOWSKI, J. Z. Manual da erva-mate. Curitiba: Emater, 1991.  \n \nMCCORMICK, J. Rumo ao Para\u00edso: a hist\u00f3ria do movimento ambientalista. Rio de Janeiro: \nRelume-Dumar\u00e1, 1992. \n \nMENEZES, M. A. O cotidiano campon\u00eas e a sua import\u00e2ncia enquanto resist\u00eancia \u00e0 \ndomina\u00e7\u00e3o: a contribui\u00e7\u00e3o de James C. Scott. Ra\u00edzes, Campina Grande, v. 21, n. 1, p. 32-44, \n2002. \n \nMIRANDA, A. V. Por tierra, la comunidad y la democracia. In: LARRAIN, S.; AEDO, M. \nP.; SEP\u00daLVEDA, L. Alternativas vivientes: experi\u00eancias y propuestas ciudadanas frente a la \nglobalizaci\u00f3n. Santiago: Conosur Sustentable; Chile Sustentable; International F\u00f3rum on \nGlobalization; Heinrich Boell Foundation, 2004. p. 129-140. \n \nMONSMA, K. James C. Scott e a resist\u00eancia cotidiana no campo: uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. BIB, \nRio de Janeiro, n. 49, p. 95-121, 2000. \n \nMORAES, C.; CARDOSO, E. S. An\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o espacial de Palmitos (SC) e sua \nrela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o de Palmas. Geografia: Ensino &amp; Pesquisa, Santa Maria, v. 13. n. 2, p. \n42-50, 2009. \n \nMOREIRA, L. F. V.; QUINTEROS, M. C. Em busca de Aim\u00e9 Bonpland. Fronteiras, \nDourados, v. 10, n. 18, p. 221-236, 2008.  \n \nMORENO, J. A. Mapa morfol\u00f3gico. Porto Alegre: Secretaria da Agricultura e \nAbastecimento/Divis\u00e3o de Geografia e Cartografia, 1989. \n \nMOTTA, M.; ZARTH, P. (Org.). Formas de resist\u00eancia camponesa: visibilidade e \ndiversidade de conflitos ao longo da hist\u00f3ria. v. 1. S\u00e3o Paulo: UNESP; Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, NEAD, 2008a.  \n \nMOTTA, M.; ZARTH, P. (Org.). Formas de resist\u00eancia camponesa: visibilidade e \ndiversidade de conflitos ao longo da hist\u00f3ria. v. 2. S\u00e3o Paulo: UNESP; Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, NEAD, 2008b.  \n\n\n\n \n\n \n\n211 \n\nNATIONAL RESEARCH COUNCIL. Lost crops of the Incas: little-known plants of the \nAndes with promise for Worldwide cultivation. Washington D.C.: National Academy Press, \n1989. \n \nNEVES, F. M et. al. A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e os eixos tem\u00e1ticos. In: ALMEIDA, J. \n(Org.). A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. Porto Alegre: UFRGS, 2010. p. 19-58. \n \nNORDER, L. A. C. Mercantiliza\u00e7\u00e3o da agricultura e desenvolvimento territorial. In: \nSCHNEIDER, S. (Org.). A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, \n2006. p. 57-81. \n \nOLIVEIRA, Y. M. M.; ROTTA, E. \u00c1rea de distribui\u00e7\u00e3o natural de erva-mate (Ilex \nparaguariensis St. Hil.). In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE ATUALIDADES E PERSPECTIVAS \nFLORESTAIS - SILVICULTURA DA ERVA-MATE, 10., 1985, Curitiba. Anais... Curitiba: \nEMBRAPA, 1985. p. 17-36. \n \nPACHECO, M. F. S. D. Divis\u00e3o regional do Rio Grande do Sul. Boletim Geogr\u00e1fico do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, v. 1, n. 4, p. 7-17, 1956.  \n \nPAIM, E. S.; ORTIZ, L. S. (Org.). Hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio Uruguai: guia para ONGs \ne movimentos sociais. Porto Alegre: N\u00facleo Amigos da Terra/Brasil, 2006.  \n \nPALMEIRA, M. Moderniza\u00e7\u00e3o, Estado e quest\u00e3o agr\u00e1ria. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. \n3, n. 7, p. 87-108, set./dez, 1989. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/ea/v3n7/v3n7a06.pdf>. Acesso em: 3 jun. 2011. \n \nPEREGALLI, E. Como o Brasil ficou assim? S\u00e3o Paulo: Global, 2001. \n \nPIEVE, S. M. N.; KUBO, R. R.; COELHO-DE-SOUZA, G. Pescadores artesanais da lagoa \nMirim: etnoecologia e resili\u00eancia. Bras\u00edlia: MDA, 2009. \n \nPLOEG, J.D. V. Camponeses e imp\u00e9rios alimentares: lutas por autonomia e \nsustentabilidade na era da globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS, 2008.  \n \nPLOEG, J.D. V. O modo de produ\u00e7\u00e3o campon\u00eas revisitado. In. SCHNEIDER, S. A \ndiversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, 2006. \n \nPLOEG, J. D. V. Sete teses sobre a agricultura camponesa. In: PETERSEN, P. Agricultura \nfamiliar camponesa na constru\u00e7\u00e3o do futuro. Rio de Janeiro: AS-PTA, 2009. p. 17-31. \n \nPLOEG, J.D. V. et al. On regimes, novelties, niches and co-production. In: WISKERKE, J. S. \nC.; PLOEG, J. D. V. Seeds of transition. Assen: Van Gorcum, 2004. p. 1-30. \n \nPORTO ALEGRE. Secretaria Estadual do Meio Ambiente. Esp\u00e9cies da Flora Amea\u00e7adas \nde Extin\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: SEMA, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<www.sema.rs.gov.br>. Acesso em 12 jan. 2010. \n \nPOSEY, D. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 etnobiologia: teoria e pr\u00e1tica. In: RIBEIRO, B. G. (Org.). Suma \netnol\u00f3gica brasileira: etnobiologia v. 1. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987. p. 159-172. \n \n\n\n\n \n\n \n\n212 \n\nRADOMSKY, G. F. W. Reciprocidade, redes sociais e desenvolvimento rural. In: \nSCHNEIDER, S. (Org.). A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, \n2006. p. 104-133. \n \nRAMALHO, C. O caminhar sobre as \u00e1guas das ci\u00eancias sociais. In: COSTA, A. L. Nas redes \nda pesca artesanal. Bras\u00edlia: IBAMA. 2007.  p. 97-114. \n \nRAPOPORT, E. H et al. Malezas comestibles: hay yuyos y yuyos\u2026 Ciencia Hoy, Buenos \nAires, v. 9, n. 49, nov./dic., 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cienciahoy.org.ar/hoy49/malez01.htm>. Acesso em: 13 jun. 2010. \n \nRECONSTRU\u00c7\u00c3O do processo hist\u00f3rico da erva-mate. Dire\u00e7\u00e3o: Ismael Rosset. Il\u00f3polis: SIC \nV\u00eddeo Editora; Turismate; Prefeitura Municipal de Il\u00f3polis; 2009. Document\u00e1rio. \n \nREGO, J. F. Amaz\u00f4nia: do extrativismo ao neo-extrativismo. Ci\u00eancia Hoje, Rio de Janeiro, \nv. 25, n. 147, p. 62-65, 1999. \n \nRENK, A. A luta da erva: um of\u00edcio \u00e9tnico no Oeste Catarinense. Chapec\u00f3: Grifos, 1997.  \n \nRIBEIRO, P. Carijo. Rota do mar, Os\u00f3rio, 6 jun. 2008. Se\u00e7\u00e3o Opini\u00f5es, p. 2. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei n\u00ba 7.439, de 8 de dezembro de 1980. Institui a erva-mate \u201cIlex \nParaguariensis\u201d como a \u00e1rvore s\u00edmbolo do Rio Grande do Sul. Di\u00e1rio Oficial [do] Estado do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 8 dez. 1980. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.corag.rs.gov.br/diario/index.php>. Acesso em: 13 nov. 2008. \n \nRIO GRANDE DO SUL. Lei n\u00ba 11.929, de 20 de junho de 2003. Institui o churrasco como \n\u201cprato t\u00edpico\u201d e o chimarr\u00e3o como \u201cbebida s\u00edmbolo\u201d do Estado do Rio Grande do Sul e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [do] Estado do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 23 jun. \n2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.corag.rs.gov.br/diario/index.php>. Acesso em: 13 nov. \n2008. \n \nROCHA, A. L. C.; ECKERT, C. Etnografia: saberes e pr\u00e1ticas. In: PINTO, C. R. J.; \nGUAZZELLI, C. A. B (Org). Ci\u00eancias Humanas: pesquisa e m\u00e9todo. Porto Alegre: Editora \nda UFRGS, 2008. p. 9-24. \n \nRODRIGUEZ, F. Mujeres resguardan sus derechos y l\u00e3s semillas. In: LARRAIN, S.; AEDO, \nM. P.; SEP\u00daLVEDA, L. Alternativas vivientes: experi\u00eancias y propuestas ciudadanas frente \na la globalizaci\u00f3n. Santiago: Conosur Sustentable/Chile Sustentable/International F\u00f3rum on \nGlobalization/Heinrich Boell Foundation, 2004. p. 141-146. \n \nROSSET, P. Alternativa \u00e0 pol\u00edtica fundi\u00e1ria de mercado: reforma agr\u00e1ria e soberania \nalimentar. In: SAUER, S.; PEREIRA, J. M. M. (Org.). Capturando a terra: Banco Mundial, \npol\u00edticas fundi\u00e1rias neoliberais e reforma agr\u00e1ria de mercado. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n2006.  \n \nSABOURIN, E. Pr\u00e1ticas de reciprocidade e economia de d\u00e1diva em comunidades rurais do \nnordeste brasileiro. Ra\u00edzes, Campina Grande, v. 18, n. 20, p. 41-19, 1999.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n213 \n\nSACCO DOS ANJOS, F.; CALDAS, N. V. Pluriatividade e sucess\u00e3o heredit\u00e1ria na \nagricultura familiar. In: SCHNEIDER, S. (Org.). A diversidade da agricultura familiar. \nPorto Alegre: UFRGS, 2006. p. 186-212. \n \nSALDANHA, A. Capataz caati. In. INSTITUTO EUVALDO LODI. Ciclo da erva-mate no \nMato Grosso do Sul (1883-1947). Campo Grande: Instituto Euvaudo Lodi, 1986. p. 445-518.  \n \nSANTO ANT\u00d4NIO DO PALMA. Prefeitura Municipal. O Munic\u00edpio. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pmpalma.com.br/index.php?pagina=municipio/municipio>. Acesso em: 5 out. \n2010. \n \nSARKAR, S. Restoring wilderness or reclaiming forests? Terra nova: nature and culture, \nTucson, v. 3, n. 3, p. 35-52, Summer 1998.  \n \nSCHNEIDER, S. A pluriatividade na agricultura familiar. Porto Alegre: UFRGS, 2003. \n \nSCHNEIDER, S; NIEDERLE, P. A. Agricultura familiar e teoria social: a diversidade das \nformas familiares de produ\u00e7\u00e3o na agricultura. In: FALEIRO, F. G.; FARIAS NETO, A. L. \n(Org.). Savanas: desafios e estrat\u00e9gias para o equil\u00edbrio entre sociedade, agroneg\u00f3cio e \nrecursos naturais. Planaltina, DF: Embrapa Cerrados, 2008. p. 989-1014. \n \nSCOTT, J.C. Weapons of the weak: everyday forms of peasant resistance. New Haven: Yale \nUniversity, 1985. \n \nSEPP, A. Viagem \u00e0s miss\u00f5es jesu\u00edticas e trabalhos apost\u00f3licos. S\u00e3o Paulo: Livraria \nMartins, 1972. \n \nSEREJO, H. Cara\u00ed. In: INSTITUTO EUVALDO LODI. Ciclo da erva-mate no Mato \nGrosso do Sul (1883-1947). Campo Grande: Instituto Euvaudo Lodi, 1986. p. 27-193.  \n \nSILVA, M. A. B. \u201cGovernar \u00e9 promover a felicidade da p\u00e1tria\u201d: governo e campesinato no \nRio Grande do Sul da Primeira Rep\u00fablica. In: MOTTA, M.; ZARTH, P. (Org.). Formas de \nresist\u00eancia camponesa: visibilidade e diversidade de conflitos ao longo da hist\u00f3ria. v. 1. S\u00e3o \nPaulo: UNESP; Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, NEAD, 2008. p. 329-348. \n \nSILVA, R. R. V. et al. Etnoecologia e hist\u00f3ria oral: usos e mudan\u00e7as em um fragmento \nflorestal. In: ALVES, A. G. C.; SOUTO, F. J. B.; PERONI, N. Etnoecologia em perspectiva: \nnatureza, cultura e conserva\u00e7\u00e3o. Recife: NUPEEA, 2010. p. 249-275. \n \nSOARES, M. P. Saint-Hilaire e a erva-mate. In: ANDR\u00c9, A. et al. Auguste de Saint-Hilaire: \n(1779-1853). Porto Alegre: Sulina/ARI, 1982. p. 111-117. \n \nSOARES, M. P. Santo Ant\u00f4nio da Palmeira. Porto Alegre: Bels, 1974.  \n \nSONINNO, R.; MARSDEN, T. Beyond the divide: rethinking relationships between \nalternative and conventional food networks in Europe. Journal of Economic Geography, \nOxford, n. 6, p. 181-199, 2006.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n214 \n\nSOUZA, J. O. C. \u201cAos fantasmas das brenhas\u201d: etnografia, invisibilidade e etnicidade de \nalteridades origin\u00e1rias no sul do Brasil. 1998. Tese. (Doutorado em Anstropologia Social) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1998. \n \nSOUZA, V. C.; LORENZI, H. Bot\u00e2nica sistem\u00e1tica. Nova Odessa: Instituto Plantarum, \n2006.  \n \nTHE MEATRIX. New York: GRACE Communications Foundation. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.themeatrix.com/>. Acesso em: 3 mar. 2011. \n \nTOLEDO, V. M.; BARRERA-BASSOLS, N. Etnoecolg\u00eda y conservaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. \nIn: ALVES, A. G. C.; SOUTO, F. J. B.; PERONI, N. Etnoecologia em perspectiva: \nnatureza, cultura e conserva\u00e7\u00e3o. Recife: NUPEEA, 2010. p. 41-72. \n \nTOLEDO, V. M. Campesinidad, agroindustrialidad, sostenibilidad: los fundamentos \necol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos del desarollo rural. Ciudad del M\u00e9xico: Grupo Interamericano para el \nDesarollo Sostenible de la Agricultura y los Recursos Naturales, 1995.  \n \nTOLEDO, V. M. What is ethnoecology? Origins, scope and implications of a rising \ndiscipline. Etnoecologica, v.1, n. 1, p. 5-21, 1992. \n \nVALDUGA, E. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e anat\u00f4mica da folha de Ilex paraguariensis \nSaint . Hilaire e de algumas esp\u00e9cies utilizadas na adultera\u00e7\u00e3o do mate. 1995. 97 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Qu\u00edmica) \u2013 Setor de Tecnologia, Universidade Federal \ndo Paran\u00e1, Curitiba, 1995. \n \nVENZON, R. A. Guarani missioneiros: os guarani missioneiros: incorpora\u00e7\u00e3o e \nsobreviv\u00eancia. In: EXPROPRIA\u00c7\u00c3O e luta: as terras ind\u00edgenas no Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre: PETI/ANA\u00cd-RS, 1991. p. 118-121. \n \nVILLANUEVA, A. C. et al. Alimentos artesanales y tradicionales: variabilidad versus \nestandarizaci\u00f3n. In: CONGRESO INTERNACIONAL DE LA RED SIAL, 4., 2008, Mar del \nPlata. Anais... Mar del Plata: Alfater, 2008. 1 CD ROM. \n \nWANDERLEY, M. N. B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. In: TEDESCO, J. C. \nAgricultura familiar: realidades e perspectivas. Passo Fundo: EDIUPF, 1999. p. 21-55. \n \nWANDERLEY, M. N. B. O mundo rural como um espa\u00e7o de vida: reflex\u00f5es sobre a \npropriedade da terra, agricultura familiar e ruralidade. Porto Alegre: UFRGS,  2009. \n \nWAQUIL, P. D.; MIELE, M.; SCHULTZ, G. Mercado e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \nagr\u00edcolas. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2010.  \n \nWEID, J. M. V. Agricultura familiar: sustentando o insustent\u00e1vel? Agriculturas: experi\u00eancias \nem agroecologia. Financiamento da transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, Rio de Janeiro, v. 7, n. 2, p. 4-7, \njul. 2010. \n \nWILKINSON, J. A agricultura familiar ante o novo padr\u00e3o de competitividade do sistema \nalimentar na Am\u00e9rica Latina. Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, n. 21, p. 62-\n87, 2003. \n\n\n\n \n\n \n\n215 \n\n \nWINGE, H. et al. Variabilidade gen\u00e9tica em popula\u00e7\u00f5es nativas de erva-mate e a implanta\u00e7\u00e3o \nde bancos de germoplasma. In: WINGE, H. et al. (Org.). Erva-mate: Biologia e cultura no \nCone Sul. Porto Alegre: Editora da UFRGS, p. 323-345, 1995.  \n \nWOLF, E. Sociedades camponesas. Rio de Janeiro: Zahar, 1976. \n \nWOORTMANN, E. F. O saber campon\u00eas: pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas tradicionais e inova\u00e7\u00f5es. In: \nGODOI, E. P.; MENEZES, M. A.; MARIN, R. A. (Org.). Diversidade do campesinato: \nexpress\u00f5es e categorias, v. 2. S\u00e3o Paulo: UNESP; Bras\u00edlia: NEAD, 2009. p. 119-129. \n \nWOORTMANN, E. F.; WOORTMANN, K. O trabalho da terra: a l\u00f3gica e a simb\u00f3lica da \nlavoura camponesa. Bras\u00edlia: UNB, 1997.  \n \nWOORTMANN, K. A transforma\u00e7\u00e3o da subordina\u00e7\u00e3o. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, Bras\u00edlia, n. \n81, p. 204-229, 1983. \n \nZARTH, P. A. Os esquecidos da hist\u00f3ria: exclus\u00e3o do lavrador nacional no Rio Grande do \nSul. In: ZARTH, P. A. et al. Os caminhos da exclus\u00e3o social. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 1998. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n216 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO, LIVRE E \n\nESCLARECIDO \n\n \nVenho por meio deste documento, pedir a sua permiss\u00e3o, para que voc\u00ea e sua fam\u00edlia \n\nparticipem da minha pesquisa. Meu nome \u00e9 Mois\u00e9s da Luz. Sou natural de Panambi, RS, e estudo \nna Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), em Porto Alegre, fazendo o curso de \nmestrado em Desenvolvimento Rural. Estou aqui na sua propriedade ou comunidade, para \ndesenvolver um trabalho sobre a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, desde o corte da erva at\u00e9 a \nmoagem e consumo. Para essa pesquisa estou buscando os sistemas de secagem da erva, usando o \ncarijo e o barbaqu\u00e1. Este conhecimento sobre o processo de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate \u00e9 \nimportante para valorizarmos a cultura ga\u00facha, o conhecimento das pessoas e conseguirmos achar \nformas eficientes de ajudar ou incentivar os agricultores, na busca de alternativas, que melhorem \nsua renda econ\u00f4mica, tragam melhor qualidade de vida, autonomia e a preserva\u00e7\u00e3o e o uso \nracional da natureza. O nome desta pesquisa \u00e9 \u201cSABER TRADICIONAL E BIODIVERSIDADE \nNO \u00c2MBITO DA FABRICA\u00c7\u00c3O ARTESANAL DE ERVA-MATE, RIO GRANDE DO SUL, \nBRASIL.\u201d \n\nO orientador desta pesquisa \u00e9 o professor F\u00e1bio Kessler Dal Soglio, do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, da UFRGS. \n\nO que quero saber \u00e9: quais s\u00e3o as plantas do mato que voc\u00eas conhecem e usam, que \nestejam relacionadas com a fabrica\u00e7\u00e3o artesanal de erva-mate, ou seja, a lenha para sapecar e \nsecar a erva, os cip\u00f3s e cascas para amarrar, a madeira para fazer o carijo, o cancheador, o pil\u00e3o, o \nmonjolo, etc, os ch\u00e1s que porventura venham a ser misturados com a erva. Tamb\u00e9m quero saber \ncomo voc\u00eas manejam o cultivo da erva-mate e do mato, como \u00e9 a poda da erva, a \u00e9poca de corte, \netc. Para mim tamb\u00e9m \u00e9 importante saber quais eram as plantas mais usadas antigamente, nos \ntempos dos pais e av\u00f3s de voc\u00eas e as que usam hoje. Pedirei permiss\u00e3o para tirar fotos da \npaisagem da propriedade, do mato, das plantas e de voc\u00eas fazendo erva-mate artesanal. Tamb\u00e9m \nvou pedir permiss\u00e3o para gravar algumas de nossas conversas e para pernoitar quando for \nnecess\u00e1rio. A qualquer hora, voc\u00ea pode parar nossa conversa ou desistir de participar dessa \npesquisa, sem trazer nenhum preju\u00edzo a voc\u00ea. \n\nO meu orientador e seus orientados trabalham com agricultores familiares, na busca por \numa agricultura que valorize as pessoas, as tradi\u00e7\u00f5es, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos saud\u00e1veis, a \nautonomia dos agricultores e o uso racional dos recursos naturais. Tamb\u00e9m nos comprometemos a \ntrazer os resultados da pesquisa para voc\u00eas e s\u00f3 us\u00e1-los para comunicar a outros pesquisadores em \nreuni\u00f5es e revistas relacionadas \u00e0 faculdade. Se voc\u00ea tiver qualquer d\u00favida ou quiser saber mais \nsobre nossa pesquisa, basta falar comigo a qualquer momento. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode nos telefonar. \nVou deixar aqui o nosso telefone e endere\u00e7o: \n\n \nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural (PGDR/UFRGS) \nAv. Jo\u00e3o Pessoa, 31, bairro centro. \nPorto Alegre, RS. CEP: 90040-000 \nTelefone do pesquisador (Mois\u00e9s da Luz): (51)9650-2174 \nTelefone do orientador da pesquisa (F\u00e1bio K. Dal Soglio): (51)9912-2455 \n \nEntrevistado: Depois de eu ter sido esclarecido sobre a pesquisa, de como vai ser feita, do direito \nque eu tenho de n\u00e3o participar ou desistir dela sem preju\u00edzo para mim e ainda de como os \nresultados ser\u00e3o usados, eu concordo em participar desta pesquisa. \n \nData:______________________   Local: ______________________________ \n \n__________________________   ________________________________ \nEntrevistado      Entrevistador/pesquisador \n\n\n\n \n\n \n\n217 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 ROTEIRO DE ENTREVISTA \n\n \n\nCIDADE (CASO):    Data: \n\nS\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO \n\n1. Naturalidade? \n\n2. Filhos? Quantos?  \n\n3. Quantas pessoas moram em sua casa? \n\n4. Quais suas respectivas idades? \n\n5. Qual a escolaridade de voc\u00eas? \n\n6. Essa terra \u00e9 de voc\u00eas? \n\n7. Quantos hectares? \n\n8. Gostam de morar aqui? Por qu\u00ea? \n\n9. H\u00e1 quanto tempo moram aqui? \n\n10. De onde vieram, o que faziam antes de vir para c\u00e1? \n\n11. O que produzem aqui? \n\n12. Quais culturas s\u00e3o as principais, que d\u00e3o mais renda?  \n\n13. O que \u00e9 vendido? \n\n14. Para quem \u00e9 vendido, como? \n\n15. Que culturas s\u00e3o para o autoconsumo (\u201cpro gasto\u201d)? \n\n16. Sempre plantou essas para o autoconsumo (\u201cpro gasto\u201d)? \n\n17. O que mudou de antigamente para agora no que voc\u00eas plantam? \n\n18. Faz trocas? Como? \n\n19. H\u00e1 quanto tempo exerce essas atividades? \n\n20. Usam m\u00e1quinas e implementos? \n\n21. O que mudou depois de usar m\u00e1quinas? \n\n22. Usam venenos? \n\n23. Usam adubo qu\u00edmico? \n\n24. E de onde vem as sementes? \n\n25. O que acha das sementes h\u00edbridas? \n\n26. E das transg\u00eanicas? \n\n27. Voc\u00ea usa sementes crioulas? Por qu\u00ea? \n\n28. O que cada um da fam\u00edlia faz? \n\n29. Gostaria que seus filhos continuassem exercendo a(s) mesma(s) atividade(s)? Por qu\u00ea? \n\n30. Voc\u00eas contratam empregados (pe\u00e3o, diarista)? Como? Em que \u00e9poca? \n\n\n\n \n\n \n\n218 \n\n31. Quais s\u00e3o as dificuldades para conseguir gente para trabalhar? \n\n32. Voc\u00ea faz parte de alguma organiza\u00e7\u00e3o (cooperativa, sindicato, associa\u00e7\u00e3o)? Qual? \n\n33. Como \u00e9 a vida em comunidade? \n\n \n\nMATO \n\n1. De quanto \u00e9 a \u00e1rea de mato em sua propriedade? \n\n2. Faz algum tipo de manejo no mato? \n\n3. O que \u00e9 usado do mato? \n\n4. Para qu\u00ea? \n\n5. Que plantas do mato voc\u00ea conhece? \n\n6. Quais os usos dessas plantas? \n\n7. Qual a import\u00e2ncia do mato? \n\n8. Ele deve ser preservado? Por qu\u00ea? \n\n9. O que pensa sobre as leis ambientais? \n\n10. O que pensa sobre a exig\u00eancia de reflorestar beiras de rios, sangas e a\u00e7udes? Isso pode \n\nprejudicar suas atividades na propriedade? \n\n11. \u00c9 poss\u00edvel manejar o mato, usando lenha e madeira, e ao mesmo tempo deix\u00e1-lo em \n\np\u00e9, preservado? \n\n12. Que bichos do mato tem aqui? \n\n13. De antigamente para hoje, ser\u00e1 que os bichos est\u00e3o voltando? \n\n \n\nERVA-MATE \n\n1. Por que faz erva-mate? \n\n2. H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea faz erva-mate artesanal? \n\n3. Como aprendeu a fazer erva? \n\n4. Seus pais, av\u00f3s, bisav\u00f3s, faziam erva? Como aprenderam? \n\n5. Essa pr\u00e1tica, tradi\u00e7\u00e3o, de onde vem? \n\n6. Por que continuou a fazer erva? \n\n7. Como era fazer erva antigamente? \n\n8. Tinha muito p\u00e9 de erva? Tinha mais mato? \n\n9. Faz erva de quanto em quanto tempo? \n\n10. Quantas pessoas trabalham? \n\n11. Quem ajuda a fazer erva? \n\n12. Como combinam para fazer erva? \n\n\n\n \n\n \n\n219 \n\n13. De onde vem a erva que voc\u00ea usa? \n\n14. Como \u00e9 o cultivo de seu erval? \n\n15. \u00c9 plantado ou se tira do mato? \n\n16. Como \u00e9 o manejo da erva no mato? \n\n17. A cada quanto tempo se poda a erva? \n\n18. Qual a melhor \u00e9poca pra cortar a erva? Por qu\u00ea? \n\n19. Existem variedades de erva? Quais? \n\n20. Qual \u00e9 a melhor variedade? \n\n21. Que lenha \u00e9 usada para sapecar? \n\n22. Que tipo de lenha \u00e9 usada para secar a erva?  \n\n23. Qual a melhor lenha para secar? \n\n24. De onde vem a lenha pra secar? \n\n25. Essa lenha tem bastante? \n\n26. Que lenha era usada antigamente? \n\n27. Por que essa lenha acabou? \n\n28. Como que sempre tem essa lenha pra queimar? \n\n29. O que sente ao secar a erva no carijo, durante a noite? Como \u00e9? \n\n30. O que pensa quando seca a erva? \n\n31. Como \u00e9 estar entre amigos quando seca a erva? \n\n32. O que \u00e9 que d\u00e1 mais trabalho? \n\n33. Qual a parte que voc\u00ea mais gosta quando faz erva? \n\n34. Qual o destino da sua erva? \n\n35. Voc\u00ea gosta de tomar mate com a sua erva? Por qu\u00ea? \n\n36. O que acha da erva de mercado? \n\n37. J\u00e1 pensou em vender a sua erva? \n\n38. Quais as dificuldades se fosse querer vender? \n\n39. O que precisa para vender essa erva? \n\n40. Gostaria que seus filhos continuassem a fazer erva? Por qu\u00ea? \n\n \n\nPERGUNTAS GERAIS \n\n1. Conte a hist\u00f3ria da fam\u00edlia. \n\n2. Quais as dificuldades para a agricultura familiar? \n\n3. Por que os filhos migram para a cidade? \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n220 \n\nANEXO A \u2013 LETRAS DE M\u00daSICAS SOBRE CARIJO \n \n\n \nA \u00daLTIMA TAREFA \nLetra: Nabuco Fortes \nM\u00fasica: Valdomiro Maic\u00e1 \n \n \nVim de carijo em carijo  \nAprimorando as fun\u00e7\u00f5es \nOnde a brasa se faz chama  \nNo assoprar dos ti\u00e7\u00f5es \nRoda de mate \u00e9 carijo \nEm Palmeira das Miss\u00f5es \n \nUm desgalha, outro sapeca \nFeixe feito pega l\u00e1 \nE a bugrada em formigueiro  \nNo rumo do barbaqu\u00e1 \n \nN\u00e3o deixe morrer o fogo \nAlerta Churumind\u00e9 \nE nessa ronda ao carijo \nMatear \u00e9 um ato de f\u00e9 \nEntre o erval e a cuia \nTem um missioneiro em p\u00e9 \n \nA transforma\u00e7\u00e3o dos tempos \nVeio sulcando de rijo \nComo eterno mateador \nTen\u00eancia agora eu exijo \nMinha ultima tarefa \n\u00c9 proteger o carijo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCARIJADA \nLetra:Ivo Ladislau \nM\u00fasica:Edson R\u00e9gis dos Santos Vieira \n \n \n\u201cJirau de varas toscas \nEm forma de cumeeira \nA metro e meio do solo \nSecando a erva parelha\u201d \n \nTr\u00eas noites de vig\u00edlia  \nSentinelas farroupilhas  \nEmparelhando o braseiro \nMatear de rostos faceiros. \n \nGuabiroba... pitangueira \nPr\u00e1 aromar o chimarr\u00e3o \nEspreito de \u201ccarijo aceso\u201d \nQuem domou meu cora\u00e7\u00e3o. \n \nA secagem do carijo, \nTr\u00eas dias de mutir\u00e3o \nModelo de ra\u00e7a unida  \nQue afasta assombra\u00e7\u00f5es \n \nA secagem do carijo, \nTr\u00eas dias de mutir\u00e3o \nModelo de ra\u00e7a unida  \nQue afasta assombra\u00e7\u00f5es. \n \nSeguem causos pela noite \nZelo a canha e a \u00e1gua na guampa \nE a guitarra emoldurando \nO ritual do velho pampa. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n221 \n\nRONDA DE CARIJO \nLetra:Ant\u00f4nio Augusto Fagundes \nM\u00fasica:Newton Luiz Bastos \n \n \nToda a noite vai secar  \nSecando a erva campeira \nO carijo \u00e9 como o altar \nDa comunh\u00e3o missioneira \n \nEu n\u00e3o posso cochilar  \nVou cuiar a noite inteira \nPra erva poder secar \nSem queimado de fogueira \n \nE eu rondo o fogo cuidando , \nSonhando com o chimarr\u00e3o \nO carijo sabe quando \nVira festa e comunh\u00e3o \n\u00c9 o pr\u00f3prio pago rondando \nO fogo da tradi\u00e7\u00e3o \n \nAtiro uma guampa d\u2019agua \nSe o fogo sobe demais  \nCaa-Yari chora de mag\u00f3a  \nPelos cortes dos ervais  \nSe houve um clarim de combate  \nQuando um cantor ergue a voz \nPermanece em cada mate  \nUm \u00edndio dentro de n\u00f3s \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLIC\u00d5ES DO CARIJO \nLetra e m\u00fasica:Silvio Aymone Genro \n \n \nO calor dos braseiros  \nNos  ensina muitas li\u00e7\u00f5es: \nApartadas,as almas, \nQual brasas se apagam \nViram cinzas  nossas ilus\u00f5es, \nPor\u00e9m quando juntas \nAvivam e aquecem \nOs braseiros dos cora\u00e7\u00f5es. \n \nAlmas e brasas \nAssim \u00e9 a vida  \nLado a lado somamos  \nForca e emo\u00e7\u00e3o , \nApartados  \nN\u00e3o somos nada  \nE a pr\u00f3pria vida \nPerde a raz\u00e3o. \n \nQue a exemplo do Carijo \nSirva o mundo de li\u00e7\u00e3o  \nPra que os homens  \nSe entendam e aprendam  \nO valor  \nDe viver em comunh\u00e3o."}]}}}