{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12456"}, {"@name": "filename", "#text": "18122_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CERES MATTOS DELLA LUCIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARROZ FORTIFICADO COM FERRO, ZINCO, TIAMINA E \nFOLATO: IMPACTO SOBRE O ESTADO NUTRICIONAL \n\nDE PR\u00c9-ESCOLARES E BIODISPONIBILIDADE DE \nFERRO E ZINCO EM RATOS WISTAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS - BRASIL \n\n2013 \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \nda Nutri\u00e7\u00e3o, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoctor Scientiae. \n \n\n\n\n\n\n 4 \n\n\n\n \n\n\u201cOs pensamentos dos Homens deram mais ouro do que aquele que alguma \n\nvez foi retirado da Terra\u201d.  \n(Napolean Hill) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por todas as b\u00ean\u00e7\u00e3os e oportunidades \nque sempre me concedeu.  \n\n \n\n \n\n \n\nDedico aos meus queridos pais, Lizete e Marco T\u00falio (in \nmemorian), e aos meus irm\u00e3os, Amanda e Emanuel. \n\n\n\n ii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, por todas as suas b\u00ean\u00e7\u00e3os derramadas sobre mim, pelo dom da \n\nvida e por permitir a minha chegada at\u00e9 aqui. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa e ao Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o da gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Minas Gerais \n\n(FAPEMIG), pela concess\u00e3o da bolsa de doutorado e de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\npelo financiamento do projeto de pesquisa e ao Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), pela concess\u00e3o de bolsa de \n\ninicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nAo Program for Appropriate Techonology in Health (PATH), pela \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da cess\u00e3o do arroz fortificado (Ultra Rice\u00ae). \n\n\u00c0 Profa. Helena Maria Pinheiro Sant\u2019Ana, pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, \n\nconselhos e por sempre ter acreditado em mim, ao longo de todos esses anos. \n\nFoi uma grande honra ter me tornado uma profissional, pesquisadora e \n\nprofessora por meio de suas m\u00e3os.  \n\n\u00c0 Prof\u00aa. H\u00e9rcia Stampini Duarte Martino pelo aux\u00edlio na condu\u00e7\u00e3o dos \n\nexperimentos de biodisponibilidade de minerais, pela corre\u00e7\u00e3o dos artigos e por \n\nsempre ser t\u00e3o sol\u00edcita e am\u00e1vel em me atender. \n\n\u00c0 Prof\u00aa. Sylvia do Carmo Castro Franceschini pelo inestim\u00e1vel apoio \n\nfinanceiro que permitiu a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, pelas sugest\u00f5es ao longo \n\nda condu\u00e7\u00e3o do projeto, e pela do\u00e7ura que transmite em cada palavra. \n\nAo Prof. Jos\u00e9 Ben\u00edcio Paes Chaves pela longa parceria e preciosas \n\nsugest\u00f5es, pela participa\u00e7\u00e3o na banca de qualifica\u00e7\u00e3o e por ter aceitado o \n\nconvite para suplente da banca de doutorado. \n\nA S\u00e9rgio Duarte Segall pela parceria, simpatia, amizade e pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na banca de doutorado. \n\n\u00c0 Profa. Raquel Vieira de Carvalho, pela amizade e pela prontid\u00e3o em \n\naceitar o convite em participar da banca de doutorado. \n\n\n\n iii \n\n\u00c0 Profa. Neuza Maria Brunoro Costa pelo aux\u00edlio na condu\u00e7\u00e3o do \n\nexperimento de biodisponibilidade de ferro e participa\u00e7\u00e3o na banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o para o doutorado. \n\n\u00c0 Profa. Silvia Eloiza Priore, pelo carinho, simpatia e por aceitar \n\nparticipar como suplente da banca de doutorado. \n\n\u00c0 Profa. Ana Maria Bartels Rezende, pelos ensinamentos sempre \n\nproferidos, seja no campo profissional ou pessoal, pela oportunidade e \n\nconfian\u00e7as sempre depositadas em mim e pelo aceite em participar como \n\nsuplente da banca de doutorado. \n\nAos demais professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade pelos ensinamentos e colabora\u00e7\u00f5es. \n\nAo Prof. Guilherme Portari, pela solicitude na doa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e \n\norienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 metodologia para an\u00e1lise de tiamina eritrocit\u00e1ria. \n\n\u00c0s crian\u00e7as participantes do estudo, por transmitirem tanta alegria e \n\ninoc\u00eancia em seus olhares e por terem permitido que essa pesquisa \n\nacontecesse.  \n\n\u00c0s professoras e diretoras das creches participantes do estudo, por \n\nconfiarem em nosso trabalho e abrirem as portas para a condu\u00e7\u00e3o desse \n\nestudo. \n\nAos profissionais e t\u00e9cnicos do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Cl\u00ednicas da \n\nDivis\u00e3o de Sa\u00fade da UFV, por serem t\u00e3o am\u00e1veis e receptivos conosco e com \n\nas crian\u00e7as de nosso estudo. \n\n\u00c0s minhas queridas amigas e bolsistas de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Laura \n\nLuiza Menezes Santos e Kellen Cristina da Cruz Rodrigues, pela amizade t\u00e3o \n\npreciosa, pela integral dedica\u00e7\u00e3o a este trabalho e pela disponibilidade em \n\nsempre ajudar, especialmente nos momentos mais dif\u00edceis. \n\n\u00c0 amiga presente em todas as horas, Tatiana Aguiar Montini, por sua \n\nmeiguice e lealdade sem iguais. \n\n\u00c0s estagi\u00e1rias do curso de Nutri\u00e7\u00e3o, D\u00e9bora Paiva, Paola Parreiras e \n\nAna Cl\u00e1udia Gon\u00e7alves, pelo aux\u00edlio em momentos de muito sufoco.  \n\n\n\n iv \n\n\u00c0 Solange Bigonha pelo aux\u00edlio no planejamento do experimento de \n\nbiodisponibilidade de zinco. \n\n\u00c0 Naiara Sperandio pela paci\u00eancia em compartilhar seus conhecimentos \n\nsobre avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica conosco e \u00e0 Daniela Alves, pelo aux\u00edlio no c\u00e1lculo do \n\n\u00cdndice de Qualidade da Dieta. \n\n\u00c0 Camila, La\u00eds e Juliana, minhas amigas e companheiras de rep\u00fablica, \n\npor sua amizade e por tornarem esses anos em Vi\u00e7osa ainda melhores de \n\nserem vividos. \n\nAos amigos Vitaminad@s, Fabiana Rossi Hamacek e Carlos M\u00e1rio \n\nMartins Silveira, pelos momentos de tanta cumplicidade e por ocuparem um \n\nlugar especial em meu cora\u00e7\u00e3o. \n\nAo amigo Leandro de Morais Cardoso pela amizade e boa companhia \n\ndi\u00e1ria, por ser t\u00e3o sol\u00edcito em sempre ajudar e pelo valioso aux\u00edlio nas an\u00e1lises \n\nestat\u00edsticas.  \n\nAos demais Vitaminad@s queridos, V\u00edvian Cristina da Cruz Rodrigues, \n\nJ\u00e9ssica Miranda Buthers, Miriam Campos, Soraia Pinheiro, Tib\u00e9rio Barreira e \n\nGaldino Xavier, pelos momentos inesquec\u00edveis nesse laborat\u00f3rio que \u00e9 nosso \n\nsegundo LAR. \n\nA todos os meus amigos e colegas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pelo \u00f3timo tempo \n\nde conv\u00edvio e de estudos.  \n\nAos meus queridos pais, Lizete e Marco T\u00falio (in memorian), por tudo o \n\nque fizeram por mim e por meus irm\u00e3os, pelo amor e pela confian\u00e7a.  \n\nAos meus irm\u00e3os, Amanda e Emanuel, por me encherem de orgulho e \n\namor.  \n\nAo meu namorado querido, Marco Ant\u00f4nio, pelo amor, incentivo, \n\npaci\u00eancia e por me ensinar a ser uma pessoa melhor.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, a melhor que algu\u00e9m poderia querer, pelo apoio, \n\ntorcida, afago e amor. \n\nA todos aqueles que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n v \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\nCeres Mattos Della Lucia nasceu em 11 de junho de 1984 no munic\u00edpio \n\nde Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es, Minas Gerais. \n\nEm maio de 2002, iniciou o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o na \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (MG), concluindo-o em mar\u00e7o de 2007. Foi \n\nbolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do PIBIC/CNPq durante o per\u00edodo de agosto de \n\n2005 a julho de 2006, atuando em pesquisa sobre o controle de perdas de \n\nvitamina C e carotenoides em hortali\u00e7as servidas em uma Unidade de \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o Hospitalar, no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa. \n\nEm mar\u00e7o de 2007, ingressou no Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto \n\nSensu em Ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (MG), \n\natuando na linha de pesquisa \u2018Valor Nutricional, Funcional e Controle de \n\nQualidade de Alimentos e de Dietas\u2019, obtendo o t\u00edtulo de mestre em mar\u00e7o de \n\n2009.  \n\nEm fevereiro de 2009, ingressou na Universidade Vila Velha (UVV), \n\nonde permaneceu at\u00e9 fevereiro de 2010 e lecionou as disciplinas de \n\nComposi\u00e7\u00e3o de Alimentos, Administra\u00e7\u00e3o de Unidades de Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nNutri\u00e7\u00e3o, Nutri\u00e7\u00e3o Experimental e Saneamento e Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. \n\nEm mar\u00e7o de 2010, ingressou na primeira turma de doutorado do Curso \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa (MG) e pleiteou o t\u00edtulo de doutora em mar\u00e7o de 2013.  \n\n \n\n\n\n vi \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO ...................................................................................................... vii \n\nABSTRACT .................................................................................................... ix \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL .............................................................................. 1 \n\n2. OBJETIVOS ............................................................................................... 4 \n\n2.1. Objetivo Geral ..................................................................................... 4 \n\n2.2. Objetivos Espec\u00edficos .......................................................................... 4 \n\n3. RESULTADOS ........................................................................................... 5 \n\n3.1. Artigo 1: Os desafios da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos ............................... 5 \n\n3.2. Artigo 2: Perfil socioecon\u00f4mico e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de pr\u00e9-escolares \n\nde duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG ..................... 24 \n\n3.3. Artigo 3: Impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de arroz fortificado com ferro, zinco, \n\ntiamina e \u00e1cido f\u00f3lico no estado nutricional de pr\u00e9-escolares .................. 47 \n\n3.4. Artigo 4: Qualidade da dieta e consumo de nutrientes de pr\u00e9-escolares: \n\nseria interessante a inclus\u00e3o do arroz fortificado com micronutrientes na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o escolar? ............................................................................... 76 \n\n3.5. Artigo 5: Iron bioavailability in wistar rats fed with fortified rice by Ultra \n\nRice\u00ae technology with or without addition of yacon flour ........................ 109 \n\n3.6. Artigo 6: Biodisponibilidade de zinco em ratos Wistar alimentados com \n\narroz fortificado com \u00f3xido de zinco ....................................................... 134 \n\n4. ANEXOS ................................................................................................ 150 \n\nAnexo 1: Question\u00e1rio aplicado aos pais ou respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as150 \n\nAnexo 2: Termo de Consentimento ........................................................ 152 \n\nAnexo 3: Aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos \n\nda Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) ............................................. 153 \n\nAnexo 4: Planilha de registro do peso m\u00e9dio da por\u00e7\u00e3o servida ............ 154 \n\nAnexo 5: Servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o convencional: planilha de registro dos dados \n\nindividuais............................................................................................... 155 \n\nAnexo 6: Planilha de descri\u00e7\u00e3o dos alimentos / prepara\u00e7\u00f5es e receitas 156 \n\nAnexo 7. Aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Animais da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) .................................................. 157 \n\n\n\n vii \n\nRESUMO \n\n \nDELLA LUCIA, Ceres Mattos, D.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, mar\u00e7o de \n2013. Arroz fortificado com ferro, zinco, tiamina e folato: impacto sobre o \nestado nutricional de pr\u00e9-escolares e biodisponibilidade de ferro e zinco \nem ratos Wistar. Orientadora: Helena Maria Pinheiro Sant\u2019Ana. \nCoorientadores: H\u00e9rcia Stampini Duarte Martino, Sylvia do Carmo Castro \nFranceschini e Jos\u00e9 Ben\u00edcio Paes Chaves. \n \n\nAs defici\u00eancias de micronutrientes configuram-se como um importante \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica emergente e de car\u00e1ter mundial, sendo alvo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o das autoridades e profissionais de sa\u00fade. O arroz fortificado com \n\nmicronutrientes por meio da tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) pode ser uma \n\nimportante estrat\u00e9gia na preven\u00e7\u00e3o e controle dessas car\u00eancias nutricionais. \n\nEste estudo teve como objetivo avaliar o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de um arroz \n\nfortificado (Ultra Rice\u00ae) com ferro, zinco, tiamina e folato sobre o estado \n\nnutricional de pr\u00e9-escolares e a biodisponibilidade de ferro e zinco em ratos \n\nWistar. Foi realizado um estudo de interven\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as em duas creches \n\nfilantr\u00f3picas de Vi\u00e7osa, MG, em que as mesmas foram submetidas a \n\navalia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas e bioqu\u00edmicas, no in\u00edcio e ao final do per\u00edodo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica. As crian\u00e7as de uma creche \n\nreceberam arroz polido e as crian\u00e7as da outra creche receberam UR\u00ae \n\nmisturado ao arroz polido, numa propor\u00e7\u00e3o de 1:100, como parte da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o escolar. A aceita\u00e7\u00e3o do arroz foi avaliada pela an\u00e1lise do resto-\n\ningest\u00e3o. A biodisponibilidade de ferro em dietas contendo UR\u00ae e UR\u00ae \n\nadicionado de farinha de yacon foi avaliada em ratos pelo m\u00e9todo de \n\ndeple\u00e7\u00e3o/reple\u00e7\u00e3o de hemoglobina. Foram monitorados o peso corporal e o \n\nconsumo alimentar dos animais e calculados o ferro hemoglob\u00ednico (Hb-Fe), a \n\nefici\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da hemoglobina (HRE) e o valor biol\u00f3gico relativo \n\n(RBV). Ap\u00f3s eutan\u00e1sia, determinou-se o conte\u00fado de \u00e1cidos graxos de cadeia \n\ncurta (AGCC) (\u00e1cidos ac\u00e9tico, but\u00edrico e propi\u00f4nico) a partir das fezes do \n\nconte\u00fado cecal dos animais e realizou-se a contagem de reticul\u00f3citos por meio \n\nda t\u00e9cnica do esfrega\u00e7o. No ensaio sobre biodisponibilidade de zinco, ratos \n\nforam alimentados com dietas contendo duas diferentes fontes de zinco (UR\u00ae \n\nfortificado com \u00f3xido de zinco - dieta teste ou carbonato de zinco (ZnCO3) \u2013 \n\ndieta controle), suprindo 50 ou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o desse mineral para \n\nesses animais. Foram avaliados o ganho de peso, a ingest\u00e3o alimentar, o \n\n\n\n viii \n\ncoeficiente de efici\u00eancia alimentar, o peso, a espessura e o comprimento do \n\nf\u00eamur, a reten\u00e7\u00e3o de zinco, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio no f\u00eamur e as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nzinco no f\u00eamur, plasma e eritr\u00f3citos. No estudo de interven\u00e7\u00e3o, observou-se \n\nque o UR\u00ae melhorou o estado nutricional dos pr\u00e9-escolares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de zinco, tiamina, \u00e1cido f\u00f3lico, hemoglobina corpuscular m\u00e9dia \n\n(HCM) e concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina corpuscular m\u00e9dia (CHCM). N\u00e3o foram \n\ndetectadas diferen\u00e7as entre o in\u00edcio e o final do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o quanto aos \n\nvalores de hemat\u00f3crito, hemoglobina e eritr\u00f3citos. Os pr\u00e9-escolares \n\napresentaram ganho de peso ap\u00f3s os 4 meses de interven\u00e7\u00e3o, sendo que, na \n\ncreche teste, as medianas de escore-z para os \u00edndices peso por estatura (P/E) \n\ne \u00edndice de massa corporal por idade (IMC/idade) tamb\u00e9m foram \n\nsignificativamente maiores. O UR\u00ae apresentou excelente aceita\u00e7\u00e3o sensorial por \n\nparte das crian\u00e7as. A ingest\u00e3o de energia e de prote\u00ednas por crian\u00e7as da faixa \n\net\u00e1ria de 4 a 6 anos foi significativamente maior na creche teste, assim como \n\nfoi maior o consumo de vitamina B1, folato e ferro por crian\u00e7as de 2 a 3 e de 4 a \n\n6 anos. A m\u00e9dia da pontua\u00e7\u00e3o total do \u00cdndice de Qualidade da Dieta (IQD) foi \n\nbaixa em ambas as creches, indicando que a alimenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-escolares \n\nnecessita de mudan\u00e7as.  No ensaio sobre biodisponibilidade de ferro, \n\nobservou-se que a dieta contendo UR\u00ae apresentou alta biodisponibilidade, \n\nsendo observado um RBV de 84,6 %. Todavia, a adi\u00e7\u00e3o de farinha de yacon \u00e0 \n\ndieta contendo UR\u00ae promoveu redu\u00e7\u00e3o significativa no valor de RBV (63,1 %). \n\nHouve diferen\u00e7a no conte\u00fado de AGCC sendo que, para o \u00e1cido ac\u00e9tico, os \n\ngrupos que receberam farinha de yacon apresentaram maiores valores \n\ncomparados aos que n\u00e3o receberam. No ensaio sobre biodisponibilidade de \n\nzinco, a dieta controle proporcionou maior ganho de peso, coeficiente de \n\nefici\u00eancia alimentar, reten\u00e7\u00e3o de zinco e concentra\u00e7\u00e3o de zinco no f\u00eamur \n\nquando comparada \u00e0 dieta teste. Entretanto, a ingest\u00e3o alimentar, o \n\ncomprimento e a espessura do f\u00eamur, o zinco plasm\u00e1tico e o zinco eritrocit\u00e1rio \n\nn\u00e3o diferiram entre os grupos. O UR\u00ae mostrou-se como uma alternativa vi\u00e1vel a \n\nser utilizada na alimenta\u00e7\u00e3o escolar, uma vez que os resultados dos estudos \n\nde biodisponibilidade de minerais e de interven\u00e7\u00e3o foram promissores, \n\nindicando a efic\u00e1cia de sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chave: Defici\u00eancia de micronutrientes; fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos; \n\nvitaminas; minerais; crian\u00e7as. \n\n  \n\n\n\n ix \n\nABSTRACT \n \n\nDELLA LUCIA, Ceres Mattos, D.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, March, \n2013. Fortified rice with iron, zinc, thiamine and folate: impact on the \nnutritional status of preschoolers and bioavailability of iron and zinc. \nAdviser: Helena Maria Pinheiro Sant\u2019Ana. Co-Advisers: H\u00e9rcia Stampini Duarte \nMartino, Sylvia do Carmo Castro Franceschini and Jos\u00e9 Ben\u00edcio Paes Chaves. \n \n\nMicronutrient deficiencies are configured as a major emerging public health \n\nproblem and of global character, being the subject of concern of the authorities \n\nand health professionals. The rice fortified with micronutrients through Ultra \n\nRice\u00ae (UR\u00ae) technology may be an important strategy in the prevention and \n\ncontrol of these nutritional deficiencies. This study aimed to evaluate the impact \n\nof the use of a rice (Ultra Rice\u00ae) fortified with iron, zinc, thiamine and folic acid \n\non the nutritional status of preschoolers and the bioavailability of iron and zinc in \n\nWistar rats. A study of intervention with children in two philanthropic preschool \n\nin Vi\u00e7osa, MG, Brazil, was conducted, in which they underwent anthropometric \n\nand biochemical evaluations at the beginning and end of the intervention period, \n\nas well as dietary assessment. Children from a preschool received polished rice \n\nand children from the other preschool received UR\u00ae mixed with polished rice, at \n\na ratio of 1:100, as part of school meals. The acceptance of the rice was \n\nevaluated by the analysis of rice rest-intake. The bioavailability of iron in diets \n\ncontaining UR\u00ae and UR\u00ae with yacon flour was evaluated in rats by the method \n\nof depletion/repletion of hemoglobin. The body weight and food intake of \n\nanimals were monitorated and the iron hemoglobin (Hb-Fe), the hemoglobin \n\nregeneration efficiency (HRE) and relative biological value (RBV) were \n\ncalculated. After euthanasia, the content of short chain fatty acids (SCFA) \n\n(acetic, propionic and butyric  acids) were determinated from the stool and \n\ncaecum contents of animals and the reticulocyte counting was conducted by the \n\nsmear technique. In the essay on zinc bioavailability, rats were fed diets \n\ncontaining two different sources of zinc (UR\u00ae fortified with zinc oxide - test diet \n\nor zinc carbonate (ZnCO3) - control diet), supplying 50 or 100 % of the \n\nrecommendation of this mineral for animals. The weight gain, food intake, feed \n\nefficiency coefficient, weight, thickness and length of the femur, the retention of \n\nzinc, calcium and magnesium in the femur and femur zinc concentrations in \n\nplasma and erythrocytes were evaluated. In intervention study, it was observed \n\nthat UR\u00ae improved the nutritional status of preschool children in relation to \n\n\n\n x \n\nconcentrations of zinc, thiamine, folic acid, mean corpuscular hemoglobin \n\n(MCH) and mean corpuscular hemoglobin concentration (MCHC). No \n\ndifferences were found between the beginning and end of the intervention \n\nperiod as the values of hematocrit, hemoglobin and erythrocytes. Preschool \n\nchildren gained weight after 4 months of intervention and, in the test preschool, \n\nmedian of score-z for the indexes weight by height (W/H) and body mass index \n\nby age (BMI/age) were also significantly higher. The UR\u00ae showed good \n\nacceptability. The intake of energy and protein for children aged 4-6 years was \n\nsignificantly higher in the test preschool, as was higher the intake of vitamin B1, \n\nfolate and iron in children aged 2-6 years. The Healthy Eating Index (HEI) \n\naverage total score was low in both preschools, indicating that the feeding of \n\npreschoolers needs changes.  In the assay of iron bioavailability, it was found \n\nthat the diet containing UR\u00ae showed high bioavailability of iron, being observed \n\na RBV of 84.66 %. However, the addition of yacon flour to the diet containing \n\nUR\u00ae significantly reduced RBV (63.1 %). There were differences in the content \n\nof SCFA and, for acetic acid, groups that received yacon meal had higher \n\nvalues compared to those who did not. In the assay of zinc bioavailability, the \n\ncontrol diet showed higher weight gain, feed efficiency ratio, retention of zinc \n\nand zinc concentration in the femur (p &lt;0.05) when compared to the test diet. \n\nHowever, food intake, the length and thickness of the femur, plasmatic and \n\nerythrocyte zinc did not differ between groups. UR\u00ae showed to be a viable \n\nalternative to be used in school feeding, since the results of the mineral \n\nbioavailability studies and intervention are promising, indicating the \n\neffectiveness of its use. \n\nKeywords: Micronutrient deficiency; fortification of foods; vitamins; minerals; \n\nchildren.\n\n\n\n 1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nAs defici\u00eancias de micronutrientes configuram-se como um importante \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica emergente e de car\u00e1ter mundial, mesmo em n\u00edvel \n\nde car\u00eancia subcl\u00ednica ou marginal, presente tanto em pa\u00edses desenvolvidos e \n\nem desenvolvimento, sendo alvo de preocupa\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas nacionais e \n\ninternacionais de sa\u00fade (FERRAZ et al., 2005). Entretanto, embora se observe \n\ndecl\u00ednio acentuado na desnutri\u00e7\u00e3o e aumento da epidemia de obesidade, \n\nfen\u00f4menos caracter\u00edsticos do processo de transi\u00e7\u00e3o nutricional, uma alta \n\npreval\u00eancia dessas defici\u00eancias ainda persiste (BATISTA FILHO, 1999). \n\nDados da literatura comprovam o impacto das defici\u00eancias de \n\nmicronutrientes na morbidade e na mortalidade dos grupos populacionais mais \n\nvulner\u00e1veis, entre estes, as crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar (CHRISTIAN et al., \n\n2001). No Brasil, este panorama concentra-se praticamente em todas as \n\nregi\u00f5es, de forma aguda ou cr\u00f4nica, caracterizando-se principalmente por \n\ndefici\u00eancias de ferro (anemia ferropriva), zinco, vitamina A e \u00e1cido f\u00f3lico \n\n(FILHO e RISSIN, 2003).  \n\nEstrat\u00e9gias para preven\u00e7\u00e3o e controle destas defici\u00eancias de \n\nmicronutrientes seriam o f\u00e1cil acesso a uma alimenta\u00e7\u00e3o equilibrada e \n\ndiversificada, a suplementa\u00e7\u00e3o medicamentosa, a biofortifica\u00e7\u00e3o e a fortifica\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos. Devido ao dif\u00edcil acesso a uma alimenta\u00e7\u00e3o de qualidade nos \n\ndias atuais, pelo baixo n\u00edvel de escolaridade e condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade \n\nsocioecon\u00f4mica, e aos riscos \u00e0 sa\u00fade pela possibilidade de superdosagem \n\nmedicamentosa, a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos surge como forma vi\u00e1vel de \n\ncombate a estas car\u00eancias, pois permite alta cobertura populacional, n\u00e3o altera \n\nh\u00e1bitos alimentares e possui baixo risco de toxicidade (LEE, 2000). \n\nV\u00e1rios alimentos, incluindo o a\u00e7\u00facar (ARROYAVE, 1981), o leite \n\n(HURREL, 1997), o \u00f3leo, biscoitos, bebidas e o arroz (DARY  e MORA, 2002) \n\nt\u00eam sido explorados como potenciais ve\u00edculos para a fortifica\u00e7\u00e3o. Entre eles, o \n\narroz \u00e9 um candidato ideal para a fortifica\u00e7\u00e3o porque se encontra bem \n\nadaptado \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e \u00e9 um alimento b\u00e1sico em pa\u00edses onde \n\ndefici\u00eancias espec\u00edficas atingem altas preval\u00eancias (HURREL, 1997). \n\nO arroz fortificado por meio da tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) \u00e9 similar ao \n\narroz tradicional em tamanho, forma e textura, e pode contribuir para suprir as \n\nnecessidades nutricionais de popula\u00e7\u00f5es que t\u00eam esse alimento como base na \n\nsua dieta. Sua tecnologia de fortifica\u00e7\u00e3o com micronutrientes inclui a adi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 2 \n\nvitaminas (tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico) e minerais (ferro e zinco) em um gr\u00e3o de arroz \n\nextrusado, produzido a partir da farinha de arroz (PATH, 1999). Os n\u00edveis dos \n\nagentes de fortifica\u00e7\u00e3o podem ser concentrados nesses gr\u00e3os, de forma a \n\npoderem ser misturados com o arroz convencional na propor\u00e7\u00e3o de 1:50 a \n\n1:200 (LEE et al., 2000).  A tecnologia de fortifica\u00e7\u00e3o Ultra Rice\u00ae protege os \n\nmicronutrientes inseridos no interior do gr\u00e3o produzido, reduzindo a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e consequente perda dos nutrientes no per\u00edodo de \n\narmazenamento e nas etapas de prepara\u00e7\u00e3o do arroz (lavagem e coc\u00e7\u00e3o) \n\n(PATH, 1999).  \n\nOs gr\u00e3os de UR\u00ae apresentam 7,68 % de umidade, 0,12 % de lip\u00eddios; \n\n7,26 % de prote\u00ednas; 79,75 % de carboidratos, 0,96 % de fibra alimentar total e \n\nvalor energ\u00e9tico total de 349,12 kcal/100 g, valores similares aos encontrados \n\nno arroz polido cru, al\u00e9m de 4,2 mg de ferro, 2,1 mg de zinco, 0,36 mg de \n\ntiamina e 72 \u00b5g de \u00e1cido f\u00f3lico (SILVEIRA, 2012). \n\n Ainda s\u00e3o escassos na literatura estudos que tenham avaliado o impacto \n\ndo UR\u00ae no estado nutricional de grupos vulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o, em especial, \n\ncrian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, que apresentam risco de car\u00eancia de vitaminas \n\ne minerais. Uma vez que a regi\u00e3o de Vi\u00e7osa \u00e9 considerada uma \u00e1rea end\u00eamica \n\npara car\u00eancias nutricionais que acometem negativamente o pleno \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, torna-se importante \n\nrealizar o levantamento das condi\u00e7\u00f5es nutricionais de pr\u00e9-escolares nesse \n\nmunic\u00edpio e avaliar os efeitos da introdu\u00e7\u00e3o do UR\u00ae na alimenta\u00e7\u00e3o escolar. \n\nAl\u00e9m disso, existe a necessidade de se avaliar in vivo a biodisponibilidade do \n\nferro e zinco presentes nos gr\u00e3os de UR\u00ae. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nARROYAVE, G.; MEJIA, L.A.; AGUILAR, J.R. The effect of vitamin A \nfortification of sugar on the serum vitamin A levels of preschool Guatemalan \nchildren: A longitudinal evaluation. American Journal of Clinical Nutrition, \nv.34, p.41-49, 1981. \n\nBATISTA FILHO, M. Alimenta\u00e7\u00e3o, nutri\u00e7\u00e3o &amp; sa\u00fade. In: ROUQUARYOL, Z.M.; \nALMEIDA FILHO, N. Epidemiologia &amp; Sa\u00fade, 5\u00aa Ed., Rio de Janeiro, Editora \nMedsi, p. 353-374, 1999. \n\nCHRISTIAN, P.; WEST, K. P.; KHATRY, S. K.; LECLERQ, S. C.; \nKIMBROUGH- PRADHAN, E.; KATZ, J. Maternal night blindness increases risk \nof mortality in the first 6 months of life among infants in Nepal. Journal of  \nNutrition, v. 131, n.5, p.1510-1512, 2001. \n\n\n\n 3 \n\nDARY, O.; MORA, J.O. Food fortification to reduce vitamin A deficiency: \ninternational vitamin A consultative group recommendations. The Journal of \nNutrition, p. 2927S-2933S, 2002. \n\nFERRAZ, I. S.; DANELUZZI, J. C.; VANNUCCHI, H.; JORD\u00c3O, J. R. A. A. \nPreval\u00eancia da car\u00eancia de ferro e sua associa\u00e7\u00e3o com a defici\u00eancia de \nvitamina A em pr\u00e9-escolares. Jornal de Pediatria, v. 81, p.169-174, 2005. \n\nFILHO, M. B.; RISSIN, A. A transi\u00e7\u00e3o nutricional no Brasil: tend\u00eancias \nregionais e temporais. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, v.19, p.181-191, 2003. \n\nHURRELL, R.F. Preventing iron deficiency through food fortification. Nutrition \nReview, v.55, p.210-222, 1997. \n\nLEE, J.; HAMER, M.L.; EITENMILLER, R.R. Stability of retinyl palmitate during \ncooking and storage in rice fortified with ultra rice fortification technology. \nJournal of Food Science, v.65, n.5, p.915-919, 2000. \n\nPATH. Program for Appropriate Technology in Health. Seattle, Wa., Personal \ncommunication. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.path.org/>. Acesso: 04 Dez 2012. \n\nSILVEIRA, C.M.M. Caracteriza\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica e nutricional, aceita\u00e7\u00e3o \nsensorial e estabilidade de \u00e1cido f\u00f3lico e tiamina em arroz fortificado \n(Ultra Rice\u00ae) ap\u00f3s diferentes t\u00e9cnicas de coc\u00e7\u00e3o. 2012. 99 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o), Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n\n \n\nhttp://www.path.org/\n\n\n 4 \n\n2. OBJETIVOS \n\n2.1. Objetivo Geral: \n\nAvaliar o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de um arroz fortificado com ferro, zinco, \n\ntiamina e folato no estado nutricional de pr\u00e9-escolares e na biodisponibilidade \n\nde ferro e zinco em ratos Wistar. \n\n \n\n2.2. Objetivos Espec\u00edficos: \n\n? Avaliar o estado nutricional dos pr\u00e9-escolares participantes do estudo; \n? Caracterizar as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e a hist\u00f3ria cl\u00ednica e \n\nnutricional dos pr\u00e9-escolares; \n\n? Avaliar o impacto do UR\u00ae no estado nutricional dos pr\u00e9-escolares em \nrela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices peso/idade, peso/altura, altura/idade e IMC/idade; \n\n? Avaliar o impacto do UR\u00ae no estado nutricional dos pr\u00e9-escolares em \nrela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de zinco s\u00e9rico, tiamina eritrocit\u00e1ria, folato s\u00e9rico e \n\nhemograma; \n\n? Analisar a aceita\u00e7\u00e3o do UR\u00ae misturado ao arroz polido como parte da \nalimenta\u00e7\u00e3o escolar, utilizando como par\u00e2metro o resto-ingest\u00e3o; \n\n? Avaliar o consumo alimentar e calcular o \u00cdndice de Qualidade da Dieta \n(IQD) da alimenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-escolares; \n\n? Avaliar a biodisponibilidade de ferro nos gr\u00e3os de UR\u00ae; \n? Avaliar a biodisponibilidade de zinco nos gr\u00e3os de UR\u00ae. \n\n\n\n 5 \n\n3. RESULTADOS \n\n \n\n3.1. Artigo 1: Os desafios da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos \n\n(Artigo publicado no Boletim do Centro de Processamento de Alimentos, v. 30, \n\nn.2, p. 197-208, 2012. Autores: Ceres Mattos Della Lucia, Juliana Farias de \n\nNovaes, Helena Maria Pinheiro Sant\u2019Ana). \n\n \n\nRESUMO \n\nEste trabalho teve como objetivo realizar uma revis\u00e3o da literatura a \n\nrespeito da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos, seus benef\u00edcios e os principais desafios \n\nna obten\u00e7\u00e3o de sucesso em programas de fortifica\u00e7\u00e3o. O presente artigo \n\ndiscute sobre os n\u00edveis recomendados dos principais micronutrientes utilizados \n\ncomo agentes de fortifica\u00e7\u00e3o e revisa os aspectos relacionados \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de \n\nferro, zinco, vitamina A e \u00e1cido f\u00f3lico aos alimentos. O trabalho aborda, ainda, \n\no uso de novas tecnologias no controle das defici\u00eancias de micronutrientes e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do arroz como ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o, sumarizando os principais \n\nestudos desenvolvidos sobre o tema. A revis\u00e3o da literatura permitiu concluir \n\nque a escolha correta dos micronutrientes fortificantes, o estabelecimento dos \n\nn\u00edveis de fortifica\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo adequado s\u00e3o algumas das \n\nquest\u00f5es fundamentais para a obten\u00e7\u00e3o de sucesso dos programas de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPalavras-chave: defici\u00eancias de micronutrientes; ferro; zinco; \u00e1cido f\u00f3lico; \n\nvitamina A. \n\n \n\nABSTRACT \n\n This study aimed to perform a review of the literature about food \n\nfortification and the main challenges in achieving success in fortification \n\nprograms. This article discusses the recommended levels of the main \n\nmicronutrients used as agents of fortification and reviews aspects related to the \n\naddition of iron, zinc, vitamin A and folic acid to foods. The paper also discusses \n\nthe use of new technologies in controlling micronutrients deficiencies and the \n\nuse of rice as a vehicle for fortification, summarizing the major studies \n\nconducted about this subject. The literature review showed that the correct \n\nchoice of micronutrient used for fortification, the establishment of fortification \n\n\n\n 6 \n\nlevels and the selection of suitable vehicle are some of the key issues for \n\nachieving success of fortification programs. \n\nKeywords: micronutrient deficiencies; iron; zinc; folic acid; vitamin A. \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA defici\u00eancia de micronutrientes vem ganhando import\u00e2ncia \n\nepidemiol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defici\u00eancia de energia e prote\u00ednas, o que tem \n\nchamado a aten\u00e7\u00e3o de profissionais e autoridades de sa\u00fade em todo o mundo \n\n(FERRAZ, DANELUZZI e VANNUCCHI, 2000). A maior parte dessas \n\ndefici\u00eancias se manifesta de forma subcl\u00ednica, n\u00e3o apresentando ind\u00edcios \n\nevidentes de enfermidade, raz\u00e3o pela qual vem sendo chamada de fome oculta \n\n(D\u00cdAZ, DE LAS CAGIGAS e RODR\u00cdGUEZ, 2003). \n\nMais de 840 milh\u00f5es de pessoas n\u00e3o consomem alimentos em \n\nquantidades suficientes para suprir suas necessidades di\u00e1rias b\u00e1sicas de \n\nenergia. Popula\u00e7\u00e3o ainda maior, estimada em tr\u00eas bilh\u00f5es de pessoas, sofre os \n\nefeitos da defici\u00eancia de micronutrientes porque n\u00e3o t\u00eam acesso a alimentos \n\nricos em vitaminas e minerais, tais como carnes, frutas e hortali\u00e7as em \n\nquantidade suficiente. Mulheres e crian\u00e7as da \u00c1frica Subsaariana, da \u00c1sia \n\nMeridional, do Sudeste Asi\u00e1tico, da Am\u00e9rica Latina e do Caribe apresentam \n\nmaior risco de contrair doen\u00e7as, de morte prematura e de deteriora\u00e7\u00e3o de sua \n\ncapacidade cognitiva por consumirem dietas pobres em micronutrientes \n\nessenciais, particularmente ferro, vitamina A, iodo e zinco (NUTTI, CARVALHO \n\ne WATANABE, 2011). \n\nOs dist\u00farbios do estado nutricional, em especial os relacionados \u00e0 \n\ndefici\u00eancia de micronutrientes, podem ter causalidade m\u00faltipla. Essas \n\ndefici\u00eancias constituem fatores de risco para a sa\u00fade e sobreviv\u00eancia de \n\ngrupos vulner\u00e1veis, como crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, gestantes e idosos \n\n(MARTINS et al., 2007). A defici\u00eancia de minerais e vitaminas pode interferir \n\nem todo o desenvolvimento do indiv\u00edduo, com consequ\u00eancias tanto sob o ponto \n\nde vista f\u00edsico, como social e econ\u00f4mico (NUTTI, CARVALHO e WATANABE, \n\n2011).  \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o ideal precisa conter todos os nutrientes de que o ser \n\nhumano necessita e todas as pessoas deveriam ter acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o \n\nequilibrada. No entanto, certos nutrientes nem sempre est\u00e3o dispon\u00edveis para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, ou nem todos podem ter acesso a eles (ZANCUL, 2004). Al\u00e9m \n\n\n\n 7 \n\ndisso, h\u00e1bitos alimentares inadequados, falta de informa\u00e7\u00e3o e de orienta\u00e7\u00e3o \n\nnutricional s\u00e3o fatores que podem dificultar a ado\u00e7\u00e3o de uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel e contribuir para a defici\u00eancia de micronutrientes. \n\nO objetivo do presente trabalho foi efetuar uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica da \n\nliteratura a respeito da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos e os principais desafios na \n\nobten\u00e7\u00e3o de sucesso em programas de fortifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nRealizou-se pesquisa bibliogr\u00e1fica retrospectiva das publica\u00e7\u00f5es dos \n\n\u00faltimos 20 anos utilizando as bases de dados Pubmed, Science Direct, Scielo e \n\nHighWire Press, al\u00e9m de outras fontes bibliogr\u00e1ficas consideradas relevantes. \n\nOs descritores utilizados foram: fortifica\u00e7\u00e3o, biofortifica\u00e7\u00e3o, ferro, zinco, \u00e1cido \n\nf\u00f3lico, vitamina A, defici\u00eancia de micronutrientes, arroz fortificado e seus \n\ncorrespondentes em ingl\u00eas e espanhol. \n\n \n\n3. FORTIFICA\u00c7\u00c3O DE ALIMENTOS \n\n3.1. Os benef\u00edcios da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nDevido \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0s mudan\u00e7as no estilo de vida, verifica-se \n\ntend\u00eancia crescente do consumo de alimentos que conduzem \u00e0 menor \n\ningest\u00e3o de micronutrientes (VISIOLI e HAGEN, 2007).  \n\nO alto consumo de produtos industrializados e o baixo consumo de \n\ncarnes e demais produtos de origem animal parecem representar uma das \n\nmaiores raz\u00f5es para o aumento da preval\u00eancia de defici\u00eancias nutricionais em \n\npa\u00edses em desenvolvimento. Crian\u00e7as e mulheres em idade f\u00e9rtil s\u00e3o os \n\nsegmentos mais vulner\u00e1veis (RANUM, 2001).  \n\nEstimativas sugerem que cerca de 815 milh\u00f5es de fam\u00edlias no mundo \n\nsofram de defici\u00eancia de micronutrientes (UNDERWOOD, 2003). Mesmo no \n\nocidente, determinadas popula\u00e7\u00f5es podem sofrer de defici\u00eancias de \n\nmicronutrientes, como (1) fam\u00edlias economicamente desfavorecidas que n\u00e3o \n\npossuem recursos para a compra de produtos fortificados; (2) indiv\u00edduos com \n\ndeterminados h\u00e1bitos alimentares (por exemplo, beb\u00eas de m\u00e3es veganas e \n\nmacrobi\u00f3ticas) (BLACK, 2003), (3) indiv\u00edduos provenientes de popula\u00e7\u00f5es que \n\nvivem em determinadas \u00e1reas com solos pobres (EICHHOLZER , 2003) ou (4) \n\nindiv\u00edduos que n\u00e3o contam com recursos para aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos variados \n\npara compor uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.  \n\n\n\n 8 \n\nEm geral, as quatro principais estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o em uso para \n\nmelhorar os n\u00edveis de micronutrientes deficientes na dieta s\u00e3o: (1) o aumento \n\nda ingest\u00e3o de alimentos ricos nesses micronutrientes, ou seja, a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nalimentar; (2) a administra\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de doses elevadas desses \n\nmicronutrientes (suplementa\u00e7\u00e3o); (3) a fortifica\u00e7\u00e3o de um ou mais itens \n\nalimentares comumente consumidos, e (4) a biofortifica\u00e7\u00e3o (LEE, HAMER e \n\nEITENMILLER, 2000). \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o alimentar envolve o consumo de grande variedade de \n\nalimentos para cobrir as necessidades de nutrientes. As comunidades que \n\nvivem no mundo em desenvolvimento dependem de fontes espec\u00edficas de \n\nalimentos muitas vezes deficientes em alguns micronutrientes. Em tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es, parece bastante racional adicionar outros componentes alimentares \n\n\u00e0 dieta visando seu equil\u00edbrio (GRAEBNER et al., 2004). Entretanto, a efic\u00e1cia \n\ndos programas de suplementa\u00e7\u00e3o depende do n\u00edvel de cobertura e \n\nconformidade. Por exemplo, o suplemento de ferro na forma de c\u00e1psulas e \n\nxarope n\u00e3o tem sido bem sucedido em pa\u00edses em desenvolvimento (BEINNER \n\ne LAMOUNIER, 2003). A suplementa\u00e7\u00e3o com zinco, por sua vez, tem se \n\nmostrado eficaz na redu\u00e7\u00e3o da morbidade e mortalidade por doen\u00e7as \n\ninfecciosas (BROWN et al., 2007).  \n\nA fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e9 mais econ\u00f4mica, flex\u00edvel e socialmente \n\naceit\u00e1vel para melhorar o estado nutricional dos indiv\u00edduos nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. A adi\u00e7\u00e3o de micronutrientes na margarina, no leite e em \n\ncereais, por exemplo, tem reduzido consideravelmente a ocorr\u00eancia de \n\ndefici\u00eancias. Idealmente, os alimentos mais consumidos pela maioria dos \n\nsegmentos da popula\u00e7\u00e3o devem ser os escolhidos como ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o \n\n(WAHLQVIST, 2008). \n\nA fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos com a adi\u00e7\u00e3o de vitaminas e minerais tem \n\nsido utilizada h\u00e1 bastante tempo (BACKSTRAND, 2000). No mundo \n\nindustrializado, a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos processados tem se mostrado \n\neficiente para reduzir os riscos de defici\u00eancias de micronutrientes da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral (MORA et al., 2000). A fortifica\u00e7\u00e3o apresenta v\u00e1rias vantagens, mas \n\ntamb\u00e9m encontra dificuldades. Entre as vantagens est\u00e3o a alta cobertura \n\npopulacional, o fato de n\u00e3o modificar os h\u00e1bitos alimentares e de apresentar \n\nbaixo risco de toxicidade. As dificuldades est\u00e3o ligadas ao consumo massivo \n\ndo alimento, sua distribui\u00e7\u00e3o e pre\u00e7o (ZANCUL, 2004). \n\n\n\n 9 \n\nNos programas de fortifica\u00e7\u00e3o devem ser consideradas a quantidade \n\nconsumida do alimento fortificado e a concentra\u00e7\u00e3o do micronutriente a ser \n\nadicionado para que possam alcan\u00e7ar o efeito desejado (DARY e MORA, \n\n2002). A efici\u00eancia da fortifica\u00e7\u00e3o para corrigir, erradicar ou prevenir doen\u00e7as \n\nespec\u00edficas, causadas por defici\u00eancias de nutrientes, \u00e9 amplamente \n\nreconhecida. No entanto, os programas de fortifica\u00e7\u00e3o devem ser colocados \n\nem pr\u00e1tica juntamente com outras a\u00e7\u00f5es que levem a combater ou a evitar \n\noutros problemas nutricionais, mediante alimenta\u00e7\u00e3o composta por alimentos \n\nem seu estado natural (TOR\u00daN, 1988). \n\nExistem certos passos a serem seguidos para que o programa de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o de alimentos alcance bons resultados. Deve-se determinar a \n\npreval\u00eancia da defici\u00eancia do micronutriente, conseguir o suporte da ind\u00fastria \n\nde alimentos e usar compostos com alta biodisponibilidade. \u00c9 muito importante \n\na sele\u00e7\u00e3o correta do tipo de composto a ser utilizado na fortifica\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo do ve\u00edculo de transporte, j\u00e1 que os alimentos podem interferir na \n\nabsor\u00e7\u00e3o dos elementos, diminuindo sua biodisponibilidade (SALGUERIO et \n\nal., 2002). Al\u00e9m disso, a quantidade de micronutrientes a ser adicionada nos \n\nalimentos n\u00e3o deve ultrapassar o valor determinado pela Recommended \n\nDietary Allowance (RDA) para que n\u00e3o provoque efeitos colaterais nas pessoas \n\ne n\u00e3o mude as caracter\u00edsticas do produto (ZANCUL, 2004). Outro fator muito \n\nimportante a ser considerado para o sucesso dos programas de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nrefere-se a altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas que podem ocorrer tanto no ve\u00edculo de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o quanto no produto final, as quais precisam ser cuidadosamente \n\nmonitoradas. A fortifica\u00e7\u00e3o de produtos derivados de cereais, como \u00e9 o caso da \n\nfarinha de trigo integral, com novas fontes de ferro e zinco vem ganhando \n\npopularidade para superar a defici\u00eancia de micronutrientes nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento (AKHTAR, ANJUM e ANJUM, 2011).  \n\n \n\n3.2. N\u00edveis de fortifica\u00e7\u00e3o recomendados \n\nA sele\u00e7\u00e3o e os n\u00edveis adequados do agente de fortifica\u00e7\u00e3o representam \n\nos  fatores mais importantes a serem levados em considera\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o da farinha de trigo utilizando n\u00edveis adequados das formas mais \n\nbiodispon\u00edveis de ferro pode promover melhora do estado nutricional de ferro \n\ncom risco muito menor de efeitos adversos. Estudos de efic\u00e1cia indicam que o \n\nconsumo di\u00e1rio de 7,1 mg de sulfato ferroso (equivalente a 7,1 mg de fumarato \n\n\n\n 10 \n\nf\u00e9rrico ou 10 mg de ferro eletrol\u00edtico) mediante produtos elaborados com farinha \n\nfortificada melhora o estado nutricional de ferro em mulheres em idade f\u00e9rtil \n\n(FFI, 2008). O n\u00edvel de adi\u00e7\u00e3o de ferro nos alimentos provenientes de cereais \n\n(farinha de trigo, farinha de milho e arroz branco) deve abranger de 25 mg de \n\nzinco/kg a 80 mg de zinco/kg, dependendo da necessidade de ferro adicional e \n\ndo consumo de cereal pela popula\u00e7\u00e3o (RANUM, 1999). \n\nA farinha de trigo pode ser fortificada com pelo menos 100 mg de \n\nzinco/kg sem efeitos adversos sobre as propriedades sensoriais e \n\naceitabilidade dos produtos fortificados (ARREDONDO et al., 2006). Ranum \n\n(2001) demonstrou que mesmo menores n\u00edveis de adi\u00e7\u00e3o de zinco, em torno \n\nde 20 a 30 mg de zinco/kg, seriam ben\u00e9ficos para auxiliar o atendimento ds \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es nutricionais. O mesmo autor afirmou ainda que o consumo \n\ndi\u00e1rio de 100 g de cereais enriquecidos com 20 mg de zinco/kg \u00e9 capaz de \n\natender 20 % das necessidades di\u00e1rias de zinco para crian\u00e7as.  \n\n \n\n3.3. O ferro como agente de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nA fortifica\u00e7\u00e3o difere para cada micronutriente, sendo particularmente \n\ndif\u00edcil para o ferro, devido \u00e0 sua r\u00e1pida oxida\u00e7\u00e3o (BOCCIO e IYENGAR, 2003). \n\nMesmo o encapsulamento do ferro para reduzir a oxida\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem trazido \n\nbons resultados (WEGM\u00dcLLER, ZIMMERMANN e HURRELL, 2003). Os \n\nproblemas associados \u00e0 dificuldade da utiliza\u00e7\u00e3o do ferro como agente de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o levaram \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es ex\u00f3ticas, como cozinhar \n\nalimentos em panelas de ferro (PRINSEN, BRABIN e OMARI, 2003) ou a \n\nadi\u00e7\u00e3o de ferro elementar \u00e0 dieta (SWAIN, NEWMAN e HUNT, 2003), mas o \n\nsucesso de tais abordagens ainda \u00e9 question\u00e1vel e n\u00e3o comprovado.  \n\nPara que programas de fortifica\u00e7\u00e3o com ferro sejam bem-sucedidos \u00e9 \n\nncess\u00e1rio incluir o uso de formas sol\u00faveis de ferro, tais como o sulfato ferroso,  \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico como promotor da absor\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nNaFeEDTA para superar os efeitos negativos do \u00e1cido f\u00edtico (AKHTAR et al., \n\n2010). O \u00e1cido etileno diamino tetrac\u00e9tico (EDTA), quelante capaz de se \n\ncombinar com praticamente todos os minerais, tem sido utilizado em \n\nassocia\u00e7\u00e3o ao ferro e ao c\u00e1lcio para aumentar a biodisponibilidade desses \n\nminerais (AKHTAR, ANJUM e ANJUM, 2011). \n\nO NaFeEDTA, o sulfato ferroso e o fumarato ferroso s\u00e3o os agentes de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o preferidos para as farinhas de trigo e milho. A efic\u00e1cia da \n\n\n\n 11 \n\nNaFeEDTA para melhorar o estado nutricional de ferro tem sido demonstrada \n\nem diversos estudos. Quando misturado com alimentos em diversos n\u00edveis de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o, o ferro contido no NaFeEDTA apresenta melhor absor\u00e7\u00e3o do que \n\noutras formas de ferro n\u00e3o-heme. Al\u00e9m disso, ele n\u00e3o \u00e9 sens\u00edvel aos inibidores \n\nde ferro contidos em muitos alimentos. Esse composto torna-se interessante \n\nprincipalmente para popula\u00e7\u00f5es que se alimentam basicamente de cereais ou \n\nleguminosas. Al\u00e9m disso, devido \u00e0 sua melhor capacidade de absor\u00e7\u00e3o e \n\nestabilidade qu\u00edmica, n\u00e3o promove rancifica\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 adequado para \n\nuso como agente de fortifica\u00e7\u00e3o na farinha de trigo (VITERI et al., 1995). \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o suscitada quanto ao consumo de NaFeEDTA parte do \n\nprinc\u00edpio de que os n\u00edveis diet\u00e9ticos de EDTA s\u00e3o elevados nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, devido a sua utiliza\u00e7\u00e3o como conservante. No entanto, a \n\ningest\u00e3o di\u00e1ria aceit\u00e1vel (IDA) de EDTA \u00e9 de 150 mg/pessoa/dia ou 2,5 \n\nmg/kg/dia. Dados de 1992 mostram que a m\u00e9dia geral de exposi\u00e7\u00e3o ao EDTA \n\nnos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) foi de 15 mg/pessoa/dia, sugerindo que \n\no uso de NaFeEDTA como agente de fortifica\u00e7\u00e3o pode ser poss\u00edvel nos EUA e, \n\nespecialmente, nos pa\u00edses em desenvolvimento com consumo habitual mais \n\nbaixo (INACG, 1993).  \n\nA bibliografia sobre o tema revela que muitos problemas de defici\u00eancia \n\nde ferro j\u00e1 foram reduzidos com a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos. No Brasil, a \n\ndefici\u00eancia de ferro e a anemia ferropriva s\u00e3o prevalentes, afetando mais de 50 \n\n% das crian\u00e7as de seis a vinte e quatro meses de idade, principalmente em \n\nregi\u00f5es pobres, e a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos tem sido usada com sucesso. Em \n\nRibeir\u00e3o Preto (SP) foi realizado trabalho com adi\u00e7\u00e3o de ferro na \u00e1gua pot\u00e1vel \n\noferecida nas creches a crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, que conduziu a \n\nresultados muito promissores ap\u00f3s oito meses. As concentra\u00e7\u00f5es de \n\nhemoglobina e ferritina aumentaram significativamente nas crian\u00e7as j\u00e1 nos \n\nprimeiros quatro meses de interven\u00e7\u00e3o (DUTRA DE OLIVEIRA e MARCHINI, \n\n1996). Outro trabalho, realizado no munic\u00edpio de Angatuba (SP), comprovou a \n\nefic\u00e1cia da fortifica\u00e7\u00e3o do leite fluido com 3 mg de ferro amino\u00e1cido quelato no \n\ncombate \u00e0 car\u00eancia de ferro em crian\u00e7as menores de quatro anos. Foram \n\nacompanhadas duzentos e sessenta e nove crian\u00e7as que receberam, por dia, \n\ndurante doze meses, um litro de leite fortificado. A anemia que estava presente \n\nem 62,3 % das crian\u00e7as antes do in\u00edcio do trabalho foi reduzida para 26,5 % \n\ndas crian\u00e7as no final de doze meses, mostrando a viabilidade e a efic\u00e1cia da \n\n\n\n 12 \n\nfortifica\u00e7\u00e3o do leite fluido como medida de interven\u00e7\u00e3o no combate \u00e0 car\u00eancia \n\nde ferro em pr\u00e9-escolares (TORRES et al., 1996). \n\nNo Chile, leite fortificado com 15 mg/L de sulfato ferroso foi ministrado a \n\nduzentos e setenta e seis crian\u00e7as com mais de tr\u00eas meses de idade. Essas \n\ncrian\u00e7as foram comparadas com duzentos e setenta e oito crian\u00e7as que \n\nreceberam leite n\u00e3o fortificado. Ap\u00f3s quinze meses de interven\u00e7\u00e3o, 25,7 % das \n\ncrian\u00e7as que receberam leite n\u00e3o fortificado tinham anemia contra apenas 2,5 \n\n% que continuaram an\u00eamicas ap\u00f3s receberem leite fortificado (OLIVARES, \n\n1989). \n\n \n\n3.4. O zinco como agente de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es surgem com a necessidade de se fortificar \n\nalimentos com zinco, especialmente nas popula\u00e7\u00f5es de pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, cujas dietas cont\u00eam fatores antinutricionais limitantes da \n\nbiodisponibilidade desse micronutriente. \n\nV\u00e1rios sais de zinco est\u00e3o dispon\u00edveis para a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nEsses sais variam em solubilidade de muito sol\u00faveis (sulfato e cloreto), \n\nlevemente sol\u00faveis (acetato) e quase insol\u00faveis (carbonatos e \u00f3xidos) \n\n(HENDERSON et al., 1995). O \u00f3xido de zinco constitui a fonte mais \n\ncomumente utilizada para a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos \u00e0 base de cereais, \n\nseguido pelo sulfato de zinco e, em menor extens\u00e3o, pelo gluconato de zinco.  \n\nCompostos menos sens\u00edveis \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem \n\nutilizados na fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos. Por exemplo, Rosado (2003) relatou \n\nesfor\u00e7os bem sucedidos para fortificar a farinha de trigo com \u00f3xido de zinco (20 \n\n- 50 mg/kg) e gluconato de cobre (1,2 - 3,0 mg/kg). No entanto, a fortifica\u00e7\u00e3o \n\ncom gluconato de cobre parece ser desnecess\u00e1ria, pois os gr\u00e3os de cereais \n\nintegrais tamb\u00e9m representam fonte rica de cobre e, portanto, devem ter seu \n\nconsumo estimulado (STANNER, 2003).  \n\n \n\n3.5. A vitamina A como agente de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nAs formas comerciais mais importantes de vitamina A s\u00e3o retinil acetato \n\ne retinil palmitato. Essas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas em sua forma purificada t\u00eam \n\nsido adicionadas aos alimentos, principalmente como corantes. No entanto, os \n\nalimentos tamb\u00e9m podem carre\u00e1-los visando aumentar o consumo de vitamina \n\nA das popula\u00e7\u00f5es (LOTFI et al., 1996).  \n\n\n\n 13 \n\nEstudo realizado com a popula\u00e7\u00e3o urbana pobre da Guatemala mostrou \n\na fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos como importante contribui\u00e7\u00e3o para o  aumento geral \n\nda ingest\u00e3o de vitamina A (KRAUSE, DELISLE e SOLOMONS, 1998). \n\nDa mesma maneira que s\u00e3o necess\u00e1rios certos cuidados na escolha de \n\nalimentos para fortifica\u00e7\u00e3o com ferro (devido a mudan\u00e7as que podem ocorrer \n\nnas suas caracter\u00edsticas e na biodisponibilidade do micronutriente), assim \n\ntamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria a sele\u00e7\u00e3o de compostos e de alimentos adequados a \n\nserem usados como ve\u00edculos na fortifica\u00e7\u00e3o com vitamina A (ZANCUL, 2004). \n\nO uso de \u00f3leo vegetal fortificado com vitamina A constitui t\u00e9cnica \n\nsimples e de baixo custo. No Brasil, a vitamina A adicionada no \u00f3leo usado na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para cozimento de arroz mostrou significativo aumento das \n\nreservas dessa vitamina no f\u00edgado das pessoas alvo do estudo (DARY e \n\nMORA, 2002). Outra pesquisa mostrou a viabilidade do uso de \u00f3leos vegetais, \n\ncomo o \u00f3leo de soja, na fortifica\u00e7\u00e3o com vitamina A. O estudo comprovou a \n\nestabilidade da vitamina A adicionada ao \u00f3leo de soja durante o cozimento dos \n\nalimentos. No cozimento do arroz foram preservados 99 % da vitamina A \n\nadicionada ao \u00f3leo de soja e no feij\u00e3o, cozido por aproximadamente 90 \n\nminutos, houve preserva\u00e7\u00e3o de 88 % da vitamina A. Quando o feij\u00e3o foi cozido \n\nem panela de press\u00e3o por 40 minutos, 90 % da vitamina A foi preservada. \n\n(F\u00c1VARO et al., 1991). \n\n \n\n3.6. O \u00e1cido f\u00f3lico como agente de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nO desafio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fortifica\u00e7\u00e3o com \u00e1cido f\u00f3lico envolve sua alta \n\nsolubilidade em \u00e1gua que dificulta sua manuten\u00e7\u00e3o, por exemplo, em gr\u00e3os de \n\narroz durante a coc\u00e7\u00e3o. Nos casos em que os cereais n\u00e3o podem ser \n\nfortificados, tem-se como alternativa a adi\u00e7\u00e3o desse micronutriente ao leite de \n\nvaca, o qual pode ser misturado com cereais pr\u00e9-cozidos (SHRESTHA, \n\nARCOT e PATERSON,  2003).  \n\nEstudos relataram a import\u00e2ncia do \u00e1cido f\u00f3lico na preven\u00e7\u00e3o dos \n\ndefeitos do tubo neural (DTN), apesar do seu mecanismo de a\u00e7\u00e3o ainda ser \n\npouco compreendido (BOYLES et al., 2003). Indica\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o, em torno \n\nde 50 % a 70 %, na ocorr\u00eancia de tais defeitos cong\u00eanitos ap\u00f3s a \n\nsuplementa\u00e7\u00e3o periconcepcional desse nutriente t\u00eam feito com que v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade recomendem a sua utiliza\u00e7\u00e3o (IOM, 1998). O Centers \n\nfor Diseases Control and Prevention (CDC), em 1992, recomendou a \n\n\n\n 14 \n\nadministra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (tr\u00eas meses antes da concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o primeiro trimestre \n\nda gesta\u00e7\u00e3o) de 0,4 mg de \u00e1cido f\u00f3lico a mulheres em idade f\u00e9rtil para a \n\npreven\u00e7\u00e3o da primeira ocorr\u00eancia de DTN e de 4 mg para a redu\u00e7\u00e3o do risco \n\nde recorr\u00eancia (IOM, 1998). O Institute of Medicine (IOM) estabeleceu nos \n\nEstados Unidos, em 2000, a dose de 400 \u00b5g/dia para mulheres adultas n\u00e3o \n\ngestantes e de 600 \u00b5g/dia para gestantes (IOM, 1998). No Brasil, a Ag\u00eancia \n\nNacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) elevou as recomenda\u00e7\u00f5es nutricionais \n\nde ingest\u00e3o di\u00e1ria de \u00e1cido f\u00f3lico conforme proposto pelo IOM (PACHECO et \n\nal., 2009). \n\nVisando garantir ampla cobertura da estrat\u00e9gia de suplementa\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cido f\u00f3lico \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de gestantes, 40 pa\u00edses institu\u00edram a medida da \n\nfortifica\u00e7\u00e3o de alimentos consumidos em larga escala com \u00e1cido f\u00f3lico para a \n\npreven\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de DTN (SANTOS e PEREIRA, 2007). Pesquisa \n\nrealizada em 45 estados dos EUA (HONEIN et al., 2001) constatou redu\u00e7\u00e3o de \n\n19 % na ocorr\u00eancia de defeitos de fechamento do tubo neural ap\u00f3s a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da medida. Na Ilha de Newfoundland, Canad\u00e1, foi observada \n\nredu\u00e7\u00e3o de 78 % na preval\u00eancia de DTN ap\u00f3s o per\u00edodo mandat\u00f3rio de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o com \u00e1cido f\u00f3lico (LIU et al., 2004). \n\nA ANVISA, considerando a recomenda\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-\n\nAmericana da Sa\u00fade (OPAS), tornou obrigat\u00f3ria a fortifica\u00e7\u00e3o das farinhas de \n\ntrigo e de milho com 150 \u00b5g/100 g de \u00e1cido f\u00f3lico a partir de junho de 2004 \n\n(SANTOS e PEREIRA, 2007). No entanto, n\u00e3o foram encontrados estudos \n\navaliando a efetividade dessa medida sobre a preval\u00eancia de DTN no Brasil. \n\n \n\n3.7. O uso de novas tecnologias: o arroz como ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o \n\nV\u00e1rios alimentos, incluindo o a\u00e7\u00facar (ARROYAVE, MEJIA e AGUILAR, \n\n1981), a soja (FAVARO et al., 1991), o leite (HURREL, 1997), o \u00f3leo, a farinha \n\ne o arroz (MURPHY et al., 1992) t\u00eam sido explorados como potenciais ve\u00edculos \n\npara a fortifica\u00e7\u00e3o. Entre eles, o arroz tornou-se o candidato ideal para a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o por ser alimento b\u00e1sico nos pa\u00edses em que defici\u00eancias espec\u00edficas \n\natingem altas preval\u00eancias (HURREL, 1997). O arroz ocupa posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque no celeiro mundial como o cereal mais consumido entre os povos, \n\nsendo superado em produ\u00e7\u00e3o apenas pelo trigo, o que demonstra seu alcance \n\ncomo ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o (PESTANA, MENDON\u00c7A e ZAMBIAZI, 2008). \n\n\n\n 15 \n\nTentativas envolvendo a fortifica\u00e7\u00e3o do arroz foram mal-sucedidas, \n\ndevido ao h\u00e1bito de lavar e cozinhar o arroz que resultam na lixivia\u00e7\u00e3o do \n\ncomponente utilizado para enriquecimento (HOFFPAUER, 1992). Entretanto, \n\nfoi criada uma tecnologia que superou essa barreira. Gr\u00e3os quebrados e \n\ntrincados, que geralmente compreendem de 20 % a 30 % da colheita e s\u00e3o \n\ndesviados para fins de alimenta\u00e7\u00e3o animal ou fabrica\u00e7\u00e3o de cerveja, podem ser \n\ntransformados em farinha de arroz e combinados com aglutinante e outros \n\nnutrientes fortificantes. Ao serem remodelados, passam a apresentar o mesmo \n\ntamanho, forma e textura do arroz convencional. Os n\u00edveis dos agentes de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o podem ser concentrados nos gr\u00e3os a serem misturados com o arroz \n\nconvencional na propor\u00e7\u00e3o de 1:50 a 1:200. O produto final obtido pode \n\nfornecer 100 % das necessidades di\u00e1rias dos micronutrientes para crian\u00e7as \n\nque consomem quantidades habituais de arroz (LEE, HAMER e EITENMILLER, \n\n2000). \n\nA tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR) de fortifica\u00e7\u00e3o foi desenvolvida no final de \n\n1980, por James Cox e Duffy Cox, em Lynden, Washington. Desde essa \n\n\u00e9poca, modifica\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o e no processo de fabrica\u00e7\u00e3o foram \n\nrealizadas para tornar o produto mais semelhante ao arroz convencional, \n\nmelhorar suas caracter\u00edsticas sensoriais e aumentar sua capacidade de carrear \n\nmaior variedade de fortificantes. Em 1997, a patente do UR\u00ae com vitaminas foi \n\ndoada para o Program for Appropriate Technology in Health (PATH, 1999). A \n\nmaioria dos pa\u00edses n\u00e3o consegue fornecer de forma universalizada o acesso \n\nao alimento ou, em escala mais avan\u00e7ada, o acesso \u00e0 dieta balanceada. \n\nAssim, o PATH vem trabalhando em conjunto com diversas universidades, \n\nag\u00eancias internacionais e tamb\u00e9m com a iniciativa privada para o \n\ndesenvolvimento de tecnologia capaz de fornecer de modo simples, vi\u00e1vel e \n\neconomicamente acess\u00edvel estrat\u00e9gia para minimizar ou mesmo eliminar a \n\nquest\u00e3o das defici\u00eancias de micronutrientes ao redor do mundo (PATH, 1999). \n\nEstudo cl\u00ednico com crian\u00e7as em idade escolar no Brasil confirmou  \n\na efic\u00e1cia do UR\u00ae na melhoria dos n\u00edveis de retinol s\u00e9rico (FLORES et al., \n\n1994). Outro estudo na Indon\u00e9sia demonstrou a viabilidade da mistura do UR\u00ae \n\nem pequenos engenhos rurais e mostrou excelente aceita\u00e7\u00e3o de mercado do \n\nproduto fortificado resultante (PATH, 1999). Em outro trabalho, realizado na \n\nVenezuela, Garcia-Casal et al. (1998) relataram que a presen\u00e7a de vitamina A \n\nno trigo, milho e arroz aumentou a absor\u00e7\u00e3o do ferro n\u00e3o-heme, sugerindo que \n\n\n\n 16 \n\na vitamina A impediu o efeito inibit\u00f3rio de fitatos sobre a absor\u00e7\u00e3o de ferro na \n\ndieta.  \n\nPesquisa efetuada na \u00cdndia, com dura\u00e7\u00e3o de sete meses, envolveu \n\ncrian\u00e7as em idade escolar e o uso do UR\u00ae fortificado com ferro. Foram \n\nverificados efeitos positivos nos n\u00edveis de ferritina s\u00e9rica (FS), mas n\u00e3o nos \n\nn\u00edveis de hemoglobina (Hb). Embora as crian\u00e7as tenham sido desparasitadas \n\nantes e durante o ensaio, os autores sugeriram que a inexist\u00eancia de impacto \n\nnos n\u00edveis de Hb pode estar relacionada a infec\u00e7\u00f5es end\u00eamicas e car\u00eancias \n\ngeneralizadas de micronutrientes (MORETTI et al., 2006).  \n\nEm trabalho realizado na regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte, com \n\ndura\u00e7\u00e3o de 5 meses, UR\u00ae com pirofosfato f\u00e9rrico micronizado e solu\u00e7\u00e3o \n\nplacebo foram administrados a grupo de crian\u00e7as entre 6 e 24 meses (n = 175), \n\ncom anemia leve, num esquema duplo cego e aleat\u00f3rio. Outro grupo recebeu \n\narroz n\u00e3o fortificado e suplemento de ferro administrado via oral sob a forma de \n\ngotas. A dosagem das concentra\u00e7\u00f5es de ferritina s\u00e9rica (FS) e de hemoglobina \n\n(Hb) foi efetuada na data do in\u00edcio do estudo e ao final dos 5 meses. Na fase \n\ninicial, a preval\u00eancia de defici\u00eancia de ferro e de anemia na amostra total foi de \n\n100 % e 73,1 %, respectivamente. Ao final dos 5 meses, as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nFS e de Hb aumentaram em ambos os grupos, sendo a altera\u00e7\u00e3o no grupo \n\nalimentado com UR\u00ae estatisticamente superior. O UR\u00ae com pirofosfato f\u00e9rrico \n\nmicronizado aumentou as reservas de ferro e reduziu a incid\u00eancia de anemia \n\nno grupo de crian\u00e7as com anemia leve e idade entre 6 e 24 meses (PESSOA, \n\n2009). \n\nA Tabela 1 demonstra o delineamento e os principais achados de outros \n\nestudos que tiveram como objetivo avaliar a estabilidade de micronutrientes no \n\nUR\u00ae e seu impacto no estado nutricional de grupos espec\u00edficos da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 17 \n\nTabela 1.  Estudos envolvendo a utiliza\u00e7\u00e3o do Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) \n\nGrupo de \npesquisa \n\nPa\u00eds/Ano Popula\u00e7\u00e3o Objetivos  Detalhes do estudo M\u00e9todos Resultados Refer\u00eancia \n\nPrograma de \nNutri\u00e7\u00e3o \nInternacional, \nDepartamento \nde Nutri\u00e7\u00e3o, \nUniversidade da \nCalifornia-Davis, \nEUA \n\nNepal, \nEstados \nUnidos, \n2000-2003 \n\n384 \ngestantes \nnepalesas \ncom \ncegueira \nnoturna \n\nAvaliar o efeito do \nconsumo di\u00e1rio \nde pequenas \ndoses de vitamina \nA a partir de \nfontes naturais, \nUR\u00ae e \nsuplemento de \nretinil palmitato \npara o tratamento \nda defici\u00eancia de \nvitamina A e \naumento dos \nn\u00edveis \nplasm\u00e1ticos de \nretinol em \ngestantes com \ncegueira noturna. \n\nDura\u00e7\u00e3o do \nconsumo: 6 \nsemanas. \nFormula\u00e7\u00e3o \nestudada: UR\u00ae com \nvitamina A. \nMarcadores: \nresposta da pupila, \nretinol plasm\u00e1tico \n\nGestantes com cegueira noturna \nforam randomicamente \nselecionadas em grupos numerados \nde 1 a 6 para receber, durante 6 \nsemanas, 6 dias/semana, 850 mcg \nde RE/dia como UR\u00ae, f\u00edgado, \ncenouras ou c\u00e1psulas. Foram \nmensuradas as concentra\u00e7\u00f5es \nplasm\u00e1ticas de retinol, carotenoides, \ntocoferois, ferritina, zinco, \nhemoglobina e prote\u00edna C reativa e \nrealizou-se a avalia\u00e7\u00e3o \nantropom\u00e9trica antes e ap\u00f3s o \nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o. Durante as \nvisitas domiciliares, a freq\u00fc\u00eancia de \nconsumo de alimentos ricos em \nvitamina A e a adapta\u00e7\u00e3o ao escuro \nforam avaliadas \n\nNas gestantes com cegueira \nnoturna, as respostas pupilares \naumentaram significativamente \ndurante o per\u00edodo de \ninterven\u00e7\u00e3o. Melhorias na \nadapta\u00e7\u00e3o ao escuro foram \nmais observadas no grupo que \nconsumiu f\u00edgado. As \nconcentra\u00e7\u00f5es de retinol \nplasm\u00e1tico aumentaram \nsignificativamente no grupo \nque utilizou as c\u00e1psulas de \nretinol e f\u00edgado quando \ncomparados aos outros \ngrupos. As melhorias quanto \u00e0 \nadapta\u00e7\u00e3o ao escuro n\u00e3o \ndiferiram significativamente \nentre as mulheres que \nreceberam f\u00edgado, cenouras, \nc\u00e1psulas de retinol ou UR\u00ae. \n\nHaskell et \nal., 2005 \n\nCentro de \nInvestiga\u00e7\u00e3o em \nNutri\u00e7\u00e3o e \nSa\u00fade, PATH \n\nM\u00e9xico, \n2005 \n\n180 \nmulheres \nde 18-49 \nanos \n\nTestar a efic\u00e1cia \ndo UR\u00ae fortificado \ncom pirofosfato \nf\u00e9rrico \nmicroencapsulado \n(20 mg/dia) na \nmelhora do \nestado nutricional \nde mulheres \nmexicanas \n\nDura\u00e7\u00e3o do \nconsumo: 6 meses \nF\u00f3rmula estudada: \nUR\u00ae com pirofosfato \nf\u00e9rrico \nMarcadores: ferritina \nplasm\u00e1tica, \nreceptores de \ntransferrina, prote\u00edna \nC reativa \n\nEm um estudo randomizado, cego, \ncontrolado, mulheres foram \nrecrutadas em 6 f\u00e1bricas e \nreceberam por\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de arroz \ncozido (placebo e UR\u00ae) durante 5 \ndias por semana pelo per\u00edodo de 6 \nmeses. No in\u00edcio e ao final do \nestudo, foi realizada coleta \nsangu\u00ednea para an\u00e1lise \n\nNo grupo que consumiu UR\u00ae, a \nanemia foi reduzida em 80 % e \na defici\u00eancia de ferro em 29 %. \nA concentra\u00e7\u00e3o de ferritina \nplasm\u00e1tica e os estoques de \nferro foram significativamente \nmaiores, e os receptores de \ntransferrina foram menores no \ngrupo que consumiu UR\u00ae \n\nHotz  et al., \n2008 \n\n\n\n 18 \n\nTabela 1. Continua\u00e7\u00e3o. \n\nGrupo de \npesquisa \n\nPa\u00eds/Ano Popula\u00e7\u00e3o Objetivos Detalhes do estudo M\u00e9todos Resultados Refer\u00eancia \n\nFood Bio Tek \nCorp., Toronto, \nCanada \n\nCanad\u00e1, \n2008 \n\nN\u00e3o foram \nconduzidos \nensaios \ncl\u00ednicos \n\nInvestigar a \nestabilidade de \ntiamina e seu \nefeito sobre as \npropriedades \nsensoriais no UR\u00ae \nna presen\u00e7a de \nfumarato ferroso \n\nDura\u00e7\u00e3o da \nestocagem: 20 \nsemanas. \nFormula\u00e7\u00e3o estudada: \nferro (fumarato \nferroso) e tiamina \n(mononitrato de \ntiamina) \n\nTr\u00eas f\u00f3rmulas foram produzidas \ncontendo fumarato ferroso, \ntiamina, e tr\u00eas diferentes \ncombina\u00e7\u00f5es de antioxidantes. \nEstudos de estabilidade foram \nconduzidos a vari\u00e1veis \ntemperaturas e condi\u00e7\u00f5es de \numidade relativa com medidas a \n6, 12 e 20 semanas \n\nEste estudo demonstrou a \npossibilidade de incorporar \nfumarato ferroso \nmicroencapsulado em uma \nformula\u00e7\u00e3o de UR\u00ae contendo \nvitamina B1. \n\nLi, et al., \n2008. \n\nFood BioTek \nCorp., \n\nToronto, Canada \n\nCanad\u00e1, \n\n2005 \n\nN\u00e3o foram \nconduzidos \nensaios \ncl\u00ednicos \n\nDesenvolver \nformula\u00e7\u00e3o de \nUR\u00ae incorporando \nzinco ferro e \nvitaminas do \ncomplexo B de \nmodo a manter a \ncor e a \nbiodisponibilidade \ndo ferro, ao longo \ndo tempo de \nprateleira do gr\u00e3o. \n\nDura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \nde estocagem: 6 \nmeses; \nFormula\u00e7\u00e3o estudada: \nferro (pirofosfato \nf\u00e9rrico, fumarato \nferroso), tiamina \n(mononitrato de \ntiamina), \u00e1cido f\u00f3lico, \nniacina \n(nicotinamida) e zinco \n(\u00f3xido de zinco) \n\nDezesseis formula\u00e7\u00f5es foram \nfeitas utilizando quatro diferentes \ncompostos de ferro e quatro \ncombina\u00e7\u00f5es de antioxidantes. \nEstudos de estabilidade foram \nconduzidos a vari\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es \nde temperatura e umidade. As \namostras foram examinadas a \ncada 6 a 8 semanas em rela\u00e7\u00e3o \nao conte\u00fado de micronutrientes, \ncor e rancidez \n\nO estudo mostrou ser poss\u00edvel \nproduzir UR\u00ae com boa vida-de- \nprateleira combinando vitaminas \ndo complexo B, ferro e zinco. A \nformula\u00e7\u00e3o mostrou boa \nestabilidade de micronutrientes e \nsofreu mudan\u00e7as m\u00ednimas na cor \ne sabor, por per\u00edodo superior a 6 \nmeses \n\nDiosady &amp; \nLi, 2007. \n\n\n\n 19 \n\n4. CONCLUS\u00c3O \n\nAs defici\u00eancias de micronutrientes podem trazer s\u00e9rias consequ\u00eancias \u00e0 \n\nsa\u00fade e economia mundiais, especialmente em pa\u00edses em desenvolvimento. \n\nEmbora a erradica\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia de micronutrientes sempre tenha sido \n\nprioridade na agenda das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, esse problema ainda \n\npersiste. A estimativa correta da preval\u00eancia de defici\u00eancia de micronutrientes, \n\na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de decis\u00e3o, a escolha de micronutrientes \n\nfortificantes, o estabelecimento dos n\u00edveis de fortifica\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \n\nadequado s\u00e3o algumas das quest\u00f5es fundamentais para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nsucesso dos programas de fortifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAKHTAR, S.; ANJUM, F.M.; ANJUM, M.A. Micronutrient fortification of wheat \nflour: recent development and strategies. Food Research International, v.44, \np.652-659, 2011. \n\nAKHTAR, S.; REHMAN, Z.U.; ANJUM, F.M.; ALI, Z.; NISAR, A. Bioavailability \nof iron and zinc fortified whole wheat flour in rats. Pakistan Journal of \nZoology, v.43, p.771?779, 2010. \nARREDONDO, M.; MART\u00cdNEZ, R.; N\u00da\u00d1EZ, M.T.; RUZ, M.; OLIVARES, M. \nInhibition of iron and copper uptake by iron, copper and zinc. Biological \nResearch, v.39, p.95?102, 2006. \nARROYAVE, G.; MEJIA, L.A.; AGUILAR, J.R. The effect of vitamin A \nfortification of sugar on the serum vitamin A levels of preschool Guatemalan \nchildren: a longitudinal evaluation. American Journal of Clinical Nutrition, \nv.34, p.41-49, 1981. \n\nBACKSTRAND, J.R. The history and future of food fortification in the United \nSates: a public health perspective. Nutrition Research, v.60, p.15-26, 2002. \n\nBEINNER, M.A.; LAMOUNIER, J.A. Recent experience with fortification of \nfoods and beverages with iron for the control of iron-deficiency anemia in \nBrazilian children. Food and Nutrition Bulletin, v.24, n.3, p.268?274, 2003. \nBLACK, M.M. Micronutrient deficiencies and cognitive functioning. Journal of \nNutrition, v.133, p.3927S-3931S, 2003. \n\nBOCCIO, J.R.; IYENGAR, V. Iron deficiency: causes, consequences and \nstrategies to overcome this nutritional problem. Biology Trace Element \nResearch, v.94, p.1-31, 2003. \n\nBOYLES, A.B. et al. Neural Tube defects and folate pathway genes: family-\nbased association tests of gene-gene and gene-environment interactions. \nEnvironmental Health Perspectives, v.114, n.10, p.1547-52, 2006. \n\nBROWN, K.H.; WESSELLS, K.R.; HESS, S.Y. Zinc bioavailability from zinc-\nfortified foods. International Journal for Vitamin and Nutrition Research, \nv.77, p.174?181, 2007. \n\n\n\n 20 \n\nDARY, O; MORA, J.O. Food fortification to reduce vitamin A deficiency: \nInternational Vitamin A Consultative Group Recommendations. Journal of \nNutrition, v.132, p.2927S \u20132933S, 2002. \nD\u00cdAZ, J.R.; DE LAS CAGIGAS, A.; RODR\u00cdGUEZ, R. Micronutrient deficiencies \nin developing and affluent countries. European Journal of Clinical Nutrition, \nv.57, S70-72, 2003. \n\nDIOSADY, L.; L.I.; O.Y. Final report on phase II report on the development and \nstability testing of an iron-containing formulation of Ultra Rice. International \nJournal of Food Science and Technology. Dispon\u00edvel em: \n<http://agfacs.tnstate.edu/uno/Resumes/Olive_Li_CV_TSU.pdf>. Acesso em: \n30 maio 2011. \n\nDUTRA-DE-OLIVEIRA, J.E.; MARCHINI, J.S. Fortification of drinking water with \niron: a new strategy for combating iron deficiency in Brazil. American Journal \nof Clinical Nutrition, v.63, p.612-614, 1996. \n\nEICHHOLZER M. Micronutrient deficiencies in Switzerland: causes and \nconsequences. Journal of Food Engineering, v.56, p.171-179, 2003. \n\nFAVARO, R.M.D.; FERREIRA, J.F.; DESAI, I.D.; DE OLIVEIRA, J.E.D. Studies \non fortification of refined soybean oil with all-trans-retinyl palmitate in Brazil: \nstability during cooking and storage. Journal of Food Composition and \nAnalysis, v.4, p.237-244, 1991. \n\nFERRAZ, I.S.; DANELUZZI, J.C.; VANNUCCHI, H. Vitamin A deficiency in \nchildren age 6 to 24 months in S\u00e3o Paulo State, Brazil. Nutrition Research, \nv.20, p.757-768, 2000. \n\nFlour Fortification Initiative (FFI). Second technical workshop on wheat flour \nfortification: practical recommendations for National Application Summary \nReport. Stone Mountain, Georgia, USA, 2008. \n\nFLORES, H.; CAMPOS, F.A.C.; SILVA, M.B.M.; LINS, H.; BARRETTO, E.; \nALBUQUERQUE, S. Efficacy of vitamin A enriched rice in the treatment \nand prevention of vitamin A deficiency. Unpublished report. Department of \nNutrition, Center of Health Science, Federal University of Pernanmbuco, Brazil, \n1994.  \n\nGARCIA-CASAL, M.N.; LAYRISSE, M.; SOLANO, L.; BARON, M.A.; \nARGUELLO, F.; LLOVERA, D.; RAMIREZ, J.; LEETS, I.; TROPPER, E. Vitamin \nA and ?-carotene can improve non-heme iron absorption from rice, wheat and \ncorn by humans. Journal of Nutrition, v.128, p.646-650, 1998. \n\nGRAEBNER, I.T.; SIQUEIRA, E.M.A.; ARRUDA, S.F.; DE SOUZA, E.M.T. \nCarotenoids from native Brazilian dark green vegetables are bioavailable: a \nstudy in rats. Nutrition Research Reviews, v.24, p.671?679, 2004. \nHASKELL, M.J.; PANDEY, P.; GRAHAM, J.M.; SHRESTHA, R.K.; BROWN, \nK.H. Recovery from impaired dark adaptation in nightblind pregnant Nepali \nwomen who receive small daily doses of vitamin A as amaranth leaves, carrots, \ngoat liver, vitamin A-fortified rice or retinyl palmitate. American Journal of \nClinical Nutrition, v.81, p. 461-471, 2005. \n\nHENDERSON, L.M. et al. Effect of intragastric pH on the absorption of oral zinc \nacetate and zinc oxide in the young health volunteers. Journal of Parenteral \nand Enteral Nutrition, v.19, p.393?397, 1995. \n\nhttp://agfacs.tnstate.edu/uno/Resumes/Olive_Li_CV_TSU.pdf\n\n\n 21 \n\nHOFFPAUER, D.W. Rice enrichment for today. Cereal Foods World, v.37, \np.757-759, 1992. \n\nHONEIN, M.A.; PAULOZZI, L.J.; MATHEWS, T.J.; ERICKSON, J.D.; WONG, \nL.Y. Impact of folic acid fortification of the US food supply on the occurrence of \nneural tube defects. Journal of the American Medical Association, v.285, \nn.23, p. 2981-2986, 2001. \n\nHOTZ, C.; PORCAYO, M.; ONOFRE, G.; GARCIA-GUERRA, A.; ELLIOTT, T.; \nJANKOWSKI, S.; GREINER, T. Efficacy of iron-fortified Ultra Rice in improving \nthe iron status of women in Mexico. Food and Nutrition Bulletin, v.29, n.2, \np.140-149, 2008. \n\nHURRELL, R.F. Preventing iron deficiency through food fortification. Nutrition \nReview, v.55, p.210-222, 1997. \n\nINACG. International Nutritional Anaemia Consultative Group. Iron EDTA for \nfood fortification. Washington DC: The Nutrition Foundation/ILSI, 1993. \n\nIOM. Institute of Medicine. Food and Nutrition Board. Folic acid - dietary \nreference intakes: Thiamin, Riboflavin, Niacin, Vitamin B6, Vitamin B12, \nPantothenic Acid, Biotin, and Choline. Washington: National Academy Press, \n1998. p.193-305. \n\nKRAUSE, M.V.; DELISLE, H.; SOLOMONS, N.W. Fortified foods contribute one \nhalf of recommended vitamin A intake poor urban Guatemalan toddlers. \nJournal of Nutrition, v. 128, p. 860-864, 1998. \n\nLEE, J.; HAMER, M.L.; EITENMILLER, R.R. Stability of retinyl palmitate during \ncooking and storage in rice fortified with ultra rice fortification technology. \nJournal of Food Science, v.65, n.5, p.915-919, 2000. \n\nLI, Y.; DIOSADY, L.; JANKOWSKI, S. Stability of vitamin B1 in Ultra Rice in the \npresence of encapsulated ferrous fumarate. International Journal of Food \nSciences and Nutrition, v.59, n.1, p.24-33, 2008. \n\nLIU, S. et al. A comprehensive evaluation of food fortification with folic acid for \nthe primary prevention of neural tube defects. BMC Pregnancy Childbirth, v.4, \nn.20, p. 1-10, 2004. \n\nLOTFI, M.; MANNAR, M.G.V.; MERX, R.H.; HEUVEL, P. Micronutrient \nfortification of foods: current practices, research and opportunities. The \nMicronutrient Initiative, Ottawa, International Agriculture Centre, Wageningen. \n1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://idl-\nbnc.idrc.ca/dspace/bitstream/10625/14002/1/104386.pdf>. Acesso: 04 Dez \n2012. \n\nMARTINS, M.C.; OLIVEIRA, Y.P.; COITINHO, D.C.; SANTOS, L.M.P. \nPanorama das a\u00e7\u00f5es de controle da defici\u00eancia de vitamina A no Brasil. \nRevista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.20, n.1, p.5-18, 2007. \n\nMEHANSHO, H.; MANNAR, M.G.V. Mineral fortification in developing countries. \nIn: HURRELL, R.  (Ed.), The mineral fortification of foods. UK: Leatherhead \nPub, 1999. p. 213?214. \nMORA, J.O.; DARY, O.; CHINCHILLA, D.; ARROYAVE, G. Fortificaci\u00f3n del \naz\u00facar con Vitamina A en Centro Am\u00e9rica: experiencia y lecciones \naprendidas. MOST, The USAID Micronutrient Program, Arlington, USA, 2000. \nDispon\u00edvel em: \n\n\n\n 22 \n\n<http://www.a2zproject.org/~a2zorg/pdf/sugarlessonsSpanish.pdf>. Acesso: 04 \nDez 2012. \n\nMORETTI, D.; ZIMMERMANN, M.B.; MUTHAYYA, S.; THANKACHAN, P.; LEE \nT.C.; KURPAD, A.V.; HURRELL, R.F. Extruded rice fortified with micronized \nground ferric pyrophosphate reduces iron deficiency in India schoolchildren: a \ndouble-blind randomized controlled trial. American Journal of Clinical \nNutrition, v.84, p.822\u2013829, 2006.  \nMURPHY, P.A.; SMITH, B.; HAUCK, C.; O\u2019CONNOR, K. Stabilization of vitamin \nA in a synthetic rice premix. Journal of Food Science, v.57, p.437-439, 1992. \n\nNUTTI, M.; CARVALHO, J.L.V.; WATANABE, E. A biofortifica\u00e7\u00e3o como \nferramenta para combate a defici\u00eancias em micronutrientes. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/geo_med7.pdf>. Acesso em: 12 Maio \n2011. \n\nOLIVARES, M.; WALTER, T.; HERTRAMPF, E.; PIZARRO, F.; STEKEL, A. \nPrevention of iron deficiency by milk fortification. Acta Paediatric \nScandinavica, v. 361, p.109-113, 1989. \n\nPACHECO, S.S.; BRAGA, C.; SOUZA, A.I.; FIGUEIROA, J.N. Efeito da \nfortifica\u00e7\u00e3o alimentar com \u00e1cido f\u00f3lico na preval\u00eancia de defeitos do tubo \nneural. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v.43, n.4, p.564-571, 2009. \n\nPATH. Program for Appropriate Technology in Health. Seattle, Wa., Personal \ncommunication. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.path.org/>. Acesso: 04 Dez 2012. \n\nPESSOA, M.C. Efic\u00e1cia do consumo de arroz fortificado com ferro no \ntratamento de crian\u00e7as com anemia carencial. 2009. 64 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Sa\u00fade e Enfermagem) \u2013 Escola de Enfermagem, Universidade \nFederal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2009. \n\nPESTANA, V.R.; MENDON\u00c7A, C.R.B.; ZAMBIAZI, R.C. Farelo de arroz: \ncaracter\u00edsticas, benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade e aplica\u00e7\u00f5es. Boletim do CEPPA, v.26, n.1, \np.29-40, 2008. \n\nPRINSEN, G.P.D.; BRABIN, B.J.; OMARI, A.A.A. Food prepared in iron cooking \npots as an intervention for reducing iron deficiency anaemia in developing \ncountries: a systematic review. Journal of Human Nutrition Dietetetic, v.16, \np.275-281, 2003. \n\nRANUM, P. Iron fortification of cereals. In: HURRELL, R. (Ed.), Mineral \nfortification of foods. UK: Leatherhead, 1999. p. 251. \n\nRANUM, P. Zinc enrichment of cereal staples. Food and Nutrition Bulletin, \nv.22, p. 169-172, 2001. \n\nROSADO, J.L. Zinc and copper: proposed fortification levels and recommended \nzinc compounds. Journal of Nutrition, v.133, p.2985S-2989S, 2003. \n\nSALGUERIO, M.; ZUBILLAGA, M.; LYSIONEK, A.; CARO, R.; WEILL, R.; \nBOCCIO, J. Fortification strategies to combat zinc and iron deficiency. Nutrition \nReview, v.60, p. 52-58, 2002. \n\nSANDSTROM, B. Micronutrient interactions: effects on absorption and \nbioavailability. The British Journal of Nutrition, v.85, p.181?185, 2001. \n\nhttp://www.a2zproject.org/~a2zorg/pdf/sugarlessonsSpanish.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/media/geo_med7.pdf\nhttp://www.path.org/\n\n\n 23 \n\nSANTOS, L.M.P.; PEREIRA, M.Z. Efeito da fortifica\u00e7\u00e3o com \u00e1cido f\u00f3lico na \nredu\u00e7\u00e3o dos defeitos do tubo neural. Cadernos de Sa\u00fade Publica, v.23, n.1, \np.17-24, 2007. \n\nSHRESTHA, A.K.; ARCOT, J.; PATERSON, J.L. Edible coating materials \u2014\ntheir properties and use in the fortification of rice with folic acid. Food Research \nInternational, v.36, p.921-928, 2003. \n\nSTANNER, S. Metal matters: a conference on iron, copper and zinc. Nutrition \nBulletin, v.28, p.215-220, 2003. \n\nSWAIN, J.H.; NEWMAN, S.M.; HUNT, J.R. Bioavailability of elemental iron \npowders to rats is less than bakery-grade ferrous sulfate and predicted by iron \nsolubility and particle surface area. Journal of Nutrition, v.133, p.3546S-\n3552S, 2003. \n\nTORRES, M.A.A.; SATO, K.; LOBO, N.F.; QUEIROZ, S.S. Fortifica\u00e7\u00e3o do leite \nfluido na preven\u00e7\u00e3o e tratamento da anemia carencial ferropriva em crian\u00e7as \nmenores de 4 anos. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v.30, p.350-357, 1996. \n\nTOR\u00daN, B. Fortificaci\u00f3n y enriquecimiento de alimentos: consideraciones sobre \nsu uso para alcanzar las metas nutricionales. Archivos Latinoamericanos de \nNutrici\u00f3n, v.38, p. 647-655, 1988. \n\nUNDERWOOD, B.A. Scientific research: essential, but is it enough to combat \nworld food insecurities? Journal of Nutrition, v.133, p.1434S-1437S, 2003. \n\nVISIOLI, F.; HAGEN, T.M. Nutritional strategies for healthy cardiovascular \naging: focus on micronutrients. Pharmaceutical Research, v.55, p.199?206, \n2007. \n\nVITERI, F.E. et al. Fortification of sugar with iron sodium \nethylenediaminetetracetate (FeNaEDTA) improves iron status in semirural \nGuatemalan populations. The American Journal of Clinical Nutrition, v.61, \np.153?163, 1995. \nWAHLQVIST, M.L. National food fortification: a dialogue with reference to Asia: \npolicy in evolution. Asia Pacific Journal of Clinical Nutrition, v.17, p.24?29, \n2008. \n\nWEGM\u00dcLLER, R.; ZIMMERMANN, M.B.; HURRELL, R.F. Dual fortification of \nsalt with iodine and encapsulated iron compounds: stability and acceptability \ntesting in Morocco and Cote d\u2019Ivoire. Journal of Food Science, v.68, p.2129-\n2135, 2003. \n\nZANCUL, M.S. Fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos com ferro e vitamina A. Medicina, \nv.37, p.45-50, 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 24 \n\n3.2. Artigo 2: Perfil socioecon\u00f4mico e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de pr\u00e9-\n\nescolares de duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG \n\n \n\nRESUMO \n\n O ambiente socioecon\u00f4mico em que vive a crian\u00e7a \u00e9 considerado como \n\num importante preditor das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o nesta fase da vida. \n\nO presente estudo teve como objetivo avaliar o perfil socioecon\u00f4mico e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de pr\u00e9-escolares de duas creches filantr\u00f3picas de Vi\u00e7osa, \n\nMG. Participaram do estudo 98 pr\u00e9-escolares (2 a 6 anos) de duas creches, \n\nnos quais foi avaliado o perfil socioecon\u00f4mico e as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade por \n\nmeio da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. Foi avaliado, ainda, o estado nutricional \n\npor meio de medidas antropom\u00e9tricas de peso e altura. A maior parte das \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o se apresentou an\u00eamica (88,8 %) e tamb\u00e9m n\u00e3o apresentou \n\nenfermidades freq\u00fcentes (74,5 %). O estado nutricional das crian\u00e7as foi \n\nsatisfat\u00f3rio, uma vez que houve alta preval\u00eancia de eutrofia e baixos \n\npercentuais de baixo peso em ambas as creches. Destacaram-se como fatores \n\nde risco para futuros problemas e preju\u00edzos no estado de sa\u00fade da crian\u00e7a a baixa \n\nescolaridade dos pais e a baixa renda (inferior a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo). Al\u00e9m disso, \n\nobservou-se introdu\u00e7\u00e3o precoce da alimenta\u00e7\u00e3o complementar e retirada tamb\u00e9m \n\nprecoce do leite materno da alimenta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, o que poderia comprometer \n\nseu crescimento e desenvolvimento. Como aspectos positivos, ressalta-se a \n\nexist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es adequadas de moradia e saneamento b\u00e1sico, as quais \n\npodem contribuir para a baixa frequ\u00eancia de parasitoses e outras enfermidades. \n\nDa mesma forma, a baixa incid\u00eancia de anemia ferropriva nas crian\u00e7as pode ser \n\nconsequ\u00eancia, entre outros fatores, do maior acesso \u00e0 assist\u00eancia pr\u00e9-natal, e, \n\ntamb\u00e9m, \u00e0 perman\u00eancia das crian\u00e7as nas creches, garantindo alimenta\u00e7\u00e3o \n\nadequada na fase pr\u00e9-escolar. \n\nPalavras-chave: anemia; escolaridade; condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria \n\nalimentar. \n\n\n\n 25 \n\nABSTRACT \n\n The socioeconomic environment in which the child lives is considered an \n\nimportant predictor of health and nutrition at this stage of life. The present study \n\naimed to evaluate the socioeconomic and health status of preschool children in \n\ntwo philanthropic preschool in Vi\u00e7osa, MG, Brazil. Ninety-eight preschoolers (2-\n\n6 years), from two preschool, participated of the study, which the \n\nsocioeconomic and health conditions was assessed through a questionnaire. \n\nAlso, the nutritional status was evaluated by anthropometric measures of height \n\nand weight. Most children weren\u2019t anemic (88.8 %) and also did not show \n\nfrequent illnesses (74.5 %). The nutritional status of children was satisfactory, \n\nsince there was a high prevalence of normal weight and low percentages of \n\nunderweight in both preschools. The main risk factors for future problems and \n\nlosses in the state of child health were the low parental education and low \n\nincome (less than 1 minimum wage). Moreover, it was observed early \n\nintroduction of complementary foods and also early withdrawal of breastfeeding, \n\nwhich could compromise children\u2019s growth and development. As positive \n\naspects, the study highlights the existence of adequate housing and sanitation, \n\nwhich may contribute to the low frequency of parasitosis and other diseases. \n\nLikewise, the low incidence of iron deficiency anemia in children may be due, \n\namong other factors, the increased access to prenatal care, and also the stay of \n\nchildren in preschools, ensuring adequate nutrition in preschool age. \n\nKeywords: Anemia; schooling; housing; food history. \n\n\n\n 26 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A situa\u00e7\u00e3o nutricional da popula\u00e7\u00e3o infantil de um pa\u00eds \u00e9 essencial para \n\nanalisar a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de vida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ngeral, considerando seu car\u00e1ter multifatorial, sendo bastante influenciada pelo \n\nmeio ambiente (TUMA et al., 2005). O grau de atendimento das necessidades \n\nb\u00e1sicas como alimenta\u00e7\u00e3o, saneamento, acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, n\u00edvel \n\nde renda e educa\u00e7\u00e3o, entre outros, s\u00e3o apontadas como as causas mais \n\ninfluentes no estado nutricional de uma crian\u00e7a (BISCEGLI et al., 2007). \n\n O ambiente social e econ\u00f4mico em que vive a crian\u00e7a e sua fam\u00edlia \n\ntamb\u00e9m \u00e9 considerado como um importante preditor das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nnutri\u00e7\u00e3o nesta fase da vida. Prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida normalmente se \n\nexpressam na baixa renda da unidade familiar, no limitado poder de compra, \n\nparticularmente dos alimentos; nas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de saneamento do \n\ndomic\u00edlio e do meio ambiente e no limitado e desigual acesso a servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade com capacidade resolutiva. Essas adversidades imprimem um padr\u00e3o \n\nde morbidade na inf\u00e2ncia, caracterizado por altas taxas de doen\u00e7as \n\ninfecciosas, parasit\u00e1rias e carenciais (ASSIS et al., 2007). \n\n O estado nutricional infantil est\u00e1 vinculado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas da fam\u00edlia, uma vez que restri\u00e7\u00f5es sociais como baixa renda, \n\ndieta inadequada, baixa escolaridade materna, prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabita\u00e7\u00e3o e saneamento, fam\u00edlias numerosas, entre outras, pode levar a \n\nquadros de desnutri\u00e7\u00e3o, o que evidencia a necessidade do conhecimento e \n\nacompanhamento nutricional, a fim de aferir as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o (FISBERG et al., 2004). \n\n Um estudo realizado no Brasil com crian\u00e7as e adolescentes demonstrou \n\nque na medida em que se t\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, a \n\npreval\u00eancia de sobrepeso e obesidade se eleva (SILVA et al., 2005). Em \n\ncontrapartida, fam\u00edlias com baixas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas apresentam \n\nriscos significativamente maiores de d\u00e9ficit de peso e retardo de crescimento \n\n(VITOLO et al., 2008). \n\n As car\u00eancias nutricionais, como a desnutri\u00e7\u00e3o energ\u00e9tico-prot\u00e9ica, a \n\nanemia e a defici\u00eancia de vitamina A acometem um grande n\u00famero de \n\ncrian\u00e7as, representando problemas de sa\u00fade p\u00fablica nesta faixa et\u00e1ria \n\n(CASTRO et al., 2005). \n\n\n\n 27 \n\n Os primeiros anos de vida s\u00e3o decisivos para o crescimento e \n\ndesenvolvimento infantis e o acompanhamento do estado nutricional nessa \n\nfase fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para avaliar a sa\u00fade e os riscos de morbi-\n\nmortalidade. Assim, o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas das \n\ncrian\u00e7as que frequentam creches p\u00fablicas torna-se essencial para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias para preven\u00e7\u00e3o e controle dos dist\u00farbios nutricionais que \n\nacometem a inf\u00e2ncia. \n\n \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1. Casu\u00edstica \n\n O estudo foi realizado em duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa, MG. Cento e quarenta e tr\u00eas crian\u00e7as crian\u00e7as de 2 a 6 anos, de \n\nambos os sexos, foram consideradas eleg\u00edveis para participar do estudo, das \n\nquais 98 tiveram suas informa\u00e7\u00f5es coletadas por meio de um question\u00e1rio \n\nsocioecon\u00f4mico, o qual foi respondido pelos pais ou respons\u00e1veis.  \n\n As creches localizavam-se na zona urbana do munic\u00edpio, sendo uma \n\ndelas na \u00e1rea central e a outra em um bairro pr\u00f3ximo ao centro. Ambas \n\npossu\u00edam f\u00e1cil acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, como hospitais e unidades b\u00e1sicas \n\nde sa\u00fade. \n\n \n\n2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil socioecon\u00f4mico dos pr\u00e9-escolares \n\nFoi realizada uma entrevista com os pais ou respons\u00e1veis pelas \n\ncrian\u00e7as, por meio de um question\u00e1rio contendo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (sexo, data de nascimento, peso ao nascer, \n\ncomprimento ao nascer e dura\u00e7\u00e3o da gesta\u00e7\u00e3o), condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\n(escolaridade e ocupa\u00e7\u00e3o dos pais, estado civil da m\u00e3e, renda familiar e \n\nn\u00famero de pessoas dependentes desta), condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o (destino do \n\nlixo, abastecimento de \u00e1gua e destino de dejetos), vari\u00e1veis maternas (n\u00famero \n\nde gesta\u00e7\u00f5es, assist\u00eancia pr\u00e9-natal, anemia na gesta\u00e7\u00e3o e uso de \n\nmedicamentos antes e ap\u00f3s), morbidades (atual e passada), ingest\u00e3o de \n\nsuplementos, hist\u00f3ria de vacina\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas alimentares (Anexo 1). \n\n \n\n2.3. Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica \n\n As medidas antropom\u00e9tricas realizadas foram peso e estatura. Para \n\naferi\u00e7\u00e3o de tais medidas, foram utilizados equipamentos e t\u00e9cnicas \n\n\n\n 28 \n\npreconizadas por Jelliffe (1966). O peso foi verificado utilizando-se uma \n\nbalan\u00e7a port\u00e1til, digital, eletr\u00f4nica, com capacidade de 150 kg e sensibilidade \n\nde 50 g. As medidas de altura foram realizadas utilizando-se estadi\u00f4metro com \n\nextens\u00e3o de 2 m, dividido em cm e subdivido em mm. \n\n Os \u00edndices peso por idade (P/I), peso por estatura (P/E), estatura por \n\nidade (E/I) e \u00cdndice de Massa Corporal por idade (IMC/idade) foram utilizados \n\ncomo crit\u00e9rio de diagn\u00f3stico a partir do c\u00e1lculo do escore-z, adotando-se como \n\nrefer\u00eancia antropom\u00e9trica a preconizada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\n(WHO, 2006; WHO, 2007). \n\n Foram classificadas como de baixo peso as crian\u00e7as cujos \u00edndices P/I e \n\nP/E se encontraram abaixo de -2 escore-z; com peso adequado as crian\u00e7as \n\ncujos \u00edndices P/E e P/I se encontraram entre -2 e +2 escore-z, e com peso \n\nelevado aquelas com P/E igual ou superior a +2 escore-z. As crian\u00e7as que \n\napresentaram o \u00edndice E/I abaixo de -2 escore-z foram classificadas como de \n\nbaixa estatura. Quanto ao IMC, a classifica\u00e7\u00e3o adotada foi baixo IMC para \n\nidade (IMC &lt;-2 escore-z), eutrofia (IMC? -2 escore-z e &lt;+2 escore-z) e \n\nobesidade (IMC ? +2 escore-z) (BRASIL, 2008). \n\n \n\n2.4. Exame laboratorial  \n\n Na creche 1, a coleta de sangue das crian\u00e7as foi realizada por \n\nenfermeiros no pr\u00f3prio local, em fun\u00e7\u00e3o da prefer\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o. Na \n\ncreche 2, a coleta foi realizada por um profissional do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises \n\nCl\u00ednicas, na Divis\u00e3o de Sa\u00fade da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). \n\nAmostras com aproximadamente 4 mL de sangue foram colhidas em seringas \n\ndescart\u00e1veis, por pun\u00e7\u00e3o venosa e transferidas para um tubo com \n\nanticoagulante etilenodiaminotetrac\u00e9tico (EDTA) para realiza\u00e7\u00e3o do \n\nhemograma completo no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Cl\u00ednicas da Divis\u00e3o de Sa\u00fade \n\nda Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). \n\n Antes do in\u00edcio do estudo, as crian\u00e7as foram desparasitadas com \n\nAlbendazol (suspens\u00e3o oral, 40 mg), conforme indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. \n\n \n\n2.5. An\u00e1lise estat\u00edstica dos dados \n\n O banco de dados foi elaborado com aux\u00edlio do software Excel (Microsoft \n\nExcel, 2007).  \n\n\n\n 29 \n\n Para a classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional das crian\u00e7as foram utilizados \n\nos softwares WHO Anthro vers\u00e3o 3.2.2. e WHO AnthroPlus Vers\u00e3o 1.0.4. \n\n A compara\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es foi feita com uso do teste do Qui-\n\nquadrado de Pearson ou teste exato de Fisher. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia adotado \n\nfoi de 5 % (p<0,05). Os dados foram analisados com aux\u00edlio do software Stata, \n\nvers\u00e3o 9.1.  \n\n \n\n2.6. Aspectos \u00c9ticos \n\n Os respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as foram informados do estudo e do sigilo \n\ndas informa\u00e7\u00f5es e assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, \n\nautorizando a participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (Anexo 2). \n\n Os esclarecimentos foram feitos em linguagem acess\u00edvel e a liberdade \n\ndo consentimento em participar da pesquisa foi garantida a todos os indiv\u00edduos, \n\nconforme preconizado pelas Diretrizes e Normas Regulamentadoras de \n\nPesquisa envolvendo Seres Humanos do Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS, \n\n1997).  \n\n Os pais ou respons\u00e1veis receberam um parecer do diagn\u00f3stico \n\nnutricional da crian\u00e7a, contendo informa\u00e7\u00f5es como o peso e altura da crian\u00e7a, \n\ncom a respectiva classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional, bem como os resultados \n\ndos exames laboratoriais. \n\n Para as crian\u00e7as que apresentaram algum grau de distrofia, foram \n\nagendadas consultas nutricionais com os pais e com as crian\u00e7as a fim de \n\norient\u00e1-los e auxili\u00e1-los quanto \u00e0 melhora do quadro nutricional presente. \n\n O estudo recebeu aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com \n\nSeres Humanos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) (Of. Ref. N\u00ba \n\n061/2011) (Anexo 3). \n\n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\n Das crian\u00e7as participantes do estudo, 42,6 % eram do sexo masculino. A \n\nfaixa et\u00e1ria variou de 21 a 79 meses, ou seja, todas as crian\u00e7as apresentaram-\n\nse em idade pr\u00e9-escolar. \n\n Embora 98 crian\u00e7as tivessem suas informa\u00e7\u00f5es coletadas por meio de \n\nquestion\u00e1rios socioecon\u00f4micos, foram observadas algumas absten\u00e7\u00f5es em \n\n\n\n 30 \n\ndeterminados itens, seja porque os respons\u00e1veis n\u00e3o souberam responder \u00e0s \n\nperguntas, ou porque n\u00e3o se lembraram da resposta. \n\n \n\n3.2. Vari\u00e1veis maternas \n\n Na Tabela 1 observa-se que mais da metade das m\u00e3es eram mult\u00edparas \n\n(67,3 %) e o n\u00famero m\u00e9dio de gesta\u00e7\u00f5es foi igual a 2, tendo no m\u00ednimo 1 e no \n\nm\u00e1ximo 5 filhos. \n\n Apenas uma das m\u00e3es avaliadas n\u00e3o fez pr\u00e9-natal (1,02 %), valor \n\ninferior ao encontrado no Censo de 2010. No per\u00edodo de 2000-2006 houve \n\naumento da propor\u00e7\u00e3o de nascidos vivos cujas m\u00e3es realizaram sete ou mais \n\nconsultas, passando de 43,7 % para 54,5 %, enquanto a propor\u00e7\u00e3o de m\u00e3es \n\nque n\u00e3o realizaram nenhuma consulta caiu de 4,7 % para 2,1 % (IBGE, 2010). \n\nNo presente estudo, entre as m\u00e3es que fizeram o pr\u00e9-natal, a maioria iniciou no \n\nprimeiro trimestre (82,5 %), em m\u00e9dia no 1\u00ba e no 2\u00ba m\u00eas, e 11,3 % ap\u00f3s o 3\u00ba \n\nm\u00eas. Dessas, 17,5 % fizeram menos de seis consultas, tendo sido observado \n\nno m\u00ednimo 3 e no m\u00e1ximo 18 consultas. Observou-se tamb\u00e9m que algumas \n\ndas m\u00e3es (29,6 %) apresentaram intercorr\u00eancias durante a gesta\u00e7\u00e3o, sendo o \n\nmaior percentual (36,4 %) encontrado na creche 2, entretanto, sem diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as creches (p = 0,0967). Todas as m\u00e3es que apresentaram \n\nintercorr\u00eancias relataram que devido a consultas freq\u00fcentes ao pr\u00e9-natal, n\u00e3o \n\nhouve maiores complica\u00e7\u00f5es e riscos para o beb\u00ea. O principal objetivo da \n\nassist\u00eancia pr\u00e9-natal \u00e9 acolher a mulher desde o in\u00edcio de sua gravidez, \n\nper\u00edodo de mudan\u00e7as f\u00edsicas e emocionais, que cada gestante vivencia de \n\nforma distinta e individual, sendo essencial para evitar intercorr\u00eancias durante a \n\ngesta\u00e7\u00e3o e reduzir os elevados \u00edndices de mortalidade materna e perinatal \n\nverificados no Brasil (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2000).  \n\n Pode-se observar que quase todas as m\u00e3es fizeram o exame de anemia \n\nna gesta\u00e7\u00e3o (95,9 %) e destas, 32,7 % apresentaram-se an\u00eamicas. Entre as \n\ndefici\u00eancias nutricionais mais comuns na gravidez, destaca-se a anemia \n\nferropriva, que \u00e9 prejudicial tanto para a gestante quanto para o concepto, \n\nsendo associada ao maior risco de morbi-mortalidade materno-fetal (FUJIMORI \n\net al., 2000). \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de suplementos, observou-se que a maioria \n\ndas m\u00e3es (91,8 %) consumiu algum composto ferroso durante a gesta\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m do uso de complexos vitam\u00ednicos juntamente ao ferro em menor \n\n\n\n 31 \n\npercentual. J\u00e1 ap\u00f3s o parto, o uso de suplementos diminuiu, sendo o consumo \n\nde composto ferroso mais frequente que o de complexo vitam\u00ednico, com \n\npercentual total de 41,85 % e 23,5 %, respectivamente. A recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 de que as gestantes comecem a utilizar suplemento \n\nferroso a partir da 20\u00aa semana de gesta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final do 2\u00ba m\u00eas p\u00f3s-parto \n\n(MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2000). \n\n\n\n 32 \n\nTabela 1. Vari\u00e1veis maternas das crian\u00e7as de 21 a 79 meses de idade de duas \n\ncreches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\na Das m\u00e3es que fizeram pr\u00e9-natal, 13 n\u00e3o lembravam a resposta. \nb 6 n\u00e3o lembravam a resposta. \nc 6 m\u00e3es n\u00e3o lembravam a resposta, sendo 3 que fizeram o exame e 3 que n\u00e3o fizeram. \n\n* Qui-quadrado de Pearson. \n\n** Teste exato de Fisher.  \n\n  \n\n \n\n \n\nVari\u00e1veis Maternas \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nParidade       0,9859* \n\nPrim\u00edparas 14 32,6 18 32,7 32 32,7  \n\nMult\u00edparas 29 67,4 37 67,3 66 67,3  \n\nPr\u00e9-natal       > 0,9999** \n\nSim 43 100,0 54 98,2 97 98,97  \n\nN\u00e3o 0 0,0 1 1,8 1 1,02  \n\nN\u00ba consultas pr\u00e9-natal a       0,7900* \n\n&lt;6 6 18,8 11 21,2 17 17,5  \n\n? 6 26 81,2 41 78,8 67 69,1  \n\nIn\u00edcio do pr\u00e9-natal b       0,9729** \n\n1\u00ba Trimestre 32 86,5 48 88,8 80 82,5  \n\n2\u00ba Trimestre 5 13,5 6 11,1 11 11,3  \n\nExame de anemia na gesta\u00e7\u00e3o       0,8134** \n\nSim 42 97,7 52 94,5 94 95,9  \n\nN\u00e3o 1 2,3 3 5,5 4 4,1  \n\nAnemia na gesta\u00e7\u00e3o c       0,6514* \n\nSim 13 30,2 19 34,5 32 32,7  \n\nN\u00e3o 30 69,8 36 65,5 60 61,2  \n\nSuplemento de ferro na gesta\u00e7\u00e3o       0,4604** \n\nSim 38 88,4 52 94,5 90 91,8  \n\nN\u00e3o 5 11,6 3 5,5 8 8,2  \n\nSuplemento vitam\u00ednico p\u00f3s parto       0,9648* \n\nSim 10 23,3 13 23,6 23 23,5  \n\nN\u00e3o 33 76,7 42 76,4 75 76,5  \n\nSuplemento de ferro p\u00f3s parto       0,4116* \n\nSim 16 37,2 25 45,5 41 41,8  \n\nN\u00e3o 27 62,8 30 54,5 57 58,2  \n\nIntercorr\u00eancias durante o parto       0,0967* \n\nSim 9 20,9 20 36,4 29 29,6  \n\nN\u00e3o 34 79,1 35 63,6 69 70,4  \n\n\n\n 33 \n\n3.3. Vari\u00e1veis de nascimento \n\n Verifica-se pela Tabela 2 que o percentual de crian\u00e7as nascidas \n\nprematuras e de baixo peso foi de 24,5 % e 15,3 %, respectivamente, e que a \n\nmaior parte (58,2 %) nasceu com peso dentro da normalidade. N\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as creches (p = 0,4687) quanto ao percentual de \n\ncrian\u00e7as prematuras, sendo que a creche 2 apresentou 27,3 % de \n\nprematuridade e 18,2 % de baixo peso ao nascer, enquanto a creche 1 \n\napresentou 20,9 % de crian\u00e7as nascidas prematuras e 11,6 % de crian\u00e7as \n\nnascidas com baixo peso. A m\u00e9dia de peso ao nascer foi de 3.030 g, o qual \u00e9 \n\nconsiderado adequado. O peso ao nascer variou de 1.220 g a 4.390 g e o \n\ncomprimento ao nascer variou de 33 a 59 cm. \n\n  O baixo peso ao nascer (BPN) \u00e9 um dos mais importantes preditores da \n\nsa\u00fade e crescimento infantil, contribuindo significativamente para a morbi-\n\nmortalidade infantil e as repercuss\u00f5es no desenvolvimento neurol\u00f3gico e \n\nintelectual da crian\u00e7a (UCHIMURA et al., 2001). A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da \n\nSa\u00fade estima que nos pa\u00edses desenvolvidos, cerca de dois ter\u00e7os dos rec\u00e9m-\n\nnascidos de baixo peso sejam prematuros, enquanto um ter\u00e7o \u00e9 pequeno para \n\nidade gestacional (MINAGAWA et al., 2005). A preval\u00eancia de prematuridade \n\ntende a ser subestimada em pa\u00edses em desenvolvimento, principalmente \n\ndevido a erros de classifica\u00e7\u00e3o de rec\u00e9m-nascidos pr\u00e9-termo com idade \n\ngestacional entre 34-36 semanas, erroneamente classificados como a termo. \n\nIsso dificulta a estimativa adequada da preval\u00eancia de nascimentos pr\u00e9-termo \n\nutilizando dados secund\u00e1rios (SILVEIRA et al., 2008). \n\n O principal determinante do baixo peso ao nascer \u00e9 o nascimento pr\u00e9-\n\ntermo, sendo o fator respons\u00e1vel mais importante para a alta taxa de \n\nmortalidade infantil (UCHIMURA et al., 2001).  \n\n  Com rela\u00e7\u00e3o ao tipo de parto, verifica-se que predominou o parto \n\nces\u00e1rea (60,2 %). Na creche 2, o percentual desse tipo de parto foi de 67,3 % e \n\nna creche 1, de 51,2 %, valores superiores ao encontrado na Pesquisa \n\nNacional sobre Demografia e Sa\u00fade da Crian\u00e7a e da Mulher (PNDS, 2006), de \n\n36,4 %. O percentual de realiza\u00e7\u00e3o de parto normal n\u00e3o diferiu entre as \n\ncreches (p = 0,1059), sendo de 48,8 % na creche 1 e de 32,7 % na creche 2 \n\n(32,7 %). \n\n \n\n \n\n\n\n 34 \n\nTabela 2. Vari\u00e1veis de nascimento das crian\u00e7as de 21 a 79 meses de idade de \n\nduas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\nVari\u00e1veis de nascimento \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nDura\u00e7\u00e3o da gesta\u00e7\u00e3o \n\nmaterna \n\n      0,4687* \n\n&lt;9 meses 9 20,9 15 27,3 24 24,5  \n\n? 9 meses 34 79,1 40 72,7 74 75,5  \n\nPeso ao nascer       0,3837* \n\nBaixo peso (<2500g) 5 11,6 10 18,2 15 15,3  \n\nPeso insuficiente (2500 - \n\n2999g) \n\n14 32,6 12 21,8 26 26,5  \n\nPeso normal (?3000g) 24 55,8 33 60 57 58,2  \n\nTipo de Parto        0,1059* \n\nCes\u00e1rea  22 51,2 37 67,3 59 60,2  \n\nNormal 21 48,8 18 32,7 39 39,8  \n\n* Qui-quadrado de Pearson. \n\n \n\n3.4. Condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\n Diversos estudos t\u00eam demonstrado a import\u00e2ncia dos fatores \n\nsocioecon\u00f4micos na determina\u00e7\u00e3o da sa\u00fade infantil (FRAN\u00c7A et al., 2001).  \n\n Segundo Campos et al. (1995), ao conhecer o meio familiar, \u00e9 poss\u00edvel \n\nter melhor compreens\u00e3o do desenvolvimento humano e, assim, dos transtornos \n\npsicol\u00f3gicos e nutricionais.  \n\n Dados de v\u00e1rios estudos reiteram a associa\u00e7\u00e3o do estado nutricional \n\ninfantil com as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. Dentre as priva\u00e7\u00f5es sociais \n\nassociadas \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o est\u00e3o baixa renda, dieta inadequada, baixa \n\nescolaridade materna, prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o e saneamento, \n\nfam\u00edlias numerosas, entre outras (FISBERG et al., 2004). \n\n A escolaridade dos pais (Tabela 3), em sua maioria, n\u00e3o ultrapassou o \n\nensino m\u00e9dio. Apenas 5 % e 2 % das m\u00e3es e pais, respectivamente, cursaram \n\no ensino superior de forma completa ou incompleta, o que indica um baixo n\u00edvel \n\nde escolaridade de ambos os pais. A escolaridade materna tamb\u00e9m vem sendo \n\napontada como determinante do estado nutricional de crian\u00e7as (Z\u00d6LLNER, \n\n2006). A baixa escolaridade materna se associa a um risco maior de \n\nmortalidade materna e tamb\u00e9m \u00e0 morte fetal, como mostrado em trabalho com \n\nmais de oitocentos mil nascimentos, o qual se utilizou de um banco de dados \n\n\n\n 35 \n\ndo Centro Latino-Americano de Perinatologia, entre 1985 e 1997 (HAIDAR et \n\nal., 2001).  \n\n \n\nTabela 3. Vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas das fam\u00edlias das crian\u00e7as de 21 a 79 \n\nmeses de duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\nVari\u00e1veis \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nEscolaridade materna       0,5180* \n\nEnsino Fundamental completo/incompleto 20 46,5 22 40,0 42 42,9  \n\nEnsino M\u00e9dio completo/incompleto 20 46,5 31 56,4 51 52,0  \n\nEnsino Superior completo/incompleto 3 7,0 2 3,6 5 5,1  \n\nEstado civil da m\u00e3e       0,0024* \n\nCasada formal/informal 25 58,1 47 85,5 72 73,5  \n\nSolteira/separada/vi\u00fava 18 41,9 8 14,5 26 26,5  \n\nCondi\u00e7\u00e3o de trabalho atual da m\u00e3e       0,6482* \n\nEmpregada formal/informal 37 86,0 49 89,1 86 87,8  \n\nDesempregada 6 14,0 6 10,9 12 12,2  \n\nEscolaridade Paterna a       0,6420* \n\nEnsino Fundamental completo/incompleto 20 54,1 23 45,1 43 43,9  \n\nEnsino M\u00e9dio completo/incompleto 15 40,5 28 54,9 43 43,9  \n\nEnsino Superior completo/incompleto 2 5,4 0 0,0 2 2,1  \n\nCondi\u00e7\u00e3o do trabalho atual do pai b       >0,9999** \n\nEmpregado formal/informal 36 97,3 50 98,1 86 87,8  \n\nDesempregado 1 2,7 1 1,9 2 2,1  \n\nRenda familiar em sal\u00e1rios m\u00ednimos       0,7220* \n\n> 1,5 25 58,1 30 54,5 55 56,1  \n\n? 1,5  18 41,9 25 45,5 43 43,9  \n\nRenda per capita em sal\u00e1rios m\u00ednimos       0,1025** \n\n&lt;1 43 100,0 50 90,9 93 94,9  \n\n? 1 0 0,0 5 9,1 5 5,1  \n\nN\u00fameros de moradores no domic\u00edlio       0,7476** \n\n&lt;5 30 69,8 40 72,7 70 71,4  \n\n? 5 13 30,2 15 27,3 28 28,6  \n a,b n\u00e3o responderam \n\n* Qui-quadrado de Pearson. \n\n** Teste exato de Fisher.  \n\n  \n\n Deve-se ressaltar que m\u00e3es de maior escolaridade geralmente procuram \n\nmais por servi\u00e7os de sa\u00fade, compreendem melhor os processos das doen\u00e7as, \n\nentendem as recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, apresentam maior conhecimento sobre \n\n\n\n 36 \n\nhigiene, se tornando um determinante b\u00e1sico das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nnutri\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Os dados da Pesquisa Nacional sobre Sa\u00fade e Nutri\u00e7\u00e3o \n\n(PNSN, 1989) confirmaram exist\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre escolaridade \n\nmaterna e d\u00e9ficit de estatura, constatando que a escolaridade materna inferior \n\na quatro anos associou-se com 4,3 vezes mais chance de d\u00e9ficit de estatura \n\n(Z\u00d6LLNER, 2006). \n\n A propor\u00e7\u00e3o de m\u00e3es e pais trabalhando de modo formal/informal \n\n(Tabela 3) foi alta, 73,5 % para ambos, mostrando-se elevada em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndados da Pesquisa Nacional sobre Demografia e Sa\u00fade (PNDS, 2006). Por\u00e9m, \n\nainda prevalece um percentual de desemprego maior entre as m\u00e3es (12,2 %), \n\nocorrendo provavelmente devido \u00e0 dificuldade da incorpora\u00e7\u00e3o dessas \n\nmulheres ao mercado de trabalho por terem pouco tempo de estudo, pouca \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e dif\u00edcil concilia\u00e7\u00e3o do trabalho com os cuidados que se deve ter \n\ncom as crian\u00e7as. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao estado civil das m\u00e3es, observa-se que 26,5 % n\u00e3o \n\nviviam com os pais das crian\u00e7as ou outro companheiro. No Brasil, de acordo \n\ncom os dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2010), \n\naumentou o n\u00famero de fam\u00edlias do tipo mulheres sem c\u00f4njuge e com filhos \n\n(17,9 %) e nas grandes regi\u00f5es como Centro-Oeste e Sudeste tamb\u00e9m se \n\nobservou aumento neste percentual (17,2 % e 17,3 %, respectivamente). A \n\nmaioria das m\u00e3es (87,8 %) era casada de modo formal ou informal, mostrando \n\na import\u00e2ncia da presen\u00e7a do pai no domic\u00edlio e que a sua aus\u00eancia pode ser \n\nassociada a uma maior fragilidade econ\u00f4mica dessas fam\u00edlias, ao contribuir \n\nprincipalmente na renda familiar.  \n\n A renda familiar per capita \u00e9 o resultado do somat\u00f3rio da renda das \n\npessoas que residem no domic\u00edlio, dividido pelo total de pessoas que ali \n\nresidem. Neste estudo, observou-se que 94,9 % das fam\u00edlias tinham renda per \n\ncapita inferior a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo.  \n\nNo estudo de Ribas (1999) encontrou-se maior freq\u00fc\u00eancia de crian\u00e7as \n\n(56,0 %) na faixa de renda per capita familiar mensal de 0 a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo, \n\n23,1 % na faixa entre 1 e 2 sal\u00e1rios e 20,9 % encontravam-se acima de 2 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos. A m\u00e9dia da renda familiar no presente estudo foi de 1,8 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos, sendo que 43,9 % das crian\u00e7as pertenciam a fam\u00edlias com \n\nrenda mensal abaixo de 1,5 sal\u00e1rio m\u00ednimo. A baixa renda foi observada em \n\nambas as creches, apresentando percentuais pr\u00f3ximos.  \n\n\n\n 37 \n\nA renda mensal m\u00ednima observada em nosso estudo foi de 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo e m\u00e1xima de 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Tal fato mostra a situa\u00e7\u00e3o brasileira \n\nde desigualdade e m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda pois, de acordo com o \u00cdndice de \n\nPesquisa Econ\u00f4mica e Aplicada (IPEA, 2006), o primeiro dos determinantes \n\nimediatos da queda no grau de desigualdade da distribui\u00e7\u00e3o da renda familiar  \n\nper capita examinado \u00e9 a raz\u00e3o de depend\u00eancia demogr\u00e1fica, a qual indica o \n\npeso proporcional de adultos potencialmente receptores de renda no domic\u00edlio. \n\nO argumento que explica o papel desse componente \u00e9 muito simples: como as \n\ncrian\u00e7as, de um modo geral, n\u00e3o geram renda para a fam\u00edlia, quanto maior for \n\na propor\u00e7\u00e3o de adultos na fam\u00edlia maior dever\u00e1 ser a renda familiar per capita.  \n\n O n\u00famero de moradores no domic\u00edlio (Tabela 3) \u00e9 tamb\u00e9m um \n\ndeterminante das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e bem-estar dos membros da fam\u00edlia, \n\nprincipalmente da crian\u00e7a. No presente estudo, a maioria das fam\u00edlias (71,4 %) \n\napresentou menos de 5 moradores no domic\u00edlio. O IBGE constatou que, entre \n\nos censos de 2000 e 2010, diminuiu o n\u00famero de pessoas que moram no \n\nmesmo domic\u00edlio. No per\u00edodo, o n\u00famero m\u00e9dio de pessoas em cada casa \n\npassou de 3,79 para 3,34 (IBGE, 2010). \n\n \n\n3.5. Condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico \n\n O conhecimento das condi\u00e7\u00f5es dos meios pertinentes \u00e0 sa\u00fade, como \n\nsaneamento e moradia, s\u00e3o aspectos essenciais no estabelecimento de \n\nmedidas de promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do indiv\u00edduo, fam\u00edlias e \n\ncomunidades estando intrinsecamente relacionados com o bem-estar, \n\nespecialmente das crian\u00e7as (ARANHA et al., 2006; AZEREDO et al., 2007).  \n\nNa Tabela 4, observa-se que as condi\u00e7\u00f5es de moradia das fam\u00edlias dos \n\npr\u00e9-escolares de ambas as creches foram semelhantes, estando em sua \n\nmaioria adequadas, ou seja, 95,9 % possuem o abastecimento de \u00e1gua, a \n\ncoleta de lixo e dejetos atrav\u00e9s do servi\u00e7o p\u00fablico. De acordo com o IBGE \n\n(1999), s\u00e3o considerados adequados os domic\u00edlios abastecidos de \u00e1gua \n\natrav\u00e9s de canaliza\u00e7\u00e3o interna da rede geral, ligados \u00e0 fossa s\u00e9ptica ou \u00e0 rede \n\ngeral de esgotos e com coleta regular de lixo, uma vez que a aus\u00eancia dessas \n\ncondi\u00e7\u00f5es se correlaciona com a alta incid\u00eancia de mortalidade infantil. \n\n Em estudo realizado com 652 crian\u00e7as de idades entre zero e 59 meses, \n\nresidentes no Munic\u00edpio de Campo Grande, Mato Grosso do Sul, tamb\u00e9m \n\nforam avaliadas as condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o e foram encontrados \u00edndices \n\n\n\n 38 \n\nalarmantes. As condi\u00e7\u00f5es de saneamento ambiental revelaram que 85,4 % dos \n\ndomic\u00edlios da amostra s\u00e3o abastecidos pela rede p\u00fablica de \u00e1gua, enquanto as \n\nregi\u00f5es Norte e Sul, citadas pelos autores, s\u00e3o as menos favorecidas. Nessas \n\nregi\u00f5es, 93,0 % das resid\u00eancias t\u00eam o lixo coletado diretamente por servi\u00e7o \n\np\u00fablico; rede de esgoto prec\u00e1ria e somente 9,5 % t\u00eam os sanit\u00e1rios ligados \u00e0 \n\nrede geral, sendo considerada condi\u00e7\u00e3o extremamente grave. Essa situa\u00e7\u00e3o \n\nprec\u00e1ria s\u00f3 \u00e9 ultrapassada pelos munic\u00edpios do Estado do Tocantins, os quais \n\napresentam os menores valores de rede de esgoto do Pa\u00eds (RIBAS, 1999). \n\n \n\nTabela 4. Condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico das fam\u00edlias das crian\u00e7as de 21 a \n\n79 meses de duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG.  \n\nVari\u00e1veis \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nAbastecimento de \u00e1gua       >0,9999* \n\nP\u00fablico 41 95,3 52 94,5 93 94,9  \n\nN\u00e3o P\u00fablico 2 4,7 3 5,5 5 5,1  \n\nDestino de dejetos       >0,9999* \n\nP\u00fablico 41 95,3 53 96,4 94 95,9  \n\nN\u00e3o P\u00fablico 2 4,7 2 3,6 4 4,1  \n\nDestino do lixo       >0,9999* \n\nP\u00fablico 42 97,7 53 96,4 95 96,9  \n\nN\u00e3o P\u00fablico 1 2,3 2 3,6 3 3,1  \n\n* Teste exato de Fisher.  \n\n \n\n3.6. Morbidades, consumo de medicamentos e suplementos e estado \n\nnutricional das crian\u00e7as \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s morbidades, consumo de medicamento e suplementos e \n\na hist\u00f3ria de vacina\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-escolares, observa-se na Tabela 5 que 25,5 % \n\nda amostra estudada apresentavam uma enfermidade frequente, sendo citados \n\nprincipalmente os problemas respirat\u00f3rios. Nota-se tamb\u00e9m semelhante \n\npropor\u00e7\u00e3o (32,7 %) de interna\u00e7\u00e3o em per\u00edodo anterior ao estudo devido a \n\nalguma enfermidade.  \n\n Nos 15 dias que antecederam ao estudo, 60,2 % das crian\u00e7as \n\napresentou-se enferma, apresentando, principalmente, sinais de infec\u00e7\u00f5es e \n\ngripe como febre, tosse, coriza e dor de garganta, podendo esse quadro ser \n\ndevido ao per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do estudo, no inverno. \n\n\n\n 39 \n\n Assim como todos os problemas de sa\u00fade p\u00fablica, a anemia ferropriva \n\ntem sua origem em um contexto mais amplo, ocorrendo n\u00e3o s\u00f3 pelos fatores \n\nbiol\u00f3gicos de deple\u00e7\u00e3o dos estoques de ferro no organismo, como tamb\u00e9m \n\npelas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais vigentes que contribuem para sua \n\nelevada preval\u00eancia (OS\u00d3RIO, 2002). Das crian\u00e7as que realizaram o exame de \n\nanemia, 11,22 % apresentaram-se an\u00eamicas, sendo que, na creche 2 foram \n\nencontrados 12,73 % de an\u00eamicos e na creche 1, 9,3 %, sem diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as creches (p = 0,8423). Das crian\u00e7as que fizeram o exame \n\nparasitol\u00f3gico (59,8 %), 8,6 % estavam com parasitose e foram tratadas com \n\nmedicamentos anti-helm\u00ednticos. \n\n  Estavam com o cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o completo para a idade 95,9 % das \n\ncrian\u00e7as, valor esse que est\u00e1 acima do encontrado no PNDS (2006), de 73 % \n\nde cobertura vacinal completa entre crian\u00e7as de 12 a 23 meses. \n\n  A aus\u00eancia do consumo de medicamentos, compostos ferroso e \n\nvitam\u00ednico durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa prevaleceu entre os pr\u00e9-escolares, \n\ncom m\u00e9dia de 88 %. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao estado nutricional, verificou-se que as crian\u00e7as da creche \n\n2 apresentaram 92,7 % de eutrofia, 3,6 % de baixa estatura, 1,8 % de \n\nsobrepeso e 1,8 % de obesidade. J\u00e1 as crian\u00e7as da creche 1 apresentaram o \n\nseguinte perfil: 76,7 % de eutrofia, 4,6 % de magreza ou baixo peso, 9,3 % de \n\nrisco de sobrepeso, 2,3 % de sobrepeso e 7,0 % de obesidade, sem diferen\u00e7as \n\nsignificativas (p = 0,057). A an\u00e1lise de outros estudos, como o trabalho de \n\nCorso et al. (2001), realizado em Florian\u00f3polis, Santa Catarina, encontrou 6,8 \n\n% de obesidade em menores de seis anos, o que vai de encontro com os \n\nvalores observados no presente estudo. \n\n \n\n\n\n 40 \n\nTabela 5. Morbidades, consumo de medicamentos e suplementos, hist\u00f3ria de \n\nvacina\u00e7\u00e3o e estado nutricional das crian\u00e7as de 21 a 79 meses de duas creches \n\nfilantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\nVari\u00e1veis \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nEnfermidade freq\u00fcente       0,6508* \n\nSim 10 23,3 15 27,3 25 25,5  \n\nN\u00e3o 33 76,7 40 72,7 73 74,5  \n\nInterna\u00e7\u00e3o anterior ao estudo       0,6771* \n\nSim 15 34,9 17 30,9 32 32,7  \n\nN\u00e3o 28 65,1 38 69,1 66 67,3  \n\nEnfermidade nos \u00faltimos 15 dias       0,2303* \n\nSim 23 53,5 36 65,5 59 60,2  \n\nN\u00e3o 20 46,5 19 34,5 39 39,8  \n\nPreval\u00eancia de anemia       0,8423** \n\nSim 4 9,3 7 12,73 11 11,22  \n\nN\u00e3o 39 90,7 48 87,27 87 88,77  \n\nExame anterior de anemia       0,3450** \n\nSim 43 100,0 52 94,5 95 96,9  \n\nN\u00e3o 0 0,0 3 5,5 3 3,1  \n\nAnemia anteriora       0,1314* \n\nSim 3 7,0 9 17,3 12 12,6  \n\nN\u00e3o 40 93,0 43 82,7 83 87,4  \n\nExame anterior de fezesb       0,5911* \n\nSim 27 62,8 31 56,4 58 59,8  \n\nN\u00e3o 16 37,2 23 41,8 39 40,2  \n\nParasitose anteriorc       0,2727** \n\nSim 4 14,8 1 3,2 5 8,6  \n\nN\u00e3o 23 85,2 30 96,8 53 91,4  \n\nConsumo atual de medicamento       0,0366* \n\nSim 5 11,6 16 29,1 21 21,4  \n\nN\u00e3o 38 88,4 39 70,9 77 78,6  \n\nConsumo atual de composto ferroso       0,9245** \n\nSim 2 4,7 4 7,3 6 6,1  \n\nN\u00e3o 41 95,3 51 92,7 92 93,9  \n\nConsumo atual de complexo vitam\u00ednico       0,8134** \n\nSim 1 2,3 3 5,5 4 4,1  \n\nN\u00e3o 42 97,7 52 94,5 94 95,9  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 41 \n\nTabela 5. Continua\u00e7\u00e3o. \n\nVari\u00e1veis \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nVacina\u00e7\u00e3o completa       0,8134** \n\nSim 42 97,7 52 94,5 94 96,1  \n\nN\u00e3o 1 2,3 3 5,5 4 3,9  \n\nEstado nutricional       0,057* \n\nMagreza 2 4,6 0 0,0 2 2,3  \n\nBaixa estatura 0 0,0 2 3,6 2 1,8  \n\nEutrofia 33 76,7 51 92,7 84 84,7  \n\nRisco de sobrepeso 4 9,3 0 0,0 4 4,6  \n\nSobrepeso 1 2,3 1 1,8 2 2,1  \n\nObesidade 3 7,0 1 1,8 4 4,4  \na 3 n\u00e3o fizeram exame e 1 das que fizeram exame n\u00e3o sabia a resposta. \nb 1 n\u00e3o sabia a resposta. \nc 1 n\u00e3o sabia a resposta. \n\n* Qui-quadrado de Pearson. \n\n** Teste exato de Fisher.  \n\n \n\n3.7. Hist\u00f3ria alimentar  \n\n A alimenta\u00e7\u00e3o e a amamenta\u00e7\u00e3o comp\u00f5em fatores importantes para \n\ndeterminar o estado nutricional e de sa\u00fade dos pr\u00e9-escolares. Observa-se na \n\nTabela 6 que 92,9 % das crian\u00e7as receberam leite materno, por\u00e9m, mesmo \n\nsendo maioria, a dura\u00e7\u00e3o e a exclusividade do aleitamento materno nos \n\nprimeiros 6 meses n\u00e3o foi adequada, mostrando que muitas crian\u00e7as \n\nreceberam, al\u00e9m do leite materno, ch\u00e1, \u00e1gua, papinhas de frutas e salgadas \n\nantes de completarem o 6\u00ba m\u00eas de vida. Todavia, nota-se que o aleitamento \n\nmaterno, em muito casos, n\u00e3o fez parte da alimenta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a at\u00e9 os 2 \n\nanos de idade, como prop\u00f5em as diretrizes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2010).  \n\n Outro dado importante observado foi em rela\u00e7\u00e3o ao consumo de leite \n\npr\u00f3ximo \u00e0s grandes refei\u00e7\u00f5es (Tabela 6), uma vez que 15,3 % das m\u00e3es t\u00eam o \n\nh\u00e1bito inadequado de oferecer leite \u00e0 crian\u00e7a ao inv\u00e9s de outros alimentos \n\ns\u00f3lidos, caracter\u00edsticos da alimenta\u00e7\u00e3o familiar. Sabe-se que a alimenta\u00e7\u00e3o \n\nvariada e saud\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1ria e tem seu papel fundamental para o \n\ncrescimento e desenvolvimentos dos pr\u00e9-escolares.  \n\n V\u00e1rios estudos realizados tanto em pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nincluindo o Brasil, como em pa\u00edses industrializados, demonstram que a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o precoce de alimentos complementares aumenta a morbimortalidade \n\n\n\n 42 \n\ninfantil como conseq\u00fc\u00eancia de uma menor ingest\u00e3o dos fatores de prote\u00e7\u00e3o \n\nexistentes no leite materno, al\u00e9m de os alimentos complementares serem uma \n\nimportante fonte de contamina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, esse h\u00e1bito \n\ninadequado diminui a dura\u00e7\u00e3o do aleitamento materno, interfere na absor\u00e7\u00e3o \n\nde nutrientes importantes existentes no leite materno, como o ferro e o zinco, e \n\nreduz a efic\u00e1cia da lacta\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o de novas gesta\u00e7\u00f5es (MONTE et al., \n\n2004). \n\n\n\n 43 \n\nTabela 6. Hist\u00f3ria alimentar das crian\u00e7as de 21 a 79 meses de creches \n\nfilantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\nVari\u00e1veis Alimentares \nCreche 1 Creche 2 Total \n\np \nn % n % n % \n\nAleitamento materno       0,6637** \n\nSim 41 95,3 50 90,9 91 92,9  \n\nN\u00e3o 2 4,7 5 9,1 7 7,1  \n\nDura\u00e7\u00e3o do aleitamento materno       0,8169* \n\n&lt;6 meses 13 31,7 17 34,0 30 33,0  \n\n? 6 meses 28 68,3 33 66,0 61 67,0  \n\nIdade de introdu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua/ch\u00e1a       0,9498* \n\n&lt;6 meses 28 65,1 37 67,3 65 66,3  \n\n? 6 meses 14 32,6 18 32,7 32 32,7  \n\nIdade de introdu\u00e7\u00e3o de suco/frutas       0,1839* \n\n&lt;6 meses 20 46,5 33 60,0 53 54,1  \n\n? 6 meses 23 53,5 22 40,0 45 45,9  \n\nIdade de introdu\u00e7\u00e3o de leite n\u00e3o \n\nmaterno \n\n      0,7392* \n\n&lt;6 meses 21 48,8 25 45,5 46 46,9  \n\n? 6 meses 22 51,2 30 54,5 52 53,1  \n\nIdade de introdu\u00e7\u00e3o de papa salgada       0,1261 \n\n&lt;6 meses 16 37,2 29 52,7 45 45,9  \n\n? 6 meses 27 62,8 26 47,3 53 54,1  \n\nLeite consumido atualmente       0,6249** \n\nMaterno 0 0,0 2 3,6 2 2,1  \n\nVaca 43 100,0 51 92,8 94 95,9  \n\nSoja 0 0,0 1 1,8 1 1,0  \n\nF\u00f3rmulas 0 0,0 1 1,8 1 1,0  \n\nConsumo de leite pr\u00f3ximo as \n\ngrandes refei\u00e7\u00f5es \n\n      0,1717* \n\nSim 9 20,9 6 10,9 15 15,3  \n\nN\u00e3o 34 79,1 49 89,1 83 84,7  \na 1 n\u00e3o sabia a resposta. \n\n* Qui-quadrado de Pearson.  \n\n** Teste exato de Fisher.  \n\n \n\n4. CONCLUS\u00d5ES \n\nNo presente estudo, destacaram-se como fatores de risco para futuros \n\nproblemas e preju\u00edzos no estado de sa\u00fade da crian\u00e7a a baixa escolaridade dos \n\npais e a baixa renda (inferior a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo). Al\u00e9m disso, observou-se \n\nintrodu\u00e7\u00e3o precoce da alimenta\u00e7\u00e3o complementar e retirada tamb\u00e9m precoce do \n\n\n\n 44 \n\nleite materno da alimenta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, o que poderia comprometer seu \n\ncrescimento e desenvolvimento.  \n\nComo aspectos positivos, ressaltam-se as condi\u00e7\u00f5es adequadas de \n\nmoradia e saneamento b\u00e1sico, as quais podem contribuir para a baixa frequ\u00eancia \n\nde parasitoses e outras enfermidades. Da mesma forma, a baixa incid\u00eancia de \n\nanemia ferropriva nas crian\u00e7as pode ser consequ\u00eancia, entre outros fatores, do \n\nmaior acesso \u00e0 assist\u00eancia pr\u00e9-natal, e, tamb\u00e9m, \u00e0 perman\u00eancia das crian\u00e7as nas \n\ncreches, garantindo alimenta\u00e7\u00e3o adequada na fase pr\u00e9-escolar. \n\nO perfil antropom\u00e9trico avaliado neste estudo revelou preval\u00eancia de \n\nexcesso de peso superior \u00e0 de baixo peso. Por\u00e9m, de modo satisfat\u00f3rio, a maior \n\nparte das crian\u00e7as assistidas nas creches filantr\u00f3picas encontrou-se eutr\u00f3fica, ou \n\nseja, com peso e estatura adequados para a idade. \n\n \n\n5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nARANHA, S. C.; Z\u00d6LLNER, A. C. R.; CURY, M. C. F. S.; COMPRI, P. C.; \nCondi\u00e7\u00f5es Ambientais como Fator de Risco para Doen\u00e7as em Comunidade \nCarente na Zona Sul de S\u00e3o Paulo. Revista APS, v.9, n.1, p. 20-28, 2006.   \n\nASSIS, A. M. O.; BARRETO; M. L.; SANTOS, N. S.; OLIVEIRA, L. P. M.; \nSANTOS, S. M. C.; PINHEIRO, S. M. C.Desigualdade, pobreza e condi\u00e7\u00f5es de \nsa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia no Nordeste brasileiro. Caderno de Sa\u00fade \nP\u00fablica, v.23, n.10, p. 2337-2350, 2007. \n\nAZEREDO, C. M.; COTTA, R. M. M.; SCHOTT, M.; MAIA, T. M.; MARQUES, E. \nS. Avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o e saneamento: a import\u00e2ncia da visita \ndomiciliar no contexto do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Ci\u00eancia Sa\u00fade \nColetiva, v.12, n.3, p.743-753, 2007.  \n\nBISCEGLI, T. S.; POLIS, L. B.; SANTOS, L. M..; VICENTIN, M. Avalia\u00e7\u00e3o do \nestado nutricional e do desenvolvimento neuropsicomotor em crian\u00e7as \nfreq\u00fcentadoras de creche.Revista Paulista Pediatria, v. 25, n.4, p. 337-342, \n2007. \n\nBRASIL - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Assist\u00eancia Pr\u00e9-natal: Manual t\u00e9cnico. - \n3\u00aa edi\u00e7\u00e3o - Bras\u00edlia: Secretaria de Pol\u00edticas de Sa\u00fade - SPS/Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, 66p, 2000. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Dez Passos Para Uma Alimenta\u00e7\u00e3o \nSaud\u00e1vel: Alimentar para Menores de Dois Anos: Um Guia Para o \nProfissional da Sa\u00fade na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. 2. Ed. \u2013 Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, 68p, 2010. \n\nCAMPOS, A. L. R.; NASCIMENTO, C.F. L.; GRAZINI, J. T., ASSIS, A. N., \nV\u00cdTOLO, M. R.; N\u00d3BREGA, F. J. Aspectos nutricionais, psicol\u00f3gicos e sociais \nde m\u00e3es de crian\u00e7as desnutridas. Jornal de Pediatria, v.71, n.4, p214-218, \n1995. \n\nCASTRO, T. G.; NOVAES, J. F.; SILVA, M. R.; COSTA, N. M. B.; \nFRANCESCHINI, S. C. C.; TIN\u00d4CO, A. L. A.; LEAL, P. F. G. Caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis|database_name=TITLES|list_type=title|cat_name=ALL|from=1|count=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=Ci%EAnc.%20sa%FAde%20coletiva\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis|database_name=TITLES|list_type=title|cat_name=ALL|from=1|count=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=Ci%EAnc.%20sa%FAde%20coletiva\n\n\n 45 \n\nconsumo alimentar, ambiente socioecon\u00f4mico e estado nutricional de pr\u00e9-\nescolares de creches municipais. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o de Campinas, v.18, \nn.3, p.321-330, 2005. \n\nCNS \u2013 Conselho Nacional de Sa\u00fade. Diretrizes e normas regulamentadoras \nde pesquisa envolvendo seres humanos. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de \nSa\u00fade, 1997, 20 p. \n\nFISBERG, R. M.; MARCHIONI, D. M. L.; CARDOSO, M. R. A. Estado \nnutricional e fatores associados ao d\u00e9ficit de crescimento de crian\u00e7as \nfreq\u00fcentadoras de creches p\u00fablicas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, Brasil. \nCaderno de Sa\u00fade P\u00fablica, v.20, n.3, p.812-817, 2004. \n\nFRAN\u00c7A, E.; SOUZA, J. M.; GUIMAR\u00c3ES, M. D. C.; GOULART, E. M. A.; \nCOLOSIMO, E. ANTUNES, C. M. F. Associa\u00e7\u00e3o entre fatores s\u00f3cio-\necon\u00f4micos e mortalidade infantil por diarr\u00e9ia, pneumonia e desnutri\u00e7\u00e3o em \nregi\u00e3o metropolitana do Sudeste do Brasil: um estudo caso-controle. Cadernos \nde Sa\u00fade P\u00fablica, v.17, n.6, p.1437-1447, 2001 \n\nFUJIMORI, E.; LAURENTI, D.; N\u00da\u00d1EZ DE CASSANA, L. M.; OLIVEIRA, I. M. \nV.; SZARFARC, S. C. Anemia e defici\u00eancia de ferro em gestantes \nadolescentes. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.13, n.3, p.177-184, 2000 \n\nHAIDAR, F. H.; OLIVEIRA, U. F. Nascimento, L. F. C. Escolaridade materna: \ncorrela\u00e7\u00e3o com os indicadores obst\u00e9tricos. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, v.17, \nn.4, p.1025-1029, 2001. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE) Pesquisa \nsobre padr\u00f5es de vida. 1996-1997: primeira inf\u00e2ncia. Rio de Janeiro: IBGE, \n1999. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE) S\u00edntese \nde Indicadores Sociais, 2010. \n\nINSTITUTO DE PESQUISA ECONOMICA APLICADA (IPEA). Atlas do \ndesenvolvimento Humano no Brasil. IDH-M, 2006. \n\nMINAGAWA, A. T.; BIAGOLINE, R. E. M.; FUJIMORI, E.; OLIVEIRA, I. M. V.; \nMOREIRA, A. P. C. A.; ORTEGA, L. D. S. Peso ao nascer e condi\u00e7\u00f5es \nmaternas no pr\u00e9-natal. Revista da Escola de Enfermagem da USP, v.40, n.4, \np.548-54, 2006. \n\nMONTE, C. M. V.; GIUGLIANI, E. R. J. Recomenda\u00e7\u00f5es para alimenta\u00e7\u00e3o \ncomplementar da crian\u00e7a em aleitamento materno. Jornal de Pediatria, v.80, \nn.5, p.131-141, 2004. \n\nOS\u00d3RIO, M. M. Fatores determinantes da anemia em crian\u00e7as. Jornal de \nPediatria, v.78, n.4, p.269-278, 2002. \n\nPESQUISA NACIONAL DE DEMOGRAFIA E SA\u00daDE DA CRIAN\u00c7A E DA \nMULHER \u2013 PNDS. Dimens\u00f5es do processo reprodutivo e da sa\u00fade, 2006. \nDispon\u00edvel em: \n<http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/pnds_crianca_mulher.pdf>. \nAcesso: 05 Fev 2013. \n\nRIBAS, D. L. B.; PHILIPPI, S. T., TANAKA, A. C.; ZORZATTO, J. R. Sa\u00fade e \nestado nutricional infantil de uma popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Centro-Oeste do Brasil. \nRevista de Sa\u00fade P\u00fablica, v.33, n.4, p. 358-365, 1999. \n\nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/pnds_crianca_mulher.pdf\n\n\n 46 \n\nSILVA, G. A. P.; BALABAN, G.; MOTTA, M. E. F.A. Preval\u00eancia de sobrepeso e \nobesidade em crian\u00e7as e adolescentes de diferentes condi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas. Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno Infantil, v.5, n.1, \np.53-59, 2005. \n\nSILVEIRA, M.F.; SANTOS, I.S.; BARROS, A.J.D.; MATIJASEVICH, A.; \nBARROS, F.C.; VICTORA, C.G. Aumento da prematuridade no Brasil: revis\u00e3o \nde estudos de base populacional. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v.42, n.5, p.957-\n964, 2008. \n\nTUMA, R. C. F. B.; COSTA,T. H. M.; SCHMITZ, B. A. S. Avalia\u00e7\u00e3o \nantropom\u00e9trica e diet\u00e9tica de pr\u00e9-escolares em tr\u00eas creches de Bras\u00edlia, Distrito \nFederal. Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno-Infantil, v.5, n.4, p.419-428, \n2005. \n\nUCHIMURA, T. T.; SZARFARC, S. C.; UCHIMURA, N. S.; BERCINI, L. O. \n\u00cdndice de proporcionalidade do baixo peso ao nascer e a sua rela\u00e7\u00e3o com a \nmortalidade neonatal. Acta Scientiarum, v. 23, n. 3, p. 753-757, 2001. \n\nVITOLO, M. R.; GAMA, C. M.; BORTOLINI, G. A.; CAMPAGNOLO, P. D. B.; \nGRACHLER, M. L. Alguns fatores associados a excesso de peso, baixa \nestatura e d\u00e9ficit de peso em menores de 5 anos. Jornal de Pediatria, v.84, \nn.3, p.251-257, 2008. \n\nZ\u00d6LLNER, C. C.; FISBERG, R. M. Estado nutricional e sua rela\u00e7\u00e3o com fatores \nbiol\u00f3gicos, sociais e demogr\u00e1ficos de crian\u00e7as assistidas em creches da \nPrefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno-\nInfantil, v.6, n.3, p.319-328, 2006. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 47 \n\n3.3. Artigo 3: Impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de arroz fortificado com ferro, zinco, \n\ntiamina e \u00e1cido f\u00f3lico no estado nutricional de pr\u00e9-escolares \n\n \n\nRESUMO \n\nA fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos constitui-se em importante estrat\u00e9gia para o \n\ncontrole da defici\u00eancia de micronutrientes e apresenta como vantagens a alta \n\ncobertura populacional e o fato de n\u00e3o alterar h\u00e1bitos alimentares. Este \n\ntrabalho teve como objetivo avaliar o impacto da utiliza\u00e7\u00e3o de um arroz \n\nfortificado (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) com ferro, zinco, tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico no estado \n\nnutricional de pr\u00e9-escolares. Participaram do estudo 99 crian\u00e7as matriculadas \n\nem duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG, sendo que \u00e0s \n\ncrian\u00e7as de uma das creches foi oferecido UR\u00ae misturado ao arroz polido, \n\nnuma propor\u00e7\u00e3o de 1:100, como parte da alimenta\u00e7\u00e3o escolar (creche teste) e \n\n\u00e0s crian\u00e7as da outra creche, foi oferecido arroz polido puro (creche controle).  \n\nAvalia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas e bioqu\u00edmicas foram realizadas antes e ap\u00f3s 4 \n\nmeses de interven\u00e7\u00e3o. Realizou-se ainda a avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica dessas crian\u00e7as \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o sensorial do UR\u00ae misturado ao arroz polido, utilizando-se o \u00edndice \n\nde aceitabilidade (IA). A ingest\u00e3o de energia (p = 0,026) e de prote\u00ednas (p = \n\n0,041) pelos pr\u00e9-escolares da faixa et\u00e1ria de 4 a 6 anos foi significativamente \n\nmaior na creche teste, assim como a ingest\u00e3o de vitamina B1, folato e ferro, \n\npelas crian\u00e7as de 2 a 6 anos (p &lt;0,05). O arroz fortificado melhorou o estado \n\nnutricional dos pr\u00e9-escolares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de zinco (p &lt;0,001), \n\ntiamina (p &lt;0,001), \u00e1cido f\u00f3lico (p = 0,003), hemoglobina corpuscular m\u00e9dia \n\n(HCM) (p &lt;0,001) e concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina corpuscular m\u00e9dia (CHCM) (p \n\n&lt;0,001). N\u00e3o foram detectadas diferen\u00e7as significativas entre o in\u00edcio e o final do \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o quanto aos valores de hemat\u00f3crito, hemoglobina e \n\neritr\u00f3citos (p > 0,05). O estado nutricional das crian\u00e7as, no in\u00edcio e ao final do \n\nestudo, foi satisfat\u00f3rio, uma vez que houve maior preval\u00eancia de eutrofia e \n\nbaixos percentuais de baixo peso em ambas as creches. Os pr\u00e9-escolares \n\napresentaram ganho de peso ap\u00f3s os 4 meses de interven\u00e7\u00e3o, sendo que, na \n\ncreche teste, as m\u00e9dias de escore-z para os \u00edndices P/E e IMC/idade tamb\u00e9m \n\nforam significativamente superiores (p &lt;0,001). O arroz fortificado apresentou \n\nexcelente aceita\u00e7\u00e3o sensorial entre os pr\u00e9-escolares (IA = 98 %). O presente \n\nestudo forneceu informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre o estado nutricional de pr\u00e9-escolares \n\natendidos em creches do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG, al\u00e9m de ter demonstrado a \n\n\n\n 48 \n\nefic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o do arroz fortificado com ferro, zinco, tiamina e \u00e1cdo f\u00f3lico \n\nno estado nutricional dessas crian\u00e7as. \n\nPalavras-chave: Avalia\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica; avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica; consumo \n\nalimentar. \n\n \n\nABSTRACT \n\n Fortification of food constitutes an important strategy for the control of \n\nmicronutrient deficiency and has advantages such as high population coverage \n\nand maintenance of eating habits. This study aimed to assess the impact of \n\nusing fortified rice (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) with iron, zinc, thiamine and folic acid on \n\nthe nutritional status of preschoolers. Ninety-nine children enrolled in two \n\nphilanthropic preschools in Vi\u00e7osa, MG, Brazil, participated of the study. \n\nChildren of one of the preschools was offered UR\u00ae mixed with polished rice, at \n\na ratio of 1:100, as part of school meals (test preschool) and the children of \n\nanother preschool was offered pure polished rice (control preschool). \n\nAnthropometric and biochemical evaluations were performed before and after 4 \n\nmonths of intervention. Also, dietary assessment of these children and sensory \n\nevaluation of UR\u00ae mixed with polished rice, using the acceptability index (AI) \n\nwere performed. The energy (p = 0.026) and protein (p = 0.041) intake of \n\npreschool children aged 4-6 years was significantly higher in the test preschool \n\nas well as the intake of vitamin B1, folate and iron (p = 0.05) for children aged 2-\n\n6 years. The fortified rice improved the nutritional status of preschool children in \n\nrelation to concentrations of zinc (p &lt;0.001), thiamine (p &lt;0.001), folic acid (p \n\n= 0.003), mean corpuscular hemoglobin (MCH) (p &lt;0.001) and mean \n\ncorpuscular hemoglobin concentration (MCHC) (p &lt;0.001). No significant \n\ndifferences were found between the beginning and end of the intervention \n\nperiod regarding to the values of hematocrit, hemoglobin and erythrocytes (p > \n\n0.05). The nutritional status of children at the beginning and end of the study \n\nwas satisfactory, since there was a higher prevalence of normal weight and low \n\npercentages of underweight in both preschools. Preschool children gained \n\nweight after 4 months of intervention and, in the test preschool, mean of score-z \n\nfor the indexes W/H and BMI/age were also significantly higher (p &lt;0,001). The \n\nfortified rice showed good acceptability among preschoolers (AI = 98 %). This \n\nstudy provided useful information about the nutritional status of preschool \n\nchildren enrolled in preschools in the city of Vi\u00e7osa, MG, Brazil, and \n\n\n\n 49 \n\ndemonstrated the effectiveness of using rice fortified with iron, zinc, thiamine \n\nand folic acid on the nutritional status of these children. \n\nKeywords: biochemical assessment, anthropometric assessment, dietary \n\nintake. \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNas sociedades atuais, as crian\u00e7as constituem um dos grupos de maior \n\nvulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o expostas a situa\u00e7\u00f5es de alto \n\nrisco para problemas nutricionais durante seu crescimento (OLIVEIRA et al., \n\n2006; DANTAS et al., 2007). O d\u00e9ficit nutricional \u00e9 respons\u00e1vel, direta ou \n\nindiretamente, por mais de 60 % das 10 milh\u00f5es de mortes que acometem \n\ncrian\u00e7as menores de cinco anos, causadas, em sua maioria, por doen\u00e7as \n\ninfecciosas, como a diarreia. A nutri\u00e7\u00e3o adequada \u00e9 um dos fatores de maior \n\nimpacto na sa\u00fade infantil (FALBO et al., 2006; DANTAS et al., 2007). \n\nOs dist\u00farbios do estado nutricional, em especial os relacionados \u00e0 \n\ndefici\u00eancia de micronutrientes, podem ter causalidade m\u00faltipla. Essas \n\ndefici\u00eancias constituem fatores de risco para a sa\u00fade e sobreviv\u00eancia de \n\ngrupos vulner\u00e1veis, como crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar (MARTINS et al., \n\n2007). A defici\u00eancia de minerais e vitaminas pode estar presente, inclusive, em \n\nindiv\u00edduos com sobrepeso, interferindo em todo o desenvolvimento, com \n\nconseq\u00fc\u00eancias tanto do ponto de vista f\u00edsico como social e econ\u00f4mico, e no \n\ndesenvolvimento do Pa\u00eds (NUTTI et al., 2011).  \n\nAs car\u00eancias de micronutrientes podem ocorrer de forma simult\u00e2nea \n\n(SENA e PEDROSA, 2005) e trazer s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias \u00e0 sa\u00fade da crian\u00e7a. \n\nAl\u00e9m de apresentar cansa\u00e7o e fraqueza, devido \u00e0 m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de energia \n\npelos m\u00fasculos, as crian\u00e7as podem apresentar altera\u00e7\u00f5es comportamentais e \n\ncognitivas e ter o seu crescimento prejudicado (MARCOS et al., 2003; \n\nWEISSTAUB et al., 2008).  \n\n O estado nutricional influencia de maneira importante na capacidade de \n\naprendizagem e no desempenho das crian\u00e7as na escola, uma vez que a \n\nadequa\u00e7\u00e3o quali-quantitativa da dieta \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o \n\namadurecimento das estruturas neurol\u00f3gicas que favorecem o processo de \n\naprendizagem. Crian\u00e7as em idade escolar, que apresentam defici\u00eancia de \n\nmicronutrientes na sua alimenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresentam a mesma capacidade de \n\naprendizagem que as crian\u00e7as bem nutridas. Como as crian\u00e7as de pa\u00edses em \n\n\n\n 50 \n\ndesenvolvimento, entre eles o Brasil, em geral chegam \u00e0 idade escolar com \n\nproblemas de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica, a escola tem um papel relevante na \n\norienta\u00e7\u00e3o para o aumento da ingest\u00e3o de micronutrientes, reduzindo sua \n\ndefici\u00eancia (COSTA et al., 2001). \n\n Diante disso, faz-se necess\u00e1rio utilizar estrat\u00e9gias para evitar tais \n\ndist\u00farbios nutricionais, como a fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos, a qual constitui uma \n\nalternativa de interven\u00e7\u00e3o recomendada em primeira inst\u00e2ncia para as \n\nlocalidades de maior preval\u00eancia (ZANCUL, 2004).  \n\n O arroz tem sido considerado como alimento b\u00e1sico e ve\u00edculo de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o em pa\u00edses onde as popula\u00e7\u00f5es sofrem de defici\u00eancias de \n\nmicronutrientes por ser um dos cereais mais populares em todo o mundo, \n\nservindo como alimento b\u00e1sico para 39 pa\u00edses e quase metade da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial (DEXTER, 1998). Neste contexto, o arroz fortificado com \n\nmicronutrientes a partir da tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) pode constituir-se num \n\nimportante aliado na preven\u00e7\u00e3o e no controle das car\u00eancias nutricionais \n\nespec\u00edficas \u00e0s diversas faixas et\u00e1rias, pois seus gr\u00e3os podem ser fortificados \n\ncom um ou mais nutrientes e serem utilizados por popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de \n\nacordo com suas car\u00eancias emergenciais (ZANCUL, 2004). Diante do exposto, \n\no presente trabalho teve como objetivo avaliar o efeito da utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\narroz fortificado (UR\u00ae) com ferro, zinco, tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico sobre o estado \n\nnutricional de pr\u00e9-escolares. \n\n \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1. Mat\u00e9ria-prima \n\n Foram utilizados gr\u00e3os de arroz extrusados a partir de farinha de arroz \n\n(Ultra Rice\u00ae), produzidos e cedidos por um fabricante de massas aliment\u00edcias \n\nap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o pelo Program for Appropriate Technology in Health (PATH). \n\nOs gr\u00e3os continham ferro (sob a forma de pirofosfato f\u00e9rrico micronizado), \n\nzinco (sob a forma de \u00f3xido de zinco), tiamina (sob a forma de mononitrato de \n\ntiamina) e \u00e1cido f\u00f3lico. Os gr\u00e3os foram misturados com arroz polido tipo 1, \n\nlongo fino, numa propor\u00e7\u00e3o de 1:100 e servidos no almo\u00e7o. \n\n A dosagem de micronutrientes no UR\u00ae leva em considera\u00e7\u00e3o fatores \n\ncomo perdas no processamento, transporte, armazenamento e coc\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a biodisponibilidade do composto utilizado para fortifica\u00e7\u00e3o. Essas \n\n\n\n 51 \n\nperdas s\u00e3o compensadas na formula\u00e7\u00e3o, de modo que os n\u00edveis-alvo sejam \n\natingidos no arroz cozido. Assim, cada 1 g de UR\u00ae cozido deve fornecer dois \n\nter\u00e7os (66 %) das recomenda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de ferro, zinco, tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico \n\npara crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar. Assim, por exemplo, uma por\u00e7\u00e3o de 50 g \n\ndessa prepara\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m 0,5 g de UR\u00ae e atende a um ter\u00e7o (33,33 %) das \n\nRecommended Dietary Allowances (RDA) desses micronutrientes para esse \n\ngrupo populacional. Para isso, 0,5 g de UR\u00ae cru deve conter 4,2 mg de ferro, \n\n2,1 mg de zinco, 0,36 mg de tiamina (vitamina B1) e 72 \u00b5g de \u00e1cido f\u00f3lico.  \n\n \n\n2.2. Amostra \n\n O estudo foi realizado em duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa, MG. Cento e quarenta e tr\u00eas crian\u00e7as de 2 a 6 anos, de ambos os \n\nsexos, foram consideradas eleg\u00edveis para participar do estudo. Foram inclu\u00eddas \n\nno estudo as crian\u00e7as cujos \u00edndices de hemoglobina (Hb) foram iguais ou \n\nsuperiores a 11,0 g/dL. Foram exclu\u00eddas as crian\u00e7as diagnosticadas com \n\nanemia ferropriva, as quais receberam suplementa\u00e7\u00e3o de sulfato ferroso ap\u00f3s \n\navalia\u00e7\u00e3o por m\u00e9dico competente da Secretaria de Sa\u00fade do munic\u00edpio. \n\nTamb\u00e9m foram exclu\u00eddas aquelas crian\u00e7as que estavam em uso de sulfato \n\nferroso ou outro suplemento nutricional. Um total de 131 crian\u00e7as foi \n\nselecionado, das quais 112 foram submetidas a coletas de sangue, ap\u00f3s \n\nconsentimento dos pais. Dessas, 13 n\u00e3o compareceram para realiza\u00e7\u00e3o das \n\navalia\u00e7\u00f5es diet\u00e9tica e antropom\u00e9trica, obtendo-se um total de 99 crian\u00e7as que \n\nparticiparam de todas as etapas do estudo. A Figura 1 mostra o esquema de \n\nsele\u00e7\u00e3o amostral do estudo: \n\n\n\n 52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. Esquema de sele\u00e7\u00e3o amostral das crian\u00e7as matriculadas em duas \n\ncreches filantr\u00f3picas no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\n \n\n O tamanho amostral foi calculado utilizando-se a seguinte f\u00f3rmula: \n\nn = 2 X [z(1-?)/2 + z (1-?)]\u00b2 \u00f7 ?\u00b2 \n\nOnde: \n\nn = tamanho da amostra \n\nz(1- ?/2): n\u00edvel de signific\u00e2ncia (nesse caso, 1,96, valor utilizado para um n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5 %). \n\nz(1- ?): poder estat\u00edstico (nesse caso, 0,8416, valor utilizado para se obter um \n\npoder estat\u00edstico de 80 %) \n\n? = diferen\u00e7a m\u00e9dia esperada entre o grupo interven\u00e7\u00e3o e o grupo controle \n\n(nesse caso, 8,2 ng/mL) \u00f7 desvio padr\u00e3o da ferritina (desfecho principal \n\nesperado) no grupo teste, no per\u00edodo de baseline (nesse caso, 15,3 ng/mL) \n\n(RADHIKA et al., 2011). \n\n131 eleg\u00edveis 12 n\u00e3o-eleg\u00edveis \n\n(10 apresentavam anemia e 2 \n\nutilizavam suplemento nutricional) \n\n \n\n112 crian\u00e7as realizaram avalia\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas \n\n13 n\u00e3o compareceram para avalia\u00e7\u00e3o \ndiet\u00e9tica e antropom\u00e9trica \n\n99 crian\u00e7as completaram todas as etapas do estudo \n(49 na creche teste e 50 na creche controle) \n\n19 n\u00e3o apresentaram permiss\u00e3o \ndos pais para participar \n\n143 crian\u00e7as matriculadas nas duas creches \n\nfilantr\u00f3picas participantes do estudo \n\n(66 na creche teste e 77 na creche controle) \n\n\n\n 53 \n\n(http://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-\n\nstatistics-online-help.pdf). \n\n Utilizando-se a f\u00f3rmula acima, obteve-se 55 crian\u00e7as por grupo (teste e \n\ncontrole), num total de 110 crian\u00e7as no total. Entretanto, devido \u00e0s perdas \n\namostrais, o tamanho final da amostra foi de 99 crian\u00e7as, sendo 49 na creche \n\nteste e 50 na creche controle. \n\n \n\n2.3. Desenho experimental \n\n Trata-se de um estudo de interven\u00e7\u00e3o, de modo que as crian\u00e7as de uma \n\ndas creches selecionadas receberam, como parte da alimenta\u00e7\u00e3o escolar, \n\narroz polido (creche controle) e as crian\u00e7as da outra creche receberam UR\u00ae \n\nmisturado ao arroz polido (creche teste), numa propor\u00e7\u00e3o de 1:100. O estudo \n\nteve dura\u00e7\u00e3o de quatro meses. As por\u00e7\u00f5es de arroz foram servidas \n\ndiariamente, de segunda a sexta-feira. As crian\u00e7as foram submetidas a \n\navalia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas e bioqu\u00edmicas em dois momentos, antes e ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o (Figura 2). \n\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\n\n\n 54 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2. Desenho experimental do estudo de interven\u00e7\u00e3o com pr\u00e9-escolares do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa. \n\nPer\u00edodo de Interven\u00e7\u00e3o \n\nBaseline Tratamento: Arroz polido \n\n \n\nDura\u00e7\u00e3o: 4 meses \n\nBaseline Tratamento: Ultra Rice\u00ae misturado \ncom arroz polido  \n\nDura\u00e7\u00e3o: 4 meses \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \ndiet\u00e9tica \n\nAvalia\u00e7\u00f5es \nantropom\u00e9tricas e \n\nbioqu\u00edmicas \n\nAvalia\u00e7\u00f5es \nantropom\u00e9tricas e \n\nbioqu\u00edmicas \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \ndiet\u00e9tica \n\nAvalia\u00e7\u00f5es \nantropom\u00e9tricas e \n\nbioqu\u00edmicas \n\nAvalia\u00e7\u00f5es \nantropom\u00e9tricas e \n\nbioqu\u00edmicas \n\nCreche Controle Creche Teste \n\n\n\n 55 \n\n2.4. Avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica \n\n O consumo alimentar nas creches foi medido por meio da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo da pesagem direta de alimentos e do registro alimentar, \n\ncomplementado com um recordat\u00f3rio 24 h. Para padroniza\u00e7\u00e3o na coleta de \n\ndados foi realizado treinamento dos entrevistadores, com utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nformul\u00e1rio padr\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\nA determina\u00e7\u00e3o do peso dos alimentos servidos (3 amostras) foi \n\nrealizada para obter a m\u00e9dia da quantidade de alimentos oferecidos pela pr\u00e9-\n\nescola (Anexo 4). As repeti\u00e7\u00f5es e os restos de cada crian\u00e7a foram anotados \n\nnuma Planilha de Registro dos Dados Individuais \u2013 N\u00famero de Repeti\u00e7\u00f5es e \n\nPeso do Resto (Anexo 5). \n\nPara determina\u00e7\u00e3o do peso dos alimentos foi utilizada balan\u00e7a digital \n\ncom capacidade para 5 kg e precis\u00e3o de 1 g devidamente calibrada. Os \n\nalimentos quando s\u00f3lidos foram pesados sobre um prato previamente pesado \n\ne, quando de consist\u00eancia l\u00edquida (sopas, sucos), foram utilizados copos \n\npl\u00e1sticos. Todas as prepara\u00e7\u00f5es servidas \u00e0s crian\u00e7as tiveram seu modo de \n\npreparo anotado e ingredientes pesados, dados que foram anotados na \n\nPlanilha de Descri\u00e7\u00e3o dos Alimentos/Prepara\u00e7\u00f5es e Receitas (Anexo 6). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do consumo alimentar pelo m\u00e9todo da pesagem direta foi \n\nrestrita \u00e0s refei\u00e7\u00f5es oferecidas pela escola. Para obten\u00e7\u00e3o dos dados de \n\ningest\u00e3o alimentar no domic\u00edlio, foi realizada a aplica\u00e7\u00e3o de um registro \n\nalimentar que foi complementado com um recordat\u00f3rio 24 h com o respons\u00e1vel \n\npela crian\u00e7a no dia seguinte \u00e0 pesagem direta.  \n\nPara controle da variabilidade intrapessoal do consumo alimentar das \n\ncrian\u00e7as, foi realizada uma segunda avalia\u00e7\u00e3o do consumo, realizando nova \n\npesagem com 25 % das crian\u00e7as avaliadas, sorteadas aleatoriamente. Esta foi \n\nrealizada com intervalo de pelo menos um dia entre as coletas, repetindo o \n\nprocedimento de coleta do primeiro inqu\u00e9rito. \n\nPara c\u00e1lculo da Estimated Energy Requeriments (EER), os fatores de \n\natividade f\u00edsica utilizados foram os de atividade leve (1,13 para meninos e 1,16 \n\npara meninas). No caso de crian\u00e7as que praticavam alguma atividade f\u00edsica \n\nadicionalmente \u00e0s atividades habituais, foi considerado o fator de atividade \n\nf\u00edsica ativo (1,26 para meninos e 1,31 para meninas). \n\n\n\n 56 \n\n As an\u00e1lises e c\u00e1lculos das dietas foram feitos com aux\u00edlio do software \n\nAvanutri, vers\u00e3o 2.0. Calculou-se energia, carboidratos, prote\u00ednas, lip\u00eddios, \n\nferro, zinco, vitaminas B1, C e \u00e1cido f\u00f3lico.  \n\n \n\n2.5. Exames laboratoriais \n\n Os exames laboratoriais tamb\u00e9m foram realizados no in\u00edcio e ao final do \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o. Em uma das creches, a coleta de sangue das crian\u00e7as \n\nfoi realizada por um profissional do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Cl\u00ednicas, na Divis\u00e3o \n\nde Sa\u00fade da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV). Em outra creche, a coleta \n\nfoi realizada por enfermeiros no pr\u00f3prio local, em fun\u00e7\u00e3o da prefer\u00eancia da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Amostras com aproximadamente 12 mL de sangue foram colhidas \n\nem seringas descart\u00e1veis, por pun\u00e7\u00e3o venosa. Cerca de 4 mL da amostra \n\ncolhida foram transferidos para um tubo com anticoagulante \n\netilenodiaminotetrac\u00e9tico (EDTA) para realiza\u00e7\u00e3o do hemograma completo e \n\ntiamina eritrocit\u00e1ria; 4 mL foram transferidos para um tubo soro-gel para an\u00e1lise \n\nde folato s\u00e9rico, PCR ultra-sens\u00edvel e ferritina e o restante do sangue (4 mL) foi \n\ntransferido para um tubo trace, para determina\u00e7\u00e3o do zinco s\u00e9rico. \n\n Antes do in\u00edcio do estudo, as crian\u00e7as foram desparasitadas com \n\nAlbendazol (suspens\u00e3o oral, 40 mg), conforme indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. \n\nO hemograma foi realizado no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Cl\u00ednicas da \n\nDivis\u00e3o de Sa\u00fade da UFV. As an\u00e1lises de folato, ferritina, PCR ultra-sens\u00edvel e \n\nzinco s\u00e9rico foram realizadas em parceria com o Laborat\u00f3rio \u00c1lvaro, em \n\nCascavel, Paran\u00e1.  \n\nA an\u00e1lise de tiamina eritrocit\u00e1ria, sob a forma de tiamina difosfato, foi \n\nrealizada no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Vitaminas do Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o \n\ne Sa\u00fade da UFV, por Cromatografia L\u00edquida de Alta Efici\u00eancia (CLAE), com \n\nbase no m\u00e9todo utilizado por Mancinelli et al. (2003), como descrito a seguir: \n\ncerca de 4 mL de sangue foram coletados em tubos contendo EDTA, \n\ncentrifugados a 3.500 rpm a 4\u00baC por 10 minutos para remo\u00e7\u00e3o do plasma e das \n\nc\u00e9lulas brancas e, em seguida, utilizados para a extra\u00e7\u00e3o de tiamina. Foram \n\npipetados 300 \u00b5L da papa de eritr\u00f3citos em um tubo eppendorf e, em seguida, \n\nadicionou-se 300 \u00b5L de \u00e1cido percl\u00f3rico 0,4 M. Os tubos foram colocados em \n\num banho ultrass\u00f4nico (Odontobr\u00e1s, modelo T1440) por 5 minutos e \n\nposteriormente, centrifugados em microcentr\u00edfuga de tubos (Quimis, modelo \n\n\n\n 57 \n\nQ222-E12) a 14.000 rpm por 10 minutos.  O sobrenadante foi utilizado para a \n\nderivatiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9-coluna de tiamina a tiocromo. Para a derivatiza\u00e7\u00e3o, 80 \u00b5L do \n\nsobrenadante foram transferidos para vial de 2 mL e misturados com 50 \u00b5L de \n\nmetanol, 50 \u00b5L de K3Fe(CN)6 30 mM e 50 \u00b5L de NaOH 0,8 M. Ap\u00f3s agita\u00e7\u00e3o \n\npor 20 segundos em agitador de tubos, 50 \u00b5L foram injetados na coluna \n\ncromatogr\u00e1fica para an\u00e1lise.  \n\nO sistema de CLAE (Shimadzu, modelo SCL 10AD VP) empregado na \n\nan\u00e1lise de tiamina foi composto de bomba de alta press\u00e3o (com v\u00e1lvula para \n\ngradiente quatern\u00e1rio de baixa press\u00e3o), modelo LC-10AD VP; injetor \n\nautom\u00e1tico com al\u00e7a de amostragem de 50 ?L, modelo SIL-10AF e detector de \n\nfluoresc\u00eancia modelo RF10AXL. O sistema foi controlado pelo software Multi \n\nSystem, Class VP 6.12. A separa\u00e7\u00e3o foi feita em coluna RP18 Phenomenex \n\nGemini, 250 mm x 4,6 mm, 5 ?m, munida de coluna de guarda Phenomenex \n\nODS (C18), 4 mm x 3 mm (Merck, Alemanha). As condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas \n\nutilizadas foram: fase m\u00f3vel composta por tamp\u00e3o fosfato 25 mM pH ajustado \n\npara 7,0 com H3PO4: metanol: acetonitrila (70: 20:10); fluxo: 1 mL/min, \n\ndetec\u00e7\u00e3o por fluoresc\u00eancia com excita\u00e7\u00e3o a 365 nm e emiss\u00e3o a 435 nm. \n\n Para constru\u00e7\u00e3o da curva anal\u00edtica de tiamina difosfato, utilizou-se \n\ninje\u00e7\u00e3o em duplicata de 6 concentra\u00e7\u00f5es crescentes de solu\u00e7\u00f5es de padr\u00e3o \n\naut\u00eantico de tiamina difosfato (Sigma-Aldrich, Alemanha), na faixa entre 0,17 \n\nng e 17,35 ng. A quantifica\u00e7\u00e3o da tiamina eritrocit\u00e1ria nas crian\u00e7as foi realizada \n\npela equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o obtida (y = 316667075,82 x - 135188,41; R2 = \n\n0,9819). \n\n \n\n2.6. Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica \n\n As medidas antropom\u00e9tricas realizadas foram peso e estatura, aferidas \n\nno in\u00edcio e ao final do estudo. Para aferi\u00e7\u00e3o de tais medidas, foram utilizados \n\nequipamentos e t\u00e9cnicas preconizadas por Jelliffe (1966). O peso foi verificado \n\nutilizando-se uma balan\u00e7a port\u00e1til, digital, eletr\u00f4nica, com capacidade de 150 \n\nkg e sensibilidade de 50 g. As medidas de altura foram realizadas utilizando-se \n\nestadi\u00f4metro com extens\u00e3o de 2 m, dividido em cm e subdivido em mm. \n\n Os \u00edndices peso por idade (P/I), peso por estatura (P/E), estatura por \n\nidade (E/I) e \u00cdndice de Massa Corporal por idade (IMC/idade) foram utilizados \n\ncomo crit\u00e9rio de diagn\u00f3stico a partir do c\u00e1lculo do escore-z, adotando-se como \n\n\n\n 58 \n\nrefer\u00eancia antropom\u00e9trica a preconizada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\n(WHO, 2006; WHO, 2007). \n\n Foram classificadas como de baixo peso as crian\u00e7as cujos \u00edndices P/I e \n\nP/E se encontraram abaixo de -2 escore-z; com peso adequado as crian\u00e7as \n\ncujo \u00edndice P/I se encontrou entre -2 e +2 escore-z e o \u00edndice P/E se encontrou \n\nentre -2 e -1 escore-z, com risco de sobrepeso aquelas com P/E entre +1 e +2 \n\nescore-z, com sobrepeso aquelas com P/E entre +2 e +3 escore-z e com \n\nobesidade aquelas com P/E acima de +3 escore-z. As crian\u00e7as que \n\napresentaram o \u00edndice E/I abaixo de -2 escore-z foram classificadas como de \n\nbaixa estatura. Quanto ao IMC, a classifica\u00e7\u00e3o adotada foi baixo IMC para \n\nidade (IMC &lt;-2 escore-z), eutrofia (IMC? -2 escore-z e &lt;+2 escore-z) e \n\nobesidade (IMC ? +2 escore-z) (BRASIL, 2008). \n\n \n\n2.7. Avalia\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o do UR\u00ae pelos pr\u00e9-escolares \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o pelos pr\u00e9-escolares do arroz contendo o \n\nUR\u00ae foi aplicado o teste \u201cResto Ingest\u00e3o\u201d, segundo recomenda\u00e7\u00f5es do \n\nFNDE/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (CECANE, 2010). Este tipo de teste permite \n\navaliar a aceitabilidade das refei\u00e7\u00f5es em coletividades e \u00e9 considerado para \n\nvalidar estudos a fim de inserir qualquer tipo de refei\u00e7\u00e3o no processo de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o escolar. \n\n A aceitabilidade dos alimentos e respectivas prepara\u00e7\u00f5es foram \n\navaliadas por meio do \u00cdndice de Aceitabilidade (IA), que relaciona a quantidade \n\nda refei\u00e7\u00e3o consumida com a quantidade da refei\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, de acordo \n\ncom a seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nIA = peso total da prepara\u00e7\u00e3o \u2013 (sobra limpa + resto) \n\npeso da prepara\u00e7\u00e3o \u2013 sobra limpa \n\n Onde: \n\nSobra limpa: quantidade da prepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o distribu\u00edda \u00e0s crian\u00e7as; \n\nResto: quantidade da prepara\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \u00e0s crian\u00e7as que n\u00e3o foi ingerida, \n\nrestando no prato. \n\n O arroz foi preparado seguindo o card\u00e1pio utilizado na pr\u00e9-escola. O \n\narroz foi pesado, colocado em pratos individuais e oferecido \u00e0s crian\u00e7as. Ap\u00f3s \n\na ingest\u00e3o, os recipientes foram recolhidos e os restos juntados e pesados. A \n\nsobra limpa tamb\u00e9m foi pesada.  \n\n \n\n\n\n 59 \n\n2.8. An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nO banco de dados foi elaborado com aux\u00edlio do software Excel (Microsoft \n\nExcel, 2007). \n\nPara a classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional das crian\u00e7as foram utilizados \n\nos Softwares WHO Anthro vers\u00e3o 3.2.2 e WHO AnthroPlus vers\u00e3o 1.0.4. \n\n Os testes estat\u00edsticos foram realizados por meio do programa SigmaPlot \n\n- Scientific Data Analysis and Graphing Software, vers\u00e3o 11.0. \n\n Foi utilizado o teste de Kolmogorov-Smirnov para avaliar a normalidade \n\ndos dados. Para avaliar poss\u00edveis diferen\u00e7as entre as medianas das vari\u00e1veis \n\nestudadas nas duas creches, foi utilizado o teste de Mann-Whitney, utilizando-\n\nse um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5 % (p &lt;0,05). Para analisar o efeito da \n\ninterven\u00e7\u00e3o com UR\u00ae, os dados antropom\u00e9tricos e bioqu\u00edmicos coletados no \n\nin\u00edcio e no final da interven\u00e7\u00e3o foram comparados pelo teste de Wilcoxon, \n\nquando n\u00e3o houve distribui\u00e7\u00e3o normal dos dados, e pelo teste-t pareado, \n\nquando a distribui\u00e7\u00e3o foi normal, utilizando-se um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5 % \n\n(p &lt;0,05).  \n\n O teste do qui-quadrado de Pearson foi utilizado para compara\u00e7\u00e3o das \n\npropor\u00e7\u00f5es de perfil nutricional entre as creches. Utilizou-se, ainda, o teste de \n\nMac Neamer para compara\u00e7\u00e3o entre as propor\u00e7\u00f5es de perfil nutricional entre \n\numa mesma creche teste antes e ap\u00f3s o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia adotado foi de 5 % (p &lt;0,05). \n\n \n\n2.9. Aspectos \u00c9ticos \n\n Os respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as foram informados do estudo e do sigilo \n\ndas informa\u00e7\u00f5es e assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, \n\nautorizando a participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (Anexo 2). \n\n Os esclarecimentos foram feitos em linguagem acess\u00edvel e a liberdade \n\ndo consentimento em participar da pesquisa foi garantida a todos os indiv\u00edduos, \n\nconforme preconizado pelas Diretrizes e Normas Regulamentadoras de \n\nPesquisa envolvendo Seres Humanos do Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS, \n\n1997).  \n\n Os pais ou respons\u00e1veis receberam um parecer do diagn\u00f3stico \n\nnutricional da crian\u00e7a, contendo informa\u00e7\u00f5es como o peso e altura da crian\u00e7a, \n\ncom a respectiva classifica\u00e7\u00e3o do estado nutricional, bem como os resultados \n\ndos exames laboratoriais. \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=sigmaplot%20vers%C3%A3o%2011.0&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CGMQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.sigmaplot.com%2Fproducts%2Fsigmaplot%2Fsigmaplot-details.php&amp;ei=Ia4WUIeeLoal6wGz6YDQBA&amp;usg=AFQjCNE8U2WK3eK1UC7Ala5KuoB8zMc9QQ\n\n\n 60 \n\n Para as crian\u00e7as que apresentaram algum grau de distrofia, foram \n\nagendadas consultas nutricionais com os pais e com as crian\u00e7as a fim de \n\norient\u00e1-los e auxili\u00e1-los quanto \u00e0 melhora do quadro nutricional presente. \n\n Ao final do estudo, os pais receberam orienta\u00e7\u00f5es nutricionais a respeito \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o de seus filhos, sob a forma de palestras, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncartazes e f\u00f4lderes. \n\n Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do estudo, as crian\u00e7as matriculadas na creche \n\ncontrole tamb\u00e9m receberam o arroz fortificado, como parte de sua alimenta\u00e7\u00e3o \n\nescolar, durante o mesmo per\u00edodo em que as crian\u00e7as da creche teste o \n\nreceberam. \n\n O estudo recebeu aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com \n\nSeres Humanos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) (Of. Ref. N\u00ba \n\n061/2011) (Anexo 3). \n\n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\n Das 99 crian\u00e7as que participaram de todas as etapas do estudo \n\n(avalia\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica, diet\u00e9tica e antropom\u00e9trica), 53,5 % (n=53) eram do sexo \n\nfeminino. Quanto \u00e0 faixa et\u00e1ria, 47,5 % (n=47) dos participantes tinham de 2 a \n\n3 anos e 52,5 % (n=52) tinham entre 4 a 6 anos, ou seja, todas as crian\u00e7as \n\napresentavam-se em idade pr\u00e9-escolar, sendo que a mediana de idade foi de 4 \n\nanos na creche teste e de 3 anos na creche controle. \n\n \n\n3.2. Avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica \n\nA ingest\u00e3o de energia e nutrientes nas creches teste e controle, em pr\u00e9-\n\nescolares da faixa et\u00e1ria de 2 e 3 anos e de 4 a 6 anos, est\u00e1 apresentada na \n\nTabela 1. N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias e \n\nmedianas dos macronutrientes e de energia em crian\u00e7as da faixa et\u00e1ria de 2 e \n\n3 anos. J\u00e1 para as crian\u00e7as de 4 a 6 anos, a ingest\u00e3o de energia e de prote\u00ednas \n\nfoi significativamente maior na creche teste.  \n\nObserva-se que na creche teste houve um consumo significativamente \n\nmaior de vitamina B1, folato, c\u00e1lcio e ferro, quando comparada \u00e0 creche \n\ncontrole, que apresentou consumo de vitamina C significativamente maior, nas \n\n\n\n 61 \n\nduas faixas et\u00e1rias estudadas. A maior ingest\u00e3o de vitamina B1, ferro e folato \n\npela creche teste pode ser atribu\u00edda ao consumo de arroz fortificado (UR\u00ae), j\u00e1 \n\nque esse produto \u00e9 enriquecido com estes micronutrientes. Apesar de o UR\u00ae \n\ntamb\u00e9m ser fortificado com zinco, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa quanto \u00e0 \n\nm\u00e9dia de ingest\u00e3o deste mineral entre as creches teste e controle, devido ao \n\nmaior consumo de alimentos fontes de zinco pelas crian\u00e7as da creche controle. \n\n\n\n 62 \n\nTabela 1. Compara\u00e7\u00e3o do consumo (domic\u00edlio mais creche) de energia e nutrientes por pr\u00e9-escolares de duas creches filantr\u00f3picas do \n\nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\n \nVari\u00e1veis \n\nCrian\u00e7as 2 - 3 anos \n\nP \n\nCrian\u00e7as 4 \u2013 6 anos \nP M\u00e9dia \u00b1 DP \n\nMed (Min \u2013 Max) \nM\u00e9dia \u00b1 DP \n\nMed (Min-Max) \nCreche Teste Creche Controle Creche Teste Creche Controle \n\nEnergia (Kcal)** 1240,99 \u00b1 341,34 \n1163,19 (859,75 \u2013 2524,25) \n\n1174,68 \u00b1 288,64 \n1202,54 (674,74 \u2013 1647,80) \n\n0,474 1439,23 \u00b1 407,65 \n1305,75 (968,53 \u2013 2616,42) \n\n1393,47 \u00b1 323,95 \n1332,44 (997,12 \u2013 2152,87) \n\n0,026 \n\nProte\u00edna(g)** 44,37 \u00b1 10,62 \n41,80 (26,63 \u2013 75,36) \n\n39,86 \u00b1 12,85 \n40,46 (16,31\u2013 66,48) \n\n0,266 53,54 \u00b1 18,88 \n45,33 (31,37 \u2013 99,46) \n\n42,06 \u00b1 11,44 \n40,41 (24,28\u2013 65,39) \n\n0,041 \n\nCarboidrato (g)** 173,70 \u00b1 46,63 \n160,64 (121,28 \u2013 331,67) \n\n176,97 \u00b1 44,40 \n177,14 (99,23 \u2013 263,46) \n\n0,712 217,31\u00b1 76,33 \n200,38 (55,98 \u2013 418,45) \n\n220,98 \u00b1 52,91 \n212,52 (150,65 \u2013 331,74) \n\n0,328 \n\nLip\u00eddio (g)* 39,60 \u00b1 15,38 \n37,91 (19,63 \u2013 99,57) \n\n34,15 \u00b1 10,52 \n32,58 (19,06 \u2013 54,92) \n\n0,144 37,12 \u00b1 15,29 \n32,32 (17,20 \u2013 93,58) \n\n37,93 \u00b1 12,84 \n36,88 (22,57 \u2013 71,19) \n\n0,824 \n\nFibra alimentar (g) 7,89 \u00b1 2,80 \n7,90 (4,80 \u2013 13,80) \n\n8,79 \u00b1 2,41 \n8,75 (4,80 \u2013 14,70) \n\n0,117 12,40 \u00b1 4,21 \n11,40 (4,40 \u2013 22,40) \n\n12,20 \u00b1 2,30 \n12,50 (7,20 \u2013 18,10) \n\n0,938 \n\nVitamina B1 (mg)** 1,28 \u00b1 0,33 \n1,28 (0,69 \u2013 2,14) \n\n0,96 \u00b1 0,32 \n0,91 (0,31 \u2013 1,75) \n\n0,003 2,70 \u00b1 1,60 \n2,18 (0,98 \u2013 7,53) \n\n1,19 \u00b1 0,49 \n1,04 (0,75 \u2013 2,71) \n\n<0,001 \n\nVitamina C (mg)* 48,64 \u00b1 66,36 \n24,09 (11,08 \u2013 322,76) \n\n64,79 \u00b1 50,63 \n50,81 (21,54 \u2013 221,74) \n\n0,006 36,34 \u00b1 28,23 \n29,66 (6,66 \u2013 128,62) \n\n99,66 \u00b1 94,73 \n74,79 (16,86 \u2013 456,33) \n\n<0,001 \n\nVitamina A (RE) 276,82 \u00b1 621,66 \n206,12 (40,21 \u2013 1300,38) \n\n304,93 \u00b1 125,47 \n271,12 (94,55 \u00b1 561,74) \n\n0,090 435,41 \u00b1 893,06 \n248,04 (38,74 \u2013 4994,90) \n\n392,43 \u00b1 207,05 \n367,61 (117,70 \u2013 947,14) \n\n0,040 \n\nFolato (\u00b5g)* 99,68 \u00b1 31,05 \n92,46 (57,68 \u2013 171,58) \n\n51,78 \u00b1 22,99 \n43,87 (21,54 \u2013 96,57) \n\n<0,001 218,19 \u00b1 170,54 \n160,79 (53,16 \u2013 790,18) \n\n54,34 \u00b1 24,61 \n44,91 (24,22 \u2013 125,75) \n\n<0,001 \n\nFerro (mg)** 8,94 \u00b1 1,65 \n9,11 (5,52 \u2013 11,81) \n\n7,55 \u00b1 2,18 \n7,53 (3,61 \u2013 12,20) \n\n0,021 10,34 \u00b1 4,04 \n11,90 (5,92 \u2013 13,52) \n\n8,78 \u00b1 2,19 \n9,05 (4,60 \u2013 12,50) \n\n<0,001 \n\nZinco (mg)* 5,31 \u00b1 1,39 \n5,02 (3,23 \u2013 8,30) \n\n6,98 \u00b1 5,93 \n5,67 (3,27 \u2013 33,70) \n\n0,207 10,83 \u00b1 14,53 \n7,11 (3,13 \u2013 83,60) \n\n9,22 \u00b1 12,39 \n5,86 (3,97 \u2013 65,30) \n\n0,063 \n\nC\u00e1lcio (mg) 827,62 \u00b1 255,93 \n802,89 (494,62 \u2013 1392,31) \n\n520,35 \u00b1 250,55 \n518,78 (123,50 \u2013 993,42) \n\n<0,001 668,73 \u00b1 220,91 \n601,91 (321,96 \u2013 1306,57) \n\n495,70 \u00b1 195,45 \n443,50 (190,08 \u2013 908,68) \n\n0,004 \n\nResultados obtidos por meio da pesagem direta de alimentos, complementada com um recordat\u00f3rio de 24 h, expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o, mediana (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) de \n\nvari\u00e1veis de crian\u00e7as de 2 a 6 anos ap\u00f3s 4 meses de estudo. n = 99 crian\u00e7as (49 na creche teste e 50 na creche controle). \n\n*Teste Mann-Whitney Rank Sum (distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o-param\u00e9trica).  ** Teste-t (distribui\u00e7\u00e3o param\u00e9trica). Med = Mediana, Min = M\u00ednimo, M\u00e1x = M\u00e1ximo. Valores em negrito: p<0,05.  \n\n\n\n 63 \n\n3.3. Avalia\u00e7\u00e3o bioqu\u00edmica \n\n No in\u00edcio do estudo, as creches eram homog\u00eaneas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de eritr\u00f3citos, hemoglobina, hemat\u00f3crito, volume corpuscular \n\nm\u00e9dio (VCM), hemoglobina corpuscular m\u00e9dia (HCM), concentra\u00e7\u00e3o de \n\nhemoglobina corpuscular m\u00e9dia (CHCM), \u00e1cido f\u00f3lico, tiamina, zinco s\u00e9rico e \n\nPCR (p > 0,05). Entretanto, as crian\u00e7as da creche teste apresentavam maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de tiamina eritrocit\u00e1ria (p = 0,012) e de ferritina (p &lt;0,001) \n\nquando comparadas \u00e0s crian\u00e7as da creche controle (Tabela 2).   \n\n Ao final do per\u00edodo de estudo, os valores de HCM (p &lt;0,001), CHCM (p \n\n&lt;0,001), \u00e1cido f\u00f3lico (p &lt;0,003) e zinco s\u00e9rico (p &lt;0,001) aumentaram em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao in\u00edcio do estudo na creche teste, indicando efic\u00e1cia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do arroz fortificado em rela\u00e7\u00e3o a essas vari\u00e1veis (Tabela 2).  \n\n N\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as nos valores de erit\u00f3citos, \n\nhemoglobina e hemat\u00f3crito em ambas as creches entre o in\u00edcio e o final do \n\nper\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o (p > 0,05) (Tabela 2). Isso pode ser explicado pelo fato \n\nde que as crian\u00e7as selecionadas para o estudo apresentaram estado \n\nnutricional adequado de ferro, ou seja, n\u00e3o apresentavam anemia no in\u00edcio do \n\nexperimento. De acordo com Carvalho et al. (2006), quando os n\u00edveis de ferro \n\nabsorvidos pela dieta s\u00e3o adequados, a mucosa intestinal regulariza a sua \n\nabsor\u00e7\u00e3o para manter constante o conte\u00fado de ferro do organismo, o que \n\nexplicaria o fato de n\u00e3o terem sido encontradas diferen\u00e7as nos valores das \n\nvari\u00e1veis descritas anteriormente. Entretanto, os valores de HCM e CHCM \n\naumentaram significativamente (p &lt;0,001) ap\u00f3s o consumo do arroz fortificado \n\npelas crian\u00e7as da creche teste (Tabela 2), indicando poss\u00edvel redu\u00e7\u00e3o da \n\nhipocromia das hem\u00e1cias e, portanto, algum efeito do arroz fortificado sobre o \n\nestado nutricional de ferro dessas crian\u00e7as.  \n\n Em ambas as creches verificou-se aumento significativo na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de tiamina eritrocit\u00e1ria ao final do estudo (p &lt;0,001) (Tabela 2). \n\nEntretanto, no in\u00edcio do estudo, as concentra\u00e7\u00f5es de tiamina dos pr\u00e9-escolares \n\nda creche controle eram significativamente menores que as dos pr\u00e9-escolares \n\nda creche teste (p = 0,012). Assim, mesmo sem a utiliza\u00e7\u00e3o do arroz fortificado \n\nna alimenta\u00e7\u00e3o escolar da creche controle, a melhoria do estado nutricional \n\nrelativo a esse nutriente foi observada, devido \u00e0 sua maior capta\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\nintestinal.  \n\n  \n\n\n\n 64 \n\nTabela 2. Vari\u00e1veis bioqu\u00edmicas de pr\u00e9-escolares das creches teste e controle, antes e ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o. \n\nVari\u00e1veis \nCreche Teste Creche Controle \n\nAntes da \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nDiferen\u00e7a pa Antes da \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nDiferen\u00e7a pa p \nbaselineb \n\nEritr\u00f3citos \n(milh\u00f5es/mm3) \n\n4,90 \u00b1 0,32 \n(4,92) \n\n4,85 \u00b1 0,36 \n(4,87) \n\n- 0,04 \u00b1 0,27 \n(-0,04) \n\n0,305 4,86 \u00b1 0,42 \n(4,95) \n\n4,90 \u00b1 0,34 \n(4,92) \n\n0,04 \u00b1 0,29 \n(0,00) \n\n0,367 0,670 \n\nHemoglobina \n(g/dL) \n\n12,34 \u00b1 0,80 \n(12,10)  \n\n12,54 \u00b1 0,88 \n(12,30) \n\n0,19 \u00b1 0,64 \n(0,00) \n\n0,111 12,40 \u00b1 0,87 \n(12,30) \n\n12,57 \u00b1 0,95 \n(12,50) \n\n0,18 \u00b1 0,64 \n(0,10) \n\n0,079 0,781 \n\nHemat\u00f3crito (%) 39,27 \u00b1 2,27 \n(39,05) \n\n39,14 \u00b1 2,82 \n(38,60) \n\n- 0,13 \u00b1 2,16 \n(- 0,20) \n\n0,696 38,87 \u00b1 2,68 \n(38,40) \n\n39,17 \u00b1 2,62 \n(38,75) \n\n0,29 \u00b1 2,21 \n(0,25) \n\n0,334 0,464 \n\nVCM (fL) 80,33 \u00b1 4,29  \n(80,94) \n\n80,66 \u00b1 3,95 \n(81,54) \n\n0,32 \u00b11,24 \n(0,27) \n\n0,097 80,20 \u00b1 4,81 \n(80,56) \n\n80,05 \u00b1 4,71  \n(79,54) \n\n- 0,16 \u00b1 2,16 \n(0,30) \n\n0,628 0,769 \n\nHCM (pg) 25,22 \u00b1 1,53 \n(25,59) \n\n25,74 \u00b1 1,53 \n(26,08) \n\n0,52 \u00b10,63 \n(0,60) \n\n<0,001 25,59 \u00b1 1,95 \n(25,90) \n\n25,61 \u00b1 1,86 \n(25,53) \n\n0,02 \u00b1 1,02 \n(0,16) \n\n0,223 0,314 \n\nCHCM (%) 31, 37 \u00b1 0,56 \n(31,40) \n\n31,87 \u00b1 0,66 \n(31,85) \n\n0,50 \u00b1 0,73 \n(0,45) \n\n<0,001 31,89 \u00b1 0,78 \n(31,99) \n\n31,97 \u00b1 0,68 \n(32,20) \n\n0,08 \u00b1 0,77 \n(0,22) \n\n0,079 0,866 \n\n\u00c1cido f\u00f3lico \n(ng/mL) \n\n17,62 \u00b1 3,08 \n(19,50) \n\n19,72 \u00b1 5,08 \n(21,00) \n\n2,10 \u00b1 5,99 \n(3,20) \n\n0,003 17,38 \u00b1 5,28 \n(17,35) \n\n17,58 \u00b1 4,23 \n(17,35) \n\n0,20 \u00b1 5,11 \n(0,00) \n\n0,796 0,962 \n\nTiamina (\u00b5g/L) 72,12 \u00b1 25,85 \n(66,67) \n\n194,76 \u00b1 93,33 \n(145,84) \n\n122,64 \u00b1 98,62 \n(85,11) \n\n<0,001 58,29 \u00b1 16,51 \n(53,69) \n\n101,19 \u00b1 61,23 \n(95,19) \n\n42,89 \u00b1 33,50 \n(37,19) \n\n<0,001 0,012 \n\nFerritina (ng/mL) 32,80 \u00b1 15,89 \n(30,65) \n\n34,17 \u00b1 16,10 \n(28,45) \n\n1,82 \u00b1 14,50 \n(2,75) \n\n0,082 12,38 \u00b1 0,84 \n(12,30) \n\n36,45 \u00b1 15,34 \n(34,50) \n\n24,07 \u00b1 15,53 \n(21,70) \n\n<0,001&lt;0,001 \n\nZinco s\u00e9rico \n(\u00b5g/dL) \n\n80,97 \u00b1 11,88 \n(81,40) \n\n110,21 \u00b1 22,76 \n(108,80) \n\n29,25 \u00b1 23,31 \n(26,30) \n\n<0,001 95,86 \u00b1 21,90 \n(95,40) \n\n92,13 \u00b1 15,92 \n(92,10) \n\n- 3,73 \u00b1 27,76  \n(-7,20) \n\n0,378 0,070 \n\nPCR (mg/dL) 0,26 \u00b1 0,59 \n(0,01) \n\n0,12 \u00b1 0,32 \n(0,02) \n\n- 0,15 \u00b1 0,44 \n(0,00) \n\n0,128 0,36 \u00b1 1,06  \n(0,03) \n\n0,34 \u00b1 0,57  \n(0,10) \n\n- 0,02 \u00b1 1,15 \n(0,01) \n\n0,226 0,516 \n\nResultados obtidos por meio de an\u00e1lises bioqu\u00edmicas, expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o, mediana (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) de vari\u00e1veis de crian\u00e7as de 2 a 6 anos ap\u00f3s 4 meses de \n\nestudo. n = 99 crian\u00e7as (49 na creche teste e 50 na creche controle). Valores em negrito: p<0,05. \n\na Valores de p para compara\u00e7\u00e3o de medianas das vari\u00e1veis de uma mesma creche, antes e ap\u00f3s o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o. Teste de Wilcoxon (distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9trica). \n\nb Valores de p para compara\u00e7\u00e3o de medianas das vari\u00e1veis entre as duas creches no in\u00edcio do estudo. Teste de Mann-Whitney (distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9trica). \n\n\n\n 65 \n\n Tais achados corroboram, em parte, com os resultados encontrados na \n\navalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica, uma vez que as crian\u00e7as da creche teste, em ambas as \n\nfaixas et\u00e1rias estudadas, apresentaram maior ingest\u00e3o de vitamina B1, folato e \n\nferro (Tabela 1). Em rela\u00e7\u00e3o ao zinco, embora as crian\u00e7as da creche teste \n\ntenham apresentado melhoria do estado nutricional em rela\u00e7\u00e3o a esse \n\nmicronutriente ao final do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, o consumo desse mineral \n\nn\u00e3o se apresentou diferente entre as creches avaliadas. \n\n A concentra\u00e7\u00e3o de ferritina s\u00e9rica foi maior ao final do estudo nas \n\ncrian\u00e7as da creche controle (p &lt;0,001). Embora se saiba que o teor de \n\nferritina, como indicador do estado nutricional de ferro, apresenta limita\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que pode estar falsamente elevado na presen\u00e7a de infec\u00e7\u00e3o ou \n\ninflama\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica (RIVERA et al., 2006). Por\u00e9m, os resultados encontrados no \n\npresente estudo mostraram que os valores iniciais de PCR n\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7a entre as crian\u00e7as de ambas as creches (p = 0,516).  \n\n Entretanto, a an\u00e1lise do consumo alimentar revelou alguns fatores que \n\npodem explicar os maiores estoques de ferro nos pr\u00e9-escolares da creche \n\ncontrole, tais como a ingest\u00e3o de c\u00e1lcio, vitamina A e vitamina C. O consumo \n\nde c\u00e1lcio pelos pr\u00e9-escolares foi significativamente maior na creche teste, em \n\nambas as faixas et\u00e1rias estudadas (p &lt;0,005) (Tabela 1). Embora se saiba que \n\no c\u00e1lcio exerce a\u00e7\u00e3o negativa sobre a biodisponibilidade de ferro, este \u00e9 um \n\nmecanismo ainda pouco esclarecido. \u00c9 prov\u00e1vel que exista alguma inibi\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva entre o c\u00e1lcio e o ferro no transporte final da mucosa intestinal para \n\no plasma, o que acontece tanto para o ferro heme como para o ferro n\u00e3o heme \n\n(GLEERUP et al., 1995).  \n\n O consumo de vitamina A foi maior entre as crian\u00e7as de 4-6 anos da \n\ncreche teste (p = 0,040) (Tabela 1), o que pode ser outra poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o \n\npara os maiores estoques de ferro nas crian\u00e7as da creche controle ao final do \n\nestudo. Alguns autores sugerem que a vitamina A apresenta efeito no \n\nmetabolismo de ferro, entretanto, esse mecanismo n\u00e3o est\u00e1 completamente \n\nesclarecido. \u00c9 poss\u00edvel que essa vitamina n\u00e3o interfira diretamente na \n\nabsor\u00e7\u00e3o do ferro pelo trato intestinal, mas sim por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\nreservas de ferro dispon\u00edveis e da utiliza\u00e7\u00e3o de ferro para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nhemoglobina (OS\u00d3RIO, 2002), ou seja, as concentra\u00e7\u00f5es de ferritina podem \n\nestar reduzidas em crian\u00e7as com maior consumo de vitamina A.  \n\n\n\n 66 \n\n O consumo de vitamina C, o qual foi maior nos pr\u00e9-escolares da creche \n\ncontrole (p &lt;0,050) (Tabela 1), em ambas as faixas et\u00e1rias, tamb\u00e9m \u00e9 um \n\nposs\u00edvel fator que poderia explicar as maiores concentra\u00e7\u00f5es de ferritina nos \n\npr\u00e9-escolares da creche controle. Quando essa vitamina est\u00e1 presente em \n\nquantidades adequadas, \u00e9 not\u00e1vel o r\u00e1pido efeito na porcentagem de absor\u00e7\u00e3o \n\nde ferro (LYNCH, 1997). \n\n Ressalta-se, ainda, que as concentra\u00e7\u00f5es de ferritina s\u00e9rica eram \n\nmaiores antes da interven\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as da creche teste (p &lt;0,001), o \n\nque tamb\u00e9m pode explicar a melhora mais evidente em rela\u00e7\u00e3o a essa vari\u00e1vel \n\nnas crian\u00e7as da creche controle, cujos n\u00edveis de ferritina eram mais baixos.  \n\n Este \u00e9 o primeiro estudo que avaliou a efic\u00e1cia do UR\u00ae sobre as \n\nvari\u00e1veis bioqu\u00edmicas de crian\u00e7as n\u00e3o an\u00eamicas. Apesar de todas as crian\u00e7as \n\nencontrarem-se dentro dos limites de normalidade para todas as vari\u00e1veis \n\nanalisadas, verificou-se melhoria no estado nutricional relativo aos \n\nmicronutrientes contidos no arroz fortificado (especialmente zinco, tiamina e \n\n\u00e1cido f\u00f3lico). \n\n Outros trabalhos tamb\u00e9m avaliaram o efeito da utiliza\u00e7\u00e3o do UR\u00ae sobre \n\no estado nutricional de ferro em diferentes grupos populacionais. Num estudo \n\nrealizado no Brasil, com dura\u00e7\u00e3o de 5 meses, foi administrado a um grupo de \n\ncrian\u00e7as com anemia leve e idades entre 6 e 24 meses (n = 175), num \n\nesquema duplo cego, aleat\u00f3rio, UR\u00ae e uma solu\u00e7\u00e3o placebo (grupo teste: Ultra \n\nRice). O outro grupo recebeu arroz n\u00e3o fortificado de tipo id\u00eantico e um \n\nsuplemento de ferro administrado via oral sob a forma de gotas. Procedeu-se \u00e0 \n\ndosagem das concentra\u00e7\u00f5es de ferritina s\u00e9rica e de hemoglobina na data do \n\nin\u00edcio do estudo e ao final dos 5 meses. Na fase inicial, a preval\u00eancia de \n\ncar\u00eancia de ferro e de anemia na amostra total foi de 73,1 % e 100 %, \n\nrespectivamente. Ao final dos 5 meses, as concentra\u00e7\u00f5es de ferritina s\u00e9rica e \n\nde hemoglobina aumentaram em ambos os grupos, embora a altera\u00e7\u00e3o no \n\ngrupo teste tenha sido superior (p &lt;0,01) (BEINNER et al., 2009). Ressalta-se \n\nque as crian\u00e7as do estudo em quest\u00e3o apresentavam anemia leve, \n\ndiferentemente do presente trabalho, em que n\u00e3o foi encontrada diferen\u00e7a nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de hemoglobina ao final do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, em virtude \n\nde os pr\u00e9-escolares apresentarem estado nutricional de ferro normal no in\u00edcio \n\ndo estudo. \n\n\n\n 67 \n\n Moretti et al. (2006) tiveram como objetivo determinar se um arroz \n\nfortificado com pirofosfato f\u00e9rrico micronizado, semelhante ao utilizado no \n\npresente estudo, seria capaz de reduzir a preval\u00eancia de anemia ferropriva em \n\nindiv\u00edduos de 6 a 13 anos de idade. Nesse estudo, os volunt\u00e1rios foram \n\nrandomizados em dois grupos, sendo oferecida a um deles uma refei\u00e7\u00e3o \n\ncontendo arroz com 20 mg de ferro sob a forma de pirofosfato f\u00e9rrico \n\nmicronizado e ao outro grupo foi oferecida uma refei\u00e7\u00e3o contendo arroz n\u00e3o \n\nfortificado. Ap\u00f3s 7 meses de interven\u00e7\u00e3o, a preval\u00eancia de anemia ferropriva \n\nreduziu de 30 % para 15 % no grupo teste, mas permaneceu praticamente \n\ninalterada no grupo controle (28 % para 27 %). \n\n Em outro estudo, mulheres receberam uma por\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de arroz \n\ncontendo 20 mg de ferro, durante 5 dias na semana, ao longo de 6 meses. \n\nObservou-se redu\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de anemia ferropriva em 80 % e da \n\ndefici\u00eancia de ferro em 29 % (HOTZ et al., 2008). No presente trabalho, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel avaliar o impacto do UR\u00ae na redu\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de anemia, uma \n\nvez que crian\u00e7as an\u00eamicas ou deficientes em ferro n\u00e3o participaram do estudo. \n\n \n\n3.4. Avalia\u00e7\u00e3o nutricional \n\n As m\u00e9dias de escore-z para os \u00edndices P/I, E/I, P/E e IMC/I para crian\u00e7as \n\nmenores de 5 anos e P/I, E/I e IMC/I para maiores de 5 anos, est\u00e1 apresentada \n\nna Tabela 3. As m\u00e9dias n\u00e3o diferiram entre as creches no in\u00edcio do estudo, \n\ndemonstrando que os pr\u00e9-escolares apresentavam caracter\u00edsticas homog\u00eaneas \n\nem rela\u00e7\u00e3o a esses \u00edndices. Ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, as medianas de escore-z para \n\nos \u00edndices P/I, P/E e IMC/I diferiram do in\u00edcio do estudo na creche teste (p &lt;\n\n0,001). Na creche controle, houve diferen\u00e7a entre as medianas de escore-z \n\napenas para o \u00edndice P/I (p = 0,001), indicando que as crian\u00e7as ganharam peso \n\ndurante o per\u00edodo do estudo, uma vez que est\u00e3o em fase de desenvolvimento, \n\nsendo este um resultado esperado.  \n\n N\u00e3o foram econtradas diferen\u00e7as nas m\u00e9dias de escore-z para o \u00edndice \n\nE/I em nenhuma das creches avaliadas (p > 0,005), uma vez que a estatura \u00e9 \n\num par\u00e2metro que se modifica mais lentamente quando comparada ao peso. \n\nOu seja, o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o de 4 meses n\u00e3o foi suficiente para observar \n\ndiferen\u00e7as significativas entre as creches. Segundo Franceschini et al. (2010), \n\na avalia\u00e7\u00e3o do crescimento das crian\u00e7as \u00e9 muito importante como indicador de \n\nsa\u00fade, pois permite conhecer o estado de bem-estar geral da crian\u00e7a, e deve \n\n\n\n 68 \n\nser acompanhado constantemente para prevenir e identificar quaisquer \n\nproblemas e desvio no crescimento normal. Segundo os autores, a estatura \n\nexpressa a dimens\u00e3o longitudinal ou linear do corpo humano, se alterando de \n\nforma lenta e gradativa, e \u00e9 um dos par\u00e2metros mais utilizados na avalia\u00e7\u00e3o \n\nnutricional infantil. \n\n  O ganho de peso dessas crian\u00e7as n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo apenas \u00e0 \n\ninclus\u00e3o do arroz fortificado \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o escolar, mas tamb\u00e9m \u00e0 maior \n\ningest\u00e3o energ\u00e9tica, conforme relatado anteriormente, observada nas crian\u00e7as \n\nde 4 a 6 anos na creche teste (Tabela 1). O maior crescimento observado nas \n\ncrian\u00e7as da creche teste tamb\u00e9m pode ser outro fator que explica a n\u00e3o \n\nocorr\u00eancia de diferen\u00e7as nos n\u00edveis de ferritina ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o com o UR\u00ae, \n\numa vez que estoques de ferro s\u00e3o requeridos para o desenvolvimento infantil.  \n\n\n\n 69 \n\nTabela 3. Escore-z para peso/idade, peso/estatura, estatura/idade e IMC/idade de crian\u00e7as das creches teste e \n\ncontrole antes e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o com o arroz fortificado. \n\n\u00cdndices \nantropom\u00e9tricos \n\nM\u00e9dia \u00b1 DP \nMed (Min \u2013 Max) \n\npa \n\nM\u00e9dia \u00b1 DP \nMed (Min \u2013 Max) \n\npa \np \n\nbaselineb Creche Teste Creche Controle \nAntes da \n\ninterven\u00e7\u00e3o \nAp\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o \nAntes da \n\ninterven\u00e7\u00e3o \nAp\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\nP/I 0,37 \u00b1 1,31 \n0,18 (-2,08 \u2013 5,23) \n\n1,22 \u00b1 2,16 \n0,72 (-1,93 \u2013 5,59) \n\n<0,001 0,10 \u00b1 0,90 \n-0,03 (-1,33 \u2013 2,28) \n\n0,46 \u00b1 0,95 \n0,30 (-1,65 \u2013 2,77) \n\n<0,001 0,361 \n\nP/E 0,40 \u00b1 1,15 \n0,29 (-1,91 \u2013 4,67) \n\n1,28 \u00b1 1,67 \n1,15 (-0,44 \u2013 3,21) \n\n<0,001 -0,05 \u00b1 0,88 \n-0,24 (-2,22 \u2013 1,28) \n\n0,09 \u00b1 1,06 \n0,04 (-1,64 \u2013 2,34) \n\n0,904 0,746 \n\nE/I 0,36 \u00b1 0,99 \n0,40 (-1,14 \u2013 2,54) \n\n0,91 \u00b1 1,82 \n0,85 (-1,18 \u2013 2,96) \n\n0,107 -0,07 \u00b1 1,07 \n-0,11 (-2,85 \u2013 1,90) \n\n0,47 \u00b1 0,98 \n0,41 (-1,32 \u2013 2,04) \n\n0,367 0,119 \n\nIMC/I 0,24 \u00b1 1,34 \n-0,05 (-2,03 \u2013 3,60) \n\n1,03 \u00b1 1,62 \n0,40 (-0,73 \u2013 3,84) \n\n<0,001 0,11 \u00b1 0,86 \n-0,05 (-1,16 \u2013 2,32) \n\n0,28 \u00b1 3,28 \n0,19 (-1,7 \u2013 4,95) \n\n0,382 0,811 \n\nResultados obtidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica, expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o, mediana (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) de vari\u00e1veis de crian\u00e7as de \n\n2 a 6 anos ap\u00f3s 4 meses de estudo. n = 99 crian\u00e7as (49 na creche teste e 50 na creche controle). \n\n P/I: peso/idade; P/E: peso/estatura; E/I: estatura por idade; IMC/I: \u00edndice de massa corporal/idade. \n a Valores de p para compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias das vari\u00e1veis de uma mesma creche, antes e ap\u00f3s o per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o. Teste t-pareado \n\n b Valores de p para compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias das vari\u00e1veis entre as duas creches no in\u00edcio do estudo. Teste t \n\n Med = Mediana, Min = M\u00ednimo, M\u00e1x = M\u00e1ximo. Valores em negrito: p &lt;0,05  \n\n \n\n \n\n \n69 \n\n\n\n 70 \n\n O perfil nutricional das crian\u00e7as \u00e9 apresentado na Tabela 4. Ap\u00f3s 4 \n\nmeses de estudo, a preval\u00eancia de eutrofia nas crian\u00e7as da creche controle \n\npassou de 92,0 % a 84,0 %, a preval\u00eancia de risco de sobrepeso passou de 0,0 \n\n% para 6,0 % e de sobrepeso, de 2,0 % para 4,0 %. As preval\u00eancias de baixa \n\nestatura e de obesidade permaneceram as mesmas do in\u00edcio do estudo. Na \n\ncreche teste, ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do arroz fortificado, a preval\u00eancia de eutrofia \n\npassou de 77,5 % a 67,3 %, a preval\u00eancia de risco de sobrepeso passou de \n\n10,2 % para 16,3 % e as preval\u00eancias de sobrepeso e obesidade aumentaram \n\npara 8,2 %. Observa-se que, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o com o arroz fortificado, o \n\npercentual de baixo peso ou magreza na creche teste foi reduzido a 0 %. \n\nEntretanto, os percentuais de risco de sobrepeso, sobrepeso e obesidade \n\naumentaram, o que pode ser explicado pela maior ingest\u00e3o energ\u00e9tica (p = \n\n0,026) em crian\u00e7as de 4 a 6 anos na creche teste (Tabela 1).  \n\n Em um estudo realizado por Z\u00f6llner e Fisberg (2006), no qual foi \n\navaliado o estado nutricional de crian\u00e7as abaixo de 6 anos assistidas em \n\ncreches da Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, encontrou-se preval\u00eancia de \n\nsobrepeso igual a 5,0 %, percentual semelhante ao encontrado neste trabalho.  \n\n Corso et al. (2001), em estudo realizado em Florian\u00f3polis, Santa \n\nCatarina, encontrou 6,8 % de obesidade em menores de seis anos, o que vai \n\nde encontro com os valores observados no presente estudo. Do mesmo modo, \n\nno estudo de Pinho et al. (2009), realizado no Munic\u00edpio de Bezerras (PE), \n\ndestacou-se a ocorr\u00eancia de 6,1 % de obesidade e 6,8 % de baixa estatura, de \n\nacordo com os indicadores P/E e E/I, respectivamente, e quanto ao d\u00e9ficit de \n\npeso para idade (P/I), foi encontrada uma preval\u00eancia de 3,5 %. Tais dados \n\npermitem corroborar com a tend\u00eancia de aumento de preval\u00eancia e excesso de \n\npeso nas crian\u00e7as brasileiras. \n\n \n\n\n\n 71 \n\nTabela 4. Perfil nutricional das crian\u00e7as das creches teste e controle antes e \n\nap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o com o arroz fortificado. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nCreche Teste Creche Controle \n\np** Antes da \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a \ninterven\u00e7\u00e3o p* \n\nAntes da \ninterven\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a \ninterven\u00e7\u00e3o p* \n\nn % n % n % n % \n\nEutrofia 38 77,5 33 67,3 \n\n0,230 \n\n46 92,0 42 84,0 \n\n0,654 0,057 \n\nMagreza 2 4,1 0 0,0 0 0,0 0 0,0 \n\nBaixa estatura 0 0,0 0 0,0 2 4,0 2 4,0 \n\nRisco de \nsobrepeso \n\n5 10,2 8 16,3 0 0,0 3 6,0 \n\nSobrepeso 1 2,0 4 8,2 1 2,0 2 4,0 \n\nObesidade 3 6,1 4 8,2 1 2,0 1 2,0 \n\nTotal 49 100,0 49 100,0 50 100,0 50 100,0 \n\nResultados obtidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica de crian\u00e7as de 2 a 6 anos ap\u00f3s 4 meses de \n\nestudo. n = 99 crian\u00e7as (49 na creche teste e 50 na creche controle). \n\n* Valor de p para compara\u00e7\u00e3o entre as propor\u00e7\u00f5es da creche teste antes e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o (Teste de \n\nMac Neamer).  \n\n** Valores de p para compara\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es entre duas creches antes da interven\u00e7\u00e3o (Qui-quadrado \n\nde Pearson). \n\n \n\n3.5. Avalia\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o do UR\u00ae pelos pr\u00e9-escolares \n\n O IA foi alto (98 %), indicando excelente aceita\u00e7\u00e3o do UR\u00ae adicionado \n\nao arroz polido. \n\n Valores de IA maiores que 85 % indicam que a prepara\u00e7\u00e3o ou alimento \n\npode continuar sendo oferecido com sucesso (CECANE, 2010). Apesar de \n\nKimmel et al. (1994) afirmar que a escala hed\u00f4nica facial \u00e9 a metodologia mais \n\nrecomendada para se avaliar a aceita\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00f5es, sendo pr\u00f3pria para \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o alfabetizadas, vale ressaltar que, para crian\u00e7as dessa faixa et\u00e1ria, \n\no IA pode constituir-se num melhor par\u00e2metro para avalia\u00e7\u00e3o da aceita\u00e7\u00e3o de \n\numa prepara\u00e7\u00e3o, visto que crian\u00e7as muito pequenas podem ter dificuldade em \n\ncompreender pequenas diferen\u00e7as de express\u00e3o facial na escala hed\u00f4nica de \n\ncinco pontos.  \n\n Os relatos encontrados na literatura tratam apenas de estudos de \n\naceitabilidade do arroz fortificado realizados com adultos, de modo que esse \u00e9 \n\no primeiro estudo que avaliou a aceita\u00e7\u00e3o por crian\u00e7as do UR\u00ae misturado ao \n\narroz polido. Como exemplo, Beinner et al. (2010), ao utilizarem uma escala \n\nhed\u00f4nica de 7 pontos aplicada a 37 julgadores adultos n\u00e3o treinados, \n\nobtiveram escores m\u00e9dios de aceita\u00e7\u00e3o entre 5 e 6 para os atributos apar\u00eancia, \n\ncor, odor e sabor, situando-se entre os termos hed\u00f4nicos \u201cgostei\u201d e \u201cgostei \n\n\n\n 72 \n\nmuito\u201d, indicando que o ferro e os demais micronutrientes utilizados no \n\nprocesso de fortifica\u00e7\u00e3o desse arroz n\u00e3o causaram altera\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas sensoriais do produto final. Em estudo realizado na \u00cdndia, 24 \n\nmulheres avaliaram por meio de testes triangulares um arroz fortificado com \n\npirofosfato f\u00e9rrico, contendo 3 e 5 mg ferro/100 g arroz e n\u00e3o conseguiram \n\ndistinguir o arroz fortificado do convencional, tanto sob a forma crua quanto \n\ncozida (MORETTI et al., 2006).  \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nO consumo de vitamina B1, folato, c\u00e1lcio e ferro foi superior na creche \n\nteste quando comparada \u00e0 creche controle, que apresentou consumo de \n\nvitamina C significativamente maior, nas duas faixas et\u00e1rias estudadas. A maior \n\ningest\u00e3o de vitamina B1, ferro e folato pela creche teste pode ser atribu\u00edda ao \n\nconsumo de arroz fortificado (UR\u00ae), j\u00e1 que esse produto \u00e9 enriquecido com \n\nestes micronutrientes. \n\nO UR\u00ae melhorou o estado nutricional dos pr\u00e9-escolares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de zinco, tiamina, \u00e1cido f\u00f3lico, HCM e CHCM. N\u00e3o foram \n\ndetectadas diferen\u00e7as entre o in\u00edcio e o final do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o quanto aos \n\nvalores de hemat\u00f3crito, hemoglobina e eritr\u00f3citos. As crian\u00e7as da creche controle \n\napresentaram, ao final do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, maiores concentra\u00e7\u00f5es de \n\nferritina s\u00e9rica, devido provavelmente, ao seu maior consumo de vitamina C e pelo \n\nmaior consumo de c\u00e1lcio e vitamina A pelas crian\u00e7as da creche teste, \n\nocasionando redu\u00e7\u00e3o dos estoques de ferro nas crian\u00e7as que utilizaram o arroz \n\nfortificado. \n\nO perfil antropom\u00e9trico avaliado neste estudo revelou preval\u00eancia de \n\nexcesso de peso superior \u00e0 de baixo peso. Por\u00e9m, de modo satisfat\u00f3rio, a maior \n\nparte das crian\u00e7as assistidas nessas creches encontrou-se eutr\u00f3fica, ou seja, com \n\npeso e estatura adequados para a idade. \n\nDestaca-se que, de acordo com o \u00edndice P/I, os pr\u00e9-escolares de ambas as \n\ncreches apresentaram ganho de peso ap\u00f3s o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do presente \n\nestudo, mostrando um crescimento conforme esperado para sua faixa et\u00e1ria. \n\nEntretanto, foram detectadas diferen\u00e7as significativas nas medianas de escore-z \n\npara os \u00edndices P/E e IMC/idade nas crian\u00e7as da creche teste ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, devido, provavelmente, \u00e0 maior ingest\u00e3o energ\u00e9tica.  \n\n\n\n 73 \n\nA aceita\u00e7\u00e3o sensorial do UR\u00ae, avaliada por meio do \u00edndice de \n\naceitabilidade, foi excelente por parte das crian\u00e7as participantes do estudo,. \n\n O presente estudo forneceu informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre o estado nutricional \n\nde pr\u00e9-escolares atendidos em creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, \n\nMG, al\u00e9m de ter demonstrado a efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o do arroz fortificado com \n\nferro, zinco, tiamina e folato no estado nutricional dessas crian\u00e7as. \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nBEINNER, M.A.; SOARES, A.D.N.; BARROS, A.L.A.; MONTEIRO, MAM.  \nSensory evaluation of rice fortified with iron. Ci\u00eancia e Tecnologia de \nAlimentos, v.30, n.2, p. 516-519, 2010 \n\nBEINNER, M.A.; VELASQUEZ-MEL\u00c9NDEZ, G.; PESSOA, M.C.; GREINER, T. \nIron-fortified Rice is as efficacious as supplemental iron drops in infants and \nyoung children. The Journal of Nutrition, v.140, p.49-53, 2009 \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e \nNutri\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2008, 48 p. \n\nCARVALHO, M.C.; BARACAT, E.C.E.; SGARBIEN, V.C. Anemia ferropriva e \nanemia de doen\u00e7a cr\u00f4nica: dist\u00farbios do metabolismo de ferro. Seguran\u00e7a \nAlimentar e Nutricional, v.13, n.2, p.54-63, 2006.  \n\nCENTRO COLABORADOR EM ALIMENTA\u00c7\u00c3O E NUTRI\u00c7\u00c3O ESCOLAR \nCECANE-UNIFESP. Manual para aplica\u00e7\u00e3o dos testes de aceitabilidade no \nPrograma Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar \u2013 PNAE. 2010, 56 p. \nCNS \u2013 Conselho Nacional de Sa\u00fade. Diretrizes e normas regulamentadoras \nde pesquisa envolvendo seres humanos. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de \nSa\u00fade, 1997, 20 p. \n\nCORSO, A. S.T., BOTELHO, L. J., JENI, L. A. Z. R., MOREIRA, E. A. M. \nSobrepeso em crian\u00e7as menores de seis anos em Florian\u00f3polis, SC. Revista \nde Nutri\u00e7\u00e3o, v.14, p.21-32, 2001. \n\nCOSTA, E.Q.; RIBEIRO, V.M.B.; RIBEIRO, E.C.O. Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o \nEscolar: espa\u00e7o para aprendizagem e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Revista de \nNutri\u00e7\u00e3o, v.14, n.3, p.225-229, 2001. \n\nDANTAS, B.C.; VEIGA, A.P. BARROSO, G.S.; JESUS, E.F.; SERPA, R.F.; \nMOREIRA, S. Associa\u00e7\u00e3o entre concentra\u00e7\u00f5es s\u00e9ricas de minerais, \u00edndices \nantropom\u00e9tricos e ocorr\u00eancia de diarr\u00e9ia entre crian\u00e7as de baixa renda da \nregi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v. 20, p.159-169, \n2007. \n\nDEXTER, P. B. Rice Fortification For Developing Countries. August, 1998 \n\nFALBO, A.R.; ALVES, J.G.; BATISTA FILHO, M.; CABRAL FILHO, J.E. \nImplementation of World Health Organization guidelines for management of \nsevere malnutrition in a hospital in Northeast Brazil. Caderno de Sa\u00fade \nP\u00fablica, v.22, p.561-570, 2006. \n\n\n\n 74 \n\nFRANCESCHINI, S. C. C.; MAGALH\u00c3ES, T. C. A; OLIVEIRA, S. C. C. \nAvalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica de crian\u00e7as. Vi\u00e7osa, 2010.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.crn9.org.br/uploads/file/CONUT/Palestras/Curvas%20de%20cresci\nmento/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20nutricional.pdf>. Acesso: 16 Jul 2012. \n\nGLEERUP A, ROSSANDER-HULTH\u00c9N L, GRAMATKOVSKI E, HALBERG L. \nIron absorption from the whole diet: comparison of the effect of two different \ndistributions of daily calcium intake. American Journal of Clinical Nutrition, v. \n61, p. 97-104, 1995. \n\nHOTZ, C.; PORCAYO, M.; ONOFRE, G.; GARCIA-GUERRA, A.; ELLIOT, T.; \nJANKOWSKI, S.; GREINER, T. Efficacy of iron-fortified Ultra Rice in improving \nthe iron status of women in M\u00e9xico. Food and Nutrition Bulletin, v.29, n.2, \np.140-149, 2008. \n\nJELLIFFE, D.B. The assessment of the nutritional status of the community. \nGeneva, WHO, 1966. \n\nKIMMEL, S.A.; SIGMAN-GRANT, M; GUINARD, J. Sensory testing with young \nchildren. Food Technology, v.4, n.3, p.92-99, 1994. \n\nLYNCH, S.R. Interaction of iron with other nutrients. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.55, \nn.4, p.102-110, 1997. \n\nMANCINELLI, R.; CECCANTI, M.; GUIDUCCI, M.S.; SASSO, G.F.; \nSEBASTIANI, G.; ATTILIA, M.L.; ALLEN, J.P. Simultaneous liquid \nchromatography assessment of thiamine, thiamine monophosphate and thiamin \ndiphosphate in human erythrocytes: a study on alcoholics. Journal of \nChromatography B., v.789, p.355-363, 2003. \n\nMARCOS, A.; NOVA, E.; MONTEIRO, A. Changes in the immune system are \nconditioned by nutrition. European Journal of Clinical Nutrition, v.57, p.S66-\nS69, 2003. \n\nMARTINS, M.C.; OLIVEIRA, Y.P.; COITINHO, D.C.; SANTOS, L.M.P. \nPanorama das a\u00e7\u00f5es de controle da defici\u00eancia de vitamina A no Brasil. \nRevista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.20, n.1, p.5-18, 2007. \n\nMORETTI, D.; ZIMMERMANN, M.B.; MUTHAYYA, S.; THANKACHAN, P.; LEE, \nT.C.; KURPAD, A.V.; HURRELL, R.F. Extruded rice fortified with micronized \nground ferric pyrophosphate reduces iron deficiency in Indian schoolchildren: a \ndouble-blind randomized controlled trial. American Journal of Clinical \nNutrition, v. 84, p. 822-829, 2006.  \n\nNUTTI, M.; CARVALHO, J.L.V.; WATANABE, E. A biofortifica\u00e7\u00e3o como \nferramenta para combate a defici\u00eancias em micronutrientes. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/geo_med7.pdf>. Acesso: 01 Fev 2011. \n\nOLIVEIRA, V.A.; ASSIS, A.M.; PINHEIRO, S.M.; BARRETO, M.L. Determinants \nof weight and linear growth deficits in children under two years of age. Revista \nde Sa\u00fade P\u00fablica, v.40, p.874-882, 2006. \n\nOS\u00d3RIO, M.M. Fatores determinantes da anemia em crian\u00e7as. Jornal de \nPediatria, v.78, n.4, p. 269-278. \n\nPINHO, C. P. S.; SILVA,J. E. M.; SILVA, A. C. G.; ARA\u00daJO, N. N. A.; \nFERNANDES, C. E.; PINTO, F. C. L.Avalia\u00e7\u00e3o antropom\u00e9trica de crian\u00e7as em \ncreches do munic\u00edpio de Bezerros, PE. Revista Paulista Pediatria, v.28, n.3, \np.315-321, 2010. \n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/media/geo_med7.pdf\n\n\n 75 \n\nRADHIKA, M.S.; NAIR, K.M.; KUMAR, R.H.; RAO, M.V.; RAVINDER, P.; \nREDDY, C.G.; BRAHMAN, G.N.V. Micronized ferric pyrophosphate supplied \nthrough extruded rice kernels improves body iron stores in children: a double-\nblind, randomized, placebo-controlled midday meal feeding trial in Indian \nschoolchildren. American Journal of Clinical Nutrition, v.94, n.5, p.1202-\n1210, 2011.   \n\nRIVERA, F.S.R.; SIQUEIRA, E.M.A.; SOUZA, E.M.T. Preval\u00eancia de anemia \nem escolares de uma comunidade rural do Distrito Federal. Comunidade, \nCi\u00eancia e Sa\u00fade, v.17, n.3, p.193-198, 2006. \n\nSENA, K.C.M.; PEDROSA LFC. Efeitos da suplementa\u00e7\u00e3o com zinco sobre o \ncrescimento, sistema imunol\u00f3gico e diabetes. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.18, n.2, \np.251-259, 2005. \n\nWEISSTAUB, G.; MEDINA, M.; PIZARRO, F.; ARAYA, M. Copper, iron and \nzinc status in children with moderate and severe acute malnutrition recovered \nfollowing WHO protocols. Biological Trace Element Research, v.124, p.1-11, \n2008.  \n\nWHO \u2013 WORLD HEALTH ORGANIZATION. WHO Child Growth Standards: \nLength/height-for-age, weight-for-age, weight-for-length, weight-for-height \nand body mass index-for-age. Methods and development. WHO (non serial \npublication). Geneva, Switzerland: WHO, 2006.   \n\nWHO \u2013 WORLD HEALTH ORGANIZATION [homepage on the Internet]. The \nWHO Child Growth Standards. Geneva: WHO; 2007. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.who.int/childgrowth/standards/en/>. Acesso: 20 Mai 2012. \n\nZANCUL, M.S. Fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos com ferro e vitamina A. Medicina, \nv.37, p.45-50, 2004. \n\nZ\u00d6LLNER, C. C.; FISBERG, R. M. Estado nutricional e sua rela\u00e7\u00e3o com fatores \nbiol\u00f3gicos, sociais e demogr\u00e1ficos de crian\u00e7as assistidas em creches da \nPrefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Sa\u00fade Materno-\nInfantil, v.6, n.3, p.319-328, 2006. \n\n \n\nSite consultado: \n\n<http://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-\nstatistics-online-help.pdf>. Acesso: 26 Mar 2012. \n\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\n\n\n 76 \n\n3.4. Artigo 4: Qualidade da dieta e consumo de nutrientes de pr\u00e9-\n\nescolares: seria interessante a inclus\u00e3o do arroz fortificado com \n\nmicronutrientes na alimenta\u00e7\u00e3o escolar? \n\n \n\nRESUMO \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator determinante do estado nutricional de crian\u00e7as. \n\nNo entanto, a defici\u00eancia de micronutrientes nesta faixa et\u00e1ria \u00e9 comum. Neste \n\ncontexto, o uso de alimentos fortificados, como o Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae), pode ser \n\numa estrat\u00e9gia na redu\u00e7\u00e3o da car\u00eancia de micronutrientes. O presente estudo \n\nteve como objetivo avaliar a necessidade de inclus\u00e3o do UR\u00ae na alimenta\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e9-escolares, considerando seu consumo alimentar e a qualidade da dieta. \n\nTrata-se de um estudo de interven\u00e7\u00e3o, no qual participaram 99 pr\u00e9-escolares (2 \n\na 6 anos) de duas creches. Uma das creches recebeu UR\u00ae adicionado ao arroz \n\npolido como parte da alimenta\u00e7\u00e3o escolar (creche teste) e a outra, apenas \n\narroz polido (creche controle). Ao longo do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as foi avaliada por meio de pesagem direta dos \n\nalimentos, complementada com recordat\u00f3rio de 24 horas. A dieta foi avaliada \n\npelo \u00cdndice de Qualidade da Dieta (IQD) utilizando-se a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \n\nbrasileira. Os percentuais de inadequa\u00e7\u00e3o de tiamina, folato e ferro foram \n\nmenores entre os pr\u00e9-escolares da creche teste, indicando que o consumo do \n\nUR\u00ae pode ser utilizado como forma de reduzir a car\u00eancia de micronutrientes \n\nentre os pr\u00e9-escolares. Entretanto, o percentual de inadequa\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio e \n\nfibra alimentar foi muito elevado em ambas as creches, o que, em longo prazo, \n\npode contribuir para o surgimento de doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis. A \n\nm\u00e9dia da pontua\u00e7\u00e3o total do IQD foi baixa em ambas as creches, indicando \n\nque a alimenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-escolares necessita de mudan\u00e7as. Os componentes \n\nfrutas totais, frutas inteiras, cereais integrais, s\u00f3dio e calorias provenientes de \n\ngorduras s\u00f3lidas e a\u00e7\u00facar de adi\u00e7\u00e3o (Gord_AA) foram os que mais \n\ncontribu\u00edram para reduzir a pontua\u00e7\u00e3o do IQD. Os resultados encontrados \n\ndemonstraram a efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o do UR\u00ae na alimenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-\n\nescolares, uma vez que o mesmo reduziu a inadequa\u00e7\u00e3o do consumo de \n\ntiamina, folato e ferro, tornando sua inclus\u00e3o em programas de alimenta\u00e7\u00e3o \n\nescolar uma estrat\u00e9gia interessante. Os dados obtidos por meio do IQD \n\nressaltam a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o nutricional com \n\nos pr\u00e9-escolares e seus respons\u00e1veis, a fim de estimular o aumento da \n\n\n\n 77 \n\ningest\u00e3o de alimentos do grupo das frutas e hortali\u00e7as, e moderar o consumo \n\nde alimentos ricos em a\u00e7\u00facares e s\u00f3dio.  \n\nPalavas-chave: Ultra Rice\u00ae; vitaminas; minerais; creches. \n\n \n\nABSTRACT \n\n The feeding is a determinant of the nutritional status of children. \n\nHowever, micronutrient deficiency is common in this age group. In this context, \n\nthe use of fortified food such as Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) can be a strategy to reduce \n\nthe deficiency of micronutrients. The present study aimed to evaluate the need \n\nfor inclusion of UR\u00ae in preschool feeding, considering their food intake and diet \n\nquality. This is an intervention study, in which 99 preschoolers (2-6 years) from \n\ntwo preschool participated, one of which received UR\u00ae added to the polished \n\nrice as part of school meals (test preschool) and the other received only \n\npolished rice (control preschool). Throughout the intervention period, the \n\nfeeding of children was assessed by direct weighing of food, complemented by \n\n24-hour recalls. Diet was assessed by the Healthy Eating Index (HEI) using the \n\nadaptation to the Brazilian reality. The percentage of inadequacy of thiamine, \n\nfolate and iron were lower among preschoolers from test preschool, indicating \n\nthat consumption of UR\u00ae can be used as a way to reduce micronutrient \n\ndeficiencies among preschoolers. However, the percentage of inadequate \n\nsodium and fiber was high in both preschool, which in the long run, may \n\ncontribute to the emergence of chronic diseases. The HEI average total score \n\nwas low in both preschools, indicating that the preschooler feeding needs \n\nchanges. The components total fruits, whole fruits, whole grains, sodium and \n\ncalories from solid fats and added sugar (SoFAAS) were the main contributors \n\nto reduce the HEI score. The results demonstrated the effectiveness of the use \n\nof UR\u00ae in the diet of preschoolers, since it reduced the inadequate intake of \n\nthiamine, folate and iron, making its inclusion in school feeding programs an \n\ninteresting strategy. The data obtained through the HEI show the importance of \n\nusing practices of nutritional education with preschool children and their parents \n\nin order to encourage increased food intake from the groups of fruits and \n\nvegetables, and moderate consumption of foods rich in sugar and sodium. \n\nKeywords: Ultra Rice\u00ae; vitamins; minerals; preschools. \n\n\n\n 78 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A inf\u00e2ncia \u00e9 uma fase de extrema import\u00e2ncia para o crescimento e \n\ndesenvolvimento de ossos, dentes, m\u00fasculos e sangue e, em se tratando de \n\numa fase de intensa forma\u00e7\u00e3o, as necessidades nutricionais s\u00e3o aumentadas e \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o adequada \u00e9 essencial (CAGLIARI et al., 2009). Nessa fase, \n\nos alimentos preferencialmente consumidos s\u00e3o os ricos em gordura, a\u00e7\u00facar e \n\nsal, ou seja, alimentos com alto valor energ\u00e9tico e baixo valor nutricional, \n\nenquanto os de menor consumo s\u00e3o as frutas e hortali\u00e7as (SANTOS, 2010). \n\nTal h\u00e1bito alimentar pode ocasionar dist\u00farbios como o sobrepeso e obesidade \n\ne predispor a doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis, como hipertens\u00e3o, \n\ndiabetes, doen\u00e7as card\u00edacas, osteoporose e c\u00e2ncer (FILHA et al., 2012).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do consumo alimentar \u00e9 um instrumento que permite \n\ncorrelacionar a alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de \n\nmorbimortalidades, permitindo a detec\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de car\u00eancias nutricionais em \n\ngrupos vulner\u00e1veis, como por exemplo, as crian\u00e7as (MENEZES et al., 2011).  \n\nDentre essas car\u00eancias, a defici\u00eancia de ferro, apesar de ser bastante \n\nprevalente no mundo e ter sua etiologia bem conhecida, \u00e9 um problema que \n\nainda persiste, tanto nos pa\u00edses desenvolvidos, como naqueles em \n\ndesenvolvimento. Estima-se que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o mundial apresenta \n\nanemia. Na Am\u00e9rica Latina, a anemia ferropriva tem se mostrado como um \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica, afetando 46 % das crian\u00e7as e 23 % das mulheres \n\nem idade f\u00e9rtil. No Brasil, pesquisas t\u00eam mostrado altas taxas de defici\u00eancia de \n\nferro em grupos populacionais de diferentes idades (COUTINHO et al, 2008).  \n\nAlguns estudos demonstraram a situa\u00e7\u00e3o da car\u00eancia nutricional de ferro \n\nno munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG, bem como a inadequa\u00e7\u00e3o do consumo de alguns \n\nnutrientes. Miranda et al. (2003) avaliaram a preval\u00eancia de anemia em \n\ncrian\u00e7as com idade de 12 a 60 meses assistidas pelo servi\u00e7o p\u00fablico de sa\u00fade \n\ne encontraram 43,5 % das crian\u00e7as com anemia grave. Estudo feito por \n\nCavalcante et al. (2006), no qual se avaliou o consumo alimentar e o estado \n\nnutricional de crian\u00e7as entre 12 e 35 meses de idade atendidas na rede p\u00fablica \n\nde sa\u00fade de Vi\u00e7osa, encontraram preval\u00eancias de inadequa\u00e7\u00e3o para as \n\nvitaminas C e A e os minerais ferro e zinco. \n\n Na tentativa de combater os agravos nutricionais nas crian\u00e7as \n\nbrasileiras, o mais antigo programa social do governo federal na \u00e1rea de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE), \n\n\n\n 79 \n\nvem buscando promover a seguran\u00e7a alimentar e nutricional por meio da \n\nforma\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis, promo\u00e7\u00e3o do crescimento e \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as e melhoria do rendimento escolar (FNDE, 2013).  \n\nComo estat\u00e9gia conjunta para preven\u00e7\u00e3o de algumas doen\u00e7as \n\nnutricionais, a tecnologia tamb\u00e9m apresenta papel important\u00edssimo, uma vez \n\nque desenvolve novos ingredientes e alimentos voltados para a sa\u00fade e bem \n\nestar da popula\u00e7\u00e3o (VELLOZO e FISBERG, 2010). A fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos \n\ntem sido utilizada e considerada eficiente para reduzir a defici\u00eancia de \n\nmicronutrientes, devido ao fato de ser socialmente aceit\u00e1vel, n\u00e3o exigir \n\nnenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos h\u00e1bitos alimentares e n\u00e3o alterar as caracter\u00edsticas \n\ndos alimentos (CHAKRAVARTY, 2000). Uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o de alimento a ser \n\nutilizado como ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o a ser incorporado na alimenta\u00e7\u00e3o escolar \n\n\u00e9 o arroz, uma vez que \u00e9 um alimento consumido pela maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira (ZANCUL, 2004), incluindo as crian\u00e7as. \n\nA tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) de fortifica\u00e7\u00e3o consiste em transformar \n\ngr\u00e3os de arroz quebrados em farinha de arroz, a qual \u00e9 combinada com um \n\naglutinante e a outros nutrientes fortificantes e remodelada em gr\u00e3os de arroz \n\ncom o mesmo tamanho, forma e textura do arroz polido. Os n\u00edveis dos agentes \n\nde fortifica\u00e7\u00e3o podem ser concentrados nesses gr\u00e3os, de forma a ser \n\nmisturados com o arroz polido na propor\u00e7\u00e3o de 1:50 a 1:200 (LEE et al., 2000). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do UR\u00ae em pol\u00edticas de alimenta\u00e7\u00e3o tem como \n\nfinalidade a difus\u00e3o desse alimento principalmente em programas que atendam \n\npopula\u00e7\u00f5es de risco para tais car\u00eancias, neste caso, crian\u00e7as em idade pr\u00e9-\n\nescolar atendidas em creches e pr\u00e9-escolas municipais. \n\n Por meio da identifica\u00e7\u00e3o dos fatores associados \u00e0 qualidade da dieta de \n\npr\u00e9-escolares, podem-se conhecer aqueles que contribuem para a adequa\u00e7\u00e3o \n\nda mesma e avaliar as medidas a serem tomadas para corrigir as \n\ninadequa\u00e7\u00f5es. Neste sentido, o objetivo deste estudo foi avaliar a necessidade \n\nde inclus\u00e3o do UR\u00ae na alimenta\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-escolares, considerando seu \n\nconsumo alimentar e a qualidade de sua dieta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n2.1. Mat\u00e9ria-prima \n\n Foram utilizados gr\u00e3os de arroz extrusados (UR\u00ae), fabricados e cedidos \n\npor uma ind\u00fastria de massas aliment\u00edcias ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o pelo Program for \n\nAppropriate Technology in Health (PATH). Os gr\u00e3os de UR\u00ae continham ferro \n\n(sob a forma de pirofosfato f\u00e9rrico micronizado), zinco (sob a forma de \u00f3xido de \n\nzinco), tiamina (sob a forma de mononitrato de tiamina) e \u00e1cido f\u00f3lico.  \n\n Para prepara\u00e7\u00e3o nas creches participantes do estudo, os gr\u00e3os de UR\u00ae \n\nforam misturados com arroz polido tipo 1, classe longo fino, numa propor\u00e7\u00e3o de \n\n1:100 e servidos no almo\u00e7o.  \n\n A dosagem de micronutrientes no UR\u00ae leva em considera\u00e7\u00e3o fatores \n\ncomo perdas no processamento, transporte, armazenamento e coc\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a biodisponibilidade do composto utilizado para fortifica\u00e7\u00e3o. Essas \n\nperdas s\u00e3o compensadas na formula\u00e7\u00e3o, de modo que os n\u00edveis-alvo sejam \n\natingidos no arroz cozido. Assim, cada 1 g de UR\u00ae cozido deve fornecer dois \n\nter\u00e7os (66,66 %) das recomenda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de ferro, zinco, tiamina e \u00e1cido \n\nf\u00f3lico para crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar. Assim, por exemplo, uma por\u00e7\u00e3o de \n\n50 g dessa prepara\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m 0,5 g de UR\u00ae e atende a um ter\u00e7o (33,33 %) \n\ndas Recommended Dietary Allowances (RDA) desses micronutrientes para \n\nesse grupo populacional. Para isso, 0,5 g de UR\u00ae cru deve conter 4,2 mg de \n\nferro, 2,1 mg de zinco, 0,36 mg de tiamina (vitamina B1) e 72 \u00b5g de \u00e1cido f\u00f3lico. \n\n \n\n2.2. Avalia\u00e7\u00e3o do consumo de nutrientes dos pr\u00e9-escolares \n\n2.2.1. Amostra \n\n O estudo foi realizado em duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa, MG. Cento e quarenta e tr\u00eas crian\u00e7as de 2 a 6 anos, de ambos os \n\nsexos, foram consideradas eleg\u00edveis para participar do estudo. Um total de 131 \n\ncrian\u00e7as foi selecionado, das quais 19 n\u00e3o apresentaram permiss\u00e3o dos pais \n\npara participar e 13 n\u00e3o compareceram \u00e0 creche nos dias da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiet\u00e9tica. Assim, participaram do estudo 99 crian\u00e7as. \n\n O tamanho amostral foi calculado utilizando-se a seguinte f\u00f3rmula: \n\nn = 2 X [z(1-?)/2 + z (1-?)]\u00b2 \u00f7 ?\u00b2 \n\nOnde: \n\nn = tamanho da amostra \n\n\n\n 81 \n\nz(1 - ?/2): n\u00edvel de signific\u00e2ncia (nesse caso, 1,96, valor utilizado para um n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5 %). \n\nz(1 - ?): poder estat\u00edstico (nesse caso, 0,8416, valor utilizado para se obter um \n\npoder estat\u00edstico de 80 %) \n\n? = diferen\u00e7a m\u00e9dia esperada entre o grupo interven\u00e7\u00e3o e o grupo controle \n\n(nesse caso, 8,2 ng/mL) \u00f7 desvio padr\u00e3o da ferritina (desfecho principal \n\nesperado) no grupo teste, no per\u00edodo de baseline (nesse caso, 15,3 ng/mL) \n\n(RADHIKA et al., 2011). \n\n(http://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-\n\nstatistics-online-help.pdf). \n\n \n\n Utilizando-se a f\u00f3rmula acima, obteve-se um total de 55 crian\u00e7as por \n\ngrupo (teste e controle), num total de 110 crian\u00e7as no total. Entretanto, devido \n\n\u00e0s perdas amostrais, o tamanho final da amostra foi de 99 crian\u00e7as, sendo 49 \n\nna creche teste e 50 na creche controle. \n\n \n\n2.2.2. Desenho experimental \n\n Trata-se de um estudo de interven\u00e7\u00e3o, de modo que as crian\u00e7as de uma \n\ndas creches selecionadas receberam arroz polido e as crian\u00e7as da outra \n\ncreche receberam UR\u00ae misturado ao arroz polido, numa propor\u00e7\u00e3o de 1:100. O \n\nestudo teve dura\u00e7\u00e3o de quatro meses. Ao longo do per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o, as \n\ncrian\u00e7as foram submetidas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica. \n\n \n\n2.2.3. Avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica \n\n O consumo alimentar das crian\u00e7as foi medido por meio da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo da pesagem direta de alimentos e do registro alimentar, \n\ncomplementado com um recordat\u00f3rio 24 h. Para padroniza\u00e7\u00e3o na coleta de \n\ndados foi realizado treinamento dos entrevistadores, com utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nformul\u00e1rio padr\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\nA determina\u00e7\u00e3o do peso dos alimentos servidos nas creches (3 \n\namostras) foi realizada para obter a m\u00e9dia da quantidade de alimentos \n\noferecidos pela creche (Anexo 4). As repeti\u00e7\u00f5es e os restos de cada crian\u00e7a \n\nforam anotados na Planilha de Registro dos Dados Individuais \u2013 N\u00famero de \n\nRepeti\u00e7\u00f5es e Peso do Resto (Anexo 5).  \n\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\n\n\n 82 \n\nPara determina\u00e7\u00e3o do peso dos alimentos foi utilizada balan\u00e7a digital \n\ncom capacidade para 5 kg e precis\u00e3o de 1 g, devidamente calibrada. Os \n\nalimentos quando s\u00f3lidos foram pesados sobre um prato previamente pesado \n\ne, quando de consist\u00eancia l\u00edquida (sopas, sucos), foram utilizados copos \n\npl\u00e1sticos previamente pesados. Todas as prepara\u00e7\u00f5es servidas \u00e0s crian\u00e7as \n\ntiveram seu modo de preparo anotado e ingredientes pesados, dados que \n\nforam anotados na Planilha de Descri\u00e7\u00e3o dos Alimentos/Prepara\u00e7\u00f5es e \n\nReceitas (Anexo 6). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do consumo alimentar pelo m\u00e9todo da pesagem direta foi \n\nrestrita \u00e0s refei\u00e7\u00f5es oferecidas pela escola. Para obten\u00e7\u00e3o dos dados de \n\ningest\u00e3o alimentar no domic\u00edlio, foi realizada a aplica\u00e7\u00e3o de um registro \n\nalimentar que foi complementado com um recordat\u00f3rio 24 h com o respons\u00e1vel \n\npela crian\u00e7a no dia seguinte \u00e0 pesagem direta.  \n\nPara controle da variabilidade intrapessoal do consumo alimentar das \n\ncrian\u00e7as, foi realizada uma segunda avalia\u00e7\u00e3o do consumo, realizando nova \n\npesagem com 25 % das crian\u00e7as avaliadas, sorteadas aleatoriamente. Esta foi \n\nrealizada com intervalo de pelo menos um dia entre as coletas, repetindo o \n\nprocedimento de coleta do primeiro inqu\u00e9rito. \n\nAs an\u00e1lises e c\u00e1lculos das dietas foram feitos com aux\u00edlio do software \n\nAvanutri, vers\u00e3o 2.0. Calculou-se energia, carboidratos, prote\u00ednas, lip\u00eddios, \n\ngorduras saturadas, fibra alimentar, c\u00e1lcio, ferro, zinco, s\u00f3dio, vitaminas A, B1, \n\nB2, B12, C e folato. A adequa\u00e7\u00e3o dos nutrientes foi avaliada por meio das \n\nDietary Reference Intakes (DRI\u2019s), caracterizando-se a ingest\u00e3o acima ou \n\nabaixo da Estimated Average Requeriment (EAR), Adequate Intake (AI) ou \n\nTolerable Upper Intake Level (UL), a ingest\u00e3o energ\u00e9tica de acordo com a \n\nEstimated Energy Requeriments (EER) e a distribui\u00e7\u00e3o de macronutrientes pela \n\nAcceptable Macronutrients Distribuition Range (AMDR) (IOM, 1998, 2000, \n\n2001, 2002, 2010), para crian\u00e7as de 1 a 3 anos e de 4 a 8 anos (Tabela 1). A \n\ningest\u00e3o de energia foi considerada adequada quando seu consumo foi \n\nsemelhante ao EER da crian\u00e7a, com uma faixa de seguran\u00e7a de 5 % para mais \n\nou para menos. J\u00e1 a ingest\u00e3o de carboidratos, prote\u00ednas e lip\u00eddios foi \n\nclassificada como adequada quando o valor consumido se encontrava no \n\nintervalo estipulado pela AMDR (Tabela 1).  \n\n\n\n 83 \n\nPara fins de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na an\u00e1lise da alimenta\u00e7\u00e3o escolar, \n\ncomparou-se a m\u00e9dia de ingest\u00e3o com os valores de RDA, que constitui-se em \n\npar\u00e2metro para meta de ingest\u00e3o individual. \n\nPara c\u00e1lculo da EER, os fatores de atividade f\u00edsica utilizados foram os de \n\natividade leve (1,13 para meninos e 1,16 para meninas). No caso de crian\u00e7as \n\nque praticavam alguma atividade f\u00edsica adicionalmente \u00e0s atividades habituais, \n\nfoi considerado o fator de atividade f\u00edsica ativo (1,26 para meninos e 1,31 para \n\nmeninas). \n\n \n\nTabela 1. Recomenda\u00e7\u00f5es nutricionais adotadas para avalia\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica das \n\ncrian\u00e7as. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o Nutrientes 1-3 anos 4-8 anos \n\nAMDR*  \n\nCarboidratos (g) \n\nLip\u00eddios (g) \n\nProte\u00ednas (g) \n\n45-65 \n\n30-40 \n\n5-20 \n\n45-65 \n\n25-35 \n\n10-30 \n\nSBC** Gordura saturada (% VET)&lt;7%&lt;7% \n\nEARa/AIb* \n\nC\u00e1lcio (mg)a \n\nFerro (mg)a \n\nZinco (mg/d)a \n\nS\u00f3dio (mg)b \n\nVitamina A (\u00b5g/dia)a \n\nVitamina B1 (mg/d)a \n\nVitamina B2 (mg/d)a \n\nVitamina B12 (\u00b5g/d)a \n\nFolato (\u00b5g/d)a \n\nVitamina C (mg)a \n\nFibra alimentar (g)b \n\n700 \n\n7 \n\n2,5 \n\n1000 \n\n300 \n\n0,4 \n\n0,4 \n\n0,7 \n\n120 \n\n15 \n\n19 \n\n1000 \n\n10 \n\n4,0 \n\n1200 \n\n400 \n\n0,5 \n\n0,5 \n\n1,0 \n\n160 \n\n25 \n\n25 \n\n*Instituto de Medicina (IOM, 1998, 2000, 2001, 2002, 2010). AMDR: Acceptable Macronutrient \n\nDistribution Ranges; **SBC: Sociedade Brasileira de Cardiologia (2005).  \n\na: Valores de Estimated Average Requirements (EAR); b: Valores de Adequate Intake (AI). \n\nVET: Valor Energ\u00e9tico Total \n\n \n\n2.2.4. Determina\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Qualidade da Dieta (IQD) \n\n O IQD foi avaliado pelo Healthy Eating Index \u2013 HEI 2005 (GUENTHER et \n\nal., 2007), adaptado para a popula\u00e7\u00e3o brasileira utilizando como refer\u00eancia o \n\nGuia Alimentar para a Popula\u00e7\u00e3o Brasileira (2006) e a proposta de Previdelli et \n\nal. (2010) (Quadro 1). Os componentes do IQD avaliam adequa\u00e7\u00e3o (grupos de \n\n\n\n 84 \n\nalimentos e \u00f3leos) e modera\u00e7\u00e3o (ingest\u00e3o de nutrientes), com ajuste para \n\ndensidade energ\u00e9tica (por 1000 kcal). \n\n Como a recomenda\u00e7\u00e3o do Guia Alimentar Brasileiro \u00e9 para uma dieta de \n\n2000 kcal, dividiu-se o n\u00famero de por\u00e7\u00f5es recomendados por 2 para realizar \n\neste ajuste. Para os componentes Gord_AA (calorias provenientes de gorduras \n\ns\u00f3lidas, \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar), seguiu-se os pontos de corte sugeridos por Previdelli \n\net al. (2010) na revis\u00e3o do HEI, 2005 para a popula\u00e7\u00e3o brasileira (Quadro 1). \n\n Os dados foram analisados a partir dos resultados obtidos com a \n\npesagem direta de alimentos complementada com o recordat\u00f3rio de 24 horas, \n\ntransformando a quantidade consumida de cada alimento em n\u00famero de \n\npor\u00e7\u00f5es, ajustado por 1000 kcal. Para os nutrientes, utilizou-se diretamente os \n\nresultados da an\u00e1lise diet\u00e9tica, ajustando-se s\u00f3dio por densidade energ\u00e9tica e \n\ncalculando-se o percentual em rela\u00e7\u00e3o ao valor energ\u00e9tico total para gordura \n\nsaturada e Gord_AA (2007). \n\n Ressalta-se que para o c\u00e1lculo do IQD consideraram-se os ingredientes \n\nde cada prepara\u00e7\u00e3o relatada, computando-os em seu respectivo grupo de \n\nalimentos. Para alimentos industrializados de composi\u00e7\u00e3o mista (como \n\nbiscoitos recheados e waffer), realizou-se padroniza\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o dos seus \n\ncomponentes seguindo os ingredientes descritos nos r\u00f3tulos, considerados em \n\nseus respectivos grupos. \n\n Cada componente foi pontuado de forma que se atribuiu valores \n\nm\u00e1ximos (5, 10 ou 20 pontos) para atendimento da recomenda\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o \n\ne m\u00ednimo (0 ponto) para aus\u00eancia de consumo dos grupos de alimentos e \n\ninadequa\u00e7\u00e3o dos nutrientes/calorias, com pontua\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria (8 pontos) \n\npara os componentes s\u00f3dio e gordura saturada. Quando o consumo se situava \n\nentre o m\u00ednimo e o recomendado, realizou-se c\u00e1lculo da pontua\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente conforme sugerido por Guenther et al. (2007) (Tabela 2). \n\n A pontua\u00e7\u00e3o total do IQD varia de 0 a 100 e, quanto mais pr\u00f3ximo de \n\n100, melhor a qualidade da dieta (GUENTHER et al., 2007). \n\n \n\n\n\n 85 \n\nQuadro 1. Adapta\u00e7\u00e3o da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Qualidade da \n\nDieta para a popula\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nComponente Caracter\u00edstica Proposta HEI, 2005* Recomenda\u00e7\u00e3o \nGuia Alimentar \nBrasileiro** (em \n\n2000 Kcal) \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o \nGuia Alimentar \n\nBrasileiro*** (em \n1000 Kcal) \n\n1. Frutas \ntotais \n\nInclui frutas \ninteiras e sucos \nde frutas \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es de \nfrutas/1000kcal \n\n3 por\u00e7\u00f5es 1,5 por\u00e7\u00e3o \n\n2. Frutas \ninteiras \n\nExclui sucos de \nfrutas \n\nMetade da \nrecomenda\u00e7\u00e3o de \nfrutas/1000kcal \n\n1,5 por\u00e7\u00e3o 0,75 por\u00e7\u00e3o \n\n3. Vegetais \ntotais \n\nInclui todas as \nhortali\u00e7as.  \nAs leguminosas \npassam a contar \nnesse grupo \napenas se a \nrecomenda\u00e7\u00e3o do \ngrupo de carnes \nfor atingida. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es de \nvegetais/1000kcal \n\n3 por\u00e7\u00f5es 1,5 por\u00e7\u00e3o \n\n4. Vegetais \nverde escuros \ne alaranjados \ne \nleguminosas \n\nInclui apenas \nhortali\u00e7as verde \nescuras e \nalaranjadas. \nAs leguminosas \npassam a contar \nnesse grupo \napenas se a \nrecomenda\u00e7\u00e3o do \ngrupo de carnes \nfor atingida. \n\nSoma di\u00e1ria das \nrecomenda\u00e7\u00f5es do \nMyPyramid para os \nsubgrupos de verdes \nescuros e \nalaranjados/1000kcal. \nAproximadamente 1/3 \ndas por\u00e7\u00f5es \nrecomendadas para \nvegetais totais/1000kcal \n\n1,5 por\u00e7\u00e3o 0,75 por\u00e7\u00e3o \n\n5. Cereais \ntotais \n\nInclui todos os \nalimentos do \ngrupo dos \ncereais. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es de \ncereais/1000kcal \n\n6 por\u00e7\u00f5es 3 por\u00e7\u00f5es \n\n6. Cereais \nintegrais \n\nInclui apenas \ncereais integrais e \nalimentos \nderivados. \n\nMetade da \nrecomenda\u00e7\u00e3o \nde cereais/1000kcal \n\n3 por\u00e7\u00f5es 1,5 por\u00e7\u00e3o \n\n7. Leite e \nderivados \n\nInclui leite e \nderivados e \nprodutos \u00e0 base \nde soja. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es \nde leite e \nderivados/1000kcal \n\n4 por\u00e7\u00f5es 2 por\u00e7\u00f5es \n\n8. Carnes, \novos e \nleguminosas \n\nInclui carnes, \novos e \nleguminosas. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es \nde carnes/1000kcal \n\n2 por\u00e7\u00f5es 1 por\u00e7\u00e3o \n\n9. \u00d3leos Inclui \u00f3leo vegetal \nn\u00e3o-hidrogenado, \n\u00f3leo de peixe, \nnozes e \nsementes. \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de \npor\u00e7\u00f5es \nde \u00f3leos/1000kcal \n\n1 por\u00e7\u00e3o 0,5 por\u00e7\u00e3o \n\n10. Gordura \nsaturada \n\nCorresponde ao \npercentual de \ncalorias totais \nprovenientes de \ngordura saturada. \n\nLimite m\u00ednimo (7 %), \nintermedi\u00e1rio (10 %) e \nm\u00e1ximo (15 %), segundo \nrecomenda\u00e7\u00f5es \nnacionais \n\nLimite m\u00ednimo (7 \n%), intermedi\u00e1rio \n(10 %) e m\u00e1ximo \n(15 %) \n\n- \n\n\n\n 86 \n\nQuadro 1. Continua\u00e7\u00e3o  \n\nComponente Caracter\u00edstica Proposta HEI \n2005* \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o \nGuia Alimentar \nBrasileiro** (em \n\n2000 Kcal) \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o \nGuia Alimentar \nBrasileiro** (em \n\n1000 Kcal) \n11. S\u00f3dio Corresponde \u00e0 \n\ningest\u00e3o do mineral \ns\u00f3dio em miligramas. \n\nEstimativa \nconsiderando a \nrecomenda\u00e7\u00e3o \nde s\u00f3dio e o \nconsumo \nmediano de \nenergia \n\nLimite m\u00ednimo \n(700mg/1000kcal), \nIntermedi\u00e1rio \n(1100mg/1000kcal) \ne m\u00e1ximo \n(2000mg/1000kcal) \n\n- \n\n12. Gord_AA Corresponde \u00e0s \ncalorias provenientes \nde gorduras s\u00f3lidas \n(saturadas e trans \npresentes no leite e \nderivados, carnes, \nmanteiga, banha de \nporco, chocolate); de \na\u00e7\u00facar (utilizado nas \nprepara\u00e7\u00f5es e de \nadi\u00e7\u00e3o) e de bebidas \nalco\u00f3licas. \n\nLimite m\u00ednimo \ncorresponde ao \npercentil 86 (50 \n%) e limite \nm\u00e1ximo ao \npercentil 10 (20 \n%) \n\n- Limite m\u00ednimo \ncorresponde ao \npercentil 86 (10%) e \nlimite m\u00e1ximo ao \npercentil 16 (35 %) \nda popula\u00e7\u00e3o \npaulista \n\nFONTE: *GUENTHER et al. (2007); **BRASIL (2006); ***PREVIDELLI et al. (2010). Destacados em cinza \n\nos componentes do IQD, a proposta americana e a adapta\u00e7\u00e3o utilizada no presente estudo. As \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es indicadas s\u00e3o di\u00e1rias.  \n\n  \n\nTabela 2. Adapta\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o dos componentes do \u00cdndice \n\nde Qualidade da Dieta.  \n\nComponentes Pontua\u00e7\u00e3o \nM\u00ednima \n\n(0) \n\nPontua\u00e7\u00e3o \nIntermedi\u00e1ria (8) \n\nPontua\u00e7\u00e3o M\u00e1xima \n(5*, 10** ou 20***) \n\nFrutas totais1 \nFrutas inteiras1 \n\nVegetais totais1 \n\nVegetais verde \nescuros e alaranjados \ne leguminosas1 \nCereais totais1 \nCereais integrais1 \nLeite e derivados1 \nCarnes, ovos e \nleguminosas1 \n\u00d3leos1 \nGordura saturada1  \nS\u00f3dio1 \nGord_AA2 \n\n0 \n0 \n0 \n0 \n \n \n0 \n0 \n0 \n0 \n \n0 \n\n? 15 % do VET \n? 2 g/1000 kcal \n? 35 % do VET \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n10% do VET \n1,1 g/1000 kcal \n\n1,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal* \n0,75 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal* \n1,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal* \n0,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal* \n\n \n \n\n3 por\u00e7\u00f5es/1000 kcal* \n1,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal* \n1,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal** \n1 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal** \n\n \n0,5 por\u00e7\u00e3o/1000 kcal** \n\n7 % do VET** \n? 0,7 g/1000 kcal** \n? 10 % do VET*** \n\n1Adaptado de Guenther et al. (2007). 2Adaptado de Previdelli et al. (2010). VET = Valor Energ\u00e9tico Total. \n \n\n2.3. An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\n O banco de dados foi elaborado com aux\u00edlio do software Excel (Microsoft \n\nExcel, 2000). \n\n\n\n 87 \n\n Os testes estat\u00edsticos foram realizados por meio do programa SigmaPlot \n\n- Scientific Data Analysis and Graphing Software, vers\u00e3o 11.0. \n\n Foi utilizado o teste de Kolmogorov-Smirnov para avaliar a normalidade \n\ndos dados. Para avaliar poss\u00edveis diferen\u00e7as entre as medianas ou m\u00e9dias das \n\nvari\u00e1veis estudadas nas duas creches foi utilizado o teste de Mann-Whitney ou \n\no teste t, utilizando-se um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5 % (p &lt;0,05) \n\n    \n\n2.4. Aspectos \u00c9ticos \n\n Os respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as foram informados do estudo e do sigilo \n\ndas informa\u00e7\u00f5es, e assinaram o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, \n\nautorizando a participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (Anexo 2). \n\n Os esclarecimentos foram feitos em linguagem acess\u00edvel e a liberdade \n\ndo consentimento em participar da pesquisa foi garantida a todos os indiv\u00edduos, \n\nconforme preconizado pelas Diretrizes e Normas Regulamentadoras de \n\nPesquisa envolvendo Seres Humanos do Conselho Nacional de Sa\u00fade (CNS, \n\n1997).  \n\n Ao final do estudo, os pais receberam orienta\u00e7\u00f5es nutricionais a respeito \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o de seus filhos, sob a forma de palestras, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncartazes e folders. \n\n Foram planejados novos card\u00e1pios para as creches participantes do \n\nestudo, com o objetivo de se atingir maior diversifica\u00e7\u00e3o na alimenta\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. Tal planejamento considerou a realidade das creches quanto \u00e0 \n\ndisponibilidade de alimentos. \n\n O estudo recebeu aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com \n\nSeres Humanos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) (Of. Ref. N\u00ba \n\n061/2011) (Anexo 3). \n\n \n\n3. RESULTADOS \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\n Das 99 crian\u00e7as participantes do estudo, 53,5 % (n=53) eram do sexo \n\nfeminino. Quanto \u00e0 faixa et\u00e1ria, 47,5 % (n=47) dos participantes tinham de 2 a \n\n3 anos e 52,5 % (n=52) tinham entre 4 e 6 anos, ou seja, todas as crian\u00e7as \n\napresentaram-se em idade pr\u00e9-escolar, sendo que a mediana de idade foi de 4 \n\nanos na creche teste e de 3 anos na creche controle. \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=sigmaplot%20vers%C3%A3o%2011.0&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CGMQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.sigmaplot.com%2Fproducts%2Fsigmaplot%2Fsigmaplot-details.php&amp;ei=Ia4WUIeeLoal6wGz6YDQBA&amp;usg=AFQjCNE8U2WK3eK1UC7Ala5KuoB8zMc9QQ\n\n\n 88 \n\n3.2. Consumo e preval\u00eancia de inadequa\u00e7\u00e3o de nutrientes \n\nNa Tabela 3 \u00e9 apresentada a compara\u00e7\u00e3o do consumo de energia, \n\nprote\u00ednas, carboidratos, lip\u00eddios, gorduras saturadas, fibra alimentar, vitaminas \n\nA, B1, B2, B12, C e folato e dos minerais c\u00e1lcio, ferro, zinco e s\u00f3dio de crian\u00e7as \n\nde 2 a 3 anos das creches avaliadas. N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as m\u00e9dias e medianas dos macronutrientes e de energia \n\nnesta faixa et\u00e1ria. \n\n\n\n 89 \n\nTabela 3. Compara\u00e7\u00e3o do consumo, em domic\u00edlio e na creche, de energia, \n\nmacro e micronutrientes, gordura saturada e fibra alimentar entre pr\u00e9-escolares \n\nda faixa et\u00e1ria de 2 a 3 anos de duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa, MG. \n\n \nVari\u00e1veis \n\nCreche Teste Creche Controle \np \n\nM\u00e9dia \u00b1 DP \nMed (Min \u2013 Max) \n\nM\u00e9dia \u00b1 DP \nMed (Min-Max) \n\nEnergia (Kcal)** 1240,99 \u00b1 341,34 \n1163,19 (859,75 \u2013 2524,25) \n\n1174,68 \u00b1 288,64 \n1202,54 (674,74 \u2013 1647,80) \n\n0,474 \n\nProte\u00ednas (g)** 44,37 \u00b1 10,62 \n41,80 (26,63 \u2013 75,36) \n\n39,86 \u00b1 12,85 \n40,46 (16,31\u2013 66,48) \n\n0,266 \n\nCarboidratos (g)** 173,70 \u00b1 46,63 \n160,64 (121,28 \u2013 331,67) \n\n176,97 \u00b1 44,40 \n177,14 (99,23 \u2013 263,46) \n\n0,712 \n\nLip\u00eddios (g)* 39,60 \u00b1 15,38 \n37,91 (19,63 \u2013 99,57) \n\n34,15 \u00b1 10,52 \n32,58 (19,06 \u2013 54,92) \n\n0,144 \n\nGorduras \nSaturadas (g)* \n\n5,89 \u00b1 3,55 \n5,10 (1,58 \u2013 15,50) \n\n5,05 \u00b1 2,62 \n4,35 (1,70 \u2013 10,80) \n\n0,646 \n\nFibra alimentar (g)* 7,89 \u00b1 2,80 \n7,90 (4,80 \u2013 13,80) \n\n8,79 \u00b1 2,41 \n8,75 (4,80 \u2013 14,70) \n\n0,117 \n\nVitamina A (RE)* 276,82 \u00b1 621,66 \n206,12 (40,21 \u2013 1300,38) \n\n304,93 \u00b1 125,47 \n271,72 (94,55 \u2013 561,74) \n\n0,090 \n\nVitamina B1 (mg)** 1,28 \u00b1 0,33 \n1,28 (0,69 \u2013 2,14) \n\n0,96 \u00b1 0,32 \n0,91 (0,31 \u2013 1,75) \n\n0,003 \n\nVitamina B2 (mg)** 1,49 \u00b1 0,40 \n1,48 (0,53 \u2013 2,32) \n\n1,09 \u00b1 0,46 \n1,04 (0,28 \u2013 2,00) \n\n0,004 \n\nVitamina B12 (\u00b5g)** 2,75 \u00b1 0,97 \n2,87 (0,63 \u2013 5,20) \n\n2,39 \u00b1 1,10 \n2,21 (0,89 \u2013 5,20) \n\n0,244 \n\nVitamina C (mg)* 48,64 \u00b1 66,36 \n24,09 (11,08 \u2013 322,76) \n\n64,79 \u00b1 50,63 \n50,81 (21,54 \u2013 221,74) \n\n0,006 \n\nFolato (\u00b5g)* 99,68 \u00b1 31,05 \n92,46 (57,68 \u2013 171,58) \n\n51,78 \u00b1 22,99 \n43,87 (21,54 \u2013 96,57) \n\n<0,001 \n\nC\u00e1lcio (mg)** 827,62 \u00b1 255,93 \n802,89 (494,62 \u2013 1392,31) \n\n520,35 \u00b1 250,55 \n518,78 (123,50 \u2013 993,42) \n\n<0,001 \n\nFerro (mg)** 8,94 \u00b1 1,65 \n9,11 (5,52 \u2013 11,81) \n\n7,55 \u00b1 2,18 \n7,53 (3,61 \u2013 12,20) \n\n0,021 \n\nZinco (mg)* 5,31 \u00b1 1,39 \n5,02 (3,23 \u2013 8,30) \n\n6,98 \u00b1 5,93 \n5,67 (3,27 \u2013 33,70) \n\n0,207 \n\nS\u00f3dio (mg)* 1934,95 \u00b1 313,51 \n1951,70 (1320,60 \u2013 2596,60) \n\n2551,54 \u00b1 709,51 \n2539,55 (1432,00 \u2013 3934,30) \n\n0,001 \n\nResultados obtidos por meio da pesagem direta de alimentos, complementada com um recordat\u00f3rio de 24 \n\nh, expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o; mediana (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) de vari\u00e1veis de crian\u00e7as de 2 a 3 \n\nanos ap\u00f3s 4 meses de estudo.  \n\n*Teste Mann-Whitney Rank Sum (distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9trica).  ** Teste-t (distribui\u00e7\u00e3o param\u00e9trica). Med \n\n= Mediana, Min = M\u00ednimo, M\u00e1x = M\u00e1ximo. Valores em negrito: p &lt;0,05  \n\n  \n\n Observa-se que na creche teste houve um consumo significativamente \n\nmaior das vitaminas B1, B2 e folato, e dos minerais c\u00e1lcio e ferro, quando \n\ncomparada \u00e0 creche controle, que apresentou consumo de vitamina C e s\u00f3dio \n\nsignificativamente maior. A ingest\u00e3o dos demais nutrientes (fibra alimentar, \n\nvitaminas A e B12 e zinco) n\u00e3o diferiu estatisticamente entre as creches \n\navaliadas na faixa et\u00e1ria de 2 e 3 anos.  \n\n\n\n 90 \n\nNa Figura 1 \u00e9 apresentado o percentual de inadequa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nEAR para s\u00f3dio, zinco, ferro, c\u00e1lcio, vitaminas C, B12, B2, B1, A, e folato, bem \n\ncomo o percentual de crian\u00e7as cujo consumo de fibra alimentar foi inferior \u00e0 AI, \n\nem pr\u00e9-escolares de 2 a 3 anos das duas creches avaliadas.  \n\nObserva-se na Figura 1 que o percentual de inadequa\u00e7\u00e3o de zinco na \n\ncreche teste (2,28 %) foi muito menor que na creche controle (22,66 %), \n\nmesmo que o consumo desse mineral n\u00e3o tenha variado significativamente \n\nentre as creches (Tabela 3). Tal diferen\u00e7a pode ser explicada devido ao fato de \n\nque na creche controle o desvio padr\u00e3o da m\u00e9dia de consumo de zinco foi \n\nmaior (DP = 5,93 mg) quando comparado ao da creche teste (DP = 1,39 mg), o \n\nque explicaria o maior valor do percentual de inadequa\u00e7\u00e3o, uma vez que o \n\nc\u00e1lculo deste \u00e9 dado pela f\u00f3rmula: (EAR \u2013 M\u00e9dia) / Desvio Padr\u00e3o. Este alto \n\nvalor de desvio padr\u00e3o da creche controle pode ser explicado pela alimenta\u00e7\u00e3o \n\nconsumida em casa, mais diversificada do que aquela oferecida durante o \n\nper\u00edodo de perman\u00eancia na creche. \n\nOs percentuais de inadequa\u00e7\u00e3o de ferro e tiamina foram baixos em \n\nambas as creches, mas na creche teste esses valores se aproximaram de zero. \n\nAl\u00e9m dos micronutrientes presentes no UR\u00ae, vale ressaltar os resultados \n\nencontrados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o de fibra alimentar e s\u00f3dio. Tanto na \n\ncreche teste como na creche controle, 100 % das crian\u00e7as apresentaram \n\nconsumo de fibra alimentar abaixo da AI, ou seja, n\u00e3o atingiram sua meta de \n\ningest\u00e3o. \n\n\n\n 91 \n\n100,00\n\n22,66\n\n4,01\n\n6,68\n\n6,06\n\n15,87\n\n99,84\n\n46,02\n\n1,79\n\n22,66\n\n96,43\n\n100,00\n\n40,13\n\n0,40\n\n0,30\n\n1,79\n\n29,12\n\n74,22\n\n9,68\n\n0,23\n\n2,28\n\n80,77\n\n0,00 20,00 40,00 60,00 80,00 100,00\n\nFi bra\n\nVi tami na A\n\nVi tami na B1\n\nVi tami na B2\n\nVi tami na B12\n\nVi tami na C\n\nFol ato\n\nC\u00e1l ci o\n\nFerro\n\nZi nco\n\nS\u00f3di o\n\n%  de Inadequa\u00e7\u00e3o\n\nCreche Tes te\n\nCreche Control e\n\n \n* Valores superiores a UL  **Valores inferiores a AI \n\n \n\nFigura 1. Risco de inadequa\u00e7\u00e3o de micronutrientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Estimated \n\nAverage Requirement (EAR) e Adequate Intake (AI) e consumo de s\u00f3dio acima \n\ndo Upper Level (UL) em crian\u00e7as de 2 a 3 anos de duas creches filantr\u00f3picas \n\ndo munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\n \n\nObservou-se que, em crian\u00e7as da faixa et\u00e1ria de 2 a 3 anos, o \n\npercentual de inadequa\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio foi muito alto em ambas as creches, \n\napresentando-se com maior percentual de inadequa\u00e7\u00e3o na creche controle. Na \n\ncreche teste, 80,77 % dos pr\u00e9-escolares consumiram valores superiores \u00e0 UL \n\npara este mineral e na creche controle este percentual chegou a 96,43 %.  \n\nA Tabela 4 apresenta a compara\u00e7\u00e3o do consumo de energia, \n\nmacronutrientes e alguns micronutrientes de pr\u00e9-escolares de 4 a 6 anos nas \n\nduas creches avaliadas. \n\nObserva-se que a ingest\u00e3o de energia e de prote\u00ednas por pr\u00e9-escolares \n\nde 4 a 6 anos foi significativamente maior na creche teste que na controle. As \n\nmedianas de ingest\u00e3o dos demais macronutrientes (carboidratos, lip\u00eddios e \n\n** \n\n*\n  \n\n\n\n 92 \n\ngorduras saturadas) n\u00e3o diferiram entre as duas creches, nesta faixa et\u00e1ria \n\n(Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4. Compara\u00e7\u00e3o do consumo, em domic\u00edlio e na creche, de energia, \n\nmacro e micronutrientes, gordura saturada e fibra alimentar de pr\u00e9-escolares \n\nda faixa et\u00e1ria de 4 a 6 anos de duas creches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa \u2013 MG \n \n\nVari\u00e1veis \nCreche Teste Creche Controle P \nM\u00e9dia \u00b1 DP \n\nMed (Min - Max) \nM\u00e9dia \u00b1 DP \n\nMed (Min-Max) \nEnergia (Kcal)* 1439,23 \u00b1 407,65 \n\n1305,75 (968,53 \u2013 2616,42) \n1393,47 \u00b1 323,95 \n\n1332,44 (997,12 \u2013 2152,87) \n0,026 \n\nProte\u00ednas (g)* 53,54 \u00b1 18,88 \n45,33 (31,37 \u2013 99,46) \n\n42,06 \u00b1 11,44 \n40,41 (24,28\u2013 65,39) \n\n0,041 \n\nCarboidratos (g)* 217,31\u00b1 76,33 \n200,38 (55,98 \u2013 418,45) \n\n220,98 \u00b1 52,91 \n212,52 (150,65 \u2013 331,74) \n\n0,328 \n\nLip\u00eddios (g)* 37,12 \u00b1 15,29 \n32,32 (17,20 \u2013 93,58) \n\n37,93 \u00b1 12,84 \n36,88 (22,57 \u2013 71,19) \n\n0,824 \n\nGorduras Saturadas (g)* 6,18 \u00b1 3,19 \n5,30 (1,10 \u2013 15,35) \n\n5,54 \u00b1 2,74 \n4,95 (1,20 \u2013 12,20) \n\n0,464 \n\nFibra alimentar (g)** 12,40 \u00b1 4,21 \n11,40 (4,40 \u2013 22,40) \n\n12,20 \u00b1 2,30 \n12,50 (7,20 \u2013 18,10) \n\n0,938 \n\nVitamina A (RE)* 435,41 \u00b1 893,06 \n248,04 (38,74 \u2013 4994,90) \n\n392,43 \u00b1 207,05 \n367,61 (117,70 \u2013 947,14) \n\n0,040 \n\nVitamina B1(mg)* 2,70 \u00b1 1,60 \n2,18 (0,98 \u2013 7,53) \n\n1,19 \u00b1 0,49 \n1,04 (0,75 \u2013 2,71) \n\n<0,001 \n\nVitamina B2 (mg)* 1,42 \u00b1 0,69 \n1,36 (0,44 \u2013 3,51) \n\n1,13 \u00b1 0,51 \n1,02 (0,44 \u2013 2,50) \n\n0,052 \n\nVitamina B12 (\u00b5g)* 4,33 \u00b1 9,75 \n2,25 (1,14 \u2013 54,67) \n\n2,18 \u00b1 1,61 \n1,94 (0,28 \u2013 8,28) \n\n0,063 \n\nVitamina C (mg)* 36,34 \u00b1 28,23 \n29,66 (6,66 \u2013 128,62) \n\n99,66 \u00b1 94,73 \n74,79 (16,86 \u2013 456,33) \n\n<0,001 \n\nFolato (\u00b5g)* 218,19 \u00b1 170,54 \n160,79 (53,16 \u2013 790,18) \n\n54,34 \u00b1 24,61 \n44,91 (24,22 \u2013 125,75) \n\n<0,001 \n\nC\u00e1lcio (mg)* 668,73 \u00b1 220,91 \n601,91 (321,96 \u2013 1306,57) \n\n495,70 \u00b1 195,45 \n443,50 (190,08 \u2013 908,68) \n\n0,004 \n\nFerro (mg)* 10,34 \u00b1 4,04 \n11,90 (5,92 \u2013 13,52) \n\n8,78 \u00b1 2,19 \n9,05 (4,60 \u2013 12,50) \n\n<0,001 \n\nZinco (mg)* 10,83 \u00b1 14,53 \n7,11 (3,13 \u2013 83,60) \n\n9,22 \u00b1 12,39 \n5,86 (3,97 \u2013 65,30) \n\n0,063 \n\nS\u00f3dio (mg)* 1750,76 \u00b1 695,22 \n1581,35 (797,60 \u2013 3986,50) \n\n2948,56 \u00b1 1083,02 \n2636,05 (1647,20 \u2013 5682,10) \n\n<0,001 \n\nResultados obtidos por meio da pesagem direta de alimentos complementada com um recordat\u00f3rio de 24 \n\nh, expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o; mediana (m\u00ednimo e m\u00e1ximo) de vari\u00e1veis de crian\u00e7as de 4-6 \n\nanos ap\u00f3s 4 meses de estudo. n = 99 crian\u00e7as. \n\n*Teste Mann-Whitney Rank Sum.  ** Teste-t. Med = Mediana, Min = M\u00ednimo, M\u00e1x = M\u00e1ximo. Valores em \n\nnegrito: p &lt;0,05 \n\n \n\nEntre os pr\u00e9-escolares de 4 a 6 anos da creche teste houve um \n\nconsumo significativamente maior das vitaminas A, B1 e folato e dos minerais \n\nc\u00e1lcio e ferro, quando comparada \u00e0 creche controle, que apresentou consumo \n\nde vitamina C e s\u00f3dio significativamente maior que na creche teste. A ingest\u00e3o \n\n\n\n 93 \n\ndos demais micronutrientes (fibra alimentar, vitaminas A, B2 e B12 e do mineral \n\nzinco) n\u00e3o diferiu nas creches avaliadas na faixa et\u00e1ria de 4 a 6 anos.  \n\nNa Figura 2 \u00e9 demonstrado o percentual de inadequa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nEAR de s\u00f3dio, zinco, ferro, c\u00e1lcio, vitaminas C, B12, B2, B1, A e folato, bem \n\ncomo o percentual de crian\u00e7as cujo consumo de fibra alimentar foi inferior \u00e0 AI, \n\nem pr\u00e9-escolares de 4 a 6 anos das creches avaliadas.  \n\nObserva-se que os percentuais de inadequa\u00e7\u00e3o entre os pr\u00e9-escolares \n\nde 4 a 6 anos quanto ao consumo de s\u00f3dio e folato na creche controle foram \n\nbem superiores aos da creche teste. A creche teste apresentou um percentual \n\nde inadequa\u00e7\u00e3o de 27,78 % para o s\u00f3dio, enquanto que na creche controle \n\neste percentual chegou a 78,79 %. Para folato, o percentual de inadequa\u00e7\u00e3o \n\natingiu 100 % na creche controle, enquanto que na creche teste esse valor foi \n\nde 36,32 %. \n\nDestaca-se tamb\u00e9m que 100 % das crian\u00e7as apresentaram consumo de \n\nfibra alimentar abaixo da AI, nas duas faixas et\u00e1rias estudadas.  \n\n\n\n 94 \n\n \n\n100,00\n\n29,12\n\n8,08\n\n10,56\n\n22,66\n\n21,19\n\n100,00\n\n93,94\n\n1,58\n\n34,46\n\n78,79\n\n100,00\n\n42,07\n\n8,85\n\n8,85\n\n36,32\n\n30,85\n\n36,32\n\n72,57\n\n7,35\n\n32,64\n\n27,78\n\n0,00 10,00 20,00 30,00 40,00 50,00 60,00 70,00 80,00 90,00 100,00\n\nFi bra\n\nVi tami na A\n\nVi tami na B1\n\nVi tami na B2\n\nVi tami na B12\n\nVi tami na C\n\nFol ato\n\nC\u00e1l ci o\n\nFerro\n\nZi nco\n\nS\u00f3di o\n\n%  de Inadequa\u00e7\u00e3o\n\nCreche Tes te\n\nCreche Control e\n\n \n* Valores superiores a UL  **Valores inferiores a AI \n\n \n\nFigura 2. Risco de inadequa\u00e7\u00e3o de micronutrientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Estimated \n\nAverage Requirement (EAR) e Adequate Intake (AI) e consumo de s\u00f3dio acima \n\ndo Upper Level (UL) em crian\u00e7as de 4 a 6 anos de duas creches filantr\u00f3picas \n\ndo munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG.  \n\n \n\n3.3. Compara\u00e7\u00e3o da ingest\u00e3o de ferro, zinco, tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico com a \n\nmeta de ingest\u00e3o individual  \n\n Em m\u00e9dia, o consumo de ferro das crian\u00e7as de 2 a 3 anos da creche \n\nteste (8,94 \u00b1 1,65 mg) encontrou-se acima da RDA para esse mineral (7 \n\nmg/dia) (IOM, 2001). O mesmo foi encontrado para zinco (m\u00e9dia de consumo \n\nde 5,31 \u00b1 1,39 mg) e tiamina (m\u00e9dia de consumo de 1,28 \u00b1 0,33 mg), uma vez \n\nque seus valores de RDA s\u00e3o de 3 mg/dia e 0,5 mg/dia, respectivamente (IOM, \n\n1998; IOM, 2001). Entretanto, a m\u00e9dia de ingest\u00e3o de \u00e1cido f\u00f3lico (99,68 \u00b1 \n\n31,05 \u00b5g) encontrou-se 33,5 % abaixo da RDA (150 \u00b5g/dia) (IOM, 1998). As \n\ncrian\u00e7as da creche controle tamb\u00e9m consumiram ferro, zinco e tiamina acima \n\ndos valores de RDA, entretanto o consumo de folato (m\u00e9dia de ingest\u00e3o de \n\n** \n\n*\n  \n\n\n\n 95 \n\n51,78 \u00b1 22,99 \u00b5g) se distanciou em 65,5 % da meta de ingest\u00e3o, valor superior \n\nao encontrado na creche teste (Tabela 3). \n\n Para as crian\u00e7as da faixa et\u00e1ria de 4-6 anos da creche teste, o consumo \n\nm\u00e9dio de ferro (10,34 \u00b1 4,04 mg) encontrou-se acima da RDA para esse \n\nmineral (10 mg/dia) (IOM, 2001). Para zinco e tiamina, observou-se resultado \n\nsemelhante. A RDA para esses micronutrientes \u00e9 de 5 mg/dia (IOM, 2001) e \n\n0,6 mg/dia, respectivamente (IOM, 1998) e sua ingest\u00e3o m\u00e9dia foi de 10,83 \u00b1 \n\n14,53 mg e 2,70 \u00b1 1,60 mg, respectivamente. Entretanto, diferentemente do \n\nencontrado para crian\u00e7as de 2-3 anos, na faixa et\u00e1ria de 4-6 anos, a m\u00e9dia de \n\ningest\u00e3o de \u00e1cido f\u00f3lico (218,19 \u00b1 170,54 \u00b5g) encontrou-se acima da RDA (200 \n\n\u00b5g/dia) (IOM, 1998). As crian\u00e7as da creche controle, por sua vez, apresentaram \n\nconsumo m\u00e9dio de ferro e \u00e1cido f\u00f3lico 12,2 % e 72,8 % abaixo da RDA, \n\nrespectivamente. O consumo m\u00e9dio de zinco (9,22 \u00b1 12,39 mg) e tiamina (1,19 \n\n\u00b1 0,49 mg) das crian\u00e7as da creche controle para essa faixa et\u00e1ria encontrou-se \n\nacima da RDA (Tabela 4). \n\n \n\n3.4. Classifica\u00e7\u00e3o do consumo de energia e macronutrientes pelos pr\u00e9-\n\nescolares \n\nNa Figura 3 \u00e9 apresentada a classifica\u00e7\u00e3o do consumo de energia, \n\ncarboidratos, prote\u00ednas e lip\u00eddios por pr\u00e9-escolares de 2 a 3 anos e de 4 a 6 \n\nanos das duas creches avaliadas. O consumo de energia e dos \n\nmacronutrientes foi classificado como: adequado, acima e abaixo das \n\nnecessidades.  \n\n\n\n 96 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3. Classifica\u00e7\u00e3o do consumo de energia e macronutrientes em crian\u00e7as \n\nde 2 a 3 anos (A) e de 4 a 6 anos (B) de duas creches filantr\u00f3picas do \n\nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. \n\n \n\nDestaca-se que, quanto ao consumo de energia, apenas 19,05 % dos \n\npr\u00e9-escolares de 2 a 3 anos da creche teste e 16,67 % da creche controle \n\nforam classificados como adequados. O restante dos pr\u00e9-escolares dessa faixa \n\net\u00e1ria apresentou consumo superior ou inferior \u00e0s necessidades de energia. \n\nQuanto \u00e0 ingest\u00e3o de carboidratos, 85,71 % dos pr\u00e9-escolares da creche teste \n\ne 83,33 % dos pr\u00e9-escolares da creche controle consumiram adequadamente \n\nA \n\nB \n\n\n\n 97 \n\neste macronutriente. Entretanto, 9,52 % dos pr\u00e9-escolares da creche teste e \n\n16,67 % dos pr\u00e9-escolares da creche controle consumiram quantidades \n\nsuperiores ao recomendado. A grande maioria dos pr\u00e9-escolares da creche \n\nteste (95,24 %) e a totalidade dos pr\u00e9-escolares da creche controle \n\nconsumiram quantidades adequadas de prote\u00edna. Destaca-se a baixa ingest\u00e3o \n\nde lip\u00eddios pelos pr\u00e9-escolares: 66,67 % das crian\u00e7as da creche teste e 70,83 \n\n% das crian\u00e7as da creche controle n\u00e3o consumiram a quantidade m\u00ednima deste \n\nmacronutriente recomendada pela AMDR. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as de 4 a 6 anos, observa-se que cerca de 70 % \n\ndos pr\u00e9-escolares de ambas as creches n\u00e3o consumiram a quantidade m\u00ednima \n\nrecomendada de lip\u00eddios. Quanto \u00e0 energia, cerca de 40 % dos pr\u00e9-escolares \n\nda creche teste e 20% da creche controle foram classificados como \n\nadequados. Entre os inadequados da creche teste, 30 % consumiram acima de \n\nsuas necessidades e 30 % abaixo. J\u00e1 na creche controle, o percentual de \n\ninadequa\u00e7\u00e3o chegou a 80 %, sendo que 50 % dos pr\u00e9-escolares consumiram \n\nabaixo e 30 % ingeriram uma quantidade superior de sua necessidade \n\nenerg\u00e9tica. O excesso de energia em ambas as creches se deve, \n\nprovavelmente, ao consumo de carboidratos, uma vez que nenhuma crian\u00e7a \n\nconsumiu quantidade superior \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas e apenas cerca \n\nde 5 % das crian\u00e7as da creche controle consumiram lip\u00eddios excessivamente. \n\n \n\n3.5. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da dieta dos pr\u00e9-escolares \n\n A Tabela 5 apresenta os resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o total \n\ne aos componentes do IQD nas duas creches avaliadas. A m\u00e9dia de pontua\u00e7\u00e3o \n\ntotal do IQD foi de 57,2 \u00b1 12,6 na creche teste e 57,3 \u00b1 10,7 na creche controle \n\ne n\u00e3o diferiu entre as creches (p = 0,936).  \n\nA pontua\u00e7\u00e3o dos componentes leite e derivados e s\u00f3dio foi maior para \n\nos pr\u00e9-escolares da creche teste, enquanto que para os da creche controle, \n\nencontrou-se maior pontua\u00e7\u00e3o para frutas totais, vegetais verdes escuros e \n\nalaranjados e \u00f3leos. Observou-se que cereais integrais, frutas inteiras e frutas \n\ntotais foram os componentes que se destacaram com escore zero, em ambas \n\nas creches. O s\u00f3dio se destacou com escore zero na creche controle, \n\ncontrastando com carnes, ovos e leguminosas e leite e derivados com escore \n\n\n\n 98 \n\nm\u00e1ximo, em ambas as creches e com vegetais verde escuros e alaranjados e \n\n\u00f3leos na creche controle (Tabela 5).  \n\nA pontua\u00e7\u00e3o dos componentes frutas totais e frutas inteiras nas duas \n\ncreches foi muito baixa, n\u00e3o atingindo a metade da recomenda\u00e7\u00e3o. A \n\npontua\u00e7\u00e3o dos componentes vegetais totais foi de 2,8 \u00b1 1,9 e de vegetais \n\nverde-escuros e alaranjados e leguminosas foi de 2,3 \u00b1 1,8 na creche teste, \n\nmostrando que a pontua\u00e7\u00e3o destes componentes tamb\u00e9m foi baixa. J\u00e1 a \n\ncreche controle obteve pontua\u00e7\u00e3o um pouco superior nestes componentes, \n\nsendo que vegetais totais recebeu 3,5 \u00b1 1,5 pontos e vegetais verde escuros e \n\nalaranjados 3,5 \u00b1 1,7 pontos.  \n\n Apesar de os pr\u00e9-escolares da creche controle terem apresentado maior \n\npontua\u00e7\u00e3o para o componente frutas totais (p = 0,011), verificou-se que entre \n\nestes, 45,1 % n\u00e3o consumiam alimentos deste grupo (Tabela 5). \n\n Pr\u00e9-escolares da creche teste apresentaram maior pontua\u00e7\u00e3o para leite \n\ne derivados (p = 0,006). Ressalta-se, por\u00e9m, que apenas 68,8 % dos indiv\u00edduos \n\natingiram escore m\u00e1ximo para esse componente (Tabela 5). \n\nA pontua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao componente cereais totais n\u00e3o diferiu entre as \n\ncreches estudadas (p = 0,055) e a m\u00e9dia observada foi pr\u00f3xima \u00e0 m\u00e1xima (5 \n\npontos), sendo esta atingida por 20,8 % na creche teste e 14,6 % na creche \n\ncontrole. Destes, a totalidade era proveniente de cereais refinados, uma vez \n\nque 100 % tiveram escore zero para cereais integrais nas duas creches. \n\n Para o grupo dos \u00f3leos, o escore m\u00e1ximo foi atingido em 70,6 % dos \n\npr\u00e9-escolares da creche controle e por 33 % dos pr\u00e9-escolares da creche teste \n\n(Tabela 5).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos componentes referentes \u00e0 ingest\u00e3o, verificou-se que \n\n16,7 % dos pr\u00e9-escolares da creche teste tiveram escore zero para gordura \n\nsaturada, ou seja, estes apresentaram consumo al\u00e9m do recomendado, \n\nenquanto que nos da creche controle, 11,8 % dos indiv\u00edduos apresentaram \n\nescore m\u00e1ximo para esse componente. \n\nQuanto ao s\u00f3dio, 2,1 % apresentaram pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na creche \n\nteste, enquanto a creche controle se destacou com alto percentual de escore \n\nzero (45,1 %).  \n\nPara Gord_AA, o percentual de escore m\u00e1ximo foi de 4,2 % na creche \n\nteste e 2 % na creche controle (Tabela 5). \n\n\n\n 99 \n\nTabela 5. Compara\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o total e dos componentes do \u00cdndice de Qualidade da Dieta em crian\u00e7as de 2 a 6 anos de duas \n\ncreches filantr\u00f3picas do munic\u00edpio de Vi\u00e7osa, Minas Gerais.  \n\n \nVari\u00e1veis \n\nCreche Teste Creche Controle P \nM\u00e9dia \u00b1 DP % Escore \n\nZero \n% Escore \nM\u00e1ximo \n\nM\u00e9dia \u00b1 DP % Escore \nZero \n\n% Escore \nM\u00e1ximo Med (Min-Max) Med (Min-Max) \n\nFrutas totais* 0,9 \u00b1 1,6 \n0,0 (0,0 \u2013 5,0) \n\n  1,9 \u00b1 2,0 \n1,8 (0 \u2013 5,0) \n\n   \n 66,7 6,3 45,1 13,7 0,011 \nFrutas inteiras* 0,8 \u00b1 1,7 \n\n0,0 (0,0 \u2013 5,0) \n  1,3 \u00b1 1,9 \n\n0,0 (0,0 \u2013 5,0) \n   \n\n 77,1 10,4 62,7 9,8 0,155 \nVegetais totais* 2,8 \u00b1 1,9 \n\n2,8 (0,1 \u2013 5,0) \n  3,5 \u00b1 1,5 \n\n3,9 (0,0- 5,0) \n   \n\n - 25,0 2,0 33,3 0,055 \nVegetais verde escuros e  2,3 \u00b1 1,8 \n\n2,0 (0,0 \u2013 5,0) \n  3,5 \u00b1 1,7 \n\n4,4 (0,0 \u2013 5,0) \n   \n\nalaranjados e leguminosas * 12,5 22,9 2,0 49,0&lt;0,001 \nCereais totais* 4,0 \u00b1 0,9 \n\n4,1 (2,2 \u2013 5,0) \n  3,8 \u00b1 0,9 \n\n3,9 (2,0 \u2013 5,0) \n   \n\n - 20,8 - 14,6 0,235 \nCereais integrais* 0,0 \u00b1 0,0 \n\n0,0 (0,0 \u2013 0,0) \n  0,0 \u00b1 0,0 \n\n0,0 (0,0 \u2013 0,0) \n   \n\n 100 - 100 - 1,000 \nLeite e derivados* 9,1 \u00b1 1,7 \n\n10,0 (3,7 \u2013 10,0) \n  7,8 \u00b1 2,8 \n\n9,3(1,9 \u2013 10,0) \n   \n\n - 68,8 - 43,1 0,006 \nCarnes, ovos e leguminosas* 9,1 \u00b1 1,8 \n\n10,0 (1,3 \u2013 10,0) \n  9,5 \u00b1 1,1 \n\n10,0 (5,0 \u2013 10,0) \n   \n\n - 68,8 - 68,6 0,795 \n\u00d3leos* 6,2 \u00b1 3,4 \n\n6,2 (0,2 \u2013 10,0) \n  9,3 \u00b1 1,3 \n\n10,0 (5,0 \u2013 10,0) \n   \n\n - 33,3 - 70,6&lt;0,001 \nGordura Saturada* 6,4 \u00b1 3,8 \n\n7,6 (0,0 \u2013 10,0) \n  7,1 \u00b1 3,8 \n\n9,1 (0,0 \u2013 10,0) \n   \n\n 16,7 25,0 11,8 35,3 0,255 \nS\u00f3dio* 5,3 \u00b1 3,2 \n\n5,3 (0,0 \u2013 10,0) \n  1,3 \u00b1 1,8 \n\n0,3 (0,0 \u2013 6,3) \n   \n\n 6,3 2,1 45,1 -&lt;0,001 \nGord_AA** 10,2 \u00b1 5,1 \n\n10,3 (0,0 \u2013 20,0) \n  8,4 \u00b1 5,2 \n\n8,2 (0,0 \u2013 20,0) \n   \n\n 4,2 4,2 11,8 2,0 0,087 \nPontua\u00e7\u00e3o total* 57,2 \u00b1 12,6   57,3 \u00b1 10,7    \n 59,6 (34,0 \u2013 77,2) - - 59,5 (34,6 \u2013 75,0) - - 0,936 \n\n*Teste Mann-Whitney Rank Sum (distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o param\u00e9trica). **Teste t (distribui\u00e7\u00e3o param\u00e9trica).  Med = Mediana, Min = M\u00ednimo, M\u00e1x = M\u00e1ximo. Valores em \nnegrito: p<0,05. \n\n\n\n 1 \n\n4. DISCUSS\u00c3O \n\nA maior ingest\u00e3o de tiamina, ferro e folato pelas crian\u00e7as da creche \n\nteste, em ambas as faixas et\u00e1rias estudadas, pode ser atribu\u00edda ao consumo \n\nde arroz fortificado (UR\u00ae), j\u00e1 que este produto \u00e9 enriquecido com os \n\nmicronutrientes mencionados acima. Apesar de o UR\u00ae tamb\u00e9m ser fortificado \n\ncom zinco, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa quanto \u00e0 m\u00e9dia de sua ingest\u00e3o \n\nentre as creches teste e controle, devido ao maior consumo de alimentos \n\nfontes de zinco pelas crian\u00e7as da creche controle. \n\n Os percentuais de inadequa\u00e7\u00e3o na creche teste para ferro, folato, zinco \n\ne vitamina B1, nas duas faixas et\u00e1rias estudadas, foram menores do que os \n\nencontrados para a creche controle, indicando que a presen\u00e7a do UR\u00ae como \n\nparte da alimenta\u00e7\u00e3o escolar atuou na redu\u00e7\u00e3o da inadequa\u00e7\u00e3o de ingest\u00e3o \n\ndestes micronutrientes na creche teste.  \n\nVerificou-se que, mesmo que o consumo de UR\u00ae na creche teste tenha \n\ncontribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o do percentual de inadequa\u00e7\u00e3o de folato, muitos pr\u00e9-\n\nescolares de ambas as creches consomem esta vitamina em quantidades \n\nmenores do que suas recomenda\u00e7\u00f5es para a faixa et\u00e1ria. Portanto, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se aumente o consumo de alimentos fontes desta vitamina, tais \n\ncomo v\u00edsceras, feij\u00e3o, hortali\u00e7as de folhas verde-escuras e frutas como \n\nabacate, laranja e ma\u00e7\u00e3 (SANTOS e PEREIRA, 2007). Sugere-se, ainda, \n\naumentar a propor\u00e7\u00e3o de UR\u00ae a ser misturado aos gr\u00e3os de arroz polido (por \n\nexemplo, 1:50), visando reduzir a preval\u00eancia de inadequa\u00e7\u00e3o de \u00e1cido f\u00f3lico \n\nsem, contudo, aumentar a concentra\u00e7\u00e3o dos demais micronutrientes para \n\nvalores acima da UL.  \n\nOutro aspecto que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 alta \n\ninadequa\u00e7\u00e3o de folato refere-se ao fato de que o programa utilizado para \n\nc\u00e1lculo das dietas possui em seu banco de dados uma tabela de composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica de alimentos que n\u00e3o apresenta o conte\u00fado dessa vitamina. Por n\u00e3o \n\nfornecer essa informa\u00e7\u00e3o, assume-se que o conte\u00fado de folato presente nos \n\nalimentos \u00e9 zero, subestimando a ingest\u00e3o real desse micronutriente.  \n\nEmbora pr\u00e9-escolares n\u00e3o sejam consideradas grupos de risco para a \n\ndefici\u00eancia de \u00e1cido f\u00f3lico e tiamina, vale ressaltar a import\u00e2ncia desses \n\nmicronutrientes no metabolismo do ferro e, consequentemente, na redu\u00e7\u00e3o da \n\npreval\u00eancia de anemia ferropriva. O \u00e1cido f\u00f3lico \u00e9 um nutriente essencial para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a fun\u00e7\u00e3o eritropoi\u00e9tica normal, sendo fundamental em diversas \n100 \n\n\n\n 101 \n\nrea\u00e7\u00f5es matab\u00f3licas do meio celular e vital para o funcionamento e \n\ncrescimento normais do organismo (IYER e TOMAR, 2009). A tiamina, por sua \n\nvez, participa como cofator enzim\u00e1tico no metabolismo energ\u00e9tico, \n\nespecialmente de carboidratos e amino\u00e1cidos de cadeia ramificada, \n\ncontribuindo sobremaneira para o crescimento e desenvolvimento infantis \n\n(VIEIRA et al., 2008).  \n\nA defici\u00eancia de zinco, por sua vez, \u00e9 considerada um problema \n\nnutricional mundial, que afeta tanto os pa\u00edses desenvolvidos quanto os em \n\ndesenvolvimento. Embora existam na literatura poucos trabalhos que \n\nestudaram a preval\u00eancia dessa defici\u00eancia em popula\u00e7\u00f5es no Brasil e no \n\nmundo, sugere-se que ela seja t\u00e3o frequente quanto a de ferro. As defici\u00eancias \n\npodem coexistir, at\u00e9 mesmo pela semelhan\u00e7a de fontes alimentares e dos \n\nfatores que impedem a absor\u00e7\u00e3o desses minerais (SILVA et al., 2006). Al\u00e9m do \n\naux\u00edlio na preven\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia de zinco, a presen\u00e7a desse mineral no \n\narroz fortificado pode tamb\u00e9m ser justificada por sua importante participa\u00e7\u00e3o no \n\nmetabolismo do ferro, atuando na regula\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de transportadores de \n\nmetais divalentes em n\u00edvel intestinal, aumentando, assim, sua absor\u00e7\u00e3o (SILVA \n\net al., 2006). \n\nAl\u00e9m dos micronutrientes presentes no UR\u00ae, os resultados encontrados \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ingest\u00e3o de fibra alimentar tamb\u00e9m merecem aten\u00e7\u00e3o especial. \n\nTanto na creche teste como na creche controle, 100 % das crian\u00e7as \n\napresentaram consumo de fibra alimentar abaixo da AI, ou seja, n\u00e3o atingiram \n\nsua meta de ingest\u00e3o. A recomenda\u00e7\u00e3o do consumo de fibra alimentar para \n\ncrian\u00e7as considerou a premissa de que, assim como para os adultos, um \n\nconsumo adequado deve proporcionar funcionamento normal do intestino, \n\nprevenir c\u00e2ncer relacionado \u00e0 dieta e diminuir a concentra\u00e7\u00e3o s\u00e9rica de \n\ncolesterol para redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a cardiovascular e preven\u00e7\u00e3o da \n\nobesidade (MELLO e LAAKSONEN, 2009). No presente estudo, o consumo \n\nm\u00e9dio de fibra alimentar para crian\u00e7as de 2 a 3 anos, por exemplo, foi de 7,89 \n\n\u00b1 2,80 g na creche teste e 8,79 \u00b1 2,41 g na creche controle, quantidade bem \n\ninferior \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es (19 g/dia). \n\nObservou-se ainda que, em crian\u00e7as de ambas as faixas et\u00e1rias, o \n\npercentual de inadequa\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio foi muito alto nas duas creches, \n\napresentando-se com maior percentual de inadequa\u00e7\u00e3o na creche controle. O \n\nconsumo cr\u00f4nico de s\u00f3dio em altas doses pode trazer complica\u00e7\u00f5es como \n\n\n\n 102 \n\naumento da press\u00e3o arterial e mortalidade por doen\u00e7as cardiovasculares, \n\nmesmo na popula\u00e7\u00e3o infantil (COSTA e MACHADO, 2010).  \n\nDe maneira geral, observou-se maior consumo e menor preval\u00eancia de \n\ninadequa\u00e7\u00e3o de ferro, tiamina e \u00e1cido f\u00f3lico por crian\u00e7as da creche teste, que \n\nconsumiram o UR\u00ae, independentemente da faixa et\u00e1ria estudada. Uma vez que \n\no UR\u00ae apresenta, aproximadamente, um custo apenas 5 % superior ao arroz \n\ntradicional (PATH, 2013), sua inclus\u00e3o na alimenta\u00e7\u00e3o escolar pode ser uma \n\nestrat\u00e9gia interessante, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os benef\u00edcios que \n\nproporciona, como o aumento da ingest\u00e3o di\u00e1ria de micronutrientes essenciais \n\na um custo reduzido.  \n\nQuanto ao consumo de energia, apenas 19,05 % dos pr\u00e9-escolares da \n\ncreche teste e 16,67 % da creche controle foram classificados como \n\nadequados. O restante dos pr\u00e9-escolares apresentou consumo superior ou \n\ninferior \u00e0s necessidades de energia, o que, em longo prazo, pode levar ao \n\nsobrepeso ou \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o, respectivamente.  \n\nA grande maioria dos pr\u00e9-escolares da creche teste e a totalidade dos \n\npr\u00e9-escolares da creche controle consumiram quantidades adequadas de \n\nprote\u00edna, nutriente essencial ao crescimento e desenvolvimento infantil \n\n(PELUZIO e BATISTA, 2008). Destaca-se a baixa ingest\u00e3o de lip\u00eddios pelos \n\npr\u00e9-escolares, uma vez que cerca de 70 % das crian\u00e7as de ambas as faixas \n\net\u00e1rias estudadas n\u00e3o consumiram a quantidade m\u00ednima deste macronutriente \n\nrecomendada pela AMDR. Sabe-se que a escassez de lip\u00eddios na alimenta\u00e7\u00e3o \n\nleva \u00e0 car\u00eancia de \u00e1cidos graxos essenciais, que por sua vez conduz a \n\naltera\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas, neurol\u00f3gicas e, em crian\u00e7as, pode acarretar d\u00e9ficits \n\nno crescimento e transtornos comportamentais (TINOCO et al., 2007). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da dieta, observou-se que, de forma geral, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-escolares de ambas as creches foi considerada \n\ninadequada e pouco variada, o que foi demonstrado pela baixa pontua\u00e7\u00e3o do \n\nIQD. Este resultado foi semelhante ao encontrado por Hiza et al. (2013), em \n\nestudo realizado com crian\u00e7as norte-americanas de 2 a 5 anos, onde a m\u00e9dia \n\nna pontua\u00e7\u00e3o do IQD foi de 56. Manios et al. (2009), num estudo na Gr\u00e9cia \n\ncom 2287 pr\u00e9-escolares, encontraram m\u00e9dia da pontua\u00e7\u00e3o do IQD de 58,2 \n\npara crian\u00e7as de 2 a 3 anos e de 59,9 para crian\u00e7as de 4 a 5 anos. Os \n\nresultados demonstram que outros pa\u00edses, al\u00e9m do Brasil, necessitam mudar a \n\nqualidade da alimenta\u00e7\u00e3o oferecida aos pr\u00e9-escolares. \n\n\n\n 103 \n\n Nota-se que, independente do crit\u00e9rio adotado na avalia\u00e7\u00e3o do IQD, as \n\npontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias obtidas geralmente s\u00e3o baixas e sugerem necessidade de \n\nmelhoria na alimenta\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um m\u00e9todo que avalia combina\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes alimentos, nutrientes e constituintes da dieta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas (PREVIDELLI et al., 2010), \u00e9 interessante entender \n\na contribui\u00e7\u00e3o de cada componente na qualidade da dieta. \n\nO consumo reduzido de frutas e hortali\u00e7as nas duas creches, bem como \n\no registro da falta de consumo de cereais integrais, s\u00e3o fatores que podem ter \n\ncontribu\u00eddo para o baixo consumo de fibra alimentar pelas crian\u00e7as. Al\u00e9m \n\ndisso, o baixo consumo de alimentos desses grupos pode favorecer a menor \n\ningest\u00e3o de micronutrientes, de modo que a inclus\u00e3o do arroz fortificado na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o escolar seria, mais uma vez, uma estrat\u00e9gia interessante para o \n\ncontrole das defici\u00eancias de vitaminas e minerais. Entretanto, como o IQD n\u00e3o \n\npermite avaliar a concentra\u00e7\u00e3o de micronutrientes que est\u00e1 sendo ingerida, n\u00e3o \n\nforam encontradas diferen\u00e7as entre as creches, visto que o arroz fortificado foi \n\ninclu\u00eddo no componente cereais totais, igualando-se aos demais cereais n\u00e3o \n\nfortificados que comp\u00f5em a dieta. \n\n Observou-se, ainda, que o componente carnes, ovos e leguminosas foi \n\nbem pontuado nas duas creches, pois, mesmo quando o consumo de carnes \n\nera baixo, por se tratar de pr\u00e9-escolares de baixa renda, o consumo de feij\u00e3o, \n\nque \u00e9 um h\u00e1bito na popula\u00e7\u00e3o brasileira, contribuiu para elevar a pontua\u00e7\u00e3o \n\ndeste componente. Quanto ao consumo de leguminosas, vale ressaltar que \n\nn\u00e3o est\u00e3o inseridas apenas no grupo de carnes, mas quando excedentes, \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o inclu\u00eddas nos componentes vegetais totais e vegetais verdes \n\nescuros e alaranjados. Como a pontua\u00e7\u00e3o destes componentes j\u00e1 foi baixa na \n\ncreche teste e na creche controle, ressalta-se que o consumo efetivo destes \n\nalimentos pode ser ainda menor. Destaca-se que o consumo de leguminosas \n\npode ter favorecido na pontua\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dos doze componentes do IQD, o que \n\nleva a refletir sobre a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o deste componente no HEI-\n\n2005 para a popula\u00e7\u00e3o brasileira, j\u00e1 que o consumo di\u00e1rio de feij\u00e3o \u00e9 parte \n\nintegrante da cultura brasileira (BRASIL, 2006). Como \u00e9 h\u00e1bito da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira consumir feij\u00e3o diariamente, quando o consumo de carnes, ovos e \n\nleguminosas ultrapassa a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, o consumo de feij\u00e3o aumenta a \n\npontua\u00e7\u00e3o de outros componentes do IQD (vegetais totais e verde escuros e \n\n\n\n 104 \n\nalaranjados), por isso o consumo calculado pode estar superestimando o \n\nconsumo real destes alimentos. \n\nA baixa pontua\u00e7\u00e3o observada para cereais integrais confirma a pequena \n\nparticipa\u00e7\u00e3o destes alimentos na dieta de crian\u00e7as e adolescentes brasileiros \n\n(IBGE, 2011), seja devido ao seu custo mais elevado ou por baixa aceita\u00e7\u00e3o \n\nsensorial.  \n\n Para o grupo dos \u00f3leos, o escore m\u00e1ximo foi atingido em \n\naproximadamente 70 % dos pr\u00e9-escolares da creche controle e por 33 % dos \n\npr\u00e9-escolares da creche teste. Esse componente inclui gorduras \n\nmonoinsaturadas, \u00f3leo das oleaginosas e gorduras de peixe (HEI, 2005). Como \n\nna proposta do IQD n\u00e3o h\u00e1 pondera\u00e7\u00e3o inversa para os que ultrapassam a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o, nem sempre atingir pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima neste componente ser\u00e1 \n\nben\u00e9fico, pois s\u00e3o alimentos cal\u00f3ricos e necessitam de modera\u00e7\u00e3o no consumo \n\n(PHILIPPI et al., 1999). \n\nQuanto ao s\u00f3dio, 2,1 % dos pr\u00e9-escolares apresentaram pontua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima na creche teste, enquanto a creche controle se destacou com alto \n\npercentual de escore zero (45,1 %). Mesmo observando uma diferen\u00e7a \n\nsignificativa neste item entre as creches, vale ressaltar que ambas foram mal \n\npontuadas, indicando que os pr\u00e9-escolares ingerem s\u00f3dio acima da \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o, o que j\u00e1 havia sido comprovado pela an\u00e1lise do consumo \n\nalimentar (alto consumo de salgadinhos, pipoca e refrigerantes) e pela \n\npreval\u00eancia de inadequa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a esse nutriente. \n\n O componente Gord_AA, que pontua as calorias provenientes de \n\ngorduras s\u00f3lidas e a\u00e7\u00facar de adi\u00e7\u00e3o, recebeu pontua\u00e7\u00e3o baixa nas duas \n\ncreches avaliadas, indicando que o consumo destes alimentos \u00e9 frequente \n\nentre os pr\u00e9-escolares. A pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do componente gordura saturada \n\nn\u00e3o diferiu significativamente entre as creches. Isso demonstra que os \n\na\u00e7\u00facares simples contribu\u00edram muito para a baixa pontua\u00e7\u00e3o do componente \n\nGord_AA, uma vez que a pontua\u00e7\u00e3o do componente gordura saturada n\u00e3o foi \n\nmuito baixa. O consumo excessivo de a\u00e7\u00facares simples aliado ao aumento do \n\nsedentarismo vem sendo associado \u00e0 obesidade, diabetes e c\u00e2ncer (OLIVEIRA \n\ne FISBERG, 2003; BRI\u00c3O et al., 2010). De acordo com o Guia Alimentar para a \n\nPopula\u00e7\u00e3o Brasileira do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2006), o consumo de a\u00e7\u00facares \n\nsimples n\u00e3o deve ultrapassar 10 % da energia total di\u00e1ria, o que equivaleria a \n\numa por\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar simples por dia (28 g). \n\n\n\n 105 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n A creche teste apresentou ingest\u00e3o de tiamina, folato e ferro superior \u00e0 \n\ncreche controle, indicando que o UR\u00ae pode ser uma boa estrat\u00e9gia para a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o de alimentos, a fim de reduzir a preval\u00eancia de inadequa\u00e7\u00e3o de \n\nmicronutrientes, essenciais para o crescimento e desenvolvimento dos pr\u00e9-\n\nescolares. Uma vez que esse produto apresenta baixo custo e fornece \n\naproximadamente um ter\u00e7o da quantidade di\u00e1ria recomendada de ferro, zinco, \n\ntiamina e \u00e1cido f\u00f3lico em cada por\u00e7\u00e3o t\u00edpica de arroz, sua inclus\u00e3o em \n\nprogramas oficiais de merenda escolar constitui-se em importante estrat\u00e9gia no \n\ncontrole das defici\u00eancias de micronutrientes em n\u00edvel populacional. \n\n De forma geral, a dieta dos pr\u00e9-escolares avaliados apresentou \n\npontua\u00e7\u00f5es totais baixas para o IQD. Os componentes que mais contribu\u00edram \n\npara este resultado foram cereais integrais e frutas, indicando necessidade de \n\ninclus\u00e3o destes alimentos na dieta, bem como do aumento das quantidades \n\nconsumidas. \n\n A ingest\u00e3o de carnes, ovos, leguminosas, leite e derivados foi adequada \n\nem ambas as creches. Entretanto, o consumo de alimentos do grupo das frutas \n\ne hortali\u00e7as foi baixo, enquanto o consumo de alimentos ricos em a\u00e7\u00facares e \n\ns\u00f3dio foi elevado.  \n\n A inclus\u00e3o do UR\u00ae na dieta dos pr\u00e9-escolares promoveu melhora na \n\ningest\u00e3o de micronutrientes, mas a qualidade e a distribui\u00e7\u00e3o dos alimentos \n\ndentro dos grupos alimentares deve ser aprimorada.  \n\nOs resultados encontrados ressaltam a import\u00e2ncia de pr\u00e1ticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o nutricional com os pr\u00e9-escolares e seus respons\u00e1veis, a fim de \n\npromover uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, essencial para o crescimento e \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as. \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Coordena\u00e7\u00e3o-\nGeral da Pol\u00edtica de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o. Guia alimentar para a popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira: promovendo a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \nSecretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, Coordena\u00e7\u00e3o-Geral da Pol\u00edtica de Alimenta\u00e7\u00e3o \ne Nutri\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. 2006; 210p. \n\nBRI\u00c3O, M. S.; GEIGER, J.M.; SILVA, D. O.; BORGES, L. R. Avalia\u00e7\u00e3o do \nconsumo de a\u00e7\u00facar dos frequentadores e colaboradores da Unidade de \nAlimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o de uma Institui\u00e7\u00e3o Filantr\u00f3pica de Pelotas/RS. In: XIX \n\n\n\n 106 \n\nCongresso de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e da II Mostra Cient\u00edfica, 2010, Pelotas. \nResumos... Pelotas, 2010.  \n\nCAGLIARI, M. P. P.; PAIVA, A. A.; QUEIROZ, D.; ARAUJO, E. S. Food \nconsumption, anthropometry and morbidity in preschool children from  public \nday care centers of Campina Grande, Para\u00edba. Nutrire, v. 34, n. 1, p. 29-43, \n2009. \n\nCASTRO, T. G.; NOVAES, J. F.; SILVA, M. R.; COSTA, N. M. B.; \nFRANCESCHINI, S. C. C.; TIN\u00d4CO, A. L. A.; LEAL, P. F. G.; Caracteriza\u00e7\u00e3o \ndo consumo alimentar, ambiente socioecon\u00f4mico e estado nutricional de pr\u00e9-\nescolares de creches municipais. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.18, n.3, p.321-330, \n2005. \n\nCAVALCANTE, A. U. M.; TIN\u00d4CO, A. L. A.; COTTA, R. M. M.; RIBEIRO, R. C. \nL.; PEREIRA, C. A. S.; FRANCESCHINI, S. C. C. Consumo alimentar e estado \nnutricional de crian\u00e7as atendidas em servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade do munic\u00edpio \nde Vi\u00e7osa, Minas Gerais. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.19, n.3, p.321-330, 2006. \n\nCHAKRAVARTY, I. Food-based strategies to control vitamin A deficiency. Food \nand Nutrition Bulletin, v.21, n.2, p.135-143, 2000. \n\nCNS \u2013 Conselho Nacional de Sa\u00fade. Diretrizes e normas regulamentadoras \nde pesquisa envolvendo seres humanos. Bras\u00edlia, Conselho Nacional de \nSa\u00fade, 1997, 20 p. \n\nCOSTA, F. P.; MACHADO, S. H. O consumo de sal e alimentos ricos em s\u00f3dio \npode influenciar na press\u00e3o arterial das crian\u00e7as? Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, \nv. 15 n. 1 p. 1383-1389, 2010. \n\nCOUTINHO, G.G.P.L.; GOLONI-BERTOLLO, E.M.; PAVARINO-BERTELLI, \nE.C. Effectiveness of two programs of intermittent ferrous supplementation for \ntreating iron-deficiency anemia in infants: randomized clinical trial. S\u00e3o Paulo \nMedical Journal, v. 126, n.6, p.314-318, 2008. \n\nFILHA, E. O. S.; ARA\u00daJO, J. S.; BARBOSA, J. S.; GAUJAC, D. P.; SANTOS, \nC. F. S.; SILVA, D. G. Consumo dos grupos alimentares em crian\u00e7as usu\u00e1rias \nda rede p\u00fablica de sa\u00fade do munic\u00edpio de Aracaju, Sergipe. Revista Paulista \nde Pediatria, v. 30, n. 4, 2012. \n\nFNDE - Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. Alimenta\u00e7\u00e3o \nEscolar. (site na Internet). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fnde.gov.br>. Acesso: 26 \nFev 2013. \n\nGUENTHER, P.M.; REEDY, J.; KREBS-SMITH, S.M.; REEVE, B.B.; BASIOTIS, \nP.P. Development and Evaluation of the Healthy Eating Index-2005: \nTechnical Report. Center for Nutrition Policy and Promotion, U.S. Department \nof Agriculture. 2007. \n\nHIZA, H. A. B.; CASAVALE, K. O.; GUENTHER, P. M.; DAVIS, C. A. Diet \nquality of americans differs by age, sex, race/ethnicity, income, and education \nlevel. Journal of the academy of nutrition and dietetics, v. 113, n. 2, p. 297 \u2013 \n306, 2013. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. An\u00e1lise do consumo \nalimentar pessoal no Brasil. 2011; 150p. \n\n\n\n 107 \n\nINSTITUTE OF MEDICINE. In: Dietary Reference Intakes for Thiamin, \nRiboflavin, Niacin, Vitamin B6, Folate, Vitamin B12, Pantothenic Acid, \nBiotin, and Choline. Washington, DC: The National Academy Press, 1998. \n\nINSTITUTE OF MEDICINE. In: Dietary References Intakes for vitamin C, \nvitamin E, selenium and carotenoids. Washington, DC: The National \nAcademy Press, 2000. \n\nINSTITUTE OF MEDICINE. In: Dietary References Intakes for vitamin A, \nvitamin K, arsenic, boron, chromium, copper, iodine, iron, manganese, \nmolybdenum, nickel, silicon, vanadium and zinc. Washington, DC: The \nNational Academy Press, 2001. \n\nINSTITUTE OF MEDICINE. In: Dietary References Intakes for energy, \ncarbohydrate, fiber, fat, fatty acids, cholesterol, protein and amino acids. \nWashington, DC: The National Academy Press, 2002. \n\nINSTITUTE OF MEDICINE. In: Dietary References Intakes for calcium and \nvitamin D. Washington, DC: The National Academy Press, 2010. \n\nIYER, R.; TOMAR, S.K. Folate: a functional food constituent. Journal of Food \nScience,v.74, n.9, p.114-122, 2009. \n\nLEE, J.; HAMER, M.L.; EITENMILLER, R.R. Stability of retinyl palmitate during \ncooking and storage in rice fortified with ultra rice fortification technology. \nJournal of Food Science, v. 65, n. 5, p. 915-919, 2000. \n\nMANIOS, Y.; KOURLABA, G.; KONDAKI, K.; GRAMMATIKAKI, E.; BIRBILIS, \nM.;OIKONOMOU, E.; ROMA-GIANNIKOU, E. Diet Quality of Preschoolers in \nGreece Based on the Healthy Eating Index: The GENESIS Study. Journal of \nAmerican Dietetic Association, v. 109, p. 616-623, 2009. \n\nMELLO, V.D.; LAAKSONEN, D.E. Fibras na dieta: tend\u00eancias atuais e \nbenef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade na s\u00edndrome metab\u00f3lica e no diabetes melito tipo 2. \nArquivos Brasileiros de Endocrinologia &amp; Metabolismo, v.53, n.5, p. 509\u2013\n518, 2009. \n\nMENEZES, M. C.; HORTA, P. M.; SANTOS, L. C.; LOPES, A. C. S. Avalia\u00e7\u00e3o \ndo consumo alimentar e de nutrientes no contexto da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade. \nRevista Ceres, v. 6, n. 3, p. 175-190, 2011. \n\nMIRANDA, A. S.; FRANCESCHINI, S. C. C.; PRIORE, S. E.; EUCLYDES, M. \nP.; ARA\u00daJO, R. M. A.; RIBEIRO, S. M. R.; NETTO, M. P.; FONSECA, M. M.; \nROCHA, D. S.; SILVA, D. G.; LIMA, N. M. M.; MAFFIA, U. C. C. Anemia \nferropriva e estado nutricional de crian\u00e7as com idade de 12 a 60 meses do \nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa, MG. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v.16, n.2, p.163-169, 2003. \n\nOLIVEIRA, C. L.; FISBERG, M. Obesidade na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia \u2013 uma \nverdadeira epidemia. Arquivos Brasileiros de Endocrinologia &amp; Metabolismo, v. \n47, n. 2, 2003. \n\nPATH \u2013 Program for Appropriate Technology in Health. An invisible bounty: \nPATH\u2019s manufactured \u201cgrain\u201d adds nutrients to rice. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.path.org/projects/ultra_rice.php> . Acesso: 27 Fev 2013. \n\nPELUZIO, M. C. G.; BATISTA, E. S. Prote\u00ednas. In: COSTA, N. M. B.; PELUZIO, \nM. C. G. Nutri\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e metabolismo. Vi\u00e7osa, MG: Ed. UFV, 2008. p. 120 \n\u2013 154. \n\n\n\n 108 \n\nPHILIPPI, S.T.; LATTERZA, A.R.; CRUZ, A.T.R.; RIBEIRO, L.C. Pir\u00e2mide \nalimentar adaptada: guia para escolha dos alimentos. Revista de Nutri\u00e7\u00e3o, v. \n12, p. 65-80, 1999. \n\nPREVIDELLI, A. N.; ANDRADE, S. C.; PIRES, M. M.; FERREIRA, S. R. G.; \nFISBERG, R. M.; MARCHIONI, D. M. \u00cdndice de Qualidade da Dieta Revisado \npara popula\u00e7\u00e3o brasileira. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 45, n. 4, p. 794 \u2013 798,  \n2011. \n\nPREVIDELLI, A.N.; ANDRADE, S.C.; PIRES, M.M.; FERREIRA, S.B.G.; \nFISBERG, R.M.; MARCHIONI, D.M. \u00cdndice de Qualidade da Dieta Revisado \npara popula\u00e7\u00e3o brasileira. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v.45, n.4, p. 794-798, \n2010. \n\nRADHIKA, M.S.; NAIR, K.M.; KUMAR, R.H.; RAO, M.V.; RAVINDER, P.; \nREDDY, C.G.; BRAHMAN, G.N.V. Micronized ferric pyrophosphate supplied \nthrough extruded rice kernels improves body iron stores in children: a double-\nblind, randomized, placebo-controlled midday meal feeding trial in Indian \nschoolchildren. American Journal of Clinical Nutrition, v.94, n.5, p.1202-\n1210, 2011. \n\nSANTOS, L. M. P.; PEREIRA, M. Z.Efeito da fortifica\u00e7\u00e3o com \u00e1cido f\u00f3lico na \nredu\u00e7\u00e3o dos defeitos do tubo neural. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 23, n. 1, \np. 17-24, 2007. \n\nSANTOS, N. P. P. Avalia\u00e7\u00e3o dos H\u00e1bitos Alimentares de Crian\u00e7as entre os \n3 e os 7 anos de Idade do Externato Lisbonense. 2010, 56f. [Trabalho de \nInvestiga\u00e7\u00e3o]. Faculdade de Ci\u00eancias da Nutri\u00e7\u00e3o e Alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 \nUniversidade do Porto, Madeira. \n\nSILVA, A.P.; VITOLO, M.R.; ZARA, L. F.; CASTRO, C. F.; Effects of zinc \nsupplementation on 1\u2013 to 5-year old children. Jornal de Pediatria, v. 82, n. 3, \np.227-231, 2006. \n\nSOCIEDADE BRASILEIRA DE CARDIOLOGIA. I Diretriz de preven\u00e7\u00e3o da \naterosclerose na inf\u00e2ncia e na adolesc\u00eancia. Arquivos Brasileiros de \nCardiologia, v.85, p.1-36, 2005. \n\nTINOCO, S. M. B.; SICHIERI, R.; MOURA, A. S.; SANTOS, F. S.; CARMO, M. \nG. T. Import\u00e2ncia dos \u00e1cidos graxos essenciais e os efeitos dos \u00e1cidos graxos \ntrans do leite materno para desenvolvimento fetal e neonatal. Caderno de \nSa\u00fade P\u00fablica, v. 23, n. 3, p. 525 \u2013 354, 2007. \nVELLOZO, E. P.; FISBERG, M. A contribui\u00e7\u00e3o dos alimentos fortificados na \npreven\u00e7\u00e3o da anemia ferropriva. Revista Brasileira de Hematologia \nHemoterapia, v.32, p. 140-147, 2010. \n\nVIEIRA, M.N.C.M.; JAPUR, C.C.; RESENDE, C.M.M.; MONTEIRO, J.P. \nValores de refer\u00eancia de ingest\u00e3o de nutrientes para avalia\u00e7\u00e3o e planejamento \nde dietas de crian\u00e7as de um a oito anos. Medicina, v.41, n.1, p.67-76, 2008. \n\nZANCUL, M. S. Fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos com ferro e vitamina A. Medicina, v. \n37, p. 45-50, 2004. \n\n \n\nSite consultado: \n\n<http://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-\nstatistics-online-help.pdf>. Acesso: 26 Mar 2012. \n\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\nhttp://www.oxfordradcliffe.nhs.uk/research/projects/documents/medical-statistics-online-help.pdf\n\n\n 109 \n\n3.5. Artigo 5: Iron bioavailability in wistar rats fed with fortified rice by \n\nUltra Rice\u00ae technology with or without addition of yacon flour  \n\n(Artigo apresentado no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, em 05 de outubro de 2012. \n\nSubmetido aos Archivos Latinoamericanos de Nutrici\u00f3n em 29 de Novembro de \n\n2012. Status: Em avalia\u00e7\u00e3o. Autores: Ceres Mattos Della Lucia, Maria das \n\nGra\u00e7as Vaz Tostes, Carlos M\u00e1rio Martins Silveira, L\u00edvia Azevedo Bordalo, \n\nFabiana Carvalho Rodrigues, Helena Maria Pinheiro-Sant'Ana, H\u00e9rcia Stampini \n\nDuarte Martino, Neuza Maria Brunoro Costa). \n\n \n\nSUMMARY \n\nThis study aimed to evaluate iron (Fe) bioavailability in Wistar rats fed with rice \n\nfortified with micronized ferric pyrophosphate by Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) technology \n\nwith or without addition of yacon flour. Diets were supplied with 12 mg iron/kg \n\nfrom the following sources: ferrous sulfate (FS - control diet), fortified rice (Ultra \n\nRice\u00ae) (UR\u00ae diet), ferrous sulfate + yacon flour (FS + Y diet) or Ultra Rice\u00ae + \n\nyacon flour (UR\u00ae + Y diet). At the end of the study, blood samples were \n\ncollected for determination of hemoglobin concentration and calculation of the \n\nrelative biological value (RBV). Also, the content of short chain fatty acids \n\n(SCFA) (acetic, propionic and butyric acids) from animals\u2019 stools and caecum \n\nweight were determined. UR\u00ae diet showed high iron bioavailability (RBV = 84.7 \n\n%). However, the addition of yacon flour in the diet containing fortified rice (UR\u00ae \n\n+ Y diet) decreased RBV (63.1 %) (p<0.05). Groups that received yacon flour \n\nshowed higher acetic acid values compared to those who did not. In conclusion, \n\nfortified rice with micronized ferric pyrophosphate by UR\u00ae technology showed \n\nhigh iron bioavailability. The addition of yacon flour, in order to provide 7.5 % of \n\nfructooligosaccharides (FOS) in the diet, increased caecum weight and SCFA \n\nconcentration, although it reduced iron bioavailability.  \n\n\n\n 110 \n\nKeywords: Ultra Rice\u00ae, relative biological value; hemoglobin; iron deficiency; \n\nfructooligosaccharides. \n\n \n\nRESUMEN \n\nEste estudio tuvo como objetivo evaluar la biodisponibilidad de hierro (Fe) en \n\nratones Wistar alimentados con arroz fortificado con pirofosfato f\u00e9rrico \n\nmicronizado por medio de la tecnolog\u00eda Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae), con o sin adici\u00f3n de \n\nharina de yac\u00f3n. Las dietas fueron compostas de 12 mg de hierro/kg a partir de \n\nlas siguientes fuentes: sulfato ferroso (SF - dieta de control), arroz fortificado \n\n(Ultra Rice\u00ae) (dieta UR\u00ae), sulfato ferroso + harina de yac\u00f3n (dieta SF + Y) o \n\nUltra Rice\u00ae + harina de yac\u00f3n (dieta UR\u00ae + Y). Al final del estudio, se \n\nrecogieron muestras de sangre para la determinaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de \n\nhemoglobina y el c\u00e1lculo del valor biol\u00f3gica relativa (RBV). Tambi\u00e9n se \n\ndetermin\u00f3 el contenido de \u00e1cidos grasos de cadena corta (AGCC) (\u00e1cidos \n\nac\u00e9tico, propi\u00f3nico y but\u00edrico) de heces de los animales. La dieta UR\u00ae mostr\u00f3 \n\nalta biodisponibilidad de hierro (RBV = 84,7 %). Sin embargo, la adici\u00f3n de \n\nharina de yac\u00f3n en la dieta que conten\u00eda arroz fortificado (dieta UR\u00ae + Y) \n\ndisminuy\u00f3 el RBV (63,1 %) (p&lt;0,05). Los grupos que recibieron harina de \n\nyac\u00f3n mostraron los valores m\u00e1s altos de \u00e1cido ac\u00e9tico en comparaci\u00f3n con \n\naquellos que no recibieron. En conclusi\u00f3n, el arroz fortificado con pirofosfato \n\nf\u00e9rrico micronizado por medio de la tecnolog\u00eda UR\u00ae mostr\u00f3 alta \n\nbiodisponibilidad de hierro. La adici\u00f3n de harina de yac\u00f3n, con el fin de \n\nproporcionar 7,5 % de fructooligosac\u00e1ridos (FOS) en la dieta, caus\u00f3 aumento \n\ndel peso del ciego y de la concentraci\u00f3n de AGCC, aunque disminuy\u00f3 la \n\nbiodisponibilidad de hierro. \n\n\n\n 111 \n\nPalabras clave: Ultra Rice\u00ae, valor biol\u00f3gico relativo, hemoglobina, deficiencia \n\nde hierro, fructooligosac\u00e1ridos. \n\n \n\n1. INTRODUCTION \n\n Iron deficiency is the most common and widespread nutritional disorder \n\nin the world, and is a public health problem in both industrialized and non-\n\nindustrialized countries. Interestingly, although it has been observed a marked \n\ndecline of stunting and an increase in the obesity epidemic, characteristic \n\nphenomena of nutritional transition process, a high prevalence of anemia \n\ncontinues, with a modal frequency of 40-50 % in children under five years and \n\n30-40 % in pregnant women. Anemia is, in terms of magnitude, the main \n\nproblem of deficiency in the world, apparently without major geographic \n\ndifferentiations (1). \n\n Food fortification is a well recognized approach to overcome the hidden \n\nhunger in many parts of the world, particularly in developing countries. \n\nAdditionally, fortification is a method of treating micronutrient deficiency as an \n\nintervention alternative mainly recommended for locations where high \n\nprevalence rates are found (2). \n\n Several foods, including sugar, soybeans, milk, oil, flour and rice have \n\nbeen explored as potential vehicles for fortification. Among these, rice is a \n\npotential candidate for fortification because it is well adapted to individual eating \n\nhabits and is a staple food in countries where specific deficiencies reach high \n\nprevalence rates (3). \n\n Previous attempts involving the fortification of rice flour were \n\nunsuccessful, due to the habit of washing and cooking rice, which results in the \n\nleaching of micronutrient used for enrichment (4). However, recently a new \n\n\n\n 112 \n\ntechnology was created (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) that overcame this barrier. Broken \n\nand cracked grains, which typically comprise 20 % to 30 % of the production \n\nand are generally destined for animal feed, can be transformed into rice flour, \n\ncombined with a binder and other nutrients, and refurbished in rice grains with \n\nthe same size, shape and texture of conventional rice (5). \n\n Studies evaluating the effectiveness of UR\u00ae in the improvement of the \n\nnutritional status of iron are still scarce. A study conducted in Indonesia \n\ndemonstrated the viability of UR\u00ae in small rural mills and excellent market \n\nacceptance of the fortified product (6). In Venezuela, Garcia-Casal, et al. (7) \n\nreported that the presence of vitamin A in corn, wheat and rice increased the \n\nabsorption of non-heme iron, suggesting that vitamin A prevented the inhibitory \n\neffect of phytate on the absorption of dietary iron. In India, after seven months \n\nof using iron fortified-UR\u00ae in the meals of schoolchildren, positive effects were \n\nobserved with regards to serum ferritin (SF), but not hemoglobin (Hb) (8). In \n\nBrazil, it was found that micronized ferric pyrophosphate-UR\u00ae increased iron \n\nlevels and reduced the incidence of anemia in the group of children between 6 \n\nand 24 months old with mild anemia (9). \n\n Iron bioavailability may be enhanced by dietary components, such as \n\ndietary inulin-type fructans (ITF) (inulin and fructooligosaccharides - FOS), as a \n\nresult of their fermentation in the large intestine (10). Fermentation favors the \n\nproduction of short-chain fatty acids (SCFA), which affect luminal pH, in turn \n\naffecting mineral solubility. These effects are also accompanied by \n\nmodifications in the mucosal architecture of the intestine as a result of increases \n\nin both the cellularity and number of crypts, mechanisms which may contribute \n\nto an increase in the mineral absorptive surface (10).  \n\n\n\n 113 \n\n Yacon (Smallanthus sonchifolius) is an Andean tuberous root that \n\naccumulates large amounts of low degree of polymerization ITF. As a source of \n\nFOS, phenolic compounds and antioxidants, yacon is considered a functional \n\nfood with prebiotic properties (11) which contributes to enhance mineral \n\nsolubility. Therefore, the use of yacon, together with dietary sources of iron, \n\nmay improve the mineral bioavailability and reduce the impact of iron deficiency \n\nanemia. \n\n Thus, the present study aimed to evaluate iron bioavailability in wistar \n\nrats fed with fortified rice with ferric pyrophosphate by UR\u00ae technology with or \n\nwithout the addition of yacon potato flour (Smallanthus sonchifolius), as an \n\nalternative source of prebiotic. \n\n \n\n2. MATERIALS AND METHODS \n\n2.1. Raw material \n\n Rice grains extruded from rice flour (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae), produced by a \n\npasta manufacturer (Adorella Foods Ltd.) located in Indaiatuba, Sao Paulo, \n\nBrazil, and kindly granted by Program for Appropriate Technology in Health \n\n(PATH) were used. The grains contained iron (in the form of micronized ferric \n\npyrophosphate), zinc (as zinc oxide), thiamin (in the form of thiamin \n\nmononitrate) and folic acid. \n\n \n\n2.2. Preparation of yacon flour \n\n Yacon roots (115.5 kg) was purchased on the local market (Vi\u00e7osa, MG, \n\nBrazil), selected, weighted and subjected to the flour preparation process \n\naccording to the methodology of Rodrigues, Castro, Martino &amp; Ferreira (12). \n\nAfter washing in running tap water and sanitization in chlorinated water at 5 \n\n\n\n 114 \n\nppm during 5 minutes, peeling was made using a potato peeler and then roots \n\nwere treated with a sodium citrate solution at 0.5 % during 15 minutes. After \n\ngrinding in multiprocessor (Walita, modelo RI7625), yacon was immersed in a \n\nsodium bissulfite solution at 0.5 % during 15 minutes. After that, liquid was \n\neliminated and drying was performed in airflow dryer (Polidryer-DP, Vi\u00e7osa, \n\nBrazil) at 55\u00baC during 48 hours. At the end of the drying process, yacon was \n\nground and the flour was weighted and stored in plastic bags at 10\u00baC. Chemical \n\ncomposition of yacon flour was determined as indicated by the AOAC  method \n\n(13), resulting in the following values per 100 grams: 6.9 g of moisture, 2.7 g of \n\nproteins, 0.15 g of fat, 5.4 g of ash, 8.6 g of glucose, 21.1 g of fructose; 16.3 g \n\nof sucrose and 25.7 g of FOS. \n\n \n\n2.3. Determination of iron in UR\u00ae, yacon flour and experimental diets \n\n Iron content in UR\u00ae, yacon flour and experimental diets was determined \n\naccording to AOAC (13). One gram of each sample, in triplicate, was weighted \n\nin tubes and digested using 10 mL of concentrated HNO3 at a temperature of \n\n160 \u00b0C. After the first 8 hours of digestion, other 5 mL of HNO3 were added. \n\nAfter completing digestion, the contents of the tube were transferred to 50 mL \n\nvolumetric flasks. The samples were then mixed in a vortex and the volume was \n\nmade up with deionized water. Iron was determined by plasma emission \n\nspectrophotometry (Perkin-Elmer Optima 3300 DV, Norwalk, USA). The \n\nglassware and utensils used for both the mineral and biological assays were \n\ndemineralized, using a 10 % HNO3 solution, in which they remained for 24 h \n\nfollowed by rinsing in deionized water. \n\n \n\n \n\n\n\n 115 \n\n2.4. Evaluation of iron bioavailability in vivo \n\n The study was conducted according to Brazilian Standards of Animal \n\nExperimentation and was approved by the Ethics Committee for Animal \n\nResearch (Project Identification Code: 33; date of approval: June 09th 2011). \n\n Thirty-two weaning male Wistar rats (Rattus novergicus, albinus variety, \n\nRodentia class from the Central Biotery of the Universidade Federal de Vicosa, \n\nMinas Gerais, Brazil), 21-days old with initial body weight ranging from 60 - 90 g \n\nwere used in the study. The animals were provided by the Central Biotery of the \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Minas Gerais, Brazil and were individually \n\nhoused in stainless steel cages under controlled temperature (21\u00b0C \u00b1 1\u00b0C) and \n\n12 hour photoperiod for 14 days.  \n\n The depletion-repletion hemoglobin method was applied to determine \n\niron bioavailability, according to AOAC (13), with a modification to the depletion \n\nphase which lasted three weeks, instead of four. This time was sufficient to \n\ncause anemia in the rats (6 mg/dL), based on the results of previous studies in \n\nour laboratory (14).  \n\n \n\n2.4.1. Experimental diets \n\n Diets were prepared based on the nutritional needs of animals using \n\nAIN93-G composition, according to Reeves, Nielsen &amp; Fahey (15), being \n\nisocaloric and isoproteic. The amount of fortified rice added was based on the \n\ncontent of iron found in this food, being added an amount needed to provide 12 \n\nmg of Fe/kg diet. The amount of yacon flour added was based on its \n\ncomposition in FOS, being added an amount needed to provide 7.5 % FOS, \n\nreplacing the sucrose content of the diet. The composition of the diets is \n\npresented in Table 1. Ingredients were individually weighed and hand mixed \n\n\n\n 116 \n\nusing demineralized plastic tools, followed by mixing in a semi-industrial mixer \n\n(Lieme\u00ae, S\u00e3o Paulo, Brazil) at low speed for 15 minutes. The diets were stored \n\nin polyethylene bags at 10\u00baC. The amount of yacon flour was calculated to \n\nprovide 7.5 % of FOS. \n\n\n\n 117 \n\nTable 1. Composition of experimental diets (g/100 g mixture) \n\nComponents/ \n\nConcentration \n\nDepletion Period Repletion Period \n\nAIN-93G  \n\n(g/100 g)* \n\nFS \n\n(g/100 g) \n\nUR\u00ae \n\n(g/100 g) \n\nFS + Y \n\n(g/100 g) \n\nUR + Y \n\n(g/100 g) \n\nFeSO4 (mg) - 0.0059 - 0.0041 - \n\nAlbumin** 20.00 20.00 20.00 20.00 18.93 \n\nMaltodextrin** 13.20 13.20 13.20 9.77 9.77 \n\nSucrose** 10.00 10.00 10.00 - - \n\nSoybean Oil ** 7.00 7.00 7.00 6.95 6.95 \n\nFiber (microfine \n\ncellulose)** \n\n5.00 5.00 5.00 1.13 1.13 \n\nIron-free mineral mix \n\n(*) \n\n3.50 3.50 3.50 3.50 3.50 \n\nVitamin mix ** 1.00 1.00 1.00 1.00 1.00 \n\nL-cystine** 0.30 0.30 0.30 0.30 0.30 \n\nCholine bitartrate ** 0.25 0.25 0.25 0.25 0.25 \n\nCorn starch** 39.75 39.75 39.75 29.06 28.97 \n\nYacon flour a - - - 29.2 29.2 \n\nUltra Rice\u00ae b 0.00 - 0.13 - 0.09 \n\nFS: Ferrous sulfate diet; UR\u00ae: Ultra Rice diet; FS + Y: Ferrous sulfate + Yacon flour diet; UR\u00ae+ Y: Ultra \n\nRice + Yacon flour diet \n\n* Based on Reeves, Nielsen &amp; Fahey (1993). \n\n** Rhoster, Industry and Commerce Ltd. \n\na 25.7 % oligofrutans, 16.3 % saccharose, 21.1 % fructose, 0.0013 % iron (Source: Rodrigues, Castro, \n\nMartino, Ferreira, 2011). \n\nb 0.94 %  of iron \n\n\n\n 118 \n\n2.4.2. Depletion phase \n\n The animals were fed a modified AIN-93G diet (15) recommended for \n\nrats in the growing phase, utilizing a mineral mix (iron-free) and deionized water \n\nad libitum, during 21 days to induce anemia. At the end of the depletion period, \n\nblood samples were collected by tail incision to determine hemoglobin (Hb) \n\nconcentration. After making an incision at the terminal portion of the tail of each \n\nanimal, blood was dripped on glass slide and immediately collected with a \n\nmicropipette. A 10 \u00b5L blood aliquot was mixed with 2.5 mL of cyanide and \n\npotassium ferricyanide (Drabdkin solution) and absorbance was measured at \n\n540 nm in a spectrophotometer (Shimadzu UV-1601). \n\n \n\n2.4.3. Repletion phase \n\n Anemic rats were systematically assigned to four groups (n=8) according \n\nto their hemoglobin level to obtain groups with similar means. The groups were \n\nfed with diets containing 12 mg of iron/kg supplied from the following iron \n\nsources: ferrous sulfate (FS - control diet), fortified rice (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) (UR\u00ae \n\ndiet), ferrous sulfate + yacon flour (FS + Y diet) or Ultra Rice + yacon flour (UR\u00ae \n\n+ Y diet). In diets FS + Y and UR\u00ae + Y, corn starch, sucrose and dietary fiber \n\nwere quantitatively adjusted, taking into account the offer of 7.5 % of FOS and \n\nthe carbohydrate content of yacon flour (Table 1). \n\n The rats were fed a dose of 17 to 18 g/day per repletion diet during 14 \n\ndays and deionized water was provided ad libitum. \n\n At the end of the repletion period, blood samples were collected by tail \n\nincision for further determination of Hb concentration. \n\n\n\n 119 \n\n For calculating Hb concentrations, absorbance for a standard Hb solution \n\nat a concentration corresponding to 11.4 g/dL was used as reference (Qu\u00edmica \n\nB\u00e1sica, Belo Horizonte, MG, Brazil). \n\n Iron (Fe) consumption was calculated considering the total amount of diet \n\nconsumed and the iron content of the specific diet, which was calculated for \n\neach animal according to the formula below: \n\nFe consumption = [total diet consumption during repletion period x Iron \n\nin the diet (mg/1000 g)] / 1000 \n\n(1) \n\n The results of the Hb concentrations and iron consumption were used to \n\nestimate the following indexes (22): \n\nHb-Fe pool (mg), assuming the total blood volume was 6.7 % the body \n\nweight and Fe content in Hb was 0.335 %:  \n\nHb-Fe pool (mg) = [Hb Fe (final) \u2013 Hb Fe (initial)  x 100] / Fe intake (mg) \n\nWhere: \n\nHb Fe (initial) = [weight (g) (initial) x Hb (g / dL) (initial) x 6.7 x 0.335] / \n\n1000 \n\nFe Hb (final)= [weight (g) x (final) x Hb (g / dL) (final) x 6.7 x 0.335] / \n\n1000 \n\n(2) \n\nHb Repletion Efficiency (HRE) \n\n% HRE = (Hb Fe pool (final) \u2013 Hb Fe pool (initial) x 100] / Fe intake \n\n(mg) \n\n(3) \n\nRelative Biological Value (RBV): \n\nRBV = 100 x (% HRE test group / HRE FS group) \n\n(4) \n\nBiological Value Relative to Hb Gain (GHb RBV): \n\nRBV GHb = gain of Hb by each animal / Average gain of Hb in ferrous \n\nsulfate group \n\n(5) \n\n\n\n 120 \n\n During the experimental period, body weight and food intake were \n\nmonitored to determine the feed efficiency ratio (FER), calculated as the ratio \n\nbetween the body weight gain (g) and food intake (g). \n\n \n\n2.5. Reticulocyte count \n\n After animals\u2019 euthanasia, reticulocyte count was obtained from the \n\npercentage of young red blood cells, whose maturation stage precedes the \n\nformation of anucleate red blood cells. A 5 mL blood aliquot was collected in a \n\ntube containing EDTA, and then 0.5 mL of this solution was added to 0.5 mL of \n\nbrilliant cresyl blue in a hemolysis tube, which was maintained in a water bath at \n\n37 \u00b0C for 15 minutes. The smear was obtained from the homogenate which was \n\nfocused using an objective lens. Counting was performed with at least 1,000 red \n\nblood cells, and the number of reticulocytes found in these fields was noted. \n\nValues were expressed in. \n\n \n\n2.6. Determination of short chain fatty acids (SCFA) in animals stools  \n\n For determination of SCFA (acetic, propionic and butyric acids) the \n\nmethod proposed by Smiricky-Tjarda, Grieshop, Flickinger, Bauer &amp; Fahey (16) \n\nwas used. SCFA concentrations were determined using high performance liquid \n\nchromatography system (HPLC) (Shimadzu, model SPD-10A VP), coupled to \n\nan Ultra Violet (UV) detector using a wavelength of 210 nm. After animals\u2019 \n\neuthanasia, stools from the caecum were mixed with 25 % metaphosphoric acid \n\nin eppendorf tubes and then maintained at rest for 30 minutes at room \n\ntemperature. After that, samples were centrifuged in a refrigerated \n\nmicrocentrifuge (Hitachi, CT15RE) at 16.100 g for 30 minutes. The supernatant \n\nwas transferred to another eppendorf and was centrifuged again for 20 minutes \n\n\n\n 121 \n\nunder the same conditions. This supernatant was then used for determining the \n\nSCFA concentrations. The chromatographic conditions were: reversed phase \n\ncolumn (C18), 30 cm x 4.5 mm, flow rate: 0.8 mL/min, column pressure: 181 \n\nkgf, mobile phase: orthophosphoric acid 1 % in water, injection volume: 20 \u00b5l. \n\n \n\n2.7. Statistical Analysis \n\n Descriptive statistics were used and results are shown in terms of mean \n\nand standard deviation. Groups were compared using analysis of variance \n\n(ANOVA) and the Dunnett\u2019s post hoc test was applied to identify where \n\nsignificant differences occurred, considering ferrous sulfate as the control group \n\nand a significance level of 5 % (p&lt;0.05). Data was analyzed using the software \n\nStatistical Package for the Social Sciences (SPSS), version 17.0. \n\n \n\n3. RESULTS \n\n3.1. Iron status of rats \n\n  After 21 days of iron restriction (depletion period), it was observed that \n\nhemoglobin levels in the animals were low (Table 2), since Hb cutoff in rats is 7 \n\ng/dL (23), indicating the efficacy of iron depletion. No significant difference was \n\nobserved in hemoglobin levels and hemoglobin iron among the experimental \n\ngroups (p > 0.05). Also, there were no significant differences among groups \n\nregarding weight gain and food consumption during the depletion period (p > \n\n0.05). \n\n \n\n\n\n 122 \n\nTable 2. Body weight, weight gain, feed intake, feed efficiency ratio and \n\nhematological indexes of animals after 21 days of iron-deficient diet (depletion \n\nperiod) \n\nIndexes FS FS + Y UR\u00ae  UR\u00ae + Y \n\nInitial weight (g) 81.4 \u00b1 15.3 88.2 \u00b1 5.6 84.2 \u00b1 8.0 83.9 \u00b1 8.8 \n\nFinal weight (g) 178.1 \u00b1 18.4 185.2 \u00b1 16.9 179.1 \u00b1 10.8  176.4 \u00b1 15.5 \n\nWeight gain (g) 96.7 \u00b1 7.4 97.0 \u00b1 15.0 94.9 \u00b1 14.8  92.5 \u00b1 11.1 \n\nFeed intake (g) 295.7 \u00b1 19.6 287.5 \u00b1 37.2 302.4 \u00b1 22.5 285.8 \u00b1 22.6 \n\nFeed efficiency ratio 0.3 \u00b1 0.03 0.3 \u00b1 0.07 0.3 \u00b1 0.05 0.3 \u00b1 0.05 \n\nHemoglobin (g/dL) 7.5 \u00b1 1.2 7.5 \u00b1 1.1 7.5 \u00b1 1.1  7.4 \u00b1 1.1 \n\nHemoglobin iron (mg) 3.0 \u00b1 0.6 3.1 \u00b1 0.7 3.0 \u00b1 0.5 2.9 \u00b1 0.4 \n\nFS: Ferrous sulfate; FS + Y: Ferrous sulfate + Yacon flour; UR\u00ae: Ultra Rice; UR\u00ae + Y: Ultra Rice + Yacon \n\nflour \n\nResults expressed as mean \u00b1 SD from iron-deficient rats (n=8/group) after 21 day period fed with iron \n\nrepletion diet. \n\nSD = Standard deviation. \n\nMeans do not differ from each other according to ANOVA (p > 0.05) \n\n \n\n3.2. Food intake and body weight in iron repletion period  \n\n After analysis of diets, it was observed that the average iron content was \n\n1.76 mg iron/100 g in FS diet, 2.11 mg iron/100 g in UR\u00ae + FS  diet, 2.07 mg \n\niron/100 g in UR\u00ae diet and 2.53 mg iron/100 g in  UR\u00ae + Y diet.  \n\n There were no significant differences (p > 0.05) in food intake and FER \n\namong groups during the repletion period. However there was a difference in \n\ntotal iron intake (p &lt;0.001), where the FS group presented the lowest intake \n\n(4.58 \u00b1 0.39 mg) and the UR\u00ae + Y group showed higher iron intake (6.71 \u00b1 0.51 \n\nmg). Body weight and weight gain at the end of repletion period were not \n\ndifferent among groups (Table 3). \n\n\n\n 123 \n\nTable 3. Data from food consumption, body weight and hematological indexes \n\nafter 14 days of repletion diet \n\nIndexes FS FS + Y UR\u00ae UR\u00ae + Y \n\nTotal food intake (g) \n\nFe intake (mg) \n\nFeed efficiency ratio \n\n259.9 \u00b1 22.3 \n\n4.6 \u00b1 0.4 c  \n\n0.1 \u00b1 0.1 \n\n255.9 \u00b1 24.7  \n\n5.4 \u00b1 0.5 b \n\n0.1 \u00b1 0.1 \n\n262.5 \u00b1 25.8  \n\n5.4 \u00b1 0.5 b  \n\n0.1 \u00b1 0.04 \n\n264.9 \u00b1 19.9  \n\n6.7 \u00b1 0.5 a \n\n0.1 \u00b1 0.04 \n\nInitial body weight (g) 178.1 \u00b1 18.4 185.2 \u00b1 16.8 179.1 \u00b1 10.8  176.4 \u00b1 15.5 \n\nFinal body weight (g) 209.2 \u00b1 28.1 216.7 \u00b1 20.1 210.6 \u00b1 7.9  202.1 \u00b1 22.4 \n\nWeight gain (g) 31.1 \u00b1 13.9 31.5 \u00b1 10.9 31.5 \u00b1 8.9  25.7 \u00b1 10.1 \n\nFS: Ferrous sulfate; FS + Y: Ferrous sulfate + Yacon flour; UR\u00ae: Ultra Rice; UR\u00ae + Y: Ultra Rice + Yacon \n\nflour \n\nResults expressed as mean \u00b1 SD. Means followed by the same letters in lines do not differ from each \n\nother according to the Dunnett\u2019s test (p > 0.05), to compare each test group with ferrous sulfate group \n\n(control). \n\nSD = Standard deviation. \n\n \n\n3.3. Hematological indexes and iron bioavailability \n\n The hematological levels of animals consuming diets containing yacon \n\nflour and ferrous sulfate or UR\u00ae with ferric pyrophosphate as sources of iron at \n\nthe beginning and end of the repletion period are described in Table 4 and \n\nFigure 1. \n\n Iron intake was different among the groups since the iron concentration \n\nin diets were also different, although they were prepared to reach 12 mg Fe/kg \n\nof diet. These differences can occur due to possible contamination in \n\ningredients used during the preparation of diets, which is common. Since \n\nsignificant differences were detected in iron intake among the groups, specific \n\nratios were calculated in an attempt to avoid misinterpretation of the results \n\nsince groups with higher iron intake have proportionally higher hemoglobin \n\n\n\n 124 \n\nconcentration and higher hemoglobin gain. Thus, the ratios hemoglobin iron/iron \n\nintake and Hb gain/iron intake were calculated (Table 4). \n\n Hemoglobin levels at the end of the repletion period were higher than in \n\nthe beginning (end of depletion), however Hb gains did not differ among groups \n\n(p > 0.05), even when this index was corrected by iron consumption (Table 4). \n\n Despite a tendency to increase in the groups that received yacon flour, \n\nthe biological value relative to Hb gain did not differ among the groups receiving \n\nyacon compared with those that did not receive yacon (p > 0.05) (Table 4). \n\n There were no significant differences (p > 0.05) among groups with \n\nregards to the mean percentage of reticulocytes. These cells showed to be \n\nwithin the normal range (0.5 to 2.3 %) of most animals (Table 4). \n\n\n\n 125 \n\nTable 4. Hematological values of animals receiving diets containing yacon flour \n\nand ferrous sulfate or UR\u00ae with ferric pyrophosphate as sources of iron at the \n\nbeginning and end of repletion \n\nParameters FS FS + Yacon UR\u00ae  UR\u00ae + Yacon \n\nInitial hemoglobin 7.5 \u00b1 1.2 7.5 \u00b1 1.1 7.5 \u00b1 1.1 7.4 \u00b1 1.1 \n\nFinal hemoglobin 12.4 \u00b1 1.5 12.7 \u00b1 1.2 12.3 \u00b1 2.7 12.4 \u00b1 2.6 \n\nHemoglobin gain (g/dL) 4.9 \u00b1 1.4 5.2 \u00b11.1 4.7 \u00b1 1.9 5,0 \u00b1 2.7 \n\nHemoglobin gain /Iron intake 1.1 \u00b1 0.3 1,0 \u00b1 0.2 0.9 \u00b1 0.3 0.7 \u00b1 0.4 \n\nRelative biological value 100.0 \u00b1 27.9 106.8 \u00b1 23.1 97.6 \u00b1 39,0 102.6 \u00b1 56.1 \n\nInitial hemoglobin iron (mg) 3.0 \u00b1 0.6 3.1 \u00b1 0.7 3.0 \u00b1 0.5 2.9 \u00b1 0.4 \n\nFinal hemoglobin iron (mg) 5.8 \u00b1 0.8 6.2 \u00b1 0.8  5.8 \u00b1 1.2  5.5 \u00b1 0.9 \n\nFinal hemoglobin iron /Iron \n\nintake  \n\n1.3 \u00b1 0.3 a 1.2 \u00b1 0.2 a 1.1 \u00b1 0.2 a 0.8 \u00b1 0.1 b \n\nReticulocytes (%) 1,0 \u00b1 0.5 1.3 \u00b1 0.8 1.1 \u00b1 0.4  1.4 \u00b1 0.6 \n\nFS: Ferrous sulfate; FS + Y: Ferrous sulfate + Yacon flour; UR\u00ae: Ultra Rice; UR\u00ae + Y: Ultra Rice + Yacon \n\nflour \n\nResults expressed as mean \u00b1 SD. Means followed by the same letters in lines do not differ from each \n\nother according to the Dunnett\u2019s test (p > 0.05), to compare each test group with ferrous sulfate group \n\n(control). \n\nSD = Standard deviation. \n\n \n\n There was no significant difference (p > 0.05) in the levels of hemoglobin \n\niron at the end of the repletion period; however, considering the iron intake, \n\nlevels of hemoglobin iron were lower in the UR\u00ae + Y group compared to other \n\ngroups. \n\n It were observed significant differences (p &lt;0.05) among groups with \n\nrespect to hemoglobin repletion efficiency (HRE). Regarding the biological value \n\nrelative to HRE (RBV), significant differences were also observed among the \n\ngroups (p &lt;0,05), as shown in Figure 1. \n\n\n\n 126 \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\nFS FS + Y UR UR + Y\n\nB\nio\n\nlo\ng\n\nic\na\n\nl \nV\n\na\nlu\n\ne\n R\n\ne\nla\n\nti\nv\n\ne\n t\n\no\n H\n\nR\nE\n\n (\n%\n\n) a\n\nb\n\n \n\nFigure 1. Hemoglobin Repletion Efficiency (HRE) and biological value relative to HRE \n\nin experimental diets. Mean values followed by the same superscript letter are not \n\nsignificantly different according to the Dunnett's test (p > 0.05) to compare each test \n\ngroup with ferrous sulfate (control). \n\n \n\n3.4. Intestinal analysis \n\n           Yacon flour caused a significant increase in the absolute caecum weight \n\nof animals (p &lt;0.001), more pronounced in the diet containing ferrous sulphate \n\nand yacon flour. The relative caecum weight (caecal weight/body weight) was \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nFS FS + Y UR UR + Y\n\nH\ne\n\nm\no\n\ng\nlo\n\nb\nin\n\n R\ne\n\np\nle\n\nti\no\n\nn\n E\n\nff\nic\n\nie\nn\n\ncy\n (\n\n%\n) \n\nb \n\na \n\na \na \n\na \n\nb \n\na \na \n\na \n\nb \n\n\n\n 127 \n\nhigher in animals fed with yacon flour and more prominent in the group that \n\nreceived ferrous sulfate with yacon flour (p &lt;0.001) (Table 5). \n\n \n\nTable 5. Caecum absolute and relative weights and production of short chain \n\nfatty acids \n\nParameters FS FS + Yacon UR\u00ae  UR\u00ae + Yacon \n\nCaecum absolute weight \n\n(g) \n4.9 \u00b1 1.53 c 13.2 \u00b1 3.1 a 4.6 \u00b1 1.2 c 8.5 \u00b1 1.8 b \n\nCaecum relative weight (g) 0.0 \u00b1 0.008 c 0.1 \u00b1 0.02 a 0.02 \u00b1 0.006 a 0.04 \u00b1 0.01 b \n\nSCFA (\u00b5mol/caecum)      \n\nAcid acetic 88.0 \u00b1 21.81 b 184.8 \u00b1 46.0 b  72.5 \u00b1 20.3 b 152.9 \u00b1 54.6 a \n\nAcid propionic 243.8 \u00b1 48.41 b  513.5 \u00b1 154.7 b 203.5 \u00b1 62.5 b 283.0 \u00b1 105.2 b \n\nAcid butyric 7.1 \u00b1 2.90 b  17.6 \u00b1 11.7 b  7.3 \u00b1 5.9 b 10.5 \u00b1 2.7 b \n\nFS: Ferrous sulfate; FS + Y: Ferrous sulfate + Yacon flour; UR\u00ae: Ultra Rice; UR\u00ae + Y: Ultra Rice + Yacon \n\nflour \n\nResults expressed as mean \u00b1 SD. Means followed by the same letters in lines do not differ from each \n\nother according to the Dunnett\u2019s test (p > 0.05), to compare each test group with ferrous sulfate group \n\n(control). \n\nSD = Standard deviation. \n\nSCFA: short chain fatty acids. \n\n \n\n There was significant difference (p &lt;0.001) in the concentration of SCFA \n\nand with respect to acid acetic, groups that received yacon flour showed higher \n\nvalues than those that did not. The FS + Y group produced higher butyrate and \n\npropionate concentrations, and no differences were observed in the other \n\ngroups. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 128 \n\n4. DISCUSSION \n\n Iron bioavailability can be affected by sources of FOS. Lobo et al. (17) \n\nfound that iron bioavailability from ferric pyrophosphate was higher after offering \n\nyacon flour to animals with iron deficiency anemia, with an RBV of 97 %. It is \n\nimportant to consider that ferric pyrophosphate is an insoluble salt of low iron \n\nbioavailability. The high FOS content can improve bioavailability of this mineral \n\nby acidification of the medium resulting from the activity of fermentative local \n\nmicrobiota or increased iron uptake due to hypertrophy of the caecum walls. \n\n In the present study, rice fortified with ferric pyrophosphate showed a \n\nhigh RBV (84.7 %) unlike that found by Lobo et al. (17), which observed lower \n\nbioavailability of iron (40 %) in ferric pyrophosphate. However, the fortified rice, \n\nwhen offered in association to yacon flour as a source of FOS, showed \n\nreduction on the iron bioavailability. This indicates that in the present study \n\npyrophosphate in fortified rice had the highest bioavailability and the addition of \n\nyacon flour did not promote increased benefits, but reduced the bioavailability of \n\nthis mineral. \n\n One of the reasons for the high iron bioavailability obtained in the present \n\nstudy may be due iron pyrophosphate present in this rice was in the micronized \n\nform, unlike that used by Lobo et al. (17). According to PATH (18), the \n\nmicronization process produces very small salt particles (2.5 micrometers), \n\nfavoring a larger surface area and improving iron bioavailability when compared \n\nto other insoluble salts. \n\n HRE values encountered in this study for the group with ferrous sulfate \n\n(61 %) and for the group with UR\u00ae containing ferric pyrophosphate as a source \n\nof iron (51.8 %) were higher than those found in the study by Lobo et al. (17), in \n\nwhich ferrous sulfate showed an HRE around 25 % and the iron pyrophosphate \n\n\n\n 129 \n\nshowed a HRE around 10 %. In the present study, the group that received ferric \n\npyrophosphate and yacon showed lower iron recovery, since the hemoglobin \n\niron consumption was lower when considering the iron ingested by animals. \n\n One factor that may explain this result was the presence of a mild \n\ndiarrhea observed in animals, which may have caused increased excretion of \n\niron in the stool. However, the dose of FOS included in the diet was similar to \n\nthat used in other studies, which did not reported diarrhea in animals (10, 17). \n\n Reticulocyte values at the end of the repletion period were normal. \n\nKnowing that the number of reticulocytes in the peripheral circulation influences \n\nthe regeneration rate of erythrocytes in bone marrow, it was observed that at \n\nthe end of the experiment the animals had recovered from iron depletion, with \n\nreticulocyte values within normal limits. Lobo et al. (17) observed that \n\nconsuming a low dose of iron resulted in a significant increase in reticulocyte \n\ncount compared to the control group, indicating an attempt to restore bone \n\nmarrow based on the number of red blood cells. \n\n Although negative effects of yacon flour on iron bioavailability in the \n\npresent study were observed, there was a marked increase in caecal weight of \n\nthe animals, being more pronounced in the group receiving yacon flour with \n\nferrous sulfate. There was also an increased concentration of SCFA in these \n\nanimals. Yacon flour contains a high proportion of carbohydrates in the form of \n\noligofrutans such as inulin and FOS (19).  \n\n The effects of SCFA on both normal and neoplastic epithelial cells are \n\nknown. While butyrate and, to a lesser extent, propionate, act by reducing the \n\nproliferation of tumor cells in vitro, all three major SCFA stimulate the \n\nproliferation of normal epithelial cells (20). It has also been reported that \n\nfermentation of FOS in the caecum of animals was accompanied by a \n\n\n\n 130 \n\nhypertrophy in this portion of intestine or increase of the number and depth of \n\ncaecal crypts (10), suggesting the cause/effect relationship between \n\nhyperplasia and hypertrophy and development of cell wall in the caecum. \n\n Genta, Cabrera, Grau &amp; Sanchez (21) presented results corroborating \n\nwith those of the present study when feeding rats with diets containing yacon for \n\na period of 4 months. Various levels of FOS (from 340 to 6800 mg/kg/day) were \n\noffered and the authors found significant increases in caecal weight only in the \n\ngroup supplemented with the highest level of FOS. In another study, Boyle et al. \n\n(23) fed rats with different oligofructose levels (0 %, 0.55 %, 1.65 %, 4.96 % and \n\n9.91 %), observing a significant increase in caecal weight for the supplemented \n\ndiets. In these studies the increased caecum weight was dose dependent and \n\nwas associated with the trophic effect of SCFA on colonocytes. In the present \n\nstudy 7.5 % of FOS added to the diet increased caecal weight, especially when \n\nyacon was combined with ferrous sulfate. Significant gut effects of yacon flour \n\nwere therefore observed, but not reflected in increased iron absorption. \n\n \n\n5. CONCLUSION \n\n Fortified rice with micronized ferric pyrophosphate by UR\u00ae technology \n\nshowed high iron bioavailability. The addition of yacon flour, to provide 7.5 % of \n\nfructooligosaccharides (FOS) in the diet, increased caecum weight and SCFA \n\nconcentration, although it reduced iron bioavailability.  \n\n Further studies are necessary regarding the effects of FOS, especially in \n\ndiets with low bioavailability, aiming to reach further conclusions about its \n\neffects on iron absorption and contribution in the control of iron deficiency \n\nanemia. \n\n \n\n\n\n 131 \n\n6. REFERENCES \n\n1. Batista Filho M. Alimenta\u00e7\u00e3o, nutri\u00e7\u00e3o &amp; sa\u00fade. In: Rouquayrol ZM, Almeida \n\nFilho N, editors. Epidemiologia &amp; Sa\u00fade, 5th ed., Rio de Janeiro: Medsi; 1999. \n\np. 353-374. \n\n2. Chakravarty I. Food-based strategies to control vitamin A deficiency. Food \n\nNutr Bull. 2000; 21: 135-143. \n\n3. Hurrell RF. Preventing iron deficiency through food fortification. Nutr Review. \n\n1997; 55: 210-222. \n\n4. Hoffpauer DW. Rice enrichment for today. Cereal Foods World. 1992; 37: \n\n757-759. \n\n5. Lee J, Hamer ML, Eitenmiller RR. Stability of retinyl palmitate during cooking \n\nand storage in rice fortified with ultra rice fortification technology. J Food Sci. \n\n2000; 65: 915-919. \n\n6. PATH. Program for Appropriate Technology in Health. Seattle, Wa., Personal \n\ncommunication. 1999. \n\n7. Garcia-Casal MN, Layrisse M, Solano L, Baron MA, Arguello F, Llovera D, \n\nRamirez J, Leets I, Tropper, E. Vitamin A and ?-carotene can improve non-\n\nheme iron absorption from rice, wheat and corn by humans. J Nutr. 1998; 128: \n\n646-650. \n\n8. Moretti D, Zimmermann MB, Muthayya S, Thankachan P, Lee TC, Kurpad \n\nAV, Hurrell RF. Extruded rice fortified with micronized ground ferric \n\npyrophosphate reduces iron deficiency in India schoolchildren: a double-blind \n\nrandomized controlled trial. Am J Clin Nutr. 2006; 84: 822\u2013829. \n\n9. Pessoa MC. Efic\u00e1cia do consumo de arroz fortificado com ferro no \n\ntratamento de crian\u00e7as com anemia carencial [dissertation]. Belo Horizonte \n\n(MG): Universidade Federal de Minas Gerais; 2009. \n\n\n\n 132 \n\n10. Lobo AR, Colli C, Alvares EP, Filisetti TMCC. Effects of fructans-containing \n\nyacon (Smallanthus sonchifolius Poepp &amp; Endl.) flour on caecum mucosal \n\nmorphometry, calcium and magnesium balance, and bone calcium retention in \n\ngrowing rats. Brit J Nutr. 2007; 97: 776-785. \n\n11. Sales RL, Rodrigues FC, Costa NMB, Ferreira CLLF. Yacon: Aspectos \n\nNutricionais, Tecnol\u00f3gicos e Funcionais. In: Costa, NMB e Rosa, COB, editors. \n\nAlimentos Funcionais - Componentes Bioativos e Efeitos Fisiol\u00f3gicos, 1st ed. \n\nRio de Janeiro; 2010. p. 229-242. \n\n12. Rodrigues FC, Castro ASB, Martino HSD, Ferreira CLLF. Farinha de yacon \n\n(Smallanthus sonchifoli): produ\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Rev Inst Adolfo \n\nLutz. 2011; 70. In press. \n\n13. AOAC - Association of Official Analytical Chemists. Official methods of \n\nanalysis of the Association of Official Analytical Chemists. 16.ed. Maryland. \n\n1998. \n\n14. Martino HSD, Carvalho AW, Silva CO, Dantas MIS, Natal DIG, Ribeiro \n\nSMR, Costa NMB. The soybean hull flour of heat-treated grains does not affect \n\niron bioavailability in rats. Arch Latinoamer Nutr. 2012. In press. \n\n15. Reeves PG, Nielsen FH, Fahey GCJr. AIN-93G purified diets for laboratory \n\nrodents: final report of the American Institute of Nutrition Ad Hoc Writing \n\nComitee on the Reformulation of the AIN-76A rodent diet. J Nutr. 1993; 123: \n\n1939-1951. \n\n16. Smiricky-Tjardes MR, Grieshop CM, Flickinger EA, Bauer LL, Fahey GC. \n\nDietary galactooligosaccharides affect ileal and total-tract nutrient digestibility, \n\nileal and fecal bacterial concentrations, and ileal fermentative characterisitics of \n\ngrowing pigs. J Animal Sci. 2003; 81: 2535-2545. \n\n\n\n 133 \n\n17. Lobo AR, Cocato ML, Borelli P, Gaievski EHS, Crisma AR, Nakajima K, \n\nNakano EY, Colli C. Iron biovailability from ferric pyrophosphate in rats fed with \n\neructan-containing yacon (Smallanthus sonchifolius) flour. Food Chem. 2011; \n\n126: 885-891. \n\n18. PATH. Introdu\u00e7\u00e3o do Arroz Fortalecido Usando a Tecnologia Ultra Rice\u00ae. \n\nAvailable online:&lt;www.path.org /files/MCHN_ultrarice_faq_port.pdf> (accessed \n\n26 Jun 2011). \n\n19. Cazetta ML, Martins PMM, Monti R, Contiero J. Yacon (Polymnia \n\nsonchifolia) extract as a substrate to produce inulinase by Kluyveromyces \n\nmarxianus var. bulgaricus. J Food Eng. 2005; 66: 301\u2013305. \n\n20. Scheppach W, Bastram HP, Richter, F. Role of short-chain fatty acids in the \n\nprevention of colorectal cancer. Eur J Cancer. 1995; 31A: 1077-1080. \n\n21. Genta SB, Cabrera WM, Grau A, Sanchez S.S. Subchronic 4-month oral \n\ntoxicity study of dried Smallanthus sonchifolius (yacon) roots as a diet \n\nsupplement in rats. Food Chem Toxicol. 2005; 43: 1657-1665. \n\n22. Mickay RH, Higuchi DA, Winder WW, Feel RD, Brown EB. Tissue effects of \n\niron deficiency in the rat. Biochem. Biophys. Acta. 1983; 757(3):352-356.  \n\n23. Boyle FG, Wrenn JM, Marsh BB, Anderson WI, Angelosanto FA, Mccartney \n\nAL, Lien EL. Safety evaluation of oligofructose: 13 Week rat study and in vitro \n\nmutagenicity. Food Chem Toxicol. 2008; 46: 3132-3139. \n\nhttp://www.path.org/\n\n\n 134 \n\n3.6. Artigo 6: Biodisponibilidade de zinco em ratos Wistar alimentados \n\ncom arroz fortificado com \u00f3xido de zinco \n\n \n\nRESUMO \n\n O arroz fortificado com micronutrientes (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) constitui-se \n\nem alternativa vi\u00e1vel de fortifica\u00e7\u00e3o pelo fato de este cereal j\u00e1 estar inserido no \n\nh\u00e1bito da popula\u00e7\u00e3o. O objetivo deste estudo foi avaliar a biodisponibilidade de \n\nzinco (Zn) em arroz fortificado com \u00f3xido de zinco (UR\u00ae). Durante 42 dias, ratos \n\nforam dividos em quatro grupos e alimentados com dietas contendo duas \n\ndiferentes fontes de Zn (UR\u00ae fortificado com \u00f3xido de zinco - dieta teste ou \n\ncarbonato de zinco (ZnCO3) \u2013 dieta controle), suprindo 50 ou 100 % da \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o desse mineral para animais. Foram avaliados o ganho de peso; \n\na ingest\u00e3o alimentar; o coeficiente de efici\u00eancia alimentar; o peso; a espessura \n\ne o comprimento do f\u00eamur; a reten\u00e7\u00e3o de Zn, c\u00e1lcio (Ca) e magn\u00e9sio (Mg) no \n\nf\u00eamur e as concentra\u00e7\u00f5es de Zn no f\u00eamur, plasma e eritr\u00f3citos. Utilizou-se o \n\ndelineamento inteiramente casualizado, em esquema fatorial 2x2 (fonte versus \n\ndose), com 10 repeti\u00e7\u00f5es (animais). Os dados foram analisados por meio da \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia, a 5 % de probabilidade. A dieta controle proporcionou \n\nmaior ganho de peso, coeficiente de efici\u00eancia alimentar, reten\u00e7\u00e3o de Zn e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur quando comparada \u00e0 dieta teste (p &lt;0,05). \n\nEntretanto, n\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as (p > 0,05) para ingest\u00e3o \n\nalimentar, comprimento e espessura do f\u00eamur, Zn plasm\u00e1tico e Zn eritrocit\u00e1rio \n\nentre grupo teste e controle. Embora o UR\u00ae fortificado com \u00f3xido de zinco \n\ntenha apresentado biodisponibilidade inferior ao ZnCO3, esse alimento pode \n\nser uma alternativa vi\u00e1vel a ser utilizada como ve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chave: carbonato de zinco; ensaio biol\u00f3gico; defici\u00eancia de \n\nmicronutrientes. \n\n\n\n 135 \n\nABSTRACT \n\n The rice fortified with micronutrients (Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae) is a viable \n\nalternative for fortification since this cereal is already inserted into the \n\npopulation habit. The aim of this study was to evaluate the bioavailability of zinc \n\n(Zn) in rice fortified with zinc oxide (UR\u00ae). During 42 days, rats were divided into \n\nfour groups and fed diets containing two different sources of Zn (UR\u00ae fortified \n\nwith zinc oxide - test diet or zinc carbonate (ZnCO3) - control diet), supplying 50 \n\nor 100 % of the recommendations of this mineral for animals. Weight gain, food \n\nintake, feed efficiency ratio, weight, thickness and length of femur; retention of \n\nzinc, calcium (Ca) and magnesium (Mg) in the femur and the concentrations of \n\nZn in femur, plasma and erythrocytes were evaluated. A completely randomized \n\ndesign, in factorial 2x2 (source versus dose) with 10 replicates (animals) was \n\nused. Data were analyzed by analysis of variance, at 5 % probability. The \n\ncontrol diet showed higher weight gain, feed efficiency ratio, retention of Zn and \n\nZn concentration in the femur when compared to the test diet (p &lt;0.05). \n\nHowever, no differences were observed (p > 0.05) for dietary intake, length and \n\nthickness of the femur, erythrocyte and plasmatic Zn between test and control \n\ngroups. Although UR\u00ae fortified with zinc oxide showed a lower bioavailability \n\ncompared to ZnCO3, this food can be a viable alternative to be used as a \n\nvehicle for fortification. \n\nKeywords: Zinc carbonate; bioassay; micronutrient deficiency. \n\n\n\n 136 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nIn\u00fameras pesquisas v\u00eam demonstrando o crescente aumento de \n\ndoen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis em todo o mundo, cujas causas apontam \n\nprincipalmente para o estilo de vida como fator etiol\u00f3gico principal. Em termos \n\ngerais, a dieta ocidental se mostra rica em a\u00e7\u00facares, gorduras saturadas e \n\ntrans, pobre em fibra alimentar e, quanto aos micronutrientes, o zinco (Zn) est\u00e1 \n\nentre os mais deficientes (GARCIA et al., 2011). Estudos em pa\u00edses latino-\n\namericanos e nos EUA mostraram que a ingest\u00e3o m\u00e9dia de Zn varia entre 50 \n\n% e 80 % da recomenda\u00e7\u00e3o, independente da idade, g\u00eanero e ra\u00e7a \n\n(SALGUEIRO et al., 2000).  \n\n Embora existam na literatura poucos trabalhos que estudaram a \n\npreval\u00eancia da defici\u00eancia de Zn em popula\u00e7\u00f5es no Brasil e no mundo, sugere-\n\nse que ela seja t\u00e3o freq\u00fcente quanto a de ferro. As defici\u00eancias podem \n\ncoexistir, at\u00e9 mesmo pela semelhan\u00e7a de fontes alimentares e dos fatores que \n\nimpedem a absor\u00e7\u00e3o desses minerais (SILVA et al., 2006). A defici\u00eancia de Zn \n\nest\u00e1 associada, entre outras altera\u00e7\u00f5es, com disfun\u00e7\u00e3o do sistema imune, \n\natraso no crescimento e com alto risco de morbidades, tais como diarreia, \n\ninfec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias e doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis (BROWN et al., \n\n2002).  \n\n O Zn participa de v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es no organismo, explicadas em parte pelo \n\npapel estrutural na forma\u00e7\u00e3o de enzimas capazes de atuar como antioxidantes \n\nend\u00f3genos, tais como a super\u00f3xido desmutase, atuando tamb\u00e9m na \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios de prote\u00ednas que interagem com o DNA (KING et al., \n\n2000).  \n\n A absor\u00e7\u00e3o de Zn em dietas mistas \u00e9 de aproximadamente 30 % e \u00e9 \n\ninfluenciada pela solubilidade dos compostos de Zn na dieta e por sua \n\ncompeti\u00e7\u00e3o com outros minerais por carreadores ou s\u00edtios de capta\u00e7\u00e3o no \n\nintestino, entre outros fatores (SANDSTR\u00d6M, 1997). A raz\u00e3o molar entre fitato \n\ne zinco em refei\u00e7\u00f5es ou em uma dieta mista constitui um indicador \u00fatil do efeito \n\ndos fitatos na redu\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de zinco. Em raz\u00f5es molares fitato: zinco \n\nacima da faixa de 6-10, a absor\u00e7\u00e3o de zinco come\u00e7a a reduzir; em em raz\u00f5es \n\nacima de 15, a absor\u00e7\u00e3o \u00e9 tipicamente menor que 15 %. O efeito do fitato \u00e9, \n\nentretanto, modificado pela quantidade de prote\u00edna consumida. Prote\u00ednas de \n\norigem animal aumentam a absor\u00e7\u00e3o de zinco em uma dieta rica em fitato \n\n(FAO/WHO, 2004). \n\n\n\n 137 \n\n O estudo da biodisponibilidade de Zn em alimentos \u00e9 importante visto \n\nque as quantidades ingeridas n\u00e3o atendem \u00e0s doses recomendadas para \n\nalguns grupos populacionais. A presen\u00e7a de fatores que reduzem sua absor\u00e7\u00e3o \n\ncontribui para desenvolver a defici\u00eancia (HOUSE et al., 2002).  \n\n A fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos constitui-se em uma das estrat\u00e9gias mais \n\neficientes para reduzir a defici\u00eancia de micronutrientes, \u00e9 socialmente aceit\u00e1vel, \n\nn\u00e3o exigindo nenhuma modifica\u00e7\u00e3o nos h\u00e1bitos alimentares e n\u00e3o altera as \n\ncaracter\u00edsticas dos alimentos (CHAKRAVARTY, 2000).  \n\nA tecnologia Ultra Rice\u00ae (UR\u00ae) de fortifica\u00e7\u00e3o consiste em transformar \n\ngr\u00e3os de arroz quebrados em farinha de arroz, a qual \u00e9 combinada com um \n\naglutinante e nutrientes fortificantes e remodelada em gr\u00e3os de arroz com o \n\nmesmo tamanho, forma e textura do arroz polido. Os n\u00edveis dos agentes de \n\nfortifica\u00e7\u00e3o podem ser concentrados nesses gr\u00e3os, de forma a poderem ser \n\nmisturados com o arroz polido na propor\u00e7\u00e3o de 1:50 a 1:200 (LEE et al., 2000). \n\n Este estudo baseia-se na hip\u00f3tese de que o UR\u00ae fortificado com Zn, na \n\nforma de \u00f3xido de zinco, apresenta uma boa biodisponibilidade na matriz \n\nalimentar do arroz adicionada de outros agentes de fortifica\u00e7\u00e3o (como o \n\npirofosfato f\u00e9rrico e o mononitrato de tiamina, por exemplo, utilizados na \n\nfortifica\u00e7\u00e3o do arroz). Entretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o generalizada de alimentos \n\nfortificados como estrat\u00e9gia de controle da defici\u00eancia de vitaminas e minerais \n\ndemonstra a necessidade de investigar poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre \n\nmicronutrientes (ROSADO, 2003). Uma vez que estudos que avaliaram a \n\nbiodisponibilidade de Zn no UR\u00ae s\u00e3o inexistentes at\u00e9 o momento, e visando \n\nfornecer dados quanto \u00e0 melhor caracteriza\u00e7\u00e3o desse produto, este estudo \n\nteve como objetivo avaliar a biodisponibilidade de Zn em ratos alimentados \n\ncom UR\u00ae fortificado com \u00f3xido de Zn. \n\n \n\n 2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n O presente trabalho foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Nutri\u00e7\u00e3o \n\nExperimental do Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade e no Laborat\u00f3rio de \n\nEspectrofotometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f4mica do Departamento de Solos, da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa.  \n\n O estudo foi conduzido segundo as Normas Brasileiras de \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o Animal e foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com \n\nAnimais da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (Processo n\u00ba 44/2011) (Anexo 7). \n\n\n\n 138 \n\n \n\n2.1. Mat\u00e9ria-prima \n\n Foram utilizados gr\u00e3os de arroz extrusados a partir de farinha de arroz \n\n(Ultra Rice\u00ae - UR\u00ae), produzidos e cedidos por um fabricante de massas \n\naliment\u00edcias ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o pelo Program for Appropriate Technology in \n\nHealth (PATH). Os gr\u00e3os continham ferro (sob a forma de pirofosfato f\u00e9rrico \n\nmicronizado), zinco (sob a forma de \u00f3xido de zinco), tiamina (sob a forma de \n\nmononitrato de tiamina) e \u00e1cido f\u00f3lico.  \n\n \n\n2.2. Dietas experimentais \n\n A composi\u00e7\u00e3o das dietas experimentais foi baseada na dieta AIN-93G \n\n(REEVES et al., 1993) (Tabela 1) com mistura mineral sem Zn. As dietas foram \n\ndevidamente ajustadas para fornecerem 15 ou 30 mg Zn/kg de dieta, \n\nequivalentes a 50 % ou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o destes minerais para os \n\nanimais, procedentes do \u00f3xido de zinco presente no UR\u00ae para os grupos A15 e \n\nA30 e do carbonato de Zn (ZnCO3 = 521 mg Zn/g) para os grupos C15 e C30. \n\nOs grupos foram categorizados da seguinte forma: A15: Fonte de Zn \u2013 Arroz \n\nfortificado com \u00f3xido de zinco, Zn 50 %; A30: Fonte de Zn \u2013 Arroz fortificado \n\ncom \u00f3xido de zinco, Zn 100 %; C15: Fonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 50 %; \n\nC30: Fonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 100 %. \n\n Os ingredientes das dietas foram individualmente pesados e misturados \n\nem batedeira semi-industrial (Lieme\u00ae, S\u00e3o Paulo, Brasil), com baixa rota\u00e7\u00e3o, \n\npor 20 min. As dietas prontas foram acondicionadas em sacos de polietileno e \n\narmazenadas a 10 \u00baC. \n\n \n\n\n\n 139 \n\nTabela 1. Composi\u00e7\u00e3o das dietas experimentais (g/100g mistura) utilizadas no \n\nensaio de biodisponibilidade de zinco. \n\nComponentes* \nDietas Teste Dietas Controle \n\nA15 \n\n(g/100 g) \n\nA30 \n\n(g/100 g) \n\nC15 \n\n(g/100 g) \n\nC30 \n\n(g/100 g) \n\nZnCO3 (mg) - - 0,02876 0,05752 \n\nUltra Rice\u00aea 1,14 2,28 - - \n\nAlbumina** 19,91 19,83 20,00 20,00 \n\nMaltodextrina** 13,20 13,20 13,20 13,20 \n\nSacarose** 10,00 10,00 10,00 10,00 \n\n\u00d3leo de Soja** 6,94 6,87 7,00 7,00 \n\nFibra (celulose microfina)** 4,98 4,98 5,00 5,00 \n\nMistura de minerais sem \n\nzinco** \n\n3,50 3,50 3,50 3,50 \n\nMistura de vitaminas** 1,00 1,00 1,00 1,00 \n\nL-cistina** 0,30 0,30 0,30 0,30 \n\nBitartarato de colina** 0,25 0,25 0,25 0,25 \n\nAmido de milho** 38,77 37,79 39,75 39,75 \n\nDensidade cal\u00f3rica (Kcal/g) 3,69 3,69 3,78 3,78 \n\n* De acordo com Reeves et al. (1993) \n\n** Rhoster, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Ltda.  \n\nA15: Fonte de Zn \u2013 Arroz fortificado com \u00f3xido de zinco, Zn 50 %; A30: Fonte de Zn \u2013 Arroz \n\nfortificado com \u00f3xido de zinco, Zn 100  %; C15: Fonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 50 %; C30: \n\nFonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 100 %. \n\na: 0,13 % de zinco  \n\n \n\n2.3. Determina\u00e7\u00e3o de Zn no UR\u00ae e nas dietas experimentais \n\nPara determina\u00e7\u00e3o de Zn foi utilizada a metodologia preconizada pela \n\nAOAC (1998). Realizou-se a digest\u00e3o da amostra, em triplicata, por meio de \n\npesagem, em um tubo de digest\u00e3o, de 1 g de UR\u00ae ou das dietas experimentais \n\ne adi\u00e7\u00e3o de 10 mL de HNO3 concentrado. O bloco digestor foi ligado a 80 ?C e \na temperatura aumentada gradativamente at\u00e9 160 \u00baC. Ap\u00f3s as primeiras 8 \n\nhoras de digest\u00e3o, foram adicionados 5 mL do HNO3. Depois de finalizada a \n\ndigest\u00e3o, o conte\u00fado do tubo foi transferido quantitativamente para um bal\u00e3o \n\nvolum\u00e9trico de 50 mL desmineralizado. Em seguida, a amostra foi agitada em \n\nv\u00f3rtex e o volume do bal\u00e3o completado com \u00e1gua deionizada. A leitura foi \n\nrealizada em espectrofot\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica (Perkin-Elmer Optima \n\n3300 DV, Norwalk, USA). As vidrarias e utens\u00edlios utilizados tanto na \n\n\n\n 140 \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do teor de minerais quanto nos ensaios biol\u00f3gicos foram \n\ndesmineralizados, utilizando-se uma solu\u00e7\u00e3o de HNO3 10 %, na qual \n\npermaneceram por 24 h, sendo, posteriormente, enxaguados com \u00e1gua \n\ndeionizada. \n\n \n\n2.4. Determina\u00e7\u00e3o da biodisponibilidade de Zn in vivo \n\nForam utilizados 40 ratos machos (Rattus norvegicus, variedade albinus, \n\nclasse Rodentia), da linhagem Wistar, rec\u00e9m desmamados, com peso corporal \n\nentre 67,7 g e 94,8 g, provenientes do Biot\u00e9rio Central da Universidade Federal \n\nde Vi\u00e7osa, os quais foram mantidos em gaiolas individuais de a\u00e7o inoxid\u00e1vel, \n\nem ambiente com temperatura (22 \u00b1 2 \u00baC) e luz controladas, em ciclo claro-\n\nescuro de 12 h.  \n\n Os animais foram divididos em quatro grupos experimentais com 10 \n\nanimais cada e foram mantidos em suas respectivas dietas por 42 dias, tempo \n\ndurante o qual receberam \u00e1gua deionizada ad libitum e ingest\u00e3o de dieta \n\ncontrolada variando entre 16 e 17 g di\u00e1rios. Os pesos dos animais foram \n\nmonitorados semanalmente, bem como a ingest\u00e3o alimentar, calculando-se \n\nassim o ganho de peso e o coeficiente de efici\u00eancia alimentar (CEA = ganho de \n\npeso (g) / consumo alimentar (g) x 100). \n\n \n\n2.5. An\u00e1lises qu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas \n\n Ao final do experimento, os animais foram sacrificados sob atmosfera de \n\nCO2. Procedeu-se a incis\u00e3o das cavidades abdominal e tor\u00e1cica para a coleta \n\nde sangue.  \n\n Foram separados o plasma e a massa eritrocit\u00e1ria, para determina\u00e7\u00e3o \n\nde Zn. Foi ainda retirado o f\u00eamur direito para posteriores an\u00e1lises. \n\n Utilizou-se a espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica para determina\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de Zn no plasma, ap\u00f3s dilui\u00e7\u00e3o em \u00e1gua ultrapura e, na massa \n\neritrocit\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de Whitehouse et al. (1982). No f\u00eamur direito, a \n\nan\u00e1lise de Zn foi realizada ap\u00f3s digest\u00e3o em mistura nitropercl\u00f3rica: \u00e1gua \n\nultrapura (3:1 v/v) e dilui\u00e7\u00f5es adequadas com \u00e1gua ultrapura. No f\u00eamur foram \n\nainda quantificados c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, adicionando-se solu\u00e7\u00e3o de cloreto de \n\nestr\u00f4ncio hexahidratado (SrCl2.6H2O) ap\u00f3s a digest\u00e3o e antes da leitura \n\n(GOMES, 1996). \n\n\n\n 141 \n\n Foi quantificada tamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina na massa \n\neritrocit\u00e1ria, sendo o Zn eritrocit\u00e1rio expresso em \u00b5gZn/g Hb. A hemoglobina foi \n\ndeterminada segundo o m\u00e9todo do cianeto de metahemoglobina, utilizando o \n\nkit para diagn\u00f3stico colorim\u00e9trico in vitro da Bioclin (Belo Horizonte, MG). Os \n\nossos foram pesados em balan\u00e7a anal\u00edtica digital (Ohaus), com precis\u00e3o de \n\n0,0001 g. O comprimento, largura e espessura externa do f\u00eamur foram medidos \n\nutilizando um paqu\u00edmetro. \n\n \n\n2.6. Reten\u00e7\u00e3o Mineral \n\n Foi calculada a reten\u00e7\u00e3o mineral de Zn, c\u00e1lcio (Ca) e magn\u00e9sio (Mg), \n\nconsiderando a quantidade de mineral depositado no f\u00eamur e a quantidade \n\ntotal de mineral ingerido por meio das dietas consumidas durante o \n\nexperimento, conforme equa\u00e7\u00e3o a seguir: \n\n \n\nReten\u00e7\u00e3o Mineral = mg Mineral (f\u00eamur) x100/ mg Mineral total ingerido  \n\n  \n\n2.7. Delineamento experimental e an\u00e1lise dos dados \n\nUtilizou-se o delineamento inteiramente casualizado, em esquema fatorial \n\n2x2 (fonte versus dose), com 10 repeti\u00e7\u00f5es (animais). Os dados foram \n\nanalisados por meio da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia, a 5 % de probabilidade, com \n\naux\u00edlio do software Statistical Analysis System (SAS), vers\u00e3o 8.0, licenciado \n\npara a UFV.  \n\n \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n3.1. Concentra\u00e7\u00e3o de zinco nas dietas experimentais  \n\n Na an\u00e1lise das dietas experimentais, constatou-se que aquelas \n\nplanejadas para terem 30 mg de Zn/kg apresentaram 27,93 \u00b1 4,3 mg de Zn/kg \n\n(dieta teste) e 31,26 \u00b1 4,23 mg de Zn/kg (dieta controle), n\u00e3o diferindo entre si \n\n(p > 0,05). As dietas de 15 mg de Zn/kg forneceram 17,45 \u00b1 1,48 mg de Zn/kg \n\n(dieta teste) e 12,48 \u00b1 2,25 mg de Zn/kg (dieta controle), e tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ndiferiram entre si (p > 0,05). \n\n  \n\n3.2. Ensaio biol\u00f3gico \n\n N\u00e3o houve efeito da intera\u00e7\u00e3o fonte x dose em nenhuma das vari\u00e1veis \n\navaliadas (p > 0,05), nem da dose para essas vari\u00e1veis (p > 0,05), ou seja, n\u00e3o \n\n\n\n 142 \n\nhouve diferen\u00e7a significativa entre o ganho de peso (GP), ingest\u00e3o alimentar \n\n(IA), ingest\u00e3o de Zn (IZn) e coeficiente de efici\u00eancia alimentar (CEA) quando \n\ncomparadas duas doses diferentes (15 e 30 mg Zn/kg) (dados n\u00e3o mostrados). \n\nEntretanto, o fator fonte apresentou diferen\u00e7a significativa para GP (p = 0,0025) \n\ne CEA (p = 0,0083) quando analisados isoladamente, isto \u00e9, houve diferen\u00e7a \n\nno GP e CEA dos animais quando a fonte de Zn foi diferente, sendo que o \n\ngrupo controle apresentou as maiores m\u00e9dias de GP (147,83 \u00b1 22,31 g) e CEA \n\n(18,71 \u00b1 3,69 %) quando comparado ao grupo teste (Tabela 2).  \n\n \n\nTabela 2. Ganho de peso (GP), ingest\u00e3o alimentar (IA), ingest\u00e3o de Zn (IZn) e \n\ncoeficiente de efici\u00eancia alimentar (CEA) para diferentes fontes de Zn: arroz \n\nfortificado (Ultra Rice\u00ae) ou carbonato de zinco (ZnCO3). \n\nFonte GP (g) IA (g) IZn (mg) CEA (%) \n\nUR\u00ae  124,12 \u00b1 23,53 b 798,80 \u00b1 60,68 a 18,49 \u00b1 5,11 a 15,39 \u00b1 3,87b \n\nZnCO3 147,83 \u00b1 22,31a 819,83 \u00b1 60,34 a 17,61 \u00b1 8,18 a 18,71 \u00b1 3,69 a \n\nResultados expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o de vari\u00e1veis de ratos ap\u00f3s 42 dias de dieta contendo 50 \n\nou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o de zinco para animais, proveniente do \u00f3xido de zinco (arroz fortificado \u2013 dieta \n\nteste) ou carbonato de zinco (dieta controle) (n=10 ratos/grupo). \n\nM\u00e9dias seguidas pelas mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade \n\npela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA). \n\n \n\n Observou-se que a ingest\u00e3o alimentar n\u00e3o diferiu entre os grupos, assim \n\ncomo a ingest\u00e3o de zinco. Entretanto, os animais do grupo teste, que \n\nconsumiram o arroz fortificado, apresentaram as menores m\u00e9dias de ganho de \n\npeso e de CEA. A densidade cal\u00f3rica das dietas foi equivalente (Tabela 1), n\u00e3o \n\nhavendo diferen\u00e7as entre as quantidades de carboidratos, prote\u00ednas e lip\u00eddios \n\nentre elas. O UR\u00ae constitui-se no \u00fanico ingrediente diferente entre as dietas, \n\nestando presente somente naquelas destinadas aos animais do grupo teste. \n\nComo estes apresentaram menor ganho de peso e menor CEA que os animais \n\ndo grupo controle, cuja fonte de zinco na dieta foi o ZnCO3, sugere-se que o \n\n\u00f3xido de zinco presente no UR\u00ae apresentou menor desempenho quando \n\ncomparado ao controle para essa vari\u00e1vel em quest\u00e3o, ou seja, maior \n\nquantidade de dieta teste dever\u00e1 ser consumida para sua convers\u00e3o em peso \n\ndos animais. \n\nSabe-se que o Zn est\u00e1 presente em todos os \u00f3rg\u00e3os, tecidos, fluidos e \n\nsecre\u00e7\u00f5es do corpo (KING e KEEN, 1994). O corpo humano cont\u00e9m cerca de 2 \n\na 2,5 g de Zn, dos quais 55 % est\u00e3o localizados nos m\u00fasculos e 30 % nos \n\n\n\n 143 \n\nossos (CHESTERS, 1997) que, junto com a pele e o f\u00edgado, constituem os \n\nmaiores pools desse mineral (HOUSE, 1999). Assim, a concentra\u00e7\u00e3o de Zn nos \n\nossos constitui, em animais, bom marcador para avalia\u00e7\u00e3o do estado \n\nnutricional desse mineral (SANDSTR\u00d6M, 1997) e, por isso, essas vari\u00e1veis \n\ntamb\u00e9m foram analisadas. \n\n  \n\nTabela 3. Concentra\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur (Zn-F\u00eamur), peso do f\u00eamur (PF), \n\ncomprimento do f\u00eamur (CF) e espessura do f\u00eamur (EF) em fun\u00e7\u00e3o das fontes \n\nde Zn: arroz fortificado (Ultra Rice\u00ae) ou ZnCO3. \n\nFonte Zn-F\u00eamur \n\n(mg/g) \n\nPF (g) CF (cm) EF (cm) \n\nUR\u00ae 0,09 \u00b1 0,01b 0,89 \u00b1 0,11 a 3,11 \u00b1 0,13 a 0,30 \u00b1 0,01 a \n\nZnCO3 0,11 \u00b1 0,02a 0,80 \u00b1 0,13 b 3,14 \u00b1 0,07 a 0,30 \u00b1 0,01 a \n\nResultados expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o de vari\u00e1veis de ratos ap\u00f3s 42 dias de dieta contendo 50 \n\nou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o de zinco para animais, proveniente do \u00f3xido de zinco (arroz fortificado \u2013 dieta \n\nteste) ou carbonato de zinco (dieta controle) (n=10 ratos/grupo). \n\nM\u00e9dias seguidas pelas mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade \n\npela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA). \n\n \n\n Assim como para as vari\u00e1veis analisadas na Tabela 2, n\u00e3o se observou \n\nefeito da intera\u00e7\u00e3o fonte x dose, assim como da dose analisada \n\nseparadamente (p > 0,05), sobre a concentra\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur (Zn-F\u00eamur), \n\npeso do f\u00eamur (PF), comprimento do f\u00eamur (CF) e espessura do f\u00eamur (EF) \n\n(dados n\u00e3o mostrados). Observou-se, entretanto, que a fonte de Zn apresentou \n\nefeito sobre Zn-F\u00eamur e PF, de modo que o grupo controle, carbonato de \n\nzinco, apresentou a maior m\u00e9dia de ZnF (0,11 \u00b1 0,02), enquanto o grupo teste, \n\n\u00f3xido de zinco, apresentou a maior m\u00e9dia para PF (0,89 \u00b1 0,11) (Tabela 3). O \n\nresultado foi inesperado, uma vez que os animais do grupo teste apresentaram \n\nossos significativamente mais pesados, entretanto, a concentra\u00e7\u00e3o de Zn nos \n\nossos foi significativamente menor do que aquela dos animais do grupo \n\ncontrole.  \n\n Sabe-se que aproximadamente 10 a 20 % do Zn no sangue est\u00e3o no \n\nplasma; o restante est\u00e1 dentro dos eritr\u00f3citos.  Portanto, as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nZn no plasma e nos eritr\u00f3citos tamb\u00e9m constituem bons marcadores para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional desse mineral, podendo ser utilizados tanto em \n\nestudos com humanos quanto com animais (GIBSON, 1990). \n\n\n\n 144 \n\n N\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as significativas na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nzinco plasm\u00e1tico (ZnPlas) e zinco eritrocit\u00e1rio (ZnErit) entre os grupos, \n\nindependentemente da dose (dados n\u00e3o mostrados) ou da fonte, indicando que \n\nambos apresentaram efici\u00eancia na reten\u00e7\u00e3o de Zn no plasma e nos eritr\u00f3citos \n\n(Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4. Concentra\u00e7\u00e3o de Zn plasm\u00e1tico (ZnPlas) e Zn eritrocit\u00e1rio (ZnErit) \n\nem fun\u00e7\u00e3o das fontes de Zn: arroz fortificado (Ultra Rice\u00ae) ou ZnCO3. \n\nFonte ZnPlas (\u00b5g/mL) ZnErit (\u00b5g/gHb) \n\nUR\u00ae 77,71 \u00b1 25,17 a 32,09 \u00b1 12,92 a \n\nZnCO3 98,05 \u00b1 37,66 a 29,68 \u00b1 17,79 a \n\nResultados expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o de vari\u00e1veis de ratos ap\u00f3s 42 dias de dieta contendo 50 \n\nou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o de zinco para animais, proveniente do \u00f3xido de zinco (arroz fortificado \u2013 dieta \n\nteste) ou carbonato de zinco (dieta controle) (n=10 ratos/grupo). \n\nM\u00e9dias seguidas pelas mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade \n\npela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA). \n\n  \n\n Em modelos animais, o crescimento e a incorpora\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur \n\nem ratos, codornas e leit\u00f5es t\u00eam sido usados para avaliar a biodisponibilidade \n\nde Zn (SANDSTR\u00d6M, 1997). A fosfatase alcalina \u00e9 uma enzima produzida \n\nprincipalmente por osteoblastos, cuja principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 promover a deposi\u00e7\u00e3o \n\nde c\u00e1lcio (Ca) na di\u00e1fise \u00f3ssea (BRAND\u00c3O-NETO et al., 1995; DIMAI et al., \n\n1998). A atividade de fosfatase alcalina diminui rapidamente em animais \n\nsubmetidos a dietas Zn-deficientes (CHESTERS, 1997), sendo tamb\u00e9m o \u00edon \n\nmagn\u00e9sio (Mg) um forte ativador da enzima (CHEN et al., 2000). Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, menores teores de Zn e Mg provocariam uma menor reten\u00e7\u00e3o \n\nde Ca.  \n\n Visando avaliar essa intera\u00e7\u00e3o entre Zn, Ca e Mg, in vivo, a reten\u00e7\u00e3o \n\ndesses minerais no f\u00eamur tamb\u00e9m foi avaliada no presente estudo. Nesse \n\ncaso, a intera\u00e7\u00e3o fonte x dose foi significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de Zn no \n\nf\u00eamur (p = 0,0088) (dados n\u00e3o mostrados), levando \u00e0 necessidade de se \n\ndesmembrar os componentes dessa intera\u00e7\u00e3o (Tabela 5). \n\n \n\n\n\n 145 \n\nTabela 5. Reten\u00e7\u00e3o de zinco (RZn-f\u00eamur), c\u00e1lcio (RCa-f\u00eamur) e magn\u00e9sio no \n\nf\u00eamur (RMg-f\u00eamur) para diferentes fontes de Zn: arroz fortificado (Ultra Rice\u00ae) \n\nou ZnCO3. \n\nFonte x Dose RZn-f\u00eamur (mg/100 g) RCa-f\u00eamur (mg/100 g) RMg-f\u00eamur (mg/100 g) \n\nA30 0,63 \u00b1 0,12 b 3,40 \u00b1 0,93 a 0,33 \u00b1 0,10 a \n\nA15 0,46 \u00b1 0,15 c 3,52 \u00b1 1,25 a 0,32 \u00b1 0,07 a \n\nC30 1,06 \u00b1 0,25 a 4,35 \u00b1 1,56 a 0,35 \u00b1 0,08 a \n\nC15 0,54 \u00b1 0,23 c 4,12 \u00b1 1,12 a 0,34 \u00b1 0,10 a \n\nResultados expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o de vari\u00e1veis de ratos ap\u00f3s 42 dias de dieta contendo 50 \n\nou 100 % da recomenda\u00e7\u00e3o de zinco para animais, proveniente do \u00f3xido de zinco (arroz fortificado \u2013 dieta \n\nteste) ou carbonato de zinco (dieta controle) (n=10 ratos/grupo). \n\nM\u00e9dias seguidas pelas mesmas letras nas colunas n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade \n\npela an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA). \n\nC30: Fonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 100 %; C15: Fonte de Zn \u2013 Carbonato de Zn, Zn 50 %; A30: \n\nFonte de Zn \u2013 Arroz Fortificado, Zn 100 %; A15: Fonte de Zn \u2013 Arroz Fortificado, Zn 50 %. \n\n \n\n N\u00e3o foram verificadas diferen\u00e7as quanto \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de Ca e Mg no \n\nf\u00eamur para nenhuma das fontes ou doses avaliadas (p > 0,05). Entretanto, \n\nobservou-se que a reten\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur foi maior (p &lt;0,001) nos animais \n\ndo grupo controle (ZnCO3) quando os mesmos ingeriram dietas com maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es desse mineral (30 mg de Zn/kg), seguidos por aqueles que \n\nconsumiram dietas contendo 30 mg de Zn/kg provenientes do arroz fortificado \n\ncom \u00f3xido de zinco. Ou seja, para essa vari\u00e1vel, a maior dose de Zn presente \n\nna dieta parece ter influenciado na maior reten\u00e7\u00e3o desse mineral no osso. \n\nRessalta-se ainda que os animais que consumiram dieta contendo 15 mg de \n\nZn/kg n\u00e3o diferiram quanto \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de zinco no f\u00eamur, independentemente \n\nda fonte utilizada (\u00f3xido ou carbonato de zinco), indicando que o UR\u00ae foi t\u00e3o \n\neficiente quanto o controle mesmo em dose mais reduzida. \n\n Embora o \u00f3xido de zinco seja o composto mais utilizado para a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o de alimentos com zinco, alguns autores sugerem que esse \n\ncomposto deveria ser evitado devido a sua baixa solubilidade, fator este que \n\nafeta a biodisponibilidade do mineral (SOLOMONS e JACOB, 1981; ALLEN, \n\n1998). Entretanto, o uso do \u00f3xido de zinco apresenta como vantagens em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais compostos o fato de ser mais est\u00e1vel, apresentar custo \n\nmais reduzido e n\u00e3o alterar significativamente as caracter\u00edsticas sensoriais do \n\nalimento ao qual ele \u00e9 adicionado. O sulfato de zinco \u00e9 o segundo sal mais \n\n\n\n 146 \n\nutilizado para fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos e apresenta maior estabilidade que o \n\n\u00f3xido de zinco (ROSADO, 2003). \n\n O uso generalizado da fortifica\u00e7\u00e3o de alimentos e da suplementa\u00e7\u00e3o \n\ncomo estrat\u00e9gias de controle da defici\u00eancia de micronutrientes torna as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre micronutrientes assunto de especial relev\u00e2ncia nutricional \n\n(ROSADO, 2003). \n\n O arroz fortificado no presente estudo apresenta uma raz\u00e3o ferro: zinco \n\nde 7,2:1, de modo que essa n\u00e3o parece ser a causa para os resultados \n\nencontrados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 menor concentra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de Zn no osso. \n\nEntretanto, em uma raz\u00e3o ferro: zinco de 25:1, Sandstr\u00f6m et al. (1985) \n\ndemonstraram efeito negativo sobre a absor\u00e7\u00e3o de zinco quando se adicionou \n\nferro ao alimento. Ainda, os autores  observaram que, quando oferecido como \n\nsolu\u00e7\u00e3o aquosa, semelhantemente \u00e0 ingest\u00e3o de suplementos de ferro, a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de zinco foi reduzida pelo ferro de maneira dose-dependente. No \n\nentanto, quando o ferro foi adicionado a alimentos s\u00f3lidos ou f\u00f3rmulas infantis, \n\nnenhum efeito sobre a absor\u00e7\u00e3o de zinco em adultos foi observado \n\n(SANDSTR\u00d6M et al, 1985; DAVIDSSON et al., 1995).  \n\n Semelhantemente, Whittaker (1998) revisou estudos que testaram o \n\nefeito do ferro sobre a absor\u00e7\u00e3o de zinco e encontrou em muitos trabalhos que \n\no ferro reduziu a absor\u00e7\u00e3o de zinco quando adicionado em \u00e1gua, mas nessa \n\nrevis\u00e3o, apenas um estudo demonstrou um efeito negativo do ferro sobre a \n\nbiodisponibilidade de zinco quando adicionado a alimentos s\u00f3lidos. \n\n No presente estudo, para a obten\u00e7\u00e3o do arroz por meio da tecnologia \n\nUltra Rice\u00ae, a adi\u00e7\u00e3o de ferro e zinco d\u00e1-se em uma farinha de arroz, portanto, \n\numa matriz s\u00f3lida, a qual foi submetida ao processo de extrus\u00e3o. Portanto, o \n\nefeito negativo da presen\u00e7a de ferro nesse produto sobre a biodisponibilidade \n\nde zinco \u00e9 improv\u00e1vel. \n\n As concentra\u00e7\u00f5es dos agentes de fortifica\u00e7\u00e3o devem ser \n\ncuidadosamente avaliadas, especialmente em rela\u00e7\u00e3o a minerais que podem \n\nser prejudiciais a humanos em determinados n\u00edveis de ingest\u00e3o. A decis\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 dose do agente de fortifica\u00e7\u00e3o a ser utilizada deve ser baseada no \n\nconhecimento da quantidade total do alimento fortificado que poder\u00e1 ser \n\nconsumida e a quantidade do mineral em outros alimentos que tamb\u00e9m o \n\ncontenham. Quando a variabilidade de consumo \u00e9 alta, \u00e9 prefer\u00edvel ser mais \n\nconservador quanto \u00e0s quantidades do mineral a serem adicionadas aos \n\n\n\n 147 \n\nalimentos para evitar o risco de ingest\u00e3o excessiva em uma propor\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o que regularmente se alimenta de produtos fortificados em grandes \n\nquantidades (ROSADO, 2003).  \n\n A farinha de trigo, por exemplo, pode ser fortificada com pelo menos 100 \n\nmg de zinco/kg sem efeitos adversos sobre as propriedades sensoriais e \n\naceitabilidade dos produtos fortificados (ARREDONDO et al., 2006). Ranum \n\n(2001) demonstrou que mesmo menores n\u00edveis de adi\u00e7\u00e3o de zinco, em torno \n\nde 20-30 mg/kg, seriam ben\u00e9ficos para auxiliar o atendimento ds \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es nutricionais. Rosado (2003), por sua vez, sugere que a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o de zinco deva ser feita em uma quantidade equivalente a 20-50 \n\nmg/kg de farinha de milho. O arroz fortificado utilizado no presente trabalho \n\napresentou teor de zinco de 42 mg Zn/kg de arroz, encontrando-se, portanto, \n\ndentro da faixa de fortifica\u00e7\u00e3o indicada. \n\n \n\n4. CONCLUS\u00d5ES \n\n A dieta controle, cuja fonte de Zn foi o ZnCO3, apresentou os melhores \n\nresultados para os par\u00e2metros ganho de peso, coeficiente de efici\u00eancia \n\nalimentar, concentra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de Zn no f\u00eamur quando comparada \u00e0 dieta \n\nteste, cuja fonte de Zn foi \u00f3xido de zinco adicionado ao UR\u00ae. Entretanto, n\u00e3o \n\nforam encontradas diferen\u00e7as significativas na ingest\u00e3o alimentar, comprimento \n\ne espessura do f\u00eamur, Zn plasm\u00e1tico e Zn eritrocit\u00e1rio, indicando que o Zn \n\npresente na dieta teste mostrou boa biodisponibilidade quando comparada ao \n\ncontrole. \n\n A baixa solubilidade do \u00f3xido de zinco, agente de fortifica\u00e7\u00e3o utilizado no \n\nUR\u00ae, pode ter sido o principal fator que contribuiu para os resultados \n\nencontrados. Entretanto, esse sal tem sido o mais largamente utilizado, devido \n\nao seu baixo custo e maior estabilidade. \n\n O UR\u00ae parece ser uma boa alternativa de produto a ser utilizada como \n\nve\u00edculo de fortifica\u00e7\u00e3o, uma vez que apresentou bons resultados para a maioria \n\ndos par\u00e2metros avaliados nesse estudo. Entretanto, sugere-se a elabora\u00e7\u00e3o de \n\numa nova formula\u00e7\u00e3o utilizando outros sais de zinco com maior solubilidade, \n\ncomo o sulfato de zinco. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 148 \n\n5. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALLEN, L. H. Zinc and micronutrient supplements for children. American \nJournal of Clinical Nutrition, v. 68, p. 495\u2013498, 1998. \nAOAC - Association of Official Analytical Chemists. Official methods of \nanalysis of the Association of Official Analytical Chemists. 16.ed. \nMaryland, 1998. \n\nARREDONDO, M.; MART\u00cdNEZ, R.; N\u00da\u00d1EZ, M.T.; RUZ, M.; OLIVARES, M. \nInhibition of iron and copper uptake by iron, copper and zinc. Biological \nResearch, v.39, p.95?102, 2006. \nBRAND\u00c3O-NETO, J.; STEFAN, V.; MENDON\u00c7A., B.; BLOISE, W.; CASTRO, \nA.V.B. The essential role of zinc in growth. Nutrition Research, v. 15, n. 3, p. \n335- 358,1995. \n\nBROWN, K.H.; PEERSON, J.M.; RIVERA, J.; ALLEN, L.H. Effect of \nsupplemental zinc on the growth and and serum zinc concentrations of \nprebubertal children: a meta-analysis of randomized controlled trials. American \nJournal of Clinical Nutrition, v.75, n.6, p.1062-1071, 2002. \n\nCHAKRAVARTY, I. Food-based strategies to control vitamin A deficiency. Food \nNutrition Bulletin, v.21, n.2, p. 135-143, 2000. \n\nCHEN, Q-X.; ZHENG, W-Z.; LIN, J-Y.; SHI, Y.; XIE, W-Z.; ZHOU, H-M. Effect of \nmetal ions on the activity of green crab (Scylla serrata) alkaline phosphatase. \nIJBCB. v. 32, p. 879-885, 2000. \n\nCHESTERS, J.K. Zn. In: O\u2019DELL, B. L, SUNDE, R.A. (Eds). Handbook of \nNutritionaly Essential Mineral Elements. Missouri, 1997. p.185-230. \n\nDAVIDSSON, L.; ALMGREN, A.; SANDSTRO\u00c8M, B.; HURRELL, R.F. Zinc \nabsorption in adult humans: the effect of iron fortification. British Journal of \nNutrition, n.74, p.417-425, 1995. \n\nDIMAI, H.P.; HALL, S.L.; STILT-COFFING, B.; FARLEY, J.R. Skeletal response \nto dietary zinc in adult female mice. Calcified Tissue International, v. 62, n. 4, \np. 309-315, 1998. \n\nFOOD AND AGRICULTURAL ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS; \nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Zinc. In: FOOD AND AGRICULTURAL \nORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS; WORLD HEALTH \nORGANIZATION. Vitamin and mineral requirements in human nutrition. 2nd \ned. p. 230-245, 2004. \n\nGARCIA, M.T.; GRANADO, F.S.; CARDOSO, M.A. Complementary feeding \nand nutritional status of 6-24-month-old children in Acrel\u00e2ndia, Acre State, \nWestern Brazilian Amazon. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, v.27, n.2, p.305-316, \n2011. \n\nGIBSON, R.S. Principles of Nutritional Assessment. Oxford. Estados \nUnidos. Primeira edi\u00e7\u00e3o, 1990. \n\nGOMES, J. C. An\u00e1lise de Alimentos. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \nDepartamento de Tecnologia de Alimentos, 1996.126 p. \n\nHOUSE, W.A. Trace element bioavailability as exemplified by iron and zinc. \nField Crops Research, v. 60, p. 115-141, 1999. \n\n\n\n 149 \n\nHOUSE, W.A.; WELCH, R.M.; BEEBE, S.; CHENG, Z. Potential for increasing \nthe amounts of bioavailable zinc in dry beans (Phaseolus vulgaris L.) through \nplant breeding. Journal of Science and Food Agriculture, v.82, p.1452-1457, \n2002. \n\nKING, J.C; KEEN, C. Zinc. In: SHILLS, M.E.; OLSON, J.A.; SHIKE, M. Modern \nNutrition in health and disease. 8.ed. Philadelphia: Lea-Febiger, 1994. p.214-\n230. \n\nKING, J.C.; SHAMES, D.M.; WOODHOUSE, L. Zinc homeostasis in humans. \nJournal of Nutrition, v.130, p.1360S-1366S, 2000.  \n\nLEE, J.; HAMER, M.L.; EITENMILLER, R.R. Stability of retinyl palmitate during \ncooking and storage in rice fortified with ultra rice fortification technology. \nJournal of Food Science, v.65, n.5, p. 915-919, 2000. \n\nRANUM, P. Zinc enrichment of cereal staples. Food and Nutrition Bulletin, \nv.22, p. 169-172, 2001. \n\nREEVES, P.G.; NIELSEN, F.H.; FAHEY, G.C. AIN-93 purified diets for \nlaboratory rodents: Final report of the American Institute of Nutrition Ad Hoc \nWriting Committee on the Reformulation of the AIN \u2013 76A Rodent Diet. Journal \nof Nutrition, v.123, p.1939\u20131951, 1993. \nROSADO, J.L. Zinc and cooper: proposed fortification levels and recommended \nzinc compounds. Journal of Nutrition, 2985S-2989S, 2003. \n\nSALGUEIRO, M.J.; BIOCH, M.Z.; LYSIONEK, A.; SARABIA, M.I.; CARO, R.; \nPAOLI, T.D., et al. Zinc as an essential micronutrient: a review. Nutrition \nResearch, v.20, n.5, 737-755, 2000. \n\nSANDSTR\u00d6M, B.; DAVIDSSON, L.; CEDERBLAD, A., L\u00d6NNERDAL, B. Oral \niron, dietary ligands and zinc absorption. Journal of Nutrition, v.115, p.411-\n414, 1985. \n\nSANDSTR\u00d6M, B. Bioavailability of zinc. European Journal of Clinical \nNutrition, v. 51, Suppl. 1, S17- S19, 1997. \n\nSILVA, A.P.; VITOLO, M.R.; ZARA, L. F.; CASTRO, C. F.; Effects of zinc \nsupplementation on 1\u2013 to 5-year old children. Jornal de Pediatria, v. 82, n. 3, \np.227-231, 2006. \n\nSOLOMONS, N. W.; JACOB, R. A. Studies on the bioavailability of zinc in \nhumans: effects of heme and nonheme iron on the absorption of zinc. \nAmerican Journal of Clinical Nutrition, v. 34, p. 475\u2013482, 1981. \nWHITEHOUSE et al. Zinc in plasma neutrophilis, lymphocytes and erythrocytes \nas determined by flameless atomic absorption spectrophotometry. Clinical \nchemistry, v. 28, n.3, p. 475-480, 1982. \n\nWHITTAKER, P. Iron and zinc interactions in humans. American Journal of \n\nClinical Nutrition, v.68, p. 442\u2013446, 1998. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 150 \n\n4. ANEXOS \n\n \n\nAnexo 1: Question\u00e1rio aplicado aos pais ou respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as \n\n \n\nData da avalia\u00e7\u00e3o: ___/___/___ \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o: \n\nNome da crian\u00e7a:   \nSexo: Masculino (   )  Feminino (   ) Data de nascimento: ___/___/___ Idade: \nNome da m\u00e3e:   \nEndere\u00e7o: \nRefer\u00eancia:  \nTelefone: Bairro: \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o nutricional: \n\nAntropometria: Peso (kg): Altura (m): \n \nBioqu\u00edmica N\u00ba de eritr\u00f3citos: HCM (pg): \nHt (%): VCM (fL): PTN C reativa (mg/L): \nCHCM (pg): RDW (%): Fezes: \nFerritina (\u00b5g/L): Hb (g/L):  \n \nVari\u00e1veis maternas: \n \nN\u00ba gesta\u00e7\u00f5es: N\u00ba nascidos vivos: \nPr\u00e9-natal: (   ) Sim  (   ) N\u00e3o In\u00edcio do pr\u00e9-natal \n\n(meses): \nN\u00ba de \nconsultas: \n\nFez exame de anemia durante a gesta\u00e7\u00e3o: (   ) Sim   N\u00e3o (   ) Estava an\u00eamica: (   )   N\u00e3o (   ) \nTomou composto ferroso na gesta\u00e7\u00e3o: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nNome do medicamento: \n\nDura\u00e7\u00e3o da suplementa\u00e7\u00e3o: \nDosagem: \n\nTomou composto ferroso ap\u00f3s o parto: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nNome do medicamento: \n\nDura\u00e7\u00e3o da suplementa\u00e7\u00e3o: \nDosagem: \n\nTomou complexo vitam\u00ednico ap\u00f3s o parto: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nNome do medicamento:  \n\nDura\u00e7\u00e3o da suplementa\u00e7\u00e3o: \nDosagem: \n\nIntercorr\u00eancias na gesta\u00e7\u00e3o: \n \n \n \n \nVari\u00e1veis da crian\u00e7a: \n \nDura\u00e7\u00e3o da gesta\u00e7\u00e3o (meses): (   ) 7   (   ) 8   \n(   ) 9 \n\nTipo de parto: (   ) Normal   (   ) Ces\u00e1rea \n\nPeso ao nascer (g): Comprimento ao nascer (cm):  \n \n \nCondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas: \nEscolaridade materna (anos completos); Profiss\u00e3o materna: \nCondi\u00e7\u00e3o de trabalho atual da m\u00e3e: (   ) empregada formal   (   ) empregada informal (   ) \ndesempregada \nEstado civil da m\u00e3e: (   ) casada formal   (   ) casada informal   (   ) solteira   (   ) separada   (   ) \nvi\u00fava \nEscolaridade paterna (anos completos); Profiss\u00e3o paterna: \nCondi\u00e7\u00e3o de trabalho atual do pai: (   ) empregado formal   (   ) empregado informal (   ) \n\n\n\n 151 \n\ndesempregado \nRenda familiar (em sal\u00e1rios m\u00ednimos): Renda familiar (em reais): \nN\u00ba de pessoas que dependem dessa renda: Renda per capita: \nN\u00ba de pessoas que moram na casa: N\u00ba de c\u00f4modos/quartos: \n \nCondi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o: \n \nDestino do lixo: (   ) Coleta p\u00fablica   (   ) Enterra/queima   (   ) Acumula-se no quintal   (   ) Outro \nAbastecimento de \u00e1gua: (   ) P\u00fablico   (   ) Po\u00e7o   (   ) Outro \nDestino de dejetos: (   ) Esgoto   (   ) Fossa   (   ) C\u00e9u aberto   (   ) Outro \n \nMorbidades: \n \nA crian\u00e7a sofre de alguma doen\u00e7a freq\u00fcente: (   \n) Sim   (   ) N\u00e3o \n\nQual: \n\nA crian\u00e7a j\u00e1 ficou internada alguma vez: (   ) \nSim    \n(   ) N\u00e3o \n\nQuantas vezes: \n\nA \u00faltima interna\u00e7\u00e3o foi h\u00e1 quanto tempo \n(meses):  \n\nCausas: \n\nA crian\u00e7a j\u00e1 teve sarampo: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o H\u00e1 quanto tempo: \nA crian\u00e7a ficou doente nos \u00faltimos 15 dias:          (   ) N\u00e3o   (   ) Diarr\u00e9ia   (   ) Febre   (   ) Tosse    \n                                                                              (   ) Coriza   (   ) Dor de ouvido (   ) Pneumonia \n                                                                              (   ) Alergias \n                                                                              (   ) Algum tipo de infec\u00e7\u00e3o _______________ \n                                                                              (   ) Dor de garganta   (   ) Outra \nA crian\u00e7a j\u00e1 fez exame de anemia: (   ) Sim   (   \n) N\u00e3o \nEstava an\u00eamica: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nQual medicamento: \n\nH\u00e1 quanto tempo (meses): \nTomou medicamento: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nDurante quanto tempo: \n\nA crian\u00e7a j\u00e1 fez exame de fezes: (   ) Sim   (   ) \nN\u00e3o \nEstava com verme: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\nH\u00e1 quanto tempo: \nTomou medicamento: (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\nA crian\u00e7a est\u00e1 tomando algum medicamento: \n(   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\nQual medicamento: \nH\u00e1 quanto tempo: \n\nA crian\u00e7a est\u00e1 tomando composto ferroso:  \n(   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nNome do medicamento: \n\nH\u00e1 quanto tempo: \nDosagem: \n\nA crian\u00e7a est\u00e1 tomando complexo vitam\u00ednico:  \n(   ) Sim   (   ) N\u00e3o \nNome do medicamento: \n\nH\u00e1 quanto tempo: \nDosagem: \n\n \nHist\u00f3ria de vacina\u00e7\u00e3o: \n \nEst\u00e1 com cart\u00e3o de vacinas em dia: (   ) Sim   (   ) \nN\u00e3o \n\nSe n\u00e3o, qual falta? \n\n \nHist\u00f3ria alimentar: \n\nA crian\u00e7a tomou leite materno: (   ) Sim   (   ) \nN\u00e3o \n\nDurante quanto tempo: \n\nCom que idade a crian\u00e7a come\u00e7ou a tomar \u00e1gua ou ch\u00e1? \nCom que idade a crian\u00e7a come\u00e7ou a tomar suco ou comer frutas? \nCom que idade a crian\u00e7a come\u00e7ou a tomar outros tipos de leite? \nCom que idade a crian\u00e7a come\u00e7o a comer sopa, comida ou papa? \nTipo de leite que toma atualmente: (   ) Leite materno   (   ) Vaca   (   ) Soja   (...) Cabra   (   ) \nF\u00f3rmula, qual? \nToma leite pr\u00f3ximo ao hor\u00e1rio do almo\u00e7o ou jantar? (   ) Sim   (   ) N\u00e3o \n\n \n\n\n\n 152 \n\nAnexo 2: Termo de Consentimento \n\n \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa \nCentro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade \nDepartamento de Nutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade \n \n\n \n\nEu___________________________, CPF n\u00b0_________________________, \n\nrespons\u00e1vel legal por __________________________________, declaro ter \n\nsido informado e concordo com sua participa\u00e7\u00e3o, como volunt\u00e1rio, da pesquisa \n\ndenominada \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da biodisponibilidade de ferro e zinco em um arroz \n\nfortificado (Ultra Rice\u00ae) e de seu impacto no estado nutricional de ferro, zinco, \n\ntiamina e folato em pr\u00e9-escolares\u201d, desenvolvida pelo Departamento de \n\nNutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, sob a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora Helena Maria Pinheiro Sant\u2019Ana. \n\nEstou ciente de que, ao participar dessa pesquisa, meu filho ser\u00e1 \n\nsubmetido a avalia\u00e7\u00f5es de peso corporal e estatura e a avalia\u00e7\u00f5es \n\nbioqu\u00edmicas, com coletas peri\u00f3dicas de sangue. \n\nEstou ciente tamb\u00e9m que a participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz \n\ncomplica\u00e7\u00f5es legais e nenhum dos procedimentos utilizados oferece riscos \u00e0 \n\nintegridade de meu filho. \n\nAutorizo os autores do estudo a utilizar as informa\u00e7\u00f5es obtidas no \n\nestudo para elaborar relat\u00f3rios e artigos para divulga\u00e7\u00e3o em encontros e \n\npublica\u00e7\u00f5es acad\u00eamico-cient\u00edficas. \n\nTamb\u00e9m estou ciente do sigilo das informa\u00e7\u00f5es que prestarei e do \n\ndireito de meu filho se retirar da pesquisa a qualquer momento que desejar. \n\nFui informado de que n\u00e3o terei nenhum tipo de despesa para participar \n\ndesta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago pela participa\u00e7\u00e3o de meu filho. \n\n \n\n    Vi\u00e7osa, ____ de ________________ de 2012. \n\n\n\n 153 \n\nAnexo 3: Aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres \n\nHumanos da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) \n\n \n\n \n\n\n\n 154 \n\nAnexo 4: Planilha de registro do peso m\u00e9dio da por\u00e7\u00e3o servida \n\n \nEscola: ___________________________ Cidade (Estado): _____________ \nEndere\u00e7o: _________________________ Telefone: _________________ \n\n \nDescrever as receitas das prepara\u00e7\u00f5es na planilha no Anexo 7. \n\nRefei\u00e7\u00f5es: deixar as que ser\u00e3o servidas \n\nR\ne\nfe\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\n Alimento/Prepara\u00e7\u00e3o Medida Caseira Peso 1 \n(g) \n\nPeso 2 \n(g) \n\nPeso 3 \n(g) \n\nPeso \nM\u00e9dio \n\n(g) \n\nC\na\nf\u00e9\n\n d\na\n M\n\na\nn\n\nh\n\u00e3\n\n Prato      \n      \n      \n                    Total     \nBebida      \n      \n      \n                 Total     \n\nL\na\nn\nc\nh\ne\n\n \nd\na\n\n \nM\n\na\nn\nh\n\n\u00e3\n \n\nPrato      \n      \n      \n                    Total      \nBebida      \n      \n      \n                 Total      \n\nA\nlm\n\no\n\u00e7\no\n \n\nPrato      \n      \n      \n                    Total      \nBebida      \n      \n      \n                 Total      \nSobremesa      \n      \n                 Total      \n\nL\na\nn\nc\nh\ne\n\n d\na\n T\n\na\nrd\n\ne\n Prato      \n\n      \n      \n                    Total      \nBebida      \n      \n      \n                 Total      \n                 Total      \n\n \n\n\n\n 155 \n\nAnexo 5: Servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o convencional: planilha de registro dos \n\ndados individuais \n\nN\u00ba DE REPETI\u00c7\u00d5ES E PESO DO RESTO \n \n\nEscola: __________________________ Cidade (Estado): ___________ \nEndere\u00e7o: ________________________ Telefone: _________________ \nData da Coleta: ___/___/20011  Dia da Semana:               _____________ \nRefei\u00e7\u00e3o: ( ) Caf\u00e9 da manh\u00e3 ( ) Lanche da manh\u00e3 ( ) Almo\u00e7o ( ) Lanche da \nTarde \nCard\u00e1pio:  \nPrato:______________________________  Peso M\u00e9dio _____ g                \nBebida: ________________________________  Peso M\u00e9dio _______ g \nSobremesa:__________________________ Peso M\u00e9dio _______ g \n \nTurma N\u00ba de \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nN\u00ba de Repeti\u00e7\u00f5es Repetiu \n\napenas um \ndos \n\nalimentos? \nQual? \n\nPeso do Resto (g) \nPrato  Bebida Sobremesa S\u00f3lidos \n\n(Prato + \nSobremesa) \n\nL\u00edquidos \n(Bebidas) \n\n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n  0 1 2 3 0 1 2 3 0 1 2 3    \n\n \n*Antes de iniciar a distribui\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es, TODAS as crian\u00e7as participantes \ndo estudo e seus respectivos pratos e sacos de resto ingest\u00e3o dever\u00e3o ser \nidentificados com etiquetas contendo a turma e o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a no estudo. \n \n \nNome e Assinatura do Avaliador: \n \n \n\n\n\n 156 \n\nAnexo 6: Planilha de descri\u00e7\u00e3o dos alimentos / prepara\u00e7\u00f5es e receitas \n\nEscola: _____________________________________ Cidade (Estado): ___________ \nEndere\u00e7o: ___________________________________ Telefone: _________________ \nData da Coleta: ___/___/2011          Dia da Semana: _____________ \nDescrever os alimentos e as receitas das prepara\u00e7\u00f5es t\u00edpicas da regi\u00e3o, que foram \nservidas neste dia na creche. \n \n\n \n\n \n\nRefei\u00e7\u00e3o: \nNome do Alimento/Prepara\u00e7\u00e3o: \n\n \nIngredientes e Quantidades da Receita: \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \nDescri\u00e7\u00e3o do Alimento / Modo de Preparo da \nReceita: \n \n\n \n\n \nRendimento*: \n\nRefei\u00e7\u00e3o: \nNome do Alimento/Prepara\u00e7\u00e3o: \n\n \nIngredientes e Quantidades da Receita: \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \nDescri\u00e7\u00e3o do Alimento / Modo de Preparo \nda Receita: \n \n\n \n\n \nRendimento*: \n\nRefei\u00e7\u00e3o: \nNome do Alimento/Prepara\u00e7\u00e3o: \n\n \nIngredientes e Quantidades da Receita: \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \nDescri\u00e7\u00e3o do Alimento / Modo de Preparo da \nReceita: \n \n\n \n\n \nRendimento*: \n\nRefei\u00e7\u00e3o: \nNome do Alimento/Prepara\u00e7\u00e3o: \n\n \nIngredientes e Quantidades da Receita: \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \nDescri\u00e7\u00e3o do Alimento / Modo de Preparo \nda Receita: \n \n\n \n\n \nRendimento*: \n\n*Quantidade de por\u00e7\u00f5es que uma receita serve \nNome e Assinatura do Avaliador: \n\n\n\n 157 \n\nAnexo 7. Aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Animais da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV)"}]}}}