{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15323"}, {"@name": "filename", "#text": "21747_JULIANA%20RAMALHO%20FREITAS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \u2013 FASA \n\nCURSO: TURISMO \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nA IMPORT\u00c2NCIA CULTURAL DO FREVO PARA A POPULA\u00c7\u00c3O DE BRAS\u00cdLIA \n\n \n\n \nJULIANA RAMALHO FREITAS \n\nRA: 2037130/4 \n \n\nPROF(A). ORIENTADOR(A): ANNA MARIA FELIPIN RIGOBELLO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nBras\u00edlia/DF, Maio de 200\n\n\n\nJULIANA RAMALHO FREITAS \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \nA IMPORT\u00c2NCIA CULTURAL DO FREVO PARA A POPULA\u00c7\u00c3O DE BRAS\u00cdLIA \n\n \n\n \n \n \n\n \nMonografia apresentada como um dos \nrequisitos para conclus\u00e3o do curso de \nTurismo do UniCEUB \u2013 Centro \nUniversit\u00e1rio de Bras\u00edlia. \n \nProf(a). Orientador(a): Anna Maria Felipin \nRigobello \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nBras\u00edlia/DF, Maio de 2007.\n\n\n\nJULIANA RAMALHO FREITAS \n\n \n \n \n \n\nA IMPORT\u00c2NCIA CULTURAL DO FREVO PARA A POPULA\u00c7\u00c3O DE BRAS\u00cdLIA \n \n \n\nMonografia apresentada com um dos \nrequisitos para conclus\u00e3o do curso de \nTurismo do UniCEUB \u2013 Centro \nUniversit\u00e1rio de Bras\u00edlia. \n \nProf(a). Orientador(a): Anna Maria Felipin \nRigobello \n \n\n \n \n\nBanca examinadora: \n \n \n\n____________________________________ \nProf(a). Anna Maria Felipin Rigobello \n\nOrientador(a) \n \n\n____________________________________ \nProf(a). \n\nExaminador(a) \n \n\n____________________________________ \nProf.(a) \n\nExaminador(a) \n \n \n\nBras\u00edlia/DF, Maio de 2007.\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \nDedico este trabalho principalmente a minha \nfam\u00edlia por sempre me apoiar nas minhas \ndecis\u00f5es. Ao meu marido por me dar carinho \ne ajudar nessa caminhada. E as minhas \namigas da faculdade que sempre estiveram \nao meu lado. \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAgrade\u00e7o neste trabalho a minha fam\u00edlia, pelo \n\napoio e todo ensinamento que me foi passado. \n\n \n\nAo meu marido, Celson, que sempre me fez \n\nprosseguir. \n\n \n\nA professora Anna, por ter me orientado em um \n\nmomento complicado, mas que valeu a pena. \n\n \n\nEm especial a minha amiga Tha\u00eds que em \n\nmomento nenhum deixou de ser amiga.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nEP\u00cdGRAFE \n \n\n\u201cA verdadeira riqueza do patrim\u00f4nio de um povo \n\nn\u00e3o est\u00e1 em seus monumentos, em suas obras de \n\narte ou em seu saber coletivo, mas na capacidade \n\ndesse povo em valoriz\u00e1- lo\u201d. \n\n \n\nAntonio Sanchez del Barrio\n\n\n\nRESUMO \n \nO presente estudo apresenta uma an\u00e1lise da import\u00e2ncia cultural do frevo para a \npopula\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, cuja cidade \u00e9 formada por pessoas oriundas do nordeste \nbrasileiro, mais precisamente Pernambuco, respons\u00e1veis pela dissemina\u00e7\u00e3o do \nritmo. O frevo completou seu centen\u00e1rio e junto ganhou reconhecimento como \nPatrim\u00f4nio Cultural e Imaterial Brasileiro no Livro das Formas de Express\u00e3o, e por \nisso, deve ser considerando seu valor hist\u00f3rico e art\u00edstico, al\u00e9m de se legitimar a \nhist\u00f3ria de luta e resist\u00eancia do povo brasileiro. A metodologia utilizada no estudo \ntem car\u00e1ter indutivo, qualitativa e explorat\u00f3ria. O procedimento de coleta de dados \ndesse estudo caracterizou-se pela pesquisa bibliogr\u00e1fica, documental e pesquisa de \ncampo, que foi realizada em um col\u00e9gio p\u00fablico e em diversos lugares de Bras\u00edlia de \nforma aleat\u00f3ria de acordo com a entrevista elaborada. Mediante a an\u00e1lise da \npesquisa, verificou-se que o brasiliense tem consci\u00eancia que o frevo tem um \nsignificado cultural importante, por\u00e9m s\u00f3 reconhece como patrim\u00f4nio os bens \nmateriais. Dessa forma, esse trabalho pode contribuir para pesquisas futuras e como \nbase de informa\u00e7\u00f5es para estudos similares. \n \n \n\nPalavras-chaves: Frevo, Patrim\u00f4nio Material, Turismo Cultural.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................................08 \n\n \nCAP\u00cdTULO I \n \n\n1.1 Cultura..........................................................................................................12 \n\n1.2  Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Cultural.......................................................................13 \n\n1.3  Tombamento...............................................................................................15 \n\n1.4  Turismo Cultural..........................................................................................16 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\n2.1 Hist\u00f3ria do Frevo..........................................................................................18 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n \n\n3.1 An\u00e1lise dos dados........................................................................................21 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...............................................................................23 \n\n \nREFER\u00caNCIAS..................................................................................................24 \n \nAP\u00caNDICES.......................................................................................................25 \n \nAp\u00eandice A........................................................................................................26\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nBras\u00edlia possui uma grande diversidade cultural, uma vez que sua popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 composta por pessoas oriundas de diversos lugares do Brasil e at\u00e9 mesmo do \n\nmundo. Sendo assim, se torna palco de grandes atividades culturais com festas \n\npopulares como o carnaval, que mostra atrav\u00e9s dos blocos, o que cada um traz de \n\ntradi\u00e7\u00e3o da sua terra natal.  \n\nAl\u00e9m de ser uma cidade de atrativo tur\u00edstico, reconhecida como patrim\u00f4nio da \n\nhumanidade pela Unesco, pelo conjunto da sua obra arquitet\u00f4nica e urban\u00edstica, \n\nBras\u00edlia vai al\u00e9m com a sua rica diversidade cultural (UNESCO, 2007). \n\nDe acordo com Dias e Aguiar (2002) turismo, \u201c\u00e9 a busca de viajar para \n\nconhecer um pa\u00eds ou regi\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o dos meios permitem e facilitam essas \n\nviagens para recrea\u00e7\u00e3o, passeio, conhecimento e divers\u00e3o\u201d.  \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o da OMT descreve turismo como sendo as \n\natividades que as pessoas realizam durante suas viagens em diversos lugares que \n\nn\u00e3o sejam seu local de moradia, por per\u00edodo inferior a um ano, com fins quaisquer \n\nque n\u00e3o sejam relativos a atividades remuneradas. (OMT apud, DIAS; AGUIAR, \n\n2002). \n\nJ\u00e1 turismo cultural \u00e9 definido por Andrade (2002), como uma atividade que \n\nabrange o deslocamento de pessoas com o intuito de satisfazer os objetivos de \n\nencontro com emo\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, cient\u00edficas de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o nos ramos \n\nexistentes, que decorre da intelig\u00eancia e da criatividade humana. \n\nNo turismo \u00e9 importante que exista a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural, pois \n\neste representa a hist\u00f3ria e a cultura de determinada sociedade, passados de \n\ngera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. (FUNARI; PINSKY, 2003) \n\nPara que haja essa preserva\u00e7\u00e3o da cultura e do patrim\u00f4nio como um todo, o \n\ninstrumento principal dessa preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o tombamento. Ocorrendo o \n\ntombamento, os bens dever\u00e3o ser mantidos no seu formato original. \n\nNesse momento a mem\u00f3ria \u00e9 um fator importante, pois permite a constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial, que organiza simbolicamente as rela\u00e7\u00f5es de uma sociedade e seus produtos \n\nculturais, bem como estrutura imagens, produzindo assim, as legitima\u00e7\u00f5es. \n\n(MENESES, 2004). \n\n\n\n 9\n\nNesse sentido, tem- se como preserva\u00e7\u00e3o da cultura o frevo, que resistiu a \n\ndiversas proibi\u00e7\u00f5es e se mant\u00eam at\u00e9 os dias atuais, fazendo parte da heran\u00e7a \n\ncultural brasileira. \n\nO frevo foi tombado no dia 09 de fevereiro de 2007 e tal fato foi comemorado \n\njuntamente com seu centen\u00e1rio. Seu tombamento como Patrim\u00f4nio Cultural e \n\nImaterial no Livro das Formas de Express\u00f5es foi pedido pela prefeitura de Recife, \n\nque o encaminhou ao Minist\u00e9rio da Cultura em fevereiro de 2006. \n\nSendo assim, o presente trabalho discorreu sobre a import\u00e2ncia cultural do \n\nfrevo para a popula\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, uma vez que este \u00e9 um ritmo presente na vida \n\nde muitos brasilienses que sa\u00edram do nordeste e escolheram a Capital como novo \n\nlar, e ainda, para tantos outros que admiram o ritmo. \n\nMediante essa import\u00e2ncia, e o recente tombamento do frevo como \n\npatrim\u00f4nio, definiu-se como objetivo geral deste estudo, analisar o frevo como fator \n\nde significa\u00e7\u00e3o cultural em Bras\u00edlia. \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo principal foram estabelecidos tr\u00eas objetivos \n\nespec\u00edficos: levantar o hist\u00f3rico do frevo, mostrar o frevo como bem imaterial \n\ntombado e analisar a import\u00e2ncia do frevo para a popula\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. \n\nTais objetivos foram elaborados a partir de um problema de pesquisa que \n\ntinha como intuito de investiga\u00e7\u00e3o.  \n \n\nQual a import\u00e2ncia do frevo como fator de significa\u00e7\u00e3o cultural em Bras\u00edlia? \n \n\nDessa forma, o tema despertou interesse porque o frevo \u00e9 uma cultura \n\ncenten\u00e1ria que recentemente teve seu reconhecimento como patrim\u00f4nio imaterial \n\nbrasileiro. \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos deste trabalho uma metodologia espec\u00edfica foi \n\nadotada, uma vez que a pesquisa cient\u00edfica tem como base desvendar as quest\u00f5es \n\npropostas. De acordo com Minayo (1994), pesquisa \u00e9 atividade b\u00e1sica da Ci\u00eancia \n\nna constru\u00e7\u00e3o da realidade. Al\u00e9m de manter a atividade de ensino e atualiz\u00e1-la \n\nfrente a realidade do mundo. Com o prop\u00f3sito de alcan\u00e7ar esses resultados, para \n\ndesenvolver este trabalho foi utilizado um referencial te\u00f3rico conforme as etapas da \n\npesquisa, no qual fazem parte os elementos metodol\u00f3gicos presentes durante todo \n\no estudo. \n\n\n\n 10\n\nNo que diz respeito ao m\u00e9todo de abordagem, a pesquisa tem car\u00e1ter \n\nindutivo, pois tem por base conclus\u00f5es mais amplas e h\u00e1 um maior aprimoramento \n\ndos dados (CRUZ; RIBEIRO, 2003). \n\nNeste trabalho a pesquisa \u00e9 qualitativa, pois trabalha com o universo de \n\nmotivos, significados, cren\u00e7as; que tem an\u00e1lise mais profunda, e que segundo \n\nMinayo (1994), responde as quest\u00f5es mais profundas. \n\nO tipo de pesquisa utilizada neste trabalho foi de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, que se \n\nd\u00e1 atrav\u00e9s de levantamentos bibliogr\u00e1ficos, cujo objetivo principal \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de investiga\u00e7\u00e3o (MINAYO, 1994). \n\nO objeto de estudo \u00e9 definido pelo frevo, uma dan\u00e7a de forte car\u00e1ter cultural \n\nque representa a luta de um povo contra o autoritarismo e a escravid\u00e3o. Para a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, utilizou-se uma pesquisa bibliogr\u00e1fica que segundo Gil \n\n(1999), \u00e9 desenvolvida a partir de material j\u00e1 elaborado, como livros e artigos \n\ncient\u00edficos. \n\nComo o trabalho \u00e9 de car\u00e1ter qualitativo, identificou-se dois diferentes tipos \n\nde popula\u00e7\u00e3o, a primeira que tem contato direto com o frevo (um professor e quatro \n\nalunos do Centro de Ensino M\u00e9dio de Ceil\u00e2ndia, cuja dan\u00e7a faz parte das atividades \n\nrealizadas na escola), e a segunda, de forma aleat\u00f3ria, na qual os entrevistados \n\nforam pesquisados por diverso lugares de Bras\u00edlia. \n\nA popula\u00e7\u00e3o desta pesquisa somou-se 10 (dez) pessoas com idades \n\nvariadas, sendo cinco pessoas que possuem alguma liga\u00e7\u00e3o com o frevo e as \n\noutras cinco com idade superior a 20 anos. De acordo com Marconi e Lakatos \n\n(1999) universo/popula\u00e7\u00e3o pode ser considerado como sendo, \u201co conjunto dos seres \n\nanimados ou inanimados que contenham pelo menos uma caracter\u00edstica em \n\ncomum\u201d.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coleta de dados foram utilizados a pesquisa de campo, e \n\nbibliogr\u00e1fica. A pesquisa de campo aconteceu no Centro de Ensino M\u00e9dio 10 de \n\nCeil\u00e2ndia, com o Professor Maciel e alunos da institui\u00e7\u00e3o, que responderam as \n\nperguntas de forma a colaborar para o desenvolvimento do trabalho. E por \u00faltimo, a \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica que teve como base em literatura especifica sobre o tema. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es desejadas foi utilizada uma entrevista semi-\n\nestruturada, direcionada pela pesquisadora (Cruz e Ribeiro, 2003).  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da pesquisa, todo o trabalho seguiu \n\nprocedimento metodol\u00f3gico. Para tal, foi dividido em cap\u00edtulos, por\u00e9m, anterior a \n\n\n\n 11\n\nestes, a introdu\u00e7\u00e3o apresenta um apanhado geral do referencial te\u00f3rico. No primeiro \n\ncap\u00edtulo, observa-se a quest\u00e3o da cultura, bem como seu conceito; trata-se ainda do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, a quest\u00e3o do tombamento e finaliza com um breve apanhado \n\nde turismo cultural. \n\nNo capitulo II descreve-se a Hist\u00f3ria do Frevo, enfatizando a sua import\u00e2ncia \n\ncultural e seu reconhecimento como patrim\u00f4nio imaterial brasileiro, o qual \u00e9 o objeto \n\nde estudo. \n\nO cap\u00edtulo III apresenta a an\u00e1lise dos dados, com base em uma entrevista \n\nrealizada em um col\u00e9gio de ensino m\u00e9dio e nas ruas de Bras\u00edlia, que permitiram \n\nrefletir sobre o tema proposto. \n\nPor \u00faltimo, destaca-se as considera\u00e7\u00f5es finais que est\u00e3o baseadas em \n\naporte te\u00f3rico, juntamente com an\u00e1lise de dados realizada atrav\u00e9s das entrevistas, \n\ne por fim apresentam-se as sugest\u00f5es da pesquisadora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 12\n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n1.1  Cultura \n\n \n\n Cultura \u00e9 uma palavra de origem latina que est\u00e1 atrelada \u00e0s atividades \n\nagr\u00edcolas; tem sua deriva\u00e7\u00e3o do verbo latino colere, que significa cultivar. Mas seu \n\nsignificado foi modificado pelos pensadores romanos, que passaram a utiliz\u00e1-la para \n\nse referir ao refinamento das pessoas, sofistica\u00e7\u00e3o pessoal. Ou seja, o complexo \n\ndos padr\u00f5es de comportamento, das cren\u00e7as, das institui\u00e7\u00f5es, das manifesta\u00e7\u00f5es \n\nart\u00edsticas e intelectuais e assim a cultura foi e \u00e9 usada at\u00e9 os dias atuais (SANTOS \n\n2000). \n\n Para Dias e Aguiar (2002), devemos entender a cultura como algo comum a \n\ntodo ser humano, ou seja, todo e qualquer grupo humano possui cultura. E \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndela que o homem adquire conhecimento que o possibilita sobreviver fisicamente e \n\nsocialmente. \n\n Ainda de acordo com os autores (2002), cada sociedade tem sua pr\u00f3pria \n\nidentidade, com seus pr\u00f3prios h\u00e1bitos e valores, e usam a defini\u00e7\u00e3o de cultura \n\nadotada por Tylor (1871), que diz que cultura \u201c\u00e9 aquele todo complexo que inclui \n\nconhecimento, cren\u00e7as, arte, moral, direito, costume e outras capacidades e h\u00e1bitos \n\nadquiridos pelo homem como membro da sociedade\u201d. \n\n Toda e qualquer sociedade apresenta elementos culturais que se \n\ncaracterizam por elementos materiais e imateriais. A primeira se refere aos aspectos \n\nf\u00edsicos, desde comida at\u00e9 mat\u00e9rias - primas e a segunda, se refere desde o modo \n\ncomo se utilizam determinados objetos materiais at\u00e9 cren\u00e7as e padr\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (DIAS; AGUIAR, 2002). \n\n A cultura constitui o mundo propriamente humano, ou seja, as maneiras como \n\nas pessoas colocam na realidade suas id\u00e9ias, sentimentos, etc., ou seja, agentes \n\nparticipativos da cultura (EDUCAR, 2007). \n\n Embora com conte\u00fados diferentes, todas as culturas possuem aspectos \n\nb\u00e1sicos como: as cren\u00e7as, os valores, as normas e san\u00e7\u00f5es, os s\u00edmbolos, o idioma e \n\na tecnologia; e esses elementos com suas peculiaridades d\u00e3o forma a cada cultura. \n\n(DIAS; AGUIAR, 2002). \n\n A cultura \u00e9 um dos principais componentes da atividade tur\u00edstica realizada em \n\ntodo mundo, uma vez que faz o uso de seus elementos como atrativo, dentre eles, a \n\n\n\n 13\n\nm\u00fasica, as artes pl\u00e1sticas e outros instrumentos que possam atrair expectadores. \n\n(SANTOS, 2000). \n\n Segundo a Unesco (2007), a cultura est\u00e1 presente em diversos setores da \n\nsociedade, at\u00e9 mesmo no turismo, o que possibilita as pessoas participarem de \n\noutras culturas, al\u00e9m de permitir uma valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. \n\nTamb\u00e9m pode possibilitar uma redescoberta das tradi\u00e7\u00f5es e de bens culturais \n\nmateriais e imateriais, isto \u00e9, turismo e cultura possibilitam um amplo conhecimento \n\nsobre determinada sociedade, bem como seus costumes, tradi\u00e7\u00f5es e identidade de \n\num povo, uma vez que une passado e presente.  \n\n Um exemplo \u00e9 o Patrim\u00f4nio Cultural, pois adquire com o tempo uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o cultural para determinada sociedade e serve como base para que essa \n\ncontinue construindo seu presente, por\u00e9m, fazendo com que a cultura ultrapasse o \n\ntempo. \n\n \n\n1.2 Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Cultural \n\n A palavra patrim\u00f4nio pode assumir sentidos variados. Originalmente esteve \n\nrelacionada \u00e0 heran\u00e7a familiar, mais diretamente aos bens materiais (FUNARI; \n\nPINSKY, 2003). \n\n O patrim\u00f4nio passou a constituir uma cole\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica unificadora que servia \n\nde base cultural a todos, mesmo que os grupos sociais e \u00e9tnicos presentes em um \n\nmesmo territ\u00f3rio fossem diversos. O patrim\u00f4nio passou ent\u00e3o a ser uma constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial com grande import\u00e2ncia pol\u00edtica (FUNARI; PINSKY, 2003). \n\n Segundo o IPHAN (2007), patrim\u00f4nio \u00e9 o conjunto de bens culturais ou \n\nnaturais, com reconhecido valor hist\u00f3rico, art\u00edstico, arquitet\u00f4nico, arqueol\u00f3gico e \n\nambiental para determinada regi\u00e3o, pa\u00eds ou para humanidade, e que se protegido \n\npelo tombamento, poder\u00e1 ser preservado para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. Os bens \n\npatrimoniais podem ser material ou imaterial. \n\n A Unesco (2007) define como Patrim\u00f4nio Imaterial as pr\u00e1ticas, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, conhecimento e t\u00e9cnicas, e tamb\u00e9m os instrumentos que lhe s\u00e3o \n\nassociados e que as comunidades reconhecem como parte integrante de seu \n\npatrim\u00f4nio cultural. O patrim\u00f4nio imaterial \u00e9 transmitido de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o e \n\nconstantemente \u00e9 recriado pelas comunidades em fun\u00e7\u00e3o de seu ambiente, de sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com a natureza e de sua hist\u00f3ria, gerando identidade e promovendo o \n\nrespeito \u00e0s diferen\u00e7as culturais e as diversas formas de criar. \n\n\n\n 14\n\nHoje, al\u00e9m de servir ao conhecimento do passado, os restos materiais de cultura \n\ns\u00e3o testemunhos de experi\u00eancias vividas, coletiva ou individualmente, e que \n\npermitem aos homens lembrar ou ampliar o sentimento de pertencer a um mesmo \n\nespa\u00e7o, de dividir uma mesma cultura e aprimorar a percep\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\nelementos comuns, que munem o sentido de grupo e completam a identidade \n\ncoletiva (FUNARI; PINSKY, 2003). \n\n De acordo com os mesmos autores (2003), para conceito atual de patrim\u00f4nio \n\nentende-se que, em qualquer sociedade, esse sempre \u00e9 produto de uma escolha e \n\ncomo tal tem um car\u00e1ter arbitr\u00e1rio. Por\u00e9m, deve ser reconhecido pelos seus \n\ns\u00edmbolos e sua import\u00e2ncia para a determinada comunidade, com isso, os s\u00edmbolos \n\nprecisam ser reconstru\u00eddos e interpretados para que haja a compreens\u00e3o de seus \n\nsignificados.  \n\n O patrim\u00f4nio tamb\u00e9m tem significado de valoriza\u00e7\u00e3o para o visitante atrav\u00e9s \n\ndo seu conhecimento e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que contenham a hist\u00f3ria e \n\ncaracter\u00edsticas culturais de determinado lugar. Al\u00e9m disso, o ato de apreciar e \n\nvalorizar pr\u00f3prio patrim\u00f4nio pode transform\u00e1-lo em atrativo tur\u00edstico (MURTA; \n\nALBANO, 2002). \n\n Sendo assim, o patrim\u00f4nio fornece aos visitantes informa\u00e7\u00f5es importantes \n\nsobre a heran\u00e7a cultural da comunidade local, refor\u00e7ando-se o respeito m\u00fatuo e \n\ngerando um clima de toler\u00e2ncia e compreens\u00e3o. \n\n A perspectiva de patrim\u00f4nio como parte da mem\u00f3ria social ressalta-se como \n\num campo de conflito simb\u00f3lico da sociedade, em que registra mem\u00f3ria e \n\nesquecimento, em geral conforme os segmentos dominantes. (FUNARI; PINSKY, \n\n2003). \n\n Segundo os mesmos autores (2003, p. 18) \u201ca mem\u00f3ria \u00e9 uma forma de os \n\nindiv\u00edduos e as sociedades recomporem a rela\u00e7\u00e3o entre o presente e o passado, \n\npara manterem o equil\u00edbrio emocional\u201d. \n\n Portanto, somente como a preserva\u00e7\u00e3o dessa mem\u00f3ria, cujo patrim\u00f4nio \u00e9 \n\nelemento fundamental, \u00e9 que se conseguir\u00e1 que determinado bem seja mantido para \n\nusufruto de gera\u00e7\u00f5es futuras. No entanto, cabe ao tombamento entre outros \n\ninstrumentos de preserva\u00e7\u00e3o zelar por essa heran\u00e7a cultural. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 15\n\n1.3  Tombamento \n\n \n\n O tombamento \u00e9 o principal instrumento jur\u00eddico utilizado para preserva\u00e7\u00e3o de \n\nbens culturais, permitindo que esses tenham sua continuidade com o passar das \n\ngera\u00e7\u00f5es.  Por isso \u00e9 importante que se preservem n\u00e3o s\u00f3 os bens materiais como \n\ntamb\u00e9m os imateriais, para que a sociedade conhe\u00e7a e perceba sua identidade \n\n(FUNARI; PINSKY, 2003). \n\n De acordo com os mesmo autores (2003), na Fran\u00e7a, durante o s\u00e9culo XVIII, \n\niniciaram-se as primeiras medidas de prote\u00e7\u00e3o a monumentos. O uso dos bens \n\nprotegidos por lei posteriormente denominou-se \u201cpatrim\u00f4nio\u201d, formando assim o \n\nconjunto dos bens culturais de uma na\u00e7\u00e3o. \n\n Em 30 de novembro de 1937, Vargas assinou o decreto-lei n\u00ba. 25 que teve por \n\nbase um anteprojeto de M\u00e1rio de Andrade, criando o Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico \n\ne Art\u00edstico (SPHAN \u2013 primeiro \u00f3rg\u00e3o federal de preserva\u00e7\u00e3o). O artigo primeiro do \n\ndecreto-lei defendia o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico Nacional como um \u201cconjunto de \n\nbens m\u00f3veis e im\u00f3veis cuja conserva\u00e7\u00e3o seja de interesse p\u00fablico, quer por sua \n\nvincula\u00e7\u00e3o a fatos memor\u00e1veis da hist\u00f3ria do Brasil, quer por seu valor arquitet\u00f4nico \n\nou etnogr\u00e1fico, bibliogr\u00e1fico ou art\u00edstico\u201d (FUNARI; PINSKY, 2003, p. 20). \n\n Somente entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1945, com o decreto n\u00ba. 22.928, de 12 \n\nde julho de 1933, foi estabelecida no Brasil a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, o qual \n\nconsagrava Ouro Preto como \u201cMonumento Nacional\u201d, demonstrando o \n\nreconhecimento do potencial simb\u00f3lico de seus bens culturais (FUNARI; PINSKY, \n\n2003). \n\n De acordo com os mesmos autores (2003), foi no governo de Castelo Branco \n\nque foi institu\u00eddo o Conselho Nacional de Turismo e a Empresa Brasileira de Turismo \n\n(EMBRATUR), que tinham como principal objetivo as atividades tur\u00edsticas, o \n\ndesenvolvimento cultural e econ\u00f4mico. \n\n Toda e qualquer interven\u00e7\u00e3o do Estado que busque conservar a mem\u00f3ria ou \n\nvalores culturais de uma Na\u00e7\u00e3o, entende-se como preserva\u00e7\u00e3o. No Brasil esta tarefa \n\npertence ao Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, juntamente com o \n\nMinist\u00e9rio da Cultura. Estes \u00f3rg\u00e3os t\u00eam por miss\u00e3o identificar, proteger, restaurar, \n\ndocumentar, preservar, divulgar e fiscalizar os bens culturais brasileiros, \n\nassegurando a perman\u00eancia e usufruto desses bens para as gera\u00e7\u00f5es atuais e \n\nfuturas. (IPHAN, 2007) \n\n\n\n 16\n\n A UNESCO \u2013 United Nation Educational Scientific and Cultural Organization \n\n(Organiza\u00e7\u00e3o Educacional Cient\u00edfica e Cultural das Na\u00e7\u00f5es Unidas), com sede em \n\nParis, respons\u00e1vel pelo patrim\u00f4nio desde 1972, e a qual o Brasil \u00e9 filiado, \u00e9 hoje a \n\nprincipal institui\u00e7\u00e3o mundial de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e cultural. Elabora \n\ne promove a prote\u00e7\u00e3o e o est\u00edmulo da diversidade cultural e o fomento do pluralismo \n\ne o di\u00e1logo entre as culturas e as civiliza\u00e7\u00f5es (UNESCO, 2005). \n\n Existem na atualidade v\u00e1rias formas de preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Cultural \n\ntais como registros, invent\u00e1rios; mas o principal deles \u00e9 o tombamento. \n\n De acordo com o IPHAN (2007) tombamento \u00e9 um ato realizado pelo poder \n\np\u00fablico com objetivo de preservar, usando como base a legisla\u00e7\u00e3o especifica para \n\nbens culturais com valor hist\u00f3rico, ambiental ou at\u00e9 mesmo afetivo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, evitando que venha a ser destru\u00eddo ou descaracterizado. \n\n Pode - se dizer ainda que o tombamento n\u00e3o altera a propriedade de um bem, \n\napenas pro\u00edbe que esse seja destru\u00eddo, j\u00e1 que um bem tombado n\u00e3o precisa ser \n\ndesapropriado. (FUNARI; PINSKY, 2003). \n\n De acordo com o IPHAN (2007), o tombamento \u00e9 a primeira a\u00e7\u00e3o a ser \n\ntomada para preserva\u00e7\u00e3o de determinado bem, pois al\u00e9m de preservar a mem\u00f3ria \n\ncoletiva, preserva-se tamb\u00e9m o que foi investido em sua constru\u00e7\u00e3o. \n\n Esse fato ser\u00e1 evidenciado nos itens a seguir, principalmente quando se tratar \n\nda Hist\u00f3ria do Frevo. \n\n \n\n1.4 Turismo Cultural \n\n \n\n O turismo cultural possui conota\u00e7\u00e3o que abrange principalmente as atividades \n\nque se realizam atrav\u00e9s do deslocamento com objetivo de satisfazer o encontro com \n\nas emo\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, cient\u00edficas, entre outras; em conseq\u00fc\u00eancia da pr\u00f3pria \n\nintelig\u00eancia e da criatividade humana (ANDRADE, 2002). \n\n O homem sempre se v\u00ea for\u00e7ado a estar em constante aprendizado, buscando \n\nsempre mais id\u00e9ias e fatos. O turismo cultural \u00e9 simb\u00f3lico, pois se efetua de maneira \n\ndiversificada dos demais tipos de turismo (ANDRADE, 2002). \n\n Segundo o mesmo autor (2002), as caracter\u00edsticas fundamentais do turismo \n\ncultural n\u00e3o se restringem \u00e0 viagem em si, mas \u00e0s causas que motivaram essa \n\nviagem, al\u00e9m da disposi\u00e7\u00e3o de conhecer, pesquisar e analisar fatos e obras, em \n\nsuas abrangentes manifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n\n\n\n 17\n\n Para Beni (2003), turismo cultural est\u00e1 atrelado \u00e0 influ\u00eancia de turistas a \n\nn\u00facleos receptores que oferecem como produto principal o legado hist\u00f3rico do \n\nhomem de v\u00e1rias \u00e9pocas, representados por seus bens culturais.  \n\n Portanto, tudo que \u00e9 heran\u00e7a cultural deve ser preservado, e o frevo como \n\numa dan\u00e7a que vai al\u00e9m do ritmo agitado em conta com uma hist\u00f3ria de resist\u00eancia \n\ne luta para preserva\u00e7\u00e3o da cultura faz parte da identidade cultural brasileira, e como \n\ntal, deve ser preservada e difundida para gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 18\n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n2.1 Hist\u00f3ria do Frevo \n\n \n\nO frevo \u00e9 originalmente uma brincadeira portuguesa, trazida para o Brasil no \n\nper\u00edodo colonial, quando aconteciam gracejos e pe\u00e7as entre amigos; al\u00e9m de \n\ncomidas e bebidas e o uso de lima-de-cheiro, que eram lan\u00e7ados pelos grupos. Esta \n\nfestividade se dava dias antes da Quaresma, e a diferen\u00e7as entre as classes que \n\nparticipavam era n\u00edtida, pois cada um tinha seu lugar espec\u00edfico (IPHAN, 2007). \n\nEm 1855, em um Congresso das Sumidades Carnavalescas, ficou decidido \n\nque o carnaval seria como na Europa, em \u201cnome da ordem e dos bons costumes\u201d, \n\npois, os jogos haviam se tornado mais violentos, e o que era antes uma brincadeira \n\ntornou-se um combate, em que as pessoas arremessavam urina, frutas podres e \n\nlama. Todos os estados adotaram o modelo europeu, exceto Pernambuco, e a partir \n\nde ent\u00e3o o frevo come\u00e7a a ser exercido como uma forma de resist\u00eancia cultural \n\n(IPHAN, 2007). \n\nNa passagem do s\u00e9culo XIX para o XX, Recife se torna um foco de agita\u00e7\u00e3o \n\nque lutava pelo nacionalismo, pela Rep\u00fablica e aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Os \n\ntrabalhadores iniciaram uma organiza\u00e7\u00e3o com clubes, blocos carnavalescos que at\u00e9 \n\nhoje s\u00e3o encontrados em nomes de agremia\u00e7\u00f5es como: P\u00e1s, Abanadores de Olinda, \n\nLenhadores de Recife, Vassourinhas (IPHAN, 2007). \n\nSegundo a mesma fonte (2007), a hist\u00f3ria do frevo est\u00e1 atrelada, desde seu \n\nin\u00edcio, com os capoeiras, escravos rec\u00e9m-libertos tidos como desordeiros e vadios, \n\ntrabalhavam no meio urbano. Nos carnavais a presen\u00e7a da capoeira era marcante, \n\nacredita-se que o passo tenha surgido com os negros que percorriam as ruas do \n\nRecife no final do s\u00e9culo XIX, \u00e0 frente das bandas militares.  \n\nPercebe-se, ainda, rela\u00e7\u00f5es entre o Poder P\u00fablico e a sociedade com pr\u00e1ticas \n\ntanto formais quanto informais, em que existia por parte dos grupos pobres uma \n\ncerta resist\u00eancia e a luta por sobreviver na escravid\u00e3o urbana. E se em seu in\u00edcio o \n\nfrevo mostrava a resist\u00eancia seja de classe ou de ra\u00e7a, hoje essa oposi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em \n\nformas de express\u00e3o de massas e de globaliza\u00e7\u00e3o dos bens culturais (IPHAN, \n\n2007). \n\nA fus\u00e3o dos variados g\u00eaneros, como a polca, a mazurca e o dobrado, \n\njuntamente com bandas militares d\u00e3o origem a m\u00fasica do frevo, eram essas bandas \n\n\n\n 19\n\nque animavam as festas e as apresenta\u00e7\u00f5es eram ao vivo, uma vez que n\u00e3o existia \n\nreprodu\u00e7\u00e3o musical. No per\u00edodo de carnaval a disputa entre as bandas aumentava e \n\nos capoeiras eram chamados para a defesa destas. Os movimentos por eles \n\napresentados foram respons\u00e1veis pelo surgimento do passo (IPHAN, 2007). \n\nA sombrinha um dos s\u00edmbolos do frevo era utilizada na dan\u00e7a como arma \n\nbranca disfar\u00e7ada, como muitos dos s\u00edmbolos carnavalescos, que naquele per\u00edodo \n\neram uma forma de defesa das pessoas que participavam do carnaval, pois naquela \n\n\u00e9poca esse tipo de manifesta\u00e7\u00e3o ficou proibida  pelo Estado. \n\nAcredita-se que o samba tem o poder de divertir, j\u00e1 o frevo por seu contexto \n\nhist\u00f3rico e cultural, o poder de ferir, que se expressa nos s\u00edmbolos, na express\u00e3o \n\nvisual, na m\u00fasica e na dan\u00e7a em si (IPHAN, 2007). \n\nO frevo se subdivide em frevo-de-rua, frevo-de-bloco e frevo-can\u00e7\u00e3o. O \n\nprimeiro \u00e9 pr\u00f3prio de clubes, somente instrumental, tocado e dan\u00e7ado nas ruas de \n\nRecife e Olinda. O segundo \u00e9 semelhante ao primeiro, por\u00e9m, com letras cantadas e \n\npoucas distin\u00e7\u00f5es musicais e o terceiro e \u00faltimo, \u00e9 mais l\u00edrico, com instrumentos e \n\nmelodias mais suaves com maior \u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o feminina (IPHAN, 2007). \n\nEssa tradi\u00e7\u00e3o se espalhou pelo Brasil, sendo assim, o frevo em Bras\u00edlia \n\ncome\u00e7a com Romildo Carvalho (1926-2000), que liderou um grupo de \n\npernambucanos saudosos dos carnavais de Recife e Olinda. Ele fez surgir o \n\nprimeiro estandarte do bloco, em 1992, com O Galinho da Madrugada, numa alus\u00e3o \n\nao bloco de Pernambuco, Galo da Madrugada (GALINHO DE BRAS\u00cdLIA, 2007). \n\nAp\u00f3s o carnaval de 1992, surge o Gr\u00eamio Recreativo da Express\u00e3o \n\nNordestina \u2013 G.R.E.N, em assembl\u00e9ia com alguns dos foli\u00f5es da primeira apari\u00e7\u00e3o \n\ndo Galinho, cujo principal objetivo \u00e9 recuperar para Bras\u00edlia e para o Brasil, as \n\ntradi\u00e7\u00f5es culturais nordestinas que tomam for\u00e7a com o tempo. Hoje \u00e9 o \u00fanico bloco \n\nafiliado ao Galo da Madrugada (maior bloco carnavalesco do mundo) e ambas as \n\nagremia\u00e7\u00f5es s\u00e3o devotas ao frevo, cujo ritmo \u00e9 o \u00fanico permitido nos carnavais \n\n(GALINHO DE BRAS\u00cdLIA, 2007). \n\nO Galinho conta com sua pr\u00f3pria orquestra de frevos, cujo maestro \u00e9 Vilarin, \n\ncom 30 m\u00fasicos oriundos em sua maioria do nordeste brasileiro. Seus foli\u00f5es s\u00e3o \n\npessoas de todas as idades e de todos os lugares, que se sentem saudosos por n\u00e3o \n\npoderem participar do carnaval pernambucano ou porque escolheram a dan\u00e7a como \n\natividade f\u00edsica, mas todos t\u00eam o mesmo prop\u00f3sito de manter a cultura do frevo \n\n\n\n 20\n\npresente. Sendo assim, sua presen\u00e7a \u00e9 garantida nos carnavais de Bras\u00edlia \n\n(GALINHO DE BRAS\u00cdLIA, 2007). \n\nConsiderado uma das manifesta\u00e7\u00f5es culturais mais alegres e t\u00edpicas do \n\nBrasil, o frevo comemorou 100 anos e em 09 de fevereiro de 2007 juntamente com \n\nseu centen\u00e1rio ele foi reconhecido como Patrim\u00f4nio Cultural Imaterial brasileiro, no \n\nlivro da Forma de Express\u00e3o (express\u00e3o musical, coreogr\u00e1fica e po\u00e9tica). Est\u00e3o \nreunidos no processo todos os aspectos culturalmente relevantes para a \n\ncompreens\u00e3o do frevo pernambucano: suas origens, transforma\u00e7\u00f5es e continuidade \n\nhist\u00f3rica, entre tantos outros aspectos que fazem do frevo um patrim\u00f4nio (SESC, \n\n2007). \n\nSendo assim, o frevo pode ser considerado um importante patrim\u00f4nio cultural, \n\ne assim, segue no item posterior, a an\u00e1lise sobre sua import\u00e2ncia para a popula\u00e7\u00e3o \n\nde Bras\u00edlia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21\n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n3.1 \u2013 An\u00e1lise dos Dados \n\n \n\n Os dados apresentados a seguir foram obtidos por meio de entrevista \n\nrealizada com 10 (dez) pessoas, entre as quais cinco s\u00e3o compostas por um \n\nprofessor e seus alunos, de um col\u00e9gio (Centro de ensino M\u00e9dio de Bras\u00edlia), onde o \n\nfrevo \u00e9 atividade presente na vida acad\u00eamica. As outras cinco pessoas foram \n\nescolhidas de forma aleat\u00f3ria em diversos lugares da cidade, no dia 01/05/2007, no \n\nper\u00edodo vespertino. Sendo assim, os dados ser\u00e3o descritos a seguir conforme a \n\nan\u00e1lise da pesquisadora, segundo roteiro apresentado no Anexo A. \n\n De acordo com o professor entrevistado, o frevo \u00e9 praticado como forma de \n\natividade avaliativa, al\u00e9m de uma atividade f\u00edsica complementar. Ele disse ainda que \n\ncultura \u00e9 uma heran\u00e7a e o tombamento do frevo s\u00f3 vem afirmar seu valor cultural, \n\nacredita tamb\u00e9m que a import\u00e2ncia cultural do frevo para Bras\u00edlia \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda tradi\u00e7\u00e3o que o frevo representa e sua valoriza\u00e7\u00e3o. Por fim, afirma que \u00e9 um ritmo \n\npouco divulgado, n\u00e3o s\u00f3 em Bras\u00edlia como no Brasil e sugere que o Galinho de \n\nBras\u00edlia, a Festa Folcl\u00f3rica realizada na escola, bem como outras formas de \n\nexpress\u00e3o art\u00edstica deveriam ter um maior espa\u00e7o na sociedade. \n\n Os quatros alunos apesar de participarem do frevo na escola disseram que \n\nconhecem a origem do frevo, mas n\u00e3o sabiam do seu tombamento, alegando que os \n\nfatos ligados aos costumes e tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o pouco abordados principalmente pela \n\nm\u00eddia. \n\n J\u00e1 os outros cinco entrevistados, ouviram falar do frevo atrav\u00e9s de meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o conhecem sua hist\u00f3ria e nem o fato de ter sido tombado; \n\ndisseram que cultura \u00e9 tudo que se refere \u00e0s cren\u00e7as, costumes, valores de um \n\ndeterminado povo.  \n\n Para todos, o tombamento \u00e9 um meio de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, que \n\npropicia o conhecimento de diversas culturas, para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. \n\n Portanto, todos entendem o papel do tombamento como instrumento de \n\npreserva\u00e7\u00e3o cultural de determinada sociedade e afirmam que o frevo \u00e9 importante \n\nfator cultural em Bras\u00edlia. \n\nO que mais os entrevistados admiram no frevo, s\u00e3o seus passos acelerados e \n\no ritmo contagiante, que faz com que todos queiram dan\u00e7ar, alguns dos \n\n\n\n 22\n\nentrevistados ficaram interessados com a entrevista e afirmaram que iriam se  \n\ninformar melhor sobre o frevo e matricular em aulas de dan\u00e7a \n\n Assim sendo, Bras\u00edlia como uma cidade tur\u00edstica j\u00e1 reconhecida por seus \n\nmonumentos arquitet\u00f4nicos e urban\u00edsticos, se apresenta no turismo como atrativo \n\nc\u00edvico, tem no frevo e em outras formas de express\u00f5es culturais e art\u00edsticas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ser conhecida por sua grande diversidade cultural. \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 23\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n O frevo \u00e9 um ritmo que resistiu ao tempo e teve seu reconhecimento na \n\ncomemora\u00e7\u00e3o do seu centen\u00e1rio. Reconhecido como Patrim\u00f4nio Imaterial Brasileiro \n\ncomo forma de express\u00e3o est\u00e1 presente no nordeste brasileiro, mas tamb\u00e9m \n\nconseguiu seu espa\u00e7o em Bras\u00edlia, que acolhe pessoas de diversos lugares. \n\n Esta monografia procurou mostrar uma pouco da hist\u00f3ria do frevo, bem como \n\nsua import\u00e2ncia para a Capital brasileira, por seu valor art\u00edstico, hist\u00f3rico e cultural. \n\nAcredita-se que com o seu tombamento esta tradi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 preservada por v\u00e1rias \n\ngera\u00e7\u00f5es mostrando seu poder de resist\u00eancia ao longo da hist\u00f3ria. \n\n Diante de tudo que foi abordado desde o referencial te\u00f3rico at\u00e9 a an\u00e1lise de \n\ndados, na qual se verificou que as pessoas se importam com sua cultura e com sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o, apresenta-se uma sugest\u00e3o para que o frevo seja reconhecido por \n\ntodos de forma mais espec\u00edfica e que as pessoas saibam seu valor. \n\n Sendo assim, evidencia-se a necessidade de ser implantado em todas as \n\nescolas como j\u00e1 funciona no Centro de Ensino M\u00e9dio 10 de Ceil\u00e2ndia, uma semana \n\nde atividade cultural, que nessa escola \u00e9 conhecida como Festa Folcl\u00f3rica, em que \n\nos alunos passam parte do ano letivo estudando sobre as regi\u00f5es brasileiras, desde \n\nsua comida t\u00edpica at\u00e9 suas dan\u00e7as. Em data pr\u00e9-estabelecida pelo coordenador da \n\nfesta, as turmas divididas por regi\u00f5es apresentam as dan\u00e7as, contam a origem de \n\ncada uma e por fim montam barracas com as comidas t\u00edpicas referentes \u00e0 sua \n\nregi\u00e3o. Este projeto poder\u00e1 incentivar as crian\u00e7as e adolescentes a aprimorarem seu \n\nconhecimento sobre sua hist\u00f3ria e cultura do Brasil. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa realizada, foram encontradas algumas dificuldades \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do frevo, principalmente em Bras\u00edlia, que s\u00f3 foi poss\u00edvel pela \n\nexist\u00eancia do site oficial do Galinho de Bras\u00edlia e pela colabora\u00e7\u00e3o das pessoas que \n\ntrabalham na elabora\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n Mediante estes fatos o objetivo do trabalho foi alcan\u00e7ado, uma vez que \n\nconstatou - se que o frevo de fato tem import\u00e2ncia cultural para a popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasiliense. \n\n De acordo com tudo que foi exposto nos cap\u00edtulos deste trabalho, este estudo \n\npoder\u00e1 contribuir para pesquisas posteriores que necessitem de dados similares \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es colocadas. \n\n \n\n\n\n 24\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nANDRADE, J. V. Turismo: fundamento e dimens\u00f5es. 8 ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2002. \n\n \n\nBENI, C, M. An\u00e1lise estrutural do turismo. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Senac, 2003. \n\n \n\nCRUZ, C; RIBEIRO, U. Metodologia cient\u00edfica: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: \n\nAxcel books, 2003.  \n\n \nDIAS, R; Aguiar, M. R. Fundamentos do turismo. Campinas: Al\u00ednea, 2002. \n \nFUNARI, P. P; PINSKY, J (orgs). Turismo e patrim\u00f4nio cultural. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2003. \n \nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \n MARCONI, M. A; LAKATOS, E.M. Metodologia cient\u00edfica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2000. \n \nMENESES, J. N. C. Hist\u00f3ria &amp; turismo cultural. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2004. \n \nMURTA, S. M; ALBANO, C. Interpretar o patrim\u00f4nio: um exerc\u00edcio do olhar. Belo \nHorizonte: UFMG; Territ\u00f3rio Brasilis, 2002. \n \nMINAYO, M. C. S. (org). Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 12 ed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n \nSANTOS, J. L. O que \u00e9 cultura. 16 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2000. \n \n \n \nSITE \n \nESCOLA DE EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \u2013 uma. Escola de id\u00e9ias. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.educar-se.unisc.br. Acesso em abr.2007. \n \nGALINHO DE BRAS\u00cdLIA. Dispon\u00edvel em: www.galinhodebrasilia.com.br. Acesso em \nabr. 2007. \n \nIPHAN. Dispon\u00edvel em: www.iphan.gov.br. Acesso em Mai. 2007 \n \nSESC. Dispon\u00edvel em: www.sesc.com.br. Acesso em Mar. 2007. \n \nUNESCO. Dispon\u00edvel em: www.unesco.org.br. Acesso em Mar.2007 \n \n\n \n\n\n\n 25\n\nAP\u00caNDICES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 26\n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de Entrevista \n \nPERGUNTAS \n \n\n1. O que voc\u00ea entende por cultura? \n\n2. Qual a import\u00e2ncia cultural do frevo para Bras\u00edlia? \n\n3. Voc\u00ea ficou sabendo do tombamento do frevo como patrim\u00f4nio imaterial da \n\nhumanidade? Qual a import\u00e2ncia desse ato? \n\n4. Voc\u00ea acha o frevo \u00e9 devidamente divulgado?"}]}}}