{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19027"}, {"@name": "filename", "#text": "26127_Tese.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Alejandra Margarita da Silva Ferreira \n\nSetembro de 2009M\nin\n\nh\no \n\n 2\n0\n0\n9\n\nU\n\nUniversidade do Minho\n\nEscola de Ci\u00eancias\n\n Radioactividade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n da regi\u00e3o do Minho \n\n A\nle\n\nja\nn\nd\nra\n\n M\nar\n\nga\nri\nta\n\n d\na \n\nS\nilv\n\na \nFe\n\nrr\nei\n\nra\n  \n\nR\na\n\nd\nio\n\na\nc\nti\n\nvi\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\na\ns \n\n\u00e1\ng\n\nu\na\n\ns \nsu\n\nb\nte\n\nrr\n\u00e2\n\nn\ne\n\na\ns \n\nd\na\n\n r\ne\n\ng\ni\u00e3\n\no\n d\n\no\n M\n\nin\nh\n\no\n \n\n\n\n Mestrado em Ci\u00eancias do Ambiente \n Ramo de especializa\u00e7\u00e3o em Qualidade Ambiental \n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nProf. Doutor Alberto da Silva Lima \ne do\nProf. Doutor Alcides Jos\u00e9 S. Castilho Pereira \n\n Alejandra Margarita da Silva Ferreira \n\nSetembro de 2009\n\nUniversidade do Minho\n\nEscola de Ci\u00eancias\n\n Radioactividade das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n da regi\u00e3o do Minho \n\n\n\n\n\n \n\niii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n \n\nO presente trabalho \u00e9 o resultado de um processo que exigiu alguns sacrif\u00edcios, \n\nmuita for\u00e7a de vontade e perseveran\u00e7a. A sua concretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria sido poss\u00edvel \n\nsem a colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es, \u00e0s quais desejo e devo \n\napresentar os meus mais sinceros agradecimentos por terem tornado este caminho \n\nsinuoso num percurso mais rectil\u00edneo. \n\nA minha primeira palavra de gratid\u00e3o \u00e9 dirigida aos meus orientadores: Prof. \n\nDoutor Alberto da Silva Lima e Prof. Doutor Alcides Jos\u00e9 S. Castilho Pereira. A ambos \n\nquero agradecer a disponibilidade manifestada, a confian\u00e7a em mim depositada e o \n\npermanente incentivo ao longo do desenvolvimento deste projecto. Devo-lhes, \n\ntamb\u00e9m, a leitura atenta e as m\u00faltiplas sugest\u00f5es.  \n\nAo Prof. Doutor Alberto da Silva Lima quero, ainda, agradecer a sugest\u00e3o do \n\ntema e subsequente orienta\u00e7\u00e3o, o apoio prestado durante as sa\u00eddas de campo, a \n\ndiscuss\u00e3o e esclarecimentos prestados na \u00e1rea da hidrogeologia, em geral e da regi\u00e3o \n\ndo Minho em particular. \n\nAo Prof. Doutor Alcides Jos\u00e9 Sousa Castilho Pereira agrade\u00e7o por ter aceitado \n\no desafio de orientar este trabalho, por todos os seus ensinamentos, pelo apoio e \n\nacompanhamento na \u00e1rea da radioactividade, nomeadamente na detec\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \n\nnas \u00e1guas, a qual s\u00f3 foi concretizada gra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos meios e equipamentos \n\nespec\u00edficos existentes no Laborat\u00f3rio de Radioactividade Natural do Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de \n\nCoimbra. \n\n\u00c0 Prof. Doutora Helena Maria Leite Pato Granja Wahnon Ara\u00fajo, na qualidade \n\nde directora do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho, pela \n\nced\u00eancia de instala\u00e7\u00f5es e de materiais necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o deste estudo.  \n\n\u00c0 Dra. L\u00facia Guise, t\u00e9cnica do Laborat\u00f3rio de \u00c1guas do Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Universidade do Minho quero agradecer todo o apoio t\u00e9cnico e \n\nn\u00e3o s\u00f3. \n\nAo Dr. Lu\u00eds Gon\u00e7alves quero agradecer ter disponibilizado a Carta Geol\u00f3gica \n\nde Portugal, \u00e0 escala 1/200 000, em formato digital. Foi uma preciosa ajuda. \n\n\n\n \n\niv \n\n\u00c0 Dra. C\u00e1tia Gon\u00e7alves pela ajuda inestim\u00e1vel na aplica\u00e7\u00e3o do equipamento e \n\nt\u00e9cnica para avalia\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o nas \u00e1guas e pela ced\u00eancia de bibliografia essencial. \n\nQuero tamb\u00e9m exprimir o meu agradecimento aos respons\u00e1veis pelos \n\nConcession\u00e1rios das Termas do Ger\u00eas, de Vizela, de Caldas da Sa\u00fade, de Caldelas, \n\ndas Taipas e de Mon\u00e7\u00e3o por terem permitido a colheita de amostras de \u00e1gua, sem a \n\nqual este estudo n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. \n\nDa mesma forma, quero tamb\u00e9m agradecer a todos os particulares por terem \n\npossibilitado a colheita de \u00e1guas das suas propriedades. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 minha m\u00e3e e ao Freddy pelo exemplo de luta \n\nque s\u00e3o, sem eles nada disto teria sido poss\u00edvel, e aos manos pelo carinho e ajuda. Ao \n\nDaniel pelas dicas em Photoshop e \u00e0 Yaneth por me ter substitu\u00eddo em muitas \n\nocasi\u00f5es. A todos, por me terem incentivado neste percurso e terem compreendido \n\ntodas as minhas aus\u00eancias e falta de dedica\u00e7\u00e3o, por estarem sempre presentes, \n\nprincipalmente, nos momentos mais complicados. \n\nAo Galv\u00e3o, sem ele teria sido diferente. \n\n\u00c0 Carla, colega e amiga, agrade\u00e7o a pronta disponibilidade na elabora\u00e7\u00e3o da \n\nvers\u00e3o inglesa do resumo \n\nAos meus amigos, em especial ao Z\u00e9 Lu\u00eds, pela partilha incondicional, pelas \n\ncr\u00edticas construtivas e pelas sugest\u00f5es. \n\nUm obrigado tamb\u00e9m muito especial, a ti, S\u00f3nia, por teres sido muitas vezes o \n\nmeu salva-vidas neste mar t\u00e3o agitado. \n\nN\u00e3o podia esquecer a Dulce, a Mila, a Cristiana e a Sara pelo carinho \n\ndemonstrado e motiva\u00e7\u00e3o constante e pelo interesse em ver conclu\u00eddo este projecto. \n\nObrigada amigas! \n\nE por \u00faltimo, a todas aquelas pessoas e entidades, que n\u00e3o tendo sido \n\nnomeadas, identificam nesta frase o meu reconhecimento pela colabora\u00e7\u00e3o prestada \n\nna concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nv \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n\u201cRADIOACTIVIDADE DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS DA REGI\u00c3O DO \n\nMINHO\u201d \n\n \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es desenvolvidas nos \u00faltimos anos revelaram que o rad\u00e3o \n(Rn), g\u00e1s radioactivo de dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o por ser incolor, inodoro e ins\u00edpido, pode \nconstituir-se como um factor de risco ambiental. Os diferentes is\u00f3topos de \nrad\u00e3o formam-se por decaimento radioactivo do ur\u00e2nio (U) e do t\u00f3rio (Th). \nEstes dois elementos podem ser encontrados em pequenas quantidades nas \nrochas e solos, mas em propor\u00e7\u00f5es que variam de local para local, sendo mais \nabundantes nas rochas granit\u00f3ides e nos solos que delas se derivam. \nConsequentemente, o contexto geol\u00f3gico ser\u00e1 o principal factor a condicionar a \ndistribui\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o numa determinada regi\u00e3o. \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas, de mineraliza\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, circulam em \nprofundidade em contacto com as rochas e, durante o seu percurso pelo \nsubstrato geol\u00f3gico e em determinadas condi\u00e7\u00f5es, podem ficar naturalmente \ntamb\u00e9m enriquecidas naquele g\u00e1s radioactivo. \n\nEste estudo pretende dar um primeiro passo na avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \nrad\u00e3o em \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o do Minho e a partir dos valores obtidos \ne por compara\u00e7\u00e3o com os restantes par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos analisados dar \num contributo no sentido de compreender melhor a din\u00e2mica dos circuitos nos \naqu\u00edferos da regi\u00e3o, onde abundam as rochas granit\u00f3ides. \n\nInvestiga\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido desenvolvidas na regi\u00e3o central do pa\u00eds no \nsentido de avaliar o potencial de rad\u00e3o nas rochas, nos solos e nas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas revelaram que existem zonas com elevado risco, \u00e0 semelhan\u00e7a \ndo que acontece em outras partes do globo. No caso da regi\u00e3o minhota, as \nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de rad\u00e3o encontradas nas \u00e1guas distribuem-se pelo \nintervalo de varia\u00e7\u00e3o de 40 a 1 421 Bq/L, tendo as \u00e1guas n\u00e3o minerais \nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas do que as \u00e1guas minerais. Os teores m\u00e9dios de \nrad\u00e3o determinados nas \u00e1guas raramente ultrapassaram os 1 000 Bq/L, limite \nfixado pela Comiss\u00e3o Europeia. Dada a diversidade e complexidade dos \nprocessos envolvidos nas mineraliza\u00e7\u00f5es das \u00e1guas, n\u00e3o se identificaram \ncorrela\u00e7\u00f5es significativas entre os n\u00edveis de rad\u00e3o e os restantes par\u00e2metros \nf\u00edsico-qu\u00edmicos analisados. \n\nO risco do rad\u00e3o est\u00e1 associado \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o elevada em \nambientes confinados, para a qual pode tamb\u00e9m contribuir o g\u00e1s transferido \npara o ar atrav\u00e9s da \u00e1gua; a sua inala\u00e7\u00e3o pelos utilizadores daqueles espa\u00e7os \npode incrementar o risco de cancro do pulm\u00e3o, como resultado da radia\u00e7\u00e3o ? \nemitida pelo rad\u00e3o e seus descendentes alojados naquele \u00f3rg\u00e3o. Este facto \nobrigou a que fosse criada legisla\u00e7\u00e3o e tomadas medidas preventivas e \nminimizadoras deste factor de risco para a sa\u00fade humana. \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nvii \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nRADIOACTIVITY IN GROUND WATERS OF THE MINHO REGION \n\n \n\nInvestigations developed in the last years have shown that radon (Rn), a \nradioactive gas difficult to detect because it is colourless, odourless and \ntasteless, may be a factor of environmental hazard. The different isotopes of \nradon are formed by radioactive decay of uranium (U) and thorium (Th). These \ntwo elements may be found in small quantities in rocks and soils, but in \namounts that vary from place to place, being more abundant in the granitoid \nrocks and in the soils derived from them. Consequently, the geologic context \nwill be the main factor to regulate the distribution of radon in a given region. \n\nGround waters, of variable mineralization, flow in depth in contact with \nthe rocks, during its path in the geological substratum and in certain conditions \nmay also be naturally enriched in that radioactive gas. \n\nThis study aims to give a first step in the evaluation of the radon levels in \nthe ground waters of the \u201cMinho\u201d region as well as to contribute to better \nunderstand the dynamic of the ground water pathways in the aquifers of the \nregion, where the granitoid rocks are abundant. \n\nInvestigations held in the central region of Portugal mainland aiming to \nevaluate the potential of radon in rocks, soils and ground waters have shown \nthat there are high risk areas, as it happens in other areas around the world. In \nthe Minho region, the average concentrations of radon found in ground waters \nrange from 40 to 1 421 Bq/L, having the non-mineral waters higher \nconcentrations than the mineral ones. The average contents of radon found in \nground waters seldom exceed 1 000 Bq/L, the limit established by the European \nComission. Given the diversity and complexity of the mineralization processes \nof ground waters, it wasn\u2019t possible to identify significant correlations between \nradon levels of and other physical and chemical parameters.  \n\nThe risk of the radon is connected to its high concentration in confined \nenvironments, to which it may also contribute the gas transported dissolved in \nthe water; its inhalation by the users of those spaces may increase the risk of \nlung cancer, as result of the ? radiation released by radon and its descendants \nlodged in that organ. This fact led to the creation of legislation and preventive \nand minimizing measures of this risk factor to the human health. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nix \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.\u2026...iii \n\nRESUMO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026v \n\nABSTRACT\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026vii \n\n\u00cdNDICE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.ix \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......................xiii \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026xvii \n\n \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.1 \n\nI.1. Antecedentes\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..................5 \n\nI.2. Objectivos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............10 \n\nI.3. Estrutura da tese\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...11 \n\n \n\n \n\nII. RADIOACTIVIDADE NATURAL\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.13 \n\nII.1. Radioactividade e tipos de radia\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............15 \n\nII.2. Decaimento radioactivo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........16 \n\nII.3. Fontes de radia\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......21 \n\nII.4. O rad\u00e3o nos materiais geol\u00f3gicos e factores condicionantes\u2026\u2026\u2026\u202622 \n\nII.4.1. O rad\u00e3o nas rochas e nos solos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.22 \n\nII.4.2. O rad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202629 \n\nII.5. O rad\u00e3o no interior das edifica\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202634 \n\nII.6. Efeitos do rad\u00e3o na sa\u00fade humana\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.39 \n\nII.7. Preven\u00e7\u00e3o e controlo dos n\u00edveis de rad\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202645 \n\nII.7.1. N\u00edveis de actua\u00e7\u00e3o, medidas preventivas e mitigadoras e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202645 \n\nII.7.2. Mapas de risco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..48 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nx \n\nIII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA EM ESTUDO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.53 \n\nIII.1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.55 \n\nIII.2. Geomorfologia regional\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202656 \n\nIII.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e o seu contexto tect\u00f3nico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.60 \n\nIII.3.1. Metassedimentos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..61 \n\nIII.3.2. Granit\u00f3ides\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.64 \n\nIII.3.2.1. Granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...67 \n\nIII.3.2.2. Granit\u00f3ides sinorog\u00e9nicos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.67 \n\nIII.3.3. Fil\u00f5es e massas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.72 \n\nIII.3.4. Dep\u00f3sitos plioquatern\u00e1rios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..74 \n\nIII.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica dos granit\u00f3ides\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.75 \n\nIII.4.1. Elementos maiores\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202676 \n\nIII.4.2. Elementos menores e tra\u00e7o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.79 \n\nIII.5. Hidroclimatologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202682 \n\nIII.5.1. Precipita\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.82 \n\nIII.5.2. Temperatura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u202685 \n\nIII.5.3. Evapotranspira\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.86 \n\nIII.5.4. Balan\u00e7o h\u00eddrico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..88 \n\nIII.5.5. \u00c1guas subterr\u00e2neas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202688 \n\n \n\n \n\nIV. METODOLOGIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..93 \n\nIV.1. Contextualiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202695 \n\nIV.2. Par\u00e2metros analisados e t\u00e9cnicas utilizadas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202697 \n\n \n\n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...101 \n\nV.1. Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...103 \n\nV.1.1. Condutividade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026103 \n\nV.1.2. pH\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026105 \n\nV.1.3. Potencial redox\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026106 \n\nV.1.4. Temperatura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.107 \n\nV.1.5. Alcalinidade\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026109 \n\nV.1.6. S\u00edlica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026111 \n\n\n\n \n\nxi \n\nV.1.7. Cati\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026112 \n\nV.1.8. Ani\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..114 \n\nV.2. Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.116 \n\nV.3. Origem das mineraliza\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...120 \n\nV.4. Rela\u00e7\u00e3o entre as mineraliza\u00e7\u00f5es e a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o\u2026\u2026.\u2026126 \n\nV.5. Ensaio de caudal/Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.134 \n\nV.6. Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas/Contexto geol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026135 \n\n \n\n \n\nVI \u2013 CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026141 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..145 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxiii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura II.1 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n235\n\nUr\u00e2nio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202618 \n\nFigura II.2 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n232\n\nT\u00f3rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202619 \n\nFigura II.3 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n238\n\nUr\u00e2nio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............20 \n\nFigura II.4 \u2013 Modelo de dissolu\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua acumulada em caixas de \n\nfalhas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....31 \n\nFigura II.5 \u2013 Principais vias de entrada do rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026.34 \n\nFigura II.6 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es, por distrito \n\nem Portugal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u202636 \n\nFigura III.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...55 \n\nFigura III.2 \u2013 Unidades morfo\u2013estruturais da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.56 \n\nFigura III.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o tridimensional da morfologia do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026....57 \n\nFigura III.4 \u2013 Zonas paleogeogr\u00e1ficas e unidades tect\u00f3nicas do Maci\u00e7o \n\nIb\u00e9rico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...60 \n\nFigura III.5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das principais manchas metassedimentares na regi\u00e3o do \n\nMinho, com indica\u00e7\u00e3o dos principais minerais indicativos do grau de \n\nmetamorfismo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026...\u202662 \n\nFigura III.6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das unidades aut\u00f3ctone, paraut\u00f3ctone e al\u00f3ctone na regi\u00e3o \n\ndo Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..64 \n\nFigura III.7 \u2013 Carta geologia da regi\u00e3o do Minho \u00e0 escala 1/400 000\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....66 \n\nFigura III.8 \u2013 Mapa de isoietas da regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..83 \n\nFigura III.9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia mensal ao longo do ano nas \n\ndiferentes esta\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.\u202685 \n\nFigura III.10 \u2013 Evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia anual na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..87 \n\n\n\n \n\nxiv \n\nFigura III.11 \u2013 Prov\u00edncia hidrogeoqu\u00edmica do oeste peninsular\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026..89 \n\nFigura IV.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos (?) de amostragem de \u00e1guas e seu \n\nenquadramento geol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.96 \n\nFigura IV.2 \u2013 Esquema do equipamento utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \n\nrad\u00e3o na \u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u202698 \n\nFigura V.1 \u2013 Gr\u00e1fico de colunas com as medidas estat\u00edsticas para a concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de g\u00e1s rad\u00e3o nas pontos de amostragem da regi\u00e3o do \n\nMinho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026119 \n\nFigura V.2 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de s\u00edlica e de condutividade em \n\n\u00e1guas minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...121 \n\nFigura V.3 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de condutividade em \n\n\u00e1guas minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...121 \n\nFigura V.4 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de condutividade em \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...122 \n\nFigura V.5 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de nitrato e de cloreto em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................\u2026123 \n\nFigura V.6 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de condutividade e de nitrato em \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026123 \n\nFigura V.7 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de condutividade e de s\u00f3dio em \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026...124 \n\nFigura V.8 \u2013 Digrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de s\u00f3dio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..125 \n\nFigura V.9 \u2013 Digrama de dispers\u00e3o dos valores de nitrato e de s\u00f3dio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..125 \n\nFigura V.10 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de potencial redox em \n\n\u00e1guas minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026126 \n\nFigura V.11 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de temperatura em \n\n\u00e1guas minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026127 \n\n\n\n \n\nxv \n\nFigura V.12 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de potencial redox em \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....128 \n\nFigura V.13 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de fluoreto em \u00e1guas \n\nn\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....129 \n\nFigura V.14 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de ur\u00e2nio em \u00e1guas \n\nn\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..129 \n\nFigura V.15 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de s\u00edlica e de ur\u00e2nio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026..130 \n\nFigura V.16 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de pot\u00e1ssio e de ur\u00e2nio em \u00e1guas \n\nn\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.131 \n\nFigura V.17 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de temperatura em \n\n\u00e1guas minerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.131 \n\nFigura V.18 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de condutividade em \n\n\u00e1guas minerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026.132 \n\nFigura V.19 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de s\u00edlica em \u00e1guas \n\nminerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026133 \n\nFigura V.20 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de cloreto em \u00e1guas \n\nminerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026....133 \n\nFigura V.21 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de ur\u00e2nio em \u00e1guas \n\nminerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026134 \n\nFigura V.22 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1guas minerais em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (?), em Bq/L\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...136 \n\nFigura V.23 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1guas n\u00e3o minerais em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (?), em Bq/L\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxvii \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro II.1 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de ur\u00e2nio e t\u00f3rio nas rochas da crusta \n\nterrestre\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..23 \n\nQuadro II. 2 \u2013 Teores m\u00e9dios de U e Th estimados para diversos tipos de rochas \n\ngranit\u00f3ides portuguesas\u2026.................................................................................24 \n\nQuadro II. 3 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em diferentes tipos de \n\naqu\u00edferos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202631 \n\nQuadro II.4 \u2013 Intervalo de varia\u00e7\u00e3o estimado para o risco relativo, ao longo da vida, de \n\ncontrair cancro do pulm\u00e3o devido a exposi\u00e7\u00f5es ao rad\u00e3o no interior das \n\nhabita\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u202644 \n\nQuadro II.5 \u2013 Classes de potencial de rad\u00e3o estabelecidas pelo GBS para a regi\u00e3o de \n\nSommerset\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....49 \n\nQuadro II.6 \u2013 Classes de risco de rad\u00e3o, definidas em fun\u00e7\u00e3o da geologia, \n\npermeabilidade e concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no solo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u202650 \n\nQuadro III.1 \u2013 Dom\u00ednios metam\u00f3rficos definidos para a regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.63 \n\nQuadro III.2 \u2013 Sinopse das principais caracter\u00edsticas dos Granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e \n\nGranitos de duas micas (Sinorog\u00e9nicos de F2 e Sinorog\u00e9nicos de F3) da regi\u00e3o \n\ndo Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026...69 \n\nQuadro III.3 \u2013 Sinopse das principais caracter\u00edsticas dos Granit\u00f3ides biot\u00edticos \n\n(Sinorog\u00e9nicos de F3 e P\u00f3s orog\u00e9nicos) da regi\u00e3o do \n\nMinho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............................................................................................72 \n\nQuadro III.4 \u2013 Sinopse das principais manchas filonianas localizadas na regi\u00e3o do \n\nMinho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u202673 \n\nQuadro III.5 \u2013 Sinopse dos principais dep\u00f3sitos sedimentares localizados na regi\u00e3o do \n\nMinho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................\u2026.75 \n\nQuadro III.6 \u2013 Teores (%) dos elementos maiores em granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e em \n\ngranitos de duas micas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.76 \n\n\n\n \n\nxviii \n\nQuadro III.7 \u2013 Teores (%) dos elementos maiores em granitos biot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...77 \n\nQuadro III.8 \u2013 Teores (ppm) dos elementos menores e tra\u00e7o em granit\u00f3ides pr\u00e9-\n\norog\u00e9nicos e em granitos de duas micas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................\u202679 \n\nQuadro III.9 \u2013 Teores (ppm) dos elementos menores e tra\u00e7o em granitos biot\u00edticos \n\ncom plagioclase c\u00e1lcica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..80 \n\nQuadro V.1 \u2013 Valores de condutividade el\u00e9ctrica das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ncolhidas na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026104 \n\nQuadro V.2 \u2013 Valores de pH das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o \n\ndo Minho obtidos em campo e no laborat\u00f3rio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026105 \n\nQuadro V.3 \u2013 Valores m\u00e9dios de Eh medidos \u201cin loco\u201d nos pontos de amostragem \n\nseleccionados na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026107 \n\nQuadro V.4 \u2013 Valores m\u00e9dios de temperatura medidos \u201cin loco\u201d nos pontos de \n\namostragem seleccionados na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026...108 \n\nQuadro V.5 \u2013 Valores de alcalinidade, obtidos por an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, das \n\namostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.110 \n\nQuadro V.6 \u2013 Valores de s\u00edlica, obtidos por an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, das amostras de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o do Minho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.111 \n\nQuadro V.7 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o cati\u00f3nica das ocorr\u00eancias da regi\u00e3o do Minho \n\nseleccionadas para este estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..113 \n\nQuadro V.8 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o ani\u00f3nica principal das ocorr\u00eancias da regi\u00e3o do Minho \n\nseleccionadas para este estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..114 \n\nQuadro V.9A \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \n\n\u00e1gua colhidas nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.116 \n\nQuadro V.9B \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \n\n\u00e1gua colhidas nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.117 \n\n\n\n \n\nxix \n\nQuadro V.10 \u2013 Valores estat\u00edsticos b\u00e1sicos calculados para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\ng\u00e1s rad\u00e3o (Bq/L) nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em \n\nestudo..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.119 \n\nQuadro V.11 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \n\n\u00e1gua colhidas em Caldas da Sa\u00fade, no ponto CS1, durante um ensaio de \n\ncaudal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026135 \n\nQuadro V.12 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de g\u00e1s rad\u00e3o determinadas nas amostras de \n\n\u00e1gua colhidas e teores de ur\u00e2nio das litologias que suportam as capta\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1gua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxx \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3 \n\nA problem\u00e1tica ambiental tem constitu\u00eddo, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o crescente quer para as institui\u00e7\u00f5es quer para a sociedade em \n\ngeral. As quest\u00f5es relacionadas com os problemas ambientais atravessam \n\ndiversas \u00e1reas do saber, tendo a geologia um papel relevante na investiga\u00e7\u00e3o \n\nmais recente. Do ponto de vista geol\u00f3gico, destacam-se os solos e as rochas \n\ncomo principal fonte de radia\u00e7\u00e3o natural no planeta e dos seus efeitos sobre a \n\nsa\u00fade humana, principalmente quando o principal respons\u00e1vel pelas doses a \n\nque a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta \u00e9 o rad\u00e3o (\n222\n\nRn). Longe vai o tempo em que \n\neste g\u00e1s radioactivo, incolor e inodoro, era considerado inofensivo ou at\u00e9 \n\nmesmo benigno. A inala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em ambientes confinados contribui para \n\ncerca de 20 000 mortes por ano devido a cancro do pulm\u00e3o nos Estados \n\nUnidos e entre 2 000 e 3 000 no Reino Unido. Estes dados sobre a morte por \n\ncancro do pulm\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o superados pelo n\u00famero de mortes causadas pelo \n\ntabaco (APPLETON, 2005).  \n\nEm 1984, um trabalhador numa central nuclear no estado da \n\nPennsylvania (EUA) fazia accionar repetidamente os alarmes usados para \n\ndetectar exposi\u00e7\u00f5es an\u00f3malas dos trabalhadores \u00e0 radia\u00e7\u00e3o produzida no \n\ninterior da central. Investiga\u00e7\u00f5es posteriores vieram comprovar que a \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha origem no seu posto de trabalho, mas sim no \n\ninterior da sua resid\u00eancia, assente sobre um milonito rico em ur\u00e2nio (GERUSKY, \n\n2003). Desde ent\u00e3o, estudos de car\u00e1cter f\u00edsico, qu\u00edmico, geol\u00f3gico e m\u00e9dico \n\nn\u00e3o pararam. Pa\u00edses como a Su\u00e9cia, a Gr\u00e3-bretanha e os Estados Unidos t\u00eam \n\ndesenvolvido trabalhos sem conta nesta \u00e1rea, atestando o interesse crescente \n\npela tem\u00e1tica do rad\u00e3o. \n\nOs dados dispon\u00edveis sobre esta tem\u00e1tica, em Portugal, s\u00e3o escassos \n\nquando comparados com estudos realizados em outros pa\u00edses e a grande \n\nmaioria debru\u00e7a-se sobre a regi\u00e3o centro do pa\u00eds, embora esta situa\u00e7\u00e3o tenha \n\nvindo a melhorar nos \u00faltimos anos.  \n\nSabendo que o rad\u00e3o surge principalmente a partir da s\u00e9rie de \n\ndecaimento do ur\u00e2nio e que Portugal \u00e9 um pa\u00eds rico em jazigos uran\u00edferos, \u00e9 de \n\nesperar que existam no nosso pa\u00eds regi\u00f5es com condi\u00e7\u00f5es para ocorrerem \n\nelevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o nos substratos geol\u00f3gicos, nas \u00e1guas que \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n4 \n\nneles circulam e nos ambientes confinados das edifica\u00e7\u00f5es. \u00c9 nestes espa\u00e7os \n\nque reside o problema: o rad\u00e3o e os seus descendentes podem acumular-se \n\nem elevadas concentra\u00e7\u00f5es, potenciando a sua inala\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \n\nincrementando o risco de desenvolver cancro do pulm\u00e3o. Mais recentemente, o \n\nrisco provocado pela inala\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o tem constitu\u00eddo uma preocupa\u00e7\u00e3o nos \n\npa\u00edses da Europa, onde j\u00e1 foram emitidas v\u00e1rias recomenda\u00e7\u00f5es e directivas \n\nno sentido de monitorizar e diminuir esse risco.  \n\nA \u00e1rea que serviu de base a este estudo sobre a radioactividade natural \n\nem \u00e1guas subterr\u00e2neas corresponde, de um modo geral, \u00e0 regi\u00e3o do Minho.  \n\nAs rochas granit\u00f3ides e metassedimentares constituem o substrato \n\ngeol\u00f3gico predominante na regi\u00e3o, tornando-a, em termos hidrogeol\u00f3gicos, \n\numa \u00e1rea com caracter\u00edsticas muito particulares, uma vez que devido a \n\naus\u00eancia de porosidade e permeabilidade prim\u00e1rias, a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas est\u00e1 dependente do grau de fractura\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das rochas.  \n\nNo terreno, abundam os pontos de descarga natural dos reservat\u00f3rios \n\nsubterr\u00e2neos, de circula\u00e7\u00e3o mais ou menos profunda.  \n\nExiste na regi\u00e3o uma forte depend\u00eancia dos recursos hidrogeol\u00f3gicos. \n\nTanto no sector p\u00fablico como no privado, a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito vasta e vai \n\ndesde o consumo dom\u00e9stico e regadio at\u00e9 ao uso para tratamentos termais e \n\nengarrafamento. \n\nLIMA (2001) desenvolveu um estudo na \u00e1rea da hidrogeologia em \n\nterrenos gran\u00edticos que serviu de suporte ao enquadramento hidrogeol\u00f3gico da \n\nregi\u00e3o apresentado neste trabalho. \n\nA pertin\u00eancia do presente estudo justifica-se pela aus\u00eancia de \n\ninforma\u00e7\u00e3o relativa aos n\u00edveis de radioactividade na regi\u00e3o do Minho, em \n\nparticular nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. \u00c9 de esperar, por confronta\u00e7\u00e3o com outras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es realizadas no nosso territ\u00f3rio, que possam ser obtidos n\u00edveis \n\nsignificativos. \n\n \n\n \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5 \n\n \n\nI.1. ANTECEDENTES \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, n\u00e3o existe na regi\u00e3o de trabalho qualquer estudo \n\ndeste g\u00e9nero. A maioria das avalia\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de radioactividade natural \n\nefectuada em rochas, solos e \u00e1guas do territ\u00f3rio portugu\u00eas concentram-se na \n\nregi\u00e3o central de Portugal. \n\nNEVES et al. (1995) efectuaram um estudo sobre a heterogeneidade do \n\nfundo radioactivo natural como um factor de risco ambiental em S. Pedro do \n\nSul. Nesta localidade, o substrato geol\u00f3gico \u00e9 um granito herc\u00ednico, \n\nmoscov\u00edtico-biot\u00edtico, de gr\u00e3o m\u00e9dio e tend\u00eancia porfir\u00f3ide, que revelou \n\nelevados teores em elementos radiog\u00e9nicos, nomeadamente, o t\u00f3rio (120 \n\nppm). Os teores referidos traduzem-se numa radia\u00e7\u00e3o ? que pode atingir os \n\n398 mrem/ano, contribuindo de forma significativa para a dose total absorvida \n\nanualmente. Acresce ainda a este valor a actividade do rad\u00e3o resultante dos \n\nelevados teores de ur\u00e2nio (9,5 ppm). Tendo em conta que, tradicionalmente, as \n\nconstru\u00e7\u00f5es utilizam o granito da regi\u00e3o, aqueles autores estimaram que a \n\nexposi\u00e7\u00e3o anual da popula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 atingir os 730 mrem/ano, valor que \n\nultrapassa, claramente, o limite fixado pelo Decreto Regulamentar n.\u00ba 9/90 (500 \n\nmrem/ano). A radia\u00e7\u00e3o ? constitui por isso um factor de risco ambiental que \n\nexige a cria\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o da rocha regional para \n\nefeitos de constru\u00e7\u00e3o.  \n\nA regi\u00e3o de Seia foi alvo de um estudo, cujo objectivo principal consistia \n\nem obter informa\u00e7\u00e3o sobre os elementos radiog\u00e9nicos ur\u00e2nio e t\u00f3rio nas rochas \n\nque cobrem uma \u00e1rea de 9 km\n2 \n\nregionais. Nesta regi\u00e3o ocorrem \n\nmaioritariamente granit\u00f3ides herc\u00ednicos implantados em rochas \n\nmetassedimentares do complexo xisto-grauv\u00e1quico ante-ordov\u00edcico. \n\nCondicionado por um sistema de fracturas, existe tamb\u00e9m um dep\u00f3sito \n\nsedimentar. Os teores de ur\u00e2nio mais elevados (m\u00e9dia igual a 9 ppm) foram \n\nencontrados nas rochas granit\u00f3ides, embora n\u00e3o tenham sido muito diferentes \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n6 \n\ndos analisados em litologias afins. O t\u00f3rio revelou uma variabilidade muito \n\nmaior do que o ur\u00e2nio (COSTA et al., 1997).  \n\nOs n\u00edveis de ur\u00e2nio e t\u00f3rio tamb\u00e9m foram avaliados na regi\u00e3o de Oliveira \n\nde Hospital. Nesta localidade observaram-se concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio nas \n\nrochas mais elevadas que em regi\u00f5es vizinhas e de contexto geol\u00f3gico \n\nan\u00e1logo. Em caixas de falha o fundo radiom\u00e9trico eleva-se substancialmente. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de ur\u00e2nio aparecem associadas a certos \n\nalinhamentos estruturais. No que concerne ao t\u00f3rio, as concentra\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ndiferem significativamente, nem nas rochas nem nas caixas de falha, das que \n\nt\u00eam sido encontradas em contextos geol\u00f3gicos semelhantes (PEREIRA et al., \n\n1999d).  \n\nSALGADO et al. (1998) j\u00e1 tinham determinado os n\u00edveis de ur\u00e2nio e t\u00f3rio \n\nem rochas da regi\u00e3o de Tondela. A projec\u00e7\u00e3o dos valores obtidos resultou \n\nnuma correla\u00e7\u00e3o positiva entre o ur\u00e2nio e o t\u00f3rio, o que sugere que, pelo \n\nmenos em parte, estes dois elementos partilham os mesmos suportes \n\nmineral\u00f3gicos.  \n\nCOSTA et al. (1998) constataram que o potencial de rad\u00e3o nos solos da \n\nregi\u00e3o urbana de Seia \u00e9 moderado, contudo mais elevado nas \u00e1reas gran\u00edticas \n\ndo que nos dep\u00f3sitos arc\u00f3sico-argilosos, e mais nestes do que nas \u00e1reas \n\nxistentas. Este potencial pode ainda ser mais elevado na proximidade de \n\nalgumas falhas. \n\nAinda na d\u00e9cada de 90, foi apresentado um trabalho, menos regional e \n\nmais globalizante sobre o territ\u00f3rio nacional. NEVES et al. (1996) fizeram uma \n\ns\u00edntese sobre a radioactividade das rochas como um factor de risco ambiental \n\nno territ\u00f3rio continental portugu\u00eas. A partir da integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de \n\nnatureza geol\u00f3gica, geoqu\u00edmica e radiom\u00e9trica existente sobre as rochas que \n\nconstituem o territ\u00f3rio portugu\u00eas conclu\u00edram que o risco de dose m\u00e1xima de \n\nradia\u00e7\u00e3o ser ultrapassada \u00e9 maior em regi\u00f5es de natureza gran\u00edtica (como a \n\nregi\u00e3o do Minho) e argilosa ou argilo-gresosa, principalmente quando rica em \n\nmat\u00e9ria carbonosa. Uma vez que as rochas gran\u00edticas em Portugal apresentam \n\nteores m\u00e9dios de ur\u00e2nio que s\u00e3o o dobro ou o triplo dos teores m\u00e9dios da \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n7 \n\ncrusta, constituem quanto ao rad\u00e3o um substrato geol\u00f3gico de elevado \n\npotencial. Este \u00e9 mais acentuado nos granit\u00f3ides de duas micas e nos \n\nmoscov\u00edticos, onde se observam os teores m\u00e9dios mais elevados. Na maior \n\nparte dos casos, o rad\u00e3o \u00e9 o principal respons\u00e1vel de serem excedidas as \n\ndoses m\u00e1ximas de radia\u00e7\u00e3o recomendadas. Localmente, a radia\u00e7\u00e3o ? assume \n\nparticular import\u00e2ncia como acontece em S. Pedro do Sul. Com base nos \n\nresultados obtidos, os autores acima referenciados consideraram a ocorr\u00eancia \n\nde tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de risco associada \u00e0 radia\u00e7\u00e3o natural no nosso pa\u00eds:  \n\na) Fortes anomalias locais \n\nb) Anomalias regionais \n\nc) Regi\u00f5es extensas que apresentam concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio \n\nsignificativamente superiores \u00e0 m\u00e9dia crustal de 2,8 ppm. \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o distingue-se, essencialmente, pela dimens\u00e3o da \u00e1rea \n\nabrangida, pelas rochas constituintes e pelas concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio e de \n\nt\u00f3rio, respons\u00e1veis pelo tipo de radioactividade dominante. \n\nEntre as medidas sugeridas destacam-se que nas pol\u00edticas de \n\nordenamento do territ\u00f3rio seja considerada a radia\u00e7\u00e3o natural como um factor \n\nde risco elevado, assim como a selec\u00e7\u00e3o de locais de extrac\u00e7\u00e3o de materiais \n\ngeol\u00f3gicos de forma a evitar a dissemina\u00e7\u00e3o de materiais radioactivos.  \n\nA emanometria \u00e9 uma t\u00e9cnica que tem sido utilizada para determinar, de \n\nforma muito precisa, a tend\u00eancia de determinadas \u00e1reas para o rad\u00e3o na regi\u00e3o \n\nCentral de Portugal e na elabora\u00e7\u00e3o de mapas de risco (PEREIRA et al., 1999c). \n\nO risco de rad\u00e3o avaliado em habita\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de Coimbra foi \n\nconsiderado relativamente baixo (7-304 Bq/m\n3\n), atendendo \u00e0s expectativas \n\nbaseadas na informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dispon\u00edvel (NEVES et al., 1999b).  \n\nEm contrapartida, na regi\u00e3o de Tondela, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \n\nhabita\u00e7\u00f5es revela situa\u00e7\u00f5es de risco elevado, nomeadamente quando as \n\nconstru\u00e7\u00f5es assentam em fracturas enriquecidas em ur\u00e2nio que intersectam o \n\ngranito de T\u00e1bua e as rochas do complexo xisto-grauv\u00e1quico, quando estas \n\nocorrem como encraves ou na vizinhan\u00e7a do contacto com rochas gran\u00edticas. \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n8 \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es obtidas oscilaram ente 40 e 2 050 Bq/m\n3\n (PEREIRA et al., \n\n2001a).  \n\nCOSTA et al. (2001) encontraram valores de rad\u00e3o superiores a 400 \n\nBq/m\n3\n em habita\u00e7\u00f5es de Seia. Os valores observados est\u00e3o de acordo com a \n\nlitologia da regi\u00e3o e tamb\u00e9m com a presen\u00e7a de falhas uran\u00edferas. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o e os factores que as condicionam tamb\u00e9m \n\nforam avaliadas em habita\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o da Sert\u00e3, Figueir\u00f3 dos Vinhos. Neste \n\ncaso, os resultados obtidos permitiram concluir que o risco \u00e9 reduzido, apesar \n\nda exist\u00eancia de rochas granit\u00f3ides na regi\u00e3o, que constitui o principal factor \n\ncondicionante. No substrato gran\u00edtico, as concentra\u00e7\u00f5es obtidas distribu\u00edram-se \n\npelo intervalo de 25 a 320 Bq/m\n3\n, com uma m\u00e9dia de 92 Bq/m\n\n3\n. Factores como \n\na permeabilidade e o suporte mineral\u00f3gico de ur\u00e2nio tiveram uma menor \n\ncontribui\u00e7\u00e3o (NEVES et al., 2003a). \n\nUm estudo semelhante em habita\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o uran\u00edfera de Canas de \n\nSenhorim concluiu que o potencial de rad\u00e3o na regi\u00e3o \u00e9 moderado a elevado, \n\ndevendo-se principalmente \u00e0 presen\u00e7a de fracturas enriquecidas em ur\u00e2nio, \n\nque intersectam um fundo gran\u00edtico com potencial moderado a elevado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (NEVES et al., 2003b). \n\nResultados obtidos sugerem que na \u00e1rea urbana de Vila Real, o principal \n\nfactor geol\u00f3gico que condiciona as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o em habita\u00e7\u00f5es \u00e9 de \n\ncar\u00e1cter geol\u00f3gico, dado que existe uma boa correla\u00e7\u00e3o entre o ur\u00e2nio e as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o determinadas (COELHO et al., 2007). \n\nEstudos efectuados na regi\u00e3o de Castelo Branco mostram que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o nos solos dependem essencialmente de factores \n\ngeol\u00f3gicos, tais como a natureza das rochas e a fractura\u00e7\u00e3o (FIGUEIREDO et al., \n\n1998). \n\nEm solos na regi\u00e3o de Coimbra foram encontradas zonas com potencial \n\nde rad\u00e3o baixo a moderado, e outras com potencial moderado a elevado, facto \n\nque revela a variabilidade l\u00edtica da regi\u00e3o (PEREIRA et al., 1998). \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n9 \n\nPEREIRA et al. (1999b) ao estudarem a distribui\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o em solos da \n\nregi\u00e3o de Tondela, conclu\u00edram que a concentra\u00e7\u00e3o avaliada depende da \n\nnatureza das rochas, mas est\u00e1 sobretudo condicionada pela fractura\u00e7\u00e3o. \n\nPEREIRA et al. (1999e) demonstraram que a m\u00e9dia geom\u00e9trica do rad\u00e3o \n\nnos solos das rochas dominantes na regi\u00e3o central pode ser muito inferior ao \n\navaliado nas caixas de falha. Veja-se, por exemplo, o caso do granito de T\u00e1bua \n\ncujo potencial de fundo \u00e9 42 kBq/m\n3\n, enquanto que nas caixas de falha o valor \n\nobtido foi 310 kBq/m\n3\n.  \n\n\u00c9 ainda mais escassa a informa\u00e7\u00e3o sobre as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\nem \u00e1guas no territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, embora nos \u00faltimos anos, v\u00e1rios \n\ninvestigadores tenham contribu\u00eddo para que esta situa\u00e7\u00e3o se alterasse. \n\nPEREIRA et al. (2001b) apresentaram um estudo sobre o g\u00e1s rad\u00e3o em \n\n\u00e1guas minerais naturais que consistiu na avalia\u00e7\u00e3o do risco de radia\u00e7\u00e3o no \n\nbalne\u00e1rio das Caldas da Felgueira. Este estudo permitiu concluir que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua mineral depende do local de capta\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que capta\u00e7\u00f5es diferentes em contexto geol\u00f3gico an\u00e1logo podem ter \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o com diferen\u00e7as que rondam os 600 Bq/L, resultantes \n\ndos teores de ur\u00e2nio nos materiais geol\u00f3gicos que podem ser muito vari\u00e1veis \n\nmesmo \u00e0 escala local, ocorrendo os mais elevados em falhas cujo enchimento \n\n\u00e9 prop\u00edcio \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio, o qual pode incrementar variabilidade tanto \n\nna horizontal como na vertical. O processamento e a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\npodem fazer com que a concentra\u00e7\u00e3o diminua substancialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o avaliada \u00e0 sa\u00edda da capta\u00e7\u00e3o. O g\u00e1s rad\u00e3o contido na \u00e1gua \n\npassa para o ar, colocando em risco a vida dos curistas mas principalmente \n\ndos trabalhadores que ficam sujeitos a sua inala\u00e7\u00e3o todo o ano. A remo\u00e7\u00e3o do \n\nrad\u00e3o acumulado na atmosfera dos compartimentos pode ser conseguida \n\natrav\u00e9s de um sistema de ventila\u00e7\u00e3o eficiente. \n\nNa regi\u00e3o de Oliveira de Hospital, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o investigada \n\nem \u00e1guas de nascentes e minas, po\u00e7os e furos mostra um amplo intervalo de \n\nvaria\u00e7\u00e3o que vai desde os 4 at\u00e9 aos 4 851 Bq/L, pertencendo os mais baixos \n\naos po\u00e7os e \u00e0s nascentes que s\u00e3o utilizadas para aproveitamento p\u00fablico \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n10 \n\ndevido ao tratamento pr\u00e9vio que sofrem. Al\u00e9m disso, o contacto mais ou menos \n\nprolongado entre a \u00e1gua e o ar, favorece a liberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o para o exterior. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de rad\u00e3o foram detectadas nos furos \n\n(PEREIRA et al., 2003b). A distribui\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s na \u00e1gua acompanha a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, para a mesma \u00e1rea, do rad\u00e3o nos solos (PEREIRA et al., 2003c), \n\nsugerindo que os factores geol\u00f3gicos que condicionam a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrad\u00e3o em ambas as situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o os mesmos, nomeadamente falhas \n\nmineralizadas em ur\u00e2nio.  \n\nV\u00e1rios par\u00e2metros radiol\u00f3gicos (radia\u00e7\u00e3o ?, radia\u00e7\u00e3o ? e os \n\nradionucl\u00eddeos \n238\n\nU, \n234\n\nU e \n226\n\nRa) foram alvo de pesquisa nas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas da serra do Bu\u00e7aco e os resultados obtidos est\u00e3o de acordo com \n\na litologia da regi\u00e3o. As \u00e1guas com concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas circulam em \n\nrochas do ante-ordov\u00edcico e do carbon\u00edfero (GON\u00c7ALVES e PEREIRA, 2007). \n\nConcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o na ordem dos 10 000 Bq/L foram estimadas em \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas que circulam na \u00e1rea da mina de ur\u00e2nio da Urgeiri\u00e7a \n\n(NEVES et al. , 2007). \n\n \n\n \n\nI.2. OBJECTIVOS \n\n \n\nO desenvolvimento deste trabalho visa, essencialmente, concretizar os \n\nseguintes objectivos: \n\na) Estimar os n\u00edveis de rad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\nb) Identificar os factores geol\u00f3gicos condicionantes da variabilidade dos \n\nn\u00edveis de radioactividade determinados;  \n\nc) Correlacionar as litologias dominantes na regi\u00e3o e os n\u00edveis de rad\u00e3o \n\ndeterminados nas \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\nd) Estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre as concentra\u00e7\u00f5es de g\u00e1s rad\u00e3o e os \n\nrestantes par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos. \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n11 \n\ne) Aprofundar o conhecimento relativo aos recursos h\u00eddricos \n\nsubterr\u00e2neos nos terrenos gran\u00edticos da regi\u00e3o do Minho; \n\n \n\nConstituem, por isso, objecto de estudo, n\u00e3o s\u00f3 as \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nde circula\u00e7\u00e3o menos profunda e fracamente mineralizadas, mas tamb\u00e9m as \n\nemerg\u00eancias hidrominerais, relacionadas com circuitos mais profundos. \n\n \n\n \n\nI.3. ESTRUTURA DA TESE \n\n \n\nA presente tese encontra-se organizada em seis cap\u00edtulos. Assim, para \n\nal\u00e9m deste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, onde se apresenta uma breve exposi\u00e7\u00e3o sobre \n\na radioactividade natural nos substratos geol\u00f3gicos, os objectivos e a \n\nimport\u00e2ncia deste estudo, contempla mais cinco cap\u00edtulos.  \n\nNo Cap\u00edtulo II \u2013 Radioactividade Natural \u2013 faz-se uma descri\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica associada \u00e0 radioactividade ambiental, enfatizando os aspectos \n\nmais importantes relacionados com o g\u00e1s rad\u00e3o, a sua origem, os principais \n\nfactores que condicionam a sua distribui\u00e7\u00e3o no terreno, as implica\u00e7\u00f5es que tem \n\npara a sa\u00fade humana e algumas medidas minimizadoras dos seus efeitos. \n\nO Cap\u00edtulo III \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \u2013 \n\nproporciona um enquadramento geral e caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, \n\ngeomorfol\u00f3gica, geotect\u00f3nica e hidroclimatol\u00f3gica, com particular destaque \n\npara a caracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica predominante na regi\u00e3o e para os principais \n\nfactores que influenciam a din\u00e2mica dos recursos h\u00eddricos. \n\nAs etapas efectuadas com vista a avaliar os n\u00edveis de radioactividade e \n\noutros par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, assim como a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas utilizadas constam do cap\u00edtulo IV \u2013 Metodologia. \n\nNo cap\u00edtulo V \u2013 Resultados e Discuss\u00e3o \u2013 apresentam-se e analisam-\n\nse os resultados de acordo com determinados pontos fundamentais para dar \n\n\n\nI                                                                                                                 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n12 \n\nresposta aos objectivos deste estudo, correlacionando os par\u00e2metros \n\nanalisados. \n\nO cap\u00edtulo VI \u2013 Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es - revela as principais \n\nconclus\u00f5es do trabalho, discute algumas das suas implica\u00e7\u00f5es na problem\u00e1tica \n\nem estudo e apresenta algumas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nII \n\nRadioactividade Natural \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n15 \n\nEste cap\u00edtulo pretende apresentar uma abordagem geral sobre a \n\nproblem\u00e1tica da radioactividade ambiental, em especial do g\u00e1s rad\u00e3o, e os \n\nfactores geol\u00f3gicos que condicionam a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. Por raz\u00f5es \u00e0 \n\nfrente descritas, o g\u00e1s rad\u00e3o constitui um factor de risco ambiental com graves \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade humana, pelo que, sempre que se justifique, exige o \n\ndesenvolvimento de determinadas medidas minimizadoras dos seus efeitos.  \n\n \n\n \n\nII.1. RADIOACTIVIDADE E TIPOS DE RADIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA propriedade de alguns elementos qu\u00edmicos emitirem radia\u00e7\u00e3o de \n\nforma natural e espont\u00e2nea \u00e9 conhecida desde o final do s\u00e9culo XIX. Entende-\n\nse por radia\u00e7\u00e3o toda a energia em tr\u00e2nsito sob a forma de part\u00edculas de alta \n\nvelocidade ou sob a forma de ondas electromagn\u00e9ticas (NSC, 2002). Sabe-se \n\nhoje, que a radioactividade \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da radia\u00e7\u00e3o \n\ndetectada \u00e0 superf\u00edcie da Terra. A maioria desta radioactividade est\u00e1, directa \n\nou indirectamente, ligada a elementos qu\u00edmicos como o ur\u00e2nio (U), o t\u00f3rio (Th) \n\ne o pot\u00e1ssio (K), que podem ocorrer nos materiais geol\u00f3gicos sob a forma de \n\ndiferentes is\u00f3topos. \n\nMuitos dos is\u00f3topos existentes na natureza mostram-se inst\u00e1veis, \n\nsofrendo um processo de decaimento radioactivo, em que os n\u00facleos se \n\ndesintegram espontaneamente para gerar n\u00facleos de outros elementos \n\nqu\u00edmicos. Este processo \u00e9 acompanhado por emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o ionizante, \n\nou seja, radia\u00e7\u00e3o de elevada energia, que ao interagir com \u00e1tomos do meio \n\nenvolvente, tem a capacidade de remover electr\u00f5es das suas \u00f3rbitas, \n\ntransformando-os em i\u00f5es. A esses is\u00f3topos inst\u00e1veis d\u00e1-se a designa\u00e7\u00e3o de \n\nradiois\u00f3topos.  \n\nA radioactividade surge quando um \u00e1tomo inst\u00e1vel de um elemento \n\ndecai ou se desintegra, formando um outro elemento atrav\u00e9s da perda de \n\npart\u00edculas at\u00f3micas (prot\u00f5es, electr\u00f5es ou neutr\u00f5es), acompanhado pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, que pode ser de tr\u00eas tipos: ?, ? e ?. \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n16 \n\nOs tr\u00eas tipos de radia\u00e7\u00e3o apresentam velocidades de emiss\u00e3o bastante \n\nelevadas e n\u00e3o interagem com a mat\u00e9ria da mesma forma (LAO,1990). \n\nQuando ocorre um decaimento do tipo ?, o n\u00facleo at\u00f3mico liberta \n\npart\u00edculas ?, de alta velocidade, compostas por dois prot\u00f5es e dois neutr\u00f5es. \n\nS\u00e3o part\u00edculas electrizadas positivamente e emitidas com velocidades que \n\npodem variar entre 1 e 10% da velocidade da luz. Constituem uma radia\u00e7\u00e3o \n\npouco penetrativa, capaz de percorrer apenas alguns cent\u00edmetros atrav\u00e9s do \n\nar. \n\nO decaimento ? consiste na produ\u00e7\u00e3o de part\u00edculas ?, electr\u00f5es de alta \n\nvelocidade, que podem atingir 99% da velocidade da luz. Trata-se de uma \n\nradia\u00e7\u00e3o medianamente penetrativa, podendo ser travada por uma l\u00e2mina de \n\nalum\u00ednio com 5 mm de espessura ou por uma l\u00e2mina de chumbo com \n\nespessura de 1 mm. \n\nA radia\u00e7\u00e3o ? consiste na emiss\u00e3o de fot\u00f5es, sendo por isso uma \n\nradia\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica, emitida \u00e0 velocidade da luz, de natureza \n\nondulat\u00f3ria, com comprimento de onda muito curto e, consequentemente, \n\naltamente penetrativa, o que lhe permite atravessar l\u00e2minas de chumbo at\u00e9 15 \n\ncm de espessura. \n\n \n\n \n\nII.2. DECAIMENTO RADIOACTIVO \n\n \n\nCada subst\u00e2ncia radioactiva tem uma taxa de desintegra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \n\na qual pode ser definida pelo termo semi-vida que consiste no tempo \n\nnecess\u00e1rio para que uma determinada quantidade de is\u00f3topo seja reduzida \n\npara metade. O decaimento radioactivo traduz-se matematicamente pela \n\nseguinte express\u00e3o matem\u00e1tica: \n\nN = N0 exp(-0,693t/T\u00bd), \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n17 \n\nem que N0 \u00e9 a quantidade inicial de radionucl\u00eddeo, N \u00e9 a quantidade ao fim de \n\num determinado per\u00edodo, e T\u00bd \u00e9 a semi-vida do is\u00f3topo. O factor 0,693 \u00e9 o \n\nlogaritmo neperiano de 2. \n\nA actividade de um radiois\u00f3topo ou radioactividade (A) \u00e9 definida como \n\nsendo a taxa de decaimento de uma determinada quantidade desse mesmo \n\nradiois\u00f3topo, a qual, tendo em conta a express\u00e3o anterior, pode ser definida da \n\nseguinte forma: \n\nA = dN/dt = 0,693N/T\u00bd \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise desta express\u00e3o pode verificar-se que a actividade \u00e9 \n\ndirectamente proporcional \u00e0 quantidade do is\u00f3topo e inversamente proporcional \n\n\u00e0 sua meia vida. \n\nA actividade pode ser quantificada em termos de n\u00famero de \n\ndesintegra\u00e7\u00f5es por unidade de tempo, podendo ter diferentes express\u00f5es. No \n\nSistema Internacional, uma desintegra\u00e7\u00e3o por segundo designa-se por \n\nbecquerel (Bq). S\u00e3o frequentemente utilizados m\u00faltiplos desta unidade, sendo \n\nos mais comuns: o kilobecquerel (kBq), o megabecquerel, (MBq) e o \n\ngigabecquerel (GBq). J\u00e1 no Sistema Americano, a unidade utilizada \u00e9 o Curie \n\n(Ci), sendo o picocurie (pCi) o mais utilizado. Um Ci corresponde a 37x10\n9\n \n\ndecaimentos por segundo. Naturalmente, um pCi corresponder\u00e1 a 0,037 \n\ndecaimentos por segundo, sendo f\u00e1cil de estabelecer a correspond\u00eancia entre \n\nas unidades dos dois sistemas: \n\n1 pCi/L = 37 Bq/m\n3\n \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, a desintegra\u00e7\u00e3o de um is\u00f3topo inst\u00e1vel resulta na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um outro que, por sua vez, tamb\u00e9m pode ser radioactivo. Desta \n\nforma, o decaimento de um radionucl\u00eddeo ocorre em cadeia ou em s\u00e9rie, ao \n\nlongo da qual v\u00e3o surgindo v\u00e1rios is\u00f3topos inst\u00e1veis at\u00e9 se atingir o is\u00f3topo \n\nest\u00e1vel.  \n\nO rad\u00e3o \u00e9 o \u00fanico radiois\u00f3topo gasoso conhecido na natureza e faz \n\nparte das s\u00e9ries de decaimento do ur\u00e2nio (\n235\n\nU e \n238\n\nU) e do t\u00f3rio (\n232\n\nTh), sendo \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n18 \n\ndescendente directo do r\u00e1dio (\n223\n\nRa, \n226\n\nRa e \n224\n\nRa). O rad\u00e3o pode ser \n\nencontrado sob tr\u00eas formas isot\u00f3picas naturais, consoante a s\u00e9rie de \n\ndecaimento que lhe d\u00e1 origem. Assim, convencionou-se chamar actin\u00e3o ao \n\nradiois\u00f3topo \n219\n\nRn, descendente directo do \n223\n\nRa na s\u00e9rie de decaimento do \n\n235\nU; rad\u00e3o ao \n\n222\nRn, descendente do \n\n226\nRa, na s\u00e9rie de decaimento do \n\n238\nU; e \n\ntor\u00e3o ao que descende do \n224\n\nRa, por decaimento do \n232\n\nTh.  \n\nO rad\u00e3o tem origem nas rochas e nos solos, pertencendo ao grupo dos \n\ngases raros, pouco reactivo com outros elementos qu\u00edmicos, pelo que uma \n\nparte do rad\u00e3o gerado nas camadas mais superficiais da crusta migra para a \n\natmosfera. Dada a sua mobilidade enquanto g\u00e1s, facilmente poder\u00e1 penetrar \n\nno interior das resid\u00eancias. \n\nDo decaimento do \n235\n\nU resulta, como se observa na figura II.1, o actin\u00e3o \n\n(\n219\n\nRn), que tem um per\u00edodo de semi-vida de 3,96 segundos. A sua curta semi-\n\nvida aliada \u00e0 fraca ocorr\u00eancia do \n235\n\nU na natureza (cerca de 0,7% da totalidade \n\nde is\u00f3topos de ur\u00e2nio) torna o \n219\n\nRn pouco significativo na concentra\u00e7\u00e3o total \n\ndos is\u00f3topos de rad\u00e3o na natureza. \n\n \n\nFigura II.1 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n235\n\nUr\u00e2nio (adaptado de LAO, 1990). \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n19 \n\nA partir do decaimento do \n232\n\nTh resulta o \n220\n\nRn (tor\u00e3o) com uma semi-\n\nvida de 55,6 segundos. Tendo em conta a sua curta meia-vida, tamb\u00e9m ele n\u00e3o \n\natinge a superf\u00edcie em quantidades significativas, decaindo maioritariamente no \n\nsubstrato para \n216\n\nPo, a n\u00e3o ser que o substrato apresente concentra\u00e7\u00f5es \n\nanormais de t\u00f3rio. A s\u00e9rie de decaimento do \n232\n\nTh est\u00e1 representada na figura \n\nII.2. \n\n \n\n \n\nFigura II.2 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n232\n\nT\u00f3rio (adaptado de LAO, 1990). \n\n \n\n \n\nExiste ainda um terceiro is\u00f3topo de rad\u00e3o, certamente o mais \n\nimportante, o \n222\n\nRn, que tem origem na s\u00e9rie de decaimento do \n238\n\nU, \n\nrepresentada na figura II.3.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n20 \n\n \n\nFigura II.3 \u2013 S\u00e9rie de decaimento do \n238\n\nUr\u00e2nio (adaptado de LAO, 1990). \n\n \n\n \n\nEste radiois\u00f3topo tem uma semi-vida de 3,82 dias, o que lhe permite \n\numa maior mobilidade dentro dos materiais geol\u00f3gicos. A frac\u00e7\u00e3o que passa \n\npara a atmosfera decai para \n218\n\nPo, emitindo radia\u00e7\u00e3o ?, a mesma que se liberta \n\nno caso dos outros radiois\u00f3topos de rad\u00e3o. Por ser o radionucl\u00eddeo mais \n\nimportante, a partir daqui, sempre que for referido o termo rad\u00e3o, tratar-se-\u00e1 do \n\nis\u00f3topo \n222\n\nRn. \n\nA detec\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o apenas pode ser feita indirectamente, na medida \n\nem que se trata de um g\u00e1s inodoro, ins\u00edpido e incolor e, por isso, n\u00e3o \n\npercept\u00edvel pelos sentidos. No entanto, se detectarmos radia\u00e7\u00e3o ? emitida a \n\npartir de um determinado volume de ar, poderemos ter a certeza de que essa \n\nradia\u00e7\u00e3o \u00e9 libertada pelo rad\u00e3o ou pelos seus descendentes mais pr\u00f3ximos que \n\ntenham permanecido em suspens\u00e3o. \n\nA inala\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o e dos seus descendentes directos faz com que o \n\ndecaimento se processe no interior dos pulm\u00f5es, resultando no \n\nbombardeamento das c\u00e9lulas dos tecidos epiteliais das vias respirat\u00f3rias com \n\npart\u00edculas ?, potenciando o risco de cancro do pulm\u00e3o. \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n21 \n\n \n\nII.3. FONTES DE RADIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEm termos gerais, as fontes de radia\u00e7\u00e3o podem ser classificadas de dois \n\ntipos: as fontes naturais e as fontes artificiais. As primeiras t\u00eam uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o mais significativa para a radia\u00e7\u00e3o total (COCH, 1995; APPLETON e \n\nBALL, 1995). \n\nA radia\u00e7\u00e3o natural \u00e0 superf\u00edcie da Terra, com excep\u00e7\u00e3o de uma parte \n\ncorrespondente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica, resulta fundamentalmente do decaimento \n\ndos diferentes radiois\u00f3topos presentes nos materiais geol\u00f3gicos mais \n\nsuperficiais da crusta, cuja distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante heterog\u00e9nea e, \n\nconsequentemente, os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o natural tendem a variar. S\u00e3o \n\nexemplo disso os seguintes radiois\u00f3topos: \n235\n\nU, \n238\n\nU, \n232\n\nTh e \n40\n\nK. \n\nAproximadamente 10% da radia\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie vem do espa\u00e7o exterior \n\n\u00e0 atmosfera e pode ser subdividida em radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica prim\u00e1ria e radia\u00e7\u00e3o \n\nc\u00f3smica secund\u00e1ria. A prim\u00e1ria prov\u00e9m maioritariamente do espa\u00e7o para al\u00e9m \n\ndo sistema solar, embora alguma provenha do sol, principalmente durante as \n\nerup\u00e7\u00f5es solares (NSC, 2002). Esta radia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente constitu\u00edda \n\npor part\u00edculas de elevada energia, essencialmente prot\u00f5es com propriedades \n\nfortemente ionizantes. Este tipo de radia\u00e7\u00e3o raramente atinge a superf\u00edcie \n\nterrestre, dado que ela interage com a atmosfera para produzir is\u00f3topos \n\nradioactivos que, por sua vez, quando decaem, emitem radia\u00e7\u00e3o de mais baixa \n\nenergia, atingindo, esta sim, a superf\u00edcie terrestre, e sendo por isso designada \n\nradia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica secund\u00e1ria. Entre os radiois\u00f3topos gerados na alta atmosfera \n\ndestacam-se o \n3\nH, o \n\n7\nBe, o \n\n10\nBe, o \n\n14\nC, o \n\n18\nF, o \n\n22\nNa, o \n\n26\nNa, o \n\n26\nAl, o \n\n31\nSi, o \n\n32\nP, o \n\n33\nP, o \n\n35\nS, o \n\n36\nCl, o \n\n37\nAr, o \n\n38\nCl, o \n\n38\nMg, o \n\n38\nS, o \n\n39\nAr, o \n\n39\nCl e o \n\n80\nKr. A \n\nintensidade da radia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica que atinge a superf\u00edcie varia de acordo com \n\nalguns factores, nomeadamente a altitude e a latitude. As varia\u00e7\u00f5es com a \n\nlatitude s\u00e3o interpretadas como sendo o resultado dos efeitos conjuntos dos \n\ncampos magn\u00e9ticos solar e terrestre sobre os raios c\u00f3smicos prim\u00e1rios. \n\nVaria\u00e7\u00f5es de cerca de 10% s\u00e3o tamb\u00e9m observ\u00e1veis, acompanhando o ciclo \n\nsolar de onze anos (IAEA, 1979). \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n22 \n\nA radia\u00e7\u00e3o ? que resulta do decaimento do ur\u00e2nio, do t\u00f3rio e do pot\u00e1ssio \n\npresentes nos materiais geol\u00f3gicos, naturalmente tamb\u00e9m \u00e9 emitida pelos \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o, dado que muitos deles se produzem a partir desses \n\nmateriais (\u00c5KERBLOM, 1994).  \n\nA radia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ter origem em determinadas \u00e1reas da \n\nmedicina, em actividades laborais como a de mineiros ou em descargas \n\nnucleares (COCH, 1995; APPLETON e BALL, 1995). \n\nO organismo pode tamb\u00e9m ser considerado uma fonte de radia\u00e7\u00e3o \n\ninterna em virtude de ser constitu\u00eddo por \u00e1tomos, alguns dos quais s\u00e3o is\u00f3topos \n\nradioactivos, os quais s\u00e3o, segundo dados da National Radiological Protection \n\nBoard (NRPB), inseridos atrav\u00e9s da alimenta\u00e7\u00e3o (APPLETON, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nII.4. O RAD\u00c3O NOS MATERIAIS GEOL\u00d3GICOS E FACTORES \n\nCONDICIONANTES \n\n \n\nII.4.1. O RAD\u00c3O NAS ROCHAS E NOS SOLOS \n\n \n\nSabendo que o ur\u00e2nio e o t\u00f3rio s\u00e3o os progenitores do rad\u00e3o, a sua \n\npresen\u00e7a nas rochas e nos solos da crusta terrestre (Quadro II.1) constitui o \n\nprincipal factor na produ\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s; quanto mais enriquecidas forem as \n\nrochas naqueles elementos, maior ser\u00e1 a quantidade de rad\u00e3o por elas \n\nproduzida. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n23 \n\nQuadro II.1 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de ur\u00e2nio e t\u00f3rio nas rochas da crusta terrestre (adaptado \n\nde IAEA, 1979 e BOYLE, 1982). \n\nLITOLOGIA Ur\u00e2nio (ppm) T\u00f3rio (ppm) \n\nM\u00e9dia crustal \n\nRochas \u00edgneas m\u00e1ficas \n\nRochas \u00edgneas interm\u00e9dias \n\nRochas \u00edgneas \u00e1cidas \n\nSedimentos arenosos \n\nSedimentos argilosos \n\nCalc\u00e1rios \n\nXistos negros \n\nCarapa\u00e7as later\u00edticas \n\nQuartzitos, metagrauvaques e \n\nmetaconglomerados \n\nM\u00e1rmores e dolomias \n\nFilitos, metargilitos, ard\u00f3sia \n\nXistos de origem \u00edgnea \n\nXistos de origem sedimentar \n\nAnfibolitos \n\nGneisses \n\nCorneanas pel\u00edticas \n\n2 \n\n1 \n\n2,3 \n\n4,5 \n\n1 \n\n4 \n\n2 \n\n8 \n\n10 \n\n1,5 \n\n \n\n0,5 \n\n2,5 \n\n2 \n\n2 \n\n0,5 \n\n3 \n\n2 \n\n8 \n\n3 \n\n9 \n\n18 \n\n3 \n\n16 \n\n2 \n\n16 \n\n50 \n\n5 \n\n \n\n1 \n\n10 \n\n6 \n\n10 \n\n2 \n\n10 \n\n10 \n\n \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o nos solos dependem essencialmente da \n\nnatureza das rochas, da fractura\u00e7\u00e3o e desta poder ou n\u00e3o estar enriquecida por \n\nur\u00e2nio secund\u00e1rio (PEREIRA et al., 1999d).  \n\nNuma investiga\u00e7\u00e3o sobre a influ\u00eancia do processo de meteoriza\u00e7\u00e3o do \n\ngranito no equil\u00edbrio secular das cadeias de decaimento de ur\u00e2nio e t\u00f3rio foi \n\ndemonstrado que o processo de meteoriza\u00e7\u00e3o, no essencial, n\u00e3o alterou esse \n\nequil\u00edbrio, nem houve uma mobiliza\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do rad\u00e3o e do tor\u00e3o, podendo \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio e t\u00f3rio nestas rochas constitu\u00edrem bons indicadores \n\nda produ\u00e7\u00e3o daqueles gases (NEVES et al., 1999a). \n\nCom base em mais de 200 amostras, os teores m\u00e9dios de ur\u00e2nio, t\u00f3rio e \n\npot\u00e1ssio nos granitos do territ\u00f3rio portugu\u00eas podem ser tipificados (Quadro \n\nII.2). \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n24 \n\n \n\nQuadro II. 2 \u2013 Teores m\u00e9dios de U e Th estimados para diversos tipos de rochas granit\u00f3ides \n\nportuguesas (adaptado de Neves, 1996). \n\nTipos de rochas U (ppm) Th (ppm) K (%) \n\nGranit\u00f3ides biot\u00edticos \n\nGranit\u00f3ides de duas micas \n\nGranit\u00f3ides moscov\u00edticos \n\n6,7 \n\n8,9 \n\n8,2 \n\n16,6 \n\n11,8 \n\n4,3 \n\n4,18 \n\n3,93 \n\n3,58 \n\n \n\n \n\nDos dados apresentados constata-se que as rochas gran\u00edticas de \n\nPortugal apresentam teores m\u00e9dios duplos ou triplos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia \n\ncrustal (Quadro II.1), o que faz delas substratos geol\u00f3gicos de elevado \n\npotencial de risco relativamente ao rad\u00e3o. Este ser\u00e1 mais acentuado nos \n\ngranit\u00f3ides de duas micas e moscov\u00edticos, onde se observam os teores m\u00e9dios \n\nmais elevados. O rad\u00e3o ser\u00e1, em geral, o principal respons\u00e1vel por serem \n\nexcedidas as doses m\u00e1ximas de radia\u00e7\u00e3o recomendadas. Contudo, localmente \n\npoder\u00e1 tamb\u00e9m ser atribu\u00edda \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ? alguma dessa responsabilidade nas \n\nregi\u00f5es gran\u00edticas. \n\nEm algumas falhas que intersectam as diversas regi\u00f5es do Maci\u00e7o \n\nforam encontradas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o mais elevadas (superiores a 100 \n\nkBq/m\n3\n), principalmente quando intersectam granitos. No que respeita \u00e0s \n\nrochas metassedimentares, os valores an\u00f3malos s\u00f3 se encontram na \n\nproximidade do contacto com os corpos gran\u00edticos ou nos encraves que se \n\ndisp\u00f5em no interior destas, tendo-se observado, em alguns destes casos, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es excepcionalmente elevadas, superiores 1 000 kBq/m\n3\n. O valor \n\nm\u00e1ximo encontrado at\u00e9 ao momento em Portugal (68 000 kBq/m\n3\n) foi obtido \n\nsobre uma falha que intersecta metassedimentos (PEREIRA, A., informa\u00e7\u00e3o \n\noral).  \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio e de t\u00f3rio nas rochas magm\u00e1ticas, que s\u00e3o \n\nas rochas predominantes na regi\u00e3o em estudo, parecem aumentar na \n\npropor\u00e7\u00e3o directa com o conte\u00fado em s\u00edlica (IAEA, 1979). No entanto, o t\u00f3rio \n\ndecresce em granitos muito evolu\u00eddos. Quando est\u00e3o presentes na crusta, sob \n\na forma tetravalente, tanto o ur\u00e2nio como o t\u00f3rio tendem a formar s\u00e9ries \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n25 \n\nminerais isom\u00f3rficas, podendo ocorrer nas rochas granit\u00f3ides geralmente em \n\nminerais acess\u00f3rios. O ur\u00e2nio pode tamb\u00e9m existir num estado hexavalente, \n\nsob a forma de UO2\n++\n\n, altamente sol\u00favel e portanto bastante m\u00f3vel. Em \n\nambiente redutor, UO2\n++\n\n pode precipitar sob a forma de hidr\u00f3xidos de ferro ou \n\nmangan\u00eas. Se as condi\u00e7\u00f5es forem oxidantes pode precipitar a partir da \n\nevapora\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ricas em ur\u00e2nio, na presen\u00e7a de cobre, c\u00e1lcio, \n\npot\u00e1ssio, ou outros metais e formar fosfatos, arsenatos, vanadatos ou silicatos \n\n(BOYLE, 1982). \n\nEstudos realizados em Portugal Central parecem apontar que o ur\u00e2nio e \n\no t\u00f3rio partilham, pelo menos em parte, suportes mineral\u00f3gicos comuns \n\n(SALGADO et al., 1998). \n\nDe acordo com BOYLE (1982), o t\u00f3rio pode existir na crusta sob a forma \n\nde minerais prim\u00e1rios (torianite, torouraninite e torite) ou como constituinte \n\nmenor em v\u00e1rios minerais de terras raras (brannerite, absite, zirc\u00e3o, monazite e \n\nalanite). Nas rochas magm\u00e1ticas mais comuns, a maior parte do t\u00f3rio est\u00e1 \n\npresente em minerais acess\u00f3rios como a torite, monazite, alanite, zirc\u00e3o, \n\nesfena, anatase, r\u00fatilo e perovskite. O t\u00f3rio pode aparecer tamb\u00e9m em menor \n\nquantidade em minerais como a fluorite, apatite, ep\u00eddoto, hematite, quartzo, \n\nfeldspatos e micas, ou ainda adsorvido sob a forma de min\u00fasculas part\u00edculas \n\nde torite ao longo dos bordos dos outros minerais ou em microfracturas. \n\nQuanto \u00e0s rochas metam\u00f3rficas e sedimentares, para al\u00e9m destes suportes \n\nmineral\u00f3gicos, pode haver grandes quantidades de t\u00f3rio em complexos de \n\nminerais argilosos ou em limonite. Nas rochas magm\u00e1ticas, o t\u00f3rio tende a \n\nexibir concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas nas f\u00e1cies com maior \u00edndice de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, embora possam ocorrer invers\u00f5es nesta tend\u00eancia para as \n\nf\u00e1cies mais diferenciadas. Nas rochas metam\u00f3rficas, as concentra\u00e7\u00f5es de t\u00f3rio \n\ndecrescem com o aumento do grau de metamorfismo. \n\nO ur\u00e2nio, por sua vez, pode surgir na crusta em minerais prim\u00e1rios como \n\na uraninite (pechblenda), coffinite, brannerite e davidite, ou ainda em v\u00e1rios \n\nminerais secund\u00e1rios, dos quais os mais comuns s\u00e3o a gummite, \n\nschroeckingerite, zippeite, autunite, torbernite, carnotite e tyuyamunite. Nas \n\nrochas mais comuns, o ur\u00e2nio surge frequentemente como constituinte de \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n26 \n\nminerais acess\u00f3rios como a alanite, uraninite, zirc\u00e3o, monazite, xen\u00f3tima, \n\nesfena, anatase, r\u00fatilo, hematite e pirocloro. Em substitui\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio, pode \n\ntamb\u00e9m ocorrer em associa\u00e7\u00e3o com feldspatos, clorite, biotite, anf\u00edbolas, \n\npiroxenas, ep\u00eddoto, fluorite e apatite. Pode ainda aparecer associado a v\u00e1rias \n\nsubst\u00e2ncias coloidais e carbon\u00e1ceas nos sedimentos, ou em pequenos gr\u00e3os \n\nde uraninite nos espa\u00e7os intersticiais, em pequenas fracturas ou em fissuras \n\n(BOYLE, 1982). \n\nTal como acontece com o t\u00f3rio, parece existir uma rela\u00e7\u00e3o directa entre \n\na concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio e o grau de diferencia\u00e7\u00e3o das rochas \u00edgneas (BOYLE, \n\n1982). Esta rela\u00e7\u00e3o observa-se em Portugal, onde os granitos biot\u00edticos \n\npossuem em m\u00e9dia 6,7 ppm de ur\u00e2nio, verificando-se um aumento dos teores \n\npara 8,9 e 8,2 ppm, respectivamente para os granitos de duas micas e para os \n\ngranitos moscov\u00edticos (NEVES et al., 1996). Segundo BOYLE (1982), nos arenitos e \n\nnoutras rochas psam\u00edticas, os teores de ur\u00e2nio crescem com o aumento do \n\nquantitativo modal de minerais resistatos como a biotite, monazite, alanite e \n\nzirc\u00e3o. \n\nComo o ur\u00e2nio e o t\u00f3rio n\u00e3o apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme nas \n\nrochas, \u00e9 necess\u00e1rio saber de que forma o suporte mineral\u00f3gico influencia a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e exala\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o. Assim, dever-se-\u00e1 ter em conta a que dist\u00e2ncia \n\ndos bordos dos minerais, o \u00e1tomo de rad\u00e3o ser\u00e1 emitido, assim como o \n\ntamanho do gr\u00e3o, o tamanho e as imperfei\u00e7\u00f5es da malha cristalina e tamb\u00e9m a \n\ndirec\u00e7\u00e3o com que o \u00e1tomo de rad\u00e3o vais ser emitido a partir do \u00e1tomo de r\u00e1dio. \n\nSe, aquando da sua desintegra\u00e7\u00e3o, o \u00e1tomo de rad\u00e3o for enviado em direc\u00e7\u00e3o \n\nao centro do gr\u00e3o a partir do qual foi emitido, ent\u00e3o ficar\u00e1 alojado no interior da \n\nestrutura cristalina. Se, por outro lado, o \u00e1tomo de rad\u00e3o pronto a ser emitido \n\nestiver pr\u00f3ximo das margens do gr\u00e3o e se dirigir para o seu exterior, duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es podem ocorrer: ou fica retido num gr\u00e3o adjacente ou se aloja no \n\nespa\u00e7o intergranular. \u00c9 nestas \u00faltimas situa\u00e7\u00f5es que os \u00e1tomos de rad\u00e3o \n\npoder\u00e3o posteriormente migrar para o exterior da rocha (OTTON, 1992). De \n\nacordo com o mesmo autor, apenas 10 a 50% do rad\u00e3o produzido por um \n\ndeterminado gr\u00e3o escapa para os poros intergranulares. A \u00e1gua nos poros \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n27 \n\nconstitui um dos factores que dificulta a passagem do rad\u00e3o para os gr\u00e3os \n\nadjacentes. \n\nA quantidade de rad\u00e3o que pode chegar \u00e0 superf\u00edcie depende em \n\ngrande escala da exist\u00eancia de espa\u00e7os vazios no substrato rochoso ou no \n\nsolo, que permitem a ascens\u00e3o do g\u00e1s, podendo a sua movimenta\u00e7\u00e3o ocorrer \n\npor dois processos distintos: difus\u00e3o e/ou convec\u00e7\u00e3o. Por difus\u00e3o, e segundo \n\n\u00c5KERBLOM (1994), as dist\u00e2ncias m\u00e9dias percorridas pelo rad\u00e3o s\u00e3o cerca de 5 \n\ncm na \u00e1gua, 5 m no ar e 2 m no solo. Quanto ao deslocamento por convec\u00e7\u00e3o, \n\nas dist\u00e2ncias poder\u00e3o ser bastante mais elevadas. O movimento convectivo do \n\nrad\u00e3o transportado por fluidos ao longo de falhas, zonas de cizalhamento e \n\ncavernas pode exceder os 100 m de dist\u00e2ncia (APPLETON e BALL, 1995). \n\nQuando dissolvido na \u00e1gua, o rad\u00e3o pode ser transportado at\u00e9 dist\u00e2ncias \n\nconsider\u00e1veis, principalmente quando se trata de \u00e1guas subterr\u00e2neas. No caso \n\nde correntes subterr\u00e2neas em ambientes c\u00e1rsicos, o rad\u00e3o pode ser \n\ntransportado at\u00e9 dist\u00e2ncias de 5 km (APPLETON e BALL, 1995). No entanto, no \n\ncaso de \u00e1guas superficiais, as dist\u00e2ncias de transporte s\u00e3o significativamente \n\nmais reduzidas, dado que o aquecimento e a agita\u00e7\u00e3o permitem a liberta\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s para a atmosfera (APPLETON e BALL, 1995). Para al\u00e9m de aumentarem a \n\npermeabilidade, as fracturas podem ainda servir como locais para a deposi\u00e7\u00e3o \n\nde minerais de ur\u00e2nio. A difus\u00e3o parece predominar nas situa\u00e7\u00f5es em que a \n\npermeabilidade \u00e9 baixa, enquanto que o movimento por convec\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\nfrequente nos casos de permeabilidade mais elevada. Ressalta daqui que a \n\npermeabilidade do meio ser\u00e1 um dos principais factores que condicionam a \n\nmobilidade do rad\u00e3o, movimentando-se de forma mais eficaz em solos e \n\nrochas de elevada permeabilidade, quer seja por difus\u00e3o, quer seja por \n\nconvec\u00e7\u00e3o. \n\nA velocidade de deslocamento do rad\u00e3o nas rochas e nos solos est\u00e1 \n\ndependente principalmente da quantidade de \u00e1gua presente. Se por um lado, a \n\nquantidade de \u00e1gua diminui a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do g\u00e1s, por outro, \n\nreduz a quantidade de ar presente nos poros, o que faz com que o rad\u00e3o seja \n\nemanado para um menor volume de ar, levando a um aumento da sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, uma parte do rad\u00e3o libertado dissolver-se-\u00e1 na \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n28 \n\n\u00e1gua. \u00c9 em torno deste balan\u00e7o que v\u00e3o variar as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no \n\nar. Estima-se que quando 90% do espa\u00e7o de um poro est\u00e1 preenchido por \n\n\u00e1gua, a concentra\u00e7\u00e3o no ar \u00e9 tr\u00eas vezes maior do que quando o poro est\u00e1 \n\ncompletamente preenchido por ar (\u00c5KERBLOM, 1994). Deve ainda levar-se em \n\nlinha de conta que a solubilidade do rad\u00e3o na \u00e1gua varia com a temperatura: \n\nquanto mais baixa esta for, maior \u00e9 a capacidade da \u00e1gua para dissolver gases \n\n(LAO, 1990). Assim, a rela\u00e7\u00e3o entre o rad\u00e3o do ar do solo e o rad\u00e3o dissolvido \n\nna \u00e1gua dos poros \u00e9 incrementada com o aumento da temperatura. Por \n\nexemplo, para teores de humidade superiores a 90%, aquela rela\u00e7\u00e3o \u00e9 cerca \n\nde 2, para temperaturas pr\u00f3ximas de 0 \u00baC, e cerca de 3 a 10 \u00baC (\u00c5KERBLOM, \n\n1994). No entanto, seja qual for a temperatura em causa, verifica-se que o \n\ncoeficiente de partilha \u00e9 sempre favor\u00e1vel ao ar, relativamente \u00e0 \u00e1gua, pelo que \n\no rad\u00e3o tem mais facilidade em concentrar-se no ar. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o e a humidade s\u00e3o outros dois factores que influenciam a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, uma vez que condicionam a sua \n\npermeabilidade nesse meio. Teores de humidade do solo entre 15 e 17% \n\naumentam as taxas de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o (ASHER-BOLINDER et al., 1991). Este \n\naumento dever\u00e1 estar relacionado com a maior concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, \n\nprovocada pela diminui\u00e7\u00e3o do volume de ar nos poros. Para valores mais \n\nelevados de humidade, a emana\u00e7\u00e3o diminui, visto que a difus\u00e3o do rad\u00e3o na \n\n\u00e1gua \u00e9 menor do que no ar. GAN et al. (1986) sugerem, nesta situa\u00e7\u00e3o, que o \n\nrad\u00e3o poder\u00e1 ser arrastado pela \u00e1gua para n\u00edveis mais profundos do solo, \n\ncausando, assim, uma redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas camadas mais \n\nsuperficiais. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na parte superficial do solo acompanha as \n\nvaria\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das press\u00f5es barom\u00e9tricas registadas \u00e0 superf\u00edcie. Quando \n\no ar atmosf\u00e9rico tende a penetrar no solo, provoca a dilui\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o. Na \n\nsitua\u00e7\u00e3o oposta, com a diminui\u00e7\u00e3o das press\u00f5es barom\u00e9tricas, o rad\u00e3o \n\nexistente a maiores profundidades, normalmente mais concentrado, tende a \n\nascender \u00e0s camadas mais superficiais do solo. De acordo com ASHER-\n\nBOLINDER (1991), as varia\u00e7\u00f5es causadas pelas modifica\u00e7\u00f5es da press\u00e3o \n\nbarom\u00e9trica, podem fazer-se sentir at\u00e9 profundidades que rondam os 2 m. \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n29 \n\nA taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o tamb\u00e9m vai ser influenciada pelas \n\ntemperaturas do solo e da atmosfera, dado que movimenta\u00e7\u00f5es verticais do ar \n\natmosf\u00e9rico resultantes das varia\u00e7\u00f5es de temperatura, podem provocar \n\ntransfer\u00eancias gasosas entre a frac\u00e7\u00e3o gasosa do solo e a atmosfera. Outro \n\nfactor a ter em linha de conta \u00e9 o vento ao ventilar o solo. \n\nCom tantos factores a influenciar, de forma conjugada, os n\u00edveis de \n\nrad\u00e3o no solo \u00e9 natural que possam ser encontradas varia\u00e7\u00f5es sazonais. Logo, \n\ncomo no Inverno se registam maiores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 previs\u00edvel que \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar do solo sejam superiores \u00e0quelas que se \n\npossam registar no decorrer do Ver\u00e3o. Pequenas varia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m poder\u00e3o \n\nser observadas ao longo do mesmo dia, ou at\u00e9 em poucas horas, ainda que s\u00f3 \n\nse possam observar nas zonas de menor profundidade no solo. \n\n \n\n \n\nII.4.2. O RAD\u00c3O NAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\n \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o \u00e1guas que circulam em profundidade entre \n\nos poros e fissuras existentes nas rochas, mais ou menos produtoras de rad\u00e3o. \n\nEste g\u00e1s \u00e9 muito sol\u00favel em \u00e1gua, especialmente em \u00e1gua fria, pelo que as \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas cont\u00eam sempre algum rad\u00e3o.  \n\nOs principais factores respons\u00e1veis pela determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas rochas e \n\nsolos por onde circula, o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o do g\u00e1s rad\u00e3o, ou seja, a \n\nquantidade de rad\u00e3o que \u00e9 libertada para a \u00e1gua que se encontra nos poros \n\ndas rochas, e a porosidade das rochas. A express\u00e3o que permite determinar a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o existente na \u00e1gua dos poros do solo \u00e9 a seguinte \n\n(\u00c5KERBLOM et al., 1997): \n\nA = Ara e ? (1-?) / ?,  \n\nonde: \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\nA = Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua (Bq/L); \n\nAra = Actividade do \n226\n\nRa na rocha (Bq/kg); \n\ne = Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o do g\u00e1s rad\u00e3o; \n\n? = Densidade (kg/m\n3\n) da rocha; \n\n? = Porosidade (volume de poros/volume total). \n\n \n\nSe considerarmos um coeficiente de emana\u00e7\u00e3o entre 0,2 e 0,4, uma \n\nporosidade entre 0,25 e 0,45 e actividade do \n226\n\nRa entre em 5 e 25 Bq/kg, \n\nestima-se que a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua possa variar entre 5 e 100 \n\nBq/L (\u00c5KERBLOM et al., 1997). Como vimos, o rad\u00e3o tem um per\u00edodo de meia \n\nvida de 3,82 dias e a sua concentra\u00e7\u00e3o vai diminuindo com o tempo. Assim, \n\nlogo que a \u00e1gua deixa o substrato produtor de rad\u00e3o e \u00e0 medida que se torna \n\nmais superficial passa a ter menos rad\u00e3o, diminuindo numa taxa de 50%, a \n\ncada 3,82 dias. Esta \u00e9 uma das raz\u00f5es pelas quais, a \u00e1gua superficial cont\u00e9m \n\numa quantidade reduzida de rad\u00e3o, inferior a 2 Bq/L (LAO, 1990). \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o encontrada em \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 muitas \n\nvezes superior ao valor m\u00e1ximo estimado a partir da equa\u00e7\u00e3o inicialmente \n\napresentada, podendo por vezes conter concentra\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas de 60 \n\n000Bq/L (\u00c5KERBLOM et al., 1997). Estas concentra\u00e7\u00f5es podem ser explicadas \n\npela elevada solubilidade do U\n6+\n\n na \u00e1gua. Este ur\u00e2nio bem como os seus \n\ndescendentes por decaimento de via longa podem precipitar posteriormente \n\nnas superf\u00edcies das fracturas. O rad\u00e3o que resulta por decaimento do \n226\n\nRa \n\npresente nos produtos de precipita\u00e7\u00e3o pode ent\u00e3o libertar-se e dissolver-se \n\nfacilmente na \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o, como se pode observar na figura II.4 \n\n(\u00c5KERBLOM et al., 1990). \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n31 \n\n \n\nFigura II.4 \u2013 Modelo de dissolu\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua acumulada em caixas de falhas (adaptado \n\nde \u00c5KERBLOM et al., 1990). \n\n \n\nOs n\u00edveis de rad\u00e3o nas \u00e1guas est\u00e3o dependentes do contexto geol\u00f3gico, \n\nou seja, das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geoqu\u00edmicas e litol\u00f3gicas do aqu\u00edfero. \n\nO quadro II. 3 apresenta a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em \u00e1guas subterr\u00e2neas, a \n\nqual est\u00e1 dependente do r\u00e1dio dissolvido, por um factor de 10\n2\n a 10\n\n4\n. \n\n \n\nQuadro II. 3 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em diferentes tipos de aqu\u00edferos (adaptado de SABROUX, \n\n2000) \n\nTIPO DE AQU\u00cdFERO \n222\n\nRn (Bq/l) \n\nGran\u00edtico \n\nMetam\u00f3rfico \n\nBas\u00e1ltico \n\nArenoso \n\nCalc\u00e1rio \n\n500 \n\n150 \n\n15 \n\n10 \n\n1 \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n32 \n\nOs n\u00edveis de rad\u00e3o dentro dos aqu\u00edferos s\u00e3o altamente vari\u00e1veis. Alguns \n\nestudos demonstraram que os n\u00edveis de rad\u00e3o s\u00e3o afectados apenas por \n\nprocessos f\u00edsicos e n\u00e3o por processos qu\u00edmicos, como acontece em \u00e1guas \n\ncom caracter\u00edsticas qu\u00edmicas semelhantes (SABROUX, 2000).  \n\nFoi verificada a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o positiva entre a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rad\u00e3o e o fl\u00faor (VEEGER e RUDERMAN, 1998). Para concentra\u00e7\u00f5es de fl\u00faor \n\nsuperiores a 1 mg/L, s\u00e3o associadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o superiores a 10 \n\n000 pCi/L. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9, em parte, associada \u00e0 geoqu\u00edmica da rocha do \n\nmaci\u00e7o. O fl\u00faor aumenta a solubilidade dos minerais de ur\u00e2nio, aumentando a \n\nprobabilidade de formar complexos de ur\u00e2nio. Os mesmos autores defendem \n\nque a presen\u00e7a de oxig\u00e9nio dissolvido indica que as condi\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio. A destrui\u00e7\u00e3o da estrutura mineral por \n\nac\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m influencia a mobilidade do ur\u00e2nio. Em alguns \n\naqu\u00edferos foram encontradas rela\u00e7\u00f5es positivas entre o rad\u00e3o, a alcalinidade e \n\no fl\u00faor. A elevada alcalinidade (superior a 15 mg/L para rochas gran\u00edticas) d\u00e1 \n\numa indica\u00e7\u00e3o do grau de meteoriza\u00e7\u00e3o ao qual est\u00e3o expostas as superf\u00edcies \n\nuran\u00edferas. O fl\u00faor e o ur\u00e2nio aparecem associados em determinados tipos de \n\ngranitos. Complexos de ur\u00e2nio e de fl\u00faor e de ur\u00e2nio e carbonato aumentam a \n\nsolubilidade de minerais de ur\u00e2nio ao longo das superf\u00edcies de fractura no \n\naqu\u00edfero. Assim, o fl\u00faor \u00e9 considerado um bom marcador geoqu\u00edmico das \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a elevada produ\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em rochas gran\u00edticas \n\nou de sedimentos delas derivadas. \n\nO grau de porosidade das rochas \u00e9 um factor que pode tamb\u00e9m \n\ninfluenciar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas. A lixivia\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio dos \n\nmateriais mais superficiais do aqu\u00edfero e a sua deposi\u00e7\u00e3o ao longo das \n\nfracturas tamb\u00e9m o s\u00e3o (VEEGER e RUDERMAN, 1998).  \n\nOs estudos sobre os n\u00edveis de rad\u00e3o em \u00e1guas no nosso territ\u00f3rio s\u00e3o \n\nescassos e remetem-se \u00e0 regi\u00e3o central do pa\u00eds (PEREIRA et al., 2001b; PEREIRA \n\net al., 2003a; PEREIRA et al., 2003b; PEREIRA et al., 2005a, GON\u00c7ALVES, 2006; \n\nGON\u00c7ALVES e PEREIRA et al., 2007 e NEVES et al., 2007). \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n33 \n\nForam analisadas algumas centenas de amostras de \u00e1guas colhidas em \n\nrochas gran\u00edticas e sedimentares, cujos resultados oscilaram entre 19 e 8 830 \n\nBq/L. \u00c9 nas \u00e1guas associadas a rochas gran\u00edticas que se encontram as m\u00e9dias \n\nmais elevadas, entre 104 e 373 Bq/L. Os valores mais elevados foram \n\nobservados no granito das Beiras, substrato da maioria das mineraliza\u00e7\u00f5es de \n\nur\u00e2nio conhecidas em Portugal. J\u00e1 nas \u00e1guas que circulam em rochas \n\nmetassedimentares, exteriores \u00e0s aur\u00e9olas de metamorfismo de contacto, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de rad\u00e3o s\u00e3o bastante mais baixas (35 Bq/L). As \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o mais elevadas encontradas nas \u00e1guas est\u00e3o \n\nassociadas a falhas enriquecidas com ur\u00e2nio secund\u00e1rio e que se integram nos \n\nsistemas N30-35\u00baE, N50-60\u00baE e N70-80\u00baE. As concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\ndependem tamb\u00e9m de outros factores, nomeadamente do processamento da \n\n\u00e1gua at\u00e9 aos pontos de capta\u00e7\u00e3o, do tipo de capta\u00e7\u00e3o e da localiza\u00e7\u00e3o da \n\nmesma (PEREIRA et al., 2005a). \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es obtidas em estudos efectuados na regi\u00e3o do Bu\u00e7aco \n\noscilam entre os 17 Bq/L e os 4 109 Bq/L, os quais reflectem a variabilidade \n\nl\u00edtica observada na regi\u00e3o (GON\u00c7ALVES, 2006). Nesta investiga\u00e7\u00e3o, a \n\ncorrespond\u00eancia entre as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de g\u00e1s rad\u00e3o e os lit\u00f3tipos dos \n\ndiferentes per\u00edodos geol\u00f3gicos permitiu constatar que a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nrad\u00e3o \u00e9 mais elevada (770 Bq/L) em \u00e1guas que circulam em litologias do \n\nPermo-Carb\u00f3nico. No Tri\u00e1ssico-Jur\u00e1ssico e no Ordov\u00edcico tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nencontrados alguns valores superiores a 1 000 Bq/L. As amostras de \u00e1gua \n\ncolhidas a partir de forma\u00e7\u00f5es do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico t\u00eam, em m\u00e9dia, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o iguais a 241 Bq/L, portanto inferiores a 1 000 Bq/L, \n\nvalor de refer\u00eancia da recomenda\u00e7\u00e3o europeia (2001/928/Euratom), acima do \n\nqual devem ser tomadas medidas que minimizem as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\nelevadas (GON\u00c7ALVES, 2006).  \n\nApesar da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas minerais \u00e0 boca dum furo \n\nde capta\u00e7\u00e3o depender da sua localiza\u00e7\u00e3o precisa e do seu contexto geol\u00f3gico, \n\nat\u00e9 chegar \u00e0s habita\u00e7\u00f5es ou \u00e0s est\u00e2ncias termais, parte do g\u00e1s vai se \n\nperdendo. Nesses locais, mais rad\u00e3o se escapa para o ar interior dos \n\ncompartimentos, em tanto maior quantidade quanto maior for o volume de \u00e1gua \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n34 \n\nutilizado e o seu grau de dispers\u00e3o, podendo atingir-se, em ambientes \n\nconfinados, concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar muito elevadas. \n\n \n\nII.5. O RAD\u00c3O NO INTERIOR DAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nTendo em conta tudo aquilo que foi referido, facilmente se depreende \n\nque o rad\u00e3o dentro das habita\u00e7\u00f5es prov\u00e9m de tr\u00eas fontes principais: as rochas \n\ne o solo sobre os quais est\u00e1 constru\u00edda, os materiais de constru\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua.  \n\nA maior fonte de radia\u00e7\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es \u00e9, sem d\u00favida, o solo ou o \n\nsubstrato rochoso sobre o qual assentam as funda\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio. Estima-se \n\nque a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es varia entre 0,6 e 10% \n\n(m\u00e9dia de 1%) do rad\u00e3o existente no solo envolvente (GUNDERSEN, 1989). Na \n\nfigura II.5 ilustram-se as v\u00e1rias vias de penetra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura II.5 \u2013 Principais vias de entrada do rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es (adaptado de LAO, \n\n1990). \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n35 \n\nPela figura pode ver-se que, para o mesmo solo, a quantidade de rad\u00e3o \n\nque entra numa habita\u00e7\u00e3o vai depender fundamentalmente do tipo e da \n\nqualidade de constru\u00e7\u00e3o. Quanto maior for o n\u00famero de vias abertas para o \n\nsolo, maior ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no interior. O principal mecanismo \n\nque leva \u00e0 entrada do rad\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es est\u00e1 relacionado com o transporte \n\npor convec\u00e7\u00e3o, que resulta das diferen\u00e7as de press\u00e3o entre o interior da \n\nhabita\u00e7\u00e3o e a atmosfera do solo. Estas diferen\u00e7as de press\u00e3o devem-se, na \n\nsua maioria, a fen\u00f3menos relacionados com diferen\u00e7as t\u00e9rmicas entre o interior \n\ne o exterior. O ar interior, quente, tem tend\u00eancia a subir provocando press\u00f5es \n\nnegativas nas partes inferiores dos edif\u00edcios, o que origina a movimenta\u00e7\u00e3o do \n\nrad\u00e3o desde o solo at\u00e9 ao interior da habita\u00e7\u00e3o. O vento tamb\u00e9m pode \n\nprovocar diferen\u00e7as de press\u00e3o entre o interior e o exterior dos edif\u00edcios. O lado \n\nda habita\u00e7\u00e3o exposto ao vento tem press\u00f5es mais elevadas no exterior, pelo \n\nque o g\u00e1s tende a movimentar-se desde o solo para o interior das habita\u00e7\u00f5es. \n\nNo lado oposto da habita\u00e7\u00e3o tende a ocorrer o inverso. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o, pelas causas \n\nj\u00e1 referidas, tendencialmente mais elevadas no Inverno do que no Ver\u00e3o. \n\nSegundo TEIXEIRA e FA\u00cdSCA (1992), para a mesma habita\u00e7\u00e3o, as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde rad\u00e3o no Inverno podem duplicar as observadas no Ver\u00e3o. Dentro da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, o rad\u00e3o tende a acumular-se nos n\u00edveis inferiores, pelo que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas ser\u00e3o registadas nas caves ou nos pisos t\u00e9rreos \n\n(LAO, 1990; TEIXEIRA e FA\u00cdSCA, 1992). BRILL et al. (1994) adianta que nos pisos \n\ninferiores as concentra\u00e7\u00f5es ser\u00e3o 2 a 3 vezes mais elevadas do que nos pisos \n\nsuperiores. O facto de existirem espa\u00e7os vazios entre o solo e as partes \n\nhabitadas do edif\u00edcio podem ser um factor de redu\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es no \n\ninterior das habita\u00e7\u00f5es, visto poderem actuar como uma zona tamp\u00e3o entre o \n\nsolo e as partes habitadas, principalmente se forem ventiladas. \n\nA ventila\u00e7\u00e3o e a climatiza\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es assumem um papel \n\nfundamental no controlo das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no interior das \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Se a climatiza\u00e7\u00e3o for assegurada pela extrac\u00e7\u00e3o de ar para o \n\nexterior, geram-se press\u00f5es negativas no interior, provocando um acr\u00e9scimo no \n\nvolume de rad\u00e3o proveniente do subsolo. Pelo contr\u00e1rio, se a climatiza\u00e7\u00e3o for \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n36 \n\nfeita atrav\u00e9s da injec\u00e7\u00e3o de ar do exterior, ser\u00e3o geradas press\u00f5es positivas no \n\ninterior que podem bloquear a entrada de rad\u00e3o do subsolo, ao mesmo tempo \n\nque se provoca uma dilui\u00e7\u00e3o nas suas concentra\u00e7\u00f5es pela mistura com o ar \n\nexterior. Ao calafetar as habita\u00e7\u00f5es reduzem-se as trocas de ar com o exterior, \n\npelo que as habita\u00e7\u00f5es mais eficientes do ponto de vista energ\u00e9tico tendem a \n\nexibir concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o 5 vezes mais elevadas do que as menos \n\neficientes (LAO, 1990). Assim, os h\u00e1bitos e modos de vida daqueles que \n\nocupam as habita\u00e7\u00f5es constituem um factor importante, pois para reduzir as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no interior poder\u00e1 ser, em alguns casos, suficiente a \n\nabertura de portas e janelas. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es feitas em Portugal, desde 1986, revelam que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o variam desde 6 Bq/m\n3\n a 6 kBq/m\n\n3\n. Estes resultados \n\npublicados por FA\u00cdSCA et al. (1992) e TEIXEIRA e FA\u00cdSCA (1992), t\u00eam origem em \n\navalia\u00e7\u00f5es efectuadas por todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas, o que permitiu aos \n\nautores referidos estimarem a m\u00e9dia geom\u00e9trica de rad\u00e3o a n\u00edvel nacional em \n\n37 Bq/m\n3\n. Ainda, segundo os mesmos autores, \u00e9 evidente a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nelevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es e a presen\u00e7a de substrato de \n\nnatureza gran\u00edtica. A distribui\u00e7\u00e3o espacial das m\u00e9dias geom\u00e9tricas distritais \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es encontra-se expressa na figura II.6.  \n\n \n\nFigura II.6 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es, por distrito em \n\nPortugal (FA\u00cdSCA et al., 1992). \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n37 \n\n \n\nA partir da figura observa-se que as zonas sul e litoral e o distrito de \n\nBragan\u00e7a s\u00e3o as zonas do pa\u00eds com os valores m\u00e9dios mais baixos. No distrito \n\ndo Porto, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 41 Bq/m\n3\n e no de Braga atinge 57 Bq/m\n\n3\n. \n\nOs valores mais elevados s\u00e3o encontrados nas regi\u00f5es predominantemente \n\ngran\u00edticas, atingindo concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 100 Bq/m\n3\n para o distrito de \n\nViseu, e de 120 Bq/m\n3\n no distrito da Guarda, enquanto que nos distritos da \n\norla, onde dominam as rochas sedimentares, tendem a ser mais baixos. A n\u00edvel \n\nconcelhio tamb\u00e9m foram publicados alguns resultados, destacando-se os \n\nconcelhos da Guarda, com concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 507 Bq/m\n3\n, de Nelas, \n\ncom 408 Bq/m\n3\n e de Arcos de Valdevez, com 243 Bq/m\n\n3\n. Trabalhos mais \n\nrecentes t\u00eam vindo de algum modo a corroborar os dados j\u00e1 referidos (v.g. \n\nNEVES e PEREIRA, 2004); os valores mais elevados associam-se a substrato \n\ngeol\u00f3gico composto pelos granit\u00f3ides herc\u00ednicos tardi-orog\u00e9nicos, em especial \n\nquando este \u00e9 intersectado por fracturas com mineraliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de \n\nur\u00e2nio.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o dos materiais de constru\u00e7\u00e3o para o total de rad\u00e3o no \n\ninterior das habita\u00e7\u00f5es \u00e9, na maior parte das vezes, diminuto, a n\u00e3o ser em \n\ncasas constru\u00eddas a partir de materiais muito radioactivos, como materiais de \n\nescombreiras de minas de ur\u00e2nio ou r\u00e1dio, ou rochas muito enriquecidas em \n\nur\u00e2nio ou r\u00e1dio. No entanto, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, os materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o podem ter uma contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o desprez\u00e1vel.  \n\nO transporte de rad\u00e3o para o interior das habita\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \u00e1gua de \n\nconsumo dom\u00e9stico s\u00f3 tem relev\u00e2ncia se a habita\u00e7\u00e3o for abastecida por \u00e1gua \n\nproveniente de furos pr\u00f3prios e localizados em rochas ou solos produtores de \n\nrad\u00e3o. Ao ser aquecida ou agitada, a \u00e1gua pode libertar o rad\u00e3o dissolvido \n\nestimando-se que se tiver 370 kBq/m\n3\n de rad\u00e3o far\u00e1 aumentar a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rad\u00e3o no interior da habita\u00e7\u00e3o em aproximadamente 37 Bq/m\n3\n (LAO, 1990). \n\nEsta liberta\u00e7\u00e3o pode ocorrer durante as mais banais actividades dom\u00e9sticas \n\nque envolvam a agita\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como as lavagens ou os banhos. Segundo o \n\nmesmo autor, a lavagem de lou\u00e7a \u00e9 a actividade dom\u00e9stica que mais rad\u00e3o \n\nliberta. No caso da habita\u00e7\u00e3o ser fornecida pelo sistema p\u00fablico de \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n38 \n\nabastecimento, a contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a concentra\u00e7\u00e3o interior de rad\u00e3o \n\nser\u00e1 quase nula, visto que um dos processos usuais no tratamento de \u00e1gua \n\npelas entidades fornecedoras \u00e9 a sua agita\u00e7\u00e3o, libertando no momento a quase \n\ntotalidade do rad\u00e3o eventualmente dissolvido.  \n\nDe acordo com PEREIRA et al (2001b), no caso espec\u00edfico das est\u00e2ncias \n\ntermais, onde seja previs\u00edvel que a \u00e1gua tenha concentra\u00e7\u00e3o elevada de rad\u00e3o, \n\nrecomenda-se que os compartimentos onde s\u00e3o utilizadas maiores \n\nquantidades de \u00e1gua sejam monitorizados, de forma a verificar a efici\u00eancia da \n\nventila\u00e7\u00e3o, dado que quando o rad\u00e3o ocorre em concentra\u00e7\u00f5es elevadas no ar \n\nde espa\u00e7os confinados, constitui um factor de risco ambiental, uma vez que por \n\ninala\u00e7\u00e3o, em especial dos seus descendentes, pode conduzir a graves \n\nperturba\u00e7\u00f5es no organismo humano, como o desenvolvimento de cancro. A \n\nliberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o da \u00e1gua para o ambiente ocorre quando entra em contacto \n\ncom o ar, uma vez que \u00e9 mais sol\u00favel no ar. A propor\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o transferido \n\nda \u00e1gua para o interior dos edif\u00edcios depende fundamentalmente da sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, do volume e do grau de arejamento da \n\n\u00e1gua consumida e do processamento a que a \u00e1gua \u00e9 sujeita durante o circuito \n\ne nos locais de utiliza\u00e7\u00e3o. Nos balne\u00e1rios termais s\u00e3o consumidas grandes \n\nmassas de \u00e1gua mineral de circula\u00e7\u00e3o profunda, que em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas e das capta\u00e7\u00f5es, podem conter concentra\u00e7\u00f5es \n\nelevadas de rad\u00e3o, constituindo, por isso, um factor de risco para os \n\ntermalistas, mas principalmente para os trabalhadores que permanecem no \n\ninterior das institui\u00e7\u00f5es durante longos per\u00edodos de tempo. \n\nNo estudo j\u00e1 atr\u00e1s referido (PEREIRA et al, 2001b), no sentido de avaliar o \n\nrisco de radia\u00e7\u00e3o no balne\u00e1rio das Caldas de Felgueira, localizado num \n\ncontexto geol\u00f3gico favor\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia de elevada concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, \n\nforam obtidos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que n\u00e3o s\u00e3o muito diferentes \n\ndos que t\u00eam sido observados em \u00e1guas subterr\u00e2neas que circulam em \n\nsubstratos semelhantes. Este estudo demonstrou que furos localizados no \n\nmesmo contexto geol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico podem apresentar valores muito \n\nd\u00edspares, os quais resultam de precipita\u00e7\u00f5es de minerais de ur\u00e2nio secund\u00e1rios \n\nem fracturas que funcionam como condutas de \u00e1gua. Assim, numa falha \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n39 \n\nmineralizada de ur\u00e2nio este metal pode ter teores muito vari\u00e1veis, quer na \n\nhorizontal quer na vertical. As diferen\u00e7as est\u00e3o tamb\u00e9m dependentes das \n\ncaracter\u00edsticas das capta\u00e7\u00f5es e dos n\u00edveis hidrodin\u00e2micos. O processamento e \n\nsistema de distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua fazem diminuir a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \n\ncomparativamente com a que apresentava \u00e0 sa\u00edda da capta\u00e7\u00e3o. Durante os \n\ntratamentos, ocorre transfer\u00eancia de rad\u00e3o da \u00e1gua para o ar, a qual ser\u00e1 mais \n\nintensa quanto mais rica em rad\u00e3o for a \u00e1gua na capta\u00e7\u00e3o, quanto maior for o \n\nvolume de \u00e1gua utilizado e quanto maior for a sua agita\u00e7\u00e3o, podendo atingir \n\nvalores muito elevados, que podem ser reduzidos atrav\u00e9s de um sistema de \n\nventila\u00e7\u00e3o eficiente e, consequentemente, diminuir o risco potencial para a \n\nsa\u00fade dos curistas e dos trabalhadores. \n\n \n\n \n\nII.6. EFEITOS DO RAD\u00c3O NA SA\u00daDE HUMANA \n\n \n\n\u00c9 hoje aceite que o rad\u00e3o \u00e9 um factor de risco ambiental, ao qual as \n\npessoas est\u00e3o mais ou menos expostas e com consequ\u00eancias para a sua \n\nsa\u00fade. \n\nQuando se trata de avaliar os efeitos das emiss\u00f5es radioactivas sobre a \n\nmat\u00e9ria utiliza-se o termo dose. Entende-se por dose absorvida a quantidade \n\nde energia efectivamente absorvida por qualquer material, sujeito ao efeito da \n\nradia\u00e7\u00e3o ionizante. As unidades de medida para a dose absorvida s\u00e3o, no \n\nSistema Americano, o rad (radiation absorved dose) e, no Sistema \n\nInternacional, o gray (Gy), que corresponde \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de um joule de energia \n\npor quilograma de qualquer material. Normalmente, neste \u00faltimo sistema, a \n\ndose absorvida \u00e9 expressa em centigrays (cGy) e a equival\u00eancia entre as \n\nunidades dos dois sistemas \u00e9 a seguinte:   \n\n1 Gy = 100 Rad \n\n \n\nUsando o gray para medir a dose absorvida n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descrever os \n\nefeitos biol\u00f3gicos dos v\u00e1rios tipos de radia\u00e7\u00e3o. Para relacionar a dose \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n40 \n\nabsorvida por um tecido humano com os reais danos biol\u00f3gicos causados, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar uma outra quantidade, a chamada dose equivalente, que \n\n\u00e9 expressa em Sieverts (Sv), milisieverts (mSv) ou microsieverts (?Sv) no \n\nSistema Internacional, ou em rem (roentgen equivalente man) nos E.U.A., \n\nsendo: \n\n1 Sv = 100 rem \n\n \n\nComo os v\u00e1rios tipos de radia\u00e7\u00e3o podem gerar efeitos biol\u00f3gicos \n\ndiferentes para a mesma dose absorvida, para determinar a dose equivalente \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio multiplicar a dose absorvida (Gy) por um factor de qualidade (Q) \n\nespec\u00edfico para cada tipo de radia\u00e7\u00e3o. Para a radia\u00e7\u00e3o ? e ?, o factor de \n\nqualidade \u00e9 igual a 1, enquanto que para a radia\u00e7\u00e3o ?, o factor \u00e9 igual a 20 \n\n(APPLETON e BALL, 1995). Este enorme factor para a radia\u00e7\u00e3o ? tem a ver com o \n\nseu baixo poder penetrativo na mat\u00e9ria, isto \u00e9, com o facto de toda a energia \n\nser dissipada muito rapidamente num reduzido volume de tecidos humanos. \n\nAssim, um pequeno volume de tecidos recebe uma grande quantidade de \n\nenergia. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os humanos e os tecidos que os constituem n\u00e3o reagem da \n\nmesma forma \u00e0 radia\u00e7\u00e3o recebida. As radia\u00e7\u00f5es ? e ? provocam menores \n\ndanos por serem mais penetrativas no organismo, dissipando a sua energia \n\nnum maior volume de tecidos. A radia\u00e7\u00e3o ? por ser travada pela roupa ou pela \n\npele, pode provocar danos consider\u00e1veis na pele. Mas, se a emiss\u00e3o de \n\npart\u00edculas se processar no interior dos pulm\u00f5es acarreta danos maiores nos \n\ntecidos do epit\u00e9lio pulmonar. Este efeito no tecido pulmonar \u00e9 potenciado pela \n\nac\u00e7\u00e3o dos is\u00f3topos descendentes do rad\u00e3o. Apesar do rad\u00e3o ser um g\u00e1s inerte \n\ne sem carga el\u00e9ctrica, os seus descendentes na cadeia de decaimento \n\npossuem carga el\u00e9ctrica e podem associar-se a pequenas part\u00edculas de poeira \n\nexistentes no ar e ser inalados. Uma vez no interior dos pulm\u00f5es, estas \n\npart\u00edculas podem aderir ao revestimento do pulm\u00e3o e continuar a emitir \n\npart\u00edculas ? no interior do pr\u00f3prio epit\u00e9lio pulmonar.  \n\nPara al\u00e9m dos pulm\u00f5es, a medula \u00f3ssea e as g\u00f3nadas s\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\nque exibem maior sensibilidade aos efeitos da radia\u00e7\u00e3o. Tendo em conta esta \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n41 \n\ndiferen\u00e7a de comportamento entre os tecidos humanos, foi definida uma nova \n\nquantidade, a dose equivalente efectiva, que consiste em calcular para cada \n\ntecido o produto da sua dose equivalente por um factor de risco ponderado, \n\nque \u00e9 espec\u00edfico para cada tecido. A dose equivalente efectiva ser\u00e1 a soma de \n\ntodas as parcelas assim obtidas. \n\nOs mecanismos atrav\u00e9s dos quais a radia\u00e7\u00e3o afecta os tecidos humanos \n\nn\u00e3o s\u00e3o hoje ainda totalmente compreendidos. Pensa-se que os danos \n\nbiol\u00f3gicos resultam, essencialmente, da destrui\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nas \n\nmol\u00e9culas celulares por ioniza\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que as ondas electromagn\u00e9ticas \n\nde alta energia (radia\u00e7\u00e3o ? e raios-X) ou as part\u00edculas de alta velocidade \n\n(part\u00edculas ? e part\u00edculas ?) atravessam as c\u00e9lulas, v\u00e3o arrancando electr\u00f5es \n\n\u00e0s mol\u00e9culas e \u00e1tomos ao longo da seu percurso. Estes \u00e1tomos e mol\u00e9culas \n\nficam carregados positivamente, enquanto que os electr\u00f5es libertados se \n\npodem ligar a outros \u00e1tomos ou mol\u00e9culas carregando-os negativamente, \n\nformando pares de i\u00f5es positivos e negativos. Estima-se que de cada vez que \n\n\u00e9 formado um par i\u00f3nico, as part\u00edculas ou ondas electromagn\u00e9ticas que \n\nconstituem a radia\u00e7\u00e3o perdem em m\u00e9dia 34 eV de energia. Ao perder energia, \n\nas part\u00edculas s\u00e3o desaceleradas, enquanto que a radia\u00e7\u00e3o ? e os raios-X \n\nsofrem um aumento do comprimento de onda. Quanto maior o n\u00famero de \n\npares i\u00f3nicos formados, menor ser\u00e1 a dist\u00e2ncia percorrida pela radia\u00e7\u00e3o. \n\nOs raios-X e a radia\u00e7\u00e3o ? podem passar atrav\u00e9s de uma pessoa sem \n\nperder muita energia. Uma part\u00edcula ? com 2 MeV de energia m\u00e9dia \u00e9 capaz de \n\npenetrar 1 cm em tecidos humanos, gerando ao longo da traject\u00f3ria 60 000 \n\npares i\u00f3nicos, ou seja cerca de 60 pares por c\u00e9lula. No entanto, uma part\u00edcula \n\n? t\u00edpica, com 5,5 MeV pode atravessar 40 ?m, o correspondente \u00e0 espessura \n\naproximada de quatro c\u00e9lulas, e nesse trajecto 160 000 pares i\u00f3nicos, isto \u00e9, 40 \n\n000 pares por c\u00e9lula. \n\nComo o nosso organismo \u00e9 maioritariamente constitu\u00eddo por \u00e1gua, ser\u00e3o \n\nas mol\u00e9culas deste constituinte as mais afectadas pelo fen\u00f3meno de ioniza\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, as mol\u00e9culas de \u00e1gua originar\u00e3o um radical livre (OH) e um \n\n\u00e1tomo de hidrog\u00e9nio (H). Estas subst\u00e2ncias s\u00e3o muito reactivas e podem \n\nquebrar as cadeias proteicas e as cadeias de ADN, para al\u00e9m de afectarem o \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n42 \n\nequil\u00edbrio qu\u00edmico da c\u00e9lula (LAO, 1990). Quando as perturba\u00e7\u00f5es nas liga\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas das mol\u00e9culas de ADN s\u00e3o muito grandes, ou muito numerosas, \n\npodem resultar em aberra\u00e7\u00f5es cromoss\u00f3micas. Os danos nos cromossomas \n\npodem causar a morte da c\u00e9lula ou suprimir a capacidade de se dividir \n\nnormalmente. Neste caso, a c\u00e9lula pode crescer anormalmente e tornar-se \n\ncancerosa. O per\u00edodo de tempo entre a indu\u00e7\u00e3o do cancro de pulm\u00e3o e o \n\naparecimento da doen\u00e7a, o chamado per\u00edodo de lat\u00eancia, pode variar de 5 a 50 \n\nanos (LAO, 1990). \n\nOs efeitos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o podem ser nefastos para \n\nos seres vivos. A dose de radia\u00e7\u00e3o absorvida pode ser imediatamente fatal se \n\nfor intensa e atingir a maioria do corpo humano. No entanto, a exposi\u00e7\u00e3o do \n\norganismo a doses mais reduzidas, mas prolongadas no tempo, tamb\u00e9m \n\npoder\u00e3o ser igualmente fatais a longo prazo. \n\nNo caso espec\u00edfico de exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o, a possibilidade de existir \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o cancro do pulm\u00e3o e o rad\u00e3o come\u00e7ou a ser discutida nos anos \n\n50 quando se realizaram v\u00e1rios estudos em mineiros. DONALDSON (1969) \n\nconcluiu que 50% das mortes dos mineiros nas minas de ur\u00e2nio em \n\nSchneeberg, na Alemanha e Joachimsthal, na Rep\u00fablica Checa, se deviam a \n\ncancro do pulm\u00e3o, cuja principal causa seria a grande quantidade de rad\u00e3o \n\ninalada (197 kBq/m\n3 \n\nem m\u00e9dia). Mais tarde, outros estudos em v\u00e1rios pa\u00edses \n\n(HORNUNG e MEINHARDT, 1987; KUSIAK et al., 1993; LUBIN et al., 1995) vieram \n\nconfirmar a rela\u00e7\u00e3o causa-efeito entre os casos de cancro de pulm\u00e3o em \n\nmineiros e a sua exposi\u00e7\u00e3o a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o. Estes estudos \n\napontam para que a percentagem de cancros de pulm\u00e3o provocados pelo \n\nrad\u00e3o seja pr\u00f3xima dos 40%. \n\nSe parece clara a rela\u00e7\u00e3o entre o rad\u00e3o e o cancro do pulm\u00e3o, quando \n\nse consideram altas concentra\u00e7\u00f5es, o mesmo j\u00e1 n\u00e3o acontece quando se \n\nanalisa a rela\u00e7\u00e3o com concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o mais baixas, por exemplo \n\naquelas a que as pessoas est\u00e3o expostas no interior das suas habita\u00e7\u00f5es \n\n(AUVINEN et al., 1996). Actualmente, a discuss\u00e3o passa por determinar a \n\nexist\u00eancia ou n\u00e3o de risco quando as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o s\u00e3o baixas. Se \n\npor um lado, a maioria dos autores considera que bastar\u00e1 uma part\u00edcula ? para \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n43 \n\ndesencadear o processo que conduz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do cancro (NATIONAL \n\nACADEMY OF SCIENCES, 1998), por outro, alguns investigadores (COHEN, 1995) \n\nconsideram que existe um limite nas concentra\u00e7\u00f5es, abaixo do qual n\u00e3o existe \n\nrisco. \n\nContudo, em outras investiga\u00e7\u00f5es, a partir de dados fornecidos pelos \n\nestudos epidemiol\u00f3gicos em mineiros e na popula\u00e7\u00e3o em geral, foi poss\u00edvel \n\nestabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o cancro do pulm\u00e3o e as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\nnas habita\u00e7\u00f5es. Assim, LUBIN et al. (1995) estimam que entre a generalidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o norte-americana, 10% das mortes por cancro do pulm\u00e3o s\u00e3o \n\ndevidas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es, o que corresponde a \n\ncerca de 15 000 mortes/ano. Na Gr\u00e3-Bretanha, METTERS (1992) considera que, \n\npara uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20 Bq/m\n3\n, o risco de contrair cancro do \n\npulm\u00e3o durante a vida \u00e9 de 3 em 1 000, aumentando para 30 em 1 000, se a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia for de 200 Bq/m\n3\n. Dado que existe uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsinergia entre o rad\u00e3o e o consumo de tabaco na gera\u00e7\u00e3o do cancro (TAYLOR, \n\n1997; APPLETON e BALL, 1995), o risco de contrair cancro de pulm\u00e3o por \n\nfumadores sobe de 10 em 1 000 e 100 em 1 000, para concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nde 20 e 200 Bq/m\n3\n, respectivamente (METTERS, 1992). \n\nAs estimativas mais recentes do risco devido ao rad\u00e3o foram publicadas \n\nno relat\u00f3rio final \u201cBIological Effects of Ionizing Radiation \u2013 BEIR VI\u201d, \n\ndesenvolvido por um comit\u00e9 de especialistas designado pela Academia de \n\nCi\u00eancias dos E.U.A. (NATIONAL ACADEMY OF SCIENCES, 1998). Este comit\u00e9 \n\nconcluiu que 1 em 10 ou 1 em 7 mortes por cancro de pulm\u00e3o podem ser \n\natribu\u00eddas ao rad\u00e3o, tanto para fumadores como para n\u00e3o fumadores. Esta \n\nestimativa equivale a 15 400 a 21 800 mortes anuais nos E.U.A. provocadas \n\npor rad\u00e3o. O aumento do risco de cancro de pulm\u00e3o em resultado da exposi\u00e7\u00e3o \n\nao rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es, relativamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es normais no exterior, \u00e9 apresentado no quadro II.4. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n44 \n\nQuadro II.4. \u2013 Intervalo de varia\u00e7\u00e3o estimado para o risco relativo, ao longo da vida, de contrair \n\ncancro do pulm\u00e3o devido a exposi\u00e7\u00f5es ao rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es (adaptado de \n\nNATIONAL ACADEMY OF SCIENCES, 1998). \n\nConcentra\u00e7\u00f5es \n\nde exposi\u00e7\u00e3o \n\nao rad\u00e3o \n\n(Bq/m\n3\n) \n\nHomens Mulheres \n\nFumadores N\u00e3o fumadores Fumadoras N\u00e3o fumadoras \n\n25 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\n400 \n\n800 \n\n1 054 \u2013 1 081 \n\n1 180 \u2013 1 161 \n\n1 214 \u2013 1 318 \n\n1 318 \u2013 1 471 \n\n1 420 \u2013 1 619 \n\n1 809 \u2013 2 174 \n\n2 507 \u2013 3 120 \n\n1 130 \u2013 1 194 \n\n1 259 \u2013 1 388 \n\n1 518 \u2013 1 775 \n\n1 776 \u2013 2 159 \n\n2 033 \u2013 2 542 \n\n3 053 \u2013 4 057 \n\n5 058 \u2013 7 008 \n\n1 059 \u2013 1 089 \n\n1 118 \u2013 1 177 \n\n1 235 \u2013 1 352 \n\n1 352 \u2013 1 525 \n\n1 466 \u2013 1 694 \n\n1 915 \u2013 2 349 \n\n2 760 \u2013 3 549  \n\n1 137 \u2013 1 206 \n\n1 274 \u2013 1 411 \n\n1 547 \u2013 1 821 \n\n1 819 \u2013 2 229 \n\n2 091 \u2013 2 637 \n\n3 174 \u2013 4 255 \n\n5 317 \u2013 7 440 \n\n \n\nDa an\u00e1lise dos dados do quadro, pode concluir-se que o risco relativo \u00e9 \n\nmaior para as mulheres e cresce \u00e0 medida que aumentam as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nrad\u00e3o. Quando exposto a concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o de 400 Bq/m\n3\n no interior da \n\nhabita\u00e7\u00e3o, um indiv\u00edduo n\u00e3o fumador ter\u00e1 um risco de contrair cancro, \n\naproximadamente, 5 a 7 vezes maior do que se estivesse exposto apenas \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias atmosf\u00e9ricas de rad\u00e3o. \n\nO comit\u00e9 respons\u00e1vel pelo relat\u00f3rio BEIR VI defende que o risco \n\natribu\u00eddo ao tabaco \u00e9 muito maior do que aquele que adv\u00e9m da presen\u00e7a de \n\nrad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es. APPLETON e BALL (1995), a este respeito, \n\nmostram que, enquanto o n\u00famero de mortes atribu\u00eddas ao tabaco na Gr\u00e3-\n\nBretanha \u00e9 de 40 000 mortes/ano, ao rad\u00e3o s\u00e3o apenas atribu\u00eddas 2 000. \n\nEstudos epidemiol\u00f3gicos mais recentes t\u00eam vindo a confirmar que o rad\u00e3o \u00e9 \n\num factor de risco ambiental significativo, com incid\u00eancia especial no cancro do \n\npulm\u00e3o (v.g. DARBY et al., 2004).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n45 \n\nII.7. PREVEN\u00c7\u00c3O E CONTROLO DOS N\u00cdVEIS DE RAD\u00c3O \n\n \n\nII.7.1. N\u00cdVEIS DE ACTUA\u00c7\u00c3O, MEDIDAS PREVENTIVAS E \n\nMITIGADORAS E LEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nFace aos riscos atr\u00e1s expostos, relacionados com a exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o \n\nno interior das habita\u00e7\u00f5es, v\u00e1rios pa\u00edses t\u00eam proposto valores limite para essas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. S\u00e3o denominados n\u00edveis de actua\u00e7\u00e3o (\u201caction levels\u201d), pois, \n\npara concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o superiores aos valores recomendados, \n\naconselha-se intervir no sentido de reduzir os valores de rad\u00e3o no interior das \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Nos E.U.A., a Environmental Protection Agency (EPA) definiu \n\ncomo valor limite recomendado 4 pCi/L (148 Bq/m\n3\n). Este valor foi estabelecido \n\ncom base no entendimento de que a partir destas concentra\u00e7\u00f5es os riscos de \n\ncontrair cancro s\u00e3o j\u00e1 merecedores de aten\u00e7\u00e3o, ao ponto de se justificarem \n\niniciativas para a redu\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o. No Canad\u00e1, por \n\nexemplo, o valor limite \u00e9 menos restritivo 800 Bq/m\n3\n. \n\nNa Europa existe uma Recomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o das Comunidades \n\nEuropeias (90/143/EURATOM; COMISS\u00c3O DAS COMUNIDADES EUROPEIAS, 1990) \n\nque define o n\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o em 400 Bq/m\n3\n para os edif\u00edcios existentes, \n\nembora recomende um valor mais restritivo de 200 Bq/m\n3\n para novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es. Esta diferencia\u00e7\u00e3o tem a ver com os custos inerentes \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es para valores inferiores, pois nas casas antigas ser\u00e1 mais \n\ndispendiosa a realiza\u00e7\u00e3o de obras para reduzir as concentra\u00e7\u00f5es, enquanto \n\nque nas novas constru\u00e7\u00f5es \u00e9 mais f\u00e1cil introduzir de raiz as necess\u00e1rias \n\naltera\u00e7\u00f5es ao projecto para que as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o sejam menores. Na \n\nmaioria dos pa\u00edses europeus s\u00e3o seguidos estes valores de refer\u00eancia. \n\nNa Su\u00e9cia, para emiss\u00e3o da licen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o de uma habita\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a demonstra\u00e7\u00e3o de que o local de constru\u00e7\u00e3o e/ou as medidas de \n\nredu\u00e7\u00e3o previstas no projecto, garantam concentra\u00e7\u00f5es no interior inferiores a \n\n70 Bq/m\n3\n (SNIHS, 1992). Ao contr\u00e1rio dos outros pa\u00edses referidos, os limites \n\ndefinidos pela Su\u00e9cia e Rep\u00fablica Checa (400 Bq/m\n3\n) t\u00eam car\u00e1cter obrigat\u00f3rio. \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n46 \n\nN\u00e3o se pense, no entanto, que concentra\u00e7\u00f5es inferiores ao n\u00edvel de \n\nactua\u00e7\u00e3o representam uma total aus\u00eancia de risco. \n\nApesar de ser imposs\u00edvel a elimina\u00e7\u00e3o completa do rad\u00e3o no interior das \n\nhabita\u00e7\u00f5es, segundo relat\u00f3rio BEIR VI, a redu\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\npara valores abaixo do n\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o (148 Bq/m\n3\n) poderia evitar cerca de \n\num ter\u00e7o das mortes atribu\u00edveis ao rad\u00e3o nos E.U.A. \n\nExistem medidas muito simples e pouco onerosas que permitem reduzir \n\nsignificativamente as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es. A \n\nmais simples de todas consiste no aumento de trocas de ar com o exterior, \n\natrav\u00e9s da abertura frequente das janelas e portas da habita\u00e7\u00e3o. A ventila\u00e7\u00e3o \n\ninterior nas casas com cave ou caixa-de-ar entre a zona habitada e o substrato \n\npode tamb\u00e9m ser conseguida abrindo frestas ou janelas na cave ou caixa-de-\n\nar. Se for necess\u00e1ria uma maior redu\u00e7\u00e3o nas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o, poder\u00e1 \n\nrecorrer-se \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de extractores de ar nos pisos inferiores, com \n\ncapacidade de extrac\u00e7\u00e3o suficiente para remover o rad\u00e3o antes que este possa \n\nmigrar para os pisos superiores em quantidade apreci\u00e1vel. \n\nOutra medida consiste em reduzir os fluxos de rad\u00e3o provenientes do \n\nsubstrato, selando as vias de entrada do rad\u00e3o para as partes habit\u00e1veis do \n\nedif\u00edcio, nomeadamente actuando ao n\u00edvel de fracturas e juntas das funda\u00e7\u00f5es. \n\nT\u00eam sido tamb\u00e9m desenvolvidas tintas especiais \u00e0 base de pol\u00edmeros \n\norg\u00e2nicos, que quando aplicadas em paredes e pavimentos evitam a entrada \n\nde rad\u00e3o. \n\nOutros processos de minimiza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o, com \n\ncustos mais elevados, passam pela coloca\u00e7\u00e3o de aparelhos de injec\u00e7\u00e3o de ar \n\natmosf\u00e9rico para o interior da habita\u00e7\u00e3o, provocando um aumento da press\u00e3o \n\ninterior que impede a ascens\u00e3o do rad\u00e3o por convec\u00e7\u00e3o a partir do substrato, \n\nou a instala\u00e7\u00e3o de equipamento que permita a extrac\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o \n\ndirectamente do subsolo para o exterior da habita\u00e7\u00e3o. \n\nExistem, actualmente, resinas apropriadas para o isolamento das juntas \n\ndas lajes de assentamento. A utiliza\u00e7\u00e3o destes materiais e a adop\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n47 \n\nt\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o adequadas podem garantir, \u00e0 partida, concentra\u00e7\u00f5es de \n\nrad\u00e3o reduzidas no interior das constru\u00e7\u00f5es. \n\nPara al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o emitida que regulamenta os n\u00edveis de rad\u00e3o no \n\ninterior das habita\u00e7\u00f5es, existe a DIRECTIVA 96/29/EURATOM DO CONSELHO DA \n\nUNI\u00c3O EUROPEIA, que fixa as normas de seguran\u00e7a de base relativas \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores contra os perigos \n\nresultantes das radia\u00e7\u00f5es ionizantes, que passam por definir as doses \n\nm\u00e1ximas permitidas que sejam compat\u00edveis com uma margem de seguran\u00e7a \n\nsuficiente, os n\u00edveis m\u00e1ximos permitidos de exposi\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o e os \n\nprinc\u00edpios fundamentais de vigil\u00e2ncia m\u00e9dica dos trabalhadores. Assim, \n\ndestaca-se o n\u00famero 1 do artigo 9\u00ba que fixa o limite de dose efectiva para os \n\ntrabalhadores expostos em 100 mSv por um per\u00edodo de cinco anos \n\nconsecutivos, na condi\u00e7\u00e3o de esse valor n\u00e3o ultrapassar uma dose efectiva \n\nm\u00e1xima de 50 mSv em cada ano. \n\nExiste ainda uma RECOMENDA\u00c7\u00c3O DA COMISS\u00c3O (2001/928/EURATOM) \n\nrelativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra a exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o no \n\nabastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, a qual estabelece que para \u00e1guas com \n\nconcentra\u00e7\u00f5es acima dos 1 000 Bq/L, dever\u00e1 ser efectuada uma ac\u00e7\u00e3o de \n\ncorrec\u00e7\u00e3o justificada com base na protec\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica.  \n\nNo que se refere \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o nacional, o DECRETO-LEI N.\u00ba 306/2007 DE 27 \n\nDE AGOSTO, estabelece entre os valores param\u00e9tricos para efeitos de controlo \n\nda \u00e1gua destinada ao consumo humano fornecida por redes de distribui\u00e7\u00e3o, \n\npor fontan\u00e1rios n\u00e3o ligados \u00e0 rede de distribui\u00e7\u00e3o, por pontos de entrega, por \n\ncami\u00f5es ou navios-cisterna, por reservat\u00f3rios n\u00e3o ligados \u00e0 rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, utilizada numa empresa da ind\u00fastria alimentar ou posta \u00e0 venda \n\nem garrafas ou outros recipientes, a actividade ? at\u00e9 ao limite 0,5 Bq/L e a \n\nactividade ? at\u00e9 ao limite de 1 Bq/L. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n48 \n\nII.7.2. MAPAS DE RISCO \n\n \n\nNa sequ\u00eancia de tudo o que at\u00e9 agora foi apresentado pode concluir-se \n\nfacilmente a import\u00e2ncia do rad\u00e3o para a sa\u00fade p\u00fablica e o interesse de \n\nidentificar locais com maior susceptibilidade para elevadas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nrad\u00e3o, uma vez que a maior fonte de introdu\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nos edif\u00edcios \u00e9 o \n\nsubstrato geol\u00f3gico. A localiza\u00e7\u00e3o exacta ou a previs\u00e3o de \u00e1reas onde exista o \n\nrisco para a sa\u00fade p\u00fablica reveste-se de especial import\u00e2ncia no fornecimento \n\nde dados \u00e0s entidades respons\u00e1veis pelo ordenamento do territ\u00f3rio que \n\npossibilitem um melhor planeamento urbano. Esta avalia\u00e7\u00e3o do risco de \n\nradia\u00e7\u00e3o de uma dada regi\u00e3o dever\u00e1 conduzir \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de mapas de risco. \n\nNestes mapas ser\u00e3o claramente identificadas as zonas que dever\u00e3o sofrer \n\nrestri\u00e7\u00f5es de edifica\u00e7\u00e3o ou onde a constru\u00e7\u00e3o dever\u00e1 obedecer a requisitos \n\npr\u00e9vios que permitam evitar a ocorr\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o elevadas. \n\nOs mapas de risco poder\u00e3o ser constru\u00eddos segundo dois tipos de \n\nabordagens distintas. A primeira tem em conta a recolha de dados sobre as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nmedi\u00e7\u00f5es, num n\u00famero de casas adequado, ser\u00e3o representadas sob a forma \n\nde mapa, as propor\u00e7\u00f5es das habita\u00e7\u00f5es numa determinada \u00e1rea que registem \n\nvalores acima do n\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o (APPLETON e BALL, 1995). Os mapas \n\nproduzidos de acordo com esta abordagem poder\u00e3o ainda mostrar as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias para cada \u00e1rea considerada, que poder\u00e1 ser um distrito \n\nou um concelho. A selec\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es poder\u00e1 ser feita aleatoriamente ou \n\ncom base em crit\u00e9rios geol\u00f3gicos, devendo neste \u00faltimo caso ser assegurada a \n\nrepresentatividade das diversas unidades geol\u00f3gicas da regi\u00e3o. A segunda \n\nabordagem para a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de risco implica a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas de potencial de rad\u00e3o, na tentativa de prever o risco de se registarem \n\nvalores elevados de rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es. Neste caso, cada \n\nunidade geol\u00f3gica \u00e9 classificada quanto ao potencial de rad\u00e3o com base numa \n\navalia\u00e7\u00e3o de factores geol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos que influenciam a emiss\u00e3o de \n\nrad\u00e3o para a superf\u00edcie, assumindo o princ\u00edpio que a geologia \u00e9 o principal \n\nfactor que condiciona a exist\u00eancia de rad\u00e3o nas habita\u00e7\u00f5es (APPLETON e BALL, \n\n1995). Esta avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser complementada por medi\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o a \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n49 \n\nefectuar no interior das casas. O tipo de dados a recolher dever\u00e1 incidir sobre \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio nas diversas rochas presentes, sobre a densidade \n\ne localiza\u00e7\u00e3o da fractura\u00e7\u00e3o, a permeabilidade das rochas e solos, e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nos solos (OTTON, 1992). \n\nDe acordo com estudos realizados na Gr\u00e3-Bretanha sob a al\u00e7ada do \n\nBritish Geological Survey (BGS), APPLETON e BALL (1995) referem uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas classes de risco de potencial de rad\u00e3o, relacionando as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o e a permeabilidade do solo com a propor\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00f5es onde existem valores acima do n\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o (Quadro II.5).  \n\n \n\nQuadro II.5 \u2013 Classes de potencial de rad\u00e3o estabelecidas pelo GBS para a regi\u00e3o de \n\nSommerset, nd \u2013 n\u00e3o determinado (adaptado de APPLETON e BALL, 1995). \n\nHabita\u00e7\u00f5es com \n\n[Rn]>200 Bq/m\n3 \n\n(%)\n \n\nClasse de \n\npotencial \n\nde rad\u00e3o \n\nPermeabilidade dos solos e das rochas \n\nElevada Moderada Baixa \n\nMedia geom\u00e9trica da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo \n\n(kBq/m\n3\n) \n\n> 10 \n\n3 \u2013 10 \n\n&lt;3 \n\nElevada \n\nModerada \n\nBaixa \n\n> 19 \n\n9 \u2013 19 \n\n&lt;9 \n\n> 26 \n\n19 \u2013 26 \n\n&lt;19 \n\nnd \n\nnd \n\n&lt;26 \n\n \n\n \n\nA validade desta classifica\u00e7\u00e3o foi confirmada pela an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a frac\u00e7\u00e3o de casas acima do n\u00edvel de actua\u00e7\u00e3o e a classe de potencial de \n\nrad\u00e3o das unidades geol\u00f3gicas da regi\u00e3o de Sommerset (Gr\u00e3-Bretanha). A \n\naplica\u00e7\u00e3o desta classifica\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas \u00e9 poss\u00edvel se for adaptada \u00e0s \n\npermeabilidades e aos climas locais, e desde que seja feito o mesmo tipo de \n\nvalida\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, se tamb\u00e9m forem conhecidas as concentra\u00e7\u00f5es no interior \n\ndas resid\u00eancias.  \n\nNos E.U.A., o United States Geological Survey (USGS) tem levado a \n\ncabo a avalia\u00e7\u00e3o do potencial de rad\u00e3o usando um sistema de pontua\u00e7\u00f5es \n\nbaseado numa matriz de \u00edndices de rad\u00e3o usando cinco itens: rad\u00e3o no interior \n\ndas habita\u00e7\u00f5es, radiometria, geologia, permeabilidade e arquitectura das \n\nconstru\u00e7\u00f5es. Esta matriz \u00e9 combinada com uma matriz de \u00edndices de confian\u00e7a \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n50 \n\n(GUNDERSEN et al., 1992). Para cada uma das \u00e1reas a ser avaliada, \n\npreferencialmente \u00e1reas definidas pela mesma unidade geol\u00f3gica, a cada item \n\n\u00e9 atribu\u00eddo uma pontua\u00e7\u00e3o de acordo com o seu potencial de risco. A soma das \n\npontua\u00e7\u00f5es de cada item calibradas pelos coeficientes de confian\u00e7a origina \n\numa pontua\u00e7\u00e3o final que define o potencial de rad\u00e3o dessa \u00e1rea.  \n\nNa Su\u00e9cia consideram-se tr\u00eas classes de risco em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, permeabilidade do solo e concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\nno solo (\u00c5KERBLOM, 1994). A classifica\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 apresentada no quadro \n\nII.6. \n\n \n\nQuadro II.6 \u2013 Classes de risco de rad\u00e3o, definidas em fun\u00e7\u00e3o da geologia, permeabilidade e \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no solo (adaptado de \u00c5KERBLOM, 1994). \n\nRisco de rad\u00e3o Tipos de substrato \n\nElevado \n\nGranitos ricos em ur\u00e2nio, pegmatitos e xistos aluminosos. \n\nSolos muito perme\u00e1veis. \n\nRad\u00e3o no solo > 50 kBq/m\n3\n. \n\nModerado \n\nRochas ou solos com teores baixos a moderados de ur\u00e2nio. \n\nPermeabilidade media. \n\nRad\u00e3o no solo entre 10 e 50 kBq/m\n3\n. \n\nBaixo \n\nRochas pobres em ur\u00e2nio, como calc\u00e1rios, arenitos e rochas \n\n\u00edgneas b\u00e1sicas e vulc\u00e2nicas. \n\nSolos com baixa permeabilidade, como argilas siltes. \n\nRad\u00e3o no solo &lt;10 kBq/m\n3\n. \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, na Su\u00e9cia, um risco de rad\u00e3o elevado \u00e9 factor \n\nimpeditivo de constru\u00e7\u00e3o. No caso de risco normal, s\u00f3 ap\u00f3s a tomada de \n\nmedidas que garantam uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 70 Bq/m\n3\n no ar do \n\ninterior das resid\u00eancias, \u00e9 emitida licen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o (SNIHS, 1992). \n\nEm Portugal, PEREIRA e NEVES (2005b) definiram uma metodologia para \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial de rad\u00e3o a escala fina (1: 5 000) tendo efectuado uma \n\naplica\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas urbanas do concelho de Oliveira do Hospital. Na avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n51 \n\ndo potencial de risco usaram-se t\u00e9cnicas para a medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o emanada \n\ndas rochas, dos solos e das \u00e1guas subterr\u00e2neas, bem como as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde rad\u00e3o em solos. O objectivo a atingir era o de detectar a presen\u00e7a de \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias de ur\u00e2nio, geralmente associadas a fracturas dos \n\nsistemas N20-40\u00baE e N50-70\u00baE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nII                                                                                                 Radioactividade Natural \n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIII \nCaracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo  \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n55 \n\nEste cap\u00edtulo inicia-se com a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo no territ\u00f3rio \n\nnacional. De seguida, apresenta-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do ponto de vista \n\ngeol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico e geotect\u00f3nico. Por \u00faltimo, porque a \u00e1gua, ao longo \n\ndo seu percurso, obedece a um determinado padr\u00e3o geral, condicionado por \n\ndiversos factores, faz-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o regional e sum\u00e1ria dos principais \n\npar\u00e2metros climatol\u00f3gicos, hidrodin\u00e2micos e hidroqu\u00edmicos.  \n\n \n\nIII.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE TRABALHO \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo do presente trabalho abrange uma vasta regi\u00e3o que, \n\nde um modo geral, corresponde \u00e0 divis\u00e3o administrativa da prov\u00edncia do Minho, \n\nNW de Portugal (Figura III.1).  \n\n \nFigura III.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de trabalho (adaptado de INSTITUTO GEOGR\u00c1FICO PORTUGU\u00caS, \n\n2005). \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n56 \n\nEm termos gerais, a \u00e1rea seleccionada \u00e9 delimitada, a norte, pelo rio \n\nMinho e, a sul, pelo rio Ave. O limite oeste coincide com o oceano Atl\u00e2ntico e o \n\nsistema montanhoso Peneda\u2013Ger\u00eas constitui o limite este. \n\n \n\nIII.2. GEOMORFOLOGIA REGIONAL \n\n \n\nA regi\u00e3o do Minho enquadra-se naquela que \u00e9 considerada a maior \n\nunidade geomorfol\u00f3gica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: o Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (Figura III.2). \n\nEste corresponde a terrenos formados durante o Pr\u00e9-C\u00e2mbrico e o Paleoz\u00f3ico, \n\nque culminaram com a forma\u00e7\u00e3o da grande Cadeia Herc\u00ednica, onde \n\npredominam granit\u00f3ides, xistos metam\u00f3rficos, gnaisses e quartzitos. \n\n(CARVALHO, 1984).  \n\nFigura III.2 \u2013 Unidades morfo\u2013estruturais da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: 1 \u2013 Bacias cenoz\u00f3icas; 2 \u2013 \n\nBordaduras e cadeias meso-cenoz\u00f3icas moderadamente enrugadas; 3 \u2013 Cadeias alpinas; 4 \u2013 \n\nSoco herc\u00ednico - Maci\u00e7o ib\u00e9rico (adaptado de CARVALHO, 1984). \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n57 \n\nDo ponto de vista geomorfol\u00f3gico, a regi\u00e3o do Minho caracteriza-se pelo \n\nforte contraste entre relevos elevados que terminam em planaltos \n\ndescont\u00ednuos, e vales profundos, mas largos e de fundo aplanado, seguindo \n\nregionalmente orienta\u00e7\u00f5es preferenciais, mas apresentando contornos \n\nsinuosos. Estas duas formas dominantes relacionam-se entre si, desenhando \n\num reticulado de tal forma rigoroso, que sugere ser controlado por meio de \n\nfracturas (CABRAL, 1992). Relativamente \u00e0s formas elevadas, destacam-se as \n\nserras da Peneda, do Soajo, Amarela e do Ger\u00eas (Figura III.1). \n\nA rede hidrogr\u00e1fica aparece paralela \u00e0s estruturas herc\u00ednicas ou ent\u00e3o \n\ncorta-as perpendicularmente, tal como acontece com as principais linhas de \n\n\u00e1gua (Figura III.3).  \n\n \n\n \nFigura III.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o tridimensional da morfologia do Minho (projec\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica com \n\nrota\u00e7\u00e3o de 45\u00ba e inclina\u00e7\u00e3o de 30\u00ba). Indicam-se os principais vales por onde correm os mais \n\nimportantes cursos de \u00e1gua. Por se tratar de uma representa\u00e7\u00e3o de base rectangular, est\u00e3o \n\ntamb\u00e9m inclu\u00eddas regi\u00f5es da Galiza nas partes norte e nordeste do bloco diagrama - \n\nreferencia\u00e7\u00e3o quilom\u00e9trica UTM, fuso 29, datum europeu (adaptado de LIMA, 2001). \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n58 \n\nSurgem assim depress\u00f5es alinhadas, ocupadas pela drenagem fluvial, \n\norientadas preferencialmente segundo alinhamentos ENE-WSW e N-S, \n\nseguidos por alinhamentos NE-SW a NNE-SSW e NW-SE. As principais linhas \n\nde \u00e1gua, de orienta\u00e7\u00e3o ENE-WSW, com oscila\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas de E-W ou \n\nNE-SW, apresentam-se aparentemente inadaptadas \u00e0 estrutura geol\u00f3gica \n\nregional, disposta segundo a orienta\u00e7\u00e3o varisca NW-SE a NNW-SSE, \n\ninterceptando-a perpendicularmente. Contudo, estas mesmas linhas de \u00e1gua \n\nparecem estar adaptadas a fracturas na crusta \u00e0 escala regional, com \n\norienta\u00e7\u00e3o ENE-WSW (CABRAL, 1992). \n\nA norte do rio Le\u00e7a abundam os vales largos de fundo aplanado, com \n\nterra\u00e7os a v\u00e1rios n\u00edveis (CABRAL, 1992). A montante, os vales apresentam-se \n\ncom leitos cada vez mais profundos e vertentes mais apertadas. \n\nSegundo FERREIRA (1986) in CABRAL (1992), a originalidade do relevo \n\nminhoto ocidental resulta das caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas em que predominam as \n\nrochas cristalinas, das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas h\u00famidas e da tect\u00f3nica complexa. \n\nEsta \u00e9 respons\u00e1vel pelos desn\u00edveis e tamb\u00e9m pelos fen\u00f3menos de eros\u00e3o \n\ndiferencial observados na regi\u00e3o. Trata-se de um relevo dif\u00edcil de interpretar, \n\ndevido \u00e0 descontinuidade e m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de aplana\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nsingularidade das vertentes gran\u00edticas, cuja origem pode ser tect\u00f3nica ou \n\nerosiva.  \n\nS\u00e3o todas estas particularidades em conjunto que fazem do Minho um \n\namplo anfiteatro natural cujo pano de fundo \u00e9 o mar (FEIO, 1951). \n\nO desenvolvimento das formas elevadas, acima do n\u00edvel do mar, do \n\nMinho Ocidental, \u00e9 anterior ao Plioc\u00e9nico. Resultaram de movimentos de \n\nlevantamento importantes, associados a epis\u00f3dios tect\u00f3nicos terci\u00e1rios, \n\nrespons\u00e1veis pelo escalonamento de tr\u00eas ou quatro n\u00edveis de aplana\u00e7\u00e3o acima \n\ndos quais se elevam as superf\u00edcies culminantes das serras de Peneda-Ger\u00eas e \n\nda Cabreira. Foram estes movimentos, principalmente de origem epirog\u00e9nica, \n\ndo Mioc\u00e9nico, que provocaram uma intensa eros\u00e3o vertical, respons\u00e1vel pelo \n\ndesenvolvimento de um paleo-relevo de amplitude altim\u00e9trica elevada, em que \n\na eros\u00e3o sobre rochas profundamente alteradas pelo clima do Cenoz\u00f3ico, ter\u00e1 \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n59 \n\ntido um papel importante no desenvolvimento de paleovales com orienta\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais, nomeadamente de direc\u00e7\u00e3o ENE-WSW, por onde correm os \n\nprincipais rios. Foi no Plioc\u00e9nico, com a subida do n\u00edvel do mar associada a \n\nmovimentos de subsid\u00eancia e/ou eust\u00e1ticos, e consequente intensifica\u00e7\u00e3o \n\nlateral da eros\u00e3o que as depress\u00f5es sofreram alargamento, sendo \n\nposteriormente preenchidas por sedimentos que originaram importantes \n\ndep\u00f3sitos como os de Prado e Alvar\u00e3es. O retomar dos levantamentos no fim \n\ndo Plioc\u00e9nico ou in\u00edcio do Quatern\u00e1rio ter\u00e1 gerado o encaixe da rede fluvial nos \n\nvales plioc\u00e9nicos, rejuvenescendo a topografia, embora com fraca intensidade \n\nna parte ocidental da regi\u00e3o devido \u00e0 fraca amplitude do movimento (CABRAL, \n\n1992). \n\nDevido \u00e0 m\u00e1 exposi\u00e7\u00e3o dos seus afloramentos, \u00e0 elevada alterabilidade \n\ndas litologias predominantes e ao clima h\u00famido que favorece a meteoriza\u00e7\u00e3o, \n\ntorna-se dif\u00edcil identificar os acidentes tect\u00f3nicos na regi\u00e3o, mesmo que a \n\nactividade tect\u00f3nica seja recente, dado que a eros\u00e3o destr\u00f3i as suas evid\u00eancias \n\nmorfol\u00f3gicas. Assim, admite-se que o relevo minhoto \u00e9 influenciado, \n\nprincipalmente, pela tect\u00f3nica plio-quatern\u00e1ria, cujos movimentos verticais \n\ndiferenciais, entre blocos separados por falhas, formam um reticulado disposto \n\nem direc\u00e7\u00f5es estruturais NE-SW a E-W e N-S a NW-SE (CABRAL, 1992). \n\nImporta ainda destacar a presen\u00e7a de alv\u00e9olos que s\u00e3o pequenas \n\nbacias, por vezes quase fechadas, de dimens\u00f5es variadas, recobertas \n\nfrequentemente por mantos de altera\u00e7\u00e3o mais ou menos espessos (FERREIRA, \n\n1979). Estes resultam da desagrega\u00e7\u00e3o do material e da sua remo\u00e7\u00e3o \n\n(GODARD, 1977). Na regi\u00e3o do Minho, os alv\u00e9olos de maiores dimens\u00f5es est\u00e3o \n\nna bacia do rio Coura, afluente do rio Minho, e est\u00e3o sempre associados a \n\ngranitos ou a rochas xisto-migmat\u00edticas (FERREIRA, 1979). LIMA (2001) considera \n\nestas formas de relevo hidrogeologicamente importantes ao n\u00edvel da recarga \n\naqu\u00edfera, uma vez que constituem locais privilegiados de reten\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial, assim como das \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\nLIMA (2001) verificou que, de um modo geral, os declives aumentam do \n\nlitoral para o interior. No entanto, tamb\u00e9m constatou a exist\u00eancia de algumas \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n60 \n\nexcep\u00e7\u00f5es: a presen\u00e7a de zonas abruptas em terrenos pouco declivosos e o \n\ncontr\u00e1rio, ou seja, a presen\u00e7a de zonas mais ou menos aplanadas no seio de \n\nterrenos com inclina\u00e7\u00e3o acentuada. \n\n \n\n \n\nIII.3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA E O SEU CONTEXTO TECT\u00d3NICO \n\n \n\nA parte ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, onde se insere o Minho, \u00e9 \n\nessencialmente constitu\u00edda por unidades geol\u00f3gicas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. Neste, \n\nconsideram-se pelo menos cinco zonas principais diferenci\u00e1veis do ponto de \n\nvista paleogeogr\u00e1fico, tect\u00f3nico, metam\u00f3rfico e magm\u00e1tico (JULIVERT et al., \n\n1977), as quais podem ser observadas na Figura III.4. \n\n \nFigura III.4 \u2013 Zonas paleogeogr\u00e1ficas e unidades tect\u00f3nicas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (adaptado de \n\nRIBEIRO et al., 1979). \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n61 \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Zona Centro-Ib\u00e9rica (ZCI) da Cadeia \n\nHerc\u00ednica definida por JULIVERT et al. (1972, 1977). Uma das principais \n\ncaracter\u00edsticas desta zona \u00e9 a abund\u00e2ncia de afloramentos gran\u00edticos que se \n\ndisp\u00f5em segundo orienta\u00e7\u00f5es em torno da direc\u00e7\u00e3o NW-SE e que parecem \n\nestar controladas pelo extenso cisalhamento d\u00factil Vigo-R\u00e9gua e pelo \n\ncisalhamento do Sulco Carbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o.  \n\nNa ZCI distinguem-se essencialmente dois dom\u00ednios: o Dom\u00ednio Olho-\n\nde-sapo e o Dom\u00ednio do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico. O primeiro, situado mais \n\na N, caracteriza-se pela exist\u00eancia de afloramentos de gnaisses, de granitos \n\nsin-tect\u00f3nicos e de \u00e1reas com metamorfismo regional de grau elevado, assim \n\ncomo pela presen\u00e7a de dobras deitadas. O segundo dom\u00ednio, localizado a S, \n\ndestaca-se pela ocorr\u00eancia de xistos e grauvaques, anteriores ao Ordov\u00edcico \n\nInferior, pela abund\u00e2ncia de granit\u00f3ides tardi-orog\u00e9nicos e por um \n\nmetamorfismo de baixo a m\u00e9dio grau (BEA et al., 2003). Esta zona \u00e9 cavalgada \n\npela Zona da Galiza \u2013 Tr\u00e1s-os-Montes, onde afloram terrenos com diversas \n\nproced\u00eancias e evolu\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicas e metam\u00f3rficas diferentes, que lhe \n\nconferem uma certa originalidade (P\u00c9REZ-ESTA\u00daN et al., 2004). \n\nDe seguida apresenta-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o breve dos principais \n\ngrupos rochosos e do contexto tect\u00f3nico em que se inserem, dando realce aos \n\ngranit\u00f3ides pelo facto de dominarem na regi\u00e3o em estudo. \n\n \n\n \n\nIII.3.1. METASSEDIMENTOS \n\n \n\nA ZCI engloba unidades aut\u00f3ctones, paraut\u00f3ctones e al\u00f3ctones, cada \n\numa das quais apresentando uma evolu\u00e7\u00e3o estrutural peculiar e distinta e que, \n\ndevido \u00e0 tect\u00f3nica varisca, se encontram empilhadas e separadas por \n\ncarreamentos (RIBEIRO e PEREIRA, 1992). Os terrenos abrangidos por aquelas \n\nunidades t\u00eam sido afectados por metamorfismo com diferentes gradientes. Foi \n\ncom base nesses gradientes que se estabeleceram diferentes terrenos \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n62 \n\nmetam\u00f3rficos que se orientam de acordo com as principais estruturas da \n\nCadeia Herc\u00ednica (Figura III.5).  \n\n \n\nFigura III.5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das principais manchas metassedimentares na regi\u00e3o do Minho, com \n\nindica\u00e7\u00e3o dos principais minerais indicativos do grau de metamorfismo (adaptado de RIBEIRO, \n\n1992). \n\n \n\n \n\nAssim, de acordo com RIBEIRO (1992), foram definidos, na \u00e1rea, tr\u00eas \n\ndom\u00ednios principais de metamorfismo: \n\na) Dom\u00ednio do antiforma de Valongo (AV); \n\nb) Dom\u00ednio entre os cisalhamentos d\u00facteis do Sulco Carbon\u00edfero \n\nD\u00farico-Beir\u00e3o e de Vigo-R\u00e9gua (IC); \n\nc) Dom\u00ednio exterior aos cisalhamentos d\u00facteis (EC). \n\n \n\nLEGENDA: \n\n1 \u2013 Cisalhamento d\u00factil de Vigo \u2013 \n\nR\u00e9gua. \n\n2 \u2013 Cisalhamento d\u00factil do Sulco \n\nCarbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o. \n\n \n Metassedimentos \n\ncl \u2013 clorite \n\nbi \u2013 biotite \n\nstp \u2013 stilpnomelana \n\nco \u2013 cordierite \n\nst \u2013 estaurolite \n\nad \u2013 andaluzite \n\nsi \u2013 silimanite \n\nfib \u2013 fibrolite \n\nfk \u2013 feldspato pot\u00e1ssico \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n63 \n\nO Quadro III.1 apresenta uma caracteriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos dom\u00ednios \n\nmetam\u00f3rficos definidos para a regi\u00e3o. \n\n \n\nQuadro III.1 \u2013 Dom\u00ednios metam\u00f3rficos definidos para a regi\u00e3o do Minho (adaptado de RIBEIRO, \n\n1992). \n\nDom\u00ednio \n\nmetam\u00f3rfico \nExtens\u00e3o \n\nFase de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o \n\npredominante \n\nGrau de metamorfismo \n\npredominante \n\nAV F\u00e3o-Aguiar de Sousa F1 Baixo ou inexistente \n\nIC \n\nEntre os cisalhamentos \n\nd\u00facteis do Sulco \n\nCarbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o \n\ne de Vigo-R\u00e9gua \n\nF3 \nM\u00e9dio-alto. Raramente, \n\nmuito elevado \n\nEC \nExterior aos \n\ncisalhamentos. \nF3 Alto-muito alto \n\n \n\nA estrutura da unidade aut\u00f3ctone foi gerada essencialmente durante a \n\nprimeira fase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica (F1) e encontra-se profundamente \n\nmarcada e delimitada pela presen\u00e7a dos seguintes acidentes: a Faixa de \n\nCisalhamento Porto-Tomar, que afecta apenas a zona oeste da ZCI; o Sulco \n\nCarbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o, que a divide em dois compartimentos estrutural e \n\nmetamorficamente distintos, e o Carreamento de Vila Verde (RIBEIRO e PEREIRA, \n\n1992). Encontra-se representada pelas forma\u00e7\u00f5es do Complexo Xisto-\n\nGrauv\u00e1quico e pelas forma\u00e7\u00f5es do Ordov\u00edcico, do Sil\u00farico, do Dev\u00f3nico e do \n\nCarb\u00f3nico. \n\nA estrutura paraut\u00f3ctone \u00e9 delimitada pelos terrenos al\u00f3ctones e pelo \n\nCarreamento de Vila Verde, onde se destaca a mancha de metassedimentos \n\nque se estende desde Braga at\u00e9 ao rio Minho, a leste de Caminha, a qual \n\naparece recortada por granit\u00f3ides que interferem com a sua estrutura geral. A \n\nnorte do maci\u00e7o de Arga, a estrutura prevalecente foi gerada na terceira fase \n\n(F3) de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica. Esta unidade \u00e9 a mais importante, uma vez que \n\nabrange praticamente todos os metassedimentos da regi\u00e3o. Nesta unidade \n\nfiguram os metassedimentos da Unidade do Minho Central e Ocidental (UMC) \n\ndo Sil\u00farico indiferenciado (RIBEIRO e PEREIRA, 1992). \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n64 \n\nOs terrenos al\u00f3ctones confinam-se \u00e0 Unidade de Valen\u00e7a e ao \n\nprolongamento NW da Unidade de Vila Nune, na regi\u00e3o de Celorico de Basto. \n\nA estrutura destas unidades foi essencialmente desenvolvida em F1/F2, sendo \n\nF1 dominante na unidade de Vila Nune, enquanto que em Valen\u00e7a dominou a \n\nF2. O cisalhamento Vigo-R\u00e9gua delimita a SE a Unidade de Vila Nune e corta a \n\nunidade paraut\u00f3ctone (RIBEIRO e PEREIRA, 1992). \n\nNa figura III.6 encontra-se representada a distribui\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do \n\nMinho das unidades aut\u00f3ctotone, al\u00f3ctone e parauct\u00f3tone.  \n\n \nFigura III.6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das unidades aut\u00f3ctone, paraut\u00f3ctone e al\u00f3ctone na regi\u00e3o do Minho \n\n(adaptado de PEREIRA, Coord., 1989; RIBEIRO e PEREIRA, 1992). \n\n \n\n \n\nIII.3.2. GRANIT\u00d3IDES \n\n \n\nNa \u00e1rea em estudo, os granit\u00f3ides assumem uma ampla distribui\u00e7\u00e3o e \n\napresentam grande diversidade composicional e textural, como se pode \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n65 \n\nobservar atrav\u00e9s da an\u00e1lise do excerto da folha 1 da Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal \u00e0 escala1/200 000 (Figura III.7).  \n\nCom excep\u00e7\u00e3o dos ortognaisses biot\u00edticos da Foz do Douro e o maci\u00e7o \n\nda Gandra, todos os granit\u00f3ides aflorantes na regi\u00e3o poder\u00e3o incluir-se no ciclo \n\nherc\u00ednico. \n\nApesar da complexidade do processo de gera\u00e7\u00e3o dos granit\u00f3ides, \n\nconsidera-se a exist\u00eancia de dois grandes grupos: os granit\u00f3ides de duas \n\nmicas e os granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica e seus diferenciados. \n\nContudo, n\u00e3o deixamos de encontrar, em qualquer um dos agrupamentos, uma \n\ngrande diversidade de litologias, tanto ao n\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e \n\nquimismo, como tamb\u00e9m ao n\u00edvel da textura (RIBEIRO e PEREIRA, 1992). \n\nOs granit\u00f3ides de duas micas come\u00e7aram a formar-se no in\u00edcio da \n\ncolis\u00e3o das margens continentais e instalaram-se pr\u00f3ximos da divis\u00f3ria da \n\nZOM-ZCI, mas s\u00e3o maioritariamente contempor\u00e2neos ou posteriores a F3. \n\n(PINTO et al., 1987). Por sua vez, os granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase \n\nc\u00e1lcica e seus derivados foram gerados em fases mais precoces e est\u00e3o \n\nassociados aos cisalhamentos de Vigo-R\u00e9gua e do Sulco Carbon\u00edfero D\u00farico-\n\nBeir\u00e3o (RIBEIRO, Coord., 1983 in RIBEIRO E PEREIRA, 1992). \n\nOs granitos do ciclo herc\u00ednico da ZCI t\u00eam sido classificados de acordo \n\ncom v\u00e1rios crit\u00e9rios, destacando-se neste trabalho a proposta de FERREIRA et al. \n\n(1987) que tem por base o seu tempo de instala\u00e7\u00e3o face \u00e0s tr\u00eas principais fases \n\nde deforma\u00e7\u00e3o. Assim, os granit\u00f3ides da regi\u00e3o do Minho dividem-se em: \n\ngranit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos (540-490 Ma), granit\u00f3ides sin a tardi-orog\u00e9nicos \n\n(380-290 Ma) e granit\u00f3ides p\u00f3s-orog\u00e9nicos (\u2039290 Ma), consoante a implanta\u00e7\u00e3o \n\nfoi, respectivamente, anterior, contempor\u00e2nea ou posterior \u00e0 orogenia \n\nherc\u00ednica. \n\nSeguidamente, apresentar-se-\u00e1 uma caracteriza\u00e7\u00e3o concisa das \n\ndiferentes f\u00e1cies gran\u00edticas encontradas na regi\u00e3o, por ordem cronol\u00f3gica. \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n66 \n\n \nFigura III.7 \u2013 Carta geologica da regi\u00e3o do Minho \u00e0 escala 1/400 000. A legenda aparecer\u00e1 ao \n\nlongo do texto (adaptado de PEREIRA, Coord., 1989).  \n\nN \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n67 \n\n \n\nIII.3.2.1. GRANIT\u00d3IDES PR\u00c9-OROG\u00c9NICOS \n\n \n\nOs granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos est\u00e3o respresentados pelos ortognaisses \n\nbiot\u00edticos (?zop) que integram o maci\u00e7o da Gandra e que, por constitu\u00edrem as \n\nrochas mais antigas, apresentam todas as fases de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica. De \n\nacordo com SIM\u00d5ES (1992) s\u00e3o rochas que exibem textura orientada, por vezes \n\ncom aspectos porfir\u00f3ides, devido \u00e0 presen\u00e7a de fenoblastos. \n\n \n\nIII.3.2.2. GRANIT\u00d3IDES SINOROG\u00c9NICOS \n\n \n\nO grupo dos granit\u00f3ides sinorog\u00e9nicos compreende todos os granit\u00f3ides \n\nrelacionados com as tr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica. Contudo, na regi\u00e3o \n\ndo Minho n\u00e3o afloram granitos sin-tect\u00f3nicos relativamente a F1, sendo os \n\nmais antigos contempor\u00e2neos com a segunda fase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica. \n\nOs granit\u00f3ides sinorog\u00e9nicos, como j\u00e1 foi referido, podem ser divididos em dois \n\nsubgrupos: \n\na) Granit\u00f3ides de duas micas ou biot\u00edticos com restitos; \n\nb) Granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica e seus diferenciados. \n\nA maioria dos granit\u00f3ides de duas micas formou-se durante a terceira \n\nfase de deforma\u00e7\u00e3o herc\u00ednica. Estes granit\u00f3ides est\u00e3o estreitamente \n\nrelacionados com fen\u00f3menos de metamorfismo regional e com o calor \n\ndesenvolvido ao longo dos cisalhamentos d\u00facteis, segundo os quais \n\nprosseguiu a deforma\u00e7\u00e3o intracontinenal (RIBEIRO e PEREIRA, 1992). De acordo \n\ncom RIBEIRO (1974), a autoctonia ou aloctonia dos maci\u00e7os relaciona-se \n\ndirectamente com o car\u00e1cter precoce ou tardio da sua instala\u00e7\u00e3o relativamente \n\na F3, sendo por isso classificados em aut\u00f3ctotones, subauct\u00f3tones e al\u00f3ctones. \n\nOs granit\u00f3ides aut\u00f3ctones (?\u20193z) correspondem a migmatitos, gnaisses e \n\ngranitos nodulares, localizados, essencialmente, no sector NE da regi\u00e3o. \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n68 \n\nOs granit\u00f3ides subaut\u00f3ctones (?\u20193) representam a principal mancha da \n\n\u00e1rea. Este grupo \u00e9 constitu\u00eddo por litologias muito diversificadas. Ocorrem \n\nsegundo alinhamentos bem definidos, paralelos aos grandes cisalhamentos \n\nd\u00facteis que atravessam a regi\u00e3o do Minho. Aparecem algumas manchas, mais \n\npequenas, correspondentes a granit\u00f3ides al\u00f3ctones (?\u20193), com litologias tamb\u00e9m \n\nmuito variadas. \n\nRelativamente aos granit\u00f3ides mais tardios (?\u20194), tamb\u00e9m al\u00f3ctones, \n\naparecem na regi\u00e3o mal representados. No entanto, destaca-se, no sector NW, \n\no maci\u00e7o de Arga, constitu\u00eddo por um granito de duas micas, de gr\u00e3o grosseiro \n\ne com raros megacristais (SIM\u00d5ES, 1992).  \n\nO Quadro III.2 apresenta uma s\u00edntese das principais caracter\u00edsticas dos \n\ngranit\u00f3ides de duas micas da regi\u00e3o do Minho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n69 \n\nQuadro III.2 \u2013 Sinopse das principais caracter\u00edsticas dos Granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e Granitos \n\nde duas micas (Sinorog\u00e9nicos de F2 e Sinorog\u00e9nicos de F3 ) da regi\u00e3o do Minho (adaptado de \n\nPEREIRA, Coord., 1989; SIM\u00d5ES, 1992). \n\nS\u00edmbolo Litologia \nTexturas \n\ndominantes \nInstala\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednios \nestruturais \n\nExemplos \n\n \n\nGr\u00e3o grosseiro com \nraros megacristais \n\nSerra de Arga \n\n \nPorfir\u00f3ide de gr\u00e3o fino \n\nSIN a TARDI \n\u2013 F3 \n\nBou\u00e7a do frade \n\n \n\nPorfir\u00f3ide de gr\u00e3o \nm\u00e9dio \n\nMezio \n\n \nGr\u00e3o grosseiro \n\nCovas, Sta. Luzia, \nCastelo de Neiva \n\n \n\nGranito de \nduas micas \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio ou \ngrosseiro \n\nGondifelos, \nPousa, Serra \n\nAmarela \n\n \n\nGranito de \nduas micas \n\ncom \nesparsos \n\nmegacristais \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio e gr\u00e3o \nm\u00e9dio a grosseiro \n\nV. Nova de \nCerveira, Soajo \n\n \n\nGranito de \nduas micas \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio, \u00e1s vezes \nfino \n\nAl\u00f3ctones \n\nLanhelas, \nGondar\u00e9m, Vila \nPraia de \u00c2ncora. \n\n \n\nRestitos \ngranodior\u00edtico\n\ns \nRestitos \n\ntonal\u00edticos \n\nHipidiom\u00f3rfica granular Bretiandos \n\n \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio e gr\u00e3o fino \na m\u00e9dio \n\nMoledo, Extremo, \nSra. Da Gra\u00e7a, S. \n\nGreg\u00f3rio \n\n \n\nGranito de \nduas micas \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio \nLongos Vales e \n\nCou\u00e7o \n\n \n\nGranito \ninomog\u00e9neo \n\nGr\u00e3o m\u00e9dio a fino \nFontoura, Vale do \n\nrio Vez e do rio \nMouro, Melga\u00e7o. \n\n \n\nGranito \nbiot\u00edtico \n\nGr\u00e3o fino \n\nSub \u2013 \naut\u00f3ctones \n\nAlvaredo \n\n \n\nMigmatitos, \nGnaisses e \n\ngranitos \nnodulares \n\nGnaissica e foliada \n\nSIN \u2013 F3 \n\nAut\u00f3ctones \nCastro Laboreiro, \nPicos, Vinhas e \n\nFacho \n\n \n\nGranito de \nduas micas \n\nGr\u00e3o fino SIN \u2013 F2 \nSub \u2013 \n\naut\u00f3ctones \nTai\u00e3o, Monte Faro \n\n \nOrtognaisse \n\nOrientada, por vezes \nporfir\u00f3ide. \n\nPrec\u00e2mbrico \na Ordov\u00edcico \n\nParaut\u00f3cotne Gandra \n\n \n\n \n\nOs granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica e seus diferenciados \n\nest\u00e3o associados aos cisalhamentos d\u00facteis e \u00e0s fracturas fr\u00e1geis tardi\u2013\n\nherc\u00ednicas. De acordo com RIBEIRO e PEREIRA (1992), este conjunto de \n\ngranit\u00f3ides ter-se-\u00e1 formado nas fases mais precoces da terceira fase de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o, originando os granit\u00f3ides de uma s\u00e9rie precoce, os granit\u00f3ides de \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n70 \n\numa s\u00e9rie interm\u00e9dia, os granit\u00f3ides de uma s\u00e9rie tardia e os granit\u00f3ides \n\nassociados \u00e0s fracturas fr\u00e1geis.  \n\nConstata-se que as rochas mais antigas e mais deformadas se localizam \n\njunto das principais zonas de cisalhamento, enquanto que as menos \n\ndeformadas se afastam, mas mantendo alinhamentos sub-paralelos \u00e0s \n\nanteriores. \n\nConstituem a s\u00e9rie precoce (?\u2019\u20191) os granit\u00f3ides sin-F3, os quais se \n\nlocalizam junto das zonas de cisalhamento de Vigo-R\u00e9gua e do Sulco \n\nCarbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o. Fazem parte deste conjunto granodioritos biot\u00edticos, \n\nporfir\u00f3ides, com megacristais desenvolvidos e granitos e granodioritos, de gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio, porfir\u00f3ides, com duas micas. \n\nNa s\u00e9rie interm\u00e9dia (?\u2019\u20192) consideram-se os granit\u00f3ides sin a tardi-F3. \n\nEstes granit\u00f3ides ocupam uma zona extensa, mais ou menos cont\u00ednua, com \n\norienta\u00e7\u00e3o NW\u2013SE. As litologias aqui encontradas s\u00e3o granodioritos e \n\nquartzodioritos biot\u00edticos, porfir\u00f3ides ou com esparsos megacristais e granitos \n\nporfir\u00f3ides, de gr\u00e3o grosseiro, essencialmente biot\u00edticos. \n\nOs granit\u00f3ides da s\u00e9rie tardia (?\u2019\u20193) s\u00e3o granit\u00f3ides tardi a p\u00f3s-F3. \n\nConstituem um grupo muito diversificado, do qual fazem parte, particularmente, \n\nas seguintes litologias: granodioritos e quartzodioritos biot\u00edticos com rochas \n\nb\u00e1sicas associadas; granitos monzon\u00edticos de gr\u00e3o m\u00e9dio, porfir\u00f3ides, com \n\nduas micas, essencialmente biot\u00edticos; granitos de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio, com \n\nesparsos megacristais, de duas micas, essencialmente biot\u00edticos e granitos de \n\ngr\u00e3o fino, de duas micas, tamb\u00e9m essencialmente biot\u00edticos. \n\nDas litologias da s\u00e9rie tardia, aquela que tem maior representatividade \n\nna regi\u00e3o \u00e9 o granito monzon\u00edtico de duas micas, essencialmente biot\u00edtico, \n\nporfir\u00f3ide, de gr\u00e3o m\u00e9dio. Este tipo de rochas distribui-se basicamente por \n\nduas manchas: a primeira, mais oriental, estende-se desde Ponte da Barca at\u00e9 \n\nFafe e a segunda, mais ocidental, vai desde Geraz do Lima em direc\u00e7\u00e3o a sul, \n\nsendo interrompida pela mancha de granitos porfir\u00f3ides, de gr\u00e3o grosseiro, da \n\ns\u00e9rie interm\u00e9dia, a sul de Braga.  \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n71 \n\nOutra importante mancha desta s\u00e9rie, adjacente ao cisalhamento Vigo-\n\nR\u00e9gua, \u00e9 constitu\u00edda por granito de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio, com esparsos \n\nmegacristais, de duas micas, essencialmente biot\u00edtico. Esta litologia alastra-se \n\nde Vila Verde at\u00e9 Braga, ramificando-se em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 P\u00f3voa de Lanhoso. \n\nAinda dentro desta s\u00e9rie ocorrem granit\u00f3ides associados a rochas \n\nb\u00e1sicas, embora com menor expressividade. Este conjunto litol\u00f3gico encontra-\n\nse, principalmente, a norte de Barcelos. Outras manchas muito mais pequenas \n\nencontram-se espalhadas pela regi\u00e3o. Tamb\u00e9m com menor representatividade \n\naparece um granito de gr\u00e3o fino, distribu\u00eddo por v\u00e1rias manchas, destacando-\n\nse os afloramentos de Parada de Gatim, Briteiros, Fafe, Joane e Carvalhosa. \n\nOs microgranitos de gr\u00e3o fino, \u00e0s vezes turmal\u00ednicos, aparecem em manchas \n\nmuito pequenas. \n\nQuanto aos granit\u00f3ides tardi a p\u00f3s-orog\u00e9nicos, associados a fracturas \n\nfr\u00e1geis, destaca-se o facto de as principais manchas aparecerem \n\ncondicionadas pelos acidentes com direc\u00e7\u00e3o NNE-SSW. Nos granit\u00f3ides p\u00f3s-\n\ntect\u00f3nicos distinguem-se tr\u00eas f\u00e1cies: o granito, \u00e0s vezes porfir\u00f3ide, de gr\u00e3o fino, \n\nbiot\u00edtico; o granito porfir\u00f3ide, de gr\u00e3o m\u00e9dio, biot\u00edtico; e o granito porfir\u00f3ide de \n\ngr\u00e3o grosseiro a m\u00e9dio, biot\u00edtico, sendo a primeira a menos representativa na \n\nregi\u00e3o. Assim, sobressaem na regi\u00e3o as manchas de Mon\u00e7\u00e3o, Ger\u00eas e Paufito, \n\nconstitu\u00eddas por granito de gr\u00e3o m\u00e9dio ou grosseiro, biot\u00edtico. \n\nNo quadro III.3 apresenta-se uma s\u00edntese das principais caracter\u00edsticas \n\ndos granit\u00f3ides biot\u00edticos da regi\u00e3o do Minho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n72 \n\nQuadro III.3 \u2013 Sinopse das principais caracter\u00edsticas dos Granit\u00f3ides biot\u00edticos (sinorog\u00e9nicos \n\nde F3 e P\u00f3s orog\u00e9nicos) da regi\u00e3o do Minho (ZVCR \u2013 Zona de Cisalhamento de Vigo-R\u00e9gua;. \n\nZCSCDB \u2013 Zona de Cisalhamento do Sulco Carbon\u00edfero D\u00farico-Beir\u00e3o) (adaptado de PEREIRA, \n\nCoord., 1989; SIM\u00d5ES, 1992). \n\nS\u00edmbolo Litologia \nTexturas \n\ndominantes \nInstala\u00e7\u00e3o \n\nDom\u00ednios \nestruturais \n\nExemplos \n\n \n\nPorfir\u00f3ide de \ngr\u00e3o grosseiro \n\na m\u00e9dio \nFractura\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil \n\nGer\u00eas e \nMon\u00e7\u00e3o \n\n \n\nGranito biot\u00edtico \nPorfir\u00f3ide de \ngr\u00e3o m\u00e9dio \n\nP\u00f3s herc\u00ednicos \n\nFractura\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil Paufito \n\n \n\nGranito com \nduas micas \n\nessencialmente \nbiot\u00edtico \n\nGr\u00e3o fino ZCVR \nParada de \n\nGatim, Fafe e \nBriteiros. \n\n \n\nGranito com \nduas micas \n\nessencialmente \nbiot\u00edtico \n\nGr\u00e3o fino a \nm\u00e9dio com \nesparsos \n\nmegacristais \n\nZCVR \nBraga e \nBustelo. \n\n \n\nGranito \nmonzon\u00edtico \ncom duas \n\nmicas \nessencialmente \n\nbiot\u00edtico \n\nPorfir\u00f3ide de \ngr\u00e3o m\u00e9dio \n\nZCVR \n\nPonte da Barca, \nP\u00f3voa de \n\nLanhoso, Monte \nC\u00f3rdova, \n\nCossourado. \n\n \n\nGranodioritos e \nQuartzodioritos, \nbiot\u00edticos com \n\nrochas b\u00e1sicas \nassociadas \n\n(Vaugneritos e \nnoritos) \n\n \n\nTARDI a P\u00d3S \u2013 \nF3 \n\nZCVR \n\nArcoselo, \nFranqueira \n(Barcelos), \n\nPenso (Braga). \n\n \n\nGranito \nessencialmente \n\nbiot\u00edtico \n\nPorfir\u00f3ide de \ngr\u00e3o grosseiro \n\nZCVR \n\nArcos de \nValdevez, \nTerras de \n\nBouro, Vieira do \nMinho. \n\n \n\nGranodioritos e \nQuartzodioritos \n\nbiot\u00edticos \n\nPorfir\u00f3ides ou \ncom esparsos \nmegacristais \n\nSIN a TARDI \u2013 \nF3 \n\nZCVR \n\nInsalde, \nParedes de \n\nCoura, Serra da \nBoalhosa. \n\n \n\nGranitos e \ngranodioritos \n\ncom duas \nmicas \n\nPorfir\u00f3ide de \ngr\u00e3o m\u00e9dio \n\nZCSCDB \nBarcelinhos, \nPousada, S. \n\nAndr\u00e9. \n\n \n\nGranodiorito \nbiot\u00edtico \n\nPorfir\u00f3ide com \nmegacristais \n\nmuito \ndesenvolvidos \n\nANTE a SIN \u2013 \nF3 \n\nZCVR \n\nRefoios do \nLima, Bom \n\nJesus e \nSameiro \n\n \n\n \n\nIII.3.3. FIL\u00d5ES E MASSAS \n\n \n\nComo se pode constatar a partir da an\u00e1lise da Carta de Portugal \u00e0 \n\nescala 1/200 000 (PEREIRA, Coord., 1989), destacam-se, na \u00e1rea em estudo, \n\ntr\u00eas conjuntos filonianos que se distribuem pelas seguintes zonas: a primeira e \n\nmais desenvolvida, que se estende de Terras do Bouro at\u00e9 Vieira do Minho, \u00e9 \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n73 \n\nconstitu\u00edda predominantemente por fil\u00f5es de rochas b\u00e1sicas e quartzosos; a \n\nsegunda abrange a extens\u00e3o entre Melga\u00e7o e Arcos de Valdevez e \u00e9 \n\nconstitu\u00edda basicamente por pegmatitos e aplito-pegmatitos e poucos \n\nquartzosos; por \u00faltimo, a regi\u00e3o em torno da serra de Arga, onde aparecem, \n\nessencialmente, fil\u00f5es pegmat\u00edticos e aplito-pegmat\u00edticos e alguns de quartzo \n\n(Quadro III.4). \n\n \n\nQuadro III.4 \u2013 Sinopse das principais manchas filonianas localizadas na regi\u00e3o do Minho \n\n(adaptado de PEREIRA, Coord., 1989; SIM\u00d5ES, 1992). \n\nPrincipais \nmanchas \nfilonianas \n\nLitologia S\u00edmbolo Instala\u00e7\u00e3o Orienta\u00e7\u00e3o geral \n\nRochas \nb\u00e1sicas  \n\nENE-WSW a E-W Terras de \nBouro-Vieira do \n\nMinho Quartzo \n \n\nIntragran\u00edtica \nCa\u00f3tica com tend\u00eancia \n\npara NE-SW \nPegmatito e \n\naplito-\npegmatito  \n\nMelga\u00e7o-Arcos \nde Valdevez  \n\nQuartzo  \n\nIntragran\u00edtica e \nExogran\u00edtica \n\nNW-SE \n\nPegmatito e \naplito-\n\npegmatito  Serra de Arga \n\nQuartzo  \n\nExogran\u00edtica \nCondicionada pelo \n\ndiapiro de Arga \n\n \n\nO primeiro conjunto de fil\u00f5es referido afecta principalmente granitos, \n\ngranodioritos e quartzodioritos da s\u00e9rie interm\u00e9dia e granitos monzon\u00edticos da \n\ns\u00e9rie tardia, com uma orienta\u00e7\u00e3o definida. Os fil\u00f5es de quartzo disp\u00f5em-se de \n\numa forma bastante desorganizada, tomando v\u00e1rias direc\u00e7\u00f5es. \n\nO segundo cortejo de fil\u00f5es afecta particularmente os granitos \n\ninomog\u00e9neos de duas micas e metassedimentos do Sil\u00farico. \n\nQuanto ao terceiro enxame filoniano, os seus elementos aparecem em \n\nterrenos sil\u00faricos, contornando o Maci\u00e7o de Arga. \n\nOs fil\u00f5es de rochas b\u00e1sicas encontram-se, em geral, muito alterados e \n\nos de quartzo, bastante fracturados. Nos fil\u00f5es pegmat\u00edticos e aplito-\n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n74 \n\npegmat\u00edticos destaca-se o facto de apresentarem uma textura xenom\u00f3rfica \n\ngranular com tend\u00eancia a sacar\u00f3ide (SIM\u00d5ES, 1992). \n\n \n\n \n\nIII.3.4. DEP\u00d3SITOS PLIO-QUATERN\u00c1RIOS \n\n \n\nAo analisarmos a figura III.7, verificamos que as rochas sedimentares, \n\ncomparativamente com outras litologias, aparecem na \u00e1rea com menor \n\nexpressividade. Apresentam tamb\u00e9m uma distribui\u00e7\u00e3o discreta, aparecendo \n\nnormalmente associados \u00e0s principais linhas de \u00e1gua e/ou acompanhando a \n\nfaixa litoral. \n\nDo ponto de vista cronostratigr\u00e1fico, CARVALHO (1992) considera a \n\ndivis\u00e3o dos dep\u00f3sitos em quatro unidades: \n\na) Cenoz\u00f3ico indiferenciado \u2013 (Ct); \n\nb) Quatern\u00e1rio antigo e Plioc\u00e9nico recente \u2013 (PQ); \n\nc) Quatern\u00e1rio antigo \u2013 (Q); \n\nd) Actual e Holoc\u00e9nico \u2013 (d) e (a). \n\nOs dep\u00f3sitos do Quatern\u00e1rio antigo e Plioc\u00e9nico incluem todos os \n\ndep\u00f3sitos fluviais e lacustres cobertos ou n\u00e3o por dep\u00f3sitos de soliflux\u00e3o \n\nperiglaciar. \n\nO Quatern\u00e1rio antigo abrange os dep\u00f3sitos fluviais das zonas \n\nvestibulares dos rios e os dep\u00f3sitos marinhos da faixa litoral.  \n\nPara al\u00e9m das unidades antes referidas, existe uma outra (Qi) \n\nconstitu\u00edda por dep\u00f3sitos indiferenciados, que podem estar associados ou n\u00e3o \n\na dep\u00f3sitos de soliflux\u00e3o periglaciar. Esta unidade encontra-se principalmente \n\nna foz do rio Ave. \n\nNo Quadro III.5 apresenta-se uma s\u00edntese das principais caracter\u00edsticas \n\ndas unidades acima referenciadas. \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n75 \n\n \n\nQuadro III.5 \u2013 Sinopse dos principais dep\u00f3sitos sedimentares localizados na regi\u00e3o do Minho \n\n(adaptado de RIBEIRO e MOREIRA, 1986; PEREIRA, Coord., 1989;  CARVALHO, 1992). \n\nUnidade S\u00edmbolo Tipo de dep\u00f3sito Exemplo \n\n \n\nDep\u00f3sitos fluviais e estuarinos, n\u00e3o actuais, \n\nque acompanham o canal dos rios, \n\nassociados a dep\u00f3sitos actuais \n\nRios Lima e \n\nC\u00e1vado Actual e \n\nHoloc\u00e9nico \n\n \nDunas f\u00f3sseis ou actuais, dep\u00f3sitos de \n\npraias actuais, ou de areia ou de cascalho \n\nFoz dos rios \n\nLima e C\u00e1vado \n\nQuatern\u00e1rio \n\nantigo  \nAreias com seixos \n\nFoz dos rios \n\nLima e C\u00e1vado \n\nQuatern\u00e1rio \n\nantigo e \n\nPlioc\u00e9nico \n\nrecente \n\n \nAreias grosseiras, cascalhos e limos \n\nAo longo dos \n\nrios Minho, \n\nLima e C\u00e1vado. \n\nCenoz\u00f3ico \n\nindiferenciado  \nConglomerado e arenito silicioso \n\nA Oeste de \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nIII.4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GEOQU\u00cdMICA DOS GRANIT\u00d3IDES \n\n \n\nSabemos hoje que, ao analisar a constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de uma qualquer \n\nlitologia, podemos estar a olhar para o seu processo de g\u00e9nese e respectivo \n\nambiente geotect\u00f3nico. Determinados elementos qu\u00edmicos funcionam como \n\numa marca, a qual n\u00e3o deixa de estar presente nos granit\u00f3ides. \n\nNeste ponto apresentar-se-\u00e1 a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apenas dos \n\ngranit\u00f3ides, em virtude da sua abund\u00e2ncia na regi\u00e3o e tamb\u00e9m pela sua \n\nrelev\u00e2ncia para esta investiga\u00e7\u00e3o. Neste contexto, ser\u00e3o analisados os \n\ngranit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e sinorog\u00e9nicos e, dentro destes, os granit\u00f3ides de \n\nduas micas ou biot\u00edticos com restitos e os granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase \n\nc\u00e1lcica. Os dados utilizados nesta an\u00e1lise foram extra\u00eddos de OLIVEIRA e \n\nCRAMEZ (1992). A maioria dos dados corresponde a valores m\u00e9dios dentro de \n\ncada grupo de granit\u00f3ides, embora algumas litologias estejam representadas \n\napenas por uma amostra. \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n76 \n\nPara cada grupo de granit\u00f3ides, examinar-se-\u00e3o os elementos maiores e \n\nos elementos menores e tra\u00e7o.  \n\n \n\n \n\nIII.4.1. ELEMENTOS MAIORES \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica de elementos maiores dos granit\u00f3ides pr\u00e9-\n\norog\u00e9nicos e dos granit\u00f3ides de duas micas ou biot\u00edticos com restitos foi feita \n\ncom base na an\u00e1lise de 38 amostras, cuja rela\u00e7\u00e3o aparece no Quadro III.6. \n\n \n\nQuadro III.6 \u2013 Teores (%) dos elementos maiores em granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e em granitos \n\nde duas micas (adaptado de OLIVEIRA e CRAMEZ (1992)). \n\nGranitos de duas micas \n\nLITOLOGIA Ortognaisse \nG. \n\ngnaissico \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\nfino com \n\nrestitos \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino (a \n\nm\u00e9dio) \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nduas \n\nmicas \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\ngrosseiro \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\ngrosseiro \n\nporfir\u00f3ide \n\nS\u00cdMBOLO ?op\nz \n\n?\u20191 ?\u20192 ?\u20193 ?\u20194 \n\nFASE DE \n\nINSTALA\u00c7\u00c3O \n\nPr\u00e9-\n\norog\u00e9nicos \n\nAnte \n\ne/ou sin \n\nF1 \n\nSin F2 Sin F3 Sin a tardi F3 \n\nN.\u00ba DE \n\nAMOSTRAS \n2 4 1 2 1 14 9 2 1 2 \n\nSIO2 72,59 72,88 68,30 69,33 72,60 71,93 71,76 70,91 67,82 71,19 \n\nAl2O3 13,86 15,08 15,85 15,43 15,20 14,73 14,92 15,36 16,37 15,76 \n\nFe2O3 0,66 0,26 0,69 0,68 0,01 0,52 0,46 0,33 0,76 0,30 \n\nFeO 1,60 1,49 2,06 1,72 0,92 1,41 1,39 1,61 2,16 1,60 \n\nMnO 0,04 0,04 0,03 0,04 0,02 0,04 0,03 0,04 0,04 0,01 \n\nCaO 0,59 0,62 0,84 0,59 0,45 0,58 0,45 0,43 0,63 0,59 \n\nMgO 0,35 0,32 0,73 0,47 0,21 0,34 0,36 0,35 0,83 0,40 \n\nNa2O 2,74 2,54 2,71 3,18 4,11 3,41 3,50 3,59 3,99 3,83 \n\nK2O 6,06 5,30 5,69 5,66 4,48 5,12 5,01 4,87 4,68 4,72 \n\nTiO2 0,16 0,12 0,27 0,21 0,10 0,16 0,16 0,22 0,28 0,11 \n\nP2O5 0,24 0,35 0,17 0,26 0,33 0,34 0,28 0,15 0,19 0,41 \n\nH2O\n+ 0,88 1,04 1,73 1,47 1,07 1,04 1,27 1,50 1,84 1,10 \n\nH2O\n- 0,16 0,24 0,75 0,80 0,44 0,21 0,26 0,42 0,20 0,09 \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n77 \n\nNo quadro est\u00e3o inclu\u00eddos, praticamente, todos os granit\u00f3ides de duas \n\nmicas, embora com uma representatividade diferente, uma vez que foram \n\nanalisadas 14 amostras de granito gr\u00e3o m\u00e9dio de duas micas e 9 de granito \n\ngr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, contrastando com as outras que aparecem em n\u00famero \n\ninferior. Esta diferen\u00e7a est\u00e1, muito provavelmente, relacionada com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o destas litologias na regi\u00e3o, j\u00e1 que o maior n\u00famero de amostras \n\nrefere-se \u00e0s litologias mais abundantes.  \n\nQuanto aos granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica, a sua \n\ndescri\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica assenta na an\u00e1lise de 48 amostras, das quais as mais \n\nabundantes correspondem ao granito porfir\u00f3ide biot\u00edtico, ao granito \n\nmonzon\u00edtico gr\u00e3o m\u00e9dio a porfir\u00f3ide e ao granito gr\u00e3o fino (Quadro III.7). \n\n \n\nQuadro III.7 \u2013 Teores (%) dos elementos maiores em granitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica \n\n(adaptado de OLIVEIRA e CRAMEZ (1992)). \n\nGranitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica \n\nLITOLOGIA Granodiorito \n\ne G. de gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nGranodiorito \n\nbiot\u00edtico \n\nGranodioto \n\ne \n\nquartzodiorit\n\no biot\u00edtico \n\nG. \n\nporfir\u00f3ide \n\nbiot\u00edtico \n\nGranodioto \n\ne \n\nquartzodiorit\n\no com rocha \n\nb\u00e1sica \n\nG. gr\u00e3o fino \n\ne m\u00e9dio \n\ncom \n\nfenocristais \n\nG. \n\nmonzon\u00ed\n\notico \n\ngr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nG. \n\nporfir\u00f3ide \n\ngr\u00e3o \n\ngrosseiro \n\nbiot\u00edtico \n\nS\u00cdMBOLO ?\u2019\u20191 ?\u2019\u20191 ?\u2019\u20192 ?\u2019\u20192 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u2019\u2019 \n\nFASE DE \n\nINSTALA\u00c7\u00c3O \nAnte a sin F3 Sin a tardi F3 Tardi a p\u00f3s F3 P\u00f3s F3 \n\nN.\u00ba DE \n\nAMOSTRAS \n6 5 3 10 2 1 9 8 4 \n\nSIO2 69,50 58,13 61,90 68,01 64,45 65,77 68,25 68,45 72,15 \n\nAl2O3 15,66 16,88 17,75 14,84 16,10 14,99 14,95 15,31 13,25 \n\nFe2O3 0,73 1,13 1,80 1,00 0,97 0,79 0,86 0,94 0,64 \n\nFeO 2,06 4,16 4,04 2,94 3,73 0,39 2,73 2,30 2,34 \n\nMnO 0,04 0,09 0,10 0,06 0,07 0,09 0,05 0,04 0,06 \n\nCaO 0,86 4,05 2,38 1,50 1,84 2,48 1,61 1,28 1,21 \n\nMgO 0,57 2,27 1,24 0,89 1,29 1,52 1,00 0,90 0,39 \n\nNa2O 3,35 5,95 3,49 3,37 3,09 3,22 3,13 3,49 3,83 \n\nK2O 5,05 5,60 4,90 5,25 4,91 4,84 5,19 5,01 4,83 \n\nTiO2 0,32 0,61 0,76 0,66 0,84 0,62 0,60 0,47 0,21 \n\nP2O5 0,40 0,37 0,47 0,38 0,51 0,40 0,42 0,37 0,15 \n\nH2O\n+ 1,13 1,04 0,78 0,89 1,48 0,68 1,12 1,19 0,59 \n\nH2O\n- 0,26 0,24 0,19 0,22 0,54 0,11 0,21 0,25 0,12 \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n78 \n\nDa an\u00e1lise dos dados apresentados nos Quadros III.6 e III.7 constata-se \n\nque:  \n\na) A s\u00edlica (SiO2) \u00e9 mais abundante nos granitos de duas micas, \n\nconcentrando-se nas rochas gnaissicas pr\u00e9-orog\u00e9nicas e herc\u00ednicas \n\nprecoces, decrescendo depois um pouco nos restantes granitos de duas \n\nmicas, temporalmente subsequentes, mas raramente com teores um \n\npouco abaixo dos 70%. Nos granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase \n\nc\u00e1lcica, os valores de SiO2 s\u00e3o normalmente inferiores a 69%, \u00e0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o dos granitos p\u00f3s-orog\u00e9nicos, que sofrem um enriquecimento \n\nem s\u00edlica, na ordem dos 3%, e dos granodioritos biot\u00edticos com um \n\nempobrecimento em s\u00edlica \u00e0 volta dos 11%; \n\nb) O alum\u00ednio (Al2O3), em termos gerais, aparece ligeiramente mais \n\nenriquecido nos granitos de duas micas do que nos granitos biot\u00edticos. \n\nDestacam-se os granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e os p\u00f3s-orog\u00e9nicos com os \n\nteores mais baixos; \n\nc) O s\u00f3dio (Na2O) e o pot\u00e1ssio (K2O) exibem grande variabilidade de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. Contudo, relativamente ao s\u00f3dio, as diferen\u00e7as s\u00e3o \n\nmaiores entre os granitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica, enquanto \n\nque os granitos de duas micas apresentam diferen\u00e7as mais significativas \n\nno que diz respeito ao pot\u00e1ssio. Destacam-se os teores pot\u00e1ssicos mais \n\nelevados exibidos pelos ortognaisses pr\u00e9-orog\u00e9nicos; \n\nd) O c\u00e1lcio (CaO), o magn\u00e9sio (MgO), o tit\u00e2nio (TiO2) e o f\u00f3sforo (P2O5) \n\napresentam valores significativamente superiores nos granit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos, embora esta tend\u00eancia seja mais not\u00f3ria no c\u00e1lcio e no \n\nmagn\u00e9sio; \n\ne) O comportamento expresso pelos \u00f3xidos anteriores repete-se com o \n\nferro (Fe2O3 e FeO); \n\nf) Os granit\u00f3ides de duas micas s\u00e3o tendencialmente mais hidratados do \n\nque os granit\u00f3ides biot\u00edticos. Destaca-se o facto de os granitos p\u00f3s \n\norog\u00e9nicos apresentarem teores de \u00e1gua (H2O\n+) excessivamente baixos; \n\ng) No grupo dos granit\u00f3ides biot\u00edticos, os granitos p\u00f3s-orog\u00e9nicos \n\ndistinguem-se dos restantes por uma diminui\u00e7\u00e3o em Al2O3, Fe2O3, CaO, \n\nMgO, K2O, TiO2, P2O5, e H2O\n+ e um enriquecimento em SiO2. \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n79 \n\n \n\nIII.4.2. ELEMENTOS MENORES E TRA\u00c7O \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica dos granit\u00f3ides em elementos menores e \n\ntra\u00e7o baseou-se em 122 amostras de granitos de duas micas e em 137 \n\namostras de granitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica. Como se referiu \n\noportunamente, os dados foram obtidos em OLIVEIRA e CRAMEZ (1992) e est\u00e3o \n\nsintetizados nos Quadros III.8. e III.9. \n\n \n\nQuadro III.8 \u2013 Teores (ppm) dos elementos menores e tra\u00e7o em granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e \n\nem granitos de duas micas (adaptado de OLIVEIRA e CRAMEZ (1992)). \n\nGranitos de duas micas \n\nLITOLOGIA Ortognaisse \nG. \n\ngnaissico \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\nfino com \n\nrestitos \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino (a \n\nm\u00e9dio) \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nduas \n\nmicas \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\ngrosseiro \n\nG. gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\ngrosseiro \n\nporfir\u00f3ide \n\nS\u00cdMBOLO ?op\nz \n\n?\u20191 ?\u20192 ?\u20193 ?\u20194 \n\nFASE DE \n\nINSTALA\u00c7\u00c3O \n\nPr\u00e9-\n\norog\u00e9nicos \n\nAnte \n\ne/ou sin \n\nF1 \n\nSin F2 Sin F3 Sin a tardi F3 \n\nN.\u00ba DE \n\nAMOSTRAS \n3 7 6 12 11 54 21 2 2 4 \n\nSn 2 2 3,1 2 2 2 2 2 2 2 \n\nW 5,5 2 7 2,7 4,9 5,9 3,6 5,5 10 15,3 \n\nNb 13,5 11,7 16 14,9 14,7 14,3 16,9 19 13 20,1 \n\nTa 0,5 1,3 0,8 1,3 1,8 1,2 2,1 3,2 0,7 0,9 \n\nF 532 459 907 688 1284 1058 1017 877 1515 1086 \n\nMo 1 2,7 2,3 1,9 2 1,8 1,7 2,5 1 1,2 \n\nBe 2 4,1 4,3 2,3 4,4 6,2 6,4 6,0 7,5 5,2 \n\nB 5 9,1 9,1 7,6 9,3 15,4 11,6 12,5 11,5 13,2 \n\nLi 35 66 98 65 128 165 180 125 335 176 \n\nRb 333 243 344 260 380 347 317 370 340 388 \n\nUt 7,0 4,7 10,3 8,1 9,5 9,6 9,1 13,5 7,1 13,2 \n\nUl 2,1 3,0 3,5 4,7 5,7 5,1 5,3 7,1 4,6 6,3 \n\nY 33,0 19,4 21,3 25,1 18 19,4 18,5 17,0 23,0 22,0 \n\nBa 295 297 350 437 287 239 218 185 331 216 \n\nSr 59 68 95 99 62 75 57 51 80 49 \n\nZr 121 95 164 164 180 109 109 112 166 120 \n\nCu 5 7 6,1 7,7 7,1 5,5 5,5 18 9 7,5 \n\nPb 33 29 27 32 26 32 30 32 24 28 \n\nZn 50 47 74 58 85 68 76 80 107 81 \n\nV 9 7,3 19 19 11,8 10 8,2 8,5 29 16 \n\nNi 5 5,8 6,1 7 5 5,4 5 5 7 6,5 \n\nCo 5 5 6 5 5 5,2 5 5 5 5 \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n80 \n\n \n\nQuadro III.9 \u2013 Teores (ppm) dos elementos menores e tra\u00e7o em granitos biot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica (adaptado de OLIVEIRA e CRAMEZ (1992)). \n\nGranitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica \n\nLITOLOGIAS Granodiorito \n\ne G. de gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio \n\nGranodiorito \n\nbiot\u00edtico \n\nGranodiorito \n\ne \n\nquartzodiorit\n\no biot\u00edtico \n\nG. \n\nporfir\u00f3ide \n\nbiot\u00edtico \n\nGranodiorito \n\ne \n\nquartzodiorit\n\no com rocha \n\nb\u00e1sica \n\nG. gr\u00e3o fino \n\ne m\u00e9dio \n\ncom \n\nfenocristais \n\nG. \n\nmonzon\u00ed\n\notico \n\ngr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a \n\nporfir\u00f3ide \n\nG. gr\u00e3o \n\nfino \n\nG. \n\nporfir\u00f3ide \n\ngr\u00e3o \n\ngrosseiro \n\nbiot\u00edtico \n\nS\u00cdMBOLO ?\u2019\u20191 ?\u2019\u20191 ?\u2019\u20192 ?\u2019\u20192 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u20193 ?\u2019\u2019\u2019 \n\nFASE DE \n\nINSTALA\u00c7\u00c3O \nAnte a sin F3 Sin a tardi F3 Tardi a p\u00f3s F3 P\u00f3s F3 \n\nN.\u00ba DE \n\nAMOSTRAS \n17 11 7 30 14 5 22 20 11 \n\nSn 2 4,5 3,6 2 3,4 2 2 2 2 \n\nW 9,4 14 24,4 6,1 10 5 5,4 5,2 2,9 \n\nNb 12,8 17,8 21,4 21 21,8 18,6 20 16,5 20,3 \n\nTa 0,5 0,7 1,1 0,7 0,5 1,5 0,8 1,2 1,7 \n\nF 1001 1200 1495 1570 1790 1700 1712 1367 1044 \n\nMo 1,8 1,2 1,6 1,8 1,1 1,4 1,6 1,7 2,2 \n\nBe 6 7,2 2,8 5,2 4 4,2 4,8 4,3 6,5 \n\nB 12,4 6,5 5 9,4 7,9 5 9,2 8,6 10,7 \n\nLi 152 76 66 116 94 72 120 80 96 \n\nRb 267 187 216 305 245 259 309 264 262 \n\nUt 6,9 8 5,5 9,5 7,9 11,8 11,2 9,8 14 \n\nUl 3,8 3,3 2,4 6,1 3,6 8,6 6,8 6 10,1 \n\nY 19 32 38 34 33 32 31 24,1 63 \n\nBa 400 1363 859 538 815 822 566 601 239 \n\nSr 149 525 254 154 333 302 193 274 45 \n\nZr 171 258 313 251 320 237 240 205 187 \n\nCu 6,3 11 12,1 8,1 11 6,4 7,8 9,3 5,5 \n\nPb 26 42 18 25 21 27 22 24 29 \n\nZn 78 73 86 76 95 72 82 77 60 \n\nV 20,8 72 61 43 55 47 34 30 16,3 \n\nNi 5 11,7 5,7 5,3 9,4 6,2 5 5,8 5 \n\nCo 5 11,4 10,7 6 7,3 5 5 5 5 \n\n \n\nComparando os teores dos elementos menores e tra\u00e7o nas diferentes \n\nf\u00e1cies gran\u00edticas que fazem parte dos Quadros III.8 e III.9 verifica-se que:  \n\na) Em ambos os grupos de granit\u00f3ides, os elementos Sn (estanho), Mo \n\n(molibd\u00e9nio), Be (ber\u00edlio) e B (boro) sofrem varia\u00e7\u00f5es pouco \n\nsignificativas, com destaque para os valores extremamente baixos em \n\nBe e B dos ortognaisses comparativamente com os restantes; \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n81 \n\nb) Quanto ao ni\u00f3bio (Nb), os granitos biot\u00edticos apresentam valores \n\nligeiramente mais elevados, enquanto que o t\u00e2ntalo (Ta) aparece com \n\nvalores mais elevados nos granitos de duas micas; \n\nc) Relativamente aos valores de ur\u00e2nio total (Ut), ambos os grupos de \n\ngranit\u00f3ides n\u00e3o manifestam grandes altera\u00e7\u00f5es, contudo destacam-se \n\npor apresentar as concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas o granito de gr\u00e3o m\u00e9dio \n\ne o granito de gr\u00e3o grosseiro, ambos porfir\u00f3ides, entre os granitos de \n\nduas micas, e o granito p\u00f3s-orog\u00e9nicos. Quanto ao ur\u00e2nio lixivi\u00e1vel (Ul), \n\no valor mais alto pertence ao granito de gr\u00e3o m\u00e9dio porfir\u00f3ide nos \n\ngranitos de duas micas. O mesmo n\u00e3o se verificando no outro grupo de \n\ngranit\u00f3ides. Nestes, os teores mais elevados aparecem nos granit\u00f3ides \n\np\u00f3s-orog\u00e9nicos; \n\nd) No que respeita ao cobre (Cu) e ao zinco (Zn), as diferen\u00e7as s\u00e3o pouco \n\nsignificativas entre os dois conjuntos de granit\u00f3ides, embora no primeiro \n\ngrupo se note um maior distanciamento entre os valores m\u00ednimo e o \n\nm\u00e1ximo; \n\ne) Relativamente ao chumbo (Pb), ao n\u00edquel (Ni) e ao cobalto (Co), em \n\ntermos de m\u00e9dia s\u00e3o muito pr\u00f3ximos, embora se notem diferen\u00e7as mais \n\nsignificativas entre os granitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica; \n\nf) O tungst\u00e9nio (W) e o fl\u00faor (F) atingem valores mais elevados no \n\nsegundo conjunto de granit\u00f3ides; \n\ng) O l\u00edtio (Li) e o rub\u00eddio (Rb) aparecem em teores mais elevados nos \n\ngranit\u00f3ides de duas micas; \n\nh) Os teores mais elevados de \u00edtrio (Y) aparecem nos granit\u00f3ides pr\u00e9-\n\norog\u00e9nicos enquanto que nos granit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase \n\nc\u00e1lcica observam-se nos mais tardios; \n\ni) O b\u00e1rio (Ba) varia pouco no primeiro grupo de granit\u00f3ides, enquanto que \n\nno segundo grupo oscila entre os 400 e os 1 363 ppm; \n\nj) Relativamente ao estr\u00f4ncio (Sr), ao zirc\u00f3nio (Zr) e ao van\u00e1dio (V), \u00e9 nos \n\ngranit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica que se verificam os teores \n\nmais elevados e a maior variabilidade. \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n82 \n\nIII.5. HIDROCLIMATOLOGIA  \n\n \n\nA circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua obedece a um determinado modelo, condicionado \n\npor diversos factores, como a densidade da rede hidrogr\u00e1fica e a sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis e a composi\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, a densidade da \n\ncobertura vegetal, entre outros, que, por sua vez, condicionam as principais \n\nfases pelas quais a \u00e1gua passa ao longo do seu ciclo. Esta din\u00e2mica \n\ninfluenciar\u00e1 a forma como se processa a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no meio \n\nsubterr\u00e2neo e influenciar\u00e1 tamb\u00e9m a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das mesmas. \n\n \n\n \n\nIII.5.1. PRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNa regi\u00e3o do Minho, a precipita\u00e7\u00e3o est\u00e1 condicionada principalmente \n\npela altitude e pela exposi\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \u00e0s massas de ar h\u00famidas, tal como \n\nse observa no mapa de isoietas da figura III.8.  \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n83 \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n? ?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n2017,6\n\n2508,9\n\n2605,5\n\n2273,6\n\n2118,9\n\n1919,9\n\n2292,7\n\n2517,5\n\n2498,8\n\n2199,6\n\n3047,2\n\n1610,7\n\n2478,8\n\n2797,2\n\n2732,5\n\n2468,4\n\n2343,6\n\n2186,7\n\n2078,8\n\n2841,5\n\n2499,6\n\n1891,2\n\n2024,8\n\n1660,7\n\n1471,4\n\n1762,7\n\n1567,1\n\n1489,4 1806,6\n\n1691,6\n\n2322,7\n\n1661,0\n\n1941,0\n\n2434,9\n\n1640,1\n\n1762,5\n\n1874,1\n\n1500,2\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n2000\n\n2500\n\n2000\n\n520 530 540 550 560 570\n\n4580\n\n4590\n\n4600\n\n4610\n\n4620\n\n4630\n\n4640\n\n4650\n\n4660\n\n \nFigura III.8 \u2013 Mapa de isoietas da regi\u00e3o do Minho (equidist\u00e2ncia de 100 mm; coordenadas \n\nquilom\u00e9tricas UTM, fuso 29, datum europeu). Extra\u00eddo de LIMA (2001). \n\nViana do \nCastelo \n\nBraga \n\nExtremo \nTibo da  \nGavieira \n\nPonte de \nLima \n\nViatodos Fafe \n\nB. de \nGuilhofrei \n\nPortela do \n Homem \n\nCaldelas \n\nBarcelos \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n84 \n\nDa an\u00e1lise do mapa destaca-se que: \n\na) A precipita\u00e7\u00e3o aumenta tendencialmente de SW para NE. Esta \n\norienta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a movimenta\u00e7\u00e3o das massas de \n\nar h\u00famidas provenientes de Sul e SW em direc\u00e7\u00e3o a Leste ou NE; \n\nb) A exist\u00eancia de corredores pouco pluviosos, uns mais discretos do \n\nque outros, seguem os principais vales; \n\nc) H\u00e1 influ\u00eancia do relevo na varia\u00e7\u00e3o do gradiente pluviom\u00e9trico. De \n\nfacto, do litoral para o interior e de Sul para Norte, verifica-se um \n\naumento do gradiente pluviom\u00e9trico paralelamente ao gradiente \n\naltim\u00e9trico. \n\n \n\nA regi\u00e3o do Minho caracteriza-se tamb\u00e9m, por uma certa irregularidade \n\ninter-anual da precipita\u00e7\u00e3o. LIMA (2001) verificou a ocorr\u00eancia de uma diferen\u00e7a \n\nmaior ao n\u00edvel das esta\u00e7\u00f5es situadas a cotas mais elevadas, onde anos secos \n\nou muito secos contrastam com anos muito h\u00famidos. As maiores frequ\u00eancias \n\nde anos secos e muito secos, salvo raras excep\u00e7\u00f5es, ocorrem nas \u00e1reas \n\nmontanhosas. Nestas \u00e1reas, as esta\u00e7\u00f5es que n\u00e3o reflectem esta tend\u00eancia \n\nlocalizam-se ao longo de vales, onde o efeito orogr\u00e1fico sobre a precipita\u00e7\u00e3o se \n\nfaz sentir com menor intensidade. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o intra-anual da precipita\u00e7\u00e3o regional n\u00e3o \u00e9 homog\u00e9nea, \n\nembora apresente um padr\u00e3o aproximadamente normal, com o centro \n\nlocalizado entre os meses de Dezembro e Fevereiro. Em m\u00e9dia, este trimestre \n\nconcentra mais de 40% da precipita\u00e7\u00e3o anual, contrastando com os meses de \n\nver\u00e3o que, no conjunto, apresentam frac\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas anuais inferiores a \n\n4%. Entre os per\u00edodos h\u00famido e seco, a precipita\u00e7\u00e3o varia de forma gradual, \n\nembora o in\u00edcio do ver\u00e3o seja normalmente precedido por um incremento \n\npluviom\u00e9trico nos meses de Abril e de Maio, que quebra aquela tend\u00eancia \n\n(LIMA, 1994). Esta situa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 relacionada com a instala\u00e7\u00e3o de pequenas \n\ndepress\u00f5es locais, devido ao aquecimento desigual do solo, originando \n\nperturba\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas respons\u00e1veis por fortes trovoadas, acompanhadas \n\nde abundantes aguaceiros (RIBEIRO et al, 1988). \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n85 \n\n \n\nIII.5.2. TEMPERATURA \n\n \n\nAo contr\u00e1rio da precipita\u00e7\u00e3o, a temperatura do ar na regi\u00e3o em estudo \n\napresenta uma distribui\u00e7\u00e3o espacial relativamente uniforme e um padr\u00e3o \n\ntemporal bastante regular. De facto, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das \u00e1reas montanhosas mais \n\ninteriores, onde as temperaturas m\u00e9dias mensais s\u00e3o claramente mais baixas, \n\nas varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas s\u00e3o normalmente inferiores a 2\u00ba C. Ao longo do ano, a \n\ntemperatura segue invariavelmente um modelo normal, independentemente \n\ndos seus valores absolutos. Na figura III. 9 ilustra-se a situa\u00e7\u00e3o descrita, com \n\nbase nos dados de 10 esta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas distribu\u00eddas pela regi\u00e3o (LIMA, \n\n2001). Como se observa, o m\u00eas mais frio \u00e9 Janeiro, enquanto Julho e, em \n\nalguns casos, Agosto, surgem como os meses mais quentes do ano. Excluindo \n\nas esta\u00e7\u00f5es de montanha (Lamas de Mouro e Montalegre), poderia dizer-se \n\nque, em termos gerais, as temperaturas m\u00ednima e m\u00e1xima da regi\u00e3o s\u00e3o de 10 \n\n\u00baC e 20 \u00baC, respectivamente (Figura III.9). \n\n \n\nViana do Castelo\n\nSanto Tirso\n\nPonte de Lima\n\nPonte da Barca\n\nMontalegre\n\nMon\u00a8\u2039o\n\nLamas de Mouro\n\nCabril\n\nBraga\n\nBarcelos\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\nOUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET\n\nT (\u00bcC)\n\n \n\nFigura III.9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia mensal ao longo do ano nas diferentes \n\nesta\u00e7\u00f5es (LIMA, 2001). \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n86 \n\n \n\nIII.5.3. EVAPOTRANSPIRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial na regi\u00e3o do Minho segue de perto a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da temperatura, j\u00e1 que \u00e9 este o principal par\u00e2metro clim\u00e1tico que a \n\ncondiciona. Assim, a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial anual varia entre 760 mm e \n\n940 mm, situando-se os valores mais baixos nas \u00e1reas montanhosas. \n\nExceptuando estas \u00e1reas, os valores s\u00e3o sempre superiores a 900 mm (LIMA, \n\n2001).  \n\nConjugando os valores de precipita\u00e7\u00e3o e de evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial, verifica-se que a evapotranspira\u00e7\u00e3o real anual assume a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial representada na figura III.10, segundo a qual ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nno sentido SW-NE, seguindo um paralelismo com a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial. No entanto, as diferen\u00e7as s\u00e3o menos pronunciadas, devido \u00e0 \n\ncompensa\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, que apresenta uma tend\u00eancia inversa \u00e0 da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n87 \n\n \n\n \n\n750.7\n741.1\n\n717.0\n\n715.4\n\n741.5\n\n755.8\n\n737.2\n\n753.2\n\n520 530 540 550 560 570 580\n\n4580\n\n4590\n\n4600\n\n4610\n\n4620\n\n4630\n\n4640\n\n4650\n\n4660\n\nMon\u00a8 \u2039 o\n\nPonte da Barca\n\nPonte de Lima\n\nViana do Castelo\n\nBarcelos\nBraga\n\nSanto Tirso\n\nCabril\n\n \nFigura III.10 \u2013 Evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia anual na regi\u00e3o do Minho (valores em mm; \n\nreferencia\u00e7\u00e3o quilom\u00e9trica UTM, fuso 29, datum europeu). Extra\u00eddo de LIMA  (2001). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n88 \n\n \n\nIII.5.4. BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO \n\n \n\nA n\u00edvel regional, o balan\u00e7o entre as entradas de \u00e1gua a partir da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e as perdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 francamente positivo, \n\nocorrendo excedentes na maior parte do ano. Apenas os meses de ver\u00e3o \n\nregistam deficit h\u00eddrico. De um modo geral, o escoamento total \u00e9 superior a \n\n50% da precipita\u00e7\u00e3o, repartindo-se de forma mais ou menos equitativa entre os \n\nescoamentos superficial e subterr\u00e2neo (LIMA, 2001). \n\nDesta forma, pode dizer-se que a regi\u00e3o em estudo apresenta duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es extremas. Por um lado, ocorrem excedentes h\u00eddricos durante grande \n\nparte do ano hidrol\u00f3gico; por outro lado, as elevadas taxas de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e a diminui\u00e7\u00e3o acentuada da precipita\u00e7\u00e3o no Ver\u00e3o, criam \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia de deficit h\u00eddrico neste per\u00edodo. Esta situa\u00e7\u00e3o tem \n\nrepercuss\u00f5es nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, sobretudo a n\u00edvel das disponibilidades \n\nh\u00eddricas. Assim, enquanto nos meses do per\u00edodo h\u00famido s\u00e3o abundantes os \n\ncaudais de descarga dos aqu\u00edferos, no per\u00edodo seco ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nmuito significativa da produtividade dos pontos de descarga e um acentuado \n\nrebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\n \n\n \n\nIII.5.5. \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS \n\n \n\nA n\u00edvel regional podem considerar-se dois tipos de \u00e1guas subterr\u00e2neas: \n\n\u00e1guas minerais e \u00e1guas n\u00e3o minerais (\u00e1guas comuns). As primeiras \n\napresentam caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas relativamente at\u00edpicas em termos \n\nregionais, possuindo frequentemente mineraliza\u00e7\u00f5es muito superiores \u00e0s das \n\n\u00e1guas comuns. Aquele tipo de \u00e1guas \u00e9 reconhecido desde tempos hist\u00f3ricos, \n\nsobretudo pela sua utiliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel terap\u00eautico. As \u00e1guas consideradas n\u00e3o \n\nminerais correspondem a \u00e1guas com circula\u00e7\u00f5es pouco profundas e tempos de \n\nperman\u00eancia no meio subterr\u00e2neo relativamente curtos. Como tal, apresentam, \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n89 \n\nna maioria dos casos, mineraliza\u00e7\u00f5es incipientes, o que se justifica pela fraca \n\nalterabilidade das rochas regionais (essencialmente granitos). \n\nO Minho \u00e9 uma das regi\u00f5es mais ricas em \u00e1guas minerais naturais. \n\nEstas ocorr\u00eancias hidrominerais fazem parte de uma vasta prov\u00edncia \n\nhidrogeoqu\u00edmica que corresponde, em termos gerais, \u00e0 Zona Centro-Ib\u00e9rica \n\n(Figura III.11). Tendo em conta a classifica\u00e7\u00e3o adoptada na Carta das \n\nNascentes Minerais (CALADO, 1992), a maioria das ocorr\u00eancias da regi\u00e3o \u00e9 do \n\ntipo sulf\u00fareo, com excep\u00e7\u00e3o das \u00e1guas gasocarb\u00f3nicas de Mon\u00e7\u00e3o \u2013 Melga\u00e7o, \n\nlocalizadas na subzona de Galiza - Tr\u00e1s\u2013os\u2013Montes (RIBEIRO, 1974). \n\n \n\nZAL\n\nZ C\n\nZCI\n\nZ OM\n\nZ SP\n\nLisboa\n\nPort o\n\nVigo\n\nA Coru\u2013a\n\nC aceres\n\nAvila\n\nSal amanca\n\nZamora\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nN\n\n0 100 Km\nGasocarb\u2014nicas\nSulf?reas  \n\nFigura III.11 \u2013 Prov\u00edncia hidrogeoqu\u00edmica do oeste peninsular (adaptado de CALADO, \n\n1993). \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n90 \n\nLIMA (2001) apresenta uma s\u00edntese do enquadramento geol\u00f3gico-\n\nestrutural das ocorr\u00eancias hidrominerais da regi\u00e3o do Minho. De acordo com \n\neste autor, a maioria das emerg\u00eancias est\u00e1 associada a rochas granit\u00f3ides \n\ntardias relativamente a F3 da orogenia herc\u00ednica. Apenas as ocorr\u00eancias de \n\nMesseg\u00e3es e Melga\u00e7o ocupam litologias complexas, sin F3, como migmatitos, \n\ngnaisses e granitos nodulares. A emerg\u00eancia de S. Pedro da Torre encontra-se \n\nassociada a um granito de duas micas. As restantes encontram-se em \n\ngranit\u00f3ides biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica. Algumas das ocorr\u00eancias situam-\n\nse nos contactos entre litologias, a saber: Messeg\u00e3es e Bemposta, no limite \n\nentre litologias \u00edgneas e metam\u00f3rficas; Caldelas, Caldas da Sa\u00fade, Amieiro \n\nGalego e Eirogo, no contacto entre diferentes f\u00e1cies gran\u00edticas. As emerg\u00eancias \n\nque ocorrem no seio de um maci\u00e7o gran\u00edtico, como \u00e9 o caso do Ger\u00eas, est\u00e3o \n\nassociadas a vales de fractura, alguns muito encaixados, revelando uma certa \n\ndepend\u00eancia do quadro estrutural. Todas as ocorr\u00eancias localizam-se sobre ou \n\nna proximidade de grandes alinhamentos regionais, maioritariamente \n\nreconhecidos como falhas activas por CABRAL e RIBEIRO (1988).  \n\nN\u00e3o obstante o seu car\u00e1cter at\u00edpico em termos regionais, todas as \u00e1guas \n\nminerais estudadas s\u00e3o de origem mete\u00f3rica. Ali\u00e1s, as suas assinaturas \n\nisot\u00f3picas permitiram verificar que as altitudes m\u00e9dias de recarga oscilam entre \n\n300 m e 1300 m, o que est\u00e1 de acordo com a altimetria dos relevos \n\nenvolventes \u00e0s diferentes emerg\u00eancias (LIMA, 2001).  \n\nAs caracter\u00edsticas composicionais espec\u00edficas das diferentes \u00e1guas \n\nminerais estudadas n\u00e3o ser\u00e3o discutidas neste ponto, remetendo-se para \n\ncap\u00edtulo pr\u00f3prio uma caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica completa das mesmas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas n\u00e3o minerais, os seus circuitos s\u00e3o relativamente \n\npouco profundos, quando comparados com os das \u00e1guas minerais. Este \n\ncar\u00e1cter cortical \u00e9 atestado, n\u00e3o s\u00f3 pela baixa mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mas \n\ntamb\u00e9m por aspectos hidrodin\u00e2micos. Assim, paralelamente \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal dos caudais, os coeficientes de esgotamento dos aqu\u00edferos s\u00e3o \n\nrelativamente elevados, caracter\u00edsticos de circula\u00e7\u00f5es em fracturas bastante \n\nperme\u00e1veis. No entanto, como salienta LIMA (2001), a transmissividade dos \n\naqu\u00edferos n\u00e3o minerais \u00e9, de um modo geral, inferior \u00e0 dos aqu\u00edferos minerais, \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n91 \n\nreal\u00e7ando o car\u00e1cter cortical dos circuitos subterr\u00e2neos daquelas \u00e1guas. Ainda \n\nneste tipo de \u00e1guas, o mesmo autor conclui que a produtividade instant\u00e2nea \n\ndas capta\u00e7\u00f5es instaladas em granitos \u00e9 inferior \u00e0 das capta\u00e7\u00f5es que \n\natravessam forma\u00e7\u00f5es xistentas.  \n\nOportunamente ser\u00e1 efectuada uma caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica das \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais da regi\u00e3o, com base em dados obtidos no \u00e2mbito do \n\npresente estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIII                                                                                         Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1rea em Estudo \n\n \n92 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIV \nMetodologia \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n94 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n95 \n\nO presente cap\u00edtulo tem como principal prop\u00f3sito mostrar os pontos de \n\namostragem seleccionados, as t\u00e9cnicas utilizadas, o tipo de an\u00e1lises \n\nefectuadas, assim como as metodologias seguidas. Alguns dos par\u00e2metros \n\nanalisados, utilizados na caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica das \u00e1guas, foram medidos \n\nno campo enquanto outros foram obtidos a partir de an\u00e1lises efectuadas em \n\nlaborat\u00f3rio. Posteriormente, em cap\u00edtulo pr\u00f3prio, ser\u00e3o apresentados e \n\ninterpretados os resultados obtidos. \n\n \n\nIV.1. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DOS PONTOS DE AMOSTRAGEM \n\n \n\nOs pontos de amostragem seleccionados compreendem \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, umas com circula\u00e7\u00e3o mais profunda do que outras, com \n\ncomposi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas diferentes e com diferen\u00e7as tamb\u00e9m ao n\u00edvel da \n\ntemperatura.  \n\nA rede escolhida contempla 30 pontos, localizados em 11 localidades \n\ndistintas, a saber: Messeg\u00e3es, Ger\u00eas, Eir\u00f4go, Vizela, Caldas da Sa\u00fade, Amieiro \n\nGalego, Caldelas, Taipas, Mon\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Pedro da Torre e Terras de Bouro. \n\nEstes pontos distribuem-se por uma extensa \u00e1rea onde existem diferentes \n\nlitologias, mas com predom\u00ednio das rochas granit\u00f3ides.  \n\nAs amostras de \u00e1gua foram colhidas em diversos tipos de capta\u00e7\u00e3o, 17 \n\ndas quais em furos, 11 foram efectuadas em nascentes e minas e 2 em po\u00e7os. \n\nEm cada um dos pontos foram realizadas medi\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros de \n\ncampo, foram efectuadas colheitas, sempre que necess\u00e1rio, para an\u00e1lises \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas em laborat\u00f3rio e colheitas para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas. Foi ainda executado um ensaio de caudal \n\nno furo AC1A, correspondente ao ponto CS1. \n\nTendo em linha de conta os factores que condicionam a concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo rad\u00e3o nas \u00e1guas, houve o cuidado de realizar, para cada ponto de \n\namostragem, mais do que uma campanha, em diferentes alturas do ano, o que \n\nnem sempre foi poss\u00edvel por limita\u00e7\u00f5es de ordem t\u00e9cnica e humana. \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n96 \n\nNa figura IV.1 esta representada a rede de amostragem seleccionada, a \n\nqual abrange diferentes f\u00e1cies gran\u00edticas da regi\u00e3o.  \n\n510 515 520 525 530 535 540 545 550 555 560 565 570\n4570\n\n4575\n\n4580\n\n4585\n\n4590\n\n4595\n\n4600\n\n4605\n\n4610\n\n4615\n\n4620\n\n4625\n\n4630\n\n4635\n\n4640\n\n4645\n\n4650\n\n4655\n\n4660\n\n4665\n\n \n\nFigura IV.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos (?) de amostragem de \u00e1guas e seu \n\nenquadramento geol\u00f3gico (adaptado de Pereira, Coord., 1989). \n\nN \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n97 \n\n \n\nIV.2. PAR\u00c2METROS ANALISADOS E T\u00c9CNICAS UTILIZADAS \n\n \n\nDurante a colheita foram realizadas, in situ, para a quase totalidade das \n\namostras, medi\u00e7\u00f5es dos seguintes par\u00e2metros: condutividade el\u00e9ctrica, pH, \n\npotencial redox (Eh) e temperatura (T).  \n\nPara a recolha das amostras de \u00e1gua foram utilizados dois tipos de \n\nrecipientes: recipientes de polietileno, de tampa dupla, com 500 ml de \n\ncapacidade para as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e recipientes de vidro com \n\ncapacidade de 200 ml, de tampa simples, para a determina\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o. No primeiro caso, as colheitas foram realizadas de \n\nforma a evitar as bolhas de ar e assegurando que ficassem completamente \n\npreenchidos por \u00e1gua. No segundo caso, as amostras foram colhidas com \n\nespecial cuidado, de forma a evitar a agita\u00e7\u00e3o e as tampas foram seladas com \n\nfita de alum\u00ednio, com o objectivo de reduzir as perdas de g\u00e1s. Em ambos os \n\ncasos, os recipientes foram convenientemente acondicionados e armazenados \n\nat\u00e9 ao momento da an\u00e1lise. \n\nComo forma de rentabilizar os recursos e devido a limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\nhumanas, as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas das amostras recolhidas n\u00e3o foram \n\nefectuadas, na sua totalidade, no Laborat\u00f3rio de \u00c1guas do Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Universidade do Minho, tendo havido necessidade de se \n\nrecorrer aos dados fornecidos pelas empresas que exploram os recursos \n\nhidrominerais e tamb\u00e9m a um laborat\u00f3rio externo, o ACTLABS, ACTIVATION \n\nLABOTARORIES, LTD (Canad\u00e1). Neste laborat\u00f3rio, as t\u00e9cnicas utilizadas \n\nforam a espectrometria de massa com plasma indutivamente acoplado (ICP-\n\nMS) e a espectrometria de emiss\u00e3o \u00f3ptica com plasma indutivamente acoplado \n\n(ICP-OES).  \n\nAs t\u00e9cnicas utilizadas no Laborat\u00f3rio de \u00c1guas do Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Universidade do Minho foram as seguintes: a volumetria \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o da alcalinidade, a potenciometria para medi\u00e7\u00e3o do pH, a \n\ncromatografia i\u00f3nica para a quantifica\u00e7\u00e3o dos ani\u00f5es e a condutimetria para a \n\ncondutividade. As amostras enviadas para o ACTLABS para an\u00e1lise dos \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n98 \n\ncati\u00f5es, foram previamente preservadas atrav\u00e9s de filtra\u00e7\u00e3o por membrana de \n\n0,45 \u00b5m e acidifica\u00e7\u00e3o, a pH inferior a 2, com \u00e1cido n\u00edtrico supra puro. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foi avaliada no Laborat\u00f3rio de Radioactividade \n\nNatural do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia da Universidade de Coimbra. Para este fim utilizou-se o \n\nAlphaGUARD PQ2000PRO, da Genitron Instruments\u00ae (Figura IV.2), \n\nequipamento com calibra\u00e7\u00e3o certificada, constitu\u00eddo por uma c\u00e2mara de \n\nioniza\u00e7\u00e3o que, por espectroscopia ?, determina, de forma cont\u00ednua, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e dos seus progenitores.  \n\n \n\n \nFigura IV.2 \u2013 Esquema do equipamento utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o na \n\n\u00e1gua (adaptado de User Manual AlphaGUARD). \n\n \n\nPara a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em cada uma das amostras \n\nfoi seguido o procedimento estabelecido pelo fabricante e utilizado um volume \n\nde 100 mL de \u00e1gua. Basicamente, o processo ocorre em tr\u00eas etapas: \n\na) Injec\u00e7\u00e3o da amostra; \n\nb) Medi\u00e7\u00e3o; \n\nc) Descontamina\u00e7\u00e3o. \n\nRecipiente de \ndesgasifica\u00e7\u00e3o \n\nRecipiente de \nseguran\u00e7a \n\nRecipiente de \ndesgasifica\u00e7\u00e3o \n\nRecipiente de \nseguran\u00e7a \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n99 \n\nO g\u00e1s dissolvido na \u00e1gua injectada foi removido por desgasifica\u00e7\u00e3o, com \n\naux\u00edlio de uma bomba pr\u00f3pria (AlphaPUMP), cujo fluxo de ar apresentava um \n\ncaudal controlado de 0,3 L/min. O g\u00e1s libertado foi conduzido atrav\u00e9s de um \n\ncircuito apropriado para a c\u00e2mara de ioniza\u00e7\u00e3o e determinada a sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no ar do circuito. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua foi estimada \n\na partir de equa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, estimando-se que os erros anal\u00edticos sejam \n\ninferiores a 15% do valor medido. Entre cada duas amostras analisadas existe \n\numa fase de descontamina\u00e7\u00e3o, durante a qual a bomba \u00e9 regulada para um \n\nfluxo de ar com caudal de 1 L/min. \n\nDe acordo com o manual do fabricante, a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rad\u00e3o pode ser condicionada pelos seguintes factores: rela\u00e7\u00e3o do volume \n\nda amostra/instala\u00e7\u00e3o do sistema, impermeabilidade do sistema, temperatura \n\nda amostra, n\u00edveis de rad\u00e3o na instala\u00e7\u00e3o antes de colocar a amostra e \n\n\u201cbackground\u201d introduzido pelo aparelho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIV                                                                                                                         Metodologia \n\n \n100 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nV \n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n103 \n\nAo longo deste cap\u00edtulo ser\u00e3o sistematizados os resultados obtidos a \n\npartir das t\u00e9cnicas utilizadas e da metodologia implementada. Os dados obtidos \n\nsobre a condutividade, o pH, o potencial redox (Eh), a temperatura, a \n\nalcalinidade, os cati\u00f5es, os ani\u00f5es e a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foram \n\nanalisados, correlacionados e interpretados, de forma a contribuir para uma \n\nmelhor caracteriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas em que \n\nocorre a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o do Minho e \n\nconsequentemente, a forma como esses par\u00e2metros condicionam a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s rad\u00e3o nos recursos hidrogeol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\nV.1. PAR\u00c2METROS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS \n\n \n\nV.1.1. CONDUTIVIDADE \n\n \n\nA partir de medi\u00e7\u00f5es de condutividade efectuadas em campo e de \n\nan\u00e1lises efectuadas em laborat\u00f3rio obtiveram-se os resultados compilados no \n\nquadro V.1.  \n\nOs dados apresentados revelam que os valores de condutividade \n\nobtidos nos diferentes pontos de amostragem se distribuem por um amplo \n\nintervalo de varia\u00e7\u00e3o. As medi\u00e7\u00f5es feitas no campo variam entre os 44,0 e os 1 \n\n903 \u00b5S/cm. Quando comparados os valores avaliados no local com os valores \n\nobtidos em laborat\u00f3rio n\u00e3o se detectaram altera\u00e7\u00f5es significativas. Nos locais \n\nonde se efectuaram mais do que uma medi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o se observaram \n\ndiferen\u00e7as expressivas. As \u00e1guas n\u00e3o minerais t\u00eam condutividades \n\ntendencialmente mais baixas do que as \u00e1guas minerais. Quando analisados os \n\nvalores relativos \u00e0s \u00e1guas minerais \u00e9 poss\u00edvel enquadr\u00e1-las da seguinte forma: \n\nas \u00e1guas bicarbonatadas c\u00e1lcicas (Caldelas) apresentam condutividades \n\ninferiores a 200 \u00b5S/cm, as \u00e1guas sulf\u00fareas (Ger\u00eas, Eir\u00f4go, Vizela, Caldas da \n\nSa\u00fade, Amieiro Galego, Taipas, Mon\u00e7\u00e3o, S. Pedro da Torre e Terras de Bouro) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n104 \n\napresentam condutividades entre 200 e 1 000 \u00b5S/cm e as \u00e1guas \n\ngasocarb\u00f3nicas (Messeg\u00e3es) t\u00eam condutividades superiores a 1 000 \u00b5S/cm. \n\n \n\nQuadro V.1 \u2013 Valores de condutividade el\u00e9ctrica das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas \n\nna regi\u00e3o do Minho. Os dados de campo correspondem \u00e0 m\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es efectuadas. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nCondutividade \n(\u00b5S/cm) \n\ncampo Lab \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n1903,0 --- \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n216,0 177,8 \n\nME3 Furo 65,0 62,6 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 325,0 287,0 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 44,5 41,6 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n326,0 288,0 \n\nGE4 Nascente 321,0 282,0 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 44,0 40,7 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 644,0 644,0 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 74,0 80,2 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n413,0 419,0 \n\nVI2 Furo 421,0 422,0 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 276,0 256,0 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 865,0 826,0 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 282,0 260,0 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea 940,0 805,0 \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 367,0 --- \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 393,0 378,0 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n156,0 144,0 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n91,0 --- \n\nCA3 Nascente 79,5 --- \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 326,0 303,0 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 300,0 284,0 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 618,7 617,0 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 99,5 91,1 \n\nS. Pedro da \nTorre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 293,0 284,0 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 309,0 293,0 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 254,5 --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 119,5 108,4 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea 252,5 228,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n105 \n\nV.1.2. pH \n\n \n\nO pH resulta da actividade dos i\u00f5es de hidrog\u00e9nio em solu\u00e7\u00e3o, que \n\npodem ter origem natural ou artificial. Os valores de pH medidos, quer em \u201cin \n\nloco\u201d, quer em laborat\u00f3rio, podem ser observados no quadro V.2. \n\n \n\nQuadro V.2 \u2013 Valores de pH das amostras de \u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o do Minho \n\nobtidos em campo e no laborat\u00f3rio. Os dados de campo correspondem \u00e0 m\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es \n\nefectuadas. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato Geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\npH \n\ncampo lab \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n6,19 --- \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n5,46 5,66 \n\nME3 Furo 5,01 5,14 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 8,48 9,15 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 6,11 6,54 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n8,74 9,14 \n\nGE4 Nascente 8,84 9,12 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 6,94 6,81 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 8,83 8,72 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 5,26 5,29 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n9,13 9,0 \n\nVI2 Furo 8,86 8,9 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 5,82 6,01 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 8,66 8,58 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 5,62 5,90 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea --- 8,77 \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 9,16 --- \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 5,12 5,32 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n7,54 8,02 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n5,54 6,44 \n\nCA3 Nascente 5,74 5,88 \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 7,77 8,04 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 5,63 5,85 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 7,24 7,83 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 5,55 5,68 \n\nS. Pedro \nda Torre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 7,29 8,02 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 6,22 6,60 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 9,1 --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 5,57 5,87 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea --- 9,00 \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n106 \n\nPela an\u00e1lise do quadro V.2 verifica-se que n\u00e3o existe uma tend\u00eancia \n\nclara nem para o dom\u00ednio \u00e1cido, nem para o dom\u00ednio b\u00e1sico, dado que os \n\nvalores de pH se distribuem entre o m\u00ednimo 5 e o m\u00e1ximo 9. Contudo, observa-\n\nse que os valores de pH mais elevados pertencem \u00e0s \u00e1guas minerais \n\nsulf\u00fareas. Em termos gerais, os valores obtidos em laborat\u00f3rio s\u00e3o superiores \n\naos medidos em campo. Esta diferen\u00e7a deve estar relacionada, muito \n\nprovavelmente, com o tempo de armazenamento a que as amostras ficam \n\nsujeitas at\u00e9 serem analisadas. \n\n \n\nV.1.3. POTENCIAL REDOX (Eh) \n\n \n\nNo quadro V.3. apresentam-se os valores de Eh obtidos por medi\u00e7\u00e3o \n\nnos pontos de amostragem. \n\nA an\u00e1lise dos registos do quadro permite constatar que existe uma \n\ngrande amplitude e variabilidade nos valores de Eh, sendo o valor m\u00ednimo igual \n\na -255 mV e o valor m\u00e1ximo igual a 379 mV. No caso das \u00e1guas minerais, os \n\nvalores de potencial redox s\u00e3o quase sempre negativos, os quais s\u00e3o \n\nindicadores de circuitos longos e profundos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n107 \n\nQuadro V.3 \u2013 Valores m\u00e9dios de Eh medidos \u201cin loco\u201d nos pontos de amostragem \n\nseleccionados na regi\u00e3o do Minho. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato Geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nEh \n(mV) \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n51 \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n379 \n\nME3 Furo 367 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea -6 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 241 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n98 \n\nGE4 Nascente 210 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 318 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\n \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea -218 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 211 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n-231 \n\nVI2 Furo -252 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 244 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea -255 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 220 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea --- \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea -249 \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 365 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n128 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n347 \n\nCA3 Nascente 345 \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea -112 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 375 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea -102 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 263 \n\nS. Pedro \nda Torre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea -151 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 230 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea -166 \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 245 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea --- \n\n \n\n \n\nV.1.4. TEMPERATURA \n\n \n\nAs temperaturas das \u00e1guas registadas no momento da colheita nos \n\npontos de amostragem encontram-se sistematizadas no quadro V.4. \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n108 \n\nQuadro V.4 \u2013 Valores m\u00e9dios de temperatura medidos \u201cin loco\u201d nos pontos de amostragem \n\nseleccionados na regi\u00e3o do Minho. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato Geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nTemperatura \n(\u00baC) \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n15,9 \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n15,1 \n\nME3 Furo 15,8 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 46,6 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 15,8 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n47,1 \n\nGE4 Nascente 42,2 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 16,4 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 24,4 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 15,3 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n38,6 \n\nVI2 Furo 48,4 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 11,9 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 34,9 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 18,4 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea 25,9 \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 21,5 \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 16,3 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n32,2 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n16,8 \n\nCA3 Nascente 17,6 \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 30,2 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 20,0 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 49,1 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 16,1 \n\nS. Pedro \nda Torre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 19,7 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 18,6 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 16,8 \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 17,4 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea 20,7 \n\n \n\n \n\nA temperatura da \u00e1gua depende da energia cin\u00e9tica m\u00e9dia das \n\nmol\u00e9culas e est\u00e1 condicionada pela temperatura dos terrenos por onde circula. \n\nA partir de uma certa profundidade h\u00e1 um aumento da temperatura em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo gradiente geot\u00e9rmico, cujo valor m\u00e9dio \u00e9 geralmente estimado em cerca de \n\n0,03 \u00baC/m. Desta forma, a temperatura da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 um par\u00e2metro \n\nhidroqu\u00edmico muito importante, uma vez que pode fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n109 \n\no circuito das \u00e1guas. De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o sugerida por SCH\u00d6OELLER \n\n(1962), a qual tem em linha de conta a temperatura m\u00e9dia anual do ar (tm), as \n\n\u00e1guas dividem-se quanto \u00e0 sua temperatura (t) em: \n\na. \u00c1guas hipertermais \u2013 t>tm + 4\u00baC; \n\nb. \u00c1guas ortotermais \u2013 t=tm a tm + 4\u00baC; \n\nc. \u00c1guas hipotermais \u2013 t<tm \n\nOs valores de temperatura registados poder\u00e3o n\u00e3o corresponder \n\nexactamente ao valor efectivo daquele par\u00e2metro uma vez que, em alguns \n\ncasos, a \u00e1gua percorria trajectos mais ou menos longos em condutas \n\ncolocadas junto da superf\u00edcie antes de ser recolhida. As temperaturas das \n\n\u00e1guas colhidas v\u00e3o desde os 11,9 \u00baC at\u00e9 aos 49,1 \u00baC, n\u00e3o tendo sido \n\ndetectadas varia\u00e7\u00f5es significativas nos pontos em que foram efectuadas mais \n\ndo que uma medi\u00e7\u00e3o. Assim sendo, as \u00e1guas da regi\u00e3o s\u00e3o essencialmente \n\n\u00e1guas ortotermais e \u00e1guas hipertermais, considerando a classifica\u00e7\u00e3o acima \n\napresentada. \n\n \n\n \n\nV.1.5. ALCALINIDADE \n\n \n\nNo quadro V.5. encontram-se organizados os dados relativos \u00e0 \n\nalcalinidade avaliada nas amostras de \u00e1gua colhidas nos pontos previamente \n\nreferidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n110 \n\n \n\nQuadro V.5 \u2013 Valores de alcalinidade, obtidos por an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, das amostras de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o do Minho. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato Geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nAlcalinidade \n(mg/L CaCO3) \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n1150,00 \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n7,49 \n\nME3 Furo 2,82 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 98,30 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 15,59 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n96,20 \n\nGE4 Nascente 95,00 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 14,41 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 107,50 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 4,60 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n90,80 \n\nVI2 Furo 102,60 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 8,86 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 99,00 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 21,16 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea 106,50 \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea --- \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 4,00 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n51,50 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n5,60 \n\nCA3 Nascente 5,49 \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 76,50 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 11,98 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 232,50 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 8,07 \n\nS. Pedro \nda Torre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 73,57 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 48,05 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 16,61 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea 70,00 \n\n \n\n \n\nDa an\u00e1lise dos valores apresentados destaca-se o facto de todas as \n\n\u00e1guas consideradas n\u00e3o minerais apresentarem alcalinidades inferiores a 50 \n\nmg/L de CaCO3, enquanto que as \u00e1guas minerais apresentam valores \n\nsuperiores, cujo teor mais elevado (1 150,00 mg/L de CaCO3) foi obtido no furo \n\nde Messeg\u00e3es (ME1). \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n111 \n\n \n\nV.1.6. S\u00cdLICA \n\n \n\nRelativamente aos teores em s\u00edlica (Quadro V.6), constata-se uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o muito ampla, que vai desde os 8 mg/L at\u00e9 aos 105 mg/L, sendo os \n\nvalores mais elevados pertencentes \u00e0s emerg\u00eancias hidrominerais, \n\nnormalmente com valores acima dos 30 mg/L.  \n\nQuadro V.6 \u2013 Valores de s\u00edlica, obtidos por an\u00e1lise em laborat\u00f3rio, das amostras de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas colhidas na regi\u00e3o do Minho. \n\nLocal \nPontos \n\nde \namostragem \n\nSubstrato Geol\u00f3gico \nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nS\u00edlica \n(mg/L) \n\nMesseg\u00e3es \n\nME1 \nGranit\u00f3ides de 2 \n\nmicas sin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n60,30 \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n18,83 \n\nME3 Furo 8,56 \n\nGer\u00eas \n\nGE1 \nGranit\u00f3ides \n\nbiot\u00edticos com \nplagioclase c\u00e1lcica \n\ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 81,00 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 22,68 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n81,00 \n\nGE4 Nascente 79,00 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 18,19 \n\nEir\u00f4go \nEI1 \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 70,10 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 14,34 \n\nVizela \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n76,20 \n\nVI2 Furo 72,70 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 25,04 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 105,00 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 21,40 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea 83,60 \n\nAmieiro \nGalego \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 40,90 \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 15,41 \n\nCaldelas \n\nCA1 Furo \nMineral Bicarbonatada \n\nc\u00e1lcica \n23,30 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n11,30 \n\nCA3 Nascente 11,70 \n\nTaipas \nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 36,00 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 22,04 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nMO1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \ntardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nFuro Mineral Sulf\u00farea 81,20 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 22,47 \n\nS. Pedro \nda Torre \n\nSPT1 Granit\u00f3ides de 2 \nmicas sin-F3 \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea 32,10 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 29,10 \n\nTerras de \nBouro \n\nTB1 Granit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \n\nplagioclase c\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente Mineral Sulf\u00farea --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 19,90 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea 37,90 \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n112 \n\n \n\nA capta\u00e7\u00e3o CS1 onde foi obtido o valor mais alto do par\u00e2metro em \n\ndiscuss\u00e3o localiza-se nos terrenos das termas das Caldas da Sa\u00fade. Estes \n\nvalores anormalmente altos podem ser indicadores de um percurso mais longo, \n\no que permite \u00e0 \u00e1gua em circula\u00e7\u00e3o um maior per\u00edodo de contacto com a rocha \n\nonde circula.  \n\n \n\nV.1.7. CATI\u00d5ES \n\n \n\nNo quadro V.7 apresentam-se os cati\u00f5es mais abundantes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas analisadas, sobre os quais sobressaem os \n\nseguintes aspectos: \n\na) O s\u00f3dio \u00e9, em m\u00e9dia, o cati\u00e3o mais abundante, enquanto o t\u00f3rio se \n\ndestaca por ser o menos representativo; \n\nb) A concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio mais elevada foi encontrada na ocorr\u00eancia \n\nmineral de Messeg\u00e3es (239 mg/L) e a concentra\u00e7\u00e3o mais baixa \n\npertence a uma amostra de \u00e1gua n\u00e3o mineral colhida numa nascente \n\np\u00fablica no Ger\u00eas (6,16 mg/L); \n\nc) Os teores em l\u00edtio aparecem com uma ampla distribui\u00e7\u00e3o, na qual se \n\ndestaca mais uma vez o furo de Messeg\u00e3es, por apresentar um valor \n\nanormalmente elevado (1,35 mg/L); \n\nd) Relativamente ao magn\u00e9sio verifica-se a mesma constata\u00e7\u00e3o do \n\nponto anterior (23,70 mg/L); \n\ne) Os valores mais elevados de pot\u00e1ssio foram encontrados em \u00e1guas \n\nn\u00e3o minerais. Contudo, entre as \u00e1guas minerais, aquela que \n\napresentou o valor imediatamente a seguir foi a amostra da \u00e1gua \n\ngasocarb\u00f3nica (Messeg\u00e3es), com 8,60 mg/L; \n\nf) Quanto \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o em c\u00e1lcio, a lideran\u00e7a volta a ser conquistada \n\npela ocorr\u00eancia gasocarb\u00f3nica (210 mg/L); \n\ng) No que se refere aos n\u00edveis em t\u00f3rio, apenas o ponto SPT2 se \n\ndestaca por apresentar 0,005 ?g/L, num conjunto em que as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o iguais ou inferiores a 0,001 ?g/L; \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n113 \n\nh) Em rela\u00e7\u00e3o ao ur\u00e2nio, as emerg\u00eancias que se destacam por \n\napresentarem as concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas neste elemento s\u00e3o \n\ntodas n\u00e3o minerais e aparecem pela seguinte ordem: GE2 (6,050\n \n\n?g/L), TB2 (4,380 ?g/L), SPT2 (2,770 ?g/L) e CS2 (1,780 ?g/L). \n\n \n\nQuadro V.7 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o cati\u00f3nica das ocorr\u00eancias da regi\u00e3o do Minho seleccionadas para \n\neste estudo. \n\nPontos \nde \n\namostragem \n\nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nNa Li Mg K Ca Th U \n\n(mg/L) (?g/L) \n\nME1 Furo \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n239,00 1,35 23,70 8,60 210,00 --- --- \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n20,60 0,01 4,13 9,40 3,70&lt;0,001 0,216 \n\nME3 Furo 8,13 0,00 1,06 2,79&lt;0,70&lt;0,001 0,025 \n\nGE1 Nascente \nMineral \nSulf\u00farea \n\n65,00 ---&lt;0,10 2,50 2,00 --- --- \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 8,47 0,02 0,46 0,48 3,50 0,001 6,050 \n\nGE3 Nascente Mineral \nSulf\u00farea \n\n65,00 ---&lt;0,10 2,50 1,90 --- --- \n\nGE4 Nascente 63,00 ---&lt;0,10 2,20 2,10 --- --- \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 6,16 0,00 0,68 1,13 2,20&lt;0,001 0,792 \n\nEI1 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n129,00 0,29 0,14 4,20 5,00 ---&lt;0,040 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 9,71 0,00 1,11 1,12 3,40&lt;0,001 0,311 \n\nVI1 Furo Mineral \nSulf\u00farea \n\n88,70 0,10 0,30 1,70 2,00 --- --- \n\nVI2 Furo 86,70 0,10&lt;0,20 2,10 2,40 --- --- \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 31,60 0,00 4,64 4,99 11,90&lt;0,001 0,099 \n\nCS1 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n171,00 0,38 0,20 7,90 6,10 ---&lt;0,100 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 30,40 0,00 5,83 4,92 12,90 0,001 1,780 \n\nCS3 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n170,00 0,43&lt;0,03 5,10 4,90 ---&lt;0,100 \n\nAG1 Nascente \nMineral \nSulf\u00farea \n\n73,90 0,12 0,15 0,80 3,90 --- --- \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 42,30 0,00 7,81 11,10 17,60 0,001 0,321 \n\nCA1 Furo \nMineral \n\nBicarbonatada \nc\u00e1lcica \n\n12,30&lt;0,10 0,67 0,55 19,20 --- --- \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n9,02 --- 1,30 2,19 5,64 --- --- \n\nCA3 Nascente 8,48 --- 1,19 1,86 4,79 --- --- \n\nTA1 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n48,10&lt;0,10 0,85 1,10 19,00 ---&lt;0,100 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 33,60 0,01 4,51 12,20 11,70&lt;0,001 0,445 \n\nMO1 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n129,50 0,48 0,68 7,10 13,20 --- --- \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 11,30 0,01 2,18 2,44 3,10&lt;0,001 0,038 \n\nSPT1 Nascente \nMineral \nSulf\u00farea \n\n45,10 0,09 1,54 1,74 11,10 0,005 0,035 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 28,60 0,06 12,10 4,36 14,00&lt;0,001 2,770 \n\nTB1 Nascente \nMineral \nSulf\u00farea \n\n--- --- --- --- --- --- --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 10,50 0,02 2,16 0,59 8,20&lt;0,001 4,380 \n\nTB3 Furo \nMineral \nSulf\u00farea \n\n49,60 0,11 0,07 0,60 4,50 --- 0,700 \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n114 \n\nV.1.8. ANI\u00d5ES \n\n \n\nO quadro V.8. apresenta uma s\u00edntese das concentra\u00e7\u00f5es dos ani\u00f5es nas \n\namostras colhidas nos pontos seleccionados. \n\n \n\nQuadro V.8 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o ani\u00f3nica principal das ocorr\u00eancias da regi\u00e3o do Minho \n\nseleccionadas para este estudo. \n\nPontos \nde \n\namostragem \n\nTipo \nde \n\ncapta\u00e7\u00e3o \nComposi\u00e7\u00e3o \n\nCl\n-\n SO4\n\n2-\n NO3\n\n-\n F\n\n-\n \n\n(mg/L) \n\nME1 Furo \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n19,50 0,80 --- 1,20 \n\nME2 Mina \nN\u00e3o mineral \n\n29,00 3,30 42,00 0,02 \n\nME3 Furo 14,00 2,80 3,10&lt;0,01 \n\nGE1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 13,00 8,10&lt;0,30 14,00 \n\nGE2 Furo N\u00e3o mineral 3,00 0,70 1,00 0,20 \n\nGE3 Nascente \nMineral Sulf\u00farea \n\n13,00 8,00&lt;0,30 14,00 \n\nGE4 Nascente 13,00 7,80&lt;0,30 13,00 \n\nGE5 Nascente N\u00e3o mineral 3,30 1,90 0,90 0,06 \n\nEI1 Furo Mineral Sulf\u00farea 73,10 54,50 0,14 15,30 \n\nEI2 Furo N\u00e3o mineral 15,00 8,00 9,60&lt;0,01 \n\nVI1 Furo \nMineral Sulf\u00farea \n\n28,90&lt;10,00 1,00 20,53 \n\nVI2 Furo 19,60&lt;10,00 1,70 19,62 \n\nVI3 Nascente N\u00e3o mineral 32,00 17,00 62,00 0,06 \n\nCS1 Furo Mineral Sulf\u00farea 132,00 63,70 0,34 19,50 \n\nCS2 Furo N\u00e3o mineral 26,00 38,00 39,00 0,20 \n\nCS3 Furo Mineral Sulf\u00farea 131,00 54,90 0,31 19,30 \n\nAG1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 45,10 16,80 --- 17,00 \n\nAG2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 35,00 50,00 95,00 0,10 \n\nCA1 Furo \nMineral \n\nBicarbonatada \nc\u00e1lcica \n\n6,70 11,00 0,50 2,20 \n\nCA2 Nascente \nN\u00e3o mineral \n\n11,10 7,70 13,00 0,06 \n\nCA3 Nascente 11,00 4,90 11,70 0,05 \n\nTA1 Furo Mineral Sulf\u00farea 22,00 30,80&lt;0,12 6,70 \n\nTA2 Furo N\u00e3o mineral 28,00 36,00 60,00 0,40 \n\nMO1 Furo Mineral Sulf\u00farea 38,40 7,30&lt;0,30 11,90 \n\nMO2 Po\u00e7o N\u00e3o mineral 14,00 2,20 16,00 0,04 \n\nSPT1 Nascente Mineral Sulf\u00farea 20,00 31,00 0,04 5,00 \n\nSPT2 Furo N\u00e3o mineral 31,00 27,00 41,00 0,10 \n\nTB1 Nascente Mineral Sulf\u00farea --- --- --- --- \n\nTB2 Furo N\u00e3o mineral 11,00 9,20 16,00 0,60 \n\nTB3 Furo Mineral Sulf\u00farea 18,50 7,60&lt;0,12 9,40 \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n115 \n\nA partir da an\u00e1lise dos dados constantes do quadro V.8 verifica-se que: \n\na) O i\u00e3o cloreto, em termos de m\u00e9dia, \u00e9 o mais abundante e o fluoreto o \n\nque aparece em menor quantidade; \n\nb) As concentra\u00e7\u00f5es de cloreto cobrem um amplo intervalo, que vai \n\ndesde os 3 mg/L at\u00e9 aos 132 mg/L, ao longo do qual se distribuem \n\nquer as \u00e1guas n\u00e3o minerais quer as \u00e1guas minerais. Apenas se \n\nsalienta o facto de que os dois valores mais elevados (131 mg/L e \n\n132 mg/L) foram obtidos em \u00e1guas minerais localizadas na mesma \n\nzona, Caldas da Sa\u00fade (CS3 e CS1, respectivamente); \n\nc) Os n\u00edveis do i\u00e3o sulfato variam entre os 0,70 mg/L e os 63,70 mg/L e, \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece com o cloreto, n\u00e3o existe qualquer \n\ntipo de tend\u00eancia para as \u00e1guas minerais nem para as \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais, pois em ambos os tipos podemos encontrar amostras com \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais baixas e outras com concentra\u00e7\u00f5es mais \n\nelevadas. O valor mais elevado corresponde \u00e0 amostra de \u00e1gua \n\nmineral colhida no furo em Caldas da Sa\u00fade (CS1); \n\nd) Os valores de nitrato s\u00e3o bastante vari\u00e1veis, podendo encontrar \n\namostras com valores muito baixos como \u00e9 o caso da \u00e1gua mineral \n\ncolhida na nascente de S\u00e3o Pedro da Torre (0,04 mg/L), ou ent\u00e3o \n\n\u00e1guas com concentra\u00e7\u00f5es extremamente elevadas (95 mg/L) como a \n\ncolhida no po\u00e7o em Amieiro Galego. Esta concentra\u00e7\u00e3o elevada \n\npoder\u00e1 estar associada \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o excessiva de fertilizantes na \n\nagricultura. Outro aspecto que salta \u00e0 vista \u00e9 o facto de as \u00e1guas \n\nminerais possu\u00edrem concentra\u00e7\u00f5es neste i\u00e3o tendencialmente mais \n\nbaixas, facto que pode dar indica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas com circuitos mais \n\nprofundos, dado tratar-se de um i\u00e3o com origem fundamentalmente \n\nantr\u00f3pica; \n\ne) O i\u00e3o fluoreto se distribui por um amplo intervalo que vai desde os \n\n0,002 mg/L at\u00e9 aos 20,53 mg/L, no qual as \u00e1guas n\u00e3o minerais \n\ndominam nas concentra\u00e7\u00f5es mais baixas, inferiores a 1,00 mg/L, \n\nenquanto que as \u00e1guas minerais apresentam concentra\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores \u00e0quele valor, destacando-se a \u00e1gua do ponto VI1, por \n\napresentar a concentra\u00e7\u00e3o mais elevada. \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n116 \n\nV.2. CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NAS \u00c1GUAS \n\n \n\nDas determina\u00e7\u00f5es do g\u00e1s rad\u00e3o feitas nas amostras de \u00e1guas \n\nrecolhidas na \u00e1rea em estudo, obtiveram-se os resultados compilados nos \n\nquadros V.9A e V.9B.  \n\n \n\nQuadro V.9A \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \u00e1gua \n\ncolhidas nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em estudo. \n\nCOLHEITA \n222\n\nRn \n\nM\u00e9dia \n\nLocal \nSubstrato \ngeol\u00f3gico \n\nTipo de \ncapta\u00e7\u00e3o \n\nComposi\u00e7\u00e3o DATA HORA \nPonto de \n\namostragem \n(Bq/L) \n\n \n\nMesseg\u00e3es \nGranit\u00f3ides \nde 2 micas \n\nsin-F3 \n\nFuro \nMineral \n\nGasocarb\u00f3nica \n\n13-07-2004 19:11 ME1.1 30 \n\n40 13-07-2004 19:35 ME1.2 37 \n\n17-03-2005 18:25 ME1 53 \n\nMina \nN\u00e3o mineral \n\n17-03-2005 18:35 ME2 224 224 \n\nFuro 17-03-2005 19:20 ME3 59 59 \n\nGer\u00eas \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \nplagioclase \n\nc\u00e1lcica tardi a \np\u00f3s-\n\norog\u00e9nicos \n\nNascente \nMineral \nsulf\u00farea \n\n13-07-2004 14:30 \nGE1 \n\n213 \n231 \n\n15-04-2005 11:57 248 \n\nFuro N\u00e3o mineral \n13-07-2004 15:01 \n\nGE2 \n1981 \n\n1421 \n15-04-2005 13:10 861 \n\nNascente Mineral \nsulf\u00farea \n\n15-04-2005 11:55 GE3 294 294 \n\nNascente 15-04-2005 12:39 GE4 317 317 \n\nNascente N\u00e3o mineral 15-04-2005 14:22 GE5 437 437 \n\nEir\u00f4go \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \nplagioclase \n\nc\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nFuro \nMineral \nsulf\u00farea \n\n12-07-2004 20:50 \nEI1 \n\n205 \n143 \n\n13-05-2005 20:06 82 \n\nFuro N\u00e3o mineral \n12-07-2004 21:05 \n\nEI2 \n884 \n\n879 \n13-05-2005 20:03 873 \n\nVizela \n\nFuro \n\nMineral \nsulf\u00farea \n\n12-07-2004 12:19 \nVI1 \n\n189 \n139 \n\n17-03-2005 12:20 89 \n\nFuro \n12-07-2004 12:34 \n\nVI2 \n54 \n\n66 \n17-03-2005 13:00 78 \n\nNascente N\u00e3o mineral 17-03-2005 12:30 VI3 59 59 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nFuro \nMineral \nsulf\u00farea \n\n12-07-2004 14:24 \nCS1 \n\n24 \n47 \n\n17-03-2005 15:57 69 \n\nFuro N\u00e3o mineral \n12-07-2004 17:09 \n\nCS2 \n999 \n\n955 \n17-03-2005 16:10 911 \n\nFuro \nMineral \nsulf\u00farea \n\n17-03-2005 16:18 CS3 142 142 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n117 \n\n \n\nQuadro V.9B \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \u00e1gua \n\ncolhidas nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em estudo. \n\nCOLHEITA \n222\n\nRn \n\nM\u00e9dia \n\nLocal \nSubstrato \ngeol\u00f3gico \n\nTipo de \ncapta\u00e7\u00e3o \n\nComposi\u00e7\u00e3o DATA HORA \nPonto de \n\namostragem \n(Bq/L) \n\n \n\nAmieiro \nGalego \n\n \n\nNascente \nMineral \nsulf\u00farea \n\n12-07-2004 16:14 \nAG1 \n\n258 \n230 \n\n17-03-2005 14:25 202 \n\nPo\u00e7o N\u00e3o mineral 17-03-2005 15:07 AG2 440 440 \n\nCaldelas \n\nFuro \nMineral \n\nbicarbonatada \nc\u00e1lcica \n\n13-07-2004 11:04 \nCA1 \n\n431 \n430 \n\n13-05-2005 10:21 429 \n\nNascente \nN\u00e3o mineral \n\n13-05-2005 10:35 CA2 603 603 \n\nNascente 13-05-2005 10:32 CA3 393 393 \n\nTaipas \nFuro \n\nMineral \nsulf\u00farea \n\n13-07-2004 12:09 \nTA1 \n\n86 \n77 \n\n14-07-2005 10:39 68 \n\nFuro N\u00e3o mineral 17-03-2005 10:36 TA2 528 528 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \nplagioclase \n\nc\u00e1lcica tardi a \np\u00f3s-\n\norog\u00e9nicos \n\nFuro \nMineral \nsulf\u00farea \n\n13-07-2004 20:00 \n\nMO1 \n\n406 \n\n427 \n\n14-07-2005 16:46 449 \n\nPo\u00e7o N\u00e3o mineral 14-07-2005 17:39 MO2 231 231 \n\nS. Pedro da \nTorre \n\nGranit\u00f3ides \nde 2 micas \n\nsin-F3 \n\nNascente \nMineral \nsulf\u00farea \n\n13-07-2004 20:51 \nSPT1 \n\n81 \n89 \n\n14-07-2005 18:39 98 \n\nFuro N\u00e3o mineral 14-07-2005 19:15 SPT2 772 772 \n\nTerras de \nBouro \n\nGranit\u00f3ides \nbiot\u00edticos com \nplagioclase \n\nc\u00e1lcica \nsinorog\u00e9nicos \n\nNascente \nMineral \nsulf\u00farea \n\n14-07-2004 15:34 \nTB1 \n\n68 \n106 \n\n13-05-2005 11:11 144 \n\nFuro N\u00e3o mineral \n14-07-2004 16:54 \n\nTB2 \n579 \n\n458 \n12-07-2005 17:17 337 \n\nFuro \nMineral \nsulf\u00farea \n\n13-05-2005 11:05 TB3.1 61 \n61 \n\n13-05-2005 15:43 TB3.2 61 \n\n \n\n \n\nA variabilidade que est\u00e1 presente nos valores das concentra\u00e7\u00f5es do g\u00e1s \n\nrad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas analisadas \u00e9 o reflexo dos diferentes factores \n\ncondicionantes da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, nomeadamente a variabilidade \n\nlitol\u00f3gica, o grau de fractura\u00e7\u00e3o do mesmo, a porosidade, entre outros. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil em virtude \n\nda dificuldade em caracterizar de forma precisa a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\nprofundidade bem como as caracter\u00edsticas dos aqu\u00edferos que suportam as \n\ncapta\u00e7\u00f5es das \u00e1guas analisadas. \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n118 \n\nQuando apreciados os resultados obtidos relativamente ao n\u00edvel de \n\nrad\u00e3o nas \u00e1guas constata-se que: \n\na) Os valores dispersam-se por um grande intervalo de varia\u00e7\u00e3o que \n\ntem por extremos 24 e 1 981 Bq/L; \n\nb) Por norma, as \u00e1guas consideradas n\u00e3o minerais apresentam valores \n\nde concentra\u00e7\u00e3o mais elevados do que as \u00e1guas minerais colhidas \n\nno mesmo local. As \u00e1guas n\u00e3o minerais colhidas em Mon\u00e7\u00e3o e em \n\nVizela constituem excep\u00e7\u00f5es a esta situa\u00e7\u00e3o, verificando-se \n\nexactamente o contr\u00e1rio, ou seja, com concentra\u00e7\u00f5es mais baixas do \n\nque as \u00e1guas minerais, embora as diferen\u00e7as n\u00e3o sejam muito \n\nsignificativas. No caso de Mon\u00e7\u00e3o, essa diferen\u00e7a pode justificar-se \n\npelo facto de a \u00e1gua n\u00e3o mineral ter sido colhida num po\u00e7o, onde as \n\n\u00e1guas permanecem durante mais tempo em contacto com a \n\natmosfera, o que propicia a liberta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s rad\u00e3o; \n\nc) Quando comparados os valores obtidos em amostras de \u00e1gua \n\ncolhidas no mesmo ponto de amostragem mas em intervalos de \n\ntempo diferentes (ME1.1/ME1.2 e TB3.1/TB3.2), no caso de \n\nMesseg\u00e3es as diferen\u00e7as obtidas foram pouco significativas (30 e 37 \n\nBq/L) e no caso de Terras de Bouro nem sequer existiram (61 Bq/L \n\npara ambas as colheitas); \n\nd) Nos pontos de amostragem em que foram realizadas mais do que \n\numa campanha em alturas diferentes do ano, apenas alguns \n\nrevelaram diferen\u00e7as significativas entre as duas campanhas, a \n\nsaber: GE2, EI1, VI1, CS1 e TB2. As diferen\u00e7as encontradas podem \n\nestar relacionadas com a influ\u00eancia exercida pela precipita\u00e7\u00e3o, \n\ntemperatura e press\u00e3o atmosf\u00e9rica que condicionam a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00e1s rad\u00e3o do substrato geol\u00f3gico para as \u00e1guas que nele \n\ncirculam. A maior discrep\u00e2ncia foi encontrada no ponto GE2, a qual \n\npode ser explicada pelas raz\u00f5es anteriormente mencionadas e \n\ntamb\u00e9m pelo facto de a colheita n\u00e3o ter sido efectuada exactamente \n\nno mesmo local, j\u00e1 que a segunda amostra foi colhida no fim de uma \n\nconduta com algumas centenas de metros, ao longo da qual, a \u00e1gua, \n\ndurante o seu percurso, vai perdendo algum rad\u00e3o; acresce ainda o \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n119 \n\nfacto de a \u00e1gua colhida ter estado armazenada num dep\u00f3sito durante \n\nalgum tempo. \n\nNo quadro V.10 e no gr\u00e1fico da figura V.1 apresentam-se os resultados \n\nde um tratamento estat\u00edstico simplificado das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o, de \n\nforma a poder estabelecer alguma distin\u00e7\u00e3o entre as \u00e1guas minerais e as \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais analisadas. Os c\u00e1lculos expostos tiveram por base a m\u00e9dia \n\nda concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s de rad\u00e3o para cada ponto de amostragem. \n\n \n\nQuadro V.10 \u2013 Valores estat\u00edsticos b\u00e1sicos calculados para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de g\u00e1s \n\nrad\u00e3o (Bq/L) nos pontos de amostragem da regi\u00e3o em estudo. \n\nTipo de \u00e1guas M\u00e9dia Mediana Desvio padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo \n\nMinerais 177 141 130 40 430 \n\nN\u00e3o minerais 533 449 375 59 1421 \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\nM\u00e9dia Mediana Desvio padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo\n\n\u00c1guas minerais \u00c1guas n\u00e3o minerais\n\n \n\nFigura V.1 \u2013 Gr\u00e1fico de colunas com as medidas estat\u00edsticas para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\ng\u00e1s rad\u00e3o nos pontos de amostragem da regi\u00e3o do Minho. \n\n \n\nQuando confrontados os valores estat\u00edsticos calculados para os dois \n\nconjuntos de \u00e1guas, verifica-se que: \n\na) A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de rad\u00e3o \u00e9 mais elevada nas \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais (533 Bq/L) do que nas \u00e1guas minerais (177 Bq/L). Para esta \n\ndiscrep\u00e2ncia contribuiu a diferen\u00e7a entre os valores m\u00ednimo e \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n120 \n\nm\u00e1ximo em cada uma das popula\u00e7\u00f5es de \u00e1guas, sendo muito maior \n\nnas \u00e1guas n\u00e3o minerais. Nestas \u00e1guas, a m\u00e9dia do rad\u00e3o \u00e9 \n\nfortemente influenciada pelas concentra\u00e7\u00f5es encontradas nos furos \n\nGE2, CS2, EI2, SPT2. De todos os furos assinalados, apenas o GE2 \n\napresenta concentra\u00e7\u00f5es superiores a 1 000 Bq/L, limite a partir do \n\nqual a recomenda\u00e7\u00e3o europeia sobre a mat\u00e9ria (2001/928/EURATOM) \n\ndetermina que devem ser tomadas medidas de minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de rad\u00e3o na \u00e1gua para consumo. Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para \n\nos restantes furos que, apesar de n\u00e3o ultrapassarem os 1 000 Bq/L, \n\nest\u00e3o muito pr\u00f3ximos desse valor; \n\nb) Em ambas as popula\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas observa-se uma \n\ncerta variabilidade, maior nas \u00e1guas n\u00e3o minerais do que nas \u00e1guas \n\nminerais, como se depreende da amplitude dos intervalos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nV.3. ORIGEM DAS MINERALIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \nOs principais factores que contribuem para a mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ns\u00e3o: \n\na) A interac\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha; \n\nb) A composi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o; \n\nc) A actividade antr\u00f3pica. \n\n \n\nQuando se observa o diagrama de dispers\u00e3o entre os valores de s\u00edlica e \n\nde condutividade (Figura V.2), relativo \u00e0s \u00e1guas minerais, constata-se uma \n\ncerta correla\u00e7\u00e3o positiva, o que mostra a import\u00e2ncia da s\u00edlica na mineraliza\u00e7\u00e3o \n\nglobal das \u00e1guas. \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n121 \n\ny = 0,0766x + 33,369\n\nR\n2\n = 0,4701\n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n0,00 100,00 200,00 300,00 400,00 500,00 600,00 700,00 800,00 900,00\n\n \nFigura V.2 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de s\u00edlica e de condutividade em \u00e1guas \n\nminerais. \n\n \n\nO mesmo se verifica quando se analisa a correla\u00e7\u00e3o entre a \n\ncondutividade e o cloreto representada na figura V.3. No entanto, neste caso \n\nobservam-se duas popula\u00e7\u00f5es distintas. Nas \u00e1guas menos mineralizadas, o \n\naumento da condutividade traduz-se por um ligeiro aumento das concentra\u00e7\u00f5es \n\nde cloreto, enquanto nas \u00e1guas mais mineralizadas, a rela\u00e7\u00e3o entre as duas \n\nvari\u00e1veis \u00e9 mais pronunciada. Tal facto sugere que o cloreto pode ter diferentes \n\norigens, embora no caso das \u00e1guas minerais a contamina\u00e7\u00e3o a partir da \n\nactividade antr\u00f3pica deva ser exclu\u00edda. \n\n \n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n0,00 100,00 200,00 300,00 400,00 500,00 600,00 700,00 800,00 900,00\n\n \n\nFigura V.3 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de condutividade em \u00e1guas \n\nminerais. \n\nS\u00edlica (mg/L) \n\nCondutividade (?S/cm) \n\nCloreto (mg/L) \n\nCondutividade (?S/cm) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\nNo caso das \u00e1guas n\u00e3o minerais observa-se tamb\u00e9m uma depend\u00eancia \n\ndos teores de cloreto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condutividade (Figura V.4). As amostras \n\nmais mineralizadas est\u00e3o enriquecidas em cloreto, sugerindo que, para al\u00e9m \n\nda origem natural, este enriquecimento est\u00e1 relacionado com fen\u00f3menos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\ny = 0,0863x + 4,0554\n\nR\n2\n = 0,8887\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n0,0 50,0 100,0 150,0 200,0 250,0 300,0 350,0 400,0 450,0\n\n \n\nFigura V.4 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de condutividade em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\nO diagrama de dispers\u00e3o da figura V.5 vem confirmar a origem \n\nessencialmente antr\u00f3pica para o cloreto, uma vez que existe uma correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva bem marcada entre o cloreto e o nitrato, o que sugere que ambos \n\npodem estar associados a fen\u00f3menos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCloreto (mg/L) \n\nCondutividade (?S/cm) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n123 \n\ny = 2,3365x - 14,652\n\nR\n2\n = 0,8229\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\n90,00\n\n100,00\n\n0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00\n\n \nFigura V.5 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de nitrato e de cloreto em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\nNo gr\u00e1fico da figura V.6 observa-se que o aumento da condutividade \u00e9 \n\nacompanhado por um aumento do nitrato, tal como acontece entre a \n\ncondutividade e o cloreto, demonstrando que estes dois i\u00f5es se encontram \n\nassociados. \n\n \n\ny = 0,2244x - 9,0553\n\nR\n2\n = 0,9051\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\n90,00\n\n100,00\n\n0,0 50,0 100,0 150,0 200,0 250,0 300,0 350,0 400,0 450,0\n\n \nFigura V.6 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de condutividade e de nitrato em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\nNitrato (mg/L) \n\nCloreto (mg/L) \n\nNitrato (mg/L) \n\nCondutividade (?S/cm) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n124 \n\nO s\u00f3dio tamb\u00e9m constitui um importante mineralizador das \u00e1guas que \n\npode ter as seguintes origens: durante o contacto com a rocha ou por infiltra\u00e7\u00e3o \n\nacompanhando o cloreto, uma vez que apresentam grande afinidade qu\u00edmica. \n\nNo diagrama de dispers\u00e3o da figura V.7 visualiza-se uma correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre a condutividade e o cloreto. \n\ny = 0,1013x + 1,1762\n\nR\n2\n = 0,973\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n0,0 50,0 100,0 150,0 200,0 250,0 300,0 350,0 400,0 450,0\n\n \nFigura V.7 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de condutividade e de s\u00f3dio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\n \n\nAo visualizar o gr\u00e1fico da figura V.8 confirma-se a rela\u00e7\u00e3o de afinidade \n\nque existe entre o cloreto e o s\u00f3dio nas \u00e1guas n\u00e3o minerais, pois de um modo \n\ngeral o aumento do cloreto \u00e9 acompanhado por um aumento do s\u00f3dio. Esta \n\ntend\u00eancia \u00e9 mais marcada para teores mais elevados de cloreto. Estes dois \n\nconstituintes das \u00e1guas podem ter duas origens poss\u00edveis, nomeadamente a \n\npartir da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o ou por contamina\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\nS\u00f3dio (mg/L) \n\nCondutividade (?S/cm) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n125 \n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00\n\n \nFigura V.8 \u2013 Digrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de s\u00f3dio em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico da figura V.9 verifica-se que em \u00e1guas \n\npouco polu\u00eddas, ou seja, com baixas concentra\u00e7\u00f5es de nitrato, n\u00e3o ocorre um \n\naumento t\u00e3o significativo do s\u00f3dio, o que mostra que este elemento tamb\u00e9m \n\npode ter origem na por dissolu\u00e7\u00e3o da rocha. \n\n \n\ny = 0,4189x + 6,2137\n\nR\n2\n = 0,926\n\n0,00\n\n5,00\n\n10,00\n\n15,00\n\n20,00\n\n25,00\n\n30,00\n\n35,00\n\n40,00\n\n45,00\n\n50,00\n\n0,00 10,00 20,00 30,00 40,00 50,00 60,00 70,00 80,00 90,00 100,00\n\n \nFigura V.9 \u2013 Digrama de dispers\u00e3o dos valores de nitrato e de s\u00f3dio em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00f3dio (mg/L) \n\nNitrato (mg/L) \n\nS\u00f3dio (mg/L) \n\nCloreto (mg/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n126 \n\n \n\nV.4. RELA\u00c7\u00c3O ENTRE AS MINERALIZA\u00c7\u00d5ES DAS \u00c1GUAS E A \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O \n\n \n\nNeste ponto apresenta-se uma s\u00e9rie de gr\u00e1ficos que traduzem algumas \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nanalisadas na regi\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nelas avaliada. \n\nQuando confrontados os valores de rad\u00e3o determinados nas \u00e1guas \n\nminerais com o potencial redox (Figura V.10) verifica-se uma certa correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre os dois par\u00e2metros: n\u00edveis mais elevados de rad\u00e3o est\u00e3o \n\nassociados a n\u00edveis de potencial redox mais elevados. Recorde-se que de \n\nacordo com VEEGER e RUDERMAN (1998), a presen\u00e7a de oxig\u00e9nio dissolvido \n\nindica que as condi\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio, \n\num dos progenitores do rad\u00e3o. Simultaneamente, n\u00edveis elevados de potencial \n\nredox est\u00e3o relacionados com \u00e1guas de circula\u00e7\u00e3o menos profunda e/ou com \n\n\u00e1guas de circula\u00e7\u00e3o mais profunda que sofrem mistura com \u00e1guas mais \n\nsuperficiais. \n\n-300,0\n\n-200,0\n\n-100,0\n\n0,0\n\n100,0\n\n200,0\n\n300,0\n\n0,00 50,00 100,00 150,00 200,00 250,00 300,00 350,00 400,00 450,00 500,00\n\n \nFigura V.10 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de potencial redox em \u00e1guas \n\nminerais. \n\n \n\nQuando analisada a tend\u00eancia entre a temperatura e a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrad\u00e3o em \u00e1guas minerais observa-se, em termos gerais, uma situa\u00e7\u00e3o \n\nPotencial redox (mV) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n127 \n\nsemelhante \u00e0 anterior. No diagrama de dispers\u00e3o da figura V.11 \u00e9 poss\u00edvel \n\nvisualizar que os n\u00edveis elevados de rad\u00e3o est\u00e3o associados a \u00e1guas mais \n\nquentes, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es. Esta correspond\u00eancia poder\u00e1 dever-se ao \n\nfacto de as \u00e1guas mais quentes conseguirem ascender mais depressa e por \n\nisso conterem mais rad\u00e3o. Mas tamb\u00e9m pode ser indicador de que possuem \n\num maior poder de dissolu\u00e7\u00e3o das rochas, a partir das quais os progenitores do \n\nrad\u00e3o s\u00e3o mobilizados, podendo a posteriori ser precipitados. Contudo, o \n\ngr\u00e1fico levanta algumas d\u00favidas sobre a signific\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o, o que \n\nconfirma mais uma vez a complexidade do processo. \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n0,00 50,00 100,00 150,00 200,00 250,00 300,00 350,00 400,00 450,00 500,00\n\n \n\nFigura V.11 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de temperatura em \u00e1guas \n\nminerais. \n\n \n\nNo caso das \u00e1guas n\u00e3o minerais, a rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrad\u00e3o e o potencial redox, representada na figura V.12, revela-se inversa \n\ndaquela que foi encontrada para as \u00e1guas minerais, apesar de haver uma \n\nligeira tend\u00eancia para o rad\u00e3o estar em maiores concentra\u00e7\u00f5es nas \u00e1guas com \n\npotencial redox mais baixo, ou seja, em \u00e1guas mais profundas. Estas \u00e1guas \n\npercorrem circuitos comparativamente mais corticais mas conseguem interagir \n\ndurante mais tempo com a rocha. \n\n \n\nTemperatura (\u00baC) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n128 \n\n0,0\n\n50,0\n\n100,0\n\n150,0\n\n200,0\n\n250,0\n\n300,0\n\n350,0\n\n400,0\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \n\nFigura V.12 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de potencial redox em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\n \n\nQuando se estuda a correla\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de rad\u00e3o e o fluoreto \n\n(Figura V.13), o gr\u00e1fico parece mostrar que, com excep\u00e7\u00e3o de duas amostras, \n\nquanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto, maior ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. \n\nEsta evid\u00eancia parece apoiar a correla\u00e7\u00e3o positiva encontrada por VEEGER e \n\nRUDERMAN (1998), na qual para concentra\u00e7\u00f5es de fl\u00faor superiores a 1 mg/L \n\nest\u00e3o associadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o superiores a 10 000 pCi/L (370 \n\nBq/L). Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o facto de neste estudo as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nfluoreto estarem abaixo do limite acima referenciado. De acordo com aqueles \n\nautores, a rela\u00e7\u00e3o encontrada est\u00e1, em parte, associada \u00e0 geoqu\u00edmica da \n\nrocha do maci\u00e7o. O fl\u00faor aumenta a solubilidade dos minerais de ur\u00e2nio, \n\naumentando a probabilidade de formar complexos de ur\u00e2nio e \n\nconsequentemente aumentar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas quando \n\nentram em contacto com a rocha. \n\n \n\nPotencial redox (mV) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n129 \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \n\nFigura V.13 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de fluoreto em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o que se obteve entre o cloreto e o ur\u00e2nio foi muito fraca (Figura \n\nV.14). Os teores elevados de cloreto (superiores a 15 mg/L) t\u00eam normalmente \n\norigem na actividade antr\u00f3pica como se viu, por exemplo, no gr\u00e1fico \n\ncloreto/nitrato (Figura V.5). \u00c9 natural que estes valores elevados de cloreto n\u00e3o \n\nacompanhem os teores de ur\u00e2nio, cuja fonte \u00e9 a rocha e n\u00e3o a contamina\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. Esta situa\u00e7\u00e3o vem comprovar a dificuldade em relacionar os \n\npar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos com o ur\u00e2nio e tamb\u00e9m com o rad\u00e3o e, \n\nconsequentemente, a complexidade do sistema do qual fazem parte as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \n\n0,000\n\n1,000\n\n2,000\n\n3,000\n\n4,000\n\n5,000\n\n6,000\n\n7,000\n\n0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00\n\n \n\nFigura V.14 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de cloreto e de ur\u00e2nio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\nFluoreto (mg/L) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\nUr\u00e2nio (?g/L) \n\nCloreto (mg/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n130 \n\n \n\nPor sua vez, quando se comparam as concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio com as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de s\u00edlica nas \u00e1guas n\u00e3o minerais, observa-se que o aumento da \n\ns\u00edlica \u00e9 acompanhado por um aumento do ur\u00e2nio, embora esse comportamento \n\nseja mais evidente para concentra\u00e7\u00f5es de s\u00edlica mais elevadas (Figura V.15). \n\nEsta constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a interac\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha como sendo um importante \n\nfactor de mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\n0,000\n\n1,000\n\n2,000\n\n3,000\n\n4,000\n\n5,000\n\n6,000\n\n7,000\n\n0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00\n\n \n\nFigura V.15 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de s\u00edlica e de ur\u00e2nio em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\nNo caso do pot\u00e1ssio e do ur\u00e2nio, observa-se que a n\u00edveis elevados de \n\npot\u00e1ssio correspondem n\u00edveis baixos de ur\u00e2nio (Figura V.16). Esta \n\ncorrespond\u00eancia vem demonstrar tratar-se de \u00e1guas pouco profundas, com \n\nbaixos teores de ur\u00e2nio, j\u00e1 que o pot\u00e1ssio nas \u00e1guas normalmente est\u00e1 \n\nrelacionado com os fertilizantes utilizados na actividade agr\u00edcola, portanto com \n\norigem mais cortical. \n\n \n\nUr\u00e2nio (?g/L) \n\nS\u00edlica (mg/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n131 \n\n0,000\n\n1,000\n\n2,000\n\n3,000\n\n4,000\n\n5,000\n\n6,000\n\n7,000\n\n0,00 2,00 4,00 6,00 8,00 10,00 12,00 14,00\n\n \nFigura V.16 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de pot\u00e1ssio e de ur\u00e2nio em \u00e1guas n\u00e3o \n\nminerais. \n\n \n\n \n\nQuando nos debru\u00e7amos sobre o conjunto das \u00e1guas estudadas, foram \n\nencontradas as seguintes interdepend\u00eancias.  \n\nNo caso do rad\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (Figura V.17) observa-se \n\nque para valores inferiores a 500 Bq/L n\u00e3o existe qualquer correla\u00e7\u00e3o, sendo a \n\ndispers\u00e3o muito forte. Contudo, teores superiores \u00e0quele valor, est\u00e3o \n\ninvariavelmente associados a valores de temperaturas baixas. \n\n \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \n\nFigura V.17 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de temperatura em \u00e1guas \n\nminerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\nUr\u00e2nio (?g/L) \n\nPot\u00e1ssio (mg/L) \n\nTemperatura (\u00baC) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n132 \n\n \n\nO gr\u00e1fico da figura V.18 acusa uma correla\u00e7\u00e3o muito modesta entre os \n\nn\u00edveis de rad\u00e3o e a condutividade, dado que para concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o \n\ninferiores a 600 Bq/L se observa uma grande dispers\u00e3o. Por norma, as \u00e1guas \n\nmais frias s\u00e3o as que apresentam condutividades mais baixas, logo s\u00e3o \u00e1guas \n\nque circulam em meios mais superficiais e tamb\u00e9m s\u00e3o aquelas que \n\napresentam os valores de rad\u00e3o mais elevados. \n\n \n\n0,00\n\n200,00\n\n400,00\n\n600,00\n\n800,00\n\n1000,00\n\n1200,00\n\n1400,00\n\n1600,00\n\n1800,00\n\n2000,00\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \nFigura V.18 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de condutividade em \u00e1guas \n\nminerais e em \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\nQuando se compara a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o com a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edlica (Figura V.19), identifica-se uma situa\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 analisada \n\nanteriormente, com uma correla\u00e7\u00e3o muito fraca, principalmente para valores \n\nabaixo dos 600 Bq/L. A partir deste valor verifica-se que os valores de s\u00edlica \n\ns\u00e3o tendencialmente mais baixos, confirmando assim que as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nrad\u00e3o mais elevadas pertencem \u00e0s \u00e1guas n\u00e3o minerais e de circula\u00e7\u00e3o menos \n\nprofunda. \n\n \n\nCondutividade (\u00b5S/cm) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n133 \n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \n\nFigura V.19 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de s\u00edlica em \u00e1guas minerais e em \n\n\u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\nNo diagrama de dispers\u00e3o da figura V.20 observa-se que, para valores \n\nde cloreto abaixo de 20 mg/L, h\u00e1 uma independ\u00eancia entre este elemento e o \n\nrad\u00e3o. No entanto, verifica-se que os valores de cloreto elevados est\u00e3o \n\nassociados a \u00e1guas que circulam em n\u00edveis mais profundos, por apresentarem \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o mais baixas. \n\n \n\n0,00\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \nFigura V.20 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de cloreto em \u00e1guas minerais e \n\nem \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\nS\u00edlica (mg/L) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\nCloreto (mg/L) \nmg/L) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n134 \n\nQuando se analisa o conjunto das \u00e1guas observa-se, embora de uma \n\nforma modesta, uma certa correla\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de rad\u00e3o e o ur\u00e2nio \n\n(Figura V.21), n\u00e3o obstante os outros factores hidrogeoqu\u00edmicos que \n\ncondicionam a solubilidade do ur\u00e2nio, nomeadamente ambientes com elevados \n\nn\u00edveis de oxida\u00e7\u00e3o (REIMANN e CARITAT, 1998).  \n\n \n\n \n\n0,00\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n0,00 200,00 400,00 600,00 800,00 1000,00 1200,00 1400,00 1600,00\n\n \nFigura V.21 \u2013 Diagrama de dispers\u00e3o dos valores de rad\u00e3o e de ur\u00e2nio em \u00e1guas minerais e \n\nem \u00e1guas n\u00e3o minerais. \n\n \n\n \n\n \n\nV.5. ENSAIO DE CAUDAL/CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O \n\n \n\nNa tentativa de compreender melhor a forma como ocorre a circula\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o do Minho, realizou-se um ensaio de caudal \n\nno furo AC1A, em Caldas da Sa\u00fade, durante o qual foram colhidas amostras de \n\n\u00e1guas para determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos encontram-\n\nse no quadro V.11. \n\n \n\nUr\u00e2nio (?g/L) \n\nRad\u00e3o (Bq/L) \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n135 \n\nQuadro V.11 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o determinada a partir das amostras de \u00e1gua colhidas \n\nem Caldas da Sa\u00fade, no ponto CS1, durante um ensaio de caudal. \n\nCOLHEITA Caudal Tempo Capta\u00e7\u00e3o Th U \n222\n\nRn \n\nData \nPonto \n\nde \namostragem \n\nHora Amostras (L/h) (min) Tipo Composi\u00e7\u00e3o (?g/L) (Bq/L) \n\n12 \nJulho \n2005 \n\nCS1 \n\n10:27 CS1.0(I) \n170 \n\n0 \n\nFuro \nMineral \nSulf\u00farea \n\n---&lt;0,100 \n\n59,0 \n\n10:52 CS1.0(II) 0 68,0 \n\n11:06 CS1.1 \n\n2300 \n\n15 65,0 \n\n11:21 CS1.2 30 60,0 \n\n11:36 CS1.3 45 62,0 \n\n11:51 CS1.4 60 66,0 \n\n12:11 CS1.5 \n3200 \n\n75 65,0 \n\n12:26 CS1.6 90 73,0 \n\n \n\n \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o avaliadas nas amostras colhidas durante o \n\nensaio de caudal foram muito baixas e apresentaram pouca variabilidade em \n\nfun\u00e7\u00e3o do crescente caudal aplicado ao longo do tempo. \n\n \n\n \n\nV.6. CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NAS \u00c1GUAS/CONTEXTO GEOL\u00d3GICO \n\n \n\nNo sentido de proceder a um outro tipo de avalia\u00e7\u00e3o do significado das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de g\u00e1s rad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas, projectaram-se os \n\nvalores m\u00e9dios sobre a carta geol\u00f3gica da regi\u00e3o em estudo (Figura V.22 e \n\nFigura V.23). O tamanho da simbologia utilizada \u00e9 proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o \n\nde rad\u00e3o avaliada em cada um dos pontos de amostragem.  \n\nParalelamente, apresenta-se uma tabela (Quadro V.12) que relaciona as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de g\u00e1s rad\u00e3o determinadas nas amostras de \u00e1gua com \n\nos teores de ur\u00e2nio das litologias que suportam as capta\u00e7\u00f5es onde foram \n\ncolectadas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n136 \n\n \n\n \n\nFigura V.22 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1guas minerais em fun\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrad\u00e3o (?), em Bq/L. \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n137 \n\n \n\n \n\nFigura V.23 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de \u00e1guas n\u00e3o minerais em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (?), em Bq/L. \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n138 \n\n \n\nQuadro V.12 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de g\u00e1s rad\u00e3o determinadas nas amostras de \u00e1gua \n\ncolhidas e teores de ur\u00e2nio das litologias que suportam as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua. \n\nLocal Substrato geol\u00f3gico \nU \n\n(ppm) \nPonto de \n\namostragem \n\n222\nRn \n\n(Bq/L) \n\nMesseg\u00e3es \nGranit\u00f3ides de 2 micas \n\nsin-F3 \n\nGranito gr\u00e3o fino (a \nm\u00e9dio) 9,5 ME1 40 \n\nGranito gr\u00e3o m\u00e9dio a \ngrosseiro 9,1 \n\nME2 224 \n\nME3 59 \n\nGer\u00eas \n\nGranit\u00f3ides biot\u00edticos \ncom plagioclase \n\nc\u00e1lcica tardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nGranito gr\u00e3o grosseiro \nbiot\u00edtico \n\n14 \n\nGE1 231 \n\nGE2 1421 \n\nGE3 294 \n\nGE4 317 \n\nGE5 437 \n\nEir\u00f4go \n\nGranit\u00f3ides biot\u00edticos \ncom plagioclase \n\nc\u00e1lcica sinorog\u00e9nicos \n\nGranodiorito e \nquartzodiorito com rocha \n\nb\u00e1sica \n7,9 \n\nEI1 143 \n\nEI2 879 \n\nVizela Granito porfir\u00f3ide biot\u00edtico 9,5 \n\nVI1 139 \n\nVI2 66 \n\nVI3 59 \n\nCaldas da \nSa\u00fade \n\nGranito porfir\u00f3ide biot\u00edtico 9,5 \nCS1 47 \n\nCS2 955 \nGranito monzon\u00edtico gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a porfir\u00f3ide 11,2 CS3 142 \n\nAmieiro \nGalego \n\nGranito porfir\u00f3ide biot\u00edtico 9,5 \n\nAG1 230 Granito gr\u00e3o fino e m\u00e9dio \ncom fenocristais \n\n11,8 \n\nGranito monzon\u00edtico gr\u00e3o \nm\u00e9dio a porfir\u00f3ide \n\n11,2 AG2 440 \n\nCaldelas \n\nGranito gr\u00e3o fino e m\u00e9dio \ncom fenocristais \n\n11,8 \n\nCA1 430 \nGranito monzon\u00edtico gr\u00e3o \n\nm\u00e9dio a porfir\u00f3ide \n11,2 \n\nGranito gr\u00e3o fino 9,8 \nCA2 603 \n\nCA3 393 \n\nTaipas Granito porfir\u00f3ide biot\u00edtico 9,5 \nTA1 77 \n\nTA2 528 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\nGranit\u00f3ides biot\u00edticos \ncom plagioclase \n\nc\u00e1lcica tardi a p\u00f3s-\norog\u00e9nicos \n\nGranito porfir\u00f3ide gr\u00e3o \ngrosseiro biot\u00edtico \n\n14 \nMO1 427 \n\nMO2 231 \n\nS. Pedro da \nTorre \n\nGranit\u00f3ides de 2 micas \nsin-F3 \n\nGranito gr\u00e3o fino (a \nm\u00e9dio)/ \n\n9,5 \nSPT1 89 \n\nSPT2 772 \n\nTerras de \nBouro \n\nGranit\u00f3ides biot\u00edticos \ncom plagioclase \n\nc\u00e1lcica sinorog\u00e9nicos \nGranito porfir\u00f3ide biot\u00edtico 9,5 \n\nTB1 106 \n\nTB2 458 \n\nTB3 61 \n\n \n\nOs teores de ur\u00e2nio encontrados nas rochas predominantes da regi\u00e3o \n\nn\u00e3o apresentam um intervalo de varia\u00e7\u00e3o muito elevado. Oscilam entre 4,7 e \n\n13,5 ppm nos granit\u00f3ides pr\u00e9-orog\u00e9nicos e granitos de duas micas (Quadro \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n139 \n\nIII.8) e nos granitos biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica, os teores variam entre \n\n5,5 e 14 ppm (Quadro III.9).  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de rad\u00e3o \u00e9 mais elevada (1 421 Bq/L) em \u00e1guas \n\ndo Ger\u00eas que circulam em granito de gr\u00e3o grosseiro biot\u00edtico, cujos teores em \n\nur\u00e2nio tamb\u00e9m s\u00e3o os mais elevados (14 ppm). A regi\u00e3o do Ger\u00eas tem ainda a \n\nparticularidade de ser atravessada por uma falha activa. As \u00e1guas com \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o imediatamente a seguir (955 Bq/L), localizam-se nas \n\nCaldas da Sa\u00fade, podendo o furo em causa estar localizado no seio de uma \n\nmancha de granito porfir\u00f3ide biot\u00edtico ou de granito monzon\u00edtico ou muito \n\npr\u00f3ximo do contacto entre estas duas litologias. Em ambos os casos, os teores \n\nde ur\u00e2nio s\u00e3o bastante elevados (9,5 ppm e 11,2 ppm, respectivamente). A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o determinada em Eir\u00f4go (879 Bq/L), \u00e9 \n\nacompanhada por uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio (7,9 ppm), \n\ndeterminada no granodiorito e quartzodiorito. A \u00faltima concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \n\ncom significado (772 Bq/L) pertence a um furo de \u00e1gua n\u00e3o mineral localizado \n\nem S. Pedro da Torre, onde domina o granito de gr\u00e3o fino, cuja concentra\u00e7\u00e3o \n\nem ur\u00e2nio \u00e9 de 9,5 ppm. A partir do cen\u00e1rio apresentado parece confirmar-se, \n\npelo menos em parte, depend\u00eancia entre as concentra\u00e7\u00f5es do g\u00e1s rad\u00e3o \n\navaliado nas \u00e1guas e os teores de ur\u00e2nio que comp\u00f5e a rocha. Contudo, n\u00e3o \n\npodemos esquecer que a porosidade, a fractura\u00e7\u00e3o e a exist\u00eancia de \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio s\u00e3o outros factores geol\u00f3gicos condicionantes da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o encontrada na \u00e1gua. \n\nA refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da fractura\u00e7\u00e3o no controlo do g\u00e1s nas \u00e1guas, \n\nregista-se a poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre os valores de rad\u00e3o nas \u00e1guas e a \n\nexist\u00eancia de alinhamentos estruturais (ver figuras V.22 e V.23). Tal rela\u00e7\u00e3o \n\ntem vindo a ser observada noutras regi\u00f5es do pa\u00eds (PEREIRA et al, 2007.). O \n\nGer\u00eas parece fazer parte de dois alinhamentos distintos: o primeiro com Taipas \n\ne Caldas da Sa\u00fade e o segundo com Caldelas e Eir\u00f4go. Para al\u00e9m dos \n\nalinhamentos referidos, parece existir um terceiro alinhamento entre S. Pedro \n\nda Torre, Eir\u00f4go e Caldas da Sa\u00fade (Figuras V.22 e V.23). \n\n \n\n \n\n\n\nV                                                                                                               Resultados e Discuss\u00e3o \n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI \n\nConclus\u00f5es e Sugest\u00f5es \n\n\n\nVI                                                                                                              Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es \n\n \n\n \n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI                                                                                                              Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es \n\n \n\n \n\n143 \n\n \n\nPretende-se, com este cap\u00edtulo, sumariar as principais conclus\u00f5es \n\nresultantes do estudo levado a cabo, em fun\u00e7\u00e3o dos objectivos enunciados \n\ninicialmente, assim como apresentar as implica\u00e7\u00f5es dessas conclus\u00f5es nesta \n\n\u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o. Finalmente, atendendo ao facto de que esta disserta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o constitui um ponto de chegada mas antes um ponto de partida para o \n\naprofundamento do conhecimento desta problem\u00e1tica na regi\u00e3o, ser\u00e3o \n\napontadas sugest\u00f5es para futuros trabalhos. \n\nAs an\u00e1lises efectuadas ao longo do desenvolvimento deste trabalho \n\npermitiram tirar as seguintes conclus\u00f5es: \n\na) Na regi\u00e3o do Minho ocorrem litologias, nomeadamente as rochas \n\ngranit\u00f3ides, com elevado potencial de fundo radiom\u00e9trico, quando \n\ncomparamos os teores, principalmente os de ur\u00e2nio, com os de outras \n\nlitologias similares, ou com a m\u00e9dia crustal; \n\nb) De um modo geral os teores mais elevados de ur\u00e2nio pertencem ao \n\ngrupo dos granitos de duas micas; \n\nc) As concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o determinadas nas \u00e1guas subterr\u00e2neas nem \n\nsempre acompanharam os teores de ur\u00e2nio conhecidos para as rochas \n\nda regi\u00e3o; \n\nd) Os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos analisados, tal como as concentra\u00e7\u00f5es \n\nde rad\u00e3o nas \u00e1guas subterr\u00e2neas apresentam elevada variabilidade; \n\ne) A composi\u00e7\u00e3o das caixas de falha pode ser o principal factor geol\u00f3gico \n\nrespons\u00e1vel pela variabilidade detectada nas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o; \n\nf) A distribui\u00e7\u00e3o espacial das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o nas \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas sugere a exist\u00eancia de \u00e1reas com maior \u00edndice radiol\u00f3gico \n\nque definem alinhamentos mais ou menos coincidentes com acidentes \n\nmorfol\u00f3gico-estruturais; \n\ng) A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o pode dar indica\u00e7\u00f5es sobre a hidrogeologia da \n\nregi\u00e3o. Concentra\u00e7\u00f5es elevadas indiciam que as \u00e1guas, durante o seu \n\npercurso, contactam com materiais geol\u00f3gicos enriquecidos em ur\u00e2nio e \n\nseus descendentes, no pr\u00f3prio aqu\u00edfero ou por percola\u00e7\u00e3o no interior do \n\nmaci\u00e7o; \n\n\n\nVI                                                                                                              Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es \n\n \n\n \n\n144 \n\n \n\nh) Devido \u00e0 complexidade da din\u00e2mica inerente aos circuitos das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es significativas \n\nentre as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o determinadas e os par\u00e2metros f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos analisados; \n\n \n\nCom o presente trabalho pensamos ter dado um singelo contributo no \n\nconhecimento dos n\u00edveis de radioactividade nas \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o \n\nem estudo. No entanto, muito mais h\u00e1 para fazer e muitas outras metodologias \n\npara executar, com o objectivo de verificar e complementar algumas das \n\nila\u00e7\u00f5es retiradas. Nesse sentido, s\u00e3o propostas as seguintes sugest\u00f5es para \n\nfuturas investiga\u00e7\u00f5es: \n\na) Os pontos de amostragem dever\u00e3o ser mais alargados, tornando-os \n\nmais representativos da variabilidade litol\u00f3gica predominante na regi\u00e3o; \n\nb) O n\u00famero de amostras colhidas, em cada ponto de amostragem, dever\u00e1 \n\nser maior, de forma a permitir a generaliza\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das \n\nconclus\u00f5es; \n\nc) Dever\u00e3o ser realizadas mais campanhas e em diferentes alturas do ano, \n\ncom o objectivo de verificar poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es sazonais; \n\nd) Por \u00faltimo, qualquer investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea dever\u00e1 fazer uma \n\nactualiza\u00e7\u00e3o dos teores de ur\u00e2nio e t\u00f3rio nos granit\u00f3ides, a partir de \n\nnovas determina\u00e7\u00f5es, assim como avaliar a taxa de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \n\nnas rochas, de forma a que a partir da integra\u00e7\u00e3o destes resultados com \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o obtidas nas \u00e1guas seja poss\u00edvel descrever \n\num cen\u00e1rio mais pr\u00f3ximo da realidade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBibliografia \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n147 \n\n \n\n\u00c5KERBLOM, G. (1994). Ground Radon \u2013 Monitoring Procedures in Sweden. \n\nGeocientist, vol. 4, n.\u00ba 4, pp. 21-27. \n\n\u00c5KERBLOM, G. &amp; LINDGREN, J. (1997). Mapping of Groundwater Radon \n\nPotencial. Environmental Geologist, n.\u00ba 5, pp. 13-22. \n\n\u00c5KERBLOM, G.; PETTERSSON, B. &amp; ROS\u00c9N, B. (1990). Radon from the Ground. \n\nHandbook on Investigation of the Radon Situation in Areas before \n\nBuilding. The Swedish Council for Building Research and the Swedish \n\nNacional Board for Housing. Building and Planning. Report R88: (1988), \n\nNew revised edition (1990), pp. 1-159. \n\nAPPLETON, J.D. (2005). Radon in air and water. In Selinus O. et al. (eds.). \n\nEssentials of Medical Geology. Impacts of the Natural Environment on \n\npublic health, San Diego: Elsevier Academic Press, pp. 227-262. \n\nAPPLETON, J. D. &amp; BALL, T. K. (1995). Radon and Background Radioactivity from \n\nNatural Sources: Characteristics, Extent and Relevance to Planning and \n\nDevelopment in Great Britain. British Geological Survey, Techinical Report \n\nWP/95/2.  \n\nASHER-BOLINDER, S.; OWEN, D.E. &amp; SHUMANN, R.R. (1991). A Preliminary \n\nEvaluation of Environmental Factors Influencing Day-to-day and Seasonal \n\nSoil Gas Radon Concentrations. In Gundersen, L. S. S. e Wanty, R. B. \n\n(eds) Field Studies of Radon in Rocks, Soils and Water, U. S. Geological \n\nSurvey Bulletin, n. \u00ba 1971, pp. 23-31. \n\nAUVINEN, A.; M\u00c4KEL\u00c4INEN, I.; HAKAMA, M.; CASTR\u00c9N, O.; PUKKALA, E.; \n\nREISBACKA, H.  &amp; RYTOMAA, T. (1996). Indoor Radon Exposure and Risk of \n\nLung Cancer: a Nested Case Control Study in Finland. Journal National of \n\nthe Cancer Institute, vol. 88, n.\u00ba 14, pp. 966-972. \n\nBEA, F.; MONTERO, P. &amp; ZINGER, T. (2003). The Nature and Origin of the Granite \n\nSource Layer of Central Iberia: Evidence from Trace Elements, Sr and Nd \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n148 \n\nIsotopes, and Zircon Age Patterns. IV Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e \n\nXIII Semana de Geoqu\u00edmica, Coimbra, Resumos, pp. 29-32. \n\nBOYLE, R.W. (1982). Geochemical Prospecting for Thorium and Uranium \n\nDeposits. Elsevier Scientific Publishing Company, Amsterdam, 498 p. \n\nBRILL, A.B.; BECKER, D.V.; BRILL, D.R.; DONOHUE, K.; GREENSPAN, B.; \n\nGOLDSMITH, S.; ROYAL, H.; SILVERSTEIN, E.; WEBSTER, K. &amp; KASE, K. \n\n(1994). Radon Update \u2013 Facts Concerning Environmental Radon (Levels, \n\nMitigation, Strategies, Dosimetry, Effects, Guidelines). \n\n(http://sph.umich.edu/group/eih/UMSCHPS/natural.htm em 12/03/2006). \n\nCABRAL, J. (1992). Geomorfologia. Caracter\u00edsticas Gerais do Relevo do Minho \n\nOcidental. In Carta Geol\u00f3gica de Portugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia \n\nExplicativa da Folha 1. Pereira, E. (coord.), Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal. Lisboa, pp. 7-8. \n\nCABRAL, J. &amp; RIBEIRO, A. (1988). Carta Neotect\u00f3nica de Portugal Continental, \n\nEscala 1/1 000 000. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Departamento de \n\nGeologia da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, Gabinete de Protec\u00e7\u00e3o e \n\nSeguran\u00e7a Nuclear. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\nCALADO. C. (1992). Carta de Nascentes Minerais. Atlas do Ambiente. Direc\u00e7\u00e3o-\n\nGeral dos Recursos Naturais, Lisboa. \n\nCALADO, C. (1993). \u00c1guas Sulf\u00fareas Alcalinas e Gasocarb\u00f3nicas na Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica: Distribui\u00e7\u00e3o e Controlo Geotect\u00f3nico. Comunica\u00e7\u00f5es. XII. \n\nReuni\u00e3o Oeste Peninsular, vol. 1, pp. 235-245.  \n\nCARVALHO, A.M.G. (1984). Aspectos Gerais da Geomorfologia da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica. Geonovas, Lisboa, n.\u00ba 7, pp. 133-142. \n\nCARVALHO, G. S. (1992). Dep\u00f3sitos Quatern\u00e1rios e Cenoz\u00f3ico Indiferenciado. In \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia Explicativa da \n\nFolha 1. Pereira, E. (coord.), Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, pp. \n\n47-50. \n\nhttp://sph.umich.edu/group/eih/UMSCHPS/natural\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n149 \n\nCOCH, N.K. (1995). Geohazards Natural and Human. Prentice Hall, Englewood \n\nCliffs, New Jersey, 481 p. \n\nCOELHO, F.M., GOMES, M.E.P &amp; NEVES, L.J.P.F. (2007). Geoqu\u00edmica das \n\nRochas Gran\u00edticas e Metassedimentares da Regi\u00e3o de Vila Real: \n\nImplica\u00e7\u00f5es para o seu Potencial de Rad\u00e3o. VI Congresso Ib\u00e9rico de \n\nGeoqu\u00edmica e XV Semana de Geoqu\u00edmica, Vila Real, Actas, pp. 65-68. \n\nCOHEN, B. L. (1995). Test of the Linear-no Threshold Theory of Radiation \n\nCarcinogenesis for Inhaled Radon Decays Products. Health Physics, \n\nvol.68, n.\u00ba 2, pp. 157-174. \n\nCOMISS\u00c3O DAS COMUNIDADES EUROPEIAS (1990). 90/143/Euratom: \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, de 21 de Fevereiro de 1990, relativa \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra a exposi\u00e7\u00e3o interior ao rad\u00e3o. Jornal \n\nOficial n\u00ba L 080 de 27/03/1990, pp. 26-28. \n\nCOMISS\u00c3O DAS COMUNIDADES EUROPEIAS (2001). 2001/928/Euratom: \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, de 20 de Dezembro de 2001, relativa \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra a exposi\u00e7\u00e3o ao r\u00e1don no abastecimento \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel [notificada com o n\u00famero C (2001) 4580]. Jornal Oficial \n\nn\u00ba L 344 de 28/12/2001, pp. 85-88. \n\nCONSELHO DA UNI\u00c3O EUROPEIA DIRECTIVA (1996). 96/29/Euratom: Directiva do \n\nConselho de 13 de Maio de 1996 que fixa as normas de seguran\u00e7a de \n\nbase relativas \u00e0 protec\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores \n\ncontra os perigos resultantes das radia\u00e7\u00f5es ionizantes. Jornal Oficial n\u00ba L \n\n159 de 29/06/1996, pp. 1-114. \n\nCOSTA, L.A.P.A., NEVES, L.J.P.F., PEREIRA, J.S.C. &amp; GODINHO, M.M. (1997) \u2013 \n\nAlguns Dados Geoqu\u00edmicos sobre as Rochas da Regi\u00e3o de Seia, com \n\nEspecial \u00canfase no Ur\u00e2nio e no T\u00f3rio. X Semana de Geoqu\u00edmica e IV \n\nCongresso dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa, Braga. Actas, pp. 377-379. \n\n \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n150 \n\nCOSTA, L.A.P.A., NEVES, L.J.P.F., PEREIRA, A.J.S.C. &amp; GODINHO, M.M. (1998). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o nos Solos da Regi\u00e3o de Seia \u2013 uma Primeira \n\nAbordagem. Comunica\u00e7\u00f5es do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, t. 84, n.\u00ba 1, \n\nB126-B129. \n\nCOSTA, L.A.P.A., PEREIRA, A.J.S.C., NEVES, L.J.P.F. &amp; GODINHO, M.M. (2001). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o em Habita\u00e7\u00f5es da \u00c1rea Urbana de Seia (Portugal \n\nCentral). VI Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa \n\ne XII Semana de Geoqu\u00edmica, Actas, pp. 715-717. \n\nDARBY, S.; WHITLEY, E.; SILCOCKS, P.; THAKRAR, B.; GREEN, M.; &amp; LOMAS P. \n\n(2004). Risk of lung cancer associated with residential radon exposure in \n\nsouth-west England: a case-control study. British Journal of Cancer 1998, \n\nvol. 78, n.\u00ba 3, pp. 394-408. \n\nDECRETO - LEI N\u00ba 306/2007. D.R. I S\u00e9rie. 164 (27-08-07), pp. 5747-5765. \n\nDONALDSON, A. W. (1969). The Epidemiology of Lung Cancer among uranium \n\nminers. Health Physics, vol. 16, n.\u00ba5, pp. 563-569. \n\nFA\u00cdSCA, M.C.; TEIXEIRA, M.M.G. &amp; BETTECOURT, A.O. (1992). Indoor Radon \n\nConcentrations in Portugal \u2013 A National Survey. Radiation Protection \n\nDosimetry, vol. 45, n.\u00ba 1, pp 465-467. \n\nFEIO, M. (1951). Notas Geomorfol\u00f3gicas, vol. I, Primeira Parte, Centro de \n\nEstudos Geogr\u00e1ficos, Lisboa, 62 p. \n\nFERREIRA, A. B. (1979). Os Mantos de Altera\u00e7\u00e3o e o Modelado das Regi\u00f5es \n\nGran\u00edticas: Ideias Recentes e Orienta\u00e7\u00f5es de Pesquisa. Finisterra, vol. \n\nXIV, n.\u00ba 28, pp. 218-244. \n\nFERREIRA, N.; IGLESIAS, M.; NORONHA, F.; PEREIRA, E.; RIBEIRO, A. &amp; RIBEIRO, \n\nM.L. (1987). Granit\u00f3ides da Zona Centro-Ib\u00e9rica e Seu Enquadramento \n\nGeodin\u00e2mico. In: Bea et al. (eds.). Geologia de los granitoides y Rocas \n\nAsociadas del Macizo Hesp\u00e9rico. Libro Homenage a L. C. Garcia de \n\nFigueirola, F., Madrid, pp. 37-51. \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n151 \n\nFIGUEIREDO, J.M.S., PEREIRA, A.J.S.C., NEVES, L.J.P.F. &amp; GODINHO, M.M. \n\n(1998). Distribui\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o em Solos da \u00c1rea Urbana de Castelo \n\nBranco (Portugal Central). Comunica\u00e7\u00f5es do Instituto Geolol\u00f3gico e \n\nMineiro, t. 84, n.\u00ba 2, pp. E114-E117. \n\nGAN, T.H.; MASON, G.C.; WISE, K. N.; WHITTLESTONE, S. &amp; WYLLIE, H.A. (1986). \n\nDesorption of Rn222 by moisture and heat. Health Physics, vol. 50, pp. \n\n407-410. \n\nGERUSKY, T.M. (1986). The Pennsylvania Radon Story. Bureau of Radiation \n\nProtection Radon Division. \n\n(http://www.dep.state.pa.us/brp/radon_division/PA_Radon_Story1.htm. em \n\n25/05/2005). \n\nGODARD, A. (1977). Pays et paysages du granite. PUF, Paris, 232 p. \n\nGON\u00c7ALVES, C.V.M. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o dos N\u00edveis de Radioactividade Natural \n\nna Regi\u00e3o da Serra do Bu\u00e7aco e factores Geol\u00f3gicos Condicionantes. \n\nTese de mestrado. Universidade de Coimbra, 107 p. \n\nGON\u00c7ALVES, C.V.M. &amp; PEREIRA, A.J.S.C. (2007). Radionuclides in groundwater \n\nof the Serra do Bu\u00e7aco region (Portugal). XXXV Congress of the \n\nInternational Association of Hydrogeologists, Lisbon. \n\nGUNDERSEN, L.C.S. (1989). Predicting the Ocurrence of Indoor R\u00e1don a \n\nGeologic Approach to a Natural Problem. EOS Transactions of the \n\nAmerican Geophysical Union, vol. 70, n.\u00ba 15, pp. 280-281. \n\nGUNDERSEN, L.C.S.; SCHUMANN, R.R. ; OTTON, J.K.; DUBIEL, R.F. ; OWEN, D.E. &amp; \n\nDICKINSON, K. A. (1992). Geology of Radon in the United States. In Gates, \n\nA. E. e Gundersen, L. S. C. (eds.) Geological Controls on Radon, \n\nGeological Society of America Special Paper, n.\u00ba 271, pp. 53-64. \n\nHORNUNG, R.W. &amp; MEINHARDT, T.J. (1987). Quantitative Risk Assessment of \n\nLung Cancer in US Uranium Miners. Health Physics, vol. 52, pp 417-430. \n\nhttp://www.dep.state.pa.us/brp/radon_division/PA_Radon_Story1.htm\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n152 \n\nINSTITUTO GEOGR\u00c1FICO PORTUGU\u00caS (ed.) (2005). Atlas de Portugal. Entre Douro \n\ne Minho, Montes entre Larouco e Mar\u00e3o. Tr\u00e1s-os Montes. Matosinhos. \n\nNatureza e Meio Ambiente. Quidnovi. \n\nINTERNATIONAL ATOMIC ENERGY AGENCY \u2013 IAEA, (1979). Gamma-Ray Surveys \n\nin Uranium Exploration, Technical Reports Series, n.\u00ba 186, Vienna. \n\nJULIVERT, M.; FONTBOT\u00c9, J.; RIBEIRO, A. &amp;  CONDE, L. (1972). Mapa Tect\u00f3nico de \n\nla Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. Escala 1/1 000 000. Instituto Geologico y \n\nMinero de Espa\u00f1a. \n\nJULIVERT, M.; FONTBOT\u00c9, J.; RIBEIRO, A. &amp; CONDE, L. (1977). Mapa Tect\u00f3nico de \n\nla Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. Instituto Geologico y Minero de Espa\u00f1a, \n\nServicio de Publicaciones, Ministerio de Industria, Madrid, 113 p. \n\nKUSIAK, R.A.; RITCHIE, A. C.; MULLER, J. &amp; SPRINGER, J. (1993). Mortality from \n\nLung Cancer in Ontario Uranium Miners. British Journal of Industrial \n\nMedicine 1993, vol. 50, pp. 920-928. \n\nLAO, K.Q. (1990). Controlling indoor Radon \u2013 Measurement, Mitigation and \n\nPrevention. Van Nostrand Reinhold, New York, 272 p. \n\nLIMA, A. S. (1994). Hidrogeologia de Regi\u00f5es Gran\u00edticas (Braga \u2013 NW \n\nPortugal). Tese de Mestrado, Universidade do Minho, Braga, 202 p.  \n\nLIMA, A. S. (2001). Hidrogeologia de Terrenos Gran\u00edticos. Tese de \n\nDoutoramento, Universidade do Minho. Braga, 451 p. \n\nLUBIN, J.H.; BOICE, J.D. JR.; EDLING,  C.; HORNUNG, R.W.; HOWE, G.R.; KUNZ, E.; \n\nKUSIAK, R.A.; MORRISON, H.I.; RADFORD, E.P.; SAMET, J.M.; TIRMARCHE, \n\nM.; WOODWARD, A.; YAO, S.Z. &amp; PIERCE, D.A. (1995). Lung Cancer in \n\nRadon-exposed Miners and Estimation of Risk from Indoor Exposure. \n\nJournal of the National Cancer Institute, vol. 87, n.\u00ba 11, pp. 817-827. \n\nMETTERS, J. (1992). Setting Radon in Context. Radiation Protection Dosimetry, \n\nvol. 42, n.\u00ba 3, pp. 159-164.  \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n153 \n\nNATIONAL ACADEMY OF SCIENCES (1998). (BEIR) VI Report: The Health Effects \n\nof Exposure to Indoor Radiation. Journal of Radiological Protection, vol. \n\n18, pp. 141-158.  \n\nNATIONAL SAFETY COUNCIL (2002). A Guide to the U: S: Department of \n\nEnergy`s. Low-Level Radioactive Waste. \n\n(http://downloads.nsc.org/PDF/lowleve.pdf. em 08/09/2003). \n\nNEVES, L.J.P.F.; AVELANS, S.C.C. &amp; PEREIRA, A.J.S.C. (2003a). Concentra\u00e7\u00f5es \n\ndo G\u00e1s Rad\u00e3o em Habita\u00e7\u00f5es da \u00c1rea de Sert\u00e3 \u2013 Figueir\u00f3 dos Vinhos \n\n(Portugal Central): Factores Geol\u00f3gicos Condicionantes. IV Congresso \n\nIb\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XIII Semana de Geoqu\u00edmica. Resumos, \n\nCoimbra, pp. 310-312. \n\nNEVES, L.J.P.F.; GODINHO, M.M. &amp; PEREIRA, A.J.S.C. (1999a). Influ\u00eancia do \n\nProcesso de meteoriza\u00e7\u00e3o do Granito no Equil\u00edbrio Secular das Cadeias \n\nde Decaimento de \n238\n\nU e \n232\n\nTh \u2013 Estudo de um Caso. II Congresso Ib\u00e9rico \n\nde Geoqu\u00edmica e XI Semana de Geoqu\u00edmica. Actas. Lisboa, pp. 405-408. \n\nNEVES, L.J.P.F. &amp; PEREIRA, A.J.S.C. (2004). Radioactividade Natural e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio: o Contributo das Ci\u00eancias da Terra. \n\nGeonovas, n.\u00ba 18, pp. 103-114.  \n\nNEVES, L.J.P.F.; PEREIRA, A.J.S.C. &amp; GODINHO, M.M. (1999b). Actividade do \n\nrad\u00e3o em Habita\u00e7\u00f5es da Regi\u00e3o de Coimbra e Factores Geol\u00f3gicos \n\nCondicionantes. II Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XI Semana de \n\nGeoqu\u00edmica. Actas, Lisboa, pp. 131-135. \n\nNEVES, L.J.P.F.; PEREIRA, A.J.S.C.; GODINHO, M.M. &amp; DIAS, J.M. (1996). A \n\nradioactividade das Rochas como um Factor de Risco Ambiental no \n\nTerrit\u00f3rio Continental Portugu\u00eas: uma S\u00edntese. Actas da V Confer\u00eancia \n\nNacional Sobre a Qualidade do Ambiente, C. Borrego, C. Coelho, L. \n\nArroja, C. Boia e E. Figueiredo (eds.), vol. 1, pp. 641-649. \n\nNEVES, L.J.P.F.; PEREIRA, A.J.S.C.; GODINHO, M.M.; DIAS, J.M. &amp; STEPHENS, \n\nW.E. (1995). A Heterogeneidade do Fundo Radioactivo Natural como \n\nhttp://downloads.nsc.org/PDF/lowleve.pdf\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n154 \n\nFactor de Risco Ambiental: o Caso Exemplar da Regi\u00e3o de S. Pedro do \n\nSul. Mem\u00f3rias, Publica\u00e7\u00f5es Museu e Laborat\u00f3rio Mineral\u00f3gico e \n\nGeol\u00f3gico da Universidade do Porto, n.\u00ba 4, pp. 195-196.  \n\nNEVES, L.J.P.F., PEREIRA, A.J.S.C., GON\u00c7ALVES, C.V.M. &amp; VICENTE, A.M.P. \n\n(2007). Radon Monitoring of Groundwater and Streams in the Uranium \n\nMining Area of Urgeiri\u00e7a (Central Portugal). XXXV. Congress of the \n\nInternational Association of Hydrogeologists, Lisbon. \n\nNEVES, L.J.P.F.; RODRIGUES, A.C.S.L. &amp; PEREIRA, A.J.S.C. (2003b). \n\nConcentra\u00e7\u00f5es do g\u00e1s rad\u00e3o em habita\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o uran\u00edfera de Canas \n\nde Senhorim-Nelas (Portugal Central). IV Congresso Ib\u00e9rico de \n\nGeoqu\u00edmica e XIII Semana de Geoqu\u00edmica. Resumos, Coimbra, pp. 267-\n\n269. \n\nOLIVEIRA, J.M.S. &amp; CRAMEZ, P. (1992). Caracteriza\u00e7\u00e3o Geoqu\u00edmica dos \n\nGranit\u00f3ides. In Carta Geol\u00f3gica de Portugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia \n\nExplicativa da Folha 1. Pereira, E. (coord.), Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal, Lisboa, pp. 39-46. \n\nOTTON, J.K. (1992). The Geology of Radon. U.S. Department of the Interior/U.S. \n\nGeological Survey. (http://energy.cr.usgs.gov/radon/georadon.html em \n\n18/04/2004).  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; COSTA, L.A.P.A &amp; NEVES, L.J.P.F. (2003c). O G\u00e1s Rad\u00e3o em \n\nHabita\u00e7\u00f5es na Regi\u00e3o de Oliveira do Hospital (Portugal Central). IV \n\nCongresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XIII Semana de Geoqu\u00edmica, \n\nCoimbra, Resumos, pp. 264-266.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; DIAS, J.M.M.; NEVES, L.J.P.F. &amp; GODINHO, M.M. (2001b). O \n\nG\u00e1s Rad\u00e3o em \u00c1guas Minerais: Avalia\u00e7\u00e3o do Risco de Radia\u00e7\u00e3o num \n\nBalne\u00e1rio (Caldas da Felgueira, Portugal Central). Mem\u00f3rias e Not\u00edcias, \n\nPublica\u00e7\u00f5es do Departamento de Ci\u00eancias da Terra e do Museu \n\nMineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico da Universidade de Coimbra, n.\u00ba 1 (Nova S\u00e9rie), \n\npp.73-89.  \n\nhttp://energy.cr.usgs.gov/radon/georadon.html\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n155 \n\nPEREIRA, A.J.S.C. &amp; NEVES, L.J.P.F. (2005b). Radon Risk Maps: the Portuguese \n\nExperience. Annual Meeting of the Geological Society, Salt Lake City, \n\nAbstracts with Programs, vol. 37, n.\u00ba 7, p. 354.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F. &amp; ABRANTES, L.M.C.B.L. (2003b). O G\u00e1s \n\nRad\u00e3o em \u00c1guas Subterr\u00e2neas: o Caso da Regi\u00e3o de Oliveira do Hospital \n\n(Portugal Central). IV Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XIII Semana de \n\nGeoqu\u00edmica, Coimbra, Resumos, pp. 304-306.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.F.P.; ABRANTES, L.L. &amp; DIAS, J.M.M. (2005a). \n\nRadon Concentrations in Groundwater from the Hesperian Massif (Central \n\nPortugal), Proceedings of 2\nnd\n\n Workshop of the Iberian Regional Working \n\nGroup on Hardrock Hydrogeology, University of \u00c9vora, Portugal. \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F.; ABRANTES, L.M.C.B.L. &amp; GODINHO, M.M. \n\n(1999c). A Preliminary Model for the Occurrence of Radon-prone Areas in \n\nCentral Portugal. Terra Abstracts, vol.11, p. 573.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F.; ABRANTES, L.M.C.B.L. &amp; GODINHO, M.M. \n\n(1999e). Distribui\u00e7\u00e3o de U e Th em \u00c1reas Radiometricamente An\u00f3malas \n\nda Regi\u00e3o de Oliveira do Hospital (Portugal Central). II Congresso Ib\u00e9rico \n\nde Geoqu\u00edmica e XI Semana de Geoqu\u00edmica, Lisboa, Actas, pp. 409-411. \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.F.P. &amp; GODINHO, M.M. (1999d). Distribui\u00e7\u00e3o do \n\nRad\u00e3o em \u00c1reas Radiometricamente An\u00f3malas da Regi\u00e3o de Oliveira do \n\nHospital (Portugal Central). II Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XI \n\nSemana de Geoqu\u00edmica, Lisboa, Actas, pp. 127-130.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F.; GODINHO, M.M. &amp; DIAS, J.M.M. (1999a). O \n\nG\u00e1s rad\u00e3o em Solos da Regi\u00e3o Central de Portugal: um Factor a \n\nConsiderar para o Ordenamento do Territ\u00f3rio. Actas da VI Confer\u00eancia \n\nNacional sobre Qualidade do Ambiente, vol. 2, pp. 763-772. \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.F.P.; GODINHO, M.M. &amp; DIAS, J.M. (2003a). As \n\nMineraliza\u00e7\u00f5es de Ur\u00e2nio e a Radioactividade Natural em Portugal: \n\nFactores geol\u00f3gicos condicionantes e Implica\u00e7\u00f5es para o Ordenamento \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n156 \n\ndo Territ\u00f3rio. In Ferreira, M. P. V. (coord.). A Geologia de Engenharia e os \n\nRecursos Geol\u00f3gicos. Recursos Geol\u00f3gicos e Forma\u00e7\u00e3o. Coimbra: \n\nImprensa da Universidade de Coimbra, vol. 2, pp. 121-132. \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F.; GODINHO, M.M.; SOARES, A.F. &amp; MARQUES, \n\nJ.F. (1998). Distribui\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o em Solos da Regi\u00e3o de Coimbra \n\n(Portugal Central). Comunica\u00e7\u00f5es do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, t. 84, \n\nn.\u00ba 2, pp. E110-E113.  \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; NEVES, L.J.P.F. &amp; GON\u00c7ALVES, C.V.M. (2007). Radon in \n\ngroundwater from the Hesperian massif (Central Portugal). XXXV \n\nCongress of the International Association of Hydrogeologists, Lisbon. \n\nPEREIRA, J.S.C.; NEVES, L.J.P.F.; SALGADO, A.L.V. &amp; GODINHO, M.M. (2001a). \n\nConcentra\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o em Habita\u00e7\u00f5es da \u00c1rea Urbana de Tondela \n\n(Portugal Central). VI Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00edses de L\u00edngua \n\nPortuguesa e XII Semana de Geoqu\u00edmica, Faro, Actas, pp. 711-714. \n\nPEREIRA, A.J.S.C.; SALGADO, A.L.V.; NEVES, L.J.F.P. &amp; GODINHO, M.M. \n\n(1999b). Distribui\u00e7\u00e3o do Rad\u00e3o em Solos da Regi\u00e3o de Tondela. II \n\nCongresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica e XI Semana de Geoqu\u00edmica, Lisboa, \n\nActas, pp. 441-444.  \n\nPEREIRA, E. (Coord.) (1989). Carta Geol\u00f3gica de Portugal. Folha 1. Escala 1/200 \n\n000. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. \n\nP\u00c9REZ-ESTA\u00daN, A.; BEA, F.; BASTIDA, F.; MARCOS, A.; MART\u00cdNEZ CATAL\u00c1N, J. R.; \n\nMART\u00cdNEZ POYATOS, D.; ARENAS, R.; D\u00cdAS GARC\u00cdA, F.; AZOR, A.; \n\nSIMANCAS, J. F. E GONZ\u00c1LEZ LODEIRO, F. (2004). Macizo Ib\u00e9rico. In Vera, J. \n\nA. (ed.). Geolog\u00eda de Espa\u00f1a. Madrid: Instituto Geol\u00f3gico y Minero de \n\nEspa\u00f1a, pp. 21-230.  \n\nPINTO, M. S.; CASQUET, C.; IBARROLA, E.; CORRETG\u00c9, L. G. &amp; FERREIRA, M. P. \n\n(1987). S\u00edntese Geocronol\u00f3gica dos Granit\u00f3ides do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico. In: \n\nF. Bea et al. (eds.). Geologia de los granitoides y Rocas Asociadas del \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n157 \n\nMacizo Hesp\u00e9rico. Libro Homenage a L. C. Garcia de Figueirola, Madrid, \n\npp. 69-86. \n\nREIMANN, C. &amp; CARITAT, P, (1998). Chemical Elementsin the Environment. \n\nFactsheets for the Geochemist and Environmrntal Scients. New York: \n\nSpringer-Verlag, 398 p. \n\nRIBEIRO, A. (1974). Contribution a L\u2019etude Tectonique de Tr\u00e1s-os-Montes \n\nOriental. Mem\u00f3rias. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Nova S\u00e9rie, Lisboa, \n\npp.1-168. \n\nRIBEIRO, A.; ANTUNES, M.T.; FERREIRA, M.P.; ROCHA, R.B.; SOARES, A.F.; \n\nZBYSZEWSKI, G.; MOITINHO DE ALMEIDA, F.; CARVALHO, D. &amp; MONTEIRO, \n\nJ.H.  (1979). Introduction \u00e0 La G\u00e9ologie G\u00e9n\u00e9rale du Portugal. Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, pp.8-20.  \n\nRIBEIRO A. &amp; PEREIRA E. (1992). Paleoz\u00f3ico. Estratigrafia. In Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 1. Pereira, E. \n\n(coord.), Servi\u00e7os  Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, pp. 9-22. \n\nRIBEIRO, A. &amp; PEREIRA, E.; (1992). Tect\u00f3nica Herc\u00ednica e Pr\u00e9-Herc\u00ednica. In Carta \n\nGeol\u00f3gica de Portugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 1. \n\nPereira, E. (coord.), Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 51-57. \n\nRIBEIRO, A; QUESADA, C. &amp; DALLMEYER, R.D. (1990). Geodynamic Evolution of \n\nIberian Massif. In Dallmeyer, R. D. e E. M. Garcia, (eds.). Pre-Mesozoic \n\nGeology of Iberia. Berlin: Springer-Verlag, pp. 399-409.  \n\nRIBEIRO M.L. (1992). Metamorfismo. Observa\u00e7\u00f5es Gerais sobre o \n\nMetamorfismo, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. In Carta Geol\u00f3gica de Portugal. \n\nEscala 1/200 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 1. Pereira, E. (coord.), \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, pp. 23-27.  \n\nRIBEIRO, M. L. &amp; MOREIRA, A. (1986). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na Escala \n\n1/50 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 1-B (Mon\u00e7\u00e3o). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n\nde Portugal, Lisboa, 46 p. \n\n\n\n                                                                                                                               Bibliografia \n\n \n\n158 \n\nRIBEIRO, O.; LAUTENSACH, H. &amp; DAVEAU, S. (1988). Geografia de Portugal. II \u2013 \n\nO Ritmo Clim\u00e1tico e a Paisagem. Ed. Jo\u00e3o S\u00e1 da Costa, Lisboa, pp. 335 \u2013 \n\n623.  \n\nSABROUX, J. C. (2000). Rationale for the Measurement of Radon-222 in the Deep \n\nLayers of Lake Nyos, Cameroon. (http://pagesperso-\n\norange.fr/mhalb/nyos/2000/radon.PDF em 25/07/2005). \n\nSALGADO, A.L.V.; PEREIRA, A. J. S. C.; NEVES, L. J. P: F. &amp; GODINHO M. M. \n\n(1998). Distribui\u00e7\u00e3o de U e Th em Rochas da Regi\u00e3o de Tondela (Portugal \n\nCentral). Comunica\u00e7\u00f5es do Instituto Geol\u00f3gico Mineiro, n.\u00ba. 84, 2B. pp. \n\n122-125.  \n\nSIM\u00d5ES, M. (1992). Paleoz\u00f3ico: Granit\u00f3ides-Petrografia. In Carta Geol\u00f3gica de \n\nPortugal. Escala 1/200 000. Not\u00edcia Explicativa da Folha 1. Pereira, E. \n\n(coord.), Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, 27-37. \n\nSNIHS, J.O. (1992). Swedish R\u00e1don Program. Radiation Protection Dosimetry, \n\nvol. 42, n.\u00ba 3. pp. 177-184. \n\nTAYLOR, L.S. (1997). What you Need to Know about Radiation. University of \n\nMichigan, (http://www.sph.umich.edu./~bbusby/risk.htm em 19/03/2004) \n\nTEIXEIRA, M.M.R. &amp; FA\u00cdSCA, M.C. (1992). Concentra\u00e7\u00f5es de Rad\u00e3o em \n\nHabita\u00e7\u00f5es a n\u00edvel Nacional. III Confer\u00eancia Nacional sobre a Qualidade \n\ndo Ambiente, vol. II, Publica\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Planeamento e da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio, pp. 522-531. \n\nVEEGER, A. I. &amp; RUDERMAN, N. C. (1998). Hydrogeologic Controls on R\u00e1don-\n\n222 in a Buried Valley- Fractured Bedrock Aquifer System. Groundwater, \n\nvol. 36, n.\u00ba 4, pp. 545-704. \n\n \n\n \n\nhttp://www.sph.umich.edu./~bbusby/risk.htm\n\n\tCAPAS Alejandra Margarita da Silva Ferreira.pdf\n\tP\u00e1gina 1\n\tP\u00e1gina 2\n\tP\u00e1gina 3\n\n\tFOLHAS PRELIMINARES.pdf\n\tCAP\u00cdTULO I - INTRODU\u00c7\u00c3O.pdf\n\tCAP\u00cdTULO II - RADIOACTIVIDADE NATURAL.pdf\n\tCAPI\u00b4TULO III - definitivo lima.pdf\n\tCAPI\u00b4TULO IV - METODOLOGIA_definitivo.pdf\n\tCap\u00edtulo V - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O_1\u00aaparte.pdf\n\tCap\u00edtulo V - RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O_2\u00aaparte.pdf\n\tCAP\u00cdTULO VI - CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES.pdf\n\tBIBLIOGRAFIA.pdf"}]}}}