{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23223"}, {"@name": "filename", "#text": "7319_280534.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ROSE MARIA ADAMI \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOS SIGNIFICADOS E REPRESENTA\u00c7\u00d5ES ATRIBU\u00cdDOS AOS \nCURSOS D\u2019\u00c1GUA DA BACIA DO RIO CRICI\u00daMA (SC) DESDE \n\n1880 AT\u00c9 2009 E SUAS INFLU\u00caNCIAS NA CONFIGURA\u00c7AO DA \nPAISAGEM \n\n  \n  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis (SC), mar\u00e7o de 2010\n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\n \n\nRose Maria Adami \n \n \n \n \n \n \n\nOS SIGNIFICADOS E REPRESENTA\u00c7\u00d5ES ATRIBU\u00cdDOS AOS \nCURSOS D\u2019\u00c1GUA DA BACIA DO RIO CRICI\u00daMA (SC) DESDE 1880 \n\nAT\u00c9 2009 E SUAS INFLU\u00caNCIAS NA CONFIGURA\u00c7AO DA \nPAISAGEM \n\n  \n  \n  \n  \n  \n\nOrientadora: Prof. Dr\u00aa Dra Sandra Maria de Arruda Furtado \n \n \n \n \n\nTESE DE DOUTORADO \n \n \n\nArea de concentracao: Utilizacao e Conservacao de Recursos Naturais \n  \n  \n  \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, marco de 2009. \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 \nBento e Rosalia pela oportunidade de \nterem despertado em mim essa paix\u00e3o \npelos rios quando na inf\u00e2ncia, pescavam \ncomigo no rio Brilhante. \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\n \nO Rio da Minha Aldeia \n\nAlberto Caeiro \n \nO Tejo \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia,  \nMas o Tejo n\u00e3o \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia \nPorque o Tejo n\u00e3o \u00e9 o rio que corre pela minha aldeia.  \nO Tejo tem grandes navios  \nE navega nele ainda,  \nPara aqueles que v\u00eaem em tudo o que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e1, \nA mem\u00f3ria das naus. \nO Tejo desce de Espanha \nE o Tejo entra no mar em Portugal. \nToda a gente sabe isso. \nMas poucos sabem qual \u00e9 o rio da minha aldeia \nE para onde ele vai \nE donde ele vem. \nE por isso porque pertence a menos gente,  \n\u00c9 mais livre e maior o rio da minha aldeia. \nPelo Tejo vai-se para o Mundo. \nPara al\u00e9m do Tejo h\u00e1 a Am\u00e9rica \nE a fortuna daqueles que a encontram. \nNingu\u00e9m nunca pensou no que h\u00e1 para al\u00e9m \nDo rio da minha aldeia. \nO rio da minha aldeia n\u00e3o faz pensar em nada. \nQuem est\u00e1 ao p\u00e9 dele est\u00e1 s\u00f3 ao p\u00e9 dele. \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \nO trabalho de constru\u00e7\u00e3o de uma tese \u00e9 muito solit\u00e1rio. Mas, para que \n\na pesquisa se realizasse, houve o apoio e a participa\u00e7\u00e3o de in\u00fameras pessoas que \ncontribu\u00edram de diferentes formas para sua materializa\u00e7\u00e3o. Em especial agrade\u00e7o:  \n\u00e0 Professora e orientadora Dra. Sandra Maria Arruda Furtado, pela orienta\u00e7\u00e3o, pela \nleitura e discuss\u00e3o dos manuscritos, pelos ensinamentos e pelo carinho com que me \nrecebeu em sua casa; \naos professores membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto, Dr. Luiz Fernando \nScheibe e Dra. Beate Frank e da banca de avalia\u00e7\u00e3o da tese por aceitarem \ngentilmente o convite e pelas sugest\u00f5es;  \n\u00e0 professora Dra. Edna Lindaura Luiz, pela paci\u00eancia de discutir comigo as v\u00e1rias \nideias que norteiam essa tese, que muitas vezes eram um pouco calorosas, pela \ngentileza de me receber em sua casa e por ler meus manuscritos. \n\u00e0 UNESC, por ter me proporcionado a oportunidade de conhecer Crici\u00fama e todas \nas suas nuan\u00e7as e tamb\u00e9m a mim mesma;  \n\u00e0 Professora e coordenadora do Projeto PIAVA, Dra. Beate Frank pela \ncompreens\u00e3o nos momentos em que precisei me ausentar da coordena\u00e7\u00e3o do \nPIAVA SUL para me dedicar um pouco mais a esta pesquisa. \n\u00e0 professora M.Sc Yasmine Moura da Cunha, vice-coordenadora do Projeto PIAVA \nSUL, pela disponibilidade e apoio em assumir outras tarefas al\u00e9m das suas fun\u00e7\u00f5es, \nnos per\u00edodos mais cr\u00edticos dessa pesquisa.  \nao Professor M.Sc Maur\u00edcio Pamplona, pelo trabalho cuidadoso de elabora\u00e7\u00e3o dos \nmapas tem\u00e1ticos; \n\u00e0 professora Dra Claudete Lucky, pelas in\u00fameras quartas-feiras em que nos \nreun\u00edamos para conversar sobre os \u201csignificados das coisas\u201d. \nao DNPM, em nome do ge\u00f3logo Dario Valiati, pelas explica\u00e7\u00f5es sobre a explora\u00e7\u00e3o \nde carv\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama e o empr\u00e9stimo de alguns mapas tem\u00e1ticos; \na todos os entrevistados que se dispuseram a ser os co-participantes dessa pesquisa, \npor meio de suas lembran\u00e7as; \nao Professor Dr. Jos\u00e9 Francisco dos Santos pelas corre\u00e7\u00f5es de Portugu\u00eas; \naos amigos Beate Frank, Claudete Lucky, Edison Peagle Balod, Edna Lindaura \nLuiz, Maur\u00edcio Pamplona, Paulo C\u00e9sar A. da S. Arag\u00e3o e Yasmine Moura da \nCunha, por ouvir com paci\u00eancia e compreens\u00e3o minhas lamenta\u00e7\u00f5es, encorajando-\nme nos momentos de dificuldades. \naos meus pais, Bento e Rosalia, e aos meus irm\u00e3os Raquel, Jacson e Elaine, por \ndividirem comigo o mesmo amor e admira\u00e7\u00e3o pelos rios, esse elemento geogr\u00e1fico \nque inspira os pesquisadores, os agricultores, os poetas, os amantes...  \na todos os citados e \u00e0queles que por um lapso da mem\u00f3ria n\u00e3o referenciei, o meu \nmuito obrigada. \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\nRESUMO \n \n\nO trabalho tem por objetivo compreender como foram constru\u00eddos os significados \natribu\u00eddos aos cursos d\u2019\u00e1gua nas diferentes fases do processo de ocupa\u00e7\u00e3o das terras \nda bacia do rio Crici\u00fama (SC), desde o processo de coloniza\u00e7\u00e3o em 1880 at\u00e9 os dias \natuais. O significado dos objetos norteia a rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos entre si e com seu \nmeio. No caso estudado, a rela\u00e7\u00e3o de diferentes grupos sociais que ocuparam a \nbacia do rio Crici\u00fama ao longo do tempo depende do significado atribu\u00eddo a este \nrecurso, o que reflete nas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos rios. O significado \u00e9 uma \nconstru\u00e7\u00e3o mental acerca de um objeto e essa constru\u00e7\u00e3o depende de valores, \npercep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e s\u00e3o abstratos. Quando h\u00e1 tentativa de comunic\u00e1-lo, \nperde-se alguma parte do seu conte\u00fado. A sua express\u00e3o d\u00e1-se por meio de \ndiferentes linguagens, que na realidade representam este significado. As formas de \napropria\u00e7\u00e3o do rio s\u00e3o tamb\u00e9m representa\u00e7\u00f5es de significados atribu\u00eddos pelos \ngrupos sociais apropriadores a este elemento da paisagem. A partir dos conceitos e \nabordagens da Geografia Cultural, faz-se um estudo das representa\u00e7\u00f5es, incluindo \nas formas de apropria\u00e7\u00e3o, em diferentes contextos s\u00f3cio-econ\u00f4micos culturais pelas \nquais passou o processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana da bacia. Para compreender os \nsignificados e suas representa\u00e7\u00f5es foram pesquisadas diferentes linguagens a partir \nde entrevistas, pesquisas bibliogr\u00e1ficas, fotografias, mapas, leis e normas \nmunicipais. Tr\u00eas per\u00edodos hist\u00f3ricos foram identificados durante o processo de \nocupa\u00e7\u00e3o da bacia, com distintas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. O \nprimeiro per\u00edodo vai da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 1930, quando as atividades econ\u00f4micas \npredominantes eram a agricultura, o com\u00e9rcio e as pequenas manufaturas. Nessa \n\u00e9poca, o rio era um elemento referencial para as pessoas, pois se constitu\u00eda no eixo \nnorteador do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e do tra\u00e7ado urbano, gerador de for\u00e7a motriz \npara os engenhos e atafonas e para abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. No segundo \nper\u00edodo, de 1930 at\u00e9 1950, a principal atividade econ\u00f4mica era a explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o, que utilizava o rio para a lavagem ou beneficiamento do desse mineral, \ndrenagem das \u00e1reas \u00e1cidas, com consequente contamina\u00e7\u00e3o, assoreamento por \ndeposi\u00e7\u00e3o de material fino do carv\u00e3o e desvios dos cursos d\u2019\u00e1gua. Associada \u00e0 \nminera\u00e7\u00e3o, houve a vinda de um contingente populacional acentuado para o \nmunic\u00edpio, e essas pessoas n\u00e3o tinham o rio Crici\u00fama e seus afluentes como uma \nrefer\u00eancia dos seus espa\u00e7os vividos. Por isso, n\u00e3o havia problema em contamin\u00e1-lo \ncom esgotos dom\u00e9sticos, mesmo aqueles que n\u00e3o estavam contaminados com \ncarv\u00e3o. O rio Crici\u00fama passa a ter um significado negativo de sujo e mau cheiroso, \npor causa da apropria\u00e7\u00e3o para o despejo de efluentes do carv\u00e3o, esgotos dom\u00e9sticos \ne res\u00edduos s\u00f3lidos. O terceiro per\u00edodo ocorre a partir de 1950, a bacia come\u00e7a a ser \nintensamente urbanizada e, no final dos anos de 1960, inicia o processo de \nverticaliza\u00e7\u00e3o no alto e m\u00e9dio vale do rio Crici\u00fama. Muitos trechos do rio e seus \nafluentes foram canalizados com conten\u00e7\u00e3o de margem e fundo e alguns at\u00e9 \nrecobertos para a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dos seus leitos e para resolver os \nproblemas do cheiro exalado e das inunda\u00e7\u00f5es. Partes dos rios desapareceram da \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\npaisagem da bacia por causa das canaliza\u00e7\u00f5es e recobrimentos e passaram a n\u00e3o ter \nsignificado, pois n\u00e3o existem aos olhos de muitos moradores. Contudo, nos \nmomentos de precipita\u00e7\u00f5es elevadas, o rio volta a se mostrar em forma de \ninunda\u00e7\u00f5es, gerando na popula\u00e7\u00e3o uma sensa\u00e7\u00e3o de medo. Nesses per\u00edodos o rio \nCrici\u00fama e seus afluentes t\u00eam um significado para popula\u00e7\u00e3o, mas este significado \nesta ligado a sentimentos ruins. Conclui-se que, em cada per\u00edodo identificado, o rio \nCrici\u00fama como elemento da paisagem recebeu distintos significados, traduzidos \npelas representa\u00e7\u00f5es, os quais s\u00e3o materializados por diferentes formas de \napropria\u00e7\u00e3o. \n\n \nPalavras Chaves: bacia do rio Crici\u00fama, significados, representa\u00e7\u00f5es, \napropria\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nABSTRACT \n \nThe study aims to comprehend how the meanings attributed to watercourses were \nformed in the different phases of land occupation of the Crici\u00fama river basin (SC), \nfrom the colonization process in 1880 to current times. The meaning of the objects \nguides the relation of individuals among themselves and their environment. In the \ncase studied, the relation of different social groups that occupied the Crici\u00fama river \nbasin throughout time depends on the meaning attributed to rivers, which reflects in \nthe forms of appropriation of the resource. Meaning is a mental construction \nconcerning an object and depends on values, perceptions, experiences and is \nabstract. When there is an attempt to communicate it, some of its content is lost. Its \nexpression occurs through different languages which in reality represent this \nmeaning. The forms of appropriation of the river are also representations of \nmeanings attributed by the appropriating social groups to this landscape element. \nUsing the concepts and approaches of Cultural Geography, a study of \nrepresentations is carried out, including the forms of appropriation in different \ncultural social-economical contexts in which the human occupation of the basin \noccurred. To comprehend the meanings and their representations, different \nlanguages were researched through interviews, bibliographical researches, \nphotographs, maps, laws and city norms. Three historical periods were identified \nduring the occupation process of the basin with different forms of appropriation of \nthe watercourses: from colonization to 1930, when the predominant economic \nactivities were agriculture, commerce and small manufactures. The river was a \nreference for people due to the fact that it constituted the guiding axis of the \ncolonization process and urban layout, and was the generator of the driving force \nfor mills, as well as the drinking water supply. From 1930 to 1950, the main \neconomic activity was coal exploration, with the river being used for cleaning and \nimproving coal and draining acid areas, with consequent contamination, \naggradation by deposition of fine coal material and deviation of the watercourses. \nAssociated to mining, a large contingent of people arrived to the city and these \npeople did not consider the Crici\u00fama River and its affluents as a reference of their \nliving spaces. Therefore, it was not a problem to contaminate it with domestic \nsewers, even the affluents that were not contaminated with coal. The Crici\u00fama river \nbegins to gain a negative meaning of being dirty and with foul odors, due to the \nappropriation for expelling coal effluents, domestic sewers and solid residues. From \nthe 1950s on, the basin begins to be intensively urbanized and in the end of the \n1960s, the verticalization process in the high and middle valley of the Crici\u00fama \nriver begins. Many stretches of the river and its confluents were canalized with the \ncontention of the margin and bottom and some were even covered for the \nappropriation of its river beds and to solve the problems of the odors exhaled and \nfloods. Parts of the river disappeared from the basin\u2019s landscape because of the \ncanalizations and coverings and lost their meaning because they did not exist in the \neyes of the residents. However, in times of elevated precipitations, the river again \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nshows itself in the form of floods, generating a feeling of fear in the population. In \nthese periods, the Crici\u00fama river and its affluents have a meaning for the \npopulation, but this meaning is connected to bad feelings. It can be concluded that \nin each period identified, the Crici\u00fama river as an element of the landscape has \nreceived different meanings, translated through representations, which are \nmaterialized by different forms of appropriation \n\n \n \n\nKeywords: Crici\u00fama river basin, meanings, representations, appropriations \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \nFigura 1.01: Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Crici\u00fama.  08 \nFigura 1.02: Bairros na bacia do rio Crici\u00fama.  10 \nFigura 1.03: Bacia do rio Crici\u00fama \u2013 Imagem Spot 2005.  14 \n \nCapitulo II \u2013 Significado do rio Crici\u00fama: da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os anos \nde 1950 \nFigura 2. 01: Mapa da Parte dos N\u00facleos do Cocal e Cresci\u00fama de \n1907 \n\n64 \n\nFigura 2.02: Vista parcial do n\u00facleo colonial de Azambuja no ano \nde 1878 \n\n69 \n\nFigura 2.03: Pra\u00e7a Nereu Ramos nos anos de 1910. 72 \nFigura 2.04: Vista parcial das resid\u00eancias localizadas no entorno da \nPra\u00e7a Nereu Ramos, no ano de 1942. \n\n72 \n\nFigura 2.05: Vista parcial das resid\u00eancias localizadas no entorno da \nPra\u00e7a Nereu Ramos, nos anos de 1940. \n\n73 \n\nFigura 2.06: Vista parcial da Pra\u00e7a Nereu Ramos, em 1930. 74 \nFigura 2.07: Vista da atual Pra\u00e7a Nereu Ramos em 1899, no dia da \ninaugura\u00e7\u00e3o da primeira capela de Crici\u00fama. \n\n84 \n\nFigura 2.08: Vista parcial do centro urbano de Crici\u00fama no ano de \n1943. \n\n86 \n\nFigura 2.09: Vista parcial do canal constru\u00eddo pelo Sr. Benjamim \nBristot para desviar \u00e1gua do rio Crici\u00fama, nos anos de 1940. \n\n94 \n\nFigura 2.10: Cervejaria de Cincinato Naspolini, no bairro Vila \nOper\u00e1ria. \n\n103 \n\nFigura 2.11: Vista da resid\u00eancia e do estabelecimento comercial de \nPedro Benedet, na Pra\u00e7a Nereu Ramos, em 1926. \n\n105 \n\nFigura 2.12: Vista parcial do rio Crici\u00fama na atual rua Cons. Jo\u00e3o \nZanete na d\u00e9cada de 1920. \n\n110 \n\n  \nCapitulo III\u2013 O significado do rio Crici\u00fama no per\u00edodo da explora\u00e7\u00e3o \nde carv\u00e3o na bacia at\u00e9 o in\u00edcio dos anos de 1950 \nFigura 3.01: Vista de um po\u00e7o de extra\u00e7\u00e3o (boca de mina) na mina \nda C.B.CA na encosta do Morro Cechinel, em Santo Ant\u00f4nio. \n\n114 \n\nFigura 3.02: Vista parcial de uma das minas de encosta do Morro \nCechinel, no bairro Pio Corr\u00eaa, em 1915. \n\n115 \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nFigura 3.03: Concess\u00f5es para as empresas exploradoras de carv\u00e3o \nmineral na bacia do rio Crici\u00fama entre 1937 a 1942. \n\n118 \n\nFigura 3.04: Ano de concess\u00e3o das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na \nbacia do rio Crici\u00fama. \n\n120 \n\nFigura 3.05: \u00c1reas das concess\u00f5es exploradas na bacia do rio \nCrici\u00fama. \n\n122 \n\nFigura 3.06: vista das vagonetes que traziam parte do carv\u00e3o para \nfora das minas localizadas nas encostas. \n\n123 \n\nFigura 3.07: Vista parcial da paisagem de Crici\u00fama no ano de 1929. 127 \nFigura 3.08: Pra\u00e7a Nereu Ramos na primeira metade do s\u00e9culo XX, \ncom planta\u00e7\u00f5es no entorno do rio Crici\u00fama ao fundo da foto. \n\n127 \n\nFigura 3.09: Vista da esta\u00e7\u00e3o de embarque da Estrada de ferro Dona \nTereza Cristina para o transporte de carv\u00e3o e de produtos agr\u00edcolas, \nnos anos de 1920. \n\n130 \n\nFigura 3.10: Vista parcial do centro urbano de Crici\u00fama na primeira \nmetade do s\u00e9culo XX. \n\n132 \n\nFigura 3.11: Vista parcial de um dos a\u00e7udes no ano de 1956. 133 \nFigura: 3.12: Rede de drenagem da bacia do rio Crici\u00fama \u2013 1956. 135 \nFigura 3.13: Vista parcial de uma mina localizada na encosta, com \nv\u00e1rios po\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o. \n\n139 \n\nFigura 3.14: Vista parcial do canal que drena a \u00e1gua oriunda do \ninterior da Mina Modelo Caetano Sonego. \n\n140 \n\nFigura 3.15: Vista parcial do lavador de carv\u00e3o desativado da \nempresa de minera\u00e7\u00e3o Companhia Carbon\u00edfera Urussanga (CCU), \nno bairro Santa Augusta. \n\n142 \n\nFigura 3.16: Vista parcial de \u00e1reas de rejeito de beneficiamento de \ncarv\u00e3o junto das margens do rio Crici\u00fama. \n\n144 \n\nFigura 3.17: Vista parcial da paisagem de Crici\u00fama em 1946. 146 \nFigura 3.18: Vista parcial da Vila Oper\u00e1ria da Companhia \nCarbon\u00edfera S\u00e3o Marcos no ano de 1944. \n\n152 \n\nFigura 3.19: Vista parcial da vila oper\u00e1ria nos anos de 1940, no \natual bairro Santa B\u00e1rbara. \n\n157 \n\nFigura 3.20: Vista parcial do canal de desvio do rio Guarapari. 162 \n  \nCapitulo IV \u2013 Os significados e representa\u00e7\u00f5es do rio Crici\u00fama no \nper\u00edodo da urbaniza\u00e7\u00e3o da bacia - de 1950 a 2009 \nFigura 4.01: Ocupa\u00e7\u00e3o da urbana da bacia do rio Crici\u00fama \u2013 1956. 170 \nFigura 4.02: Vista parcial da Pra\u00e7a Nereu Ramos nos anos de 1950. 178 \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nFigura 4.03: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia do rio Crici\u00fama \u2013 1978. 194 \nFigura 4.04: Vista do processo inicial de canaliza\u00e7\u00e3o do rio \nCrici\u00fama em um dos bairros da bacia, com conten\u00e7\u00e3o de fundo do \nleito. \n\n199 \n\nFigura 4.05: Vista parcial de uma das ruas centrais de Crici\u00fama na \ninunda\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o de 1974. \n\n201 \n\nFigura 4.06: Vista parcial do canal auxiliar do rio Crici\u00fama na rua \nMarcos Rovaris, no ano de 1979. \n\n205 \n\nFigura 4.07: Vista parcial do canal auxiliar do rio Crici\u00fama na rua \nGet\u00falio Vargas, no ano de 1979. \n\n206 \n\nFigura 4.08: Vista parcial do canal auxiliar do rio Crici\u00fama na rua \nArarangu\u00e1, no ano de 1979. \n\n206 \n\nFigura 4.09: Vista parcial do rio Crici\u00fama, canalizado com \nconten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo, na rua Ararangu\u00e1. \n\n213 \n\nFigura 4.10: Vista parcial da canaliza\u00e7\u00e3o nas encostas do Morro \nCechinel, Bairro Cruzeiro do Sul \n\n217 \n\nFigura 4.11: Vista parcial da canaliza\u00e7\u00e3o de parte do afluente da \nmargem direita formador do rio Crici\u00fama, na rua Vidal Brasil. \n\n218 \n\nFigura 4.12: Vista parcial da canaliza\u00e7\u00e3o de um curso d\u2019\u00e1gua, com \nconten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e recobrimento superior pelo poder \np\u00fablico. \n\n219 \n\nFigura 4.13: Vista parcial da paisagem da bacia do rio Crici\u00fama, \ncom a verticaliza\u00e7\u00e3o de parte do alto e m\u00e9dio vale e a \nhorizontalidade das resid\u00eancias em parte do m\u00e9dio e baixo vale. \n\n224 \n\nFigura 4.14:Ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia do rio Crici\u00fama -  2007. 228 \nFigura 4.15: Vista parcial da ocupa\u00e7\u00e3o das encostas do morro \nCechinel, nos bairros Cruzeiro do Sul e Mina Brasil. \n\n229 \n\nFigura 4.16: Vista parcial de uma das nascentes do afluente da \nmargem direita do rio Crici\u00fama, sem nenhuma obra de canaliza\u00e7\u00e3o. \n\n230 \n\nFigura 4.17: Vista parcial da ocupa\u00e7\u00e3o na encosta do morro do \nbairro Pio Corr\u00eaa. \n\n231 \n\nFigura 4.18: Vista parcial do setor leste bacia do rio Crici\u00fama. Ao \nfundo observa-se o Morro do Casagrande. \n\n231 \n\nFigura 4.19: Vista parcial de parte do afluente formador do rio \nCrici\u00fama (margem direita), com conten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e \ncom recobrimento superior, na rua Lauro Muller. \n\n232 \n\nFigura 4.20: Vista parcial da galeria aberta do rio Crici\u00fama na \nquadra entre as ruas Santo Ant\u00f4nio, Jo\u00e3o Cechinel, Pedro Benedet e \n\n233 \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nHerc\u00edlio Luz, \nFigura 4.21: Vista da conflu\u00eancia dos dois afluentes formadores do \nrio Crici\u00fama, entre as ruas Cel. Pedro Benedet e Marechal Deodoro. \n\n234 \n\nFigura 4.22: Vista de uma das t\u00e1buas utilizadas pelos comerciantes \nna rua Cel. Pedro Benedet para conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de inunda\u00e7\u00e3o \n\n236 \n\nFigura 4.23: Vista de alguns estabelecimentos comerciais na rua \nCel. Pedro Benedet constru\u00eddos mais elevados no terreno. \n\n236 \n\nFigura 4.24: Vista parcial do rio Crici\u00fama retilinizado, mas sem \nconten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo, localizado no bairro Santo \nAnt\u00f4nio. \n\n237 \n\nFigura 4.25: Vista parcial da galeria aberta do rio Crici\u00fama entre as \nruas \u00c1lvaro Cat\u00e3o e Wenceslau Braz, no bairro Centro. \n\n238 \n\nFigura 4.26: Vista parcial de um pr\u00e9dio constru\u00eddo com um dos seus \npilares posicionados no leito do rio Crici\u00fama, localizado na rua \nMarcos Rovaris. \n\n238 \n\nFigura 4.27: Vista parcial do afluente da margem direita do rio \nCrici\u00fama com conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo. \n\n239 \n\nFigura 4.28: Vista parcial da rua seis de Janeiro na inunda\u00e7\u00e3o de 01 \nde abril de 2007. \n\n246 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n \n\nACARESC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Santa Catarina \n\nACIC - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Crici\u00fama  \n\nBNH - Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o   \n\nCESACA - Cer\u00e2mica Santa Catarina S. A.  \n\nCEPCAN - Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o Nacional  \n\nCBCA - Companhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1  \n\nCCU - Companhia Carbon\u00edfera Urussanga S.A. \n\nCSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional  \n\nCERH Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos  \n\nCNP - Conselho Nacional de Petr\u00f3leo  \n\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais -  \n\nDNOS - Departamento Nacional de Obras e Saneamento  \n\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral  \n\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \nCatarina \n\nEFDTC - Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina  \n\nFGTS - Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o  \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nPAC \u2013 Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\nSENAI - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial  \n\nSESI - Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria  \n\nSNH - Sistema Nacional de Habita\u00e7\u00e3o  \n\nSATC \u2013 Sociedade de Assist\u00eancia aos Trabalhadores do Carv\u00e3o  \n \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nSUM\u00c1RIO \nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................ 1 \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo .................................................................... 7 \n  \n1. OS SIGNIFICADOS REPRESENTADOS NA PAISAGEM...................... 15 \n1.1 Os significados e suas representa\u00e7\u00f5es........................................................ 16 \n1.2 A import\u00e2ncia da cultura na constru\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem: breve \nhist\u00f3rico............................................................................................................ \n\n \n22 \n\n1.3 A constru\u00e7\u00e3o dos significados e suas representa\u00e7\u00f5es na paisagem............ 35 \n1.4 A leitura das diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o dos significados na \npaisagem........................................................................................................... \n\n \n45 \n\n1.5 Materiais e procedimentos operacionais da pesquisa................................. 50 \n  \n2. O significado do rio Crici\u00fama: da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os anos de 1930............ 58 \n2.1 Apropria\u00e7\u00e3o e uso dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama: das \nnecessidades b\u00e1sicas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia....................................................... \n\n \n58 \n\n2.2 O significado do rio Crici\u00fama e seus afluentes a partir da eleva\u00e7\u00e3o da \ncol\u00f4nia \u00e0 sede do Distrito de Ararangu\u00e1........................................................... \n\n \n103 \n\n  \n3. O SIGNIFICADO DO RIO CRICI\u00daMA NO PER\u00cdODO DA \nEXPLORA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O NA BACIA AT\u00c9 O INICIO DOS ANOS \nDE 1950............................................................................................................ \n\n \n \n\n111 \n3.1 A explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em crici\u00fama e as mudan\u00e7as na paisagem............ 111 \n3.2 A apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes durante a explora\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o na bacia e a constru\u00e7\u00e3o de novos significados...................................... \n\n \n125 \n\n3.3 O crescimento populacional na bacia do rio Crici\u00fama: a falta de \nidentidade dos migrantes com a paisagem local.............................................. \n\n \n145 \n\n3.4 A paisagem da bacia do rio crici\u00fama ap\u00f3s a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o............ 165 \n  \n4. A URBANIZA\u00c7\u00c0O DA BACIA DE 1950 A 2009: OS SIGNIFICADOS \nE REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DO RIO CRICI\u00daMA............................................... \n\n \n168 \n\n4.1 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama nos anos de 1950 a 1980 e as \nmodifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem................................................................. \n\n \n169 \n\n4.2 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio crici\u00fama nos anos de 1980 a 2000 e as \nmodifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem................................................................. \n\n \n210 \n\n4.3 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio crici\u00fama nos anos de 2000 e as \nmodifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem.................................................................. \n\n \n224 \n\n  \n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...................................................................... 250 \n  \n6. REFER\u00caNCIAS.......................................................................................... 258 \n\n\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA observa\u00e7\u00e3o da bacia do rio Crici\u00fama a partir do alto do \nmorro Cechinel a 270 metros de altitude mostra que os cursos \nd\u2019\u00e1gua de sua rede de drenagem no centro urbano de Crici\u00fama n\u00e3o \naparecem mais na paisagem, ou seja, muitos trechos foram \ncanalizados e recobertos pelo poder p\u00fablico e/ou pela popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o motivou questionamentos acerca das formas de \napropria\u00e7\u00e3o do rio e seus afluentes. Com as observa\u00e7\u00f5es de campo \ne tamb\u00e9m as pesquisas bibliogr\u00e1ficas foi poss\u00edvel identificar formas \ndiferentes de apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama em momentos hist\u00f3ricos \ndistintos ao longo do processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana dos terrenos da \nbacia. O termo apropria\u00e7\u00e3o aqui apresentado embasa-se em \nChartier (1990) e remete \u00e0 forma como o rio Crici\u00fama e seus \nafluentes foram apoderados como bens culturais pela sociedade. O \nconceito est\u00e1 ligado \u00e0 necessidade de enfatizar os diferentes \nsignificados, ou seja, as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es dos sujeitos \"[...] \nremetidas para as suas determina\u00e7\u00f5es fundamentais (que s\u00e3o \nsociais, institucionais e culturais) e inscritas nas v\u00e1rias pr\u00e1ticas que \nas produzem\" (CHARTIER, 1990:26). \n\nNo in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, as \u00e1guas dos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia foram apropriadas para os usos m\u00faltiplos da \ncol\u00f4nia, como abastecimento da fam\u00edlia, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, \nalimenta\u00e7\u00e3o (pesca), higiene pessoal, orienta\u00e7\u00e3o, lavagem de roupas \ne dos utens\u00edlios dom\u00e9sticos, agricultura e para gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \nmotriz de ind\u00fastrias artesanais. Na primeira metade do s\u00e9culo XX, \ncom a descoberta do carv\u00e3o mineral e a vinda de um contingente \nacentuado de pessoas para o munic\u00edpio, as \u00e1guas do rio Crici\u00fama e \nseus afluentes foram apropriadas para drenagem das \u00e1guas das \nminas de carv\u00e3o, dos esgotos dom\u00e9sticos e dos res\u00edduos s\u00f3lidos e \nsuas margens para dep\u00f3sito de rejeito de beneficiamento de carv\u00e3o. \nA partir dos anos de 1970, os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia e suas \nmargens foram ocupados com a constru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es. \n\nDiante das diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, \nsurgiu a pergunta principal da pesquisa: como foram constru\u00eddos \nos significados atribu\u00eddos ao rio Crici\u00fama e seus afluentes pelos \ngrupos sociais que ocupam a bacia desde o per\u00edodo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2009? Essa pergunta mostrou que por tr\u00e1s \ndas apropria\u00e7\u00f5es do rio Crici\u00fama estava um significado atribu\u00eddo \naos cursos d\u2019\u00e1gua diferente para cada momento hist\u00f3rico da \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nocupa\u00e7\u00e3o da bacia. Contudo, os significados impressos na paisagem \nda bacia n\u00e3o podem ser apreendidos por si mesmos, haja vista seu \ncar\u00e1ter subjetivo. Para serem reconhecidos ou lidos, \u00e9 necess\u00e1rio \num trabalho de percep\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das diferentes formas de \nrepresenta\u00e7\u00f5es, materializadas a partir de m\u00faltiplas linguagens e/ou \nsignos de identifica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o produzido. As interpreta\u00e7\u00f5es se \nformulam, segundo Cosgrove (2004), a partir de um contexto de \ninforma\u00e7\u00f5es, valores e regras adquiridos por meio de experi\u00eancias \nm\u00faltiplas, individuais ou grupais.  \n\nO significado se constitui de imagens mentais de \ndeterminado objeto que traduzem valores, experi\u00eancias, percep\u00e7\u00f5es \ne ju\u00edzos e s\u00e3o abstratos. A opera\u00e7\u00e3o de comunic\u00e1-lo, exprimi-lo j\u00e1 \nprovoca uma perda da sua totalidade, pois \u00e9 imposs\u00edvel apresent\u00e1-lo \nna sua complexidade. A sua express\u00e3o ocorre por meio de \ndiferentes linguagens, tais como a linguagem oral, escrita, pict\u00f3rica, \ngestual, as quais v\u00e3o \u201crepresentar\u201d o significado. \n\nAs representa\u00e7\u00f5es, segundo Moscovici (1978 e 1995), s\u00e3o \nconstru\u00eddas mentalmente pela imagina\u00e7\u00e3o e adv\u00eam do simb\u00f3lico, \nou seja, do significado atribu\u00eddo aos objetos representados de modo \nfigurativo. A representa\u00e7\u00e3o de determinados objetos se incorpora na \nvida cotidiana e coletiva da sociedade e as pr\u00e1ticas sociais lhes \nconferem um valor simb\u00f3lico. As representa\u00e7\u00f5es que os sujeitos \nfazem na paisagem, resultam dos processos s\u00f3cio-culturais a que \nest\u00e3o atreladas (CASTRO, 2002), os quais s\u00e3o apresentados \u00e0 \nsociedade por meio da interpreta\u00e7\u00e3o de acontecimentos dotados de \nsignifica\u00e7\u00e3o. As significa\u00e7\u00f5es s\u00e3o re-elaboradas pela troca de \nopini\u00f5es e passam a fazer parte do conjunto de significados da \nsociedade. As apropria\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de determinados objetos \npela sociedade, segundo Cosgrove (2003) produzem estilos de vida \ne paisagens, que s\u00e3o hist\u00f3rica e geograficamente espec\u00edficos. \n\nContudo, as matrizes culturais da bacia mudaram ao longo do \ntempo e a sociedade re-organizou, representou, e/ou re-construiu \nseus significados, baseada em valores e escolhas de um dado \nmomento da exist\u00eancia dentro da realidade social e econ\u00f4mica. As \nmudan\u00e7as de significado foram impressas na paisagem que se \nreconstruiu a cada nova fase socioecon\u00f4mica e cultural da \nsociedade. Sendo assim, os significados nortearam, ao longo dos \nanos, as diversas representa\u00e7\u00f5es que foram impressas na paisagem \npelos sujeitos que viviam na bacia do rio Crici\u00fama. Essas \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o formas de linguagens impregnadas de \nsignificado e valores sociais, que refletem uma realidade.  \n\nEm Geografia, pouco se tem trabalhado com a abordagem do \nsignificado e da representa\u00e7\u00e3o de elementos da paisagem, entre \neles, os cursos d\u2019\u00e1gua, sob o aspecto da apropria\u00e7\u00e3o cultural e a \ninterpreta\u00e7\u00e3o desse processo.  \n\nCastello (1996) desenvolveu um estudo para entender a \nevolu\u00e7\u00e3o e a diversidade das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a \npopula\u00e7\u00e3o do centro de Porto Alegre com o Lago Gua\u00edba, a \nimport\u00e2ncia do lago na forma\u00e7\u00e3o das imagens da cidade e as \nexpectativas da popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua recupera\u00e7\u00e3o. O estudo \nbaseou-se em registros hist\u00f3ricos, cr\u00f4nicas, imagens pict\u00f3ricas e \nentrevistas para investigar os valores culturais e ambientais da \npaisagem nos aspectos subjetivos da rela\u00e7\u00e3o homem/meio. O autor \nargumenta que a sociedade \u201crompeu\u201d rela\u00e7\u00f5es com o Lago Gua\u00edba \nna \u00e1rea urbana, pelo alto \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o que fez com que o \npoder p\u00fablico isolasse praticamente o lago da paisagem urbana da \n\u00e1rea central da cidade. Este isolamento ocorreu a partir da \nconstru\u00e7\u00e3o de um muro de prote\u00e7\u00e3o contra eventuais inunda\u00e7\u00f5es; \nda implanta\u00e7\u00e3o da linha f\u00e9rrea eletrificada do metr\u00f4 de superf\u00edcie, \nda execu\u00e7\u00e3o de constantes aterros, e tudo isso formou uma barreira \nf\u00edsica e visual intranspon\u00edvel at\u00e9 o lago.   \n\nNa perspectiva da Geografia Cultural, foram desenvolvidos \nalguns trabalhos sobre as paisagens de rios urbanos, como o das \nurbanistas Costa &amp; Monteiro (2002), que enfocam os valores e \nsignificados do rio Cachoeira (RJ), para os habitantes do bairro de \nItanhang\u00e1. As autoras partem do pressuposto de que as paisagens \nrefletem as rela\u00e7\u00f5es de poder entre diferentes grupos sociais e \nconsideram tanto o componente subjetivo da paisagem quanto a \nbase objetiva. O estudo fundamentou-se em duas abordagens. Na \nprimeira, a vis\u00e3o da paisagem como constru\u00e7\u00e3o cultural e \nideol\u00f3gica da sociedade fluminense \u00e9 analisada a partir da \ncompreens\u00e3o do significado da paisagem em entrevistas com a \npopula\u00e7\u00e3o a partir do que foi poss\u00edvel detectar que h\u00e1 um \nentendimento diferenciado dos significados da paisagem para os \ndiferentes grupos sociais. A segunda abordagem utilizou os \nconceitos de valores ambientais, est\u00e9ticos, culturais e econ\u00f4micos \npara compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural dos rios na forma urbana.  \n\nOutro exemplo nesta linha de abordagem foi desenvolvido \npor Melo (2003), tamb\u00e9m com forma\u00e7\u00e3o em arquitetura, sobre os \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\nsignificados e as representa\u00e7\u00f5es de um recorte da paisagem do rio \nCapibaribe, em Recife. A autora utilizou os fundamentos da \nGeografia Cultural para compreender a diferen\u00e7a dos significados e \nrepresenta\u00e7\u00f5es das formas de apropria\u00e7\u00e3o da paisagem para os \ngrupos sociais que convivem (moradores) e para os que n\u00e3o \nconvivem (planejadores do munic\u00edpio) com o rio Capibaribe. A \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos significados e representa\u00e7\u00f5es, ou seja, as \n\u201cmaneiras de ver\u201d referente \u00e0s formas de apropria\u00e7\u00e3o da paisagem \nfoi realizada por pesquisa documental (mapas, litografias, poesias, \nrelatos de viajantes, fotografias) e entrevistas, que se constitu\u00edram \nem m\u00faltiplos \u201cprodutos culturais\u201d e contribu\u00edram para um \nplanejamento urbano que levou em conta as express\u00f5es culturais. \n\nBertoli (2006), nessa mesma linha de abordagem, analisa a \nmudan\u00e7a na din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o e que se reflete no sistema de drenagem da sub-bacia \ndo ribeir\u00e3o Chico Paulo, em Jaragu\u00e1 do Sul (SC). A autora utilizou-\nse de entrevistas para compreender as interpreta\u00e7\u00f5es dos diferentes \ngrupos sociais em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua. A autora tamb\u00e9m \navaliou a ocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos legais, tais como \nC\u00f3digo Florestal e Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio \nAmbiente (CONAMA). \n\nLubachevski e Sahr (2005) utilizaram a semi\u00f3tica para \nidentificar marcos referenciais da cultura ucraniana no espa\u00e7o \nurbano de Prudent\u00f3polis (PR). Essa abordagem tamb\u00e9m foi \nutilizada para avaliar os valores de tr\u00eas marcos culturais \u2013 o portal \nda cidade, a igreja de S\u00e3o Josafat e o Col\u00e9gio S\u00e3o Jos\u00e9 - como \nsignos identit\u00e1rios e a potencialidade deles para o desenvolvimento \nmunicipal.  \n\nO entendimento do significado materializado na paisagem \nmostra a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com seu espa\u00e7o vivido e com as \nformas de apropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o. A paisagem vista como um \ntexto que possibilita a exist\u00eancia de m\u00faltiplos significados e \nsucessivas revis\u00f5es e reescritas, \u00e9 uma teoria compactuada por \ndiferentes autores e \u00e1reas do conhecimento, como August Berque, \nClifford Geertz, Denis Cosgrove, James Duncan, Paul Claval e \noutros. O que todos estes autores t\u00eam em comum \u00e9 a id\u00e9ia de que a \nleitura da paisagem \u00e9 uma ferramenta importante para os \npesquisadores que querem compreender as etapas de \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d \npelas quais a paisagem passou e quais os significados culturais \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\natribu\u00eddos a ela. Por isso, a paisagem pode ser percebida, lida e \ninterpretada sob v\u00e1rias maneiras. \n\nA leitura da paisagem realizada nesta tese foi voltada \u00e0 \nobserva\u00e7\u00e3o de um dos elementos geogr\u00e1ficos, muito discutido nos \n\u00faltimos anos: os rios que cortam os s\u00edtios urbanos. No presente \ntrabalho, a leitura da paisagem foi realizada com o intuito de \ncompreender como foram constru\u00eddos os significados atribu\u00eddos ao \nrio Crici\u00fama e seus afluentes nas diferentes fases do processo de \nocupa\u00e7\u00e3o das terras da bacia do rio Crici\u00fama (SC), no per\u00edodo \nhist\u00f3rico entre 1880 a 2009. O estudo tem como recorte espacial a \nbacia do rio Crici\u00fama, localizada no nordeste do munic\u00edpio de \nCrici\u00fama, extremo sul catarinense.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Crici\u00fama situada no noroeste do \nmunic\u00edpio de Crici\u00fama (Figura 1.01) \u00e9 utilizada como recorte \nespacial deste trabalho por ser esta o conjunto de terras drenadas \npor um rio e seus afluentes e sabe-se que todos os tipos de usos da \nterra nos terrenos da bacia refletem na qualidade e quantidade das \n\u00e1guas dos seus canais e, por conseguinte, dos usos poss\u00edveis que \npodem ser feitos destas \u00e1guas. Apesar dos processos da sociedade, \ncomo a urbaniza\u00e7\u00e3o ou as atividades econ\u00f4micas, extrapolarem os \nterrenos da bacia, a din\u00e2mica fluvial \u00e9 fortemente determinada pelo \nque acontece nos terrenos entre os divisores de \u00e1gua e os talvegues \ndentro da bacia. \n\nNesta pesquisa, tem-se a hip\u00f3tese de que as altera\u00e7\u00f5es das \nformas de apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e das \u00e1reas ocupadas pelos rios \n(canal fluvial e margens) s\u00e3o resultado de um processo de \nsignifica\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o por diferentes sujeitos ao longo do \ntempo. Levou\u2013se em conta tamb\u00e9m que a pr\u00f3pria forma de \napropria\u00e7\u00e3o \u00e9 um condicionante para a constru\u00e7\u00e3o dos significados. \nDessa forma, h\u00e1 uma sinergia entre apropria\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o.  \n\nDentro desta perspectiva, o significado que foi atribu\u00eddo aos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama em diferentes momentos \nhist\u00f3ricos foi apreendido a partir das diferentes representa\u00e7\u00f5es \nimpressas na paisagem. V\u00e1rias linguagens de representa\u00e7\u00e3o foram \nescolhidas para interpretar os significados, tais como an\u00e1lise de \nfotos, depoimentos orais de moradores da bacia, reportagens de \njornais, leis e normas municipais. Outra estrat\u00e9gia utilizada foi o \nestudo das formas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua pelo poder \np\u00fablico e pela popula\u00e7\u00e3o em geral, as quais s\u00e3o marcas dos \nsignificados impressas na paisagem. A a\u00e7\u00e3o de grupos sociais \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\ncapaz de configurar a paisagem de acordo com seus valores e \nsignificados, apesar desta a\u00e7\u00e3o ser dependente e sobreposta a uma \nconjuntura econ\u00f4mica e a uma super-estrutura.  \n\nA partir da descri\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de pesquisa e da \nformula\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese, procurou-se alcan\u00e7ar como objetivo geral a \ncompreens\u00e3o de como foram constru\u00eddos os significados atribu\u00eddos \nao rio Crici\u00fama e seus afluentes nas diferentes fases do processo de \nocupa\u00e7\u00e3o das terras da bacia do rio Crici\u00fama (SC), no per\u00edodo \nhist\u00f3rico entre 1880 a 2009.  Diante do objetivo da pesquisa, \nbuscou-se especificamente identificar os significados dos cursos \nd\u2019\u00e1gua na bacia do rio Crici\u00fama e suas representa\u00e7\u00f5es nas \ndiferentes fases do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, e determinar os \napropriadores dos cursos d\u2019\u00e1gua na bacia.  \n\nOs resultados da pesquisa foram estruturados em quatro \ncap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo consiste na apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o \ndos conceitos de significado e representa\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e \npaisagem. O conceito de paisagem \u00e9 centrado na corrente de \npensamento da Nova Geografia Cultural. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, foram apresentadas as formas de \napropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes no per\u00edodo da \ncoloniza\u00e7\u00e3o de 1880 at\u00e9 1930, e os significados que norteavam \nestas apropria\u00e7\u00f5es. Verificou-se, por meio de entrevistas e pesquisa \nbibliogr\u00e1fica, quais os significados do rio para os agricultores, \ncomerciantes e industriais que produziam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico neste \nper\u00edodo e como estes significados se materializavam na paisagem \npor meio das representa\u00e7\u00f5es. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, foram discutidas as mudan\u00e7as nas \nformas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia no per\u00edodo de \n1930 a 1950, as quais refletem uma mudan\u00e7a de significado deste \nelemento da paisagem. As mudan\u00e7as ocorreram em virtude de uma \nnova conjuntura econ\u00f4mica e social atrelada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nnos terrenos da bacia do rio Crici\u00fama. Para entender os processos \nde apropria\u00e7\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua na paisagem da \nbacia foram utilizadas entrevistas, fotografias, pesquisas \nbibliogr\u00e1ficas e reportagens de jornais do munic\u00edpio.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, o intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da \nbacia do rio Crici\u00fama no per\u00edodo de 1950 a 2009 levou a novas \nformas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e seus significados \nrepresentados na paisagem. As representa\u00e7\u00f5es ainda est\u00e3o bem \nimpressas na paisagem, pois neste cap\u00edtulo, trata-se do tempo \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\npresente. Dessa forma, pode-se compreender o significado atual do \nrio Crici\u00fama para os sujeitos que constroem o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \nlocal.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n \n\nEu na minha fraca intelig\u00eancia fa\u00e7o a \ncompara\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama como uma concha de \ntirar sopa da panela ou feij\u00e3o que seja. A \nconcha \u00e9 o centro de Crici\u00fama que esta dentro \nde dois blocos de terra, assim dos dois lados e \no cabo da concha \u00e9 a sa\u00edda do rio Crici\u00fama \n(Ant\u00f4nio Meller, Bairro Santo Ant\u00f4nio, 2007). \n \n\nA bacia do rio Crici\u00fama situa-se no noroeste do munic\u00edpio de \nCrici\u00fama, no extremo sul catarinense entre as coordenadas \ngeogr\u00e1ficas 28\u00ba 29' 22,59\" e 28\u00ba 42' 14,8\" 280 40\u2019 de latitude sul e \n49\u00ba 21' 01,98\" e 49\u00ba 24' 46,7\" de longitude oeste (Figura 1.01).  \n\nO rio Crici\u00fama tem suas nascentes localizadas no morro \nCechinel, a uma altitude de 270 metros, e nos morros do bairro Pio \nCorr\u00eaa e S\u00e3o Sim\u00e3o a 210 metros. O rio principal \u00e9 formado pela \nconflu\u00eancia de dois afluentes, um situado a nordeste e outro situado \na noroeste. A partir da conflu\u00eancia nasce o rio Crici\u00fama, localizada \nentre as ruas Cel. Pedro Benedet e Marechal Deodoro. Ele \u00e9 um \nafluente do rio Sang\u00e3o, afluente do rio M\u00e3e Luzia, uma das \nsubacias da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1. \n\nA bacia do rio Crici\u00fama \u00e9 constitu\u00edda por pequenos cursos \nd\u2019\u00e1gua que drenam uma \u00e1rea de 18,59 km2, onde se situa a \u00e1rea \nurbana do munic\u00edpio de Crici\u00fama, abrangendo os bairros Pr\u00f3spera, \nPio Corr\u00eaa, S\u00e3o Sim\u00e3o, Mina Brasil, Cruzeiro do Sul, Lote 6, Vera \nCruz, Santa Catarina, Centro, S\u00e3o Cristov\u00e3o, Comerci\u00e1rio, Michel, \nOper\u00e1ria Nova, Santo Ant\u00f4nio, Santa Barbara, Boa Vista, S\u00e3o \nFrancisco, Para\u00edso, Teresa Cristina, Pinheirinho, Santa Augusta, \nMilanese, S\u00e3o Luiz, F\u00e1bio Silva e Bosque do Repouso (Figura \n1.02).  \n\nO relevo da bacia mostra-se muito dissecado pela rede de \ncanais dos afluentes do rio Crici\u00fama e pertence \u00e0 unidade \ngeomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera Catarinense \n(HERMANN &amp; ROSA, 1986). O relevo \u00e9 modelado sobre rochas \nsedimentares das forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito, Palermo, Irati, Estrada \nNova de idade Gondw\u00e2nica e de sills de diab\u00e1sio da Forma\u00e7\u00e3o \nSerra Geral de idade Juro-Cret\u00e1cea.  \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nA Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito aflora nas encostas do morro \nCechinel, junto aos cursos d\u2019\u00e1gua da margem direita do rio \nCrici\u00fama e \u00e9 constitu\u00edda por arenitos e folhelhos carbonosos. Na \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito ocorrem camadas de carv\u00e3o que foram \nexploradas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o tanto a c\u00e9u aberto, na base e \nencostas do morro Cechinel (Sequ\u00eancias Bonito e Barro Branco \nrespectivamente), e subterr\u00e2nea, logo abaixo da Forma\u00e7\u00e3o Palermo. \nA Forma\u00e7\u00e3o Palermo aflora nos terrenos da maior parte do lado \nesquerdo da bacia e \u00e9 composta por folhelhos siltosos. A Forma\u00e7\u00e3o \nIrati aflora pr\u00f3ximo dos topos das eleva\u00e7\u00f5es mais altas e \u00e9 \nconstitu\u00edda por folhelhos, argilitos e siltitos. O sill de diab\u00e1sio \naflora no topo do morro Cechinel, sendo originado de uma intrus\u00e3o \nb\u00e1sica entre as forma\u00e7\u00f5es Irati e Estrada Nova. No baixo curso, o \nrio Crici\u00fama e seus afluentes correm por entre dep\u00f3sitos \naluvionares e continentais do Per\u00edodo Quatern\u00e1rio, constitu\u00eddos por \ncascalhos, areias, siltes e argilas (DIAS, 1995).  \n\nDias (1995) mapeia falhas que atravessam os terrenos da \nbacia do Rio Crici\u00fama na dire\u00e7\u00e3o NW-SE principalmente e, \nsecundariamente, h\u00e1 falhas com dire\u00e7\u00e3o NE-SW. Estas falhas \nindividualizam blocos que sofreram movimenta\u00e7\u00e3o. Por meio \ndessas falhas, o bloco norte que inclui o maci\u00e7o do Morro Cechinel \nsofreu soerguimento e, por isso, as camadas de carv\u00e3o Bonito e \nBarro Branco afloram neste maci\u00e7o. O bloco sul, englobando o \nbaixo vale do rio Crici\u00fama, apresenta-se rebaixado e por isso as \ncamadas de carv\u00e3o est\u00e3o recobertas pelas rochas da Forma\u00e7\u00e3o \nPalermo.  \n\nA bacia apresenta tr\u00eas compartimentos de relevo distintos. \nUm deles \u00e9 o de morros mais altos, constitu\u00eddos pelo maci\u00e7o do \nmorro Cechinel e pelo morro do C\u00e9u no alto vale. O maci\u00e7o \nCechinel possui orienta\u00e7\u00e3o geral NE-SE e altitude de 270 metros. \nEste compartimento \u00e9 modelado nas rochas das forma\u00e7\u00f5es Rio \nBonito, Palermo, Irati, Estrada Nova e Serra Geral. As eleva\u00e7\u00f5es \npossuem topo plano e as encostas apresentam trechos com mais de \n45 graus de inclina\u00e7\u00e3o. Apesar disso, estas encostas s\u00e3o ocupadas \npor arruamentos e moradias, principalmente de classe m\u00e9dia alta.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nOutro compartimento s\u00e3o os morros e colinas que constituem \no restante das eleva\u00e7\u00f5es da bacia, que alcan\u00e7am at\u00e9 210 metros de \naltitude. Estas formas de relevo s\u00e3o modeladas predominantemente \nsobre rochas das forma\u00e7\u00f5es Palermo e Rio Bonito e possuem topos \nconvexos e encostas suaves. Neste compartimento, as encostas s\u00e3o \nocupadas at\u00e9 uma altitude de 180 metros, com predomin\u00e2ncia de \nresid\u00eancias de classe m\u00e9dia alta da sociedade de um pavimento.  \n\nO compartimento do fundo do vale possui uma plan\u00edcie \nampla, com altitudes em torno de 60 metros, pr\u00f3ximo do maci\u00e7o do \nmorro Cechinel, e menores que 30 metros junto \u00e0 foz do rio \nCrici\u00fama. Sua morfologia foi completamente alterada, pois este \ncompartimento \u00e9 o mais densamente ocupado, onde se localiza \ntamb\u00e9m a \u00e1rea central da cidade, principal setor de com\u00e9rcio e \nservi\u00e7os. O processo de verticaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intenso neste \ncompartimento, principalmente em partes do m\u00e9dio e alto vale. \n\nPredominam nas \u00e1reas em que as declividades s\u00e3o maiores e \na altera\u00e7\u00e3o das rochas menos significativa, os solos do tipo \ncambissolo. Estes s\u00e3o solos rasos e pouco desenvolvidos, \napresentando horizontes A e C, com B incipiente. Os argissolos \nvermelhos desenvolvem-se nas partes suaves onduladas e baixas \ndas \u00e1reas drenadas pelos dois afluentes formadores do rio Crici\u00fama, \nonde o perfil de altera\u00e7\u00e3o das rochas \u00e9 espesso e por isso o solo \u00e9 \nmais desenvolvido, ou seja, apresenta horizontes A, B e C. As \ntexturas dos horizontes A e B desses solos variam de acordo com \nsua rocha de origem. Desta forma, os solos derivados dos siltitos da \nForma\u00e7\u00e3o Palermo originam solos com textura areno-argilosa, com \nmuita areia fina. Por outro lado, o diab\u00e1sio e os folhelhos da \nForma\u00e7\u00e3o Irati formam solos predominantemente argilosos. Na \nForma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, podem se desenvolver solos com textura \nmais argilosa ou arenosa dependendo de qual de suas litologias \naflora, pois cont\u00e9m folhelhos argilosos e arenitos. No fundo do \nvale, ocorrem Neossolos Fl\u00favicos, cujo len\u00e7ol fre\u00e1tico est\u00e1 pr\u00f3ximo \n\u00e0 superf\u00edcie, principalmente no m\u00e9dio e baixo Vale do rio \nCrici\u00fama. A textura tamb\u00e9m pode variar nestes solos, pois s\u00e3o \ndesenvolvidos sobre dep\u00f3sitos de sedimentos oriundos das \neleva\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas (JUNGBLUT, 1995). \n\nAs diferentes texturas e espessuras dos solos que ocorrem na \nbacia do rio Crici\u00fama produzem diferentes graus de permeabilidade \naos terrenos e isso, juntamente com a cobertura vegetal, interfere na \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nsuscetibilidade da \u00e1rea a inunda\u00e7\u00f5es e no abastecimento dos len\u00e7\u00f3is \nd\u2019\u00e1gua e manuten\u00e7\u00e3o de nascentes. \n\nO clima da regi\u00e3o sul de Santa Catarina, onde est\u00e1 inserida a \nbacia do rio Crici\u00fama, \u00e9 Cfa, mesot\u00e9rmico \u00famido com ver\u00e3o \nquente, segundo K\u00f6eppen (SANTA CATARINA, 2009). O morro \nCechinel, por sua amplitude altim\u00e9trica, pode se configurar como \numa barreira para o ar \u00famido, provocando chuvas orogr\u00e1ficas. As \nchuvas s\u00e3o mais intensas nos meses de ver\u00e3o na bacia do rio \nCrici\u00fama, especialmente fevereiro, com mais de 200 mm, segundo \ndados da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Urussanga analisados por De \nNez (2009).  \n\nAs chuvas fortes de ver\u00e3o s\u00e3o associadas a processos \nconvectivos locais, muitas vezes, organizadas pela passagem de \nfrentes frias no litoral (MONTEIRO, 2001). Em alguns meses do \nano, as precipita\u00e7\u00f5es diminuem, caracterizando per\u00edodos de \nestiagem, observados nos meses de abril, outubro, novembro e \ndezembro, segundo S\u00f4nego (2002). No inverno, as precipita\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o devidas a entrada de frentes frias e s\u00e3o menos significativas que \nno ver\u00e3o. O outono \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o com menores \u00edndices \npluviom\u00e9tricos, enquanto na primavera, \u00e9 poss\u00edvel a ocorr\u00eancia de \nepis\u00f3dios de chuvas excepcionais, conforme Monteiro (2001), \nresultantes da entrada de sistemas meteorol\u00f3gicos espec\u00edficos, \ncomo frentes frias e complexos convectivos de meso-escala.  \n\nA bacia do rio Crici\u00fama apresenta forma circular no alto vale \ne toda \u00e1gua da chuva que precipita no divisor topogr\u00e1fico do Morro \nCechinel a uma altitude m\u00e1xima de 270 metros converge para um \nmesmo ponto, que seria a conflu\u00eancia dos formadores do rio \nCrici\u00fama. Este fato contribui para aumentar a possibilidade de \ninunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e diferenciadas em pontos pr\u00f3ximos a esta \nconflu\u00eancia, principalmente nos meses de dezembro, janeiro, \nfevereiro e mar\u00e7o e em casos isolados no m\u00eas de setembro.  \n\nA cobertura vegetal foi substitu\u00edda em grande parte da bacia \npor edifica\u00e7\u00f5es e arruamentos e isso eleva a sua suscetibilidade \u00e0s \ninunda\u00e7\u00f5es, pois muitos terrenos est\u00e3o impermeabilizados, o que \naumenta o escoamento superficial. A vegeta\u00e7\u00e3o original era \nFloresta Ombr\u00f3fila Densa, com a Forma\u00e7\u00e3o Submontana nas \neleva\u00e7\u00f5es de morros e colinas e a Floresta Ombr\u00f3fila Densa de \nTerras Baixas no fundo do vale. A cobertura vegetal foi \nintensamente devastada desde o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o, tratando-se \natualmente de uma vegeta\u00e7\u00e3o bem degradada. H\u00e1 manchas de \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nvegeta\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios est\u00e1gios de sucess\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila \nDensa Submontana nos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e do C\u00e9u.  \n\nSobre as terras da bacia foram assentadas as primeiras \nfam\u00edlias de colonizadores italianos, em 1880, que eram basicamente \nagricultores e comerciantes (BELOLLI et al., 2002). Os \nagricultores utilizavam as encostas dos morros Cechinel e do C\u00e9u e \na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama para agricultura e \npastagem. No final do s\u00e9culo XIX, in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com a \ndescoberta e explora\u00e7\u00e3o das camadas de carv\u00e3o Bonito e Barro \nBranco que afloram nas encostas do maci\u00e7o do morro Cechinel, \nalguns comerciantes, segundo Nascimento (1993), tamb\u00e9m se \ntransformaram em mineradores.  \n\nA mudan\u00e7a de economia basicamente agr\u00edcola para ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera, principalmente no final dos anos de 1930, fez com que \nhouvesse um acentuado fluxo migrat\u00f3rio de pessoas para Crici\u00fama, \na fim de trabalhar nas minas de carv\u00e3o (CAROLA, 2002). A oferta \nde emprego na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e nos setores de servi\u00e7os e \ncom\u00e9rcio atraiu muitas pessoas para Crici\u00fama at\u00e9 o final dos anos \nde 1970, consolidando-se como o munic\u00edpio mais populoso do sul \ncatarinense (NASCIMENTO, 2004c). Com o aumento da \npopula\u00e7\u00e3o, houve a expans\u00e3o da malha urbana na bacia, \nprincipalmente no entorno da Pra\u00e7a Nereu Ramos, m\u00e9dio vale da \nbacia e, tamb\u00e9m na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, para \nedifica\u00e7\u00e3o das vilas oper\u00e1rias das empresas carbon\u00edferas.  \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o da economia com a instala\u00e7\u00e3o de novas \nind\u00fastrias, nas d\u00e9cadas seguintes, fez com que Crici\u00fama se \ndestacasse como um munic\u00edpio p\u00f3lo da regi\u00e3o do extremo sul de \nSanta Catarina, com economia baseada nos setores cer\u00e2micos, \nmetal-mec\u00e2nico, confec\u00e7\u00f5es e ind\u00fastrias de pl\u00e1sticos e descart\u00e1veis. \n\nA \u00e1rea da bacia do rio Crici\u00fama, segundo o IBGE (2001a), \u00e9 \na mais populosa e densamente povoada do munic\u00edpio, com cerca de \n2.677 hab/km2 (Figura 1.03). O munic\u00edpio de Crici\u00fama tem uma \npopula\u00e7\u00e3o total de 170.420 habitantes e destes, 49.790 situam-se na \nbacia, o equivalente a 28% do total de habitantes.  \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\n \n\n1. OS SIGNIFICADOS REPRESENTADOS NA PAISAGEM  \n \n \n\nEstudar geografia n\u00e3o \u00e9 somente explicar o \nque vemos e mapeamos. \u00c9 compreender \nconhecimentos geogr\u00e1ficos e as \ninterpreta\u00e7\u00f5es do ambiente que as \nsociedades que ocupam tal ou qual lugar \ndesenvolveram (CLAVAL, 2003:21). \n\n \nAs sociedades ao se apropriarem do meio natural constroem \n\no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e atribuem significado aos elementos que \ncomp\u00f5e este espa\u00e7o. Nesta perspectiva de abordagem, Denis \nCosgrove atribui aos ge\u00f3grafos culturais a incumb\u00eancia de \ncompreender as transforma\u00e7\u00f5es produzidas na sociedade e na sua \nrela\u00e7\u00e3o com o meio natural e, sobretudo, entender os significados \nque as culturas atribuem \u00e0s paisagens, por meio das suas \nrepresenta\u00e7\u00f5es. A dimens\u00e3o cultural possibilita a compreens\u00e3o da \nsociedade em termos econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos e torna \nintelig\u00edveis as espacialidades e temporalidades expressas nas \npaisagens.  \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o da paisagem mais voltada \u00e0s a\u00e7\u00f5es culturais \ndesenvolvidas pelos processos sociopol\u00edticos de transforma\u00e7\u00e3o no \nmundo vivido foi constru\u00edda na Geografia Cultural pela introdu\u00e7\u00e3o \nde diferentes abordagens, entre elas aquelas vindos da \nFenomenologia1 e a Semi\u00f3tica2. A utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \ndessas ci\u00eancias na ci\u00eancia geogr\u00e1fica possibilitou a descri\u00e7\u00e3o do \nmundo vivido, em que o ambiente e a sociedade que o transforma \ns\u00e3o elementos percebidos e interpretados pelos diversos sujeitos \nque os experienciam.  \n\nUm olhar mais aprofundado nas paisagens, al\u00e9m de \ncontemplar as formas e as fun\u00e7\u00f5es, revela determinados \nsignificados impressos pelas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas no \n\n                                                 \n1 O termo Fenomenologia foi criado em 1764, por J.H. Lambert com intuito de juntar o \nsujeito ao objeto percebido e descrever, compreender e interpretar os fen\u00f4menos que se \napresentam \u00e0 percep\u00e7\u00e3o. Ao longo dos anos recebeu significa\u00e7\u00f5es diferentes de fil\u00f3sofos \ncomo Kant, Hegel, Husserl e Heidegger (DARTIGUES, 1992). \n2 Semi\u00f3tica \u00e9 a ci\u00eancia que estuda a linguagem verbal, veiculada pela l\u00edngua, e a \nlinguagem n\u00e3o verbal, constitu\u00edda por signos, ou seja, \u00edcones, \u00edndices e s\u00edmbolos. \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nprocesso de sua constru\u00e7\u00e3o, por serem o resultado das apropria\u00e7\u00f5es \ne transforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico. Este universo simb\u00f3lico est\u00e1 \nsempre em processo de constru\u00e7\u00e3o, pois a sociedade reconstr\u00f3i \npermanentemente seu espa\u00e7o a partir dos significados e das \nressignifica\u00e7\u00f5es dos objetos que comp\u00f5em o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. No \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, os significados s\u00e3o os principais norteadores das \natitudes e das a\u00e7\u00f5es dos atores sociais. \u00c9 por interm\u00e9dio dos \nsignificados que as sociedades interferem e/ou influenciam nos \nmodos de vida e na ocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \nA leitura e a interpreta\u00e7\u00e3o que a sociedade e/ou o sujeito fazem da \npaisagem, se mostra de forma diferenciada para quem a observa, \npois est\u00e3o atrelados aos valores de cada observador.  \n\n \n \n\n1.1 Os significados e suas representa\u00e7\u00f5es  \n \nNo pensamento humano, a forma de ver o mundo passa por \n\nsignos. O homem n\u00e3o vive sem os signos, precisa deles para viver, \ninteragir e entender a si mesmo, as pessoas com as quais mant\u00e9m \nrela\u00e7\u00f5es humanas e o mundo. Pierce (1977 apud COELHO NETO, \n1996) considera que para se entender um signo \u00e9 necess\u00e1rio \nentender uma rela\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas entidades: representamen, \ninterpretante e objeto. O representamen \u00e9 o primeiro signo do \nobjeto que representa algo para algu\u00e9m, o que vai criar na mente \ndesse algu\u00e9m um signo equivalente ou at\u00e9 mais elaborado ou \ndesenvolvido o qual passa a ser denominado interpretante. Esse \ninterpretante \u00e9 o processo relacional que assimila, reelabora, \nreorganiza e at\u00e9 inventa o signo. Ferrara (1981: 57) analisa que o \ninterpretante \u201c[...] \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o ativa na medida em que faz o \nobjeto tornar-se signo [...]\u201d. O objeto atuando nessa opera\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m se torna parte do interpretante. Coelho Neto (1996) explica \nque o signo \u00e9 constru\u00eddo em parte pela refer\u00eancia feita a ele mesmo \nmais os fatores sociais e psicol\u00f3gicos que atuam no receptor ou em \nterceiros. Dessa forma, existe um processo din\u00e2mico de auto-\ngera\u00e7\u00e3o de signos para um mesmo objeto da realidade, ou seja, a \ncada instante \u00e9 poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o, a reinven\u00e7\u00e3o, a reelabora\u00e7\u00e3o de \num signo.  \n\nBakhtin (2002) argumenta que um signo \u00e9 formado quando \nh\u00e1 consenso e intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos socialmente organizados \nsobre determinado objeto, pois o signo se forma entre indiv\u00edduos, \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\nno meio social, quando o objeto adquire uma significa\u00e7\u00e3o \ninterindividual, ou seja, a significa\u00e7\u00e3o do objeto \u00e9 consenso entre os \ngrupos sociais. O signo \u00e9 constitu\u00eddo de forma coletiva, na medida \nem que compartilha valores e significados. Isso quer dizer que o \nsigno e a situa\u00e7\u00e3o social em que se insere est\u00e3o indissoluvelmente \nligados. Para o autor, a significa\u00e7\u00e3o \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do signo, que pode \nser analisado e explicado por meio dela pela atividade mental, pois \na pr\u00f3pria consci\u00eancia \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o dos signos.  \n\nAs categorias de constru\u00e7\u00e3o do signo pensadas por Pierce e \nestudadas por Santos (2001), Santaella (1983) e Lubacheveski e \nSahr (2005) foram designadas de primeiridade, secundidade e \nterceiridade. A primeiridade \u00e9 a consci\u00eancia imediata, uma \nimpress\u00e3o de um fen\u00f4meno ou objeto. \u00c9 o momento de consci\u00eancia \nque cont\u00e9m as qualidades de sentimento percebidas do fen\u00f4meno, \nsem qualquer julgamento ou an\u00e1lise. A primeiridade \u00e9 a qualidade \ndo fen\u00f4meno, enquanto que secundidade \u00e9 a corporifica\u00e7\u00e3o da \nqualidade do fen\u00f4meno, a intera\u00e7\u00e3o com o mundo (SANTAELLA, \n1983). Lubacheveski e Sahr (2005:27) interpretam a secundidade \nde Pierce como \u201cOs elementos triviais, rotineiros que preenchem \nnosso cotidiano. Aqui nosso pensamento, imagina\u00e7\u00e3o e sentimento \nse tornam concretos, ou seja, se materializam, e se fixam para nossa \nconsci\u00eancia\u201d. Ibri (1992, apud SANTOS, 2001) diz que a \nsecundidade pode ser entendida como a excita\u00e7\u00e3o dos sentidos, \u00e9 \numa primeira percep\u00e7\u00e3o. A terceiridade re\u00fane as duas categorias \nanteriores numa s\u00edntese intelectual (LUBACHEVESKI e SAHR, \n2005). A categoria terceiridade corresponde, segundo Santaella \n(1983), a uma an\u00e1lise do fen\u00f4meno vivenciado, em que o \npensamento se traduz em signos e ocorre a representa\u00e7\u00e3o e a \ninterpreta\u00e7\u00e3o do mundo.  \n\nPierce, citado por Coelho Neto (1996), prop\u00f5e que os signos \npodem ser divididos de acordo com sua rela\u00e7\u00e3o com seu objeto em \n\u00edcone, \u00edndice e s\u00edmbolo. O \u00edcone \u00e9 o signo que tem semelhan\u00e7a com \no objeto, as qualidades desse objeto, e sua representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nsempre uma possibilidade. Para Rocha (2003), o signo \u00edcone \napresenta rela\u00e7\u00e3o de analogia com seu objeto ou, como acentua \nCoelho Neto (1996), \u00edcone pode ser caracterizado como um \nesquema, um diagrama do objeto, por exemplo, a fotografia de um \ncarro, a escultura de uma mulher. O \u00edndice apresenta uma rela\u00e7\u00e3o \nde causa com seu objeto, ou seja, \u00e9 realmente afetado pelo objeto \nque representa e tem com ele uma rela\u00e7\u00e3o direta, por exemplo, a \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nfuma\u00e7a geralmente indica fogo ou a grama molhada pode ser \nindicativo de que ocorreu chuva (COELHO NETO, 1996). Rocha \n(2003) atribui ao termo \u00edndice como sin\u00f4nimo de sinal, ou seja, de \nindicativo, infer\u00eancia. J\u00e1 o s\u00edmbolo, para o autor, \u00e9 aquele que se \nliga ao objeto que representa com a for\u00e7a de uma conven\u00e7\u00e3o, por \nexemplo, a B\u00edblia \u00e9 um s\u00edmbolo para os crist\u00e3os. Os s\u00edmbolos s\u00e3o \ninstrumentos de conhecimento e de comunica\u00e7\u00e3o que integram a \nsociedade por interm\u00e9dio de um consensus acerca do significado de \ndeterminados objetos no decorrer de um processo de intera\u00e7\u00e3o que \noriginam sentidos e atrelam valores a eles (BOURDIEU, 1989).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel dizer que qualquer som, palavra, gesto, linha, cor, \nexpress\u00f5es, tato, sinais, entre outros \u00e9 capaz de atribuir um signo a \num objeto ou fen\u00f4meno, desde que resultado de um consenso entre \nos indiv\u00edduos socialmente organizados.  Dessa forma, a \nrepresenta\u00e7\u00e3o desse signo \u00e9 a imagem, a tradu\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o, a \napreens\u00e3o de um significado do objeto ou fen\u00f4meno a partir de uma \nlinguagem verbal ou n\u00e3o verbal. A representa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial ao \nconceito de signo. Pierce, citado por Santaella (1983), explica que o \nsigno deve representar, pelo menos em parte, o objeto. A autora \nanalisa que para que o signo represente o objeto, deve excitar a \nmente do int\u00e9rprete, ou seja, \u00e9 preciso usar algum tipo de \nlinguagem para que o int\u00e9rprete apreenda o signo relacionado ao \nobjeto. \u201cO signo \u00e9 uma coisa que representa uma outra coisa: seu \nobjeto\u201d (SANTAELLA, 1983: 58). \n\nO significado de determinado objeto, segundo Barthes \n(1975), \u00e9 o resultado entre um est\u00edmulo e sua resposta, ou seja, o \nsignificado \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o (sentidos) associada aos \nsentimentos, \u00e0s experi\u00eancias pessoais e ao n\u00edvel cognitivo do \nint\u00e9rprete com rela\u00e7\u00e3o ao objeto. Coelho Neto (1996) prop\u00f5e que o \nsignificado de alguma coisa \u00e9 a veicula\u00e7\u00e3o do signo. Barthes \n(1975:46) explica mais detalhadamente que significado pode ser \nentendido como uma \u201crepresenta\u00e7\u00e3o ps\u00edquica da \u2018coisa\u2019....\u201d. O \nautor cita a interpreta\u00e7\u00e3o de significado dado por Saussure, um dos \nestudiosos da Semi\u00f3tica, o qual se traduz como \u201co conceito da \ncoisa\u201d; por exemplo, o significado da palavra boi \u00e9 diferente do \nanimal boi (objeto). Pierce, citado por Santaella (2000) fala que \nsignificado \u00e9 uma id\u00e9ia que o signo liga ao objeto. O objeto cont\u00e9m \nin\u00fameros significados ou signos, de acordo com seu int\u00e9rprete ou \ncom o momento em que ser\u00e1 apreendido. \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\nOs signos s\u00e3o expressos pela variada e intricada gama de \nformas sociais de comunica\u00e7\u00e3o e de representa\u00e7\u00e3o verbal e n\u00e3o \nverbal que constitui o sistema de produ\u00e7\u00e3o de sentido \u00e0s coisas: a \nlinguagem. A linguagem, segundo Santaella (1983), \u00e9 muito mais \ndo que a linguagem verbal articulada pela l\u00edngua nativa oral e \nescrita. Inclui as formas n\u00e3o-verbais, como os sistemas de \ns\u00edmbolos, sinais, imagens, sons, express\u00e3o corporal, formas de \nolhar, movimentos. Essas formas de linguagem fazem com que o \nint\u00e9rprete se comunique, representando um signo relativo a um \nobjeto. De acordo com a autora, gra\u00e7as \u00e0s formas de linguagem, as \npessoas conseguem se comunicar, ou seja, constr\u00f3em uma \nmensagem que assegura a comunica\u00e7\u00e3o entre o emissor e o receptor \ne transformam o planeta em uma \u201caldeia\u201d, quando ampliam a escala \ndas comunica\u00e7\u00f5es humanas. \n\nKozel (2004: 176), embasada em Mikhail Bakhtin, \nargumenta que todo signo agrega um sistema de representa\u00e7\u00f5es nas \nmais diferentes linguagens, por\u00e9m as representa\u00e7\u00f5es s\u00f3 adquirem \nsignificados quando s\u00e3o vivenciadas. Para a autora, \u201c[...] quando os \nsignos s\u00e3o retirados do contexto da comunica\u00e7\u00e3o no real vivido, \ntransformam-se apenas em sinais, cujos valores e significados s\u00f3 \npodem ser entendidos dentro do sistema que os integra\u201d.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada por Kozel (2002), como um \ntipo de linguagem (n\u00e3o-verbal), uma constru\u00e7\u00e3o s\u00edgnica, que \ninforma esquemas conceituais da sociedade. \u00c9 um produto social \nimpregnado de significados oriundo da comunica\u00e7\u00e3o que revela a \nquem interpreta a a\u00e7\u00e3o do sistema socioecon\u00f4mico-cultural sobre \nos pensamentos da sociedade. Isso \u00e9 poss\u00edvel, pois os significados \nde determinados objetos s\u00e3o constru\u00eddos pelos sujeitos e/ou grupos \nsociais na inter-rela\u00e7\u00e3o dos discursos, como salientou Moscovici \n(1978) que interpreta esse processo como a \u201carte da conversa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nEssas representa\u00e7\u00f5es podem ser objetivadas, segundo \nMoscovici (1978), por meio das diferentes linguagens. A \nobjetiva\u00e7\u00e3o ocorre pela capacidade que o pensamento e a imagem \npossuem de materializar um objeto abstrato. O autor salienta que \npela \u201carte da conversa\u00e7\u00e3o\u201d (linguagem verbal), mant\u00e9m-se um \ndi\u00e1logo constante na constru\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e reconstr\u00f3i-se \nos objetos, tornando o que \u00e9 \u201cestranho\u201d em algo \u201cfamiliar\u201d, \ncolocando-o em categorias e contextos conhecidos, por interm\u00e9dio \ndas palavras e a\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nA palavra, segundo Bakhtin (2002), \u00e9 um elemento essencial \nque acompanha toda cria\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, pois est\u00e1 presente em todos \nos atos de compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos signos. Para o autor, a \npalavra \u201cconstitui o meio no qual se produzem lentas \ntransforma\u00e7\u00f5es quantitativas de mudan\u00e7as que ainda n\u00e3o tiveram \ntempo de adquirir uma nova qualidade ideol\u00f3gica\u201d (BAKHTIN, \n2002:41). Para o autor, a palavra, por si s\u00f3, n\u00e3o comunica. Essa \nforma de comunica\u00e7\u00e3o, carregada de sentido s\u00f3 adquire \nentendimento e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre as esferas sociais e os \nin\u00fameros interlocutores, quando inserida num contexto social e em \ndeterminado momento hist\u00f3rico, por meio do di\u00e1logo.  \n\nNa vis\u00e3o de Kozel (2004), os discursos aos serem \nincorporados pela sociedade, se constituem em signos que se \ntransformam em representa\u00e7\u00f5es e s\u00e3o objetivadas nas mais variadas \nformas de linguagem. Diante das transforma\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 poss\u00edvel \nperceber, portanto, que o espa\u00e7o vivido \u00e9 portador de estruturas \nsignificativas para os grupos que vivem, pensam e agem em \ndeterminado contexto social e por isso, pass\u00edveis de serem \ncodificadas e interpretadas.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o entre os atores sociais, por meio da \nlinguagem verbal e n\u00e3o verbal, se confirma pela circula\u00e7\u00e3o \nhorizontal da transfer\u00eancia de elementos culturais de uma camada \nsocial para outra, de um grupo para outro grupo, no espa\u00e7o social. \nPor este procedimento, s\u00e3o atribu\u00eddos aos objetos e/ou as paisagens, \nvalores simb\u00f3licos e significados, conforme as experi\u00eancias \nindividuais e coletivas (CORR\u00caA, 2003). Este processo \u00e9 poss\u00edvel, \npois os objetos geogr\u00e1ficos participam da pr\u00e1tica social, isto \u00e9, \nfazem parte do cotidiano individual e coletivo da sociedade, como \nacentua Castro (1997). Assim, as representa\u00e7\u00f5es fazem parte da \nrealidade social de determinada sociedade, e, embora a \nrepresenta\u00e7\u00e3o perten\u00e7a a todos, transcende a cada um \nindividualmente.  \n\nCastro (2002) argumenta que as representa\u00e7\u00f5es interferem na \ndifus\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, na defini\u00e7\u00e3o das \nidentidades individuais e de grupos e nas transforma\u00e7\u00f5es sociais e \ndo seu ambiente de entorno. A autora destaca que a representa\u00e7\u00e3o \n\u201cinforma\u201d esquemas conceituais da sociedade, uma vez que a \ninterpreta\u00e7\u00e3o do objeto adv\u00e9m de c\u00f3digos e s\u00edmbolos constru\u00eddos \nde forma mental pela apreens\u00e3o dos significados que s\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\ninternalizados pelos indiv\u00edduos de uma sociedade, chamados de \nsistemas simb\u00f3licos.  \n\nAs mudan\u00e7as no sistema simb\u00f3lico, segundo Bakhtin (2002), \nocorrem quando n\u00e3o h\u00e1 mais consenso e intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos \nsocialmente organizados sobre determinado objeto. A falta de \nconsenso e intera\u00e7\u00e3o nas v\u00e1rias etapas de desenvolvimento da \nsociedade faz com que haja uma modifica\u00e7\u00e3o e/ou reciclagem no \nsigno ou uma ressignifica\u00e7\u00e3o de determinados objetos. Isso implica \nque o significado do signo \u00e9 din\u00e2mico dentro de uma sociedade. \nCom a ressignifica\u00e7\u00e3o dos signos surgem novos objetos, conceitos \ne representa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o consenso e ir\u00e3o influenciar as novas \nrela\u00e7\u00f5es sociais. Essas mudan\u00e7as, segundo Leme (1995:48), tornam \no ato de representar um processo ativo, isto \u00e9, \u201cteorias\u201d \ninternalizadas pela sociedade que servem para re-organizar a \nrealidade social, conhecer e explicar o mundo que os cerca nas \nesferas individual e coletiva, a partir da \u201carte da conversa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA capacidade que os sujeitos desenvolvem de se \ncomunicarem entre si por meio de signos representados, no \nentender de Wagner &amp; Mikesell (2000) \u00e9 a pr\u00f3pria cultura, \nassentada numa base geogr\u00e1fica. De acordo com Duncan \n(2004:101), ao citar Raymond Williams (1982), a cultura \u00e9 \u201c[...] o \nsistema de cria\u00e7\u00e3o de signos atrav\u00e9s do qual [...] uma ordem social \n\u00e9 transmitida, reproduzida, experimentada e explorada\u201d. O autor \ninsiste em que a pr\u00e1tica cultural e a produ\u00e7\u00e3o cultural n\u00e3o s\u00e3o \u201c[...] \nsimplesmente derivadas de uma ordem social constitu\u00edda de outra \nmaneira, mas s\u00e3o elas pr\u00f3prias, os elementos principais em sua \nconstitui\u00e7\u00e3o\u201d (DUNCAN, 2004:101-2).  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o regular e compartilhada s\u00f3 ocorre entre os \nsujeitos, segundo Wagner &amp; Mikesell (2000), que partilham de uma \nmesma \u00e1rea geogr\u00e1fica, pois: \n\n  \nquando as pessoas parecem pensar e agir \nsimilarmente, elas o fazem porque vivem, \ntrabalham e conversam juntas, aprendem dos \nmesmos companheiros e mestres, tagarelam \nsobre os mesmos acontecimentos, quest\u00f5es e \npersonalidades, observam ao seu redor, \natribuem o mesmo significado aos sujeitos \nfeitos pelo homem, partilham dos mesmos \nrituais e recordam o mesmo passado \n(WAGNER &amp; MIKESELL, 2000:114). \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n \nNo seu livro \u201cA interpreta\u00e7\u00e3o das culturas\u201d, Geertz (1978) \n\ndefende um conceito de cultura fundamentado na semi\u00f3tica, ou \nseja, em um sistema de signos que auxilia o pesquisador a acessar o \nmundo de significados no qual vivem os sujeitos. Baseado nesse \npreceito, Geertz (1978) considera a cultura como uma ci\u00eancia \ninterpretativa que procura decodificar as \u201cteias de significados\u201d, \ncriadas pelos atores sociais e \u00e0s quais estes est\u00e3o amarrados. \nCompreender a cultura de um determinado povo n\u00e3o \u00e9, para o \nautor, definir conduta padronizada, mas saber interpretar os \u201ctextos \nculturais\u201d impressos nas paisagens e representados em \ndeterminados comportamentos da sociedade, que reproduzem suas \nformas culturais. Dessa forma, o significado \u201cdas coisas\u201d emerge \ndo papel que a sociedade desempenha, ou seja, o modo de vida das \npessoas.  \n\nNessa perspectiva cultural, o autor considera que o \npensamento humano \u00e9 uma soma do ambiente social associado ao \nambiente p\u00fablico que, integrados, originam s\u00edmbolos significantes. \nOs s\u00edmbolos significantes s\u00e3o definidos por Geertz (1978) como \n\u201cqualquer coisa\u201d usada para impor significado \u00e0 experi\u00eancia \nindividual, e que s\u00e3o necess\u00e1rios para que o sujeito encontre seu \napoio no mundo por interm\u00e9dio da cultura. Estes s\u00e3o \n\u201capresentados\u201d aos sujeitos quando nascem por meio dos la\u00e7os \nsociais e permanecem nas \u201cteias de significados\u201d ao longo da vida. \nEnquanto estes sujeitos viverem utilizar\u00e3o os s\u00edmbolos. Alguns \nser\u00e3o interiorizados, outros ser\u00e3o rejeitados, transformados, \nenriquecidos e difundidos. A transforma\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos se \nconstr\u00f3i por meio das redes de contatos e/ou esfera de \nintercomunica\u00e7\u00e3o nas quais o sujeito est\u00e1 inserido. A rejei\u00e7\u00e3o \nocorre quando os valores usuais n\u00e3o correspondem mais \u00e0s \naspira\u00e7\u00f5es individuais e nem do grupo, sempre com o prop\u00f3sito de \n\u201c[...] fazer uma constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos atrav\u00e9s dos quais \neles vivem, para auto-orientar-se no \u2018curso corrente das coisas \nexperimentadas\u2019\u201d (GEERTZ, 1978:57).  \n\nDe acordo com Claval (1999a e 2004), a paisagem reflete a \ncultura da sociedade que a vivencia e ela \u00e9 constitu\u00edda de signos \nque foram constru\u00eddos por meio de experi\u00eancias e modos de \ndescrev\u00ea-la, domin\u00e1-la e verbaliz\u00e1-la. As diferentes caracter\u00edsticas \nconsideradas na defini\u00e7\u00e3o da paisagem, segundo Collot (1990) \ntornam-na uma estrutura pr\u00e9-simb\u00f3lica para a sociedade. Para o \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nautor, \u00e9 desde o n\u00edvel perceptivo, que se constitui um conjunto de \nsentidos, a partir dos quais as categorias sem\u00e2nticas s\u00f3cio-culturais \nse constr\u00f3em. \n\nDentro da perspectiva da Geografia Cultural, a cultura de \numa determinada paisagem representa um sistema de significados \nque norteiam o mundo vivido dos sujeitos. E os s\u00edmbolos, que est\u00e3o \ncontidos na paisagem, s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para interpret\u00e1-la, \npois representam os modos de vida e a intera\u00e7\u00e3o que os sujeitos \nfazem com o seu ambiente. Entretanto, at\u00e9 a segunda metade do \ns\u00e9culo XX, os significados e as representa\u00e7\u00f5es que as sociedades \nutilizavam para interferir no ambiente natural n\u00e3o eram \nconsiderados pela grande maioria dos pensadores da Geografia em \nfun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia positivista que a ci\u00eancia geogr\u00e1fica \napresentava naquele momento segundo Cosgrove (2003).  \n\n \n \n1.2 A import\u00e2ncia da cultura na constru\u00e7\u00e3o do conceito de \npaisagem: breve hist\u00f3rico \n \n\nRevelar os significados na paisagem \ncultural exige a habilidade imaginativa de \nentrar no mundo dos outros de maneira \nauto-consciente (COSGROVE, 2004:103). \n\n \nO termo paisagem tem acompanhado a Geografia desde os \n\nprim\u00f3rdios de sua concep\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia, nas mais variadas \ninterpreta\u00e7\u00f5es conceituais. Desde as primeiras observa\u00e7\u00f5es do meio \nrepresentadas em forma de pintura rupestre pelos homens \nprimitivos, at\u00e9 os ge\u00f3grafos da segunda metade do s\u00e9culo XX, o \nconceito de paisagem foi alvo de in\u00fameras diverg\u00eancias, em fun\u00e7\u00e3o \ndas m\u00faltiplas abordagens e interpreta\u00e7\u00f5es, nas mais variadas \ncorrentes de pensamento cient\u00edfico.  \n\nEntretanto, a paisagem permaneceu ao longo do tempo como \n\u201cum conceito chave da geografia\u201d (CORR\u00caA &amp; ROSENDAHL, \n2004:07), que forneceu-lhe unidade e identidade. O estudo das \npaisagens, inicialmente voltado \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do meio natural, \nincorporou com o tempo os dados das interfer\u00eancias humanas, nas \nsuas mais variadas formas de organiza\u00e7\u00e3o cultural, sem perder de \nvista as interliga\u00e7\u00f5es com o meio natural.  \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\nNo seu livro \u201cGeografia Cultural\u201d, Claval (1999a) faz um \nestudo da evolu\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es culturais na Geografia e \nidentifica momentos importantes da hist\u00f3ria geogr\u00e1fica, que \nenfocam a inclus\u00e3o da an\u00e1lise de aspectos materiais e n\u00e3o-materiais \nda cultura, na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Os aspectos materiais da cultura \nforam analisados por pensadores da Geografia, por meio de estudo \ndas t\u00e9cnicas e instrumentos de trabalho que a sociedade utilizava \npara se adaptar ao meio natural a partir da distin\u00e7\u00e3o entre a \npaisagem cultural e a paisagem natural. Os aspectos n\u00e3o-materiais \nda cultura foram analisados sob a \u00f3tica do g\u00eanero de vida da \nsociedade.  \n\nA inclus\u00e3o da perspectiva cultural no conceito de paisagem, \nsegundo Claval (1999a), surge no final do s\u00e9culo XVIII sob a \ninflu\u00eancia do fil\u00f3sofo Herder para responder aos questionamentos \n\u201c[...] em que medida o destino dos povos est\u00e1 ligado ao pa\u00eds onde \nest\u00e3o instalados? H\u00e1 influ\u00eancia deste sobre os homens? Ou h\u00e1 \nharmonia sutil entre a ordem natural e ordem social?\u201d (CLAVAL, \n1999a: 19).  \n\nA perspectiva cultural nos trabalhos da ci\u00eancia geogr\u00e1fica foi \nabordada pela primeira vez nos trabalhos de Friedrich Ratzel, em \n1880. O ge\u00f3grafo alem\u00e3o, influenciado principalmente por id\u00e9ias \ndarwinistas e de seus mestres naturalistas Alexandre Von Humboldt \ne Carl Ritter, concebeu a paisagem como a intera\u00e7\u00e3o da natureza e \ndas atividades culturais sobre o meio natural em que a sociedade se \ndesenvolve (GANDY, 2004). Para designar o campo de \ninvestiga\u00e7\u00e3o dessa nova concep\u00e7\u00e3o de paisagem, Ratzel \u201cforja\u201d, \nsegundo Claval (1999a: 19 e 21), o termo antropogeografia, que \ntrouxe \u00e0 Geografia nova perspectiva, por mapear e descrever as \n\u00e1reas em que vivem os homens; al\u00e9m de estabelecer as causas \ngeogr\u00e1ficas da distribui\u00e7\u00e3o dos homens na superf\u00edcie da Terra e \ndefinir a influ\u00eancia da natureza sobre os corpos e os esp\u00edritos dos \nhomens. Vidal de La Blache e seus seguidores adotaram a nova \nconcep\u00e7\u00e3o de Geografia e traduziram o termo antropogeografia, \nelaborado por Friedrich Ratzel, como Geografia Humana. \nEntretanto, segundo Sauer (2003)3, desconsideraram os estudos \nculturais realizados posteriormente por Friedrich Ratzel, como a \n\n                                                 \n3 Artigo publicado originalmente em 1931, com o t\u00edtulo \u201cCultural Geography\u201d, na \nEncyclopedia of the Social Sciences, volume VI, New York, Mac Millan. Traduzido por \nSusana Mara Miranda Pacheco e Zeny Rosendahl para publica\u00e7\u00e3o no livro \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nGeografia Cultural\u201d, em 2003, organizado por Roberto Lobato Corr\u00eaa e Zeny Rosendahl.  \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\ndifus\u00e3o da cultura por meio das vias de comunica\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises \nde difus\u00e3o da cultura realizadas por Ratzel foram amplamente \nutilizadas apenas pelos antrop\u00f3logos.  \n\nFriedrich Ratzel foi o primeiro ge\u00f3grafo a introduzir o termo \nGeografia Cultural na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. O termo fez parte do \nt\u00edtulo de um dos Tomos intitulado \u201cA Geografia Cultural dos \nEstados Unidos da Am\u00e9rica do Norte com a \u00canfase Especialmente \nVoltada para as suas Condi\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas\u201d, da obra sobre os \nEstados Unidos (CLAVAL, 1999a).  \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a no\u00e7\u00e3o de \npaisagem presente na Geografia tradicional alem\u00e3 de Otto Schl\u00fcter, \nAugust Meitzen e Eduard Hahn estava muito atrelada \u00e0 influ\u00eancia \ndarwinista, que associava a cultura apenas \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o do meio \npelo sujeito, por interm\u00e9dio dos utens\u00edlios e t\u00e9cnicas utilizadas pela \nsociedade. No entanto, nesse processo de domina\u00e7\u00e3o do meio, n\u00e3o \neram abordadas as atitudes e as cren\u00e7as da sociedade que \ntransformavam este meio (CLAVAL, 1999a).  \n\nParalelamente a esses fatos, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Vidal de \nLa Blache, principal representante da escola francesa e seguidor de \nRatzel, prop\u00f5e o estudo das influ\u00eancias do meio sobre as sociedades \nhumanas, utilizando como m\u00e9todo de an\u00e1lise as t\u00e9cnicas e \nutens\u00edlios que os homens fabricavam para transformar o meio em \nque vivem. Na concep\u00e7\u00e3o de La Blache, ao inv\u00e9s de se adaptar ao \nmeio, o sujeito procura modific\u00e1-lo e/ou transform\u00e1-lo para \npermanecer com seus h\u00e1bitos. Entretanto, era preciso compreender \nas modifica\u00e7\u00f5es do meio, como componentes de g\u00eaneros de vida \ne/ou modos de vida do sujeito refletidos na paisagem e a forma \nespec\u00edfica que cada grupo desenvolve sua maneira de ser e de viver \n(CLAVAL,1999b).  \n\nEm seus trabalhos, Vidal de La Blache, segundo Claval \n(2003), sempre utilizou a cultura como lugar central na \ninterpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade humana e o meio \nnatural. Entretanto, nunca falou propriamente da cultura das \nsociedades estudadas. A cultura estava presente na obra de Vidal de \nLa Blache oculta pelo uso das t\u00e9cnicas, das inova\u00e7\u00f5es e da for\u00e7a de \nh\u00e1bito. Segundo Gomes (2000), Vidal de La Blache utilizava em \nsuas pesquisas o m\u00e9todo cient\u00edfico de an\u00e1lise que envolvia tr\u00eas \nproposi\u00e7\u00f5es: a observa\u00e7\u00e3o (descri\u00e7\u00e3o), que envolvia o contato \ndireto do pesquisador com a realidade para interpretar os fatores \ngeogr\u00e1ficos respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de cada paisagem \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nestudada; a compara\u00e7\u00e3o da paisagem estudada com seu entorno \npara o entendimento da paisagem como um todo; e a conclus\u00e3o. \n\nA categoria \u201cg\u00eanero de vida\u201d tamb\u00e9m inspirou in\u00fameros \nseguidores, como Jean Brunhes (1869 \u2013 1930) e Pierre \nDeffontaines (1894 \u2013 1978), que utilizavam o m\u00e9todo de Vidal de \nLa Blache para desenvolver estudos dos tra\u00e7os culturais na \npaisagem (CLAVAL, 1999a). Jean Brunhes, segundo Claval \n(2003), deu mais \u00eanfase \u00e0 cultura que seu mestre, pois iniciava suas \npesquisas referentes \u00e0s paisagens pela classifica\u00e7\u00e3o dos usos do \nsolo e a an\u00e1lise do funcionamento dos estabelecimentos da \u00e1rea \nestudada, utilizando ainda dados hist\u00f3ricos e etnogr\u00e1ficos. Pierre \nDeffontaines enfatizou as manifesta\u00e7\u00f5es culturais, principalmente o \nfolclore e a etnografia rural do sudoeste e do leste da Fran\u00e7a, da \nEuropa central, do Quebec, da Catalunha e do Brasil.  \n\nEntretanto, nestes estudos nenhum dos dois autores \nquestionava por que certos grupos sociais atribu\u00edam determinadas \nrepresenta\u00e7\u00f5es \u00e0s paisagens e tamb\u00e9m n\u00e3o faziam compara\u00e7\u00f5es \nentre as representa\u00e7\u00f5es presentes nas diferentes paisagens \n(CLAVAL, 1999a). A partir da moderniza\u00e7\u00e3o da economia, na \nsegunda metade do s\u00e9culo XX, conforme Claval (1999a), a \nGeografia Cultural francesa, embasada na teoria da an\u00e1lise dos \ng\u00eaneros de vida, n\u00e3o conseguiu se adequar ao mundo urbano e \nindustrializado. Isso ocorreu pela quantidade de generaliza\u00e7\u00f5es do \ntrabalho originadas pelas mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas no \npadr\u00e3o de vida das pessoas e a abertura a novos horizontes \nculturais, em fun\u00e7\u00e3o da melhoria das redes de intera\u00e7\u00e3o entre as \nculturas.  \n\nNos Estados Unidos, a partir de 1920, Carl O. Sauer utilizou \nas teorias de seus conterr\u00e2neos alem\u00e3es para estudar a paisagem, \nmas agregou o conhecimento cultural diferente do habitualmente \nutilizado. Sauer (2004) estudou a paisagem numa perspectiva \nmorfol\u00f3gica como o \u201cresultado\u201d das transforma\u00e7\u00f5es que a cultura \nimp\u00f5e ao meio natural e afirmou que a \u201c[...] cultura \u00e9 o agente, a \n\u00e1rea natural \u00e9 o meio, a paisagem cultural, o resultado\u201d (SAUER, \n2004: 59). O autor destaca que a intera\u00e7\u00e3o entre o meio natural e as \natividades culturais \u00e9 fundamental no entendimento da paisagem.  \n\n \nN\u00e3o podemos formar uma id\u00e9ia de paisagem a \nn\u00e3o ser em termos de suas rela\u00e7\u00f5es associadas \nao tempo, bem como suas rela\u00e7\u00f5es vinculadas \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nao espa\u00e7o. Ela est\u00e1 em um processo constante \nde desenvolvimento ou dissolu\u00e7\u00e3o e \nsubstitui\u00e7\u00e3o. Assim, no sentido corol\u00f3gico \n[ci\u00eancia das regi\u00f5es], a altera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \nmodificada pelo homem e sua apropria\u00e7\u00e3o \npara o seu uso s\u00e3o de import\u00e2ncia \nfundamental. A \u00e1rea anterior \u00e0 atividade \nhumana \u00e9 representada por um conjunto de \nfatos morfol\u00f3gicos. As formas que o homem \nintroduziu s\u00e3o um outro conjunto (SAUER, \n2004: 42). \n \n\nNessa cita\u00e7\u00e3o, o autor traz a no\u00e7\u00e3o de que existem paisagens \ndistintas: as paisagens naturais e as paisagens culturais. As \npaisagens culturais incluem as modifica\u00e7\u00f5es realizadas pela \nsociedade e derivam das paisagens naturais, que seriam os \nelementos geogr\u00e1ficos inter-relacionados no terreno, mas \u201c[...] com \no homem expressando seu lugar na natureza como um agente \ndistinto de modifica\u00e7\u00e3o\u201d (SAUER, 2004: 57). Portanto, a paisagem \ncultural define-se a partir do momento em que uma \u00e1rea \u00e9 \ndelimitada, ocupada, vivida, transformada, ou seja, impressa pela \nidentidade cultural de uma sociedade e sujeita a mudan\u00e7a cont\u00ednua, \nem fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das culturas. Para o autor, a \npaisagem cultural representa uma materializa\u00e7\u00e3o de pensamentos e \na\u00e7\u00f5es humanas, mas nunca se afasta do seu car\u00e1ter f\u00edsico-natural.  \n\nCosgrove (2003) salienta que a perspectiva eminentemente \nantropoc\u00eantrica dos trabalhos de Sauer e de seus seguidores da \nEscola Americana de Berkeley, permitiu a compreens\u00e3o da \ninflu\u00eancia constante de determinada cultura sobre o ambiente \nnatural que certamente sofreu influ\u00eancias da antropologia \namericana. A partir dessa concep\u00e7\u00e3o, a Geografia passa a se \npreocupar tamb\u00e9m com \u201c[...] as marcas do homem na paisagem\u201d \n(SAUER, 2004: 57), e segundo Cosgrove (2003), consolida ainda \nmais a Geografia Cultural como um subcampo da Ci\u00eancia \nGeogr\u00e1fica.  \n\nAs pesquisas geogr\u00e1ficas, de acordo com Claval (1999a), \ntanto na Europa quanto nos Estados Unidos, no s\u00e9culo passado, se \nlimitavam principalmente aos elementos vis\u00edveis na paisagem, pois \nestavam embasados na cultura \u201c[...] como aquilo que se interp\u00f5e \nentre o homem e o meio e humaniza as paisagens\u201d (CLAVAL, \n1999a:35). Isso n\u00e3o quer dizer que Carl Sauer, Friedrich Ratzel, \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nJean Brunhes, Paul Vidal de La Blache, Pierre Deffontaines e \ntantos outros autores n\u00e3o utilizavam a quest\u00e3o cultural no estudo da \npaisagem. Mas, limitavam-se, conforme Claval (2001 e 1997), \u00e0 \ndescri\u00e7\u00e3o material da paisagem, caracterizando-a apenas como \nproduto da rela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros de vida e as t\u00e9cnicas e \nutens\u00edlios que os sujeitos fabricavam para transformar o meio em \nque viviam. Neste per\u00edodo, conforme o autor, as abordagens eram \nparciais, pois n\u00e3o tinham meios necess\u00e1rios para desenvolver uma \nan\u00e1lise em toda a sua dimens\u00e3o, destacando apenas os aspectos \nmateriais das culturas. Como o ponto de vista das ci\u00eancias na \u00e9poca \nera positivista, estas n\u00e3o levavam em considera\u00e7\u00e3o as ideias e a \nestrutura de valores da sociedade.  \n\nOs estudos geogr\u00e1ficos n\u00e3o consideravam, segundo Claval \n(1999a), como fatores relevantes de modifica\u00e7\u00e3o da paisagem, os \nanseios e as necessidades dos grupos sociais. Pelo contr\u00e1rio, o autor \nsalienta que os trabalhos geogr\u00e1ficos eram pautados nas ci\u00eancias \nsociais, na economia e na ling\u00fc\u00edstica e essas ci\u00eancias n\u00e3o levavam \nem considera\u00e7\u00e3o os aspectos subjetivos da realidade, como os \ns\u00edmbolos e as ideologias da sociedade; supunham apenas que as \ndecis\u00f5es dos sujeitos referentes \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na paisagem \neram simplesmente racionais. Esse enfoque fica mais claro no \nartigo de Sauer (2000: 105-106) quando salienta que \u201c[...] o \nhomem, por si mesmo, \u00e9 objeto indireto da investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n[...]\u201d, atribui-se a ele apenas uma express\u00e3o f\u00edsica na \u00e1rea \u201c[...] com \nsuas moradias, seu lugar de trabalho, mercados, campos e vias de \ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d. Diante dessas concep\u00e7\u00f5es, a Geografia Cultural da \n\u00e9poca se interessava apenas \u201c[...] pelas obras humanas que se \ninscrevem na superf\u00edcie terrestre e imprimem uma express\u00e3o \ncaracter\u00edstica\u201d (SAUER, 2000: 106). N\u00e3o se dava \u00eanfase \u00e0s \ndimens\u00f5es sociais e psicol\u00f3gicas do sujeito, como importantes \nfatores na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, a concep\u00e7\u00e3o cultural \ncome\u00e7a a mudar a partir do entendimento, por algumas \u00e1reas das \nci\u00eancias sociais e tamb\u00e9m pela Geografia, de que as culturas s\u00e3o \nconstru\u00eddas por meio das pr\u00e1ticas sociais e refletem a diversidade \nda organiza\u00e7\u00e3o espacial e sua din\u00e2mica (CORR\u00caA, 1999b). Nessa \nconcep\u00e7\u00e3o, a diversidade de culturas apresenta-se, conforme Claval \n(1999b), cada vez menos fundamentada em seu conte\u00fado material e \nmais conectada \u00e0 diversidade dos sistemas de representa\u00e7\u00e3o e de \nvalores que permitem a afirma\u00e7\u00e3o, o reconhecimento e a \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nconstitui\u00e7\u00e3o da coletividade. Para o autor, a Antropologia foi uma \ndas pioneiras desse entendimento principalmente com os trabalhos \nde Clifford Geertz, nos quais muitos ge\u00f3grafos culturais se \nembasaram nas suas id\u00e9ias, m\u00e9todos e debates epistemol\u00f3gicos \nreferentes \u00e0 cultura.  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o das culturas baseada na semi\u00f3tica levou \nClifford Geertz (1978) a buscar no fil\u00f3sofo Paul Ricoeur a \nconcep\u00e7\u00e3o de interpretar a paisagem como um texto, que se revela a \nquem a observa. Essa interpreta\u00e7\u00e3o, conforme Mondada &amp; \nS\u00f6derstr\u00f6m (2004), influenciou muitos ge\u00f3grafos, principalmente \nda Escola norte americana de Berkeley, a repensarem seus m\u00e9todos \nde an\u00e1lise sobre a paisagem a partir dos anos de 1970.   \n\nOutro fator importante que contribuiu significativamente \npara o entendimento das atividades culturais como fator primordial \nno processo de transforma\u00e7\u00e3o das paisagens, ocorreu na segunda \nmetade do s\u00e9culo XX, com a introdu\u00e7\u00e3o da Fenomenologia na \nCi\u00eancia Geogr\u00e1fica. A Fenomenologia, por ter como perspectiva \nfilos\u00f3fica a prioriza\u00e7\u00e3o do homem como \u201cser no mundo\u201d e \ndescrever fen\u00f4menos que envolvem o mundo vivido e suas \nexperi\u00eancias, foi adotada pelas correntes geogr\u00e1ficas focadas nos \nprocessos cognitivos e preocupadas em compreender a rela\u00e7\u00e3o que \nocorre entre os sujeitos, seus lugares e significados (NOGUEIRA, \n2004).  \n\nNo livro \u201cGeografia e Modernidade\u201d, Gomes (2000) faz \numa reflex\u00e3o sobre a Fenomenologia e seus principais pensadores, \nprincipalmente Edmund Husserl que tem como ponto central do seu \npensamento a \u201cintui\u00e7\u00e3o pura\u201d. Husserl prop\u00f5e como ponto de \npartida do conhecimento da \u201cess\u00eancia das coisas\u201d, os dados \npercebidos pela \u201cconsci\u00eancia pura\u201d. Esse \u201cretorno \u00e0s coisas nelas \nmesmas\u201d, que \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e, deve ocorrer, na \nconcep\u00e7\u00e3o de Husserl, levando em considera\u00e7\u00e3o o fator cultural, \npor estar ancorado nos sentidos e significados da sociedade e sem \nqualquer preconceito tanto do senso comum, quanto da ci\u00eancia. \nLogo, a consci\u00eancia do sujeito que observa os fen\u00f4menos ser\u00e1 \norientada pela experi\u00eancia vivenciada no mundo vivido e \nmaterializada pela comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nEntretanto, segundo Gomes (2000), como existe uma \nintencionalidade no fen\u00f4meno a ser observado, ou seja, uma \n\u201cinten\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a...\u201d, haveria in\u00fameros significados ou \ness\u00eancias das coisas, os quais para a consci\u00eancia constituem-se em \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nconhecimento. No parecer de Buttimer (1985), a Fenomenologia, \ncuja descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos substitui a pretens\u00e3o explicativa do \nracionalismo, proporciona ao sujeito observar o mundo de acordo \ncom sua cultura, seus valores e significados, ou seja, examinar sua \npr\u00f3pria experi\u00eancia e tornar-se sujeito mais do que objeto de \npesquisa.  \n\nO artigo de Sauer \u201cA Morfologia da Paisagem\u201d, escrito em \n1925, faz refer\u00eancias \u00e0 Fenomenologia quando enfatizava os \naspectos de ordem cultural no estudo das paisagens. A partir dos \nanos de 1970, a fenomenologia \u00e9 referenciada nos trabalhos de \nEdward C. Relph, Yi-Fu Tuan, Augustin Berque e Michel Collot.   \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Nogueira (2004), a introdu\u00e7\u00e3o da \nFenomenologia nos estudos geogr\u00e1ficos contribuiu \nsignificativamente para os ge\u00f3grafos deixarem de descrever o meio \nnatural e humano de forma separada, apenas como realidade \nobjetiva, para priorizar o mundo vivido. Nogueira (2004) comenta \nainda que os ge\u00f3grafos inclu\u00edram em seus estudos, al\u00e9m da \nmaterialidade das culturas e das paisagens, a din\u00e2mica dos \ncomportamentos humanos, com suas respectivas cren\u00e7as, valores, \nsubjetividades e simbolismos diferenciados. Nesta nova concep\u00e7\u00e3o, \na paisagem que relaciona o meio natural e a sociedade s\u00e3o \nelementos geogr\u00e1ficos percebidos e interpretados pelos diversos \nsujeitos que os experienciam em seus diferentes significados.  \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da Fenomenologia na ci\u00eancia geogr\u00e1fica, \nsegundo Claval (2001), proporcionou aos ge\u00f3grafos a constata\u00e7\u00e3o \nde que as organiza\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o s\u00e3o processos puramente \nmateriais; ao contr\u00e1rio, refletem a express\u00e3o de processos \ncognitivos, de atividades mentais, de trocas de informa\u00e7\u00f5es e de \nideias dos sujeitos que as imprimiram nas paisagens. Auxiliou os \nge\u00f3grafos a perceberem tamb\u00e9m que lugares \u201c[...] n\u00e3o t\u00eam somente \numa forma e uma cor, uma racionalidade funcional e econ\u00f4mica. \n[...] Est\u00e3o carregados de sentido para aqueles que os habitam ou \nque os freq\u00fcentam\u201d (CLAVAL, 1999a: 55). A concep\u00e7\u00e3o de lugar \ncomo a base da exist\u00eancia humana, numa vis\u00e3o de autenticidade e \nintegralidade, descrita por Edward Relph (1979), contribuiu para \nconstru\u00e7\u00e3o do um conceito de paisagem mais voltado para as a\u00e7\u00f5es \nculturais desenvolvidas a partir do mundo vivido, como acentuam \nCosgrove &amp; Jackson (2000).   \n\nA partir dos anos de 1970, a diversidade cultural estava \nmenos fundamentada no conte\u00fado material e mais voltada \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\ncoletividade pela diversidade dos sistemas de representa\u00e7\u00e3o e de \nvalores. Essa valoriza\u00e7\u00e3o das atividades culturais, como resultado \ndas necessidades e aspira\u00e7\u00f5es da sociedade no entendimento da \nconstru\u00e7\u00e3o das paisagens, levou muitos ge\u00f3grafos a repensarem \nseus m\u00e9todos de an\u00e1lise e passarem a criticar as bases da Geografia \nCultural vigente naquele momento (CORR\u00caA &amp; ROSENDAHL, \n2003b).  \n\nJames Duncan (2003) no artigo intitulado \u201cO Supra-\nOrg\u00e2nico4 na Geografia Cultural Americana\u201d5, publicado \noriginalmente em 1980, sugere aos pesquisadores da Geografia \nCultural uma revis\u00e3o no conceito de cultura, pois, esta n\u00e3o pode ser \ntratada como um elemento estanque, sem dinamismo. Alerta que a \ncultura passa por processos cont\u00ednuos de transforma\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \nde ser o resultado da intera\u00e7\u00e3o social e da habilidade do sujeito de \ncriar seus sistemas simb\u00f3licos, ou seja, das id\u00e9ias que cada sujeito \nrecebe, interioriza e re-elabora durante a sua exist\u00eancia. \nConsequentemente, os grupos sociais que formam a paisagem as \nressignificam, em fun\u00e7\u00e3o da diversifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel perceptivo das \nsuas dimens\u00f5es simb\u00f3licas (DUNCAN, 2003). Diante desse \nentendimento, o autor enfatiza que a cultura na Geografia deve ser \nabordada como uma explica\u00e7\u00e3o social, psicol\u00f3gica e pol\u00edtica, pois \nse refere aos comportamentos e aos processos psicol\u00f3gicos dos \nsujeitos em constante troca de informa\u00e7\u00f5es nas diferentes esferas de \nintercomunica\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Linda McDowell (1996), foi o entendimento das \ninflu\u00eancias culturais na paisagem, como suscet\u00edveis a mudan\u00e7as \ntemporais e espaciais, por serem intimamente ligadas \u00e0s \ninconst\u00e2ncias dos grupos sociais que a constituem, que diferenciou \nos novos ge\u00f3grafos culturais dos ge\u00f3grafos seguidores de Carl \nSauer. A autora enfatiza que a Geografia Cultural, no per\u00edodo p\u00f3s-\nguerra, tomou dois caminhos e destaques distintos, no Reino Unido \ne nos Estados Unidos. Embora distantes em termos geogr\u00e1ficos, \n\n                                                 \n4 Na Geografia Cultural a discuss\u00e3o que envolve a teoria hol\u00edstica referente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do \nhomem interagindo com a sociedade \u00e9 conhecida como supra-org\u00e2nica. \n5 Artigo publicado originalmente em 1980 com o t\u00edtulo \u201cThe Superorganic in American \nCultural Geography\u201d, nos Annals of the Association of American Geographers, 70 (2). \nTraduzido por Beatriz Jua\u00e7aba e Maria Fa\u00e7o para publica\u00e7\u00e3o no livro \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nGeografia Cultural\u201d, em 2003, organizado por Roberto Lobato Corr\u00eaa e Zeny Rosendahl.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\nessas \u201cnovas geografias culturais\u201d tinham em comum a cr\u00edtica em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia social singular e objetiva.  \n\nA Geografia Cultural desenvolvida no Reino Unido, \nconsiderada por Linda McDowell (1996) como \u201cmaterialismo \ncultural\u201d, embasou-se teoricamente na escola brit\u00e2nica de estudos \nculturais e hist\u00f3ria social e teve como foco principal o \nentendimento de como os grupos sociais expressam de forma \nsimb\u00f3lica suas a\u00e7\u00f5es sociais num determinado lugar. Raymond \nWilliams, um dos principais destaques na Geografia Cultural \ninglesa, seguido de Stuart Hall, foi o principal defensor da \nabordagem, segundo a qual a produ\u00e7\u00e3o cultural da sociedade e seus \nsignificados ocorrem no contexto social, pol\u00edtico e hist\u00f3rico \n(McDOWELL, 1996). Contudo, a escola foi alvo de in\u00fameras \ncr\u00edticas pelo sentimento de nostalgia por antigas classes culturais, \nem detrimento da cultura da produ\u00e7\u00e3o e do consumo, sem o \nentendimento da din\u00e2mica cultural e consequentemente da re-\nsignifica\u00e7\u00e3o da paisagem (McDOWELL, 1996). \n\nPara McDowell (1996), a Geografia Cultural desenvolvida \nnos Estados Unidos, considerada como a \u201cescola do paisagismo\u201d, \nidentificava a paisagem como conceito central de discuss\u00e3o dessa \nnova concep\u00e7\u00e3o de Geografia. Para a autora, essa concep\u00e7\u00e3o tem \numa liga\u00e7\u00e3o com a Geografia Cultural desenvolvida por Carl Sauer \ne apresenta \u201cuma heran\u00e7a mais geogr\u00e1fica\u201d se comparada \u00e0 vis\u00e3o \nmaterialista cultural desenvolvida no Reino Unido. Os novos \nanalistas da paisagem a re-teorizam n\u00e3o apenas como o resultado \nmaterial da intera\u00e7\u00e3o entre o meio natural e a sociedade, mas como \num reflexo das rela\u00e7\u00f5es de poder e como uma consequ\u00eancia de uma \nmaneira espec\u00edfica de olhar, ou seja, a \u201cmaneiras de ver\u201d o mundo \n(McDOWELL, 1996).  \n\nA \u00eanfase recente da escola de paisagismo se remete a \nproblematizar a paisagem como uma imagem cultural. Os \nge\u00f3grafos dessa escola passaram a dedicar-se \u00e0s humanidades, \nespecialmente \u00e0 teoria liter\u00e1ria, \u00e0 semi\u00f3tica e \u00e0 teoria do discurso, \ncomo m\u00e9todo de an\u00e1lise para ler as paisagens como um texto e \ninvestigar os m\u00faltiplos discursos e/ou significados acerca de \ndeterminada paisagem. Essa teoria foi embasada na Antropologia, \nprincipalmente nos trabalhos de Clifford Geertz descritos \nanteriormente. \n\nO foco unificador da Geografia Cultural na atualidade, \nsegundo Mcdowell (1996), consiste nas quest\u00f5es referentes ao \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\nsentido do lugar, representa\u00e7\u00e3o, significado e pol\u00edtica de \nlocaliza\u00e7\u00e3o, nas sociedades multi-culturais, palco da produ\u00e7\u00e3o e \nlegitima\u00e7\u00e3o do conhecimento p\u00fablico. A proposi\u00e7\u00e3o da paisagem \ncom aporte paisag\u00edstico e simb\u00f3lico se deve a alguns pesquisadores \nda escola anglo-sax\u00e3, num movimento conhecido como Geografia \nCultural Radical (COSGROVE, 2003), que aliaram em seus \ntrabalhos os aportes te\u00f3ricos metodol\u00f3gicos do materialismo \ndial\u00e9tico, da hermen\u00eautica e da antropologia interpretativa. Duncan \n(2004) considera que a inclus\u00e3o de todas essas dimens\u00f5es \nepistemol\u00f3gicas ocorreu pelos autores entenderem que, na \u201cnova\u201d \nGeografia, a cultura \u00e9 o meio pelo qual a mudan\u00e7a social \u00e9 \nexperimentada, contestada e constitu\u00edda.  \n\nA vis\u00e3o da paisagem intimamente ligada \u00e0 cultura, como uma \nauto-biografia coletiva, refletindo valores e simbolismo nos \nelementos da paisagem, possibilitou a Denis Cosgrove, James \nDuncan e Peter Jackson, dentre outros pesquisadores anglo-sax\u00f5es, \ndesenvolverem in\u00fameros trabalhos voltados \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da \npaisagem como um \u201ctexto\u201d, que pode ser lido e interpretado como \num documento social. Entretanto, o texto cultural representado nas \npaisagens como uma imagem nunca ser\u00e1 o mesmo em todos os \nlugares, pois n\u00e3o existe uma cultura unificada, seus elementos est\u00e3o \nem processo constante de reinterpreta\u00e7\u00e3o. Nesta concep\u00e7\u00e3o, a \npaisagem torna-se um lugar simb\u00f3lico, com m\u00faltiplas matrizes de \nsignificados, pois os elementos vis\u00edveis t\u00eam significados diferentes \ne s\u00e3o representados por diferentes discursos e outras formas de \nlinguagem pelos sujeitos.  \n\nA constata\u00e7\u00e3o da paisagem como uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica \nlevou os autores da \u201cescola do paisagismo\u201d \u00e0 busca de m\u00e9todos de \nan\u00e1lise mais interpretativos do que morfol\u00f3gicos para identifica\u00e7\u00e3o \nde muitos dos simbolismos impressos na paisagem. Nos trabalhos \ndesenvolvidos, os autores optaram por metodologias voltadas \u00e0 \nling\u00fc\u00edstica, para compreender a cultura como um processo \ntransmitido de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o pela comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 \nsemi\u00f3tica, para interpretar os sistemas de significa\u00e7\u00e3o impressos na \npaisagem cultural. A grande maioria desses trabalhos, segundo \nClaval (1999a), sofreu tamb\u00e9m a influ\u00eancia da concep\u00e7\u00e3o do \nhistoriador ingl\u00eas Raymond Williams que considerava a cultura \ncomo um \u201c[...] sistema de significado que tem por objeto permitir o \nfuncionamento da sociedade global\u201d (CLAVAL, 1999a: 56).  \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\nCosgrove (2003) no artigo \u201cem Dire\u00e7\u00e3o a uma Geografia \nCultural radical: problemas na Teoria\u201d6, e Cosgrove e Jackson \n(2000) em \u201cNovos Rumos da Geografia Cultural\u201d7 abrem uma \nnova perspectiva na Geografia que enfatiza a interpreta\u00e7\u00e3o dos \nsignificados culturais, por meio dos s\u00edmbolos que seriam c\u00f3digos \nde comunica\u00e7\u00e3o. Os autores argumentam que, quando a paisagem \u00e9 \nconsiderada como uma imagem, representa a cultura de um povo e \npode ser estudada por v\u00e1rios meios, como a \u201c[...] pintura sobre a \ntela, a escrita sobre o papel, as imagens gravadas em filme\u201d \n(COSGROVE &amp; JACKSON, 2000: 18). Esses meios de \nrepresenta\u00e7\u00e3o revelam significados atribu\u00eddos pelos sujeitos sociais \n\u00e0s \u00e1reas, lugares ou fen\u00f4menos do cotidiano e, como objetos de \npesquisa, permitem tamb\u00e9m ao pesquisador relacion\u00e1-los a outros \naspectos e condi\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia humana, pois a cultura \u00e9 \nconstantemente reproduzida por meio de suas a\u00e7\u00f5es rotineiras do \ncotidiano. Claval (1999a) considera essas fontes de informa\u00e7\u00e3o \nverdadeiros documentos, que representam a rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do \nsujeito com o meio que o rodeia, pois muitas vezes, a \u201c[...] a \nintui\u00e7\u00e3o sutil dos romancistas nos ajuda a perceber a regi\u00e3o pelos \nolhos de seus personagens e atrav\u00e9s de suas emo\u00e7\u00f5es\u201d (CLAVAL, \n1999a: 55).  \n\nA met\u00e1fora da paisagem, como um texto e/ou um documento \ncom significa\u00e7\u00f5es mut\u00e1veis e aberto a m\u00faltiplas possibilidades de \nleituras simult\u00e2neas e igualmente v\u00e1lidas, j\u00e1 foi utilizada por \nge\u00f3grafos espanh\u00f3is, dinamarqueses, indianos, israelenses, su\u00ed\u00e7os, \nal\u00e9m dos anglo-sax\u00f5es. Entretanto, h\u00e1 modelos de interpreta\u00e7\u00e3o da \npaisagem, fora das ci\u00eancias geogr\u00e1ficas, que fazem analogia a \noutras teorias liter\u00e1rias (COSGROVE &amp; JACKSON, 2000).  \n\nTodas essas dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas descritas \nanteriormente possibilitaram \u00e0 Geografia Cultural, segundo Claval \n(2001), maior profundidade e amplia\u00e7\u00e3o do campo de trabalho. \nEstas permitiram aos ge\u00f3grafos o entendimento da organiza\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos no espa\u00e7o e como \u201c[...] modelam os ambientes e \n\n                                                 \n6 Artigo publicado originalmente em 1983 com o t\u00edtulo \u201cTowards a Radical Cultural \nGeography of Theory\u201d, em Ant\u00edpode \u2013 a Radical Jornal of Geography, Worcester, 15 \n(1). Traduzido por Ol\u00edvia B. Lima da Silva para publica\u00e7\u00e3o no livro \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nGeografia Cultural\u201d, em 2003, organizado por Roberto Lobato Corr\u00eaa e Zeny Rosendahl. \n7 Artigo publicado originalmente em 1987 com o t\u00edtulo \u201cNew Directions in Cultural \nGeography\u201d, em \u00c1rea, 19 (2). Publicado no livro \u201cGeografia Cultural: Um S\u00e9culo (2)\u201d, \nem 2000, organizado por Roberto Lobato Corr\u00eaa e Zeny Rosendahl. \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\ndesenham as paisagens para neles afirmar sua personalidade, suas \nconvic\u00e7\u00f5es e suas esperan\u00e7as\u201d (CLAVAL, 2001: 42).  \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o do livro \u201cPaisagens, Textos e Cultura\u201d, \nCorr\u00eaa &amp; Rosendahl (2004) argumentam que, ap\u00f3s os anos 1970, o \nconceito de paisagem, embasado em outras matrizes \nepistemol\u00f3gicas, proporcionou simultaneamente v\u00e1rias dimens\u00f5es. \nA soma de novas matrizes epistemol\u00f3gicas ao conceito de paisagem \npossibilitou o surgimento de m\u00faltiplas dimens\u00f5es para este termo, \ndependendo da linha de fundamenta\u00e7\u00e3o que \u00e9 abordada. A \npaisagem adquire uma dimens\u00e3o morfol\u00f3gica, quando observada \ncomo um conjunto de formas criadas pela natureza e pela a\u00e7\u00e3o \nhumana. Se estudada levando em considera\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre as \ndiversas partes, a paisagem passa a ter uma dimens\u00e3o funcional. \nQuando a paisagem se apresenta como produto da a\u00e7\u00e3o humana ao \nlongo do tempo, adquire dimens\u00e3o hist\u00f3rica. \u00c0 medida que uma \nmesma paisagem ocorre em certa \u00e1rea superficial terrestre, \napresenta uma dimens\u00e3o espacial. Entretanto, quando a paisagem \u00e9 \nestudada como portadora de significados, expressando costumes, \nvalores, cren\u00e7as, mitos e utopias da sociedade, obt\u00e9m uma \ndimens\u00e3o simb\u00f3lica.  \n\nA Geografia Cultural moderna, por ter o sujeito como o \ncentro de seus estudos, constituiu-se em torno de tr\u00eas eixos \ncomplementares. Primeiro, a Geografia Cultural parte do \npressuposto de que o sujeito apreende o mundo por meio dos \nsentimentos, ou seja, das sensa\u00e7\u00f5es e das representa\u00e7\u00f5es que os \ncodificam. Segundo, a cultura \u00e9 estudada por meio da \u00f3tica da \ncomunica\u00e7\u00e3o por ser compreendida como uma cria\u00e7\u00e3o coletiva dos \nfatos culturais que circulam entre os sujeitos. Terceiro, a cultura \nresulta da dimens\u00e3o individual do sujeito, por meio da constru\u00e7\u00e3o \nde identidades e da dimens\u00e3o simb\u00f3lica da vida cotidiana, para \ndot\u00e1-lo de conhecimento e integr\u00e1-lo \u00e0 sociedade (CLAVAL, \n1997). \n\nNo artigo \u201cGeografia Cultural do Mil\u00eanio\u201d, resultado da \nconfer\u00eancia do Primeiro Simp\u00f3sio Nacional sobre Espa\u00e7o e Cultura \ndo Rio de Janeiro, Cosgrove (1999) salienta que os est\u00edmulos para o \ndesenvolvimento da nova Geografia Cultural foram oriundos da \nconverg\u00eancia te\u00f3rica metodol\u00f3gica entre as disciplinas de cunho \nhuman\u00edstico com amplo campo nos estudos culturais. Editor \nfundador da Revista \u201cEcumene: Environment, Culture, Meaning\u201d, \nCosgrove enfoca que foram criados peri\u00f3dicos especializados como \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\na revista que s\u00f3 publica pesquisas fundamentadas na perspectiva da \nnova geografia cultural \u201c[...] utilizando-se de fontes hist\u00f3ricas e \nnutrindo-se de m\u00e9todos interpretativos e narrativos \nconvencionalmente associados aos das humanidades\u201d \n(COSGROVE, 1999: 17), para divulgar a crescente produ\u00e7\u00e3o em \nGeografia Cultural. \n\nNo Brasil, os estudos geogr\u00e1ficos que analisavam a paisagem \nsob o \u00e2ngulo da cultura foram in\u00fameros, mas n\u00e3o eram destacados \ncomo trabalhos de Geografia Cultural. Esse subcampo da \nGeografia, segundo Corr\u00eaa (2003), n\u00e3o teve o destaque que \napresentava em outros lugares, como nos Estados Unidos e na \nEuropa, at\u00e9 in\u00edcio dos anos de 1990. Os ge\u00f3grafos Zeny Rosendahl \ne Roberto Lobato Corr\u00eaa, com intuito de difundir e consolidar a \nGeografia Cultural no Brasil, criaram em 1993, na Universidade do \nEstado do Rio de Janeiro, o N\u00facleo de Estudos e Pesquisas sobre \nEspa\u00e7o e Cultura \u2013 NEPEC. Em 1995, o NEPEC lan\u00e7ou um \nperi\u00f3dico intitulado \u201cEspa\u00e7o e Cultura\u201d, com trabalhos referentes \u00e0 \ntem\u00e1tica. Em 1998, organizaram a \u201cCole\u00e7\u00e3o Geografia Cultural\u201d, \ncom artigos traduzidos de autores norte-americanos publicados \noriginalmente em revistas especializadas em Geografia de seus \npa\u00edses de origem e, tamb\u00e9m com artigos de autores brasileiros. \nTamb\u00e9m foram organizados simp\u00f3sios sobre o assunto a partir das \natividades do NEPEC.  \n\nAs mudan\u00e7as na Geografia Cultural, ao longo do tempo, com \na apropria\u00e7\u00e3o dos pressupostos, fundamentos e m\u00e9todos da \nFenomenologia e Semi\u00f3tica abriram novas possibilidades no estudo \nda paisagem. Essas ci\u00eancias contribu\u00edram significativamente para a \ninclus\u00e3o da discuss\u00e3o cultural no conceito de paisagem, na \npercep\u00e7\u00e3o de marcas culturais deixadas pela sociedade de gera\u00e7\u00e3o \npara gera\u00e7\u00e3o transformadas em matriz de informa\u00e7\u00e3o e na pr\u00f3pria \nrenova\u00e7\u00e3o das bases conceituais da Geografia Cultural. Entretanto, \na partir da inclus\u00e3o desse m\u00e9todo na ci\u00eancia geogr\u00e1fica, o conceito \nde paisagem passou pela materializa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias de diferentes \ngrupos culturais dentro de determinados sistemas de significa\u00e7\u00e3o, \nconstru\u00eddo a partir das marcas, matrizes e representa\u00e7\u00f5es impressas \nna paisagem. Dessa forma, a paisagem tornou-se cultural n\u00e3o \napenas pelas atividades culturais, mas tamb\u00e9m pela imagina\u00e7\u00e3o da \nsociedade que dela se apropriou, levando em considera\u00e7\u00e3o os \nsentidos e os simbolismos culturais. \n \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n \n1.3 A constru\u00e7\u00e3o dos significados e suas representa\u00e7\u00f5es na \npaisagem  \n \n\nA paisagem \u00e9 aquilo que ela revela a quem \nsabe olhar (CLAVAL, 2004:72). \n\n \nA paisagem que se observa n\u00e3o \u00e9 composta apenas dos \n\nobjetos que est\u00e3o no campo visual do observador, mas tamb\u00e9m \nprocessados pelos elementos que se encontram na mente de quem a \nobserva.  \n\nA complexidade do termo paisagem e seus in\u00fameros \nsignificados permitiu a Meinig (2002), no artigo \u201co olho que \nobserva: dez vers\u00f5es da mesma cena\u201d, propor um exerc\u00edcio que \nmostra uma mesma paisagem interpretada por um grupo de \npessoas, sob diferentes \u00e2ngulos, cujos resultados foram: a paisagem \ncomo nnaattuurreezzaa, o observador na sua mem\u00f3ria visual remove o \nhomem da paisagem e restaura a natureza em sua condi\u00e7\u00e3o \nprimitiva; a paisagem como hhaabbiittaatt, a paisagem \u00e9 vista de maneira \nharmoniosa como a morada do homem, depois que este \n\u201cdomesticou\u201d a natureza; a paisagem como aarrtteeffaattoo, a paisagem \u00e9 \nconsiderada como produto da a\u00e7\u00e3o da sociedade; a paisagem como \nssiisstteemmaa, a paisagem \u00e9 considerada como um conjunto, um sistema \nem que as fun\u00e7\u00f5es inter-relacionam os elementos f\u00edsicos e \nhumanos; a paisagem como pprroobblleemmaa, a paisagem \u00e9 vista como \nalgo que precisa de corre\u00e7\u00e3o, conduzindo-a a maior harmonia e \nefici\u00eancia; a paisagem como rriiqquueezzaa, \u00e9 atribu\u00edda a todos os \nelementos da paisagem valores monet\u00e1rios, com intuito de lucros; a \npaisagem como iiddeeoollooggiiaa, atribui-se \u00e0 paisagem valores e \nsignificados da sociedade que a criou; a paisagem como hhiisstt\u00f3\u00f3rriiaa, a \npaisagem \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia cumulativa de fatos hist\u00f3ricos em um \ndado lugar; a paisagem como lluuggaarr, a paisagem \u00e9 vista como \nambiente que envolve sentimento de pertencimento; a paisagem \ncomo eesstt\u00e9\u00e9ttiiccaa, a paisagem \u00e9 avaliada em suas qualidades art\u00edsticas.  \n\nDiante dos dez enfoques diferenciados da mesma paisagem, \nMeinig (2002) conclui que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel esgotar as possibilidades \nde interpreta\u00e7\u00e3o da cena, pois h\u00e1 tantas paisagens quantos \nindiv\u00edduos que as observam.  \n\nAs v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 paisagem no texto de \nMeinig (2002) seguem a linha de Michel Collot quando afirma, no \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nseu artigo \u201cPontos de Vista Sobre a Percep\u00e7\u00e3o das Paisagens\u201d, \nque n\u00e3o se pode \u201cfalar da paisagem a n\u00e3o ser a partir de sua \npercep\u00e7\u00e3o\u201d (COLLOT, 1990: 21). O autor considera a paisagem um \nespa\u00e7o percebido e constru\u00eddo de forma coletiva pela sociedade, por \ninterm\u00e9dio de um sistema simb\u00f3lico, cient\u00edfico e s\u00f3cio-cultural. \nEntretanto, estas afirma\u00e7\u00f5es real\u00e7am tamb\u00e9m o car\u00e1ter \nrepresentativo da paisagem, considerando muito mais que apenas a \npercep\u00e7\u00e3o sensorial. Para explicar as significa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 \nexist\u00eancia e ao inconsciente do sujeito que percebe a paisagem, o \nautor baseia-se em tr\u00eas elementos essenciais: o ponto de vista do \nlugar em que a paisagem \u00e9 observada; a no\u00e7\u00e3o de parte da \npaisagem; e a no\u00e7\u00e3o da paisagem como conjunto. \n\nSob a \u00f3tica \u201cdo ponto de vista\u201d, a exist\u00eancia da paisagem \npercebida est\u00e1 condicionada ao sujeito que a observa, pois a \npaisagem n\u00e3o \u00e9 um objeto aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o ao sujeito, como se \nesse sujeito n\u00e3o tivesse nenhum envolvimento com aquele espa\u00e7o. \nAo contr\u00e1rio, Collot (1990:22) usa a fenomenologia para mostrar \nque h\u00e1 interdepend\u00eancia entre a paisagem e as experi\u00eancias vividas \npelo sujeito que a habita. Essa vis\u00e3o fenomenol\u00f3gica \u00e9 bem \nretratada quando o autor escreve que \u201c[...] a paisagem se confunde \ncom o campo visual de quem a observa, mas em troca, toda a \nconsci\u00eancia sendo consci\u00eancia de..., o sujeito se confunde com seu \nhorizonte e se define como ser-no-mundo\u201d (COLLOT, 1990:22). \nNesta vis\u00e3o fenomenol\u00f3gica, o sujeito, ao tomar consci\u00eancia da \npaisagem, percebe a multiplicidade de elementos que a envolve e \ntamb\u00e9m se percebe como parte integrante dela, com todas as suas \nexperi\u00eancias que s\u00e3o resultados do seu envolvimento com o \nentorno. Berque (2004) salienta que a paisagem n\u00e3o reside somente \nno objeto ou somente no sujeito, mas sim na intera\u00e7\u00e3o complexa \nentre as duas partes e a multiplicidade de elementos que as envolve.  \n\nA consci\u00eancia que o sujeito constr\u00f3i a partir de determinados \nobjetos, segundo Gomes (2000), n\u00e3o acontece num s\u00f3 momento, \nmas se desenvolve a partir da \u201cestrutura de multiplicidades\u201d dos \nelementos da paisagem e das experi\u00eancias vividas pelo sujeito que a \nobserva. Para o autor, a constru\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia divide-se em \nduas esferas: a esfera do cogito, que representa o pensamento do \nsujeito que observa; e a esfera do cogitatum, que representa o que \u00e9 \npensado no momento da observa\u00e7\u00e3o. A intera\u00e7\u00e3o das duas esferas \nformaria uma id\u00e9ia \u201c[...] que corresponde ao conjunto de todos os \npredicados de uma coisa\u201d (GOMES, 2000: 120).  \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nA paisagem, neste sentido, seria uma representa\u00e7\u00e3o de \nobjetos percebidos e codificados por categorias que permitem \nestrutur\u00e1-la, conforme o sujeito que a observa, ou seja, existem \ntantos modos de perceber determinados objetos quantos forem os \nobservadores e seus contextos de observa\u00e7\u00e3o. Collot (1990) salienta \nque, na interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem, muitos ge\u00f3grafos n\u00e3o se \nrestringem \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de mapas constru\u00eddos, n\u00e3o levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o nenhum ponto de vista, mas voltando-se para \npaisagem como um lugar do sujeito \u201c[...] cada vez mais objetivado \ne que objetiva\u201d (COLLOT, 1990: 23).   \n\nOutro elemento essencial para explicar as significa\u00e7\u00f5es \nligadas \u00e0 exist\u00eancia e ao inconsciente do sujeito que percebe a \npaisagem \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de parte da paisagem, pois este sujeito percebe \napenas parte dela para Collot (1990). Isso \u00e9 poss\u00edvel se for levado \nem considera\u00e7\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o do sujeito observador, a qual determina \na extens\u00e3o de seu campo visual e o relevo da \u00e1rea observada. Esta \nlimita\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 circunscri\u00e7\u00e3o da paisagem dentro de uma linha \n(horizonte externo) e \u00e0 exist\u00eancia de partes n\u00e3o vis\u00edveis dentro do \ncampo delimitado (horizonte interno). A parte n\u00e3o vis\u00edvel da \npaisagem, a que escapa ao olhar, o autor chama de \u201cfalha\u201d. Esta n\u00e3o \n\u00e9 de todo negativa, pois ser\u00e1 completada pela intelig\u00eancia \nperceptiva, que ultrapassa os dados sensoriais e pela troca de \nexperi\u00eancias com outros sujeitos. A troca de experi\u00eancias \u00e9 muito \nimportante no conhecimento da paisagem, pois \u201c[...] o que n\u00e3o \u00e9 \nvis\u00edvel para mim em um dado momento, \u00e9 o que outra pessoa, \nsimultaneamente, pode ver\u201d (COLLOT, 1990: 24).  \n\nEntretanto, como a paisagem n\u00e3o pode ser vista em todo o \ncampo de vis\u00e3o do observado, em fun\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o de certos \nelementos, o sujeito considera o que observa como um todo, um \nconjunto significante de elementos heterog\u00eaneos \u201cfragment\u00e1rios\u201d, \ncom caracter\u00edsticas peculiares. Este conjunto de elementos \nheterog\u00eaneos que se destaca na paisagem a torna apta a significar, \npois a paisagem se apresenta como uma \u201cunidade de sentidos\u201d, ela \n\u201cfala\u2019 a quem a olha\u201d (COLLOT, 1990:24). Para o autor, as \ndiferentes caracter\u00edsticas consideradas na defini\u00e7\u00e3o da paisagem \ntornam-na uma estrutura pr\u00e9-simb\u00f3lica para a sociedade; \u00e9 desde o \nn\u00edvel perceptivo que se constitui um conjunto de sentidos, a partir \ndos quais as categorias sem\u00e2ntica s\u00f3cio-culturais se constr\u00f3em.  \n\nA argumenta\u00e7\u00e3o que norteia o trabalho de Michel Collot \nparte do pressuposto de que a paisagem deve ser interpretada a \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\npartir da percep\u00e7\u00e3o de quem a observa, e vem ao encontro das \nid\u00e9ias de Denis Cosgrove. Nas obras de Cosgrove (1999, 2000, \n2003, 2004) analisadas nesta tese, o autor argumenta que a \npaisagem, por ser a imagem cultural de uma sociedade, revela um \nconte\u00fado simb\u00f3lico para quem a observa. Na perspectiva de \nCosgrove, a dimens\u00e3o simb\u00f3lica da paisagem \u00e9 expressa, para o \nsujeito que a observa, por meio de seus valores e cren\u00e7as, os quais \nrevelam o seu significado. Este processo \u00e9 poss\u00edvel, pois o sujeito \nem quest\u00e3o \u00e9 parte integrante da natureza e constitui-se da mesma \nmat\u00e9ria, reage aos mesmos ritmos, processos e encontra-se em \ncomunica\u00e7\u00e3o direta com ela por meio da exist\u00eancia corp\u00f3rea e dos \nsentidos. Ao interferir e alterar o \u201cmundo da natureza\u201d, o sujeito \ntransforma a si pr\u00f3prio, pois al\u00e9m de ser parte integrante desse \nmundo agora modificado, h\u00e1 uma mudan\u00e7a na forma de perceber a \nnova paisagem que se descortina diante do sujeito e dos \nsignificados a serem revelados.  \n\nCollot (1990), ao se questionar de onde adv\u00e9m a significa\u00e7\u00e3o \nda paisagem e o que a torna um conjunto significante para a \nsociedade que a criou, elabora um m\u00e9todo que resulta em tr\u00eas \nsistemas organizadores elaborados pelo observador: o sistema da \nvis\u00e3o; o sistema da exist\u00eancia e o sistema do inconsciente. Estes \nsistemas transcendem o processo de percep\u00e7\u00e3o sensorial e s\u00e3o \nmuito semelhantes ao conjunto de primeiridade, segundidade e \nterceiridade propostos por Pierce para constru\u00e7\u00e3o do signo de um \nobjeto. Contudo, Collot (1990), ao criar seu m\u00e9todo de an\u00e1lise \nestava se referindo n\u00e3o apenas a um objeto, mas a um conjunto de \nobjetos e fen\u00f4menos que constituem a paisagem geogr\u00e1fica. \n\nO sistema de vis\u00e3o definido por Collot (1990) \u00e9 a primeira \nforma de organiza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, pois organiza e interpreta os dados \nsensoriais de forma a fazer deles uma mensagem fundamentada na \nestrutura de um determinado horizonte. Mas, como salientado \nanteriormente, o sujeito que observa a paisagem percebe apenas \nparte dela. Segundo o autor, esta sele\u00e7\u00e3o \u00e9 de origem fisiol\u00f3gica, \npois a pr\u00f3pria estrutura dos \u00f3rg\u00e3os sensoriais cont\u00e9m os \u201climites do \nespa\u00e7o\u201d, considerados como abertura de campo, condi\u00e7\u00f5es de \nfocaliza\u00e7\u00e3o retiniana e possibilidades limitadas e precisas de \nacomoda\u00e7\u00e3o; bem como de origem psicol\u00f3gica, quando a \nmensagem selecionada \u00e9 interpretada, tomando como base as \nexperi\u00eancias e as aprendizagens s\u00f3cio-culturais do observador.  \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nA sele\u00e7\u00e3o do campo visual, por parte do int\u00e9rprete, \u00e9 v\u00e1lida, \npois evita a percep\u00e7\u00e3o de um rol de informa\u00e7\u00f5es que o deixar\u00e1 \nconfuso sem saber o que fazer com elas. Neste processo seletivo, o \nint\u00e9rprete tem a oportunidade de observar a paisagem relacionando-\na com seu entorno, ou seja, \u201cver \u00e9 ver em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\u201d um outro \nobjeto (COLLOT, 1990:26). Dessa forma, cada elemento que \ncomp\u00f5e a paisagem \u00e9 percebido e interpretado em fun\u00e7\u00e3o de seu \ncontexto, de seu horizonte, numa vis\u00e3o de conjunto, inserido na \npaisagem. A paisagem percebida numa vis\u00e3o de conjunto est\u00e1 \ncondicionada a uma observa\u00e7\u00e3o com certo distanciamento f\u00edsico. A \nobserva\u00e7\u00e3o de certa dist\u00e2ncia ou em escalas diferenciadas leva o \nint\u00e9rprete a ter a vis\u00e3o da paisagem e/ou de elementos que a \ncomp\u00f5e, como um conjunto espacial estruturado de forma \nsimb\u00f3lica e est\u00e9tica (COLLOT, 1990).  \n\nO segundo sistema organizador elaborado pelo observador \nque torna a paisagem um conjunto significante, segundo Collot \n(1990), seria o sistema da exist\u00eancia, estudado pela Fenomenologia. \nEste sistema parte do pressuposto de que a percep\u00e7\u00e3o da paisagem \nn\u00e3o depende apenas do sistema da vis\u00e3o. O corpo inteiro est\u00e1 \nenvolvido neste olhar e isso define a paisagem como espa\u00e7o \u201c[...] \nao alcance do olhar\u201d (COLLOT, 1990:27), revestido de \nsignificados conectados a todos os comportamentos poss\u00edveis do \nsujeito, em todas as dire\u00e7\u00f5es. Nesta intera\u00e7\u00e3o com a paisagem, o \ncorpo torna-se o centro de um sistema de significado do espa\u00e7o em \nque est\u00e1 inserido e \u00e9 portador de significa\u00e7\u00f5es que repercutem nos \nregistros da experi\u00eancia humana e fazem da paisagem \u201c[...] um \nespelho de afetividade do sujeito\u201d (COLLOT, 1990:28).  \n\nO terceiro sistema criado por Collot (1990), o sistema do \ninconsciente \u00e9 estudado pela psican\u00e1lise. O autor enfatiza que, no \nprocesso de cria\u00e7\u00e3o das paisagens, o sujeito ou a sociedade passam \npara a realidade objetiva e coletiva um desejo pessoal, ou seja, \ninicialmente as paisagens s\u00e3o criadas na imagina\u00e7\u00e3o individual ou \ncoletiva de uma sociedade para depois serem projetadas para a \nrealidade f\u00edsica. Dessa forma, a significa\u00e7\u00e3o da paisagem desejada e \nprojetada parte tanto da mem\u00f3ria coletiva quanto da iniciativa \nindividual. \n\nOutros autores como Duncan (2004), Machado (1988 e \n1996), Del Rio (1996), Souza (1998) e Oliveira (1996 e 2004), ao \nanalisarem a paisagem, tamb\u00e9m buscam entender a sua \nsignifica\u00e7\u00e3o. Duncan (2004), no seu artigo \u201cA Paisagem como \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\nSistema de Cria\u00e7\u00e3o de Signos\u201d, salienta que n\u00e3o existe um olhar \npara a paisagem que n\u00e3o esteja imbu\u00eddo de interpreta\u00e7\u00e3o, pois \u201c[...] \no olho inocente \u00e9 cego\u201d (DUNCAN, 2004:100). O olhar no sentido \napresentado por Cardoso (1995) no texto \u201cO olhar viajante (do \nEtn\u00f3logo)\u201d, remete \u00e0s atividades dos sujeitos, como investigadores \ne indagadores do significado de determinadas paisagens, como \nresultado da apropria\u00e7\u00e3o do objeto geogr\u00e1fico pelo sujeito. Um \nolhar atento e interrogativo. \n\n \nO olhar n\u00e3o descansa sobre a paisagem \ncont\u00ednua de um espa\u00e7o inteiramente \narticulado, mas se enreda nos interst\u00edcios de \nextens\u00f5es descont\u00ednuas, desconcertadas pelo \nestranhamento. Aqui o olho defronta \nconstantemente limites, lacunas, divis\u00f5es e \nalteridade [...] n\u00e3o deriva sobre uma \nsuperf\u00edcie plana, mas escava, fixa e fura, \nmirando as frestas deste mundo inst\u00e1vel e \ndeslizante que instiga e provoca a cada \ninstante sua empresa e interroga\u00e7\u00e3o. [...] O \nolhar pensa; \u00e9 a vis\u00e3o feita interroga\u00e7\u00e3o \n(CARDOSO, 1995:349).  \n \n\nEsse olhar interpretativo sobre o ambiente, no entender de \nClaval (1997) \u00e9 que chamou a aten\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos. O olhar \ngeogr\u00e1fico, a partir das experi\u00eancias individuais, permite estruturar \no espa\u00e7o, aproximar o distante, distinguir as v\u00e1rias camadas que \ncomp\u00f5em uma paisagem e perceber a realidade em m\u00faltiplas \nescalas, pois \u00e9 \u201c[...] sobre esta propriedade que se baseia toda a \norienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica\u201d (CLAVAL, 1997:99). Desta forma, o olhar \u00e9 \nativo e educado para n\u00e3o reduzir e/ou simplificar a paisagem a uma \ndimens\u00e3o vertical. Mas, para descobrir as marcas globais de um \npovo, que \u201c[...] persegue seu destino e marca o espa\u00e7o\u201d, \nmodificando a paisagem conforme \u201c[...] os diversos status de seus \nmembros e com as oposi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas que ali se \ndesenvolveram\u201d \u00e9 preciso desenvolver no ge\u00f3grafo a multiplicidade \nde \u201cpontos de vista\u201d (CLAVAL, 2004:46). \n\nA percep\u00e7\u00e3o, no entendimento de Machado (1988 e 1996), \nDel Rio (1996), Souza (1998) e Oliveira (1996 e 2004) \u00e9 um \nprocesso mental de compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos com \no meio ambiente. \u00c9 inicialmente sensorial, dirigido por est\u00edmulos \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nexternos e captado pelos cinco sentidos. Em seguida estas \nsensa\u00e7\u00f5es apreendidas somam-se ao processo cognitivo, \nconstitu\u00eddos por valores constru\u00eddos coletivamente pelo processo \ncultural, que compreendem a intelig\u00eancia constru\u00edda por meio de \nimagem mental, cultura, personalidade, experi\u00eancia, transmiss\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, leitura e mem\u00f3ria. Esses \ncomponentes auxiliam a mente humana a estruturar, organizar, \nselecionar as informa\u00e7\u00f5es apreendidas e as armazenar, conferindo \nsignificados aos objetos observados de acordo com seus valores \nque, posteriormente, orientar\u00e3o as condutas e consequentemente as \na\u00e7\u00f5es perante a paisagem.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o e consequentemente a constru\u00e7\u00e3o da paisagem \npelas sociedades, conforme Oliveira (2002:41) baseiam-se \nprincipalmente na percep\u00e7\u00e3o visual \u201c[...] sem desprezar a \ncontribui\u00e7\u00e3o das demais percep\u00e7\u00f5es (olfativa, auditiva e t\u00e1til-\ncinest\u00e9sica)\u201d, pois \u00e9 por interm\u00e9dio da vis\u00e3o que os indiv\u00edduos se \nexpressam e se comunicam mais frequentemente. A percep\u00e7\u00e3o de si \nmesmo, do eu e do mundo est\u00e1 ligada a um campo sensorial e \nsubordinada \u00e0 presen\u00e7a do objeto, que lhe fornece conhecimento \npor conota\u00e7\u00e3o imediata (OLIVEIRA, 1996), ou seja, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsempre relacionada ao objeto percebido, limitada pelo espa\u00e7o e pelo \ntempo. O espa\u00e7o, que \u00e9 o contexto em que se desenvolvem as a\u00e7\u00f5es \ne percep\u00e7\u00f5es da sociedade, diz respeito a uma \u00e1rea limitada de \nobserva\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao contexto que se analisa, ou seja, a \npaisagem atual. O tempo permite compreender a hist\u00f3ria da \nconstru\u00e7\u00e3o da paisagem que se observa. Desse modo, as pessoas \nolham e percebem os objetos geogr\u00e1ficos e/ou as paisagens que t\u00eam \nsignificado para elas dentro de um determinado espa\u00e7o e de um \ncontexto hist\u00f3rico.  \n\nDe forma semelhante Merleau-Ponty (1996), no seu livro \n\u201cFenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o\u201d, analisa que o sujeito percebe o \nmundo com o pr\u00f3prio corpo. O corpo do sujeito \u00e9 o norteador das \nexperi\u00eancias dele no mundo, enquanto um ser natural, ou seja, \u00e9 \npelo corpo que o sujeito se percebe no mundo natural e encontra a \nsi mesmo. O sujeito quando percebe seu corpo no lugar, n\u00e3o est\u00e1 \napenas percebendo o lugar, mas est\u00e1 se percebendo no lugar e, \ndessa forma, poder\u00e1 estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de identidade com \nesse lugar. \n\nO espa\u00e7o torna-se lugar, na concep\u00e7\u00e3o de Tuan (1983), a \npartir do momento em que o sujeito o conhece com mais \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nprofundidade e adota valores simb\u00f3licos. O termo lugar \u00e9 mais \nvivido do que expresso pelos indiv\u00edduos e refere-se \u00e0s v\u00e1rias \nformas de sentimentos e relacionamentos que os indiv\u00edduos vivem e \nsentem de forma positiva (topofilia) ou negativa (topofobia).  \n\nNa Geografia, a categoria de lugar \u00e9 tratada por muitos \npesquisadores, dentre eles Relph (1979), Tuan (1983), Carlos \n(1996) e Holzer (1999). Esses autores enfatizam que o espa\u00e7o \ntransforma-se em lugar \u00e0 medida que \u00e9 vivido pelo homem e \u00e9 \ndotado de valor afetivo, pois est\u00e1 enraizado no passado, com o \nac\u00famulo de experi\u00eancias e de sentimentos. Trata-se de referenciais \nafetivos que os indiv\u00edduos desenvolvem pela conviv\u00eancia com seus \nespa\u00e7os vividos e seus grupos, ao longo de suas vidas. Assim, os \nlugares s\u00e3o estruturados e modelados a partir das experi\u00eancias que \nos atores sociais t\u00eam do mundo, ou seja, os lugares resultam dos \npadr\u00f5es culturais dos indiv\u00edduos que ali vivem, com suas \nprefer\u00eancias, valores, aspira\u00e7\u00f5es, que d\u00e3o os significados, e \n\u201cmarcas\u201d das atividades produtivas. \u00c9 o desenrolar da hist\u00f3ria em \nfun\u00e7\u00e3o da cultura, tradi\u00e7\u00e3o, l\u00edngua e h\u00e1bitos pr\u00f3prios de cada lugar, \no centro das a\u00e7\u00f5es e das inten\u00e7\u00f5es, em que s\u00e3o experienciados os \neventos mais significativos de um sujeito. \n\nPortanto, o conceito de lugar, para os autores, vai al\u00e9m do \nsentido geogr\u00e1fico de localiza\u00e7\u00e3o. Abarca as experi\u00eancias dos \nindiv\u00edduos nos h\u00e1bitos do dia-a-dia, o envolvimento com o mundo, \na necessidade de ra\u00edzes e de seguran\u00e7a, ou seja, os centros de \nsignificado no espa\u00e7o e na paisagem. Entretanto, a rela\u00e7\u00e3o de \nafetividade desenvolvida com o lugar s\u00f3 ocorre quando os sujeitos \nest\u00e3o munidos de intencionalidade. Tal Intencionalidade \u00e9 \nconstru\u00edda nos h\u00e1bitos do dia-a-dia, nas formas de perceber, \nsignificar, representar e viver o espa\u00e7o, a chamada materialidade do \ncotidiano, ou seja, apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por parte do sujeito.  \n\nLogo, a apropria\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do ambiente pela sociedade \nproduz formas distintas de se relacionar com as paisagens, \noriginando hist\u00f3rias e geografias diferenciadas (CORR\u00caA, 2003). \nNeste processo de apropria\u00e7\u00e3o, Pol &amp; Valera (1999), salientam que \nos sujeitos definem e constr\u00f3em a sua identidade a partir da rela\u00e7\u00e3o \nque t\u00eam com o lugar e com a vida social a\u00ed existente. \u00c9 no processo \nde apropria\u00e7\u00e3o que a identidade dos sujeitos se expressa, como um \nagente transformador do meio natural que o cerca. Em outras \npalavras, \u00e9 por interm\u00e9dio da identifica\u00e7\u00e3o e das representa\u00e7\u00f5es que \nos sujeitos t\u00eam com determinados lugares que se apropriam dele, os \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\ntransformam e os tornam, ou n\u00e3o, em \u201cseu\u201d lugar, deixando suas \n\u201cmarcas\u201d gradativamente.  \n\nNo artigo \u201cAs Quest\u00f5es de Identidade em Geografia \nCultural: algumas Concep\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas\u201d, Boss\u00e9 (2004) \nargumenta que as formas de apropria\u00e7\u00e3o de uma determinada \npaisagem (simb\u00f3lica) e/ou de um objeto geogr\u00e1fico (material), \ncomo \u00e9 o caso do rio Crici\u00fama, objeto desta tese, est\u00e3o relacionadas \n\u00e0s representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas associadas aos padr\u00f5es culturais \npresentes no universo relacional das pessoas que ali vivem. Isso \nquer dizer que as formas de apropria\u00e7\u00e3o decorrem de um sistema de \ns\u00edmbolos que se modelam nos objetos e nas a\u00e7\u00f5es sociais e \nrespondem por um consenso espec\u00edfico, socialmente reconhecido \n(BOSS\u00c9, 2004). \u00c9 por interm\u00e9dio da refer\u00eancia de coletividade \ninterna e externa ao lugar, como uma pr\u00e1tica simb\u00f3lica e discursiva \nque os sujeitos, ao interferirem no meio f\u00edsico, representam o \nsignificado de certos elementos ou fen\u00f4menos na realidade social \nda paisagem e desenvolvem uma identidade local individual ou \ncoletiva. Essa identidade consiste na identifica\u00e7\u00e3o por similaridade \nde \u201cqualquer coisa\u201d, que se traduz ao sujeito e ao seu grupo social, \ncomo um \u201c[...] sentimento de pertencimento comum, de partilha e \nde coes\u00e3o sociais\u201d (BOSS\u00c9, 2004: 161).  \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o social e cultural com o lugar, os sujeitos \nconstroem a sua rela\u00e7\u00e3o com o meio natural e com os significados \natribu\u00eddos aos elementos constituintes desse meio, ou ressignificam \nos elementos j\u00e1 significados anteriormente e garantem a natureza \ncriativa da atividade simb\u00f3lica, tornando-se um ator social. Esse \nprocesso \u00e9 poss\u00edvel, no entender de Andrade (1998), pois o sujeito \ncontribuiu para o processo de constru\u00e7\u00e3o social da realidade, a \npartir da interfer\u00eancia nas significa\u00e7\u00f5es culturalmente pr\u00e9-\nestabelecidas e consequentemente na ordem social, contribuindo \npara a re-significa\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nAs v\u00e1rias facetas identit\u00e1rias do sujeito repercutem na sua \nforma de representar determinados objetos na paisagem e/ou no \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o social da realidade, pois o \u201c[...] sujeito \nprojeta sua identidade no objeto que representa [...]\u201d \n(MOSCOVICI, 1978:63). Essas representa\u00e7\u00f5es, na vis\u00e3o de Kozel \n(2004) s\u00e3o consequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o mental decorrente da \napreens\u00e3o do significado, que raramente podem ser desvendadas \npela raz\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nOs sujeitos interagem em diferentes grupos sociais \nassumindo identidades coletivas e, nesse processo, manifestam \nrespostas individuais, mas que traduzem tend\u00eancias de seu grupo de \npertencimento, ou \u201c[...] tendem a diferenciar-se, tornando-se \naut\u00f4nomos e afirmando-se como sujeitos, [...] como atores sociais \n[...]\u201d (ANDRADE, 1998:142). Por outro lado, os grupos com forte \nconsenso de identidade desenvolvem formas espec\u00edficas de \nprodu\u00e7\u00e3o de significados e estruturam suas representa\u00e7\u00f5es a partir \ndelas (ANDRADE, 1998).  \n\nCosgrove &amp; Jackson (2000) argumentam que, na constitui\u00e7\u00e3o \nda identidade do lugar, a mem\u00f3ria \u00e9 um fator social imprescind\u00edvel, \npois \u00e9 trazida do passado para ser conectada com o presente e \nprojeta o futuro dos lugares. N\u00e3o como um instrumento de \nexplora\u00e7\u00e3o do passado, mas como um meio de entendimento das \nviv\u00eancias em um determinado lugar. Os sentimentos dos lugares e \nsuas experi\u00eancias na paisagem s\u00e3o fatores temporais estabelecidos \ntanto de lembran\u00e7as e anseios, como do pr\u00f3prio espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \nEssa temporalidade de sentimentos subjetivos, revividos pela \nmem\u00f3ria, faz com que os lugares se constituam como fen\u00f4menos \nvividos e significativos, tanto individual quanto coletivamente. Essa \nafetividade que os sujeitos denotam ao \u201colhar\u201d o seu lugar decorre \ndo processo da constru\u00e7\u00e3o da imagem e do valor da paisagem, que \nest\u00e1 impregnado de sentimento e de mem\u00f3ria das pessoas que ali \nvivem.  \n\nO valor que os sujeitos atribuem aos lugares foi incorporado \ntamb\u00e9m pela cultura e apresenta, segundo Claval (1997), tr\u00eas \nfinalidades. A primeira finalidade referente ao valor dos lugares \nseria \u201c[...] guiar a a\u00e7\u00e3o, inscrevendo-a em um quadro normativo; \nsegundo, sublimar a especificidade de tudo que \u00e9 social; [...] \nterceiro, dar um sentido \u00e0 vida individual e coletiva\u201d (CLAVAL, \n1997: 97). \n\nProntamente \u00e9 poss\u00edvel enfatizar, na vis\u00e3o de Cosgrove &amp; \nJackson (2000) que a interfer\u00eancia no meio natural e o \ncompartilhamento das experi\u00eancias vividas relacionam \nmaterialidade e intersubjetividade, pois por meio das atividades \nsociais e econ\u00f4micas s\u00e3o estabelecidos la\u00e7os culturais e, \nconsequentemente essa afetividade constr\u00f3i lugares revestidos de \nvalores simb\u00f3licos. Edward Casey, citado por Cosgrove &amp; Jackson \n(2000: 37), argumenta que \u201c[...] n\u00e3o existe lugar sem corpo e nem \ncorpo sem lugar\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nO ato de se apropriar de determinada paisagem e/ou objeto \ngeogr\u00e1fico \u00e9 estabelecer rela\u00e7\u00f5es, por meio das quais os sujeitos \nconstituem liga\u00e7\u00f5es, atribuem sentidos e valores, deixam suas \nmarcas materializadas nos atos das suas transforma\u00e7\u00f5es. Neste \nprocesso, segundo Pol (1996), os sujeitos integram as \nconfigura\u00e7\u00f5es espaciais nas suas necessidades cognitivas, a partir \nde determinados crit\u00e9rios de uso institu\u00eddos no seu sistema de \ninterpreta\u00e7\u00f5es do mundo. Para o autor, ao mesmo tempo em que a \nsociedade imprime suas marcas no entorno, em contrapartida \u00e9 \ntransformada por ele, e o ambiente constru\u00eddo aparece como um \nmodelo de manifesta\u00e7\u00e3o cultural da sociedade, ou seja, a realidade \nsocial. \n\nCosgrove &amp; Jackson (2000) argumentam que, na rela\u00e7\u00e3o dos \natores sociais como \u201capropriadores e construtores\u201d das paisagens, o \nmodo de apropria\u00e7\u00e3o do meio natural depende da quest\u00e3o cultural \nde quem dele se apropria. \u00c9 por interm\u00e9dio da cultura que os atores \nsociais transformam o cotidiano do lugar. A apropria\u00e7\u00e3o de \ndeterminado objeto social \u00e9 compreendida por Moscovici (1978:70) \ncomo a dimens\u00e3o da atitude do sujeito social, pois este \u201cfocaliza a \norienta\u00e7\u00e3o global em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da representa\u00e7\u00e3o\u201d. O autor \nentende que essa dimens\u00e3o da atitude \u00e9 a de maior import\u00e2ncia na \nforma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es. \u00c9 nesta dimens\u00e3o que os indiv\u00edduos \ninformam e representam por meio da apropria\u00e7\u00e3o de determinado \nobjeto social, mas somente ap\u00f3s terem tomado posicionamento ou \natuado sobre determinada realidade de forma coletiva. \n\nEssa realidade coletiva, que nada mais \u00e9 que a realidade \nsocial \u00e9 para Abric (1998) e Gil Filho (2005), o resultado da \napropria\u00e7\u00e3o social de determinado espa\u00e7o pelo sujeito e/ou grupo, \nmodificada a partir dos sistemas cognitivos e de valores e \nsignificados, frutos da hist\u00f3ria pessoal e do contexto social e \nideol\u00f3gico que cercam os indiv\u00edduos. A realidade apropriada e \nreestruturada permite ao sujeito e/ou ao grupo explicar as suas \ncondutas e compreender a realidade por meio de seu pr\u00f3prio \nsistema de refer\u00eancias.  \n\n \n \n\n1.4 A leitura das diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o dos \nsignificados na paisagem  \n \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nOs homens procuram passar mensagens \nquando organizam um espa\u00e7o ou o constroem. \nMas podemos ir al\u00e9m disso? \u00c9 poss\u00edvel ler, \npor detr\u00e1s daquilo que as pessoas quiseram \ndizer, um outro sentido? Podemos reconhecer \nna paisagem sinais com valor arquet\u00edpico que \nnos esclare\u00e7am sobre o inconsciente das \npopula\u00e7\u00f5es que a organizaram? (CLAVAL, \n2004:66). \n \n\nUm dos requisitos b\u00e1sicos para interpretar a paisagem, \nlevando em considera\u00e7\u00e3o o conceito de Collot (1990) que a \nconsidera um sistema simb\u00f3lico, cient\u00edfico e s\u00f3cio-cultural \nconstru\u00eddo coletivamente, \u00e9 a \u201cleitura\u201d e/ou interpreta\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \nsignificados atribu\u00eddos pela sociedade que a produziu. Essa leitura \ndas diferentes formas de representa\u00e7\u00e3o dos signos \u00e9 poss\u00edvel, pois a \npaisagem \u00e9 uma \u201c[...] \u2018maneira de ver\u2019, uma maneira de compor e \nharmonizar o mundo externo em uma \u2018cena\u2019, em uma unidade \nvisual\u201d (COSGROVE, 2004: 98). A paisagem vista dessa forma \n\u201cfala\u201d ao int\u00e9rprete por meio de seus sistemas de significados sobre \nas sucessivas rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e o meio natural, num \ndeterminado tempo da hist\u00f3ria em que as gera\u00e7\u00f5es representaram \ne/ou escreveram suas a\u00e7\u00f5es na paisagem. Nessa forma de \nlinguagem tamb\u00e9m est\u00e1 incluso o contexto em que o int\u00e9rprete da \npaisagem a \u201colha\u201d e busca entend\u00ea-la. \n\nA \u201cmaneira de ver\u201d de cada int\u00e9rprete far\u00e1 com que as \npaisagens deixem de \u201caguardar decodifica\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas\u201d \n(COSGROVE, 2004:108) para os seus m\u00faltiplos significados, pois \nna interpreta\u00e7\u00e3o que se faz de determinadas imagens est\u00e3o inclusos \no aprendizado e as experi\u00eancias pessoais, a cultura, a imagina\u00e7\u00e3o e \na mem\u00f3ria do observador. O processo de decodificar passa pela \nobserva\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e seus significados impressos na \npaisagem pela sociedade. Por isso, ler e/ou interpretar e/ou \ndecodificar as paisagens, por meio de seus signos de identifica\u00e7\u00e3o, \n\u00e9 uma tarefa interessante que pode ser realizada por qualquer \npessoa \u201c[...] porque a geografia est\u00e1 em toda parte, reproduzida \ndiariamente por cada um de n\u00f3s\u201d (COSGROVE, 2004:121).  \n\nO olhar interrogativo sobre a paisagem permite ao leitor \nobservar que ela n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel, mas din\u00e2mica, em fun\u00e7\u00e3o dos \nconstantes processos de transforma\u00e7\u00e3o tanto naturais quanto \nsociais. Este dinamismo faz da paisagem um \u201c[...] espa\u00e7o \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\ngeogr\u00e1fico impregnado de hist\u00f3ria\u201d (DOLLFUS, 1991:11). Para o \nautor, a partir do bin\u00f4mio f\u00edsico e humano que a paisagem abarca, \u00e9 \nposs\u00edvel perceb\u00ea-la sob dois pontos de vista: da materialidade, pela \nconcretude de ser vista, tocada e pisada e, da subjetividade, pelo \nsentido que os sujeitos lhe atribuem. \n\nNo processo de interpreta\u00e7\u00e3o do contexto hist\u00f3rico da \nforma\u00e7\u00e3o da paisagem, \u00e9 poss\u00edvel perceber as \u201cpistas materiais\u201d \ndeixadas pela sociedade que a criou (MENESES, 2002), por meio \ndas representa\u00e7\u00f5es. Para Berque (2004), a \u201cmarcas\u201d representam \n\u201cuma grafia impressa\u201d, como um sinal de suas atividades na \nsuperf\u00edcie terrestre que \u201c[...] pode e deve ser descrita e inventariada \n[...]\u201d (BERQUE, 2004:84) pelas civiliza\u00e7\u00f5es, como a forma de \ndivis\u00e3o das terras, de constru\u00e7\u00e3o das casas, de canaliza\u00e7\u00e3o dos rios, \nentre outros. As marcas na paisagem deixadas pelo processo de \napropria\u00e7\u00e3o, para o autor, s\u00e3o descritas como um dado percept\u00edvel, \nque modifica o espa\u00e7o a partir dos sinais deixados pelos atores \nsociais e de seus s\u00edmbolos de identifica\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, as marcas deixadas podem ultrapassar as \nmudan\u00e7as nas escalas espaciais e temporais e serem transmitidas de \numa gera\u00e7\u00e3o \u00e0 outra simultaneamente, por meio de usos e \nsignifica\u00e7\u00f5es, como uma \u201cmatriz\u201d que caracteriza determinada \ncultura. Em outras palavras, as marcas deixadas pelo processo de \napropria\u00e7\u00e3o da paisagem foram estruturadas, possibilitando a \nleitura dos usos, significados e valores sociais de uma gera\u00e7\u00e3o \u00e0 \noutra, como uma matriz de informa\u00e7\u00f5es. A marca e a matriz da \ncultura ocorrem simultaneamente numa paisagem, segundo Berque \n(2004:85), pois \u201c[...] canalizam em um certo sentido, a rela\u00e7\u00e3o de \numa sociedade com o espa\u00e7o e com a natureza\u201d. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem como marca/matriz cultural foi \nproposta por Augustin Berque (2004) no artigo \u201cPaisagem-Marca, \nPaisagem-Matriz: Elementos da Problem\u00e1tica para uma Geografia \nCultural\u201d e relaciona a paisagem a um \u201cproduto\u201d constru\u00eddo \ncoletivamente pelos atores sociais inseridos em um ambiente e em \numa hist\u00f3ria. A paisagem vista como marca ou como matriz \u00e9 a \nexpress\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da sociedade impressa sobre o seu meio f\u00edsico. O \nautor procura compreender os sentidos que os sujeitos imprimem \nno meio natural e explica que \u00e9 imposs\u00edvel separar o sujeito e o \nobjeto numa paisagem, porque o sujeito est\u00e1 envolvido pela \npaisagem e vice-versa.  \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nA paisagem e o sujeito s\u00e3o, para Berque (2004:86), \u201c[...] co-\nintegrados em um conjunto unit\u00e1rio, que se autoproduz e se auto-\nreproduz (e, portanto, se transforma, porque h\u00e1 sempre \ninterfer\u00eancias com o exterior) [...]\u201d. Collot (1990) tamb\u00e9m enfatiza \nque a rela\u00e7\u00e3o do sujeito com a paisagem n\u00e3o se situa numa rela\u00e7\u00e3o \nde externalidade. Situa-se, sim, numa rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia, \nporque \u201c[...] o objeto espacial \u00e9 constru\u00eddo pelo sujeito, [...] e o \nsujeito por sua vez, a\u00ed se acha envolvido pelo espa\u00e7o [...]\u201d \n(COLLOT, 1990:22). Essa interrela\u00e7\u00e3o sujeito/paisagem resulta \nnuma \u201cescrita\u201d e/ou \u201cgrafia\u201d dos prop\u00f3sitos e experi\u00eancias humanas \nsobre a paisagem, portanto, constitui-se numa mensagem que pode \nser decodificada.  \n\nA paisagem como matriz de informa\u00e7\u00e3o de uma cultura \ndesempenha um importante papel na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, \natitudes e interpreta\u00e7\u00f5es, pois, \u201c[...] traz a marca da atividade \nprodutiva dos homens e de seus esfor\u00e7os para habitar o mundo, \nadaptando-o \u00e0s suas necessidades\u201d (CLAVAL, 1999a: 14). Claval \n(1999a) tamb\u00e9m considera que \u00e9 por meio das marcas e matrizes \ndeixadas na paisagem que o sujeito consegue compreender as \nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os atores sociais e suas intera\u00e7\u00f5es na \npaisagem.  \n\nAs marcas deixadas pelo sujeito como parte integrante da \nsociedade refor\u00e7am o pensamento de Sauer (2000)8, que considera \no sujeito um \u201cagente geomorfol\u00f3gico\u201d, ou seja, o \u00faltimo agente \nmodificador da superf\u00edcie da Terra; e o grau desta transforma\u00e7\u00e3o \n\u201c[...] constitui a verdadeira medida do poder das sociedades \nhumanas\u201d (SAUER, 2000:106) sobre as paisagens.  \n\nSantos (1997a) salienta que a paisagem revela tanto a \ndin\u00e2mica da sociedade e a sua estrutura, como o conte\u00fado do \nimagin\u00e1rio social, as cren\u00e7as, os sistemas de valores e os \nsentimentos que os seres humanos desenvolvem em rela\u00e7\u00e3o ao \nespa\u00e7o vivido. A paisagem expressa num dado momento hist\u00f3rico, \n\u201c[...] as heran\u00e7as que representam as sucessivas rela\u00e7\u00f5es localizadas \nentre os seres humanos e a natureza\u201d (SANTOS, 1997a:83). Essa \nrela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a paisagem impregnada de simbolismo \u00e9 \npass\u00edvel de modifica\u00e7\u00f5es quando h\u00e1 uma mudan\u00e7a social. \n\n                                                 \n8 Artigo publicado originalmente em 1931, in Encyclopedia of the Social Sciences, \nvolume VI, New York, Mac Millan, como \u201cCultural Geography\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\nA paisagem quando analisada, segundo Corr\u00eaa (2003), pela \n\u00f3tica dos diversos contextos hist\u00f3rico-culturais em que foi \nmodelada, permite m\u00faltiplas leituras. Segundo Santos (1997a), a \npaisagem \u00e9 um \u201cobjeto\u201d de mudan\u00e7a, criada por \u201cacr\u00e9scimos\u201d e \n\u201csubstitui\u00e7\u00f5es\u201d sucessivas. Portanto, n\u00e3o \u00e9 criada de uma vez. \u00c9 \nresultado da combina\u00e7\u00e3o de diferentes \u201cobras\u201d dos atores sociais, \nesp\u00e9cie de marcas da hist\u00f3ria do trabalho e t\u00e9cnicas, de cont\u00ednuas \nmudan\u00e7as nos diferentes momentos da hist\u00f3ria \u201c[...] \u00e9 uma escrita \nsobre a outra, \u00e9 um conjunto de objetos que t\u00eam idades diferentes\u201d \n(SANTOS, 1997b:66).  \n\nOs \u201cacr\u00e9scimos\u201d e \u201csubstitui\u00e7\u00f5es\u201d sucessivos na paisagem, \nde acordo com Santos (1997c), remetem \u00e0 ideia de \u201creconstru\u00e7\u00e3o\u201d, \nmudan\u00e7as constantes, que podem ser mais ou menos r\u00e1pidas. Esse \u00e9 \num movimento de certa forma esperado, pois a hist\u00f3ria caminha de \nforma constante. Entretanto, tanto as mudan\u00e7as realizadas na \npaisagem no tempo presente, quantos as \u201cmarcas\u201d do passado, \ntrazem para a paisagem atual, por meio das \u201cmatrizes\u201d, a \ncombina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de tempos diferentes, pois segundo o autor \n\u201c[...] o novo e o velho acotovelam-se, mudando as rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\nexistentes e estabelecendo outras\u201d (SANTOS, 1997c:228). \n\nEm suma, conhecer os usos e as fun\u00e7\u00f5es que a sociedade \ndesenvolveu no espa\u00e7o vivido ao longo da sua hist\u00f3ria \u00e9 \nfundamental no processo de interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem, pois nas \nm\u00faltiplas decis\u00f5es dos atores sociais \u00e9 que se concentram os \nsignificados mais profundos (MENESES, 2002). Ao considerar os \nusos da paisagem, Relph (1979:15) a denomina como implemento. \nVista dessa forma, possui significado para os que vivem nela, pois \nimplica a \u201c[...] totalidade da exist\u00eancia humana e sua liga\u00e7\u00e3o com a \nterra... a terra \u00e9 o s\u00edtio, a base e os meios das suas realiza\u00e7\u00f5es\u201d. Para \no autor, o uso da paisagem significa mais que valor de troca, inclui \nos recursos que mant\u00eam a vida di\u00e1ria e todos os significados para a \nsociedade, pois a paisagem est\u00e1 diretamente ligada a ela.  \n\nNas ideias dos autores citados acima fica evidente que a \nsociedade, ao atuar na paisagem, n\u00e3o atua somente sobre os objetos \ne/ou nos elementos geogr\u00e1ficos, como realidade f\u00edsica, mas, \ntamb\u00e9m, como realidade social que tem o poder de significar e/ou \nressignificar e representar os objetos sociais. A abordagem \nconceitual utilizada ao longo do texto permite entender a paisagem \ncomo uma constru\u00e7\u00e3o cultural de uma sociedade. No entanto, n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\ndeixa de considerar a relev\u00e2ncia das experi\u00eancias individuais e a \nsubjetividade presente no olhar de quem interpreta a paisagem.  \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o dos significados \u201cimpressos\u201d por uma \ncultura em uma paisagem, \u00e9 necess\u00e1rio um conhecimento das \ndiferentes linguagens usadas para represent\u00e1-lo. Cosgrove (2003; \n2004) argumenta que no processo coletivo de constru\u00e7\u00e3o da \nrealidade social, o sujeito \u00e9 um ser pensante e criativo, imerso num \nuniverso de comunica\u00e7\u00e3o com a realidade sensorial e material e de \nsignificados que lhe s\u00e3o oferecidos pela cultura.  \n\nO conhecimento da linguagem, para Cosgrove (2004), \u00e9 \nmuito importante para compreender que muito do simbolismo da \npaisagem reproduz normas culturais e estabelece valores de \ndeterminados grupos dominantes. Para o autor, o uso da perspectiva \nda cultura como poder decodifica nas paisagens a cultura \ndominante e as culturas alternativas, que se dividem em residuais, \nemergentes e exclu\u00eddas; cada uma com sua cota de import\u00e2ncia na \npaisagem simb\u00f3lica.  \n\nNa mesma linha de racioc\u00ednio, Bourdieu (1989) considera \nque quando os grupos dominantes da sociedade se apercebem das \npaisagens simb\u00f3licas e se apropriam delas, ocorrem as rela\u00e7\u00f5es de \npoder. Ao se apropriar das paisagens simb\u00f3licas, o grupo \ndominante as leva para o universo reificado, que corresponde \u00e0s \natividades intelectuais, influenciando na vida cotidiana, impondo \numa ordem natural, de acordo com seus pr\u00f3prios valores. Sob a \n\u00f3tica de poder de Pierre Bourdieu, o conjunto de signos e \nsignificados na paisagem \u00e9 um meio pelo qual o modelo de \nideologia dominante refor\u00e7a suas rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais na \nsociedade, ou seja, lugar de superposi\u00e7\u00e3o de poder e que influencia \na imagina\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nRelph (1979) salienta que cada sujeito atribui significados \u00e0 \npaisagem e/ou aos objetos geogr\u00e1ficos segundo o seu \u201cmodo de \nolhar\u201d. Para o autor, apesar de fazer parte do mundo vivido, os \nsignificados dos objetos geogr\u00e1ficos n\u00e3o s\u00e3o absolutamente \u00f3bvios. \nEles n\u00e3o se apresentam por si mesmos, mas t\u00eam de ser descobertos. \nOs significados n\u00e3o est\u00e3o vis\u00edveis como elementos materiais, s\u00e3o \ncria\u00e7\u00f5es dos sujeitos. \u00c9 o olhar do sujeito que incorpora e/ou \ndetermina os significados na paisagem, conforme seus padr\u00f5es de \nvalores apreendidos numa determinada cultura. Estes podem ou n\u00e3o \nser reconhecidos e compartilhados por outros componentes do \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\ngrupo social. Os significados n\u00e3o precisam ser universais entre os \ngrupos sociais para serem significantes.  \n\nQuando a paisagem n\u00e3o apresenta significado, segundo \nMachado (1996) n\u00e3o h\u00e1 um v\u00ednculo por parte das pessoas que \nconvivem com a paisagem e o lugar. Consequentemente, o lugar \ntorna-se apenas \u201c[...] o local das atividades, e sua paisagem, \nsimplesmente o cen\u00e1rio de fundo\u201d (MACHADO, 1996:107).  \n\nO desenvolvimento ou introdu\u00e7\u00e3o de uma nova t\u00e9cnica ou \ncomportamento humano por uma sociedade cria novos significados \npara fen\u00f4menos e objetos conhecidos. A partir de diferentes \nestrat\u00e9gias de representa\u00e7\u00e3o, ou seja, diferentes linguagens, \u00e9 \nposs\u00edvel apreender o significado de um objeto, a sua ressignifica\u00e7\u00e3o \nem diferentes contextos e momentos hist\u00f3ricos e, a partir da\u00ed, \ncompreender as diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o desse objeto \n(SANTAELLA, 1983 e 2000).  \n \n \n1.5. Materiais e procedimentos operacionais da pesquisa \n\n \nA recupera\u00e7\u00e3o do significado em nossas \npaisagens comuns nos diz muito sobre n\u00f3s \nmesmos (COSGROVE, 2004:121). \n \n\nPara estudar os significados atribu\u00eddos ao rio Crici\u00fama e seus \nafluentes nas diferentes fases do processo de ocupa\u00e7\u00e3o das terras da \nbacia do rio Crici\u00fama (SC), a pesquisa baseou-se em uma \nabordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que contemplou a leitura e/ou \ninterpreta\u00e7\u00e3o da paisagem como uma constru\u00e7\u00e3o cultural \nfundamentada em August Berque (2004), Paul Claval (1997, 1999a \ne 2004), Denis Cosgrove (2000, 2003 e 2004), James Duncan (2003 \ne 2004) e Michel Collot (1990).  \n\nA paisagem urbana brasileira, nos \u00faltimos anos, tem sido \nestudada por alguns autores a partir da an\u00e1lise dos significados e \nrepresenta\u00e7\u00f5es. Esses autores utilizaram-se de diferentes \nmetodologias que tem como base os trabalhos de Denis Cosgrove \n(2000, 2003 e 2004), James Duncan (2003 e 2004) e Michel Collot \n(1990). Estes trabalhos revelam diferentes formas de linguagem, ou \nseja, entrevistas, fotografias, jornais, documentos antigos, para \nexpressar a compreens\u00e3o daqueles que vivenciaram essas \npaisagens. \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nCom base na concep\u00e7\u00e3o da paisagem como resultado da \nconstru\u00e7\u00e3o cultural da sociedade, selecionou-se como objeto \nmaterial a ter seu significado estudado ao longo do tempo, os \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama, desde a instala\u00e7\u00e3o da \ncol\u00f4nia em 1880 at\u00e9 2009. Esse recorte temporal amplo faz-se \nnecess\u00e1rio, pois os cursos d\u2019\u00e1gua sofreram diferentes formas de \napropria\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo de tempo definido acima e isso \nreflete significa\u00e7\u00f5es e ressignifica\u00e7\u00f5es.  \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos aplicados na pesquisa \ndecorrem dos objetivos propostos descritos anteriormente e dos \nconceitos de significado e representa\u00e7\u00e3o, visando interpretar os \nsignificados e as representa\u00e7\u00f5es relativas aos cursos \u00e1gua da bacia \ndo rio Crici\u00fama ao longo do per\u00edodo de tempo determinado.  \n\nPara atingir os objetivos propostos nesta tese, adotou-se um \ndos m\u00e9todos empregados na Geografia Cultural que seria a an\u00e1lise \nda paisagem de forma interpretativa. A proposta de interpreta\u00e7\u00e3o da \npaisagem foi formulada por Cosgrove (2004) depois de perceber \nque muitos ge\u00f3grafos, ao estudarem a paisagem, tencionavam \nreduzi-la a uma \u201c[...] impress\u00e3o impessoal de for\u00e7as demogr\u00e1ficas e \necon\u00f4micas\u201d (COSGROVE, 2004: 97), sem se importar com os \nsignificados contidos na paisagem. O estudo interpretativo da \npaisagem tratou a Geografia como \u201chumanidade\u201d e ci\u00eancia social, \nembasada na inter-rela\u00e7\u00e3o entre as categorias paisagem, cultura e \nsimbolismo. Como resultado desse trip\u00e9, o autor salienta que todas \nas paisagens s\u00e3o possuidoras de significados simb\u00f3licos, pois \nresultam do processo de apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do meio \nambiente pelo homem.  \n\nJames Duncan (2004)9, tamb\u00e9m seguindo o m\u00e9todo \ninterpretativo na Geografia Cultural, desenvolveu pesquisas \nembasadas na teoria da paisagem como um \u201ctexto\u201d, a ser lido e \ninterpretado como um documento social, cuja significa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nmut\u00e1vel e a sua estrutura e leitura reproduzem os processos sociais \ne pol\u00edticos. Entretanto, para ler nas \u201centrelinhas\u201d ou nos \u201csubtextos \nque est\u00e3o abaixo do texto vis\u00edvel\u201d, \u00e9 preciso compreender as \ninterrela\u00e7\u00f5es que as originaram, \u00e9 preciso \u201ccomplet\u00e1-lo com muito \ndo que \u00e9 invis\u00edvel\u201d (DUNCAN, 2004: 100). Para interpretar os \n\n                                                 \n9 O artigo faz parte do segundo cap\u00edtulo do livro de James Duncan \u201cCity as Text. The \nPolitics of Landscape Interpretation in the Kandyan Kingdom\u201d, publicado originalmente \nem 1990 e traduzido parcialmente por M\u00e1rcia Trigueiro para o livro \u201cPaisagens, Textos e \nIdentidade\u201d, em 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\n\u201csubtextos\u201d da paisagem, o autor, fundamentado nos trabalhos de \nGeertz, prop\u00f4s linhas de investiga\u00e7\u00e3o por meio de depoimentos \norais, que convidam \u00e0 reflex\u00e3o sobre a diversidade dos sistemas de \nsignifica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o e dos int\u00e9rpretes da paisagem.  \n\nPara compreender como foram constru\u00eddos os significados \natribu\u00eddos ao rio Crici\u00fama e seus afluentes, pela popula\u00e7\u00e3o da bacia \ndo rio Crici\u00fama, nas diferentes fases do processo de ocupa\u00e7\u00e3o das \nterras, utilizou-se o m\u00e9todo interpretativo da leitura textual da \npaisagem simb\u00f3lica proposto por Cosgrove (2004). O m\u00e9todo \nindicado pelo autor compreende o trabalho de campo, a \ninterpreta\u00e7\u00e3o de mapas e a pesquisa documental, que envolve os \nlevantamentos bibliogr\u00e1ficos e a coleta de documentos. Foram \nutilizados tamb\u00e9m no m\u00e9todo interpretativo, os depoimentos orais, \npropostos por Duncan (2004). As formas textuais (fontes escritas, \ntais como leis, refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, etc) e de registros (fotos, \njornais, entre outros), segundo Cosgrove (1999), possibilitam \nm\u00faltiplas leituras das paisagens e todas igualmente v\u00e1lidas, pois a \npartir da concep\u00e7\u00e3o da paisagem como um texto, as interpreta\u00e7\u00f5es \nrealizadas pela sua leitura depender\u00e3o da perspectiva de quem as l\u00ea. \n\nTrabalhos de campo na \u00e1rea de estudo foram realizados \nmuitas vezes, principalmente quando havia d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o a \nalgum assunto em dado momento da pesquisa, ou simplesmente \npara observar a paisagem sob v\u00e1rios \u00e2ngulos. A import\u00e2ncia da \nobserva\u00e7\u00e3o como um instrumento investigativo possibilitou olhar, \nindagar e observar a paisagem, para entender a apropria\u00e7\u00e3o do \nobjeto geogr\u00e1fico, no caso o rio, pelos sujeitos sociais.  \n\nEm campo, foi realizado o reconhecimento da \u00e1rea de estudo, \ncom o prop\u00f3sito de determinar os apropriadores dos cursos d\u2019\u00e1gua \nda bacia. A observa\u00e7\u00e3o em campo das formas de apropria\u00e7\u00e3o tendo \nem mente os questionamentos que norteiam a pesquisa desta tese \nforneceu respostas iniciais para o processo investigativo. Ao \nobservar a bacia do rio Crici\u00fama do seu ponto mais alto, no morro \nCechinel a aproximadamente 270 metros de altitude, buscou-se \nsubs\u00eddios para entender como foram constru\u00eddos os significados \natribu\u00eddos ao rio Crici\u00fama e seus afluentes pelos grupos sociais que \nocupam e ocuparam a bacia. \n\nOs aspectos hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos e culturais do munic\u00edpio \nforam pesquisados visando compreender o contexto de constru\u00e7\u00e3o \nde significados dos cursos d\u2019\u00e1gua na bacia do rio Crici\u00fama. As \npesquisas possibilitaram a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas per\u00edodos hist\u00f3ricos \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da bacia com formas de apropria\u00e7\u00f5es dos cursos \nd\u2019\u00e1gua espec\u00edficas, mas algumas vezes sobrepostas. A partir dessa \nidentifica\u00e7\u00e3o, a pesquisa foi dividida em fases, as quais presumiam \ndiferentes significados dos cursos d\u2019\u00e1gua: do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, \nem 1880, at\u00e9 1930, quando as atividades econ\u00f4micas \npredominantes eram a agricultura, o com\u00e9rcio e as pequenas \nmanufaturas. De 1930 at\u00e9 1950, quando a principal atividade \necon\u00f4mica da \u00e1rea era a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, ficando a agricultura \nrelegada \u00e0s partes mais distantes do atual centro da cidade de \nCrici\u00fama. A partir de 1950, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o foi \nintensificado na bacia, com o fen\u00f4meno de verticaliza\u00e7\u00e3o no alto e \nm\u00e9dio vale do rio Crici\u00fama j\u00e1 no final dos anos de 1960. Nesta \nd\u00e9cada iniciam tamb\u00e9m as obras de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nA partir dessa divis\u00e3o no trabalho, jornais foram pesquisados \ncom intuito de coletar mat\u00e9rias referentes aos cursos d\u2019\u00e1gua da \nbacia do rio Crici\u00fama e as interven\u00e7\u00f5es ocorridas na qualidade e \nquantidade de \u00e1gua, al\u00e9m do seu uso, como tamb\u00e9m nos tra\u00e7ados \ndos cursos d\u2019\u00e1gua e nas suas margens. A inten\u00e7\u00e3o foi captar tanto o \nponto de vista dos jornalistas (formadores de opini\u00f5es) quanto a \nopini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral. Para isso, foram pesquisados os \njornais: \u201cO Mineiro\u201d, de 1926 a 1927; \u201cJornal do Povo\u201d, alguns \nn\u00fameros do ano de 1950; \u201cJornal de Crici\u00fama\u201d, alguns n\u00fameros do \nano de 1962, \u201cTribuna Criciumense\u201d, de 1955 a 1999, \u201cA Tribuna\u201d, \nde 2000 a 2009 e \u201cJornal da Manh\u00e3\u201d, de 1987 a 2009. A an\u00e1lise das \nmat\u00e9rias de jornais foi muito importante para a pesquisa, pois \npossibilitou entender os significados impressos na paisagem, a \npartir da interpreta\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\nNo entanto, n\u00e3o foram encontrados jornais dispon\u00edveis para \npesquisa no munic\u00edpio no per\u00edodo de 1928 a 1950, ou seja, vinte e \ntr\u00eas anos. Para o conhecimento das atividades econ\u00f4micas e sociais \ndesenvolvidas neste per\u00edodo e tamb\u00e9m complementar a pesquisa \nsobre a constru\u00e7\u00e3o dos significados e representa\u00e7\u00f5es, foram \nutilizadas 22 depoimentos orais semi-estruturados, como um dos \nmeios de informa\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise dos discursos. Os depoimentos \nforam realizados com moradores mais antigos, que conviveram \ncom diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, das margens e dos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia. Dois gestores p\u00fablicos municipais tamb\u00e9m \nforam entrevistados para os mesmos fins.  \n\nPor meio dos depoimentos orais das pessoas que viveram na \nbacia em diferentes momentos hist\u00f3ricos, foi poss\u00edvel interpretar \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\ncomo foi criado o sistema de significados atribu\u00eddos aos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama ao longo das fases estudadas. A \npartir da an\u00e1lise dos discursos dos atores entrevistados foi poss\u00edvel \nobter as representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o verbais do rio Crici\u00fama e seus \nafluentes. Os depoimentos orais convidam \u00e0 reflex\u00e3o sobre a \ndiversidade dos sistemas de representa\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o dos \nint\u00e9rpretes da paisagem. Os depoimentos das pessoas que convivem \ncom a paisagem, segundo Duncan (2004), mostram a import\u00e2ncia \nque eles atribuem a esta paisagem e seus elementos.  \n\nTais \u201cespa\u00e7os discursivos ou abertos\u201d, na opini\u00e3o de Duncan \n(2004), revelam uma \u00e1rea muito rica de pesquisa referente aos \nsignos que s\u00e3o atribu\u00eddos as paisagens, pois no campo discursivo \ncultural, os grupos participantes diferem muito de opini\u00f5es. \nEntretanto, as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es mostram a participa\u00e7\u00e3o \nprofunda dos significados na constru\u00e7\u00e3o dos valores atribu\u00eddos \ndaqueles que produzem e transformam a paisagem.  \n\nA escolha das pessoas para os depoimentos orais ocorreu por \nindica\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias pessoas entrevistadas, as quais se lembravam \nde algu\u00e9m de seu conv\u00edvio que tamb\u00e9m poderia fornecer mais \ndados sobre quais os significados dos cursos d\u2019\u00e1gua, principalmente \npara a fase que representava o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. Os \ndepoimentos muitas vezes se transformaram em uma conversa \ninformal, at\u00e9 \u00edntima. Um desabafo. Era o momento de recordar os \n\u201cbons momentos\u201d, de ordenar um pouco os peda\u00e7os de experi\u00eancias \nque se acumularam com o correr do tempo, sob a forma de \nfragmentos dispersos. Na maioria das vezes, percebeu-se que a \nentrevista era um momento em que as pessoas tinham para serem \nouvidas, de terem algu\u00e9m que prestasse aten\u00e7\u00e3o nas suas \nrecorda\u00e7\u00f5es. Muitos entrevistados se sentiram honrados por serem \nindicados a dar entrevista, pois suas recorda\u00e7\u00f5es eram consideradas \n\u00fateis. Mas, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar entrevistas com todas as \npessoas indicadas, pois como argumenta Costa (1999:14) \u201cao \nrecordar, as pessoas atribuem significados diferentes para o \npassado, mesmo que tenham habitado o mesmo ambiente, na \nmesma temporalidade, em condi\u00e7\u00e3o social equivalente\u201d. Houve \numa candidata que se negou, pois n\u00e3o queria recordar o tempo em \nque foi lavadeira de roupa, no rio Crici\u00fama. Ao ser indagada sobre \nos motivos de n\u00e3o se sentir \u00e0 vontade para falar sobre este per\u00edodo, \nela comentou que recordar o passado lhe trazia lembran\u00e7as ruins de \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\num tempo muito dif\u00edcil, e o passado era para ser deixado no \npassado.  \n\nNas entrevistas, muitos narradores recordavam de fatos que \nouviram de seus pais ou av\u00f3s e incorporaram as experi\u00eancias \ncontadas. Alguns entrevistados, quando questionados se gostariam \nde dar uma entrevista para falar sobre o rio Crici\u00fama, davam a \nimpress\u00e3o de certo desapontamento: \u201cAh! do rio Crici\u00fama\u201d. Uma \nentrevistada perguntou \u201cpor que voc\u00ea quer estudar sobre o rio \nCrici\u00fama, se nem rio ele \u00e9. \u00c9 apenas um c\u00f3rrego\u201d. Em algumas \nsitua\u00e7\u00f5es, diziam que n\u00e3o sabiam muito do assunto. Entretanto, \nquando iniciavam o relato, suas recorda\u00e7\u00f5es flu\u00edam e recordavam \nde coisas que n\u00e3o lembravam mais: \u201colha \u00e9 mesmo, j\u00e1 tinha me \nesquecido disso\u201d. O esquecimento de alguns fatos faz parte da \nmem\u00f3ria, segundo Bosi (1987), ficando registrado apenas o que \nsignifica. Isso j\u00e1 \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o de que o rio Crici\u00fama j\u00e1 n\u00e3o tinha \nimport\u00e2ncia para estes moradores da bacia. Para a autora, a \nmem\u00f3ria necessita ser estimulada, e uma simples palavra evoca \nmuitas lembran\u00e7as.  \n\nOutra caracter\u00edstica que marcou praticamente todas as \nentrevistas foi a lembran\u00e7a de apenas uma parte do rio Crici\u00fama, ou \nseja, a paisagem do rio em que os sujeitos tinham maior conv\u00edvio. \nOs entrevistados muitas vezes frisaram \u201ceu estou lhe falando desse \ntrecho que eu conhe\u00e7o\u201d ou \u201ceu lembro s\u00f3 de um pedado do rio, \naquele que eu convivi\u201d. O fato do int\u00e9rprete da paisagem da bacia \ndo rio Crici\u00fama perceber apenas parte dela caracteriza o que Collot \n(1990) chama no seu m\u00e9todo de an\u00e1lise das significa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 \nexist\u00eancia e ao inconsciente do indiv\u00edduo que percebe a paisagem, \nde ter no\u00e7\u00e3o de apenas uma parte da paisagem. \n\nPara determinar os distintos apropriadores dos cursos d\u2019\u00e1gua \nnas diferentes fases de ocupa\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio estudar a ocupa\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica na bacia do rio Crici\u00fama, com \u00eanfase no aspecto do \nmodelo colonizador e nas formas de apropria\u00e7\u00e3o e usos dos cursos \nd\u2019\u00e1gua. Nesta etapa da pesquisa, foram utilizadas refer\u00eancias \nbibliogr\u00e1ficas referentes aos aspectos hist\u00f3ricos e econ\u00f4micos do \nmunic\u00edpio; entrevistas com moradores mais antigos da cidade que \nderam base para o entendimento das representa\u00e7\u00f5es dos \nsignificados de forma individual e coletiva; an\u00e1lise dos C\u00f3digos de \nPosturas municipal - Lei n. 48, de 09 de janeiro de 1928, Lei n. 27, \nde 28 de janeiro de 1949 e Lei n. 1. 193, de 10 de outubro de 1975, \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\ne pesquisa nos arquivos do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral (DNPM).  \n\nForam analisadas tamb\u00e9m as legisla\u00e7\u00f5es municipais \nreferentes \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama, como os planos diretores do Munic\u00edpio \u2013 Lei n. 111, de \n07 de dezembro de 1953, Lei n. 163, de 30 de novembro de 1955, \nLei n. 208, de 03 de julho de 1957, Lei n. 947, de 11 de abril de \n1973, Lei n. 2.038, de 29 de novembro de 1984, Lei n. 3.900, de 28 \nde outubro de 1999; leis municipais, que autorizaram a retiliniza\u00e7\u00e3o \ne canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes - Lei n. 243, de 22 \nde agosto de 1958, Lei n. 270, de 24 de junho de 1959, e a \ndesapropria\u00e7\u00e3o das margens direita e esquerda do referido rio - Lei \nn. 425, de 27 de dezembro de 1965.  \n\nA an\u00e1lise dos documentos municipais indicados, associadas \n\u00e0s entrevistas, contribuiu na identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es \nverbais e n\u00e3o verbais e materializadas ou n\u00e3o na paisagem da bacia \ndo rio Crici\u00fama. Com a pesquisa foi poss\u00edvel identificar os agentes \nsociais, econ\u00f4micos e culturais que representavam os significados \ndo rio na paisagem e, em muitos casos, se apropriavam desse \nrecurso de diferentes formas. Estas fontes tamb\u00e9m permitiram \ninterpretar as transforma\u00e7\u00f5es pelas quais a paisagem da bacia do rio \nCrici\u00fama passou ao longo dos anos.  \n\nUma das modifica\u00e7\u00f5es observadas, o avan\u00e7o do processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o da bacia foi estudado por meio da constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \nde mapas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana em 1956, 1978 e 2007. Os mapas \nforam realizados a partir de cartas base e tem\u00e1ticas, em escalas \ndiversas e de fotointerpreta\u00e7\u00e3o dos v\u00f4os realizados nos anos de \n1957 e 1978, na escala 1: 25.000.  \n\nO mapa de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de 1956 foi realizado a partir da \nplanta planialtim\u00e9trica da Zona Carbon\u00edfera do Sul de Santa \nCatarina, realizada pela Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o \nNacional (CEPCAN), por apresentar a topografia da \u00e9poca e a \nhidrografia, na escala 1: 10.000. A ocupa\u00e7\u00e3o urbana desse per\u00edodo \nfoi realizada a partir da mesma planta associada \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das \nfotos originadas pelo v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico de 1956, na escala 1: \n25.000. Para elaborar o mapa de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de 1978 foi \nutilizada a carta topogr\u00e1fica do Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica (IBGE), na escala 1: 50.000, o mapeamento da rede de \ndrenagem foi obtida a partir da pesquisa realizada por Companhia \nde Pesquisa de Recursos Minerais - CPRM (2005) e pelo \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nlevantamento aerofotogram\u00e9trico de 1978. O mapa de ocupa\u00e7\u00e3o \nurbana de 2007 foi realizado a partir do mapeamento tem\u00e1tico para \no plano diretor de Crici\u00fama e do mapeamento para elabora\u00e7\u00e3o dos \nplanos diretores dos munic\u00edpios atingidos direta e indiretamente \npela duplica\u00e7\u00e3o da BR 101. \n\nOs princ\u00edpios metodol\u00f3gicos desta pesquisa direcionaram os \ncaminhos percorridos para elabora\u00e7\u00e3o da tese, que resultou em um \ntexto sobre os significados atribu\u00eddos aos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do \nrio Crici\u00fama, nas diferentes fases de ocupa\u00e7\u00e3o. Neste caso, o papel \nda linguagem e das \u201cmarcas\u201d e \u201cmatrizes\u201d impressas na paisagem \nforam fundamentais para a compreens\u00e3o dos diferentes significados \natribu\u00eddos ao rio Crici\u00fama e seus afluentes. \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\n2. O SIGNIFICADO DO RIO CRICI\u00daMA: DA \nCOLONIZA\u00c7\u00c3O AT\u00c9 OS ANOS DE 1930 \n \n\nO objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 mostrar o significado que o rio \nCrici\u00fama e seus afluentes tinham no momento da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 \nos anos de 1930, quando as atividades agr\u00edcolas predominavam na \nbacia. Para isso discutiu-se, a princ\u00edpio, as primeiras formas de \napropria\u00e7\u00e3o e uso dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama pelos \ncolonizadores do N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma a \npartir de diferentes representa\u00e7\u00f5es que permaneceram na paisagem \npor um longo per\u00edodo. Nesse per\u00edodo, os colonos eram basicamente \nagricultores e comerciantes e as formas de apropria\u00e7\u00e3o refletiam \nessa realidade.   \n\nAs primeiras fam\u00edlias colonizadoras de Crici\u00fama foram \ninstaladas \u00e0s margens dos diferentes cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama, principalmente, pela forma como o modelo colonizador \ndividiu os terrenos, pois todos os lotes coloniais tinham o rio como \ndelimitador. Essas fam\u00edlias, pela proximidade com o rio, criaram \nrela\u00e7\u00f5es e institu\u00edram diferentes significados que, ao longo dos \nanos, sofreram altera\u00e7\u00f5es e foram representados e/ou impressos na \npaisagem da bacia hidrogr\u00e1fica de formas diferenciadas. Na \natualidade, as diferentes representa\u00e7\u00f5es dos antigos significados \nforam perdidas ou se incorporaram \u00e0 paisagem urbana sem serem \npercebidas. \n\nO cap\u00edtulo foi estruturado em dois momentos: a apropria\u00e7\u00e3o \ndos lotes coloniais e o uso das \u00e1guas do rio Crici\u00fama para as suas \nnecessidades b\u00e1sicas at\u00e9 \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia para as primeiras \nind\u00fastrias; a mudan\u00e7a de significado atribu\u00edda ao rio Crici\u00fama em \nfun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da sede de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma, localizada \nna bacia do rio Crici\u00fama, ter se firmado como o n\u00facleo principal do \nDistrito, e o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na pr\u00f3pria \ncol\u00f4nia agr\u00edcola. \n\n \n \n2.1 Apropria\u00e7\u00e3o e uso dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama: das necessidades b\u00e1sicas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia \n\n \nEnt\u00e3o, os mais velhos contavam... (Jorge Dar\u00f3s, 2009). \n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nOs rios em grande parte do territ\u00f3rio brasileiro \ndesempenharam um importante papel no processo de coloniza\u00e7\u00e3o, \npois foram as principais vias de acesso pelas quais as empresas \ncolonizadoras adentraram no interior do continente e deslocaram os \nprimeiros colonos at\u00e9 seus lotes coloniais.  \n\nA import\u00e2ncia dos rios pode ser constatada por meio de um \nrelato de um colono de Urussanga descrito por Dall\u2019Alba (1986), \nque descreve que o rio Tubar\u00e3o foi utilizado como norteador para o \ndeslocamento dos primeiros colonos de Urussanga at\u00e9 pr\u00f3ximo aos \nseus lotes coloniais: \n\n \nChegamos no Desterro no dia dois de maio \nde 1878, depois de 29 dias de travessia. Ali \nnos alojaram por alguns dias na Casa de \nImigra\u00e7\u00e3o, e, em seguida, aos poucos, nos \nenviaram em at\u00e9 \u00e0 cidade de Laguna. De \nLaguna nos fizeram subir o rio por cerca de \n40 quil\u00f4metros, isto \u00e9, \u00e0 Villa de Tubar\u00e3o, \nque ent\u00e3o era formada por d\u00fazia de ranchos. \nAs barca\u00e7as onde nos haviam amontoados, \ncompletamente descobertas, apesar do sol \nabrasador, eram puxadas a bra\u00e7o, com \nlongas e robustas cordas, desde a margem. \n[...] para chegar aos lotes que nos haviam \ndestinado, a 50 quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, \nempregamos tr\u00eas dias. Nada de estradas, \nnada de carros, nada de cavalgaduras. \nCaminhava-se a p\u00e9, cada um seguindo pela \npr\u00f3pria familiazinha, com fardos sobre as \ncostas, procurando, da melhor maneira \nabrir-nos estradas atrav\u00e9s da floresta \n(DALL\u2019ALBA,1986: 157-158). \n \n\nDepois de instaladas as diversas col\u00f4nias, os colonizadores se \napropriaram dos rios para fazer uso no abastecimento de \u00e1gua para \ndessedenta\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia, na irriga\u00e7\u00e3o da agricultura, na higiene \npessoal, na gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a motriz para suas ind\u00fastrias artesanais e \ntantos outros. Relatos como estes foram descritos por Piazza \n(1994), Cabral (1987), Santos (1995) e Seyferth (1974), entre \noutros historiadores, que registraram o processo de coloniza\u00e7\u00e3o das \nterras em Santa Catarina.  \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o em grande escala das terras \nbrasileiras foi regulamentado pela Lei n. 601, de setembro de 1850, \nconhecida como a \u201cLei de Terras\u201d, em que as terras devolutas deste \nmomento em diante deveriam ser compradas da Uni\u00e3o. \nRegulamentada em 1854 pelo Decreto n.\u00ba. 1318 de 30 de janeiro, \nesta legisla\u00e7\u00e3o dispunha sobre as terras devolutas no Imp\u00e9rio, com \nnormas de medi\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o para coloniza\u00e7\u00e3o \nnacional e estrangeira (PIAZZA &amp; H\u00dcBENER, 2003). A Lei de \nTerras substituiu o m\u00e9todo de distribui\u00e7\u00e3o de terras por meio de \nsesmarias, adotado no Brasil at\u00e9 1822. A partir dessa lei foi abolida \na gratuidade de lotes aos colonos e proibiu-se outro t\u00edtulo de \naquisi\u00e7\u00e3o de terras devolutas que n\u00e3o fosse a compra, com exce\u00e7\u00e3o \ndas terras situadas nos limites do Imp\u00e9rio com pa\u00edses estrangeiros, \nque podiam ser concedidas gratuitamente (DALL\u2019ALBA, 1983).  \n\nA Lei de Terras, segundo Dall\u2019Alba (1983), considerava \ndevolutas as terras n\u00e3o utilizadas para uso nacional, provincial ou \nmunicipal; as terras que n\u00e3o se localizavam em dom\u00ednio particular \nsob nenhum t\u00edtulo leg\u00edtimo e as terras cujos t\u00edtulos de propriedades \nprovenientes de concess\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fossem \nconvalidados pela mesma lei. Essas terras eram disponibilizadas \npelo Governo para venda direta aos imigrantes e particulares ou a \ncompanhias colonizadoras em lotes com extens\u00e3o de at\u00e9 30.000 \nhectares para terras cultiv\u00e1veis e com extens\u00e3o de 2.000.000 \nhectares para terras aptas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado.  \n\nOs interessados que se dispunham a colonizar as terras \nbrasileiras, consideradas devolutas, eram favorecidos com pr\u00eamios \ne vantagens e regidos pelas disposi\u00e7\u00f5es estabelecidas no Decreto n\u00ba \n528, de 28 de junho de 1890, conhecido como a Lei Glic\u00e9rio. Este \nDecreto regulamentava o servi\u00e7o de introdu\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos \nimigrantes na Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil e \nrepresentou a continuidade da pol\u00edtica imigrat\u00f3ria imperial, pois \nmantinha aux\u00edlios e recursos dos cofres p\u00fablicos para transporte e \nintrodu\u00e7\u00e3o de imigrantes no pa\u00eds. O Decreto era dividido em duas \npartes: a primeira regulamentava o transporte e a introdu\u00e7\u00e3o do \nimigrante e a segunda normatizava o processo de coloniza\u00e7\u00e3o e as \npropriedades agr\u00edcolas privadas (DALL\u2019ALBA, 1983). \n\nSegundo o Decreto n. 528, de 28 de junho de 1890, tinham \npassagem para o Brasil por conta do Governo as fam\u00edlias de \nagricultores, os agricultores solteiros entre 18 e 50 anos, os \noper\u00e1rios mec\u00e2nicos, industriais e dom\u00e9sticos com idade entre 18 e \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n50 anos (DALL\u2019ALBA, 1983). De acordo com Dall\u2019Alba (1983), \nestes imigrantes ficavam sob a prote\u00e7\u00e3o especial do governo e dos \ninspetores gerais durante os primeiros seis meses de chegada ao \nBrasil e, dentre outras garantias de prote\u00e7\u00e3o, aux\u00edlios e at\u00e9 de \npassagem de volta. \n\nA Lei de Terras tinha como intuito criar col\u00f4nias de \npovoamento, diferente da legisla\u00e7\u00e3o anterior de capitanias \nheredit\u00e1rias, as quais eram destinadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos da \ncol\u00f4nia do Brasil pela metr\u00f3pole portuguesa. O governo brasileiro \nprecisava povoar seu territ\u00f3rio e dessa forma se apropriar \nefetivamente dele. Para isso, foi incentivada a vinda de imigrantes \neuropeus ap\u00f3s a independ\u00eancia do pa\u00eds e no final do s\u00e9culo XIX e \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nAs propriedades destinadas a acolher os imigrantes, segundo \no Decreto n. 528/1890, deveriam ser registradas, divididas em lotes \nprovidos de \u00e1gua e bosques, ter picadas para comunica\u00e7\u00e3o com a \nestrada principal ou projetada, dentre outras obriga\u00e7\u00f5es. Para \nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos contratos que regulamentavam a funda\u00e7\u00e3o de \nn\u00facleos particulares de coloniza\u00e7\u00e3o e os servi\u00e7os de demarca\u00e7\u00e3o, \nsepara\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o das terras devolutas, o Governo criou, em 15 \nde janeiro de 1891, uma \u201cInstru\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura\u201d \n(DALL\u2019ALBA, 1983).  \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, o governo \nrepublicano transferiu o dom\u00ednio das terras devolutas para as \nunidades da Federa\u00e7\u00e3o e estabeleceu liberdade de a\u00e7\u00e3o aos estados \nna resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o. O novo \nposicionamento do governo refletiu a atua\u00e7\u00e3o dos federalistas, que \nlutavam pela descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de imigra\u00e7\u00e3o e \ncoloniza\u00e7\u00e3o (IOTTI, 2001). Em Santa Catarina, a Lei de Terras \nfacilitou o acesso \u00e0 terra e estimulou a vinda de imigrantes \nestrangeiros que contribu\u00edram para o desenvolvimento econ\u00f4mico \ndo Estado.  \n\nNo sul catarinense, por volta de 1876, o processo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o foi conduzido por uma Comiss\u00e3o de Coloniza\u00e7\u00e3o10, \ndesignada pelo governador da Prov\u00edncia, que se encarregou da \nmedi\u00e7\u00e3o e da demarca\u00e7\u00e3o das terras do vale do rio Tubar\u00e3o. Com a \nchegada dos imigrantes ao vale do rio Tubar\u00e3o, no ano de 1877, a \n\n                                                 \n10 A Comiss\u00e3o de Coloniza\u00e7\u00e3o foi designada no ano de 1876 pelo governo da prov\u00edncia e \nsua chefia ficou a cargo foi Engenheiro Joaquim Vieira Ferreira (FERREIRA, 1939). \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\nComiss\u00e3o exerceu tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de colonizadora e implantou o \nprimeiro n\u00facleo colonial, chamado Azambuja (PIAZZA &amp; \nH\u00dcBENER, 2003). Este n\u00facleo serviu de base para todo o processo \nde ocupa\u00e7\u00e3o das demais terras devolutas do vale do rio Tubar\u00e3o e, \nposteriormente, das terras dos vales dos rios Urussanga e \nArarangu\u00e1, como aponta Ferreira (1939).  \n\nDe acordo com Marzano (1985), o N\u00facleo Colonial de S\u00e3o \nJos\u00e9 de Cresci\u00fama foi fundado em 1880 a partir de um \ndestacamento de imigrantes vindos para Urussanga. Dezoito meses \ndepois de fundado o n\u00facleo de Urussanga, chegaram em dezembro \nde 1879 novos colonos e em poucos dias, esse contingente foi \ndistribu\u00eddo em 440 lotes de terra. Desta leva de imigrantes, 30 \nfam\u00edlias foram \u201cobrigadas\u201d a se deslocar, escoltadas por soldados a \n25 quil\u00f4metros ao sul de Urussanga, em terras do vale do \nArarangu\u00e1, que posteriormente seria chamado de N\u00facleo Colonial \nde S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma.  \n\nEntretanto, existem diverg\u00eancias entre os autores quanto ao \nn\u00famero de fam\u00edlias italianas pioneiras que formaram o N\u00facleo \nColonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama. Belolli (1996 e 2001), assim \ncomo Marzano (1985) apresentam o n\u00famero de 30 fam\u00edlias e \nacrescentam que estas se constitu\u00edam em 139 pessoas. Arns (1985) \nacrescenta a essas informa\u00e7\u00f5es que as fam\u00edlias eram provenientes \nde Treviso, Beluno e Cremona. Por outro lado, o relato de viagem \nde Alberto Roti, C\u00f4nsul Real respons\u00e1vel pelo Sul de Santa \nCatarina em 1895, citado por Dall\u2019Alba (1983:30), enfoca que \u201cos \nprimeiros colonos foram italianos, 44 fam\u00edlias\u201d. Volpato (1984) \nafirma que chegaram a Crici\u00fama 31 fam\u00edlias, totalizando 139 \npessoas vindas da It\u00e1lia. J\u00e1 na reportagem do Jornal O MINEIRO \nde 1926, \u00e9 relatada a chegada a Crici\u00fama de 160 pessoas de \nnacionalidade italiana, que constitu\u00edam 25 fam\u00edlias: \n\n \nChegaram aqui os primeiros imigrantes \nconduzidos por um velho conhecedor de \ntoda esta zona de nome Miranda \u2013 \nchamavam-lhe o velho Miranda \u2013 eram ao \ntodo 25 pessoas, acompanhadas por oito \npra\u00e7as, para os defenderem dos bugres que \nhavia aqui em grande quantidade. \nCome\u00e7aram por fazer alguns ranchos e um \ngrande barrac\u00e3o, afim de se accomodarem, \ne poderem vir as fam\u00edlias cujo total era \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\ncomposto de 160 pessoas, todos italianos. \n[...] chegadas que foram as fam\u00edlias, \ncome\u00e7aram o desbravamento das matta-\nvirgens e o in\u00edcio do primeiro n\u00facleo \ncolonial, que tomou d\u2019esde ent\u00e3o o nome de \nCrescuima, que at\u00e9 hoje conserva11. \n \n\nOficialmente a instala\u00e7\u00e3o no N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma \u00e9 comemorada no dia 06 de janeiro de 1880. Entretanto, \nnas pesquisas realizadas por Nascimento (1993) em documentos \nantigos, observa-se que h\u00e1 imprecis\u00e3o referente \u00e0 data oficial da \ninstala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Segundo o autor, essa data tornou-se \noficial somente a partir da publica\u00e7\u00e3o do primeiro n\u00famero do jornal \nO Mineiro12, em janeiro de 1926, quando trouxe uma reportagem \nsobre a hist\u00f3ria da funda\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama que evidenciava 06 de \njaneiro como a data de chegada dos primeiros imigrantes.  \n\nAs primeiras fam\u00edlias chegadas no N\u00facleo Colonial de S\u00e3o \nJos\u00e9 de Cresciuma foram assentadas em lotes previamente \ndemarcados pela Comiss\u00e3o de Coloniza\u00e7\u00e3o. Segundo relatos de \nPimentel &amp; Belolli (1974), o n\u00facleo foi demarcado em um vale de \num pequeno rio meandrante, com encostas pouco acentuadas.   \n\nA empresa respons\u00e1vel pela demarca\u00e7\u00e3o das terras do N\u00facleo \nColonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma utilizou o rio Crici\u00fama para \ndividir os 44 primeiros lotes coloniais, segundo o \u201cMapa da Parte \ndos N\u00facleos do Cocal e Cresci\u00fama\u201d (Figura 2.01), escala 1: \n50.000, elaborado por Jo\u00e3o Sarin, em 1907. Observa-se tamb\u00e9m \nque os trabalhos de demarca\u00e7\u00e3o das terras e de defini\u00e7\u00e3o dos limites \ndos lotes realizados pela companhia colonizadora foram efetuados \ncom base no padr\u00e3o meandrante do rio Crici\u00fama, em faixas \nperpendiculares a ele, desde as nascentes at\u00e9 a sua foz no rio \nSang\u00e3o. Conforme \u00e9 poss\u00edvel verificar no mapa, a Comiss\u00e3o de \nColoniza\u00e7\u00e3o utilizou como base o rio Crici\u00fama para demarcar os \nprimeiros 44 lotes coloniais. Em todos os lotes coloniais iniciais \nhavia aproximadamente 250 metros de leito de rio e foi por meio \ndesse \u201cpeda\u00e7o de rio\u201d, que os propriet\u00e1rios se apropriaram dele e \npuderam us\u00e1-lo de forma diferenciada. \n\n                                                 \n11 \u201cUm Pouco de Hist\u00f3ria: a Funda\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama\u201d, Jornal O MINEIRO, de 01 de \njaneiro de 1926. \n12 \u201cUm Pouco de Hist\u00f3ria: a Funda\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama\u201d, Jornal O MINEIRO, de 01 de \njaneiro de 1926. \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nO N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma n\u00e3o fugiu a \nregra brasileira quanto \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o dos lotes seguindo os cursos \nd\u2019\u00e1gua. Apesar de Crici\u00fama ser fundada anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \nInstru\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura que dispunha sobre a \ninspe\u00e7\u00e3o dos trabalhos de medi\u00e7\u00e3o das terras realizadas pelo \nEstado, a preocupa\u00e7\u00e3o de usar os rios como delimitadores de lotes e \nnorteadores de tra\u00e7ados de estradas se materializa nessa legisla\u00e7\u00e3o \nno artigo 10 par\u00e1grafos 1o e 2o: \n\n \n10. Os lotes ser\u00e3o de 25 hectares, quando \ndestinados ao imigrante por conta do \nGoverno, e ter\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, \ncondi\u00e7\u00f5es hidrogr\u00e1ficas e de viabilidade, 250 \nmetros de frente e 1000 metros de fundo, \ncom a frente olhando para os cursos d\u2019\u00e1gua. \n20. As estradas e os caminhos acompanhar\u00e3o, \nsempre que poss\u00edvel, os cursos d\u2019\u00e1gua (...) \n(in: DALL\u2019ALBA, 1983:20). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nOs artigos citados na Instru\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura \noficializam uma pr\u00e1tica comum efetuada pelas empresas \ncolonizadoras. Por exemplo, em 1876, a \u00e1rea colonial de Azambuja \nabrangia os distritos de Pedras Grandes, com seus tr\u00eas confluentes, \nArmaz\u00e9m e Canela Grande; de Urussanga com seus confluentes; e \nde Crici\u00fama e Cocal, que totalizavam 24.804 hectares. As col\u00f4nias \nfundadas tinham nomes dos rios que as demarcavam, como as \ncol\u00f4nias dos rios Pinheiro, Carlota, Caet\u00e9, Carv\u00e3o, Maior, dentre \noutras (FERREIRA,1939). O procedimento adotado no sul de Santa \nCatarina pela companhia colonizadora de utilizar o rio como base \npara delimitar os lotes coloniais, tamb\u00e9m foi encontrado nos \ntrabalhos de Seyferth (1974) e Santos (1979) referentes \u00e0 \ncoloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed; Ferreira (1939) no Vale do Tubar\u00e3o e \nem outros empreendimentos colonizadores no Brasil, descritos por \nFreyre (1999) e Kahtouni (2004). \n\nNo estado de Santa Catarina \u00e9 poss\u00edvel afirmar, baseado no \nrelat\u00f3rio de G. Caruso Macdonald13, que as empresas colonizadoras \nseguiram as instru\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Agricultura definidas em \n1891. O Regente do Real Consulado em viagem pelo Estado no ano \nde 1906, relata que \u201cas \u00e1guas [...] s\u00e3o abundantes. N\u00e3o h\u00e1 lote \ncolonial que n\u00e3o seja atravessado por um rio, um c\u00f3rrego, um \nregato\u201d (DALL\u2019ALBA, 1983:151).  \n\nA vinda de europeus para o sul do Brasil, ap\u00f3s 1850, \nestabeleceu uma nova \u201cfisionomia\u201d nas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o, pois \nformaram povoa\u00e7\u00f5es nas proximidades da \u201cfoz dos rios, na \nconflu\u00eancia de cursos d\u2019\u00e1gua ou se expandiam ao longo deles, \nobedecendo ao tra\u00e7ado das linhas coloniais\u201d (PIAZZA &amp; \nH\u00dcBENER, 2003:134). Esse modo de demarca\u00e7\u00e3o de terras por \nparte das empresas colonizadoras fez com que os vales fluviais \npassassem a exercer forte influ\u00eancia no plano urbano das col\u00f4nias.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o e uso dos cursos d\u2019\u00e1gua, no processo de \ndesenvolvimento das vilas coloniais ocorreram de forma a \nsatisfazer as necessidades b\u00e1sicas, em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia vital \ndesse recurso para a sobreviv\u00eancia humana \u2013 consumo, \nalimenta\u00e7\u00e3o, higiene, defesa. Entretanto, al\u00e9m da demarca\u00e7\u00e3o dos \nlotes e/ou das novas col\u00f4nias, os rios tamb\u00e9m eram utilizados como \nmeio de comunica\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia para as pequenas \npropriedades agr\u00edcolas da \u00e9poca.  \n                                                 \n13 G. Caruso Macdonald, era Regente do Real Consulado, em Florian\u00f3polis. \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nNo N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma, o rio \nCrici\u00fama assumiu um importante papel na primeira organiza\u00e7\u00e3o \nespacial da col\u00f4nia. O significado do rio Crici\u00fama era para as \nprimeiras fam\u00edlias que se estabeleceram na col\u00f4nia um elemento \nextremamente importante na paisagem local, pois representava a \nsobreviv\u00eancia da col\u00f4nia e o ordenamento da estrutura vi\u00e1ria e \nfundi\u00e1ria. As formas de apropria\u00e7\u00e3o desse recurso natural pelos \ncolonos demonstram o quanto ele era importante para sua vida \ncotidiana e para a constru\u00e7\u00e3o de sua nova identidade. \n\nAo estabelecer rela\u00e7\u00f5es com seus lotes coloniais, os colonos \nmaterializaram a sua primeira forma de apropria\u00e7\u00e3o e deixam suas \nmarcas. Essa analogia entre a paisagem e o sujeito n\u00e3o se situa \nnuma rela\u00e7\u00e3o de externalidade, como diria Berque (2004), mas, ao \ncontr\u00e1rio. No caso dos colonos, existia uma rela\u00e7\u00e3o de \ninterdepend\u00eancia, pois a paisagem que se formava a partir da \napropria\u00e7\u00e3o era uma constru\u00e7\u00e3o deles e estes por sua vez se \nachavam envolvidos por ela. Essa rela\u00e7\u00e3o dos colonos com a \npaisagem resultou numa grafia e/ou numa marca (BERQUE, 2004) \nque expressava os prop\u00f3sitos e experi\u00eancias vividas e que foram \nescritas sobre a paisagem, como uma forma de mensagem.  \n\nAs primeiras transforma\u00e7\u00f5es no N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 \nde Cresci\u00fama surgem no momento em que os colonos tomam posse \nde seus lotes e imprimem nessa paisagem a sua marca. As marcas \ndeixadas pelo processo de apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus \nafluentes, foi o corte inicial da mata ciliar pelos colonos para \nconstru\u00e7\u00e3o das primeiras moradias, como j\u00e1 citado em Pimentel &amp; \nBelolli (1974). Isso porque, segundo Bardin (1999), o processo de \ncorte da vegeta\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais era um acordo das empresas \ncolonizadoras, entretanto esse acordo n\u00e3o foi realizado na maioria \ndas col\u00f4nias: \n\n \nAo chegarem \u00e0s col\u00f4nias de destino, os \nimigrantes recebiam os lotes que haviam \ncomprado, em plena floresta, sem que \nestivessem ro\u00e7ados ou mesmo \ndefinitivamente medidos e sem a casa \ninicial de recep\u00e7\u00e3o (BARDIN, 1999:71). \n \n\nO acordo tamb\u00e9m n\u00e3o foi cumprido no N\u00facleo Colonial de \nS\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma, como pode ser constatado no relato de \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nAnt\u00f4nio Meller, neto de imigrantes, da chegada de seu av\u00f4 no \nN\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma.  \n\n \nO meu av\u00f4 instalou-se no meio do mato. \nQuando vieram da Europa, eles vieram na \nprimeira leva que veio de imigrantes pra \nCrici\u00fama. [...] Contava o meu av\u00f4 e a minha \nav\u00f3 que o governo tinha contratado a \nCompanhia pra distribuir as \u00e1reas de terras \npros colonos que vinham de l\u00e1 (Europa). \nEnt\u00e3o, eles come\u00e7aram l\u00e1 do centro (a \ndistribuir as terras). As dezoitos fam\u00edlias, \ncome\u00e7aram a abrir uma picada e vieram \nvindo (em dire\u00e7\u00e3o a foz). Come\u00e7aram l\u00e1 os \nBristot, depois Zanetti, depois Milanez e tal, \ne aqui ent\u00e3o da Tereza Cristina pra c\u00e1, ent\u00e3o \nvieram seis fam\u00edlias e aquele guia que vinha \ntrazendo, abrindo caminho. Soltaram eles \nali onde \u00e9 a Igreja hoje (Igreja Cat\u00f3lica de \nSanta do Bairro Santa Augusta), no meio \ndo mato. Fazer o qu\u00ea? Desespero, n\u00e9. E, \nent\u00e3o, ai come\u00e7aram a fazer umas \ntendazinhas, come\u00e7aram a derrubar... Pra \nfazer uma cabaninha coberta de palha, pra \npoder se abrigar. At\u00e9 que conseguiram fazer \ncada um o seu rancho14.  \n \n\nCom a falta do cumprimento do acordo das empresas \ncolonizadoras, os primeiros colonizadores fizeram todo o trabalho \nde infra-estrutura nos lotes recebidos, abriram as clareiras na \nfloresta para o plantio agr\u00edcola e para as pastagens da pecu\u00e1ria de \nsubsist\u00eancia. Segundo Ant\u00f4nio Meller, as atividades iniciais de \ninfra-estrutura dos lotes foram realizadas em uma parceria entre \nvizinhos \u201co desmatamento foi feito pelos pioneiros que se \najudavam para fazerem a coivara, a ro\u00e7a e casa\u201d15.  \n\nNaspolini Filho (2000a) no seu livro \u201cCrici\u00fama, Orgulho de \nCidade: Fragmentos da Hist\u00f3ria de seus 120 anos\u201d descreve o \ntrabalho di\u00e1rio desenvolvido na col\u00f4nia agr\u00edcola, a fim de garantir a \nsobreviv\u00eancia do lotes coloniais.  \n\n                                                 \n14 Ant\u00f4nio Meller nasceu em 1925, em Crici\u00fama. \n15 Entrevista de Ant\u00f4nio Meller concedida para a elabora\u00e7\u00e3o do livro de ARNS, Otilia. A \nsemente deu bons frutos. Florian\u00f3polis: Governo de Santa Catarina, 1985. \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\n \nAssim que os primeiros colonos foram \ntomando conta da terra que adquiriram da \nCompanhia Colonizadora, aqui na vila S\u00e3o \nJos\u00e9 de Cresci\u00fama, come\u00e7aram a \ndesenvolver a economia agropecu\u00e1ria: ao \nlado dos barracos que chamavam de casa, a \ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, galinhas, cavalos e gado \nleiteiro. Nas ro\u00e7as, abertas com o \ndesmatamento, o plantio de milho, de arroz, \nde feij\u00e3o, de outros cereais e de verduras \n(NASPOLINI FILHO, 2000a: 30). \n \n\nNa entrega das terras e consequentemente do \u201cpeda\u00e7o do rio\u201d \naos colonos as empresas colonizadoras no ato da entrega deixavam \nexpl\u00edcita a rela\u00e7\u00e3o que estes deveriam ter com os lotes coloniais: a \nrela\u00e7\u00e3o de posse e, assim sendo, podiam deles se apropriar da \nmaneira que lhes conviessem. Conforme pode ser observado em um \ndepoimento em Baldessar (1991 apud BALDIN, 1999). \n\n \n[...] O imigrante era levado pela picada e \nnela lhe era mostrado o piquete de onde \ncome\u00e7ava a sua propriedade e outro, de \nonde terminava. As palavras que \nacompanham o gesto da entrega eram as \nmesmas: esta \u00e9 a sua propriedade. Pode \ntomar posse. Pode derrubar a floresta, pode \nconstruir a sua casa. Pode plantar, colher...\u201d \n(BALDESSAR (1991, apud BALDIN, \n1999:71). \n \n\nA entrega dos lotes coloniais aos colonos italianos de \nCrici\u00fama foi relatada por Marzano (1985), em que mostra que a \nempresa de coloniza\u00e7\u00e3o que trouxe os colonos \u00e0 Crici\u00fama deu a \neles o poder de se apropriar da forma que lhes conviessem de seus \nlotes: \n\n \nO caminho que conduzia a Crici\u00fama era \numa picada estreita, seguindo curso de \nregatos, internando-se na mata, que se \nigualava a uma galeria. \nPassaram a primeira noite todos juntos num \nbarrac\u00e3o, ainda agora existente e decadente \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\n(1903), e no dia seguinte, o que presidia \u00e0 \nimigra\u00e7\u00e3o indicou a cada um o lote de terra \nque lhe tocava, apresentou-lhe um machado \ne depois, com uma maneira c\u00ednica e \ndesdenhosa, voltando as costa a todos disse: \n--\u2018E agora \u00e9 com voc\u00eas. Arranjem-se!...\u2019 \n(Marzano, 1985:62). \n \n\nAs marcas das primeiras atividades deixadas na paisagem \npelos imigrantes eram comuns na \u00e9poca e poderiam ser encontradas \nna grande maioria dos n\u00facleos coloniais. Como em Crici\u00fama quase \nn\u00e3o existem documentos ou fotos do per\u00edodo em que os primeiros \ncolonizados se instalaram na col\u00f4nia, buscou-se exemplos de outros \nn\u00facleos coloniais formados quase na mesma \u00e9poca, no sul de Santa \nCatarina, para retratar a paisagem. Um exemplo \u00e9 a paisagem de \nAzambuja, no vale do rio Tubar\u00e3o, fotografada em 1878. Na figura \n2.02, observam-se as primeiras marcas dos colonos no processo de \napropria\u00e7\u00e3o da paisagem de um determinado vale, a partir de uma \nclareira aberta na floresta junto \u00e0 plan\u00edcie do rio e a edifica\u00e7\u00e3o de \ncabanas que serviam de moradias, sede administrativa e igreja, \u00e0 \ndireita. O rio, \u00e0 esquerda da foto, \u00e9 um elemento integrador dessa \nnova paisagem que se forma. A apropria\u00e7\u00e3o do lugar mostrado na \nfigura significa n\u00e3o s\u00f3 um processo de uso funcional ou \ninstrumental da col\u00f4nia, mas recobre tamb\u00e9m um dom\u00ednio \ndiversificado de pr\u00e1ticas culturais, simb\u00f3licas e afetivas.  \n\nEsse dom\u00ednio \u00e9 percebido quando Ferreira (1939) descreve a \nfoto e detalha a distribui\u00e7\u00e3o das casas e a localiza\u00e7\u00e3o da capela, \u201ca \ncasa em plano mais alto \u00e9 a do Diretor da col\u00f4nia. Entre ela, e a \ncasa branca \u00e0 direita v\u00ea-se a capela de madeira\u201d (FERREIRA, \n1939: 52a). Observa-se a partir da descri\u00e7\u00e3o da foto realizada pelo \nautor que existe uma hierarquia social j\u00e1 no in\u00edcio do processo de \nocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia, bem como a preserva\u00e7\u00e3o de \ncren\u00e7as religiosas com a materializa\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo dessa cren\u00e7a \nque seria a capela. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\n \nFigura 2.02: Vista parcial do n\u00facleo colonial de \nAzambuja, no atual munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, no ano de \n187816.  \n \n\nDepois de empossados de seus lotes, os colonos ao mesmo \ntempo em que imprimem suas marcas nos lotes coloniais s\u00e3o \ntamb\u00e9m transformados por esse novo ambiente, diferente do que \nestavam acostumados no seu pa\u00eds de origem. Essa procura de \nadapta\u00e7\u00e3o por parte dos colonos italianos aparece retratada na carta \nescrita em 1892 pelo imigrante Ant\u00f4nio Cordella, endere\u00e7ada ao \nPrefeito de Fusine Di Zoldo, regi\u00e3o do V\u00eaneto, quando expressa \nmomentos de melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos habitantes da \ncol\u00f4nia de Urussanga. \n\n \nMas, n\u00e3o pensem que na Am\u00e9rica tudo \u00e9 \nf\u00e1cil. \u00c9 preciso trazer as ferramentas para o \ntrabalho e quem n\u00e3o tem vontade de \ntrabalhar vive em uma mis\u00e9ria pior que \naquela da It\u00e1lia. \nOs terrenos s\u00e3o todos virgens com florestas \nfechadas. Assim, um colono que deseja vir \npara esses lados encontra terreno de grande \nabund\u00e2ncia, mas quanto mais tarde chegar, \nsempre mais longe da Sede vai se \nestabelecer. Aqui \u00e9 preciso aqueles que t\u00eam \nvontade de trabalhar e n\u00e3o de se fazerem de \n\u201cvagabundos\u201d, pois que assim ir\u00e3o viver na \nmis\u00e9ria17 (BARDIN, 1999:90). \n \n\n                                                 \n16 Foto publicada em FERREIRA, J. V. Azambuja e Urussanga. Niter\u00f3i: Oficinas \nGr\u00e1ficas do Di\u00e1rio Oficial, 1939. \n17 Relato de partes da carta escrita em 1892 pelo imigrante Ant\u00f4nio Cordella, publicada \nno Jornal Di\u00e1rio Catarinense, encarte especial sobre imigra\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 28 de mar\u00e7o de 1997. Edi\u00e7\u00e3o n.4, p11, citado por Bardin (1990). \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nNos primeiros anos de adapta\u00e7\u00e3o ao novo ambiente, o rio \nCrici\u00fama e seus afluentes foram significativos para sobreviv\u00eancia \ndas fam\u00edlias. Como na grande maioria dos outros n\u00facleos coloniais \ncatarinenses n\u00e3o havia uma infra-estrutura b\u00e1sica para as fam\u00edlias e \nelas retiravam do rio a \u00e1gua para a sua dessedenta\u00e7\u00e3o e dos animais, \npesca, higiene pessoal, orienta\u00e7\u00e3o, limpeza de roupas e dos \nutens\u00edlios dom\u00e9sticos, agricultura e a gera\u00e7\u00e3o de energia. No \nN\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma o uso do rio para as \nprimeiras necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi diferente das \noutras col\u00f4nias. \n\nSegundo relatos de Arns (1985), os imigrantes utilizavam as \nfontes, rios e sangas para o abastecimento de \u00e1gua nas moradias, \nque segundo um de seus entrevistados \u201ca \u00e1gua era conduzida da \nfonte do alto do morro, por meio de tubo de taquara, para dentro de \num tanque... era a \u00e1gua corrente de ent\u00e3o, e \u00e0s vezes, conduzida \npara dentro de casa\u201d (ARNS, 1985: 69). Com o tempo, os \nimigrantes procuraram \u201cveios d\u2019\u00e1gua\u201d e abriram po\u00e7os que \nabasteciam as casas e os estabelecimentos comerciais. \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, as \u00e1guas das nascentes do \nafluente formador (margem direita) do rio Crici\u00fama, localizadas no \nMorro Cechinel j\u00e1 abasteciam uma parte da popula\u00e7\u00e3o do \nmunic\u00edpio. O Jornal O Mineiro de mar\u00e7o de 1927 traz uma \nreportagem, levantando a possibilidade das \u00e1guas desta nascente \nserem trazidas para a \u00e1rea central do munic\u00edpio, a fim de abastecer \na popula\u00e7\u00e3o local. Segundo o Jornal:  \n\n \nH\u00e1 dias esteve uma commiss\u00e3o \nestudando o manancial d\u2019\u00e1gua, que tem \nnas propriedades do sr. \u00c2ngelo \nBenedete afim de ver se o munic\u00edpio \npode trazer essa \u00e1gua at\u00e9 a pra\u00e7a e ahi \nconstruir um chafariz, para beneficiar a \npopula\u00e7\u00e3o local, com uma boa \u00e1gua \npot\u00e1vel18. \n \n\nMario Belolli, em entrevista, relata que foi efetuado no ano \nde 1931, por iniciativa do segundo prefeito da cidade Cincinato \n\n                                                 \n18 \u00c1gua Encanada, Jornal O Mineiro de 15 de mar\u00e7o de 1927. Acervo: Biblioteca \nP\u00fablica de Florian\u00f3polis. \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nNaspolini, a canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do afluente da margem direita \ndo rio Crici\u00fama, a partir da propriedade do Sr. \u00c2ngelo Benedet, \npr\u00f3ximo ao atual Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista e colocadas \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o para a comunidade na atual Pra\u00e7a Nereu Ramos, que na \n\u00e9poca era um potreiro. Segundo o entrevistado, o processo foi \nrealizado por meio de um contrato entre a prefeitura e o propriet\u00e1rio \ndas terras Sr. \u00c2ngelo Benedet, com vig\u00eancia de 50 anos, ou seja, \nat\u00e9 1981. Mas, com o advento da Segunda Guerra Mundial, \nCrici\u00fama foi solicitada a explorar uma quantidade maior de carv\u00e3o \nmineral e o Governo Federal, no ano de 1943, proporcionou \u00e1gua \nencanada para alguns bairros e o centro da cidade.  \n\nA atual Pra\u00e7a Nereu Ramos, localizada no centro de \nCrici\u00fama at\u00e9 os anos de 1930 era utilizada pela comunidade para \njogar futebol, bola de pau e tamb\u00e9m como potreiro para os animais \nque viviam soltos (Figura 2.03). Raz\u00f5es pelas quais houve disc\u00f3rdia \npor parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia do prefeito Cincinato Naspolini de \nimplantar uma pra\u00e7a no local. Augustinho (2007), no livro \u201cPra\u00e7a \nNereu Ramos: o Cora\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama\u201d salienta que a rela\u00e7\u00e3o da \ncomunidade com a pra\u00e7a, nos primeiros anos de sua instala\u00e7\u00e3o, era \npouco amistosa. Os animais que na \u00e9poca era criados soltos, \ninvadiam a pra\u00e7a e dividiam o local com as pessoas. Os agricultores \ntamb\u00e9m utilizavam a pra\u00e7a para comercializar, em carros de bois, \nos excedentes das suas lavouras.  \n\n \n\n \nFigura 2.03: Pra\u00e7a Nereu Ramos nos anos de \n1910. Acervo: Foto Zapelini \n\n \nAo longo dos anos, a rela\u00e7\u00e3o com a pra\u00e7a mudou. Muitas \n\nresid\u00eancias, estabelecimentos comerciais e de servi\u00e7os foram \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\ninstalados no entorno da pra\u00e7a (Figura 2.04), principalmente pelo \nfortalecimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Os empreendedores de \nmunic\u00edpios vizinhos decidiram investir suas economias em \nCrici\u00fama, abrindo estabelecimentos comerciais no entorno ou em \nruas pr\u00f3ximas da pra\u00e7a. Isso mudou a imagem da pra\u00e7a e a tornou, \nconforme Augustinho (2007), um local de discuss\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o \nda forma\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica, cultural e filos\u00f3fica, bem como \npalco de muitos dos fatos hist\u00f3ricos do munic\u00edpio que contribu\u00edram \npara o desenvolvimento da sociedade criciumense.  \n \n\n \nFigura 2.04: Vista parcial das resid\u00eancias \nlocalizadas no entorno da Pra\u00e7a Nereu Ramos, \nno ano de 1942. Acervo: Fotos cedidas \ngentilmente por Libera Napole\u00e3o. \n \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as figuras 2.03 e 2.04 mostra que em \npraticamente 30 anos houve uma mudan\u00e7a na paisagem no entorno \nda Pra\u00e7a Nereu Ramos, pois foram constru\u00eddas in\u00fameras \nresid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. \n\nMuitos comerciantes abastados instalados no entorno da \npra\u00e7a (Figura 2.05) foram os primeiros beneficiados com as \u00e1guas \nvindas da margem direita do rio Crici\u00fama, pois por iniciativa desses \ncomerciantes as \u00e1guas foram encanadas e colocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \nnas suas resid\u00eancias.  \n\n \nNo in\u00edcio dos anos 30, por iniciativa dos \nsenhores Ab\u00edlio Paulo, Elias Angeloni, \nFrederico Minatto, Pedro Beneton, Pedro \nBenedet e outros residentes ao redor da \nPra\u00e7a (Nereu Ramos), suas respectivas \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nresid\u00eancias conheceram o conforto da \u00e1gua \nencanada que era trazida em finos canos de \nferro, de uma nascente localizada no bosque \naonde temos hoje o hospital S\u00e3o Jo\u00e3o \nBatista, ent\u00e3o propriedade do senhor \n\u00c2ngelo Benedet (NASPOLINI FILHO, \n2000a:198).  \n \n\n \nFigura 2.05: Vista parcial das resid\u00eancias localizadas no entorno da Pra\u00e7a \nNereu Ramos, nos anos de 1940 e beneficiadas com \u00e1gua encanada. \nAcervo: Fotos cedidas gentilmente por Libera Napole\u00e3o. \n\n \nNaspolini Filho (2000a) tamb\u00e9m relata que as \u00e1guas captadas \n\nnas encostas do Morro Cechinel e desviadas at\u00e9 a Pra\u00e7a Nereu \nRamos foram utilizadas para dessedenta\u00e7\u00e3o humana e dos animais \n(Figura 2.06). \n\n \nNa Pra\u00e7a Nereu Ramos, a uns 15 passos da \nGaleria Benjamin Bristot, havia tamb\u00e9m o \npo\u00e7o da cidade, com uma bomba manual \nque trazia \u00e1gua para copos, canecas ou \nbaldes, para o ser humano e para os eq\u00fcinos \nj\u00e1 que naquele logradouro eram amarrados \nos cavalos (NASPOLINI FILHO, \n2000a:198).  \n \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\n \nFigura 2.06: Vista parcial da Pra\u00e7a Nereu \nRamos, em 1930. Em primeiro plano, v\u00ea-se o \npo\u00e7o protegido por uma pequena constru\u00e7\u00e3o \nredonda que possibilitava a dessedenta\u00e7\u00e3o \nhumana e dos animais. Acervo: Arquivo \nZapelini.  \n\n \nAs nascentes do afluente da margem direita do rio Crici\u00fama \n\npor n\u00e3o serem polu\u00eddas pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral \nabastecem ainda hoje fam\u00edlias do bairro Mina Brasil. As \u00e1guas s\u00e3o \ncoletadas e armazenadas em ton\u00e9is, mantidos pela associa\u00e7\u00e3o dos \nmoradores do bairro. No bairro Cruzeiro do Sul, localizado no \nMorro Cechinel os moradores tamb\u00e9m captam \u00e1gua para beber \nnuma das nascentes do afluente da margem direita do rio Crici\u00fama. \nA nascente foi transformada em um lugar de ora\u00e7\u00e3o e conhecida, a \npartir de 1946, como Gruta Nossa Senhora de Lurdes.  \n\nNos primeiros tempos da ocupa\u00e7\u00e3o colonial, o rio Crici\u00fama e \nseus afluentes serviram tamb\u00e9m como fontes de alimenta\u00e7\u00e3o \n(pesca), pois h\u00e1 relatos de 1930, indicando a exist\u00eancia de peixes \nnesses rios. Os peixes, segundo Arns (1985: 52), junto com a ca\u00e7a e \nos produtos agr\u00edcolas, complementavam a dieta alimentar dos \nprimeiros pioneiros \u201clan\u00e7ados \u00e0 sorte da natureza no n\u00facleo de \nCrici\u00fama\u201d. \n\nPara Arns (1985), a pesca nos rios do n\u00facleo colonial \nimplicava inicialmente trabalhos de artesanato para os primeiros \nimigrantes, pois estes n\u00e3o tinham os instrumentos adequados para \npesca e os adaptavam. Segundo a autora, os primeiros imigrantes:  \n\n \nFabricavam os jequis, denominados de \nnassa pelos italianos, os \u2018balaios em forma \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nde funil\u2019, feitos de varas finas e flex\u00edveis de \ntaquaras. Deitavam-nos na correnteza dos \nriachos onde os peixes eram conduzidos \nmais desordenadamente. A isca era a tripa \nda galinha (ARNS, 1985: 52). \n \n\nPedro Milanez (1991), em seu livro \u201cFundamentos \nHist\u00f3ricos de Crici\u00fama\u201d tamb\u00e9m relata que os imigrantes \nutilizavam v\u00e1rias alternativas de pesca, como o anzol; a lan\u00e7a, vara \nde madeira com dois metros e meio de comprimento, com ponta de \nferro na base; o jequi, cesto de taquara, pontiagudo medindo dois \nmetros de comprimento com quarenta cent\u00edmetros de boca e \nafunilado na base; o covo, cesto de taquara em forma de cora\u00e7\u00e3o; e \na peneira. Segundo o autor, essas alternativas de pesca apanhavam \npeixes, como cascudo, car\u00e1, jundi\u00e1, mu\u00e7um, piava, tra\u00edra e outros, \nconsiderados os peixes mais comuns na \u00e9poca.   \n\nOutro instrumento de pesca relatado por Arns (1985: 52) era \no fac\u00e3o. Segundo a autora os imigrantes \u201cmatavam o cascudo a \nfac\u00e3o, \u00e0 luz de uma tocha conduzida em vara comprida em noites \nescuras\u201d. Essa afirma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi relatada por Ant\u00f4nio Meller \nquando recorda que ia ao rio matar peixes a fac\u00e3o \u00e0 noite com seu \npai, utilizando a ilumina\u00e7\u00e3o proporcionada por uma taquara com \nfogo na ponta. \n\n \n\u00c0s vezes de tarde, na hora do almo\u00e7o, a minha \nm\u00e3e dizia \u201colha, amanh\u00e3 n\u00e3o se come carne e \nn\u00e3o tem nada pra fazer\u201d. Porque sexta-feira \nn\u00e3o se comia carne. Ent\u00e3o, meu pai dizia \nassim \u201cali atr\u00e1s, em cima, tem taquara\u201d. E, \nmandava n\u00f3s buscar um fecho de taquara. \nDepois da janta da noite, passava a m\u00e3o no \nfac\u00e3o, tocava fogo nas taquaras e ia na beira \ndo rio mat\u00e1 o peixe com fac\u00e3o. E, meia hora l\u00e1 \n(no rio), trazia o peixe pro outro dia19. \n \n\nPelo tempo que o N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma \nfoi formado, aproximadamente 130 anos, n\u00e3o foi poss\u00edvel \nentrevistar pessoas que vivenciaram a forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo. Foram \nentrevistados descendentes da terceira gera\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\n                                                 \n19 Entrevista concedida Rose Maria Adami, em 04 de agosto de 2007. Ant\u00f4nio Meller \nnasceu em 1925, em Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\ncolonizadores que relatam lembran\u00e7as de seus antepassados. Em \nalgumas entrevistas e pesquisa bibliogr\u00e1fica realizadas para esse \ntrabalho, foi relatado que existiam muitos peixes no rio Crici\u00fama e \nseus afluentes at\u00e9 os primeiros cinq\u00fcenta anos do s\u00e9culo XX, pois \nnem todas as \u00e1guas estavam polu\u00eddas com esgotos dom\u00e9sticos e as \ndrenagens industriais. \n\nO Sr. Alceb\u00edades Bristot20 lembra que a \u00e1gua do rio Crici\u00fama \n\u201cera uma \u00e1gua limpa. A gente ia pescar ali, neste rio onde a \u00e1gua \nera mais calma. Ent\u00e3o, do barranco (do rio) tu olhava l\u00e1 no fundo e \nvia o peixe. A \u00e1gua era t\u00e3o cristalina\u201d. Segundo o entrevistado, no \na\u00e7ude que seu av\u00f4 construiu a fim de desviar \u00e1gua do rio Crici\u00fama \npara gerar energia para um engenho havia muitos peixes, que \ndesciam do rio Crici\u00fama para o canal. Muitos desses peixes eram \nutilizados para alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, os entrevistados que nasceram ap\u00f3s os anos \nde 1950, salientam que a \u00e1gua do rio n\u00e3o era muito limpa e n\u00e3o \nlembram de peixes no rio Crici\u00fama. O Sr. Joel Casagrande21 n\u00e3o se \nlembra de ver peixes no rio Crici\u00fama por volta de 1958.  \n\nNos primeiros tempos da coloniza\u00e7\u00e3o, o rio tamb\u00e9m \nera utilizado para a higiene pessoal e para lazer. Minotto (2005) em \nseu trabalho sobre a mem\u00f3ria das mulheres agricultoras de \nCrici\u00fama no per\u00edodo de 1930 a 1950, comenta que a higiene \npessoal dos integrantes das fam\u00edlias era realizada nos rios e \nc\u00f3rregos e somente no inverno tomavam banhos em banheiras \ngrandes com \u00e1guas dos rios. \n\nA grande maioria dos entrevistados salienta que existiam no \nrio Crici\u00fama e seus afluentes alguns a\u00e7udes que tamb\u00e9m eram \nutilizados para lazer. No depoimento do Sr. Alcebiades Bristot, \nmorador da bacia do rio Crici\u00fama e cujos antepassados faziam \nparte dos primeiros colonizadores da \u00e1rea, aparece que o rio \nCrici\u00fama era utilizado para tomar banho: \u201c[...] aquele rio (rio \nCrici\u00fama), a gente aproveitava at\u00e9 para tomar banho, \u00e1gua pura\u201d. \nEm outra entrevista, o Sr. Ant\u00f4nio Meller recorda de tomar banho \nna represa que ficava na foz do rio Crici\u00fama, a qual servia para \ngerar for\u00e7a motriz para uma tafona: \n\n \nn\u00f3s e, inclusive meu pai tamb\u00e9m quando eu \nera guri chegava o s\u00e1bado ou quando era \n\n                                                 \n20  Alceb\u00edades Bristot nasceu em 1935, em Crici\u00fama. \n21 Joel Casagrande nasceu em 1954, no Rio Grande do Sul. \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nmuito calor, ent\u00e3o nos ia ali no a\u00e7ude, que \ntinha a represa que acumulava \u00e1gua pra tafona, \nserraria. Ent\u00e3o, ia pra l\u00e1 tomar banho, nadar, \nmergulhar e at\u00e9 tinha no a\u00e7ude uma queda \nd\u2019\u00e1gua. Ent\u00e3o, n\u00f3s guri, por exemplo, \ngurizada no domingo, nosso divertimento \nquando era calor n\u00f3s ia l\u00e1 mergulhava tomava \nbanho. Inclusive, naquela \u00e9poca, at\u00e9 os jovens \ndo centro, vinham de bicicleta pra tomar \nbanho aqui nesse a\u00e7ude22.  \n \n\nDa mesma forma Dona Bers\u00e1bia Pizzetti Sonego se \nrecorda de que o rio era um lugar utilizado pelas fam\u00edlias de \nagricultores para tomar banho depois de virem da ro\u00e7a:  \n\n \nAs roupas eram lavadas no rio, tomava banho \nno rio. [...] Tudo no rio. Vinha da ro\u00e7a se \nenfiava debaixo... E, no inverno. Sei l\u00e1 o que \u00e9 \nque n\u00f3s fazia (risos geral). N\u00e3o tomava banho. \nN\u00e3o tem uma bacia mais ou menos assim \n(gestos de uma bacia grande)? N\u00f3s se lavava \nali. Mas, no ver\u00e3o era no rio. N\u00f3s nadava. N\u00f3s \nfazia de tudo naquele rio. O rio Crici\u00fama, \nquando dava enchente ia perto da nossa casa23. \n\n \nOutra apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Crici\u00fama e seus afluentes \n\nera para higiene das roupas, praticada desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o \ndo n\u00facleo colonial at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. Quatro \nentrevistados que nasceram nos anos de 1918, 1925, 1932 e 1935, \nos Srs. Libera Napole\u00e3o24, Ant\u00f4nio Meller25, Dalva Aguiar \nSilvestre26 e Alceb\u00edades Bristot27, respectivamente, lembram que \nquando pequenos as pessoas lavavam roupa no rio Crici\u00fama. O Sr. \nAlceb\u00edades Bristot, morador do bairro Santa B\u00e1rbara na inf\u00e2ncia e \nadolesc\u00eancia comenta que \u201cera um rio usado pra lavar roupa\u201d e \ncomplementa \u201cera lavado (roupa) aqui onde era a rodovi\u00e1ria \n\n                                                 \n22 Ant\u00f4nio Meller nasceu em 1925, em Crici\u00fama. \n23 Bers\u00e1bia Pizzetti Sonego nasceu em 1908. Entrevista realizada dia 22 de julho de 1999 \ne cedida gentilmente pela Professora Dra Marli de Oliveira Costa.  \n24 Libera Napole\u00e3o nasceu em 1918, em Crici\u00fama. \n25 Ant\u00f4nio Meller nasceu em 1925, em Crici\u00fama. \n26 Dalva Aguiar Silvestre nasceu em 1932, em Ararangu\u00e1. \n27 Alceb\u00edades Bristot nasceu em 1935, em Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\n(antigo terminal rodovi\u00e1rio da empresa S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o - na \nTravessa Padre Pedro Baldoncini) ali atr\u00e1s\u201d. Quando questionado \nse existiam outros pontos no rio em que se lavava roupa, ele \nexplica:  \n\n \nDevia ter outro ponto, mais ali \u00e9 onde eu me \ncriei. Ent\u00e3o ali onde \u00e9 o campo do Crici\u00fama \n(bairro comerci\u00e1rio) [...], todo mundo se \nutilizava daquela \u00e1gua ali para lavar roupa. \nO rio passa, botava o cochinho l\u00e1. Cada um \ntinha seu lavador, n\u00e9. Tinha a parte de botar \no joelho e era meio inclinado, ent\u00e3o a \npessoa se ajoelhava, molhava a roupa e \nsab\u00e3o. \n \n\nA Sra. Libera Napole\u00e3o moradora da rua Henrique Lage \ndesde 1922, lembra que quando pequena, era poss\u00edvel pescar e \nlavar roupas no rio Crici\u00fama. Segundo a entrevistada:  \n\n[...] a gente pescava, lavava roupa, tudo \nnaquele rio. Ai atr\u00e1s da casa que eu morava \nbem ai na esquina quem vai para o hospital \nSanta Catarina, na rua Henrique Lage \nesquina com a Venceslau Br\u00e1s. N\u00f3s \nmor\u00e1vamos ali. E, a gente lavava roupa, \ntudo. N\u00e3o tinha carv\u00e3o naquela \u00e9poca. \nTinha, mas n\u00e3o nos riachos. Era bem \nbonito, com boa \u00e1gua e tudo. \n \n\nEssa senhora comenta que tamb\u00e9m sua m\u00e3e fazia uso dos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama para lavar roupas, \u201ca minha \nm\u00e3e lavava roupa no rio. Naquela \u00e9poca a gente lavava roupa no \nrio\u201d. Entretanto, ela n\u00e3o recorda de pontos no pr\u00f3prio rio Crici\u00fama \nem que se lavavam roupas, para ela \u201ccada um tinha seu lavador de \nmadeira e lavavam. Nos fundos da casa da gente onde tem o rio. \nN\u00e3o era aquela turma de lavadeira\u201d. Talvez, essa observa\u00e7\u00e3o da \nentrevistada justificasse a coloca\u00e7\u00e3o do Sr. Alceb\u00edades quando \nenfatiza que \u201ccada um tinha o seu lavador\u201d, ou seja, n\u00e3o existiam \npontos em que as pessoas se juntavam para lavar, as roupas eram \nlavadas no fundo de suas casas.  \n\nA Sra. Dalva Aguiar Silvestre recorda que existia um ponto \nde lava\u00e7\u00e3o de roupa coletivo no in\u00edcio da rua Henrique Lage, ou \nseja, no pr\u00f3prio rio Crici\u00fama. Segundo ela: \u201cali atr\u00e1s tinha um \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nesp\u00e9cie de barragem, onde ca\u00eda ali em forma de cachoeira. Tinha \ngente que levava roupa, ali. O rio ainda era limpo\u201d. A cachoeira que \na referida entrevistada se refere era a comporta do desvio de \u00e1gua \nefetuado no rio Crici\u00fama para gerar energia para o engenho de Sr. \nBenjamim Bristot.  \n\nO historiador Mario Beloli, em entrevista, tamb\u00e9m comenta \nque muitas pessoas vinham de diversos lugares para lavar roupa no \nbairro Comerci\u00e1rio. Segundo o historiador as pessoas tinham \u201cos \ntanquezinhos direto de qualquer rio. Dava muito aqui no bairro \nComerci\u00e1rio, onde a gente morava. As pessoas vinham de longe \npara lavar roupa. No rio Crici\u00fama era uma coisa costumeira. [...] A \nt\u00e1bua j\u00e1 ficava l\u00e1 mesmo (no rio). J\u00e1 era quase um porto\u201d. \n\nO Sr. Ant\u00f4nio Meller, morador do bairro Santo Ant\u00f4nio, \nrecorda de hist\u00f3rias que sua m\u00e3e contava sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do rio \nCrici\u00fama para fins agr\u00edcolas e dom\u00e9sticos:  \n\n \nEu sou de 25 (nascido em 1925), mas eu \nlembro das hist\u00f3rias que minha m\u00e3e \ncontava. Inclusive meu av\u00f4, [...] instalou-se \naqui (Bairro Santa Augusta), j\u00e1 instalou-se \nperto do rio, para se servir com \u00e1gua (para \nagricultura). Ent\u00e3o, contava minha av\u00f3 \u00e0 \nminha m\u00e3e, que lavava roupa no lavador em \ncima do rio. \n \n\nA hist\u00f3ria oral tamb\u00e9m registra que algumas mulheres n\u00e3o \nlavavam roupa no rio, mas utilizavam a \u00e1gua do rio para lavar as \nroupas dentro de suas casas e para a higiene pessoal dos integrantes \nda fam\u00edlia. \n\nA higiene das roupas praticada no rio Crici\u00fama e seus \nafluentes por grande parte da popula\u00e7\u00e3o que morava pr\u00f3ximo a ele \nindica que existia uma cultura posta. Essa cultura de lavar as roupas \nnos cursos d\u2019\u00e1gua do rio Crici\u00fama foi desenvolvida pela cria\u00e7\u00e3o \ninconsciente da popula\u00e7\u00e3o que percebia, conversava, trabalhava e \nvivenciava a mesma realidade, ou seja, a falta de \u00e1gua encanada nas \nsuas resid\u00eancias. O significado dos cursos d\u2019\u00e1gua do rio Crici\u00fama \npara essas pessoas que lavavam as roupas estava atrelado ao modo \nde vida delas na \u00e9poca. \n\nAs margens do rio Crici\u00fama e seus afluentes foram tamb\u00e9m \napropriadas para serem utilizadas para cultivos agr\u00edcolas e pastoris, \nque modelaram a paisagem do Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma, \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nsegundo Nascimento (1993), at\u00e9 meados dos anos de 1910. Al\u00e9m \ndessas atividades, havia o beneficiamento de produtos agro-pastoris \ne no com\u00e9rcio.  \n\nAs atividades agr\u00edcolas e pastoris na bacia do rio Crici\u00fama \neram uma realidade para todo o estado de Santa Catarina28 que, \nsegundo Olinger (2000), at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX se evidenciava \nbasicamente como um estado economicamente agr\u00edcola, com \ndestaque para algumas ind\u00fastrias de manufatura associadas \u00e0 \nagricultura. O autor destaca que o primeiro per\u00edodo do \ndesenvolvimento agr\u00edcola de Santa Catarina, at\u00e9 1950 se caracteriza \npela agricultura e pecu\u00e1ria de subsist\u00eancia que se desenvolvia em \npropriedades rurais familiares diversificadas.  \n\nNa bacia do rio Crici\u00fama e adjac\u00eancias, a economia \nagropastoril era pr\u00f3spera, pois em 1910 foi criada a Sociedade \nCooperativa Vict\u00f3ria Ltda, com 92 s\u00f3cios, no centro do povoado, \nlocalizada na rua Henrique Lage. Esta Sociedade de acordo com \nPimentel e Belolli (1974) tinha grande import\u00e2ncia para o com\u00e9rcio \nlocal e regional, pois comercializava a produ\u00e7\u00e3o agropastoril da \nregi\u00e3o e outras mercadorias. As mercadorias compradas em \nFlorian\u00f3polis eram entregues na localidade de Pedras Grandes e \ntrazidas a Crici\u00fama de carros de bois pelos colonos associados.  \n\nA cooperativa agr\u00edcola, ap\u00f3s tr\u00eas anos de instala\u00e7\u00e3o, j\u00e1 havia \nexportado uma quantidade significativa de banha (40.285 quilos), \ncarne su\u00edna (15.780 quilos), feij\u00e3o (135 sacas), arroz (2.600 quilos), \naguardente, farinha de mandioca e a\u00e7\u00facar, segundo o levantamento \nestat\u00edstico de 1913 (BELOLLI, 1996).  \n\nNos primeiro anos do N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma, os cultivos produzidos n\u00e3o satisfaziam \u00e0s necessidades \n                                                 \n28 At\u00e9 1950, considerado por Olinger (2000) como o primeiro per\u00edodo hist\u00f3rico do \ndesenvolvimento agr\u00edcola de Santa Catarina, a agricultura apresentava maior destaque ao \nlongo de todo o litoral. No Planalto Norte cresciam as ind\u00fastrias extrativistas de erva-\nmate e as madeireiras. No Vale do Itaja\u00ed, predominavam as lavouras de mandioca, cana, \nmilho arroz e bata-doce; bem como, o crescimento do rebanho leiteiro, a cria\u00e7\u00e3o de \nsu\u00ednos e aves n\u00e3o confinadas. Os excedentes destes produtos agr\u00edcolas e pecu\u00e1rios \npropiciaram o desenvolvimento das fecularias, ind\u00fastrias de latic\u00ednios e de carne su\u00edna. \nNo planalto catarinense, principalmente nos Campos de Lages, se destacava a pecu\u00e1ria \nde corte e, no Vale do Rio do Peixe, a agricultura diversificada, com cultivo de milho, \nfeij\u00e3o, trigo e uva e a pecu\u00e1ria, com cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. No Sul do Estado, crescia o \ncultivo de mandioca, cana-de-a\u00e7\u00facar e milho, produtos estes processados nos engenhos, \nque utilizavam a \u00e1gua dos rios para funcionarem e a uva que deu origem a v\u00e1rios tipos de \nvinhos. \n \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\nb\u00e1sicas das fam\u00edlias pioneiras. Estas necessitavam de g\u00eaneros \naliment\u00edcios, instrumentos agr\u00edcolas, muni\u00e7\u00e3o, roupas e rem\u00e9dios, \nque eram trazidos das localidades de Urussanga e Ararangu\u00e1. Como \nna \u00e9poca n\u00e3o existiam estradas, o acesso a estas localidades se fazia \npor \u201cpicadas\u201d, que cortavam a mata virgem (ARNS, 1985).  A \nestrada geral que ligava Urussanga a Crici\u00fama \u201cera uma picada \nestreita, seguindo cursos de regatos, internando-se na mata, que se \nigualava a uma galeria\u201d (MARZANO, 1985: 61).  \n\nNos primeiros anos do N\u00facleo Colonial foram constru\u00eddas \nestradas de acesso \u00e0 Urussanga. O Engenheiro Jacinto Ant\u00f4nio de \nMattos faz um apanhado das atividades desenvolvidas na col\u00f4nia de \nUrussanga desde 1876 a 1917 e descreve que, no ano de 1880, os \nengenheiros Em\u00edlio Oderbrecht e Theodor Kleine constru\u00edram \u201co \ntrecho da estrada de Urussanga at\u00e9 Cocal, na extens\u00e3o de 12.130 \nmetros, continuando a construc\u00e7\u00e3o do restante at\u00e9 Cresciuma\u201d29 \n(FERREIRA, 1939: 101). Em outro trecho do relato, o autor coloca \nque no ano de 1881 estava em constru\u00e7\u00e3o a estrada geral de \nUrussanga \u00e0 Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma. Mesmo com a \nimplanta\u00e7\u00e3o dessas vias era dif\u00edcil escoar os excedentes da \nprodu\u00e7\u00e3o agropastoril das col\u00f4nias, inclusive Crici\u00fama.  \n\nMesmo com a constru\u00e7\u00e3o da estrada que ligava Urussanga a \nCrici\u00fama, esta precisava de manuten\u00e7\u00e3o frequente em fun\u00e7\u00e3o das \nchuvas constantes. Segundo o relato de viagem de Alberto Roti, \nC\u00f4nsul Real pelo Sul de Santa Catarina no ano de 1895, citado por \nDall\u2019Alba (1983), a situa\u00e7\u00e3o das estradas era calamitosa:  \n\n \n[..] quem n\u00e3o as viu n\u00e3o pode imaginar \ncomo era, especialmente, na esta\u00e7\u00e3o das \nchuvas: desn\u00edveis de cinq\u00fcenta cent\u00edmetros \nou mais; p\u00e2ntanos, diante dos quais os \npr\u00f3prios burros param longamente \nindecisos; postes destru\u00eddos pelos regatos \nem cheias ou pelas torrentes; troncos de \n\u00e1rvores que atravancam o caminho; longos \ntrechos de estradas atulhados de terra e \npedras pelos aluvi\u00f5es... Tamb\u00e9m na boa \nesta\u00e7\u00e3o, o tr\u00e2nsito dos produtos \u00e9 por \ndemais penoso, esses s\u00e3o carregados [...] em \npequenos carros de madeira bruta, de rodas \n\n                                                 \n29 A cita\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a grafia original. \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nmaci\u00e7as e n\u00e3o ferradas. Puxados por uma \nparelha de bois, [...] devem percorrer \ncinq\u00fcenta e mais quil\u00f4metros de estrada \npara chegar ao local da entrega [...] e tudo \nisto para conduzir ao mercado ou \u00e0 esta\u00e7\u00e3o \nduzentos ou trezentos quilos de batatas ou \nde milho (DALL\u2019ALBA, 1983: 65-66).  \n\n \nAinda de acordo com o representante do governo italiano, no \n\nano de 1895, o Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma contava com \nestradas e caminhos rudimentares que cortavam o centro do n\u00facleo \ncolonial de noroeste a sudoeste. As estradas eram designadas de \nEstrada Geral e ligavam Crici\u00fama a Urussanga e Crici\u00fama a Nova \nVeneza (DALL\u2019ALBA, 1983). Segundo o relat\u00f3rio: \n\n \n[...] para Nova Veneza h\u00e1 uma estrada para \ntropas, mas ocasionalmente pode dar \npassagem a um carro. Para Ararangu\u00e1 s\u00f3 h\u00e1 \numa picada para animais cargueiros. Esta \natravessa as linhas 1\u00aa, 2\u00aa, 3\u00aa e 4\u00aa linhas, das \nquais apenas a primeira \u00e9 habitada. Todas as \nlinhas s\u00e3o em comunica\u00e7\u00e3o com o centro, \nmas apenas com caminhos para muares \n(DALL\u2019ALBA, 1983:30-31). \n \n\nPor meio das entrevistas foi poss\u00edvel tamb\u00e9m constatar que \npor interm\u00e9dio do rio Crici\u00fama e seus afluentes, as fam\u00edlias \npioneiras e seus descendentes estabeleceram articula\u00e7\u00f5es dentro do \nespa\u00e7o da col\u00f4nia, pois os cursos d\u2019\u00e1gua do rio Crici\u00fama eram os \nprincipais delineadores dos primeiros caminhos e posteriormente \ndas estradas. Na organiza\u00e7\u00e3o espacial da col\u00f4nia, os rios e os \ncaminhos estabelecidos a partir deles ajudaram a constituir la\u00e7os \nfundamentais na identidade e apropria\u00e7\u00e3o do novo espa\u00e7o da \ncol\u00f4nia. \n\nNo estabelecimento do n\u00facleo colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma, o caminho seguia o tra\u00e7ado do rio Crici\u00fama, sendo \nutilizado pelas primeiras fam\u00edlias de colonizadores quando sa\u00edram \nde Urussanga para a nova col\u00f4nia. O uso constante das margens do \nrio Crici\u00fama como guia desempenhou um papel significativo para o \nestabelecimento de caminhos rudimentares que posteriormente se \nconstitu\u00edram em articula\u00e7\u00f5es primordiais para os espa\u00e7os da col\u00f4nia \ne consequentemente para formar algumas estradas principais do \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\natual per\u00edmetro urbano da cidade. Esta organiza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria ao longo \ndo rio Crici\u00fama, segundo Fermo (2002), teve sua consolida\u00e7\u00e3o por \nmeio do estabelecimento de estruturas, servi\u00e7os e locais de \nconviv\u00eancia \u00e0s margens do rio ou pr\u00f3ximos a ele. \n\nNo ano de 1885, o N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma contava com apenas 44 lotes localizados na bacia do rio \nCrici\u00fama. A partir desse ano, foram abertas novas frentes de \ncoloniza\u00e7\u00e3o denominadas de linhas Batista, Cabral, Anta e Tr\u00eas \nRibeiros, abrangendo outras bacias hidrogr\u00e1ficas dentro do atual \nmunic\u00edpio de Crici\u00fama. Segundo Belolli (2001) nessas linhas foram \nestabelecidas fam\u00edlias de nacionalidade italiana e de outras etnias, \ncomo as alem\u00e3s, russas, polacas, entre outras.  \n\nO estabelecimento dos novos n\u00facleos coloniais implantou a \nbase para as futuras representa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas no extremo sul \ncatarinense. Os n\u00facleos instalados contribu\u00edram para o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma e \nauxiliaram na forma\u00e7\u00e3o de novos caminhos entre eles, pois no \nantigo n\u00facleo colonial existia a conex\u00e3o entre a Estrada Geral de \nCresciuma-Urussanga e a Estrada de Ararangu\u00e1. A densifica\u00e7\u00e3o da \nmalha vi\u00e1ria permitiu o fortalecimento do com\u00e9rcio dos excedentes \nagr\u00edcolas dos n\u00facleos coloniais (FERMO, 2002).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o do n\u00facleo colonial \u201cAccioli de Vasconcelos\u201d, no \nano de 1885 e o aumento da popula\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Colonial de S\u00e3o \nJos\u00e9 de Cresciuma, incentivou os colonos a reivindicarem melhores \ncondi\u00e7\u00f5es nas estradas, o que permitiu o fluxo da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \ne pecu\u00e1ria para outras localidades (BELOLLI, 1996).  \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o oriunda de outros n\u00facleos coloniais \npr\u00f3ximos contribuiu para instala\u00e7\u00e3o no Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma, dos primeiros armaz\u00e9ns de secos e molhados, \nusualmente chamados de \u201cvendas\u201d e outros estabelecimentos \ncomerciais e pequenas ind\u00fastrias, como engenhos, tafonas, \nalambiques, olarias, ferrarias, entre outros (BELOLLI, 1996). A \ninstala\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos comerciais e das pequenas \nind\u00fastrias fortalecia, segundo Naspolini Filho (2007), a economia \ndo Distrito basicamente agropastoril. \n\nAs \u201cvendas\u201d localizavam-se em pontos estrat\u00e9gicos, \nfrequentemente na conflu\u00eancia ou proximidade das estradas \ncoloniais. Estes estabelecimentos comerciais eram pontos de \nencontro de muitos agricultores para comercializar os excedentes \nproduzidos na propriedade agr\u00edcola, e tamb\u00e9m para a compra de \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nprodutos que n\u00e3o produziam. Eram espa\u00e7os importantes, em que os \nagricultores se reuniam para conversar, beber e para as articula\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas, ou seja, um lugar de socializa\u00e7\u00e3o do n\u00facleo colonial. \nEntretanto, um lugar estritamente masculino (NASCIMENTO, \n2004). \n\nNo ano de 1892, a col\u00f4nia de Crici\u00fama foi elevada \u00e0 \ncategoria de Distrito de Paz com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cS\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma\u201d, pertencente ao sexto distrito do munic\u00edpio de \nArarangu\u00e1, pela Lei n. 48, de 02 de setembro de 1892. A instala\u00e7\u00e3o \ndo Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma permitiu a cria\u00e7\u00e3o de uma \ninfra-estrutura administrativa incipiente composta por intend\u00eancia, \njuizado de paz, sub-comissionato de pol\u00edcia, cart\u00f3rio civil e de \nregistro de im\u00f3veis e escola p\u00fablica, todos instalados na sede do \nDistrito (PIMENTEL &amp; BELOLLI, 1974).  \n\nA eleva\u00e7\u00e3o da categoria de vila para distrito solicitou um \ndeterminado local, a fim de se instituir a infra-estrutura \nadministrativa do ent\u00e3o Distrito. O local escolhido para se \nestabelecer a sede do Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma com as \natribui\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-administrativas foi a atual Pra\u00e7a Nereu Ramos e \nadjac\u00eancias, entre as ruas Jo\u00e3o Pessoa, Santo Ant\u00f4nio, Coronel \nPedro Benedet e Seis de Janeiro. O local j\u00e1 era utilizado para \nencontros religiosos (Figura 2.07), desde os primeiros anos da \ncoloniza\u00e7\u00e3o quando, segundo Arns (1985: 56), foi erguida uma \npequena igreja ainda na \u201cmata virgem\u201d para as rezas dominicais. \nDesse modo, no entorno da atual pra\u00e7a e pr\u00f3ximo \u00e0 igreja cat\u00f3lica \ndesenvolveu-se uma rede de servi\u00e7os e com\u00e9rcios. \n\n \n\n \nFigura 2.07: Vista da atual Pra\u00e7a Nereu \nRamos em 1899, no dia da inaugura\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\nprimeira capela de Crici\u00fama. Acervo: \nNaspolini Filho (2007). \n \n\nDiante de toda essa efervesc\u00eancia em torno do v\u00ednculo \npol\u00edtico administrativo entre o Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma e \na sede municipal de Ararangu\u00e1, estabeleceu-se um novo caminho \nde comunica\u00e7\u00e3o, denominado Estrada de Ararangu\u00e1 \n(NASCIMENTO, 1993). Essa estrada, em continuidade com a \nEstrada Geral Cresciuma-Urussanga passou a compor um novo \nsistema de comunica\u00e7\u00e3o ainda rudimentar entre S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma, Urussanga e Ararangu\u00e1. A comunica\u00e7\u00e3o entre estes \nn\u00facleos coloniais aliada \u00e0s necessidades de servi\u00e7os e com\u00e9rcios \nimplantados nas linhas Batista, Antas, Tr\u00eas Ribeir\u00f5es e Sang\u00e3o \nderam \u00e0 sede do Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma um car\u00e1ter de \ncentralidade administrativa (FERMO, 2002).  \n\nA centralidade da maioria desses estabelecimentos \ncomerciais de servi\u00e7os e com\u00e9rcio do Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma localizarem-se no alto vale da bacia do rio Crici\u00fama e \nisto incentivou os colonos situados \u00e0 jusante do rio Crici\u00fama a \ncriarem caminhos que se estabeleceram ao longo do rio e serviam \nde liga\u00e7\u00e3o frequente entre eles e o N\u00facleo Colonial, principalmente \nseguindo o caminho que hoje se transformou na rua Henrique Lage \ne na Avenida J\u00falio Gaidzinski. Outro caminho que os colonos \nfaziam, seguindo os cursos d\u2019\u00e1gua, era para o N\u00facleo de Urussanga \nou \u00e0 \u201cdistante\u201d Sede da Col\u00f4nia de Azambuja, em busca de \nprodutos ou servi\u00e7os diversos, inexistentes no n\u00facleo colonial \n(FERMO, 2002). \n\nAs estradas principais do Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma \nforam consolidadas pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o local, pois o poder \np\u00fablico n\u00e3o definiu essa infra-estrutura. Os transeuntes utilizavam o \ntra\u00e7ado do rio Crici\u00fama como um norteador, desenhando caminhos \nsobre a malha fundi\u00e1ria do Distrito e que atualmente se constituem \nem importantes ruas de Crici\u00fama, como \u00e9 o caso das ruas Cel. \nPedro Benedet, Marechal Deodoro e a Henrique Lage.  \n\nOs caminhos foram se consolidando ao longo dos anos e \nalgumas ruas (Figura 2.08), j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo XX, \nforam moldadas pelos moradores de alguns bairros utilizando o rio \nCrici\u00fama para se direcionar ao centro da cidade. A Sra. Dalva \nAguiar Silvestre recorda que, quando crian\u00e7a, morava na rua Anita \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nGaribaldi e para ir ao centro utilizava um caminho que costeava o \nrio Crici\u00fama: \n\n \nEu fui morar no centro, na rua Anita \nGaribaldi. No in\u00edcio foi na Henrique Lage. \nMorei pouquinho tempo na Henrique Lage, \nquando surgiram as primeiras casinhas na \nrua Anita Garibaldi. O Col\u00e9gio Lapagessi \nn\u00e3o tinha sido constru\u00eddo ainda. Aquilo ali \nera tudo terrenos baldios. [...] Tinha um \ncaminho que a gente \u00e0s vezes encurtava \npara ir ao centro. [...] A gente ia (ao centro) \ncosteando o rio pelo outro lado. [...] Tinha \num in\u00edcio de rua, mas um carreirinho que a \ngente passava. O rio passava pela rua \nMiguel Giacca, aquilo ali era mais ou \nmenos o leito do rio, naquela \u00e9poca30. \n \n\n \n\n \nFigura 2.08: Vista parcial do centro urbano \nde Crici\u00fama no ano de 1943. Atr\u00e1s dos \ncasarios, observa-se a vegeta\u00e7\u00e3o junto ao rio \nCrici\u00fama e paralelo a ele h\u00e1 solo exposto (em \nbranco na foto) que constitui um caminho \nrudimentar. Acervo: Fotos cedidas \ngentilmente por Libera Napole\u00e3o. \n \n\n                                                 \n30 Dalva Aguiar Silvestre nasceu em 1932, em Ararangu\u00e1. \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\nO significado coletivo de que o rio Crici\u00fama representava um \nguia e/ou um direcionamento para se dirigir a determinados lugares \nfoi constru\u00eddo inconscientemente pela sociedade que vivenciava o \nespa\u00e7o da col\u00f4nia. Portanto, neste per\u00edodo da hist\u00f3ria da \norganiza\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia, o rio Crici\u00fama era uma estrutura \nsignificante, um signo de localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o vivido do n\u00facleo \ncolonial para os grupos que interagiam naquele local. O rio era um \nnorteador ou elemento de refer\u00eancia do lugar. Os elementos da \npaisagem participam ativamente do cotidiano individual e coletivo \nda sociedade. \n\nO rio Crici\u00fama tamb\u00e9m era utilizado para gera\u00e7\u00e3o de \nenergia, pois segundo Marzano (1985) os italianos que vieram para \no Brasil tinham o h\u00e1bito de utilizar \u201cm\u00e1quinas medievais\u201d, como \nmoinhos movidos por rodas d\u2019\u00e1gua em seu pa\u00eds de origem. Os \ncolonos aproveitavam a for\u00e7a motriz das pequenas quedas d\u2019\u00e1gua \ncomo fonte de beneficiamento de seus produtos agr\u00edcolas. Os rios \neram utilizados como for\u00e7a motriz em empreendimentos como \ntafonas (moinhos), engenhos de farinha e a\u00e7\u00facar, ind\u00fastrias \nartesanais, t\u00eaxteis e de fabrica\u00e7\u00e3o de instrumentos agr\u00edcolas e \nutens\u00edlios dom\u00e9sticos, serrarias, curtumes, f\u00e1bricas de m\u00f3veis, entre \noutros. Posteriormente, a gera\u00e7\u00e3o de energia foi de fundamental \nimport\u00e2ncia para o desenvolvimento industrial das atividades \nagr\u00edcolas e industriais na grande maioria dos n\u00facleos coloniais \ncatarinense. \n\nEm pesquisa a alguns autores e entrevistas realizadas, \npercebeu-se que na bacia do rio Crici\u00fama existiam tafonas ou \nengenhos que tinham m\u00faltiplos usos. Muitos estabelecimentos eram \nutilizados para diversas atividades. Os colonos constru\u00edam grandes \ngalp\u00f5es que serviam de serrarias, tafonas, ferrarias, casa de banha, \nentre outros. \n\nAs tafonas e engenhos eram formados por um conjunto de \nm\u00e1quinas artesanais, entalhadas em madeira de lei, acionadas por \nmeio de roda d\u2019\u00e1gua ou tra\u00e7\u00e3o animal (SERPA, 2000). O termo \n\u201cengenho\u201d utilizado em Santa Catarina, segundo Pereira (1992), foi \nconsolidado durante a coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana no litoral ocorrida entre \n1748 a 1756 e refere-se apenas ao conjunto de m\u00e1quinas usadas no \nbeneficiamento de produtos agr\u00edcolas como a cana-de-a\u00e7\u00facar, \nmandioca e milho e o rancho que abriga aquele conjunto. O termo \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nengenho \u00e9 diferente do significado conferidos \u00e0 palavra em outras \nregi\u00f5es do Brasil31.  \n\nPereira (1992) salienta que conforme o produto \nmanufaturado e/ou beneficiado, os engenhos recebiam uma \ndenomina\u00e7\u00e3o diferente em diversas partes de Santa Catarina. Se o \nproduto beneficiado era a farinha de mandioca, o engenho \ndenominava-se \u201cengenho de farinha\u201d; se o produto era farinha de \nmilho, passava-se a chamar \u201ctafona\u201d; se o produto era basicamente \no a\u00e7\u00facar e a \u00e1gua ardente, chamava-se \u201calambique\u201d; e se fosse \nmadeira, chamava-se \u201cengenho de serra\u201d. Em determinados locais, \num \u00fanico engenho beneficiava todos estes produtos, apenas com a \nadapta\u00e7\u00e3o de determinadas pe\u00e7as. Os engenhos movidos por rodas \nd\u2019\u00e1gua recebiam a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cengenhos de azenha\u201d e eram \ncomuns em v\u00e1rios pontos da prov\u00edncia de Santa Catarina a partir de \nmeados do s\u00e9culo XIX. \n\nConforme Seyferth (1974), os engenhos eram ind\u00fastrias \ndom\u00e9sticas decorrentes das lavouras, atividade econ\u00f4mica \nfundamental da col\u00f4nia e garantiam o beneficiamento da produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola destinada ao auto-consumo da fam\u00edlia. O excedente da \nprodu\u00e7\u00e3o era comercializado nas casas comerciais de \u201csecos e \nmolhados\u201d ou revendido em outros centros urbanos. Os engenhos \nforam parte fundamental do sistema econ\u00f4mico campon\u00eas \nimplantado no sul do Brasil, no per\u00edodo colonial. Os engenhos eram \no alicerce da produ\u00e7\u00e3o manufatureira dos colonos e movimentava \ncom seu excedente a exist\u00eancia de um com\u00e9rcio local, as chamadas \n\u201cvendas\u201d. Essa produ\u00e7\u00e3o manufatureira era de suma import\u00e2ncia \u00e0 \nsobreviv\u00eancia nas col\u00f4nias como pode ser observado nas constantes \nrefer\u00eancias presentes na historiografia catarinense. \n\nPimentel &amp; Belolli (1974) consideram que a primeira \nind\u00fastria de Crici\u00fama constitu\u00eda-se de um moinho constru\u00eddo \npr\u00f3ximos \u00e0s atuais ruas Anita Garibaldi e Henrique Lage, \u00e0s \nmargens do rio Crici\u00fama. Entretanto, n\u00e3o especificam o nome do \nestabelecimento ou o propriet\u00e1rio. Segundo os autores, o rio, na \n\u00e9poca caudaloso, era capaz de movimentar as pedras de m\u00f3 trazidas \nda comunidade de Rancho dos Bugres em Urussanga, que mo\u00edam o \nmilho produzido na col\u00f4nia, a base da alimenta\u00e7\u00e3o na \u00e9poca. \nNaspolini Filho (2000a) salienta que as pedras de m\u00f3 trazidas de \n                                                 \n31 Freyre (2001) emprega o termo \u201cengenho\u201d \u00e0s grandes propriedades territoriais do \nBrasil Colonial, incluindo o conjunto de caracter\u00edsticas sociais, pol\u00edticas e culturais dos \nlatif\u00fandios de cana-de-a\u00e7\u00facar do nordeste brasileiro. \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nUrussanga foram levadas para a tafona do Sr. Benjamim Bristot. \nDiante dessa observa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel salientar que o primeiro \nengenho constru\u00eddo foi o do Sr. Benjamim Bristot o que foi \nconfirmado com o Sr. Alceb\u00edades Bristot, neto do Sr. Benjamim \nBristot, quanto enfatizou que seu av\u00f4 construiu o primeiro engenho \ntocado pelas \u00e1guas do rio Crici\u00fama.  \n\nOs primeiros estabelecimentos industriais na bacia do rio \nCrici\u00fama foram designados levando em considera\u00e7\u00e3o os dados de \nind\u00fastria, com\u00e9rcio e servi\u00e7os pesquisados por Arns (1985). \nSegundo a autora existiam nesta \u00e1rea as serrarias de Felix de \nLucca, Domingos e Benjamim Bristot, Marcos Rovaris, Louren\u00e7o \nZanette e Francisco Meller; as tafonas de Amilcar Piazza, Ernesto \nPiazza, Domingos e Benjamim Bristot, Louren\u00e7o Zanette e \nFrancisco Meller; as ferrarias de L. Venzon, Domingos e \nBenjamim Bristot, Nicolau Machado, Leoni Perazzoli e Jo\u00e3o \nVenson; as marcenarias de Pedro Just, \u00c2ngelo Benedet, Ant\u00f4nio \nMilanez, Scott, Frederico Minatto, David Carlesi, Jo\u00e3o Milanez, \nAnt\u00f4nio Just, Ant\u00f4nio Benic\u00e1; e as olarias de Augusto Casagrande, \nCassimiro Milioli, Ernesto Piazza, Marcos Rovaris, Leoni Terracali \ne Antonio Meller; os alambiques de Zanette, Milanez e Martinello.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que determinados estabelecimentos \ncomerciais descritos acima t\u00eam os mesmos donos. Isso n\u00e3o \nsignifica que estas pessoas tinham v\u00e1rios estabelecimentos \ncomerciais, mas sim, que tinham um engenho que funcionava como \nserraria, tafona e ferraria, como era o caso do Sr. Benjamin Bristot. \nAs diversas finalidades dos engenhos evidenciam as atividades \nagr\u00edcolas desenvolvidas na col\u00f4nia, ou seja, a policultura conjugada \ncom a extra\u00e7\u00e3o de madeira e a cria\u00e7\u00e3o de animais. \n\nRelatos encontrados indicam que existiam outros engenhos \nna bacia do rio Crici\u00fama. Milanez (1991) traz em seu livro um \nrelato de Jorge Dar\u00f3s sobre os engenhos de a\u00e7\u00facar de Crici\u00fama. \nDar\u00f3s ressalta que no ano de 1910, \u00c2ngelo Benedet construiu um \nengenho de a\u00e7\u00facar, no atual bairro Cruzeiro do Sul, nas \nproximidades do hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. Ap\u00f3s 10 anos de \ntrabalho o engenho foi vendido para o Sr. Augusto Casagrande que \no instalou por um per\u00edodo de sete anos no bairro Comerci\u00e1rio, nas \nproximidades do est\u00e1dio de futebol Heriberto H\u00fclse, entre as ruas \nConstante Casagrande, Almirante Barroso e Desembargador Pedro \nSilva. Entretanto, Dar\u00f3s n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o, no seu relato, de como era \no mecanismo que gerava for\u00e7a motriz no engenho. \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nNaspolini Filho (2007:40) comenta que as primeiras tafonas \nforam constru\u00eddas em Crici\u00fama em meados de 1900 por alguns \ncolonos, a fim de suprir a necessidade de farinha de milho utilizada \nna alimenta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 este per\u00edodo, os colonos manufaturavam a \nfarinha de milho em suas resid\u00eancias nos pil\u00f5es de madeira, uma \nvez que as tafonas s\u00f3 eram encontradas em Pedras Grandes e \nUrussanga, comunidades localizadas a muitos quil\u00f4metros de \ndist\u00e2ncia. \n\nEntretanto, o relat\u00f3rio de viagem de Alberto Roti (C\u00f4nsul \nReal da It\u00e1lia) pelo Sul de Santa Catarina (DALL\u2019ALBA, 1983), \nmostra que j\u00e1 no ano de 1895 o Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma \ncontava com:  \n\n \nCinco moinhos, quatro dos quais de \nitalianos, doze engenhos de a\u00e7\u00facar com \nalambiques, todos de propriet\u00e1rios italianos, \numa f\u00e1brica de cerveja pertencente a um \nalem\u00e3o, 4  negociantes, tr\u00eas dos quais de \nitalianos, mas todos os colonos vendem \nartigos de consumo n\u00e3o produzidos por eles. \nQuase todos os colonos possuem um \nparreiral e a produ\u00e7\u00e3o de vinho \u00e9 calculada \nem 30 hectolitros (DALL\u2019ALBA, 1983: \n31).  \n \n\nA ind\u00fastria e o com\u00e9rcio do n\u00facleo colonial permaneceram \ninterligados, conforme Arns (1985) durante as primeiras d\u00e9cadas do \ns\u00e9culo XX.   \n\nUm l\u00edder da comunidade abria um neg\u00f3cio \nna freguesia, chamado de \u201cvendas\u201d ou \n\u201cneg\u00f3cio\u201d, onde se processava a troca das \nmercadorias dos colonos. Junto a esse \nneg\u00f3cio se desenvolviam as pequenas \nind\u00fastrias que atendiam \u00e0s necessidades da \ncomunidade. Assim, a f\u00e1brica de produtos \nsu\u00ednos era uma constante em todas as \nlocalidades.  A banha, a carne, as costelas, o \ntorresmo e a ling\u00fci\u00e7a eram produtos \ncolocados no mercado das cidades maiores \ncomo Laguna e mesmo Rio de Janeiro. \n[...]  \nAo lado dessas ind\u00fastrias, a serraria, a \nplainadeira, a carpintaria e a olaria, proviam \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\no material para a constru\u00e7\u00e3o das casas, dos \npai\u00f3is, dos carros de boi, das carro\u00e7as, das \n\u201caranhas\u201d, e as ferrarias fabricavam os \napetrechos complementares: ferraduras e \nalgumas ferramentas para a lavoura \nSegundo Arns (1985: 176). \n \n\nNaspolini Filho (2007) ressalta que pr\u00f3ximo \u00e0 parte central \nda cidade, funcionava a tafona de Marcos Rovaris que estava \nassociada a uma madeireira e um a\u00e7ougue, na atual rua Marcos \nRovaris; no atual bairro Santa Augusta, funcionava a tafona de \nArc\u00e2ngelo Meller, associada a uma serraria e a tafona de Benjamin \nBristot que servia tamb\u00e9m como serraria e ferraria, na atual \nAvenida Centen\u00e1rio, pr\u00f3ximo ao Hotel Crisul. Na foz do rio \nCrici\u00fama. \n\nO estabelecimento industrial do Sr. Arc\u00e2ngelo Meller era \nconstitu\u00eddo por um engenho de farinha de mandioca, uma serraria, \numa tafona e um descascador de arroz, todos funcionando pela \nfor\u00e7a motriz gerada pelas \u00e1guas do rio Crici\u00fama.  O Sr. Ant\u00f4nio \nMeller32, afilhado de Arc\u00e2ngelo Meller, comenta em entrevista que:  \n\n \n[...] Tinha terra do meu padrinho n\u00e9, em \nsociedade com irm\u00e3o. Ent\u00e3o, tinha a serraria \ne tinha a tafona, descascador de arroz, e \nengenho de farinha de mandioca. [...] Tudo \nno mesmo bloco s\u00f3, n\u00e9. Tinha a parte que \nera da serraria, descascador de arroz, tafona \ne as outras partes. Mas, era tudo ligado, n\u00e9. \nTudo numa casa s\u00f3. \n \n\nSegundo o entrevistado, nos anos de 1936 ou 1937, ele n\u00e3o \nrecorda direito, o engenho foi consumido por um inc\u00eandio e ao ser \nreconstru\u00eddo, foi anexada a roda d\u2019\u00e1gua a uma turbina, o que \nproporcionou maior agilidade aos movimentos da roda e \nconsequentemente maior for\u00e7a e produtividade. O entrevistado \nrecorda de outros engenhos nos bairros de Santa Luzia e Santo \nAnt\u00f4nio que tamb\u00e9m utilizavam a \u00e1gua do rio Crici\u00fama para gerar \nenergia para seus estabelecimentos. \n\n                                                 \n32 Ant\u00f4nio Meller nasceu em 1925, em Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nO Sr. Alceb\u00edades Bristot33, neto de Benjamin Bristot, em \nentrevista, comenta que o engenho de seu av\u00f4, localizado pr\u00f3ximo \na atual Avenida Centen\u00e1rio nas proximidades da rua Ant\u00f4nio A. \nAlthoff, envolvia uma serraria, uma tafona de milho, um \ndescascador de arroz e uma oficina, que funcionava pela for\u00e7a \nmotriz originada das \u00e1guas do rio Crici\u00fama, por meio de uma roda \nd\u2019\u00e1gua. \n\nA serraria do Sr. Benjamim Bristot atendia grande parte da \ndemanda de Crici\u00fama e da regi\u00e3o, principalmente para a empresa \nque administrava a Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina \n(EFDTC), criada para transportar carv\u00e3o da regi\u00e3o carbon\u00edfera para \no porto de Imbituba. Quando questionado acerca da origem das \nmadeiras que eram processadas na serraria de seu av\u00f4, o Sr. \nAlceb\u00edades Bristot responde:  \n\n \n[...] onde \u00e9 o Michel (bairro de Crici\u00fama) \num pouquinho mais para baixo. Ali tinha \nmato verde, ent\u00e3o tirava dali. S\u00f3 que pra \ndesdobrar uma tora de madeira depois de \nela ta na serraria, ent\u00e3o, a m\u00e1quina levava \nuns 2 ou 3 dias para acabar com a tora de \nmadeira de 50 cm de di\u00e2metro. Era tudo \ntocado lentamente n\u00e3o tinha aquela \nvelocidade como \u00e9 hoje. Ent\u00e3o a gente \ntirava madeira dali. A estrada de ferro \nmandava l\u00e1 do Rio Fortuna, passando por \nTubar\u00e3o via f\u00e9rreo. Mandava aquela tora de \nmadeira aqui pra serraria para desdobrar \npara fazer os dormentes. Aquela madeira \nque tem embaixo para dar apoio aos trilhos \nde sustenta\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o, era pregado os \ntrilhos em cima, para m\u00e1quina circular. \nEnt\u00e3o, sempre tinha servi\u00e7o, \u00e0s vezes tinha \nque trabalhar dia e noite, a\u00ed n\u00e3o parava \nmais. \n \n\nA Sra. Dalva Aguiar Silvestre moradora da rua Anita \nGaribaldi por muitos anos, lembra da serraria do Sr. Benjamim \nBristot: \n\n \n\n                                                 \n33 Alceb\u00edades Bristot nasceu em 1935, em Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\nNaquele trecho, entre o Posto S\u00e3o Pedro \nesquina com a Rua Anita Garibaldi, existia \numa serraria, serravam umas toras enormes, \nsa\u00edam \u00e0quelas taboas bonitas. A gente \nquando era menina brincavam at\u00e9 de brincar \nnas serragens. E, tinham uma moenda de \nfarinha de milho, que agente ia comprar \nfarinha de milho l\u00e1. Era um engenho do Seu \nBenjamim Bristot. No engenho tinha uma \nroda d\u2019\u00e1gua, eu lembro t\u00e3o bem, tinha uma \npedra que solvava o milho ali embaixo. \n \n\nA tafona e o descascador de arroz eram outras atividades que \ntamb\u00e9m necessitam de for\u00e7a motriz geradas pelas \u00e1guas do rio \nCrici\u00fama para processar o milho e o arroz. Estas estavam acopladas \nao engenho do Sr. Benjamim Bristot e tamb\u00e9m atendiam aos \nagricultores e compradores de Crici\u00fama. Segundo o Sr. Alceb\u00edades \nBristot, seu av\u00f4, Sr. Benjamim Bristot:  \n\n \n[...] s\u00f3 trabalhou com o milho em gr\u00e3o, o \narroz com casca para deixar prontinho para \no consumo. Ent\u00e3o, o colono j\u00e1 trazia suas \nquantidades de milho e mo\u00eda aquilo tudo ali, \ntinha farinha pro ano todo. [...] Esse pessoal \nda redondeza, M\u00e3e Luzia, Forquilhinha, S\u00e3o \nBento, Cocal todos vinham pra c\u00e1 com \ncarro de boi, carregando saco de milho para \ndeixar ai. Quando fosse chegando \u00e0 vez de \ncada um, n\u00e9. Ent\u00e3o naquela \u00e9poca a \ncobran\u00e7a que se fazia por saco de milho era \na tal da mizura por saco de 60kg. Ent\u00e3o, \neles dava 15kg de milho para pagamento de \ncada saco e levavam 45kg de volta. \n \n\nA oficina tamb\u00e9m era uma atividade que utilizava as \u00e1guas \ndo rio Crici\u00fama para gerar energia por meio de uma roda d\u2019\u00e1gua. A \nroda d\u2019\u00e1gua movimentava um instrumento modelador que \nconfeccionava utens\u00edlios agr\u00edcolas para os agricultores de Crici\u00fama, \nI\u00e7ara, Nova Veneza, Forquilhinha e regi\u00e3o. Segundo o Sr. \nAlceb\u00edades Bristot:  \n\n \nA oficina mec\u00e2nica era tocada pela roda da \n\u00e1gua. Ela tocava uma esp\u00e9cie de martelo \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\nque tocava no eixo. Ele era adaptado ali \ntocado por uma roda grande. Cada volta que \ndava, ele (martelo) levantava, voltava \nbatendo no ferro, fazendo uma foice, uma \nenxada. [...] Aquecia aquele ferro a vapor \ndeixava na brasa, carv\u00e3o vegetal, deixava o \nponto de ser batida botava em baixo, botava \nali e ia formando ferramenta. \n \n\nComo o empreendimento do Sr. Benjamin Bristot n\u00e3o foi \nimplantado pr\u00f3ximo ao rio Crici\u00fama, ele construiu um canal para \ndesviar \u00e1guas deste rio at\u00e9 o seu empreendimento. Segundo o \nentrevistado, seu av\u00f4 fez \u201cum tapume no rio e nesse canal que ele \nconstruiu, a \u00e1gua em vez de descer no leito original, pegava o canal \nque ele construiu e vinha encher o a\u00e7ude, para no outro dia eles ter \n\u00e1gua para trabalhar\u201d. Questionado sobre o local do desvio do canal \ndo rio Crici\u00fama, o entrevistado salienta que localizava-se pr\u00f3ximo \nao in\u00edcio da rua Henrique Lage:  \n\n  \nPor baixo onde era o Cine Milanez. Passa \npor baixo do Bradesco, ali ele (o rio) faz um \npequeno desvio, vem at\u00e9 a Seis de Janeiro. \nPassa por baixo da Casa Ouro. Ent\u00e3o, atr\u00e1s \nda Casa Ouro, ai ele faz eu acho um \u00e2ngulo \nde uns 90\u00b0, segue em dire\u00e7\u00e3o aos fundos do \nShopping Della Gustina e Bortoluzzi \nCenter. Ent\u00e3o ali onde \u00e9 o Bortoluzzi \nCenter, foi onde meu av\u00f4 cortou o rio. Fez \numa represa, primeiro fizeram o valo. O \nvalo j\u00e1 existia quando me entendia por \ngente, com uns 5-6 anos eu j\u00e1 andava \npescando por ali, com o falecido meu pai. \nEnt\u00e3o ele (av\u00f4) fez o valo. Tem aquela \ntravessa nos fundo ali, eu acho que \u00e9 a \nPedro Baldoncini, n\u00e9. Ent\u00e3o, aquela \nruazinha ali entre o Lapagessi (Col\u00e9gio) e a \nHenrique Lage (rua), aquela rua ali era o \nleito desse canal daquela largura, mais ou \nmenos tr\u00eas metros e meio a quatro de \nlargura. (Figura 2.09) [...]. Ent\u00e3o ele (av\u00f4) \nfez essa represa no rio Crici\u00fama e a \u00e1gua \nentrava neste canal e ali onde \u00e9 o pr\u00e9dio da \nCrisul (Hotel Crisul na Av. Centen\u00e1rio), \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\nent\u00e3o ali formava um a\u00e7ude, e a serraria do \nlado, onde tinha essa roda com a press\u00e3o da \n\u00e1gua. Ent\u00e3o ali era a represa que recebia \ntoda a \u00e1gua durante a noite. \n \n\n \nFigura 2.09: Vista parcial do canal constru\u00eddo \npelo Sr. Benjamim Bristot para desviar \u00e1gua do \nrio Crici\u00fama, nos anos de 1940. A \u00e1gua \ndesviada servia para tocar a roda d\u2019\u00e1gua que \ngerava energia para o engenho. Percebe-se a \nesquerda da foto o canal que segue paralelo ao \nrio Crici\u00fama junto a vegeta\u00e7\u00e3o. Acervo: Foto \ncedida gentilmente por Dona Libera Sebasti\u00e3o.  \n\n \nO Sr. Alceb\u00edades Bristot comentou tamb\u00e9m que havia uma \n\ncomporta de mais ou menos 60 cm de largura e 40 cm de altura na \nsa\u00edda do canal do rio Crici\u00fama. Esta comporta desviava as \u00e1guas \u00e0 \nnoite para \u201ccontinuar, enchendo o a\u00e7ude para no outro dia botar \ntudo funcionar\u201d. Segundo o entrevistado, algumas vezes faltava \n\u00e1gua no rio Crici\u00fama, mas, durante \u00e0 noite, quando o a\u00e7ude ficava \ncheio, a \u00e1gua passava por cima da comporta e dava vaz\u00e3o para o rio \nnovamente, \u201cno outro dia gastava toda aquela \u00e1gua do a\u00e7ude para \nmovimentar a pequena ind\u00fastria que ele tinha. Ai, tinha que esperar \na noite pra encher\u201d. \n\nAo analisar o local do rio em que o Sr. Benjamim Bristot fez \no desvio das \u00e1guas do rio Crici\u00fama, percebeu-se que o canal fora \nconstru\u00eddo de forma retil\u00ednea e num lugar em que a plan\u00edcie \napresentava um pequeno declive na topografia. Esse declive do \nterreno foi mencionado pelo Sr. Alceb\u00edades Bristot, em entrevista: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\n[ ...] ali na rua Anita Garibaldi na entrada \ndessa rua ali que \u00e9 a rua Padre Pedro \nBaldoncini, ent\u00e3o o rio cortava por baixo \ndessa rua a ponte que fizeram ali, passava \nali por baixo. Ali esses terrenos era tudo \ndele (Benjamim Bristot). Ent\u00e3o, o terreno \ndescia cada fez mais, quanto mais descida \nmais \u00e1gua entrava, at\u00e9 atingir o n\u00edvel aqui \nem baixo (a\u00e7ude). \n \n\nEsse declive na topografia, associado \u00e0 comporta, fazia com \nque as \u00e1guas do canal ganhassem velocidade e chegassem mais \nr\u00e1pidas ao a\u00e7ude, impulsionando o seu preenchimento e gerassem \nenergia para tocar a roda d\u2019\u00e1gua do estabelecimento. A velocidade \ndo rio, neste trecho, foi lembrada pela Sra. Dalva de Aguiar \nSilvestre34 que brincava em volta do rio Crici\u00fama. Segundo ela \n\u201ctinham v\u00e1rias \u201cpinguelinhas\u201d pontes de madeira, que n\u00f3s \natravess\u00e1vamos de um lado para o outro\u201d. Ao ser questionada sobre \na velocidade do rio, a entrevistada salienta:  \n\n \nEu lembro que o rio ganhava velocidade a \npartir daquela volta na rua Henrique Lage, \nhoje seria ali onde est\u00e1 o pr\u00e9dio do Raul de \nOliveira, no in\u00edcio da Henrique Lage. N\u00e3o \ntinha a rua Padre Pedro Baldoncini? Aquilo \nali era tudo pasto que n\u00f3s brinc\u00e1vamos de \npegar ali por tr\u00e1s, n\u00f3s \u00e9ramos tudo crian\u00e7a. \n[...] Ali atr\u00e1s tinha uma esp\u00e9cie de \nbarragem, onde caia ali em forma de \ncachoeira. \n\n \nA \u201ccachoeira\u201d que a entrevistada recorda era a comporta \n\nposta no rio Crici\u00fama para desviar as \u00e1guas do rio para o canal que \nlevaria \u00e1gua para encher o a\u00e7ude e gerar energia no estabelecimento \ndo Sr. Benjamim Bristot. Entretanto, a entrevistada n\u00e3o consegue \ndiferenciar que era um canal de desvio das \u00e1guas do rio Crici\u00fama, \nacredita que era o rio. Isso fica muito claro na entrevista quando \nexplica em que locais o rio Crici\u00fama passava: \n\n \n\n                                                 \n34 Dalva Aguiar Silvestre nasceu em 1932, em Ararangu\u00e1. \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nEsse rio passava na rua Henrique Lage \nquase na altura onde hoje \u00e9 o Mercado \nAngeloni. Tinha um pontilha ali onde [...] a \ngente pega da Rua Henrique Lage para a \nrodovi\u00e1ria (rua Di\u00e1como S\u00f4nego). [...] O rio \nentrava ali para sair l\u00e1 onde hoje \u00e9 a rua \nArarangu\u00e1. O caminho que ele tem hoje. \nPor isso \u00e9 que eu digo, o rio foi desviado da \nrota dele. Porque ele passava atr\u00e1s da \nmarcenaria do seu Nelinho, e ele (rio) \ntocava a roda d\u2019\u00e1gua da tafona do Seu \nBristot. \n \n\nAs \u00e1guas do rio Crici\u00fama, ao girar a roda d\u2019\u00e1gua do \nestabelecimento do Sr. Benjamim Bristot, proporcionavam muito \nmais que a farinha de milho, para a polenta, o arroz descascado, as \nmadeiras para as constru\u00e7\u00f5es e os instrumentos agr\u00edcolas. Elas \ngeravam tamb\u00e9m energia el\u00e9trica para as casas do seu entorno, \nconforme lembran\u00e7as de Sr. Alceb\u00edades Bristot. \n\n \nDali do posto S\u00e3o Pedro (rua TV Ant\u00f4nio \nAugusto Althoff), subindo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nAvenida (Centen\u00e1rio) ele (Benjamim Bristot) \ntinha uma d\u00fazia de casas que ele tinha \nconstru\u00eddo, ali. Eram casas de madeira na \n\u00e9poca, n\u00e9, e ele fornecia, n\u00e3o s\u00f3 para a casa \ndele, como para outras ali de perto, energia \nel\u00e9trica, tamb\u00e9m movimentada por esta \u00e1gua \ndesse canal. \n[...] \nEra uma serraria com tipos de m\u00e1quinas \ndiferente. Ent\u00e3o ele (Benjamim Bristot) \ncomprou um gerador, dino que se dizia na \n\u00e9poca, n\u00e9. Ent\u00e3o, durante a noite ele instalava \numa correia na polia desse dino pra dar \nrota\u00e7\u00e3o e dali distribu\u00eda energia. A energia \nvinha aqui para Anita Garibaldi, mais um \npouquinho l\u00e1 perto do Lapagessi (Col\u00e9gio - \nrua Marechal Floriano Peixoto) umas casas \nque existia ali. Naquele tempo era muito rara \nas casas, n\u00e9. Ent\u00e3o, eu me lembro assim que \u00e0s \n10 horas da noite eu j\u00e1 tinha um compromisso, \ncom 7, 8 anos de idade eu tinha que ir em \ntodas as casas, avisar os moradores. Oh! o \nnono, que a gente tratava, mandou passar por \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\naqui para voc\u00eas n\u00e3o deixar essa claridade \naparecer na janela. Aquele tempo a janela duas \nfolhas de madeira e em cima tinha espelho \ncom vidro para deixar durante o dia a \nclaridade entrar. Pra voc\u00eas tapar esses vidros \na\u00ed e n\u00e3o deixar sair a claridade que os avi\u00f5es \nde guerra est\u00e3o passando a\u00ed por cima. \nEnt\u00e3o, a gente sa\u00eda avisando os moradores \nn\u00e9, a guerra de 40. Dizia assim oh! Esses \navi\u00f5es que t\u00e3o passando por ai, n\u00e3o \u00e9 avi\u00e3o \nbrasileiro, esse \u00e9 avi\u00e3o l\u00e1 da Alemanha \u00e9 \navi\u00e3o n\u00e3o sei da onde. Um pouco assustava \nclaro. Se v\u00ea uma cidadezinha iluminada eles \n(os pilotos) v\u00e3o jogar uma bomba l\u00e1 de \ncima e v\u00e3o destruir tudo, v\u00e3o matar todo \nmundo. Ent\u00e3o voc\u00eas que s\u00e3o respons\u00e1veis \npara manter as casas escuras nesse per\u00edodo. \n \n\nNo inicio dos anos de 1920, estas resid\u00eancias possu\u00edam mais \nconforto do que aquelas situadas no centro da cidade, as quais n\u00e3o \npossu\u00edam esta infra-estrutura, apesar de estarem pr\u00f3ximas de minas \nde carv\u00e3o que dispunham de energia el\u00e9trica. Antenor Morais, em \nartigo publicado inicialmente no Jornal \u201cImbituba\u201d e transcrito no \njornal O Mineiro, de 31 de julho de 1926, explica que, no in\u00edcio dos \nanos de 1920, o centro da cidade era desprovido de luz el\u00e9trica.  \n\n \nOra, pelo progresso commercial de que se \ntorna centro obrigat\u00f3rio, essa falta n\u00e3o \u00e9 \npositivamente explicada. [...] E, no entanto, \nCresciuma est\u00e1 no centro de duas Minas \u2013 \nPr\u00f3spera e a Paulo de Frontin \u2013 ambas \nilluminadas a luz electrica, com villas \noperarias faiscantes de boa luz e isso tudo a \ntr\u00eas kilometros, apenas, distantes de uma e \noutra. Uma simples corrente de fios bastava \npara illuminal-a e fazel-a \u2018gente\u201935. \n \n\nO autor da reportagem tamb\u00e9m menciona que os cursos \nd\u2019\u00e1gua \u201ccujos ramaes atravessam-lhe a sede encadeando-a, \u00e9 como \nse v\u00ea dotados de todos os elementos prop\u00edcios a diversas ind\u00fastrias, \n\n                                                 \n35 Jornal O Mineiro, de 31 de julho de 1926. Biblioteca P\u00fablica de Florian\u00f3polis. A \ncita\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a grafia original. \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nprincipalmente a lavoura\u201d. Entretanto, o jornalista faz uma ressalva \na todo o desenvolvimento visto no munic\u00edpio, pois n\u00e3o h\u00e1 \nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica na sede de Crici\u00fama.  \n\nO Jornal O Mineiro, de 15 de novembro de 1926, informa a \nlibera\u00e7\u00e3o do conselho municipal, autorizando a instala\u00e7\u00e3o de luz \nel\u00e9trica na sede do munic\u00edpio, por meio de edital p\u00fablico. Segundo \no jornal \u201cpor delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal, v\u00e3o ser chamados \nconcurrentes para a installa\u00e7\u00e3o de Luz Electrica, na sede do \nmunic\u00edpio36\u201d. O \u00faltimo jornal O mineiro que circulou no munic\u00edpio, \nde 15 de mar\u00e7o de 1927, relata que o conselho municipal tinha \naprovado o contrato para ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica da sede do munic\u00edpio \ne \u201c\u00e9 muito prov\u00e1vel que brevemente vamos ter as nossas ruas e \npra\u00e7as bellamente illuminadas a Luz Electrica\u201d37. \n\nAl\u00e9m de gerar energia para as casas do entorno do \nestabelecimento de Sr. Benjamim Bristot, as \u00e1guas do rio Crici\u00fama \ngeravam tamb\u00e9m energia para tocar um cinema da cidade: \n\n \n[...] meu av\u00f4 fornecia energia ali pro \nRovaris (cinema) para acionar a imagem \ndos aparelhos na tela. [...] Ent\u00e3o depois fui \nsaber, a primeira m\u00e1quina que veio \npertencia a meu av\u00f4 ela era tocada \nmanualmente para gerar luz el\u00e9trica. Ent\u00e3o, \ndistribu\u00eda a imagem na tela e se tocasse um \npouquinho mais depressa j\u00e1 passava mais \nr\u00e1pido, ent\u00e3o tinha que ter um certo controle \nna manivela. \n \n\nSegundo seu Alceb\u00edades, seu av\u00f4 \u201cvendeu\u201d um peda\u00e7o do \ncanal de desvio das \u00e1guas do rio Crici\u00fama para o Sr. Anibal \nBald\u00e1rio. O entrevistado cita uma conversa com o Sr An\u00edbal em \nque ele confirma a venda: \n \n\nSemana passada tava mexendo nos meus \nlivros l\u00e1 em casa e ai comecei a olhar. Sabe \naquelas p\u00e1ginas que a gente marcava tudo \nque era registrado? Sabe o que \u00e9 que eu \n\n                                                 \n36 \u201cAviso ao P\u00fablico\u201d, Jornal O Mineiro, de 15 de novembro de 1926. Biblioteca P\u00fablica \nde Florian\u00f3polis. A cita\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a grafia original. \n37 \u201cAviso ao P\u00fablico\u201d, Jornal O Mineiro, de 15 de novembro de 1926. Biblioteca P\u00fablica \nde Florian\u00f3polis. A cita\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a grafia original \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\nachei ali? O nome do teu nono, quando ele \nme vendeu um peda\u00e7o do rio. \nEnt\u00e3o, eu precisei da \u00e1gua tamb\u00e9m. A\u00ed falei \ncom teu nono para ele ceder um pouco da \n\u00e1gua ali. Ele exigiu que eu pagasse uma \nporcentagem porque ele gastou para fazer \naquilo tudo ali. Ele j\u00e1 tinha requerido aquilo \nali pra ele. Mas, ele n\u00e3o podia requerer pra \nele!. Eu paguei l\u00e1 n\u00e3o me lembro se era 30 \ncontos na \u00e9poca, arrumei um desviozinho l\u00e1 \ne de vez em quando a \u00e1gua passava pelo \nmeu terreno e me servia ali. Molhava uma \ncoisa, molhava outra, pra lavar roupa e \ntudo, n\u00e9. \n \n\nO ato de \u201cvender parte do rio\u201d, ou seja, das suas \u00e1guas, pode \nser interpretado como uma apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Crici\u00fama. \nO Sr. Benjamim Bristot se sentia dono das \u00e1guas do rio e do canal \nque ele construiu. Ao mesmo tempo, mostra que o canal tinha um \nsignificado para ele, ou seja, as \u00e1guas eram a sua fonte de energia e \nera necess\u00e1rio ter \u00e1gua no canal para manter suas atividades \necon\u00f4micas e seu status social na sociedade local. Caso as \u00e1guas \nfossem retiradas do canal em grande quantidade, seu \nestabelecimento n\u00e3o teria a mesma produ\u00e7\u00e3o e rendimento.  \n\nMesmo n\u00e3o sabendo a data certa que o Sr. Benjamim Bristot \ndesviou as \u00e1guas do rio Crici\u00fama, percebe-se pela dominialidade de \n\u00e1gua que existia no Brasil at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que isto era \nliberado pelo Alvar\u00e1 de 181938 que vigorou no Brasil39 at\u00e9 a \n\n                                                 \n38 Em todo o per\u00edodo colonial, a coroa portuguesa, fazendo valer no Brasil o sistema das \nregalias, autorizou o Governador geral a fazer doa\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o dos cursos de \u00e1guas, \npara promover a cultura, coloniza\u00e7\u00e3o de terras e a constru\u00e7\u00e3o de engenhos. No in\u00edcio do \ns\u00e9culo XIX, com as excessivas criticas quanto \u00e0 extens\u00e3o do poder real e contra a teoria \njur\u00eddica das regalias, foi criado em Portugal o Alvar\u00e1 de 1804 e aplicado no Brasil pelo \nAlvar\u00e1 de 1819. Neste Alvar\u00e1, foram extintas as antigas doa\u00e7\u00f5es r\u00e9gias, ou seja, os \ndireitos da Coroa sobre as \u00e1guas. O Alvar\u00e1 de 1804 permitia a cria\u00e7\u00e3o da servid\u00e3o legal \nde aquedutos para a agricultura e ind\u00fastria, em terrenos alheios, sem licen\u00e7a r\u00e9gia \n(BOHN, 2003; POMPEU, 2002).  \n39 No Brasil, o dom\u00ednio das \u00e1guas foi regulamentado pela legisla\u00e7\u00e3o portuguesa at\u00e9 1934 \ncom a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, que por sua vez remonta ao Direito Romano \n(BOHN, 2003; POMPEU, 2002; GRANZIERA, 2003). As normatiza\u00e7\u00f5es referentes aos \nrecursos h\u00eddricos evolu\u00edram conforme as necessidades, interesses e relev\u00e2ncia econ\u00f4mica \nde cada per\u00edodo hist\u00f3rico brasileiro.  \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\naprova\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de \u00e1guas em 193440. Este alvar\u00e1 permitia \u00e0s \ncomunidades em comum ou propriet\u00e1rios em particular o direito de \ndesviar as \u00e1guas dos rios e ribeir\u00f5es, por canais para benef\u00edcio da \nagricultura e da ind\u00fastria (BOHN, 2003; POMPEU, 2002). Antes \nda aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, em 1934, era poss\u00edvel tamb\u00e9m \nrequerer o direito de desviar os rios a partir de pedidos \u00e0s c\u00e2maras \nmunicipais, pois segundo Antunes (2002), a Lei de 1\u00ba de outubro de \n1828 que disciplinou as atribui\u00e7\u00f5es das c\u00e2maras municipais, \ndeterminou que estas tivessem compet\u00eancia legislativa sobre as \n\u00e1guas. Esta lei atribuiu compet\u00eancia aos vereadores para deliberar \nsobre aquedutos, chafarizes, po\u00e7os, tanques; esgotamento de \np\u00e2ntanos e qualquer estagna\u00e7\u00e3o de \u00e1gua infecta.  \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas institu\u00eddo pelo \nGoverno Provis\u00f3rio por meio do Decreto 24.643, de 10 de julho de \n1934, o desvio tamb\u00e9m estava amparado por lei. Conforme Freitas \n(2002), o C\u00f3digo classificou as \u00e1guas: (i) p\u00fablicas de uso comum, \n(ii) comuns e (iii) particulares; bem como dividiu as \u00e1guas p\u00fablicas \nentre a Uni\u00e3o, os estados e os munic\u00edpios. Com a implanta\u00e7\u00e3o da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, \nfluentes (rios), emergentes (fontes) ou em dep\u00f3sito (lagos, lagoas, \na\u00e7udes e represas) passaram a ser consideradas bens do Estado. As \n\u00e1guas comuns e particulares, previstas no C\u00f3digo de \u00c1guas \ndeixaram de existir.  \n\nOs conflitos em torno da quantidade e qualidade das \u00e1guas, \nderivados da apropria\u00e7\u00e3o intensa e uso diversificado dela para o \ndesenvolvimento econ\u00f4mico, impulsionaram \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \nnacional e estadual, referente aos recursos h\u00eddricos. Em 1997 foi \ninstitu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criado o \nSistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos (Lei \nFederal 9.433), que prop\u00f4s um modelo de gest\u00e3o que mudou a \ninflu\u00eancia dos atores sociais nos conflitos que envolvem os recursos \nh\u00eddricos. Nesta Lei, a apropria\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua ocorreu para \natender uma fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em que o ser humano era o primeiro \nbenefici\u00e1rio. Este processo de apropria\u00e7\u00e3o pode ser, a partir de dois \n\n                                                 \n40 Posteriormente ao Alvar\u00e1 de 1819, as leis que se seguiram at\u00e9 1934 - Constitui\u00e7\u00e3o do \nImp\u00e9rio de 25 de mar\u00e7o de 1824 e a Constitui\u00e7\u00e3o Republicana de 1\u00ba de outubro de 1828 \ne de 24 de fevereiro de 1891 - n\u00e3o trataram em seus artigos de forma especifica da \napropria\u00e7\u00e3o e uso da \u00e1gua. A Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio faz apenas uma ressalva ao item \n\u00e1gua quando, no item 22 do Art. 179, garante o \u201cdireito de propriedade em toda a sua \nplenitude\u201d (GRANZIERA, 2003).  \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nmodelos distintos: (i) a \u00e1gua \u00e9 considerada um bem p\u00fablico, \npertence \u00e0 coletividade e regulada pelas autoridades socialmente \ninstitu\u00eddas; (ii) a \u00e1gua \u00e9 um bem econ\u00f4mico, em que a coletividade \ndeve ser ressarcida do uso privado que cada usu\u00e1rio faz deste bem \ncoletivo. \n\nNa d\u00e9cada de 1940, o Sr. Alceb\u00edades Bristot relata que seu \nav\u00f4 passou a utilizar o carv\u00e3o mineral para gerar energia no seu \nestabelecimento comercial e n\u00e3o mais utilizou o rio.  \n\n \nEnt\u00e3o esse rio Crici\u00fama ali, ele ag\u00fcentou \nbastante tempo este canal. S\u00f3 que mais \ntarde ele (Benjamim Bristot) comprou uma \nm\u00e1quina tocada a vapor, tipo assim uma \nm\u00e1quina de ferro bem pequena, tinha mais \nou menos quatro metros de comprimento e \numa caldeira grande. [...] Era (a m\u00e1quina) \nmovida a fogo, a lenha, carv\u00e3o mineral. A \npress\u00e3o dela tinha que subir at\u00e9 um certo \nlimite pra tracionar as m\u00e1quinas. S\u00f3 que \u00e0s \nvezes tinha que auxiliar com a roda da \u00e1gua \nque ela vinha fraca, n\u00e9. [...] Ai foi indo, foi \nindo, ent\u00e3o foi ampliando melhor, foram \nfazendo modifica\u00e7\u00f5es. Nas modifica\u00e7\u00f5es \nque eles fizeram, o tamanho da polia, das \nrodas que recebiam as correias instalada no \neixo, pra tocar uma circular, tinha que dar \nmais velocidade na l\u00e2mina da circular para a \nm\u00e1quina n\u00e3o apanhar. Ent\u00e3o colocava uma \nroda maior e uma bem pequeninha ali no \neixinho da circular que ia essa enquanto \naquela ali dava uma volta aquela \npequeninha dava dez, uma rota\u00e7\u00e3o violenta \ne foram ampliando. Ai acharam que esse rio \nn\u00e3o servia mais. Da\u00ed, desistiram do rio. \n \n\nO relato indica que processo de rejei\u00e7\u00e3o deste elemento da \npaisagem, no caso o rio Crici\u00fama foi motivado pela moderniza\u00e7\u00e3o \ndo estabelecimento. Dessa forma, os valores usuais atrelados ao rio \nCrici\u00fama n\u00e3o correspondiam mais \u00e0s necessidades individuais ou \ndo grupo que gerenciava o estabelecimento. Era preciso mais \nvelocidade das m\u00e1quinas e as \u00e1guas do rio naquele momento n\u00e3o \npropiciavam esse dinamismo e perderam o valor para o dono do \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nestabelecimento, levando a uma ressignifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama \npara ele.  \n\nO desuso do rio Crici\u00fama ocasionava a mudan\u00e7a do seu \nsignificado e foi representada por meio do abandono do canal. A \nmudan\u00e7a de significado do rio Crici\u00fama em fun\u00e7\u00e3o do seu desuso \nno caso descrito pode ter sido iniciada nas conversas sociais em que \nse falava das vantagens da energia obtida do carv\u00e3o e da \nnecessidade de implantar o progresso. Moscovici (1978) explica \nque pela \u201cArte da Conversa\u00e7\u00e3o\u201d h\u00e1 a troca de opini\u00f5es e isso pode \nlevar a mudan\u00e7as de valores e at\u00e9 \u00e0 ressignifica\u00e7\u00e3o de objetos.  \n\nAl\u00e9m dos engenhos que tinham m\u00faltiplos usos como \ndescritos anteriormente existiam outros estabelecimentos industriais \nque necessitavam de \u00e1gua que eram as olarias, as f\u00e1bricas de banha, \nas cervejarias, entre outros.  \n\nAs olarias representavam outra atividade industrial \nproporcionada pela proximidade do rio Crici\u00fama e seus afluentes. \nEstas se localizavam pr\u00f3ximas aos afluentes da margem esquerda \ndo rio Crici\u00fama, no bairro Comerci\u00e1rio e S\u00e3o Luiz, em fun\u00e7\u00e3o da \nmat\u00e9ria-prima (argila), retirada das v\u00e1rzeas. A explora\u00e7\u00e3o de argila \npara fabrica\u00e7\u00e3o de telhas e tijolos e a constru\u00e7\u00e3o de olarias iniciou, \nsegundo Milanez (1991), no bairro Comerci\u00e1rio pelo imigrante Sr. \nAugusto Casagrande. O bairro S\u00e3o Luiz foi chamado de Olaria \nentre os anos de 1950 a 1960, segundo Naspolini Filho (2000a: 45) \npela \u201csucess\u00e3o de chamin\u00e9s a expelir fuma\u00e7a para todos os lados\u201d.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, principal mat\u00e9ria prima para as f\u00e1bricas \nde banha que se desenvolveram em Crici\u00fama, segundo Marzano \n(1985:110) foi incentivada por negociantes. O autor relata \u201cdiante \nde incita\u00e7\u00f5es e conselhos de negociantes\u201d al\u00e9m de plantar milho e \namendoim, os agricultores de Crici\u00fama resolvem seguir o exemplo \nde outras col\u00f4nias e iniciam a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Esta atividade foi \nconsiderada pelo autor, como um recurso de segura fonte de lucro, \nque iria possibilitar melhorias das condi\u00e7\u00f5es materiais dos colonos \ncriciumenses. Esses su\u00ednos serviam para alimenta\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o \nde banha.   \n\nA f\u00e1brica de banha \u201cOriente\u201d de propriedade de Marcos \nRovaris ganhou destaque na m\u00eddia por interm\u00e9dio da Revista La \nNuova It\u00e1lia, editada em 1920, no Rio de Janeiro: \n\n \nA banha produzida naquela f\u00e1brica, levando \nnome de \u201cOriente\u201d, \u00e9 a mais procurada nas \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\ncidades do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo, \nonde goza de justa e merecida fama. A \nf\u00e1brica, dentre outros, possui duas se\u00e7\u00f5es: \numa para embalagem e outra para o \nfechamento das latas, obedecendo \ncriteriosos princ\u00edpios comerciais e de \nhigiene. A exporta\u00e7\u00e3o da banha se leva de \ncinco a seis mil caixas por ano. Tamb\u00e9m a \ncarne de porco em conserva \u00e9 exportada em \nlarga escala daquela f\u00e1brica e por ser bem \ncondicionada, dentro de processo moderno, \n\u00e9 mais procurada nas principais casas de \ng\u00eanero, no Rio e S\u00e3o Paulo (PIMENTEL E \nBELOLLI, 1980: 26). \n \n\nNessa pesquisa foram identificadas algumas f\u00e1bricas da \nbanha, como a de Frederico Minatto que se estabeleceu em \nCrici\u00fama, no ano de 1892. Al\u00e9m da f\u00e1brica de banha, o \nempreendedor tinha tamb\u00e9m uma cervejaria instalada no munic\u00edpio \npor volta de 1909 e um armaz\u00e9m de secos e molhados \n(NASPOLINI FILHO, 2000a). Posteriormente, Cincinato Naspolini \n(Figura 2.10), segundo Milanez (1991), instalou no bairro Vila \nOper\u00e1ria uma f\u00e1brica de bebidas. \n\n \n\n \nFigura 2.10: Cervejaria de Cincinato \nNaspolini, no bairro Vila Oper\u00e1ria. \nCrici\u00fama (SC). Foto sem data definida. \nAcervo: Foto Zapelini. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\n2.2 O significado do rio Crici\u00fama e seus afluentes a partir da \neleva\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia \u00e0 sede do Distrito de Ararangu\u00e1  \n  \n\nAp\u00f3s os primeiros anos de coloniza\u00e7\u00e3o, o significado que os \nimigrantes atribu\u00edam ao rio Crici\u00fama e seus afluentes, passou por \nressignifica\u00e7\u00f5es que foram representadas e/ou materializadas na \npaisagem da bacia do rio Crici\u00fama. As ressignifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \nao rio Crici\u00fama e seus afluentes foram permeadas por mudan\u00e7as na \nvida da comunidade local, principalmente pelo estabelecimento da \nsede de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma como o n\u00facleo principal do Distrito, \nsituada no m\u00e9dio vale do rio, e pela descoberta do carv\u00e3o mineral e \nsua explora\u00e7\u00e3o.  \n\nO fortalecimento da sede de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma no m\u00e9dio \nvale da bacia do rio Crici\u00fama, a partir de 1892, contribuiu \nsignificativamente para que as atividades ligadas \u00e0 agricultura se \ndistanciassem da sede do Distrito. Por outro lado, houve a \nperman\u00eancia das atividades ligadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Distrito e a \nvinda de outras atreladas a servi\u00e7os e com\u00e9rcio.  \n\nNo povoado que se formava no entorno do n\u00facleo central, \nalgumas habita\u00e7\u00f5es e estabelecimentos comerciais que se \ninstalaram no entorno da sede e posteriormente do Distrito eram de \npropriedade de agricultores abastados que investiram os lucros \nadquiridos com a agricultura no com\u00e9rcio. Essa era uma pr\u00e1tica \nseguida por alguns dos agricultores do sul catarinense com \nmelhores condi\u00e7\u00f5es financeiras que abandonavam a agricultura \npara investir em outros setores, como o com\u00e9rcio e a manufatura de \nprodutos agropastoris, proporcionando a diversifica\u00e7\u00e3o da \neconomia (PIMENTEL &amp; BELOLLI, 1974). \n\nO ac\u00famulo de riquezas e consequentemente o progresso \necon\u00f4mico atingiu apenas alguns colonos instalados no Distrito de \nS\u00e3o Jos\u00e9 de Crici\u00fama. Ao discutir a g\u00eanese econ\u00f4mica da elite que \ndominava Crici\u00fama nos anos de 1920, Nascimento (1993), levanta \nalguns elementos que proporcionaram melhores condi\u00e7\u00f5es de \nenriquecimento para alguns dos colonos. Para o autor, o n\u00famero \nmaior de pessoas da mesma fam\u00edlia plenamente apta para o trabalho \nna propriedade agr\u00edcola e a compra de um n\u00famero maior de lotes, \nforam os elementos primordiais para o ac\u00famulo de capital e \nconsequentemente do in\u00edcio das desigualdades sociais no Distrito.  \n\nO relat\u00f3rio do C\u00f4nsul R\u00e9gio da It\u00e1lia Cav. Pr\u00edncipe Gherardo \nPio de Sav\u00f3ia, escrito em 1900, mostra que a troca da agricultura \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\npelo com\u00e9rcio era uma atitude comum entre os colonos. Para o \nC\u00f4nsul, os antigos colonos em melhor situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica foram os \nque revenderam ou alugaram seus antigos lotes coloniais, ou deram \nem usufruto aos filhos ou a terceiros e se voltaram para o com\u00e9rcio. \nPara o C\u00f4nsul, o abandono da agricultura por parte de alguns \nagricultores teve como raz\u00f5es o seu car\u00e1ter estacion\u00e1rio nas \ncol\u00f4nias e a falta de estradas para escoar os excedentes agr\u00edcolas, \nque era uma atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio estado. O C\u00f4nsul faz uma \nobserva\u00e7\u00e3o que at\u00e9 os colonos que obtiveram \u00f3timos resultados \ntamb\u00e9m abandonaram as terras (DALL\u2019ALBA, 1983). \n\nEntretanto, antes da institui\u00e7\u00e3o do Distrito, em 1892, j\u00e1 \nexistiam colonos do N\u00facleo Colonial de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma \ncom dificuldades financeiras e que comercializavam suas terras ou \npartes delas para pagamento dos lotes coloniais. Essa pr\u00e1tica levou \nalguns colonos a se afastarem da sede do n\u00facleo principal com suas \natividades agr\u00edcolas e em alguns casos para fora da \u00e1rea da bacia do \nrio Crici\u00fama para outros n\u00facleos coloniais formados pelas novas \nfrentes de coloniza\u00e7\u00e3o. Os colonos que permaneceram na bacia do \nrio Crici\u00fama tiveram que se adaptar \u00e0s novas atribui\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \nurbano que ora se formava. \n\nA comercializa\u00e7\u00e3o das terras em Crici\u00fama foi uma das \nobserva\u00e7\u00f5es do relato de viagem pelo Sul de Santa Catarina de \nAlberto Roti, C\u00f4nsul Real, no ano de 1891, citado por Dall\u2019Alba \n(1983). No relat\u00f3rio, o C\u00f4nsul salienta que em Crici\u00fama existiam \nv\u00e1rios lotes de terras de tamanhos consider\u00e1veis \u00e0 venda, pois \napenas 18 colonos pagaram seus lotes.  \n\n\u00c0 medida que a popula\u00e7\u00e3o crescia na sede do Distrito, novos \nespa\u00e7os eram demarcados, os antigos lotes eram subdivididos e o \nn\u00facleo urbano se expandida cada vez mais, sempre atrelado \u00e0 \natividades administrativas e de com\u00e9rcio. O censo de 1920, \nrealizado pela igreja cat\u00f3lica, segundo Nascimento (1993), \ndemonstrava que a sede de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma tornara-se a \u00e1rea \nmais populosa do Distrito, com 13,3% da popula\u00e7\u00e3o total, o \nequivalente a 945 pessoas e 122 pr\u00e9dios constru\u00eddos. \n\nAp\u00f3s o desencadeamento do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do \nDistrito surgiram outros estabelecimentos comerciais de \npropriedade de investidores, vindos posteriormente de outras \nlocalidades, seduzidos pelas possibilidades de com\u00e9rcio, como foi o \ncaso de Pedro Benedet (Figura 2.11), Marcos Rovaris, F\u00e1bio \nTomaz da Silva, Jo\u00e3o Batista Targhetta, Frederico Minatto, entre \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\noutros (NASCIMENTO, 1993). A grande maioria desses \nestabelecimentos localizava-se nas proximidades da Pra\u00e7a Nereu \nRamos. \n\n \n\n \nFigura 2.11: Vista da resid\u00eancia e do \nestabelecimento comercial de Pedro Benedet \u00e0 \nesquerda da foto, na Pra\u00e7a Nereu Ramos, em 1926. \nO caminho tra\u00e7ado entre as casas era a antiga \nEstrada Geral de Urussanga, atual rua Pedro \nBenedet. Acervo: Naspolini Filho (2007) \n\n \nO primeiro n\u00famero do jornal O MINEIRO datado de 01 de \n\njaneiro de 1926, especifica os primeiros estabelecimentos \ncomerciais instalados em Crici\u00fama: Marcos Rovaris &amp; Filhos, \nPedro Benedetti &amp; Filhos, Cooperativa Vict\u00f3ria, Benedetti e Cia, \nRovaris e Lodetti, Jos\u00e9 Piazza, Louren\u00e7o Codti, Alberto Mundi, \nPedro Benetom, Roberto Mayer, Domingos Zanetta, Vicente Guidi, \nFl\u00e1vio Silva, Arthur Colle, Lodetti e Angeloni, Victorio \nGarbellotto, Jos\u00e9 Gaidzinski e Irm\u00e3os, Natal\u00edcio Lima, Benjamim \nBristott, Leoni Perasolli, Jo\u00e3o Schinelli, Jo\u00e3o Targuetto, Manoel \nHerculano, Armaz\u00e9m Lage Irm\u00e3os, Carlos Sampaio, Paulo de \nRizzieri, Cervejaria Naspolini. As minas de carv\u00e3o mineral de \nPaulo de Frontim, da Pr\u00f3spera Limitada, de Ant\u00f4nio de Lucca, de \nRovaris e Minatto e de Marcos B\u00farigo.  \n\nMuitos dos estabelecimentos comerciais citados acima, \nlocalizavam-se na bacia do rio Crici\u00fama e eram administrados por \ncomerciantes pr\u00f3speros que se destacavam do conjunto da \npopula\u00e7\u00e3o pela influ\u00eancia pol\u00edtica que exerciam no Distrito. \nPosteriormente, com a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama41 esses \n\n                                                 \n41 O munic\u00edpio de Crici\u00fama emancipou-se de Ararangu\u00e1 em 1925. Lei n. 1.516, de 04 de \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\ncomerciantes se tornariam l\u00edderes pol\u00edticos de seus grupos \ndominantes.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o das diferentes atividades comerciais na sede \ndo Distrito fez com que o n\u00facleo principal (sede do Distrito) se \ndistinguisse dos n\u00facleos secund\u00e1rios (n\u00facleos formados em torno \ndas frentes de coloniza\u00e7\u00e3o). A distin\u00e7\u00e3o do n\u00facleo principal o \ndestacou como um lugar de compra e venda de mercadorias \ndiversas, ampliando a capacidade de comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \ncom novos mercados regionais. A comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \ndiversificados vindos de outras regi\u00f5es fortaleceu o n\u00facleo como \numa das \u201cpra\u00e7as\u201d importantes de comercializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul \ncatarinense (FERMO, 2002).  \n\nAlguns destes estabelecimentos citados pelo jornal O \nMineiro j\u00e1 existiam desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Baldin (1999) traz \num relato sobre o crescimento do N\u00facleo Colonial de Crici\u00fama, de \num italiano chamado Alfredo Cusano que viveu em Urussanga de \n1904 a 1906. Segundo Alfredo Cusano: \n\n \nEm Crici\u00fama as casas comerciais s\u00e3o em \nn\u00famero de 07, sendo que conhe\u00e7o os \npropriet\u00e1rios de 04 delas: os senhores Pedro \nBenedet, Marco Rovaris, Frederico Minatto e \nAntonio De Luca, os quais, t\u00eam juntos, um \ncapital entre 25 a 40 mil Liras (o que \nequivaleria, \u00e0 \u00e9poca, mais ou menos \n1:000$000 a  1:500$000 r\u00e9is) (grifo de \nBALDIN, 1999: 89). \n \n\nNa fala do imigrante italiano quando relata \u201cconhe\u00e7o os \npropriet\u00e1rios de 04 delas\u201d, percebe-se a import\u00e2ncia e notoriedade \ndos comerciantes na regi\u00e3o pelo capital que representam. Segundo \nNascimento (1993:18), os donos dos estabelecimentos comerciais e \n\u201cnegociantes\u201d ganhavam destaque no n\u00facleo colonial, pois al\u00e9m de \nse distinguir dos agricultores no seu estilo de vida p\u00fablica e \nprivada, representavam \u201co elo de liga\u00e7\u00e3o entre a economia de \nsubsist\u00eancia e a economia de troca\u201d. Esse elo fez com os colonos se \ntornassem dependentes dos comerciantes que se beneficiavam do \nconsumo e da produ\u00e7\u00e3o dos excedentes agr\u00edcolas. Referente a esta \nrela\u00e7\u00e3o Nascimento (2004) enfatiza que: \n\n                                                                                                 \nnovembro de 1925. \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\n \nOs agricultores recebiam a cr\u00e9dito, do \ncomerciante, os produtos que n\u00e3o eram \nproduzidos na localidade e depois vendiam \ne ele a sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, numa rela\u00e7\u00e3o \nde depend\u00eancia entre os colonos e o \ncomerciante, em que se beneficiava do \nconsumo e da produ\u00e7\u00e3o do agricultor e sua \nfam\u00edlia (NASCIMENTO, 2004:10). \n\n \nA depend\u00eancia criada com os colonos e a notoriedade desses \n\ncomerciantes e \u201cnegociantes\u201d, no Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma, os transformou na elite dominante. A realidade do \npoder pol\u00edtico que os comerciantes representavam em Crici\u00fama se \nperpetuou nos anos subsequentes (NASCIMENTO, 1993 e 2004).  \n\nOs agricultores abastados, que se transformaram em grandes \ne pequenos industriais e comerciantes mais os \u201cnegociantes\u201d que se \ninstalaram em Crici\u00fama vindos de outras localidades, foram os \nprotagonistas das mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais em Crici\u00fama. As \nmudan\u00e7as originadas pelos comerciantes e pequenos industriais \nforam idealizadas de forma individual a partir da vis\u00e3o do mundo \nde cada um e compartilhadas nos grupos sociais pela \u201cArte da \nConversa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAs opini\u00f5es ou tend\u00eancias antes individuais, quando \ncompartilhadas com o grupo social passam a ser a opini\u00e3o do grupo \n(MOSCOVIVI, 1978). As opini\u00f5es ao se transformarem em uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o apropriadas pelos \u201cl\u00edderes da comunidade\u201d, que \nse utilizando dos poderes pol\u00edticos, hist\u00f3ricos e ideol\u00f3gicos as \nrepresentam, por meio de a\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais na bacia. Na \n\u00e9poca, os comerciantes representavam, tamb\u00e9m, o poder pol\u00edtico no \nmunic\u00edpio e em alguns casos da regi\u00e3o sul catarinense.  \n\nA agricultura permaneceu como a principal atividade \necon\u00f4mica, segundo Volpato (1984), por durante 30 anos no n\u00facleo \ncolonial. A baixa produtividade agr\u00edcola associada \u00e0 falta de \nest\u00edmulo por parte do governo na abertura de estradas para \ncomercializa\u00e7\u00e3o dos excedentes associada a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nmineral em 1917, proporcionou uma mudan\u00e7a significativa na \neconomia de Crici\u00fama, principalmente no final dos anos de 1920 \n(VOLPATO,1984). \n\nSegundo Nascimento (1993), a elite dominante baseada em \ncomerciantes e \u201cnegociantes\u201d de produtos agr\u00edcolas e de primeiras \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nnecessidades ap\u00f3s a descoberta e explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral em \nCrici\u00fama, n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es. Os mesmos comerciantes e \n\u201cnegociantes\u201d encontraram na comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral \num campo de investimento a mais, integrando Crici\u00fama ao \nmercado interno, por meio da associa\u00e7\u00e3o com grupos de \ncomercializa\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nacional.  \n\nA expectativa de mudar o sistema econ\u00f4mico com a \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o levou, no ano de 1916, alguns imigrantes a \ndesenvolverem com empres\u00e1rios do Rio de Janeiro um contrato de \nroyalty sobre o carv\u00e3o explorado nas suas propriedades \n(PIMENTEL &amp; BELOLLI, 1974; MILANEZ, 1991). Segundo o \ndocumento faziam parte os imigrantes Jos\u00e9 Piazza, Gi\u00e1como Tom\u00e9, \nBatista Dar\u00f3s, Gi\u00e1como S\u00f4nego, L\u00facia Ortolan, Vi\u00fava Miliolli, \nJo\u00e3o Palamede, Maria Miliolli, \u00c2ngelo Scotti, Luiz Cacciatore, \nConstante Miliolli e Benjamin Bristot. Os empres\u00e1rios estavam \nrepresentados pelo engenheiro Paulo Lacombe e o negociante \nArthur Walson Sobrinho.  \n\nA partir dessa iniciativa a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral \ntornou-se, nas d\u00e9cadas seguintes, a base econ\u00f4mica do munic\u00edpio \nao ponto de transformar Crici\u00fama na \u201cCapital do Carv\u00e3o\u201d.  \n\n \n[...] A partir da d\u00e9cada de 30, come\u00e7ou a se \nconcretizar um ideal de economia \npreconizado desde o in\u00edcio do s\u00e9culo. \nCrici\u00fama inaugurou a era do carv\u00e3o e \ndurante cinco d\u00e9cadas, ostentou o t\u00edtulo de a \n\u201cCapital do Carv\u00e3o\u201d ou \u201cMetr\u00f3pole do \ncarv\u00e3o\u201d como se enaltecia na d\u00e9cada de 40 \n(CAROLA, 2001: 123). \n \n\nA descoberta e a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na bacia do \nrio Crici\u00fama, incentivou o processo de constru\u00e7\u00e3o do s\u00edtio urbano \nde Crici\u00fama e consequentemente da mudan\u00e7a de significado do rio \nCrici\u00fama e seus afluentes. Essa atividade, no parecer de \nNascimento (1993), completou o c\u00edrculo do processo de constru\u00e7\u00e3o \nda cidade. O autor distingue tr\u00eas momentos fundamentais para \nconstitui\u00e7\u00e3o da cidade de Crici\u00fama: a) Da funda\u00e7\u00e3o do n\u00facleo, em \n1880 at\u00e9 1890 em que a principal atividade econ\u00f4mica era \nagricultura de subsist\u00eancia; b) Do fim do s\u00e9culo XIX at\u00e9 o in\u00edcio \ndos anos de 1920, quando havia a transi\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \nvila para cidade, ou seja, economia baseada no mercado local; c) \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nAp\u00f3s a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, em que a economia baseava-se no \nmercado interno e externo. \n\nOs comerciantes, ao se transformarem tamb\u00e9m em \nmineradores constituem as fun\u00e7\u00f5es geradoras e organizadoras dos \nsignificados na bacia do rio Crici\u00fama. As caracter\u00edsticas dos \ngeradores e organizadores das mudan\u00e7as proporcionaram \nsignifica\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es na bacia \ndo rio Crici\u00fama. Isso porque os comerciantes estavam interligados \naos pequenos agricultores, pelo com\u00e9rcio dos produtos agr\u00edcolas e \nexerciam sobre eles um poder econ\u00f4mico e social muito grande. \n\nEste fato ocorreu porque os comerciantes atuaram como \nelementos unificadores e estabilizadores das representa\u00e7\u00f5es \nconstru\u00eddas por interesses econ\u00f4micos. Os pequenos agricultores \npermitiram certa flexibilidade, pois tamb\u00e9m tinham interesse no \nprocesso de mudan\u00e7a econ\u00f4mica, em fun\u00e7\u00e3o da falta de incentivo \ngovernamental na agricultura e na grande divis\u00e3o ou pequena \nextens\u00e3o de seus lotes coloniais.  \n\nPor meio das mudan\u00e7as econ\u00f4micas, da agricultura para a \nminera\u00e7\u00e3o, o rio Crici\u00fama passou por um processo de \nressignifica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o mais ser um elemento importante \npara popula\u00e7\u00e3o da bacia. At\u00e9 aquele momento, o rio Crici\u00fama e \nseus afluentes eram representados como os impulsionadores de \nenergia para as pequenas ind\u00fastrias, como abastecedor de \u00e1gua a \nalgumas resid\u00eancias, e como fonte de parte da alimenta\u00e7\u00e3o. Os \ncomerciantes e mineradores exerceram a fun\u00e7\u00e3o geradora de \nmudan\u00e7a do significado do rio Crici\u00fama e seus afluentes. Portanto, \ncom as mudan\u00e7as econ\u00f4micas, o rio Crici\u00fama deixou de exercer a \nsua fun\u00e7\u00e3o social para popula\u00e7\u00e3o e muitos estabelecimentos \ncomerciais foram constru\u00eddos pr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua (Figura \n2.12), em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos caminhos pr\u00e9-\nestabelecidos quando o rio era importante para popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\n \nFigura 2.12: Vista da ponte sobre o rio Crici\u00fama \nna atual rua Cons. Jo\u00e3o Zanete na d\u00e9cada de 1920. \nObserva-se \u00e0 direita da foto que Caf\u00e9 S\u00e3o Paulo foi \nconstru\u00eddo muito pr\u00f3ximo do rio. Acervo: Arquivo \nZapelini.  \n\n \nAs mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais ocorridas na bacia foram \n\npara popula\u00e7\u00e3o uma transforma\u00e7\u00e3o e com ela o processo de \nressignificar seus valores com rela\u00e7\u00e3o ao rio Crici\u00fama, pois a nova \ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social da bacia n\u00e3o estava mais integrada aos \ncursos d\u2019\u00e1gua. O significado e sua representa\u00e7\u00e3o referente ao rio \nCrici\u00fama estava em fase de re-elabora\u00e7\u00e3o. A polui\u00e7\u00e3o dos afluentes \nformadores do rio Crici\u00fama pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o se manifesta \ncomo uma representa\u00e7\u00e3o dessa re-elabora\u00e7\u00e3o do significado do rio. \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\n3. O SIGNIFICADO DO RIO CRICI\u00daMA NO PER\u00cdODO DA \nEXPLORA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O NA BACIA AT\u00c9 O IN\u00cdCIO \nDOS ANOS DE 1950 \n \n O cap\u00edtulo aborda as transforma\u00e7\u00f5es que o rio Crici\u00fama e \nseus afluentes passaram, decorrentes da a\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais, \nno per\u00edodo em que houve explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral na bacia, de \n1930 a 1950. Apesar da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ter iniciado antes \ndesse per\u00edodo, os primeiros registros datam da Primeira Guerra \nMundial, ou seja, entre 1914 e 1918. Contudo, optou-se neste \ntrabalho por abordar o momento de maiores mudan\u00e7as na paisagem \nda bacia relacionadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos \ncursos d\u2019\u00e1gua, entre os anos de 1930 e 1950. \n At\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o munic\u00edpio de Crici\u00fama tinha \nsua economia basicamente voltada para agricultura, com\u00e9rcio, \nservi\u00e7os e explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Essas atividades eram executadas \nde forma consorciada quando poss\u00edvel. As diferentes formas de \napropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes ainda eram \nimportantes para economia local e representavam um modo de \nvida. Contudo, a intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \nde uma conjuntura nacional e internacional levou \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o geogr\u00e1fico local e a cria\u00e7\u00e3o de uma nova paisagem em \num curto espa\u00e7o de tempo.  \n O cap\u00edtulo foi estruturado em dois momentos: o primeiro \nmomento mostra o auge da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia do rio \nCrici\u00fama e suas modifica\u00e7\u00f5es na paisagem local, especialmente nas \ndiferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. O segundo \nmomento aborda a chegada de um grande contingente de pessoas \nde outros lugares para trabalhar na explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o que n\u00e3o \ntinham os elementos da paisagem local como refer\u00eancia na \nconstru\u00e7\u00e3o de sua identidade, em especial o rio Crici\u00fama. Essas \nduas situa\u00e7\u00f5es descritas em momentos distintos provocaram formas \ndiferenciadas de apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, mas interligadas j\u00e1 na \nsua origem, pois foi a explora\u00e7\u00e3o lucrativa de carv\u00e3o que atraiu \nmuitas pessoas para viver na \u00e1rea da bacia.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\n3.1 A explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Crici\u00fama e as mudan\u00e7as na \npaisagem \n \n\nA minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o j\u00e1 era desenvolvida no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX em outros munic\u00edpios da regi\u00e3o sul catarinense, pois \nalguns agricultores de Crici\u00fama foram trabalhar nas minas de \ncarv\u00e3o de Lauro M\u00fcller para proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de \nvida aos seus familiares.  \n\nO carv\u00e3o mineral era explorado na Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, \nencontrado nas encostas da Serra Geral no munic\u00edpio de Lauro \nM\u00fcller. Essas minas eram exploradas, segundo Bossle (1981), \ndesde 1876 em terras do Visconde de Barbacena. Entretanto, a \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o n\u00e3o teve muito \u00eaxito naquele momento, \nprincipalmente pela falta de infra-estrutura no processo de \nexplora\u00e7\u00e3o executado de forma manual, aliado ao transporte \nineficiente entre as minas e o porto de Laguna feito por carro-de-\nboi e canoa. A falta de recursos e a demora nas concess\u00f5es por \nparte do governo foi outra raz\u00e3o apontada pela autora como um dos \nfatores que dificultaram a explora\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \ncatarinense.  \n\nAs ind\u00fastrias de carv\u00e3o no sul catarinense s\u00f3 foram \nestruturadas, conforme Bossle (1981), a partir da Primeira Guerra \nMundial, com o bloqueio europeu \u00e0 importa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o para o \nBrasil, o que fez com que o governo federal incentivasse a \nprodu\u00e7\u00e3o local e criasse o porto de Imbituba para sua exporta\u00e7\u00e3o. \nAnterior a esse per\u00edodo, o carv\u00e3o importado da Inglaterra e \nAlemanha tinha prefer\u00eancia pela sua qualidade e por ter menor \npre\u00e7o, quando comparado ao carv\u00e3o produzido em Santa Catarina. \nO que encarecia o carv\u00e3o nacional eram as altas tarifas do \ntransporte ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo, uma vez que o grande mercado \nconsumidor localizava-se em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro. \n\nNa bacia do rio Crici\u00fama, a primeira mina de carv\u00e3o mineral \nfoi aberta por volta de 1917 no bairro Santo Ant\u00f4nio pela \nCompanhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1 (CBCA), para \natender \u00e0 demanda nacional de carv\u00e3o42. Nos anos de 1920, a \nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o diminuiu em fun\u00e7\u00e3o do restabelecimento da \nimporta\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o europeu.  \n                                                 \n42 \u201cCBCA funda a primeira mina de Crici\u00fama no Santo Antonio\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 21 \nde janeiro de 1998. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul \nCatarinense.Texto de Tatiana Rodrigues e pesquisa de Mario Belolli. \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nTodavia, dados de Mario Belolli43 mostram que nos final dos \nanos de 1910 e in\u00edcio dos anos de 1920, o Distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCresciuma contava com diversas empresas atuando na explora\u00e7\u00e3o \nde carv\u00e3o. Na \u00e9poca, al\u00e9m da CBCA, foram fundadas outras \nempresas de grande porte, como a Companhia Carbon\u00edfera \nUrussanga (CCU), em 1918, a Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera \nLtda, em 1920 e a Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o \nBarro Branco, em 1922. Existiam tamb\u00e9m outras empresas de porte \nmenor, como a Companhia Carbon\u00edfera \u00edtalo-Brasileira, Mina \nFrancisco Meller, Mina Rovaris &amp; Minato, Mina Boa Esperan\u00e7a, \nCompanhia Carbon\u00edfera Uni\u00e3o Ltda. e Mina B\u00farigo &amp; Companhia \nLtda. \n\nNa bacia do rio Crici\u00fama, al\u00e9m da mina de subsolo no bairro \nSanto Ant\u00f4nio, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Crici\u00fama, administrada pela \nCBCA e que operava desde 1917 aproximadamente, existiam \noutras localizadas nas encostas do Maci\u00e7o do Morro Cechinel. As \nminas situadas nas encostas eram exploradas pela CBCA, CCU, \nSociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera Ltda, Companhia Nacional de \nMinera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o Barro Branco e tamb\u00e9m por outras de menor \nporte, como a Companhia Carbon\u00edfera Uni\u00e3o Ltda. H\u00e1 relato de que \nas empresas cediam para os propriet\u00e1rios dos terrenos ou para seus \nprotegidos, parte das \u00e1reas concedidas para explorar pequenas \nquantidades de carv\u00e3o. \n\nNo ano de 1958, existiam no Maci\u00e7o do Morro Cechinel na \n\u00e1rea da bacia do rio Crici\u00fama, seis (06) minas de carv\u00e3o em \natividade pertencentes a CBCA e Pr\u00f3ximo ao Morro do C\u00e9u existia \numa (01) mina administrada pela Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera \nS.A. Segundo dados de Fermo (2002), essas minas localizavam-se, \ndo m\u00e9dio para o alto vale da bacia, nomeadas como minas Paulo \nFrontin, Wenceslau Braz, Ara\u00e7atuba, \u00c1lvaro Cat\u00e3o, Lote N.6 e \nOuro Preto44. O autor aponta tamb\u00e9m que no atual bairro S\u00e3o \nCrist\u00f3v\u00e3o, no ano de 192545, existia uma (01) mina chamada \n\n                                                 \n43 \u201cRegi\u00e3o carbon\u00edfera se consolida a partir da metade do s\u00e9culo 20\u201d. Jornal da Manh\u00e3. \n23 de janeiro de 1998. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \nTexto de Tatiana Rodrigues e pesquisa de Mario Belolli. \n44 Para localizar as minas da CBCA, Fermo (2002) utilizou a \u201cPlanta Geral das Minas em \nAtividade da Cia. Brasileira Carbon\u00edfera do Ararangu\u00e1 no Entorno do Morro \nCechinel/Crici\u00fama/1958\u201d. \n45 Dados do mapa da concess\u00e3o da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A. organizado por \nJorge Becker de 1925. \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\nHerc\u00edlio Luz com tr\u00eas (03) po\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o em atividade de \npropriedade da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A. \n\nNeste per\u00edodo, uma mesma empresa abria nas encostas v\u00e1rias \ngalerias de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ou as chamadas bocas de minas. As \nminas localizadas nas encostas eram consideradas minas de menor \nporte, pois as camadas de carv\u00e3o afloravam \u00e0 pequena profundidade \ndo solo. As minas localizadas na meia encosta eram exploradas por \nperfura\u00e7\u00f5es de galerias horizontais, como pode ser visualizada na \nfigura 3.01. \n\n \n\n \nFigura 3.01: Vista de um po\u00e7o de \nextra\u00e7\u00e3o (boca de mina) na mina da \nCompanhia Brasileira Carbon\u00edfera de \nArarangu\u00e1 na encosta do Morro \nCechinel em Santo Ant\u00f4nio, sem data \ndefinida. Crici\u00fama (SC). Acervo: \nCasa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n \nEm fun\u00e7\u00e3o da facilidade de acesso \u00e0s camadas de carv\u00e3o, \n\npraticamente na superf\u00edcie, era comum encontrar diversas bocas de \nminas nas encostas do Maci\u00e7o do Morro Cechinel, como \u00e9 poss\u00edvel \nvisualizar na figura 3.02. A fotografia foi utilizada em Pimentel &amp; \nBelolli (1975) para mostrar uma mina localizada nas encostas de \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\npropriedade da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A. Os autores \nressaltam que foi a primeira boca de mina aberta em Crici\u00fama \ndatada de 1915, no atual bairro Pio Corr\u00eaa.  \n\n \n\n \nFigura 3.02: Vista parcial de uma das minas \nde encosta do Morro Cechinel, no bairro Pio \nCorr\u00eaa, em 1915, com duas galerias de \nextra\u00e7\u00e3o. Crici\u00fama (SC). Acervo: Arquivo \nZapelini. \n\n \nSegundo Pimentel &amp; Belolli (1975), da referida mina foram \n\n\u201cextra\u00eddos 400 sacos de carv\u00e3o, a t\u00edtulo de amostra e remetidos ao \nRio de Janeiro, em 1915\u201d. Na \u00e9poca a mina era administrada pela \nCompanhia Carbon\u00edfera \u201cA Col\u00f4nia\u201d de propriedade de alguns \ncomerciantes de Urussanga. Quando a companhia foi sucedida pela \nSociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A., ingressaram com algumas \ncotas alguns comerciantes de Crici\u00fama, como Marcos Rovaris, \nPedro Benedet, Frederico Minatto, Pac\u00edfico Nunes e Francisco \nMeller. \n\nAs concess\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o existentes na \u00e1rea da \nbacia do rio Crici\u00fama anteriores a 1936, foram encontrados apenas \nem um relato citado por Pimentel &amp; Belolli (1975). Os autores \napresentam o contrato de royalty firmado entre empres\u00e1rios do Rio \nde Janeiro e alguns comerciantes e agricultores para explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o em agosto de 1916. Neste contrato ficou estabelecido que a \nempresa se comprometia a pagar royalties de dois e meio por cento \ndo carv\u00e3o extra\u00eddo nas propriedades pelo tempo em que perdurasse \na extra\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s o acordo entre o governo federal e alguns comerciantes \ne agricultores muitos foram os incentivos para explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\nem Crici\u00fama. Um deles apresentado por Belolli et al. (2002), data \nde setembro de 1916, e parte do governo de Santa Catarina, quando \nFelipe Schmidt promulga a lei n. 1.136, que concede benef\u00edcios aos \nempres\u00e1rios interessados em explorar o carv\u00e3o de Crici\u00fama, com a \nconstru\u00e7\u00e3o de estrada como forma de incentivo ao desenvolvimento \nda ind\u00fastria carbon\u00edfera.  \n\nAt\u00e9 os anos de 1930, os propriet\u00e1rios dos terrenos n\u00e3o \nprecisavam solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para explorar carv\u00e3o ou outro \nmineral no subsolo, evido \u00e0 exist\u00eancia do regime de acess\u00e3o, que \nconsiderava o subsolo uma continua\u00e7\u00e3o do solo e dessa forma o \npropriet\u00e1rio do terreno era tamb\u00e9m propriet\u00e1rio das jazidas \nminerais. Em fun\u00e7\u00e3o desse regime, muitos propriet\u00e1rios de terrenos \nem Crici\u00fama exploraram ou arrendaram o subsolo para explora\u00e7\u00e3o \nde carv\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a mudan\u00e7a da ordem jur\u00eddica referente ao regime de \npropriedade das minas e jazidas minerais legalizado pelo C\u00f3digo de \nMinas de 1934, houve in\u00fameras solicita\u00e7\u00f5es de concess\u00e3o, que, \nquando exploradas, desencadearam no setor de minera\u00e7\u00e3o um \nimpulso na produ\u00e7\u00e3o. S\u00f3 no per\u00edmetro urbano de Crici\u00fama no ano \nde 1939, segundo o Jornal O Albor existiam \u201cvinte e sete minas de \ncarv\u00e3o com uma produ\u00e7\u00e3o anual de cento e vinte mil toneladas, \nocupando tr\u00eas mil oper\u00e1rios\u201d46.  \n\nPara incentivar a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o nacional, o Governo \nProvis\u00f3rio de Get\u00falio Vargas, a partir de 1930 cria uma s\u00e9rie de leis \nque estabeleciam a obrigatoriedade de cotas para o consumo de \ncarv\u00e3o nacional em rela\u00e7\u00e3o ao estrangeiro (BELOLLI, et al., 2002).  \n\nEntre os anos de 1930 a 1950, Vargas aprovou em torno de \n415 leis para regular, financiar e incentivar a produ\u00e7\u00e3o e o uso do \ncarv\u00e3o nacional (CAROLA, 2002)47. Entre elas estava o Decreto n. \n24.642 de 1934 (C\u00f3digo de Minas), que desvinculava o direito de \npropriedade do subsolo do direito de propriedade do solo e \ndeterminava que o aproveitamento dos recursos minerais dependia \nde autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o federal. Posteriormente a esse C\u00f3digo, \na posse da superf\u00edcie n\u00e3o gerava mais os direitos sobre o subsolo.  \n\nA partir da aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Minas, Vilella (1989) \nsalienta que Crici\u00fama tornou-se uma refer\u00eancia nacional na \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. Neste per\u00edodo, o subsolo do \n                                                 \n46 O Albor, 25 de junho de 1939. Laguna. Apud de Belolli et al. (2002). \n47 Carola (2002) se embasou na \u201cLegisla\u00e7\u00e3o Sobre o Carv\u00e3o Nacional: Programas e \nPlanos Governamentais\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nmunic\u00edpio de Crici\u00fama foi dividido em glebas concedidas pelo \ngoverno federal \u00e0s empresas particulares e de capital p\u00fablico e a \npessoas f\u00edsicas para explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n\nOs incentivos do governo para o consumo do carv\u00e3o mineral \nno Brasil fizeram com que se instalassem na regi\u00e3o sul catarinense \nno per\u00edodo de 1930 a 1960, de acordo com Carola (2002), mais de \n30 companhias carbon\u00edferas. A abertura de novas minas e \nconsequentemente a oferta de novos empregos incentivaram muitas \npessoas a migrarem para a regi\u00e3o, desencadeando um r\u00e1pido \ncrescimento populacional.  \n\nEm Crici\u00fama, as empresas estabelecidas aumentaram sua \nprodu\u00e7\u00e3o e novas empresas foram abertas para atender \u00e0 demanda \nnacional. Nos anos de 1931 a 1951 foram instaladas no munic\u00edpio, \nsegundo Heidemann (1981), 17 companhias de minera\u00e7\u00e3o. Entre \nelas estavam as empresas que exploravam carv\u00e3o na bacia do rio \nCrici\u00fama, como a Carbon\u00edfera Uni\u00e3o Brasileira Ltda., Companhia \nCarbon\u00edfera Catarinense S.A. e a Carbon\u00edfera Metropolitana S.A.  \n\nEstas empresas trouxeram para seus quadros de funcion\u00e1rios, \nprofissionais de v\u00e1rios estados do Brasil, entre t\u00e9cnicos, \nengenheiros, ge\u00f3logos, administradores e pol\u00edticos a fim de \ngerenciar a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, al\u00e9m da m\u00e3o-de-obra assalariada \nque trabalhava diretamente nas minas. Sem contar tamb\u00e9m o \nn\u00famero de profissionais que j\u00e1 tinham vindo para Crici\u00fama a partir \nde 1917 com a instala\u00e7\u00e3o da CBCA, da Companhia Carbon\u00edfera \nUrussanga (CCU) e da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A. \nSegundo Bernardo (2004), essas tr\u00eas empresas eram formadas por \nempres\u00e1rios cariocas que vieram para Crici\u00fama, como tantos \noutros, para explorar carv\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de Minas, sete (07) empresas \ncarbon\u00edferas solicitaram a concess\u00e3o do governo para explorar \ncarv\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama entre os anos de 1936 a 1942 \n(Figura 3.0348).  \n\n \n \n \n \n \n\n                                                 \n48 A figura 3.03 foi elaborada a partir dos dados coletados em um mapa do DNPM de \n1984 que mostra as \u00e1reas de concess\u00e3o no munic\u00edpio de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nAs duas primeiras empresas a solicitar concess\u00e3o para \nexplorar carv\u00e3o na bacia, no ano de 1936, foram a Carbon\u00edfera \nMetropolitana S.A. (processo n. 14.921) e a Companhia Uni\u00e3o \nBrasileira Ltda. (processo n. 2.906), nas encostas dos morros da \nmargem direita da bacia (figura 3.04).  \n\nNo ano de 1937, houve o maior n\u00famero de concess\u00f5es para \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na \u00e1rea da bacia, um total de doze (12). Essas \nconcess\u00f5es foram solicitadas para apenas tr\u00eas (03) empresas, a \nCompanhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1 (CBCA) (processo \nno. 2.182), a Companhia Nacional Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco S.A. \n(processo no. 1. 663) e a Companhia Carbon\u00edfera Urussanga (CCU) \n(processo n. 1. 535). Observam-se no mapa da figura 3.04 que \nforam concedidas \u00e1reas em lugares diferentes da bacia utilizando o \nmesmo n\u00famero do processo. Mas, nas observa\u00e7\u00f5es realizadas no \nmapa de concess\u00f5es do munic\u00edpio percebe-se que as \u00e1reas que \naparecem na bacia de forma separadas fazem parte de uma \u00fanica \n\u00e1rea quando a concess\u00e3o \u00e9 observada do ponto de vista do \nmunic\u00edpio.   \n\nA \u00fanica empresa que recebeu a concess\u00e3o no ano de 1938 foi \na Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A., por meio dos processos de \nn\u00fameros 4.270, 2.572, 1.272 e 4.270.  \n\nAs concess\u00f5es expedidas nos anos de 1937 e 1938 para \nexplorar carv\u00e3o praticamente dividiram a bacia em duas \u00e1reas \ndistintas. As \u00e1reas da margem direita da bacia foram concedidas, na \nsua maioria, no ano de 1937 para a CBCA e as \u00e1reas da margem \nesquerda para a Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A., no ano de \n1938. As poucas \u00e1reas que restaram foram concedidas para a CCU \nem 1939 por meio do processo de n\u00famero 403.  \n\nDe 1940 a 1942, foram concedidas apenas cinco (05) \u00e1reas \npara explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Em 1940, foram concedidas tr\u00eas (03) \n\u00e1reas, destas duas (02) para a CCU (processo n. 6.265), e uma (01) \npara Companhia Carbon\u00edfera Catarinense Ltda. (processo n. 4.920). \nEntre 1941 e 1942, foram concedidas duas (02) \u00e1reas consideradas \ncaducas, pois espirou o prazo da concess\u00e3o e foram anuladas. Essas \nconcess\u00f5es aparecem no mapa da figura 3.04 com os n\u00fameros de \nprocessos de 2.751/ 1941 e 2.752/1942.  \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\nAs \u00e1reas concedidas para explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia do \nrio Crici\u00fama n\u00e3o foram todas exploradas, conforme Figura 3.05. As \n\u00e1reas de nascentes da margem direita do rio Crici\u00fama, Maci\u00e7o do \nMorro Cechinel, foram concedidas para a Companhia Carbon\u00edfera \nCatarinense Ltda, CBCA, Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, \nCompanhia Uni\u00e3o Brasileira Ltda. e Companhia Nacional \nMinera\u00e7\u00e3o Barro Branco S.A. Nessas concess\u00f5es, o carv\u00e3o foi \nexplorado nas encostas do Morro Cechinel. No topo do Morro \nCechinel houve recupera\u00e7\u00e3o de pilares nas \u00e1reas de concess\u00e3o da \nCBCA e da Companhia Carbon\u00edfera Catarinense Ltda., ou seja, os \npilares de sustenta\u00e7\u00e3o de mina foram retirados ap\u00f3s o t\u00e9rmino da \nexplora\u00e7\u00e3o para aproveitamento do carv\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas de nascentes da margem esquerda do rio Crici\u00fama \nforam concedidas para a CBCA, Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera e \nCCU. Na \u00e1rea da concess\u00e3o da CBCA, o carv\u00e3o foi explorado em \nsubsolo nas encostas dos morros do Pio Corr\u00eaa, continuidade do \nMorro Cechinel. Na \u00e1rea da Sociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, o \ncarv\u00e3o em subsolo foi explorado nas encostas do morro Casagrande \ne na meia encosta de pequenas eleva\u00e7\u00f5es nos atuais bairros, \nMilanese e F\u00e1bio Costa. Nesses pontos da bacia, segundo ge\u00f3logo \ndo DNPM, n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es do tipo de lavra, isto \u00e9, se \nhouve ou n\u00e3o recupera\u00e7\u00e3o de pilares das minas pelas empresas \nmineradoras. Em parte da concess\u00e3o da Sociedade Carbon\u00edfera \nPr\u00f3spera, no bairro Pinheirinho, houve a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nos \npilares, deixando a mina sem sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas do baixo vale da bacia que continham a camada \nBarro Branco eram concess\u00f5es da Uni\u00e3o, CCU, Companhia \nNacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco, CBCA. Todas essas \nempresas mineraram suas \u00e1reas de concess\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\nNas minas localizadas nas encostas do Maci\u00e7o do Morro Cechinel, \nsegundo os entrevistados, o carv\u00e3o era explorado de forma manual, \ncom picaretas e ponteiras para colocar os explosivos. O material \ndesagregado pelas explos\u00f5es era trazido para fora das minas por \nmeio de vagonetes, conforme figura 3.06.  \n\n \n\n \nFigura 3.06: vista das vagonetes que traziam parte \ndo carv\u00e3o para fora das minas localizadas nas \nencostas. Crici\u00fama (SC). Acervo: Casa da Cultura \nde Crici\u00fama. \n\n \nUma vez fora da mina, depois de peneirado para separar o \n\ncarv\u00e3o fino (moinha) do carv\u00e3o maior, este era selecionado \nmanualmente pelas escolhedeiras (mulheres e crian\u00e7as) que se \nencarregavam de separar o carv\u00e3o dos rejeitos. Dados de Carola \n(2002) mostram que a grande maioria das empresas da regi\u00e3o sul \ncatarinense empregava mulheres para esta atividade. \n\nDurante a Segunda Guerra Mundial, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nnacional aumentou significativamente, com os aux\u00edlios \ngovernamentais. Este aux\u00edlio decorria de dois fatores. Um deles foi \na interrup\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na Europa, uma vez que este \ncontinente estava em guerra, o outro, as ambi\u00e7\u00f5es do governo \nVargas em desenvolver a ind\u00fastria de base no pa\u00eds, sendo o carv\u00e3o \na fonte energ\u00e9tica para isso (VOLPATO, 1984). Essa ambi\u00e7\u00e3o foi \nconcretizada na cria\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), \nem 1941 no Rio de Janeiro, que, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, \nmanteve est\u00e1vel a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, pois passou a se constituir \ncomo mercado absorvedor da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o metal\u00fargico. \n\nA grande quantidade de carv\u00e3o explorado no subsolo do \nmunic\u00edpio o transformou nos anos de 1940 na \u201ccapital brasileira do \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\ncarv\u00e3o\u201d. Esse t\u00edtulo, segundo Carola (2002), foi o mote para a \ngrande maioria dos discursos oficiais quando se referiam a \nCrici\u00fama como munic\u00edpio explorador de carv\u00e3o. A estabilidade na \natividade carbon\u00edfera, a partir de 1950, fez com que houvesse em \nCrici\u00fama uma mudan\u00e7a significativa na paisagem, conforme \ndescrito por Campos (2001): \n\n \nA popula\u00e7\u00e3o das cidades e das vilas oper\u00e1rias \ncrescia. O com\u00e9rcio crescia, o dinheiro corria, \nos neg\u00f3cios prosperavam. Era um agito, uma \ncompuls\u00e3o coletiva. Minas eram abertas em \nqualquer afloramento, em cada encosta, em \ncada plano inclinado (CAMPOS, 2001: 31). \n \n\nNos anos de 1960, essa realidade muda significativamente, \npois, de acordo com Vilella (1989), o carv\u00e3o foi relegado a segundo \nplano em fun\u00e7\u00e3o do uso intensivo das fontes energ\u00e9ticas \nimportadas, especialmente o petr\u00f3leo. Com a desvaloriza\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o, a Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o Nacional \u2013 \nCEPCAN49, que era um \u00f3rg\u00e3o do DNPM respons\u00e1vel pela \nprodu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do mineral no pa\u00eds, foi extinta e a pol\u00edtica \ndo carv\u00e3o ficou a cargo do Conselho Nacional de Petr\u00f3leo (CNP). \nEsta conjuntura nacional levou \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama.  \n\nNo maci\u00e7o do Morro Cechinel, provavelmente nos anos de \n1960, a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o j\u00e1 havia acabado, pois a extens\u00e3o da \ncamada de carv\u00e3o era limitada, mas nas outras \u00e1reas da bacia, \nprincipalmente junto \u00e0 foz do rio, ainda havia carv\u00e3o a ser \nexplorado. A explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na foz do rio Crici\u00fama \npermaneceu at\u00e9 in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000. \n\nA partir da ocorr\u00eancia do primeiro choque do petr\u00f3leo, no \nano de 1973, o governo procura estimular a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nnacional, sendo nesta \u00e9poca implantadas minas de grande porte \ncom o uso de mecaniza\u00e7\u00e3o na lavra e a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \nsubs\u00eddios, procurando viabilizar a substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. \nEntretanto, no final dos anos de 1980 e durante os anos de 1990, a \nfalta de uma pol\u00edtica para o setor carbon\u00edfero e a retirada dos \n\n                                                 \n49 A CEPCAN, em Santa Catarina, foi instalada em Crici\u00fama e contava com uma sede \ncom escrit\u00f3rios, equipes de levantamento topogr\u00e1fico, engenheiros de minas, \nlaborat\u00f3rios qu\u00edmicos, resid\u00eancias para engenheiros e funcion\u00e1rios (CAMPOS, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\nsubs\u00eddios por parte do governo, fez com que grande parte das \nind\u00fastrias carbon\u00edferas fosse extintas.  \n\nNa d\u00e9cada de 2000, o crescimento econ\u00f4mico e o aumento na \ndemanda de energia levam o governo federal a investir na \ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica e no aumento da produ\u00e7\u00e3o de \nenergia. Dentro dessa nova conjuntura, \u00e9 projetada para o sul de \nSanta Catarina, a instala\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas e o aumento da \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para abastecimento de tais usinas.  \n\nA explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Crici\u00fama foi considerada por \nPimentel &amp; Belolli (1974), Milanez (1991), Belolli, et al. (2002) e \noutros, como uma atividade econ\u00f4mica muito rent\u00e1vel, pois al\u00e9m \nde proporcionar diretamente emprego e renda para v\u00e1rias pessoas, \nmovimentava o setor de servi\u00e7os o com\u00e9rcio e projetou Crici\u00fama \nno cen\u00e1rio nacional. Os autores apresentam a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, \ncomo \u201ca mola propulsora\u201d do desenvolvimento e o carv\u00e3o como \num s\u00edmbolo de progresso do munic\u00edpio. Sem a explora\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o, o munic\u00edpio seria considerado sem muita express\u00e3o \necon\u00f4mica, como outros do sul catarinense. Esses autores apenas \nrefletiam as representa\u00e7\u00f5es sociais que imperavam na \u00e9poca, na \n\u201cCapital do Carv\u00e3o\u201d. \n\nEm meados dos anos de 1960 a 1970, segundo Teixeira \n(1996), iniciaram os investimentos por parte dos empres\u00e1rios do \ncarv\u00e3o em outros ramos industriais, como a cer\u00e2mica e os cal\u00e7ados. \nEssa tend\u00eancia se acentua na d\u00e9cada de 1990, ap\u00f3s a retirada dos \nsubs\u00eddios federais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. As sucessivas crises do \nsetor carbon\u00edfero geraram condi\u00e7\u00f5es para o fim da exclusividade do \ncarv\u00e3o como principal atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio e com \nisso a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de Crici\u00fama anteriormente voltada \npara a ind\u00fastria carbon\u00edfera, inicia o processo de modifica\u00e7\u00e3o da \nsua configura\u00e7\u00e3o.  \n \n \n3.2 A apropria\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes durante a \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na bacia e a constru\u00e7\u00e3o de novos \nsignificados \n \n\nA paisagem da bacia do rio Crici\u00fama sofreu um processo de \nmudan\u00e7a intensa, com a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Ap\u00f3s os \nanos de 1917, a paisagem rural, baseada na agricultura e no \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\ncom\u00e9rcio, sofreu interfer\u00eancias pela mudan\u00e7a da economia \nbasicamente agr\u00edcola para a mineira.  \n\nCom o passar dos anos, a paisagem rural, com propriedades \nagr\u00edcolas, engenhos, tafonas, armaz\u00e9ns de secos e molhados, \ncooperativas para o beneficiamento e comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos \nagro-pastoris perdeu as marcas dessa atividade e passou a \napresentar uma nova matriz de informa\u00e7\u00e3o, as marcas da ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera. Sobre a paisagem rural se edificaram marcas \nproduzidas pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, como as minas de carv\u00e3o; as \nvilas oper\u00e1rias, voltadas basicamente para abrigar trabalhadores das \nind\u00fastrias carbon\u00edferas; imensas \u00e1reas de rejeitos pr\u00f3ximas dos \ncursos d\u2019\u00e1gua; ferrovias; desmatamentos50 das encostas dos morros \ne matas ciliares para uso da madeira nas constru\u00e7\u00f5es de caixas de \nembarque de carv\u00e3o, nas sustenta\u00e7\u00f5es das galerias das minas, nas \ncasas das vilas oper\u00e1rias, nos dormentes dos trilhos das ferrovias; \nentre outros elementos ligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nA nova paisagem que se imp\u00f5e sobre um ambiente \nbasicamente rural revela uma mudan\u00e7a econ\u00f4mica e social \nresultado da din\u00e2mica da sociedade a\u00ed existente. Entretanto, as \nmarcas deixadas na paisagem de Crici\u00fama do in\u00edcio da primeira \nmetade do s\u00e9culo XX n\u00e3o foram de todo apagadas: transformaram-\nse em matrizes, pois permaneceram na paisagem e tamb\u00e9m nos \naspectos sociais. Entre a nova atividade econ\u00f4mica da minera\u00e7\u00e3o \nainda era poss\u00edvel perceber na paisagem caracter\u00edsticas do meio \nrural, como a perman\u00eancia durante certo tempo dos engenhos, das \ntafonas, das casas de com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas e das \nplanta\u00e7\u00f5es.  \n\nA figura 3.07 possibilita ter uma vis\u00e3o de um recorte da \npaisagem da bacia no ano de 1929. A fotografia mostra que em \nmeio \u00e0s representa\u00e7\u00f5es vinculadas ao carv\u00e3o impressas na paisagem \n- caixa de embarque de carv\u00e3o, Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria Dona Tereza \n\n                                                 \n50 O desmatamento era t\u00e3o intenso na regi\u00e3o sul catarinense que foi destaque no jornal A \nPaz de Tubar\u00e3o de 13 de novembro de 1927, com o t\u00edtulo \u201cA devasta\u00e7\u00e3o das matas e o \nproblema do reflorestamento\u201d. Na reportagem o autor comenta que \u201c[...] \u00e9 phantastico, \u00e9 \nabsurdo, \u00e9 criminoso, o que vem acontecendo no sul do nosso estado, quanto ao \narrazamento das nossas reservas representadas em florestas. Nada escapa ao machado \ninclemente do lenhador inconsciente e desavisado. Dezenas de milhares de metros \nc\u00fabicos t\u00e3o sendo engolidas pelas locomotivas da Estrada de Ferro Dona Thereza \nChristina. Onde iremos parar? Quando acordaremos para perceber o crime que est\u00e1 \nsendo commetido com a crea\u00e7\u00e3o inconsciente de desertos?\u201d. \n \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\nCristina (EFDTC), trilhos do trem da estrada de ferro e Casa do \nFerrovi\u00e1rio -, \u00e9 poss\u00edvel perceber resqu\u00edcios da paisagem rural da \nbacia, como a Cooperativa Vit\u00f3ria, constru\u00e7\u00e3o de dois pavimentos \nlocalizada \u00e0 direita da foto na atual rua Conselheiro Jo\u00e3o Zanette. \n\n \n\n \nFigura 3.07: Vista parcial da paisagem de \nCrici\u00fama no ano de 1929. Observa-se \u00e0 direita \nda foto a Cooperativa Vit\u00f3ria, localizada na \natual rua Conselheiro Jo\u00e3o Zanette, constru\u00e7\u00e3o \nde dois pavimentos, resqu\u00edcio da paisagem \nrural da bacia. Acervo: Foto Zappelini. \n\n \nNa primeira metade do s\u00e9culo XX ainda era poss\u00edvel \n\nperceber no centro urbano de Crici\u00fama algumas planta\u00e7\u00f5es no \nentorno do rio Crici\u00fama, como pode ser observado ao fundo da \nfigura 3.08. Fotografias desse per\u00edodo mostram que as planta\u00e7\u00f5es \nlocalizadas no centro urbano, concentravam-se no entorno da Pra\u00e7a \nNereu Ramos e seguiam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas do Morro Cechinel.  \n\n \n\n \nFigura 3.08: Pra\u00e7a Nereu Ramos na primeira \nmetade do s\u00e9culo XX, com planta\u00e7\u00f5es no entorno \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\ndo rio Crici\u00fama ao fundo da foto, atr\u00e1s do casario. \nCrici\u00fama (SC). Acervo: Foto Zappelini \n\n \nEssa dicotomia da economia que se reflete na paisagem \u00e9 \n\nposs\u00edvel, pois como enfoca Santos (1997c), n\u00e3o existe uma \npaisagem em que tudo \u00e9 novo, ou que todas as vari\u00e1veis que \ncomp\u00f5em a paisagem tenham a \u201cmesma idade\u201d. Existe sim, uma \ncombina\u00e7\u00e3o de elementos com idades diferentes que se \n\u201cacotovelaram-se\u201d e/ou acomodaram-se na nova paisagem com a \nmudan\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes e o estabelecimento de outras. \nNo caso da bacia do rio Crici\u00fama, a transi\u00e7\u00e3o da paisagem rural \npara extrativa/urbana foi respons\u00e1vel pelas mudan\u00e7as das rela\u00e7\u00f5es \npr\u00e9-existentes entre os agricultores e comerciantes com a paisagem \nda bacia, e o estabelecimento de outras, com a vinda dos migrantes \npara trabalharem na explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nA escultura de bronze edificada na Pra\u00e7a Nereu Ramos em \n1946, a qual configura uma homenagem \u00e0 figura do mineiro, pode \nser utilizada como exemplo dessa adapta\u00e7\u00e3o. Carola (2004) revela \nque a escultura ainda conservava tra\u00e7os muito marcantes de um \nagricultor. A figura de linguagem que simboliza o mineiro, \u201csujeito \nforte e valente\u201d mesmo trazendo utens\u00edlios utilizados na explora\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o, como o gas\u00f4metro e a picareta, apresentava matrizes \nculturais de comportamento, na sua forma de vestir, muito voltada \npara a agricultura.  \n\nTalvez essa caracter\u00edstica ainda estivesse muito forte nos \nanos de 1940, pois a economia agr\u00edcola era a segunda fonte de \nrenda da grande maioria das fam\u00edlias dos mineiros. Minotto (2005) \nrevela que, enquanto a atividade de minera\u00e7\u00e3o estava em ascens\u00e3o \nno per\u00edodo de 1920 at\u00e9 1960, em algumas fam\u00edlias, os homens se \ndedicavam \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e as mulheres e os filhos desenvolviam as \natividades da agricultura e pecu\u00e1ria. \n\nIsso significa que foi preciso um longo per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o \npara que a paisagem da bacia do rio Crici\u00fama obtivesse \ncaracter\u00edsticas de paisagem extrativa e urbana e o mineiro perdesse \nas caracter\u00edsticas de colono, pois ainda era uma das suas fontes de \nrenda. Portanto, assim como, via de regra, ocorre, a nova paisagem \nda bacia do rio Crici\u00fama n\u00e3o foi criada de uma s\u00f3 vez: foi resultado \nde cont\u00ednuas mudan\u00e7as das atividades econ\u00f4micas nos diferentes \nmomentos da hist\u00f3ria, \u201cescritas\u201d umas sobre as outras.  \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\nNos aspectos sociais, a popula\u00e7\u00e3o rural tentou se adaptar \u00e0 \nnova economia, utilizando os implementos agr\u00edcolas em prol da \nind\u00fastria do carv\u00e3o, como mais uma fonte de renda. Como o \nprocesso de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o envolvia a m\u00e3o-de-obra de \ngrande parte da popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m dos munic\u00edpios \npr\u00f3ximos, foram os colonos que primeiro desenvolveram as \natividades de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e transporte com seus carros para \nJaguaruna. Como pode ser constatado em relatos evidenciados por \nCosta (2000) a partir de entrevistas realizadas com descendentes de \nimigrantes, no bairro de Santo Ant\u00f4nio: \n\n \nAntes de a estrada ser constru\u00edda, os \nagricultores transformaram-se em \ntransportadores de carv\u00e3o. Quem possu\u00eda \numa junta de boi, levava o carv\u00e3o at\u00e9 o \nPont\u00e3o, munic\u00edpio de Jaquaruna. [...] \nSegunda a mem\u00f3ria dos filhos e netos dos \nprimeiros carregadores de carv\u00e3o, \nimigrantes italianos e seus filhos, seus pais, \nembora sendo donos de terra pouco \nreceberam financeiramente com a \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral (COSTA, \n2000: 64-65). \n \n\nPara escoar o carv\u00e3o at\u00e9 o porto de Laguna, num primeiro \nmomento, as empresas mineradoras de Crici\u00fama contrataram os \ncolonos com seus carros-de-bois para transportar as cargas at\u00e9 \nPont\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 Jaguaruna (PIMENTEL &amp; BELOLLI, 1975). \nPosteriormente no ano de 191851, foi iniciada a constru\u00e7\u00e3o a \nEstrada de Ferro Dona Tereza Cristina (EFDTC) que ligava \nArarangu\u00e1 \u00e0 Tubar\u00e3o.  \n\nConforme Nascimento (2004c), ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do ramal \nda estrada de ferro em Crici\u00fama52, os carros-de-bois eram \nutilizados para trazer o carv\u00e3o das encostas do Morro Cechinel at\u00e9 a \n\u00e1rea de embarque (Figura 3.09) que se concentrava no centro da \ncidade, atual terminal central localizado na Avenida Centen\u00e1rio. O \n\n                                                 \n51 \u201cRamal ferrovi\u00e1rio \u00e9 constru\u00eddo para escoar produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o\u201d. Jornal da Manh\u00e3, \n29 de janeiro de 1998. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul \nCatarinense.Texto de Tatiana Rodrigues e pesquisa de Mario Belolli. \n52 A estrada de ferro cortava a cidade de leste a oeste, atualmente constitui-se na Avenida \nCenten\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n \n\n138\n\ncarv\u00e3o era estocado na esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, \u00e0 espera do trem para \ntransport\u00e1-lo at\u00e9 Laguna e, como as minas n\u00e3o tinham caixa de \nembarque, os vag\u00f5es eram carregados de forma manual.  \n\nO carv\u00e3o estocado e o seu processo de carregamento \nocasionavam, conforme Campos (2001:30), \u201cuma nuvem de p\u00f3 e \ngases resultantes da combust\u00e3o natural, dando \u00e0 cidade um tom \ncinza e um cheiro forte e permanente de enxofre\u201d. Nascimento \n(2004c) relata que \u00e0 medida que as companhias carbon\u00edferas se \nmodernizaram e constru\u00edram suas caixas de embarque pr\u00f3ximas as \nminas ou ao longo da ferrovia aos poucos, a esta\u00e7\u00e3o foi se \nconstituindo como um local apenas de embarque de passageiros. \n\n \n\n \nFigura 3.09: Vista da esta\u00e7\u00e3o de embarque da \nEstrada de ferro Dona Tereza Cristina para o \ntransporte de carv\u00e3o e de produtos agr\u00edcolas, nos \nanos de 1920. Observa-se ao fundo um carro-de-boi \nutilizado para o transporte de carv\u00e3o das encostas \ndo Morro Cechinel at\u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o. Acervo: Casa da \nCultura de Crici\u00fama. \n\n \nNascimento (2004a), ao escrever sobre a estrada de ferro no \n\nsul de Santa Catarina, salienta que o trem tornou-se um meio de \ncomunica\u00e7\u00e3o e transporte muito utilizado em Crici\u00fama e em todo o \nsul catarinense. Transportava, al\u00e9m de carv\u00e3o, mercadorias, \nprodutos agr\u00edcolas e semimanufaturados e tamb\u00e9m passageiros. O \ntrem proporcionava o progresso da regi\u00e3o ao fazer a comunica\u00e7\u00e3o \nentre os munic\u00edpios e o transporte de mercadorias: \n\n \nGrande parte dos estabelecimentos comerciais \ndo interior da regi\u00e3o mandava vir os seus \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\nprodutos, via porto de Laguna, pela estrada de \nferro. Ao mesmo tempo, na \u00e9poca de safra de \nalguns produtos, este era explorado, \nbeneficiado ou n\u00e3o, atrav\u00e9s da ferrovia \n(NASCIMENTO, 2004c: 50). \n \n\nPara os poucos agricultores que ainda tinham planta\u00e7\u00e3o na \n\u00e1rea da bacia e tamb\u00e9m da regi\u00e3o, a vinda do trem at\u00e9 Crici\u00fama, \ndepois de tantos anos de solicita\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, era \nsin\u00f4nimo de progresso e agilidade na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos \nagr\u00edcolas e tamb\u00e9m da pecu\u00e1ria.  \n\nO tra\u00e7ado da ferrovia em Crici\u00fama ainda hoje est\u00e1 presente \nna paisagem, pois foi adotado para a implanta\u00e7\u00e3o da Avenida \nCenten\u00e1rio, principal art\u00e9ria de tr\u00e2nsito da cidade, configurando-se \nem uma matriz de informa\u00e7\u00e3o, de acordo com Berque (2004). \n\nA economia do carv\u00e3o, em franca expans\u00e3o, criou uma nova \npaisagem e modificou o modo de vida das pessoas. A riqueza \ngerada criou a possibilidade de instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de alto \npadr\u00e3o no centro da cidade, inclusive junto do rio Crici\u00fama e seus \nafluentes; surgiram pr\u00e9dios que abrigavam lojas comerciais e \napartamentos, por iniciativa da pol\u00edtica do Sistema Nacional de \nHabita\u00e7\u00e3o (BNH). Segundo Nascimento (2004c), foram constru\u00eddos \ntamb\u00e9m os primeiros sobrados, ap\u00f3s com a demoli\u00e7\u00e3o das casas \npr\u00f3ximas a esta\u00e7\u00e3o de trem, como sin\u00f4nimo de uma arquitetura \nmais moderna. \n\nEssa riqueza foi representada na paisagem da bacia com a \nconstru\u00e7\u00e3o de novas resid\u00eancias, principalmente para os t\u00e9cnicos, \nengenheiros, ge\u00f3logos, administradores e pol\u00edticos que vinham para \nCrici\u00fama administrar a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Essas resid\u00eancias \nlocalizavam-se nas proximidades da Pra\u00e7a Nereu Ramos, como \npode ser observado na figura 3.10. A pra\u00e7a e seu entorno, segundo \ndados do Mapa de Evolu\u00e7\u00e3o Urbana de Crici\u00fama at\u00e9 o ano de 1956, \nera considerada o n\u00facleo inicial da cidade. Era o lugar em que se \ndesenvolviam as atividades de servi\u00e7os e com\u00e9rcios e as poucas \natra\u00e7\u00f5es culturais do munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\n \nFigura 3.10: Vista parcial do centro \nurbano de Crici\u00fama na primeira \nmetade do s\u00e9culo XX. Observam-se \ndiversos pr\u00e9dios de lojas comerciais e \nresid\u00eancias e partes do rio Crici\u00fama \nentre as ruas Conselheiro Jo\u00e3o \nZanette e Seis de Janeiro e Seis de \nJaneiro e Rui Barbosa. Acervo: Foto \nZapelini. \n\n \nA pujan\u00e7a gerada pelo carv\u00e3o tamb\u00e9m aumentou a circula\u00e7\u00e3o \n\nde ve\u00edculos motorizados, o que levou \u00e0 necessidade de abertura de \nnovas vias e instala\u00e7\u00f5es de pontes sobre os rios. Todas estas \nmodifica\u00e7\u00f5es levaram \u00e0 drenagem de muitas \u00e1reas da plan\u00edcie do \nrio Crici\u00fama, uma vez que o centro da cidade encontra-se no fundo \ndo vale.  \n\nNas plan\u00edcies da bacia do rio Crici\u00fama, haviam \u00e1reas \nalagadas conhecidas pelos moradores como banhados, al\u00e9m dos \na\u00e7udes constru\u00eddos pelos moradores. As v\u00e1rzeas, que no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX ainda estavam bem definidas na bacia (Figura 3.11), \nsofrem o impacto da expans\u00e3o perif\u00e9rica horizontal da cidade, a \npartir dos anos de 1950 e in\u00edcio de 1960.  \n\n\n\n \n\n \n\n141\n\nSegundo entrevistas existiam muitos a\u00e7udes, ao longo do rio \nCrici\u00fama, feitos para dessedenta\u00e7\u00e3o dos animais, gera\u00e7\u00e3o de \nenergia, retirada de argila para as olarias. Esses a\u00e7udes eram \nutilizados frequentemente para lazer, principalmente pelas crian\u00e7as. \nLuiz Carlos Pi\u00e9ri ao recordar suas brincadeiras de inf\u00e2ncia, comenta \nque brincavam nas \u00e1reas de v\u00e1rzea do rio Crici\u00fama: \n\n \nA rodovi\u00e1ria (localizada entre as ruas \nGon\u00e7alves Ledo e Jos\u00e9 Ferreira Laz), por \nexemplo, era um banhado, uma v\u00e1rzea, um \nbanhado grande. [...] A gente brincava ali, \ninclusive tinha uma ilha no meio, tinha uns \ncoqueiros. [...] Chegava em casa todo \nenlameado, apanhava. Quando eu tinha 10 \nanos eu tomei uma sova hom\u00e9rica. [...] \nCheguei em casa 4 horas da tarde com lama \nat\u00e9 o pesco\u00e7o. N\u00f3s tava enfiado l\u00e1 pra ca\u00e7ar \nsapo, pra vender o sapo pro Dr. Ernesto \nLacombe. Ele comprava os sapos porque ele \ntinha um laborat\u00f3rio bioqu\u00edmico, pra fazer os \ntestes de gravidez e outros. [...] Ent\u00e3o, a gente \nia l\u00e1 ca\u00e7ar sapo e ia vender o sapo pro Dr. \nErnesto. Tudo isso era feito em cima do qu\u00ea? \nExatamente em cima da bacia do rio Crici\u00fama \nque hoje esta a\u00ed escondida, desapareceu \ncompletamente, foi desrespeitada53. \n\n \n\n \n\n                                                 \n53 Lu\u00eds Carlos Pieri, nascido em 1952. Entrevista realizada em 01 de dezembro de 2009, \npor Rose Maria Adami. \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\nFigura 3.11: Vista parcial de um dos a\u00e7udes no \nano de 1956, localizado no atual bairro Centro, \npr\u00f3ximo da rua Dol\u00e1rio dos Santos. Acervo: \nArquivo Zappelini. \n\n \nAs \u00e1reas de v\u00e1rzeas e/ou banhados foram temas de v\u00e1rios \n\njornais, nos anos de 1950, pois se encontravam \u201cem pleno centro e \nquase todos em meio a resid\u00eancias\u201d54. Numa das reportagens, \u00c9lzio \nLima faz uma den\u00fancia de que em Crici\u00fama o problema de \nsaneamento \u00e9 tratado com indiferen\u00e7a pelo poder p\u00fablico. Os \nbanhados, segundo o rep\u00f3rter representavam fontes de mol\u00e9stias \ninfecto-contagiosas, que permaneciam atentando contra a sa\u00fade da \npopula\u00e7\u00e3o sem que o poder p\u00fablico lhes desse a m\u00ednima \nimport\u00e2ncia.  \n\nO jornalista tamb\u00e9m responsabilizava os propriet\u00e1rios dos \nterrenos, nos quais se encontravam os banhados, pois para ele \nsignificavam desleixo com seus terrenos. A solu\u00e7\u00e3o para este \nproblema seria sanear as zonas alagadas, \u201cpor simples abertura de \nvalas que conduzissem as \u00e1guas paralizadas \u00e0 r\u00eade de esgotos da \ncidade, ou diretamente ao seu sumidouro natural, no caso, o \npequeno rio que passa pelo centro da cidade\u201d55. Caberia aos \npropriet\u00e1rios dos terrenos a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, enquanto o \npoder p\u00fablico seria respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \nobras.  \n\nAs \u00e1reas de banhados na bacia ocupavam, at\u00e9 o final dos \nanos 1950, grandes \u00e1reas principalmente no m\u00e9dio e baixo vale da \nbacia quando o rio tinha seu tra\u00e7ado original, como pode ser \nobservado na figura 3.1256. Observa-se na figura que o rio Crici\u00fama \ne seus afluentes apresentavam, at\u00e9 1956, padr\u00e3o me\u00e2ndrico no \nfundo do vale. A caracter\u00edstica desse tipo de canal \u00e9 devido \u00e0 baixa \ndeclividade do terreno, principalmente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, o que \nacarreta a diminui\u00e7\u00e3o da sua velocidade e consequentemente da \ncapacidade de transporte dos sedimentos.  \n\n \n\n                                                 \n54 \u201cA cidade em revista - Desleixo e irresponsabilidade\u201d. Tribuna Criciumense, \nnovembro de 1957. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n55 \u201cA cidade em revista - Desleixo e irresponsabilidade\u201d. Tribuna Criciumense, \nnovembro de 1957. \n56 A figura 3.12 foi elaborada a partir da Planta Aerofotogram\u00e9trica da Zona Carbon\u00edfera \ndo Sul do Estado de Santa Catarina da Comiss\u00e3o Executiva do Plano do Carv\u00e3o Nacional \n(CPCAN) em 1956, folhas 69 (Rio Maina) e 70 (Crici\u00fama). \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\nA partir do in\u00edcio dos anos de 1960, o poder p\u00fablico iniciou o \nprocesso de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e dos seus afluentes, que \nconsistiu, segundo Cunha (1995), no alargamento e \naprofundamento da calha fluvial, retiliniza\u00e7\u00e3o do canal, constru\u00e7\u00e3o \nde canais artificiais e de diques e prote\u00e7\u00e3o das margens. Com a \nretiliniza\u00e7\u00e3o, praticamente todos os \u201cbanhados\u201d da bacia foram \naterrados e alguns deles com rejeito de beneficiamento de carv\u00e3o57. \nAl\u00e9m dos banhados, os meandros cortados pelo processo de \ncanaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram aterrados. Em seus lugares foram \nconstru\u00eddos estabelecimentos comerciais e residenciais. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do fundo do vale da bacia era uma ideia j\u00e1 \ncogitada e a sua representa\u00e7\u00e3o aparece em 1955 por uma \nreportagem de jornal. Na mat\u00e9ria, o rep\u00f3rter v\u00ea na canaliza\u00e7\u00e3o do \nrio Crici\u00fama uma oportunidade para ocupar os espa\u00e7os utilizados \npelo rio e seus afluentes: \n\n  \n[...] a retifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, com sua \ncanaliza\u00e7\u00e3o revestida de pedra, no centro da \ncidade, vir\u00e1 consequentemente valorizar uma \ngrande \u00e1rea hoje cortada sinuosamente por \u00eale, \ndando oportunidade a que outras constru\u00e7\u00f5es \nsejam levantadas nos locais, at\u00e9 o momento \nimpratic\u00e1veis58.  \n \n\nA economia do carv\u00e3o tamb\u00e9m trouxe para Crici\u00fama os \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o. Nos anos de 1926 a 1927, foi lan\u00e7ado o \njornal O Mineiro, de circula\u00e7\u00e3o quinzenal por iniciativa de Marcos \nRovaris, Pedro Benedet e Frederico Minatto, propriet\u00e1rios de minas \nde carv\u00e3o. O jornal teve apenas vinte e duas edi\u00e7\u00f5es, das quais \ndezenove constam na Biblioteca P\u00fablica de Florian\u00f3polis. O jornal \nO Mineiro encerrou suas atividades em 15 de mar\u00e7o de 1927, \nsegundo Milanez (1991), em fun\u00e7\u00e3o de problemas financeiros.  \n\nDepois do Jornal O Mineiro, segundo Machado &amp; Torres \n(2000), circularam tamb\u00e9m outros jornais pouco duradouros, como \nA Rep\u00fablica, em 1928; O Frege, entre os anos de 1945 a 1947; \nFolha do Povo, entre 1949 a 1953; Luzes do Sul, em 1958; Ouro \nNegro e O Combate, em 1961; Jornal de Crici\u00fama, entre 1961 a \n                                                 \n57 \u201cEnchentes - Poderiam ser evitadas\u201d. Tribuna Criciumense. 04 a 11 de setembro de \n1965. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n58 \u201cO Saneamento do Rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 31 de outubro de 1955. \nAutor: Alberto Abreu. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\n1963; Crici\u00fama Nova, em 1965. O jornal Tribuna Criciumense foi \nfundado em 1955 e permaneceu at\u00e9 1999, quando mudou de nome, \npassou a se chamar A Tribuna. \n\nAl\u00e9m dos jornais impressos, Crici\u00fama implantou outros meio \nde informa\u00e7\u00e3o, como o servi\u00e7o de alto falante Voz de Cresciuma, \nem 1946; da R\u00e1dio Eldorado de Cresciuma, em 1948; da R\u00e1dio \nDifusora, em 1962; e tantas outras.  Al\u00e9m dos jornais e das \nemissoras de Televis\u00e3o, a Pra\u00e7a Nereu continua sendo o local de \nencontros para discorrer sobre os assuntos do munic\u00edpio, por meio \nda arte de conversa\u00e7\u00e3o.  \n\nA arte da conversa\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a Nereu e nos estabelecimentos \ncomerciais instalados em seu entorno, s\u00e3o locais de encontro para \ndiscuss\u00e3o de assuntos do munic\u00edpio. Os assuntos discutidos nestes \nlocais s\u00e3o incorporados no cotidiano da popula\u00e7\u00e3o e constituem-se \nem signos que se transformam em representa\u00e7\u00f5es materializadas \npor meio de a\u00e7\u00f5es. Essas a\u00e7\u00f5es expressam um tipo de linguagem \nverbal impregnada de significados, que revelam os pensamentos da \nsociedade constru\u00eddos coletivamente, por meio da comunica\u00e7\u00e3o, \natuando sobre o sistema socioecon\u00f4mico-cultural.  \n\nOs jornais O Mineiro, Folha do Povo e Tribuna Criciumense, \npesquisados para o desenvolvimento do presente trabalho, \nenalteciam a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o como o \u201couro negro\u201d, a \u201cfonte \nde desenvolvimento\u201d e o \u201cprogresso de Crici\u00fama\u201d. Todo esse culto \nao carv\u00e3o mineral, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama e \ntamb\u00e9m nos lugares de sociabiliza\u00e7\u00e3o talvez ocorresse, pois os \ngrandes empreendimentos da cidade eram de propriedade dos \nmineradores.  \n\nZacarias (1999), ao fazer um hist\u00f3rico da sua estada em \nCrici\u00fama de 1944 a 1965, deixa bem claro o poder dos mineradores \nno munic\u00edpio. O autor comenta que: \n\n \nNa Crici\u00fama de ontem, o que contava, o que \npesava, o que influ\u00eda e decidia era a ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera. Quase que exclusivamente dela \nprovinha o dinheiro que girava na pra\u00e7a, \nmovimentava o com\u00e9rcio incipiente, e era ela \nque dava trabalho a milhares de bra\u00e7os \ndesviados da lavoura (ZACARIAS, 1999:19). \n \n\nDiante de todo esse poder de decis\u00e3o dos mineradores no \nmunic\u00edpio e na regi\u00e3o sul catarinense, era de suma import\u00e2ncia para \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\neles dominarem tamb\u00e9m os meios de comunica\u00e7\u00e3o. Os jornais e as \nr\u00e1dios influenciavam na forma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o positiva com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, divulgando os benef\u00edcios e o \ndesenvolvimento que o \u201couro negro\u201d trazia para regi\u00e3o sul \ncatarinense.  \n\nNessa nova paisagem que estava em constru\u00e7\u00e3o com a \nintensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Crici\u00fama e regi\u00e3o, o rio \nCrici\u00fama, incluindo aqui suas nascentes e afluentes, mudou de \nsignificado e/ou foi ressignificado pela popula\u00e7\u00e3o local. O rio n\u00e3o \nera mais visto e/ou apropriado para gera\u00e7\u00e3o de energia, uma fonte \nde \u00e1gua, um local para lavagem de roupas e de lazer, entre outros. \nAs atividades de minera\u00e7\u00e3o e beneficiamento de carv\u00e3o \ninviabilizavam estes usos em fun\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, assoreamento e \nurbaniza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a polui\u00e7\u00e3o do rio n\u00e3o era vista como um \nproblema para os novos habitantes da bacia, uma vez que o carv\u00e3o \nera uma atividade rent\u00e1vel, que trazia pujan\u00e7a para o munic\u00edpio.  \n\nNas pesquisas realizadas nos jornais O Mineiro, Jornal de \nCrici\u00fama, Folha do Povo e Tribuna Criciumense, no per\u00edodo de \n1930 a 1960, em nenhum momento as \u00e1guas do rio Crici\u00fama s\u00e3o \nconsideradas como um recurso de uso comum, nem t\u00e3o pouco que \neram polu\u00eddas pela explora\u00e7\u00e3o e beneficiamento do carv\u00e3o mineral. \nPor outro lado, os jornais noticiavam a import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio e da \nregi\u00e3o. N\u00e3o havia preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente de entorno das \nminas para que n\u00e3o houvesse polui\u00e7\u00e3o do solo e dos recursos \nh\u00eddricos e muito menos com as in\u00fameras pilhas de rejeito de carv\u00e3o \nproduzidas diariamente pelo seu beneficiamento, depositadas em \nqualquer lugar sem os devidos cuidados.  \n\nA extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de carv\u00e3o gera polui\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica, pois no carv\u00e3o h\u00e1 minerais acess\u00f3rios, como a pirita, um \nsulfeto de ferro, que em contato com o oxig\u00eanio do ar e com a \u00e1gua \nse transforma em \u00f3xido de ferro, g\u00e1s sulf\u00eddrico e \u00e1cido sulf\u00farico. O \ng\u00e1s sulf\u00eddrico provoca um cheiro de ovo podre extremamente \ndesagrad\u00e1vel. A acidez gerada pela decomposi\u00e7\u00e3o da pirita provoca \ntamb\u00e9m a libera\u00e7\u00e3o de metais armazenados no carv\u00e3o, como cobre, \nchumbo, c\u00e1dmio, zinco e mangan\u00eas.  \n\nOs metais ficam presentes na \u00e1gua, solo e ar, e quando \nassimilados pelos organismos vivos, incluindo o ser humano, \nacumulam-se nos tecidos e podem provocar doen\u00e7as como tumores \nmalignos, problemas neurol\u00f3gicos, respirat\u00f3rios, gastrointestinais e \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\na m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de fetos. No ambiente, a acidez destr\u00f3i os \necossistemas adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de pH mais alto.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio Crici\u00fama pela \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o gerou \u00e1guas \u00e1cidas e com grande quantidade \nde metais pesados dissolvidos, o que inviabilizou seu consumo pelo \nhomem e destruiu ecossistemas rip\u00e1rios e aqu\u00e1ticos. As \u00e1guas \nderivadas do processo de infiltra\u00e7\u00e3o, segundo G\u00f6the (1989), \nquando penetram nas galerias abertas para explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o s\u00e3o \ncontaminadas pelo contato com o sulfeto de ferro (pirita) e \nprecisam ser drenadas continuamente para fora das minas para que \nn\u00e3o as inundem. Estas alcan\u00e7am os cursos d\u2019\u00e1gua, comprometendo \no sistema hidrogr\u00e1fico como um todo, em fun\u00e7\u00e3o da sua acidez. \nEstas \u00e1guas tamb\u00e9m contem grande quantidade de s\u00f3lidos finos do \nprocesso de minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, como pode ser observado na \nfigura 3.13. \n\n \n\n \nFigura 3.13: Vista parcial de uma mina localizada \nna encosta. Observa-se \u00e0 direita da foto que as \n\u00e1guas do interior das minas eram lan\u00e7adas \ndiretamente no solo e estas por sua vez certamente \nalcan\u00e7ariam os cursos d\u2019\u00e1gua. Foto sem data e \nlocaliza\u00e7\u00e3o. Acervo: Casa da cultura de Crici\u00fama. \n\n \nG\u00f6the (1989) comenta que as \u00e1guas de drenagem das minas \n\npossuem taxas de acidez diferenciadas. Essa acidez diferenciada \ndepende do tempo de contato entre \u00e1gua e a pirita, da quantidade de \npirita, das caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas da \u00e1rea minerada, do \nm\u00e9todo de lavra e do sistema de drenagem das \u00e1guas percoladas. \n\nH\u00e1 relatos de mineiros que trabalharam na Mina Brasil, \nsituada nas encostas do Morro Cechinel onde se encontram as \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\nnascentes do rio Crici\u00fama, que a \u00e1gua da mina era direcionada para \no c\u00f3rrego que passava pr\u00f3ximo. O c\u00f3rrego que o entrevistado se \nrefere \u00e9 um dos cursos d\u2019\u00e1gua que des\u00e1guam no afluente formador \nda margem esquerda do rio Crici\u00fama. As nascentes do afluente da \nmargem esquerda nascem no morro Cechinel e morros do bairro \nPio Corr\u00eaa (extens\u00f5es do Morro Cechinel), abrangendo os bairros \nMina Brasil de baixo e Pio Corr\u00eaa. Isso significa que a bacia do rio \nCrici\u00fama j\u00e1 apresenta contamina\u00e7\u00e3o por acidez e metais pesados \nnas nascentes, antes da forma\u00e7\u00e3o do seu rio principal.  \n\nNo entanto, observa-se que, mesmo desativada a antiga mina \nBrasil ainda verte \u00e1gua contaminada do seu interior para um \npequeno curso d\u2019\u00e1gua (Figura 3.14). A antiga mina abandonada foi \ntransformada, em 1984, em um local de turismo pela Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, chamada de Mina Modelo Caetano \nS\u00f4nego. \n\n \n\n \nFigura 3.14: Vista parcial do canal \nque drena a \u00e1gua oriunda do interior \nda Mina Modelo Caetano S\u00f4nego \n(Crici\u00fama/SC). Acervo: Rose Maria \nAdami, em 2003.  \n\n \nNas entrevistas realizadas, os moradores da bacia do rio \n\nCrici\u00fama relataram que percebiam a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. A \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\npercep\u00e7\u00e3o dos moradores mostra que o rio era um elemento da \npaisagem que tinha significado para eles. A mudan\u00e7a da condi\u00e7\u00e3o \ndo rio em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o gerava conflito de uso, pois n\u00e3o \npoderia mais ser apropriado para os antigos usos. O Sr. Alceb\u00edades \nBristot comenta que a popula\u00e7\u00e3o percebia a degrada\u00e7\u00e3o do rio e \nseus afluentes, assim como tamb\u00e9m das \u00e1guas subterr\u00e2neas:  \n\n \nA \u00e1gua das minas vinha para o rio. Era tudo \npro rio. Tudo desembocava no rio, tudo. \nMexeu no carv\u00e3o, pronto: ai come\u00e7ou a \ndestrui\u00e7\u00e3o de tudo. Ent\u00e3o, quando dava \nenchentes ai a \u00e1gua j\u00e1 era polu\u00edda, onde a \u00e1gua \nda enchente atingia a grama, o mato, aquilo \ntudo ali sentia. O capim morria. A grama \nsecava. As \u00e1rvores come\u00e7avam a cai as folhas. \nEnt\u00e3o, a gente via, n\u00e9. \n \n\nAs entrevistas revelam que a exclusividade na apropria\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas n\u00e3o ocorreu apenas nas \u00e1guas superficiais da bacia, mas \ntamb\u00e9m nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Os entrevistados salientam que \nmuitos po\u00e7os utilizados para captar \u00e1gua para abastecimento \nresidencial com objetivos de dessedenta\u00e7\u00e3o humana e animal, \nhigiene pessoal e das roupas e outros finalidades tiveram que ser \nabandonados em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o.  \n\nO Sr. Ant\u00f4nio Meller recorda que o po\u00e7o da casa de seu av\u00f4 \ne posteriormente sua casa foi degradado pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \ne tiveram que deixar de fazer uso dele.  \n\n \nAqui onde meu pai e meu av\u00f4 tinha uma casa, \ntinha a cozinha e dentro da cozinha fazia uma \nvaranda e o po\u00e7o era ali dentro. E foi indo, foi \nindo e acho que com o tempo a \u00e1gua do rio \nCrici\u00fama come\u00e7ou a penetrar (no po\u00e7o) e n\u00e3o \nprestou mais: a \u00e1gua ficou contaminada. [...] \nEnt\u00e3o foi feito um po\u00e7o aqui atr\u00e1s (da casa) e \nesse aqui de casa era utilizado s\u00f3 pra cozinhar \na ra\u00e7\u00e3o para os porcos e lavam as coisas, \nporque o po\u00e7o da cozinha n\u00e3o prestava mais, \nficou como se tivesse com graxa. \n \n\nO sistema hidrogr\u00e1fico da bacia do rio Crici\u00fama n\u00e3o foi \ndegradado apenas pela \u00e1gua de drenagem das minas. Ocorreu \n\n\n\n \n\n \n\n150\n\ntamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua pela \u00e1gua \u00e1cida oriunda das \npilhas de rejeito do beneficiamento de carv\u00e3o depositadas em \nin\u00fameras \u00e1reas da bacia e tamb\u00e9m do munic\u00edpio. No per\u00edodo das \nchuvas, os efluentes do beneficiamento com grande quantidade de \ns\u00f3lidos em suspens\u00e3o, acidez e metais pesados s\u00e3o drenados para os \ncursos d\u2019\u00e1gua, poluem grande parte dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia e, \nquando infiltram nos terrenos, contaminam tamb\u00e9m o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico.  \n\nO rejeito \u00e9 a impureza do carv\u00e3o que \u00e9 separada por meio de \n\u201clavagem\u201d ou beneficiamento (G\u00d6THE, 1989). Na bacia do rio \nCrici\u00fama, existiam v\u00e1rios lavadores de carv\u00e3o, como o lavador da \nCompanhia Carbon\u00edfera Urussanga (CCU), no bairro Santa \nAugusta, que ainda existe ru\u00edna, conforme pode ser observado na \nfigura 3.15. \n\n \n\n \nFigura 3.15: Vista parcial do lavador de carv\u00e3o \ndesativado da empresa de minera\u00e7\u00e3o Companhia \nCarbon\u00edfera Urussanga (CCU), no bairro Santa \nAugusta (Crici\u00fama/SC). Acervo: Rose Maria \nAdami, em 2003. \n\n \nA grande quantidade de rejeitos produzidos pelo processo de \n\nbeneficiamento do carv\u00e3o ocorre pela baixa rentabilidade do \ncarv\u00e3o. Vilella (1989) salienta que essa \u00e9 uma caracter\u00edstica do \ncarv\u00e3o catarinense com aproveitamento de apenas 25% do produto, \nos 75% restantes s\u00e3o considerados rejeitos. Os moradores chamam \no rejeito de pirita, devido \u00e0 grande quantidade do mineral pirita ou \nseus produtos de altera\u00e7\u00e3o.  \n\nOs rejeitos do beneficiamento de carv\u00e3o foram depositados \nem grande quantidade pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo das \nminas, das rodovias, dos cursos d\u2019\u00e1gua e muitas vezes utilizados \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\ncomo aterros de estradas de rodagem e de terrenos alagados. \nSegundo os entrevistados, muitas \u00e1reas de v\u00e1rzeas ou banhados que \neram os remansos do rio Crici\u00fama e seus afluentes foram aterrados \npor rejeitos do beneficiamento de carv\u00e3o e atualmente encontram-se \nrecobertos pelo s\u00edtio urbano de Crici\u00fama. Altair Guidi59 recorda \nque \u201cna Vila dos Engenheiros (atual bairro Pio Corr\u00eaa) era um \nlugar onde o rio tinha v\u00e1rios metros de largura. [...] ali foi tudo \naterrado. No hospital S\u00e3o Jos\u00e9, \u00e0 direita, foi tudo aterrado com \nrejeito de carv\u00e3o\u201d.  \n\nAs \u00e1reas de plan\u00edcie do rio receberam os aterros de rejeito \nporque tamb\u00e9m sofreram uma ressignifica\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o \nlocal, pois n\u00e3o serviam mais para agricultura, uma vez que podiam \nser inundadas por \u00e1guas \u00e1cidas. Na \u00e9poca, n\u00e3o havia a preocupa\u00e7\u00e3o \ncom a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas de v\u00e1rzeas e o seu papel na \nconten\u00e7\u00e3o de cheias. Nestes locais aterrados surgem ent\u00e3o novos \nusos, com empreendimentos e atividades ligados \u00e0 economia do \ncarv\u00e3o. \n\nO Sr. Ant\u00f4nio Meller morador do bairro Santo Ant\u00f4nio relata \nque utilizou rejeito de beneficiamento de carv\u00e3o para aterrar parte \nde seu terreno que era alagado. \n\n \nTem aqui atr\u00e1s do que \u00e9 meu, tem mais de um \nhectare. Era banhado e ai onde o rio fazia uma \ncurva muito grande eu pedi pra aterrar. Hoje j\u00e1 \nesta vindo mato, eucalipto em cima. Ali na \nponte (ponte que liga os bairros Santa \nAnt\u00f4nio e Pinheirinho) tamb\u00e9m pro lado de c\u00e1 \nali n\u00e3o tem um p\u00e9 de bambu ali, e aqui pro \nlado de c\u00e1 tem uns coqueiro foi tudo aterrado \ntamb\u00e9m com as piritas, tamb\u00e9m era banhado60. \n \n\nNa segundo metade do s\u00e9culo XX, era comum observar \nimensas \u00e1reas com pilhas de rejeitos de beneficiamento de carv\u00e3o \nn\u00e3o s\u00f3 em Crici\u00fama como em todo o sul catarinense. G\u00f6the (1989) \nsalienta que a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado Santa \nCatarina (FATMA) fez um levantamento e detectou uma \u00e1rea \ncorrespondente a 1.500 hectares cobertos por rejeitos de \n\n                                                 \n59 Altair Guidi, nascido em 1937. Ex-prefeito de Crici\u00fama. Entrevista realizada em 30 de \njunho de 2005, por Claudete Lucky e Rose Maria Adami. \n60 Ant\u00f4nio Meller, nascido em 1925. Entrevista realizada em 04 de agosto de 2007.  \n\n\n\n \n\n \n\n152\n\nbeneficiamento de carv\u00e3o dispostos de forma inadequada no ano de \n1982 no sul de Santa Catarina. \n\nAs \u00e1reas de dep\u00f3sito de rejeitos na bacia do rio Crici\u00fama, \nprincipalmente nos bairros de Santo Ant\u00f4nio, Pinheirinho e Santa \nAugusta eram, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, zonas de cultivo agr\u00edcola e \nde pecu\u00e1ria. O Sr. Ant\u00f4nio Meller relata que pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio \nCrici\u00fama, no bairro Santa Augusta \u201conde n\u00f3s t\u00ednhamos o engenho \n[...] hoje est\u00e1 l\u00e1, um morro s\u00f3 de pirita\u201d.  \n\nCom o passar dos anos e a falta de espa\u00e7o para novas \nmoradias, as \u00e1reas que recebiam rejeitos de beneficiamento de \ncarv\u00e3o foram aplainadas e posteriormente transformadas em \nloteamentos, algumas vezes clandestinos. Atualmente, muitos \ndesses loteamentos se transformaram em bairros dentro do \nper\u00edmetro urbano de Crici\u00fama.  \n\nMesmo que atualmente n\u00e3o exista mais a explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama, \u00e9 poss\u00edvel encontrar nos bairros \nPara\u00edso, Santa Augusta e Imperatriz, \u00e1reas de rejeitos dispostos \npr\u00f3ximos aos cursos d\u2019\u00e1gua. A desativa\u00e7\u00e3o das mineradoras na \nbacia n\u00e3o marcou o fim do processo de degrada\u00e7\u00e3o do solo e dos \nrecursos h\u00eddricos. Os rejeitos dispostos em grandes dep\u00f3sitos, a c\u00e9u \naberto, sem recobrimento adequado, continuam a degradar o solo e \na poluir os cursos d\u2019\u00e1gua e o len\u00e7ol fre\u00e1tico, em fun\u00e7\u00e3o da \ncircula\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o e lixivia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da chuva sobre estes \ndep\u00f3sitos, tornando-as \u00e1cidas e com alto teor de metais pesados. \nUm exemplo dessa polui\u00e7\u00e3o ocorre no bairro Santa Augusta, em \nque s\u00e3o encontradas \u00e1reas de rejeito pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia do rio \nCrici\u00fama com o rio Sang\u00e3o (Figura 3.16). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n153\n\n \nFigura 3.16: Vista parcial de \u00e1reas de rejeito de \nbeneficiamento de carv\u00e3o nas margens do rio \nCrici\u00fama (em cor escura), no bairro Santa Augusta \n(Crici\u00fama/SC). Acervo: Rose Maria Adami, em \n2010. \n\n \nA proximidade dos dep\u00f3sitos de rejeitos junto aos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m provocava o assoreamento dos canais e mudan\u00e7as \nde tra\u00e7ado da rede de drenagem. O assoreamento tamb\u00e9m era \ncausado pela drenagem das \u00e1guas utilizadas no beneficiamento que \ncontinham grande quantidade de finos de carv\u00e3o. O assoreamento \naumentava a magnitude e a frequ\u00eancia das cheias do rio e interferia \nem determinadas formas de apropria\u00e7\u00e3o. \n\nRelatos mostram que os finos de carv\u00e3o oriundos do lavador \nde carv\u00e3o localizado no alto vale da bacia, assorearam o rio \nCrici\u00fama e inviabilizaram no m\u00e9dio vale o funcionamento do \nengenho do Sr. Benjamim Bristot, pois a vaz\u00e3o da \u00e1gua era baixa e \na roda d\u2019\u00e1gua que gerava energia para o estabelecimento n\u00e3o \nfuncionava.  \n\nO crescimento populacional impulsionado pela migra\u00e7\u00e3o de \npessoas para trabalhar nas atividades de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \ntamb\u00e9m contribuiu para a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \nbacia do rio Crici\u00fama e a mudan\u00e7a de significado desse elemento \nda paisagem local. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n154\n\n3.3 O crescimento populacional na bacia do rio Crici\u00fama: a \nfalta de identidade dos migrantes com a paisagem local  \n \n\nA demanda das empresas exploradoras de carv\u00e3o, estatais e \nprivadas, proporcionou grande fluxo migrat\u00f3rio para o munic\u00edpio, \nprincipalmente depois dos anos de 1930, in\u00edcio dos anos quarenta. \nA m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para trabalhar nas empresas mineradoras \nera proveniente, principalmente de munic\u00edpios vizinhos, pois, \nsegundo o Sr. Ant\u00f4nio Meller, os agricultores da \u00e9poca n\u00e3o tinham \ninteresse em trabalhar nas minas. \n\n \nEnt\u00e3o traziam o pessoal de fora porque aqui os \ncolono que tinham, n\u00e3o queria saber de carv\u00e3o \ne tal n\u00e9. Ent\u00e3o, come\u00e7aram a buscar gente de \nfora pra trabalhar na minera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o que \nv\u00e3o fazer, n\u00e3o tinha onde morar, ent\u00e3o \ncome\u00e7aram a fazer as casas, ali na frente da \nIgreja ali fizeram tudo casa ali nos dois lados \nda estrada era tudo casa de oper\u00e1rio, de 5x5, \n5x6 e dava as casas para os oper\u00e1rios morarem \npra ter oper\u00e1rio pra trabalhar na mina pra \nproduzir o carv\u00e3o.  \n \n\nAs pesquisas realizadas por Volpato (1981) e Carola (2002 e \n2004) revelam que a maioria dos trabalhadores das minas de carv\u00e3o \nda regi\u00e3o carbon\u00edfera eram pescadores e agricultores vindos dos \nmunic\u00edpios de Ararangu\u00e1, Imaru\u00ed, Imbituba, Jaguaruna, Laguna e \nTubar\u00e3o, ou seja, do litoral sul catarinense. Esses migrantes eram \npredominantemente de descend\u00eancia portuguesa, italiana, africana, \nalem\u00e3 e polonesa.  \n\nDados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n(IBGE) mostram que Crici\u00fama, em 1940, tinha uma popula\u00e7\u00e3o de \n27.753 habitantes. Zacarias (1999) descreve que Crici\u00fama logo \nap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial \u201cera ainda uma cidadezinha \nt\u00edmida\u201d (ZACARIAS, 1999:11), com poucas casas (Figura 3.17), \nsem \u00e1gua encanada, rede de esgoto e a energia el\u00e9trica era prec\u00e1ria. \nDez anos depois, no ano de 1950, o censo inventariou 50.854 \npessoas, ou seja, houve um aumento significativo na popula\u00e7\u00e3o de \nCrici\u00fama de 23.101 pessoas, o equivalente a 83,23% de aumento.  \n\nO jornal Tribuna Criciumense, ao fazer um relato desse \nper\u00edodo, acentua que \u201cfam\u00edlias inteiras deixavam os munic\u00edpios \n\n\n\n \n\n \n\n155\n\nvizinhos e se transferiam para o novo \u2018Eldorado\u2019 do ouro negro\u201d61, \nincentivadas pela possibilidade de \u201cganhar muito dinheiro\u201d, com a \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o que tinha se transformado \u201cnos esteios da \neconomia regional\u201d. Pelos adjetivos apresentados anteriormente por \nZacarias (1999), o munic\u00edpio n\u00e3o estava preparado em termos de \nestrutura habitacional para receber um n\u00famero t\u00e3o elevado de \npessoas oriundas de outros munic\u00edpios.  \n\n \n\n \nFigura 3.17: Vista parcial da paisagem de \nCrici\u00fama em 1946, com um n\u00famero reduzido de \ncasas. A foto foi tirada do Morro Cechinel. Acervo: \nFoto Zapelini. \n\n  \nEsse aumento populacional sem um devido planejamento \n\nhabitacional desencadeou v\u00e1rios problemas sociais, como a falta de \nmoradias, escolas, luz el\u00e9trica, \u00e1gua, saneamento b\u00e1sico, entre \noutras. A alternativa encontrada por algumas empresas mineradoras \npara abrigarem seus empregados com suas respectivas fam\u00edlias, e, \nobviamente, manter a m\u00e3o-de-obra das empresas, foi construir vilas \noper\u00e1rias. No entanto, aos t\u00e9cnicos, engenheiros de minas, \nservidores p\u00fablicos e mineradores residiam no centro urbano.  \n\nAs vilas oper\u00e1rias mineiras eram conjuntos de pequenas \ncasas, umas pr\u00f3ximas das outras, formando um aglomerado e \nlocalizavam-se nas proximidades das minas. As casas eram \nconstru\u00eddas, alugadas ou financiadas pelas empresas carbon\u00edferas \npara abrigar os empregados das minas de carv\u00e3o. \n\n                                                 \n61 \u201cUm pouco de nossa hist\u00f3ria II\u201d. Tribuna Criciumense. 21 de novembro de 1964. \nP.03. Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n156\n\nEm Crici\u00fama, existiam tr\u00eas vilas oper\u00e1rias mineiras \nconstru\u00eddas, segundo Bernardo (2004), pelas respectivas \nmineradoras que atuavam no munic\u00edpio, como a Vila Pr\u00f3spera \nconstru\u00edda pela Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A., no atual bairro Pr\u00f3spera; \na Vila Oper\u00e1ria Velha de propriedade da CBCA, no bairro Santa \nB\u00e1rbara; e a Vila do Metropol pertencente \u00e0 Carbon\u00edfera \nMetropolitana. Nascimento (2004a) salienta que as vilas oper\u00e1rias \ndas empresas mineradoras da Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera S.A. e da \nCBCA foram formadas praticamente com a abertura das minas. Das \ntr\u00eas vilas oper\u00e1rias de Crici\u00fama, apenas uma localizava-se na bacia \ndo rio Crici\u00fama, no bairro Santa B\u00e1rbara, a chamada Vila Oper\u00e1ria \nVelha. \n\nNo entanto, o Sr. Ant\u00f4nio Meller salienta que existiam outras \nvilas oper\u00e1rias, \u201cna Santa Augusta (bairro) por volta de 1940, \nexistiam muitas casas do pessoal da mina. Por volta de 1936, 1937 \npor a\u00ed desde aqui da Igreja at\u00e9 l\u00e1 fora no Pinheirinho era tudo cheio \nde casa, de um lado e de outro da estrada. Eram casas para os \noper\u00e1rios das minas\u201d62. Opini\u00e3o partilhada por Nascimento (2006), \nquando salienta que existiam vilas oper\u00e1rias menores que a da \nPr\u00f3spera e da Oper\u00e1ria Velha e tamb\u00e9m bairros populares no \nentorno do centro da cidade. \n\n \nAo norte do centro, existiam as localidades de \nVera Cruz \u2013 Morro do Bainha e, mais longe, \nMina do Mato e Mina Naspolini. Ao leste, \nhavia uma antiga \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, vinculada \n\u00e0 carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, conhecida como \nBairro Pio Corr\u00eaa. Ao oeste do centro, era a \n\u00e1rea sob controle da CBCA, [...], a mais \nimportante empresa de minera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada \nde 40. A CBCA possu\u00eda sua antiga vila \noper\u00e1ria e construiu, nos anos 40, uma nova \nvila de mineiros, respectivamente os atuais \nbairros Santa B\u00e1rbara e Oper\u00e1ria Nova. Mais \npr\u00f3ximo do centro, nas imedia\u00e7\u00f5es da rua \nHenrique Lage, entre a rua Anita Garibaldi e a \nrua Wenceslau Braz, a CBCA possu\u00eda casas \npara os funcion\u00e1rios mais graduados da \nempresa (NASCIMENTO, 2006). \n\n                                                 \n62 Ant\u00f4nio Meller nasceu em 1925, em Crici\u00fama. Entrevista concedida Rose Maria \nAdami, em 04 de agosto de 2007.  \n\n\n\n \n\n \n\n157\n\n \nJunto \u00e0s vilas oper\u00e1rias, segundo Ostetto, et al. (2004), as \n\nempresas de minera\u00e7\u00e3o disponibilizavam aos oper\u00e1rios das minas o \na\u00e7ougue, o armaz\u00e9m, a farm\u00e1cia, a luz el\u00e9trica, e as atividades de \nlazer, como futebol, cinema e clubes recreativos, que acentuavam \nainda mais a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre os oper\u00e1rios e as \nmineradoras. Outro benef\u00edcio proporcionado pelas mineradoras era \na \u00e1gua canalizada pr\u00f3ximas das vilas, pois os po\u00e7os secavam ou \nforam polu\u00eddos pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nOs atrativos disponibilizados pelas empresas carbon\u00edferas, \ncomo emprego remunerado de forma regular, moradia e outros \n\u201cbenef\u00edcios\u201d estimulavam, segundo Carola (2002) as fam\u00edlias \npobres a procurarem na regi\u00e3o carbon\u00edfera expectativas de uma \nvida melhor. Para o autor, a vinda para a regi\u00e3o carbon\u00edfera, em \nalgumas situa\u00e7\u00f5es, era incentivada por fam\u00edlias que j\u00e1 se \nencontravam trabalhando nas minas. Em outras situa\u00e7\u00f5es, um \nmembro da fam\u00edlia vinha antes e depois de instalado se encarregava \nde trazer os outros integrantes que haviam ficado no munic\u00edpio de \norigem. Nesse processo de vinda para a regi\u00e3o carbon\u00edfera, muitas \ncasas das vilas oper\u00e1rias alojavam, al\u00e9m dos membros da pr\u00f3pria \nfam\u00edlia, outros rec\u00e9m chegados que poderiam ser parentes distantes \nou conhecidos. Esses inquilinos ocupavam c\u00f4modos da casa que \ndurante o dia serviam de sala, cozinha, dispensa, e que no per\u00edodo \nda noite eram transformados em dormit\u00f3rios. \n\nCosta (1999), Carola (2002 e 2004) e Nascimento (2004a) \nressaltam que, em fun\u00e7\u00e3o das casas serem pequenas, abrigarem \nmuitas pessoas, n\u00e3o possu\u00edrem servi\u00e7os sanit\u00e1rios, \u00e1gua encanada e \nesgotos, n\u00e3o era poss\u00edvel ter certas comodidades e privacidades. Os \nautores relatam tamb\u00e9m que havia certo descaso com a higiene do \nespa\u00e7o considerado como entorno da casa e esses fatores \ncontribu\u00edam para grande quantidade de mortalidade infantil que \nassolava o munic\u00edpio na \u00e9poca. \n\nOs lotes n\u00e3o tinham cerca de delimita\u00e7\u00e3o, as moradias n\u00e3o \ntinham \u00e1gua encanada, coleta e tratamento de esgotos e o banheiro \nconsistia em uma latrina separada da casa. \u00c0s vezes, estas latrinas \ntransbordavam e o seu conte\u00fado escorria junto com a \u00e1gua por \ngravidade para os entornos dos lotes e para os cursos d\u2019\u00e1gua ou \ninfiltravam e alcan\u00e7avam o len\u00e7ol fre\u00e1tico (BRASIL, 1959 apud \nCAROLA, 2002). Como nas vilas oper\u00e1rias n\u00e3o existia saneamento \nb\u00e1sico, era comum encontrar, segundo Costa (1999), c\u00f3rregos \n\n\n\n \n\n \n\n158\n\nformados pela \u00e1gua servida jogada pelas janelas. Esse tipo de uso \nda \u00e1gua se configura como uma forma de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos da bacia pela popula\u00e7\u00e3o migrante. \n\nA falta de cuidados com a higiene e com os elementos da \npaisagem, especialmente os cursos d\u2019\u00e1gua e o len\u00e7ol fre\u00e1tico, ainda \n\u00e9 comum em assentamentos prec\u00e1rios da classe trabalhadora. \nAtualmente, em Crici\u00fama, \u00e9 poss\u00edvel observar valas negras nos \nbairros mais perif\u00e9ricos, os quais recebem migrantes a todo o \nmomento.  \n\nEsse descaso com o espa\u00e7o de viv\u00eancia pode estar atrelado \u00e0 \nfalta de identidade com o espa\u00e7o local, ou seja, os elementos da \npaisagem n\u00e3o eram refer\u00eancias para os migrantes, os quais tamb\u00e9m \npossu\u00edam uma cultura diferenciada. As pessoas que vieram dos \nv\u00e1rios munic\u00edpios vizinhos para trabalhar na explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \nem Crici\u00fama, de acordo com Carola (2002), descendiam de \nfam\u00edlias que antes sobreviviam da pesca e da agricultura.  \n\nOs migrantes oriundos do litoral catarinense e tamb\u00e9m os \nprofissionais que vinham de outros estados para administrar as \nminas e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, n\u00e3o tinham com o rio Crici\u00fama \nnenhuma familiaridade, muitos eram mais familiarizados com o \nmar e desconheciam a hist\u00f3ria da paisagem e tamb\u00e9m da cultura \nlocal. Quando chegaram a Crici\u00fama, a identidade com os elementos \nda paisagem n\u00e3o existia: o rio, o morro n\u00e3o tinham significado, \nrefer\u00eancia para essas pessoas, pois as paisagens n\u00e3o s\u00e3o realidades \nglobais, mas sim diversificadas. E, o significado de determinado \nobjeto, n\u00e3o esta vis\u00edvel como elemento material, \u00e9 cria\u00e7\u00e3o dos \nsujeitos (RELPH, 1979), consequ\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o associada aos \nsentimentos e experi\u00eancias pessoais com rela\u00e7\u00e3o ao objeto e sua \nrepresenta\u00e7\u00e3o (BARTHES,1975).  \n\nO significado do rio Crici\u00fama e a forma como os agricultores \no representavam na paisagem n\u00e3o era algo conhecido para os \nmigrantes. Os agricultores que tinham constru\u00eddo coletivamente os \nsignificados do rio Crici\u00fama n\u00e3o pertenciam mais \u00e0quele lugar que \nestava em transforma\u00e7\u00e3o intensa. Segundo Claval (1999a), o \nsistema de signos de que as paisagens s\u00e3o portadoras, \u201ctransmitem\u201d \ninforma\u00e7\u00f5es f\u00e1ceis de serem interpretadas, por pessoas \n\u201cfamiliarizadas\u201d com a cultura local de um determinado lugar. Mas \nn\u00e3o para as pessoas que desconhecem a hist\u00f3ria daquela paisagem, \ncomo era o caso dos migrantes que vinham de uma paisagem \ncompletamente diferente.  \n\n\n\n \n\n \n\n159\n\nPara as pessoas que s\u00e3o \u201cdesfamiliarizadas\u201d da cultura local, \na paisagem pode \u201cmentir\u201d, pois, no entender de Boss\u00e9 (2004: 172), \n\u201c[...] cada lugar repousa sobre sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria e constitui o foco \n\u00fanico, emissor e receptor de sua singularidade\u201d. Isso porque, os \nsignificados constru\u00eddos coletivamente pelos agricultores com \nrela\u00e7\u00e3o ao rio Crici\u00fama estavam relacionados \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o \ncultural e social dos lugares nos quais se originam, e, com a sa\u00edda \nde grande parte dos agricultores da bacia, essa identidade se perdeu.  \n\nDessa forma, a mensagem que a paisagem \u201cpassa\u201d, conforme \nClaval (2004:67) s\u00f3 se torna clara, quando se conhece \u201c[...] os \ntextos que ela procura transcrever\u201d. No caso dos migrantes, a \nrela\u00e7\u00e3o com a paisagem da bacia era de apropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o \nde um recurso que lhe traria dinheiro e moradia e provavelmente \nn\u00e3o tinham conhecimento das conseq\u00fc\u00eancias para o ambiente que \nesse processo causava. Quando a paisagem n\u00e3o apresenta \nsignificado, segundo Machado (1996:107), n\u00e3o h\u00e1 um v\u00ednculo por \nparte das pessoas que convivem com a paisagem e o lugar, \nconsequentemente o lugar torna-se apenas \u201c[...] o local das \natividades, e sua paisagem, simplesmente o cen\u00e1rio de fundo\u201d. \n\nA partir dessa falta de identidade com a paisagem os \nmigrantes se apropriam dela e a transformam, pautados nas suas \n\u201cmaneiras de ver\u201d, ou seja, nas suas cren\u00e7as, valores e interesses \n(COSGROVE, 2004). Com essa \u201cmaneira de ver\u201d surge tamb\u00e9m \numa nova paisagem fruto da cultura da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \nmineral. Sobre esta nova paisagem que aos poucos era \n\u201cconstru\u00edda\u201d, os grupos sociais imprimiam suas marcas que \nevidenciavam as diferentes atividades individuais e coletivas e \ntamb\u00e9m as m\u00faltiplas representa\u00e7\u00f5es dos significados atribu\u00eddos aos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama. \n\nNa nova paisagem constru\u00edda, a popula\u00e7\u00e3o vinda para \nCrici\u00fama morava em vilas oper\u00e1rias constru\u00eddas no espa\u00e7o das \nind\u00fastrias de minera\u00e7\u00e3o e por isso tamb\u00e9m as pessoas conviviam \ncom a poeira do carv\u00e3o e com as \u00e1reas de rejeitos piritosos, ou seja, \nestavam habituados a uma paisagem degradada. Ostetto, et al. \n(2004: 99), ao relatarem o cotidiano das fam\u00edlias dos mineiros nas \nvilas oper\u00e1rias da regi\u00e3o carbon\u00edfera, salientam que as atividades \ncarbon\u00edferas modificaram \u201ca paisagem, as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, as \nrela\u00e7\u00f5es sociais e contribuiu para a constru\u00e7\u00e3o de uma cultura em \ntorno da minera\u00e7\u00e3o\u201d. Para as autoras, descrever o espa\u00e7o f\u00edsico das \nvilas:  \n\n\n\n \n\n \n\n160\n\n \n[...] \u00e9 imaginar ruas e casas escuras de p\u00f3 do \ncarv\u00e3o, as roupas estendidas nos varais que \nn\u00e3o escondiam o esfor\u00e7o das lavadeiras em \ndeix\u00e1-las limpas, mas a poeira n\u00e3o se \nintimidava; \u00e9 imaginar [...] mulheres lavando \nsuas roupas nos \u201ccoxos\u201d espalhados por toda a \nvila, ou, ent\u00e3o indo buscar \u00e1gua na carioca; \n[...] at\u00e9 mesmo ajudando o pai ou o marido na \nhora do banho, depois de um dia de trabalho; \u00e9 \nlembrar meninos e meninas correndo ao redor \ndas casas, em suas diferentes brincadeiras ou \ncuidando dos irm\u00e3os menores, fazendo o \nenterro das crian\u00e7as que n\u00e3o sobreviveram. \nOu, ainda, aproveitando as nascentes que n\u00e3o \ntinham sido contaminadas pela minera\u00e7\u00e3o para \nse banharem. Viver em uma vila oper\u00e1ria \nneste per\u00edodo era adaptar-se a um outro modo \nde vida ao qual n\u00e3o estavam acostumados. \nUma vida regida pelas regras de trabalho nas \nCompanhias, que atingiam tamb\u00e9m o lugar de \nmoradias (OSTETTO, et al., 2004: 113). \n \n\nA explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o foi uma atividade econ\u00f4mica que \nproporcionou crescimento econ\u00f4mico acelerado, mas sem um \nplanejamento urbano adequado. O que proporcionava para os \nvisitantes da cidade, um entendimento de que existia carv\u00e3o em \ntoda a parte. Isso fica claro na reportagem de Ernesto Bianchini \nG\u00f3es: \n\n \nO nosso munic\u00edpio \u00e9 conhecido, em todos os \nquadrantes da P\u00e1tria, como se fosse apenas \numa mina de carv\u00e3o. Carv\u00e3o na pra\u00e7a, carv\u00e3o \nnos arrabaldes, carv\u00e3o nos sub\u00farbios, carv\u00e3o \nno \u201chinterland\u201d, carv\u00e3o em toda a extens\u00e3o e \nem todos os sentidos63. \n  \n\nA falta de planejamento provocou altera\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o \ndom\u00e9stica e na configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de moradia, pois o ambiente \nde trabalho prolongava-se at\u00e9 as moradias e envolvia toda a fam\u00edlia, \n\n                                                 \n63 \u201c...N\u00e3o abandonem os colonos\u201d. Tribuna Criciumense. 30 de maio de 1955. P. 05. \nCrici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n161\n\nou seja, a extra\u00e7\u00e3o era exercida pelos homens e a escolha pelas \nmulheres e crian\u00e7as.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o das vilas oper\u00e1rias e a \ndegrada\u00e7\u00e3o da paisagem s\u00e3o poss\u00edveis de serem visualizadas na \nfigura 2.18. A paisagem \u00e9 do ano de 1944, na Vila Oper\u00e1ria da \nCompanhia Carbon\u00edfera S\u00e3o Marcos64. \u00c9 poss\u00edvel observar, em \nprimeiro plano, o galp\u00e3o com algumas mulheres no processo de \nescolha de carv\u00e3o e tamb\u00e9m a boca da mina. Ao fundo, as casas dos \noper\u00e1rios da companhia, sem cerca entre elas.  \n\n \n\n \nFigura 3.18: Vista parcial da Vila Oper\u00e1ria da \nCompanhia Carbon\u00edfera S\u00e3o Marcos no ano de \n1944. Acervo: Belolli et al. (2002: 256). \n\n \nEntretanto, n\u00e3o foram somente os assalariados das minas de \n\ncarv\u00e3o que contribu\u00edam para mudan\u00e7a da paisagem e \nconsequentemente dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia. Houve grande \ncontribui\u00e7\u00e3o de outros \u201cforasteiros\u201d. Depois dos anos de 1930, al\u00e9m \nda vinda de v\u00e1rias empresas carbon\u00edfera e \u00f3rg\u00e3os governamentais \nligados \u00e0s explora\u00e7\u00f5es do carv\u00e3o tamb\u00e9m vieram outros \nprofissionais de v\u00e1rios setores, como t\u00e9cnicos, engenheiros, \nge\u00f3logos, administradores e pol\u00edticos ligados a esses \u00f3rg\u00e3os, pois \nCrici\u00fama e regi\u00e3o n\u00e3o tinham m\u00e3o-de-obra qualificada para esse \ntipo de trabalho.  \n\nA vinda de v\u00e1rios profissionais para Crici\u00fama, a fim de \natender as atividades carbon\u00edferas e o crescimento da cidade foi \ndestaque no jornal A Imprensa de Tubar\u00e3o, no ano de 1953. \n\n \n                                                 \n64 A vila oper\u00e1ria S\u00e3o Marcos localiza-se fora da \u00e1rea da bacia do rio Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n162\n\nA cidade de Cresciuma, localizada no sul do \nEstado, vem tendo um progresso acentuado \nentre as demais desta rica regi\u00e3o. Com \nexce\u00e7\u00e3o de Tubar\u00e3o, Cresciuma foi a que mais \nprogrediu nestes \u00faltimos dez anos. Povo \ntrabalhador, cheio de iniciativa, vem \ncontribuindo de maneira decisiva para o \nCrescimento de sua cidade. \nA extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, lhe tem sido, sem \nd\u00favida, o fator principal de progresso. Os \nhomens que se entregaram \u00e1 ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera, t\u00eam feito de Cresciuma uma \ncidade moderna e movimentada. Milhares de \noper\u00e1rios s\u00e3o empregados na extra\u00e7\u00e3o do \nmin\u00e9rio preto, para tanto s\u00e3o necess\u00e1rios \ntamb\u00e9m grande n\u00famero de ve\u00edculos, m\u00e9dicos, \nadvogados, engenheiros, institutos, sindicatos \ne cooperativas. Junto a tudo isto, algumas \ndezenas de casas comerciais, escrit\u00f3rios de \nrepresenta\u00e7\u00f5es, cinema, hot\u00e9is, churrascarias, \nlivrarias e at\u00e9 drogaria.  \nPara dirigir tantos oper\u00e1rios e tantas emprezas \ne casas de neg\u00f3cio, se deslocou de outros \nrinc\u00f5es para Cresciuma, uma elite composta \nde gente de banco, m\u00e9dicos, advogados, \nengenheiros, t\u00e9cnicos, industriais, jornalistas, \ncomerciantes, etc65. \n\n \nCampos (2001) considera que Crici\u00fama cresceu e se \n\nestabeleceu como cidade p\u00f3lo da regi\u00e3o sul catarinense em fun\u00e7\u00e3o \nda produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, mas tamb\u00e9m houve a contribui\u00e7\u00e3o desses \nin\u00fameros profissionais considerados como forasteiros. Para o autor, \n\u201cem Crici\u00fama e na regi\u00e3o carbon\u00edfera que a circunda, eram os \nforasteiros \u2013 engenheiros, m\u00e9dicos, advogados, contadores e \ncontabilistas, comerciantes e prestadores de servi\u00e7os \u2013 os seus \npropulsores\u201d (CAMPOS, 2001:32).  \n\nPara atender a toda essa demanda que vinha de estados mais \ndesenvolvidos economicamente em busca do \u201cEldorado\u201d \n(ZACARIAS, 1999), do \u201couro negro\u201d, era preciso construir \nestabelecimentos residenciais, comerciais e p\u00fablicos, pois o \n\n                                                 \n65 \u201cCresciuma e seu progresso\u201d. A Imprensa. 25 de dezembro de 1953. P.01. Tubar\u00e3o. \nAcervo Arquivo Hist\u00f3rico de Tubar\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n163\n\nmunic\u00edpio n\u00e3o tinha uma infraestrutura habitacional e funcional \npara acomodar a todos. Um exemplo dessas constru\u00e7\u00f5es foi a \ninstala\u00e7\u00e3o em Crici\u00fama, no ano de 1941, do DNPM. Para instalar \nesse Departamento em Crici\u00fama foram edificados, segundo \nBalthazar (2001) um pr\u00e9dio central na rua Pedro Benedet atual \nFunda\u00e7\u00e3o Cultural de Crici\u00fama e oito casas pr\u00f3ximas \u00e0 Pra\u00e7a do \nCongresso para atender seus t\u00e9cnicos que chegaram no per\u00edodo de \n1943 \u00e0 1945.  \n\nAssim como essas, tantas outras edifica\u00e7\u00f5es e \nestabelecimentos comerciais foram constru\u00eddos para atender \u00e0s \nvisitas ilustres que o munic\u00edpio recebia, como pol\u00edticos, \nrepresentantes de mineradoras, governadores e tantos outros ilustres \n(PIMENTEL &amp; BELOLLI, 1974; MILANEZ, 1991; BELOLLI, et \nal. 2002). \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es66 foram constru\u00eddas, na sua grande maioria, \npr\u00f3ximas \u00e0 Pra\u00e7a Nereu Ramos, que nos anos de 1940 j\u00e1 \nrepresentava o n\u00facleo central do munic\u00edpio. No entanto, Zacarias \n(1999) salienta que Crici\u00fama mesmo \u201cpomposamente cognominada \n\u2018Capital do Carv\u00e3o\u2019\u201d, suas ruas, no ano de 1944, n\u00e3o eram \nprojetadas para mais de um quil\u00f4metro da Pra\u00e7a Nereu Ramos, em \nqualquer sentido.  \n\nDessa forma, morar pr\u00f3ximo ao logradouro central de \nCrici\u00fama era considerado um privil\u00e9gio e estava dispon\u00edvel apenas \npara os profissionais de classe m\u00e9dia, ligados \u00e0s atividades \ncarbon\u00edferas. Esses profissionais, segundo Nascimento (2006), ao \nhabitarem pr\u00f3ximo do logradouro central foram incorporados \u00e0 \nelite do centro urbano, pois representavam um grupo \neconomicamente abastado da cidade.  \n\nMuitos desses profissionais permaneceram em Crici\u00fama e \nocuparam cargos de destaque no poder p\u00fablico da cidade, como \nprefeitos67, vereadores, engenheiros, m\u00e9dico e entre outros. A \namplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do per\u00edmetro urbano da cidade a partir da Pra\u00e7a \nNereu Ramos, e a falta de identidade dos gestores p\u00fablicos com o \nrio Crici\u00fama fez com que muitas edifica\u00e7\u00f5es fossem constru\u00eddas \u00e0s \n\n                                                 \n66 Em 02 de junho de 1951, o prefeito Paulo Preis sanciona a lei n. 59 que pro\u00edbe a \nconstru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios de madeira nas ruas pr\u00f3ximas \u00e0 Pra\u00e7a Nereu Ramos. \n67 Foram os casos dos prefeitos Neri Jesu\u00edno da Rosa, nascido em Tubar\u00e3o, veio para \nCrici\u00fama para organizar uma escola t\u00e9cnica; Nelson Alexandrino, nasceu em Imaru\u00ed; \nEduardo Pinho Moreira, nasceu em Laguna. \n\n\n\n \n\n \n\n164\n\nmargens dos in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua que cortavam o per\u00edmetro \nurbano, frequentemente inundadas por ocasi\u00e3o das cheias.  \n\nFotos dos anos de 1940 mostram que, com o centro urbano \nem franca expans\u00e3o68, era comum construir \u00e0s margens do rio \nCrici\u00fama e sobre ele, deixando parte dele \u201cperdida\u201d entre os \npr\u00e9dios. Essa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel visualizar na figura 3.10, em \nque apenas parte do rio Crici\u00fama aparece na paisagem entre as ruas \nConselheiro Jo\u00e3o Zanette e Seis de Janeiro e entre as ruas Seis de \nJaneiro e Rui Barbosa.  \n\nA leitura dessa paisagem mostra que a sociedade, ao fazer as \nconstru\u00e7\u00f5es sobre o rio ou pr\u00f3ximas a ele, tenta apagar esse \nelemento geogr\u00e1fico da paisagem urbana que aos poucos se forma. \nO resultado dessa apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o revela aos leitores \nda paisagem os significados simb\u00f3licos impressos pelas rela\u00e7\u00f5es \nsociais estabelecidas no processo de constru\u00e7\u00e3o da paisagem \nurbana. Tal constru\u00e7\u00e3o estava envolta em um universo simb\u00f3lico \nque, segundo Cosgrove (2004) est\u00e1 sempre em processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o, uma vez que a sociedade reconstr\u00f3i por meio de \nrepresenta\u00e7\u00f5es seu espa\u00e7o a partir dos significados e das re-\nsignifica\u00e7\u00f5es dos objetos que comp\u00f5em o espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nMesmo na \u00e1rea considerada \u201cnobre\u201d da cidade, da mesma \nforma que nas vilas oper\u00e1rias, n\u00e3o existia saneamento b\u00e1sico e todo \no esgoto produzido nas resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais e \np\u00fablicos eram lan\u00e7ados diretamente in natura nos cursos d\u2019\u00e1gua da \nbacia do rio Crici\u00fama. Por isso, as resid\u00eancias foram constru\u00eddas \ncom os fundos virados para o rio Crici\u00fama (Figura 3.10).  \n\nEssa atitude demonstra a mudan\u00e7a de significado e/ou a \nressignifica\u00e7\u00e3o do rio, influenciando nos novos modos de vida e na \nocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico da bacia. Simboliza \num processo de \u201cnega\u00e7\u00e3o\u201d do rio, dentro da nova paisagem urbana \nque se \u201cdesenha\u201d na bacia por parte da sociedade, motivada pela \neconomia de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. No sentido figurado, \u00e9 poss\u00edvel \ndizer que a sociedade, na nova paisagem urbana, \u201cvirou as costas\u201d \npara o rio Crici\u00fama.  \n\n                                                 \n68 Houve muitos incentivos do governo municipal que se ocupasse o centro urbano. Um \ndeles sancionado pela lei n. 80 de 28 de agosto de 1952, prev\u00ea que \u201cas pessoas f\u00edsicas ou \njur\u00eddicas que constru\u00edrem ou adaptarem edif\u00edcios para hotel no munic\u00edpio de Crici\u00fama, \ndentro do prazo de dez anos (10), [...] gozar\u00e3o, por igual prazo, de isen\u00e7\u00e3o de quaisquer \nimposto, atuais ou futuros\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n165\n\nA estabiliza\u00e7\u00e3o das atividades carbon\u00edferas, motivada pelos \nincentivos governamentais ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, e a \ntransforma\u00e7\u00e3o dos trechos pr\u00f3ximos da Pra\u00e7a Nereu Ramos em \n\u00e1reas comerciais69 pela Prefeitura Municipal, trouxeram muitas \npessoas para a bacia do rio Crici\u00fama. Essas pessoas passaram a \nocupar o fundo do vale e a meia encosta do morro Cechinel.  \n\nEssa paisagem de degrada\u00e7\u00e3o ambiental repercutia nos \nrecursos h\u00eddricos do munic\u00edpio. Os jornais dos anos de 1950 \ntrouxeram uma s\u00e9rie de reportagens em que o rio \u00e9 \u201cdenunciado\u201d \ncomo \u201cdep\u00f3sito de todas as imund\u00edcies da cidade\u201d condutor de \ndoen\u00e7as infecto-contagiosas, o qual exala odor que \u201cperturba o \nolfato e oferece campo prop\u00edcio \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de mol\u00e9stias\u201d70.  \n\nEm uma reportagem de maio de 1955 o jornal enfatiza que o \nrio Crici\u00fama, era um \u201cverdadeiro dep\u00f3sito de lixo e de fezes, \ncontaminado, de modo pernicioso, a popula\u00e7\u00e3o criciumense\u201d. O \nautor da mat\u00e9ria real\u00e7a que o cheiro do rio \u00e9 mais intenso no ver\u00e3o \ne compromete \u201cos foros de nossa cidade, dando aos que nos visitam \neloq\u00fcente atestado de falta de higiene e de mal estar\u201d71. Essa \nopini\u00e3o foi partilhada por praticamente todos os entrevistados no \npresente trabalho.  \n\nNesta reportagem, o autor solicita aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \u201cque \nponham fim, definitivamente, \u00e0 sujeira e fedentina no c\u00f3rrego, ex-\nrio Crici\u00fama, que atravessa boa parte de nossa cidade\u201d72. Para o \nautor \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que a Prefeitura Municipal e o Posto de Sa\u00fade \nP\u00fablica continuem a tolerar que os dejetos e lixo sejam atirados \u00e0s \n\u00e1guas desse riacho, em franco desrespeito aos mais comezinhos \nprinc\u00edpios de higiene\u201d. A reportagem finaliza colocando o rio \nCrici\u00fama como um atentado ao progresso, \u201cvamos aguardar, \nportanto, as provid\u00eancias pedidas prosseguindo em nossa luta para \nlivrar nossa cidade desse atentado ao seu progresso\u201d. \n\n                                                 \n69 O prefeito Paulo Preis considerou pela lei n. 56, de 30 de maio de 1951, \u00e1reas \ncomerciais os trechos de ruas pr\u00f3ximas a Pra\u00e7a Nereu Ramos. \n70 \u201cSaneamento do Rio Crici\u00fama: V\u00e3o ser iniciados, imediatamente, os trabalhos de \nlimpeza, pelo Departamento Nacional de Obras e Saneamento\u201d. Tribuna Criciumense. \nMat\u00e9ria de capa do dia 03 de outubro de 1955. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de \nCrici\u00fama. \n71 \u201cSujeira e fedentina no rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de maio de 1955, p.03. \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n72 \u201cSujeira e fedentina no rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de maio de 1955, p.03. \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n166\n\nA ressignifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama por parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \nrepresentada pela falta de cuidados com o rio Crici\u00fama, ao \nlan\u00e7arem no rio uma grande quantidade de lixo. Mas, n\u00e3o havia \nnecessidade do lixo ser jogado no rio, pois o prefeito Addo Caldas \nFaraco criou os servi\u00e7os e limpeza p\u00fablica e coleta de lixo73 no ano \nde 1950 e em cinco anos a popula\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tinha se \nacostumado a designar o seu lixo para seu devido lugar. Esse lixo \nassociado \u00e0 falta de tratamento e canais pr\u00f3prios para o esgoto \ndom\u00e9stico e industrial causava mau cheiro, epidemias e \ninviabilizava outros usos.  \n\nEntretanto, mesmo com o servi\u00e7o de limpeza p\u00fablica, os \njornais da \u00e9poca informam durante praticamente em todos os anos \nda d\u00e9cada de 1950, que as ruas eram sujas e n\u00e3o havia por parte da \npopula\u00e7\u00e3o uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a coletividade. Numa das \nin\u00fameras reportagens sobre limpeza p\u00fablica o autor relata que as \nruas tinham estado deplor\u00e1vel \u201co lixo, ao soprar dos ventos, \nrodopiava entre transeuntes e os cacos de telhas, peda\u00e7os de tijolos, \nfitas de papel pareciam adornar o tapete m\u00e1gico da imund\u00edcie\u201d74. \nTodo esse lixo, no per\u00edodo das chuvas era levado para os rios, \nquando n\u00e3o coletado pelo servi\u00e7o de limpeza.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o por parte do jornal Tribuna Criciumense de que \no rio Crici\u00fama era um foco de polui\u00e7\u00e3o e condutor de doen\u00e7as, \nlevou uma empresa de m\u00e1quina de lavar roupa a fazer desse assunto \n\u00e0 propaganda para venda de seu produto. Na propaganda aparece \num desenho de duas mulheres lavando roupa no rio e abaixo delas \numa mensagem \u201cN\u00e3o mande sua roupa buscar doen\u00e7as\u201d75. Percebe-\nse que h\u00e1 na propaganda a insinua\u00e7\u00e3o de que lavar roupa no rio era \numa forma de levar doen\u00e7as para casa. Relatos de alguns \nentrevistados apontam que lavar roupa no rio Crici\u00fama era uma \natividade comum e garantia a sobreviv\u00eancia de algumas fam\u00edlias. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes, a falta de \nlimpeza p\u00fablica associada a outros fatores contribu\u00edram \nsignificativamente para o alto \u00edndice de mortalidade infantil em \nCrici\u00fama. No per\u00edodo que compreende os anos de 1930 a 1960, \n\n                                                 \n73 A lei n. 44 de 30 de maio de 1950, cria o servi\u00e7o de limpeza p\u00fablica e coleta de lixo de \nCrici\u00fama. \n74 \u201cLimpeza p\u00fablica\u201d. Tribuna Criciumense. 09 de maio de 1955. Crici\u00fama. Acervo da \nCasa da Cultura de Crici\u00fama. \n75 \u201cN\u00e3o mande sua roupa buscar doen\u00e7as\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de dezembro de \n1957. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n167\n\nCosta (2004) destaca que houve muita mortalidade infantil por \ndesnutri\u00e7\u00e3o e consumo de \u00e1guas contaminadas oriundas dos rios e \ndas pr\u00f3prias \u00e1guas trazidas pelas \u201cbicas\u201d (nascentes canalizadas) e \ncolocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos moradores das vilas oper\u00e1rias pelas \ncompanhias de minera\u00e7\u00e3o. A autora salienta que n\u00e3o havia \u00e1gua \nencanada nas resid\u00eancias, a \u00e1gua era trazida pelas bicas que se \nlocalizavam nas esquinas das ruas das vilas oper\u00e1rias.  \n\nAl\u00e9m das \u201cbicas\u201d, Barchinski (2004) descreve que a \u00e1gua era \narmazenada nas vilas oper\u00e1rias em caixas d\u2019\u00e1gua, chamada de \n\u201cCarioca\u201d (Figura 3.19). A \u00e1gua tanto das \u201cbicas\u201d quanto das caixas \nd\u2019\u00e1gua era considerada uma das prov\u00e1veis causas das grandes \nepidemias entre a popula\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, elevando consideravelmente \no \u00edndice de mortalidade infantil nas vilas oper\u00e1rias.  \n\n \n\n \nFigura 3.19: Vista parcial da vila oper\u00e1ria nos anos \nde 1940, no atual bairro Santa B\u00e1rbara. Observa-se \nna entrada da vila a bica de \u00e1gua utilizada pelos \nmoradores. \n\n \nManif Zacarias, m\u00e9dico instalado em Crici\u00fama desde \n\n1944, destaca que no decorrer do processo de crescimento urbano \ndesordenado e sem as condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico adequadas \nhavia no munic\u00edpio um alto \u00edndice de mortalidade infantil. A \npreocupa\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico com a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, principalmente \ndas crian\u00e7as que \u201cmorriam em s\u00e9rie\u201d, levou-o a escrever uma s\u00e9rie \nde reportagens sobre o assunto no jornal Tribuna Criciumense. Na \nreportagem escrita em 1957, chama a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para o \nelevado n\u00famero da mortalidade infantil no munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n168\n\nDos 4.264 falecimentos ocorridos e \nregistrados em todo o munic\u00edpio durante o \nper\u00edodo de 1946-1957, o elevado n\u00famero de \n1992 corresponde a crian\u00e7as que s\u00f3 \nviveram, no m\u00e1ximo, at\u00e9 1 ano de idade. \n[...] no ano de 1956, tivemos 46% dos \n\u00f3bitos incidindo em crian\u00e7as que \nalcan\u00e7aram no m\u00e1ximo, 1 ano de idade76. \n \n\nO m\u00e9dico atribu\u00eda \u00e0s autoridades p\u00fablicas e aos empres\u00e1rios \nda minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a responsabilidade dessa calamidade pelo \ncompleto descaso diante do problema e a falta de uma pol\u00edtica de \ncontrole da mortalidade infantil. A polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua a que se refere \no m\u00e9dico pode estar relacionada a dois componentes diferentes: a \npolui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por organismos oriundos das fezes e urina da \npopula\u00e7\u00e3o ou a polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica proveniente da extra\u00e7\u00e3o e \nbeneficiamento do carv\u00e3o que leva a acidifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a \ndissolu\u00e7\u00e3o de metais pesados.  \n\nOs discursos do m\u00e9dico, segundo Barchinski (2004), \ncontribu\u00edram no sentido de implantar medidas por parte do Estado, \na fim de combater a mortalidade infantil, por meio de pol\u00edticas \npreventivas de sa\u00fade p\u00fablica. As medidas estrat\u00e9gicas do estado \nvinham ao encontro dos planos de governo de Get\u00falio Vargas que \nj\u00e1 previa investimentos nos servi\u00e7os de sa\u00fade e assist\u00eancia m\u00e9dica, \nem postos de sa\u00fade e hospitais e na educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. Diante das \nimposi\u00e7\u00f5es governamentais, as ind\u00fastrias carbon\u00edferas tiveram que \nse adaptar \u00e0 exig\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de assist\u00eancia \nm\u00e9dica e higiene no trabalho para os funcion\u00e1rios e seus familiares. \nTal pol\u00edtica previa, dentre outras atividades, a constru\u00e7\u00e3o de novas \nmoradias nas vilas oper\u00e1rias e amplia\u00e7\u00e3o das j\u00e1 instaladas, \nimplanta\u00e7\u00e3o de escolas e de rede de abastecimento de \u00e1gua, al\u00e9m de \nassist\u00eancia m\u00e9dica e social.  \n\nPara cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de assist\u00eancia social, Barchinski \n(2004) explica que institui\u00e7\u00f5es como a Companhia Sider\u00fargica \nNacional (CSN), o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n(DNPM) e outras, foram respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o \nSocial da Ind\u00fastria (SESI), do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \nIndustrial (SENAI), da Comiss\u00e3o Executiva do Carv\u00e3o Nacional \n\n                                                 \n76 \u201cA Mortandade Infantil em Crici\u00fama\u201d. Jornal Tribuna Criciumense de 20 de Maio de \n1957. Crici\u00fama. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n169\n\n(CEPCAN) e da Sociedade de Assist\u00eancia aos Trabalhadores do \nCarv\u00e3o (SATC) em Crici\u00fama.  \n\nM\u00e1rio Belolli, em entrevista concedida a Costa (1999), \ncomenta que o SESI instalou-se no munic\u00edpio no ano de 1948, por \niniciativa do Prefeito Alddo Faraco e de um dos diretores da \nCarbon\u00edfera Metropolitana. No ano de 1955, desenvolvia projetos \nde higieniza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que moravam nas vilas oper\u00e1rias, \nimplantava farm\u00e1cias, organizava os armaz\u00e9ns das empresas, \nimplantava atividades recreativas nas escolas, dentre outras \natividades.  \n\nUma das causas levantadas por Manif Zacharias para o alto \n\u00edndice da mortalidade infantil era o consumo de \u00e1gua contaminada. \nEm fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas na \nbacia do rio Crici\u00fama e tamb\u00e9m em grande parte da regi\u00e3o sul, o \ngoverno federal instalou por meio do Departamento Nacional de \nProdu\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) o servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua em \nalguns bairros e vilas oper\u00e1rias do munic\u00edpio. \n\nO conflito de uso dos recursos h\u00eddricos na bacia do rio \nCrici\u00fama fica exposto neste momento, pois a apropria\u00e7\u00e3o do rio e \nseus afluentes como dispersores de esgotos dom\u00e9sticos e a \ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas contaminadas no solo, inviabilizava a \napropria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas para \nabastecimento p\u00fablico.  \n\nApesar dos rios, para a popula\u00e7\u00e3o migrante, significar um \nelemento da paisagem que servia apenas para eliminar despejos, \neles tinham uma utiliza\u00e7\u00e3o pouco percebida, que era de fornecer \n\u00e1gua pot\u00e1vel. Essa \u00e1gua nos rios, nascentes e \u00e1gua subterr\u00e2nea, que \npoderia ser utilizada para abastecimento p\u00fablico dentro da pr\u00f3pria \nbacia, estava polu\u00edda por metais pesados e esgotos e se descobriu \nque era preciso buscar \u00e1gua cada vez mais distante. \n\nNo ano de 1942, o DNPM contratou o escrit\u00f3rio de \nengenharia da Saturnino de Brito, no Rio de Janeiro para realizar \num projeto que visava \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma usina de capta\u00e7\u00e3o, \ntratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em Crici\u00fama (CAMPOS, 2002). \nOs primeiros servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua foram implantados \ne gerenciados pela CEPCAN. O sistema de abastecimento p\u00fablico, \nconforme Aderlei Porto77, iniciou sua constru\u00e7\u00e3o em junho de 1943 \n\n                                                 \n77 Aderlei Porto engenheiro da Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \u2013 \nCASAN desde 1970. Entrevista concedida a Rose Maria Adami em 24/08/2005.  \n\n\n\n \n\n \n\n170\n\ne foi inaugurado quatro anos depois. A CEPCAN ficou respons\u00e1vel \npelo sistema at\u00e9 1970, quando este passou para a Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama.  \n\nEm Abril de 1970, o Departamento Aut\u00f4nomo de Engenharia \nSanit\u00e1ria (DAES), que era uma autarquia estadual, foi encarregado \nde administrar o sistema pela prefeitura municipal em comum \nacordo com o governo do estado. O DAES foi extinto um ano \ndepois, e foi criada a Companhia Catarinense de \u00c1guas e \nSaneamento (CASAN), \u00f3rg\u00e3o estadual que tem a responsabilidade \npela capta\u00e7\u00e3o, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel at\u00e9 os dias \natuais. \n\nInicialmente, a \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico de \nCrici\u00fama era captada do rio M\u00e3e Luzia e distribu\u00edda para 450 casas \ndo per\u00edmetro urbano de Crici\u00fama. Com o passar dos anos, o sistema \nse estendeu para os bairros Pr\u00f3spera, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Pio Correa. \nCampos (2001), engenheiro qu\u00edmico do DNPM, ao relatar sobre a \nusina de tratamento de \u00e1gua de Crici\u00fama, revela que a usina de \ntratamento de \u00e1gua instalada pelo DNPM, mesmo moderna para \n\u00e9poca, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de tratar adequadamente a \u00e1gua que era \ncaptada do rio M\u00e3e Luzia. Esse rio recebia carga poluidora j\u00e1 nas \nsuas nascentes das \u00e1reas mineradas e das \u00e1guas bombeadas das \nminas da CSN. O engenheiro salienta que: \n\n \nToda a carga poluente das \u00e1guas residuais da \nlavra e da chuva arrastavam para ele (rio M\u00e3e \nLuzia) uma tremenda quantidade de minerais \npesados, especialmente pirita, tornando \ninsuport\u00e1veis suas \u00e1guas, devido \u00e0 acidez e \nferro, praticamente intrat\u00e1veis pelo \nequipamento existente (CAMPOS, 2001:33). \n \n\nNos anos de 1952, existiu um movimento do legislativo \nmunicipal em conjunto com o DNPM, no sentido de expandir a \nrede de abastecimento de \u00e1gua em Crici\u00fama. O jornal Folha do \nPovo78, no ano de 1952 traz uma reportagem sobre a visita da \nComiss\u00e3o de vereadores composta por Elias Angeloni, Oswaldo \nH\u00fclse, Ernesto Jos\u00e9 Milioli e Ernesto Bianchini G\u00f3es ao DNPM \n\n                                                 \n78 Jornal Folha do Povo de 14 de abril de 1952, mat\u00e9ria de capa, na coluna \u201cO que vai \npela C\u00e2mara\u201d, manchete \u201cAbastecimento de \u00c1gua\u201d. Crici\u00fama. Acervo da Casa da \nCultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n171\n\npara solicitar ao diretor do \u00f3rg\u00e3o, na \u00e9poca o Sr. Sebasti\u00e3o de \nCampos Netto, a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento d\u2019\u00e1gua \nno munic\u00edpio de Crici\u00fama. A partir desta conversa foi lan\u00e7ado na \nC\u00e2mara Municipal um movimento no sentido solicitar para \u00e0 \nAssembl\u00e9ia Legislativa a amplia\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de abastecimento de \n\u00e1gua para Crici\u00fama. \n\nEm outubro de 1952, seis meses depois da mat\u00e9ria, outra \nreportagem do jornal Folha do Povo, informa sobre nova visita a \nSebasti\u00e3o de Campos Netto, diretor do DNPM, e a promessa do \nin\u00edcio das obras de amplia\u00e7\u00e3o da rede de \u00e1gua no per\u00edmetro urbano. \nCaso fossem aprovadas pela Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, o \nestudo do plano de fornecimento de \u00e1gua previa tr\u00eas pontos \nb\u00e1sicos:  \n\n \n1\u00ba mudar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o rio S\u00e3o \nBento; 2\u00ba efetuar estudos em torno da \nextens\u00e3o da rede e distribu\u00ed-la at\u00e9 o limite da \ncapacidade de uzina, que \u00e9 de 5 milh\u00f5es de \nlitros em 24 horas; e 3\u00ba cobran\u00e7a de coloca\u00e7\u00e3o \nde hidr\u00f4metros e fornecimento de \u00e1gua79.  \n \n\nSegundo a reportagem, a implanta\u00e7\u00e3o destes pontos \nbeneficiaria Crici\u00fama \u201ccom um servi\u00e7o de \u00e1guas \u00e0 altura dos \ncentros bem adiantados\u201d. Aderlei Porto argumenta que somente \ndepois de 1953, em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o causada pela explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio M\u00e3e Luzia foi suspensa.  \n\nA partir de 1953, segundo Campos (2001), as \u00e1guas para \nabastecimento p\u00fablico de Crici\u00fama passaram a ser captadas do rio \nGuarapari, no munic\u00edpio de Nova Veneza, pois os rios do \nmunic\u00edpio de Crici\u00fama encontravam-se degradados pela explora\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o. As \u00e1guas do rio Guarapari, afluente do rio M\u00e3e Luzia, \nforam desviadas por meio de um canal aberto (Figura 3.20) que por \nfor\u00e7a de gravidade chegavam at\u00e9 uma pequena barragem constru\u00edda \nno rio M\u00e3e Luzia. \n\n  \nDa barragem, a \u00e1gua vinha at\u00e9 a margem \ndireita do rio M\u00e3e Luzia, em ponto mais alto \n\n                                                 \n79 Jornal Folha do Povo de 06 de outubro de 1952, mat\u00e9ria de capa, manchete \u201cServi\u00e7os \nde \u00c1gua em Crici\u00fama: em estudos um novo plano de fornecimento do precioso l\u00edquido \npara a popula\u00e7\u00e3o\u201d. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n172\n\nque a gravidade permitia, frente ao lado \noposto do rio, onde estava a capta\u00e7\u00e3o, \natravessando-o, em horizonte bem acima das \ncheias, em calhas de madeira, sustentadas em \npontes de cabo de a\u00e7o. Do outro lado, a \u00e1gua \nera despejada em um pequeno reservat\u00f3rio e \nda\u00ed bombeada para esta\u00e7\u00e3o de tratamento \n(CAMPOS, 2001: 47). \n \n\n \n\ncalha de madeira\nsobre o rio M\u00e3e Luzia\n\n \nFigura 3.20: Vista parcial do canal de desvio do rio \nGuarapari que levava \u00e1gua para barragem por meio \nde calhas de madeira sobre o rio M\u00e3e Luzia. Nova \nVeneza (SC). Acervo: Campos (2001). \n\n \nComo as instala\u00e7\u00f5es do canal eram prec\u00e1rias, feitas com \n\ncalha de madeira, nos per\u00edodos de chuvas constantes a calha era \nlevada pelas \u00e1guas. Esses imprevistos causavam transtornos para o \nmunic\u00edpio que ficava sem abastecimento p\u00fablico at\u00e9 os devidos \nconsertos, como pode ser observado na reportagem de jornal.  \n\n \nA calha de madeira que trazia o l\u00edquido do Rio \nS\u00e3o Bento para abastecimento da cidade, foi \ncarregada pela inunda\u00e7\u00e3o que caiu neste \nmunic\u00edpio, nos meados do m\u00eas de mar\u00e7o, o \nque obrigou o povo a ficar totalmente privado \nde \u00e1gua, durante v\u00e1rios dias80. \n\n                                                 \n80 Jornal Tribuna Criciumense de 22 de abril de 1957, mat\u00e9ria de capa \u201cContinua a \nrevolta da popula\u00e7\u00e3o, face ao fornecimento da \u00e1gua do rio M\u00e3e Luzia\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n173\n\n \n No entanto, o jornal Tribuna Criciumense do ano de 1955 \n\ntraz uma nota informando que a popula\u00e7\u00e3o continuava \u201ca beber \n\u00e1gua do M\u00e3e Luzia, t\u00e3o contaminada de \u00e1cido, como qualquer p\u00f4\u00e7o \nou manancial dentro da cidade\u201d81. Esse coment\u00e1rio comprova o \nrelato de alguns entrevistados que a \u00e1gua tinha cheiro e muitas \nvezes aparentava cor amarelada e manchava as roupas. O jornalista \nque escreveu a nota na coluna \u201cRespingando na Tribuna\u201d assinada \npor \u201cG.de \u00c3o\u201d foi um dos poucos encontrados na pesquisa dos \njornais que relacionava a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e consequentemente a \nsua falta no munic\u00edpio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Contudo, deve-se \ndestacar que a contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por esgotos dom\u00e9sticos era a \ncausa apresentada pelos m\u00e9dicos nos anos de 1940 e 1950 para o \ngrande n\u00famero da mortalidade infantil e outras doen\u00e7as, conforme \ncomentado anteriormente.  \n\nEm outros momentos, o DNPM autorizava a capta\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua do rio M\u00e3e Luzia, que causava revolta e manifesta\u00e7\u00e3o, em \nfun\u00e7\u00e3o da aparente polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Algumas dessas \nmanifesta\u00e7\u00f5es foram registradas no jornal Tribuna Criciumense: \n\n \nSujo, oleoso, f\u00e9tido e de alto teor de carv\u00e3o, o \nl\u00edquido que est\u00e1 matando in\u00fameras crian\u00e7as e \nconcorrendo para inutilisar os encanamentos \u2013 \nEnquanto isso ocorre, o representante do \nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, \nencarregado d\u00easse servi\u00e7o, mais uma vez se \nretira para o Rio, deixando a coletividade ao \ndesamparo \u2013 Urge que o povo, castigado por \ntamanha falta de responsabilidade, exija do \nG\u00f4verno Federal, um paradeiro a \u00easse crime e \ndescalabro. Esta passando dos limites a \nirresponsabilidade com que o Dr. Jos\u00e9 \nMenescal Campos, representante do \nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \nneste munic\u00edpio, vem encarando o problema \nda falta de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o criciumense. \n[...] \n\n                                                                                                 \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n81 Jornal Folha do Povo de 30 de maio de 1955, Coluna manchete \u201cC\u00e2mara Municipal: \nservi\u00e7o de \u00e1gua\u201d. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n174\n\nPara obviar essa calamidade (destrui\u00e7\u00e3o pelas \nchuvas torrenciais da calha que levava \u00e1gua \ndo rio at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de tratamento) foi \nprovidenciada a liga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do Rio M\u00e3e \nLuzia, suja, oleosa, f\u00e9tida e de alto teor de \nP.H. at\u00e9 que p\u00f4sse providenciada a constru\u00e7\u00e3o \nde nova calha. \nApesar dessa \u00e1gua ser recusada at\u00e9 pelo \nanimais \u2013 ser gordurosa e adstringente, \ncontinua faltando82. \n \n\nDurante os anos seguintes, percebe-se que a luta pelo \ntratamento e abastecimento de \u00e1gua em Crici\u00fama foi constante, \npois foram encontradas in\u00fameras mat\u00e9rias nos diversos jornais do \nmunic\u00edpio sobre o assunto inclusive com apoio da promotoria \np\u00fablica. Nessas mat\u00e9rias observa-se que muitos bairros do \nmunic\u00edpio n\u00e3o possu\u00edam \u00e1gua encanada e os jornais solicitavam a \namplia\u00e7\u00e3o da rede de distribui\u00e7\u00e3o para o abastecimento p\u00fablico. \nEntretanto, observa-se tamb\u00e9m em algumas reportagens que havia a \npercep\u00e7\u00e3o por parte dos jornalistas de que a falta de \u00e1gua no \nmunic\u00edpio estava atrelada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e ao \ndesmatamento das encostas, como mostra a reportagem abaixo: \n\n \n\u00c9 sabido que, com o avan\u00e7o da extra\u00e7\u00e3o do \ncarv\u00e3o e o desmatamento cada vez maior das \nreservas florestais que protegem as nascentes. \nCrici\u00fama marcha, aceleradamente para ser \numa cidade sem \u00e1gua pot\u00e1vel. \nA cidade cresce, expande-se continuamente \nobrigando particulares a disp\u00eandios enormes \u00e0 \nprocura de \u00e1gua83. \n \n\nAderlei Porto salienta que a esta\u00e7\u00e3o de tratamento das \u00e1guas \nlocalizava-se no bairro S\u00e3o Defende e foi projetada, em 1953, para \ncaptar apenas 60 l/s de \u00e1gua, com um consumo m\u00e9dio de 100 \nl/hab/dia. A esta\u00e7\u00e3o foi ampliada e atualmente trabalha na faixa de \n1.000 l/s de \u00e1gua para atender todo o munic\u00edpio.  \n\n                                                 \n82 Jornal Tribuna Criciumense de 22 de abril de 1957, mat\u00e9ria de capa \u201cContinua a \nrevolta da popula\u00e7\u00e3o, face ao fornecimento da \u00e1gua do rio M\u00e3e Luzia\u201d. Crici\u00fama. \nAcervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n83 Jornal Tribuna Criciumense de 27 de outubro de 1958, mat\u00e9ria de capa  \u201cO \nabastecimento dagua\u201d. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n175\n\nNos anos de 1960 a falta de \u00e1gua encanada em Crici\u00fama \nainda era uma constante, pois segundo reportagem de jornal \u201cdas \n131 ruas de Crici\u00fama [...], apenas 27 est\u00e3o servidas do precioso \nl\u00edquido\u201d84. \n\nNo in\u00edcio dos anos de 1980, a CASAN passou a captar \u00e1gua \nnos rios S\u00e3o Bento, Manin e Jord\u00e3o, afluentes do rio M\u00e3e Luzia, \npara o abastecimento p\u00fablico de Crici\u00fama. Como eram rios de \npouca vaz\u00e3o houve, nos per\u00edodos de estiagens prolongadas, muitos \nproblemas com abastecimento p\u00fablico em Crici\u00fama.  \n\nA falta de mananciais de \u00e1gua para o abastecimento p\u00fablico \nfez que o poder p\u00fablico se organizasse para projetar no ano de 1982 \numa barragem no rio S\u00e3o Bento, no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis. A \nobra foi concretizada em 2001 e atende aos munic\u00edpios de \nCrici\u00fama, I\u00e7ara, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Morro da Fuma\u00e7a, Nova \nVeneza e Sider\u00f3polis. Atualmente, segundo site da CASAN, a \nbarragem do S\u00e3o Bento tem capacidade para armazenar 58 milh\u00f5es \nde metros c\u00fabicos de \u00e1gua, numa \u00e1rea inundada de 450 hectares. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para os diversos usos \u00e9 uma das \nprincipais produtoras de conflitos em torno desse recurso. Na bacia \ndo rio Crici\u00fama, o modelo de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua a partir de 1930 \nfoi a utiliza\u00e7\u00e3o para o beneficiamento de carv\u00e3o e como rede \nreceptora e de transporte de efluentes da minera\u00e7\u00e3o (beneficiamento \ne drenagem das minas) e de esgotos dom\u00e9sticos. No per\u00edodo \nsubseq\u00fcente, ap\u00f3s 1960, houve tamb\u00e9m a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do \npr\u00f3prio canal fluvial para construir a malha urbana.  \n\n \n \n\n3.4 A paisagem da bacia do rio Crici\u00fama ap\u00f3s a explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o \n \n\nA explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama \nproporcionou a ressignifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama por parte da \npopula\u00e7\u00e3o que vivia na bacia e essa mudan\u00e7a de significado foi \nobjetivada por meio de representa\u00e7\u00f5es na paisagem. No processo de \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, o significado do rio Crici\u00fama sofreu \naltera\u00e7\u00e3o por duas raz\u00f5es diferentes: a atividade de minera\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o e o grande fluxo migrat\u00f3rio para Crici\u00fama. \n\n                                                 \n84 \u00c1gua \u2013 solu\u00e7\u00e3o vital\u201d. Jornal de Crici\u00fama. 17 de junho de 1962. P. 10. Crici\u00fama. \nAcervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n176\n\nA atividade de minera\u00e7\u00e3o polu\u00eda e assoreava o rio. \nEntretanto, era muito lucrativa, gerando riquezas para o munic\u00edpio. \nPor isso, o rio n\u00e3o era mais importante como fonte econ\u00f4mica. Sua \nutilidade, naquela conjuntura, era como fornecedor de \u00e1gua para os \nlavadores de carv\u00e3o e como drenagem de efluentes.  \n\nNo processo de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do espa\u00e7o do leito e das \nv\u00e1rzeas do rio Crici\u00fama e seus afluentes, as mineradoras tiveram \nexclusividade do recurso que era de uso comum. Mas, com a \npolui\u00e7\u00e3o e o assoreamento, as \u00e1guas da bacia deixaram de ser \nutilizadas para outros usu\u00e1rios. Quando a \u00e1gua sofre um processo \nde degrada\u00e7\u00e3o, esta perde o seu valor social e econ\u00f4mico85, bem \ncomo o espa\u00e7o que a cont\u00e9m, ou seja, o pr\u00f3prio canal, pois essas \n\u00e1guas n\u00e3o podem ser mais utilizadas por outros usu\u00e1rios, levando \nmuitas vezes a conflitos pelo uso do recurso. \n\nPara essa forma de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua utilizada pelas \nmineradoras se caracteriza, conforme Mckean &amp; Ostron (2001), \ncomo de exclusividade, pois um usu\u00e1rio mant\u00e9m o controle de \nacesso do uso, excluindo os demais usu\u00e1rios. Isso significa, para \nOstrom (2002), que as apropria\u00e7\u00f5es feitas por um sujeito podem \ncriar manifesta\u00e7\u00f5es (externalidades) negativas para os outros.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio Crici\u00fama, causada pelas \natividades de minera\u00e7\u00e3o principalmente nos bairros perif\u00e9ricos, era \nposs\u00edvel observar na paisagem, assim como imensas \u00e1reas de rejeito \nde beneficiamento de carv\u00e3o, o ar impregnado pelos gases oriundos \nda combust\u00e3o do enxofre das pilhas de rejeitos e a poeira de rejeito.  \n\nEssa paisagem de degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 uma \nprerrogativa apenas de Crici\u00fama. A regi\u00e3o carbon\u00edfera foi \nconsiderada a 14a \u00c1rea Cr\u00edtica Nacional pelo Governo Federal por \nmeio do Decreto n. 85.206 de 25 de setembro de 1980, para efeito \nde controle da polui\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. \nCabe ressaltar que nesta \u00e1rea estavam envolvidos 32 munic\u00edpios do \nsul catarinense presentes nas bacias dos rios Ararangu\u00e1, Urussanga \ne Tubar\u00e3o.  \n\n                                                 \n85 O valor econ\u00f4mico da \u00e1gua, segundo a vis\u00e3o de Lanna (2002) n\u00e3o deve ser confundido \ncom o valor da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. O valor econ\u00f4mico \u00e9 um valor te\u00f3rico que \nexpressaria o valor da \u00e1gua levando em considera\u00e7\u00e3o as diversas utiliza\u00e7\u00f5es feitas pelo \nser humano, inclusive incorporando aspectos subjetivos. No entanto, existem os conflitos \nassociados ao valor intr\u00ednseco da \u00e1gua e \u00e0 perda do valor decorrente de sua degrada\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente pela polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n85 Jorge Dar\u00f3s, nascido em 1941.  \n\n\n\n \n\n \n\n177\n\nA segunda raz\u00e3o para a ressignificado do rio Crici\u00fama foi o \ngrande contingente de popula\u00e7\u00e3o que chegou em Crici\u00fama, em \nfun\u00e7\u00e3o das atividades de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Os migrantes, sejam \neles t\u00e9cnicos, engenheiros, administradores e mineiros, n\u00e3o tinham \nliga\u00e7\u00e3o com o rio Crici\u00fama e por isso, n\u00e3o sentiam tanto a \ndegrada\u00e7\u00e3o deste elemento da paisagem.  \n\nPara Jorge Dar\u00f3s86 as pessoas que viviam em Crici\u00fama \ndepois dos anos de 1950 n\u00e3o tinham afinidade com o rio Crici\u00fama. \nPara elas o rio \u201csempre foi uma coisa que tava passando por ali, \nmas n\u00e3o se tinha consci\u00eancia da import\u00e2ncia do rio. A utilidade \nsim, agora a consci\u00eancia...\u201d. \n\nA polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica por elevado teores de acidez \ne grandes quantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos cursos d\u2019\u00e1gua, \nimensas \u00e1reas de rejeitos de beneficiamento de carv\u00e3o, cursos \nd\u2019\u00e1gua assoreados por finos de carv\u00e3o, mudan\u00e7a no tra\u00e7ado dos \ncursos d\u2019\u00e1gua e canaliza\u00e7\u00f5es, entre outros constituem \u201cmarcas\u201d \n(BERQUE, 2004), ou \u201cpistas materiais\u201d (MENESES, 2002) \ndeixadas na paisagem pela popula\u00e7\u00e3o que retratam a economia de \num determinado per\u00edodo da hist\u00f3ria, como uma grafia impressa na \nsuperf\u00edcie terrestre. \n\nAs marcas deixadas na paisagem pela apropria\u00e7\u00e3o dos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama ultrapassam as mudan\u00e7as na escala \ntemporal e s\u00e3o vistas simultaneamente como \u201cmatrizes\u201d, pois \nrepresentam a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com seu lugar. As marcas na \npaisagem deixadas pelo processo de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua \nda bacia do rio Crici\u00fama s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es dos atores sociais e de \nseus signos de identifica\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o.  \n\nA paisagem da bacia do rio Crici\u00fama, quando analisada \ncomo marca e matriz mostra as representa\u00e7\u00f5es que possibilitam a \nleitura dos significados deixados pela popula\u00e7\u00e3o da bacia de uma \ngera\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, como uma matriz de informa\u00e7\u00e3o. A partir dos anos \nde 1960, sobre essa matriz de informa\u00e7\u00e3o, os atores sociais da bacia \niniciam uma nova escrita e/ou intera\u00e7\u00e3o na paisagem que seria o \nrecobrimento dos cursos d\u2019\u00e1gua e a ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens para \nconstru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios residenciais e comerciais.  \n\n                                                 \n \n\n\n\n \n\n \n\n178\n\n4. A URBANIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DE 1950 A 2009: OS \nSIGNIFICADOS E REPRESENTA\u00c7OES DO RIO \nCRICI\u00daMA  \n \n\nEu na minha fraca intelig\u00eancia fa\u00e7o a \ncompara\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama como uma concha de \ntirar sopa da panela ou feij\u00e3o que seja. A \nconcha \u00e9 o centro de Crici\u00fama que esta dentro \nde dois blocos de terra, assim dos dois lados e \no cabo da concha \u00e9 a sa\u00edda do rio Crici\u00fama \n(Ant\u00f4nio Meller, Bairro Santo Ant\u00f4nio, 2007). \n\n \n Nos cap\u00edtulos anteriores procurou-se mostrar que a paisagem \nda bacia do rio Crici\u00fama foi constru\u00edda ao logo dos anos, modelada \ncomo um produto social pelas distintas representa\u00e7\u00f5es dos grupos \ndominantes. Essas diferentes representa\u00e7\u00f5es dos significados foram \n\u201cimpressas\u201d na paisagem, como uma evid\u00eancia das particularidades \ndas classes sociais que habitam o alto, m\u00e9dio e baixo vale da bacia.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o acentuada no rio Crici\u00fama e seus afluentes, a \npartir de 1930, fez com que a popula\u00e7\u00e3o e o pr\u00f3prio poder p\u00fablico \naprovassem a id\u00e9ia da canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia, em \nfun\u00e7\u00e3o do mau cheiro que o rio exalava. Essa polui\u00e7\u00e3o estava \nassociada ao lan\u00e7amento de drenagem \u00e1cida das minas de carv\u00e3o \nmineral, localizadas nas encostas dos morros Cechinel, do Pio \nCorr\u00eaa e Casagrande (atual morro do C\u00e9u), como tamb\u00e9m da \ngrande quantidade de esgoto dom\u00e9stico lan\u00e7ado nos cursos d\u2019\u00e1gua, \numa vez que Crici\u00fama ainda hoje n\u00e3o tem saneamento b\u00e1sico. \n\nA partir dos anos de 1950, a polui\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama se \nintensificou, em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da malha urbana na bacia. \nEssa expans\u00e3o foi ocasionada pelo crescimento demogr\u00e1fico no \nmunic\u00edpio que, por sua vez, foi incentivado pela estabilidade das \natividades carbon\u00edferas ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial.  \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 abordado o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \nintensa na bacia e a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes de \n1950 a 2009. Com a mudan\u00e7a de significado do rio Crici\u00fama para a \npopula\u00e7\u00e3o, houve in\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es nos canais fluviais pelas \nobras de engenharias, como o desvio de trechos dos leitos, a \nretiliniza\u00e7\u00e3o e a canaliza\u00e7\u00e3o com conten\u00e7\u00e3o de margens, fundo e \nrecobrimento, constru\u00e7\u00e3o de canais auxiliares al\u00e9m da drenagem de \n\u00e1reas de v\u00e1rzeas. O recobrimento dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama pelas obras de canaliza\u00e7\u00e3o incentivou a popula\u00e7\u00e3o a se \n\n\n\n \n\n \n\n179\n\napropriar das margens e tamb\u00e9m do pr\u00f3prio leito do rio Crici\u00fama e \nseus afluentes para a expans\u00e3o da malha urbana. \n\n \n \n\n4.1 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama nos anos de 1950 a \n1980 e as modifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem \n \n\nOs dados do censo demogr\u00e1fico do IBGE mostram que de \n1950 a 1960 houve um aumento da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \nCrici\u00fama equivalente a 23,19%, a popula\u00e7\u00e3o passou de 50.854 para \n61.975 habitantes. Al\u00e9m do crescimento vegetativo, houve a \nmigra\u00e7\u00e3o de pessoas dos munic\u00edpios vizinhos, principalmente em \nbusca de empregos ofertados pelas empresas mineradoras.  \n\nEm Crici\u00fama, a atividade carbon\u00edfera estava a pleno vapor, \nmovimentando a economia local, atraindo muitas pessoas em busca \nde empregos na minera\u00e7\u00e3o ou no setor de com\u00e9rcio de servi\u00e7os. O \nexcedente de popula\u00e7\u00e3o oriundo de v\u00e1rios munic\u00edpios do sul \ncatarinense e tamb\u00e9m de outros estados brasileiros n\u00e3o ocupou \napenas terras da bacia do rio Crici\u00fama. O centro da cidade \nlocalizado no fundo do vale do rio Crici\u00fama era o local mais \nprocurado para moradia, em fun\u00e7\u00e3o da proximidade com \nestabelecimentos comerciais, de servi\u00e7os e da administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica.  \n\nA expans\u00e3o da malha urbana na bacia, nesse per\u00edodo, foi \nmuito significativa. Enquanto Zacarias (1999) afirma que em 1944 \nas ruas n\u00e3o ultrapassavam a um quil\u00f4metro da Pra\u00e7a Nereu Ramos, \nno mapa de ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia de 1957 (Figura 4.01) \nconstata-se que em treze anos houve um aumento significativo na \nocupa\u00e7\u00e3o da bacia, principalmente entre as cotas altim\u00e9tricas de 30 \na 50 metros. No alto vale, no entanto, em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro, \nnos atuais bairros de S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Cruzeiro do Sul e Vera Cruz, \nformados por antigas vilas oper\u00e1rias da Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera e \nCBCA, segundo Nascimento (2006), a ocupa\u00e7\u00e3o j\u00e1 atingia a cota \n90 metros.  \n\nDiferia, assim, do baixo vale, que nas cotas de at\u00e9 40 metros, \nera praticamente desabitado. Existiam apenas pequenas \ncomunidades rurais no bairro Pinheirinho e vilas oper\u00e1rias, no atual \nbairro Boa Vista. Diante dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel concluir \nque at\u00e9 o ano de 1957, a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o da bacia do \nrio Crici\u00fama ocupou apenas parte do alto e m\u00e9dio vale. \n\n\n\n \n\n \n\n180\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n181\n\nO munic\u00edpio n\u00e3o estava preparado para receber o grande \nfluxo migrat\u00f3rio e, em consequ\u00eancia disso, a paisagem de \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental se refletia nos cursos d\u2019\u00e1gua do munic\u00edpio, \npois todo o esgoto dom\u00e9stico gerado na \u00e1rea da bacia era lan\u00e7ado \nno rio Crici\u00fama e seus afluentes. Nesse per\u00edodo, as \u00e1guas dos rios \neram sin\u00f4nimos de doen\u00e7as e contamina\u00e7\u00f5es, mesmo na \u00e1rea \ncentral de Crici\u00fama.  \n\nA \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d adotada pelo poder p\u00fablico foi a canaliza\u00e7\u00e3o de \nalguns trechos do rio Crici\u00fama, o corte de meandros, o aterro das \n\u00e1reas alagadas (banhados) e a conten\u00e7\u00e3o de margens e de fundo dos \ncanais fluviais. As preocupa\u00e7\u00f5es com a salubridade voltavam-se, \ninicialmente, para os cursos d\u2019\u00e1gua que se encontravam pr\u00f3ximos \n\u00e0s \u00e1reas mais densamente ocupadas, ou seja, o n\u00facleo urbano.  \n\nPara tanto, era preciso condi\u00e7\u00f5es financeiras para realizar \nessas obras e foram feitos v\u00e1rios apelos ao governo estadual e \nfederal para financi\u00e1-las. O deputado estadual Ruy H\u00fclse teve um \npapel importante nestas campanhas desencadeada pela Assembl\u00e9ia \nLegislativa. De acordo com o jornal Tribuna Criciumense, o \nreferido deputado havia encaminhado um telegrama ao Senhor Jos\u00e9 \nPimentel, na \u00e9poca presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial \nde Crici\u00fama (ACIC): \n\n \nComunico-lhe que ocupei, ontem, a tribuna da \nAssembl\u00e9ia (Legislativa), tratando problema \nsaneamento rio crici\u00fama, enviando atrav\u00e9s \nreferida Assembl\u00e9ia Legislativa telegramas ao \ndiretor do departamento nacional de obras e \nsaneamento bem como ao Coronel Osvaldo \nPinto da Veiga no sentido aquele \u00f3rg\u00e3o \nespecializado estude e realize o saneamento \nreferido rio na zona urbana e suburbana da \ncidade, a fim se resolva este angustioso \nproblema que t\u00e3o seriamente preocupa \nlaboriosa popula\u00e7\u00e3o desta progressista cidade. \nTomo aqui liberdade e solicitar, atrav\u00e9s seu \nilustre presidente, colabora\u00e7\u00e3o este prestigiosa \nentidade de classe em se dirigindo \u00e0quela \nautoridade, solicitando-lhe id\u00eanticas \nprovid\u00eancias. Cordialmente, Ruy H\u00fclse87. \n\n                                                 \n87 \u201cSujeira e fedentina no rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de maio de 1955, p.03. \n\n\n\n \n\n \n\n182\n\n \nA mat\u00e9ria tamb\u00e9m mostra outro telegrama de Jos\u00e9 Pimentel \n\nao senhor Camilo de Menezes, Diretor do Departamento Nacional \nde Obras e Saneamento (DNOS), no Rio de Janeiro, reiterando \nsolicita\u00e7\u00e3o para efetuar medidas estruturais no rio Crici\u00fama: \n\n \nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial Industrial Crici\u00fama \ntoma liberdade reiterar vossencia ap\u00ealo feito \ndeputado Ruy H\u00fclse visando saneamento Rio \nCrici\u00fama vg cuja sujeira e fedentina \ncomprometem seriamente foros esta cidade e \npossibilitam aparecimento epidemias pt \nPrestaria vossencia valioso aux\u00edlio popula\u00e7\u00e3o \ncriciumense se dignasse enviar engenheiro \nsanitarista proceder urgente levantamento e \nsugerir medidas desvio leito esse rio pt \nAtenciosas sauda\u00e7\u00f5es. Jos\u00e9 Pimentel \u2013 \nPresidente. \n \n\nA mesma reportagem informa que, em visita \u00e0 cidade, o \ndiretor do DNOS Carlos Krebs Filho se reuniu com autoridades do \nmunic\u00edpio para definir as medidas preliminares para o saneamento \ndo rio. As medidas previam a limpeza do rio Crici\u00fama e sua \ncanaliza\u00e7\u00e3o com aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Vereadores e a \naprecia\u00e7\u00e3o do DNOS. Para o rep\u00f3rter, a canaliza\u00e7\u00e3o era uma obra \nbem vinda, pois as \u00e1reas em que o rio meandrava seriam cortadas e \nnestes locais poderiam ser constru\u00eddas edifica\u00e7\u00f5es. Segundo a \nreportagem: \n\n \nA retifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, com sua \ncanaliza\u00e7\u00e3o revestida de pedra, no centro da \ncidade, vir\u00e1 consequentemente valorizar uma \ngrande \u00e1rea hoje cortada sinuosamente por \u00eale, \ndando oportunidade a que outras constru\u00e7\u00f5es \nsejam levantadas nos locais, at\u00e9 o momento \nimpratic\u00e1veis.  \n \n\nPrevia-se, de acordo com a reportagem, que o aspecto \nurban\u00edstico da cidade seria melhorado em 60% apenas com a \nlimpeza do rio Crici\u00fama e que quando conclu\u00edda seria uma das \n\n                                                                                                 \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n183\n\nmaiores obras do sul do Estado. Por isso, o rep\u00f3rter estimula a \npopula\u00e7\u00e3o a receber \u201cde bra\u00e7os abertos a t\u00e3o salutar medida, por \nsermos n\u00f3s os \u00fanicos beneficiados\u201d, especialmente os moradores \ndas margens do rio Crici\u00fama, que facilitem os trabalhos de \nsaneamento, retirando \u201cas f\u00f3ssas que despejam no arrr\u00f4io\u201d. O \nprometido era que, ap\u00f3s a retirada das fossas e da canaliza\u00e7\u00e3o do \nrio, seriam constru\u00eddas as fossas s\u00e9pticas. A reportagem segue num \ntom patri\u00f3tico: \n\n \nSabemos das dificuldades de muitos, mas \nquando uma medida vem beneficiar uma \ncoletividade, jamais devemos entravar a sua \nconsecu\u00e7\u00e3o, ainda que da nossa parte \ntenhamos que dispender dinheiro ou redobrar \nos nossos esfor\u00e7os para o bem comum. \nInsistimos por todos os meios dispon\u00edveis em \nfazer com que os criciumenses, \nprincipalmente aqueles que venham a ser \natingidos em suas economias pela obriga\u00e7\u00e3o \nde retirarem as casinhas que despejam no leito \ndo Rio Crici\u00fama, compreendam o valor \ninestim\u00e1vel dessa obra, que visa o \nembelezamento da cidade e muito mais ainda, \na preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade constantemente sujeita \nao ataque de mol\u00e9stias origin\u00e1rias dos \nambientes f\u00e9tidos, da imund\u00edcie, de \u00e1guas \nestagnadas e dejetos humanos.  \n \n\nEm novembro de 1955, outra mat\u00e9ria de jornal informa que \nfoi aprovada no or\u00e7amento da Uni\u00e3o uma verba de quatro milh\u00f5es \npara o saneamento do rio Crici\u00fama. A mat\u00e9ria refor\u00e7ava a \nnecessidade das obras, uma vez que a cidade \u00e9 um \u201cimportante \ncentro de minera\u00e7\u00e3o\u201d e o rio Crici\u00fama \u00e9 \u201cum pequeno rio cujas \n\u00e1guas s\u00e3o totalmente polu\u00eddas pela decomposi\u00e7\u00e3o do sulfeto de \nferro (pirita) das nossas minas de carv\u00e3o\u201d88. O jornalista acrescenta \nque o referido rio encontrava-se novamente \u201centulhado de lixo\u201d, \nprovocando \u201cinsuport\u00e1vel fedentina, principalmente no ver\u00e3o\u201d e \n\n                                                 \n88 \u201cVerba de quatro milh\u00f5es para o saneamento do Rio Crici\u00fama e de dois milh\u00f5es para o \nabastecimento d'\u00e1gua \u00e1 Vila de Nova Veneza\u201d. Tribuna Criciumense. Mat\u00e9ria de Capa \nde 05 de novembro de 1955. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n184\n\nserve como \u201cesgoto de grande parte da zona urbana e suburbana da \ncidade\u201d.  \n\nNo ano de 1957, os interessados na canaliza\u00e7\u00e3o do rio \nCrici\u00fama acrescentam nos discursos as inunda\u00e7\u00f5es como mais um \nmotivo para que se apre\u00e7asse a canaliza\u00e7\u00e3o. Segundo of\u00edcio enviado \npelo Prefeito Municipal Addo Caldas Faraco ao Sr. Carlos Krebs, \nna \u00e9poca Chefe do DNOS. \n\n \nComo \u00e9 do conhecimento p\u00fablico, devido \u00e0s \nconstantes chuvas torrenciais que v\u00eam caindo, \na cerca de quatro meses, vimos constatando \nv\u00e1rias enchentes do rio Crici\u00fama, todas elas \ncom s\u00e9rios preju\u00edzos n\u00e3o s\u00f3 para os moradores \nmarginais como tamb\u00e9m para os poderes \np\u00fablicos Estaduais e Municipais, na \nreconstru\u00e7\u00e3o das estradas e ruas por onde ele \npassa. \nComo \u00e9 tamb\u00e9m do conhecimento de V. \nExcia., carece o rio Crici\u00fama de uma \nretifica\u00e7\u00e3o e dragagem, servi\u00e7o prometido, de \nh\u00e1 muito, por V. Excia e que agora reclama \nurg\u00eancia.  \nNestas condi\u00e7\u00f5es, solicito a V. Excia., \nencarecidamente seja este servi\u00e7o realizado, \nainda este ano a fim de evitar novas enchentes \nnos per\u00edodo chuvosos de janeiro e fevereiro \npr\u00f3ximos. Certo de que V. Excia n\u00e3o deixar\u00e1 \nde atender esse nosso apelo, desde j\u00e1 agrade\u00e7o \ne aproveito o ensejo para reafirmar os meus \nprotestos de alta estima e distinta considera\u00e7\u00e3o \n(assinado). Addo Caldas Faraco89. \n \n\nEnquanto as solicita\u00e7\u00f5es ao DNOS para canaliza\u00e7\u00e3o do rio \nCrici\u00fama n\u00e3o eram atendidas, nos anos de 1957 a 1959, o prefeito \nmunicipal juntamente com os vereadores se encarregava de aprovar \nleis que apressaram as etapas da canaliza\u00e7\u00e3o. No ano de 1957, o \nPrefeito Addo Caldas Faraco altera o plano urban\u00edstico da \nCrici\u00fama90 pela lei n. 208, na qual suprimia a avenida prevista no \n\n                                                 \n89 \u201cNoticias de Prefeitura: Retifica\u00e7\u00e3o e Drenagem do Rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna \nCriciumense. 11 de novembro de 1957. P.02. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de \nCrici\u00fama. \n90 O Plano Urban\u00edstico de Crici\u00fama executado pelo engenheiro Victor Dequech (contrato \n\n\n\n \n\n \n\n185\n\nplano urban\u00edstico original paralela ao rio Crici\u00fama, no trecho entre \nas ruas Marechal Deodoro e Henrique Lage.  \n\n \nArt 1o \u2013 Fica aprovado o Plano Urban\u00edstico \nde Crici\u00fama, autorizado pela Lei nr.107, de \n22 de setembro de 1953, com todas as \nespecificidades constantes da respectiva \nplanta, exceto as seguintes: \n(a) Avenida paralela ao Rio Crici\u00fama, no \ntrecho compreendido entre as ruas Marechal \nDeodoro e Henrique Lage. \n \n\nEssa avenida, segundo Balthazar (2001), ao ser aprovada no \nplano urban\u00edstico da Crici\u00fama de 1953, tinha como objetivo \npreservar as margens do rio da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, facilitar o \ntr\u00e2nsito no per\u00edmetro urbano e evitar alagamentos. \n\nEm agosto de 1958, o prefeito aprova a lei n.243 que declara \nde utilidade p\u00fablica as margens direita e esquerda do rio Crici\u00fama, \nno trecho entre a Travessa Pe. Pedro Baldoncini e a rua Henrique \nLage, no centro da cidade. Por esta lei, a Prefeitura Municipal faria \na desapropria\u00e7\u00e3o de forma \u201camig\u00e1vel ou judicial\u201d, de dois metros e \ncinq\u00fcenta cent\u00edmetros das margens direita e esquerda no trecho \ncitado, para construir o canal que passaria as \u00e1guas do rio Crici\u00fama. \nA partir da desapropria\u00e7\u00e3o e com a canaliza\u00e7\u00e3o do rio, o espa\u00e7o \nocupado por ele e suas margens passa a ser de acesso p\u00fablico, \nconforme prev\u00ea a referida lei.  \n\nUm ano depois, em junho de 1959, os terrenos marginais ao \nrio Crici\u00fama no m\u00e9dio e baixo vale foram desapropriados pela lei \nn. 270 que declarava ser de utilidade p\u00fablica as margens do rio \ndesde a sua foz no rio Sang\u00e3o at\u00e9 a rua Henrique Lage, no centro da \ncidade. A desapropria\u00e7\u00e3o era de responsabilidade da Prefeitura \nMunicipal, mas os servi\u00e7os de retiliniza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama seriam \nefetuados pelo Departamento Nacional de Obras e Saneamento. \nIsso fica muito claro no of\u00edcio encaminhado pela Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama ao chefe do DNOS, quando informa:  \n\n \nI) Em aten\u00e7\u00e3o ao oficio n. 218, d\u00easse \ndepartamento, encaminho, anexo as \n\n                                                                                                 \nfirmado pela Lei n. 107 de 22 de setembro de 1953) foi aprovado em 22 de setembro de \n1953, pela Lei n. 107. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n186\n\nDeclara\u00e7\u00f5es de cada propriet\u00e1rio atingido pela \nretifica\u00e7\u00e3o do Rio Crici\u00fama. \nII)  Informo, outrossim, a V. Sa., que esta \nprefeitura assume integralmente a \nresponsabilidade de resolver quaisquer \nproblema de indeniza\u00e7\u00e3o e desapropria\u00e7\u00e3o, \nque porventura surgirem, ficando assim o \nDepartamento Nacional de Obras e \nSaneamento, isento de qualquer \u00f4nus com \nrela\u00e7\u00e3o a essa parte. \nIII) Para o seu conhecimento anexo c\u00f3pia Lei \nn. 270, d\u00easte Munic\u00edpio onde declara de \npropriedade p\u00fablica a faixa necess\u00e1ria para o \ncanal. \nIV) Nestas condi\u00e7\u00f5es, solicito novamente a \nSa. encarecidamente, seja esse servi\u00e7o \nrealizado, ainda este ano, a fim de evitar novas \nenchentes nos per\u00edodos chuvosos de janeiro e \nfevereiro pr\u00f3ximos. Certos de que V. Sa. n\u00e3o \ndeixar\u00e1 de atender nosso ap\u00ealo, desde j\u00e1 \nagrade\u00e7o e aproveito o ensejo para reafirmar  \nos meus protestos de alta estima e \nconsidera\u00e7\u00e3o. \n(Assinado) Addo Caldas Faraco \u2013 Prefeito \nMunicipal91. \n \n\nDepois desta desapropria\u00e7\u00e3o os terrenos pr\u00f3ximos das \nmargens do rio Crici\u00fama e encaminhar os documentos para o chefe \ndo DNOS, em Florian\u00f3polis, o prefeito recebeu a permiss\u00e3o, no \nmesmo ano para iniciar as obras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama. \nContudo, as obras s\u00f3 foram iniciadas pelo DNOS no ano de 196292.  \n\nOs autores da grande maioria das reportagens de jornais, se \nreferirem ao rio Crici\u00fama como \u201cpequeno filete de \u00e1gua\u201d, \u201cpequeno \nrio\u201d \u201cex-rio\u201d, \u201cc\u00f3rrego\u201d, \u201cregato\u201d, \u201cpobre c\u00f3rrego, o ex-rio \nCrici\u00fama, cuja sujeira e fedentina desafiam os mais empedernidos \nolfatos e que s\u00f3 as enxurradas a saneiam\u201d93. A forma de ver o rio, \nreflete como a popula\u00e7\u00e3o via o rio depois da sua contamina\u00e7\u00e3o \n                                                 \n91 \u201cNot\u00edcias da Prefeitura: Retifica\u00e7\u00e3o do Rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 14 de \nsetembro de 1959. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n92 \u201cPrefeitura em Foco: Drenagem do Rio Crici\u00fama\u201d. Jornal de Crici\u00fama. 17 de junho de \n1962. p.10. Crici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n93 \u201cCrici\u00fama: para\u00edso da jogatina\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de maio de 1955. p.03. \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n187\n\nqu\u00edmica e biol\u00f3gica, ou seja, um canal de esgoto mal cheiroso e \ncontaminado que serpenteava pela cidade, deixando in\u00fameros \nbanhados, sem nenhum significado para popula\u00e7\u00e3o. \n\nDa forma como as reportagens foram escritas, percebeu-se \nque o rio era considerado um \u201cvil\u00e3o\u201d por se localizar no per\u00edmetro \nurbano do munic\u00edpio e causar in\u00fameros problemas \u00e0 cidade. De \nacordo com esta l\u00f3gica, \u201cos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia estavam no \nlugar errado\u201d era preciso desvi\u00e1-los ou escond\u00ea-los para que n\u00e3o \nocasionassem mais problemas.  \n\nMesmo com todos os problemas sociais e de saneamento \nb\u00e1sico veiculados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, qualquer mudan\u00e7a na \ncidade era sin\u00f4nimo de modernidade. No ano de 1956, um dos \njornalistas do jornal Tribuna Criciumense, \u00c9zio Lima, divulga que \n\u201cefetivamente, Crici\u00fama tem crescido admiravelmente nestes \n\u00faltimos anos\u201d94, devido as \u201cconstantes transforma\u00e7\u00f5es em seu \npanorama urban\u00edstico, a s\u00e9rie de melhoramentos introduzidos \ncome\u00e7am a dar-lhes foros de cidade moderna\u201d.  \n\nA paisagem da bacia do rio Crici\u00fama passou novamente por \num processo de mudan\u00e7a intensa, principalmente a partir da \nsegunda metade dos anos de 1960, com o fim da explora\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o nas encostas do Morro Cechinel e, com os incentivos do \ngoverno federal e municipal para diversificar a economia e \nmodernizar a cidade. No entanto, era poss\u00edvel perceber na paisagem \nmarcas de cidade mineira, como a perman\u00eancia das vilas oper\u00e1rias, \n\u00e1reas de rejeito, ferrovias, lavadores de carv\u00e3o, entre outros \nelementos ligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nPor meio dessas marcas deixadas na paisagem \u00e9 poss\u00edvel \ncompreender as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os atores sociais e suas \nintera\u00e7\u00f5es na paisagem. Com o passar dos anos, sobre a paisagem \nmineira, se edificaram novas marcas, a da expans\u00e3o urbana. Mas, as \nantigas marcas n\u00e3o foram de todo apagadas. Nesse novo ciclo \necon\u00f4mico de Crici\u00fama, ainda era poss\u00edvel visualizar resqu\u00edcios do \nper\u00edodo da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o que ficou na paisagem, nos \ncostumes e h\u00e1bitos dos moradores, como uma nova matriz de \ninforma\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nPor algum tempo, a atividade carbon\u00edfera seguiu paralela \njunto com novas ind\u00fastrias que se implantaram no munic\u00edpio, \n\n                                                 \n94 \u201cCidade em Revista: A cidade e seu progresso\u201d. Tribuna Criciumense. 16 de julho de \n1956. P.08. Autor: \u00c9zio Lima. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n188\n\ncontribuindo significativamente para a economia. Por isso, a \nconfigura\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama teve forte \ninflu\u00eancia do sistema econ\u00f4mico, pois as ind\u00fastrias carbon\u00edferas \ndirecionaram a vida da popula\u00e7\u00e3o, assim como induziram na \nlocaliza\u00e7\u00e3o residencial de seus funcion\u00e1rios e na cria\u00e7\u00e3o de vilas de \nmineiros nas proximidades das minas.  \n\nCertamente, essa foi a raz\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \nCrici\u00fama at\u00e9 o final dos anos de 1960 ser dispersa, limitada \nbasicamente \u00e0s \u00e1reas mais planas da bacia do rio Crici\u00fama e nas \nencostas do morro Cechinel. Uma das \u00e1reas planas da bacia \u00e9 a \nPra\u00e7a Nereu Ramos e seu entorno, considerada o n\u00facleo central do \nmunic\u00edpio, com resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais e de \nservi\u00e7os (Figura 4.02). \n\n \n\n \nFigura 4.02: Vista parcial da Pra\u00e7a Nereu Ramos \nnos anos de 1950. Percebe-se um in\u00edcio de \nverticaliza\u00e7\u00e3o nos estabelecimentos comerciais e \nresidenciais pr\u00f3ximos da Pra\u00e7a. Acervo: Casa da \nCultura de Crici\u00fama. \n\n \nA atividade carbon\u00edfera e/ou os mineradores ao interferir na \n\npaisagem, n\u00e3o atuaram somente sobre os elementos naturais, como \nrealidade f\u00edsica, mas, tamb\u00e9m, como realidade social. Isso porque \ncondicionaram a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0s bocas de mina, no caso na \nbaixa encosta dos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e Casagrande, \ninfluenciando na vida cotidiana dos moradores e impondo uma \nordem natural, de acordo com os valores dos grupos dominantes. \nAt\u00e9 o in\u00edcio dos anos de 1980, as vilas oper\u00e1rias representavam um \ns\u00edmbolo da minera\u00e7\u00e3o \u201cimpresso\u201d na paisagem da bacia.  \n\n\n\n \n\n \n\n189\n\nEssa realidade come\u00e7a a dar seus primeiros passos para a \nmudan\u00e7a no in\u00edcio dos anos de 1960, segundo Nascimento (2006), \nquando a Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Crici\u00fama (ACIC) \ninicia uma campanha para conscientizar os empres\u00e1rios a \ndiversificarem seus ramos de trabalho, possibilitando assim a \nentrada de outras empresas e consequentemente de novos mercados \nde trabalho. A solicita\u00e7\u00e3o da ACIC estava pautada nas constantes \ncrises que as ind\u00fastrias carbon\u00edferas viviam em fun\u00e7\u00e3o da \ndepend\u00eancia do governo federal e que repercutiam no setor \necon\u00f4mico do munic\u00edpio. Neste per\u00edodo, vieram para Crici\u00fama, \nsegundo Goularti Filho e Genoveva Neto (1997), as ind\u00fastrias \ncal\u00e7adistas juntamente com as de confec\u00e7\u00e3o e de vesti\u00e1rio.  \n\nNo entanto, essa iniciativa n\u00e3o era ideia nova. J\u00e1 no ano de \n1948 para incentivar a diversifica\u00e7\u00e3o industrial, o Prefeito Addo \nCaldas Faraco, aprova a Lei n. 25 que isenta os impostos por cinco \nanos para as ind\u00fastrias e profiss\u00f5es que ali se instalassem num \nper\u00edodo de dez anos.  Mas, essa prerrogativa era somente para \nind\u00fastrias e profiss\u00f5es dos ramos que ainda n\u00e3o existissem no \nmunic\u00edpio, a exemplo da ind\u00fastria cer\u00e2mica instalada na bacia no \nano de 1946. \n\nA busca da diversifica\u00e7\u00e3o industrial na cidade possibilitou a \nmoderniza\u00e7\u00e3o urbana. Segundo Nascimento (2006:53), por mais \nriqueza que trouxesse a atividade carbon\u00edfera impossibilitava a \ncidade de apresentar caracter\u00edsticas de modernidade, em fun\u00e7\u00e3o do \n\u201codor desagrad\u00e1vel, a poeira que as ruas revestidas de pirita \nlevantava nos dias de sol, o lodo preto e pegajoso nos dias de \nchuva, o p\u00f3 do carv\u00e3o que tudo impregnava\u201d. Essas caracter\u00edsticas \nde cidade mineira contrastavam com o desejo de modernidade de \numa \u201ccidade limpa, arborizada, vertical, com pessoas educadas e de \nbons h\u00e1bitos\u201d.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que os anseios da sociedade estavam \natrelados \u00e0s novas possibilidades que a diversifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \nvislumbrava, ou seja, ter recursos financeiros sem ter que conviver \ncom todos os problemas que o carv\u00e3o proporcionava. A partir da \nintrodu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas, houve uma ressignifica\u00e7\u00e3o ou uma \n\u201creciclagem dos signos e s\u00edmbolos\u201d (CORR\u00caA, 2003) na \u201cmatriz \ncultural\u201d no tocante \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, pois ocorreram \naltera\u00e7\u00f5es na percep\u00e7\u00e3o dos atores sociais que integravam a \nsociedade da bacia. A \u201crejei\u00e7\u00e3o\u201d por parte da popula\u00e7\u00e3o, do carv\u00e3o \nque era o s\u00edmbolo significante (GEERTZ, 1978) de progresso e \n\n\n\n \n\n \n\n190\n\nprosperidade ocorre, pois os valores usuais atrelados a ele n\u00e3o \ncorrespondem mais \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es individuais e nem de alguns \ngrupos dominantes.  \n\nDiante desse novo paradigma que a cidade vive, os gestores \np\u00fablicos passaram a incentivar a moderniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana por \nmeio de isen\u00e7\u00e3o de impostos para constru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos \ncomerciais no n\u00facleo urbano. No ano de 1960, o prefeito Faraco \npromulga a lei n. 305, de 12 de julho, que isentava do imposto \npredial, \u201cpor um per\u00edodo de 10 anos, os pr\u00e9dios de alvenaria \nconstru\u00eddos no munic\u00edpio, com 10 pavimentos e as demais \ncaracter\u00edsticas se harmonizem com o C\u00f3digo de Postura do \nmunic\u00edpio\u201d. Os propriet\u00e1rios desses estabelecimentos teriam \ntamb\u00e9m mais 50% de isen\u00e7\u00e3o de impostos por mais 5 anos, depois \nde expirados os 10 anos. Com esse incentivo municipal, muitos \npr\u00e9dios foram constru\u00eddos na cidade.  \n\nOs incentivos do poder p\u00fablico municipal impulsionaram \nmuitos empres\u00e1rios a investirem na constru\u00e7\u00e3o civil do munic\u00edpio. \nNeste per\u00edodo, segundo Balthazar (2001), o setor imobili\u00e1rio \napresentou um crescimento acentuado, com pr\u00e9dios de mais de \nquatro andares, como foi o caso dos edif\u00edcios COMASA, na rua \nMarcos Rovaris; Hotel Cavaller, na rua Anita Garibaldi e o Uni\u00e3o \nTurismo Hotel, na rua Conselheiro Jo\u00e3o Zanette. Para o autor, esses \ntr\u00eas edif\u00edcios marcaram o processo de expans\u00e3o urbana da \nhorizontalidade para a verticalidade em Crici\u00fama.  \n\nA partir de 1968, os construtores de Crici\u00fama receberam \noutro incentivo, agora do governo federal com cr\u00e9ditos financiados \npelo Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH). A partir dessa data, o \ncomprador do im\u00f3vel poderia financiar sua compra, utilizando o \nFundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o (FGTS) e houve um \ncrescimento imobili\u00e1rio em todo o pa\u00eds de 23% a mais que no ano \nanterior (GOULARTI FILHO e GENOVEVA NETO, 1997). \n\nEm Crici\u00fama, o processo de edifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea central da \ncidade era t\u00e3o acentuado que at\u00e9 os jornais de Tubar\u00e3o comentavam \nsobre o assunto, como foi o caso do Correio Sulino:  \n\n \nOs visitantes t\u00eam ficado impressionados com \no ritmo de crescimento da cidade de Crici\u00fama, \nprincipalmente nestes \u00faltimos meses. A febre \nde constru\u00e7\u00e3o \u00e9 tamanha que a m\u00e3o de obra \nvem escasseando e criando problemas para as \nfirmas construtoras. Para exemplificar \n\n\n\n \n\n \n\n191\n\nsomente numa travessa de oitenta metros, a \nser brevemente aberta, transversal \u00e0 Pedro \nBaldoncini, est\u00e3o programados para \nconstru\u00e7\u00e3o nada menos que oito edif\u00edcios95. \n \n\nO dinamismo nas altera\u00e7\u00f5es da paisagem da bacia, a \ntransformava em um espa\u00e7o impregnado de hist\u00f3ria, em que as \nnovas constru\u00e7\u00f5es contrastavam com as antigas. Essa diferen\u00e7a de \nmodelos e estilos na paisagem da bacia reflete as marcas do \ntrabalho e suas t\u00e9cnicas nos diferentes momentos da hist\u00f3ria, \u00e9 uma \n\u201c[...] escrita sobre a outra\u201d, como comenta Santos (1997d:66).  \n\nA partir da transforma\u00e7\u00e3o da paisagem da bacia, envolvendo \na apropria\u00e7\u00e3o das terras da bacia pela sociedade criciumense \u00e9 \nposs\u00edvel perceb\u00ea-la sob dois pontos de vista, a partir das mudan\u00e7as \nmaterializadas que seriam as constru\u00e7\u00f5es e a expans\u00e3o da malha \nurbana; e tamb\u00e9m da subjetividade, ou seja, o significado que a \nsociedade atribuiu \u00e0s mudan\u00e7as na paisagem, isto \u00e9, a \nmoderniza\u00e7\u00e3o. \n\nA materializa\u00e7\u00e3o do desejo de moderniza\u00e7\u00e3o permite \nperceber que os sujeitos sociais da bacia ansiavam por modernizar \no n\u00facleo central, que representava o espa\u00e7o vivido e/ou o lugar da \nelite criciumense, pois eram eles que detinham o poder na cidade e \nconseq\u00fcentemente os recursos financeiros que permitiriam essas \nmudan\u00e7as. Como os lugares se estruturam a partir das experi\u00eancias \ndos atores sociais, nada mais natural que a elite almejasse \nrepresentar seu poder econ\u00f4mico no seu espa\u00e7o vivido que no caso \neram as proximidades das pra\u00e7as Nereu Ramos e do Congresso. \nEssas representa\u00e7\u00f5es de poder foram impressas na paisagem, por \nmeio de edifica\u00e7\u00f5es que eram condizentes com as condi\u00e7\u00f5es \nfinanceiras, valores e aspira\u00e7\u00f5es da elite. Dessa forma, a elite \nprojetou a sua identidade na ostenta\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios, que eram o \nobjeto que representava poder e modernidade.  \n\nA representatividade de modernidade e poder fortaleceu-se \ncom o passar dos anos como um matriz de informa\u00e7\u00e3o. Em 2001, o \nvalor da compra de um terreno nas proximidades das pra\u00e7as Nereu \nRamos e do Congresso variava de R$ 300,00 a 1.200,00 reais o \nmetro quadrado, ou seja, eram considerados, segundo Balthazer \n(2001), como os terrenos mais caros do munic\u00edpio.   \n\n                                                 \n95 \u201cCrici\u00fama em Foco\u201d. Correio Sulino. 07 de maio de 1961. P. 12. Tubar\u00e3o. Apud \nNascimento (2004c). \n\n\n\n \n\n \n\n192\n\nNeste processo de apropria\u00e7\u00e3o da paisagem da bacia, os \natores sociais da bacia constru\u00edram a sua identidade a partir da \nrela\u00e7\u00e3o que tinham com a Pra\u00e7a Nereu Ramos e seu entorno e com \na vida social a\u00ed existente, pois como relata Pol &amp; Valera (1999) \u00e9 \nno processo de apropria\u00e7\u00e3o que a identidade dos sujeitos se \nexpressa, como um agente transformador do meio natural que o \ncerca. Logo, a constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios nas proximidades da \nPra\u00e7a Nereu Ramos, significava para sociedade formas de \nrepresenta\u00e7\u00e3o decorrente da apreens\u00e3o do significado que os atores \nsociais \u201cimprimiram\u201d na cidade, ou seja, o fortalecimento da Pra\u00e7a \nNereu Ramos e seu entorno como o n\u00facleo central da cidade e sua \nmoderniza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo desejo de moderniza\u00e7\u00e3o da cidade, determinados grupos \nsociais, segundo Nascimento (2004c), recusavam as marcas que \ncaracterizavam a cidade como \u201cprovinciana e atrasada\u201d. Para \ndescaracterizar as marcas de \u201ccidade pequena, sem atrativos e \nbasicamente mineira\u201d surgiram in\u00fameras edifica\u00e7\u00f5es, com mais de \ntr\u00eas andares, na sua grande maioria, no n\u00facleo central.  \n\nEssas edifica\u00e7\u00f5es proporcionavam \u00e0 cidade \u201cares de cidade \ngrande\u201d, como divulgava a Tribuna Criciumense em 1965, que \nCrici\u00fama \u201cal\u00e9m de se estender para todos os lados, deu agora para \nolhar o c\u00e9u. De repente aparecem edif\u00edcios e constru\u00e7\u00f5es em todas \nas ruas. Os pr\u00e9dios de dois andares ficam acanhados com o \nsurgimento de gigantes de cimento armado\u201d96. Enquanto que no \nn\u00facleo urbano a modernidade \u201cdesenhava\u201d os primeiros pr\u00e9dios, \nocupados privilegiadamente pela elite, a popula\u00e7\u00e3o das classes \nm\u00e9dia e baixa ocupavam os bairros de entorno, com constru\u00e7\u00f5es de \num pavimento.  \n\nO surto de moderniza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo central tamb\u00e9m incluiu o \nrio Crici\u00fama. Para as reportagens da \u00e9poca era \u201cum absurdo\u201d ter um \nrio \u201ccortando\u201d o n\u00facleo central, pois como pregava o discurso \nhigienista97 da \u00e9poca, \u201cuma cidade moderna tem seus rios \ncanalizados\u201d. O rio Crici\u00fama e seus afluentes apresentavam, at\u00e9 \nfinal dos anos de 195098, padr\u00e3o me\u00e2ndrico no baixo vale. A partir \n                                                 \n96 \u201cCrici\u00fama cresce para o alto\u201d. Tribuna Criciumense. 11 a 18 de setembro de 1965. \nP06. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n97 O movimento higienista chegou ao Brasil nos anos subseq\u00fcentes a Proclama\u00e7\u00e3o da \nRep\u00fablica em 1889. O engenheiro Saturnino de Brito foi um dos precursores do \nmovimento, que tinha como ideia central a evacua\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das \u00e1guas, por meio de \ncanaliza\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea de toda \u00e1gua circulante pelas cidades (SILVEIRA, 2000). \n98 A canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama foi autorizada pela Lei Municipal n. 270, de 24 de \n\n\n\n \n\n \n\n193\n\ndo in\u00edcio dos anos de 1960, o poder p\u00fablico, juntamente com o \nDNOS iniciou o processo de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus \nafluentes. No processo de canaliza\u00e7\u00e3o, a grande maioria dos cursos \nd\u2019\u00e1gua passou por modifica\u00e7\u00f5es como retiliniza\u00e7\u00f5es, estreitamentos \ne aterramento de grandes \u00e1reas que antes se constitu\u00edam em \u00e1reas \nde v\u00e1rzeas do rio Crici\u00fama e seus afluentes. As \u00e1reas aterradas \nserviram para ocupa\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais, de \nservi\u00e7os e pr\u00e9dios residenciais. \n\nO in\u00edcio das obras de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ndo rio Crici\u00fama foi anunciado pelos jornais da cidade como uma \ngrande conquista, depois de v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os \ngovernamentais nos anos de 1950. Em junho de 1962, o Jornal de \nCrici\u00fama anuncia com entusiasmo o in\u00edcio do processo de \ncanaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama: \n\n \nProsseguem aceleradamente as obras de \nabertura do canal do Rio Crici\u00fama, \niniciada h\u00e1 cerca de tr\u00eas meses, pelo \nDNOS, ap\u00f3s intensiva labuta \u2013 para a sua \nconsecu\u00e7\u00e3o \u2013 do prefeito Nery Rosa. \nCom ligeira interrup\u00e7\u00e3o [...] \u00e0 altura da \nlocalidade de Baixadinha, o canal est\u00e1 \ncompletamente aberto desde o Rio Sang\u00e3o at\u00e9 \nas cercanias de Sto. Ant\u00f4nio\u201d99. \n \n\nAs obras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama iniciaram pela foz, \napenas com retiliniza\u00e7\u00e3o do canal fluvial e foram realizadas em um \ncurto per\u00edodo de tempo. Em outubro de 1962, depois de sete meses \ndo in\u00edcio das obras, o Jornal de Crici\u00fama informa \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que \n\u201cdentro de aproximadamente dois meses, os servi\u00e7os de dragagem \ndever\u00e3o estar conclu\u00eddos, ao alcan\u00e7arem a Rua \u2018Henrique Lage\u2019, \u00e0 \naltura da \u2018Cer\u00e2mica Santa Catarina\u2019\u201d 100. \n\nAs obras de canaliza\u00e7\u00e3o foram adotadas pelo poder p\u00fablico, \ncomo medida para evitar ou minimizar as cheias do rio Crici\u00fama e \nseus afluentes e de saneamento b\u00e1sico. Os jornais de munic\u00edpio \n                                                                                                 \njunho de 1959, que declarava de utilidade p\u00fablica a extens\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 retifica\u00e7\u00e3o do \nrio Crici\u00fama, desde a sua foz, no rio Sang\u00e3o at\u00e9 a rua Henrique Lage. \n99 \u201cPrefeitura em foco: Drenagem do rio Crici\u00fama\u201d. Jornal de Crici\u00fama. 17 de junho de \n1962. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama.  \n100 \u201cDragagem do rio Crici\u00fama\u201d. Jornal de Crici\u00fama. 14 de outubro de 1962. Crici\u00fama. \nAcervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n194\n\nalardeavam que com a canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o mais \nhaveria problemas com as inunda\u00e7\u00f5es no centro urbano. \n\n \nProsseguem aceleradamente os trabalhos de \ndragagem e retifica\u00e7\u00e3o do Rio Crici\u00fama, \npromovidos pelo DNOS em coopera\u00e7\u00e3o com a \nprefeitura. A draga japonesa que vem \noperando em nosso munic\u00edpio abriu mais de \ndois quil\u00f4metros de canaliza\u00e7\u00e3o, desde o Rio \nSang\u00e3o at\u00e9 a localidade de Santo Ant\u00f4nio. \nCom a conclus\u00e3o d\u00easse trabalho e a abertura \ndo canal at\u00e9 a rua Henrique Lage, nas \nproximidades da cer\u00e2mica, o problema do \nalagamento das zonas perif\u00e9ricas da cidade, \ndurante as chuvas fortes, fica definitivamente \nsolucionado101.  \n \n\nA promessa de que a canaliza\u00e7\u00e3o finalizaria as inunda\u00e7\u00f5es no \nn\u00facleo central da cidade fez com que o prefeito de Crici\u00fama \nrecebesse elogios por parte dos jornais pela \u201clouv\u00e1vel iniciativa\u201d de \ncanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama. Para os jornalistas, a canaliza\u00e7\u00e3o \nproporcionaria recobrir \u201cparte deste esg\u00f4to aberto, saneando e \ncriando uma rua a mais no centro da cidade\u201d102. Na mesma \nreportagem, o jornalista ainda completa que \u201ca prefeitura receber\u00e1 \nnosso elogio e o agradecimento do povo se estender estas obras \npelo menos pela zona urbana que \u00e9 atravessada pelo riacho\u201d. Para \nrealizar a retiliniza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, o prefeito Arlindo Junkes \nindenizou103, nos anos de 1963 e 1965, os propriet\u00e1rios de terrenos \npr\u00f3ximos do rio Crici\u00fama. A id\u00e9ia de recobrir o rio para utilizar seu \nespa\u00e7o para outras ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o era nova, j\u00e1 era cogitada nas \nreportagens dos jornais desde os anos de 1950.  \n\nEntretanto, mesmo com a retiliniza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama em \n1962 e a coleta de lixo normatizada desde 1950104, e a aprova\u00e7\u00e3o do \n                                                 \n101 \u201cRetifica\u00e7\u00f5es do Rio Crici\u00fama\u201d. Jornal de Crici\u00fama. 03 de junho de 1962. P.07. \nCrici\u00fama. Acervo da Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n102 \u201cO riacho\u201d. Tribuna Criciumense. 26 de outubro a 02 de novembro de 1962. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n103 As indeniza\u00e7\u00f5es foram sancionadas pelas leis 426, de 28 de dezembro de 1963; 425, \nde 28 de dezembro de 1963; 481, de 30 de novembro de 1964; 482, de 30 de novembro \nde 1964; 520, de 30 de julho de 1965; 520, de 20 de julho de 1965, 522, de 30 de julho \nde 1965 e 568, de 14 de dezembro de 1965. \n104 O servi\u00e7o de limpeza p\u00fablica e coleta de lixo foi criado pela lei n. 44, de 30 de maio \nde 1950. \n\n\n\n \n\n \n\n195\n\nC\u00f3digo de Postura do munic\u00edpio105 proibindo a polui\u00e7\u00e3o e \ncontamina\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, os problemas com rela\u00e7\u00e3o ao rio \nCrici\u00fama continuaram a existir. Isso porque, a cidade recebia v\u00e1rios \nmigrantes e ampliava suas edifica\u00e7\u00f5es, com pr\u00e9dios residenciais, \ncomerciais e p\u00fablicos e todo esgoto gerado era lan\u00e7ado in natura no \nrio Crici\u00fama e seus afluentes, assim como grande parte do lixo. Os \njornais noticiavam que nas \u00e1reas centrais havia um ac\u00famulo de \ndetritos maior em vista do aglomerado comercial, sem falar no odor \nque os rios exalavam, em fun\u00e7\u00e3o dos esgotos.  \n\n \nQuem se der ao que se pode chamar de \ndesprazer de andar pelas ruas de nossa cidade, \nchegar\u00e1 \u00e0 conclus\u00e3o de que os nossos ares \nest\u00e3o mesmo irrespir\u00e1veis. N\u00e3o bastasse as \nnuvens de p\u00f3 levantadas pelos ve\u00edculos, a \nfuma\u00e7a das locomotivas, a eterna sujeira \nacumulada nas ruas, a falta de coletoras de \nlixo, deparamos ainda com essa horr\u00edvel \nfedentina exalada pelos esgotos das nossas \nprincipais ruas. \nUm simples exame em qualquer ralo de um \nd\u00easses esgotos, mostra ao casual observador, \nque os esgotos est\u00e3o fugindo \u00e0 sua finalidade, \npois n\u00e3o mais evacuam os dejetos \nacumulados. E o resultado a\u00ed est\u00e1. Pode-se \ncalcular j\u00e1, o que vai ser no ver\u00e3o106. \n \n\nV\u00e1rias foram as tentativas dos jornais da \u00e9poca para educar \nas pessoas referente \u00e0 limpeza p\u00fablica, ensinando-as a viver em \nespa\u00e7os p\u00fablicos de forma coletiva. Muitas dessas tentativas \nocorriam de forma muito incisiva, com palavras r\u00edspidas de quem \nse sente indignado pela falta de conscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas. \u00c9zio \nLima foi um dos jornalistas que fez in\u00fameras cr\u00edticas sobre a falta \nde conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e do poder p\u00fablico com rela\u00e7\u00e3o \naos cuidados com os terrenos baldios que eram transformados em \nlix\u00f5es107, aus\u00eancia de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica108, e de cuidados com os \n\n                                                 \n105 O C\u00f3digo de Posturas do Munic\u00edpio de Crici\u00fama foi institu\u00eddo pela lei n. 1.193, de 01 \nde outubro de 1975. \n106 \u201cEsgotos desafiam a sa\u00fade do criciumense\u201d. Tribuna Criciumense. 12 de agosto de \n1967. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n107 \u201cA cidade em Revista: ainda os terrenos baldios n\u00e3o murados\u201d. Tribuna Criciumense. \n21 de maio de 1956. Crici\u00fama. Autor: \u00c9zio Lima. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n196\n\narruamentos109. Mas, pelo que se percebe nas reportagens dos \njornais dos anos seguintes \u00e9 que todas as tentativas de conscientizar \nas pessoas para adquirirem h\u00e1bitos \u201cmais civilizados\u201d, n\u00e3o surtiram \nefeito.  \n\nA falta de cuidados com a limpeza p\u00fablica repercutia n\u00e3o s\u00f3 \nno n\u00facleo urbano, que se localizava no alto e m\u00e9dio vale da bacia \ndo rio Crici\u00fama, como tamb\u00e9m nas \u00e1reas pr\u00f3ximas da foz. As \u00e1reas \ndo baixo vale do rio Crici\u00fama eram consideradas insalubres em \nfun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de lixo e mat\u00e9ria org\u00e2nica que \ndesaguavam pelo rio Crici\u00fama. Esses materiais eram lan\u00e7ados \nprincipalmente pela popula\u00e7\u00e3o do alto e m\u00e9dio vale que eram locais \nde maior concentra\u00e7\u00e3o habitacional da bacia. Com a falta de \nsignificado do rio Crici\u00fama por parte da popula\u00e7\u00e3o, o baixo vale \ncontinuou, nas d\u00e9cadas seguintes, a ser um lugar insalubre que \namea\u00e7ava a sa\u00fade p\u00fablica da cidade, principalmente no per\u00edodo das \nchuvas, quando suas \u00e1guas extravasavam do leito.  \n\nEsse processo se intensificou com as constru\u00e7\u00f5es, na \nchamada fase de moderniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Nos anos de 1960, \ncom o avan\u00e7o das constru\u00e7\u00f5es, os jornais j\u00e1 falavam em \u201crevestir o \nrio Crici\u00fama\u201d, em fun\u00e7\u00e3o de todos os problemas que segundo eles o \nrio causava. O \u201csurto\u201d de drenar os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama era t\u00e3o grande, por parte da popula\u00e7\u00e3o, que os jornais \nnoticiavam ser uma incoer\u00eancia do poder p\u00fablico ainda existir \ntrechos em que o rio apresenta sinuosidade no centro urbano. Esse \nassunto foi apresentado no ano de 1969, no jornal Tribuna \nCriciumense.  \n\nA reportagem considerava o rio Crici\u00fama \u201cum problema\u201d \nque se sobressai dentre tantos que o munic\u00edpio tem e precisa ser \nsolucionado pelo poder p\u00fablico, pois \u00e9 \u201cum absurdo que as \nautoridades de nosso munic\u00edpio n\u00e3o volvam seus olhos para t\u00e3o \ncruciante problema, demonstrando seu inter\u00easse e procurando \nrealizar aquilo que esteja a seu alcance\u201d110. A solu\u00e7\u00e3o apresentada \nera a canaliza\u00e7\u00e3o do rio, principalmente das \u00e1reas que ainda n\u00e3o \npassaram pelo processo, como no caso \u201cnas proximidades da Rua \n\n                                                                                                 \n108 \u201cA cidade em Revista: ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Tribuna Criciumense. 18 de junho de \n1956. Crici\u00fama. Autor: \u00c9zio Lima. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n109 \u201cA cidade em Revista: o embelezamento da cidade\u201d. Tribuna Criciumense. 14 de \nmaio de 1956. Crici\u00fama. Autor: \u00c9zio Lima. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n110 \u201cRio Crici\u00fama: problema sem solu\u00e7\u00e3o\u201d. Tribuna Criciumense. 15 de mar\u00e7o 1969. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n197\n\nJo\u00e3o Cechinel, um dos ramos do referido rio \u00e9 t\u00e3o sinuoso e \nsuperficial que forma imenso banhadal, ajudando na prolifera\u00e7\u00e3o de \nmosquitos e prejudicando a sa\u00fade de quem mora na referida zona\u201d.  \n\nEm algum momento da mat\u00e9ria parece que o autor tem um \nentendimento das consequ\u00eancias da canaliza\u00e7\u00e3o para o rio, quando \nenfatiza \u201cao escrevermos s\u00f4bre canaliza\u00e7\u00e3o, no caso, n\u00e3o estamos \ndesejando afirmar que o Rio Crici\u00fama deva de imediato, ser \nrevestido de muros\u201d. Mas, infelizmente a ideia de que a canaliza\u00e7\u00e3o \ndo rio resolveria todos os problemas, na \u00e9poca, era muito forte e o \nrep\u00f3rter complementa:  \n\n \nQueremos apenas expressar a necessidade \nimperativa existente de que haja uma \nretifica\u00e7\u00e3o bem como um aprofundamento de \nseu leito, o que vir\u00e1 evitar que suas \u00e1guas se \nrepresem em tempos de cheias, inundando \nenormes \u00e1reas e formando alagadi\u00e7os que \npossam vir a amea\u00e7ar a sa\u00fade de nossa \ncoletividade111. \n \n\nMesmo com o processo de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e \nseus afluentes, as inunda\u00e7\u00f5es continuaram ocorrendo na bacia. \nDepois das primeiras retiliniza\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua do rio \nCrici\u00fama, ocorreram entre os dias 21 a 28 de agosto de 1965 \nchuvas e inunda\u00e7\u00f5es em todo o sul do pa\u00eds, segundo o jornal \nTribuna Criciumense.  \n\nA reportagem informa que \u201cCrici\u00fama sofreu com \ntransbordamento de riachos que inundaram o centro da cidade e \nv\u00e1rias zonas residenciais ocasionando preju\u00edzos de monta\u201d112. \nApesar das retiliniza\u00e7\u00f5es realizadas no rio Crici\u00fama, em 1962, \nsegundo o jornal \u201cas ruas centrais [...] ficaram inundadas. Esta foi a \nprimeira vez que as \u00e1guas subiram assim e a maioria das pessoas \nopina que o transbordamento deve-se ao pequeno di\u00e2metro do \nencanamento, rec\u00e9m instalado em uma nova constru\u00e7\u00e3o\u201d. Os \nbairros pr\u00f3ximos da foz foram os mais atingidos. O jornal enfatiza \nque da rua Henrique Lage, local em que a prefeitura executou obras \nde dragagem nos rios n\u00e3o houve mais alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es, \n                                                 \n111 \u201cRio Crici\u00fama: problema sem solu\u00e7\u00e3o\u201d. Tribuna Criciumense. 15 de mar\u00e7o 1969. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n112 \u201cChuvas e inunda\u00e7\u00f5es devastam todo o sul do pa\u00eds\u201d. Tribuna Criciumense. 21 a 28 de \nagosto de 1965. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n198\n\nmas estes apenas se transferiram para \u00e1reas mais a jusante, \nprincipalmente na foz. Tucci et al. (1995) comentam que as obras \nestruturais executadas no canal fluvial para evitar ou diminuir as \ncheias em determinado ponto da bacia hidrogr\u00e1fica apenas levam o \nfen\u00f4meno para trechos mais a jusante, onde o canal est\u00e1 livre de \nobras. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es eram t\u00e3o comuns na bacia que sua solu\u00e7\u00e3o \nviraram promessas pol\u00edtica de alguns candidatos a prefeitos da \ncidade. No ano 1965, Ruy Hulse ent\u00e3o candidato \u00e0 prefeitura de \nCrici\u00fama pelo partido UDN, responde as perguntas de como seria \nsua plataforma de governo se eleito fosse ao cargo de prefeito, com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es do rio Crici\u00fama.  \n\n \nAs cheias ocorrem com certa periodicidade. \nN\u00e3o quero afirmar que a Prefeitura seja a \n\u00fanica respons\u00e1vel pelo estado calamitoso que \na cidade e os bairros atravessam nestas \nocasi\u00f5es. Cabe contudo, \u00e0 municipalidade uma \ns\u00e9rie de provid\u00eancias para minorar este \nproblema. Passamos por uma situa\u00e7\u00e3o \nrealmente paradoxal; n\u00e3o dispomos \npropriamente de um rio e estamos sujeito a \nenchentes. O aumento da sec\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o e \nrevestimento do chamado \u2018Rio Crici\u00fama\u2019 se \nimp\u00f5e como medida capaz de resolver, em \ngrande parte este problema113. \n \n\nNa fala do candidato a prefeito fica claro que se prefeito \nfosse iria continuar as obras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama como \ntodos os prefeitos anteriores e assim o fez.  \n\nNos anos de 1960, os jornais da cidade noticiaram onze (11) \ninunda\u00e7\u00f5es de m\u00e9dias e grandes intensidades na bacia do rio \nCrici\u00fama. Por\u00e9m, a hist\u00f3ria da bacia do rio Crici\u00fama \u00e9 pautada pela \nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es, de v\u00e1rias magnitudes e com alta \nfreq\u00fc\u00eancia, desde a sua coloniza\u00e7\u00e3o, em 1888. De acordo com \nCunha (1994), as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem, pelo processo natural do rio \nocupar seu leito maior em momentos de vaz\u00f5es excepcionais em \nintervalos de tempo. A freq\u00fc\u00eancia e a magnitude de tais vaz\u00f5es s\u00e3o \n\n                                                 \n113 \u201cRuy H\u00fclse \u2013 Administra\u00e7\u00e3o planificada para solucionar os problemas de Crici\u00fama: \nEnchentes um Paradoxo\u201d. Tribuna Criciumense. 21 a 28 de agosto de 1965. Capa e P. \n08. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n199\n\ngeradas em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de precipita\u00e7\u00f5es, associada ao \nescoamento superficial concentrado decorrente das encostas.  \n\nUma das primeiras inunda\u00e7\u00f5es noticiadas em Crici\u00fama \nocorreu no ano de 1926, decorrente das fortes chuvas no m\u00eas de \njaneiro. Segundo a reportagem do jornal O Mineiro, a inunda\u00e7\u00e3o \n\u201cdestruiu completamente 6 pontes entre ellas a celebre ponte do Rio \nSang\u00e3o, bem como diversos boeiros e pontilh\u00f5es, deixando as \nestradas verdadeiramente em alguns pontos intransit\u00e1veis\u201d114, \ndeixando Crici\u00fama sem comunica\u00e7\u00e3o com outros munic\u00edpios. As \nchuvas foram intensas e \u201ccausaram grandes enchentes nos rios, \nsangas e sangradouros, que transbordando por fora de seus leitos e \nalagaram por completo os caminhos vicinaes\u201d115.  \n\nApesar da conviv\u00eancia hist\u00f3rica com as inunda\u00e7\u00f5es, o s\u00edtio \nurbano de Crici\u00fama continuou crescendo no fundo do vale e \nencostas adjacentes. Tal fato deve-se ao modelo colonizador \nadotado na implanta\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Crici\u00fama e, \nem grande parte, ao uso do rio Crici\u00fama como divisor de lotes. \nNesse per\u00edodo, o rio tinha tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de suprir as \nnecessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o e ser um gerador de energia para \nengenhos, serrarias, tafonas, ferrarias, entre outros \nestabelecimentos. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m que isso tenha acontecido em \nfun\u00e7\u00e3o da falta de conhecimento pr\u00e9vio sobre o funcionamento de \numa bacia hidrogr\u00e1fica ou pelo fato da \u00e1rea ter se firmado como o \ncentro urbano do munic\u00edpio. Morar pr\u00f3ximo ao centro urbano \nrepresentava para popula\u00e7\u00e3o status social, comodidade e seguran\u00e7a, \npela proximidade com as casas comerciais e conv\u00edvio com a vida \nsocial, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e religiosa do munic\u00edpio. \n\nNas primeiras d\u00e9cadas ap\u00f3s a coloniza\u00e7\u00e3o, com o reduzido \nn\u00famero de pessoas, era poss\u00edvel conviver com as inunda\u00e7\u00f5es por \nmeio de uma adequada ocupa\u00e7\u00e3o dos lotes. Os moradores, \nprincipalmente das \u00e1reas inund\u00e1veis, baseados em experi\u00eancias \nanteriores faziam o uso do solo de seus lotes de tal forma que as \ninunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o causassem muitos preju\u00edzos. As constru\u00e7\u00f5es \nsituavam-se numa parte mais alta do lote e/ou as casas eram \nconstru\u00eddas mais altas, enquanto que as v\u00e1rzeas eram utilizadas \npara pastagens e planta\u00e7\u00f5es. Deste modo, as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nrepresentavam grandes transtornos \u00e0 vida da popula\u00e7\u00e3o, como \n\n                                                 \n114 \u201cGrandes enchentes\u201d. O Mineiro. Manchete do jornal de 01 de janeiro de 1926. \n115  As cita\u00e7\u00f5es foram copiadas na integra, respeitando a ortografia da \u00e9poca. \n\n\n\n \n\n \n\n200\n\nmostram as entrevistas que algumas pessoas nem sequer percebiam \nque ocorriam enchentes, pois n\u00e3o eram atingidas por elas.  \n\nCom a expans\u00e3o urbana e a necessidade da ocupa\u00e7\u00e3o de \nnovas \u00e1reas, os lotes foram desmembramentos, os antigos caminhos \ntornaram-se as ruas principais, ligando os bairros ao centro urbano \nda cidade. \u00c0 medida que o n\u00facleo urbano se expandiu, o \nplanejamento dos lotes seguiu a mesma regra. Em alguns casos, os \ncursos d\u2019\u00e1gua foram os vetores de crescimento do processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o, pois a ocupa\u00e7\u00e3o se estendeu ao longo destes lotes at\u00e9 \nas encostas dos divisores de \u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama.  \n\nComo a bacia do rio Crici\u00fama \u00e9 pequena, grande parte dos \nnovos lotes encontrava-se nas \u00e1reas inund\u00e1veis e nas encostas dos \nmorros. Com o crescimento populacional e consequente expans\u00e3o \nda \u00e1rea urbana, as \u00e1reas inund\u00e1veis foram ocupadas, em fun\u00e7\u00e3o das \nocupa\u00e7\u00f5es irregulares propiciadas pelos aterramentos das \u00e1reas de \nv\u00e1rzeas. Enquanto ocorriam inunda\u00e7\u00f5es de pequenas magnitudes, \npouca import\u00e2ncia era dada \u00e0 quest\u00e3o, visto que j\u00e1 estavam \nincorporadas aos h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se refletindo em \nmaiores preju\u00edzos.  \n\nA partir do final dos anos de 1960, in\u00edcio dos anos de 1970, a \nexpans\u00e3o urbana na bacia, que era voltada basicamente para as \n\u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro urbano e na meia encosta do morro \nCechinel, come\u00e7a a mudar com a instala\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de novas \nind\u00fastrias. A diversifica\u00e7\u00e3o industrial ocorreu segundo Goulart \nFilho (2007), devido aos incentivos financeiros concedidos pelo \ngoverno federal, por meio do BNDE para amenizar o problema do \ndesemprego, causados pela mecaniza\u00e7\u00e3o das minas116 de carv\u00e3o.  \n\nOs empres\u00e1rios continuaram diversificando suas atividades \nindustriais, trazendo para o munic\u00edpio, outros profissionais para \natender a nova demanda de trabalho, como foi o caso da instala\u00e7\u00e3o \nde outras empresas de cer\u00e2mica branca117 (pisos e azulejos), \npl\u00e1stico, metal-mec\u00e2nico, ind\u00fastria qu\u00edmica, cal\u00e7ados e do \nvestu\u00e1rio. Neste per\u00edodo, havia uma expectativa de crescimento \n\n                                                 \n116 No ano de 1968 o governo federal exigiu por meio do decreto 62.113 que as \ncompanhias carbon\u00edferas apresentassem ao Plano do Carv\u00e3o Nacional, projetos de \nmecaniza\u00e7\u00e3o das minas. Isso causou desempregos na grande maioria das carbon\u00edferas e \nrepercutiu em todos os setores da economia de Crici\u00fama. \n117 Na bacia do rio Crici\u00fama existia desde 1946, segundo \nGoulart Filho e Jenoveva Neto (1997), uma empresa de \ncer\u00e2mica branca a Cer\u00e2mica Santa Catarina S. A. (CESACA). \n\n\n\n \n\n \n\n201\n\nindustrial e de infra-estrutura, pois fora implantada a BR 101, que \npassava ao sul do munic\u00edpio. Diante dessas expectativas, o poder \np\u00fablico construiu acessos \u00e0 rodovia federal que possibilitava \nrapidez no transporte de mercadorias e acesso, tanto para o sul, \ncomo para o norte do Estado.  \n\nOutra iniciativa que incentivou o crescimento urbano e \nindustrial na bacia foi a retirada dos trilhos da Ferrovia Dona \nTereza Cristina do centro da cidade no ano de 1975, direcionando-\nos mais para o sul da bacia. A Avenida Centen\u00e1rio118, foi planejada \nutilizando praticamente o mesmo tra\u00e7ado da Ferrovia Dona Tereza \nCristina. A estrada de ferro durante todo o per\u00edodo em que \npermaneceu no munic\u00edpio de 1919 a 1970, atuou, segundo \nNascimento (2004c), como um marco delimitador dentro do espa\u00e7o \nda cidade, que cerceava a expans\u00e3o do centro em dire\u00e7\u00e3o ao sul.  \n\nPara o autor, a ferrovia estabelecia \u201cuma diferen\u00e7a entre o \n\u2018lado de c\u00e1\u2019 dos trilhos, que constitu\u00eda a \u00e1rea central, e o \u2018lado de \nl\u00e1\u2019 (setor sul) dos trilhos, uma \u00e1rea menos valorizada e envolvida \nnuma forte carga de preconceitos pelos moradores tradicionais do \ncentro\u201d (NASCIMENTO, 2004c: 78). Talvez esse preconceito em \nrela\u00e7\u00e3o ao setor sul estivesse vinculado, segundo o autor, \nprincipalmente pelo bairro Comerci\u00e1rio ter caracter\u00edsticas de zona \nrural, com planta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, pastagem e cria\u00e7\u00e3o de gado at\u00e9 os \nanos de 1970. Outra raz\u00e3o seria que os bairros S\u00e3o Cristov\u00e3o e \nSanta B\u00e1rbara eram antigas vilas oper\u00e1rias das carbon\u00edferas \nPr\u00f3spera e CBCA, respectivamente. \n\nA desvaloriza\u00e7\u00e3o do setor sul da bacia pode estar associada \nao \u201cponto de vista\u201d (COLLOT, 1990) dos observadores da \npaisagem, ou seja, os sujeitos que a desvalorizavam percebiam \napenas parte da mesma. Quando os trilhos foram retirados, que era \num condicionante, foi poss\u00edvel observar a paisagem de forma mais \nampla. Ao tomar consci\u00eancia da paisagem \u201cdo lado de l\u00e1 do trilho\u201d, \nos sujeitos sociais que habitavam \u201co lado de c\u00e1 do trilho\u201d, ou os \nmigrantes perceberam a multiplicidade de elementos que a envolvia \ne tamb\u00e9m se perceberam como parte integrante dela e passaram aos \npoucos a valoriz\u00e1-la.  \n\nAssociado \u00e0 atividade industrial, houve tamb\u00e9m de 1973 a \n1979, segundo Nascimento (2004c), um crescimento de produ\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n118 A Avenida Centen\u00e1rio foi conclu\u00edda em 1980 e recebeu essa denomina\u00e7\u00e3o por ser \ninaugurada no ano da comemora\u00e7\u00e3o dos l00 anos de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n \n\n202\n\nda atividade carbon\u00edfera incentivado pela crise mundial do petr\u00f3leo. \nNesse per\u00edodo, o governo federal empenhado em substituir o \npetr\u00f3leo por outro mineral como fonte geradora de energia, criou \nleis a fim de subsidiar a compra do carv\u00e3o mineral. Em Crici\u00fama, \nesses subs\u00eddios impulsionaram as empresas mineradoras a aumentar \na sua produ\u00e7\u00e3o.  \n\nO crescimento das atividades carbon\u00edferas foi sentido na \nbacia em forma de investimentos imobili\u00e1rios e expans\u00e3o da malha \nurbana, pois as minas de carv\u00e3o localizadas na bacia do rio \nCrici\u00fama j\u00e1 haviam fechado. Al\u00e9m das atividades carbon\u00edferas, \nBalthazar (2001) salienta que Crici\u00fama contava com uma \ndiversidade industrial embasada na constru\u00e7\u00e3o civil, ind\u00fastria \ncer\u00e2mica, pl\u00e1stico e metal-mec\u00e2nica, que exigem m\u00e3o-de-obra \nespec\u00edfica e qualificada para atender \u00e0s exig\u00eancias do mercado \nnacional e internacional. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e o crescimento da atividade de \nminera\u00e7\u00e3o atra\u00edram para o munic\u00edpio, segundo Nascimento (2004c), \nnova leva de migrantes oriundos dos munic\u00edpios vizinhos. Esses \nmigrantes contribu\u00edram para o aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o \ndo munic\u00edpio que passou de 61.975 no ano de 1960 para 81.451 \nhabitantes no ano de 1970, ou seja, um aumento da popula\u00e7\u00e3o em \nquase 32%. Segundo o autor, o aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o \ncontribuiu para consolidar Crici\u00fama como o maior munic\u00edpio do sul \nde Santa Catarina, no tocante ao n\u00famero de habitantes.  \n\nO grande contingente populacional no munic\u00edpio contribuiu \npara aumentar a urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama e alterar \nsignificativamente a paisagem, em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da malha \nurbana. Para acompanhar essa perspectiva de crescimento industrial \ne populacional foi preciso modernizar a cidade com novos \nestabelecimentos comerciais e residenciais para receber os \nempreendedores. \n\nA partir dos anos de 1970, segundo Balthazar (2001), na \nparte central da bacia inicia o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente nas ruas pr\u00f3ximas \u00e0s Pra\u00e7as Nereu Ramos e do \nCongresso. O processo de modernizar o n\u00facleo central da cidade, \nfez com que muitas pessoas de classe social menos favorecida \nfossem afastadas dessa \u00e1rea e condicionadas a procurar bairros mais \ndistantes.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n203\n\nA elite de Crici\u00fama, na d\u00e9cada de 1970, \nrespirava uma atmosfera impregnada de \ncarv\u00e3o, mas sonhava com outros ares, o das \ngrandes e modernas cidades. Lutava por uma \ncidade com largas avenidas e altos edif\u00edcios \nque expressavam a import\u00e2ncia que tinha aos \nseus pr\u00f3prios olhos. Tudo aquilo que estivesse \nentre a realidade e seus sonhos deveria ser \nremovido: trilhos, casas e pessoas \n(NASCIMENTO, 2004c:140). \n \n\nCom a moderniza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano, o afastamento da \nclasse mais pobre do centro e a vinda de migrantes para suprir a \nm\u00e3o de obra oper\u00e1ria nas ind\u00fastrias instaladas do munic\u00edpio e \ntamb\u00e9m das minas de carv\u00e3o, novas \u00e1reas foram ocupadas, al\u00e9m do \nn\u00facleo central. Houve uma valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos a leste (atuais \nbairros S\u00e3o Cristov\u00e3o e Comerci\u00e1rio) e ao sul da bacia (atuais \nbairros Michel, S\u00e3o Luiz, Santa B\u00e1rbara, Milanese e Pinheirinho), \nincentivada pela implanta\u00e7\u00e3o da BR 101 e tamb\u00e9m pela retirada dos \ntrilhos da ferrovia do centro da cidade.  \n\nNo setor leste da bacia, \u00e9 poss\u00edvel perceber por meio da \nfigura 4.03, que a antiga estrada Crici\u00fama Ararangu\u00e1, atual rua \nDesembargador Pedro Silva, um dos acessos \u00e0 BR101, serviu como \nvetor de crescimento para os bairros Michel, Comerci\u00e1rio e S\u00e3o \nLuiz. Nascimento (2004c) considera que no bairro Comerci\u00e1rio \nhouve maior crescimento populacional ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do est\u00e1dio \nde futebol Heriberto Hulse, em 1955 e a ocupa\u00e7\u00e3o se consolida com \na instala\u00e7\u00e3o do Conjunto Educacional Sebasti\u00e3o Toleto dos Santos, \nem 1973.  \n\nNo setor sul da bacia, um dos vetores de crescimento foi a \nAv. Desembargador Pedro Silva que liga os bairros S\u00e3o Luiz ao \nPinheirinho e Santa Barbara. Esses bairros encontram-se no m\u00e9dio \ne baixo vale, portanto, em alguns trechos s\u00e3o \u00e1reas inund\u00e1veis, \nprincipalmente as que se encontram abaixo de 30 metros de \naltitude. Percebe-se na figura 4.03 que no bairro Milanese, pr\u00f3ximo \nao Pa\u00e7o Municipal, existe uma grande \u00e1rea de v\u00e1rzea ainda sem \nocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nNo setor oeste da bacia, um dos vetores de crescimento foi a \nconstru\u00e7\u00e3o da Av. Centen\u00e1rio quase o mesmo tra\u00e7ado da Ferrovia \nDona Tereza Cristina. Esta via p\u00fablica possibilitou a ocupa\u00e7\u00e3o dos \natuais bairros Tereza Cristina, Para\u00edso, Santa Augusta, S\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n204\n\nFrancisco, Boa Vista e Pinheirinho, na margem esquerda do trilho \nda Ferrovia Dona Tereza Cristina. Partes desses bairros foram \nocupados por uma popula\u00e7\u00e3o da classe social muito baixa. \nNascimento (2004c:158) salienta ao longo desta avenida houve \n\u201cum profundo processo de renova\u00e7\u00e3o urbano no entorno\u201d, ao se \ninstalaram ao longo do tempo estabelecimentos comerciais e \nresidenciais, lojas, bares e lanchonetes, dentre outros.  \n\nOs mapas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana da bacia do rio Crici\u00fama de \n1957 (Figura 4.02) e de 1978 (Figura 4.03) mostram que em vinte e \num anos, praticamente, todo o m\u00e9dio e baixo vale foram ocupados \npela expans\u00e3o da malha urbana, principalmente entre as cotas \naltim\u00e9tricas de 24 a 50 metros. Salvo algumas exce\u00e7\u00f5es no setor \noeste da bacia no atual bairro Para\u00edso, em que n\u00e3o houve ocupa\u00e7\u00e3o \npor ser uma \u00e1rea de rejeito de beneficiamento de carv\u00e3o e no bairro \nPinheirinho, pr\u00f3ximo ao antigo aeroporto por ser uma \u00e1rea de \nv\u00e1rzea. Houve tamb\u00e9m expans\u00e3o da malha urbana no setor oeste da \nbacia, principalmente no morro Cechinel entre as altitudes de 60 a \n120 metros e no setor leste da bacia, sobretudo, no morro \nCasagrande entre as altitudes de 60 a 90 metros.  \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n205\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n206\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o de grande parte da bacia do rio Crici\u00fama foi \nonerosa para o poder p\u00fablico, com a realiza\u00e7\u00e3o de obras de \ndrenagem e canaliza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios afluentes do rio Crici\u00fama, pois \nlocalizam-se em altitudes abaixo de 60 metros, em alguns casos, \n\u00e1reas inund\u00e1veis. No decorrer do processo de expans\u00e3o e \nadensamento urbano n\u00e3o houve um planejamento adequado para \ncidade e muitos cursos d\u2019\u00e1gua foram canalizados, com objetivo de \n\u201cproteger a popula\u00e7\u00e3o\u201d contra as doen\u00e7as transmitidas pelos cursos \nd\u2019\u00e1gua, acelerar a drenagem das \u00e1guas das inunda\u00e7\u00f5es e v\u00e1rzeas, \nconstruir vias de acesso, eliminar o mau cheiro oriundo dos \nesgotos, ampliar as \u00e1reas para assentamento das popula\u00e7\u00f5es e \nconstru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais. Pr\u00f3ximos aos bairros \nperif\u00e9ricos, em alguns trechos, o rio foi canalizado apenas com \nconten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo. \n\nMas, concomitante como o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, a \ncidade continuava com os \u201cvelhos problemas\u201d, que se avolumavam \ncom a ocupa\u00e7\u00e3o sem muito planejamento: a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do \nar e dos solos. Tais problemas eram abordados na Tribuna \nCriciumense em agosto de 1970 de forma muito contundente, por \nHiran Tom\u00e1s, conotando Crici\u00fama, como uma cidade polu\u00edda: \n\n \nQuem duvida que seja Crici\u00fama uma cidade \npolu\u00edda, basta verificar qualquer c\u00f3rrego d \n\u00e1gua. N\u00e3o se cria nem sapo. Quem duvida da \npolui\u00e7\u00e3o de nosso ar, basta abrir a janela na \nparte da manh\u00e3 e receber na cara a fedentina \nde nossa maior riqueza, infelizmente. Mas, \nisso n\u00e3o \u00e9 nada. O cheiro se ag\u00fcenta. No \nentanto, n\u00e3o se consegue divisar 300 metros \u00e0 \nnossa frente pois a neblina, misturada com o \np\u00f3 e a fuma\u00e7a, forma uma parede \nindevass\u00e1vel. E tudo isso n\u00f3s respiramos. \u00c9 \nfuma\u00e7a das obsoletas \u201cmarias fuma\u00e7as\u201d que \nainda continuam passando no centro da \ncidade, e a fuma\u00e7a dos montes de pirita, em \neterna e alegre combust\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 sa\u00fade que \nresista119. \n \n\nDiante de toda essa polui\u00e7\u00e3o proporcionada pela explora\u00e7\u00e3o \nde carv\u00e3o, o rep\u00f3rter faz um apelo \u00e0s autoridades m\u00e9dicas e \n                                                 \n119 \u201cCrici\u00fama \u2013 Cidade polu\u00edda\u201d. Tribuna Criciumense. 08 de agosto de 1970. \n\n\n\n \n\n \n\n207\n\nsanit\u00e1rias para estudarem \u201co caso de Crici\u00fama e conven\u00e7am a \npopula\u00e7\u00e3o que tudo isso n\u00e3o faz mal \u00e0 sa\u00fade... mata aos poucos\u201d.  \n\nHiram Tom\u00e1s escreve outra reportagem sobre a cidade, \nchamando a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de forma muito incisiva sobre \noutro \u201cvelho problema\u201d, a limpeza p\u00fablica. Para o autor, as \ncaracter\u00edsticas da cidade revelam o seu povo, demonstram se as \npessoas que vivem nela s\u00e3o cultas ou n\u00e3o e \u201cuma pessoa quanto \nmais culta, mais limpa. E, tende a expandir esta limpeza a seu redor \ne quer limpos seus pertences\u201d 120. No entanto, o autor utiliza frases \nagressivas para chamar a aten\u00e7\u00e3o da sociedade para o fato de que a \nfalta de cuidado com a limpeza p\u00fablica expressa para os visitantes \numa mensagem de que as pessoas que vivem na cidade n\u00e3o t\u00eam \nmuita no\u00e7\u00e3o de limpeza, pois a \u201ccidade \u00e9 o cart\u00e3o de visita\u201d.  \n\nDurante todos os anos de 1970, v\u00e1rias reportagens de jornais \ne campanhas foram produzidas com intuito de chamar a aten\u00e7\u00e3o \ndos criciumenses para n\u00e3o jogarem lixo nas ruas, nos terrenos \nbaldios e nos rios. A limpeza p\u00fablica e a impress\u00e3o que os \nvisitantes tinham ao chegarem a Crici\u00fama eram uma preocupa\u00e7\u00e3o \nconstante nas mat\u00e9rias dos jornais. O h\u00e1bito de n\u00e3o dar o destino \nadequado ao lixo produzido na cidade se agravou quando chegou \u00e0 \nCrici\u00fama, nos anos de 1970, um contingente de pessoas de v\u00e1rios \nlugares do Brasil, a fim de suprir a demanda de m\u00e3o-de-obra \ntrabalhadora nas ind\u00fastrias rec\u00e9m instaladas no munic\u00edpio.  \n\nO que impressiona nas mat\u00e9rias dos jornais, principalmente \nnos anos 1960 e in\u00edcio dos anos de 1970 \u00e9 que, mesmo com todo o \nlixo lan\u00e7ado no rio, a cidade exalando cheiro de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \nenxofre e todos os problemas sociais originados pela falta de \nmoradia e saneamento b\u00e1sico, os rep\u00f3rteres atribuem \u00e0 cidade \n\u201cares\u201d de modernidade.  \n\nNuma reportagem em que o autor faz uma den\u00fancia de que o \n\u201crio Crici\u00fama ser\u00e1 transformado, em dep\u00f3sito de lixo\u201d, alega que \nesta atitude \u00e9 um contraste \u201cberrante e insalubre, desta terra vibr\u00e1til \nde progresso e gigantismo\u201d121. O jornalista faz um alerta para que \nas institui\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o da cidade para que \u201csacudam a \nsensibilidade do povo e das autoridades dos mais diversos setores, \nno af\u00e3 de que sejam adotadas provid\u00eancias en\u00e9rgicas pela coibi\u00e7\u00e3o \ndo abuso\u201d. \n                                                 \n120 \u201cCrici\u00fama \u00e9 lixeiro\u201d. Tribuna Criciumense. 22 de agosto de 1970. \n121 \u201cAtentado \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica: detritos no rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 24 de \nmaio de 1969. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n208\n\nPercebe-se na fala do rep\u00f3rter que, ele exclui as pessoas no \nque chama de \u201cprogresso e gigantismo\u201d. \u00c9 como se esses adjetivos \natribu\u00eddos \u00e0 cidade n\u00e3o precisassem das pessoas para se estabelecer \ne elas precisassem ser \u201csacudidas\u201d para entenderem que vivem \nnuma cidade que progride. Ora, n\u00e3o s\u00e3o as pessoas que com o seu \ntrabalho e a sua forma de se apropriar da paisagem que \ndesenvolvem o progresso e fazem determinados lugares se \nagigantar? Como \u00e9 poss\u00edvel dizer que determinado lugar \u201cvibra de \nprogresso\u201d, se seu povo n\u00e3o se preocupa em desenvolver novos \nh\u00e1bitos de identidade com o lugar em que mora? \n\nDiante de toda essa expans\u00e3o urbana e os incentivos para que \na popula\u00e7\u00e3o se conscientizasse para viver em comunidade, os anos \nde 1970 tamb\u00e9m foram marcados pelas realiza\u00e7\u00f5es de canaliza\u00e7\u00f5es \ndo rio Crici\u00fama e seus afluentes. Essa canaliza\u00e7\u00e3o previa a \nretiliniza\u00e7\u00e3o do canal, seguida de conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo \ne alguns trechos com recobrimento superior, conforme divulga\u00e7\u00e3o \ndos jornais da cidade. Mas, enquanto as canaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram \nrealizadas, os jornais faziam v\u00e1rias cr\u00edticas ao que eles chamavam \nde \u201cfalta de vis\u00e3o do poder p\u00fablico\u201d que n\u00e3o iniciava o processo de \nrecobrimento do rio Crici\u00fama. \n\nEm uma das reportagens, o autor de pseud\u00f4nimo Pelicano faz \numa cr\u00edtica ao poder p\u00fablico sobre os problemas que \u201crio Crici\u00fama \ncausa\u201d, e comenta que al\u00e9m de todos os \u201cdetritos org\u00e2nicos e \ninorg\u00e2nicos e cheiros\u201d do rio Crici\u00fama havia tamb\u00e9m a falta de \nintelig\u00eancia das autoridades por n\u00e3o canalizarem o rio. A \nreportagem segue em forma de s\u00e1tira, propondo \u201co an\u00fancio ideal\u201d \npara ser colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos turistas nos hot\u00e9is de Crici\u00fama, \ncomo forma de divulga\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio:  \n\n \nFalamos agora de nosso t\u00e3o impec\u00e1vel e mal \nquerido rio. Ora, foi \u00earro de impress\u00e3o. Digo \nmelhor, Rio Crici\u00fama. Bem no centro de \nCrici\u00fama o amigo turista poder\u00e1 encontrar ao \nalcance dos olhos e do nariz um suculento rio \nque leva em suas \u00e1guas o defecamento dos \ncriciumenses, bem como aquilo que os \nmesm\u00f4s n\u00e3o utilizam mais. Al\u00e9m disso o \namigo turista encontra f\u00e1cil, f\u00e1cil, o local para \npescaria, pois o rio apresenta v\u00e1rios vermes \nem suas margens, facilitando assim a cata de \nminhocas. N\u00e3o esque\u00e7a tamb\u00e9m que o rio \n\n\n\n \n\n \n\n209\n\nCrici\u00fama fica bem ali ao lado da Cobal e o \nArmaz\u00e9m Castelo. Ali, al\u00e9m de momentos \nagrad\u00e1veis, o amigo turista poder\u00e1 sentir de \nperto a falta de intelig\u00eancia das autoridades \nque ainda n\u00e3o pensaram (e n\u00e3o pensar\u00e3o t\u00e3o \nc\u00eado) em canalizar o citado centro tur\u00edstico122. \n \n\nNa cr\u00edtica h\u00e1 uma cobran\u00e7a grande para canalizar o rio \nCrici\u00fama, pois retirar o rio da \u201cvista\u201d dos transeuntes seria a forma \nde resolver grande parte dos problemas da cidade. No final da \nreportagem, o jornalista salienta que \u201cno centro de uma cidade n\u00e3o \npode haver lugar para um rio do quilate do que temos\u201d e \ncomplementa que Crici\u00fama n\u00e3o tem tend\u00eancia a ser uma segunda \nVeneza. Percebe-se na fala do rep\u00f3rter que o rio \u00e9 considerado um \n\u201cser\u201d indesejado e que precisa ser retirado da vis\u00e3o dos \nespectadores que os observam ap\u00e1ticos e sem poder fazer muita \ncoisa, pois a \u201cresponsabilidade\u201d com rela\u00e7\u00e3o ao rio \u00e9 toda do poder \np\u00fablico. A popula\u00e7\u00e3o \u00e9 posta na reportagem como apenas uma \nv\u00edtima do rio e de suas mazelas.  \n\nA partir de 1973, segundo pesquisa nos jornais da \u00e9poca e \nentrevista, o prefeito Algemiro Manique Barreto inicia o processo \nde canaliza\u00e7\u00e3o do rio t\u00e3o solicitado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o. \nMas, para isso solicita um valor de treze milh\u00f5es de cruzeiros para \no Banco do Brasil, a fim de desenvolver obras de \u201cretifica\u00e7\u00e3o e \ncanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama\u201d123. Al\u00e9m dessa obra, o dinheiro seria \ndestinado tamb\u00e9m para as \u201cobras de infra-estrutura urbana, \ncompreendendo a constru\u00e7\u00e3o da Avenida \u2018Axial Centro\u2019, \npavimento asf\u00e1ltico de acesso centro, [...] e terminal rodovi\u00e1rio\u201d. \nEssa atitude agradou os rep\u00f3rteres dos jornais locais por inserir na \nsua plataforma de governo, a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, como \num dos empreendimentos priorit\u00e1rios.  \n\nA canaliza\u00e7\u00e3o realizada na gest\u00e3o do Prefeito Algemiro \nManique Barreto124 foi diferente das demais anteriormente \nrealizadas, pois o rio foi retilinizado novamente, por\u00e9m, houve a \nconten\u00e7\u00e3o de margens, do fundo (Figura 4.04) e em determinados \n\n                                                 \n122 \u201cA Pororoca\u201d. Tribuna Criciumense. 18 de setembro de 1971. Crici\u00fama. Acervo Casa \nda Cultura de Crici\u00fama. \n123 Lei n. 1.038, de 12/12/73. Autoriza o chefe do poder executivo a contratar com o \nBanco do Brasil S.A. opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito de at\u00e9 CR$ 13.000.000,00 \n124 Algemiro Manique Barreto foi prefeito de 1973 a 1977. \n\n\n\n \n\n \n\n210\n\ntrechos o rio foi recoberto por lage de cimento. Conforme relato do \nSr. Algemiro Manique Barreto:   \n\n \nO tra\u00e7ado do rio Crici\u00fama, apesar da \ncanaliza\u00e7\u00e3o que n\u00f3s fizemos quase que \npermaneceu o mesmo (tra\u00e7ado), n\u00e3o havia \ncomo mudar. A \u00fanica coisa que n\u00f3s fizemos \u00e9 \nque ele tinha um tra\u00e7ado todo sinuoso com \nmuitas curvas, ent\u00e3o procuramos faz\u00ea-lo em \nlinha reta e edificamos uma lage de fundo, de \nconcreto com as paredes laterais tamb\u00e9m de \nconcreto, isso fez com que ameniza-se em \ngrande parte, o mal cheiro que era provocado \ncom as estiagens. Porque como todos sabem, o \nrio Crici\u00fama era na \u00e9poca de 70 (1970) e \ncontinua sendo at\u00e9 hoje o grande absorvedor \nde esgotos de Crici\u00fama. Ent\u00e3o, na \u00e9poca \nquando dava uma estiagem as \u00e1guas baixavam \ne secava a vertente do rio e os dejetos \nhumanos ficavam espalhados pelas margens \ndo rio, era profundamente mal cheiroso em \ntoda sua extens\u00e3o. Com a canaliza\u00e7\u00e3o do rio, \nem grande parte, foi solucionado porque a \n\u00e1gua vem lava e leva e depois n\u00e3o acumula \ntanto durante as estiagens125. \n \n\n \nFigura 4.04: Vista do processo inicial de \ncanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama em um dos bairros \n\n                                                 \n125 Algemiro Manique Barreto. Entrevista realizada em 2004. \n\n\n\n \n\n \n\n211\n\nda bacia, com conten\u00e7\u00e3o de fundo do leito. \nAcervo: Casa da cultura de Crici\u00fama. \n\n \nNa fala do ex-prefeito de Crici\u00fama \u00e9 poss\u00edvel perceber que as \n\nobras de canaliza\u00e7\u00e3o no rio Crici\u00fama feitas na sua gest\u00e3o, mesmo \ndepois de quase trinta anos, ainda s\u00e3o para ele a melhor solu\u00e7\u00e3o \npara as inunda\u00e7\u00f5es e a higieniza\u00e7\u00e3o da cidade. Na \u00e9poca da sua \ngest\u00e3o, a Tribuna Criciumense enalteceu as obras, colocando-a \ncomo uma medida \u201cinadi\u00e1vel, exigida pelo acelerado \ndesenvolvimento do munic\u00edpio\u201d126, que precisa de condi\u00e7\u00f5es \nadequadas de expans\u00e3o. Para a reportagem, a canaliza\u00e7\u00e3o \u201cse imp\u00f5e \npelo valor que tem para cidade o escoamento definitivo das \u00e1guas e \nesgoto, que n\u00e3o poder\u00e3o mais ficar entulhados em gargantas, ao \nlongo do pobre leito\u201d.  \n\nO referido prefeito, a fim de desenvolver parte dessa obra, no \nano de 1974, autoriza novas \u00e1reas de desapropria\u00e7\u00e3o e permuta127 \ntanto no baixo vale, quanto nas encostas do Morro Cechinel no alto \nvale da bacia. Essas desapropria\u00e7\u00f5es conforme entrevista com o \nprefeito se fizeram necess\u00e1rias e ocorreram desde \u201ca sinaleira que \nfica nas proximidades do hospital S\u00e3o Jos\u00e9 (rua Pedro Benedet), \num pouco pra cima, at\u00e9 a rua Ararangu\u00e1\u201d, em uma extens\u00e3o de \naproximadamente 2.500 metros. \n\nEm mar\u00e7o de 1974, o sul de Santa Catarina foi surpreendido \npor grandes inunda\u00e7\u00f5es que deixaram muitos mortos e incont\u00e1veis \npreju\u00edzos sociais e econ\u00f4micos. A bacia do rio Crici\u00fama tamb\u00e9m \nfoi atingida neste evento de chuvas excepcionais, o que gerou muito \npreju\u00edzos. Mesmo com o in\u00edcio do processo de canaliza\u00e7\u00e3o do rio \nCrici\u00fama, a quantidade de chuva foi t\u00e3o intensa neste epis\u00f3dio que \no rio Crici\u00fama e seus afluentes apresentaram uma vaz\u00e3o nunca \nantes observada, levando ao extravasamento do fluxo.  \n\n \nEm 24 de mar\u00e7o de 1974, que ocorreu a \nmaior enchente j\u00e1 registrada na regi\u00e3o sul \ndo Estado. A chuva caiu num volume \nassustador e atingiu fortemente a cidade de \nCrici\u00fama. V\u00e1rios bairros ficaram alagados; \nmuitas lojas do com\u00e9rcio central foram \n\n                                                 \n126 \u201cCanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 15 de dezembro de 1973. P. 04. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n127 As desapropria\u00e7\u00f5es foram autorizadas pelas leis 1122, de 12 de setembro de 1974 e \n1145, de 19 de dezembro de 1974. \n\n\n\n \n\n \n\n212\n\natingidas pelas \u00e1guas que transbordaram do \nRio Crici\u00fama e as que desciam das \u00e1reas \nmais altas do munic\u00edpio. Na Catedral S\u00e3o \nJos\u00e9, as \u00e1guas chegaram at\u00e9 os \u00faltimos \ndegraus. Os comerciantes, apavorados, \ntentaram salvar as mercadorias, mas a chuva \nn\u00e3o deu tr\u00e9gua, e grande parte perdeu quase \ntudo naquela enchente que durou apenas um \ndia (AUGUSTINHO, 2007: 237). \n \n\nAs ruas centrais (Figura 4.05) e zonas mais baixas da bacia, \nsegundo reportagens dos jornais, foram completamente alagadas. \nOs bairros Para\u00edso e Bela Vista, localizados no baixo vale foram os \nmais atingidos pelas inunda\u00e7\u00f5es, pois receberam todas as \u00e1guas da \nbacia do rio Crici\u00fama.  \n\n \n\n \nFigura 4.05: Vista parcial de uma das ruas centrais \nde Crici\u00fama na inunda\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o de 1974. \nAcervo: Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama. \n\n \nO munic\u00edpio sofreu perdas incalcul\u00e1veis, em v\u00e1rios setores \n\nda economia com as inunda\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m houve problemas no \nsistema de abastecimento de \u00e1gua da cidade128. As not\u00edcias trazidas \npela Tribuna Criciumense eram deveras alarmantes:  \n\n \n[...] a Prefeitura Municipal, [...] outras \nentidades criciumenses, [...] o governo \nestadual [...] e a Defesa Civil [...] tem prestado \napreci\u00e1vel parcela de esfor\u00e7os, afim de que \n\n                                                 \n128 \u201cCasan recupera danos\u201d. Tribuna Criciumense. Reportagem de capa de 25 de maio de \n1974. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n213\n\npossamos encontrar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis e \nimediatas para os problemas mais graves que \nafetaram o bem estar e a tranq\u00fcilidade de \ncentenas de fam\u00edlias. Por outro lado, \ncomiss\u00f5es foram constitu\u00eddas em reuni\u00e3o \npromovida pela Prefeitura Municipal, \nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial. Clube de \nDiretores Lojistas e Banco do Brasil, com o \nintuito de serem analisados em seus v\u00e1rios \naspectos, os problemas de cada industrial e \ncomerciante, cujos estabelecimentos foram \ninvadidos pelas \u00e1guas, sofrendo preju\u00edzos \nincalcul\u00e1veis. Somente os estabelecimentos \nsituados no centro da cidade, apresentam \ndanos materiais da ordem de dez milh\u00f5es de \ncruzeiros. Com o desenvolvimento das \natividades dessas comiss\u00f5es, podemos \nvislumbrar perspectivas alvissareiras, no \ntocante \u00e0 prorroga\u00e7\u00e3o de prazos de impostos e \nabertura de faixas especiais de cr\u00e9ditos, a fim \nde que os preju\u00edzos sofridos pelos industriais e \ncomerciantes de nosso munic\u00edpio, n\u00e3o venham \na se refletir diretamente na coletividade129.  \n  \n\nUm m\u00eas ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o, a Tribuna Criciumense traz uma \nreportagem em forma de mon\u00f3logo, contando os detalhes de como \na popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama reagiu: \n\n \nEra uma vez, 24 de mar\u00e7o de 1974, Crici\u00fama. \nDe uma hora para outra a chuva aumenta. O \nrio se avoluma. Corre. Invade as ruas. Entra \nnas casas. E n\u00e3o pagou ped\u00e1gio e nem pede \nlicen\u00e7a. Tudo se tornou tr\u00e1gico. Tudo era \npavor. Todos se p\u00f5em em movimento. Os \ncomerciantes querem salvar suas \npropriedades. Os curiosos querem divertir-se. \nA maioria anda nas ruas. Muitos dos altos \nedif\u00edcios olhavam pelas janelas. \nAlguns olhavam o lado tr\u00e1gico. Queriam \nsalvar o que era seu. Muitos o lado divertido. \nAndavam de c\u00e1 para l\u00e1. Nadavam nas \u00e1guas \n\n                                                 \n129 \u201cCrici\u00fama fica alagada\u201d. Tribuna Criciumense. Reportagem de capa de 30 de mar\u00e7o \nde 1974. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n214\n\nda rua. Puxavam carros. Catavam o que as \n\u00e1guas roubavam das lojas. \nTodos vieram. Todos sentiram a realidade. S\u00f3 \nfalta constatar as conseq\u00fc\u00eancias. N\u00e3o s\u00e3o \npoucas. O fato era. Lembran\u00e7a. As \nconseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o. \nSempre foi e continua evidente o poder e a \nilegicidade da natureza. Apesar de suas \nt\u00e9cnicas o homem \u00e9 sempre pego \ndesprevinido. Ontem fogo. Hoje \u00e1gua. Ele se \ndefende de um lado e \u00e9 atacado de outro. \nMais uma vez fica evidente: tudo o que \u00e9 \ncomum une. A alegria comum une. A \ndesgra\u00e7a comum une. Ali tudo se torna de \ntodos. At\u00e9 os meios para diminuir as \ndesgra\u00e7as ou necessidade s\u00e3o somadas. \nEsquecem-se a fadigas os cansa\u00e7os. Como h\u00e1 \nos grupos dos bons h\u00e1 os dos maus. O mal, a \ndesgra\u00e7a unem, tamb\u00e9m. H\u00e1 os grupos dos \nmalandros. Os dos injusti\u00e7ados. Quando mais \nse lhes faz oposi\u00e7\u00e3o, injusti\u00e7as mais se unem. \nNeste momento em que o tr\u00e1gico tomou conta \nde toda uma regi\u00e3o, foram esquecidos \nproblemas particulares, quest\u00f5es grupais para \nserem focalizadas e mineradas as necessidades \nregionais. \nQuanto empenho! Quanta generosidade! \nQuanta dedica\u00e7\u00e3o! Quanto altru\u00edsmo! \nNestas horas \u00e9 que se faz necess\u00e1ria a \norganiza\u00e7\u00e3o, a chefia. E na medida em que \nforam atendidas as solu\u00e7\u00f5es e necessidades ela \nfoi eficiente e suficiente. \nCriciumense nenhum sonhou com isso que viu \nnesses dias. Nascente de rio. P\u00e9 de morro. \nToda aquela \u00e1gua era s\u00f3 da chuva. E chegou \nnaquelas alturas! Onde \u00e9 desembocadura de \nrio, o neg\u00f3cio deve ter sido pavoroso. \nQuantos foram os flagelados n\u00e3o se sabe. \nEst\u00e3o abrigados nos v\u00e1rios estabelecimentos \np\u00fablicos. L\u00e1 estavam mais ou menos \nacomodados. \nViu-se e ouviu-se de tudo. \n\n\n\n \n\n \n\n215\n\nM\u00e3e, como \u00e9 bom aqui! \u00c9 casa de rico. Tem \nde tudo: A gente pede p\u00e3o, caf\u00e9 e j\u00e1 vem. Eu \nn\u00e3o vou querer sair, n\u00e3o \u00e9 m\u00e3e? \nFoi sugerido a algu\u00e9m que fosse ver sua casa \ncomo estava. Respondeu: Conhe\u00e7o bem onde \nest\u00e1. S\u00f3 daqui a uns 10 dias. \nDe tudo o que se ouviu daria para fazer \ntrag\u00e9dia, com\u00e9dia ou qualquer outro g\u00eanero \nliter\u00e1rio. \nN\u00f3s criciumenses tivemos muitas perdas \nmateriais, porque temos muito. Mas, n\u00e3o \nchagamos perto do pavor, medo que nossos \nvizinhos sofreram. N\u00f3s quest\u00e3o de horas. Eles \nde dias. Perderam mais que n\u00f3s.  \nV\u00edtimas, ningu\u00e9m sabe quantas. \n[...] \nEstes acontecimentos ficar\u00e3o em nossas \nlembran\u00e7as por muito tempo130. \n \n\nEm agosto de 1974, oito meses depois de iniciadas as \nobras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, a Tribuna Criciumense faz \numa s\u00edntese das obras, informando aos leitores que at\u00e9 aquele \nper\u00edodo j\u00e1 tinham sido conclu\u00eddas:  \n\n \nsetecentos e trinta metros de limpeza, \nescava\u00e7\u00f5es e regulariza\u00e7\u00e3o do leito, [...] \nsetecentos e sessenta e dois metros de \nestaqueamento, seiscentos e vinte e dois de \nviga de funda\u00e7\u00e3o, quatrocentos e vinte de \nmuros laterais em alvenaria, trezentos e vinte \nde lage de fundo, e duzentos e vinte metros de \naterro lateral 131. \n \n\n A reportagem informa tamb\u00e9m que at\u00e9 novembro de 1974 \nestariam \u201cconclu\u00eddos cerca de mil quinhentos e sessenta e um \nmetros de canaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Para o autor da mat\u00e9ria, a canaliza\u00e7\u00e3o e os \ndesvios realizados no leito impediriam outras inunda\u00e7\u00f5es iguais \u00e0s \n\n                                                 \n130 \u201c\u00c1gua - Pavor\u201d. Tribuna Criciumense. 06 de abril de 1974. Crici\u00fama. Acervo Casa da \nCultura de Crici\u00fama. \n131 \u201cCanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 31 de agosto de 1974. P. 08. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n216\n\nde mar\u00e7o132 daquele ano, que ocasionou preju\u00edzos de alta monta \npara os estabelecimentos resid\u00eancias, comerciais e industriais.  \n\nAp\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, em 1975, \na Prefeitura Municipal encaminha comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para \ninformar sobre as obras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama. Na \ncomunica\u00e7\u00e3o h\u00e1 um tom de desculpas em fun\u00e7\u00e3o de alguns \ngargalos que ficaram nas canaliza\u00e7\u00f5es do rio Crici\u00fama, pois o \n\u201cestreito leito foi afetado pelas constru\u00e7\u00f5es, muitas delas obstruindo \na passagem da \u00e1gua, criando barreiras de escoamento\u201d133. No \nentanto, a reportagem informa que o atual prefeito proibiu as \nconstru\u00e7\u00f5es sobre o rio Crici\u00fama na sua gest\u00e3o. \n\nDepois dessa etapa de canaliza\u00e7\u00e3o, o rio Crici\u00fama passou por \nv\u00e1rias outras, conforme a plataforma de gest\u00e3o dos prefeitos ou a \nsolicita\u00e7\u00e3o dos mun\u00edcipes. No ano de 1978, por reivindica\u00e7\u00e3o do \nmunic\u00edpio, o rio Crici\u00fama foi inclu\u00eddo no chamado \u201cCidade de \nCrici\u00fama\u201d134, um programa de saneamento ambiental em \u00e1reas \nurbanas desenvolvido pelo DNOS. O projeto seria executado de \n1979 a 1984, com objetivo de \u201celiminar o perigo das enchentes e \ntornar a cidade e regi\u00e3o melhor capacitada em termos de \nsaneamento\u201d. O programa seria efetuado em princ\u00edpio no rio \nCrici\u00fama que, segundo o jornal Tribuna Criciumense, \u201catravessa o \ncentro urbano ao longo do trecho de densidade demogr\u00e1fica, \nfuncionando como descarregador de \u00e1gua fluviais. Mas a vas\u00e3o135 \nnormal \u00e9 prejudicada pela obstru\u00e7\u00e3o do canal, estrangulado em \ngrande parte\u201d. As obras implicariam em retifica\u00e7\u00e3o e revestimento \nem concreto armado, \u201ccom sec\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de seis metros quadrados, \nnuma extens\u00e3o de 4.800 metros de canal\u201d. \n\nO projeto tamb\u00e9m implantou um canal auxiliar, no ano de \n1979, com o objetivo de auxiliar na vaz\u00e3o das \u00e1guas do rio \nCrici\u00fama. Nas noticias veiculadas na Tribuna Criciumense n\u00e3o \nhavia informa\u00e7\u00e3o dos locais da cidade por onde o canal auxiliar foi \n\n                                                 \n132 O autor se refere \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es que ocorreram em mar\u00e7o de 1974 em todo o sul do \nEstado que resultaram em inunda\u00e7\u00f5es generalizadas.  \n133 \u201cRio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de agosto de 1975. Crici\u00fama. Acervo Casa \nda Cultura de Crici\u00fama. \n134 \u201cCrici\u00fama ser\u00e1 saneada at\u00e9 1984\u201d. Tribuna Criciumense. 26 \nde agosto de 1978. P.04. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de \nCrici\u00fama. \n135 Os erros de ortografia foram mantidos, para caracterizar a originalidade da \nreportagem. \n\n\n\n \n\n \n\n217\n\nimplantado. Mas, fotografias dessa \u00e9poca mostram que nas ruas \nMarcos Rovaris (Figura 4.06), Santo Ant\u00f4nio, Get\u00falio Vargas \n(Figura 4.07) e Ararangu\u00e1 (Figura 4.08) houve obras para \ncanaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama. \n\n \n\n \nFigura 4.06: Vista parcial da constru\u00e7\u00e3o do canal \nauxiliar do rio Crici\u00fama na rua Marcos Rovaris, no \nano de 1979. Acervo: casa da Cultura de Crici\u00fama.  \n\n \n \n \n\n \nFigura 4.07: Vista parcial da constru\u00e7\u00e3o do canal \nauxiliar do rio Crici\u00fama na rua Get\u00falio Vargas, no \nano de 1979. Acervo: casa da Cultura de Crici\u00fama.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n218\n\n \nFigura 4.08: Vista parcial da constru\u00e7\u00e3o do canal \nauxiliar do rio Crici\u00fama na rua Ararangu\u00e1, no ano \nde 1979. Acervo: casa da Cultura de Crici\u00fama.  \n\n \nA implanta\u00e7\u00e3o do canal auxiliar na rede de drenagem do rio \n\nCrici\u00fama tamb\u00e9m agradou aos jornais, pois estes teciam elogios \nmesmo com o grande valor da obra por acreditarem ser um \ninvestimento necess\u00e1rio \u201cpara a cidade no sentido de livr\u00e1-la do \nproblema de inunda\u00e7\u00e3o freq\u00fcente que acontecem com qualquer \npancada de chuva\u201d136. Mesmo quando havia cr\u00edtica por parte da \ncomunidade com rela\u00e7\u00e3o ao transtorno que a constru\u00e7\u00e3o do canal \nauxiliar ocasionava na \u00e1rea urbana, os jornalistas tratavam de \njustificar a sua import\u00e2ncia. Na reportagem da Tribuna \nCriciumense de junho de 1979, a obra \u00e9 considerada \u201cuma das \npoucas que n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de cr\u00edticas, pela sua elevada valia e \nsalutar objetivo, desde que devidamente terminada\u201d137.  \n\nEntretanto, depois da constru\u00e7\u00e3o do canal auxiliar e de \nin\u00fameras modifica\u00e7\u00f5es no rio Crici\u00fama, os problemas referentes \u00e0s \ninunda\u00e7\u00f5es continuavam na cidade. Visto que, finalizada as obras \nde implanta\u00e7\u00e3o do canal auxiliar no final do ano de 1979 e iniciado \no per\u00edodo de ver\u00e3o de 1980, percebeu-se que com a vinda das \nchuvas, o canal n\u00e3o foi t\u00e3o eficiente quanto \u00e0 maioria das pessoas \ndiziam que ele seria, pois continuaram as inunda\u00e7\u00f5es na cidade. No \nin\u00edcio do ver\u00e3o de 1979, a Tribuna Criciumense informa que o \ncanal auxiliar rec\u00e9m constru\u00eddo, depois de proporcionar in\u00fameros \n\n                                                 \n136 \u201cCanal auxiliar custar\u00e1 mais de 15 milh\u00f5es\u201d. Tribuna Criciumense. 22 de setembro de \n1979. P.10. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n137 \u201cOs positivismos e as mazelas da administra\u00e7\u00e3o\u201d. Tribuna Criciumense. 09 de junho \nde 1979. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n219\n\nproblemas referentes ao tr\u00e2nsito na cidade n\u00e3o conseguiu dar vaz\u00e3o \n\u00e0s \u00e1guas das chuvas.  \n\n \nO criciumense passou in\u00fameros meses \nenfrentando o flagelo de um tr\u00e2nsito \natravancado (ainda continua), sofrendo os \nefeitos ora da lama, ora da poeira, em pleno \ncentro, na expectativa que o suntuoso buraco \nque estava sendo concretado pela \nmunicipalidade viesse a minorar seus \nproblemas espor\u00e1dicos e r\u00e1pidas cheias que \nocorrem em certos pontos da cidade, quando \nh\u00e1 um \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \nmais acentuado. Recentemente, a Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, iniciou a distribui\u00e7\u00e3o, \nindiscriminada, dos carn\u00eas da Contribui\u00e7\u00e3o de \nMelhoria, \u00e0 grande parte da popula\u00e7\u00e3o, sob o \nfundamento de que o canal auxiliar do rio \nCrici\u00fama havia solucionado eternamente os \nproblemas das cheias e, em conseq\u00fc\u00eancia \nbeneficiado a cidade. Por\u00e9m, n\u00e3o demorou \nmuito, a natureza veio desmentir o Poder \nP\u00fablico Municipal, uma vez que no \u00faltimo dia \n15 de dezembro as chuvas que ca\u00edram sobre a \ncidade, inundaram diversos locais de \nCrici\u00fama. Ora, o canal auxiliar do rio \nCrici\u00fama em seu primeiro teste, demonstrou e \ncomprovou que a bilion\u00e1ria obra n\u00e3o \nconseguiu atingir seus objetivos138.  \n \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o dar vaz\u00e3o \u00e0s \u00e1guas das chuvas, o novo canal \nauxiliar apenas transferiu o problema, ou seja, no centro da cidade \nnos lugares em que o novo sistema de galeria pluvial passou quase \ntodas as casas, ou foram invadidas pelas \u00e1guas da chuva, ou ficaram \namea\u00e7adas. Isso deixou a popula\u00e7\u00e3o apreensiva, pois era a primeira \nchuva forte depois que o canal auxiliar foi instalado. A Tribuna \nCriciumense passou a considerar o canal rec\u00e9m instalado, \nsimplesmente como obsoleto.  \n\n \n\n                                                 \n138 \u201cO canal auxiliar da enchente\u201d. Tribuna Criciumense. 20 de dezembro de 1979. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n220\n\nCom esta implanta\u00e7\u00e3o que se constituiu \nobsoleta e sem condi\u00e7\u00f5es de ag\u00fcentar uma \ngrande vaz\u00e3o de \u00e1gua, demonstra a fraqueza \nde planejamento de tamanha envergadura, \nonde at\u00e9 o presente momento foram gastos \nmuito dinheiro e que n\u00e3o est\u00e1 resolvendo \nnada. Alguns moradores que viram suas casas \nquase que invadidas pelas \u00e1guas afirmaram de \nviva voz que \u2018se estivessem o antigo canal \nauxiliar as coisas poderiam ser melhor, e n\u00f3s \nestar\u00edamos tranq\u00fcilo\u2019. Caso se repetisse a \nmesma intensidade de \u00e1gua que caiu sobre \nnossa cidade em 1974. Fatalmente ter\u00edamos \numa nova enchente e agora com maiores \npreju\u00edzos para a popula\u00e7\u00e3o criciumense139. \n \n\nA partir das novas inunda\u00e7\u00f5es, a mesma imprensa que \nelogiava e enaltecia o canal auxiliar, como o \u201cSalvador das \nEnchentes\u201d, passou a critic\u00e1-lo140. Segundo a reportagem, os \npropriet\u00e1rios de estabelecimentos comerciais e residenciais \nlocalizados pr\u00f3ximos ao canal auxiliar estavam preocupados, pois \nteriam que pagar \u201cuma verdadeira fortuna\u201d por uma obra feita \u201csem \no m\u00ednimo de planejamento\u201d.  \n\nAp\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o das obras do canal auxiliar do rio \nCrici\u00fama, a Prefeitura Municipal incluiu as despesas nos impostos \npagos pelos contribuintes. Onze contribuintes municipais se \nrecusaram a pagar as obras de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama, \nalegando que o canal auxiliar n\u00e3o resolveu os problemas de \ninunda\u00e7\u00e3o da cidade e entraram com um mandado de seguran\u00e7a na \njusti\u00e7a. Mas o mandado de seguran\u00e7a foi considerado improcedente \npela 1\u00aa Vara da Comarca de Crici\u00fama e tamb\u00e9m pela 3\u00aa C\u00e2mara \nCivil do Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina141. \n\nNa realidade, n\u00e3o era percebido pela popula\u00e7\u00e3o e pelo poder \np\u00fablico, a partir da an\u00e1lise das reportagens de jornais, entrevistas e \nobras efetivadas, que as medidas estruturais tomadas n\u00e3o \n\n                                                 \n139 \u201cCanal auxiliar n\u00e3o auxiliou em nada\u201d. Tribuna Criciumense. 22 de dezembro de \n1979. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n140 \u201cCanal auxiliar volta a preocupar\u201d. Tribuna Criciumense. 02 de fevereiro de 1980. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n141 \u201cMantato de seguran\u00e7a envolvendo canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama foi julgado \nimprocedente\u201d. Tribuna Criciumense. 13 de dezembro de 1980. P.09. Crici\u00fama. Acervo \nCasa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n221\n\nresolveriam os problemas das inunda\u00e7\u00f5es, pois a maior parte da \ncidade se encontra em fundo de vale. As pessoas n\u00e3o percebem ou \nn\u00e3o querem perceber que este \u00e9 um compartimento que possui uma \ndin\u00e2mica ambiental muito intensa e que \u00e9 agravada pela \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e pela ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea \n(antigas \u00e1reas tamp\u00e3o de cheias).  \n\nPrincipalmente depois do evento de 1974, intensificaram-se \nas discuss\u00f5es e os estudos sobre a prote\u00e7\u00e3o da cidade, tanto a n\u00edvel \ngovernamental na execu\u00e7\u00e3o de projetos de defesa (medidas \nestruturais), como no C\u00f3digo de Posturas do Munic\u00edpio, que proibia \no corte ou derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o nas encostas142. Contudo, \nnenhuma medida nesse sentido parece ter sido realmente efetivada.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o de que o fundo do vale da bacia sofria \ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas levou a popula\u00e7\u00e3o, principalmente pela \nclasse m\u00e9dia e alta da sociedade a se deslocar para as \u00e1reas das \nencostas dos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e Casagrande, as \nquais eram pouco ocupadas. Neste processo, ocorre o \ndesmatamento e cortes nas encostas e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, \nampliando os riscos de deslizamentos e enxurradas nas encostas e \ninunda\u00e7\u00f5es no fundo do vale. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias, a retirada dos trilhos da \nFerrovia Dona Tereza Cristina, a transforma\u00e7\u00e3o das vilas oper\u00e1rias \nem bairros e as obras de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do \nrio Crici\u00fama assinalam o in\u00edcio do desaparecimento das marcas da \natividade carbon\u00edfera e tamb\u00e9m dos cursos d\u2019\u00e1gua da paisagem da \nbacia do rio Crici\u00fama. Entretanto, seria necess\u00e1ria mais uma d\u00e9cada \npara que a atividade carbon\u00edfera fosse praticamente extinta do \nmunic\u00edpio e as marcas na paisagem da bacia do rio Crici\u00fama \nfossem fortemente apagadas. Por\u00e9m, algumas marcas ainda \npersistiram e se transformaram em matrizes de informa\u00e7\u00e3o, como \napregoa Berque (2004). Essas marcas deixadas na paisagem eram \nos cursos d\u2019\u00e1gua polu\u00eddos por componentes qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, \nimpr\u00f3prios para qualquer tipo de uso e tamb\u00e9m algumas \u00e1reas de \nrejeito de beneficiamento de carv\u00e3o localizadas nos bairros Para\u00edso \ne Santa Augusta.  \n \n \n\n                                                 \n142 Cap\u00edtulo IX: Prote\u00e7\u00e3o das Matas da lei n. 1.193, de 01 de outubro de 1975 \u2013 C\u00f3digo \nde Posturas de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n222\n\n4.2 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama nos anos de 1980 a \n2000 e as modifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem \n \n\nNos anos de 1980, a expans\u00e3o urbana continuava forte, pois \nas empresas carbon\u00edferas ainda recebiam subs\u00eddios governamentais \npara explorar carv\u00e3o, como substituto do petr\u00f3leo para gera\u00e7\u00e3o de \nenergia. Com a economia do munic\u00edpio em alta, novas ind\u00fastrias se \ninstalam em Crici\u00fama e outras se fortalecem como foi o caso das \nind\u00fastrias de setor de vestu\u00e1rio. Nesse per\u00edodo, 73% das ind\u00fastrias \nde confec\u00e7\u00e3o do vesti\u00e1rio da regi\u00e3o sul concentravam-se no \nmunic\u00edpio (GOULARTI FILHO e GENOVEVA NETO, 1997). \n\nA instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias e o fortalecimento das j\u00e1 \nexistentes atraiu novamente muitas pessoas para o munic\u00edpio. \nSegundo dados do IBGE, no ano de 1980 o munic\u00edpio contava com \n110.604 habitantes, se os dados forem confrontados com a \npopula\u00e7\u00e3o de 1990, que eram de 146.320 habitantes percebe-se que \nhouve um aumento de cerca de 32% de habitantes. Esse aumento \nestava atrelado tanto ao crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o, \nquanto ao aumento de popula\u00e7\u00e3o oriunda das migra\u00e7\u00f5es. \n\nO crescimento demogr\u00e1fico incentivou a ocupa\u00e7\u00e3o de novas \n\u00e1reas na bacia do rio Crici\u00fama. O poder p\u00fablico municipal tamb\u00e9m \nfez o seu papel ao incentivar a ocupa\u00e7\u00e3o do setor sul da bacia, com \na transfer\u00eancia da Prefeitura Municipal do centro da cidade para o \nbairro Pinheirinho, em 1980 e nos anos seguintes pela inaugura\u00e7\u00e3o \ndo gin\u00e1sio municipal e do Teatro Municipal Elias Angeloni. Nesse \nper\u00edodo, a ocupa\u00e7\u00e3o estendeu-se para \u00e1reas de v\u00e1rzeas, sujeitas a \ninunda\u00e7\u00f5es freq\u00fcentes do rio Crici\u00fama e tamb\u00e9m houve o \nfortalecimento da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de declividade acentuada nos \nmorros Cechinel e do Pio Corr\u00eaa, pelas classes sociais m\u00e9dia e alta \ndo munic\u00edpio.  \n\nA expans\u00e3o urbana na bacia originou a redu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \nperme\u00e1vel no s\u00edtio urbano da bacia. A impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, \nassociado \u00e0 retirada de partes da cobertura vegetal que recobria as \nencostas nos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e Casagrande, \nrepercutiu na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, originando grande \nvolume de sedimentos na calha fluvial e conseq\u00fcentemente o \nassoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. Esses fatores associados a \ncanaliza\u00e7\u00e3o dos rios de primeira ordem, provocaram o escoamento \n\n\n\n \n\n \n\n223\n\nsuperficial concentrado143 nas encostas. Como o rio canalizado n\u00e3o \nconsegue dar vaz\u00e3o a toda essa \u00e1gua ocorrem as inunda\u00e7\u00f5es em \ndeterminados pontos no fundo do vale, durante o per\u00edodo de maior \nprecipita\u00e7\u00e3o, que ocorre de dezembro a mar\u00e7o.  \n\nA ocorr\u00eancia dessas inunda\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m pode ser favorecida \npelo lixo lan\u00e7ado nos canais fluviais que represam as \u00e1guas nos j\u00e1 \nsubdimensionados dos trechos canalizados e tamb\u00e9m pela grande \nquantidade de \u00e1gua superficial que escoa diretamente para os rios, \ndevido a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, decorrente dos edif\u00edcios, ruas \nasfaltadas, p\u00e1tios lajotados, como salienta Tucci (1995).  \n\nO desmatamento das encostas j\u00e1 havia chamado a aten\u00e7\u00e3o de \nAur\u00e9lio Carlos Remor, diretor do DNOS, em uma visita a \nCrici\u00fama, em 1977. Na \u00e9poca, o diretor falava da necessidade da \ncria\u00e7\u00e3o de uma reserva florestal, pois o munic\u00edpio estava \ndesmatando exatamente nas regi\u00f5es de maior declividade, o que \n\u201cimplica no aumento da velocidade das \u00e1guas e na eros\u00e3o que se \nverifica, faz com que hoje, os cursos d\u2019\u00e1gua fiquem sem condi\u00e7\u00f5es \nde escoamento\u201d144.  \n\nO assoreamento associado ao lixo lan\u00e7ado nos rios \nintensifica ainda mais as inunda\u00e7\u00f5es. Menos de um m\u00eas ap\u00f3s as \ninunda\u00e7\u00f5es de fevereiro de 1980, a Prefeitura Municipal realizou \num mutir\u00e3o de limpeza no rio Crici\u00fama e encontraram grandes \nquantidades de detritos jogados no rio que prejudicavam o \nescoamento das \u00e1guas. Ap\u00f3s a limpeza nos cursos d\u2019\u00e1gua o jornal \nTribuna Criciumense, faz uma indaga\u00e7\u00e3o ao poder p\u00fablico sobre o \ncanal auxiliar: \u201cO problema \u00e9 saber se agora com a limpeza que \nest\u00e1 sendo executada no Rio Crici\u00fama, o canal Auxiliar da enchente \nir\u00e1 mesmo auxiliar nas grandes enchurradas145?\u201d146. A hist\u00f3ria \nmostrou que esse e outros canais auxiliares constru\u00eddos na bacia do \nrio Crici\u00fama n\u00e3o foram suficientes para conter as inunda\u00e7\u00f5es, pois \nas constru\u00e7\u00f5es de resid\u00eancias e estabelecimentos comerciais \ncontinuaram a ser feitas, utilizando o leito do rio ou as suas \nmargens. \n\n                                                 \n143 O escoamento superficial concentrado ocorre quando h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas precipitadas, maior velocidade do fluxo das \u00e1guas na encosta, e menor infiltra\u00e7\u00e3o \ndestas \u00e1guas no solo (GUERRA, 2003). \n144 \u201cDiretor do DNOS em Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 27 de agosto de 1977. \nCrici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n145 Os erros de ortografia foram mantidos. \n146 \u201cRio Crici\u00fama est\u00e1 recebendo melhor tratamento\u201d. Tribuna Criciumense. 23 de \nfevereiro de 1980. P.04. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n224\n\nDiante do entendimento de que o h\u00e1bito de lan\u00e7ar o lixo nos \nrios prejudica a popula\u00e7\u00e3o como um todo, o Rotary Clube Crici\u00fama \nOeste lan\u00e7ou em 1980, ano do centen\u00e1rio da cidade, uma campanha \nno sentido de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o para n\u00e3o jogar lixo no rio \nCrici\u00fama. A mensagem chamava o rio Crici\u00fama de um \u201cverdadeiro \namig\u00e3o\u201d desde a chegada dos primeiros colonizadores, pois \nauxiliava nas necessidades b\u00e1sicas das fam\u00edlias e considera as \npessoas que jogam lixo no rio de n\u00e3o serem \u201camigas da cidade\u201d, \nn\u00e3o \u201cgostarem da cidade\u201d. Visto que, n\u00e3o tinham respeito e \nconsidera\u00e7\u00e3o pelo resto da popula\u00e7\u00e3o que era consciente e n\u00e3o \nlan\u00e7ava lixo no rio. A mensagem instigava a popula\u00e7\u00e3o a denunciar \nos infratores:  \n\n \n[...] Se voc\u00ea observar algu\u00e9m prejudicando \nnosso amig\u00e3o, fa\u00e7o-o ver o erro que est\u00e1 \ncometendo. Reclame! N\u00e3o fique parado! \nVamos proteger as nossas coisas para o bem \nde todos. E que todos deixem as \u00e1guas de \nnosso amig\u00e3o correrem livres. Neste ano de \nnosso centen\u00e1rio, o nosso amig\u00e3o tamb\u00e9m \ncompleta 100 anos de bons servi\u00e7os \u00e0 nossa \ncidade. Vamos respeit\u00e1-lo147. \n \n\nHouve por parte da Prefeitura Municipal, durante a gest\u00e3o do \nJos\u00e9 H\u00fclse de 1983 a 1989, a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da \nnecessidade de manter o rio Crici\u00fama limpo148. Para isso instituiu-\nse um adesivo com os dizeres \u201cAme o Rio Crici\u00fama\u201d e tamb\u00e9m um \n\u201cfiscal do rio\u201d que aplicava multas nos moradores que jogavam lixo \nno rio. O Jornal da Manh\u00e3 de 1996 traz uma entrevista com \nAlvacir Dam\u00e1zio, um dos fiscais do rio Crici\u00fama que trabalhou de \n1983 a 1984:  \n\n \n[...] Durante dois anos, todos os dias pela \nmanh\u00e3 Alvacir cal\u00e7ava \u00e0 a bota de cano longo \ne descia o rio na rua Marechal Deodoro, [...] e \npercorria os corredores escuro de canaliza\u00e7\u00e3o \nna \u00e1rea central, at\u00e9 a rua conselheiro Jo\u00e3o \n\n                                                 \n147 \u201cRotary oeste: proteja o rio Crici\u00fama\u201d. Tribuna Criciumense. 24 de maio de 1980. \nP.11. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n148 \u201cObras realizadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas no Rio Crici\u00fama\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 20 e 21 \nde janeiro de 1996. P. 07. Crici\u00fama. Acervo: Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n225\n\nZanete. [...] Entre a canaliza\u00e7\u00e3o do rio e as \ncolunas dos pr\u00e9dios constru\u00eddos dentro do \nleito, Alvacir ia recolhendo o lixo com mais \nsete colegas. \n[...] \nAlvacir tinha um m\u00e9todo pr\u00f3prio para aplicar \nas multas. Ele explica que na primeira vez que \numa pessoa era flagrada tentava conscientiz\u00e1-\nla para n\u00e3o jogar lixo no rio. Da segunda vez \nele aplicava o auto de infra\u00e7\u00e3o.na terceira vez \nn\u00e3o tinha escapat\u00f3ria.Era uma multa que \npoderia ser de um a 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos. [...] \nMas, se os infratores eram desfavorecidos \neconomicamente Alvacir tinha outra forma. \n\u2018quando eram pobre eu dizia que ia chamar a \npol\u00edcia, eles se assustavam e n\u00e3o jogavam \nmais lixo no rio\u2019. [...] Mas, o tempo foi \ngeneroso e no final os moradores ajudavam a \nfiscalizar149.  \n \n\nMesmo com toda a conscientiza\u00e7\u00e3o realizada pelo Rotary, \npelo poder p\u00fablico e tamb\u00e9m pelos jornais, a popula\u00e7\u00e3o continuou a \nlan\u00e7ar esgoto e lixo no rio Crici\u00fama (Figura 4.09).  \n\n \n\n \nFigura 4.09: Vista parcial do rio Crici\u00fama, \ncanalizado com conten\u00e7\u00e3o de margem e de \nfundo, na rua Ararangu\u00e1. Percebe-se que o rio \nencontra-se com muito lixo e assoreado. \nAcervo: Casa da Cultura de Crici\u00fama, 1980. \n\n                                                 \n149 \u201cAlvacir Dam\u00e1zio: fiscal do rio na d\u00e9cada de 80\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 20 e 21 de \njaneiro de 1996. P. 07. Crici\u00fama. Acervo: Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n226\n\n \nAs reportagens de jornais apontam que durante toda a d\u00e9cada \n\nde 1980, os prefeitos realizaram in\u00fameras obras de canaliza\u00e7\u00e3o e \ndrenagem dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama. Para realizar \nessas obras de canaliza\u00e7\u00e3o, os prefeitos autorizaram permutas150 de \n\u00e1reas de terras nos bairros Pio Corr\u00eaa, Centro, Oper\u00e1ria Nova para \no alargamento e prosseguimento do canal do rio Crici\u00fama. \n\nA ideia de que a canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua resolveria os \nproblemas de inunda\u00e7\u00e3o e o mau cheiro dos cursos d\u2019\u00e1gua era t\u00e3o \nforte, que os pr\u00f3prios moradores solicitavam-na ao poder p\u00fablico. \nQuando o poder p\u00fablico n\u00e3o tinha verbas para realizar as obras, os \nmoradores pagavam pela canaliza\u00e7\u00e3o. As entrevistas mostraram que \nalgumas canaliza\u00e7\u00f5es com conten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e \nrecobrimento do rio Crici\u00fama, foram realizadas com recursos \nfinanceiros dos pr\u00f3prios moradores, pois tinham interesse nas \u00e1reas \nque eram ocupadas pelo rio. Um exemplo desse procedimento foi \nrealizada na rua Pe. Pedro Baldoncini, no centro da cidade, \nlevantado em entrevista com o Sr. Santo Longarete: \n\n \n[...] N\u00f3s pedimos ordem pra eles (Prefeitura \nMunicipal). Mas, eles n\u00e3o botaram a m\u00e3o em \nnada. N\u00f3s \u00e9 que compramos a pedra, n\u00f3s \u00e9 que \nfizemos tudo. Todos os moradores que tinham \nterreno aqui onde o rio era livre, n\u00f3s passamos \n(murros de conten\u00e7\u00e3o) encostadinho do rio. \nTinha uma casa s\u00f3 aqui em baixo, porque as \ncasas eram s\u00f3 l\u00e1 em cima. Aqui n\u00e3o tinha \npr\u00e9dio, n\u00e3o tinha nada. S\u00f3 tinha o rio e mais \nnada. [...] N\u00f3s fizemos (a canaliza\u00e7\u00e3o) pra \naproveitar o terreno aqui e do outro lado \ntamb\u00e9m151. \n \n\nA solicita\u00e7\u00e3o para o poder p\u00fablico do recobrimento do rio, \ncom intuito de expandir os lotes e \u201climpar\u201d as propriedades foi um \nassunto levantado por praticamente todos os entrevistados. Alguns \nentrevistados relataram que muitas pessoas constru\u00edam sobre os \nrios, pois consideravam que o rio era \u201cterra de ningu\u00e9m\u201d e \naproveitavam os terrenos para suas edifica\u00e7\u00f5es. Atualmente muitos \n\n                                                 \n150 As permutes foram autorizadas pelas leis de 1554,16 de junho de 1980; 1767, de 27 \nde maio de 1982; 2.818, de 21 de dezembro de 1992. \n151 Santo Logareti nasceu em Morro Grande em 1932. \n\n\n\n \n\n \n\n227\n\nestabelecimentos comerciais e residenciais e arruamentos \nencontram-se sobre o rio Crici\u00fama e seus afluentes. \n\nOs prefeitos, ao canalizarem partes dos cursos d\u2019\u00e1gua sempre \nutilizavam a justificativa de que \u201cas obras beneficiariam\u201d as \ncomunidades dos bairros atingidos, pois alargaria o canal fluvial. \nNo ano de 1987, a Prefeitura Municipal solicitou ao DNOS auxilio \nfinanceiro para canaliza\u00e7\u00e3o e drenagem de cursos d\u2019\u00e1gua dos \nbairros S\u00e3o Luiz, Pinheirinho, Nossa Senhora da Salete, Santo \nAnt\u00f4nio e Rio Maina. Desses, tr\u00eas bairros fazem parte da bacia do \nrio Crici\u00fama, o S\u00e3o Luiz, Pinheirinho e Santo Ant\u00f4nio. A \nreportagem da Tribuna Criciumense a respeito do fato assim se \nexpressa:  \n\n \nNos cinco bairros atingidos com as futuras \nobras, quem sair\u00e1 ganhando \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o, \nque ter\u00e1 a amplia\u00e7\u00e3o do canal localizado no \nBairro S\u00e3o Luiz, compreendendo as ruas \nWashington Luiz e Afonso Pena, numa \nextens\u00e3o de 580 metros. Outra melhoria, \nsegundo o prefeito Hulse, refere-se a \ndrenagem nas ruas Zacharias Gomes e \nImigrante D\u00e1rio, numa extens\u00e3o de 400 \nmetros, localizadas ambas no Bairro \nPinheirinho. J\u00e1 no Bairro Santo Ant\u00f4nio, as \nmelhorias atingir\u00e3o 280 metros na Rua Rio do \nSul.152 \n \n\nA pr\u00f3pria comunidade achava a canaliza\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama \numa obra de grande valor para comunidade em geral. A grande \nmaioria dos entrevistados agradece aos prefeitos pelas obras e \nconsidera a canaliza\u00e7\u00e3o como uma benfeitoria para a sociedade, \npois n\u00e3o consideravam que o canal fluvial fosse um rio e sim \nesgoto. Uma entrevistada ao ser perguntada se lembrava do per\u00edodo \nem que um determinado prefeito canalizou o rio Crici\u00fama, ela \nresponde de forma r\u00edspida: \u201cEle n\u00e3o canalizou o rio, ele n\u00e3o \ncanalizou o rio, ele canalizou o esgoto\u201d. Pela fala da entrevistada \u00e9 \nposs\u00edvel perceber que no final da d\u00e9cada de 1980 a popula\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n152 \u201cHulse que canalizar cinco bairros criciumenses\u201d. Tribuna Criciumense. 03 de \noutubro de 1987. P.02. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n228\n\nconsiderava o rio Crici\u00fama n\u00e3o mais como rio e sim como esgoto153 \nque corria a c\u00e9u aberto.  \n\nDiante da perspectiva de que o rio Crici\u00fama era um esgoto \nfica f\u00e1cil entender as diversas solicita\u00e7\u00f5es feitas pela sociedade ao \npoder p\u00fablico para a sua canaliza\u00e7\u00e3o. O Sr. Ant\u00f4nio Casagrande ao \nser perguntado se a sociedade de forma geral gostou das obras de \ncanaliza\u00e7\u00e3o realizadas pelos prefeitos, responde: \n\n \nImagina, todo mundo. Era limpeza, sa\u00fade. \nAcabou com aquela nojeira. Agora voc\u00ea n\u00e3o \nv\u00ea nada. \u00c9 um canal mais ou menos do \ntamanho desse quarto aqui, uma chapa cheia \nde cimento dessa grossura. Passa carro, passa \ncaminh\u00e3o em cima e quem vem de fora nem \nsabe que tem um rio. Passa bem na frente do \nmeu port\u00e3o no port\u00e3ozinho ali que voc\u00ea entrou \n(rua Santo Ant\u00f4nio). [...] Atravessa, passa no \nvizinho ali em baixo. Passa no Angeloni \n(supermercado, na rua marechal Deodoro) e \nvai embora154. \n \n\n Na fala do Sr. Ant\u00f4nio, est\u00e1 representada o sentimento de \nrepulsa que a sociedade tinha do rio Crici\u00fama e seus afluentes. Para \na sociedade, o rio era um transmissor de doen\u00e7as e mol\u00e9stias e era \npreciso elimin\u00e1-lo do espa\u00e7o de viv\u00eancia das pessoas, pois a cidade \nestava em franco desenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\nO in\u00edcio dos anos de 1990 \u00e9 marcado pelo fim dos subs\u00eddios \npara explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o sul catarinense por parte de \ngoverno, em fun\u00e7\u00e3o da abertura de mercado externo e a importa\u00e7\u00e3o \ndo carv\u00e3o metal\u00fargico. E, tamb\u00e9m pelo fortalecimento das micro e \npequenas empresas de diversos ramos, como as confec\u00e7\u00f5es, \nvestu\u00e1rio, setor qu\u00edmico, metal mec\u00e2nico, aliment\u00edcio, entre outras \n                                                 \n153 Em Crici\u00fama, como nos demais munic\u00edpios do extremo sul catarinense, os esgotos \nurbanos s\u00e3o lan\u00e7ados \u201cin natura\u201d nos cursos d\u2019\u00e1gua (SANTA CATARINA, 1997). Na \ngrande maioria dos munic\u00edpios brasileiros a realidade n\u00e3o \u00e9 diferente. Segundo dados da \npesquisa nacional de saneamento b\u00e1sico (IBGE, 2001b), dos 5.507 munic\u00edpios \nbrasileiros, 52,2% possu\u00edam algum tipo de servi\u00e7o de esgoto sanit\u00e1rio, independente da \nextens\u00e3o da rede coletora. 84,6% dos distritos brasileiros com coleta de esgoto sanit\u00e1rio, \nn\u00e3o possuem nenhum tipo de tratamento no esgoto produzido, jogam-no in natura nos \ncursos d\u2019\u00e1gua. Por\u00e9m, no ano de 2009, o munic\u00edpio de Crici\u00fama iniciou o processo de \nconstru\u00e7\u00e3o de um sistema de coleta e tratamento do esgoto em conv\u00eanio com o governo \nestadual. \n154 Entrevista com Ant\u00f4nio Casagrande em 23 de fevereiro de 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n229\n\nque absorveram parte da m\u00e3o-de-obra dos desempregos das minas \nde carv\u00e3o (GOULARTI FILHO, 2007).  \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias iniciada nos anos de 1960, \nsegundo Goularti Filho e Genoveva Neto (1997), contribuiu \nsignificativamente para que a economia do munic\u00edpio se \nrecuperasse mais rapidamente da crise que se abateu sobre as \nempresas carbon\u00edferas ap\u00f3s o fim dos subs\u00eddios governamentais. \nCom o fortalecimento das novas ind\u00fastrias instaladas no munic\u00edpio, \ncriam-se outros grupos econ\u00f4micos em Crici\u00fama que passaram a \ninfluenciar a economia e a pol\u00edtica, n\u00e3o s\u00f3 do munic\u00edpio, como \ntamb\u00e9m de Santa Catarina. \n\nEntretanto, nem toda m\u00e3o-de-obra desempregada conseguiu \nse colocar no mercado de trabalho novamente e a solu\u00e7\u00e3o \nencontrada por parte dos desempregados foi a emigra\u00e7\u00e3o para os \nEstados Unidos em busca de trabalho. Os rendimentos ganhos na \nAm\u00e9rica do Norte eram investidos em im\u00f3veis em Crici\u00fama, \nacelerando a expans\u00e3o do setor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil no \nmunic\u00edpio (ZILI, 2005) e consequentemente na bacia, com a \nconstru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais e residenciais. Segundo \no autor, algumas construtoras com sede em Crici\u00fama t\u00eam filiais nos \nEstados Unidos, a fim de melhor atender os emigrantes. \n\nNo final dos anos de 1990, mesmo com o aumento da \nverticaliza\u00e7\u00e3o no alto e parte do m\u00e9dio vale, havia tamb\u00e9m uma \npress\u00e3o ocupacional nas \u00e1reas de declividade mais acentuada dos \nmorros Cechinel e Casagrande, consideradas como \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o pelo Plano Diretor do munic\u00edpio. A press\u00e3o \nocupacional estava embasada nos problemas de inunda\u00e7\u00f5es que \nocorriam nas por\u00e7\u00f5es mais baixas e centrais da bacia. A expans\u00e3o \nda malha urbana para as encostas dos morros, fez com que a \ncanaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fosse adotada para a grande maioria dos canais \nde primeira ordem (nascentes) (Figura 4.10) e tamb\u00e9m para alguns \ndos canais de ordem maiores.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n230\n\n \nFigura 4.10: Vista parcial da \ncanaliza\u00e7\u00e3o dos rios de primeira \nordem nas encostas do Morro \nCechinel, Bairro Cruzeiro do Sul, \ncom conten\u00e7\u00e3o de margem e de \nfundo. Acervo: Casa da Cultura de \nCrici\u00fama, 1981.  \n\n \nUm exemplo de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua de ordem \n\nmaior nas encostas do morro Cechinel ocorreu no ano de 1995. A \nPrefeitura Municipal autorizou a canaliza\u00e7\u00e3o de parte do afluente \nformador (margem direita) do rio Crici\u00fama, na rua Vidal Brasil \n(Figura 4.11), ao lado do Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista. A obra previa a \nconstru\u00e7\u00e3o de \u201c130 metros lineares em concreto armado com um \nmetro e 20 cent\u00edmetros de base por 1 metro e 50 cent\u00edmetros de \naltura\u201d155. Al\u00e9m de \u201cum canal celular e tr\u00eas caixas redutoras de \nvelocidade de \u00e1gua\u201d. A obra foi iniciada segundo reportagem do \njornal com intuito de minimizar o mau cheiro oriundo do afluente, \nem fun\u00e7\u00e3o do esgoto sanit\u00e1rio das casas e do pr\u00f3prio hospital e \nbeneficiaria 1.300 moradores dos bairros Cruzeiro do Sul e Mina \nBrasil. Entretanto, a obra n\u00e3o chegou a ser conclu\u00edda, sob a \nalega\u00e7\u00e3o de ser constru\u00eddo em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \n\n                                                 \n155 \u201cEsgoto ao lado do hospital ter\u00e1 em breve canal celular\u201d. Tribuna Criciumense. 11 de \nagosto de 1995. P. 14. Crici\u00fama. Acervo Casa da Cultura de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n231\n\n \nFigura 4.11: Vista da canaliza\u00e7\u00e3o de parte do afluente da margem direita \nformador do rio Crici\u00fama, na rua Vidal Brasil. Acervo: Rose Maria Adami \ne Yasmine Moura da Cunha, 2004. \n \n\nNa gest\u00e3o de Altair Guidi de 1989 a 1992, a prefeitura \nrealizou algumas obras de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ndo rio Crici\u00fama. Essas obras foram apresentadas no relat\u00f3rio do \n\u201cProjeto Crici\u00fama Crian\u00e7a\u201d e chamadas de \u201cobras escondidas\u201d. \nSegundo o relat\u00f3rio, essas obras eram compostas de \u201cgalerias \npluviais, bueiros celulares e obras de saneamento b\u00e1sico\u201d \n(CRICI\u00daMA, 1992), que depois de realizadas foram recobertas e \nsobre elas foram constru\u00eddas arruamentos e edifica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios \nbairros da cidade (figura 4.12). Na bacia do rio Crici\u00fama essas \nobras foram realizadas nos bairros Pinheirinho, Santo Ant\u00f4nio, \nSanta B\u00e1rbara, S\u00e3o Luiz e Oper\u00e1ria Nova. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n232\n\n \nFigura 4.12: Vista da canaliza\u00e7\u00e3o de um curso \nd\u2019\u00e1gua, da esquerda para a direita no alto da \nfigura, com conten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e \nrecobrimento superior pelo poder p\u00fablico. \nAcervo: Crici\u00fama (1992). \n\n \nAp\u00f3s o processo de recobrimento de grande parte do rio \n\nCrici\u00fama no n\u00facleo central da cidade, percebe-se pelas reportagens \nde jornais da d\u00e9cada de 1990, que as informa\u00e7\u00f5es sobre inunda\u00e7\u00f5es \naumentaram significativamente. Em dez (10) anos, de 1990 a 2000, \nforam noticiadas 26 inunda\u00e7\u00f5es, com destaque para os anos de \n1996, com informa\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia de sete (07) inunda\u00e7\u00f5es, em \n1998, com cinco (05) e em 2000, com seis (06) inunda\u00e7\u00f5es. Isso \nn\u00e3o quer dizer que n\u00e3o houve outras inunda\u00e7\u00f5es, mas que n\u00e3o \nforam noticiadas. \n\nNa grande maioria das vezes em que ocorreram inunda\u00e7\u00f5es \nna bacia, os meios de comunica\u00e7\u00e3o (r\u00e1dio e jornal) discutem o \nassunto e as solu\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o sempre as mesmas, ou seja, \na constru\u00e7\u00e3o de canais auxiliares156 e canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua \nque ainda permanecem sem recobrimento. Exemplo disso foi a \n\u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d encontrada pelo Secret\u00e1rio de Obras da Prefeitura \nMunicipal, ap\u00f3s as in\u00fameras inunda\u00e7\u00f5es no ano de 1996. O \n\n                                                 \n156 \u201cCanais auxiliares podem ser a solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel\u201d. A Tribuna. 22 de setembro de 2000. \nCrici\u00fama. Acervo: Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n233\n\nSecret\u00e1rio informa que tem dois projetos para solucionar, em parte, \nas inunda\u00e7\u00f5es da bacia do rio Crici\u00fama. O primeiro projeto seria \nconstruir um canal auxiliar nos bairros Comerci\u00e1rio e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o \ne o segundo, outro canal auxiliar para escoar a \u00e1gua dos bairros \nVila dos Engenheiros, Mina Brasil e Loteamento Pr\u00f3spera157.  \n\nPercebe-se que as promessas do poder p\u00fablico para resolver \nos problemas de inunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea central de Crici\u00fama, em 59 \nanos pesquisados em jornais s\u00e3o sempre as mesmas: alargamento \ndos cursos d\u2019\u00e1gua, no m\u00e9dio e baixo vale e constru\u00e7\u00e3o de canais \nauxiliares, no alto vale.  \n\nUm exemplo do aprofundamento e alargamento do rio \nCrici\u00fama no m\u00e9dio e baixo vale, ocorreu em 1996, pr\u00f3ximo dos \nbairros Para\u00edso, Boa Vista, Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Francisco. Nesses \nbairros o assoreamento do rio Crici\u00fama \u00e9 constante pela retirada de \nvegeta\u00e7\u00e3o das encostas dos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e \nCasagrande, para constru\u00e7\u00f5es residenciais e pastagens. A retirada \nda vegeta\u00e7\u00e3o nas encostas origina grande volume de sedimentos na \ncalha fluvial e conseq\u00fcentemente o assoreamento dos cursos \nd\u2019\u00e1gua. Com o intuito de desassorear o rio Crici\u00fama pr\u00f3ximo da \nfoz, segundo Jornal da Manh\u00e3 de janeiro de 1996, a Prefeitura \nMunicipal resolveu alargar o rio Crici\u00fama que se encontrava com \ncinco metros de largura e passou a ter 11 metros158 ap\u00f3s a \nfinaliza\u00e7\u00e3o da obra. O alargamento e aprofundamento do canal a \njusante faz com que o rio ganhe velocidade e eroda o fundo do leito \na montante (CUNHA, 1995), ou seja, no n\u00facleo central.  \n\nO recobrimento total dos cursos d\u2019\u00e1gua no alto vale e parte \ndo m\u00e9dio vale ou o desaparecimento dos rios da paisagem do alto \nvale da bacia fez com que o processo de limpeza dos rios para \nretirada de terra e dos entulhos fosse dif\u00edcil, principalmente quando \nse utiliza o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o. Segundo uma reportagem da \nTribuna Criciumense159, no rio canalizado existe apenas pequenas \naberturas no concreto (recobrimento superior do rio) em que os \nfuncion\u00e1rios da prefeitura municipal passam para realizar a limpeza \n\n                                                 \n157 \u201cSecret\u00e1rio de obras diz que n\u00e3o pode acabar com cheias\u201d. Tribuna Criciumense. \nMat\u00e9ria de capa de 12 de fevereiro de 1996. Crici\u00fama. Acervo: Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n158 \u201cTempo bom ajuda para in\u00edcio da limpeza no Rio Crici\u00fama\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 24 de \njaneiro de 1996. P. 10. Crici\u00fama. Acervo: Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n159 \u201cOpera\u00e7\u00e3o limpeza: Prefeitura retira entulho do rio\u201d. Tribuna Criciumense. 27 de \njaneiro de 2000. Crici\u00fama. Autor: Luiz Carlos Esp\u00edndola. Acervo da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n234\n\ndo rio de forma manual. Isso faz com que muito lixo lan\u00e7ado no rio \nnas pequenas galerias abertas do alto vale se acumulem entre os \npilares dos pr\u00e9dios ou gargalos da canaliza\u00e7\u00e3o e provoquem pontos \nde inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nNos anos de 1990, assim como nos anteriores, os jornais do \nmunic\u00edpio fizeram in\u00fameras den\u00fancias de fragrante de lixo nos \ncorpos d\u2019\u00e1gua da bacia. Mas, mesmo no final do s\u00e9culo XX, com \ntodas as campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama \nainda n\u00e3o tinha absorvido esses ensinamentos, pois o rio Crici\u00fama \nainda era um dos meios da popula\u00e7\u00e3o se \u201clivrar\u201d do lixo. Muitas \nvezes essa falta de conscientiza\u00e7\u00e3o partia de pessoas que tinham \ncerto n\u00edvel cultural e trabalhavam em estabelecimentos comerciais \nlocalizados na parte central do munic\u00edpio.  \n\nA falta de conscientiza\u00e7\u00e3o de certas pessoas, \naliadas ao desrespeito com os ecologistas e \ntrabalho de preserva\u00e7\u00e3o de seu leito pela \nmunicipalidade, est\u00e1 fazendo com que o rio \nCrici\u00fama continue sendo violentamente \ncastigado pela polui\u00e7\u00e3o. [...] Segundo \nden\u00fancias de moradores residentes pr\u00f3ximo ao \nrio, duas casas comerciais [...] vem se \nconstituindo nos maiores poluidores do rio. \nDisseram os reclamantes que, da cozinha \ndestas duas casas s\u00e3o jogados sacos de papel \nhigi\u00eanico, cascas de frutas e verduras e outros \ndetritos que escorrem parede abaixo num \nverdadeiro fragrante [...] de um rio que n\u00e3o \nsuporta mais ser massacrado. Essa agress\u00e3o, \n[...] vem se constituindo na maior arma de \ncontribui\u00e7\u00e3o para as enchentes, pois, seu leito, \ninvadido por detritos forma verdadeiras \nbarreiras de prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  Caso os \nfiscais do Departamento do Meio Ambiente \nn\u00e3o tomarem as devidas provid\u00eancias, dentro \nde pouco tempo o rio Crici\u00fama n\u00e3o ter\u00e1 mais \nfor\u00e7as para ajudar na vas\u00e3o das \u00e1guas da \nchuva, e, por conseq\u00fc\u00eancia, as enchentes no \ncentro da cidade ser\u00e3o mais constantes e \nviolentas160. \n\n                                                 \n160 \u201cRio Crici\u00fama: continua sendo castigado por detritos\u201d. Tribuna Criciumense. \nReportagem de capa de 29 de dezembro de 1990. Crici\u00fama. Acervo: Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n235\n\n \nMesmo nos bairros localizados nas encostas do Morro \n\nCechinel, os moradores tamb\u00e9m solicitavam a canaliza\u00e7\u00e3o de partes \ndos cursos d\u2019\u00e1gua do afluente da margem direita do rio Crici\u00fama, \nem fun\u00e7\u00e3o do mau cheiro proveniente do lixo lan\u00e7ado no rio. A \nsolicita\u00e7\u00e3o se fazia necess\u00e1ria, segundo os moradores dos bairros \nCruzeiro do Sul161 e Vera Cruz162, no per\u00edodo de chuvas intensas \nocorria inunda\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo do lixo nos cursos d \n\u00e1gua. \n\nEssas atitudes, por parte da popula\u00e7\u00e3o, eram representa\u00e7\u00f5es \nda ressignifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama. Mesmo com todas as den\u00fancias \nrealizadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, as pessoas continuavam a \nlan\u00e7ar nos rios seus lixos e a Prefeitura Municipal era obrigada a \nrealizar mutir\u00f5es de limpeza para \u201cdesafogar\u201d os cursos d\u2019\u00e1gua. Um \ndesses mutir\u00f5es de limpeza foi realizado no ano de 1996, depois da \ncidade ter sido inundada seis vezes163 em menos de um m\u00eas. O \nmutir\u00e3o foi acompanhado pelo Secret\u00e1rio de Obras, pelo \nengenheiro sanitarista da Prefeitura e por um rep\u00f3rter do Jornal da \nManh\u00e3, que fez um relato da situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava o rio \nCrici\u00fama nos seus 7,5 quil\u00f4metros de extens\u00e3o. Segundo a \nreportagem: \n\n \n[...] No primeiro quil\u00f4metro do rio Crici\u00fama, \nentre o hospital s\u00e3o Jo\u00e3o Batista at\u00e9 a rua \nPedro Benedet, na galeria Catarina Traide \nCenter, o rio esta canalizado com uma largura \nde tr\u00eas metros e com trechos contendo areia \nno fundo. O segundo quil\u00f4metro at\u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o \nRodovi\u00e1ria est\u00e1 submerso. Sobre ele foram \nconstru\u00eddos os pr\u00e9dios da \u00e1rea central da \ncidade. Por este trecho n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver o \nrio. [...] No terceiro quil\u00f4metro na Esta\u00e7\u00e3o \nRodovi\u00e1ria a rua Ant\u00f4nio Peruchi no bairro \nSanta B\u00e1rbara come\u00e7a aparecer os entulhos no \nrio. S\u00e3o pl\u00e1sticos, garrafas, areia e mato na \nencosta. Neste trecho existem v\u00e1rios canais \n\n                                                 \n161 \u201cMoradores reclamam da falta de drenagem do Rio Crici\u00fama\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 17 \nde junho de 1997. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n162 \u201cAc\u00famulo de lixo na Vera Cruz procava problemas com ratos\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 07 \nde mar\u00e7o de 1997. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n163 \u201cNovo alagamento incomoda moradores\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 18 de janeiro de 1996. \nCrici\u00fama. Autor: Maur\u00edcio Vieira. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n236\n\nque se encontram com o rio, com a \u00e1gua de \ncor amarela. No quarto quil\u00f4metro, do bairro \nSanta B\u00e1rbara ao bairro Santo Ant\u00f4nio, \npr\u00f3ximo a danceteria Signus, o rio corre entre \nduas encostas de mato e lixo. As areias \ntrazidas pelas \u00e1guas estreitam o Rio Crici\u00fama \nem cerca de dois metros. O quinto quil\u00f4metro \nabrange o trecho entre a rua Silvino Rovaris, \nfundos da Carroceria Becker. O rio tamb\u00e9m \nest\u00e1 assoriado com mato e entulho. No sexto \nquil\u00f4metro do Rio Crici\u00fama \u00e9 ca\u00f3tico. A terra, \no mato e o lixo o estreitaram. Ali o Rio \nCrici\u00fama corre por uma largura de \naproximadamente dois metros. A \u00e1gua do rio \ncome\u00e7a a se tornar preta, devido \u00e0 coquerias \nnas encostas. No s\u00e9timo quil\u00f4metro a situa\u00e7\u00e3o \ndo rio Crici\u00fama \u00e9 ainda mais alarmante. As \n\u00e1guas escuras mal conseguem passar entre os \nentulhos amontoados de dezenas de meses. Na \nfoz o rio ainda tem que vencer uma ponte, \nabandonada por uma mineradora, e se \nencontrar com o rio Sang\u00e3o. A \u00e1gua do rio \nSang\u00e3o, de cor amarela corre ao lado das \n\u00e1guas escura do Rio Crici\u00fama164. \n \n\nNa descri\u00e7\u00e3o percebe-se que o rio Crici\u00fama encontra-se \nnuma paisagem repleta de representa\u00e7\u00f5es que informam ao \nint\u00e9rprete da paisagem o significado que o rio tem para popula\u00e7\u00e3o \nda bacia, mesmo que este elemento geogr\u00e1fico participe ativamente \ndo cotidiano individual e coletivo da sociedade. Essa interrela\u00e7\u00e3o \nocorre porque \u00e9 imposs\u00edvel separar o indiv\u00edduo da paisagem e/ou de \num elemento que a comp\u00f5e, pois o indiv\u00edduo est\u00e1 envolvido nela, \ncomo frisa Berque (2004). As constru\u00e7\u00f5es sobre os cursos d\u2019\u00e1gua \nda bacia e o lixo ao longo de todo o percurso do rio Crici\u00fama, \nrevelam os valores simb\u00f3licos e/ou identidade que cada indiv\u00edduo \nda bacia tem com o rio Crici\u00fama. Isso porque embora a \nrepresenta\u00e7\u00e3o perten\u00e7a a toda sociedade, segundo Castro (1997), a \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos para a constru\u00e7\u00e3o mental dos \nsignificados passa em cada um dos indiv\u00edduos que fazem parte da \nsociedade.  \n                                                 \n164 \u201cRio Crici\u00fama: assoriado e com lixo\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 20 e 21 de janeiro de 1996. \nCrici\u00fama. Autora: Jane da Rosa. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n237\n\nO significado do rio Crici\u00fama como um elemento que precisa \nser eliminado da paisagem torna-se mais claro na d\u00e9cada de 2000, \nem fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o civil na bacia, que contribuiu \nmuito para o processo de verticaliza\u00e7\u00e3o urbano no alto e m\u00e9dio \nvale. O recobrimento do rio, as edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas junto \u00e0s \nmargens e \u00e0s vezes no espa\u00e7o do pr\u00f3prio leito s\u00e3o marcas que \nexpressam esse significado e permitem compreender as rela\u00e7\u00f5es \nestabelecidas entre os atores sociais e as suas intera\u00e7\u00f5es na \npaisagem da bacia nos \u00faltimos anos, como uma constru\u00e7\u00e3o cultural. \n \n \n4.3 A urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia do rio Crici\u00fama nos anos de 2000 e \nas modifica\u00e7\u00f5es na rede de drenagem \n \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo urbano proposta nos anos \nanteriores resultou em uma paisagem urbana verticalizada, \nprincipalmente no alto e m\u00e9dio vale com pr\u00e9dios com mais de 10 \nandares, ocupando os terrenos das antigas resid\u00eancias de apenas um \npavimento. Enquanto que a paisagem de parte do m\u00e9dio vale e do \nbaixo vale foi ocupada por casas de no m\u00e1ximo dois pavimentos, \ncom exce\u00e7\u00e3o apenas do bairro Universit\u00e1rio que apresenta algum \nind\u00edcio de verticaliza\u00e7\u00e3o motivada pela vinda para Crici\u00fama de \nestudantes de outros munic\u00edpios e/ou estados para estudar na \nUniversidade de Extremo Sul Catarinense (Figura 4.13). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n238\n\n \nFigura 4.13: Vista parcial da paisagem da bacia do \nrio Crici\u00fama, com a verticaliza\u00e7\u00e3o de parte do alto \ne m\u00e9dio vale e a horizontalidade das resid\u00eancias em \nparte do m\u00e9dio e baixo vale. Acervo: Crici\u00fama \n(1992). \n\n \nA modernidade, por meio da verticaliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios \n\napagou grande parte das marcas deixadas pela atividade carbon\u00edfera \nno n\u00facleo central e tamb\u00e9m dos cursos d\u2019\u00e1gua do rio Crici\u00fama e \nsuas margens. \n\nA d\u00e9cada de 2000 foi produtiva para o setor da constru\u00e7\u00e3o \ncivil. Em 2005 Zili (2005) relata a regi\u00e3o de Crici\u00fama contava com \naproximadamente 60 construtoras em atividades e, que de 2000 a \n2002 as construtoras entregaram 107 edif\u00edcios prontos, e destes, \noito apenas n\u00e3o se encontravam no munic\u00edpio. Como a \u00e1rea mais \nverticalizada do munic\u00edpio de Crici\u00fama localiza-se no n\u00facleo \nurbano, acredita-se que grande parte dos edif\u00edcios constru\u00eddos \nlocaliza-se na \u00e1rea da bacia. \n\nNos anos seguintes, as construtoras continuaram a construir \nem ritmo acelerado e a todo o momento viam-se pr\u00e9dios sendo \nerguidos, onde antes se localizavam terrenos baldios, resid\u00eancias de \npavimentos menores ou sobre as lajes de concreto que recobriam os \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia. Essa expans\u00e3o imobili\u00e1ria desmedida foi \ndescrita por Sandra Meyer Silvestre em um artigo de jornal, que \n\n\n\n \n\n \n\n239\n\nretrata a sua angustia ao perceber \u201ca f\u00faria imobili\u00e1ria\u201d no \nmunic\u00edpio: \n\n \nEu n\u00e3o pedia muito. Conformada em morar \nnuma cidade sem vista para o mar e sem curso \nde rio (a n\u00e3o ser em dias de enxurradas), meu \nolhar pastava no \u00faltimo reduto verde de minha \nrua \u2013 um terreno baldio. \nDiga-se, ele era um lindo terreno e o termo \nbaldio nem lhe faz justi\u00e7a, porque baldio \u00e9 \nsin\u00f4nimo de in\u00fatil e, como veremos, o terreno \nprestava-se a in\u00fameras necessidades. A grama \ndescuidada, os an\u00fancios publicit\u00e1rios ao fundo \ne o frondoso cinamomo conviviam na mais \nperfeita harmonia. At\u00e9 que... \nEm meu terreno baldio a inf\u00e2ncia celebrava \nsua alegria nos fins de tarde. Ali ela se reunia \nbarulhenta e inundava a rua com seu riso \ncontagiante. At\u00e9 que... \nMeu terreno baldio era tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie \nde sala de recupera\u00e7\u00e3o. Explico: todos os dias, \ndepois do almo\u00e7o, um triste rapaz recuperava-\nse de uma les\u00e3o nos membros inferiores. \nSentava-se sob o cinamomo e ali tomava sua \ndose di\u00e1ria de sol e cura. At\u00e9 que... \nAt\u00e9 que a f\u00faria imobili\u00e1ria que vem \nenlouquecendo Crici\u00fama nos \u00faltimos anos, \nresolveu atacar. Ela, mais uma vez, n\u00e3o \npoupou as crian\u00e7as, nem os convalescentes, \nnem o meu olhar desesperado. Os homens que \nchegaram com prego e martelo, bem sei, n\u00e3o \ns\u00e3o os culpados. Um pr\u00e9dio de apartamentos, \nme diziam. N\u00e3o que o bairro precise, aviso. \nBem em frete h\u00e1 outro, rec\u00e9m-acabado, com \nsuas vidra\u00e7as implorando por compradores e \nlocat\u00e1rios. E ao lado desse, mais um, em fase \nde acabamento. Sem falar do imenso caixote \nde concreto, a\u00e7o e desperd\u00edcio que se ergue, \narrogante, a n\u00e3o mais de 100 metros dali. Na \nfunda\u00e7\u00e3o de cada um deles, um pouco do \nbuc\u00f3lico passado de Crici\u00fama vai sendo \nirremediavelmente sepultado. \nMas a dor maior \u00e9 como meu cen\u00e1rio verde. \nEle j\u00e1 foi completamente enclausurado por \n\n\n\n \n\n \n\n240\n\numa cerca de madeira que n\u00e3o admite \nqualquer aproxima\u00e7\u00e3o. Sim, minha paisagem \nconverteu-se num desgracioso tapume branco. \nO cinamomo, coitado, tamb\u00e9m j\u00e1 recebeu sua \nsenten\u00e7a: por enquanto est\u00e1 em regime de \nsolit\u00e1ria, sem direito \u00e0 visitas, a n\u00e3o ser de \numa serra assassina que, dia desses, amputou-\nlhe um dos galhos; mas quando chegarem as \nm\u00e1quinas,isto me foi dito pelos homens do \nmartelo, sua condena\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a m\u00e1xima. Qual \nteu crime cinamomo? O fato de teres nascido \nplebeu em bairro metido \u00e0 besta? O pior \u00e9 que \nnem a Fatma, nem o bar\u00e3o, defensor de tantas \nde nossas fronteiras, nem qualquer tribunal \nconseguir\u00e3o livrar-te da condi\u00e7\u00e3o de r\u00e9u. \nQuando aqui vim morar, ningu\u00e9m me avisou \ndeste s\u00edtio seguido de pilhagem! Aos poucos \nnos roubam a luz, os p\u00e1ssaros, o ar... E, nessa \nguerra desigual, toda minha artilharia resume-\nse a esta desolada cr\u00f4nica165. \n \n\nApesar da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria descrita no artigo, deve-se \nsalientar que a verticaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre em toda a bacia, \nencontram-se muitas casas de um e dois pavimentos no entorno das \npra\u00e7as Nereu Ramos e do Congresso e principalmente nas encostas \ndos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e Casagrande. Assim, na \npaisagem atual, coexistem o moderno e o antigo, mostrando como \nsalienta Santos (1997c), tempos diferentes que se sobrep\u00f5em. \n\nA combina\u00e7\u00e3o desses elementos de tempos diferentes \nrepresentados na paisagem mostra ao int\u00e9rprete que no alto e em \nparte do m\u00e9dio vale as caracter\u00edsticas da atividade carbon\u00edfera \nforam em grande parte apagadas pelo processo de verticaliza\u00e7\u00e3o. \nSalvo algumas exce\u00e7\u00f5es, em parte do m\u00e9dio vale e no baixo vale, \nessas caracter\u00edsticas ainda s\u00e3o vis\u00edveis. A moderniza\u00e7\u00e3o do alto e \nm\u00e9dio vale da bacia do rio Crici\u00fama e a ressignifica\u00e7\u00e3o dos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama fez com que a grande maioria deles \nforam recobertos pelo processo de canaliza\u00e7\u00e3o e suas marcas foram \napagadas da paisagem.  \n\n                                                 \n165 \u201cA f\u00faria imobili\u00e1ria\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 16 de abril de 2003. Crici\u00fama. Autora: \nSandra Meyer Silvestre. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n241\n\nA paisagem do m\u00e9dio vale e do baixo vale foi ocupada por \nparte da popula\u00e7\u00e3o com m\u00e9dio e baixo poder aquisitivo e onde \u00e9 \nposs\u00edvel ver as marcas da minera\u00e7\u00e3o e dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ndo rio Crici\u00fama, pois n\u00e3o foram recobertos. Marcas essas \nrepresentadas pelos trilhos da Ferrovia Dona Tereza Cristina, pelas \n\u00e1reas de rejeito de beneficiamento de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto nos \nbairros Para\u00edso, Santa Augusta e Imperatriz e por bairros que ainda \nguardam caracter\u00edsticas de antigas vilas oper\u00e1rias e tamb\u00e9m pelo rio \nretilinizado, sem conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo.  \n\nA verticaliza\u00e7\u00e3o al\u00e9m de representar os investimentos dos \ncriciumenses que se encontram nos Estados Unidos e dos \nempres\u00e1rios dos v\u00e1rios setores industriais se deve tamb\u00e9m ao \nn\u00famero expressivo de pessoas que o munic\u00edpio abriga desde 1978, \nquando grande parte da bacia j\u00e1 tinha sido ocupada (Figura 4.03). \nNa an\u00e1lise dos mapas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de 1978 e de 2007 \n(Figura 4.14) percebe-se que n\u00e3o houve uma expans\u00e3o da malha \nurbana muito significativa, apenas em dire\u00e7\u00e3o as encostas dos \nmorros Cechinel, abaixo de 240 metros, do Pio Corr\u00eaa, abaixo de \n150 metros e Casagrande (atual morro do C\u00e9u), abaixo de 90 \nmetros de altitude.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n242\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n243\n\nComo n\u00e3o existe mais espa\u00e7o dispon\u00edvel para a malha urbana \nse expandir dentro da bacia, h\u00e1 um grande n\u00famero de pr\u00e9dios sendo \nconstru\u00eddos, acarretando a verticaliza\u00e7\u00e3o, a fim de atender a \ndemanda crescente de moradias, com\u00e9rcios e servi\u00e7os. Essa \ndemanda tamb\u00e9m se deve ao aumento da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \nSegundo dados do IBGE no ano de 2001, a popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama \nalcan\u00e7ou 172.420 habitantes, ou seja, cresceu 15,13% em rela\u00e7\u00e3o a \n1990. Deste total de habitantes, 49.790 vivem na bacia do rio \nCrici\u00fama, o equivalente a 28% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em uma \n\u00e1rea 18,7km2, ou seja, a densidade demogr\u00e1fica da bacia \u00e9 de 2.662 \nhabitantes/km2. O processo intenso de verticaliza\u00e7\u00e3o no alto e parte \ndo m\u00e9dio vale da bacia, na \u00faltima d\u00e9cada, mudou \nsignificativamente a paisagem da bacia do rio Crici\u00fama.  \n\nParte da popula\u00e7\u00e3o, principalmente das classes sociais de \nm\u00e9dia a alta passaram a ocupar o morro Cechinel, no norte da bacia \ndo rio Crici\u00fama com altitudes de at\u00e9 270 metros, apesar de serem \n\u00e1reas de encostas. Neste setor da bacia \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m visualizar \nestabelecimentos comerciais de parte do n\u00facleo urbano do \nmunic\u00edpio (Figura 4.15). Nas \u00e1reas mais elevadas da encosta \nencontra-se vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em v\u00e1rios est\u00e1gios de \nregenera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 4.15: Vista parcial da ocupa\u00e7\u00e3o das \nencostas do morro Cechinel, nos bairros Cruzeiro \ndo Sul e Mina Brasil. Acervo: Rose Maria Adami e \nYasmine Moura da Cunha \u2013 2005. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n244\n\nPara ocupa\u00e7\u00e3o das encostas o poder p\u00fablico canalizou grande \nparte dos rios de primeira ordem, com exce\u00e7\u00f5es, como algumas das \nnascentes dos afluentes formador do rio Crici\u00fama (margem direita), \nno bairro Cruzeiro do Sul que ainda se encontram com vegeta\u00e7\u00e3o \n(Figura 4.16). \n\n \n\n \nFigura 4.16: Vista parcial de um dos \nafluentes da margem direita do rio \nCrici\u00fama, no morro Cechinel, sem \nnenhuma obra de canaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \nAs colinas e morros do setor leste da bacia, que alcan\u00e7am at\u00e9 \n\n210 metros de altitude foram ocupadas at\u00e9 a altitude de 180 metros, \nprincipalmente no bairro Pio Corr\u00eaa e Pr\u00f3spera, com \npredomin\u00e2ncia de resid\u00eancias de um a dois pavimentos de classe \nm\u00e9dia a alta (Figura 4.17). Entretanto, percebe-se um avan\u00e7o \nocupacional em dire\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da encosta vegetada. Isso \u00e9 \nposs\u00edvel, pois a Lei de Parcelamento do Solo do munic\u00edpio apenas \npro\u00edbe o parcelamento e consequentemente as edifica\u00e7\u00f5es \u201cno \nMorro Cechinel a partir da cota de altitude 260 metros\u201d166. Neste \nsetor da bacia, a verticaliza\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 incipiente, pois no bairro Pio \nCorr\u00eaa se estabeleceu a classe social alta, com predom\u00ednio de \n\n                                                 \n166 Artigo 50 da lei n. 3.901, de 28 de outubro de 1999, que \ndisp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano de Crici\u00fama. \n\n\n\n \n\n \n\n245\n\nmans\u00f5es. Parte do bairro era a antiga Vila dos Engenheiros que \ntrabalhavam nas empresas mineradoras.  \n\n \n\nFigura 4.17: Vista parcial da ocupa\u00e7\u00e3o na encosta do morro do bairro Pio \nCorr\u00eaa. Acervo: Rose Maria Adami e Yasmine Moura da Cunha, 2006. \n \n\nO m\u00e9dio vale da bacia, constitui-se na \u00e1rea mais densamente \npovoada, e consequentemente com maior parcelamento do solo. O \naglomerado urbano ocorre em altitudes que abrangem at\u00e9 90 \nmetros, subindo as encostas do Morro Cechinel at\u00e9 uma altitude de \n120 metros. As encostas do morro Casagrande, nas proximidades \ndos bairros S\u00e3o Cristov\u00e3o e Comerci\u00e1rio foram ocupadas at\u00e9 a \naltitude de 90 metros, com predom\u00ednio de pr\u00e9dios residenciais e \ncomerciais de classe m\u00e9dia. No topo da encosta encontra-se \nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em v\u00e1rios est\u00e1gios sucessionais. Percebe-se \nna figura 4.18 o adensamento urbano em parte do fundo do vale e \ndo setor leste da bacia, com uma verticaliza\u00e7\u00e3o intensa. \n\n \n\n \nFigura 4.18: Vista parcial do setor leste bacia do rio Crici\u00fama. Ao fundo \nobserva-se o Morro do Casagrande. Foto tirada das encostas do Morro \nCechinel. Acervo: Rose Maria Adami, 2006. \n\n \nO fundo do vale foi ocupado at\u00e9 uma altitude de 90 metros, \n\npr\u00f3ximo do maci\u00e7o do morro Cechinel e a abaixo de 30 metros, \njunto \u00e0 foz do rio Crici\u00fama. Exceto algumas \u00e1reas como parte do \nbairro Para\u00edso que constitui uma \u00e1rea de rejeito de beneficiamento \nde carv\u00e3o e outra \u00e1rea de v\u00e1rzea no bairro Pinheirinho. A \n\n\n\n \n\n \n\n246\n\nmorfologia desse compartimento foi completamente alterada, pois \u00e9 \no mais densamente ocupado, principalmente na \u00e1rea central da \ncidade, em que se localizam os setores de servi\u00e7os e com\u00e9rcio.  \n\nO aumento da verticaliza\u00e7\u00e3o no n\u00facleo urbano e a falta de \nespa\u00e7o para constru\u00e7\u00e3o na bacia agravou, na \u00faltima d\u00e9cada, um \n\u201cvelho problema\u201d: as constru\u00e7\u00f5es de estabelecimentos residenciais \ne comerciais sobre os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama e das \nsuas margens. Isso porque desde os primeiros migrantes que \nchegaram para trabalhar nas minas de carv\u00e3o, no in\u00edcio dos anos de \n1930 at\u00e9 os dias atuais, n\u00e3o houve a constru\u00e7\u00e3o de forma coletiva \nde uma rela\u00e7\u00e3o de pertencimento do rio com a comunidade. \n\nO recobrimento de grande parte dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ndo rio Crici\u00fama \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da falta de pertencimento da \npopula\u00e7\u00e3o para com o rio. Dessa forma, a popula\u00e7\u00e3o deixou que \nnovos valores, como a moderniza\u00e7\u00e3o suplantassem os antigos e \nconsequentemente fossem atribu\u00eddos novos significados com \nrela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua, que por sua vez repercutiram na aus\u00eancia \nde afetividade. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da falta de afetividade e pertencimento, no final \ndos anos de 2000, o alto vale da bacia do rio Crici\u00fama estava na sua \ngrande maioria canalizado, com conten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e \ncom recobrimento superior, conforme pode ser visualizado na \nfigura 4.19.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n247\n\n \nFigura 4.19: Vista parcial de parte \ndo afluente formador do rio Crici\u00fama \n(margem direita), com conten\u00e7\u00e3o de \nmargem, de fundo e com \nrecobrimento superior, na rua Lauro \nMuller. Acervo: Rose Maria Adami, \n2004. \n\n \nA oculta\u00e7\u00e3o e/ou desaparecimento do rio da paisagem \n\nproporcionada pela canaliza\u00e7\u00e3o ocorre principalmente no alto vale \nda bacia, nos bairros Pio Corr\u00eaa, Mina Brasil, Cruzeiro do Sul Lote \n6, Vera Cruz e partes do Centro. Apenas o afluente formador do rio \nCrici\u00fama da margem direita, que nasce no Morro Cechinel aparece \nna paisagem com conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo, num pequeno \ntrecho do rio na rua Santo Ant\u00f4nio (Figura 4.20).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n248\n\ncanal\n\n \nFigura 4.20: Vista parcial da galeria aberta do \nafluente formador da margem esquerda do rio \nCrici\u00fama na quadra entre as ruas Santo Ant\u00f4nio, \nJo\u00e3o Cechinel, Pedro Benedet e Herc\u00edlio Luz, no \nbairro Centro. Acervo: Rose Maria Adami e \nYasmine Moura da Cunha, 2005. \n\n \nMas o afluente formador do rio Crici\u00fama que nasce nos \n\nmorros do bairro Pio Corr\u00eaa n\u00e3o \u00e9 mais vis\u00edvel na paisagem, por \npassar em \u00e1reas densamente povoadas dos bairros Pio Corr\u00eaa e do \nCentro. Esse afluente somente aparece na paisagem alguns metros \nantes da conflu\u00eancia com o afluente da margem esquerda para \nformar o rio Crici\u00fama, entre as ruas Cel. Pedro Benedet e Marechal \nDeodoro (Figura 4.21). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n249\n\n \nFigura 4.21: Vista da conflu\u00eancia dos \ndois afluentes formadores do rio \nCrici\u00fama, entre as ruas Cel. Pedro \nBenedet e Marechal Deodoro, no bairro \nCentro. Acervo: Rose Maria Adami e \nYasmine Moura da Cunha, 2004. \n\n \nAp\u00f3s a conflu\u00eancia, o rio Crici\u00fama segue em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz \n\ncom conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo. Pr\u00f3ximo da Pra\u00e7a Nereu \nRamos at\u00e9 pr\u00f3ximo da rua Henrique Lage, o rio foi completamente \ncanalizado, com conten\u00e7\u00e3o de margem, de fundo e com \nrecobrimento superior, e muitos estabelecimentos resid\u00eancias, \ncomerciais e p\u00fablicos foram constru\u00eddos sobre ele.  \n\nEntretanto, foi aprovada em 1999, a lei municipal de \nParcelamento de Solo, que institui no seu artigo 50 inciso X, a n\u00e3o \npermiss\u00e3o do parcelamento do solo para \u201co Rio Crici\u00fama e seus \nafluentes numa faixa de 5 metros para cada lado de sua margem, \niniciando na sua nascente, at\u00e9 encontrar a rua Henrique Lage\u201d. \nPercebe-se que a aprova\u00e7\u00e3o dessa lei demorou a ocorrer por parte \ndo poder p\u00fablico, pois neste trecho h\u00e1 a maior concentra\u00e7\u00e3o de \nedifica\u00e7\u00f5es do n\u00facleo urbano, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. E, a \ntend\u00eancia do munic\u00edpio sempre foi de fortalecer este trecho \nindicado pela lei para o n\u00e3o parcelamento do solo, como n\u00facleo \n\n\n\n \n\n \n\n250\n\ncentral do munic\u00edpio. No ano de 1999, quando a referida lei foi \naprovada, os cursos d\u2019\u00e1gua formadores do rio Crici\u00fama j\u00e1 estavam \ntodos canalizados e recobertos por edifica\u00e7\u00f5es.  \n\nSem contar que \u00e9 percept\u00edvel a falta de preocupa\u00e7\u00e3o nos \nplanos diretores do munic\u00edpio de 1973167 e 1984168, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nfaixas marginais de prote\u00e7\u00e3o dos rios e consequentemente com \u00e0s \ninunda\u00e7\u00f5es, pois estes foram omissos, n\u00e3o existe nenhum artigo que \nfala sobre o assunto. J\u00e1 o Plano Diretor Municipal de 1999, institui \numa faixa de prote\u00e7\u00e3o das margens dos rios de 30 metros, mas a \nforma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo de Crici\u00fama revela que essa legisla\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 cumprida pelo poder p\u00fablico e/ou obedecida pelos \nmoradores. \n\nA partir da rua Henrique Lage, no m\u00e9dio vale at\u00e9 o \ncruzamento da rua com a Avenida Centen\u00e1rio, o rio Crici\u00fama \nencontra-se com conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo. Nesse trecho, o \nrio \u00e9 estreito e suas margens s\u00e3o ocupadas por pr\u00e9dios comerciais e \nresidenciais. As entrevistas mostram que todo esse trecho em que o \nrio encontra-se confinado, suas margens s\u00e3o inundadas com \nfrequ\u00eancia nas precipita\u00e7\u00f5es intensas de ver\u00e3o.  \n\nMuitos estabelecimentos comerciais da rua Henrique Lage \ns\u00e3o inundados, pois o rio n\u00e3o consegue dar vaz\u00e3o \u00e0s \u00e1guas das \nchuvas e estas sobem pela canaliza\u00e7\u00e3o de esgoto e atingem os \nestabelecimentos comerciais pelos ralos dos banheiros, vasos \nsanit\u00e1rios, pias e outros. Segundo entrevistas, determinadas bocas \nde lobos da cidade funcionam como \u201cterm\u00f4metros\u201d, pois quando \nestas come\u00e7am a \u201cferver\u201d, ou seja, expelir suas \u00e1guas, \u00e9 sinal de \nque o rio n\u00e3o consegue dar vaz\u00e3o \u00e0s \u00e1guas da chuva e estas ser\u00e3o \nlan\u00e7adas para fora, iniciando o processo de inunda\u00e7\u00e3o na cidade.  \n\nA maioria dos moradores e comerciantes dos trechos em que \nos cursos d\u2019\u00e1gua encontram-se canalizados com conten\u00e7\u00e3o de \nmargem, de fundo e/ou com recobrimento superior sente-se \napreensivos e incomodados no per\u00edodo de chuvas intensas, em \nfun\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos que as inunda\u00e7\u00f5es causam em suas moradias e \nestabelecimentos comerciais. Para se proteger das inunda\u00e7\u00f5es em \nseus estabelecimentos comerciais, muitos comerciantes fazem uso \nde uma t\u00e1bua de madeira, como conten\u00e7\u00e3o na porta de entrada de \nsuas lojas (Figura 4. 22).  \n\n                                                 \n167 O Plano Diretor de 1973 foi institu\u00eddo pela lei n. 947, de 11 de abril de 1973. \n168 O Plano Diretor de 1984 foi institu\u00eddo pela lei n. 2.038, de 29 de novembro de 1984. \n\n\n\n \n\n \n\n251\n\n \n\n \nFigura 4.22: Vista de uma fachada com \nconten\u00e7\u00e3o m\u00f3vel. Recurso muito utilizado \npelos comerciantes na rua Cel. Pedro Benedet \npara conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de inunda\u00e7\u00e3o. \nAcervo: Rose Maria Adami, 2010. \n\n \nOutra alternativa encontrada pelos comerciantes, ao longo \n\ndos anos, foi reformar seus estabelecimentos comerciais, elevando \nos pisos das constru\u00e7\u00f5es (Figura 4.23) e construindo prateleiras \nmais elevadas, dentre outras medidas paliativas, a fim de conviver \ncom os impactos causados pelas inunda\u00e7\u00f5es. \n \n\n \nFigura 4.23: Vista de alguns estabelecimentos \ncomerciais na rua Cel. Pedro Benedet \nconstru\u00eddos mais elevados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rua. \nAcervo: Rose Maria Adami, 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n252\n\nAs medidas paliativas utilizadas pelos comerciantes s\u00e3o \nrepresenta\u00e7\u00f5es do significado do rio Crici\u00fama e demonstram que \nn\u00e3o estavam apenas se protegendo das \u00e1guas das inunda\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m do pr\u00f3prio rio. Para os moradores e comerciantes, o rio \nCrici\u00fama representa um perigo no per\u00edodo das chuvas. Muitos \nentrevistados relataram que tem medo de ir ao centro da cidade em \nper\u00edodos de chuvas, em fun\u00e7\u00e3o da possibilidade de ficarem ilhados. \nJ\u00e1 os comerciantes comentam que, em qualquer chuva, ficam \napreensivos com a possibilidade de haver uma inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s o cruzamento da rua Henrique Lage com a Avenida \nCenten\u00e1rio, no m\u00e9dio vale, o rio Crici\u00fama apresenta-se apenas \nretilinizado sem as conten\u00e7\u00f5es (Figura 4.24). Para esse trecho, a lei \nde Parcelamento de Solo, institui no seu artigo 50 inciso X, a n\u00e3o \npermiss\u00e3o do parcelamento do solo e \u201cuma faixa de 15 metros \u2018non \naedificani\u2019\u201d. Em visita a campo, percebe-se que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \nrespeitada pelos moradores, pois foram encontradas edifica\u00e7\u00f5es \nmuito pr\u00f3ximas do rio Crici\u00fama. \n\n \n\n \nFigura 4.24: Vista parcial do rio Crici\u00fama \nretilinizado, mas sem conten\u00e7\u00e3o de margem e \nde fundo, localizado no bairro Santo Ant\u00f4nio. \nAcervo: Rose Maria Adami e Yasmine Moura \nda Cunha, 2004. \n \n\nNas casas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia, com \nconten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo, observa-se muros altos separando \nos moradores de qualquer contato com o rio (Figura 4.25). A \npesquisa com moradores dessas casas revela que os muros s\u00e3o mais \nque um elemento segregador do espa\u00e7o, s\u00e3o tamb\u00e9m uma forma de \nrepresenta\u00e7\u00e3o da falta de import\u00e2ncia do rio para os moradores.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n253\n\n \nFigura 4.25: Vista parcial do rio \nCrici\u00fama entre as ruas \u00c1lvaro Cat\u00e3o e \nWenceslau Braz, no bairro Centro. \nAcervo: Rose Maria Adami, 2010. \n\n  \nEm outros trechos em que o rio Crici\u00fama encontra-se aberto, \n\nocorrem constru\u00e7\u00f5es de pr\u00e9dios com os pilares dentro dos cursos \nd\u2019\u00e1gua. Essa irregularidade comum na bacia pode ser vista na \nfigura 4.26, em que um dos pilares de um pr\u00e9dio foi constru\u00eddo no \nleito do rio Crici\u00fama, na rua Marcos Rovaris, no Centro da cidade. \n\n \n\n \nFigura 4.26: Vista parcial de um pr\u00e9dio \nconstru\u00eddo com um dos seus pilares \nposicionados no leito do rio Crici\u00fama, \nlocalizado na rua Marcos Rovaris, no Centro \n\n\n\n \n\n \n\n254\n\nda cidade. Acervo: Rose Maria Adami e \nYasmine Moura da Cunha, em 2004. \n\n \nAp\u00f3s o recobrimento dos cursos d\u2019\u00e1gua, a popula\u00e7\u00e3o constr\u00f3i \n\nde forma irregular sobre o rio. Um exemplo dessa irregularidade \nocorre na rua Jo\u00e3o Cechinel, conforme pode ser visualizado na \nfigura 4.27).  \n\n \n\n \nFigura 4.27: Vista parcial do afluente da \nmargem direita do rio Crici\u00fama com conten\u00e7\u00e3o \nde margem e de fundo. Ao fundo, depois de \nrecobrirem o afluente, os moradores \nconstru\u00edram uma casa sobre ele, na rua Jo\u00e3o \nCechinel, no Centro da cidade. Acervo: Rose \nMaria Adami e Yasmine Moura da Cunha, \n2004. \n \n\nAo longo dos 59 anos pesquisados nos jornais da cidade \npercebe-se uma mudan\u00e7a de significado e/ou ressignifica\u00e7\u00e3o por \nparte dos jornalistas com rela\u00e7\u00e3o ao rio Crici\u00fama. Nos primeiros \nanos pesquisados, ou seja, de 1950 a 1990 os jornalistas fizeram \nv\u00e1rias campanhas para solicitar ao poder p\u00fablico a canaliza\u00e7\u00e3o do \nrio Crici\u00fama, pois era preciso \u201cafastar a popula\u00e7\u00e3o das mol\u00e9stias e \ndoen\u00e7as trazidas pelo rio\u201d. Nessas campanhas, exclu\u00edam a \npopula\u00e7\u00e3o da co-participa\u00e7\u00e3o no processo de polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nbiol\u00f3gica do rio Crici\u00fama, que era o principal foco das doen\u00e7as. \nSem contar que ap\u00f3s a canaliza\u00e7\u00e3o dos rios, muitas edifica\u00e7\u00f5es \nforam constru\u00eddas sobre elas, como forma de apropria\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \npara aproveitamento dos terrenos.  \n\n\n\n \n\n \n\n255\n\nNo ano de 2000, o rep\u00f3rter Luiz Carlos Esp\u00edndola do jornal \nTribuna Criciumense trata o rio Crici\u00fama de forma diferente dos \nque j\u00e1 haviam escrito sobre ele. Ao se reportar sobre o rio, fica \nindignado com a situa\u00e7\u00e3o que o rio se encontra e responsabiliza \ntamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o pelas frequentes inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \nO que fizeram e est\u00e3o fazendo com o rio que \ncorta a cidade e que foi transformado em \nesgoto, \u00e9 caso de cadeia. Principalmente \nquando se constata que o rio foi aprisionado \nsob pr\u00e9dios e lajes. Incr\u00edvel, que o mesmo \npovo que abre a boca para protestar sempre \nque a cidade fica inundada, tem as m\u00e3os que \njogam lixo e restos de utens\u00edlios dom\u00e9sticos \nno rio169.  \n \n\nO jornalista traz tamb\u00e9m para a discuss\u00e3o o problema \nreferente \u00e0 estrutura dos pr\u00e9dios que foram constru\u00eddos sobre os \nrios. A din\u00e2mica do rio, em todo o per\u00edodo pesquisado, \u00e9 noticiada \nnos jornais pela primeira vez.  \n\n \nOs problemas decorrentes da cobertura do \ncanal, parecem n\u00e3o ter fim. No trecho j\u00e1 \ncoberto, as paredes de tijolos maci\u00e7os est\u00e3o \napodrecendo e caindo, permitindo que a \u00e1gua \ncave crateras nas margens do rio, o que, de \ncerta forma, coloca em risco a seguran\u00e7a dos \nusu\u00e1rios dos im\u00f3veis constru\u00eddos sobre o \ncanal. Um pr\u00e9dio, com fundos para o \nestacionamento Santo Ant\u00f4nio, por exemplo, \nest\u00e1 cercada de crateras abertas pelas \u00e1guas, \ninclusive rente ao alicerce. O mais absurdo \u00e9 \nque \u201cna regi\u00e3o central ainda \u00e9 permitido \nfechar (cobrir) o rio. A lei permite\u201d, declara a \nSecret\u00e1ria (de Obras)170. \n \n\n                                                 \n169 \u201cOpera\u00e7\u00e3o limpeza: Prefeitura retira entulho do rio\u201d. Tribuna Criciumense. 27 de \njaneiro de 2000. Crici\u00fama. Autor: Luiz Carlos Esp\u00edndola. Acervo da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n170 \u201cOpera\u00e7\u00e3o limpeza: Prefeitura retira entulho do rio\u201d. Tribuna Criciumense. 27 de \njaneiro de 2000. Crici\u00fama. Autor: Luiz Carlos Esp\u00edndola. Acervo da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n256\n\nCurioso \u00e9 a Secret\u00e1ria de Obras da Prefeitura informar que \nainda era permitido fechar o rio, pois a lei de Parcelamento do Solo \ndo munic\u00edpio aprovada em 1999, no seu artigo 50 exigia uma faixa \nn\u00e3o edific\u00e1vel de 5 metros para cada lado das margens das \nnascentes at\u00e9 a rua Henrique Lage e dessa rua at\u00e9 a foz uma faixa \nde 15 metros. Outro detalhe referente aos recobrimentos dos cursos \nd\u2019\u00e1gua \u00e9 que a Lei 9.433 da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \naprovada em 1997 preconizava que qualquer mudan\u00e7a nos cursos \nd\u2019\u00e1gua de uma bacia hidrogr\u00e1fica seria preciso aprova\u00e7\u00e3o do comit\u00ea \nde bacias. Entretanto, na \u00e9poca o Comit\u00ea da Bacia do rio \nArarangu\u00e1, da qual o rio Crici\u00fama faz parte estava em processo de \nforma\u00e7\u00e3o e s\u00f3 foi aprovado em 2001 pelo Decreto n. 3.260 do \nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CERH).  \n\nAo longo dos anos pesquisados foram encontradas not\u00edcias \nde desabamentos de muros de conten\u00e7\u00e3o e perigo de \ndesmoronamentos em resid\u00eancias constru\u00eddas muito pr\u00f3ximas dos \nrios. Esses desabamentos estavam associados \u00e0 eros\u00e3o nos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama, e foram noticiados no bairro Santa \nB\u00e1rbara171, em 1998. No centro da cidade, ocorreu tamb\u00e9m o \nrompimento de uma das lajes172 que recobria o rio Crici\u00fama, \npr\u00f3ximo da Pra\u00e7a Nereu Ramos, depois de dois dias com fortes \nchuvas e com elas o desabamento de um abrigo para os \nfuncion\u00e1rios da Prefeitura Municipal. Outro epis\u00f3dio aconteceu no \nbairro Santo Ant\u00f4nio173, depois de uma forte chuva, em que a \u00e1rea \nde servi\u00e7o e a garagem de uma casa constru\u00edda nas margens do rio \nCrici\u00fama cederam. Essas e outras not\u00edcias mostram o perigo das \nedifica\u00e7\u00f5es sobre o leito do rio ou pr\u00f3ximos das suas margens. \n\nA eros\u00e3o de partes dos cursos d\u2019\u00e1gua canalizados pode estar \nassociada \u00e0 eros\u00e3o remontante do rio Crici\u00fama, em fun\u00e7\u00e3o do \nalargamento do perfil transversal nos trechos pr\u00f3ximos da foz. Esse \nprocesso ocorre, segundo Cunha (1994), pois o rio tende a \nencontrar o equil\u00edbrio de seu perfil longitudinal, depois das \ninterfer\u00eancias de forma direta no canal fluvial, como as obras de \ncanaliza\u00e7\u00e3o, associadas \u00e0s interven\u00e7\u00f5es de forma indireta no canal \n\n                                                 \n171 \u201cTerreno desaba e p\u00f5e casa em perigo na Santa B\u00e1rbara\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 20 de \noutubro de 1998. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n172 \u201cLaje de rio crici\u00fama cede e derruba abrigo\u201d. A Tribuna. 17 de agosto de 2006. \nCrici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n173 \u201cEnxurrada: \u00e1rea de servi\u00e7o cede e preocupa moradores\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 03 de \nmaio de 2007. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n257\n\nfluvial, ou seja, os desmatamentos e ocupa\u00e7\u00f5es das encostas e \nconsequentemente impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nA falta de pertencimento e consequentemente o recobrimento \ndos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama, tem causado in\u00fameros \ntranstornos para a popula\u00e7\u00e3o. Em per\u00edodos de chuvas intensas os \nestabelecimentos comerciais e resid\u00eancias constru\u00eddas sobre os \ncursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o inundados pelas \u00e1guas dos cursos d\u2019\u00e1gua da \nbacia do rio Crici\u00fama.  \n\nAs obras de canaliza\u00e7\u00e3o alteraram a se\u00e7\u00e3o transversal dos \nrios, com alargamento e aprofundamento da calha fluvial e prote\u00e7\u00e3o \ndas margens; o tipo de canal, com a remo\u00e7\u00e3o de meandros, \nelimina\u00e7\u00e3o de soleiras e depress\u00f5es; o padr\u00e3o de drenagem, com a \nconstru\u00e7\u00e3o de canais artificiais e diques; e os processos fluviais, \ncom as mudan\u00e7as na declividade e no comprimento dos canais, e \nconseq\u00fcentemente o aumento de vaz\u00e3o.  \n\nComo essas obras foram realizadas em tempos diferentes \npelo poder p\u00fablico ou de forma setorial pelos pr\u00f3prios moradores \nda bacia, n\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as diferentes se\u00e7\u00f5es \ntransversais dos cursos d\u2019\u00e1gua. Isso fez com que ocorresse \naltera\u00e7\u00e3o na efici\u00eancia da vaz\u00e3o em determinados pontos dos rios \ncanalizados, causando pontos de inunda\u00e7\u00f5es. O jornalista Giancario \nBara\u00fana do Jornal da Manh\u00e3 no ano de 2001 desceu \u00e0s galerias \nsubterr\u00e2neas do rio Crici\u00fama e constatou que as obras realizadas \nem diferentes momentos fizeram com que proporcionasse muitos \nafunilamentos ou subdimensionamento nessas galerias. Para o \njornalista \u201cnas galerias subterr\u00e2neas \u00e9 f\u00e1cil constatar os problemas \nque resultam em transtornos para quem mora \u00e0s margens do rio. \n[...] entulhos e bancos de areias que dificultam a passagem da \u00e1gua \ne muitas vigas de concreto das centenas de constru\u00e7\u00f5es formam boa \nparte do leito do Crici\u00fama\u201d174. Esses afunilamentos ou \nsubdimensionamento nessas galerias fluviais contribuem \nsignificativamente para originar pontos de inunda\u00e7\u00f5es na bacia. \n\nA Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM, \n2005) realizou uma pesquisa na bacia do rio Crici\u00fama e detectou \nnove pontos de inunda\u00e7\u00e3o, a que chamou de regi\u00f5es cr\u00edticas, todas \nlocalizadas no rio principal. Os pontos de inunda\u00e7\u00f5es da bacia do \nrio Crici\u00fama, segundo Bezerra, et al. (2006), ocorrem em \n                                                 \n174 \u201cRio Crici\u00fama: sinais de quem n\u00e3o suporta mais ser camuflado pelo concreto\u201d. Jornal \nda Manh\u00e3. 31 de janeiro de 2001. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul \nCatarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n258\n\npraticamente toda a sua extens\u00e3o do rio principal, em fun\u00e7\u00e3o de \nquatro fatores: escoamento superficial, extravasamento das galerias \nabertas e da rede de esgoto e estrangulamentos da se\u00e7\u00e3o transversal \ndo rio. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Crici\u00fama, \nsegundo os entrevistados, sempre ocorreram. Contudo, nos \u00faltimos \nanos, com o processo de canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, o \nfen\u00f4meno das inunda\u00e7\u00f5es intensificou-se. Estas informa\u00e7\u00f5es podem \nser comprovadas pela pesquisa realizada em jornais do munic\u00edpio \nde 1950 a 2009. O hist\u00f3rico das inunda\u00e7\u00f5es mostra que o per\u00edodo \nde maior intensidade de chuvas seguida de inunda\u00e7\u00f5es ocorre nos \nmeses de dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o e em casos isolados \nno m\u00eas de setembro. Veiga, Massignam &amp; Wildner (1992) afirmam \nque os maiores \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o em Santa Catarina ocorrem \nnos meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o. Os per\u00edodos de estiagem \ns\u00e3o observados, segundo Sonego (2002) nos meses de abril, \noutubro, novembro e dezembro. A grande maioria das not\u00edcias \nsobre as inunda\u00e7\u00f5es relata que s\u00e3o chuvas r\u00e1pidas de no m\u00e1ximo 40 \nminutos e de forte intensidade.  \n\nA pesquisa nos jornais revela que os intervalos de tempo de \nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es diminu\u00edram nos \u00faltimos treze (13) anos, \nou seja, aumentou a frequ\u00eancia dos epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00e3o na \nbacia. Dos anos de 1957 at\u00e9 1997, ou seja, quarenta (40) anos as \nnot\u00edcias veiculadas nos jornais da \u00e9poca sobre inunda\u00e7\u00f5es mostram \nque era comum ocorrer uma (01) ou duas (02) inunda\u00e7\u00f5es por ano, \nno per\u00edodo de ver\u00e3o, exceto, nos anos de 1967, 1977, 1982 que \nhouveram de tr\u00eas (03) a quatro (04) inunda\u00e7\u00f5es por ano. Entretanto, \nhouve anos que n\u00e3o ocorreu inunda\u00e7\u00e3o ou essas inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o \nforam noticiadas pelos jornais. Mas, ap\u00f3s o ano de 1996, as not\u00edcias \nmostram que a freq\u00fc\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es por ano aumentou \nsignificativamente.  \n\nNa d\u00e9cada de 2000 foi noticiado nos jornais de Crici\u00fama a \nocorr\u00eancia de 34 inunda\u00e7\u00f5es na bacia. O ano que ocorreu o maior \nn\u00famero de inunda\u00e7\u00f5es noticiadas foi 2001, com nove. Dessas, \ncinco aconteceram nos meses de janeiro e fevereiro e quatro entre \nos meses de outubro e dezembro, seguida do ano de 2000, com seis \ninunda\u00e7\u00f5es. Nos anos 2004 e 2006 foram noticiadas cinco (05) \ninunda\u00e7\u00f5es por ano e no ano de 2003 foi divulgadas quatro \ninunda\u00e7\u00f5es. Nos anos de 2002, 2005, 2007, 2008 e 2009, houve \napenas uma (01) inunda\u00e7\u00e3o por ano, noticiada.  \n\n\n\n \n\n \n\n259\n\nMuitas dessas inunda\u00e7\u00f5es foram de grande magnitude, como \nfoi o caso da que ocorreu em fevereiro de 2003. A chuva forte \nalagou o centro urbano e deixou in\u00fameros desabrigados nos bairros \nperif\u00e9ricos. Os estragos nos estabelecimentos comerciais e nos bens \np\u00fablicos e particulares ocasionaram preju\u00edzos de aproximadamente \nnovecentos mil reais175 e levaram o prefeito D\u00e9cio G\u00f3es a decretar \nestado de calamidade p\u00fablica na cidade176.  \n\nO Jornal da Manh\u00e3 levanta um questionamento \u201cafinal quem \npaga os preju\u00edzos?\u201d causados pela inunda\u00e7\u00e3o na cidade. Esse \nquestionamento parte do pressuposto de que algu\u00e9m tem culpa e em \nfun\u00e7\u00e3o disso esse algu\u00e9m tem que pagar pelos preju\u00edzos causados. \nA reportagem insinua que o poder p\u00fablico deveria tem feito alguma \ncoisa para evitar o problema e que n\u00e3o fez e \u201ca popula\u00e7\u00e3o dever\u00e1 \ncobrar\u201d. Mas, ao mesmo tempo n\u00e3o exclui a responsabilidade da \npopula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem cuidado com seu lixo.  \n\n \nDurou apenas uma hora, mas foi suficiente \npara alagar diversos bairros de Crici\u00fama. A \nchuva torrencial mais uma vez botou em \nevid\u00eancia os problemas da cidade quando \nchove demais num curto espa\u00e7o de tempo. O \nrio Crici\u00fama transbordou e v\u00e1rias lojas, casas, \nbancos e garagens sofreram com a inunda\u00e7\u00e3o. \nSer\u00e1 que o Poder P\u00fablico poderia fazer \nalguma coisa para prevenir esta situa\u00e7\u00e3o? A \npopula\u00e7\u00e3o dever\u00e1 cobrar, por\u00e9m, esta mesma \npopula\u00e7\u00e3o tem parte da responsabilidade pelas \ncheias. Durante os minutos do temporal, \nv\u00e1rios sacos de lixos flutuam como se fossem \npequenos barcos. Garrafas tamb\u00e9m desfilaram \npelas ruas. O pior foi ver o preju\u00edzo que uma \ntempestade causa \u00e0 economia local. Ainda n\u00e3o \nse tem n\u00fameros, mas a perda com carros \nalagados, lojas atingidas, muros que ca\u00edram. \nAfinal quem paga este preju\u00edzo?177  \n \n\n                                                 \n175 \u201cPreju\u00edzos chegam a RS 900 mil\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 18 de fevereiro de 2003. \nCrici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n176 \u201cEstado de emerg\u00eancia \u00e9 decretado ap\u00f3s a enxurrada\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 12 de \nfevereiro de 2003. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n177 \u201cOs estragos do temporal\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 11 de fevereiro de 2003. Crici\u00fama. \nAcervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense.  \n\n\n\n \n\n \n\n260\n\nNo entanto, percebe-se que o rep\u00f3rter apenas atribui \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o a responsabilidade do lixo, esqueceu-se das edifica\u00e7\u00f5es \nsobre o rio e nas suas margens constru\u00eddas de forma irregular, \nmuitas vezes com a aprova\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal. H\u00e1 uma \ntend\u00eancia, por parte da popula\u00e7\u00e3o, de tratar as inunda\u00e7\u00f5es como um \nfen\u00f4meno independente da sua atua\u00e7\u00e3o como sociedade organizada. \nIsso a coloca numa situa\u00e7\u00e3o \u201cc\u00f4moda\u201d de v\u00edtima dos fen\u00f4menos \nnaturais, redimindo-se da sua falta de co-responsabilidade no \nprocesso. \n\nNo ano de 2007 tamb\u00e9m foi registrada uma inunda\u00e7\u00e3o de \ngrande magnitude (Figura 4.28). As \u00e1guas inundaram lugares na \nbacia nunca antes atingidos, segundo a reportagem do Jornal da \nManh\u00e3.  \n\n \n[...] as fam\u00edlias da rua 175, no Para\u00edso \n(bairro), enfrentam uma noite dif\u00edcil. \n\u201ccome\u00e7ou a encher antes das 7 da noite, \ntentamos levantar os m\u00f3veis, mas n\u00e3o deu \nmais. Tivemos que sair com a \u00e1gua chegando \nno peito\u201d. A vizinha, Sandra Regina \nRodrigues, sempre via a \u00e1gua chegar perto de \nsua casa, mas nunca entrar. \u201cOntem foi \ndiferente, tudo veio r\u00e1pido. Quando a gente \nviu, j\u00e1 estava tudo alagado. Deu para salvar \npoucas coisas\u201d. O grande volume de chuva e a \nbaixa vaz\u00e3o nas bocas de lobo provocaram \nalagamentos em pontos que normalmente n\u00e3o \ns\u00e3o afetados. Um deles foi a rua L\u00eddia \nDassoler. Por volta de 23h30min, a \u00e1gua subiu \ne invadiu as resid\u00eancias. \u201cnunca tinha visto \numa coisa dessas. Tentamos at\u00e9 erguer um \npouco os m\u00f3veis, mas a \u00e1gua subiu demais. S\u00f3 \nsabemos o quanto \u00e9 dolorido passar por uma \nsitua\u00e7\u00e3o dessas quando a enfrentamos\u201d, \nlamentou o morador Jos\u00e9 Silveira. Outro \nponto alagado pela primeira vez foi em alguns \npontos da Av. Santos Dumont, no bairro S\u00e3o \nLuiz. A moradora informa que \u201cnunca \nimagin\u00e1vamos que a \u00e1gua chegasse nesse \nponto\u201d178. \n\n                                                 \n178 \u201cO dia seguinte \u00e0 enxurrada\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 03 de abril de 2007. Crici\u00fama. \nAcervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense.  \n\n\n\n \n\n \n\n261\n\n \nEssa inunda\u00e7\u00e3o causou preju\u00edzos calculados pela Secretaria \n\nde Obras da Prefeitura Municipal de quase 4 milh\u00f5es de reais, e \nCrici\u00fama decretou situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia179. \n\n \n\n \nFigura 4.28: Vista parcial da rua seis de Janeiro na \ninunda\u00e7\u00e3o de 01 de abril de 2007. Acervo: Fotos \nveiculadas pela internet. \n\n \nAs inunda\u00e7\u00f5es na bacia do rio Crici\u00fama s\u00e3o t\u00e3o freq\u00fcentes, \n\nprincipalmente nos meses de ver\u00e3o, que deixaram de ser \u201cfatos \njornal\u00edsticos\u201d, para virarem fatos rotineiros ou motivos de anedotas. \nIsso faz com que muitas inunda\u00e7\u00f5es ocorridas na bacia n\u00e3o sejam \ndivulgadas pelos jornais, ao longo dos anos pesquisados. Uma \ndessas anedotas foi publicada na Tribuna do Dia de 11 de fevereiro \nde 2003 pelo cartunista S\u00f4nego. Na charge aparece o prefeito num \nbarco pescando, no rio Crici\u00fama os carros naufragados na \ninunda\u00e7\u00e3o, com uma express\u00e3o de felicidade pelo n\u00famero de carros \nque conseguiu \u201cpescar\u201d. Passa uma pessoa num barco e pergunta: \n\u201c- E da\u00ed Prefeito, como \u00e9 que t\u00e1 a pescaria?!?\u201d, e ele responde \u201c- \n\u00d3tima, acabei de pescar mais um!\u201d. A charge \u00e9 uma cr\u00edtica bem \nhumorada, insinuando que o poder p\u00fablico n\u00e3o est\u00e1 muito \npreocupado com as in\u00fameras inunda\u00e7\u00f5es que ocorrem todos os \nanos nos meses de ver\u00e3o.  \n\n                                                 \n179 \u201cEnchente: Preju\u00edzo de quase R$ 4mi\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 03 de abril de 2007. \nCrici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n262\n\nApesar das frequentes inunda\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria de \nCrici\u00fama, em especial as de alta magnitude, n\u00e3o houve a \npreocupa\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico de reestruturar a ocupa\u00e7\u00e3o \nou planejar melhor as futuras ocupa\u00e7\u00f5es na bacia do rio Crici\u00fama. \nAo contr\u00e1rio, como nas d\u00e9cadas anteriores, depois de cada \ninunda\u00e7\u00e3o as \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d encontradas para minimizar as inunda\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o sempre as mesmas: aprofundar e alargar o rio Crici\u00fama no \nbaixo vale e construir canais auxiliares180 no alto e m\u00e9dio vale. Em \n2009, a prefeitura aprovou um projeto, com verbas do Programa de \nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) do governo federal de vinte e \ntr\u00eas milh\u00f5es de reais para realizar obras no rio Crici\u00fama, \nconsideradas pelos t\u00e9cnicos como obras de revitaliza\u00e7\u00e3o. Dentre \nessas obras consta a constru\u00e7\u00e3o de outro canal auxiliar. Esse canal, \ncomo nas d\u00e9cadas anteriores \u00e9 considerado pelo poder p\u00fablico, \ncomo o \u201csalvador das inunda\u00e7\u00f5es\u201d no n\u00facleo central. \n\nA ocorr\u00eancia dos pontos de inunda\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada ao lixo \nlan\u00e7ado nos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia. Embora os in\u00fameros apelos \nfeitos pelos jornais, r\u00e1dios e outros meios de comunica\u00e7\u00e3o e \ntamb\u00e9m dos prefeitos durante o per\u00edodo pesquisado, os \ncriciumenses continuaram a utilizar o rio Crici\u00fama como lixeiro \nmesmo na d\u00e9cada de 2000.  \n\nNos v\u00e1rios mutir\u00f5es de limpeza do rio que a Prefeitura \nMunicipal realizou depois de uma inunda\u00e7\u00e3o, os jornais noticiavam \na retirada \u201cde latas e sacos pl\u00e1sticos, at\u00e9 t\u00e1buas, gal\u00f5es e restos de \nm\u00f3veis. N\u00e3o fosse a origem dos itens, poderia se dizer que \u00e9 uma \nlista de mudan\u00e7a. Mas, ao contr\u00e1rio do que se pensa, s\u00e3o objetos \nretirados do canal do rio Crici\u00fama\u201d181. Assim como essa \nreportagem, todos os anos os jornais noticiam mutir\u00f5es para \nlimpeza do rio Crici\u00fama e a quantidade de lixo retirado dos cursos \nd\u2019\u00e1gua. Numa reportagem chegaram a noticiar que \u00e0 montante da \nrua Marcos Rovaris, no Centro da cidade foram retirados \u201cmais de \nvinte toneladas de areia, lixo e entulhos, de um ponto onde o rio \nainda est\u00e1 descoberto\u201d182. As tentativas de conscientizar a \n\n                                                 \n180 \u201cRio Crici\u00fama: as solu\u00e7\u00f5es passam pelo planejamento de toda comunidade\u201d. Jornal \nda Manh\u00e3. 31 de janeiro de 2001. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul \nCatarinense. \n181 \u201cOpera\u00e7\u00e3o limpeza: Prefeitura retira entulho do rio\u201d. Tribuna Criciumense. 27 de \njaneiro de 2000. Crici\u00fama. Autor: Luiz Carlos Esp\u00edndula. Acervo da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n182 \u201cPrefeitura inicia opera\u00e7\u00e3o limpeza do rio Crici\u00fama\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 27 de janeiro \nde 2000. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n263\n\npopula\u00e7\u00e3o para viver em comunidade e n\u00e3o utilizar o rio Crici\u00fama \ncomo lixeira tamb\u00e9m continuaram na d\u00e9cada de 2000.  \n\nPercebe-se nas reportagens, principalmente da d\u00e9cada de \n2000 que as pessoas t\u00eam uma imagem sonhadora de que s\u00f3 \nretirando o lixo e o esgoto dos cursos d\u2019\u00e1gua resolveria o problema \ndas inunda\u00e7\u00f5es. Entretanto, no ano de 2007, depois de ignoraram \npor anos a fio a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo, como uma das \ncausas das inunda\u00e7\u00f5es, uma mat\u00e9ria do Jornal da Manh\u00e3 foi \u201cmuito \nfeliz\u201d nas suas observa\u00e7\u00f5es, sobre esse assunto:  \n\n \nA enchente de domingo foi uma das maiores \nde Crici\u00fama nas \u00faltimas d\u00e9cadas. [...] Ruas do \ncentro viraram rios, carros foram arrastados, \nlojas invadidas pela \u00e1gua, mercadorias \nboiando, bairros debaixo d \u00e1gua. Impactados \npor tudo isso, os cidad\u00e3os de Crici\u00fama \npassaram o dia se perguntando: por que \nencheu, de novo? Fazia anos que a cidade no \ntinha enchente. [...] eram as principais \nperguntas. O poder p\u00fablico garante que est\u00e1 \ntudo de acordo. Mas, pelo volume de \u00e1gua que \ncaiu, o problema n\u00e3o est\u00e1 nas bocas de lobo. O \nmais prov\u00e1vel \u00e9 que Crici\u00fama esteja pagando \na conta da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo. Mas \nou menos assim \u2013 o rio foi sendo \u2018apertado\u2019, \nsuas margens ocupadas, e n\u00e3o tem mais \nespa\u00e7o para a vaz\u00e3o de tanta \u00e1gua ao mesmo \ntempo. Resultado: o rio transborda (nos \n\u201cprimeiros buracos\u201d que encontra) e manda \nboa parte das \u00e1guas de volta, provocando as \nenchentes no centro da cidade. Ignorar isto \u00e9 \ntergiversar. \u00c9 dif\u00edcil ocultar o caminho para as \nsolu\u00e7\u00f5es\u201d183. \n \n\nParece que houve despertar para o entendimento da co-\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas responsabilidades pelas ocupa\u00e7\u00f5es \nirregulares sobre os rios e nas inunda\u00e7\u00f5es, depois de anos, \nisentando a co-autoria do setor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil de \nconstru\u00edrem sobre o rio Crici\u00fama e seus afluentes, com a permiss\u00e3o \nou n\u00e3o do poder p\u00fablico. Al\u00e9m de isentar tamb\u00e9m o poder p\u00fablico \n                                                 \n183 \u201cPor que teve enchente?\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 03 de abril de 2007. Crici\u00fama. Acervo \nda Universidade do Extremo Sul Catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n264\n\npela falta de um sistema de coleta e tratamento de esgoto no \nmunic\u00edpio, todas as casas e pr\u00e9dios lan\u00e7am in natura seus esgotos \nnos rios quando frisavam \u201cat\u00e9 podemos n\u00e3o ser os culpados pelo \ncrescimento r\u00e1pido da cidade e pela falta de planejamento dos \npr\u00e9dios e casas que jogam o esgoto no rio\u201d 184. \n\nO setor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil, nas \u00faltimas duas \nd\u00e9cadas, se apropriaram do leito dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama e das suas margens, a fim de constru\u00edrem edif\u00edcios, \nresid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. Na \u00faltima d\u00e9cada, o \ntra\u00e7ado do rio Crici\u00fama foi apagado da paisagem da bacia, \nprincipalmente no alto e parte do m\u00e9dio vale. Nesses \ncompartimentos da bacia, a ocupa\u00e7\u00e3o do leito e das margens do rio \nCrici\u00fama impossibilita as pessoas de reconhecerem o trajeto do rio \ne seus afluentes na paisagem, levando-o ao seu esquecimento, \nprincipalmente por parte das pessoas que n\u00e3o t\u00eam muito contato \ncom os cursos d\u2019\u00e1gua ou as que chegaram \u00e0 Crici\u00fama depois dos \nanos de 1960. Entretanto, mesmo que o seu tra\u00e7ado n\u00e3o esteja \nvis\u00edvel na paisagem, os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia continuam ocupando \num espa\u00e7o no s\u00edtio urbano da cidade e na mem\u00f3ria das pessoas com \nmais idade, apesar das obras de canaliza\u00e7\u00e3o o terem \ndescaracterizado como rio.  \n\nAs marcas do rio Crici\u00fama e seus afluentes s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis \nde serem visualizadas em partes do m\u00e9dio e baixo vale. No entanto, \nmesmo nesses lugares em que o rio n\u00e3o sofreu processo de \nrecobrimento, apenas a retiliniza\u00e7\u00e3o com a retirada dos meandros, \ncomo nos bairros Santa B\u00e1rbara, Pinheirinho, Para\u00edso e Santa \nAugusta, o rio n\u00e3o apresenta significado para as pessoas. O rio \nCrici\u00fama e seus afluentes n\u00e3o s\u00e3o vivenciados, desejados e \nanalisados repetidamente de forma visual, como objeto geogr\u00e1fico \nda paisagem que pertence \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, o rio \u00e9 \nanalisado sempre com intuito de ser canalizado, ou seja, apagado da \npaisagem, em fun\u00e7\u00e3o do \u201cmedo\u201d que a popula\u00e7\u00e3o desenvolveu por \nele pelas constantes inunda\u00e7\u00f5es. \n\nO interessante dessa an\u00e1lise da paisagem da bacia, \u00e9 que a \npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conscientizou de que foram as ocupa\u00e7\u00f5es \nirregulares sobre o rio, nas suas margens e nas encostas dos morros \n\n                                                 \n184 \u201cVida\u201d. Jornal da Manh\u00e3. 10 de maio de 2006. Crici\u00fama. Acervo da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense. \n \n\n\n\n \n\n \n\n265\n\nque originam a grande maioria das inunda\u00e7\u00f5es. Outra percep\u00e7\u00e3o do \nint\u00e9rprete da paisagem \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o compreende que o rio \n\u00e9 um elemento geogr\u00e1fico que possui uma din\u00e2mica e comp\u00f5e a \npaisagem, portanto, ocupar uma determinada paisagem \u00e9 tamb\u00e9m \nconviver com seus elementos, ou seja, com o rio Crici\u00fama e suas \nmargens. \n\n\n\n \n\n \n\n266\n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nAs paisagens da bacia do rio Crici\u00fama, analisadas com base \nnos fundamentos da Geografia Cultural, evidenciam que sua \nconstru\u00e7\u00e3o foi executada de forma coletiva por tr\u00eas conjunturas \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas que se sucedem no tempo. A primeira fase foi \ncomposta pela atividade agr\u00edcola e o com\u00e9rcio, a segunda fase pela \natividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a terceira e \u00faltima fase pela \natividade imobili\u00e1ria e da constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nPara cada momento hist\u00f3rico espec\u00edfico, as atividades \necon\u00f4micas influenciaram nas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos cursos \nd\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama. Essas apropria\u00e7\u00f5es refletiam um \nsignificado interiorizado pelos grupos sociais que organizavam o \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico naqueles momentos. As representa\u00e7\u00f5es desses \nsignificados foram impressas na paisagem segundo as \u201cmaneiras de \nver\u201d o mundo e a si mesmos dos atores que a modelavam. \n\nNesse contexto, considerando o processo hist\u00f3rico no recorte \ntemporal, entre 1880 a 2009, foram interpretados os significados \ndos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama e suas representa\u00e7\u00f5es \ncontidas nas reportagens de jornais, registros de fotografias e \nentrevistas. Esses registros evidenciaram os m\u00faltiplos significados \nque foram representados nas diferentes fases analisadas. \n\nAs representa\u00e7\u00f5es dos significados que o rio assumiu ao \nlongo dos per\u00edodos hist\u00f3ricos estudados foram muitas vezes dif\u00edceis \nde serem encontradas, principalmente no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da \nbacia, em que os vest\u00edgios das linguagens utilizadas para \nmaterializar os significados estavam muito apagados.  \n\nDeve ser ressaltado que as fases descritas ao longo do \ntrabalho sobre os significados do rio Crici\u00fama e seus afluentes \nforam muitas vezes sobrepostas e articuladas. Havia a \nconcomit\u00e2ncia de diferentes atividades econ\u00f4micas e formas de \napropria\u00e7\u00e3o do rio em um mesmo setor da bacia. Em outros casos, \nem partes da bacia predominava uma forma de apropria\u00e7\u00e3o \nderivada do desenvolvimento de uma determinada atividade \necon\u00f4mica em detrimento de outras atividades, como por exemplo, \na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o inviabilizava o uso agr\u00edcola. A atividade \nagr\u00edcola foi sendo substitu\u00edda do centro da cidade e permanecendo \nnos entornos, sobrevivendo at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1970 nos \nbairros perif\u00e9ricos da bacia.  \n\n\n\n \n\n \n\n267\n\nNo primeiro per\u00edodo analisado, os agricultores e \ncomerciantes foram os primeiros apropriadores do rio Crici\u00fama de \n1880 at\u00e9 aproximadamente os anos de 1940. Nesse per\u00edodo, os \nagricultores se apropriaram dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio \nCrici\u00fama e dos terrenos para o cultivo agr\u00edcola e tamb\u00e9m da \npastagem.  \n\nAs v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es na paisagem consistiram na retirada \nda mata para agricultura, pastagem e habita\u00e7\u00e3o e na apropria\u00e7\u00e3o e \nmodifica\u00e7\u00e3o de alguns cursos d\u2019\u00e1gua da bacia na tentativa de \nsatisfazer suas necessidades de subsist\u00eancia e financeiras. Essa \napropria\u00e7\u00e3o foi incentivada pelo modelo colonizador vigente, que \nutilizou o rio Crici\u00fama como delimitador dos lotes coloniais. Isso \nfez com que, at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX, o rio Crici\u00fama \nfosse o vetor de crescimento da bacia e o n\u00facleo central da cidade \ncontinuasse a se expandir, seguindo o caminho do rio. \n\nAt\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, o rio Crici\u00fama e seus \nafluentes tiveram um papel fundamental para as primeiras \nind\u00fastrias do munic\u00edpio, pois estas utilizavam as \u00e1guas do rio para \ngera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a motriz, uma vez que o modo de produ\u00e7\u00e3o \ndominante era ditado por uma l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de \nsubsist\u00eancia. Os agricultores aproveitavam a for\u00e7a motriz de \npequenas quedas d\u2019\u00e1gua, como fonte de beneficiamento de seus \nprodutos agr\u00edcolas (engenhos e tafonas), e como gera\u00e7\u00e3o de energia \npara as ind\u00fastrias artesanais (serrarias, ferrarias e curtumes).  \n\nAl\u00e9m disso, as \u00e1guas dos rios da bacia eram uma \u201cextens\u00e3o\u201d \ndos lotes coloniais, pois eram utilizadas pelos agricultores para \nabastecimento da fam\u00edlia, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, alimenta\u00e7\u00e3o \n(pesca), higiene pessoal, orienta\u00e7\u00e3o, lavagem de roupas e dos \nutens\u00edlios dom\u00e9sticos, agricultura e desenvolvimento de \ndeterminadas atividades econ\u00f4micas. Mas, tamb\u00e9m as \u00e1guas eram \num recurso de uso comum, pois os agricultores da bacia faziam uso \ncoletivo delas.  \n\nApesar da import\u00e2ncia desse recurso e consequentemente dos \nseus canais fluviais, n\u00e3o existia uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos \nagricultores e comerciantes para preserv\u00e1-los. Pelo menos \u00e9 o que \nse percebe nos C\u00f3digos de Posturas do munic\u00edpio de 1928185 e de \n1949186, que foram omissos com rela\u00e7\u00e3o ao rio Crici\u00fama. Em \n                                                 \n185 C\u00f3digo de Postura de Crici\u00fama de 1928 foi institu\u00eddo pela lei n. 48, de 09 de janeiro \nde 1928. \n186 C\u00f3digo de Postura de Crici\u00fama de 1949 foi institu\u00eddo pela lei n. 27, de 28 de janeiro \n\n\n\n \n\n \n\n268\n\nnenhum dos seus artigos, os rios s\u00e3o mencionados, seja para \nprote\u00e7\u00e3o das suas margens ou para preserva\u00e7\u00e3o de suas matas \nciliares e dos terrenos de toda a bacia. Essa falta de preocupa\u00e7\u00e3o \ncom o rio talvez se explique pelos interesses iniciais dos imigrantes \neuropeus que chegaram ao Brasil que era o de ocupar e explorar a \ncol\u00f4nia e ganhar dinheiro suficiente para retornar a sua terra natal.  \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o de muitos dos estabelecimentos industriais \nque utilizavam as \u00e1guas dos cursos d\u2019\u00e1gua para gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \nmotriz fez com que houvesse a perda do seu significado, pois a \nfor\u00e7a motriz vinha agora de outra fonte, o carv\u00e3o. A representa\u00e7\u00e3o \ndessa perda foi materializada por meio de depoimentos de \ndescendentes dos antigos propriet\u00e1rios. Em um desses depoimentos \n\u00e9 explicado que houve o desuso das \u00e1guas do rio no \nestabelecimento industrial, inclusive com abandono do canal que \ndesviava a \u00e1gua do rio Crici\u00fama feito para aproveitar a energia do \nrio.  \n\nA ressignifica\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e seus afluentes no atual \ncentro da cidade de Crici\u00fama inicia com a instala\u00e7\u00e3o da sede \nadministrativa do Distrito de Ararangu\u00e1 em 1892187. A \ntransforma\u00e7\u00e3o da Vila em Distrito atraiu pequenos industriais e \ncomerciantes que se instalaram em Crici\u00fama vindos de outras \nregi\u00f5es do sul catarinense. Tamb\u00e9m houve, al\u00e9m do \ndesenvolvimento do com\u00e9rcio e de pequenas maquinofaturas, as \natividades ligadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Esta situa\u00e7\u00e3o contribuiu \npara que a atividade de agricultura se distanciasse da sede do \nDistrito, migrando para outros terrenos pr\u00f3ximos a leste, oeste e \nsul, mas ainda pertencentes a bacia do rio Crici\u00fama. Nestes lugares, \no rio ainda era importante para a popula\u00e7\u00e3o e tinha um significado \ndistinto. \n\nOs pequenos industriais e comerciantes foram os primeiros \ngeradores de mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais, bem como em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 mudan\u00e7a de significado do rio Crici\u00fama, pois ele n\u00e3o era mais \nimportante para as atividades econ\u00f4micas, como o era no tempo da \nagricultura. O rio deixou de participar ativamente da vida cotidiana \nda sociedade. As mudan\u00e7as originadas pelos comerciantes foram \nidealizadas de forma individual a partir da vis\u00e3o do mundo de cada \num e compartilhadas nos grupos sociais pela \u201cArte da \n\n                                                                                                 \nde 1949. \n187 A emancipa\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama para munic\u00edpio ocorre em 1925.  \n\n\n\n \n\n \n\n269\n\nConversa\u00e7\u00e3o\u201d. Na \u00e9poca, os comerciantes representavam o poder \npol\u00edtico no munic\u00edpio e, em alguns casos, da regi\u00e3o sul catarinense.  \n\n \nCom o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral na bacia do rio \n\nCrici\u00fama em larga escala, os donos de minas, os mineiros e a \npopula\u00e7\u00e3o em geral foram os apropriadores do rio Crici\u00fama. A \natividade carbon\u00edfera na bacia do rio Crici\u00fama inicia em 1917 e \npermanece at\u00e9 aproximadamente o in\u00edcio dos anos de 1960 no alto \ne m\u00e9dio vale. Contudo, junto \u00e0 sua foz, continuou at\u00e9 os anos de \n2000.  \n\nNessa \u00e9poca, a elite dominante composta pelos industriais e \n\u201cnegociantes\u201d de produtos agr\u00edcolas e de primeiras necessidades \nencontraram na explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral um campo de \ninvestimento a mais para os seus neg\u00f3cios. Durante a Primeira \nGuerra Mundial, mineradores locais e vindos de outros estados \nbrasileiros abasteceram com carv\u00e3o o mercado interno brasileiro e \nintegraram Crici\u00fama ao resto do pa\u00eds.  \n\nPor meio das mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais no munic\u00edpio, o \nrio Crici\u00fama perdeu seu significado como um fator geogr\u00e1fico \nimportante para popula\u00e7\u00e3o da bacia. Os cursos d\u2019\u00e1gua foram \nressignificados pela popula\u00e7\u00e3o local, pois a nova condi\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica e social na bacia n\u00e3o estava mais integrada a eles.  \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1930, a paisagem da bacia do rio Crici\u00fama \napresenta um processo de mudan\u00e7a intensa, perde as marcas da \natividade rural e passa a apresentar as marcas da ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera. Sobre a paisagem rural se edificaram marcas \nproduzidas pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, como uma nova matriz de \ninforma\u00e7\u00e3o. \n\nNesse per\u00edodo, os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama \nforam apropriados pelos mineradores para fornecer \u00e1gua para os \nlavadores de carv\u00e3o e como drenagem de efluentes, poluindo os \nrecursos h\u00eddricos. Al\u00e9m dos mineradores se apropriarem das \u00e1guas \ne do espa\u00e7o do leito, utilizaram tamb\u00e9m as v\u00e1rzeas do rio Crici\u00fama \ne seus afluentes para dep\u00f3sito de rejeito de beneficiamento de \ncarv\u00e3o. Dessa forma, as mineradoras tiveram exclusividade do \nrecurso que era de uso comum e com o processo a polui\u00e7\u00e3o e o \nassoreamento, as \u00e1guas da bacia deixaram de ser disponibilizadas \npara outros usu\u00e1rios. \n\nA minera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m proporcionou um grande fluxo \nmigrat\u00f3rio para Crici\u00fama desde o in\u00edcio dos anos de 1930 at\u00e9 o \n\n\n\n \n\n \n\n270\n\nfinal dos anos de 1970. O crescimento demogr\u00e1fico acentuado \nincentivou a ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do rio Crici\u00fama e \n\u00e1reas de encostas dos morros Cechinel, do Pio Corr\u00eaa e \nCasagrande. Para que essas ocupa\u00e7\u00f5es ocorressem, o poder p\u00fablico \nalterou leis municipais para realizar in\u00fameras obras de engenharias \nnos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia, como canaliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios trechos de \nleito, aterros de v\u00e1rzeas e meandros dos rios com rejeito de \nbeneficiamento de carv\u00e3o. Tudo isso foi feito visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o \ndos terrenos.  \n\nEntretanto, Crici\u00fama n\u00e3o dispunha de estrutura habitacional \ne de saneamento b\u00e1sico para receber um contingente t\u00e3o acentuado \nde pessoas em um curto espa\u00e7o de tempo. A fim de sanar um desses \nproblemas, os mineradores criaram as vilas oper\u00e1rias com moradias \ne com\u00e9rcios para a popula\u00e7\u00e3o de migrantes nas proximidades das \nminas de carv\u00e3o. Mas, as moradias nas vilas oper\u00e1rias n\u00e3o tinham \n\u00e1gua encanada, coleta e tratamento de esgotos e res\u00edduos s\u00f3lidos. \nEssa situa\u00e7\u00e3o se agravou com a vinda de mais migrantes nos anos \nde 1970, que ocuparam as \u00e1reas inund\u00e1veis em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz que \nainda n\u00e3o estavam densamente habitadas. Os esgotos, os rejeitos de \nbeneficiamento de carv\u00e3o e os res\u00edduos s\u00f3lidos gerados nas vilas \noper\u00e1rias e no n\u00facleo urbano, polu\u00edram os cursos d\u2019\u00e1gua \nsuperficiais e o len\u00e7ol fre\u00e1tico.  \n\nEnquanto os migrantes oper\u00e1rios eram concentrados em \nvilas, os t\u00e9cnicos, engenheiros, ge\u00f3logos e administradores ligados \n\u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o se direcionaram para o n\u00facleo central, nas \nproximidades da Pra\u00e7a Nereu Ramos, e juntamente com os antigos \ncomerciantes se transformaram na elite da cidade. Entretanto, o \nn\u00facleo central da cidade estava localizado na conflu\u00eancia dos \nafluentes formadores do rio Crici\u00fama, na sua plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, \ne as edifica\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas sobre terrenos do leito e das \nmargens, sempre com os fundos das resid\u00eancias para o rio. As \nnovas edifica\u00e7\u00f5es residenciais, comerciais e p\u00fablicas contribu\u00edram \npara o in\u00edcio do desaparecimento do tra\u00e7ado do rio Crici\u00fama no \nn\u00facleo central da cidade.  \n\nOs novos habitantes da bacia se tornaram apropriadores dos \ncursos d\u2019\u00e1gua para lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico e lixo. Sendo \nassim, a minera\u00e7\u00e3o incentivou a polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica dos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ninund\u00e1veis e das encostas.  \n\n\n\n \n\n \n\n271\n\nA popula\u00e7\u00e3o migrante n\u00e3o tinha nenhuma rela\u00e7\u00e3o com o rio, \nn\u00e3o havia la\u00e7os profundos com esse elemento da paisagem, ele n\u00e3o \nlhes servia de refer\u00eancia ou de fornecedor de \u00e1gua pot\u00e1vel ou de \nfor\u00e7a motriz. Dessa forma, o rio assumia um significado diferente \ndaquele dos primeiros colonos, ou seja, ele tinha um significado de \nindiferen\u00e7a e por isso n\u00e3o era de se estranhar sua apropria\u00e7\u00e3o como \nmeio de dep\u00f3sito e de transporte de res\u00edduos e efluentes. \n\nNo in\u00edcio dos anos de 1960, com a diversifica\u00e7\u00e3o das \nind\u00fastrias e a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente do Brasil, a configura\u00e7\u00e3o da \npaisagem da bacia passa a ter novas din\u00e2micas, pautadas no anseio \nde modernidade, como a necessidade de cal\u00e7amento das ruas, \naumento do n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es e a canaliza\u00e7\u00e3o dos rios \npolu\u00eddos. Os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia do rio Crici\u00fama sofrem as \nprimeiras interven\u00e7\u00f5es mais dr\u00e1sticas por causa do processo de \ncanaliza\u00e7\u00e3o, com retiliniza\u00e7\u00f5es em praticamente todo o seu \npercurso e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do pr\u00f3prio leito.  \n\nDe 1960 at\u00e9 os dias atuais, as imobili\u00e1rias e as construtoras \nforam as apropriadoras do rio Crici\u00fama. Depois da polui\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica e biol\u00f3gica dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia pelas atividades \ncarbon\u00edferas e pelo crescimento demogr\u00e1fico, o poder p\u00fablico inicia \nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o, com retiliniza\u00e7\u00e3o, de grande parte dos \ncursos d\u2019\u00e1gua da bacia a partir de 1962. Estas a\u00e7\u00f5es foram \nincentivadas pelo movimento higienista que via na drenagem r\u00e1pida \ndas \u00e1guas polu\u00eddas uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas de sa\u00fade da \ncidade.  \n\nNesse per\u00edodo, observa-se nas reportagens dos jornais \nconsultados que a popula\u00e7\u00e3o tinha repulsa pelo rio Crici\u00fama em \nfun\u00e7\u00e3o do mau cheiro que exalava. O conflito entre a popula\u00e7\u00e3o e o \nrio Crici\u00fama foi observado tamb\u00e9m nos depoimentos dos \nmoradores da bacia. O discurso destes moradores representa o \nsignificado que o rio tinha para cada um dos grupos envolvidos. As \nconsequ\u00eancias deste conflito foram materializadas na paisagem a \npartir da interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, realizando recobrimento dos \ncursos d\u2019\u00e1gua, principalmente no n\u00facleo central da cidade. A partir \nde 1977, a canaliza\u00e7\u00e3o de grande parte dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \npassou a incluir a conten\u00e7\u00e3o de margens e de fundo e o \nrecobrimento superior.  \n\nNo decorrer do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o urbana, ap\u00f3s os \nanos de 1970, muitos corpos d\u2019\u00e1gua foram canalizados por trechos, \nconforme os mandatos dos prefeitos, com os objetivos de acelerar o \n\n\n\n \n\n \n\n272\n\ntransporte de \u00e1gua das inunda\u00e7\u00f5es, de drenar as v\u00e1rzeas, de \nconstruir vias de acesso, de eliminar o mau cheiro oriundo dos \nesgotos, de ampliar as \u00e1reas para assentamentos das popula\u00e7\u00f5es e \nde ocupar o espa\u00e7o do leito para constru\u00e7\u00f5es. O rio Crici\u00fama e seus \nafluentes foram desaparecendo da paisagem da bacia e isso \ndemonstra a falta de significado que ele tinha para a popula\u00e7\u00e3o \nlocal e para o poder p\u00fablico. A partir desse per\u00edodo, o rio n\u00e3o \u00e9 \nmais um elemento da nova paisagem constru\u00edda. \n\nO desaparecimento do tra\u00e7ado dos cursos d\u2019\u00e1gua da bacia \ncolaborou para a acelera\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es sobre o rio e suas \nmargens. Essa expans\u00e3o foi acelerada nos anos de 1990, quando os \nemigrantes criciumenses que foram para os Estados Unidos \nresolveram investir seus rendimentos na compra de im\u00f3veis na \ncidade. Em 1990 e na primeira d\u00e9cada de 2000, a expans\u00e3o \nimobili\u00e1ria proporcionou a apropria\u00e7\u00e3o do leito dos cursos d\u2019\u00e1gua \nda bacia do rio Crici\u00fama e das suas margens nos locais em que \nainda n\u00e3o havia conten\u00e7\u00e3o de margem e de fundo e recobrimento. \nEstes espa\u00e7os foram apropriados para constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, \nresid\u00eancias e estabelecimentos comerciais. Isto ocorreu \nprincipalmente em parte do alto e m\u00e9dio vale, que s\u00e3o os setores \nmais densamente verticalizados da bacia.  \n\nEsse processo intenso de verticaliza\u00e7\u00e3o contribuiu \nsignificativamente para apagar o tra\u00e7ado do rio Crici\u00fama da \npaisagem da bacia. Entretanto, mesmo que o seu tra\u00e7ado n\u00e3o esteja \nvis\u00edvel na paisagem, os cursos d\u2019\u00e1gua da bacia ocupam um espa\u00e7o \nno s\u00edtio urbano da cidade, apesar das obras de canaliza\u00e7\u00e3o o terem \ndescaracterizado como rio.  \n\nApesar do poder p\u00fablico do munic\u00edpio querer \u201cter o dom\u00ednio \nsobre os cursos d\u2019\u00e1gua\u201d da bacia com as obras de canaliza\u00e7\u00e3o, ele e \na popula\u00e7\u00e3o local foram surpreendidos por v\u00e1rios eventos de \ninunda\u00e7\u00f5es durante as \u00faltimas d\u00e9cadas. Na concep\u00e7\u00e3o do poder \np\u00fablico e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a canaliza\u00e7\u00e3o dos cursos \nd\u2019\u00e1gua, associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de canais auxiliares na rede de \ndrenagem do rio Crici\u00fama resolveriam o problema das inunda\u00e7\u00f5es \nna bacia. Essa matriz de informa\u00e7\u00e3o repercute at\u00e9 hoje na paisagem \nda bacia, sem que se tenha o entendimento de que o n\u00facleo central \nda cidade se constituiu no fundo do vale em que ocorre a \nconflu\u00eancia dos afluentes formadores do rio Crici\u00fama. Associada a \nisso, ainda houve uma intensa impermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno pela \nconstru\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es durante os \u00faltimos sessenta anos. \n\n\n\n \n\n \n\n273\n\nNa primeira d\u00e9cada dos anos 2000, a ocupa\u00e7\u00e3o nas encostas, \na impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e o mau dimensionamento das galerias \npluviais t\u00eam proporcionado inunda\u00e7\u00f5es de grande magnitude com \naltos preju\u00edzos para os moradores e comerciantes. Na grande \nmaioria das vezes, estes eventos de inunda\u00e7\u00e3o afetam apenas parte \ndo fundo do vale e do m\u00e9dio vale, ou seja, a parte mais densamente \npovoada do n\u00facleo central da cidade. \n\nAs constantes inunda\u00e7\u00f5es desenvolveram na popula\u00e7\u00e3o o \n\u201cmedo\u201d do rio Crici\u00fama, em fun\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos causados em suas \nmoradias e estabelecimentos comerciais. A representa\u00e7\u00e3o desse \nmedo das \u00e1guas das inunda\u00e7\u00f5es est\u00e1 materializada na cidade, por \nmeio de uma t\u00e1bua de madeira na porta de entrada da grande \nmaioria das lojas, como uma forma de se proteger e/ou defender do \nrio Crici\u00fama. Outras formas de representa\u00e7\u00e3o observadas na \npaisagem e nos h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de \nedifica\u00e7\u00f5es mais altas do ch\u00e3o e a n\u00e3o ida ao centro da cidade no \nfinal da tarde, em que \u00e9 mais comum a ocorr\u00eancia de chuvas \nintensas.  \n\nEm cada fase discutida nesse trabalho, o rio passou por \ndiferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o que refletem um significado. Na \nprimeira fase, ao longo da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 pr\u00f3ximo a d\u00e9cada de \n1940, o rio tinha um significado de import\u00e2ncia e refer\u00eancia para as \npessoas. Na fase seguinte, de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia, o rio \npassa a ter outro significado, pois \u00e9 apropriado para o despejo de \nefluentes do carv\u00e3o, esgotos dom\u00e9sticos e res\u00edduos s\u00f3lidos. Nesse \nmomento, o rio tem um significado negativo de sujo, mal cheiroso e \nessas impress\u00f5es chegam at\u00e9 o s\u00e9culo XXI nos locais em que o rio \nainda n\u00e3o foi recoberto. A partir da d\u00e9cada de 1970, o rio \ndesaparece na paisagem por causa das canaliza\u00e7\u00f5es e recobrimentos \nde v\u00e1rios trechos do seu leito e dos afluentes por isso nem tem \nsignificado, pois n\u00e3o existe aos olhos de muitos moradores da \nbacia. Contudo, nos momentos de precipita\u00e7\u00f5es elevadas, o rio \nvolta a se mostrar na paisagem e isso gera em muitos moradores \numa sensa\u00e7\u00e3o de medo, ou seja, volta a ter um significado, contudo, \nligado a algo ruim. \n\nA an\u00e1lise da paisagem da bacia do rio Crici\u00fama nos tr\u00eas \nper\u00edodos em que houve mudan\u00e7a de atividade econ\u00f4mica \nproporcionou o entendimento de que o rio Crici\u00fama \u00e9 um elemento \nda paisagem que recebe m\u00faltiplos significados traduzidos pelas \nrepresenta\u00e7\u00f5es, as quais s\u00e3o materializadas por diferentes formas de \n\n\n\n \n\n \n\n274\n\napropria\u00e7\u00e3o. As marcas e matrizes de informa\u00e7\u00f5es deixadas na \npaisagem da bacia do rio Crici\u00fama possibilitaram compreender as \nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os atores sociais e suas intera\u00e7\u00f5es com \na paisagem. Cada significado atribu\u00eddo ao rio Crici\u00fama reflete uma \ncultura dos grupos sociais que ocuparam e ocupam a sua bacia. \n\n\n\n \n\n \n\n275\n\n 5. REFER\u00caNCIAS  \n \n\nABRIC, J-C. A abordagem estrutural das representa\u00e7\u00f5es sociais. In: \nMOREIRA, A. S. P. &amp; OLIVEIRA, D. C. de. Estudos \ninterdisciplinares de representa\u00e7\u00e3o social. Goi\u00e2nia: AB, p (27 - \n37),1998. \n\nANDRADE, M.A.A. de. A identidade como representa\u00e7\u00e3o e a \nrepresenta\u00e7\u00e3o da identidade. In: MOREIRA, A. S. P. &amp; \nOLIVEIRA, D. C. de. Estudos interdisciplinares de \nrepresenta\u00e7\u00e3o social. Goi\u00e2nia: AB, p (141 - 149),1998.  \n\nANTUNES, P. B. Direito ambiental. Rio de Janeiro: Lumen Juris, \n2002.  \n\nARNS, Otilia. A semente deu bons frutos. Florian\u00f3polis: Governo \nde Santa Catarina, 1985.  \n\nAUGUSTINHO, A. Pra\u00e7a Nereu Ramos: o cora\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama. \nFlorian\u00f3polis: Samec, 2007. \n\nBAKHTIN, M. Marxismo e filosofia da linguagem. S\u00e3o Paulo: \nHucitec/Annablume, 2002. \n\nBALDIN, N. T\u00e3o fortes quanto a vontade \u2013 hist\u00f3ria da \nimigra\u00e7\u00e3o italiana no Brasil: os v\u00eanetos em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Insular/UFSC, 1999. \n\nBALTHAZAR, L. F. Crici\u00fama \u2013 Mem\u00f3ria e vida urbana. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia \u2013 Universidade Federal de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, 2001. \n\nBALTHAZAR, L. F.; PIMENTA, M. de C. A. Crici\u00fama \u2013 \nMem\u00f3ria e vida urbana. In: SCHEIBE, L. F. et al. (Orgs.) \nGeografia entrela\u00e7adas: ambiente rural e urbano no sul de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: UFSC, p (193 - 226), 2005.  \n\nBARTHES, R. O texto, a leitura. Petr\u00f3polis: Vozes, 1975. \n\nBELOLLI, M. Coloniza\u00e7\u00e3o, povoamento, aspectos econ\u00f4micos e \nsociais de Crici\u00fama \u2013 1880 a 1925. Mimeografado,1996. \n\nBELOLLI, M. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana na regi\u00e3o de Crici\u00fama (1880-\n1925). In: Walter F. Piazza (org.) Italianos em Santa Catarina. \nVolume 01. Florian\u00f3polis: Lunardelli, 2001. \n\n\n\n \n\n \n\n276\n\nBELOLLI, M. ; Quadros, J.; Guidi, A. A Hist\u00f3ria do carv\u00e3o de \nSanta Catarina. Crici\u00fama: Imprensa Oficial do Estado de Santa \nCatarina, 2002. \n\nBERQUE, A. Paisagem-marca, paisagem-matriz: elementos da \nproblem\u00e1tica para uma geografia cultural. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, tempo e cultura. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p. (84 - 91), 2004. \n\nBERNARDO, R. T. O carv\u00e3o nacional: do discurso formado \u00e0 a\u00e7\u00e3o \nconcretizada, 1888 \u2013 1930. In: GOULARTI FILHO, A. (Org). \nMem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nCidade Futura, p. (63 - 73), 2004.  \n\nBERTOLI, D. Din\u00e2mica da paisagem da sub-bacia do ribeir\u00e3o \nChico de Paulo (Jaragu\u00e1 do Sul \u2013 SC): urbaniza\u00e7\u00e3o e conflitos \ndecorrentes. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2006.  \n\nBOHN, N. An\u00e1lise interpretativa da lei n\u00ba 9.433/97 a partir do \ncontexto significativo do direito ambiental. Tese de doutorado \ndefendida na PUC/SP, 2003. \n\nBOSI, E. Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7a de velhos. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP, 1987. \n\nBOSS\u00c9, M. L. As quest\u00f5es de identidade em geografia cultural \u2013 \nalgumas concep\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, textos e identidade. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p. (157 - 179), 2004. \n\nBOTELHO, R.G.M &amp; ROSSATO, M.S. Eros\u00e3o em \u00e1reas urbanas \nno Brasil: formas de ocorr\u00eancia e fatores agravantes. In: Anais do \nXIII Encontro nacional de Ge\u00f3grafos (CD-ROM). Jo\u00e3o Pessoa, \n2002. \n\nBOURDIEU, P. O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 1989. \n\nBRASIL. C\u00f3digo de minas da republica dos estados unidos do \nBrasil. Decreto n. 24.642, de 10.7.1934. Cole\u00e7\u00e3o de Leis do Brasil - \n1934 - Vol. 4. Dispon\u00edvel em: \nhttp://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/decretos/1934/dec%2024.\n642%20-%201934.xml. Acessado dia 23/04/2007. \n\n\n\n \n\n \n\n277\n\nBUTTIMER, A. Aprendendo o dinamismo do mundo vivido. In: \nCHRISTOFOLETTI, A. Perspectiva da geografia. Rio Claro \n(SP): Difel, p (165-193), 1985. \n\nCABRAL, O. R. Hist\u00f3ria de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nLunardelli, 1987. \n\nCAMPOS. S. N. Uma biografia com um pouco da historia do \ncarv\u00e3o catarinense. Florian\u00f3polis. Insular LTDA. 2001.  \n\nCARDOSO, S. O olhar viajante (do etn\u00f3logo). In: NOVAES, A. \n(Org.). O olhar. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1995, p (347 - 360). \n\nCARLOS, A. F. A. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1996. \n\nCAROLA, Carlos Renato. \u201cAs trabalhadoras nas minas de carv\u00e3o \nde Santa Catarina\u201d in: MORGA, Ant\u00f4nio Em\u00edlio (org.). Hist\u00f3ria \ndas mulheres de Santa Catarina. Chapec\u00f3/Argos. \nFlorian\u00f3polis/Letras Contempor\u00e2neas, p (120 - 157), 2001. \n\nCAROLA, C. R. Dos subterr\u00e2neos da hist\u00f3ria: as trabalhadoras \ndas minas de carv\u00e3o de Santa Catarina (1937 \u2013 1964). \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2002. \n\nCAROLA, C. R. Moderniza\u00e7\u00e3o, cultura e ideologia de carv\u00e3o em \nSanta Catarina. In: GOULARTI FILHO, A. (Org). Mem\u00f3ria e \ncultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade \nFutura, p. (11 - 34), 2004 \n\nCASTELIS, M. O. O poder da identidade. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, \n1999. \n\nCASTELLS, M. A quest\u00e3o urbana. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n2000. \n\nCASTELLO, L. A percep\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises ambientais: o projeto \nMAB/UNESCO em Porto Alegre. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, \nL. de (Orgs.) Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o \nPaulo: Studio Nobel/Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, p. (23 - \n37), 1996. \n\nCASTRO, I. E. de. Imagin\u00e1rio pol\u00edtico e territ\u00f3rio: Natureza, \nregionalismo e representa\u00e7\u00e3o. De est\u00e9tica, nostalgia e pol\u00edtica. In: \nCASTRO, I. E. de et al. (Orgs.) Explora\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p (155 - 196),1997. \n\n\n\n \n\n \n\n278\n\nCASTRO, I. E. de. Paisagem e turismo. De est\u00e9tica, nostalgia e \npol\u00edtica. In Y\u00c1ZIGI, E. et al. (Orgs.). Turismo e Paisagem. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, p (121-140), 2002. \n\nCHARTER, R. A hist\u00f3ria cultural: entre pr\u00e1ticas e \nrepresenta\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1990. \n\nCHRISTOFOLETTI, A.  Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard \nBl\u00fccher, 1980.  \n\nCHRISTOLOLETTI, A. Impactos no meio ambiente ocasionados \npela urbaniza\u00e7\u00e3o tropical. In: Natureza e sociedade de hoje: uma \nleitura geogr\u00e1fica. SOUZA, M. A. A. de et al. (orgs). S\u00e3o Paulo: \nHucitec/ANPUR, p (127 - 138), 1997. \n\nCLAVAL, P. A abordagem da geografia cultural. In: CASTRO, I. \nE. de, et al. (Orgs.) Explora\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: percursos no fim \ndo s\u00e9culo. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (89 - 117), 1997. \n\nCLAVAL, P. A geografia cultural. Florian\u00f3polis: UFSC, 1999a. \n\nCLAVAL, P. A geografia cultural: o estado da arte. In: \nRESENDAHL, Z.; CORR\u00caA, R. L. Manifesta\u00e7\u00f5es da cultura no \nespa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, p (59 - 97), 1999b. \n\nCLAVAL, P. O papel da nova geografia cultural na compreens\u00e3o \nda a\u00e7\u00e3o humana. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; ROSENDAHL, Z. (Orgs.) \nMatrizes da geografia cultural. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. \n(35-86), 2001. \n\nCLAVAL, P. A evolu\u00e7\u00e3o recente da geografia. In: GEOSUL, \nv.18,n.35, p (7-25), jan./jun., 2003a. \n\nCLAVAL, P. A contribui\u00e7\u00e3o francesa ao desenvolvimento da \nabordagem cultural na geografia In: CORR\u00caA, R. L.; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia cultural. Rio \nde Janeiro: Bertrand Brasil, p (147-166), 2003b. \n\nCLAVAL, P. A paisagem dos ge\u00f3grafos. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, textos e identidade. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p. (13 - 74), 2004. \n\nCOELHO NETO, J. T. Semi\u00f3tica, informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: \nDiagrama\u00e7\u00e3o da teoria do signo. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1996. \n\n\n\n \n\n \n\n279\n\nCOLLOT, M. Pontos de vista sobre a percep\u00e7\u00e3o das paisagens. In: \nBoletim de Geografia Teor\u00e9tica, 20 (39): 21-32, 1990. \n\nCPRM. Companhia de Pesquisa de Recursos Naturais. \nRelat\u00f3rio t\u00e9cnico do projeto subs\u00eddios ao planejamento \nterritorial e defini\u00e7\u00e3o de medidas para minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos \ndas cheias urbanas no munic\u00edpio de Crici\u00fama (SC). Porto \nAlegre: CPRM, 2005. \n\nCORREIA, M. A. Pondera\u00e7\u00f5es reflexivas sobre a contribui\u00e7\u00e3o da \nfenomenologia \u00e0 geografia cultural. In: RA\u2019EGA. n.11, p (67-75), \nCuritiba: UFPR, 2006. \n\nCORR\u00caA, R. L. A geografia cultural: passado e futuro \u2013 uma \nintrodu\u00e7\u00e3o. In: RESENDAHL, Z.; CORR\u00caA, R. L. Manifesta\u00e7\u00f5es \nda cultura no espa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, p (49 - 58),1999a.  \n\nCORR\u00caA, R. L. A geografia cultural e o urbano. In: CORR\u00caA, R. \nL.; ROSENDAHL, Z. (Orgs.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia cultural. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (167 - 186), 2003. \n\nCORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. Geografia cultural: \nintroduzindo a tem\u00e1tica, os textos e uma agenda. In: CORR\u00caA, R. \nL.; ROSENDAHL, Z. (Orgs.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia cultural. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (09-18), 2003. \n\nCORR\u00caA, W. K. Considera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o territorial e \necon\u00f4mica de Santa Catarina. In: Geosul. Florian\u00f3polis: UFSC, p \n(25-44), 1999b. \n\nCORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. Apresentando leituras sobre \npaisagem, tempo e cultura. In: CORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. \n(Orgs.) Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, p. (07 - 11), 2004. \n\nCOSGROVE, D. Geografia cultural do mil\u00eanio. In: CORR\u00caA, R. \nL.&amp; RESENDAHL, Z. Manifesta\u00e7\u00f5es da cultura no espa\u00e7o. Rio \nde Janeiro: EDUERJ, p (17-46), 1999.  \n\nCOSGROVE, D. Mundos de significados: geografia cultural e \nimagina\u00e7\u00e3o. In: CORR\u00caA, R. L.&amp; RESENDAHL, Z. Geografia \ncultural: um s\u00e9culo (2). Rio de Janeiro: EDUERJ, p. (33 - 60), \n2000.  \n\n\n\n \n\n \n\n280\n\nCOSGROVE, D. Em dire\u00e7\u00e3o a uma geografia cultural radical: \nproblemas da teoria. In: CORR\u00caA, R. L. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia \ncultural. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (103-134), 2003. \n\nCOSGROVE, D. A geografia est\u00e1 em toda parte: cultura e \nsimbolismo nas paisagens humanas. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, tempo e cultura. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p. (92 - 123), 2004. \n\nCOSGROVE, D. &amp; JACSON, P. Novos rumos da geografia \ncultural. In: CORR\u00caA, R. L.&amp; RESENDAHL, Z. Geografia \ncultural: um s\u00e9culo (2). Rio de Janeiro: EDUERJ, p. (15 - 32), \n2000. \n\nCOSTA, L.; MONTEIRO, P. Rios urbanos e valores ambientais. \nIn: DEL RIO, V. (Org). Projeto do lugar: colabora\u00e7\u00e3o entre \npsicologia, arquitetura e urbanismo. Rio de Janeiro: Contra-capa, \np (291- 298),  2002. \n\nCOSTA, M. de O. \u201cArtes de viver\u201d: recriando e reinventando \nespa\u00e7os \u2013 mem\u00f3rias das fam\u00edlias da Vila Oper\u00e1ria Mineira Pr\u00f3spera \nCrici\u00fama (1945/1961). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Florian\u00f3polis: \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, 1999. \n\nCOSTA, M. de O. Tudo isso eles contavam... Crici\u00fama: Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, 2000. \n\nCOSTA, M. de O. A nutri\u00e7\u00e3o nas vilas oper\u00e1rias mineiras. In: \nGOULARTI FILHO, A. (Org.). Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, p. (115 - 127), \n2004. \n\nCRICI\u00daMA. Crescendo juntas: Crici\u00fama crian\u00e7a \u2013 Breve relato \nde um encontro marcado 1989 a 1992. Crici\u00fama: Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, 1992. \n\nCUNHA, S. B da; GUERRA, A. J. T. Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental. In: \nGUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. da. (orgs). Geomorfologia e \nmeio ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. (337 - 379), \n1996. \n\nCUNHA, S. B. da. Geomorfologia fluvial. In: GUERRA, A. J. T. &amp; \nCUNHA, S. B. da. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \nconceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. (211 - 252), 1994. \n\n\n\n \n\n \n\n281\n\nCUNHA, S. B. da. Impactos das obras de canaliza\u00e7\u00e3o: Uma vis\u00e3o \ngeogr\u00e1fica. In: Anais do VI Simp\u00f3sio Nacional de Geografia \nF\u00edsica Aplicada. Goi\u00e2nia: Universidade Federal de Goi\u00e1s. v. 01, p \n431 \u2013 437, 1995. \n\nCUNHA, S. B. da. Canais fluviais e gest\u00e3o ambiental. In: CUNHA, \nS. B. da; GUERRA, A. J. T. (orgs). A quest\u00e3o ambiental: \ndiferentes abordagens. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (219-\n238), 2003. \n\nDALL\u2019ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Imigra\u00e7\u00e3o Italiana em Santa \nCatarina \u2013 Document\u00e1rio. Caxias do Sul: Editora da Universidade \nde Caxias do Sul/ Porto Alegre: Escola Superior de Teologia S\u00e3o \nLouren\u00e7o de Brides. Florian\u00f3polis: Editora Lunardelli, 1983. \n\nDALL\u2019ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Colonos e Mineiros no Grande \nOrleans. Florian\u00f3polis: Instituto S\u00e3o Jos\u00e9, 1986. \n\nDARTIGUES, A. O que \u00e9 fenomenologia? S\u00e3o Paulo: Moraes, \n1992. \n\nDEL RIO, V. Cidade da mente, cidade real: percep\u00e7\u00e3o e \nrevitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea portu\u00e1ria do Rio de Janeiro. In: DEL RIO, V.; \nOLIVEIRA, L de. (Orgs). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel/Universidade Federal de S\u00e3o \nCarlos, p. (03 - 22), 1996. \n\nDIAS, A. de A. Geologia do munic\u00edpio de Crici\u00fama (SC). Porto \nAlegre: CPRM, 1995. (Programa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas para a \nGest\u00e3o Territorial de Santa Catarina - PREGESC). \n\nDOLLFUS, O. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Rio de janeiro: Bertrand \nBrasil, 1991. \n\nDUNCAN, J. O supra-org\u00e2nico na geografia cultural americana. In \nCORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia \ncultural. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\nDUNCAN, J. A paisagem como sistema de cria\u00e7\u00e3o de signos. In: \nCORR\u00caA, R. L. &amp; ROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, textos e \nidentidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p (63-102), 2004. \n\nFABRE, Ademar Jose. Crici\u00fama em dados. Crici\u00fama, FUCRI.  \n1976. 103p \n\n\n\n \n\n \n\n282\n\nFERMO, D. M. R. Ciclos econ\u00f4micos e evolu\u00e7\u00e3o urbana: a \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a cidade de Crici\u00fama. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado da Universidade federal de Santa Catarina (UFSC), 2002. \n\nFERRARA L. D\u2019A. A estrat\u00e9gia dos signos: \nlinguagem/espa\u00e7o/ambiente urbano. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n1981. \n\nFERRARA L. D\u2019A. Leitura sem palavras. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986 \n(Cole\u00e7\u00e3o S\u00e9rie Princ\u00edpios). \n\nFERRARA, L. D\u2019A. As cidades ileg\u00edveis: percep\u00e7\u00e3o ambiental e \ncidadania. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L de. (Orgs). Percep\u00e7\u00e3o \nambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio \nNobel/Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, p. (61 - 80), 1996. \n\nFERREIRA, Joaquim V. Azambuja e Urussanga. Niter\u00f3i: \nOficinas Gr\u00e1ficas do Di\u00e1rio Oficial, 1939.  \n\nFREITAS, V. P. de. \u00c1guas \u2013 considera\u00e7\u00f5es gerais. In: FREITAS, \nV. P. de. et al. (Org.) \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambientais. \nCuritiba: Juru\u00e1, p (17-28), 2002. \n\nFREYRE, Gilberto. Casa-grande e senzala: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria \nda sociedade patriarcal no Brasil. Rio de Janeiro: Record, 2001.  \n\nGANDY, M. Paisagem, est\u00e9tica e ideologia. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, textos e identidade. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, p. (75 - 90), 2004. \n\nGEERTZ, C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar \neditores, 1978. \n\nGIL FILHO, S. F. Geografia cultural: estrutura e primado das \nrepresenta\u00e7\u00f5es. In: Espa\u00e7o e Cultura, Jan/Dez., N.19-20, p. (71-\n83), 2005. \n\nGODELIER, M. Antropologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1981. \n\nGOMES, P. C. da C. Geografia e modernidade. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2000. \n\nG\u00d6THE, C. A. Diagn\u00f3stico ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera \ncatarinense. In: Anais do 20 Encontro Nacional de Estudos sobre \nMeio Ambiente. Volume 3 (confer\u00eancias e pain\u00e9is). Florian\u00f3polis \n\n\n\n \n\n \n\n283\n\n(SC) UFSC/ Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, p (62-\n96),1989. \n\nGOULART, D. A. B.; BOTEON, D.A.; ADAMI, R. M.; CUNHA, \nY.M. Estudo dos dois afluentes formadores do rio Crici\u00fama (SC) \ncomo contribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas \nna bacia do rio Crici\u00fama. Relat\u00f3rio final do projeto de inicia\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica. Crici\u00fama: Unesc, 2006 (mimio).  \n\nGOULARTI FILHO, A. e GENOVEVA NETO, R. A ind\u00fastria do \nvestu\u00e1rio: economia, est\u00e9tica e tecnologia. (Cole\u00e7\u00e3o teses). \nFlorian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 1997. \n\nGOULARTI FILHO, A. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: UFSC, 2007. \n\nGRANZIERA, M. L. M. Direito de \u00e1guas: disciplina jur\u00eddica das \n\u00e1guas doces. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\nGUERRA, A. J.T., CUNHA, S.B. (Org.). Geomorfologia e Meio \nAmbiente. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996.  \n\nGUERRA, A. T. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico geomorfol\u00f3gico. Rio de \nJaneiro: IBGE, 1989.  \n\nHERMANN, M. L. de P., ROSA, R. Geomorfologia. In: SANTA \nCATARINA. Gabinete de planejamento e coordena\u00e7\u00e3o geral, \nsecretaria de estat\u00edstica, geografia e inform\u00e1tica. Atlas de Santa \nCatarina. Rio de Janeiro: Aerofoto Cruzeiro, p 31-32, 1986. \n\nHOLZER, W. O lugar na geografia human\u00edstica. In: Territ\u00f3rio, \n4(7), p (67-78), 1999. \n\nHOLZER, W. Augustin Berque: um trajeto pela paisagem. In: \nEspa\u00e7o e Cultura. N. 17-18, p (55-63), Jan/Dez. Rio de Janeiro: \nUERJ, 2004. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo \npopulacional. Rio de Janeiro, 2001a. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \nDepartamento de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais. Pesquisa \nNacional de saneamento B\u00e1sico \u2013 PNSB 2000. CD-ROM. Rio de \nJaneiro, 2001b. \n\n\n\n \n\n \n\n284\n\nIOTTI, Luiza Horn (org). Imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o: legisla\u00e7\u00e3o de \n1747-1915. Porto Alegre: Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do RS: \nCaxias do Sul: EDUCS, 2001. \n\nJUNGBLUT, M. Pedologia do munic\u00edpio de Crici\u00fama. Porto \nAlegre: CPRM, 1995. (Programa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas para a \nGest\u00e3o Territorial de Santa Catarina - PREGESC). \n\nKAHTOUNI, S. Cidades das \u00e1guas. S\u00e3o Carlos (SP): RIMA, \n2004. \n\nKOZEL, S. As representa\u00e7\u00f5es no geogr\u00e1fico. In: MENDON\u00c7A, F.; \nKOZEL, S. (Orgs). Elementos de epistemologia da geografia \ncontempor\u00e2nea. Curitiba: UFPR, p (215-232),  2002. \n\nKOZEL, S. Das \u201cvelhas certezas\u201d a (re)significa\u00e7\u00e3o do geogr\u00e1fico. \nIn: SILVA, A. A. D. da; GALENO, A. (Orgs). Geografia: ci\u00eancia \ndo complexus \u2013 ensaios transdisciplinares. Porto Alegre: Sulina, \np. (160 - 180), 2004. \n\nKOZEL, S.; GALV\u00c3O, W. Representa\u00e7\u00e3o e ensino de geografia: \ncontribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. In: Revista Eletr\u00f4nica Ateli\u00ea \nGeogr\u00e1fico, V.2.n.5, p.33-48, dez, 2008. \n\nLANNA, A. E. Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica: aspectos \nconceituais e metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: IBAMA, 1995. \n\nLANNA, A. E. L. Hidroeconomia. In: REBOU\u00c7AS, A. da C. et al. \n\u00c1guas doces no Brasil: Capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Escrituras, p(531 \u2013 562), 2002. \n\nLEME, M.A.V.da S. O impacto da teoria das representa\u00e7\u00f5es \nsociais. In: SPINK, M. J. (Org.) O conhecimento no cotidiano: as \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais na perspectiva da psicologia social. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, p (46-57), 1995. \n\nLOCH, Ruth Emilia Nogueira, Influencia da explora\u00e7\u00e3o nas \natividades agr\u00edcolas e no desenvolvimento global de Crici\u00fama, \n1991.104f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia) CFH, \nUniversidade federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. \n\nLUBACHEVESKI, J.; SAHR, C. L. L.  A semi\u00f3tica na an\u00e1lise dos \nmarcos referenciais, do planejamento urbano e da cultura \nucraniana: o caso de Prudent\u00f3polis \u2013 PR. In: Publ. UEPG., Ci. \n\n\n\n \n\n \n\n285\n\nSoc. Apl., Ling., Letras e Artes, Ponta Grossa, 13 (1) 25-34, jun. \n2005. \n\nMACHADO, A.; TORRES, O. Hist\u00f3ria da comunica\u00e7\u00e3o no sul \nde Santa Catarina. Crici\u00fama: BTC Comunica\u00e7\u00f5es Ltda, 2000. \n\nMACHADO, L. M. C. P. O estudo da paisagem: uma abordagem \nperceptiva. In: Revista de Geografia e Ensino. Ano 02, N. 08, \nBelo Horizonte, p (37-45), 1988.  \n\nMACHADO, L. M. C. P. Paisagem Valorizada: a Serra do Mar \ncomo espa\u00e7o e como lugar. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L de. \n(Orgs). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o \nPaulo: Studio Nobel/Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, p. (97 - \n120), 1996. \n\nMARZANO, L. Colonos e imigrantes italianos na floresta do \nBrasil. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba. Florian\u00f3polis: \nUFSC/Prefeitura Municipal de Urussanga, 1985. \n\nMcDOWELL, L. A transforma\u00e7\u00e3o da geografia cultural. In: \nGREGORY, D.; MARTIN, R.; SMITH,G. Geografia humana: \nsociedade, espa\u00e7o e ci\u00eancia social. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \nEditor, p (159-188), 1996. \n\nMcKEAN, M.A.; OSTROM, E. Regimes de propriedade comum \nem florestas: somente uma rel\u00edquia do passado? In: DIEGUES, \nA.C.; MOREIRA, A. de C. C.(Orgs). Espa\u00e7os e recursos naturais \nde uso comum. S\u00e3o Paulo: NUPAUB/USP, p. (79 - 95), 2001. \n\nMEDEIROS, R. P. Refletindo sobre os desafios \u00e0 (re) constru\u00e7\u00e3o \nde uma \u00e9tica ambiental. In: II Semin\u00e1rio sobre \u00c9tica em \nPesquisa. Univali, 2004.www.//famena.br/pos/semin\u00e1rio. 2004 \ncapturado em 04 de mar\u00e7o de 2006. \n\nMEINIG, D. W. O olho que observa: dez vers\u00f5es da mesma cena. \nIn: Espa\u00e7o e Cultura, UERJ, n.13, p.35-46, jan./jun. de 2002. \n\nMELO, V. M. Um recorte da paisagem do rio Capibaribe: seu \nsignificado e representa\u00e7\u00f5es. Tese de Doutorado em Geografia \nHumana. Rio de Janeiro: UFRJ, 2003. \n\nMENESES, U.T.B. de. A paisagem como fator cultural. In \nY\u00c1ZIGI, E. (Org.). Paisagem e turismo. S\u00e3o Paulo: Contexto, p \n(29-64), 2002. \n\n\n\n \n\n \n\n286\n\nMERLEAU-PONTY, M. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 1996. \n\nMILANEZ, P. Fundamentos hist\u00f3ricos de Crici\u00fama. \nFlorian\u00f3polis: Ed. do Autor, 1991. \n\nMINOTTO, D. da S. L. Mem\u00f3ria do cotidiano de mulheres \nagricultoras: Crici\u00fama (1930 \u2013 1950). Monografia especializa\u00e7\u00e3o \nem Hist\u00f3ria Social e Hist\u00f3ria Cultural. Crici\u00fama, 2005. \n\nMIRANDA, Ant\u00f4nio Luiz; Selau, Maur\u00edcio da Silva. Bairro da \nJuventude: 50 anos de historia: A filantropia na poeira do \ncarv\u00e3o. Crici\u00fama: Unesc, 2003.  \n\nMONDADA, L. &amp; S\u00d6DERTR\u00d6M, O. Do texto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o: \npercurso atrav\u00e9s da geografia cultural contempor\u00e2nea. In: \nCORR\u00caA, R. L. &amp; ROSENDAHL, Z. (Orgs.) Paisagem, textos e \nidentidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. (133 - 155), 2004. \n\nMONTEIRO, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Estado de Santa \nCatarina: uma abordagem dos principais sistemas atmosf\u00e9ricos que \natuam durante o ano. In: Geosul (UFSC), Florian\u00f3polis, v. 16, p. \n69-78, 2001.  \n\nMOSCOVICI, S. A representa\u00e7\u00e3o social da psican\u00e1lise. Rio de \nJaneiro: Zahar, 1978. \n\nMOSCOVICI, S. Pref\u00e1cio. In: GUARESCHI, P. &amp; \nJOVCHELOVITCH, S. Textos em representa\u00e7\u00f5es sociais. \nPetr\u00f3polis: Vozes, p (07-16), 1995. \n\nNASCIMENTO, D do. Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica de Crici\u00fama (1880-\n1930). A elite dominante e a forma\u00e7\u00e3o da cidade. Mimeografado, \n1993. \n\nNASCIMENTO, D. do. A produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural da regi\u00e3o \ncarbon\u00edfera de Santa Catrina, 1880-1930. In: GOULARTI FILHO, \nA. (Org). Mem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Cidade Futura, p. (49 - 61), 2004a. \n\nNASCIMENTO, D. do. Agricultura e minera\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano de Crici\u00fama. In: GOULARTI FILHO, A. (Org). \nMem\u00f3ria e cultura do carv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nCidade Futura, p. (383 - 392), 2004b. \n\n\n\n \n\n \n\n287\n\nNASCIMENTO, D. do. As curvas do trem: A presen\u00e7a da estrada \nde ferro no sul de Santa Catarina. Crici\u00fama: Unesc, 2004c. \n\nNASCIMENTO, D. do. Faces da urbe: processo identit\u00e1rio e \ntransforma\u00e7\u00e3o urbanas em Crici\u00fama/SC (1945 \u2013 1980). Tese de \nDoutorado \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto \nAlegre, 2006. \n\nNASPOLINE FILHO, A. Crici\u00fama 70 anos de 1925/1995. Ensaio \npara a sua historia pol\u00edtico administrativa. Crici\u00fama: Editora do \nautor, 1995.  \n\nNASPOLINE FILHO, A. Crici\u00fama, orgulho de cidade: \nfragmentos da hist\u00f3ria de seus 120 anos. Crici\u00fama: Ed. Editora do \nautor, 2000a.  \n\nNASPOLINE FILHO, A. Crici\u00fama, orgulho de cidade II: \nfragmentos da hist\u00f3ria de seus 120 anos. Crici\u00fama: Ed. Editora do \nautor, 2000b.   \n\nNASPOLINE FILHO, A. De Cresciuma a Crici\u00fama: 1880-1960. \nCrici\u00fama: Editora do Autor, 2007. \n\nNOGUEIRA, A. R. B. A interpreta\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica na \nGeografia. In: SILVA, A. A. D. da; GALENO, A. (Orgs). \nGeografia: ci\u00eancia do complexus \u2013 ensaios transdisciplinares. \nPorto Alegre: Sulina, p. (209-236), 2004. \n\nOLINGER, G. O desenvolvimento Agr\u00edcola. A quest\u00e3o agr\u00e1ria do \nEstado In: Corr\u00eaa, C. H. (org.). A realidade catarinense no s\u00e9culo \nXX. Florian\u00f3polis: Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Santa \nCatarina, p (251-273), 2000. \n\nOLIVEIRA, L. de. A percep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. In: \nCaderno Geografia. Belo Horizonte, v.12, n.18, p. (40-49), 1o \nsem. 2002. \n\nOLIVEIRA, L. de. Percep\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nGeogr\u00e1fico. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L de. (Orgs). \nPercep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: Studio \nNobel/Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, p. (187 - 211), 1996. \n\nOLIVEIRA, L. de; MACHADO, L. M. C. P. Percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, \ndimens\u00e3o ambiental e desenvolvimento com sustentabilidade. In: \nVITTE, A. C.; GUERRA, A. J. T. (Orgs.) Reflex\u00f5es sobre a \n\n\n\n \n\n \n\n288\n\ngeografia f\u00edsica no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. (129 \n- 152), 2004. \n\nOSTETTO, L. C.; COSTA, M. DE O.; BERNARDO, R. A casa e a \nvila: a fam\u00edlia oper\u00e1ria e a moradia na regi\u00e3o carbon\u00edfera, 1913 \u2013 \n1930. In: GOULARTI FILHO, A. (Org.). Mem\u00f3ria e cultura do \ncarv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, p. (99 - \n113), 2004. \n\nOSTROM, E. Reformulating the commons. In: Ambiente &amp; \nSociedade. N. 10. Campinas, jan/jun,  2002.  \n\nPEREIRA, N. do V. Os engenhos de farinha de mandioca da \nIlha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Cultural \nA\u00e7orianista, 1992.  \n\nPIAZZA, W. F. A coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nLunardelli, 1994. \n\nPIAZZA, W. F. &amp; H\u00dcBENER, L. M. Santa Catarina: hist\u00f3ria da \ngente. Florian\u00f3polis: Lunardelli, 2003. \n\nPIMENTEL, J. &amp; BELOLLI, M. T\u00edmido ensaio biogr\u00e1fico: \nGi\u00e1como S\u00f4nego. Crici\u00fama: Gr\u00e1fica tabajara Ltda, 1972. \n\nPIMENTEL, J. &amp; BELOLLI, M. Crici\u00fama: amor e trabalho. \nItaja\u00ed: Uirapuru Ltda, 1974. \n\nPIMENTEL, J. &amp; BELOLLI, M. Mini biografia de um pioneiro: \nMarcos Rovaris. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa do primeiro centen\u00e1rio da \ncoloniza\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama, 1980. \n\nPOL, E. La apropriaci\u00f3n del espacio. In: I\u00f1iguez, L.; Pol, E. (orgs). \nCognici\u00f3n, representaci\u00f3n y apropici\u00f3n del espacio. Barcelona, \nPublicacions Universitat de Barcelona, Monografies \nPsico/Socio/Ambientals n\u00ba 9, 1996. Dispon\u00edvel em: \nwww.ub.es/escult/docus2/apripria.doc. Acessado dia 27/04/2006. \n\nPOL, E.; VALARA, S. Symbolisme de l\u2019espace public et identit\u00e9e \nsociale. Villes em Paral\u00e9lle, N. 28-29, p (13-33), 1999. \nwww.ub.es/escult/docus2/Villes.doc . Acessado dia 28/04/2006. \n\nPOMPEU, C. T. \u00c1guas doces no direito brasileiro. In: \nREBOU\u00c7AS, A. DA C. et al. \u00c1guas doces no Brasil: Capital \necol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras, p. (599 \u2013 \n633), 2002. \n\n\n\n \n\n \n\n289\n\nREBOU\u00c7AS, A. da C. \u00c1guas doces no Brasil e no mundo. In: \nREBOU\u00c7AS, A. da C. et al. \u00c1guas doces no Brasil: Capital \necol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras, p. (01 \u2013 37), \n2002. \n\nRELPH, Edward C. As bases fenomenol\u00f3gicas da geografia. \nRevista de Geografia da Unesp, Rio Claro, v. 4, n. 7,. p. 1-25, abr. \n1979. \n\nROCHA, L. B. Fenomenologia, semi\u00f3tica e geografia da \npercep\u00e7\u00e3o: alternativas para analisar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. In: \nRevista da Casa da Geografia de Sobral, Sobral, v.4/5, p.(67-79), \n2002/2003. \n\nSANTA CATARINA. AMREC. Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da \nRegi\u00e3o Carbon\u00edfera. Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico \ne Econ\u00f4mico \u2013 PBDEE. Ararangu\u00e1, SC. 1997.  \n\nSANTA CATARINA. Conhecendo Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Secretaria de Estado do Planejamento, 2009. \n\nSANTAELLA, L. O que \u00e9 semi\u00f3tica? S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1983. \n\nSANTAELLA, L. A teoria geral dos signos: como as linguagens \nsignificam as coisas. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2000. \n\nSANTOS, J. F. Semi\u00f3tica e epistemologia em Charles Pierce: uma \nabordagem introdut\u00f3ria. In: Contrapontos. Ano I, n.3, Itaja\u00ed, p(95\u2013\n108) jul/dez, 2001. \n\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o \nemo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997a. \n\nSantos, M. Pensando o espa\u00e7o do homem. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1997b. \n\nSANTOS, M. T\u00e9cnica espa\u00e7o tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio \nt\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997c. \n\nSANTOS, R. I. C. dos. Coloniza\u00e7\u00e3o italiana no vale do Itaja\u00ed-\nMirim. Florian\u00f3polis: Lunardelli, 1979 \n\nSANTOS, R. I. C. dos. A terra prometida. Florian\u00f3polis: \nLunardelli, 1995. \n\n\n\n \n\n \n\n290\n\nSANTOS, R. I. C. dos. A terra prometida \u2013 emigra\u00e7\u00e3o italiana: \nmito e realidade. Itaja\u00ed: Univali, 1999. \n\nSANTOS, S. C. dos. Nova hist\u00f3ria de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Terceiro Mil\u00eanio, 1998. \n\nSARAIVA, M. da G. A.N. O rio como paisagem: gest\u00e3o dos \ncorredores fluviais no quadro do ordenamento do territ\u00f3rio. \nLisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian / Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e \nTecnologia, 1999. \n\nSAUER, C. O. Geografia cultural. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. Geografia cultural: um s\u00e9culo (1). Rio de \nJaneiro: EdUERJ, p. (15 - 98), 2000. \n\nSAUER, C. O. Geografia cultural. In: CORR\u00caA, R. L.; \nROSENDAHL, Z. (Orgs.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia cultural. Rio \nde Janeiro: Bertrand Brasil, p. (19-26), 2003. \n\nSAUER, C. O. A morfologia da paisagem. In: CORR\u00caA, R. L. &amp; \nROSENDAHL, Z. Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro: \nEdUERJ, p. (12 - 74), 2004. \n\nSEEMANN, J. A morfologia da paisagem cultural de Otto Schl\u00fcter: \nmarcas vis\u00edveis da geografia cultural? In: Espa\u00e7o e Cultura. N. 17-\n18, p. (65-76), jan/dez. Rio de Janeiro: UERJ, 2004. \n\nSERPA, I. C. Os engenhos de Limeira: Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria da \nimigra\u00e7\u00e3o italiana no Vale do Itaja\u00ed. Itaja\u00ed: UNIVALI, 2000. \n\nSEYFERTH, G. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-Mirim. \nPorto Alegre: Movimento, 1974. \n\nSEYFERTH, G. Imigra\u00e7\u00e3o e cultura no Brasil. Bras\u00edlia: UnB, \n1990. \n\nSILVA, J. M. A verticaliza\u00e7\u00e3o de Guarapuava (PR) e suas \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais. Tese de doutorado. Rio de Janeiro: UFRJ, \n2002. \n\nSILVA FILHO, J. C. L. da. Uma revis\u00e3o sobre a \u201ctrag\u00e9dia dos bens \ncomuns\u201d e o meio ambiente como bem comum (common-pool \nresource \u2013 cpr). In: Revista de Estudos Ambientais. Blumenau, \nv.4, n 2-3, p. (33-47), maio/dez, 2002. \n\n\n\n \n\n \n\n291\n\nSILVA FILHO, J. C. L. ; DAROIT, D. A Trag\u00e9dia dos bens \ncomuns e o meio ambiente como bem comum. In: VII Encontro \nNacional sobre Gest\u00e3o Empresarial e Meio Ambiente \n(ENGEMA), 2003. S\u00e3o Paulo: Anais do VII ENGEMA. S\u00e3o \nPaulo: EA-USP / FGV-SP, 2003.  \n\nSILVA FILHO, J. C. L. ; DAROIT, D. ; POLEDNA, Silvia \nRossana Cabalero . O Meio Ambiente como um Bem Comum - \nRevisando conceito. In: Congresso Brasileiro de Ci\u00eancia e \nTecnologia em Res\u00edduos e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel &amp; \nNISAM Ciclo de Confer\u00eancias sobre Pol\u00edtica e Gest\u00e3o \nAmbiental, 2004. Florian\u00f3polis: Anais do ICTR, p. (06-54), 2004. \n\nSILVEIRA,A. L. L. Hidrologia urbana no Brasil. In: TUCCi, C. E. \nM. ; MARQUES, D. M. L. da M. (Orgs.) Avalia\u00e7\u00e3o e controle da \ndrenagem urbana. Porto Alegre: UFRGS, p. (12 - 74), 2000. \n\nS\u00d4NEGO, M. O clima do litoral sul catarinense. In: Anais do III \nSemin\u00e1rio Interdisciplinar do Curso de Licenciatura da Unesc. \nCrici\u00fama: Unesc, p. (12 - 74), 2002. \n\nSOUZA, C. L. de. Cogni\u00e7\u00e3o ambiental e leitura da paisagem \nurbana: teoria e pr\u00e1tica. In: OLIVEIRA, L. &amp; MACHADO, \nL.M.C.P. (Orgs.). Cadernos de Paisagem/Paisagens. 30 Encontro \nInterdisciplinar sobre o Estudo de Paisagem. Rio Claro, n.3, p. (15 \n\u2013 26), 1998. \n\nSP\u00d6RL, A.; SEABRA, C. de L. A lei de prote\u00e7\u00e3o dos mananciais \nversus a pr\u00e1tica social de ocupa\u00e7\u00e3o na bacia do Guarapiranga. In: \nGeografia. S\u00e3o Paulo: FFCH/USP, 1997. \n\nTUAN, Yi-Fu. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o \nPaulo: Difel, 1983. \n\nTUCCI, C. E. M. Controle de Enchentes. In: TUCCI, Carlos E.M. \n(Org.). Hidrologia \u2013 ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da \nUniversidade: ABRH, p. (621-653), 1997. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de \nRecursos H\u00eddricos, v.4). \n\nTUCCI, C. E. M.; BERTONI, Juan C. (Org.) Inunda\u00e7\u00f5es urbanas \nna Am\u00e9rica do Sul. Editora da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos \nH\u00eddricos. 2003. \n\n\n\n \n\n \n\n292\n\nTUCCI, C. E. M; PORTO, R. L. L.; BARROS, M. T. DE (Org). \nDrenagem urbana. Porto Alegre: ABRH/ Editora da \nUniversidade/UFRGS, 1995. \n\nUSHER, A. P. Uma hist\u00f3ria das inven\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas. Campinas: \nPapirus, 1993. \n\nVEIGA, M.; MASSIGNAM, A.M., WILDNER, L.P. Potencial \nerosivo das chuvas no Estado de Santa Catarina. In: Revista \nAgropecu\u00e1ria Catarinense. Florian\u00f3polis: EPAGRI, v.5, n.2, p. \n(17-19), 1992. \n\nVIEIRA, M. L. Paisagem urbana e rural. In: OLIVEIRA, L. &amp; \nMACHADO, L.M.C.P. (Orgs.). Cadernos de \nPaisagem/Paisagens. 30 Encontro Interdisciplinar sobre o Estudo \nde Paisagem. Rio Claro, n.3, p. (87 \u2013 88), 1998. \n\nVIEIRA, V. T.; CUNHA, S. B. da. Mudan\u00e7as na rede de drenagem \nurbana de Teres\u00f3polis (Rio de Janeiro). In: GUERRA, A. J. T. &amp; \nCUNHA, S. B. da. (Org.).  Impactos ambientais urbanos no \nBrasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. (111 - 145), 2001. \n\nVILLELA, R. Minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina e meio \nambiente. In: Anais do 20 Encontro Nacional de Estudos sobre \nMeio Ambiente. Volume 3 (confer\u00eancias e pain\u00e9is). Florian\u00f3polis \n(SC) UFSC/ Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, p. (50-\n61),1989. \n\nVOLPATO, T. G. A pirita humana: os mineiros de Crici\u00fama. \nFlorian\u00f3polis: UFSC e Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa \nCatarina, 1984. \n\nWAGNER, P. L.; MIKESELL, M. W. Temas de geografia cultural. \nIn: CORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. Geografia cultural: um \ns\u00e9culo (3). Rio de Janeiro: EdUERJ, 2000.  \n\nZACHARIAS, M. Minha Crici\u00fama de ontem. Crici\u00fama: Gr\u00e1fica \nL\u00edder, 1999. \n\nZILI, E. F. O desempenho recente da constru\u00e7\u00e3o civil em Crici\u00fama \n1990 \u2013 2002. In: GOULARTI FILHO, A. Ensaio sobre a \neconomia sul-catarinense II. Crici\u00fama: UNESC, p. (69 - 93), \n2005.  \n\n\n\n \n\n \n\n293\n\nOUTRAS FONTES CONSULTADAS \n1. Escritas \n  Arquivo P\u00fablico de Florian\u00f3polis \n\nJornal O Mineiro (1926 \u2013 1927) \n \n\n  Arquivo Hist\u00f3rico de Crici\u00fama \n A Tribuna \n Folha do Povo  \n Jornal da Manh\u00e3  \n Jornal de Crici\u00fama  \n Tribuna Criciumense  \n \n\n Arquivo do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\u2013 DNPM (Crici\u00fama \u2013 SC) \n\n \n\nBRASIL. Mapa das \u00e1reas de concess\u00e3o no munic\u00edpio de \nCrici\u00fama. Crici\u00fama: Regional DNPM, 1984 \n\nAerofoto Cruzeiro do Sul. V\u00f4o aerofotogram\u00e9trico para o estado de \nSanta Catarina, na escala 1: 25.000. Rio de Janeiro, 1957. \n\nAerofoto Cruzeiro do Sul. V\u00f4o aerofotogram\u00e9trico para o estado de \nSanta Catarina, na escala 1: 25.000. Rio de Janeiro, 1978. \n\nBRASIL. Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes \n(DNIT). Companhia de Desenvolvimento do Estado de Santa \nCatarina (CODESC). Mapeamento para elabora\u00e7\u00e3o dos planos \ndiretores dos munic\u00edpios atingidos direta e indiretamente pela \nduplica\u00e7\u00e3o da BR 101. Folhas Crici\u00fama, na escala 1: 25.000. \nAssis (SP): Engemap, 2005. \n\nCRICI\u00daMA. Elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano diretor participativo \ndo munic\u00edpio de crici\u00fama - Santa Catarina. Mapas de bairros e \nRegi\u00f5es Administrativas para o PDP: Bairros e localidades na \nescala 1: 50.000. Crici\u00fama: PMC/UNESC/IPAT, 2007a.  \nDispon\u00edvel em: http://www.unesc.net/~pdp/pdf/PDP2007URB02-\n07-103.pdf \n\nCRICI\u00daMA. Elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano diretor participativo \ndo munic\u00edpio de crici\u00fama - Santa Catarina. Mapeamento da \nOcupa\u00e7\u00e3o e zoneamento urbano: Adensamento Urbano, na escala \n\n\n\n \n\n \n\n294\n\n1: 50.000. Crici\u00fama: PMC/UNESC/IPAT, 2007b.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesc.net/~pdp/pdf/PDP2007URB07-07-103.pdf \n\nCRICI\u00daMA. Elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano diretor participativo \ndo munic\u00edpio de crici\u00fama - Santa Catarina. Mapeamento da \nOcupa\u00e7\u00e3o e zoneamento urbano: Evolu\u00e7\u00e3o Urbana, na escala 1: \n50.000. Crici\u00fama: PMC/UNESC/IPAT, 2007c.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesc.net/~pdp/pdf/PDP2007URB07-07-103.pdf \n\nCRICI\u00daMA. Elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano diretor participativo \ndo munic\u00edpio de crici\u00fama - Santa Catarina. Mapeamento F\u00edsico \nTerritorial: Hidrografia na escala 1: 50.000. Crici\u00fama: \nPMC/UNESC/IPAT, 2007d.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesc.net/~pdp/pdf/PDP2007FIS16-20-103.pdf \n\nCRICI\u00daMA. Elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano diretor participativo \ndo munic\u00edpio de crici\u00fama - Santa Catarina. Mapeamento de \npropriedades territoriais e Edifica\u00e7\u00f5es: Ocupa\u00e7\u00e3o das \nPropriedades Territoriais e Edifica\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es \nAdministrativas de 4, 5 e 7 na escala 1: 15.000. Crici\u00fama: IPAT, \n2007e.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.unesc.net/~pdp/pdf/PDP2007EDF03-32-103.pdf \n\nCRICI\u00daMA. Restitui\u00e7\u00e3o do v\u00f4o aerofotogram\u00e9trico, na escala 1: \n5.000. Crici\u00fama: PMC/Aerocarta, 2001. \n\nBRASIL. Planta Aerofotogram\u00e9trica da Zona Carbon\u00edfera do Sul \ndo Estado de Santa Catarina da Comiss\u00e3o Executiva do Plano do \nCarv\u00e3o Nacional (CEPCAN), folhas 69 (Rio Maina), 70 (Crici\u00fama) \ne 80 (Morro Estev\u00e3o). Curitiba: Geofoto Ltda., 1956. \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Folha \ntopogr\u00e1fica de Crici\u00fama, na escala 1: 50.000, 1978. \n \n\n\n\n \n\n \n\n295\n\n2. Orais \n\nAderlei Porto. T\u00e9cnico da CASAN desde 1970. Entrevista realizada \nem 24 de agosto de 2005, por Rose Maria Adami. \n\nAlceb\u00edades Bristot, nascido em 04 de abril de 1935. Neto do \nimigrante Benjamim Bristot. Entrevista realizada em 2 de mar\u00e7o de \n2006, por Lisiane Borges Potrikus e Rose Maria Adami. \n\nAlgemiro Manique Barreto. Ex-prefeito de Crici\u00fama. Entrevista \nrealizada em 04 de maio de 2004, por Deise Bezerra. \n\nAltair Guidi, nascido em 1937. Ex-prefeito de Crici\u00fama. Entrevista \nrealizada em 30 de junho de 2005, por Claudete Lucky e Rose \nMaria Adami. \n\nAm\u00e9lio Pavei, nascido em 1924. Neto dos imigrantes italianos. \nEntrevista realizada em 2004, por Fabricia Cechinel, Lisiane \nBorges Potrikos e Rose Maria Adami. \n\nAna Peagle Balod, nascida em 1918. Veio de Orle\u00e3es com o \nMarido Vitor Balod para montar uma f\u00e1brica de bicicletas em \nCrici\u00fama em 1943. Entrevistas realizadas em 07 de Abril de 2005 e \n18 de agosto de 2009, por Rose Maria Adami. \n\nAnt\u00f4nio Casagrande, nascido em 1916. Neto dos primeiros \nimigrantes italianos. Entrevista realizada em 23 de agosto de 2007, \npor Rose Maria Adami. \n\nAnt\u00f4nio Meller, nascido em 1925. Neto do imigrante Ant\u00f4nio \nMeller. Entrevista realizada em 04 de agosto de 2007, por Rose \nMaria Adami. \n\nDalva de Aguiar Silvestre, nascida em 30 de agosto de 1932. Ex-\nfuncion\u00e1ria da Associa\u00e7\u00e3o Feminina de Assist\u00eancia Social de \nCrici\u00fama (AFASC). Entrevista realizada em 06 de julho de 2005, \npor Rose Maria Adami. \n\nDario Valiati, nascido em 1946. Funcion\u00e1rio do DNPM de \nCrici\u00fama desde 1970. Entrevista realizada em 23 de dezembro de \n2009, por Rose Maria Adami. \n\nDavino Gava, nascido em 21 de mar\u00e7o de 1937. Ex-mineiro. \nTrabalhou em v\u00e1rias companhias de carv\u00e3o. Entrevista realizada em \n21 de dezembro de 2009, por Rose Maria Adami. \n\n\n\n \n\n \n\n296\n\nDu\u00edlio P. R. Fermo, nascido em 1938. Engenheiro Agr\u00f4nomo, \nfuncion\u00e1rio da Acaresc desde 1969. Atualmente \u00e9 aposentado pela \nEpagri. Entrevista realizada em 17 de dezembro de 2008, por Rose \nMaria Adami. \n\nDurci Feltrin Citadin, nascido em 20 de mar\u00e7o de 1946. Engenheiro \nAgr\u00f4nomo, funcion\u00e1rio da Acaresc188 desde 1972. Atualmente \u00e9 \naposentado pela Epagri. Entrevista realizada em 17 de dezembro de \n2008, por Rose Maria Adami. \n\nJoel Modesto Casagrande, nascido em 1954. Neto do imigrante \nAugusto Casagrande. Entrevista realizada em 31 de agosto de 2007, \npor Rose Maria Adami. \n\nJorge Dar\u00f3s, nascido em 1941. Ex-professor de filosofia da \nUniversidade de Extremo Sul Catarinense (UNESC) e neto de \nimigrantes italianos. Entrevista realizada em 24 de setembro de \n2009, por Rose Maria Adami. \n\nLaura Carneiro Neves Meller, nascida em 03 de junho de 1917. \nVeio de Florian\u00f3polis para moram em Crici\u00fama em 1942. \nTrabalhou no escrit\u00f3rio da Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera. Entrevista \nrealizada em 19 de junho de 2005, por Rose Maria Adami. \n\nLibera Napole\u00e3o, nascida em 12 de novembro de 1918. Entrevista \nrealizada em 11 de julho de 2005, por Rose Maria Adami. \n\nLu\u00eds Carlos Pieri, nascido em 1952. Filho do radialista Sebasti\u00e3o \nHumberto Pi\u00e9ri que usava o pseud\u00f4nimo de C\u00e1ssio de Alencar. \nEntrevista realizada em 01 de dezembro de 2009, por Rose Maria \nAdami. \n\nM\u00e1rio Belolli. Historiador de Crici\u00fama. Entrevista realizada em 19 \nde dezembro de 2008, por Rose Maria Adami. \n\nSanto Longaret, nascido em 1932. Membro da Associa\u00e7\u00e3o \nComercial e Industrial de Crici\u00fama (ACIC). Entrevista realizada \nem 23 de agosto de 2007, por Rose Maria Adami. \n\nVita Barata, nascida em 06 de abril de 1929 em Lauro M\u00fcller. \nMora em Crici\u00fama desde 1937. Entrevista realizada em 25 de julho \nde 2003, por Rose Maria Adami. \n \n                                                 \n188 A Acaresc foi incorporada pela EPAGRI em 1990."}]}}}