{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21070"}, {"@name": "filename", "#text": "4758_DISSERTA%c3%87%c3%83O_Caracter%c3%adsticasGeraisHist%c3%b3ria.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS E HIST\u00d3RIA DEFORMACIONAL DA \n\nSU\u00cdTE GRAN\u00cdTICA G1, ENTRE GOVERNADOR VALADARES E \n\nIPANEMA, MG\n\nLEONARDO EUST\u00c1QUIO DA SILVA GON\u00c7ALVES\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO\n\nESCOLA DE MINAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n\nOuro Preto, Outubro de 2009\n\n\n\n i \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS E HIST\u00d3RIA \n\nDEFORMACIONAL DA SU\u00cdTE GRAN\u00cdTICA G1, ENTRE \n\nGOVERNADOR VALADARES E IPANEMA, MG \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n iii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \n\nReitor \n\nJo\u00e3o Luiz Martins \n\nVice-Reitor \n\nAntenor Rodrigues Barbosa Junior \n\nPr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nTanus Jorge Nagem  \n\n \n\nESCOLA DE MINAS \n\nDiretor \n\nJos\u00e9 Geraldo Arantes de Azevedo Brito \n\nVice-Diretor \n\nWilson Trigueiro de Sousa \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\nChefe \n\nIssamu Endo \n\n\n\n iv \n\n \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAIS  \n\n \n\n\n\n  \n\n v \n\n \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0S CI\u00caNCIAS DA TERRA \u2013 VOL. 67  \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO N\no\n 283 \n\n \n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS GERAIS E HIST\u00d3RIA DEFORMACIONAL DA \n\nSU\u00cdTE GRAN\u00cdTICA G1, ENTRE GOVERNADOR VALADARES E \n\nIPANEMA, MG \n\n \n\n \n\nLeonardo Eust\u00e1quio da Silva Gon\u00e7alves \n\n \n\nOrientador \n\nFernando Flecha de Alkmim \n\nCo-orientador \n\nAnt\u00f4nio Carlos Pedrosa Soares \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais do \n\nDepartamento de Geologia da Escola de Minas da Universidade Federal de Ouro Preto como requisito \n\nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancia Naturais, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia \n\nEstrutural / Tect\u00f4nica  \n\n \n\n \n\nOURO PRETO  \n\n2009  \n\n\n\n vi \n\nUniversidade Federal de Ouro Preto \u2013 http://www.ufop.br Escola de \n\nMinas - http://www.em.ufop.br Departamento de Geologia - \n\nhttp://www.degeo.ufop.br/ Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o \n\nCrustal e Recursos Naturais Campus Morro do Cruzeiro s/n - Bauxita \n\n35.400-000 Ouro Preto, Minas Gerais Tel. (31) 3559-1600, Fax: (31) \n\n3559-1606 e-mail: pgrad@degeo.ufop.br  \n\nOs direitos de tradu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o reservados. Nenhuma parte desta publica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser gravada, \n\narmazenada em sistemas eletr\u00f4nicos, fotocopiada ou reproduzida por meios mec\u00e2nicos ou eletr\u00f4nicos ou \n\nutilizada sem a observ\u00e2ncia das normas de direito autoral.  \n\nISSN 85-230-0108-6 Dep\u00f3sito Legal \n\nna Biblioteca Nacional Edi\u00e7\u00e3o 1\u00aa  \n\nCataloga\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca Prof. Luciano Jacques de Moraes do Sistema \n\nde Bibliotecas e Informa\u00e7\u00e3o -SISBIN -Universidade Federal de Ouro Preto  \n\nCataloga\u00e7\u00e3o: sisbin@sisbin.ufop.br \n\nG635c          Gon\u00e7alves, Leonardo Eust\u00e1quio da Silva. \n\n                           Caracter\u00edsticas gerais e hist\u00f3ria deformacional da su\u00edte gran\u00edtica G1, entre \n\n                     Governador Valadares e Ipanema, MG[manuscrito] / Leonardo Eust\u00e1quio da  \n\n                      Silva Gon\u00e7alves \u2013 2009. \n\n \n\n                           xviii, 112 f.: il., color.,  grafs. , tabs; mapas. (Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da \n\n                     Terra. S\u00e9rie M, v. 67, n. 283) \n\n                          ISSN: 85-230-0108-6 \n\n \n\n \n\n                             Orientador: Prof. Dr. Fernando Flecha de Alkmim.  \n\n                     Co-orientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Carlos Pedrosa Soares. \n\n                       \n\n                            Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto.  Escola de \n\n                     Minas. Departamento de Geologia.  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e \n\n                     Recursos Naturais. \n\n                      \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Estrutural/Tect\u00f4nica. \n  \n\n1. 1. Petrologia - Teses.  2. Microestruturas - Teses.  I. Universidade Federal de \n                            Ouro Preto. II. T\u00edtulo.     \n\n                                                           CDU: 552(815.1) \n\nmailto:Sisbin@sisbin.ufop.br\n\n\n vii \n\nAgradecimentos \n \n\n? Ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais, Departamento de \n\nGeologia - EM - Ufop, pela estrutura e apoio oferecidos e ao Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), pela concess\u00e3o da bolsa;  \n\n? Ao prof. Fernando F. Alkmim, pela orienta\u00e7\u00e3o, incentivo e oportunidade para a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nprojeto; \n\n? Ao prof. Pedrosa-Soares pela ajuda e pelas conversas geol\u00f3gicas ou n\u00e3o, durante os trabalhos de \n\ncampo; \n\n? Aos professores do departamento de geologia, que sempre estiveram prontos a ajudar. Em especial \n\nao Herm\u00ednio, pelo empr\u00e9stimo de sua tese e tamb\u00e9m do programa para o tratamento dos dados \n\ngeoqu\u00edmicos. \u00c0s professoras Hanna, pela ajuda na descri\u00e7\u00e3o das primeiras l\u00e2minas e Maria Silvia \n\npela confec\u00e7\u00e3o do mapa geof\u00edsico. Ao prof. Noce da UFMG pelo aux\u00edlio na an\u00e1lise isot\u00f3pica Sm-\n\nNd.  \n\n? Aos professores Alkmim, Chicarino, Maria Silvia e Frederico que me ajudaram na prepara\u00e7\u00e3o das \n\naulas no per\u00edodo em que passei a atuar como professor substituto do departamento; \n\n? Aos alunos de gradua\u00e7\u00e3o que foram meus alunos durante o ano de 2008, por compreenderem as \n\naus\u00eancias em determinados per\u00edodos; \n\n? Aos amigos Presley e Lairton, que muito ajudaram nas etapas de campo. Ao amigo Luiz Grafulha, \n\npor toda ajuda durante o trabalho e por meio das refer\u00eancias sugeridas; \n\n? Aos funcion\u00e1rios do departamento. Em especial ao Jo\u00e3o e Marilene, da biblioteca, muito \n\nobrigado!!!  \n\n? Aos amigos do Degeo: Carlos, Reginato, Rafael Romano, Munyke e Anita, pelas longas conversas \n\nsempre regadas a cerveja, vinho, saqu\u00ea....;  \n\n? Aos meus pais \u201cChiquinho e Roseni\u201d e meus irm\u00e3os Mairinha e Eduardo pelo incentivo de sempre, \n\nmesmo n\u00e3o entendendo muito bem o que fa\u00e7o. \u00c0s minhas tias, em especial, Leia, Dora e D\u00e9ia pelo \n\napoio de sempre; A Vera e C\u00e1ssia, \u201cagregadas\u201d, mas que fazem parte da minha fam\u00edlia; \n\n? E \u00e0 minha querida GAROTINHA Cris, fonte de amor e inspira\u00e7\u00e3o. Obrigado pela ajuda durante o \n\nprojeto e pela paci\u00eancia. Por saber compreender minha aus\u00eancia e sempre me esperar com um \n\nsorriso no rosto, ap\u00f3s os longos per\u00edodos de trabalho de campo. \n\n\n\n viii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n ix \n\nSUM\u00c1RIO \n\nAGRADECIMENTOS ....................................................................................................................... vii \n\nSUM\u00c1RIO ............................................................................................................................................ ix \n\nLISTA DE FIGURAS E TABELAS .................................................................................................. xi \n\nRESUMO ............................................................................................................................................. xv \n\nABSTRACT ...................................................................................................................................... xvii \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 19 \n\n1.1 \u2013 NATUREZA DO ESTUDO REALIZADO ..............................................................................19 \n\n1.2 \u2013 OBJETIVOS .............................................................................................................................. 21 \n\n1.3 \u2013 METODOLOGIA E ESTRAT\u00c9GIAS DE A\u00c7\u00c3O ................................................................. 21  \n\n1.4 \u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA INVESTIGADA ....................................................................... 23 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 O OR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd E A SU\u00cdTE PR\u00c9-COLISIONAL G1 ....................... 25  \n\n2.1 \u2013 O OR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd ......................................................................................................... 25 \n\n2.1.1 \u2013 Estratigrafia ................................................................................................................ 25 \n\n2.1.1.1 \u2013 O Grupo Maca\u00fabas .................................................................................... 27 \n\n2.1.1.2 - Unidades plut\u00f4nicas e vulc\u00e2nicas neoproteroz\u00f3icas ................................ 27 \n\n 2.1.2 \u2013 Arcabou\u00e7o Estrutural ................................................................................................ 29 \n\n 2.1.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica .................................................................................................... 31 \n\n2.2 \u2013 A SU\u00cdTE G1 E SUAS CARACTER\u00cdSTICAS ......................................................................... 33 \n\n           2.2.1 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es Estruturais ..................................................................................................... 35 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 GEOLOGIA DA REGI\u00c3O COMPREENDIDA ENTRE GOVERNADOR \n\nVALADARES E IPANEMA, MG ..................................................................................................... 37  \n\n3.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 37 \n\n3.2 \u2013 ESTRATIGRAFIA .................................................................................................................... 39 \n\n3.2.1 \u2013 O embasamento .......................................................................................................... 40 \n\n3.2.2 \u2013 O Complexo Pocrane ................................................................................................. 43 \n\n3.2.3 \u2013 Cobertura Neoproteroz\u00f3ica \u2013 Grupo Rio Doce ....................................................... 44 \n\n\n\n x \n\n3.2.4 \u2013 A Su\u00edte G2 ................................................................................................................... 47 \n\n3.2.5 \u2013 A Su\u00edte G5 ................................................................................................................... 49 \n\n3.3 \u2013 ARCABOU\u00c7O ESTRUTURAL ............................................................................................... 50 \n\n3.3.1 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D1 .......................................................................... 56 \n\n3.3.2 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D2 .......................................................................... 60 \n\n3.3.3 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D3 .......................................................................... 62 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 ASPECTOS PETROL\u00d3GICOS E GEOQU\u00cdMICOS DA SU\u00cdTE G1 ............... 65  \n\n4.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 65 \n\n4.2 \u2013 LITOF\u00c1CIES DA SU\u00cdTE G1 ................................................................................................... 65 \n\n 4.2.1 \u2013 F\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica .................................................................................... 65 \n\n4.2.2 \u2013 F\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica ................................................................................ 67 \n\n4.2.3 \u2013 F\u00e1cies gran\u00edtica ........................................................................................................... 70 \n\n4.3 \u2013 ASSINATURA GEOF\u00cdSICA DAS LITOF\u00c1CIES DISCRIMINADAS ............................... 72 \n\n4.4 \u2013 LITOGEOQU\u00cdMICA E GEOQU\u00cdMICA ISOT\u00d3PICA ........................................................ 73 \n\n4.4.1 \u2013 Os resultados obtidos ................................................................................................. 74 \n\n4.4.2 \u2013 Geoqu\u00edmica Isot\u00f3pica (Sm-Nd) em rocha total ....................................................... 80 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 ACERVO ESTRUTURAL DA SU\u00cdTE G1 ........................................................... 83  \n\n5.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 83 \n\n5.2 - ESTRUTURAS DA FASE D1 ................................................................................................... 83 \n\n5.3 - ESTRUTURAS DA FASE D2 ................................................................................................... 89 \n\n5.4 - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS .......................................................................................... 93 \n\nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES ...................................... 95  \n\n6.1 \u2013 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS OBTIDOS ...................................................................... 95 \n\n6.2 \u2013 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................................................... 98 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................ 101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xi \n\nLISTA DE FIGURAS, TABELAS E ANEXOS \n\nFIGURAS \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nFigura 1.1 - O Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental ............................................................................. 19 \n\nFigura 1.2 - Mapa geol\u00f3gico simplificado da por\u00e7\u00e3o sul do n\u00facleo cristalino .................................... 22 \n\nFigura 1.3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 24  \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFigura 2.1 - Coluna estratigr\u00e1fica esquem\u00e1tica para o Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed ............................................ 26 \n\nFigura 2.2 - Compartimentos tect\u00f4nicos do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental ............................... 29 \n\nFigura 2.3 - Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental ............................................. 32 \n\nFigura 2.4 - Mapa geol\u00f3gico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed .............................................................................. 33 \n\nFigura 2.5 - Detalhe da regi\u00e3o delimitada na figura 2.4 ...................................................................... 34  \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFigura 3.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea no contexto geol\u00f3gico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed ................................... 38 \n\nFigura 3.2 \u2013 Coluna litoestratigr\u00e1fica proposta para a regi\u00e3o entre Gov. Valadares e Ipanema ......... 39 \n\nFigura 3.3 \u2013 Mapa geol\u00f3gico simplificado da regi\u00e3o entre Governador Valadares e Ipanema ........... 41 \n\nFigura 3.4 \u2013 Ortognaisse bandado, litotipo predominante do Complexo Mantiqueira ....................... 42 \n\nFigura 3.5 \u2013 Litotipos predominantes no Complexo Juiz de Fora ....................................................... 42 \n\nFigura 3.6 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas presentes nas rochas do Complexo Juiz de Fora ........................ 43  \n\nFigura 3.7 \u2013 Litotipos presentes no Complexo Pocrane ...................................................................... 45 \n\nFigura 3.8 \u2013 Quartzo-biotita xisto, litotipo predominante da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga ......................... 46 \n\nFigura 3.9 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9: litotipos ........................................................................................ 47 \n\nFigura 3.10 \u2013 Litotipos presentes na Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul ......................................................... 48 \n\nFigura 3.11 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto: litotipos ...................................................................................... 49 \n\nFigura 3.12 \u2013 Su\u00edte G2: fei\u00e7\u00f5es macro e microsc\u00f3picas ...................................................................... 50 \n\nFigura 3.13 \u2013 Mapa litoestrutural ........................................................................................................ 51 \n\nFigura 3.14 \u2013 Se\u00e7\u00f5es litoestratigr\u00e1ficas de detalhe ........................................................................ 52-55 \n\nFigura 3.15 \u2013 a) Estereograma da folia\u00e7\u00e3o. b) Estereograma da linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral ..... 56 \n\n\n\n xii \n\nFigura 3.16 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es de deforma\u00e7\u00e3o cristal-pl\u00e1stica em agregado de quartzo, presentes nas rochas do \n\nComplexo Juiz de Fora ......................................................................................................................... 57 \n\nFigura 3.17 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es de deforma\u00e7\u00e3o cristal-pl\u00e1stica em feldspato, presentes nas rochas do Complexo \n\nJuiz de Fora ........................................................................................................................................... 58 \n\nFigura 3.18 - Milonito desenvolvido em zona de cisalhamento da fase D1 ........................................ 58 \n\nFigura 3.19 \u2013 Ortognaisse presente no Complexo Pocrane ................................................................. 59 \n\nFigura 3.20 \u2013 Xisto pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 ...................................................................... 60  \n\nFigura 3.21 \u2013 Milonito desenvolvido durante a fase deformacional D2 ............................................. 61  \n\nFigura 3.22 \u2013 Clivagem de crenula\u00e7\u00e3o desenvolvida em xisto da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 .................... 62 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nFigura 4.1 \u2013 Mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o compreendida entre Governador Valadares e Ipanema, MG, \n\nenfatizando a distribui\u00e7\u00e3o das litof\u00e1cies da Su\u00edte G1 ........................................................................... 66 \n\nFigura 4.2 \u2013 Aspectos macro e microsc\u00f3picos da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica ................................. 67 \n\nFigura 4.3 \u2013 Aspectos macro e microsc\u00f3picos da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica .............................. 69 \n\nFigura 4.4 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es \u00edgneas preservadas da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e sinais de deforma\u00e7\u00e3o \n\nsuperimposta ......................................................................................................................................... 69  \n\nFigura 4.5 \u2013 Enclaves melanocr\u00e1ticos presentes em granit\u00f3ides da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica .. 70 \n\nFigura 4.6 \u2013 Aspectos gerais dos granit\u00f3ides da f\u00e1cies gran\u00edtica ........................................................ 71 \n\nFigura 4.7 \u2013 Aspectos microsc\u00f3picos dos feldspatos presentes nos granit\u00f3ides da f\u00e1cies gran\u00edtica ... 71 \n\nFigura 4.8 \u2013 Mapa geof\u00edsico de amplitude do sinal anal\u00edtico (ASA) .................................................. 73 \n\nFigura 4.9 \u2013 Diagrama de varia\u00e7\u00e3o Harker, s\u00edlica versus outros \u00f3xidos, rochas plut\u00f4nicas ............... 74 \n\nFigura 4.10 \u2013 Diagrama de varia\u00e7\u00e3o Harker, s\u00edlica versus outros \u00f3xidos, rochas vulc\u00e2nicas ............. 75 \n\nFigura 4.11 \u2013 I) Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o para rochas plut\u00f4nicas da Su\u00edte G1 usando os par\u00e2metros \n\nR1 e R2. II) Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o para rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce, usando o conte\u00fado \n\nde \u00e1lcalis total x s\u00edlica (TAS). III) Posi\u00e7\u00e3o das amostras da Su\u00edte G1 no diagrama SiO2 x A/CNK. IV) \n\nDiagrama mostrando o limite entre o campo c\u00e1lcio-alcalino e o campo tole\u00edtico. V e VI) Diagramas de \n\nrochas sub-alcalinas usando K2O versus s\u00edlica  .................................................................................... 77 \n\nFigura 4.12 \u2013 Diagramas de discrimina\u00e7\u00e3o de ambientes tect\u00f4nicos para rochas gran\u00edticas .............. 78 \n\nFigura 4.13 \u2013 Diagramas de Elementos Terras Raras (ETR), com normaliza\u00e7\u00e3o por condrito. I) \n\namostras da Su\u00edte G1 e II) amostras do Grupo Rio Doce ..................................................................... 78 \n\nFigura 4.14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras da Su\u00edte G1 no diagrama Rb/20 x Ba/Sr x FMMT .............. 79 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nFigura 5.1 \u2013 Aspectos macrosc\u00f3picos da Su\u00edte G1 .............................................................................. 83  \n\nFigura 5.2 \u2013 Microestruturas de quartzo de granit\u00f3ides da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica ................... 84 \n\n\n\n xiii \n\nFigura 5.3 \u2013 Microestruturas em agregados quartzo-feldsp\u00e1ticos, da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica ... 85 \n\nFigura 5.4 \u2013 Aspecto macrosc\u00f3pico dos milonitos presentes nos granit\u00f3ides G1 ............................... 86 \n\nFigura 5.5 \u2013 Milonito com porfiroclastos de feldspato ........................................................................ 86 \n\nFigura 5.6 \u2013 Milonito desenvolvido durante a fase D1 ....................................................................... 87 \n\nFigura 5.7 \u2013 Granit\u00f3ide de tonalidade cinza com enclaves estirados e zonas milon\u00edticas .................. 87 \n\nFigura 5.8 \u2013 Pedreira abandonada de granodiorito .............................................................................. 88 \n\nFigura 5.9 \u2013 Enclaves melanocr\u00e1ticos, granat\u00edferos, estirados e internamente foliados ..................... 88 \n\nFigura 5.10 \u2013 Tension gashes gerados durante D2, em granit\u00f3ide S\u00e3o V\u00edtor ..................................... 89 \n\nFigura 5.11 \u2013 Tension gashes desenvolvidos em resposta \u00e0 fase D2, pr\u00f3ximo ao contato entre xisto da \n\nForma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul e granit\u00f3ide Alto Capim ............................................................................. 90 \n\nFigura 5.12 \u2013 Veios leucocr\u00e1ticos, cuja disposi\u00e7\u00e3o indica cisalhamento transcorrente ...................... 91 \n\nFigura 5.13 \u2013 Lente verticalizada de quartzito, pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto .......................... 91 \n\nFigura 5.14 \u2013 Lente verticalizada de quartzito, pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto .......................... 92  \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nFigura 6.1 \u2013 Modelo paleogeogr\u00e1fico proposto para o est\u00e1gio pr\u00e9-colisional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-\n\nCongo Ocidental ................................................................................................................................... 98 \n\n \n\n \n\nTABELAS \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\nTabela 2.1 - Su\u00edtes gran\u00edticas do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed ............................................................................. 28 \n\nTabela 2.2 \u2013 Corpos componentes da Su\u00edte G1 ................................................................................... 34 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nTabela 4.1 \u2013 Dados isot\u00f3picos Sm-Nd, f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e gran\u00edtica ............................ 81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiv \n\nANEXOS \n\nAnexo Ia \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos maiores ...................................................................... 107  \n\nAnexo Ib \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos tra\u00e7os ......................................................................... 107 \n\nAnexo Ic \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos terras raras ................................................................. 108 \n\nAnexo II \u2013 Mapa Litoestrutural .......................................................................................................... 109 \n\nAnexo III \u2013 Mapa de Pontos .............................................................................................................. 111 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xv \n\nRESUMO \n\nO Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, situado entre a margem continental brasileira e a borda leste do Cr\u00e1ton do \n\nS\u00e3o Francisco, \u00e9 um dos v\u00e1rios or\u00f3genos brasiliano-panafricanos gerados durante a aglutina\u00e7\u00e3o do \n\nGondwana Ocidental. Possui um n\u00facleo constitu\u00eddo por rochas de alto grau metam\u00f3rfico e um grande \n\nvolume de rochas gran\u00edticas, que registram seus est\u00e1gios evolutivos pr\u00e9, sin, tardi e p\u00f3s-colisionais. \n\nNo presente estudo, investigaram-se os atributos petrol\u00f3gicos e estruturais da Su\u00edte G1, \n\nrelacionada ao est\u00e1gio pr\u00e9-colisional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, na regi\u00e3o compreendida entre Governador \n\nValadares e Ipanema, MG. Nesta regi\u00e3o, encontra-se exposta uma s\u00e9rie de corpos plut\u00f4nicos \n\nconhecidos na literatura como Derribadinha, S\u00e3o V\u00edtor, Galil\u00e9ia, Cuiet\u00e9 Velho e Alto Capim. O seu \n\nestudo visou, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o entendimento da natureza e paleogeografia do arco magm\u00e1tico do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. \n\nAs rochas da Su\u00edte G1 estudadas constituem tr\u00eas litof\u00e1cies distintas, quais sejam, f\u00e1cies \n\ncharnoquito-tonal\u00edtica, granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e gran\u00edtica. A f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, \n\nrepresentada pelo Tonalito Derribadinha, ocorre na forma de um corpo alongado de dire\u00e7\u00e3o N-S na \n\nextremidade oeste da \u00e1rea. \u00c9 constitu\u00edda por rochas de tonalidade cinza-esverdeada e apresenta como \n\ncaracter\u00edstica marcante a ocorr\u00eancia de hiperst\u00eanio. A parag\u00eanese mineral encontrada sugere condi\u00e7\u00f5es \n\nda f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito alto a granulito. A f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica, constitu\u00edda pelos \n\npl\u00fatons S\u00e3o V\u00edtor e Galil\u00e9ia, est\u00e1 exposta nas por\u00e7\u00f5es norte, nordeste e leste da \u00e1rea. \u00c9 constitu\u00edda por \n\nrochas de tonalidade cinza claro a escuro e possui como caracter\u00edstica marcante a grande quantidade \n\nde enclaves. As microestruturas observadas, como por exemplo, feldspatos recristalizados, sugerem \n\ncondi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito alto. A f\u00e1cies gran\u00edtica, materializada na forma dos pl\u00fatons \n\nCuiet\u00e9 Velho e Alto Capim, ocorre nas regi\u00f5es central e sudeste da \u00e1rea. \u00c9 constitu\u00edda por rochas de \n\ntonalidade clara com raros enclaves. As microestruturas observadas em quartzo e feldspatos e a \n\nocorr\u00eancia de hornblenda, provavelmente da variedade tschermaquita, sugere condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies \n\nmetam\u00f3rfica anfibolito m\u00e9dio a alto. \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas reveladas por an\u00e1lises qu\u00edmicas de elementos maiores, tra\u00e7os e \n\nterras raras, indicam tratar-se de uma s\u00e9rie c\u00e1lcio-alcalina expandida, metaluminosa a levemente \n\nperaluminosa, do tipo-I, com marcada assinatura de arco vulc\u00e2nico pr\u00e9-colisional, consistentes com o \n\nj\u00e1 estabelecido para a Su\u00edte G1. Apesar da certa homogeneidade geral, nota-se uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica entre as litof\u00e1cies discriminadas, a qual reflete diferentes est\u00e1gios de cristaliza\u00e7\u00e3o. \n\nO conjunto das estruturas deformacionais registrado nas rochas da Su\u00edte G1 e encaixantes \n\npode ser atribu\u00eddo a tr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o. A fase D1 \u00e9 a principal, possui car\u00e1ter penetrativo, e foi \n\nrespons\u00e1vel pelo desenvolvimento da folia\u00e7\u00e3o e linea\u00e7\u00e3o de estiramento regionais, por zonas de \n\ncisalhamento de empurr\u00e3o a reversas, e por zonas milon\u00edticas discretas. Esta fase resultou de um \n\ncampo compressivo de orienta\u00e7\u00e3o geral E-W. A fase D2 foi respons\u00e1vel pela reativa\u00e7\u00e3o das estruturas \n\npr\u00e9-existentes e por nuclea\u00e7\u00e3o de zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais, na por\u00e7\u00e3o leste da \n\n\u00e1rea. Resultou de um campo compressivo de orienta\u00e7\u00e3o geral NE-SW. A fase D3, de car\u00e1ter local, se \n\ndesenvolveu de modo progressivo e foi respons\u00e1vel pela clivagem e linea\u00e7\u00e3o de crenula\u00e7\u00e3o, \n\nencontradas principalmente em xistos.  \n\nOs atributos das rochas da Su\u00edte G1 indicam que as f\u00e1cies discriminadas correspondem a \n\ndiferentes n\u00edveis crustais da parte plut\u00f4nica do arco magm\u00e1tico caracterizado. Elas, associadas a \n\ndacitos e riolitos do Grupo Rio Doce, comp\u00f5em o edif\u00edfio plut\u00f4nico-vulc\u00e2nico do arco magm\u00e1tico do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, formado entre 630 e 585 Ma.    \n\n \n\n\n\n xvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvii \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe Ara\u00e7ua\u00ed orogen, located between Brazilian Atlantic coast and eastern border of the S\u00e3o \n\nFrancisco craton, is one among many other Brasiliano/Pan-African orogens developed during the \n\nassembly of West Gondwana. The crystalline core of the orogen is made up of high grade \n\nmetamorphic rocks and large volume of granitoids, which record the pre, syn, late and post-collisional \n\nevolutionary stages. \n\nAiming the characterization of the nature and palaeogeography of the magmatic arc of Ara\u00e7ua\u00ed \n\norogen, this study focus the petrology and structure of the G1 pre-collisional Suite in the region \n\nbetween Governador Valadares and Ipanema, MG. This region exposes a series of plutons, currently \n\nreferred to as Derribadinha, S\u00e3o V\u00edtor, Galil\u00e9ia, Cuiet\u00e9 Velho and Alto Capim. \n\nThe studied G1 rocks comprise three distinct lithofacies, namely charnockite-tonalitic, \n\ngranodioritic-tonalitic and granitic. The charnockite-tonalitic facies, represented by Derribadinha \n\ntonalite, occurs as a NS-elongated pluton in the western edge of the study area. Made up of \n\nhyperstene-bearing gray-greenish tonalitic rocks, this assemblage exhibits mineral paragenesis \n\nindicative of high amphibolite to granulite metamorphic facies conditions. The granodioritic-tonalitic \n\nfacies, which includes the S\u00e3o V\u00edtor and Galil\u00e9ia plutons, is exposed in the northern, northeastern and \n\neastern portions of the study area. It contains light to dark gray tonalites and granodiorites, with \n\nabundant mafic enclaves. The observed microstructures, such as recrystallized feldspars, suggest \n\nconditions of high amphibolite metamorphic facies. The granitic facies, represented by the Cuiet\u00e9 \n\nVelho and Alto Capim plutons, occurs in the central and southeastern sectors of the study area. It is \n\ncomposed of light gray granites with rare mafic enclaves. The observed microstructures in quartz and \n\nfeldspars and the occurrence of hornblende, possibly tschermackite, indicate metamorphic conditions \n\nof medium to high amphibolite facies. \n\nThe chemical signature of the G1 Suite, revealed by the analysis of major, trace and RE \n\nelements points out towards an expanded calc-alkaline, metaluminous to slightly peraluminous, I-type \n\nassemblage, with typical features of pre-collisional volcanic arc. In spite of certain degree \n\nhomogeneity among the studied rocks, a chemical differentiation is observed between the \n\ndiscriminated lithofacies, which correspond to different crystallization stages. \n\nThe set of deformational structures that affected the G1 Suite and older rocks in the study area \n\ncan be attributed to three deformational phases. The main phase, D1, was responsible for the \n\ndevelopment of regional foliation and associated mineral lineation, as well as thrust ductile shear \n\nzones. This elements result from an overall compressive, E-W oriented stress field. During the second \n\nphase, D2, preexistent structures were reactivated and dextral strike-slip zones nucleated in the eastern \n\nportion of the area. This phase was induced by NE-SW orientation compressive stresses. The third \n\nphase, D3, less expressive and observed mainly in schists, led to the generation of a crenulation \n\ncleavage and associated lineation.  \n\nThe attributes of the G1 Suite indicate that the facies observed reflect distinct crustal levels of \n\nthe plutonic part of the magmatic arc. Together with the volcanic rocks of Rio Doce Group, they form \n\nthe plutonic-volcanic components of magmatic arc of Ara\u00e7ua\u00ed orogen, developed between 630 and 585 \n\nMa.   \n\n\n\n xviii \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1 \u2013 NATUREZA DO ESTUDO REALIZADO \n\nO Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental \u00e9 um dos v\u00e1rios or\u00f3genos brasiliano-panafricanos \n\ngerados na aglutina\u00e7\u00e3o de massas continentais que culminou na forma\u00e7\u00e3o do Gondwana Ocidental. \n\nEste or\u00f3geno tem a particularidade de ter sido desenvolvido em um ambiente parcialmente confinado, \n\ncircundado pelos cr\u00e1tons do S\u00e3o Francisco e Congo, em suas por\u00e7\u00f5es norte, oeste e leste (Fig. 1.1). Tal \n\nfato o caracteriza como uma zona orog\u00eanica singular, quando comparada aos seus equivalentes de \n\nv\u00e1rias idades e contextos tect\u00f4nicos. A abertura do Oceano Atl\u00e2ntico, iniciada no Cret\u00e1ceo, o dividiu \n\nem dois segmentos: o Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, por\u00e7\u00e3o brasileira, situada entre o Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e a \n\nmargem continental (Pedrosa-Soares &amp; Noce 1998, Pedrosa-Soares et al. 1992, 2001, Alkmim et al. \n\n2006), e a Faixa Oeste Congolesa, localizada entre o Cr\u00e1ton do Congo e a costa oeste africana, em \n\nAngola e no Gab\u00e3o (Tack et al. 2001). \n\nFigura 1.1 \u2013 O Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental no cen\u00e1rio do Gondwana Ocidental, reconstru\u00eddo pela \n\njustaposi\u00e7\u00e3o de modelos digitais de terreno da por\u00e7\u00e3o leste do Brasil e costa oeste africana. L: Luanda; C: \n\nCabinda; S: Salvador. As setas representam verg\u00eancias (Alkmim et al. 2007). \n\n \n\n \n\nL\n\nCR\u00c1TON DO\n\nS\u00c3O FRANCISCO\n\nCR\u00c1TON DO\n\nS\u00c3O FRANCISCO\nCR\u00c1TON DO \n\nCONGO\n\nCR\u00c1TON DO \n\nCONGO\n\n\u00c1FR\nIC\n\nA\n\nBRASIL\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd-\n\nCONGO OCIDENTAL\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd-\n\nCONGO OCIDENTAL\n\nRi\nbe\n\nira\n be\n\nlt\n\nRi\nbe\n\nira\n be\n\nlt\n\nS\n\nC\n\nAULAC\u00d3GENO DO\n\nPARAMIRIM\n\nAULAC\u00d3GENO DO\n\nPARAMIRIM\n\nAULAC\u00d3GENO \n\nDE\n\nPIRAPORA\n\nAULAC\u00d3GENO \n\nDE\n\nPIRAPORA\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nSANGHA\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nSANGHA\n\nN\n\nN\n\n\u00c1FRICA\n\nAM\u00c9RICA\n\nDO SUL\n0           500 km0           500 km\n\nL\n\nCR\u00c1TON DO\n\nS\u00c3O FRANCISCO\n\nCR\u00c1TON DO\n\nS\u00c3O FRANCISCO\nCR\u00c1TON DO \n\nCONGO\n\nCR\u00c1TON DO \n\nCONGO\n\n\u00c1FR\nIC\n\nA\n\nBRASIL\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd-\n\nCONGO OCIDENTAL\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd-\n\nCONGO OCIDENTAL\n\nRi\nbe\n\nira\n be\n\nlt\n\nRi\nbe\n\nira\n be\n\nlt\n\nS\n\nC\n\nAULAC\u00d3GENO DO\n\nPARAMIRIM\n\nAULAC\u00d3GENO DO\n\nPARAMIRIM\n\nAULAC\u00d3GENO \n\nDE\n\nPIRAPORA\n\nAULAC\u00d3GENO \n\nDE\n\nPIRAPORA\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nSANGHA\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nSANGHA\n\nNN\n\nNN\n\n\u00c1FRICA\n\nAM\u00c9RICA\n\nDO SUL\n0           500 km0           500 km\n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 20 \n\nA configura\u00e7\u00e3o incomum, em forma de \u201cU\u201d invertido, do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental \n\n(Pedrosa-Soares et al. 2001, Alkmim et al. 2006), em princ\u00edpio, sugere condi\u00e7\u00f5es ensi\u00e1licas e muito \n\nespeciais para o seu desenvolvimento. Or\u00f3genos n\u00e3o s\u00e3o circundados por \u00e1reas crat\u00f4nicas e nem t\u00e3o \n\npouco exibem verg\u00eancias centr\u00edfugas, como \u00e9 o caso do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. Por\u00e9m, os \n\nestudos realizados nos \u00faltimos anos mostram que, embora dotado de uma s\u00e9rie de tra\u00e7os muito \n\nparticulares, o sistema orog\u00eanico em quest\u00e3o envolve unidades e fei\u00e7\u00f5es comuns aos or\u00f3genos \n\ncolisionais, dentre as quais, as seguintes: i) sucess\u00f5es sedimentares t\u00edpicas de margens passivas; ii) \n\numa assembl\u00e9ia de rochas ofiol\u00edticas; iii) uma su\u00edte de rochas gran\u00edticas associadas \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o, o que \n\nimplica no desenvolvimento de um arco magm\u00e1tico do tipo andino; iv) assembl\u00e9ias metam\u00f3rficas e \n\nzoneamento t\u00edpicos de dom\u00ednios colisionais; v) su\u00edtes de rochas gran\u00edticas derivadas de fus\u00e3o crustal, \n\ncujas idades coincidem com as idades do metamorfismo regional sin-deformacional (Nalini Jr. 1997, \n\nPedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos 2000, Pedrosa-Soares et al. 2001, Nalini Jr. et al. 2005, \n\nAlkmim et al. 2006, Pedrosa-Soares et al. 2007, Queiroga et al. 2007, Vieira 2007). \n\nAs rochas gran\u00edticas do or\u00f3geno, restritas \u00e0 sua por\u00e7\u00e3o brasileira ou Ara\u00e7ua\u00ed e com um volume \n\nexcepcionalmente grande, foram agrupadas em cinco gera\u00e7\u00f5es distintas por Pedrosa-Soares &amp; \n\nWiedemann-Leonardos (2000). A Su\u00edte G1, a mais antiga, relaciona-se ao est\u00e1gio pr\u00e9-colisional e \u00e9 \n\nconstitu\u00edda essencialmente por tonalitos, granodioritos e granitos, sendo comum a presen\u00e7a de \n\nenclaves m\u00e1ficos. As caracter\u00edsticas qu\u00edmicas apontam para uma associa\u00e7\u00e3o de rochas c\u00e1lcio-alcalinas, \n\nmetaluminosas a levemente peraluminosas, e, associadas aos dados isot\u00f3picos (idades TDM entre 1,2 e \n\n2,2 Ga, em conjunto com ?Nd(t) entre -5 e -13), evidenciam uma assinatura h\u00edbrida com a contribui\u00e7\u00e3o \n\nde magmas crustais predominantes sobre magmas mant\u00e9licos (Nalini Jr. et al. 2005, Pedrosa-Soares et \n\nal. 2007). O conjunto das informa\u00e7\u00f5es obtidas para a Su\u00edte G1 revela que esta representa o arco \n\nmagm\u00e1tico de margem continental ativa, cuja evolu\u00e7\u00e3o se deu entre 630 e 585 Ma (Pedrosa-Soares &amp; \n\nWiedemann-Leonardos 2000, Pedrosa-Soares et al. 2001, 2008). \n\nContudo, apesar do razo\u00e1vel n\u00famero de dados dispon\u00edveis sobre a Su\u00edte G1, muitos detalhes \n\nimportantes a respeito da sua constitui\u00e7\u00e3o, idades e distribui\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o s\u00e3o conhecidos. A \n\nobten\u00e7\u00e3o destes dados possibilitaria uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais completa do arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental e a confec\u00e7\u00e3o de um modelo da paleogeografia pr\u00e9-colisional, em especial o \n\ntra\u00e7ado da zona de subduc\u00e7\u00e3o que o antecedeu. \n\nO presente estudo enfoca a Su\u00edte Gran\u00edtica G1, exposta na por\u00e7\u00e3o central do or\u00f3geno, entre as \n\ncidades de Governador Valadares e Ipanema, MG. Nele fez-se uso de ferramentas da petrologia, \n\ngeoqu\u00edmica, geocronologia, geologia estrutural e cartografia geol\u00f3gica, a fim de se contribuir para \n\numa melhor caracteriza\u00e7\u00e3o da referida su\u00edte gran\u00edtica e, consequentemente, das fases iniciais de \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed.        \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 21 \n\n1.2 \u2013 OBJETIVOS \n\nVisando, ent\u00e3o, contribuir para a reconstru\u00e7\u00e3o da paleogeografia da fase pr\u00e9-colisional do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental, o presente estudo teve como objetivos espec\u00edficos os seguintes: \n\n? caracteriza\u00e7\u00e3o petrol\u00f3gica e geoqu\u00edmica das diferentes f\u00e1cies da Su\u00edte G1 e sua cartografia, \n\nentre Governador Valadares e Ipanema; \n\n? descri\u00e7\u00e3o das estruturas deformacionais que afetam os granitos da Su\u00edte G1 e sua hist\u00f3ria \n\ncinem\u00e1tica; \n\n? caracteriza\u00e7\u00e3o das rochas encaixantes e unidades justapostas \u00e0s rochas da Su\u00edte G1 e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es de contato; \n\n? caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica dos componentes da Su\u00edte G1 na regi\u00e3o mencionada por meio do \n\nm\u00e9todo Sm-Nd em rocha total. \n\n \n\n1.3 \u2013 METODOLOGIA E ESTRAT\u00c9GIAS DE A\u00c7\u00c3O \n\nOs dados ora dispon\u00edveis, discutidos nos cap\u00edtulos posteriores, mostram que a Su\u00edte G1 tem a \n\nsua ocorr\u00eancia limitada a norte, na altura do paralelo 17\u00ba 20\u2019 S, nas proximidades da cidade de Te\u00f3filo \n\nOtoni, em Minas Gerais. Desta regi\u00e3o, estende-se para sul at\u00e9 a zona de transi\u00e7\u00e3o com a Faixa Ribeira, \n\nque se d\u00e1 na altura do paralelo 21\u00ba S (Fig. 1.2).  \n\nEscolheu-se como \u00e1rea de trabalho, a regi\u00e3o compreendida entre Governador Valadares e \n\nIpanema (Fig. 1.2), em fun\u00e7\u00e3o da qualidade das exposi\u00e7\u00f5es e da exist\u00eancia de estudos pr\u00e9vios que \n\npossibilitam uma amarra\u00e7\u00e3o e um ponto de partida para a cartografia da Su\u00edte G1. O estudo proposto \n\nfoi realizado com base em uma campanha de cartografia geol\u00f3gica, na escala 1:100.000, com \n\napresenta\u00e7\u00e3o na escala de 1:250.000, dos constituintes da Su\u00edte G1 e unidades imediatamente \n\nadjacentes.  \n\nAs diversas etapas cumpridas no curso do presente estudo foram as seguintes: \n\n1) Levantamento da base de dados dispon\u00edvel, que inclui textos e mapas geol\u00f3gicos, obtidos \n\nde projetos do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM, de teses ou disserta\u00e7\u00f5es, dentre as quais as de \n\nNalini Jr. (1997), Paes (1999), Martins (2000), Vieira (2007) que enfocam aspectos gerais da \u00e1rea \n\nescolhida para estudo; pesquisa bibliogr\u00e1fica espec\u00edfica que foi realizada de forma sistem\u00e1tica no \n\ndecorrer do trabalho, acerca de granitos sensu lato e granitos relacionados \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o.  \n\n2) Interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sensoriamento remoto (Landsat, SRTM) e geof\u00edsicas (Carta \n\nGeol\u00f3gica do Brasil ao Milion\u00e9simo \u2013 CPRM), que juntamente com os produtos da primeira etapa, \n\ncompuseram a base para planejamento das atividades de campo.  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.2 - Mapa geol\u00f3gico simplificado da por\u00e7\u00e3o sul do n\u00facleo cristalino do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, com destaque \n\npara a \u00e1rea de estudo. Zonas de cisalhamento: A: Abre Campo; M: Manhua\u00e7u; G: Gua\u00e7u\u00ed; B: Batatal; V: Vit\u00f3ria; \n\nP: Para\u00edba do Sul. Cidades: M: Manhua\u00e7u; V: Vit\u00f3ria; G: Governador Valadares; T: Te\u00f3filo Otoni. (Modificado \n\nde Alkmim et al. 2006). \n\n \n\n3) Cartografia sistem\u00e1tica e confec\u00e7\u00e3o de perfis transversais e longitudinais em escala \n\nanteriormente mencionada, descri\u00e7\u00e3o das estruturas e amostragem de rochas da Su\u00edte G1, rochas \n\nencaixantes e associadas. \n\n4) Investiga\u00e7\u00e3o petrol\u00f3gica e microestrutural dos componentes da Su\u00edte G1. A an\u00e1lise \n\npetrol\u00f3gica e microestrutural foi feita em l\u00e2minas delgadas, a partir de suas se\u00e7\u00f5es XZ, sendo a dire\u00e7\u00e3o \n\nX, a dire\u00e7\u00e3o da linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral e a dire\u00e7\u00e3o Z, a dire\u00e7\u00e3o de encurtamento m\u00e1ximo, ou \n\nperpendicular \u00e0 folia\u00e7\u00e3o da rocha.  \n\n5) An\u00e1lises geoqu\u00edmicas das rochas gran\u00edticas e rocha vulc\u00e2nica associada, cujo procedimento \n\nincluiu a coleta das amostras em campo, as quais n\u00e3o deveriam apresentar sinais de altera\u00e7\u00e3o, e \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 23 \n\nposteriormente, britagem em fragmentos de aproximadamente 2 cm de di\u00e2metro. Ap\u00f3s esse passo, as \n\namostras foram enviadas para ACME Anal\u00edtica Laborat\u00f3rios LTDA, em Goi\u00e2nia, e todos os \n\nprocedimentos convencionais de britagem, moagem e secagem foram feitos, antes do reenvio para o \n\nlaborat\u00f3rio ACME no Canad\u00e1, onde a an\u00e1lise qu\u00edmica de fato foi realizada. Por meio de \n\nEspectr\u00f4metro de Emiss\u00e3o em Plasma Indutivamente Acoplado (ICP-ES), foram analisados os \n\nelementos maiores (anexo Ia). Essa an\u00e1lise foi seguida por fus\u00e3o em metaborato/tetraborato de l\u00edtio e \n\ndigest\u00e3o em \u00e1cido n\u00edtrico dilu\u00eddo, sendo a perda ao fogo (LOI) determinada pela diferen\u00e7a de peso da \n\namostra antes e depois do aquecimento a 1000 \n0\nC. Os elementos tra\u00e7os (anexo Ib) foram analisados no \n\nEspectr\u00f4metro de Massa em Plasma Indutivamente Acoplado (ICP-MS), sendo que os elementos \n\nterras raras (ETR, anexo Ic) e os elementos refrat\u00e1rios passaram por fus\u00e3o em metaborato/tetraborato \n\nde l\u00edtio, sendo que tal procedimento foi seguido de digest\u00e3o em \u00e1cido n\u00edtrico e os metais preciosos e \n\nbase (Au, Ag, As, Bi, Cd, Cu, Hg, Mo, Ni, Pb, Sb, Se, Tl, Zn) passaram, ainda, por dilui\u00e7\u00e3o em \u00e1gua \n\nr\u00e9gia. O tratamento dos dados foi realizado no programa Aabel\n\u00a9\n, exclusivo para o sistema operacional \n\nda Apple. \n\n6) Data\u00e7\u00e3o geocronol\u00f3gica a partir de raz\u00f5es Sm-Nd em rocha total, que possibilitaram, \n\njuntamente com o valor do ?Nd, saber a proveni\u00eancia da fonte, a qual, at\u00e9 ent\u00e3o, \u00e9 tida como uma fonte \n\nh\u00edbrida, com participa\u00e7\u00e3o de material mant\u00e9lico e crustal (Martins et al. 2004, Nalini Jr. et al. 2005, \n\nPedrosa-Soares et al. 2007). Esta an\u00e1lise foi realizada, seguindo o m\u00e9todo descrito em Gioia &amp; \n\nPimentel (2000), no Laborat\u00f3rio de Geocronologia do Instituto de Geoci\u00eancias da UNB. Cerca de 50 \n\nmg de p\u00f3 de rocha foram misturados com uma solu\u00e7\u00e3o de \n149\n\nSm-\n150\n\nNd e dissolvidos em c\u00e1psulas \n\nSavillex\n\u00a9\n. A extra\u00e7\u00e3o de Sm-Nd das amostras seguiu a t\u00e9cnica de mudan\u00e7a cati\u00f4nica convencional, \n\nusando colunas Teflon. As amostras de Sm-Nd foram carregadas no filamento de evapora\u00e7\u00e3o de Re, \n\ndo tipo assembl\u00e9ias de duplos filamentos, e as medidas isot\u00f3picas conduzidas no espectr\u00f4metro de \n\nmassa multi-coletor Finnigan MAT 262, em modo est\u00e1tico. As raz\u00f5es \n143\n\nNd/\n144\n\nNd foram normalizadas \n\npara \n146\n\nNd/\n144\n\nNd de 0,7219, e o decaimento constante utilizado foi de 6,54 x 10\n-12\n\n a\n-1\n\n. Os valores TDM \n\nforam calculados usando o modelo de DePaolo (1981).     \n\n7) Por fim, fechamento dos mapas e se\u00e7\u00f5es confeccionados ao longo do trabalho e prepara\u00e7\u00e3o \n\nde publica\u00e7\u00f5es e da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.4\u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA INVESTIGADA \n\nA regi\u00e3o estudada localiza-se no leste do Estado de Minas Gerais, limitada a norte e sul, pelos \n\nmunic\u00edpios de Governador Valadares e Ipanema, respectivamente. Os principais acessos \u00e0 \u00e1rea, a \n\npartir da capital do estado, Belo Horizonte, se d\u00e3o pelas rodovias BR-381 e BR-116 que interliga os \n\nestados de Minas Gerais e da Bahia. Outros acessos, conforme figura 1.3, podem ser tomados, sendo \n\nestes atrav\u00e9s de rodovias n\u00e3o pavimentadas. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 24 \n\nFigura 1.3 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e principais vias de acesso da \u00e1rea em estudo (modificado de IBGE, acesso em \n\n2009). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nO OR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd E A SU\u00cdTE PR\u00c9-COLISIONAL G1 \n\n2.1 \u2013 O OR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd \n\nO Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental, como anteriormente mencionado, \u00e9 constitu\u00eddo por dois \n\nsistemas tect\u00f4nicos neoproteroz\u00f3icos da Am\u00e9rica do Sul e da \u00c1frica os quais, originalmente adjacentes \n\nno Gondwana Ocidental, acham-se hoje separados pelo Atl\u00e2ntico Sul (vide Fig. 1.1). A por\u00e7\u00e3o sul-\n\namericana, designada Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, compreende toda a zona orog\u00eanica entre o Cr\u00e1ton do S\u00e3o \n\nFrancisco e a margem continental leste brasileira (Pedrosa-Soares et al. 1992, 1998, 2000). A por\u00e7\u00e3o \n\nafricana corresponde \u00e0 chamada Faixa Congo-Ocidental, que margeia o Cr\u00e1ton do Congo pelo oeste e \n\nse estende pela costa de Angola e do Gab\u00e3o (Tack et al. 2001). \n\nNas se\u00e7\u00f5es seguintes, apresenta-se uma s\u00edntese sobre a evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica proposta para o \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental, na qual se enfatizam a estratigrafia, principais fei\u00e7\u00f5es estruturais \n\ne, em destaque, a su\u00edte de rochas gran\u00edticas pr\u00e9-colisionais de sua por\u00e7\u00e3o sul-americana, objeto do \n\npresente estudo. \n\n \n\n2.1.1 \u2013 Estratigrafia  \n\nT\u00eam-se como principais unidades estratigr\u00e1ficas constituintes do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Fig. 2.1): \n\n- O embasamento, constitu\u00eddo por unidades mais antigas que 1,8 Ga, as quais incluem complexos \n\nmetam\u00f3rficos, granit\u00f3ides e terrenos supracrustais do Arqueano e Paleoproteroz\u00f3ico (Alkmim et al. \n\n2006, Noce et al. 2007). \n\n- O Supergrupo Espinha\u00e7o, constitu\u00eddo por arenitos, rochas vulc\u00e2nicas \u00e1cidas e b\u00e1sicas, \n\nconglomerados, pelitos e rochas carbon\u00e1ticas subordinadas. A sucess\u00e3o Espinha\u00e7o compreende uma \n\npilha de aproximadamente 6km que teria se depositado em uma bacia desenvolvida durante um evento \n\nde rifteamento em torno de 1,75Ga (Dussin &amp; Dussin 1995, Brito Neves et al. 1996, Uhlein et al. \n\n1998, Martins-Neto 2000).  \n\n- O Grupo Maca\u00fabas e unidades correlativas que incluem rochas plut\u00f4nicas, vulc\u00e2nicas e \n\nmetassedimentares que representam o rifte e a margem passiva neoproteroz\u00f3ica, precursores do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Pedrosa-Soares et al. 2001).  \n\n- Rochas gran\u00edticas neoproteroz\u00f3icas a cambrianas agrupadas em cinco su\u00edtes G1 a G5, cujas idades \n\nest\u00e3o compreendidas no intervalo de 625 a 490 Ma (Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos 2000). \n\n- O Grupo Rio Doce, constitu\u00eddo por rochas metavulc\u00e2nicas e metassedimentares, cujas idades ficam \n\ncompreendidas no intervalo de 608 a 584 Ma (Noce et al. 2004, Vieira 2007).    \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica esquem\u00e1tica para o Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. 1, conglomerados; 2, arenitos; 3, \n\npelitos; 4, diamictitos; 5, forma\u00e7\u00e3o ferr\u00edfera diamict\u00edtica; 6, basalto transicional; 7, calc\u00e1rio dolom\u00edtico; 8, \n\nsedimentos exalativos (chert sulfetado, sulfeto maci\u00e7o, forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas e outros); 9, rochas m\u00e1ficas (com \n\nveios de plagiogranito) e ultram\u00e1ficas oce\u00e2nicas; 10, wackes e pelitos; 11, rochas pirocl\u00e1sticas e vulcanocl\u00e1sticas \n\ndac\u00edticas; 12, seixos e blocos pingados.   (Pedrosa-Soares et al. 2007). \n\n \n\n- Os complexos de paragnaisses, cujas idades ficam no intervalo entre 630 e 585 Ma (Noce et al. \n\n2004). Dentre estes, o Complexo Nova Ven\u00e9cia tem importante papel por representar a parte distal da \n\nbacia de retro-arco do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Noce et al. 2004, Pedrosa-Soares et al. 2006). \n\n- a Forma\u00e7\u00e3o Salinas, constitu\u00edda por metarenitos, metapelitos e metaconglomerados grauvaquianos de \n\nidade m\u00e1xima de 588 \u00b1 24 Ma, que representa a assembl\u00e9ia sin-orog\u00eanica (flysch) do or\u00f3geno (Lima \n\net al. 2002, Santos 2007, Pedrosa-Soares et al. 2008, Santos et al. 2009). \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 27 \n\n2.1.1.1 - O Grupo Maca\u00fabas \n\nO Grupo Maca\u00fabas, que inclui sedimentos glaciais e glacio-marinhos, registra as fases rifte, \n\ntransicional e de margem passiva da evolu\u00e7\u00e3o da bacia precursora do or\u00f3geno. Tem a sua idade \n\nbalizada pelas idades de diques m\u00e1ficos da Su\u00edte Pedro-Lessa de 906 \u00b1 2 Ma (Machado et al. 1989), \n\nde granitos anorog\u00eanicos da Su\u00edte Salto da Divisa de 875 \u00b1 9 Ma (Silva et al. 2002, 2008) e pela idade \n\nde 740 \u00b1 22 Ma dos calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o Sete Lagoas (Babinski &amp; Kaufman 2003), a ele sobreposta, \n\nno interior do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. Al\u00e9m disso, sua idade m\u00e1xima \u00e9 900 \u00b1 21 Ma, indicada por \n\ndata\u00e7\u00e3o U-Pb SHRIMP em zirc\u00f5es detr\u00edticos extra\u00eddos de arenito Duas Barras (Babinsk et al. 2007, \n\nPedrosa-Soares et al. 2007). \n\nA presen\u00e7a de conglomerados, arenitos e pelitos nas forma\u00e7\u00f5es Duas Barras e Rio Peixe \n\nBravo, base do Grupo Maca\u00fabas (Fig. 2.1), evidencia uma evolu\u00e7\u00e3o fluvial a marinha, pr\u00e9-glacial \n\n(Grossi-Sad et al. 1997, Noce et al. 1997, Pedrosa-Soares et al. 2007). Os diamictitos e as forma\u00e7\u00f5es \n\nferr\u00edferas diamict\u00edticas do tipo Rapitan, componentes das forma\u00e7\u00f5es Serra do Catuni e Nova Aurora, \n\nrefletem o desenvolvimento de um ambiente glacial em fase de rifteamento. A presen\u00e7a de basalto \n\ntransicional e calc\u00e1rio dolom\u00edtico, componentes da Forma\u00e7\u00e3o Chapada Acau\u00e3, marca uma mudan\u00e7a \n\nsignificativa no ambiente deposicional e representa o desenvolvimento da margem passiva proximal e \n\nde seq\u00fc\u00eancias p\u00f3s-glaciais (Pedrosa-Soares et al. 2007).  \n\nSeq\u00fc\u00eancias de sedimentos exalativos e lascas de ofiolitos, presentes na Forma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o da \n\nFolha, marcam a evolu\u00e7\u00e3o em margem passiva distal com o desenvolvimento de assoalho oce\u00e2nico. \n\nDados geocronol\u00f3gicos, U-Pb LA-ICPMS, indicam uma idade de gera\u00e7\u00e3o da crosta oce\u00e2nica da bacia \n\nprecursora do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, em torno de 660 \u00b1 29 Ma, obtida em zirc\u00e3o extra\u00eddos de veios de \n\nplagiogranito associado a rochas ofiol\u00edticas (Pedrosa-Soares et al. 2007, Queiroga et al. 2007). \n\n \n\n2.1.1.2 - Unidades plut\u00f4nicas e vulc\u00e2nicas neoproteroz\u00f3icas \n\nCorpos gran\u00edticos de cinco gera\u00e7\u00f5es distintas, discriminadas por Pedrosa-Soares &amp; \n\nWiedemann-Leonardos (2000), registram desde o est\u00e1gio pr\u00e9-colisional (Su\u00edte G1) ao est\u00e1gio de \n\ncolapso gravitacional (Su\u00edte G4 e G5), no intervalo de tempo entre 630 e 490 Ma. Na Tabela 2.1, est\u00e3o \n\nresumidas as caracter\u00edsticas mais importantes das su\u00edtes gran\u00edticas discriminadas pelos autores \n\nmencionados. \n\nO magmatismo gran\u00edtico associado ao processo de desenvolvimento do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed \n\ninicia-se com a forma\u00e7\u00e3o de um complexo de subduc\u00e7\u00e3o e respectivo arco magm\u00e1tico, na margem \n\nleste da bacia precursora Maca\u00fabas, por volta de 630 Ma. Este est\u00e1gio est\u00e1 registrado pela Su\u00edte G1, \n\npr\u00e9-colisional, que constitui o objeto do presente estudo (vide se\u00e7\u00e3o 2.2). \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 28 \n\nTabela 2.1 - Su\u00edtes gran\u00edticas do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (compilado de Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos \n\n2000, Pedrosa-Soares et al. 2001, Martins et al. 2004, Pedrosa-Soares et al. 2008). \n\n \n\nVieira (2007) e Vieira et al. (2007) descreveram tufos pirocl\u00e1sticos com bombas vulc\u00e2nicas \n\nesparsas, de caracter\u00edsticas dac\u00edticas, nas Forma\u00e7\u00f5es Palmital do Sul e Tumiritinga, unidades do Grupo \n\nRio Doce. Estas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o interpretadas como dep\u00f3sitos de bacias intra-arco e ante-arco, \n\npreenchidas no est\u00e1gio tardio de desenvolvimento do arco magm\u00e1tico (Pedrosa-Soares et al. 2007). \n\nTais unidades apresentam idade de cristaliza\u00e7\u00e3o de 584 \u00b1 5 Ma, obtida por U-Pb TIMS em zirc\u00e3o, \n\nextra\u00edda de tufo pirocl\u00e1stico da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul. Sotopostas \u00e0s rochas vulcanocl\u00e1sticas tem-\n\nse metarenitos e pelitos pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9, interpretada por Pedrosa-Soares et al. \n\n(2007) como uma unidade turbid\u00edtica que teria se depositado na parte proximal da bacia de retro-arco. \n\nOs dados geocrononol\u00f3gicos obtidos em gr\u00e3os detr\u00edticos de zirc\u00e3o pela t\u00e9cnica LA-ICPMS, \n\nforneceram idade m\u00e1xima de 594 \u00b1 3 Ma para a sua sedimenta\u00e7\u00e3o. A parte distal da bacia de retro-\n\narco \u00e9 representada por paragnaisses com intercala\u00e7\u00f5es de rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas do Complexo Nova \n\nVen\u00e9cia. Zirc\u00f5es detr\u00edticos coletados nestas rochas sugerem uma idade m\u00e1xima de 608 \u00b1 18 Ma para a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3litos do Complexo Nova Ven\u00e9cia (Pedrosa-Soares et al. 2006, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 29 \n\n2.1.2 \u2013 Arcabou\u00e7o Estrutural \n\nDo ponto de vista estrutural, o Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental \u00e9 dividido em dez \n\ncompartimentos tect\u00f4nicos (Alkmim et al. 2006, 2007), que s\u00e3o os seguintes (Fig. 2.2): \n\n- o Cintur\u00e3o de Cavalgamentos da Serra do Espinha\u00e7o Meridional; \n\n- a Zona de Cisalhamento da Chapada Acau\u00e3; \n\n- a Zona de Dobramentos de Salinas; \n\n- o Corredor Transpressivo de Minas Novas; \n\n- a Sali\u00eancia do Rio Pardo; \n\n- o Bloco de Guanh\u00e3es; \n\n- a Zona de Cisalhamento Dom Silv\u00e9rio; \n\n- a Zona de Cisalhamento de Itapebi; \n\n- o N\u00facleo Cristalino; \n\n- a Faixa Oeste-Congolesa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Compartimentos tect\u00f4nicos do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. SE: Cintur\u00e3o de Cavalgamentos \n\nda Serra do Espinha\u00e7o Meridional; CA: Zona de Cisalhamento da Chapada Acau\u00e3; S: Zona de Dobramentos de \n\nSalinas; MN: Corredor Transpressivo de Minas Novas; RP: Sali\u00eancia de Rio Pardo e zona de intera\u00e7\u00e3o com o \n\nAulac\u00f3geno do Paramirim; BG: Bloco de Guanh\u00e3es; DS: Zona de Cisalhamento de Dom Silv\u00e9rio; I: Zona de \n\nCisalhamento de Itapebi; NC: N\u00facleo Cristalino; OC: Faixa Oeste-Congolesa. (Alkmim et al. 2007). \n\nV\n\n18o\n\n20o\n\n14o\n\n14o\n\n12o\n\n44o 42o\n\n40o42\no\n\n10o\n\n12o\n\n14o\n\n6o\n\n2o\n\n8o\n\n4o\n\nL\n\nC\n\nC\n\n14o\n\n16o\n\nN\n\nN\nDS\n\nMN\n\nSCA\n\nRP\nI\n\nNC\n\nNC\n\nBG\nSE\n\nOC\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd\n\nFAIXA OESTE\n\nCONGOLESA\n\nOC\n\nFAIXA ARA\u00c7UA\u00cd\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nDO PARAMIRIM\n\nCr\u00e1ton\n\ndo\n\nCongo\n\nCr\u00e1ton\n\ndo\n\nCongo\n\nCr\u00e1ton\n\nDo\n\nS\u00e3o\n\nFrancisco\n\nCr\u00e1ton\n\nDo\n\nS\u00e3o\n\nFrancisco\n\nBRASIL\n\n\u00c1FRICA\n\nV\n\n18o\n\n20o\n\n14o\n\n14o\n\n12o\n\n44o 42o\n\n40o42\no\n\n10o\n\n12o\n\n14o\n\n6o\n\n2o\n\n8o\n\n4o\n\nL\n\nC\n\nC\n\n14o\n\n16o\n\nN\n\nN\nDSDS\n\nMNMN\n\nSSCACA\n\nRPRP\nII\n\nNCNC\n\nNCNC\n\nBGBG\nSESE\n\nOCOC\n\nOR\u00d3GENO ARA\u00c7UA\u00cd\n\nFAIXA OESTE\n\nCONGOLESA\n\nOCOC\n\nFAIXA ARA\u00c7UA\u00cd\n\nAULAC\u00d3GENO\n\nDO PARAMIRIM\n\nCr\u00e1ton\n\ndo\n\nCongo\n\nCr\u00e1ton\n\ndo\n\nCongo\n\nCr\u00e1ton\n\nDo\n\nS\u00e3o\n\nFrancisco\n\nCr\u00e1ton\n\nDo\n\nS\u00e3o\n\nFrancisco\n\nBRASIL\n\n\u00c1FRICA\n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 30 \n\n Esta compartimenta\u00e7\u00e3o foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial de seus dom\u00ednios, \n\ndo comportamento cinem\u00e1tico e da hist\u00f3ria evolutiva dos elementos tect\u00f4nicos dominantes (Fig. 2.2). \n\nDevido ao soerguimento ocorrido no Cret\u00e1ceo, de maneira geral, as rochas expostas na parte \n\nsul do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed representam n\u00edveis crustais mais profundos que a norte. Portanto, o aumento \n\ndo grau metam\u00f3rfico do or\u00f3geno se d\u00e1, tanto de norte para sul, como de oeste para leste (Alkmim et \n\nal. 2006). \n\nO Cintur\u00e3o de Cavalgamentos da Serra do Espinha\u00e7o Meridional (SE) localiza-se na borda \n\nleste do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e tem uma extens\u00e3o longitudinal de dire\u00e7\u00e3o N-S, de \n\naproximadamente 700 Km. Seus limites se d\u00e3o, a norte, junto \u00e0 Sali\u00eancia do Rio Pardo e ao dom\u00ednio \n\ndo Aulac\u00f3geno do Paramirim e a sul no dom\u00ednio de exposi\u00e7\u00e3o leste do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, este \n\n\u00faltimo marcado por falhas de empurr\u00e3o (Almeida 1977, Peres et al. 2004). Predominam, neste \n\ndom\u00ednio, falhas de empurr\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o N-S e linea\u00e7\u00f5es de estiramento com caimento para E, que \n\nindicam transporte tect\u00f4nico dirigido para W. O cintur\u00e3o estende-se ainda sobre o Cr\u00e1ton do S\u00e3o \n\nFrancisco, onde as deforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o dominantemente superficiais ou epid\u00e9rmicas (Uhlein et al. 1986, \n\nUhlein 1991, Dussin &amp; Dussin 1995, Alkmim et al. 1996, Grossi-Sad et al. 1997). \n\nA Zona de Cisalhamento da Chapada Acau\u00e3 (CA), cujas dimens\u00f5es s\u00e3o de 50 Km de largura e \n\n150 Km de comprimento, limita-se a oeste pelo Cintur\u00e3o da Serra do Espinha\u00e7o Meridional, a sul pelo \n\nBloco Guanh\u00e3es, a norte termina de encontro \u00e0 Sali\u00eancia do Rio Pardo e perde express\u00e3o a leste, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo cristalino do or\u00f3geno. Esta estrutura reflete um epis\u00f3dio de deforma\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter \n\ndistensivo e \u00e9 interpretada como manifesta\u00e7\u00e3o do colapso gravitacional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Alkmim \n\net al. 2006, 2007, Marshak et al. 2006). \n\nA Zona de Dobramentos de Salinas (S) tem sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia limitada, a oeste, pela Zona \n\nde Cisalhamento da Chapada Acau\u00e3, a sul, pelo Corredor Transpressivo de Minas Novas e, a leste, por \n\npl\u00fatons da su\u00edte G4. \u00c9 caracterizada por envolver a Forma\u00e7\u00e3o Salinas em sistema de dupla verg\u00eancia. \n\nNo seu interior, as estruturas s\u00e3o vergentes tanto para WNW quanto para ENE (Santos et al. 2009). \n\nO Corredor Transpressivo de Minas Novas (MN), cujas dimens\u00f5es s\u00e3o de 30 km de largura \n\npor 150 km de comprimento, ocorre internamente aos limites da Zona de Cisalhamento da Chapada \n\nAcau\u00e3, e tem sua termina\u00e7\u00e3o norte de encontro \u00e0 Zona de Dobramentos Salinas. Como principal fei\u00e7\u00e3o \n\nestrutural deste compartimento tem-se uma zona de cisalhamento dextral de orienta\u00e7\u00e3o NE-SW \n\n(Alkmim et al. 2006, 2007). \n\nA Sali\u00eancia do Rio Pardo (RP) corresponde \u00e0 grande curva descrita em mapa pela zona \n\nexterna do or\u00f3geno na margem do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco. No seu interior, as rochas do Grupo \n\nMaca\u00fabas foram primeiramente transportadas em dire\u00e7\u00e3o a norte e, posteriormente, experimentaram \n\numa compress\u00e3o lateral E-W (Cruz &amp; Alkmim 2006). \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 31 \n\nO Bloco de Guanh\u00e3es (BG) representa um grande alto estrutural e exp\u00f5e o embasamento do \n\nor\u00f3geno. Tem sua termina\u00e7\u00e3o sul marcada pela Zona de Cisalhamento de Dom Silv\u00e9rio, a oeste \u00e9 \n\nlimitado pelo Cintur\u00e3o de Cisalhamento da Serra do Espinha\u00e7o Meridional, a norte pela Zona de \n\nCisalhamento da Chapada Acau\u00e3 e a leste pelo n\u00facleo cristalino do or\u00f3geno (Alkmim et al. 2006).  \n\nA Zona de Cisalhamento de Dom Silv\u00e9rio (DS), de car\u00e1ter dominantemente sinistral, afeta o \n\nembasamento e as rochas metassedimentares do Grupo Dom Silv\u00e9rio. A sua termina\u00e7\u00e3o norte d\u00e1-se \n\njunto \u00e0 Zona de Cisalhamento de Abre Campo. A oeste, \u00e9 limitado pelo Cintur\u00e3o de Cavalgamentos da \n\nSerra do Espinha\u00e7o Meridional (Endo 1997, Peres et al. 2004). \n\nA Zona de Cisalhamento de Itapebi (I) \u00e9 uma zona transpressiva dextral, que limita a norte o \n\nn\u00facleo cristalino do or\u00f3geno, e tem sua termina\u00e7\u00e3o a oeste de encontro \u00e0 Sali\u00eancia do Rio Pardo \n\n(Alkmim et al. 2007). \n\nO N\u00facleo Cristalino (NC) representa o compartimento tect\u00f4nico de maior \u00e1rea do or\u00f3geno. \n\nEste compartimento \u00e9 mais conhecido em sua por\u00e7\u00e3o meridional, na qual as zonas transcorrentes de \n\nAbre Campo, Manhua\u00e7u, Gua\u00e7u\u00ed e Batatal, todas de car\u00e1ter dextral, exercem importante fun\u00e7\u00e3o \n\ncinem\u00e1tica (Campos Neto &amp; Figueiredo 1995, Fischel et al. 1998, Cunningham et al. 1996, 1998, \n\nBrueckner et al. 2000). \n\nA Faixa Oeste-Congolesa (OC) representa a contraparte africana do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo \n\nOcidental. Tem uma extens\u00e3o de 1200 km e \u00e9 um t\u00edpico cintur\u00e3o de cavalgamentos e dobramentos, \n\ncujas estruturas dominantes mostram verg\u00eancia dirigida para o Cr\u00e1ton do Congo, que a limita a leste \n\n(Tack et al. 2001, Alkmim et al. 2006, 2007). \n\n \n\n2.1.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica \n\nAs caracter\u00edsticas do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental, o distingue dos demais or\u00f3genos \n\ncolisionais conhecidos, principalmente pelo fato de estar quase que totalmente limitado por zonas \n\ncrat\u00f4nicas (Alkmim et al. 2006). Para sua evolu\u00e7\u00e3o, Alkmim et al. (2003, 2006, 2007) propuseram um \n\nmodelo cinem\u00e1tico designado de \u201ctect\u00f4nica quebra-nozes\u201d, que parte dos seguintes pontos \n\nfundamentais: \n\n- O Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental formou-se a partir do fechamento da Bacia Maca\u00fabas \n\nque, desenvolvida, provavelmente, por volta de 900 Ma (Alkmim et al. 2006, Pedrosa-Soares et al. \n\n2007), tinha a particularidade de ser semelhante ao atual Mar Vermelho, ou seja, apenas parcialmente \n\noce\u00e2nica e circundada pelos dom\u00ednios continentais da pen\u00ednsula S\u00e3o Francisco e continente do Congo \n\n(Fig. 2.3a). \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 32 \n\nFigura 2.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. a) A Bacia Maca\u00fabas, em mapa e se\u00e7\u00f5es \n\nesquem\u00e1ticas: setor ensi\u00e1lico (AA\u2019), setor oce\u00e2nico (BB\u2019); b) Fase de converg\u00eancia inicial das margens da Bacia \n\nMaca\u00fabas: se\u00e7\u00e3o ensi\u00e1lica (AA\u2019), setor oce\u00e2nico (BB\u2019), que ilustra a instala\u00e7\u00e3o do arco magm\u00e1tico na margem \n\nleste, agora convertida em placa superior; c) Figura esquem\u00e1tica dos est\u00e1gios colisional e do colapso \n\ngravitacional, ap\u00f3s escape lateral da por\u00e7\u00e3o sul do or\u00f3geno, por volta de 500 Ma. Adaptado de Alkmim et al. \n\n(2007). \n\n \n\n- O fechamento da bacia precursora Maca\u00fabas seria induzido \u00e0 dist\u00e2ncia, por colis\u00f5es nas \n\nquais se envolveu a placa S\u00e3o Francisco-Congo, dada a sua configura\u00e7\u00e3o peculiar e extens\u00e3o reduzida \n\ndo segmento oce\u00e2nico. \n\n- Do ponto de vista cinem\u00e1tico, a converg\u00eancia das duas margens da bacia precursora e \n\nconseq\u00fcente forma\u00e7\u00e3o do or\u00f3geno, se daria por uma rota\u00e7\u00e3o anti-hor\u00e1ria da Pen\u00ednsula S\u00e3o Francisco \n\ncontra o continente do Congo, de maneira compar\u00e1vel ao funcionamento de um quebra-nozes. \n\n- O in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o do quebra nozes teria se dado por volta de 630 Ma (Fig. 2.3b), uma vez \n\nque os granitos pr\u00e9-colisionais mais antigos relacionados \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o, at\u00e9 agora registrados no \n\nor\u00f3geno, foram datados em 625 Ma (Paes 1999, Pedrosa-Soares et al. 2001). \n\n- A fase colisional principal deve ter acontecido entre 585 e 560 Ma, que \u00e9 o intervalo de \n\nidades correspondentes ao metamorfismo regional e \u00e0 granitog\u00eanese de natureza sin-colisional \n\n(Pedrosa-Soares et al. 2001), conforme figura 2.3c. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 33 \n\nNeste contexto, a partir das colis\u00f5es nas quais se envolveu e do fechamento da bacia \n\nMaca\u00fabas, a placa S\u00e3o Francisco-Congo ficou circundada por faixas nas quais as rochas est\u00e3o \n\nfortemente deformadas. \n\n \n\n2.2 \u2013 A SUITE G1 E SUAS CARACTER\u00cdSTICAS \n\nA Su\u00edte G1 compreende corpos predominantemente tonal\u00edticos a granodior\u00edticos, os quais \n\nocorrem em uma faixa que se estende, aproximadamente, entre Juiz de Fora e Te\u00f3filo Otoni, em \n\nMinas Gerais. A dire\u00e7\u00e3o desta faixa \u00e9 N-S e suas dimens\u00f5es s\u00e3o de cerca de 55 km de largura por 340 \n\nkm de comprimento (Fig. 2.4).  \n\nA Su\u00edte G1, intrusiva nas rochas do Grupo Rio Doce, \u00e9 de natureza c\u00e1lcio-alcalina, \n\nmetaluminosa a levemente peraluminosa e, \u00e9 relacionada \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o (Wiedemann 1993, Pedrosa-\n\nSoares et al. 2001, Nalini Jr. et al. 2005). Portanto, deve marcar, com sua distribui\u00e7\u00e3o espacial e \n\ntemporal, a paleogeografia, a polaridade e a dura\u00e7\u00e3o da converg\u00eancia das placas que interagiram para \n\nformar o Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental (Alkmim et al. 2006).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Pedrosa-Soares et al. 2007), onde est\u00e1 individualizada a \n\nfaixa de ocorr\u00eancia dos granitos da Su\u00edte G1. A linha cont\u00ednua demarca a \u00e1rea de estudo e a linha tracejada se \n\nrefere \u00e0 \u00e1rea ampliada na figura 2.5. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 34 \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os dados geocronol\u00f3gicos dispon\u00edveis para a Su\u00edte G1, cujos corpos componentes \n\nrecebem nomes locais. As suas caracter\u00edsticas, idades e respectivas localiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o mostradas na \n\ntabela 2.2 e figura 2.5. A idade mais antiga registrada foi obtida por Paes (1999) e corresponde \u00e0 idade \n\nde cristaliza\u00e7\u00e3o Pb-Pb de 625 \u00b1 11 Ma de zirc\u00e3o extra\u00eddo de um tonalito gnaissificado, nos arredores \n\ndo munic\u00edpio de Alvarenga (MG). A idade mais nova registrada foi obtida por Noce et al. (2000) e \n\ncorresponde \u00e0 idade de cristaliza\u00e7\u00e3o Pb-Pb de 574 \u00b1 2 Ma de zirc\u00e3o extra\u00eddo de um granodiorito, nos \n\narredores do munic\u00edpio de Campan\u00e1rio. \n\nTabela 2.2 \u2013 Corpos componentes da Su\u00edte G1. Compilado a partir de Nalini Jr. (1997), Paes (1999), Noce et al. \n\n(2000), Figueiredo (2009), Novo (2009) e Petitgirard et al. (2009). \n\n \n\nFigura 2.5 \u2013 Detalhe da regi\u00e3o delimitada na figura 2.4 que mostra a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos pl\u00fatons \n\ncomponentes da Su\u00edte G1. As siglas se referem a: BM - Bat\u00f3lito de Muria\u00e9, SD \u2013 Su\u00edte Divino, CB \u2013 Corpo \n\nChapada do Bueno, SG \u2013 Su\u00edte Galil\u00e9ia, D \u2013 Corpo Derribadinha, B \u2013 Pl\u00faton Brasil\u00e2ndia, G \u2013 Pl\u00faton Guarataia \n\ne SV \u2013 Pl\u00faton S\u00e3o V\u00edtor. A linha cont\u00ednua corresponde \u00e0 \u00e1rea de estudo. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 35 \n\n2.2.1 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es Estruturais \n\nTrabalhos que tratam das estruturas deformacionais presentes nos corpos gran\u00edticos \n\ncomponentes da Su\u00edte G1 s\u00e3o escassos. Estudos locais, tais como, Nalini Jr. (1997), Paes (1999), \n\nFigueiredo (2009) e Novo (2009) reportam uma folia\u00e7\u00e3o marcada por lamelas de biotita orientadas. A \n\ndire\u00e7\u00e3o preferencial da folia\u00e7\u00e3o \u00e9 N-S, com pequenas varia\u00e7\u00f5es para NW, e mergulho para E, com \n\ndispers\u00f5es para NE e SW, principalmente na altura do paralelo 21\n0\n, sob influ\u00eancia da Faixa Ribeira \n\n(Figueiredo 2009, Novo 2009). A linea\u00e7\u00e3o mineral predominante tem caimento para E, o que \n\nevidencia um transporte tect\u00f4nico para oeste. Os referidos autores descrevem ainda zonas milon\u00edticas \n\ndiscretas, cujos indicadores cinem\u00e1ticos indicam movimenta\u00e7\u00e3o dextral. Tais zonas possuem \n\norienta\u00e7\u00e3o preferencial N-S e NNE-SSW e apresentam mergulho de moderado a alto. Associam-se \n\nainda \u00e0s zonas milon\u00edticas, linea\u00e7\u00f5es de estiramento mineral com caimento de baixo a m\u00e9dio, \n\npreferencialmente, para N, com dispers\u00f5es para S, NE ou SW (Nalini Jr. 1997, Figueiredo 2009 e \n\nNovo 2009).   \n\n Estudos recentes realizados por Vauchez et al. (2007), Egydio-Silva et al. (2007) e Petitgirard \n\net al. (2009) nos pl\u00fatons S\u00e3o V\u00edtor, Galil\u00e9ia e Derribadinha, nos arredores de Governador Valadares, \n\ncaracterizam a folia\u00e7\u00e3o e a linea\u00e7\u00e3o presentes nestes pl\u00fatons, como desenvolvidas durante o fluxo \n\nmagm\u00e1tico. Segundo estes autores, os resultados obtidos atrav\u00e9s da Anisotropia de Susceptibilidade \n\nMagn\u00e9tica (ASM) suportam tal interpreta\u00e7\u00e3o, visto a grande similaridade entre a orienta\u00e7\u00e3o da trama \n\nmagn\u00e9tica e a da trama interpretada como magm\u00e1tica. Segundo os autores mencionados, em campo, a \n\nfolia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica seria caracterizada pela orienta\u00e7\u00e3o de cristais de biotita, hornblenda e feldspato. A \n\ndire\u00e7\u00e3o da folia\u00e7\u00e3o seria N-S e mergulho para E, em variados \u00e2ngulos. Os dados obtidos pela \n\nanisotropia magn\u00e9tica indicaram mesma orienta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a orienta\u00e7\u00e3o da linea\u00e7\u00e3o mineral \n\nobtida pelas medidas de ASM mostra que esta possui dire\u00e7\u00e3o predominante E-W. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o de Egydio-Silva et al. (2007), Vauchez et al. (2007) e Petitgirard et al. (2009) \n\nde que a folia\u00e7\u00e3o e a linea\u00e7\u00e3o, observadas nos corpos G1 seriam essencialmente resultantes ao fluxo \n\nmagm\u00e1tico, difere bastante da interpreta\u00e7\u00e3o de Nalini Jr. (1997), Paes (1999), Figueiredo (2009), \n\nGon\u00e7alves et al. (2009) e Novo (2009). Para estes autores, a folia\u00e7\u00e3o e a linea\u00e7\u00e3o principais teriam se \n\ndesenvolvido no estado s\u00f3lido e, portanto, corresponderiam a estruturas deformacionais, embora, \n\nlocalmente, se refiram a estruturas de fluxo magm\u00e1tico.  \n\nNas se\u00e7\u00f5es seguintes ser\u00e3o apresentadas fei\u00e7\u00f5es petrogr\u00e1ficas, macro e microestruturais, bem \n\ncomo caracter\u00edsticas qu\u00edmicas das rochas que comp\u00f5em a Su\u00edte G1, expostas na por\u00e7\u00e3o central do \n\nN\u00facleo Cristalino do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. Fei\u00e7\u00f5es das rochas encaixantes e das su\u00edtes G2 e G5 ser\u00e3o \n\ntamb\u00e9m discutidas. \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nGEOLOGIA DA REGI\u00c3O COMPREENDIDA ENTRE GOVERNADOR \n\nVALADARES E IPANEMA, MG \n\n3.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n Como anteriormente mencionado, a regi\u00e3o compreendida entre Governador Valadares e \n\nIpanema, em Minas Gerais, est\u00e1 inserida no compartimento central ou n\u00facleo cristalino do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed (Alkmim et al. 2007) (Fig. 3.1). Nele, rochas provavelmente pertencentes \u00e0 Su\u00edte G1 \n\napresentam-se com todas as suas caracter\u00edsticas, possuem grande express\u00e3o em \u00e1rea e fazem contato \n\nde natureza variada com rochas do embasamento, da cobertura e de corpos gran\u00edticos mais jovens. Por \n\nesta raz\u00e3o, a regi\u00e3o mencionada foi escolhida para o presente estudo. \n\nO primeiro trabalho realizado nos corpos gran\u00edticos componentes da Su\u00edte G1 foi o de Barbosa \n\net al. (1964), na regi\u00e3o de Galil\u00e9ia. Estes autores denominaram os corpos que ali ocorrem de Tonalito \n\nGalil\u00e9ia. Posteriormente, nesta mesma regi\u00e3o, seguiu-se o trabalho de Fontes et al. (1978) que \n\npropuseram uma correla\u00e7\u00e3o do Tonalito Galil\u00e9ia com o Complexo granit\u00f3ide da Associa\u00e7\u00e3o \n\nBarbacena-Para\u00edba do Sul e, por isso, o posicionaram no Pr\u00e9-Cambriano indiferenciado. Mais tarde, \n\nSilva et al. (1987) denominaram o Tonalito Galil\u00e9ia como Su\u00edte Intrusiva Galil\u00e9ia, que passou a ser \n\nchamada somente de Su\u00edte Galil\u00e9ia, com idade de 594 \u00b1 6 Ma (U-Pb em zirc\u00e3o), por Nalini Jr. (1997). \n\nNalini Jr. (1997) caracterizou na regi\u00e3o mencionada duas su\u00edtes gran\u00edticas distintas. A Su\u00edte \n\nGalil\u00e9ia (G1), pr\u00e9-colisional, melaluminosa a levemente peraluminosa, do tipo-I e a Su\u00edte Urucum \n\n(G2), sin-colisional, peraluminosa, do tipo-S. Ambas intrusivas nas rochas metassedimentares da \n\nForma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9-Grupo Rio Doce e do Grupo Crenaque e tamb\u00e9m nas rochas do embasamento, \n\ncomplexos Piedade e Pocrane.  \n\nOutros trabalhos sobre os corpos componentes da Su\u00edte G1 na regi\u00e3o foram realizados por \n\nPaes (1999), na regi\u00e3o de Alvarenga, o qual caracterizou corpos da Su\u00edte Galil\u00e9ia e tonalito \n\ngnaissificado denominado de Pl\u00faton Chapada do Bueno, com idade de 625 \u00b1 11 Ma (Pb-Pb por \n\nevapora\u00e7\u00e3o), a qual at\u00e9 o momento, baliza o in\u00edcio do plutonismo pr\u00e9-colisional (Su\u00edte G1) do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. Recentemente, Vauchez et al. (2007), Egydio-Silva et al. (2007) e Petitgirard et al. \n\n(2009), realizaram, localmente, trabalhos de Anisotropia de Susceptibilidade Magn\u00e9tica nos corpos \n\nS\u00e3o V\u00edtor, Galil\u00e9ia e Derribadinha, este \u00faltimo datado em 580 \u00b1 8 Ma (U-Pb LA-ICP-MS em zirc\u00e3o). \n\nTais autores tiveram como objetivo caracterizar a rela\u00e7\u00e3o entre magmatismo e o padr\u00e3o de deforma\u00e7\u00e3o \n\nregional reconhecido na \u00e1rea.  \n\nO Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 CPRM, atrav\u00e9s do Projeto Leste de 2001, que envolveu \n\nmapeamento na escala 1:100.000, caracterizou os complexos metam\u00f3rficos Mantiqueira, Juiz de fora e  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 38 \n\nFigura 3.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, pol\u00edgono em vermelho, no contexto geol\u00f3gico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed \n\n(modificado de Pedrosa-Soares et al. 2007). \n\n \n\nPocrane, bem como a seq\u00fc\u00eancia meta-vulcano-sedimentar do Grupo Rio Doce e diversos corpos \n\ngran\u00edticos, nas quadr\u00edculas de Marilac, Governador Valadares, Itabirinha de Mantena, Dom Cavati, \n\nItanhomi, Conselheiro Pena, Caratinga, Ipanema e Baixo Guandu, nas quais se insere a \u00e1rea de estudo. \n\nEsse projeto compila dados de trabalhos locais mais antigos e a partir de seus resultados outros \n\ntrabalhos se seguiram, dentre eles Silva et al. (2002), Peres et al. (2004), Noce et al. (2007) e Vieira \n\n(2007), que tratam de aspectos gerais das unidades acima citadas. \n\nDentre estes, o trabalho de Vieira (2007) merece destaque, uma vez que este autor caracterizou \n\npela primeira vez a ocorr\u00eancia de rochas vulc\u00e2nicas no Grupo Rio Doce, que antes deste estudo era \n\nconsiderado como uma unidade exclusivamente sedimentar. Portanto, o referido autor inclui o Grupo \n\nRio Doce como parte da se\u00e7\u00e3o supracrustal, vulcano-sedimentar, do arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed, e como representante das bacias diretamente associadas ao arco.  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 39 \n\nNas se\u00e7\u00f5es seguintes, descrevem-se a estratigrafia e o acervo estrutural das unidades \n\nencaixantes e mais jovens que a Su\u00edte G1 na regi\u00e3o aqui enfocada. Nos cap\u00edtulos 4 e 5 s\u00e3o discutidos \n\nem maior detalhe os atributos dos granit\u00f3ides da Su\u00edte G1. \n\n \n\n3.2 \u2013 ESTRATIGRAFIA \n\n As unidades litoestratigr\u00e1ficas que ocorrem na regi\u00e3o compreendida entre Governador \n\nValadares e Ipanema s\u00e3o as seguintes (Fig. 3.2):  \n\n - O embasamento, que \u00e9 representado pelos complexos Mantiqueira e Juiz Fora; \n\n - O Complexo Pocrane; \n\n - A Su\u00edte G1, objeto do presente estudo (vide Caps. 4 e 5); \n\n- O Grupo Rio Doce, que representa a unidade de cobertura crono-correlata \u00e0 Su\u00edte G1;  \n\n- A Su\u00edte G2, que marca o magmatismo sin-colisional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed; \n\n - A Su\u00edte G5, que assinala o evento de magmatismo gran\u00edtico mais jovem do or\u00f3geno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Coluna litoestratigr\u00e1fica proposta para a regi\u00e3o entre Governador Valadares e Ipanema (MG). \n\nCompilada a partir de Nalini Jr. (1997), Paes (1999), Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos (2000), Silva et \n\nal. (2002), Noce et al. (2007), Vieira (2007), Pedrosa-Soares et al. (2008) e Petitgirard et al. (2009). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 40 \n\n3.2.1 \u2013 O embasamento \n\nO embasamento regional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed \u00e9 constitu\u00eddo por unidades mais antigas que 1,8 \n\nGa (Alkmim et al. 2006, Noce et al. 2007). Na \u00e1rea de estudo, os complexos metam\u00f3rficos \n\nMantiqueira e Juiz de Fora constituem o substrato do or\u00f3geno.  \n\nO Complexo Mantiqueira ocorre em uma faixa alongada na dire\u00e7\u00e3o NE na por\u00e7\u00e3o NW da \u00e1rea \n\n(vide Fig. 3.3 e anexo II) onde faz contato por zonas de cisalhamento de empurr\u00e3o com o Complexo \n\nJuiz de Fora e os Granitos G1, a leste, e com os xistos da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9, a oeste (vide perfil 1, \n\nitem 3.3). Al\u00e9m disso, \u00e9 cortado a NE pelo acidente geogr\u00e1fico do Ibituruna, que representa a Su\u00edte G5 \n\nna \u00e1rea. \n\nNesta regi\u00e3o, o Complexo Mantiqueira \u00e9 constitu\u00eddo essencialmente por seu litotipo \n\ncaracter\u00edstico: ortognaisses bandados de granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, protomilon\u00edticos a milon\u00edticos de \n\ntonalidade cinza. O bandamento \u00e9 definido pela altern\u00e2ncia entre bandas leucocr\u00e1ticas e \n\nmelanocr\u00e1ticas de espessura centim\u00e9trica a m\u00e9trica (Fig. 3.4). As bandas leucocr\u00e1ticas s\u00e3o quartzo-\n\nfeldsp\u00e1ticas e as bandas melanocr\u00e1ticas s\u00e3o constitu\u00eddas, predominantemente, por cristais de biotita e \n\nanfib\u00f3lio, os quais marcam a folia\u00e7\u00e3o, paralela ao bandamento. Em rela\u00e7\u00e3o ao grau de metamorfismo, \n\nos minerais presentes n\u00e3o nos permitem uma segura estimativa, entretanto, as microestruturas, como \n\npor exemplo, a comum ocorr\u00eancia de ribbons de quartzo e feldspatos recristalizados, sugerem que os \n\nortognaisses do Complexo Mantiqueira foram deformados e recristalizados sob condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies \n\nmetam\u00f3rfica anfibolito, corroborando os trabalhos de Jordt-Evangelista &amp; Muller (1986), Brandalise \n\n(1991), Figueiredo &amp; Teixeira (1996) e Peres et al. (2004). \n\nV\u00e1rios foram os trabalhos realizados nos locais de ocorr\u00eancia do Complexo Mantiqueira ap\u00f3s \n\na defini\u00e7\u00e3o da S\u00e9rie Mantiqueira por Barbosa (1954). Uma s\u00edntese atual da evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos a respeito desta unidade pode ser encontrada em Heilbron et al. (2003). Idades U-Pb \n\nSHRIMP para a cristaliza\u00e7\u00e3o de ortognaisses Mantiqueira presentes no complexo est\u00e3o entre 2180 e \n\n2041 Ma (Silva et al. 2002, Noce et al. 2007). A ambi\u00eancia gen\u00e9tica do Complexo Mantiqueira seria o \n\nde um arco magm\u00e1tico continental (Figueiredo &amp; Teixeira 1996, Fischel et al. 1998, Duarte et al. \n\n2004, Noce et al. 2007). \n\nO Complexo Juiz de Fora ocorre na forma de um corpo alongado, de dire\u00e7\u00e3o N-S, na \n\nextremidade W da \u00e1rea. O contato se faz por zona de cisalhamento de empurr\u00e3o com o Complexo \n\nMantiqueira, a norte, e por zona de cisalhamento reversa a transcorrente dextral com os Granitos G1, a \n\nleste (Fig. 3.3, anexo II e item 3.3). \u00c9 constitu\u00eddo por ortognaisses e gnaisses charnoquit\u00edcos.  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 41 \n\n  \n\nFigura 3.3 \u2013 Mapa geol\u00f3gico reduzido da regi\u00e3o entre Governador Valadares e Ipanema (MG), confeccionado a \n\npartir de trabalhos de campo e de Nalini Jr. (1997), Paes (1999), Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 CPRM, Projeto \n\nLeste (2001) e Vieira (2007). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 42 \n\nFigura 3.4 \u2013 Ortognaisse bandado, litotipo predominante do Complexo Mantiqueira, pr\u00f3ximo ao limite entre os \n\nmunic\u00edpios de Governador Valadares e Alpercata. A linha pontilhada marca a folia\u00e7\u00e3o//bandamento (Ponto 280, \n\nAnexo III). \n\n \n\nOs ortognaisses e gnaisses charnoqu\u00edticos possuem granula\u00e7\u00e3o fina a grossa e tonalidade cinza \n\na esverdeada. A altern\u00e2ncia, milim\u00e9trica a m\u00e9trica, entre bandas leucocr\u00e1ticas e melanocr\u00e1ticas \n\nmarcam o bandamento, melhor visualizado nos ortognaisses (Fig. 3.5a-b). As bandas leucocr\u00e1ticas s\u00e3o \n\nquartzo-feldsp\u00e1ticas e as melanocr\u00e1ticas s\u00e3o constitu\u00eddas por hiperst\u00eanio, hornblenda e biotita, como \n\nminerais essenciais. A hornblenda e a biotita podem ocorrer como produtos da transforma\u00e7\u00e3o do \n\nhiperst\u00eanio (Fig. 3.6a). A biotita, normalmente, possui tonalidade avermelhada, rica em tit\u00e2nio, \n\nconfirmada pela comum associa\u00e7\u00e3o com titanita (Fig. 3.6b). Quartzo e feldspatos completam a \n\nmineralogia essencial dos ortognaisses e gnaisses charnoqu\u00edticos presentes no Complexo Juiz de Fora. \n\n \n\nFigura 3.5 \u2013 Litotipos predominantes no Complexo Juiz de Fora. a) Rocha charnoqu\u00edtica de tonalidade cinza a \n\nlevemente esverdeada (Ponto 209, Anexo III); b) Ortognaisse com a altern\u00e2ncia entre bandas leucocr\u00e1ticas e \n\nmelanocr\u00e1ticas (Ponto 268, Anexo III). \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 43 \n\nFigura 3.6 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas presentes nas rochas do Complexo Juiz de Fora. a) Ortopirox\u00eanio (Opx) \n\ncom bordas transformadas em hornblenda (Hbl) e biotita (Bt) (Ponto 226, Anexo III); b) Aur\u00e9ola de titanita (Ttn) \n\njunto a mineral opaco (Opc) (Ponto 269, Anexo III).  \n\n \n\nA parag\u00eanese mineral quartzo \u00b1 plagiocl\u00e1sio \u00b1 k-feldspato \u00b1 hiperst\u00eanio associada \u00e0s \n\nmicroestruturas encontradas, principalmente, em quartzo e feldspatos, estes \u00faltimos, por vezes, anti-\n\npert\u00edticos, indica que o Complexo Juiz de Fora atingiu condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies metam\u00f3rfica granulito. A \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do pirox\u00eanio para hornblenda e/ou biotita, uralitiza\u00e7\u00e3o, indica retrometamorfismo em \n\ncondi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito.  \n\nO termo Complexo Juiz de Fora foi originalmente empregado para se referir a uma extensa \n\nfaixa, de dire\u00e7\u00e3o NE-SW, de rochas granul\u00edticas expostas no limite entre os estados de Minas Gerais e \n\nRio de Janeiro (Ebert 1955, 1957 e Rosier 1957). Uma s\u00edntese atual sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos a respeito desta unidade \u00e9 encontrada no trabalho de Heibron et al. (2003). Idades U-\n\nPb encontradas nos ortognaisses do Complexo Juiz de Fora est\u00e3o no intervalo entre 2134 e 2084 Ma \n\n(Machado et al. 1996, Heilbron et al. 2001, Noce et al. 2007).  \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos gnaisses que constituem o Complexo Juiz de Fora indicam que \n\nesta unidade representa uma su\u00edte c\u00e1lcio-alcalina (Figueiredo &amp; Teixeira 1996, Duarte et al. 1997, \n\nFischel et al. 1998). A parag\u00eanese da f\u00e1cies granulito com retrometamorfismo em condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies \n\nanfibolito est\u00e1 de acordo com os dados existentes na literatura (Duarte et al. 1997, Duarte &amp; Heilbron \n\n1999). Segundo os autores mencionados, o evento respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da parag\u00eanese mineral \n\ndiagn\u00f3stica da f\u00e1cies granulito \u00e9 de idade Paleoproteroz\u00f3ica, portanto anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da folia\u00e7\u00e3o \n\nregional, relacionada \u00e0 Orogenia Brasiliana (Noce et al. 2007).  \n\n \n\n3.2.2 \u2013 O Complexo Pocrane \n\nO Complexo Pocrane ocupa uma grande \u00e1rea, na por\u00e7\u00e3o centro-sul da regi\u00e3o investigada, \n\nembora tamb\u00e9m possua exposi\u00e7\u00f5es no setor centro-leste. Nos locais onde o contato com as unidades \n\nadjacentes foi observado, se apresenta de natureza tect\u00f4nica. O contato se faz por zona de \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 44 \n\ncisalhamento de empurr\u00e3o com os Granitos G1, a oeste, e por zona transcorrente dextral com os xistos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul, a leste (Fig. 3.3, anexo II e item 3.3). \u00c9 constitu\u00eddo por gnaisses, orto e \n\nparaderivados, rochas metassedimentares e ultram\u00e1ficas metamorfisadas.  \n\nO gnaisse ortoderivado possui tonalidade cinza e \u00e9 formado pela altern\u00e2ncia, centim\u00e9trica a \n\nm\u00e9trica, entre bandas leucocr\u00e1ticas e bandas melanocr\u00e1ticas. As bandas leucocr\u00e1ticas s\u00e3o quartzo-\n\nfeldsp\u00e1ticas e as melanocr\u00e1ticas s\u00e3o compostas por hornblenda e biotita, que definem o bandamento da \n\nrocha. Como minerais acess\u00f3rios, s\u00e3o encontrados zirc\u00e3o, apatita, titanita, allanita, epidoto s.s., opacos \n\ne, ocasionalmente, granada. A sua granula\u00e7\u00e3o varia de fina a m\u00e9dia.  \n\nNo gnaisse paraderivado, as bandas claras s\u00e3o quartzo-feldsp\u00e1ticas e as bandas melanocr\u00e1ticas \n\nricas em hornblenda, biotita e granada (Fig. 3.7c). A granula\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o quartzo-feldsp\u00e1tica varia de \n\nm\u00e9dia a grossa, enquanto a banda melanocr\u00e1tica apresenta granula\u00e7\u00e3o fina. Por\u00e7\u00f5es intensamente \n\ndeformadas s\u00e3o observadas no paragnaisse (Fig. 3.7a). Anfibolito de granula\u00e7\u00e3o fina \u00e9 observado \n\nlocalmente (Fig. 3.7b). De acordo com trabalhos de Silva et al. (1987), as condi\u00e7\u00f5es do metamorfismo \n\natuante correspondem \u00e0 f\u00e1cies anfibolito. Por\u00e9m, Angeli (1988) sugere at\u00e9 mesmo condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies \n\nmetam\u00f3rfica granulito, em fun\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o entre espin\u00e9lio verde, olivina, orto e clinopirox\u00eanio, \n\nencontrada em meta-piroxenitos.  \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao posicionamento estratigr\u00e1fico do Complexo Pocrane causam \n\ncontrov\u00e9rsias. \u00c9 tido como representante do embasamento do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed por Tuller (2001) e \n\nSilva et al. (2002). No entanto, suas caracter\u00edsticas diferem das apresentadas pelos complexos \n\nMantiqueira e Juiz de Fora, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de campo quanto aos dados \n\ngeocronol\u00f3gicos. Os dados geocronol\u00f3gicos obtidos por Silva et al. (2002), em lente de anfibolito \n\nencaixado em ortognaisse de composi\u00e7\u00e3o tonal\u00edtica, pr\u00f3ximo \u00e0 localidade de Bananal, mostram que a \n\nsua cristaliza\u00e7\u00e3o ocorreu em 1560 \u00b1 14 Ma e que foi afetado por metamorfismo em 602 \u00b1 14 Ma, \n\ndurante a Orog\u00eanese Brasiliana. Uma idade de 2715 \u00b1 15 Ma obtida por Silva et al. (2002) foi \n\ninterpretada como de um n\u00facleo herdado em zirc\u00e3o do anfibolito, incorporado ao ortognaisse. Noce et \n\nal. (2007) sugerem, a partir de dados de campo, que a maior parte da \u00e1rea atribu\u00edda ao Complexo \n\nPocrane representaria, na verdade, uma seq\u00fc\u00eancia supracrustal do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, embora restos do \n\nembasamento possam estar presentes. \n\n \n\n3.2.3 \u2013 Cobertura Neoproteroz\u00f3ica \u2013 Grupo Rio Doce \n\n A cobertura Neoproteroz\u00f3ica, na \u00e1rea de estudo, \u00e9 constitu\u00edda por uma seq\u00fc\u00eancia meta-\n\nvulcano-sedimentar que comp\u00f5e o Grupo Rio Doce. Da base para o topo, \u00e9 composta pelas forma\u00e7\u00f5es \n\nTumiritinga, S\u00e3o Tom\u00e9, Palmital do Sul e Jo\u00e3o Pinto (Fig. 3.2) (Vieira 2007). \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 45 \n\nFigura 3.7 \u2013 Litotipos presentes no Complexo Pocrane. a) Dobra isoclinal em paragnaisse (Ponto 13, Anexo \n\nIII); b) Sill de anfibolito encaixado em paragnaisse (Ponto 13, Anexo III); c) Banda melanocr\u00e1tica rica em \n\nhornblenda (Hbl), biotita (Bt) e granada (Gr) em paragnaisse (Ponto 13, Anexo III). \n\n \n\n A Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga ocorre na por\u00e7\u00e3o centro-norte da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II). Foi \n\nobservado, em campo, o seu contato oeste com o granit\u00f3ide S\u00e3o V\u00edtor-G1, interpretado como de \n\ncar\u00e1ter tect\u00f4nico, por zona de cisalhamento de empurr\u00e3o (vide item 3.3). A Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga \u00e9 \n\nconstitu\u00edda, essencialmente, por quartzo-biotita xisto, localmente com agregados quartzo-feldsp\u00e1ticos \n\n(Fig. 3.8). Lentes de rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa, s\u00e3o encontradas. \n\nHornblenda, diops\u00eddio, plagiocl\u00e1sio e quartzo comp\u00f5em a mineralogia essencial das rochas c\u00e1lcio-\n\nsilic\u00e1ticas, que apresentam ainda titanita, epidoto, opacos, zirc\u00e3o e carbonatos como minerais \n\nacess\u00f3rios. Al\u00e9m dos xistos e das rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, Vieira (2007) descreveu, pela primeira vez, \n\na ocorr\u00eancia de rocha meta-vulcanocl\u00e1stica de composi\u00e7\u00e3o dac\u00edtica, cuja idade de cristaliza\u00e7\u00e3o de 585 \n\n\u00b1 4 Ma remete \u00e0 atividade vulc\u00e2nica explosiva neste per\u00edodo. As condi\u00e7\u00f5es de metamorfismo \n\nalcan\u00e7adas pelas rochas desta forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 f\u00e1cies anfibolito baixo por Vieira (2007). \n\n  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.8 \u2013 Quartzo-biotita xisto, litotipo predominante da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga-Grupo Rio Doce. O \n\nagregado quartzo-feldsp\u00e1tico, possui assimetria que indica movimento de topo para oeste (Ponto 29, Anexo III). \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 ocorre, predominantemente, na por\u00e7\u00e3o NE da \u00e1rea, embora possa ser \n\nobservada tamb\u00e9m a NW (Fig. 3.3 e anexo II). N\u00e3o foi observado, em campo, o contato com as \n\nunidades adjacentes, embora seja caracterizado como de car\u00e1ter tect\u00f4nico, onde se faz por zona de \n\ncisalhamento de empurr\u00e3o com o Complexo Mantiqueira, na por\u00e7\u00e3o NW (Ribeiro 2001). A Forma\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 \u00e9 constitu\u00edda, predominantemente, por quartzo-biotita xisto com granada (Fig. 3.9a). \u00c9 \n\ncomum a intrus\u00e3o de pegmat\u00f3ides nos xistos (Fig. 3.9b). Vieira (2007) obteve, em gr\u00e3os detr\u00edticos de \n\nzirc\u00e3o, extra\u00eddos de metarenito grauvaquiano encontrados nesta forma\u00e7\u00e3o, a idade m\u00e1xima de 594 \u00b1 3 \n\nMa, al\u00e9m de gr\u00e3os com idades compreendidas entre 2050 e 2200 Ma. Estas idades foram interpretadas \n\npelo autor como a idade m\u00e1xima de sedimenta\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 e de uma fonte de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do embasamento paleoproteroz\u00f3ico, respectivamente. As condi\u00e7\u00f5es de metamorfismo \n\npela qual passaram estas rochas s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 f\u00e1cies anfibolito m\u00e9dio por Vieira (2007). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul ocorre na por\u00e7\u00e3o sudeste da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II). Em campo, \n\nn\u00e3o foram observadas as rela\u00e7\u00f5es de contato com as unidades adjacentes. Entretanto, Vieira (1993, \n\n2007) caracteriza este contato como de car\u00e1ter tect\u00f4nico, marcado principalmente por zonas de \n\ncisalhamento transcorrentes dextrais com o Complexo Pocrane e os Granitos G1, a leste e a NE (vide \n\nitem 3.3, a seguir).  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul \u00e9 constitu\u00edda por xistos, gnaisses e rochas meta-vulc\u00e2nicas. Os \n\ngnaisses, normalmente, encontram-se muito intemperizados. Localmente, s\u00e3o observadas por\u00e7\u00f5es \n\nmilon\u00edticas e migmat\u00edticas (Fig. 3.10a-b). \u00c0s margens do Rio Manhua\u00e7u, pr\u00f3ximo \u00e0 localidade de \n\nSantana, foram encontradas rochas de tonalidade cinza claro a esbranqui\u00e7adas (Fig. 3.10c). Estas \n\nrochas, de prov\u00e1vel origem vulc\u00e2nica, apresentam uma incipiente folia\u00e7\u00e3o marcada por cristais \n\navermelhados de biotita, sendo que, moscovita ocorre subordinadamente. A granula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominan- \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 47 \n\nFigura 3.9 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9: a) Quartzo-biotita xisto com porfiroblasto de granada (Ponto 2, Anexo III); \n\nb) Intrus\u00e3o de pegmat\u00f3ide em xisto (Ponto 293, Anexo III).  \n\n \n\ntemente fina e agregados policristalinos quartzo-feldsp\u00e1ticos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, pouco deformados, \n\npodem ser observados (Fig. 3.10d-f). Extin\u00e7\u00e3o ondulante e jun\u00e7\u00f5es tr\u00edplices s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es comuns aos \n\ngr\u00e3os de quartzo (Fig. 3.10e). Tem-se, ainda, porfiroclastos de microclina (Fig. 3.10f). A variedade \n\nmais clara (Fig. 3.10c) corresponde a uma rocha meta-vulc\u00e2nica de composi\u00e7\u00e3o riol\u00edtica, enquanto a \n\nde tonalidade mais escura foi caracterizada, por Vieira (2007), como tufo pirocl\u00e1stico de composi\u00e7\u00e3o \n\ndac\u00edtica. Este tufo dac\u00edtico com idade de 584 \u00b1 5 Ma \u00e9 interpretado como registro da edifica\u00e7\u00e3o final \n\ndo arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed (Vieira 2007). As condi\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas registradas por \n\nestas rochas s\u00e3o compat\u00edveis com as da f\u00e1cies anfibolito baixo a m\u00e9dio (Paes 1999, Vieira 2007). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto ocorre nas por\u00e7\u00f5es central e leste da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II). A \n\nmorfologia predominante s\u00e3o corpos lenticulares. Em campo, o contato com as unidades adjacentes \n\nencontra-se encoberto, sendo assim, inferido em mapa. Entretanto, nas proximidades do munic\u00edpio de \n\nAlvarenga foi caracterizado como de car\u00e1ter tect\u00f4nico, assinalado por falha de empurr\u00e3o por Paes \n\n(1999). A Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto \u00e9 constitu\u00edda, essencialmente, por quartzito, que localmente exibe \n\nfilmes de \u00f3xidos de ferro e cristais pretos de turmalina, s\u00e9rie Dravita-Schorlita (Fig. 3.11a-b). \n\n \n\n3.2.4 \u2013 A Su\u00edte G2 \n\n A Su\u00edte G2 encontra-se amplamente distribu\u00edda na \u00e1rea de estudo (Fig. 3.3 e anexo II). Nomes \n\nlocais como Urucum, Palmital, Jos\u00e9 Rodrigues, Pau-de-\u00d3leo, Bom Jesus do Galho, Santo Ant\u00f4nio e \n\nSanta Maria do Baixio representam componentes desta su\u00edte.  \n\nA Su\u00edte G2 \u00e9 constitu\u00edda, essencialmente, por granada-silimanita granito e granito a duas \n\nmicas. Estas rochas possuem tonalidade cinza clara e granula\u00e7\u00e3o fina a grossa (Fig. 3.12a). \n\nLocalmente, s\u00e3o encontradas por\u00e7\u00f5es milon\u00edticas, migmat\u00edticas e veios leucocr\u00e1ticos. Porfiroblastos de \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 48 \n\nFigura 3.10 \u2013 Litotipos presentes na Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul-Grupo Rio Doce. a) Fei\u00e7\u00e3o milon\u00edtica, \n\nlocalmente encontrada em gnaisse (Ponto 131, Anexo III); b) Aspecto migmat\u00edtico em gnaisse (Ponto 131, \n\nAnexo III); c) Detalhe de por\u00e7\u00f5es fitadas, quartzo-feldsp\u00e1ticas (Ponto 27, Anexo III); d) Agregado policristalino \n\nembedido em matriz quartzo-feldsp\u00e1tica de granula\u00e7\u00e3o fina (Ponto 27, Anexo III); e) Jun\u00e7\u00f5es tr\u00edplices em \n\nagregado de quartzo (Ponto 27, Anexo III); f) Porfiroclasto de microclina, cujas bordas est\u00e3o recristalizadas \n\n(Ponto 27, Anexo III). \n\n \n\ngranada, milim\u00e9tricos a centim\u00e9tricos, s\u00e3o muito comuns, normalmente com inclus\u00f5es de biotita, \n\nquartzo e feldspatos (Fig. 3.12b-c). A folia\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada por cristais avermelhados de biotita, \n\nsub\u00e9dricos a eu\u00e9dricos, sendo que moscovita e silimanita ocorrem de modo subordinado (Fig. 3.12d-\n\ne). As microestruturas observadas, como extin\u00e7\u00e3o ondulante, lamelas de deforma\u00e7\u00e3o, subgr\u00e3os e novos  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 49 \n\nFigura 3.11 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto: a) Quartzito com filmes de \u00f3xido de ferro (Ponto 121, Anexo III); b) \n\nQuartzito com cristais de turmalina, s\u00e9rie Dravita-Schorlita (Ponto 121, Anexo III).  \n\n \n\ngr\u00e3os em quartzo (Fig. 3.12f-g), bem como, extin\u00e7\u00e3o ondulante, novos gr\u00e3os e maclas mec\u00e2nicas em \n\nfeldspatos (Fig. 3.12h), associada \u00e0 ocorr\u00eancia local de anti-pertita (Fig. 3.12i) e por\u00e7\u00f5es \n\nmigmatizadas, sugerem condi\u00e7\u00f5es de estabilidade da f\u00e1cies anfibolito alto a granulito para essas \n\nrochas.  \n\nEm campo, n\u00e3o foi observada a rela\u00e7\u00e3o de contato desta su\u00edte com as unidades adjacentes, \n\nsendo inferido em mapa (Fig. 3.3 e anexo II). Entretanto, Nalini Jr et al. (2008) o caracteriza como de \n\ncar\u00e1ter tect\u00f4nico, onde se faz por zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais no setor NE da regi\u00e3o \n\nestudada. \n\nA Su\u00edte G2, relacionada ao est\u00e1gio sin-colisional, apresenta idades entre 582 e 560 Ma, e tem \n\nsua gera\u00e7\u00e3o relacionada ao est\u00e1gio de deforma\u00e7\u00e3o/metamorfismo principal do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed \n\n(Nalini Jr 1997, Silva et al. 2002, Pedrosa-Soares et al. 2006, 2008).  \n\n \n\n3.2.5 \u2013 A Su\u00edte G5 \n\nA Su\u00edte G5 encontra-se representada, na por\u00e7\u00e3o NW da \u00e1rea de estudo, pelo maci\u00e7o do \n\nIbituruna (Fig. 3.3 e anexo II). O Morro do Ibituruna \u00e9 constitu\u00eddo, essencialmente, por quartzo sienito \n\ne \u00e9 interpretado como um sill que, segundo estudos baseados em Anisotropia de Susceptibilidade \n\nMagn\u00e9tica (AMS - Petitgirard et al. 2009), teria se alojado nas rochas adjacentes durante a deforma\u00e7\u00e3o \n\nregional e se deformado antes de sua completa solidifica\u00e7\u00e3o. A trama magn\u00e9tica, considerada como \n\nrepresentante de uma trama magm\u00e1tica, suportaria esta interpreta\u00e7\u00e3o. Entretanto, valores muito altos \n\nde AMS sugerem uma origem tect\u00f4nica em contraposi\u00e7\u00e3o a uma origem puramente magm\u00e1tica para a \n\ntrama. Al\u00e9m disso, dados geocronol\u00f3gicos mostram que o maci\u00e7o teria se alojado aproximadamente \n\n30 Ma ap\u00f3s o pico da deforma\u00e7\u00e3o regional (Petitgirard et al. 2009). Portanto, as caracter\u00edsticas exibi- \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 50 \n\nFigura 3.12 \u2013 Su\u00edte G2: a) Granit\u00f3ide de tonalidade cinza de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa; b) Granada \n\ncentim\u00e9trica, detalhe da regi\u00e3o demarcada na figura a (Ponto 90, Anexo III); c) Granada-silimanita granito de \n\ntonalidade clara (Ponto 69, Anexo III); d) Cristais de biotita (Bt) e moscovita (Ms) definindo a folia\u00e7\u00e3o da rocha. \n\nDetalhe, em luz analisada, na extremidade inferior direita (Ponto 55, Anexo III); e) Silimanita (Sil) associada \u00e0 \n\nbiotita (Bt) marcam a folia\u00e7\u00e3o da rocha, tem-se ainda granada (Gr) com inclus\u00f5es de biotita e feldspato, detalhe \n\nem luz analisada, na extremidade inferior direita (Ponto 69, Anexo III); f) Subgr\u00e3os em quartzo, evid\u00eancia de \n\nrecristaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica (Ponto 85, Anexo III); g) Bandas de deforma\u00e7\u00e3o e novos gr\u00e3os na borda de gr\u00e3o de \n\nquartzo (Ponto 69, Anexo III); h) Extin\u00e7\u00e3o ondulante, maclas descont\u00ednuas e ocorr\u00eancia de novos gr\u00e3os em \n\nfeldspato deformado (Ponto 69, Anexo III); i) Anti-pertita em plagiocl\u00e1sio (Ponto 245, Anexo III). \n\n \n\ndas pelo maci\u00e7o Ibituruna, recentemente datado entre 530 e 535 Ma (Petitgirard et al. 2009), n\u00e3o s\u00e3o, \n\nat\u00e9 o momento, completamente explicadas.  \n\n A Su\u00edte G5, p\u00f3s-colisional, \u00e9 relacionada ao colapso gravitacional do referido Or\u00f3geno por \n\nPedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos (2000), Pedrosa-Soares et al. (2001), Marshak et al. (2006).  \n\n \n\n3.3 \u2013 ARCABOU\u00c7O ESTRUTURAL \n\nO arcabou\u00e7o estrutural regional \u00e9 composto por grandes zonas de cisalhamento de empurr\u00e3o e \n\nreversas, zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais, zonas milon\u00edticas e v\u00e1rias estruturas de \n\npequena escala, todas elas associadas a transporte tect\u00f4nico dirigido, preferencialmente, para oeste. Na \n\naltura do meridiano 41\n0\n30\u2019, verifica-se, entretanto, uma mudan\u00e7a no sentido de transporte associado \u00e0s \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 51 \n\nestruturas, que passa a ser dirigido para leste. As zonas de cisalhamento de empurr\u00e3o e reversas \n\nocorrem na por\u00e7\u00e3o ocidental da \u00e1rea, com orienta\u00e7\u00e3o preferencial N-S, com leves inflex\u00f5es para NNE-\n\nSSW e NNW-SSE. Nas por\u00e7\u00f5es central e oriental predominam grandes zonas de cisalhamento \n\ntranscorrentes dextrais, de orienta\u00e7\u00e3o N-S e NW-SE. \u00c0s zonas de cisalhamento se associam zonas \n\nmilon\u00edticas e, na altura do meridiano 41\n0\n30\u2019, com a mudan\u00e7a de verg\u00eancia, tornam-se de alto \u00e2ngulo \n\n(vide Fig. 3.3, Fig. 3.13 e Fig. 3.14). \n\n \n\nFigura 3.13 \u2013 Mapa litoestrutural com os estereogramas de atitudes da folia\u00e7\u00e3o regional (S1) e da linea\u00e7\u00e3o de \n\nestiramento mineral (L1) a ela associada. a) no Complexo Juiz de Fora; b) nas su\u00edtes gran\u00edticas; c) no Complexo \n\nPocrane; d-e) no Grupo Rio Doce. A linha pontilhada refere-se ao limite aproximado da regi\u00e3o onde ocorre a \n\nmudan\u00e7a da verg\u00eancia tect\u00f4nica. (refer\u00eancias \u2013 vide legenda da figura 3.3).  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 52 \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.14 \u2013 Se\u00e7\u00f5es litoestratigr\u00e1ficas de detalhe, \n\nrealizadas na regi\u00e3o estudada. Os estereogramas \n\nreferem-se a folia\u00e7\u00e3o regional (S1) e linea\u00e7\u00e3o de \n\nestiramento (L1) geradas durante a fase deformacio- \n\nnal D1. A localiza\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es AA\u2019 e BB\u2019 deve ser \n\nvisualizada na figura 3.3 e anexo II.  \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 53 \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n F\nig\n\nu\nr\na\n\n 3\n.1\n\n4\n (\n\nc\no\nn\n\nti\nn\n\nu\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n) \n\n\u2013\n S\n\ne\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\nli\nto\n\ne\nst\n\nru\ntu\n\nra\nis\n\n d\ne\n d\n\ne\nta\n\nlh\ne\n. \n\nO\ns \n\ne\nst\n\ne\nre\n\no\ng\n\nra\nm\n\na\ns \n\nm\no\n\nst\nra\n\nm\n a\n\ns \na\nti\n\ntu\nd\n\ne\ns \n\nd\na\n f\n\no\nli\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n (\nS\n\n1\n) \n\ne\n d\n\na\n l\n\nin\ne\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n e\n\nst\nir\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n m\n\nin\ne\nra\n\nl \n(L\n\n1\n) \n\ng\ne\nra\n\nd\na\ns \n\np\ne\nla\n\n f\na\nse\n\n d\ne\nfo\n\nrm\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nD\n1\n. \n\nA\n l\n\no\nc\na\nli\n\nz\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\ns \n\nse\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\nC\nC\n\n\u2019 \ne\n D\n\nD\n\u2019 \n\nd\ne\nv\n\ne\n s\n\ne\nr \n\nv\nis\n\nu\na\nli\n\nz\na\nd\n\na\n n\n\na\n f\n\nig\nu\n\nra\n 3\n\n.3\n e\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nx\n\no\n I\n\nI.\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.14 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Se\u00e7\u00f5es litoestruturais de \n\ndetalhe. Os estereogramas referem-se \u00e0 folia\u00e7\u00e3o regi- \n\nonal (S1) e a linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1) ge- \n\nradas durante a fase deformacional D1. A localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas se\u00e7\u00f5es EE\u2019 e FF\u2019 deve ser visualizada na figura \n\n3.3 e no anexo II.  \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 55 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                   \n\n                                                                                  Figura 3.14 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Se\u00e7\u00f5es litoestruturais de detalhe. \n\n                                                                                  Os estereogramas referem-se \u00e0 folia\u00e7\u00e3o regional e a linea\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                  de estiramento regional, geradas durante a fase deformacional \n\n                                                                                  D1. A localiza\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es GG\u2019 e HH\u2019H\u2019\u2019 deve ser visuali- \n\n                                                                                  zada na figura 3.3 e no anexo II. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 56 \n\nO conjunto das estruturas deformacionais registrado na regi\u00e3o investigada pode ser atribu\u00eddo a \n\ntr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o D1, D2 e D3, descritas em detalhe a seguir.  \n\n \n\n3.3.1 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D1 \n\nA primeira fase deformacional D1 \u00e9 a principal, possui car\u00e1ter penetrativo e foi respons\u00e1vel \n\npela estrutura\u00e7\u00e3o geral do setor aqui enfocado do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. Resulta de um campo \n\ncompressivo de orienta\u00e7\u00e3o geral E-W e tem como elementos estruturais principais a folia\u00e7\u00e3o regional \n\n(S1), com atitude preferencial 098/44 e a linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1), com caimento \n\npreferencial para E, impressas em todos os litotipos presentes na regi\u00e3o (Fig. 3.13, Fig. 3.14 e 3.15a-\n\nb). Al\u00e9m destas fei\u00e7\u00f5es, a fase D1 foi respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de zonas de cisalhamento de \n\nempurr\u00e3o e reversas da por\u00e7\u00e3o ocidental da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II), e por zonas milon\u00edticas \n\ndiscretas, desenvolvidas principalmente no contato entre as unidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.15 - a) Estereograma da folia\u00e7\u00e3o (S1) para os litotipos encontrados na \u00e1rea investigada. b) \n\nEstereograma da linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1), associada \u00e0 folia\u00e7\u00e3o (S1). A \u00e1rea hachurada, no \n\nestereograma das linea\u00e7\u00f5es, indica a atitude da linea\u00e7\u00e3o mineral (L2), gerada durante a fase deformacional D2. \n\n  \n\nA fase D1 \u00e9 materializada nas rochas do Complexo Juiz de Fora pela folia\u00e7\u00e3o (S1) paralela ao \n\nbandamento composicional dos ortognaisses e pela linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1) exibida pelos \n\nmesmos. A atitude preferencial da folia\u00e7\u00e3o \u00e9 085/64 (Fig. 3.13a), embora mergulhos de mais baixo \n\n\u00e2ngulo tamb\u00e9m sejam observados (Fig. 3.14 - Perfil 2). A linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral, marcada \n\nprincipalmente por biotita e/ou hornblenda, possui caimento preferencial para SE (Fig. 3.13a). Al\u00e9m \n\ndisso, em resposta a esta fase, nas por\u00e7\u00f5es norte e oeste, o contato com o Complexo Mantiqueira se faz \n\npor zona de cisalhamento de empurr\u00e3o (Fig. 3.14 - Perfil 2), que representa a termina\u00e7\u00e3o nordeste da \n\nZona de Cisalhamento de Abre-Campo (Peres et al. 2004). Em l\u00e2mina, os litotipos desta unidade \n\napresentam gr\u00e3os de quartzo com extin\u00e7\u00e3o ondulante, lamelas de deforma\u00e7\u00e3o, subgr\u00e3os, por vezes em \n\npadr\u00e3o chessboard, novos gr\u00e3os e limites curvos, serrilhados (Fig. 3.16a-f). Al\u00e9m disso, extin\u00e7\u00e3o on- \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 57 \n\nFigura 3.16 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es de deforma\u00e7\u00e3o cristal-pl\u00e1stica em agregado de quartzo, presentes nas rochas do \n\nComplexo Juiz de Fora. a) Lamelas de deforma\u00e7\u00e3o (Ponto 268, Anexo III); b) In\u00edcio do desenvolvimento de \n\nsubgr\u00e3os (Ponto 269, Anexo III); c-d) Subgr\u00e3os em padr\u00e3o chessboard (Pontos 18 e 269, Anexo III); e) Gr\u00e3os \n\nrecristalizados, novos gr\u00e3os (Ponto 268, Anexo III); f) Limites curvos, serrilhados (Ponto 269, Anexo III).  \n\n \n\ndulante, maclas mec\u00e2nicas e gr\u00e3os recristalizados s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es comuns aos feldspatos (Fig. 3.17a-f). \n\nSuperf\u00edcies dobradas e aspecto milon\u00edtico, localmente, s\u00e3o encontrados (Fig. 3.18). \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.17 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es de deforma\u00e7\u00e3o cristal-pl\u00e1stica em feldspato, presentes nas rochas do Complexo Juiz de \n\nFora. a) Extin\u00e7\u00e3o ondulante e macla levemente curva (Ponto 226, Anexo III); b) Maclas polissint\u00e9ticas fazendo \n\n90\n0\n entre si (Ponto 226, Anexo III); c) Macla mec\u00e2nica em plagiocl\u00e1sio (Ponto 18, Anexo III); d-e) Gr\u00e3os \n\nrecristalizados, novos gr\u00e3os (Pontos 268 e 18, Anexo III); f) Gr\u00e3o anti-pert\u00edtico de plagiocl\u00e1gio (Ponto 18, \n\nAnexo III). \n\n \n\nFigura 3.18 - Milonito desenvolvido em zona de cisalhamento da fase D1, com porfiroclastos quartzo-\n\nfeldsp\u00e1ticos sim\u00e9tricos, ponto 268 - Anexo III, encontrado no Complexo Juiz de Fora.   \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 59 \n\nNas rochas do Complexo Pocrane a fase de deforma\u00e7\u00e3o D1 se manifesta como uma folia\u00e7\u00e3o \n\n(S1) penetrativa, com atitude preferencial de 095/34 (Fig. 3.13c), embora mergulhos ligeiramente \n\nsuperiores ou inferiores sejam observados (Fig. 3.14 - Perfis 4, 5, 6, 7 e 8). Associa-se a esta folia\u00e7\u00e3o, \n\nlinea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1) definida por hornblenda e/ou biotita, que \u00e9, preferencialmente, \n\ndowndip (Fig. 3.13c). Em sua extremidade oeste, em resposta \u00e0 fase D1, o contato com o granit\u00f3ide \n\nDerribadinha \u00e9 definido por zona de cisalhamento de empurr\u00e3o ou reversa (Fig. 3.14 - Perfis 4, 5, 6, 7 \n\ne 8). Superf\u00edcies dobradas e aspecto migmat\u00edtico, localmente, s\u00e3o encontrados (Fig. 3.19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.19 \u2013 Ortognaisse presente no Complexo Pocrane. Em detalhe, por\u00e7\u00e3o leucocr\u00e1tica, quartzo-feldsp\u00e1tica, \n\nintensamente deformada, na qual, localmente, se observam indicadores cinem\u00e1ticos que indicam transporte de \n\ntopo para oeste. Ponto 177 \u2013 Anexo III, pedreira de Ipanema, simbolizado pela letra a no perfil 8 na figura 3.14. \n\n \n\nNa Su\u00edte G2, a fase D1 se manifesta pelo desenvolvimento da folia\u00e7\u00e3o regional (S1), \n\nmaterializada pela orienta\u00e7\u00e3o preferencial de biotita, bem como de moscovita e silimanita. Al\u00e9m disso, \n\nas fei\u00e7\u00f5es de recristaliza\u00e7\u00e3o observadas em quartzo e feldspatos devem ter sido geradas em resposta a \n\nesta fase (vide Fig. 3.12). \n\nUm aspecto estrutural geral de destaque na regi\u00e3o \u00e9 a mudan\u00e7a no sentido do mergulho da \n\nfolia\u00e7\u00e3o (S1) e do caimento da linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1), pr\u00f3ximo ao meridiano 41\n0\n30\u2019 \n\n(Fig. 3.3, Fig. 3.13 - linha tracejada, e anexo II). A oeste deste meridiano, a folia\u00e7\u00e3o e a linea\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\nmergulho e caimento preferencial para leste (Fig. 3.13d-e), o que indica transporte tect\u00f4nico para \n\noeste, rumo ao Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. Entretanto, a leste do mesmo meridiano, h\u00e1 uma mudan\u00e7a e o \n\ntransporte tect\u00f4nico se d\u00e1 para leste (Fig. 3.20), rumo ao Cr\u00e1ton do Congo, fato que corrobora os \n\ndados obtidos por Vieira (2007). A mudan\u00e7a da verg\u00eancia tect\u00f4nica ocorre de forma abrupta e \u00e9 carac- \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 60 \n\nFigura 3.20 \u2013 Xisto pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9. Tem-se estrutura S-C cuja cinem\u00e1tica indica transporte \n\nde topo para NE. Ponto L002 assinalado pela letra c no perfil 2, provavelmente sob regi\u00e3o de influ\u00eancia da Zona \n\nde Cisalhamento Conselheiro Pena \u2013 Resplendor. \n\n \n\nterizada por zonas de cisalhamento transcorrentes desenvolvidas em granit\u00f3ides (Fig. 3.14 - Perfis 2, 3 \n\ne 6), sendo mais claramente observada nos xistos do Grupo Rio Doce (Fig. 3.13e). Embora Vieira \n\n(2007) assinale a ocorr\u00eancia da mudan\u00e7a de verg\u00eancia entre os munic\u00edpios de Te\u00f3filo Otoni (a norte) e \n\nIpanema (a sul), localmente, esta n\u00e3o foi caracterizada, como pode ser observado nos perfis 4, 7 e 8 e \n\ntamb\u00e9m na figura 3.3 e no anexo II. \n\n \n\n3.3.2 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D2 \n\nA segunda fase deformacional D2 foi respons\u00e1vel pela nuclea\u00e7\u00e3o de grandes zonas de \n\ncisalhamento transcorrentes dextrais, de dire\u00e7\u00f5es N-S e NW-SE, localizadas na por\u00e7\u00e3o centro-leste da \n\nregi\u00e3o. A estas, se associa linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L2) obl\u00edqua a direcional com caimento, \n\npreferencial, para N (Fig. 3.15b, \u00e1rea hachurada). Al\u00e9m disso, esta fase foi respons\u00e1vel pela reativa\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas pr\u00e9-existentes. \n\nA reativa\u00e7\u00e3o transcorrente dextral e a nuclea\u00e7\u00e3o de novas estruturas de orienta\u00e7\u00e3o NS com \n\nmesma movimenta\u00e7\u00e3o implicam em uma mudan\u00e7a no campo de tens\u00f5es atuantes durante a fase D2. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 61 \n\nPara compatibilidade com as estruturas observadas, a tens\u00e3o principal m\u00e1xima teria que se posicionar \n\nem NE-SW e n\u00e3o mais em E-W, como no caso da fase D1. \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o desta fase \u00e9 observada no contato leste do Complexo Pocrane com os xistos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul e com os Granitos G1. Tal contato \u00e9 marcado, essencialmente, por uma \n\nzona de cisalhamento transcorrente dextral (Fig. 3.14 - Perfis 5, 6, 7 e 8), embora falha reversa marque \n\no contato de um corpo ultram\u00e1fico metamorfisado com os granit\u00f3ides Cuiet\u00e9 Velho (Su\u00edte G1), \n\npr\u00f3ximo ao munic\u00edpio hom\u00f4nimo (Fig. 3.14 - Perfil 4).  \n\nA fase D2 foi respons\u00e1vel, ainda, pela reativa\u00e7\u00e3o das zonas de cisalhamento de empurr\u00e3o a \n\nreversas da por\u00e7\u00e3o ocidental, nucleadas durante D1. Tais zonas experimentaram uma compress\u00e3o de \n\nNE para SW, e foram rotacionadas para a posi\u00e7\u00e3o sub-vertical. Tal reativa\u00e7\u00e3o pode ser observada no \n\ncontato entre o Complexo Juiz de Fora e os granit\u00f3ides Derribadinha (Su\u00edte G1). Este contato \u00e9 \n\nmarcado por zona de cisalhamento de empurr\u00e3o ou reversa formada durante a fase D1, em sua parte \n\nnorte (Fig. 3.14 \u2013 Perfis 2 e 3), que adquire, em sua parte sul, mais alto \u00e2ngulo e movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndirecional. Os movimentos transcorrentes s\u00e3o marcados pelo posicionamento obl\u00edquo da linea\u00e7\u00e3o de \n\nestiramento mineral (L2), caracterizando uma zona de cisalhamento reversa dextral (Fig. 3.14 \u2013 Perfis \n\n4, 5, 6, 7, 8 e Fig. 3.21). Tais aspectos cinem\u00e1ticos foram descritos em detalhe por Silva et al. (2009) \n\nquando do estudo do setor norte da Zona de Cisalhamento Manhua\u00e7u-Santa Margarida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.21 \u2013 Milonito desenvolvido durante a fase deformacional D2, que marca o contato entre o Complexo \n\nJuiz de Fora e os granit\u00f3ides Derribadinha (Su\u00edte G1). Os porfiroclastos rotacionados de feldspatos indicam \n\ncinem\u00e1tica dextral. A localiza\u00e7\u00e3o desta fei\u00e7\u00e3o \u00e9 simbolizada no perfil 6 pela letra a.  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 62 \n\n3.3.3 Elementos da fase de deforma\u00e7\u00e3o D3 \n\nA fase deformacional D3, tardia, possui car\u00e1ter local e \u00e9 menos expressiva se comparada \u00e0s \n\nfases anteriores. A principal estrutura observada \u00e9 uma clivagem de crenula\u00e7\u00e3o (S3), visualizada \n\nlocalmente nos xistos do Grupo Rio Doce (Fig. 3.22) cuja orienta\u00e7\u00e3o preferencial \u00e9 240/10. Entretanto, \n\nNalini Jr. (1997) e Nalini Jr. et al. (2008) associam a esta fase deformacional, falhas normais e \n\nboudins, embora tais estruturas n\u00e3o tenham sido observadas ao longo das se\u00e7\u00f5es regionais realizadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.22 \u2013 Clivagem de crenula\u00e7\u00e3o (S3=240/10) desenvolvida em xisto da Forma\u00e7\u00e3o S\u00e3o Tom\u00e9 durante a \n\nfase deformacional D3. Ponto L293 \u2013 Anexo III, pr\u00f3ximo \u00e0 linha f\u00e9rrea Vit\u00f3ria \u2013 Minas.    \n\n \n\nEm suma, o arcabou\u00e7o estrutural regional, se desenvolveu, essencialmente, durante a primeira \n\nfase deformacional que teve lugar durante o est\u00e1gio de deforma\u00e7\u00e3o regional, cuja idade \u00e9 estimada \n\npara o intervalo de 585 e 560 Ma (Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos 2000, Pedrosa-Soares et \n\nal. 2001, Silva et al. 2005, Alkmim et al. 2006). Posteriormente, de modo progressivo, ocorreu uma \n\nrota\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o principal m\u00e1xima (?1) da dire\u00e7\u00e3o E-W para a posi\u00e7\u00e3o NE-SW. Esta \n\nmudan\u00e7a foi respons\u00e1vel pela reativa\u00e7\u00e3o das estruturas pr\u00e9-existentes, bem como pela nuclea\u00e7\u00e3o das \n\ngrandes zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais, o que teria ocorrido durante a fase \n\ndeformacional D2.  \n\nSegundo o modelo da \u201ctect\u00f4nica quebra-nozes\u201d, proposto por Alkmim et al. (2003, 2006, \n\n2007), esta mudan\u00e7a no campo de tens\u00f5es deve refletir a rota\u00e7\u00e3o anti-hor\u00e1ria da Pen\u00ednsula S\u00e3o \n\nFrancisco contra o continente do Congo durante o fechamento da bacia Maca\u00fabas, precursora do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. Tais zonas transcorrentes devem representar o est\u00e1gio final de colis\u00e3o, quando se \n\natingiu a m\u00e1xima proximidade entre a Pen\u00ednsula S\u00e3o Francisco e o continente do Congo, o que levou a \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 63 \n\num escape de massa para sul, possivelmente entre 560 e 535 Ma (Alkmim et al. 2006). Por fim, em \n\num est\u00e1gio tardio, progressivo \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es D1 e D2, teve lugar a fase deformacional D3, \n\nrespons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o da clivagem e linea\u00e7\u00e3o de crenula\u00e7\u00e3o (S3 e L3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nASPECTOS PETROL\u00d3GICOS E GEOQU\u00cdMICOS DA SU\u00cdTE G1 \n\n4.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A Su\u00edte G1 \u00e9 formada por corpos localmente conhecidos como Derribadinha, Galil\u00e9ia, S\u00e3o \n\nV\u00edtor, Alto Capim e Cuiet\u00e9 Velho, os quais perfazem aproximadamente 60% da \u00e1rea de estudo. \n\n A Su\u00edte G1 possui caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, geocronol\u00f3gicas, petrol\u00f3gicas que, em escala \n\nregional, permitem distingui-la com certa facilidade das demais unidades gran\u00edticas do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed (Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos 2000, Pedrosa-Soares et al. 2008). Quando \n\ninvestigada em maior detalhe, revela uma grande variedade de litotipos. Para maior facilidade de \n\ndescri\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o faz-se aqui a sua subdivis\u00e3o em litof\u00e1cies, de maneira an\u00e1loga ao \n\nprocedimento de Nalini Jr. (1997) e Nalini Jr. et al. (2000), quando do estudo da Su\u00edte Urucum, hoje \n\nentendida como representante local da Su\u00edte G2. Assim, foram discriminadas na \u00e1rea de estudos tr\u00eas \n\nunidades faciol\u00f3gicas, designadas por f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e \n\ngran\u00edtica (Fig. 4.1), cujas caracter\u00edsticas ser\u00e3o apresentadas a seguir. Ressalta-se que, o termo \n\ncharnoquito \u00e9 aqui empregado para rochas de composi\u00e7\u00e3o gran\u00edtica, sensu lato, tendo como mineral \n\nm\u00e1fico caracter\u00edstico o hiperst\u00eanio (Fettes &amp; Desmons 2007). \n\n \n\n4.2 \u2013 LITOF\u00c1CIES DA SU\u00cdTE G1 \n\n 4.2.1 \u2013 F\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \n\n A f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica ocorre na forma de um corpo alongado de dire\u00e7\u00e3o N-S, na \n\nextremidade oeste da \u00e1rea e \u00e9 representada pelo Tonalito Derribadinha, tal como caracterizado por \n\nF\u00e9boli (1997) (Fig. 4.1). A oeste, o contato com o Complexo Juiz de Fora, se faz por zona de \n\ncisalhamento de empurr\u00e3o que adquire mais alto \u00e2ngulo e configura uma zona de cisalhamento \n\nobl\u00edqua, reversa dextral em dire\u00e7\u00e3o a sul (vide item 3.3) (Fig. 3.3, Fig. 3.14 e anexo II). A leste, com o \n\nComplexo Pocrane, o contato se d\u00e1 por zona de cisalhamento de empurr\u00e3o, que localmente, tamb\u00e9m \n\nexibe movimenta\u00e7\u00e3o dextral (vide item 3.3).  \n\nEsta f\u00e1cies \u00e9 constitu\u00edda por rochas de tonalidade cinza-esverdeada e granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, \n\nmajoritariamente (Fig. 4.2a-b). A textura \u00e9 isotr\u00f3pica, embora incipiente folia\u00e7\u00e3o seja observada \n\nlocalmente, marcada por cristais de hornblenda e/ou biotita (Fig. 4.2c). Os cristais de biotita s\u00e3o \n\nnormalmente eu\u00e9dricos, castanho-avermelhados e produto de transforma\u00e7\u00e3o da hornblenda (Fig. 4.2d-\n\ne). A hornblenda \u00e9 normalmente an\u00e9drica, por vezes marcando a folia\u00e7\u00e3o da rocha ou mesmo sem \n\norienta\u00e7\u00e3o preferencial, al\u00e9m de ocorrer tamb\u00e9m como porfiroblastos poiquilobl\u00e1sticos. Em algumas  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 66 \n\nFigura 4.1 \u2013 Mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o compreendida entre Governador Valadares e Ipanema, MG, enfatizando \n\na distribui\u00e7\u00e3o das litof\u00e1cies da Su\u00edte G1.  \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 67 \n\nFigura 4.2 \u2013 Aspectos macro e microsc\u00f3picos da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica. a) Charnoquito de tonalidade \n\ncinza esverdeada (Ponto 247, Anexo III); b) Paisagem de hogbacks em pl\u00fatons da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, \n\npr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Inhapim, avistado a sul do ponto 242-Anexo III. Simbolizado pela letra b no perfil 6, \n\nitem 3.3; c) Biotita (Bt) e hornblenda (Hbl) marcando incipiente folia\u00e7\u00e3o (Ponto 17, Anexo III); d) Hornblenda \n\n(Hbl) parcialmente transformada em biotita (Bt) (Ponto 20, Anexo III); e) Mineral opaco (Opc) com aur\u00e9ola de \n\ntitanita (Ttn) (Ponto 17, Anexo III); f) Hornblenda (Hbl) formada por retrometamorfismo de ortopirox\u00eanio (Opx) \n\n(detalhe, em luz analisada, no canto superior direito) (Ponto 246, Anexo III). \n\n \n\namostras, foram observados cristais de hiperst\u00eanio, os quais est\u00e3o parcialmente transformados em \n\nhornblenda e/ou biotita (Fig. 4.2f). \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica essencial dos granit\u00f3ides desta f\u00e1cies \u00e9 dada por: hiperst\u00eanio \u00b1 \n\nclinopirox\u00eanio, hornblenda, biotita, plagiocl\u00e1sio, quartzo e microclina. Como minerais acess\u00f3rios s\u00e3o \n\nencontrados titanita, apatita, zirc\u00e3o, allanita, opacos e granada. Clinozoisita \u00e9 o mineral produto de \n\naltera\u00e7\u00e3o mais comum, embora moscovita e clorita ocorram de modo subordinado. S\u00e3o observados \n\nenclaves melanocr\u00e1ticos e veios leucocr\u00e1ticos tardios, milim\u00e9tricos a centim\u00e9tricos, principalmente \n\nnas rochas de tonalidade cinza. A mineralogia encontrada, aliada \u00e0s fei\u00e7\u00f5es microestruturais \n\nobservadas em quartzo e feldspatos (vide cap\u00edtulo 5), sugerem condi\u00e7\u00f5es de estabilidade da f\u00e1cies \n\nmetam\u00f3rfica anfibolito alto a granulito.  \n\nRecentemente, Petitgirard et al. (2009) obtiveram uma idade de 580 \u00b1 8 Ma (U-Pb, LA-ICP-\n\nMS) em um tonalito pr\u00f3ximo ao Morro do Ibituruna, a qual indica a idade de cristaliza\u00e7\u00e3o desta f\u00e1cies. \n\n \n\n4.2.2 \u2013 F\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica \n\nA f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica ocorre, predominantemente, nas por\u00e7\u00f5es norte, nordeste e \n\nleste da regi\u00e3o investigada e \u00e9 representada, essencialmente, pelos pl\u00fatons Galil\u00e9ia e S\u00e3o V\u00edtor, \n\ncaracterizados, respectivamente, por Barbosa et al. (1964) e F\u00e9boli (1997) (Fig. 3.3, Fig. 4.1 e anexo \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 68 \n\nII). Est\u00e1 tamb\u00e9m presente de modo subordinado, na regi\u00e3o central e sudeste, na forma dos corpos \n\nCuiet\u00e9 Velho e Alto Capim.  \n\nO contato dos granit\u00f3ides desta f\u00e1cies com as unidades adjacentes n\u00e3o p\u00f4de ser \n\nsistematicamente observado em campo, sendo inferido em mapa. Entretanto, na regi\u00e3o meridional da \n\n\u00e1rea, Tuller (2001) descreve o contato dos granit\u00f3ides Galil\u00e9ia com os xistos da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do \n\nSul como de car\u00e1ter tect\u00f4nico, marcado por uma zona de cisalhamento transcorrente dextral (Fig. 3.3, \n\nFig. 3.14 e anexo II). O contato dos granit\u00f3ides S\u00e3o V\u00edtor com os xistos da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga foi \n\nobservado na por\u00e7\u00e3o setentrional da \u00e1rea, caracterizado como de car\u00e1ter tect\u00f4nico e assinalado por \n\nzona de cisalhamento reversa (Fig. 3.14 \u2013 Perfil 1). \n\nA f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica \u00e9 constitu\u00edda por rochas de tonalidade cinza claro a escuro, \n\nlocalmente esbranqui\u00e7adas, de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa, predominantemente (Fig. 4.3a). A folia\u00e7\u00e3o \n\npode estar bem desenvolvida ou ausente. Quando observada, \u00e9 materializada pela orienta\u00e7\u00e3o de \n\ncristais castanho-avermelhados de biotita, por vezes com cristais de hornblenda associados (Fig. 4.3b). \n\nLocalmente s\u00e3o observadas zonas milon\u00edticas e veios leucocr\u00e1ticos tardios.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica dos granit\u00f3ides desta f\u00e1cies \u00e9 dada por: biotita \u00b1 hornblenda, \n\nplagiocl\u00e1sio, ortocl\u00e1sio, microclina e quartzo. Como minerais acess\u00f3rios s\u00e3o encontrados granada, \n\ntitanita, allanita, apatita, rutilo e opacos. Como minerais secund\u00e1rios s\u00e3o encontrados moscovita e \n\nclinozoisita como produto de altera\u00e7\u00e3o de plagiocl\u00e1sio, e clorita como altera\u00e7\u00e3o de biotita (Fig. 4.3c-\n\nd). Os gr\u00e3os de quartzo exibem extin\u00e7\u00e3o ondulante, subgr\u00e3os (Fig. 4.3e-f), novos gr\u00e3os e, por vezes, \n\njun\u00e7\u00f5es tr\u00edplices. Nos feldspatos se observa mirmequita e, especialmente nos plagiocl\u00e1sios, s\u00e3o \n\ncomuns as se\u00e7\u00f5es eu\u00e9dricas e zoneamento conc\u00eantrico com n\u00facleo, provavelmente, mais rico em \n\nc\u00e1lcio, fei\u00e7\u00f5es que normalmente indicam o car\u00e1ter \u00edgneo dos mesmos (Fig. 4.4a-d). Evid\u00eancias de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o como extin\u00e7\u00e3o ondulante, maclas mec\u00e2nicas e gr\u00e3os recristalizados tamb\u00e9m foram \n\nobservadas (Fig. 4.4e-f).  \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica documentada n\u00e3o permite infer\u00eancias sobre as condi\u00e7\u00f5es de \n\nmetamorfismo. Entretanto, as microestruturas observadas, como por exemplo, feldspatos \n\nrecristalizados, sugerem condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito alto.  \n\nUma caracter\u00edstica marcante desta f\u00e1cies \u00e9 a enorme quantidade de enclaves melanocr\u00e1ticos de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, predominantemente, dior\u00edtica. Estes apresentam formas desde bem arredondadas a \n\nfortemente estiradas, com tamanhos centim\u00e9tricos a m\u00e9tricos (Fig. 4.5a-c). S\u00e3o comumente \n\nencontrados no pl\u00faton Galil\u00e9ia, embora apare\u00e7am de modo menos freq\u00fcente no granit\u00f3ide S\u00e3o V\u00edtor. \n\nA ocorr\u00eancia destes enclaves sugere mingling (Fig. 4.5d) e mixing (Fig. 4.5e-f) de magmas, \n\ncorroborando o car\u00e1ter h\u00edbrido das rochas desta f\u00e1cies (Nalini Jr. 1997), com misturas em variadas \n\npropor\u00e7\u00f5es entre o material dos granit\u00f3ides (\u00e1cido a intermedi\u00e1rio) e dos enclaves (b\u00e1sico). \n\n  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 69 \n\nFigura 4.3 \u2013 Aspectos macro e microsc\u00f3picos da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica. a) Aspecto geral de pl\u00faton S\u00e3o \n\nV\u00edtor (Ponto 1, Anexo III); b) Biotita (Bt) produto de transforma\u00e7\u00e3o de hornblenda (Hbl) (detalhe, em luz \n\nanalisada, no canto inferior direito) (Ponto 40, Anexo III); c) Plagiocl\u00e1sio parcialmente alterado para clinozoisita \n\n(Ponto 5, Anexo III); d) Clorita (Cl), produto de retrometamorfismo de biotita (Bt) (detalhe, em luz analisada, no \n\ncanto superior direito) (Ponto 8, Anexo III); e-f) Extin\u00e7\u00e3o ondulante, bandas de deforma\u00e7\u00e3o e in\u00edcio do \n\ndesenvolvimento de subgr\u00e3os (Pontos 40 e 160, Anexo III). \n\n \n\nFigura 4.4 \u2013 Fei\u00e7\u00f5es \u00edgneas preservadas da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e sinais de deforma\u00e7\u00e3o superimposta; \n\na-c) Zoneamento conc\u00eantrico em feldspato, (a) e (c) (Ponto 5, Anexo III). Em (b) se observa n\u00facleo alterado, o \n\nqual sugere ser mais rico em c\u00e1lcio (Ponto 49, Anexo III); d) Mirmequita (Ponto 1, Anexo III); e) Macla \n\ndescont\u00ednua e curva em plagiocl\u00e1sio, tem-se ainda, agregado quartzo-feldsp\u00e1tico recristalizado (Ponto 40, Anexo \n\nIII); f) Agregado quartzo-feldsp\u00e1tico recristalizado (Ponto 3, Anexo III). \n\n \n\nOs dados geocronol\u00f3gicos dispon\u00edveis para esta f\u00e1cies s\u00e3o de: 625 \u00b1 11 Ma (Pb/Pb, em zirc\u00e3o) \n\nobtida por Paes (1999), na regi\u00e3o de Alvarenga, e 594 \u00b1 6 Ma (U-Pb, TIMS em zirc\u00e3o) obtida por \n\nNalini Jr. (1997), na regi\u00e3o de Galil\u00e9ia (vide tabela 2.2), os quais indicam idade de cristaliza\u00e7\u00e3o neste \n\nintervalo. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 70 \n\nFigura 4.5 \u2013 Enclaves melanocr\u00e1ticos presentes em granit\u00f3ides da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica. a) Enclave \n\narredondado m\u00e9trico, bordejado por enclaves centim\u00e9tricos estirados (Ponto 6, Anexo III); b) Enclave \n\nligeiramente estirado presente no ponto 3-Anexo III, na pedreira abandonada nas proximidades do munic\u00edpio de \n\nConselheiro Pena; c) Enclaves centim\u00e9tricos presentes, interna e externamente, em enclave m\u00e9trico (Ponto 6, \n\nAnexo III); d) Inje\u00e7\u00f5es de material leucocr\u00e1tico do granit\u00f3ide em enclave melanocr\u00e1tico, mistura parcial de \n\nmagmas (mingling) (Ponto 49, Anexo III); e-f) Mistura total de magmas (mixing), halos f\u00e9lsico no entorno dos \n\nenclaves, mais evidente em (f) (Pontos 105 e 49, Anexo III). \n\n \n\n4.2.3 \u2013 F\u00e1cies gran\u00edtica \n\nA f\u00e1cies gran\u00edtica ocorre na regi\u00e3o central e sudeste e \u00e9 representada pelos corpos Cuiet\u00e9 \n\nVelho e Alto Capim, caracterizados, respectivamente, por Barbosa et al. (1964) e Vieira (1993) (Fig. \n\n3.3, Fig. 4.1 e anexo II). Est\u00e1 tamb\u00e9m presente de modo subordinado, nos corpos Galil\u00e9ia e S\u00e3o V\u00edtor. \n\nNos locais onde o contato com as unidades adjacentes foi observado, \u00e9 caracterizado como de car\u00e1ter \n\ntect\u00f4nico. Na \u00e1rea investigada, este contato foi na sua maior extens\u00e3o inferido, em fun\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ndas exposi\u00e7\u00f5es.  \n\nA f\u00e1cies gran\u00edtica \u00e9 constitu\u00edda por rochas de tonalidade clara, de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa \n\n(Fig. 4.6a). Gnaisses e por\u00e7\u00f5es migmat\u00edticas s\u00e3o localmente encontrados. A composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica \n\nessencial dos granit\u00f3ides desta f\u00e1cies \u00e9 dada por: biotita \u00b1 hornblenda, ortocl\u00e1sio, microclina, quartzo \n\ne plagiocl\u00e1sio. Os cristais de biotita, produto de transforma\u00e7\u00e3o da hornblenda ou n\u00e3o, s\u00e3o an\u00e9dricos a \n\nsub\u00e9dricos e apresentam pleocro\u00edsmo verde-amarelado a verde-pistache (Fig. 4.6b-d), pleocro\u00edsmo \n\neste distinto das variedades avermelhadas presentes nas outras f\u00e1cies. A tonalidade verde-azulada dos \n\ncristais de hornblenda indica tratar-se da variedade tschermaqu\u00edtica (Jordt-Evangelista 1988). Como \n\nminerais acess\u00f3rios s\u00e3o encontrados zirc\u00e3o, allanita, titanita e, de modo isolado, granada. Como \n\nminerais secund\u00e1rios s\u00e3o observados clinozoisita, clorita e moscovita. Os gr\u00e3os de quartzo exibem \n\nextin\u00e7\u00e3o ondulante e subgr\u00e3os (Fig. 4.6e), por vezes j\u00e1 recristalizados (Fig. 4.6f). Os gr\u00e3os de \n\nfeldspato podem se apresentar com contornos eu\u00e9dricos preservado, (Fig. 4.7a-b), al\u00e9m de formarem \n\nagregados poligonais, com bordas retas e longas (Fig. 4.7c). Os gr\u00e3os de microclina, normalmente, \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 71 \n\nest\u00e3o recristalizados e \u00e9 comum o aparecimento de mirmequita (Fig. 4.7d-f).  \n\nFigura 4.6 \u2013 Aspectos gerais dos granit\u00f3ides da f\u00e1cies gran\u00edtica. a) Por\u00e7\u00e3o leucocr\u00e1tica levemente intemperizada \n\n(Ponto 119, Anexo III); b) Hornblenda (Hbl), provavelmente tschermaquita, com por\u00e7\u00f5es parcialmente \n\ntransformadas em biotita (Bt) (Ponto 119, Anexo III); c-d) Variedade de biotita (Bt) com pleocro\u00edsmo verde-\n\namarelado a verde-pistache (Pontos 185 e 317, Anexo III). Em (c) se observa gr\u00e3os de allanita (Aln) (detalhe, em \n\nluz analisada, no canto superior direito); e) Extin\u00e7\u00e3o ondulante e in\u00edcio do desenvolvimento de subgr\u00e3os em \n\nquartzo (Ponto 119, Anexo III); f) Jun\u00e7\u00f5es tr\u00edplices observadas em agregado de quartzo (Ponto 185, Anexo III). \n\nFigura 4.7 \u2013 Aspectos microsc\u00f3picos dos feldspatos presentes nos granit\u00f3ides da f\u00e1cies gran\u00edtica. a-b) Se\u00e7\u00f5es \n\neu\u00e9dricas preservadas (Pontos 11 e 317, Anexo III); c) Bordas retas e longas em agregado quartzo-feldsp\u00e1tico \n\n(Ponto 119, Anexo III); d-e) Evid\u00eancias de recristaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em agregados de microclina (Pontos 311 e \n\n185, Anexo III); f) Mirmequita observada, localmente (Ponto 119, Anexo III). \n\nFei\u00e7\u00f5es de deforma\u00e7\u00e3o cristal-pl\u00e1stica nos agregados de quartzo e feldspatos s\u00e3o escassas e as \n\nmicroestruturas observadas indicam um per\u00edodo prolongado sob a\u00e7\u00e3o de alta temperatura (vide \n\ncap\u00edtulo 5).  \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 72 \n\nA aus\u00eancia de parag\u00eanese mineral t\u00edpica n\u00e3o nos permite inferir as condi\u00e7\u00f5es do \n\nmetamorfismo. Entretanto, as microestruturas observadas em quartzo e feldspatos e a ocorr\u00eancia de \n\nhornblenda, provavelmente da variedade tschermaqu\u00edtica (Jordt-Evangelista 1988), sugere condi\u00e7\u00f5es \n\nda f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito m\u00e9dio a alto. \n\nUma importante caracter\u00edstica distintiva dos granit\u00f3ides desta f\u00e1cies \u00e9 a rara ocorr\u00eancia de \n\nenclaves, corroborando os trabalhos de Paes (1999) e Vieira (1993), realizados nos corpos Cuiet\u00e9 \n\nVelho e Alto capim, respectivamente. \n\n \n\n4.3 \u2013 ASSINATURA GEOF\u00cdSICA DAS LITOF\u00c1CIES DISCRIMINADAS \n\nAl\u00e9m dos aspectos petrogr\u00e1ficos discutidos anteriormente, as litof\u00e1cies da Su\u00edte G1 podem \n\ntamb\u00e9m ser diferenciadas por meio de suas assinaturas geof\u00edsicas, como \u00e9 ilustrado pela figura 4.8. O \n\nmapa geof\u00edsico de amplitude do sinal anal\u00edtico (ASA-Fig. 4.8) projeta em superf\u00edcie a anomalia \n\nmagn\u00e9tica dos corpos em profundidade. A assinatura geof\u00edsica das tr\u00eas f\u00e1cies discriminadas na Su\u00edte \n\nG1 \u00e9 bem distinta. O sinal magn\u00e9tico da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \u00e9 muito evidente e forte, \n\nprincipalmente, em sua por\u00e7\u00e3o meridional, e \u00e9 similar \u00e0 express\u00e3o geof\u00edsica do Complexo Juiz de \n\nFora. J\u00e1 a assinatura das demais f\u00e1cies \u00e9 bem mais fraca e menos evidente. \n\nAs diferen\u00e7as petrogr\u00e1ficas entre as f\u00e1cies mencionadas evidenciam diferentes n\u00edveis crustais \n\nexpostos na regi\u00e3o. A ocorr\u00eancia de minerais ferromagnesianos (hiperst\u00eanio, hornblenda e biotita) e de \n\nmagnetita (Petitgirard et al. 2009) na f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, sugere um n\u00edvel crustal mais \n\nprofundo e justifica uma express\u00e3o magn\u00e9tica mais forte, se comparada \u00e0s demais f\u00e1cies. Sua \n\nassinatura menos expressiva na por\u00e7\u00e3o norte se deve, provavelmente, \u00e0 influ\u00eancia do granit\u00f3ide tipo-S, \n\ndo corpo Bom Jesus do Galho (G2). \n\nA express\u00e3o geof\u00edsica menos expressiva observada para as f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e \n\ngran\u00edtica se deve, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o do conjunto de rochas adjacentes, majoritariamente \n\nsupracrustais. Outra explica\u00e7\u00e3o decorre da influ\u00eancia causada pelo sistema de zonas de cisalhamento \n\ntranscorrentes na regi\u00e3o leste da \u00e1rea, local de exposi\u00e7\u00e3o destas f\u00e1cies (Fig. 3.3, Fig. 4.1, Fig. 4.8 e \n\nanexo II). Em geral, zonas de cisalhamento funcionam como regi\u00f5es de al\u00edvio de press\u00e3o e s\u00e3o o \n\ncaminho preferencial para a percola\u00e7\u00e3o de fluidos. Tendo-se em mente que a magnetita \u00e9 o mineral \n\nmagn\u00e9tico respons\u00e1vel pelo sinal geof\u00edsico ASA, este sinal seria menos intenso se influenciado pela \n\npercola\u00e7\u00e3o de fluidos. O fluido dissolveria parcialmente a magnetita e a transformaria em hematita, \n\ndevido \u00e0 alta fugacidade de oxig\u00eanio, a qual promoveria a oxida\u00e7\u00e3o de Fe\n2+\n\n para Fe\n3+\n\n (Lagoeiro 1998).   \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 73 \n\nFigura 4.8 \u2013 Mapa geof\u00edsico de amplitude do sinal anal\u00edtico (ASA). As \u00e1reas sombreadas referem-se ao \n\nposicionamento geogr\u00e1fico das diferentes f\u00e1cies propostas para a Su\u00edte G1 nesta regi\u00e3o. Mapa elaborado a partir \n\ndos dados do conv\u00eanio de geof\u00edsica Brasil-Alemanha (CGBA-CPRM, 1975). \n\n \n\n4.4 \u2013 LITOGEOQU\u00cdMICA E GEOQU\u00cdMICA ISOT\u00d3PICA \n\nPara a completa caracteriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica e petrogen\u00e9tica foram selecionadas 26 amostras de \n\ngranit\u00f3ides dos pl\u00fatons Derribadinha, Galil\u00e9ia, S\u00e3o V\u00edtor, Cuiet\u00e9 Velho e Alto Capim, que comp\u00f5em \n\nas tr\u00eas f\u00e1cies anteriormente descritas. Al\u00e9m disso, uma amostra de rocha vulc\u00e2nica pertencente \u00e0 \n\nForma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul do Grupo Rio Doce foi inclu\u00edda no conjunto analisado. A localiza\u00e7\u00e3o dos \n\npontos de amostragem pode ser visualizada no mapa de pontos do Anexo III.  \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 74 \n\n4.4.1 \u2013 Os resultados obtidos  \n\n As amostras analisadas possuem teores de SiO2 entre 56,03% e 75,75%, tratando-se, portanto, \n\nde rochas intermedi\u00e1rias a \u00e1cidas. Os teores de Al2O3 variam entre 12,51% e 18,63% e os teores de \n\nK2O est\u00e3o entre 0,85% e 6,22%.  \n\nNos diagramas bin\u00e1rios Harker (s\u00edlica versus outros \u00f3xidos) observa-se uma correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva, com dispers\u00e3o, para K2O, uma correla\u00e7\u00e3o negativa para TiO2, Al2O3, MgO, CaO, FeOtotal e \n\nMnO e grande dispers\u00e3o para Na2O (Fig. 4.9). As amostras das rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce \n\napresentam rela\u00e7\u00f5es similares \u00e0s das rochas plut\u00f4nicas, quando se comparam os mesmos diagramas, e \n\numa correla\u00e7\u00e3o positiva tamb\u00e9m \u00e9 observada para Na2O (Fig. 4.10).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 Diagrama de varia\u00e7\u00e3o Harker, s\u00edlica versus outros \u00f3xidos (modificado de Bhatia 1983) para \n\namostras da Su\u00edte G1. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 75 \n\nFigura 4.10 \u2013 Diagrama de varia\u00e7\u00e3o Harker, s\u00edlica versus outros \u00f3xidos (modificado de Bhatia 1983) para \n\namostras do Grupo Rio Doce (amostras assinaladas como TV se referem aos dados obtidos por Vieira (2007)). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 76 \n\nEstas correla\u00e7\u00f5es s\u00e3o compat\u00edveis com a cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais ferromagnesianos (biotita \u00b1 \n\nanfib\u00f3lio \u00b1 pirox\u00eanio), feldspatos (plagiocl\u00e1sio \u00b1 microclina \u00b1 ortocl\u00e1sio) e quartzo, como minerais \n\nessenciais, e minerais acess\u00f3rios como zirc\u00e3o, granada, titanita, apatita e rutilo, presentes nas rochas \n\nestudadas. \n\nSegundo o diagrama de classifica\u00e7\u00e3o R1 x R2, com propor\u00e7\u00f5es calculadas em milic\u00e1tions, as \n\nrochas s\u00e3o classificadas como tonalito e granodiorito, com diorito e granito subordinados (Fig. 4.11-I). \n\nAs rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce s\u00e3o classificadas no diagrama TAS como dacito (amostras \n\nde Vieira 2007) e como riolito (Fig. 4.11-II).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o SiO2 x (A/CNK), bem como os diagramas AFM e SiO2 x K2O mostram \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas de uma s\u00e9rie c\u00e1lcio-alcalina expandida, metaluminosa a levemente \n\nperaluminosa, do tipo I, com \u00edndice de satura\u00e7\u00e3o em alumina entre 0,50 e 1,11 (Fig. 4.11-III, IV e V). \n\nEstas caracter\u00edsticas s\u00e3o muito similares \u00e0s encontradas para a Su\u00edte Galil\u00e9ia por Nalini Jr. (1997). Os \n\nteores de K2O, entre 1,89 e 4,43, caracterizam uma s\u00e9rie de m\u00e9dio a alto pot\u00e1ssio para as rochas \n\nvulc\u00e2nicas (Fig. 4.11-VI). \n\nCom base na rela\u00e7\u00e3o (Y+Nb) x Rb, que descrimina diferentes ambientes tect\u00f4nicos (Pearce et \n\nal. 1984), as rochas analisadas se disp\u00f5em, principalmente, no campo de arco vulc\u00e2nico, com duas \n\namostras (L020 e L242) no limite com o campo intra-placa (Fig. 4.12-I). Os atributos geoqu\u00edmicos, \n\nsegundo o diagrama R1 x R2 (Batchelor &amp; Bowden 1985), evidenciam marcante assinatura de arco \n\nvulc\u00e2nico pr\u00e9-colisional com fracionados de manto, corroborando, por exemplo, os trabalhos de Nalini \n\nJr. (1997), Pedrosa-Soares et al. (2001) e Nalini Jr. et al. (2005) (Fig. 4.12-II). \n\nQuando normalizados para meteoritos condr\u00edticos, que representam amostras de material \n\npouco fracionado (Rollinson 1993), os padr\u00f5es de terras raras apresentados pelas rochas estudadas s\u00e3o \n\nmuito semelhante aos apresentados para a Su\u00edte Galil\u00e9ia (Nalini Jr. 1997, Nalini Jr. et al. 1998). Tanto \n\nas rochas plut\u00f4nicas da Su\u00edte G1, quanto as rochas vulc\u00e2nicas associadas mostram um ligeiro \n\nfracionamento dos elementos terras raras leves em rela\u00e7\u00e3o aos elementos terras raras pesados, o que \u00e9 \n\nbem representado pela raz\u00e3o (La/Lu)N com valor m\u00e1ximo igual a 46,84.  Todas as amostras exibem \n\numa anomalia negativa de Eu (Eu/Eu*), com valores entre 0,08 (amostra L197) e 0,62 (amostra L246) \n\npara as rochas plut\u00f4nicas da Su\u00edte G1 e valores iguais a 0,13 (L027), 0,16 (TV-21) e 0,18 (TV-156F) \n\npara as rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce (Fig. 4.13-I e Fig. 4.13-II). \n\nEmbora haja certa homogeneidade qu\u00edmica entre os granit\u00f3ides Derribadinha (f\u00e1cies \n\ncharnoquito-tonal\u00edtica), Galil\u00e9ia-S\u00e3o V\u00edtor (f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica), Cuiet\u00e9 Velho e Alto \n\nCapim (f\u00e1cies gran\u00edtica) e, similaridade geral com a Su\u00edte Galil\u00e9ia, em sua \u00e1rea-tipo, diferen\u00e7as s\u00e3o \n\nobservadas, as quais permitem individualizar as tr\u00eas litof\u00e1cies, anteriormente propostas. Os corpos da \n\npor\u00e7\u00e3o oeste (Fig. 4.1), que comp\u00f5em a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, representam, na \u00e1rea de estudo, \n\no grupo de rochas menos evolu\u00eddas, o que \u00e9 comprovado quando do refinamento de alguns dados \n\ngeoqu\u00edmicos.  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 77 \n\nFigura 4.11 \u2013 I) Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o para rochas plut\u00f4nicas da Su\u00edte G1 usando os par\u00e2metros R1 e R2 \n\n(modificado de De la Roche et al. 1980), propor\u00e7\u00f5es calculadas em milications. II) Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o \n\npara rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce, usando o conte\u00fado de \u00e1lcalis total x s\u00edlica (TAS), modificado de Le \n\nMaitre et al. (1989). Q=quartzo normativo, Ol=olivina normativa. III) Posi\u00e7\u00e3o das amostras da Su\u00edte G1 no \n\ndiagrama SiO2 x A/CNK, modificado de Chapell &amp; White (1974). IV) Diagrama mostrando o limite entre o \n\ncampo c\u00e1lcio-alcalino e o campo tole\u00edtico, modificado de Rickwood (1989). V e VI) Diagramas de rochas sub-\n\nalcalinas usando K2O versus s\u00edlica. A nomenclatura baixo, m\u00e9dio e alto pot\u00e1ssio \u00e9 a adotada por Le Maitre et al. \n\n(1989) e as s\u00e9ries tole\u00edtica, c\u00e1lcio-alcalina, c\u00e1lcio-alcalina de alto K e shoshon\u00edtica \u00e9 a nomenclatura usada por \n\nRickwood (1989). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 78 \n\nFigura 4.12 \u2013 Diagramas de discrimina\u00e7\u00e3o de ambientes tect\u00f4nicos para rochas gran\u00edticas: I) modificado de \n\nPearce et al. (1984) e II) modificado de Batchelor &amp; Bowden (1985).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.13 \u2013 Diagramas de Elementos Terras Raras (ETR), com normaliza\u00e7\u00e3o por condrito segundo Nakamura \n\n(1974), I) amostras da Su\u00edte G1 e II) amostras do Grupo Rio Doce. \n\n \n\nO teor m\u00e9dio de SiO2 para as rochas da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \u00e9 de 61,29%, tratando-se, \n\nportanto de rochas intermedi\u00e1rias, enquanto o teor m\u00e9dio das rochas das demais f\u00e1cies \u00e9 de 68,74%, o \n\nque as caracterizam como rochas \u00e1cidas. Como j\u00e1 mencionado, todas as amostras analisadas \n\napresentam anomalias negativas de Eu. Em valor m\u00e9dio, a anomalia de Eu \u00e9 de 0,230, para as rochas \n\nda f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica e de 0,223 para as rochas das outras f\u00e1cies. \n\nAnomalias negativas de Eu decorrem da cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais que, no in\u00edcio do processo \n\nde cristaliza\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica, incorporam Eu em sua estrutura cristalina. Como o Eu tem grande \n\nafinidade qu\u00edmica com o c\u00e1lcio, a cristaliza\u00e7\u00e3o de plagiocl\u00e1sio tem um importante papel neste sentido. \n\nSe a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica (Tonalito Derribadinha) representa a fase menos evolu\u00edda, precoce, \n\ndo arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, dentre as rochas plut\u00f4nicas aqui analisadas, os valores \n\nnormalizados de Eu deveriam registrar este fato. Tal n\u00e3o \u00e9 o caso. Entretanto, o valor mais alto de \n\n0,62, ou seja, anomalia menos pronunciada, foi encontrado para a amostra L246, que pertence \u00e0 f\u00e1cies \n\ncharnoquito-tonal\u00edtica. Em contraste, o valor mais baixo, de 0,08, anomalia mais acentuada, foi \n\nencontrado na amostra L197 que pertence ao pl\u00faton Alto Capim, f\u00e1cies gran\u00edtica.  \n\nPortanto, como valor igual a 1 indica aus\u00eancia de anomalia, quanto mais pr\u00f3ximo deste for a \n\nraz\u00e3o Eu/EuCN para a amostra estudada, menos diferenciada ela deve ser. Assim, a menor anomalia \n\nI) II) \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 79 \n\nnegativa para a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica (Tonalito Derribadinha) e maior para a f\u00e1cies gran\u00edtica \n\n(pl\u00faton Alto Capim), \u00e9 coerente com a interpreta\u00e7\u00e3o de que a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \u00e9 menos \n\nevolu\u00edda. \n\nO diagrama da Figura 4.14 mostra a rela\u00e7\u00e3o existente entre Ba/Sr, Fe2O3+MgO+MnO+TiO2 e \n\nRb, e sugere, novamente, a interpreta\u00e7\u00e3o de menos evolu\u00edda para a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica. \n\nDeve-se ter em mente que o plagiocl\u00e1sio rico em Ca \u00e9 formado no in\u00edcio do processo de cristaliza\u00e7\u00e3o \n\nmagm\u00e1tica e a raz\u00e3o Ba/Sr tem a finalidade de mostrar a incorpora\u00e7\u00e3o de plagiocl\u00e1sio durante esse \n\nprocesso.  \n\nCaso houvesse um decr\u00e9scimo dessa raz\u00e3o, o resultado poderia ser devido \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nRb no feldspato pot\u00e1ssico (Nalini et al. 2005). O aumento de Rb poderia, concomitantemente, implicar \n\num aumento de Ba, ou seja, o aumento de Rb \u00e9, grosseiramente, proporcional ao aumento de Ba e \n\ninversamente proporcional ao aumento de Sr. Como a cristaliza\u00e7\u00e3o de plagiocl\u00e1sio implica consumo \n\nde Sr, que possui afinidade qu\u00edmica com Ca, o trend observado, para as amostras da f\u00e1cies \n\ncharnoquito-tonal\u00edtica, com raz\u00f5es Ba/Sr inferior a 20, implica, em primeira linha, a cristaliza\u00e7\u00e3o de \n\nplagiocl\u00e1sio em detrimento ao feldspato pot\u00e1ssico (Fig. 4.14).  \n\nPortanto, os valores mais baixos da raz\u00e3o Ba/Sr (valores mais altos de Sr) associados \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es de anomalias de Eu indicam a cristaliza\u00e7\u00e3o precoce das rochas da f\u00e1cies charnoquito-\n\ntonal\u00edtica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais f\u00e1cies estudadas. \n\n \n\nFigura 4.14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de rocha da Su\u00edte G1 no diagrama Rb/20 x Ba/Sr x FMMT, em \n\ndestaque as amostras da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica. \n\nOutro fator importante \u00e9 o papel do somat\u00f3rio dos elementos terras raras. Os elementos terras \n\nraras leves (La-Nd) s\u00e3o mais incompat\u00edveis se comparados aos pesados (Er-Lu). Desse modo, o \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 80 \n\nconte\u00fado dos mesmos deve nos dizer sobre a evolu\u00e7\u00e3o das etapas de cristaliza\u00e7\u00e3o. Em valores m\u00e9dios, \n\nos corpos da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica apresentam ?ETR_leves=143,06 ppm, menor que o valor \n\napresentado pelas demais, que \u00e9 de ?ETR_leves=168,86 ppm. O conte\u00fado m\u00e9dio do somat\u00f3rio dos \n\nelementos terras raras pesados, por sua vez, \u00e9 de 5,125 (ppm), para a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica e de \n\n4,009 (ppm), para as demais f\u00e1cies.  \n\nPortanto, novamente, se comprova a diferencia\u00e7\u00e3o existente entre os corpos da f\u00e1cies \n\ncharnoquito-tonal\u00edtica e os pl\u00fatons Galil\u00e9ia, S\u00e3o V\u00edtor, Cuiet\u00e9 Velho e Alto Capim, que comp\u00f5em as \n\ndemais f\u00e1cies discriminadas na \u00e1rea de estudo. As demais tend\u00eancias observadas sugerem a f\u00e1cies \n\ngran\u00edtica como mais evolu\u00edda ainda que a f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica. \n\n \n\n4.4.2 \u2013 Geoqu\u00edmica Isot\u00f3pica (Sm-Nd) em rocha total \n\nForam selecionadas quatro amostras para as an\u00e1lises Sm-Nd, obtidas em rocha total. Tais \n\namostras se referem \u00e0 granodioritos (L001, 003 e 005) e monzogranito (L188) pertencentes \u00e0s f\u00e1cies \n\ngranodior\u00edtica-tonal\u00edtica e gran\u00edtica, respectivamente. Os dados Sm-Nd forneceram idade modelo, que \n\nrepresentam a idade em que o prot\u00f3lito da rocha estudada foi extra\u00eddo do manto, entre 1,51 e 1,87 Ga. \n\nOs valores de ?Nd entre -6,52 e -13,07, calculados para idade de cristaliza\u00e7\u00e3o 600 Ma (t), indicam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de material crustal na forma\u00e7\u00e3o desses granit\u00f3ides (tabela 4.1). \n\nOs dados apresentados indicam que os litotipos analisados, pertencentes \u00e0 Su\u00edte G1, passaram \n\npor per\u00edodo de resid\u00eancia na crosta, constatado pelos dados TDM ainda combinados aos dados ?Nd. A \n\nprov\u00e1vel origem da Su\u00edte G1 nesta regi\u00e3o, indicada por suas idades modelo (TDM), \u00e9 a partir de uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o Meso e Paleoproteroz\u00f3ica. Al\u00e9m disso, os dados aqui apresentados mostram que a \n\nresid\u00eancia crustal da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica, representada pelas amostras L001, L003 e L005, \n\nfoi ligeiramente inferior ao per\u00edodo de resid\u00eancia crustal da f\u00e1cies gran\u00edtica (L188), em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores ?D?. Tal fato justifica um processo de cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada para a evolu\u00e7\u00e3o das litof\u00e1cies \n\ndiscriminadas para a Su\u00edte G1, entre Governador Valadares e Ipanema, sendo sugerida an\u00e1lise futura \n\nsobre os litotipos da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica. Deve-se considerar que o valor discrepante de ?Nd \n\nencontrado para a amostra L003, possivelmente, decorre de sua proximidade \u00e0 borda do corpo. \n\nOs dados isot\u00f3picos Sm-Nd apresentados por Nalini Jr. (1997) para a Su\u00edte Galil\u00e9ia, por \n\nMartins et al. (2004) para tonalitos e granitos da regi\u00e3o de Te\u00f3filo Otoni (MG), por Figueiredo (2009) \n\nem gnaisses na regi\u00e3o de Muria\u00e9 e por Novo (2009) na Su\u00edte Divino mostram grande similaridade com \n\nos dados aqui apresentados. Como tais autores enquadram essas rochas como componentes da Su\u00edte \n\nG1 e indicam contribui\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica e crustal para sua forma\u00e7\u00e3o, sugerem-se condi\u00e7\u00f5es similares para \n\nforma\u00e7\u00e3o dos corpos componentes da Su\u00edte G1 entre Governador Valadares e Ipanema (MG). \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 81 \n\nTabela 4.1 \u2013 Dados isot\u00f3picos Sm-Nd dos granit\u00f3ides das f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica (L001, 003 e 005) e \n\ngran\u00edtica (L188) da Su\u00edte G1. As amostras assinaladas por: \n(1)\n\n se referem aos dados obtidos por Nalini Jr. (1997), \n\npor \n(2)\n\n aos dados obtidos por Martins et al. (2004), por \n(3)\n\n aos dados obtidos por Figueiredo (2009) e por \n(4)\n\n aos \n\ndados obtidos por Novo (2009). \n\nAmostra Litotipo Nome local \nSm \n\n(ppm) \n\nNd \n\n(ppm) \n\n147\nSm/\n\n144\nNd \n\n143\nNd/\n\n144\nNd \n\n\u00b1 2SE \n?(0) ?Nd(t) TDM (Ga) \n\nL001 Granodiorito S\u00e3o V\u00edtor \n5,368 31,872 0,1018 0,511928+/-9 -13,86 \n\n-6,59 \n1,51 \n\nL003 Granodiorito Galil\u00e9ia \n5,761 36,940 0,0943 0,511567+/-25 -20,90 \n\n-13,07 \n1,87 \n\nL005 Granodiorito Galil\u00e9ia \n6,893 38,394 0,1085 0,511958+/-20 -13,26 \n\n-6,52 \n1,56 \n\nL188 Monzogranito Alto Capim \n2,728 16,748 0,0985 0,511832+/-12 -15,72 \n\n-8,21 \n1,59 \n\n(1)\n MD14A\n\n \nTonalito Galil\u00e9ia 5,02 21,6 0,1406 0,511966+/-7 --- -8,9 2,26 \n\n(1)\nMD61A\n\n \nGranodiorito Galil\u00e9ia 4,71 22,3 0,1279 0,519114+/-6 --- -8,9 2,01 \n\n(1)\nMD03A1\n\n \nGranodiorito Galil\u00e9ia 6,34 34,7 0,1105 0,511824+/-8 --- -9,3 1,80 \n\n(2)\nSM-08B Tonalito Brasil\u00e2ndia --- --- 0,10052 0,51174 -17,5 -11,46 1,76 \n\n(2)\nIT-15B Tonalito Brasil\u00e2ndia --- --- 0,11021 0,51188 -14,8 -9,18 1,70 \n\n(2)\nIT-16B Tonalito S\u00e3o V\u00edtor --- --- 0,13072 0,51198 -12,8 -8,72 1,96 \n\n(2)\nIT-11 Granito Guarataia --- --- 0,11252 0,51166 -19,1 -13,77 2,09 \n\n(2)\nIT-02F Granito Guarataia --- --- 0,11830 0,51167 -18,9 -13,83 2,19 \n\n(2)\nTO-01Aa Granito Te\u00f3filo Otoni --- --- 0,09393 0,51195 -13,4 -6,94 1,39 \n\n(2)\nTO-02Aa Granito Te\u00f3filo Otoni --- --- 0,10133 0,51198 -12,8 -6,71 1,44 \n\n(2)\nTO-02B3 Granito Te\u00f3filo Otoni --- --- 0,11456 0,51201 -12,2 -7,03 1,59 \n\n(3)\nCE-10 Gnaisse Bat\u00f3lito Muria\u00e9 14,657 78,351 0,1131 0,511734+/-16 -17,63 -11,4 1,97 \n\n(3)\nCE-56A Gnaisse Bat\u00f3lito Muria\u00e9 3,985 22,062 0,1092 0,511859+/-15 -15,21 -8,6 1,71 \n\n(3)\nCE-57 Gnaisse Bat\u00f3lito Muria\u00e9 9,695 61,882 0,0947 0,511544+/-9 -21,34 -13,7 1,91 \n\n(3)\nCE-76A Gnaisse Bat\u00f3lito Muria\u00e9 5,375 32,166 0,1010 0,511785+/-10 -16,64 -9,4 1,69 \n\n(3)\nUM-56A Gnaisse Bat\u00f3lito Muria\u00e9 14,758 123,22 0,0724 0,511697+/-13 -18,35 -8,7 1,44 \n\n(4)\nTJ-46 intermedi\u00e1rio Su\u00edte Divino 6,768 32,700 0,1251 0,511821+/-11 -10,6 --- 2,09 \n\n(4)\nT-7 b\u00e1sico Su\u00edte Divino 24,107 122,566 0,1189 0,511815+/-4 -10,2 --- 1,96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 82 \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nACERVO ESTRUTURAL DA SU\u00cdTE G1 \n\n5.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A Su\u00edte G1 possui corpos isotr\u00f3picos, levemente foliados e com folia\u00e7\u00e3o bem desenvolvida. \n\nOs corpos foliados predominam na \u00e1rea de estudo e mesmo os corpos macroscopicamente isotr\u00f3picos \n\napresentam fei\u00e7\u00f5es deformacionais microsc\u00f3picas. Nota-se que as por\u00e7\u00f5es menos foliadas se \n\nencontram nos n\u00facleos dos diversos pl\u00fatons, cujas bordas s\u00e3o progressivamente mais foliadas, por \n\nvezes marcando contato tect\u00f4nico com as unidades adjacentes. Todos os elementos tect\u00f4nicos das \n\nfases D1 e D2, verificados nas demais unidades da regi\u00e3o, tamb\u00e9m s\u00e3o observados na Su\u00edte G1. \n\n  \n\n5.2 - ESTRUTURAS DA FASE D1 \n\n Na Su\u00edte G1, as estruturas da fase deformacional D1 observadas s\u00e3o: a folia\u00e7\u00e3o regional (S1) e \n\nlinea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1) associada, zonas de cisalhamento de empurr\u00e3o a reversas (vide \n\ncap\u00edtulo 3), encontradas na por\u00e7\u00e3o ocidental da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II) e zonas milon\u00edticas discretas. \n\n A folia\u00e7\u00e3o regional (S1) se manifesta, em campo, por superf\u00edcies curviplanares \n\npreferencialmente marcadas por cristais de biotita (Fig. 5.1a-d). A sua atitude \u00e9 099/46 (Fig. 3.13b), \n\nembora mergulhos inferiores (Fig. 3.14 - Perfis 4 e 5) e superiores (Fig. 3.14 - Perfil 3) tamb\u00e9m \n\nocorram. A esta folia\u00e7\u00e3o se associa linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1) com caimento preferencial \n\npara E (Fig. 3.13b). \u00c9 marcada, principalmente, pelo alinhamento de cristais avermelhados de biotita, \n\nembora hornblenda ocorra de modo subordinado (Fig. 4.2, 4.3 e 4.6, vide item 4.2). \n\n \n\nFigura 5.1 \u2013 Aspectos macrosc\u00f3picos da Su\u00edte G1. a) Granodiorito S\u00e3o V\u00edtor, isotr\u00f3pico (Ponto L001, Anexo \n\nIII); b) Granit\u00f3ide Alto Capim, isotr\u00f3pico (Ponto L314, Anexo III); c) Tonalito Alto Capim com incipiente \n\nfolia\u00e7\u00e3o (Ponto L317, Anexo III); d) Granodiorito Alto Capim, foliado (Ponto L326, Anexo III). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 84 \n\nOs sinais desta fase deformacional s\u00e3o marcantes nas fei\u00e7\u00f5es microestruturais exibidas pelos \n\nagregados de quartzo e feldspatos, especialmente, na f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica. Extin\u00e7\u00e3o \n\nondulante, lamelas de deforma\u00e7\u00e3o, novos gr\u00e3os, ribbons e subgr\u00e3os em padr\u00e3o retangular do tipo \n\nchessboard s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es comuns aos agregados de quartzo (Fig. 5.2a-i). Este \u00faltimo, segundo Kruhl \n\n(1996), indica condi\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas da f\u00e1cies anfibolito alto a granulito. Os feldspatos apresentam \n\nextin\u00e7\u00e3o ondulante, maclas mec\u00e2nicas, gr\u00e3os recristalizados e alterados (Fig. 5.3a-f). Localmente s\u00e3o \n\nencontradas mirmequitas e gr\u00e3os de plagiocl\u00e1sio anti-pert\u00edticos (Fig. 5.3g-i).  \n\nFigura 5.2 \u2013 Microestruturas em agregados de quartzo de granit\u00f3ides da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, com \n\nevid\u00eancias de recristaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, desenvolvida durante a fase D1. a) Extin\u00e7\u00e3o ondulante e in\u00edcio do \n\ndesenvolvimento de subgr\u00e3os (Ponto 31, Anexo III); b) Lamelas de deforma\u00e7\u00e3o em quartzo, centro da \n\nmicrografia, e macla descont\u00ednua em plagiocl\u00e1sio, canto inferior esquerdo (Ponto 243, Anexo III); c-d) Subgr\u00e3os \n\ncom padr\u00e3o chessboard (Ponto 72, Anexo III); e-f) Subgr\u00e3os e novos gr\u00e3os (Pontos 72 e 76, Anexo III); g) \n\nAgregado quartzo-feldsp\u00e1tico recristalizado, os gr\u00e3os de quartzo formam ribbons (Ponto 35, Anexo III); h) \n\nRibbons de quartzo, nos quais se observam gr\u00e3os isentos de defeitos (Ponto 71, Anexo III); i) Ribbons de \n\nquartzo, com inser\u00e7\u00e3o de l\u00e2mina auxiliar (?) (detalhe, em luz analisada, no canto inferior esquerdo) (Ponto 35, \n\nAnexo III). \n\n \n\nZonas milon\u00edticas discretas e por\u00e7\u00f5es migmat\u00edticas s\u00e3o observadas. As rochas milon\u00edticas \n\n(protomilonitos) t\u00eam sua folia\u00e7\u00e3o marcada por cristais avermelhados de biotita, por vezes com \n\nextin\u00e7\u00e3o ondulante e kink bands (Fig. 5.3j). Nestas rochas, tanto os porfiroclastos quanto a matriz, de \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 85 \n\nFigura 5.3 \u2013 Microestruturas em agregados quartzo-feldsp\u00e1ticos de granit\u00f3ides da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \n\ncom evid\u00eancias de recristaliza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em gr\u00e3os de feldspato, geradas durante a fase D1. a) Maclas \n\npolissint\u00e9ticas descont\u00ednuas (Ponto 17, Anexo III); b) Maclas curvas em feldspato (Ponto 20, Anexo III); c) \n\nMaclas descont\u00ednuas em feldspato, como kink band (Ponto 63, Anexo III); d-e) Agregados recristalizados de \n\nfeldspato, detalhe no canto inferior direito, em luz analisada (f) (Pontos 246 e 71, Anexo III); f) Gr\u00e3o de \n\nplagiocl\u00e1sio alterado, principalmente no n\u00facleo (Ponto 20, Anexo III); g) Mirmequita na borda de gr\u00e3o de \n\nfeldspato (Ponto 20, Anexo III); h-i) Gr\u00e3os anti-pert\u00edticos de plagiocl\u00e1sio (Pontos 76 e 222, Anexo III); j) Kink \n\nem biotita (Ponto 243, Anexo III); k-l) Agregado recristalizado de microclina, com estrutura n\u00facleo-manto \n\n(Pontos 267 e 71, Anexo III). \n\n  \n\ngranula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, s\u00e3o quartzo-feldsp\u00e1ticos. A microclina \u00e9 o feldspato predominante, tanto nos \n\nporfiroclastos quanto na matriz e comumente exibe microestrutura n\u00facleo-manto (Fig. 5.3k-l). As \n\nmicroestruturas observadas nas rochas protomilon\u00edticas (Fig. 5.4a-d), como por exemplo, feldspatos \n\nrecristalizados, s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es indicativas de condi\u00e7\u00f5es de alta deforma\u00e7\u00e3o (Fig. 5.5 e Fig. 5.6). \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 86 \n\nFigura 5.4 \u2013 Aspecto macrosc\u00f3pico dos milonitos presentes nos granit\u00f3ides G1. a) Porfiroclastos de felsdpatos \n\ncentim\u00e9tricos (Ponto 245, Anexo III); b) Granit\u00f3ide de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa com porfiroclastos orientados \n\nsegundo folia\u00e7\u00e3o milon\u00edtica (Ponto 245, Anexo III); c-d) Granit\u00f3ides milon\u00edticos presentes no Tonalito \n\nDerribadinha, assinalados pela letra a no perfil 5 (Pontos 264 e 267, Anexo III). \n\n \n\n \n\nFigura 5.5 \u2013 Milonito com porfiroclastos de feldspato, preferencialmente, microclina. As microestruturas \n\nsugerem condi\u00e7\u00f5es de alta deforma\u00e7\u00e3o e metamorfismo da f\u00e1cies anfibolito m\u00e9dio a alto (vide item 4.2).   \n\n \n\nPr\u00f3ximo ao contato com as unidades adjacentes, a fase deformacional D1, imprimiu nos \n\ngranit\u00f3ides G1, zonas milon\u00edticas discretas, nas quais se encontram, por vezes, enclaves \n\nmelanocr\u00e1ticos estirados e foliados (Fig. 5.7, Fig. 5.8 e Fig. 5.9). \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 87 \n\nFigura 5.6 \u2013 Milonito desenvolvido durante a fase D1, no qual os porfiroclatos s\u00e3o normalmente sim\u00e9tricos. \u00c0 \n\ndireira tem-se micrografia de um desses porfiroclastos, cuja disposi\u00e7\u00e3o de mirmequita, micas orientadas, gr\u00e3os \n\ncominu\u00eddos e sombra de press\u00e3o sugerem movimento de topo para WNW.  Ponto 71, simbolizado pela letra a no \n\nperfil 2, correspondente \u00e0 regi\u00e3o assinalada na figura 5.5. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.7 \u2013 Granit\u00f3ide de tonalidade cinza com enclaves estirados e zonas milon\u00edticas discretas geradas durante \n\na fase D1, simbolizado pelo c\u00edrculo verde no perfil 4. Os enclaves preferencialmente se orientam sob influ\u00eancia \n\ndas zonas milon\u00edticas (Ponto 256, Anexo III). \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.8 \u2013 Pedreira abandonada de granodiorito, pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Conselheiro Pena, assinalada por \n\nc\u00edrculo azul no perfil 3. a) Aspecto geral da pedreira (\u00e1rea demarcada refere-se \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da figura b); b) \n\nEnclaves melanocr\u00e1ticos dispostos segundo a folia\u00e7\u00e3o (Sn=355/20). \n\n \n\nFigura 5.9 \u2013 Enclaves melanocr\u00e1ticos, granat\u00edferos, estirados e internamente foliados. Presentes no granodiorito \n\nlocalizado na pedreira visualizada na figura 5.8. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 89 \n\n5.3 - ESTRUTURAS DA FASE D2 \n\nNa Su\u00edte G1, as estruturas da fase deformacional D2 observadas s\u00e3o: zonas transcorrentes \n\ndextrais na por\u00e7\u00e3o oriental da \u00e1rea, \u00e0s quais se associam linea\u00e7\u00f5es obl\u00edquas a direcionais (L2), com \n\ncaimento para N (Fig. 3.15b) e zonas de cisalhamento obl\u00edquas reversas dextrais, em resposta \u00e0 \n\nreativa\u00e7\u00e3o de estruturas pr\u00e9-existentes nos contatos do Tonalito Derribadinha com as unidades \n\nadjacentes, na extremidade oeste da \u00e1rea (Fig. 3.3 e anexo II). \n\nAs zonas transcorrentes dextrais ocorrem, essencialmente, na parte leste da \u00e1rea. Possuem \n\norienta\u00e7\u00e3o preferencial N-S, embora orienta\u00e7\u00e3o NW-SE, de modo subordinado, tamb\u00e9m ocorra (Fig. \n\n3.3 e anexo II). Tais zonas apresentam car\u00e1ter d\u00factil-r\u00faptil e suas fei\u00e7\u00f5es macrosc\u00f3picas principais s\u00e3o \n\ntension gashes (Fig. 5.10, 5.11 e 5.12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.10 \u2013 Tension gashes gerados durante D2, em granit\u00f3ide S\u00e3o V\u00edtor, indicam cisalhamento transcorrente \n\ndextral, assinalado pela letra b no perfil 2. Regi\u00e3o sob prov\u00e1vel influ\u00eancia da Zona de Cisalhamento Conselheiro \n\nPena \u2013 Resplendor (Ponto 51, Anexo III). \n\n \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o vertical das lentes de quartzito, pertencentes \u00e0 Fm. Jo\u00e3o Pinto, encontradas na \n\n\u00e1rea de estudo (Fig. 5.13 e Fig. 5.14), pode ter sido estruturada durante a fase D2, entretanto n\u00e3o foi \n\nobjeto deste estudo tal abordagem. Provavelmente, a folia\u00e7\u00e3o observada no contato entre os corpos \n\ngran\u00edticos e os quartzitos foi intensificada durante a fase D2, em resposta \u00e0 acomoda\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os \n\ngerados durante a tect\u00f4nica transcorrente. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 90 \n\nFigura 5.11 \u2013 Tension gashes desenvolvidos em resposta \u00e0 fase D2, pr\u00f3ximo ao contato entre xisto da Forma\u00e7\u00e3o \n\nPalmital do Sul e granit\u00f3ide Alto Capim indicando cisalhamento transcorrente dextral. Ponto 26, Anexo III, \n\nassinalado no perfil 7 por c\u00edrculo vermelho. \n\n \n\nOutro aspecto importante, relacionado \u00e0 fase deformacional D2, \u00e9 a reativa\u00e7\u00e3o das estruturas \n\npr\u00e9-existentes. Conforme mencionado no item 3.3, uma mudan\u00e7a da tens\u00e3o principal m\u00e1xima (?1) \n\nprovocou uma rota\u00e7\u00e3o da zona de cisalhamento de empurr\u00e3o instalada no contato entre o Tonalito \n\nDerribadinha e o Complexo Juiz de Fora para a posi\u00e7\u00e3o sub-vertical. Esta passou a configurar uma \n\nzona de cisalhamento obl\u00edqua reversa dextral. Os aspectos cinem\u00e1ticos e a geometria do contato do \n\nTonalito Derribadinha com os complexos metam\u00f3rficos foi descrita em detalhes por Silva et al. (2009) \n\nquando do estudo do setor norte da Zona de Cisalhamento Manhua\u00e7u-Santa Margarida. \n\nA fase deformacional D3 \u00e9 menos expressiva, e n\u00e3o teve suas fei\u00e7\u00f5es estruturais impressas nos \n\nGranitos G1, nesta regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.12 \u2013 Veios leucocr\u00e1ticos, cuja disposi\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 fase D2, indica cisalhamento transcorrente \n\ndextral. Estrutura observada em granit\u00f3ide Alto Capim, de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grossa. A localiza\u00e7\u00e3o desta \n\nestrutura \u00e9 assinalada pela letra b no perfil 8 e se refere ao ponto 318 - Anexo III. \n\n \n\n \n\nFigura 5.13 \u2013 Lente verticalizada de quartzito, pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto, assim estruturada, \n\nprovavelmente, em resposta \u00e0 fase D2. Deste ponto (308) avistam-se, a norte, pl\u00fatons da Su\u00edte Galil\u00e9ia. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 92 \n\nFigura 5.14 \u2013 Lente verticalizada de quartzito, pertencente \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto. Avista-se a norte pl\u00faton \n\nCuiet\u00e9 Velho. A localiza\u00e7\u00e3o do ponto (153) encontra-se simbolizada pela letra b no perfil 5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 93 \n\n5.4 - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nEm suma, a conforma\u00e7\u00e3o estrutural e disposi\u00e7\u00e3o dos Granitos G1 se desenvolveram durante a \n\nfase deformacional D1, a qual deve ter tido lugar durante o est\u00e1gio de deforma\u00e7\u00e3o regional principal \n\nentre 585 e 560 Ma (Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos 2000, Pedrosa-Soares et al. 2001, Silva \n\net al. 2005, Alkmim et al. 2006). A folia\u00e7\u00e3o regional (S1) e linea\u00e7\u00e3o de estiramento mineral (L1), \n\ndesenvolvidas durante D1, se deram em condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies metam\u00f3rfica anfibolito alto a granulito. \n\nEssa interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os trabalhos de Nalini Jr. (1997), Nalini Jr. et al. (2008), \n\nFigueiredo (2009) e Novo (2009), os quais indicam que a folia\u00e7\u00e3o dos granit\u00f3ides G1 se deu no estado \n\ns\u00f3lido, embora os mesmos reconhe\u00e7am, localmente, evid\u00eancias de fluxo magm\u00e1tico.  \n\nVauchez et al. (2007), Egydio-Silva et al. (2007) e Petitgirard et al. (2009) utilizando-se de \n\nmedidas de Anisotropia de Susceptibilidade Magn\u00e9tica (ASM), por sua vez, descartam qualquer \n\nevid\u00eancia de deforma\u00e7\u00e3o no estado s\u00f3lido nos corpos da Su\u00edte G1, exceto em zonas milon\u00edticas \n\ndiscretas. Os autores mencionados se utilizam da magnetita como o principal mineral magn\u00e9tico \n\nfornecedor da ASM. Entretanto, a temperatura de Curie (Tc) da magnetita, ou seja, a temperatura \n\nacima da qual seu magnetismo desaparece, \u00e9 585 \n0\nC. Nos granit\u00f3ides da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, \n\npor exemplo, a parag\u00eanese mineral encontrada e as microestruturas observadas em quartzo e \n\nfeldspatos, como a ocorr\u00eancia de subgr\u00e3os em padr\u00e3o chessboard, sugere temperatura acima de 600 \n0\nC \n\npara seu pico metam\u00f3rfico. Assim, a magnetita teria seu magnetismo ressetado durante este evento. \n\nPortanto, a ASM deve ser usada com cautela, uma vez que os cristais de magnetita \n\nprovavelmente foram reorientados durante o metamorfismo e deforma\u00e7\u00e3o que atingiu, pelo menos \n\nparte dos pl\u00fatons investigados. Assim, n\u00e3o se deve vincular a orienta\u00e7\u00e3o da magnetita ao processo de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o dos corpos dos pl\u00fatons G1. Estes autores se utilizam, ainda, da folia\u00e7\u00e3o dada pelo \n\nalinhamento preferencial de hornblenda e biotita como gerada por fluxo magm\u00e1tico, o que segundo \n\nPaterson et al. (1989) ocorre tamb\u00e9m em granit\u00f3ides cujas folia\u00e7\u00f5es se desenvolveram no estado \n\ns\u00f3lido. Portanto, n\u00e3o se trata de crit\u00e9rio confi\u00e1vel. \n\nA fase D2 \u00e9 de grande import\u00e2ncia pelo fato de ter reativado as estruturas pr\u00e9-existentes da \n\npor\u00e7\u00e3o ocidental da \u00e1rea e por ter gerado zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais na por\u00e7\u00e3o \n\noriental. Esta fase deve ter tido lugar entre 560 e 535 Ma (Alkmim et al. 2006). Portanto, n\u00e3o se deve \n\ntrat\u00e1-la como respons\u00e1vel pelo posicionamento da Su\u00edte Urucum (G2), cuja idade est\u00e1 no intervalo \n\nentre 582 e 560 Ma, como proposto por Nalini Jr. et al. (2008). Al\u00e9m disso, as grandes zonas de \n\ncisalhamento transcorrentes dextrais que ocorrem nas adjac\u00eancias da \u00e1rea investigada, dentre elas as \n\nzonas de cisalhamento de Abre Campo, Manhua\u00e7u, Gua\u00e7u\u00ed e Batatal est\u00e3o associadas a largas faixas \n\nmilon\u00edticas, cujas parag\u00eaneses minerais, em geral, apontam para condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies xisto verde \n\n(Campos-Neto &amp; Figueiredo 1995, Fischel et al. 1998, Cunningham et al. 1996, 1998, Brueckner et al. \n\n2000, Peres et al. 2004). Tal condi\u00e7\u00e3o contrasta com as condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o entre 4 e 5 Kbar e \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 94 \n\ntemperatura de aproximadamente 700 \n0\nC propostas por Bilal et al. (1998) para o alojamento da \n\nreferida su\u00edte. Assim, o fato das zonas de cisalhamento transcorrentes dextrais se posicionarem nas \n\nbordas da Su\u00edte Urucum, se deve, provavelmente, ao contraste composicional existente entre os \n\ngranit\u00f3ides Urucum e as rochas adjacentes. \n\nPortanto, a Su\u00edte G1 mostra claras evid\u00eancias de deforma\u00e7\u00e3o, desenvolvidas durantes as fases \n\ndeformacionais D1 e D2. A fase D1 imprimiu nos Granitos G1 a folia\u00e7\u00e3o regional e a linea\u00e7\u00e3o \n\nassociada, al\u00e9m de zonas milon\u00edticas discretas, enquanto a fase D2 foi respons\u00e1vel pela reativa\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas pr\u00e9-existentes e pela nuclea\u00e7\u00e3o, nas bordas dos Granitos G1, de zonas de cisalhamento \n\ntranscorrentes dextrais, principalmente no setor oriental da \u00e1rea investigada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nDISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES \n\n6.1 \u2013 DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS OBTIDOS \n\n Com o presente estudo almejou-se, em primeira inst\u00e2ncia, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos atributos \n\npetrogr\u00e1ficos, geoqu\u00edmicos, geocronol\u00f3gicos e estruturais das rochas gran\u00edticas pertencentes \u00e0 Su\u00edte \n\nG1, bem como das rochas potencialmente a ela pertencentes, expostas na regi\u00e3o compreendida entre \n\nGovernador Valadares e Ipanema, MG. \n\nOs corpos gran\u00edticos expostos entre Governador Valadares e Ipanema, localmente conhecidos \n\npor Derribadinha, Galil\u00e9ia, S\u00e3o V\u00edtor, Cuiet\u00e9 Velho e Alto Capim, possuem caracter\u00edsticas qu\u00edmicas \n\ncompat\u00edveis com uma s\u00e9rie c\u00e1lcio-alcalina expandida, metaluminosa a levemente peraluminosa, do \n\ntipo I, com marcante assinatura de arco vulc\u00e2nico pr\u00e9-colisional, relacionada \u00e0 subduc\u00e7\u00e3o. Os valores \n\nde ?Nd(600) por eles apresentados, ficam compreendidos entre -6,52 e -13,07. Tais caracter\u00edsticas \n\nencontram total correspond\u00eancia com os tra\u00e7os definidores da Su\u00edte G1, tal como exposto em \n\nWiedemann (1993), Pedrosa-Soares &amp; Wiedemann-Leonardos (2000), Pedrosa-Soares et al. (2001) e \n\nNalini Jr. et al. (2005). Assim, tais corpos podem, a pr\u00edncipio, serem interpretados como \n\nrepresentantes locais da Su\u00edte G1.  \n\nEmbora haja certa homogeneidade qu\u00edmica geral no conjunto das rochas analisadas, as \n\ndiferentes litof\u00e1cies discriminadas na Su\u00edte G1 refletem-se, mais claramente, nos diagramas \n\ngeoqu\u00edmicos das figuras 4.9, 4.11-I e 4.14. O prolongamento da Su\u00edte G1, sob a perspectiva das f\u00e1cies \n\ndiscriminadas, \u00e9 observado nas adjac\u00eancias da \u00e1rea investigada. As caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas, \n\ngeoqu\u00edmicas e geocronol\u00f3gicas, mostram que a f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica \u00e9 dominante na por\u00e7\u00e3o \n\nsul, representada pelos corpos da Su\u00edte Divino (Novo 2009) e do Bat\u00f3lito de Muria\u00e9 (Figueiredo \n\n2009). A norte predomina corpos da f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e gran\u00edtica, na forma dos corpos \n\nBrasil\u00e2ndia e Guarataia (Noce et al. 2000). O conjunto dos dados acima mencionados sugere n\u00edveis \n\ncrustais mais profundos em dire\u00e7\u00e3o a sul. Ou seja, as f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, granodior\u00edtica-\n\ntonal\u00edtica e gran\u00edtica (Fig. 4.1), representam est\u00e1gios distintos de cristaliza\u00e7\u00e3o dos corpos componentes \n\ndo arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. \n\nOs corpos S\u00e3o V\u00edtor e Galil\u00e9ia pertencem \u00e0 f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica. Os dados \n\nisot\u00f3picos Sm-Nd aliados \u00e0 enorme quantidade de enclaves melanocr\u00e1ticos observados e a sua \n\nexpress\u00e3o no diagrama da figura 4.12-II atestam o seu car\u00e1ter h\u00edbrido, com o predom\u00ednio de magmas \n\ncrustais sobre mant\u00e9licos, como j\u00e1 salientado por Nalini Jr. et al. (2005) e Pedrosa-Soares et al. \n\n(2007). Al\u00e9m disso, Nalini Jr. (1997) e Bilal et al. (2000) postulam que as condi\u00e7\u00f5es de temperatura \n\npara o posicionamento do Tonalito Galil\u00e9ia ficaram entre 750 e 850 \n0\nC e as press\u00f5es entre 8 e 10Kbar. \n\nSe assim for, em fun\u00e7\u00e3o do anteriormente exposto, \u00e9 de se esperar condi\u00e7\u00f5es de P e T ainda mais \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 96 \n\nelevadas para o alojamento da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica e mais baixas para a f\u00e1cies gran\u00edtica, o que \n\npoder\u00e1 ser testado em trabalhos futuros com utiliza\u00e7\u00e3o de geotermobar\u00f4metros. \n\nCompilando-se os trabalhos de Horn et al. (2005), Noce et al. (2006), Novo (2009) e \n\nFigueiredo (2009), verifica-se que a Su\u00edte G1 distribui-se por uma faixa praticamente cont\u00ednua de \n\norienta\u00e7\u00e3o N-S a NE-SW, que se estende entre a regi\u00e3o de Governador Valadares e Muria\u00e9, localizada \n\nna divisa dos estados de Minas-Rio e na zona lim\u00edtrofe dos or\u00f3genos Ara\u00e7ua\u00ed e Ribeira.  \n\nImediatamente a sul da \u00e1rea de estudo, tem-se o Gnaisse Tonal\u00edtico de Manhua\u00e7u, de \n\ntonalidade cinza, isotr\u00f3pico, de granula\u00e7\u00e3o predominantemente fina, com comum enclaves de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o quartzo-dior\u00edtica, o qual, segundo Noce et al. (2006), \u00e9 correlato \u00e0 Su\u00edte Galil\u00e9ia. Mais a \n\nsul, na regi\u00e3o de Carangola a Su\u00edte Divino, recentemente datada entre 592 e 595 Ma por Novo (2009), \n\ncorresponde outra manifesta\u00e7\u00e3o do magmatismo G1. O litotipo predominante da Su\u00edte Divino s\u00e3o \n\ngranit\u00f3ides charnoqu\u00edticos, de tonalidade esverdeada, granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, composi\u00e7\u00e3o tonal\u00edtica a \n\ngran\u00edtica, passando a granodior\u00edtica e dior\u00edtica e rico em enclaves de granada-biotita gnaisse (Novo \n\n2009). De modo cont\u00edguo, mais a sul, a Su\u00edte G1 \u00e9 representada pelo Bat\u00f3lito de Muria\u00e9, datado por \n\nFigueiredo (2009) entre 620 e 593 Ma. Dentre os litotipos presentes, tem-se uma associa\u00e7\u00e3o charno-\n\nenderb\u00edtica, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o as mesmas da f\u00e1cies charnoquito-tonal\u00edtica, aqui individualizada. \n\nA nordeste do Bat\u00f3lito de Muria\u00e9, Horn et al. (2005) descreve o Granit\u00f3ide Estrela, homog\u00eaneo, de \n\ntonalidade cinza claro a cinza escuro, granula\u00e7\u00e3o grossa, de composi\u00e7\u00e3o variando de gran\u00edtica a \n\ntonal\u00edtica, cujas caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas e qu\u00edmicas s\u00e3o as mesmas da f\u00e1cies granodior\u00edtica-\n\ntonal\u00edtica da Su\u00edte G1. Em dire\u00e7\u00e3o a norte, a continuidade da Su\u00edte G1 se faz com os corpos \n\nBrasil\u00e2ndia, Guarataia e S\u00e3o V\u00edtor, descritos por Martins (2000) e Noce et al. (2000), os quais devem \n\nser correlacionados \u00e0s f\u00e1cies granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e gran\u00edtica.  \n\nEm suma, a distribui\u00e7\u00e3o espacial da Su\u00edte G1 na \u00e1rea de estudo em associa\u00e7\u00e3o com os dados \n\napresentados por Martins (2000), Noce et al. (2000), Horn et al. (2005), Noce et al. (2006), Figueiredo \n\n(2009) e Novo (2009), para os granit\u00f3ides que afloram imediatamente a sul e a norte da \u00e1rea de estudo, \n\nsugerem o posicionamento geral do arco magm\u00e1tico do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, que deve ser melhor \n\ndelimitado por trabalhos de maior detalhe. \n\nAs fei\u00e7\u00f5es micro-estruturais associadas \u00e0 folia\u00e7\u00e3o S1 e \u00e0 linea\u00e7\u00e3o L1, presentes nas rochas da \n\nSu\u00edte G1 e encaixantes, incluem subgr\u00e3os de quartzo em padr\u00e3o chessboard, kink em feldspato e \n\nbiotita, e agregados recristalizados de quartzo e feldspatos. Tais fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o diagn\u00f3sticas de processos \n\ndeformacionais no estado s\u00f3lido (Paterson et al. 1989) e, al\u00e9m disso, implicam na vig\u00eancia de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de P e T acima de 600 \n0\nC, ou seja, nas condi\u00e7\u00f5es da f\u00e1cies anfibolito m\u00e9dio a alto. Por\u00e9m, \n\nlocalmente, nos dom\u00ednios de baixas magnitudes de deforma\u00e7\u00e3o ou em aus\u00eancia de estruturas \n\ndeformacionais, foram reconhecidas na \u00e1rea de estudo, folia\u00e7\u00f5es e linea\u00e7\u00f5es, marcadas pela orienta\u00e7\u00e3o \n\npreferencial de feldspatos, que correspondem a fei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, geradas por fluxo magm\u00e1tico, tal \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 97 \n\ncomo documentado por Nalini Jr. (1997), Nalini Jr et al. (2008), Figueiredo (2009) e Novo (2009). \n\nVale mencionar, entretanto, que Vauchez et al. (2007), Egydio-Silva et al. (2007) e Petitgard et al. \n\n(2009) n\u00e3o discriminam dom\u00ednios com baixa ou aus\u00eancia de deforma\u00e7\u00e3o e entendem as folia\u00e7\u00f5es e \n\nlinea\u00e7\u00f5es, como geradas exclusivamente por fluxo magm\u00e1tico, descartando qualquer evid\u00eancia de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o no estado s\u00f3lido. \n\nA natureza dos contatos entre os corpos da Su\u00edte G1 e rochas das unidades adjacentes foi bem \n\ncaracterizada ao longo das se\u00e7\u00f5es regionais (Fig. 3.3, Fig. 3.14 e anexo II). \u00c9 evidente o car\u00e1ter \n\nintrusivo das rochas G1 na seq\u00fc\u00eancia meta-vulcano-sedimentar do Grupo Rio Doce e nos paragnaisses \n\ndo Complexo Pocrane. Com os litotipos dos complexos Juiz de Fora e Mantiqueira o contato se faz \n\npor zona de cisalhamento de empurr\u00e3o ou reversa, cuja nuclea\u00e7\u00e3o se deu, provavelmente, posterior \u00e0 \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos corpos G1.   \n\nA zona de mudan\u00e7a de verg\u00eancia posicionada ao longo do meridiano 41\n0\n30\u2019 que passa por \n\nGalil\u00e9ia, indicada por Vieira (2007), localmente n\u00e3o foi observada (item 3.3). Este cintur\u00e3o funciona \n\ncomo uma zona de mudan\u00e7a de polaridade tect\u00f4nica e \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a reconstru\u00e7\u00e3o do \n\narcabou\u00e7o estrutural da regi\u00e3o, uma vez que, a leste as estruturas s\u00e3o de mais alto \u00e2ngulo se \n\ncomparadas \u00e0s estruturas da por\u00e7\u00e3o ocidental do mesmo.  \n\nOs litotipos encontrados no Complexo Pocrane, na \u00e1rea de estudo, diferem dos litotipos dos \n\ncomplexos Mantiqueira e Juiz de Fora, o que associado aos dados de campo e geocronol\u00f3gicos, ora \n\ndispon\u00edveis, sugere um posicionamento diferente para o Complexo Pocrane, no contexto do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed. A diferencia\u00e7\u00e3o entre essas unidades est\u00e1 bem marcada na figura 4.8, por meio da qual se \n\nobserva distintas assinaturas geof\u00edsicas. Assim, n\u00e3o se admite, para a \u00e1rea em estudo, a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde que a maior parte da regi\u00e3o atribu\u00edda ao Complexo Pocrane \u00e9 representante do embasamento do \n\nor\u00f3geno, como proposto por Silva et al. (1987), Padilha (1993) e Tuller (2001), embora fragmentos do \n\nembasamento possam estar presentes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Grupo Rio Doce, tem-se que al\u00e9m dos dacitos encontrados por Vieira (2007), \n\nrocha riol\u00edtica foi encontrada pr\u00f3ximo \u00e0 localidade de Santana, o que deve representar o vulcanismo \n\nG1 na regi\u00e3o. Assim deve-se tratar o Grupo Rio Doce como unidade crono-correlata \u00e0 Su\u00edte G1. A \n\ndescri\u00e7\u00e3o completa desta unidade \u00e9 apresentada por Vieira (2007) e uma incorpora\u00e7\u00e3o a ser feita \u00e9 \n\nque, em fun\u00e7\u00e3o da alta maturidade mineral\u00f3gica apresentada pelos quartzitos pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \n\nJo\u00e3o Pinto, segure-se correlacion\u00e1-los aos quartzitos da Forma\u00e7\u00e3o Capelinha, que ocorrem na regi\u00e3o \n\nhom\u00f4nima, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o descritas em detalhe por Pedrosa-Soares et al. (2007). \n\nDiante do exposto, sugere-se o modelo evolutivo apresentado na figura 6.1 para a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das litof\u00e1cies da Su\u00edte G1, cuja continuidade a norte e a sul da \u00e1rea em estudo, remete \u00e0 \n\npaleogeografia pr\u00e9-colisional e marca o tra\u00e7ado da subduc\u00e7\u00e3o que antecedeu a estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 98 \n\nFigura 6.1 \u2013 Modelo paleogeogr\u00e1fico proposto para o est\u00e1gio pr\u00e9-colisional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo \n\nOcidental. \n\n \n\n6.2 \u2013 CONCLUS\u00d5ES \n\n\u00c0 luz do conhecimento atual a respeito do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental, especialmente \n\nno que se trata \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do seu arco magm\u00e1tico, pode-se concluir que: \n\n- os corpos plut\u00f4nicos conhecidos por Derribadinha, Galil\u00e9ia, S\u00e3o V\u00edtor, Cuiet\u00e9 Velho e Alto \n\nCapim s\u00e3o representantes do arco magm\u00e1tico pr\u00e9-colisional do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed e suas caracter\u00edsticas \n\npetrol\u00f3gicas e qu\u00edmicas individualizam as litof\u00e1cies: charnoquito-tonal\u00edtica, granodior\u00edtica-tonal\u00edtica e \n\ngran\u00edtica. Essas litof\u00e1cies exp\u00f5em diferentes n\u00edveis crustais do arco magm\u00e1tico que teria evolu\u00eddo \n\nentre 630-585Ma, quando do est\u00e1gio pr\u00e9-colisional do fechamento da bacia Maca\u00fabas, precursora do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed e em conjunto com as rochas vulc\u00e2nicas do Grupo Rio Doce caracterizam o edif\u00edcio \n\nplutono-vulc\u00e2nico deste arco magm\u00e1tico; \n\n- o tra\u00e7ado geral da zona de subduc\u00e7\u00e3o que antecedeu o fechamento da bacia Maca\u00fabas \u00e9 \n\ndefinido pela disposi\u00e7\u00e3o espacial dos corpos da Su\u00edte G1, mais especificamente, nesta regi\u00e3o, pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos corpos rochosos das litof\u00e1cies acima mencionadas. O prolongamento sul desta zona de \n\nsubduc\u00e7\u00e3o \u00e9 marcado pela disposi\u00e7\u00e3o do Gnaisse Tonal\u00edtico de Manhua\u00e7u, da Su\u00edte Divino, do \n\nGranit\u00f3ide Estrela e do Bat\u00f3lito Muria\u00e9. O prolongamento norte se d\u00e1 pela disposi\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nBrasil\u00e2ndia, Guarataia e S\u00e3o V\u00edtor, embora estudos de detalhe tenham que ser feitos para melhor \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espacial; \n\n- a zona de subduc\u00e7\u00e3o tem seu tra\u00e7ado atual, N-S, limitado a oeste pr\u00f3ximo ao meridiano 42\n0\n, \n\nentre os paralelos 18\n0\n50\u2019 e 21\n\n0\n, \u00e9 infletida adquirindo orienta\u00e7\u00e3o preferencial NE-SW, abaixo do \n\nparalelo 21\n0\n, na regi\u00e3o de influ\u00eancia do Cintur\u00e3o Ribeira (Alkmim et al. 2006, Pedrosa-Soares et al. \n\n2008). A placa subductante teve seu mergulho dirigido para leste e o tempo sugerido para a dura\u00e7\u00e3o da \n\nintera\u00e7\u00e3o das placas envolvidas para formar o referido or\u00f3geno foi de aproximadamente 60 Ma, tempo \n\nestimado em fun\u00e7\u00e3o das idades dispon\u00edveis para os granitos pr\u00e9 e sin-colisionais do or\u00f3geno;  \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 99 \n\n- a maior parte da \u00e1rea atribu\u00edda ao Complexo Pocrane \u00e9, de fato, representante da sequ\u00eancia \n\nsupracrustal do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, embora se reconhe\u00e7am fragmentos de rochas do embasamento \n\nArqueano/Paleoproteroz\u00f3ico no interior do mesmo, corroborando a interpreta\u00e7\u00e3o dada, com base em \n\naspectos de campo, por Noce et al. (2007); \n\n- o significado do Grupo Rio Doce, unidade crono-correlata \u00e0 Su\u00edte G1, no contexto do \n\nOr\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed j\u00e1 foi descrito em detalhes por Vieira (2007), entretanto uma incorpora\u00e7\u00e3o a ser feita \n\n\u00e9 que, possivelmente, a Forma\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinto, topo do grupo, seja correlata \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Capelinha e \n\nent\u00e3o represente a sedimenta\u00e7\u00e3o sin-orog\u00eanica na regi\u00e3o estudada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 100 \n\n \n\n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAlkmim F.F, Chemale Jr. F., Endo I. 1996. A deforma\u00e7\u00e3o das coberturas proteroz\u00f3icas do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e o seu \n\nsignificado tect\u00f4nico. Revista da Escola de Minas, 49: 22-38. \n\nAlkmim F.F., Marshak, S., Pedrosa-Soares A.C., Peres G.G., Cruz S.C.P., Whittington A. 2003. Tect\u00f4nica quebra-nozes e a \n\ng\u00eanese do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. In: SBG, Simp. Nac. Est. Tect\u00f4nicos, IX SNET, B\u00fazios, Boletim de \n\nResumos, p. 363-391.  \n\nAlkmim F.F., Marshak S., Pedrosa-Soares A.C., Peres G.G., Cruz S.C.P., Whittington A. 2006. Kinematic evolution of the \n\nAra\u00e7ua\u00ed-West Congo orogen in Brazil and Africa: Nutcracker tectonics during the Neoproterozoic assembly of \n\nGondwana. Precambrian Res., 149:43-64.  \n\nAlkmim F.F., Pedrosa-Soares A.C., Noce C.M., Cruz S.C.P. 2007. Sobre a Tect\u00f4nica do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed-Congo Ocidental. \n\nGeonomos, 15 (1):25-43.  \n\nAlmeida F.F.M de. 1977. O Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 7: 349-364. \n\nAngeli N. 1988. Pesquisa dos jazimentos de n\u00edquel e geologia da folha Ipanema \u2013 Minas Gerais. Tese de Doutorado S\u00e3o \n\nPaulo: Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Inst. Geoc. 290p. \n\nBatchelor R.A., Bowden P. 1985. Petrogenetic interpretation of granitoids series using multicationic parameters. Chem. \n\nGeol., 48:43-55. \n\nBhatia M.R. 1983. Plate tectonics and geochemical composition of sandstones. J. Geol, 91:611-627. \n\nBabinski M., Kaufman A.J. 2003. First direct dating of a Neoproterozoic post-glacial cap carbonate. In: IV South American \n\nSymposium on Isotope Geology, Salvador, Brazil, Short Papers, 321\u2013323. \n\nBabinski M., Pedrosa-Soares A.C., Martins M., Liu D., Noce C.M., Karfunkel J. 2007. U-Pb SHRIMP dating of detrital \n\nzircons from the Maca\u00fabas Group, southeast Brazil: implications on the depositional age and provenance of pre-glacial \n\nand glaciogenic sediments. In: Symposium on Neoproterozoic-Early Palaeozoic Events in SW Gondwana, 3, IGCP-478, \n\nStellenbosch, South Africa. \n\nBarbosa O. 1954. Evolution du geossinclinal Espinha\u00e7o. In: Inter. Geol. Congr., Comptes. Rendus, section XIII, 19e session: \n\n1-37, 1952, Arg\u00e9lia.hh. \n\nBarbosa A.L.M., Grossi-Sad J.H., Torres N. 1964. Geologia das quadr\u00edculas de Barra do Cuiet\u00e9 e Conselheiro Pena, Minas \n\nGerais. Belo Horizonte, DNPM-GEOSOL, 285 p. \n\nBilal E., Nalini Jr. H.A., Horn H., Correia Neves J.M., Giret A., Fuzikawa K., Fernandes M.L., Mello F.M., Moutte J. 1998. \n\nGranit\u00f3ides neoproteroz\u00f3icos da regi\u00e3o do Rio doce, Minas Gerais, Brasil. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 40, \n\nBelo Horizonte, Anais, p. 512-512. \n\nBilal E., Horn A.H., Nalini Jr. H.A., Mello F.M.D., Correia-Neves J.M., Giret A.R., Moutte J., Fuzikawa K., Fernandes \n\nM.L.S., 2000. Neoproterozo\u00efc granito\u00efde suites in southern Brazil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancia 30:51\u201354. \n\nBrandalise L.A. 1991. Folha Barbacena, SF. 23-X-C-III, 1:100.000, Estado de Minas Gerais. (Programa Levantamentos \n\nGeol\u00f3gicos B\u00e1sicos). Bras\u00edlia, DNPM/CPRM. 162 p. (Texto explicativo). \n\nBrito Neves B.B., S\u00e1 J.M., Nilson A.A., Botelho N.F. 1996. A tafrog\u00eanese estateriana nos blocos paleoproteroz\u00f3icos da \n\nAm\u00e9rica do Sul e processos subseq\u00fcentes. Geonomos 3:1\u201321. \n\nBrueckner H.K., Cunningham D., Alkmim F.F., Marshak S. 2000. Tectonic implications of Precambrian Sm-Nd dates from \n\nthe southern S\u00e3o Francisco craton and adjacent Ara\u00e7ua\u00ed and Ribeira belts, Brazil. Precambrian Res., 99:255-269. \n\nCampos Neto M.C., Figueiredo M.C.H. 1995. The Rio Doce Orogeny, Southeastern Brazil. Journal South Am. Earth Sci., 8: \n\n143-162. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 102 \n\nChapell B.W., White A. J. R. 1974. Two contrasting granite types. Pacific. Geol., 8:173-174. \n\nCompanhia de Pesquisa de Recursos Minerais-CPRM. 1975. \"Relat\u00f3rio sobre Interpreta\u00e7\u00e3o de Mapas de Isomalias \n\nMagn\u00e9ticas na Regi\u00e3o Noroeste de Minas Gerais\", Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o \n\nMineral-DNPM, Conv\u00eanio Geof\u00edsica Brasil-Alemanha (CGBA), Miss\u00e3o Geol\u00f3gica Brasil-Alemanha, Superintend\u00eancia \n\nRegional de Belo Horizonte/CPRM, Belo Horizonte (MG).  \n\nCruz S.C.P., Alkmim F.F. 2006. The Tectonic interation between the Paramirim Aulacogen and the Ara\u00e7ua\u00ed belt, S\u00e3o \n\nFrancisco Craton Region, Eastern Brazil. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 78: 151-174. \n\nCunningham W.D., Marshak S., Alkmim F.F. 1996. Structural style of basin inversion at mid-crustal levels: two transects in \n\nthe internal zone of the Brasiliano Ara\u00e7ua\u00ed Belt, Minas Gerais, Brazil. Precambrian Res., 77:1-15. \n\nCunningham W.D., Alkmim F.F., Marshak S. 1998. A structural transect across the coastal mobile belt in the Brazilian \n\nHighlands (latitude 200 S): the roots of a Precambrian transpressional orogen. Precambrian Res., 92:251-275. \n\nDe la Roche H., Leterrier J., Grande Claude P., Marchal M. 1980. A classification of volcanic and plutonics rocks using R1-\n\nR2 diagrams and major element analyses \u2013 its relationships and current nomenclature. Chem. Geol., 29:183-210. \n\nDePaolo D.J., 1981. Neodymium isotopes in the Colorado Front Range and implications for crust formation and mantle \n\nevolution in the Proterozoic. Nature ., 291: 193\u2013197. \n\nDuarte B.P., Figueiredo M.C.H., Campos Neto M., Heilbron M. 1997. Geochemistry of the Granulite F\u00e1cies Orthogneisses of \n\nJuiz de Fora Complex, Central Segment of Ribeira Belt, Southeastern Brazil. Rev. Bras. Geoc., 27: 67-82. \n\nDuarte B.P., Heilbron M. 1999. Metamorphic Evolution of the Early to Medium Proterozoic Granulite F\u00e1cies Rocks of the \n\nCentral Segment of the Brasiliano-Panafrican Ribeira Belt, Southeastern Brazil. In: European Union of Geociences, \n\nStrasbourg, France, Journal of Conference Abstracts, Cambridge Publications, 4:792. \n\nDuarte B.P., Valente S.C., Heilbron M., Campos Neto M.C. 2004. Petrogenesis of the orthogneisses of the Mantiqueira \n\nComplex, Central Ribeira Belt, SE Brazil: An Archaean to Paleoproterozoic basement unit reworked during the Pan-\n\nAfrican Orogeny. Gondwana Res, 7: 437-450. \n\nDussin I.A., Dussin T.M. 1995. Supergrupo Espinha\u00e7o: Modelo de evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica. Geonomos, 3: 19-26. \n\nEbert H. 1955. Pesquisas geol\u00f3gicas na parte sudeste do Estado de Minas Gerais. Rio de Janeiro, DGM, p. 79-89 (Relat\u00f3rio \n\nAnual do Diretor). \n\nEbert H. 1957. A Tect\u00f4nica do sul do Estado de Minas Gerais e regi\u00f5es adjacentes. Rio de Janeiro, DNPM/DGM, p. 97-107. \n\n(Relat\u00f3rio Anual do Diretor). \n\nEgydio-Silva M., Vauchez A., Mondou M., Uhlein A., Oliveira A.F., Pinto M.T.R. 2007. Deforma\u00e7\u00e3o de uma crosta mediana \n\nparcialmente fundida: reflex\u00f5es sobre o Or\u00f3geno Ribeira-Ara\u00e7ua\u00ed (SE Brasil). In: Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, \n\nDiamantina, SBG-MG, 10 (resumos). \n\nEndo I. 1997. Regimes Tect\u00f4nicos do Arqueano e Proteroz\u00f3ico no interior da placa SanFranciscana: Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero e \n\n\u00e1reas adjacentes, Minas Gerais. Tese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 243 \n\np. \n\nF\u00e9boli W.L. 1997. Projeto Leste-MG: folha Governador Valadares (SE.24-Y-A-IV). Escala 1:100.000. Belo Horizonte: \n\nSEME/COMIG/CPRM, 11, 61p.II.  \n\nFettes D., Desmons J. 2007. Metamorphic Rocks: a Classification and Glossary of terms: recommendations of the \n\nInternational Union of Geological Sciences Subcommission on the Systematics of Metamorphic Rocks. Cambrigde, \n\n244p.  \n\nFigueiredo M.C.H., Teixeira W., 1996. The Mantiqueira Metamorphic Complex, eastern Minas Gerais State: preliminary \n\ngeochronological and geochemical results. Anais Acad. Bras. Ci\u00eanc., 68:223-246. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 103 \n\nFigueiredo C.M. de S. 2009. O Arco Magm\u00e1tico Brasiliano na Conex\u00e3o entre os Or\u00f3genos Ara\u00e7ua\u00ed e Ribeira, Regi\u00e3o de \n\nMuria\u00e9 - MG. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado, Universidade Federal de Minas Gerais. Brazil. 88p. \n\nFischel D.P., Pimentel M.M., Fuck R.A., Costa A.G., Rosi\u00e8re C.A. 1998. Geology and Sm-Nd isotopic data for the \n\nMantiqueira and Juiz de Fora complexes (Coastal Mobile belt) in the Abre Campo region, Minas Gerais, Brazil. In: \n\nInternational Conference on Precambrian and Cratonic Tectonics. Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, \n\nBrazil. pp.: 21-23 (abstracts). \n\nFontes C.Q., Netto C., Costa M.R.A., Baltazar O.F., Silva S.L., Vieira V. S. 1978. Projeto Jequetinhonha. Belo Horizonte, \n\nDGM, DNPM/CPRM, Relat\u00f3rio Final. No. 2787, Vol. 1. \n\nGioia S.M.C.I., Pimentel M.M. 2000. The Sm-Nd isotopic method in the Geochronology Laboratory of the University of \n\nBras\u00edlia. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 72: 219-245,  \n\nGon\u00e7alves L.E.S., Alkmim F.F., Pedrosa-Soares, A.C. 2009. Geologia Estrutural e Petrologia da Su\u00edte Gran\u00edtica G1 entre \n\nGovernador Valadares e Ipanema, Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, MG. In: Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, S\u00e3o Pedro, SBG-SP, 11 \n\n(resumos).  \n\nGrossi-Sad J.H., Lobato L.M., Pedrosa-Soares A.C., Soares Filho B.S. 1997. Projeto Espinha\u00e7o em CD-ROM (textos, mapas \n\ne anexos). COMIG, Belo Horizonte, 2693 p. \n\nHeilbron M., Machado N., Duarte B.P. 2001. Evolution of the Paleoproterozoic Transamazonian Orogen in SE Brazil: a view \n\nfrom the Neoproterozoic Ribeira Belt. In: GAC-MAC Joint Annual Meeting, St. Johns, Canada, Abstracts, v.26, p.61. \n\nHeilbron M., Duarte B.P., Valladares C., Nogueira J.R., Tupinamb\u00e1 M., Eirado L.G. 2003. S\u00edntese geol\u00f3gica do bloco \n\noriental (Zona da Mata). In: A.C. Pedrosa-Soares, C.M. Noce, R. Trouw, M. Heilbron (coords.). Projeto Sul de Minas \u2013 \n\nEtapa I: Geologia e Recursos Minerais do Sudeste Mineiro. COMIG/UFMG/UFRJ/UERJ, Belo Horizonte, v.1, p.8-50. \n\nHorn A.H., Faria B., Gardini G.M., Vasconcelos L., Oliveira M.R. 2005. Geologia da Folha Espera Feliz 1:100.000. Rio de \n\nJaneiro, CPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, UFMG - Programa Geologia do Brasil. \n\nJordt-Evangelista H. 1988. Petrologia \u00cdgnea e metam\u00f3rfica: minerais petrogr\u00e1ficos de rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas + \n\nresumos das propriedas \u00f3ticas e ocorr\u00eancias. Universidade Federal de Ouro Preto, Departamento de Geologia. Apostila, \n\n125p.  \n\nJordt-Evangelista H, Muller G. 1986. Petrology of a transition zone between the Archean craton and Coast Belt, SE of the \n\nIron Quadrangle, Brazil. Chem Erde, 45:129-145.   \n\nKruhl J.H. 1996. Prism- and basal-plane parallel subgrain boundaries in quartz: a microstructural geothermobarometer. \n\nJournal of Metamorphic Geology, 14:581-589. \n\nLagoeiro L.E. 1998. Transformation magnetite to hematite and its influence on the dissolution of iron oxide minerals.  \n\nJournal of Metamorphic Geology 16, 415:423. \n\nLe Maitre R.W., Bateman P., Dudek A., Keller J., Lameyere Le Bas M.J., Sabine P.A., Schmid R., Sorensen H., Streckeisen \n\nA., Woolley A.R., Zanettin B. 1989. A classification of igneous rocks and glossary of terms. Blackwell, Oxford. \n\nLima S.A.A., Martins-Neto M.A., Pedrosa-Soares A.C., Cordani U.G., Nutman A. 2002. A Forma\u00e7\u00e3o Salinas na \u00e1rea-tipo, \n\nNE de Minas Gerais: Uma proposta de revis\u00e3o da estratigrafia da Faixa Ara\u00e7ua\u00ed com base em evid\u00eancias sedimentares, \n\nmetam\u00f3rficas e idades U\u2013Pb SHRIMP. Revista Brasileira de Geoc., 32: 491-500. \n\nMachado N., Schrank A., Abreu F.R., Knauer L.G., Almeida-Abreu P.A. 1989. Resultados preliminares da geocronologia U-\n\nPb na Serra do Espinha\u00e7o Meridional. Boletim do N\u00facleo Minas Gerais - Sociedade Brasileira de Geologia, 10: 171-\n\n174. \n\nMachado N., Valladares C., Heilbron M., Valeriano C. 1996. U-Pb geochronology of the central Ribeira belt (Brazil) and \n\nimplications for the evolution of the Brazilian Orogeny. Precambrian Res., 69:347-361. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 104 \n\nMarshak S., Alkmim F.F., Whittington A., Pedrosa-Soares A.C. 2006. Extensional collapse in the Neoproterozoic Ara\u00e7ua\u00ed \n\norogen, eastern Brazil: a setting for reactivation of asymmetric crenulation cleavage. Journal of Structural Geology, 28: \n\n129-147. \n\nMartins V.T. de S. 2000. Geologia Isot\u00f3pica do Plutonismo Neoproteroz\u00f3ico da Faixa Ara\u00e7ua\u00ed, Regi\u00e3o Nordeste de Minas \n\nGerais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. IG/USP, 187p. \n\nMartins V.T. de S., Teixeira W., Noce C.M., Pedrosa-Soares A.C. 2004. Sr e Nd characteristics of Brasiliano/Pan-Africano \n\ngranitoid plutons of the Ara\u00e7ua\u00ed Orogen, Southeastern Brazil: tectonic implications. Gondw. Res., 7:75-89. \n\nMartins-Neto M.A. 2000. Tectonics and sedimentation in a Paleo/Mesoproterozoic rift-sag basin (Espinha\u00e7o basin, \n\nsoutheastern Brazil). Precambrian Research, 103:147\u2013173. \n\nNakamura N. 1974. Determination of REE, Ba, Fe, Mg, Na and K in carbonaceous and ordinary chondrites. Geochim. \n\nCosmochim. Acta, 38:757-775. \n\nNalini Jr. H.A. 1997. Caract\u00e9risation des suites magmatiques n\u00e9oprot\u00e9rozoiques de la region de Conselheiro Pena et \n\nGalil\u00e9ia (Minas Gerais, Br\u00e9sil). Etude g\u00e9ochimique et structurale des suites Galil\u00e9ia et Urucum et relations avec les \n\npegmatites \u00e0 \u00e9l\u00e9ments rares associ\u00e9es. Ecole des Mines de Saint Etienne et Ecole des Mines de Paris. Tese de \n\nDoutorado, 237 p. \n\nNalini Jr. H.A, Bilal E., Correia Neves J.M. 1998. Mineralogical, Geochemical and Isotopic Constraints of Neoproterozoic \n\nGranitois (Urucum and Galileia Suites) Eastern Minas Gerais State, Brazil. In: International Conference on Precambrian \n\nand Cratonic Tectonics. Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, Brazil, Abstracts, 44-46. \n\nNalini Jr. H.A., Bilal E., Correia Neves J.M. 2000. Syn-collisional peraluminous magmatism in the Rio Doce region: \n\nmineralogy, geochemistry and isotopic data of the Urucum suite (eastern Minas Gerais state, Brazil). Rev. Bras. Geoc., \n\n30(1):120-125. \n\nNalini Jr. H.A., Machado R., Bilal E. 2005. Geoqu\u00edmica e Petrog\u00eanese da Su\u00edte Galil\u00e9ia: Exemplo de Magmatismo Tipo-I \n\nMetaluminoso Pr\u00e9-Colisional Neoproteroz\u00f3ico da Regi\u00e3o do M\u00e9dio Vale do Rio Doce (MG). Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias, 35 (4):23-34. \n\nNalini Jr H.A., Machado R., Endo I., Bilal E. 2008. A import\u00e2ncia da tect\u00f4nica transcorrente no alojamento de granitos pr\u00e9 a \n\nsincolisionais na regi\u00e3o do vale do m\u00e9dio Rio Doce: o exemplo das su\u00edtes gran\u00edticas Galil\u00e9ia e Urucum. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancias, 38(4): 741-75. \n\nNoce C.M., Pedrosa-Soares A.C. et al. 1997. Nova Subdivis\u00e3o Estratigr\u00e1fica Regional do Grupo Maca\u00fabas na Faixa Ara\u00e7ua\u00ed: \n\nO Registro de uma Bacia Neoproteroz\u00f3ica. Boletim do N\u00facleo Minas Gerais \u2013 Sociedade Brasileira de Geologia, 14:29\u2013\n\n31. \n\nNoce C.M., Macambira M.B, Pedrosa-Soares A.C. 2000. Chronology of Neoproterozoic-Cambrian granitic magmatism in \n\nthe Ara\u00e7ua\u00ed Belt, Eastern Brazil, based on single zircon evaporation dating. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 30: 25-\n\n29. \n\nNoce C.M., Pedrosa-Soares A.C., Piuzana D., Armstrong R., Laux J.H., Campos C.M., Medeiros S.R. 2004. Ages of \n\nsedimentation of the kinzigitic complex and of a late orogenic thermal episode in the Ara\u00e7ua\u00ed orogen, northern Esp\u00edrito \n\nSanto State, Brazil: zircon and monazite U-Pb SHRIMP and ID-TIMS data. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 349: \n\n587-592.  \n\nNoce C.M., Costa A.G., Piuzana D., Vieira V.S., Carvalho C. 2006. Geologia da Folha Manhua\u00e7u 1:100.000. Programa \n\nGeologia do Brasil CPRM-Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, Rio de Janeiro. \n\nNoce C.M., Pedrosa-Soares A.C., Silva L.C., Alkmim F.F. 2007. O Embasamento Arqueano e Paleoproteroz\u00f3ico do Or\u00f3geno \n\nAra\u00e7ua\u00ed. Geonomos, 15 (1):17-23. \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n \n\n 105 \n\nNovo T.A. 2009. Caracteriza\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica de rochas charno-enderb\u00edticas na regi\u00e3o de Carangola: implica\u00e7\u00f5es para a \n\nconex\u00e3o Ara\u00e7ua\u00ed-Ribeira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, Brasil. 87 p. \n\nPadilha A.V. 1993. Contexto geol\u00f3gico regional. In: N. Signorelli. Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil, \n\nescala 1:100.000 (Folha SF.24-V-A-II, Afonso Cl\u00e1udio) Estado do Esp\u00edrito Santo. Bras\u00edlia, DNPM/CPRM, p.15-29. \n\nPaes V.J. de C. 1999. Geologia e Geoqu\u00edmica da Regi\u00e3o de Alvarenga, Minas Gerais: implica\u00e7\u00f5es geotect\u00f4nicas e \n\nmetalogen\u00e9ticas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Minas Gerais, Belo horizonte, Brasil. 149 p. \n\nPaterson S.R., Vernon R.H., Tobisch O.T. 1989. A review of criteria for the identification of magmatic and tectonic foliations \n\nin granitoids. Journal of Structural Geology, 11:349\u2013363 \n\nPearce J.A., Harris N.B.W., Tindle A.G. 1984. Trace element discrimination diagrams for the tectonic interpretation of \n\ngranitic rocks. J. Petrol., 25:956-983. \n\nPedrosa-Soares A.C., Noce C.M., Vidal P., Monteiro R.L.B.P., Leonardos O.H. 1992. Toward a new tectonic model for the Late \n\nProterozoic Ara\u00e7ua\u00ed (SE Brazil) - West Congolian (SW Africa) Belt. Journal of South American Earth Sciences, 6:33-47.  \n\nPedrosa-Soares A.C., Noce C.M. 1998. Where is the Suture Zone of the Neoproterozoic Ara\u00e7ua\u00ed-West Congo Orogen? In: \n\nInternational Conference on Precambrian and Cratonic Tectonics. Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, Brazil. pp.: \n\n35-37 (abstracts). \n\nPedrosa-Soares A.C., Vidal P., Leonardos O.H., Brito-Neves B.B. 1998. Neoproterozoic oceanic remnants in eastern Brazil: Further \n\nevidence and refutation of an exclusively ensialic evolution for the Ara\u00e7ua\u00ed-West Congo Orogen. Geology, 26:519-522.  \n\nPedrosa-Soares A.C., Wiedemann-Leonardos C.M. 2000. Evolution of the Ara\u00e7ua\u00ed belt and its connection to the Ribeira Belt, \n\nEastern Brazil.  In: Cordani U. G., Milani E. J., Thomaz Filho A., Campos D. A. (eds.) Tectonic Evolution of South America. \n\nInternational Geological Congress, Rio de Janeiro, pp.: 265-285.  \n\nPedrosa-Soares A.C., Cordani U.G., Nutman A. 2000. Constraining the age of Neoproterozoic glaciation in eastern Brazil: First U-\n\nPb (SHRIMP) data from detrital zircons. Revista Brasileira de Geoc., 30 (1):58-61.  \n\nPedrosa-Soares A.C., Noce C.M., Wiedemann C.M., Pinto C.P. 2001. The Ara\u00e7ua\u00ed-West Congo orogen in Brazil: An overview of a \n\nconfined orogen formed during Gondwanland assembly. Precambrian Res., 110: 307-323. \n\nPedrosa-Soares A. C., Casta\u00f1eda C., Queiroga G., Gradim C., Bel\u00e9m J., Roncato J., Novo T., Dias P., Gradim D., Medeiros S., \n\nJacobhson T., Babinski M., Vieira V. 2006. Magmatismo e Tect\u00f4nica do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed no Extremo Leste de Minas Gerais e \n\nNorte do Esp\u00edrito Santo. Geonomos, 14(2): 97-111. \n\nPedrosa-Soares A.C., Noce C.M., Alkmim F.F, Silva L.C., Babinski M., Cordani U., Casta\u00f1eda C. 2007. Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed: s\u00edntese \n\ndo conhecimento 30 anos ap\u00f3s Almeida 1977. Geonomos, 15 (1):1-16. \n\nPedrosa-Soares A.C., Alkmim F.F., Tack L., Noce C.M., Babinski M., Silva L.C., Martins-Neto M.A. 2008. Similarities and \n\ndifferences between the Brazilian and African counterparts of the Neoproterozoic Ara\u00e7ua\u00ed-West-Congo orogen. Geological \n\nSociety, London, Special Publications, 294: 153-172. \n\nPeres G.G., Alkmim F.F., Jordt-Evangelista H. 2004. The southern Ara\u00e7ua\u00ed belt and the Dom Silv\u00e9rio Group: geologic architecture \n\nand tectonic significance. Anais da Academia Brasileira de Geoci\u00eancias, 76: 771-790.  \n\nPetitgirard S., Vauchez A., Egydio-Silva M., Bruguier O., Camps P., Moni\u00e9 P., Babinski M., Mondou M. 2009. Conficting structural \n\nand geochronological data from the Ibituruna quartz-syenite (SE Brazil): Effect of protracted \u201chot\u201d orogeny and slow cooling \n\nrate?. Tectonophysics, 477: 174-196. \n\nQueiroga G.N., Pedrosa-Soares A.C., Noce C.M., Alkmim F.F., Pimentel M.M., Dantas E., Martins M., Casta\u00f1eda C., Suita M.T.F., \n\nPrichard H. 2007. Age of the Ribeir\u00e3o da Folha ophiolite, Ara\u00e7ua\u00ed Orogen: The U-Pb Zircon (LA-ICPMS) dating of \n\nplagiogranite. Geonomos, 15 (1): 61-65. \n\nRibeiro J.H. 2001. Projeto Leste-MG: folha Marilac \u2013 SE. 23-Z-B-VI. Escala 1:100.000. Belo Horizonte: SEME/COMIG/CPRM, \n\n10, 55p. \n\nRickwood P.C. 1989. Boundary lines within petrologic diagrams which use oxides of major and minor elements. Lithos, 22:247-263. \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. Caracter\u00edsticas Gerais e Hist\u00f3ria Deformacional da Su\u00edte Gran\u00edtica G1, entre ..... \n\n \n\n 106 \n\nRollinson H.R. 1993. Using Geochemical Data: Evaluation, Presentation, Interpretation. John Wiley &amp; Sons, Inc., New York, \n\n352p. \n\nRosier G.F. 1957. A Geologia da Serra do Mar, entre os picos de Maria Comprida e do Desengano. Rio de Janeiro, DNPM/GGM, \n\nBoletim 166, 58 p. \n\nSantos R.F. 2007. A Forma\u00e7\u00e3o Salinas da Faixa Ara\u00e7ua\u00ed, Minas Gerais: acervo estrutural e significado tect\u00f4nico. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Departamento de Geologia, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto. 134 p. \n\nSantos R.F., Alkmim F.F., Pedrosa-Soares A.C. 2009. A Forma\u00e7\u00e3o Salinas, Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, MG: hist\u00f3ria deformacional e \n\nsignificado tect\u00f4nico. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 39(1):81-100. \n\nSiga Jr. O. 1986. A evolu\u00e7\u00e3o geocronol\u00f3gica da por\u00e7\u00e3o nordeste de Minas Gerais, com base em interpreta\u00e7\u00f5es geocronol\u00f3gicas. MSc \n\nThesis, Universidade de S\u00e3o Paulo, Brazil. 140p. \n\nSilva J.M., Lima M., Veronese V.F., Ribeiro-Junior R.,  Siga-J\u00fanior O. 1987. Folha SE.24 Rio Doce, Levantamento de Recursos \n\nNaturais, Projeto Radambrasil. IBGE, Rio de Janeiro. \n\nSilva L.C., Armstrong R., Noce C.M., Carneiro M., Pimentel M., Pedrosa-Soares A.C., Leite C., Vieira V.S., Silva M., Paes V., \n\nCardoso-Filho J. 2002. Reavalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica em terrenos pr\u00e9-cambrianos brasileiros com base em novos dados U-\n\nPb SHRIMP, parte II: Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, Cintur\u00e3o M\u00f3vel Mineiro e Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco Meridional. Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias, 32: 513-528. \n\nSilva L.C., McNaughton N.J., Armstrong R., Hartmann L., Fletcher I. 2005. The Neoproterozoic Mantiqueira Province and its \n\nAfrican connections. Precambrian Research, 136: 203-240. \n\nSilva L.C., Pedrosa-soares A.C., Teixeira L.R., Armstrong R. 2008. Tonian rift-related, A-type continental plutonism in the Ara\u00e7ua\u00ed \n\norogen, eastern Brazil: new evidence for the breakup stage of the S\u00e3o Francisco-Congo Paleocontinent. Gondwana Research, \n\n13: 527-537.  \n\nSilva C.M.T. da, Alkmim F.F., Pedrosa-Soares A.C. 2009. Geometria e evolu\u00e7\u00e3o do feixe de zonas de cisalhamento Manhua\u00e7u-\n\nSanta Margarida, Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed, MG. R. Esc. Minas, 62(1):23-34. \n\nTack L., Wingate M.T.D., Li\u00e9geois J.P., Fernandez-Alonso M., Deblond A. 2001. Early Neoproterozoic magmatism (1000-900 Ma) \n\nof the Zadinian and Mayumbian Groups (Bas-Congo): onset of Rodinian rifting at the western edge of the Congo Craton. \n\nPrecambrian Research, 110: 277-306.  \n\nTuller P.M. 2001. Folha Ipanema SE.24-Y-C-_IV, Estado de Minas Gerais, Escala 1:100.000. Texto Explicativo-Geologia. Belo \n\nHorizonte, CPRM/COMIG, 26, 70p. \n\nUhlein A., Trompette R., Silva M. E. 1986. A estrutura\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do Supergrupo Espinha\u00e7o na regi\u00e3o de Diamantina, MG. Rev. \n\nBras. Geoci\u00ean., 16: 212-216.  \n\nUhlein A. 1991. Transi\u00e7\u00e3o cr\u00e1ton-faixa dobrada: um exemplo do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e da Faixa Ara\u00e7ua\u00ed (ciclo Brasiliano) no \n\nEstado de Minas Gerais. Tese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 295 p. \n\nUhlein A., Trompette R., Egydio-Silva M. 1998. Proterozoic rifting and closure, SE border of the S\u00e3o Francisco Craton, Brazil. J. S. \n\nAm. Earth Sci., 11: 191-203. \n\nVauchez A., Egydio-Silva M., Babinski M., Tommasi A., Uhlein A., Liu D. 2007. Deformation of a pervasively molten middle \n\ncrust: insights from the neoproterozoic Ribeira-Ara\u00e7ua\u00ed orogen (SE Brazil). Terra Nova, 19: 278-286. \n\nVieira V.S. 1993. Folha Baixo Guandu \u2013 SE. 24-Y-C-V. Escala: 1:100.000. Texto-Explicativo-Geologia. Belo Horizonte, Programa \n\nLevantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil-CPRM. \n\n Vieira V.S. 2007. Significado do Grupo Rio Doce no Contexto do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. Tese de Doutorado, IGC-UFMG, Belo \n\nHorizonte, Brasil. 117p. \n\nVieira V.S., Pedrosa-Soares A.C., Silva L.C. 2007. Significado do Grupo Rio Doce no Contexto do Or\u00f3geno Ara\u00e7ua\u00ed. In: Simp\u00f3sio \n\nde Geologia do Sudeste, Diamantina, SBG-MG, 10 (resumos).  \n\nWiedemann C.M. 1993. The evolution of the Early Paleozoic, late- to post-collisional magmatic arc of the Ribeira belt in the state of \n\nEsp\u00edrito Santo, eastern Brazil. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 65 (1):163-181. \n\n\n\nANEXOS \n\nAnexo Ia \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos maiores obtidos em amostras da Su\u00edte G1 e em uma rocha \nvulc\u00e2nica da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul do Grupo Rio Doce (*L027). As amostras assinaladas por: * rocha \n\npirocl\u00e1stica da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul, ** rochas vulcanocl\u00e1sticas da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga, pertencentes ao \n\nGrupo Rio Doce, foram dados obtidos por Vieira (2007). \n\nAnexo Ib \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos tra\u00e7os obtidos em amostras da Su\u00edte G1 e em uma rocha vulc\u00e2nica \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul do Grupo Rio Doce (*L027). As amostras assinaladas por: * rocha pirocl\u00e1stica da \n\nForma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul, ** rochas vulcanocl\u00e1sticas da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga, pertencentes ao Grupo Rio \n\nDoce, foram dados obtidos por Vieira (2007). n=n\u00e3o determinado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. A Su\u00edte G1 entre Governador Valadares e Ipanema, MG: Caracter\u00edsticas Gerais ..... \n\n 108 \n\nAnexo Ic \u2013 Dados litoqu\u00edmicos de elementos terras raras obtidos em amostras da Su\u00edte G1 e em uma rocha \nvulc\u00e2nica da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul do Grupo Rio Doce (*L027). As amostras assinaladas por: * rocha \n\npirocl\u00e1stica da Forma\u00e7\u00e3o Palmital do Sul, ** rochas vulcanocl\u00e1sticas da Forma\u00e7\u00e3o Tumiritinga, pertencentes ao \n\nGrupo Rio Doce, foram dados obtidos por Vieira (2007). n=n\u00e3o determinado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n 109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II \n\nMapa Litoestrutural \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nGon\u00e7alves L. E. da S. A Su\u00edte G1 entre Governador Valadares e Ipanema, MG: Caracter\u00edsticas Gerais ..... \n\n 110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra \u2013 S\u00e9rie M, vol. 67, 112p. \n\n 111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO III \n\nMapa de Pontos \n\n\n\n\n\n\n\tCapa\n\tContra_capa\n\tpagina_3\n\tpagina_4\n\tpagina_5\n\tpagina_6\n\tpaginas_7_8\n\tSumario\n\tCapitulo1\n\tCapitulo2\n\tCapitulo3\n\tCapitulo4\n\tCapitulo5\n\tCapitulo6\n\tReferencias_Bibliograficas\n\tAnexos\n\tMapa_Litoestrutural\n\tMapa_de_Pontos"}]}}}