{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07879"}, {"@name": "filename", "#text": "12621_209312.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias - CCA Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas\nRela\u00e7\u00f5es entre as Estrat\u00e9gias de Apropria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio pelo Complexo Agroindustrial e pelo Ecoturismo em Brotas - SP\nGiuliano Grigolin\nFlorian\u00f3polis - SC, agosto de 2004\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias - CCA Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas\nRela\u00e7\u00f5es entre as Estrat\u00e9gias de Apropria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio pelo Complexo Agroindustrial e pelo Ecoturismo em Brotas - SP\nGiuliano Grigolin\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agroecossistemas.\nOrientador: Prof.\u00b0 Dr. Wilson Schmidt - ENR/CCA/UFSC\nBanca Examinadora:\nProf. Dr. Ademir Ant\u00f4nio Cazella - ZDR/CCA/UFSC\nProf.0 Dr. Clarilton Edgar D. Cardoso Ribas - ZDR /CCA/UFSC\nProf. Dr. Sandro Luis Schlindwein - DER/CCA/UFSC\nProf.a Dra. Walquiria Kr\u00fcger Corr\u00eaa - Geoci\u00eancias/CFH/UFSC\nFicha Catalogr\u00e1fica\nGRIGOLIN, Giuliano\nRela\u00e7\u00f5es entre as estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo complexo agroindustrial e pelo ecoturismo em Brotas - SP. / Giuliano Grigolin -Florian\u00f3polis, 2004. .\n111\tp\u00e1ginas; il; tabs; figs.\nOrientador: Wilson Schmidt\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) -Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias - Universidade Federal de Santa Catarina\n1- Territ\u00f3rio; 2- Desenvolvimento territorial; 3-Complexo Agroindustrial; 4- Ecoturismo.\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O\nGIULIANO GRIGOLIN\nRELA\u00c7\u00d5ES ENTRE AS ESTRAT\u00c9GIAS DE APROPRIA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO PELO COMPLEXO AGROINDUSTRIAL E PELO ECOTURISMO EM BROTAS - SP\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada em 25/09/2004, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina, pela seguinte banca examinadora\nProf. Dr. Wilson Schmidt\nENR - CCA - UFSC\nOrientador\nBANCA EXAMINADORA:\nProf. Dr. Sandro Luis Schlindwein\nDER - CCA - UFSC\nProf. Dr. Ademir Ant\u00f4nio Cazella\nZDR - CCA - UFSC\nProf. Dr. Clarilton Edgar D. Cardoso Ribas\nZDR - CCA - UFSC\nProf. Dra. Walquiria Kr\u00fcger Corr\u00eaa\nGeoci\u00eancias - CFH - UFSC\nLuiz Carlos Pinheiro Machado Filho Coordenador do PGA\nFlorian\u00f3polis, 25 de agosto de2004.\nDedico este mestrado \u00e0 minha Fam\u00edlia: para minha M\u00e3e Benedita Odete Zambon, para minhas Irm\u00e3s Giovana Grigolin e Janaina Grigolin e para meu Pai Am\u00e9rico Jo\u00e3o Grigolin. E tamb\u00e9m, e incomparavelmente, \u00e0:\n\u00c9len Cristin Trentini,\nSem palavras ...\nE ainda :\nAo pessoal de Brotas pela aten\u00e7\u00e3o, pelas informa\u00e7\u00f5es e principalmente pelas li\u00e7\u00f5es. Muit\u00edssimo obrigado ao Jo\u00e3o Carlos Geraldo, \u00e0 Alis\u00e2ngela (Lili) e ao J\u00fa da Mata\u2019Dentro, \u00e0 extraordin\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o da Lucy, ao Jos\u00e9 do IPT, ao Dr. Gerv\u00e1sio Cassaro, ao Sininho, ao Guilherme, ao Janj\u00e3o, \u00e0 Mila, ao Paulo da Casa da Agricultura, ao Jarussi da Para\u00edso, ao pessoal da Ripasa de Itirapina e ao Dr. Jos\u00e9 Fortunato Neto.\nAgradecimentos mais que especiais v\u00e3o ao Tio Dito, \u00e0 Tia \u00c1urea, \u00e0 V\u00f3 Bastiana, \u00e0 Mariza, Everaldo e Laurinha, \u00e0 Marcia, ao Kahio e Sofia, pelas dicas e inestim\u00e1vel paci\u00eancia.\nAgrade\u00e7o ao meu orientador Prof. Wilson, pela paci\u00eancia, serenidade e at\u00e9 pela \u201caposta\u201d, que em determinado momento foi chamado a fazer.\nAgrade\u00e7o aos Professores, pela honra do aprendizado que desfrutei durante e ap\u00f3s as aulas. Muito obrigado Prof.o Fantini, Prof.o Rick, Prof.o Eros, Prof.o Ribas, Prof.o D\u2019Agostini, Prof.o Sandro, Prof.o Ademir, Prof.a Maria Jos\u00e9, Prof.o S\u00e9rgio Pinheiro e Prof.o Wilson.\nAgrade\u00e7o a efici\u00eancia e a paci\u00eancia das secret\u00e1rias do curso, Marlene e Janete.\nAo meu grande Irm\u00e3o Dr. F\u00e1bio Napole\u00e3o e \u00e0 Leda e \u00e0 minha afilhada Maria Catarina (Nena), por tudo de tanto bem que voc\u00eas sempre me fazem (e eu nunca retribuo). Eu Amo muito voc\u00eas.\nAo meu c\u00famplice do Domin\u00f3, Fabricio \u201cLapin\u201d.\nAgrade\u00e7o aos amigos da minha especial turma de mestrado que me acompanharam em todas as oportunidades com seu modo particular de comunica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, diminuindo a monotonia e a solid\u00e3o em que geralmente mergulhamos ao elaborar uma disserta\u00e7\u00e3o. Muito obrigado Elder e Yuri, J\u00falio, Brigite, Ramona, Leandro, Alexandre \u201cGa\u00facho\u201d, S\u00e9rgio, Fabiana, S\u00e9rgio \u201cBichinho\u201d, Wlademir, Guilherme, Arthur,\nGeraldo, Ivar, Vanice e Gaya. A todos os amigos pela paci\u00eancia e por suas valiosas contribui\u00e7\u00f5es.\n\u00c0 Comiss\u00e3o Acad\u00eamica pelo voto de confian\u00e7a que me foi t\u00e3o importante e incentivador.\nE tamb\u00e9m ao Prof.\u00b0 Luiz Carlos Pinheiro Machado, pelas dicas e debates sempre interessantes.\nResumo\nO munic\u00edpio de Brotas, situado no centro do Estado de S\u00e3o Paulo, vem desenvolvendo desde 1984, atividades de gest\u00e3o de seus recursos naturais, atrav\u00e9s de educa\u00e7\u00e3o ambiental, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, dentre outras atividades, e utilizando tamb\u00e9m mecanismos de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e de gest\u00e3o ambiental que colaboraram para a implanta\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira, a primeira experi\u00eancia brasileira de cons\u00f3rcio intermunicipal ambiental.\nEm meados de 1993, o munic\u00edpio iniciou atrav\u00e9s do turismo um processo de valoriza\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, tais como as quedas do Rio Jacar\u00e9 Pepira, situado na forma\u00e7\u00e3o de cuestas bas\u00e1lticas da depress\u00e3o perif\u00e9rica paulista e hoje \u00e9 refer\u00eancia nacional para o ecoturismo, praticado principalmente nas corredeiras e cachoeiras do Rio Jacar\u00e9.\nInstalada h\u00e1 cerca de dez anos, esta atividade vem mudando sensivelmente o cotidiano da cidade, surgindo como proposta de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o munic\u00edpio, cuja economia estava parcialmente estagnada. Antes do advento do turismo, Brotas possu\u00eda uma economia predominantemente agr\u00edcola, que ainda hoje, gera a maior parte da renda do munic\u00edpio. A parcela usada pela agropecu\u00e1ria ocupa a grande maioria da \u00e1rea total.\nOs movimentos de capital - nas escalas mundial, nacional e regional - estabelecem a din\u00e2mica das agroind\u00fastrias brasileira e paulista e conseq\u00fcentemente, as altera\u00e7\u00f5es espaciais na agricultura, resultantes das estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio utilizadas pelas empresas. As caracter\u00edsticas de cada uma das novas \u00e1reas ocupadas pelo agroneg\u00f3cio, ou seja, sua estrutura fundi\u00e1ria, seu grau de inser\u00e7\u00e3o no processo produtivo e sua forma espec\u00edfica de submiss\u00e3o \u00e0 grande ind\u00fastria, est\u00e3o subordinadas a tal din\u00e2mica. Em Brotas, isto se observa principalmente nas culturas da cana-de-a\u00e7\u00facar (vinculada \u00e0 usina produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool Para\u00edso Bioenergia), da laranja (vinculada principalmente aos Grupos Fischer-Citrocuso Paulista S.A. e Cutrale S.A.) e do eucalipto (vinculada \u00e0s empresas International Paper do Brasil e Ripasa S.A.).\nEsta disserta\u00e7\u00e3o objetiva analisar as converg\u00eancias e, por suposto, as diverg\u00eancias entre as estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por uma nova atividade - o ecoturismo - e aquelas mais antigas ligadas aos complexos agroindustriais (CAI) da cana, da laranja e do eucalipto no munic\u00edpio de Brotas - SP.\nArgumenta-se que, a preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira e do geossistema em que est\u00e1 inserida foi o eixo norteador sobre o qual se desenvolveu o novo setor econ\u00f4mico brotense. Ao impactar as tend\u00eancias de demanda no mercado e ao gerar mudan\u00e7as no quadro legal, al\u00e9m de press\u00f5es da sociedade civil local, a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m redirecionou as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e mercadologia das agroind\u00fastrias, assim como gerou altera\u00e7\u00f5es nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o no seu segmento agr\u00edcola.\nComo base para esta reflex\u00e3o, toma-se o conceito de territ\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recente corrente te\u00f3rica do desenvolvimento territorial.\nPalavras-chave: Territ\u00f3rio, desenvolvimento territorial, complexo agroindustrial, turismo.\nAbstract\nThe Brotas town, situated in the center of the S\u00e3o Paulo state, Brasil, have been developing since 1984, activities in management of the your natural resources, trough envirolmental education, conservation and recuperation of forest at the edge of rivers, between other actions. That actions of social cooperation contributed to create a Jacar\u00e9 Pepira River Intermunicipal Consortium, the first brasilian experience of intermunicipal environmental consortium.\nIn 1993, have been iniciated trough ecological tourism, a valouing process of the enviromental resources, like a waterfalls of the Jacar\u00e9 Pepira river, situated in the geomorfhological form cuestas, across axis SW-NE in the center of S\u00e3o Paulo state. Currently, Brotas is nacional reference for the ecological tourism.\nAcross that ten years, the eco-tourism have been changed sensitivement the routine of the town, created as sustainable development proposal, because the economy of Brotas was stagananted. Before the eco-tourismo advent, Brotas had a agricultural economy, which still generate the most of resources of the town and The agricultural area ocupate the most of territory.\nThe capital moviments - in the regional, nacional e global scales - establish the dynamic of the agriculture industries in Brasil and S\u00e3o Paulo state, and consequentment, the territorial changes in agriculture, a resulting of the appropriation strategy of business community. The characteristics of new areas ocupated for the agribusiness are subordinate to this capitalism dynamic.\nIn Brotas, that can be observate principally in the sugar cane trade (linked to the Para\u00edso Bioenergia company), in the orange trade (linked to the Fischer-Citrosuco Paulista S.A. and Cutrale S.A. companys) and the eucalyptus trade (linked to the International Paper and Ripasa S.A.).\nThis dissertation objective analyse the relations between appropriation strategy of the ecotourism and the agricultural industry of the sugar cane, orange and eucalyptus in the Brotas town. The argument is which the conservation of the Jacar\u00e9 Pepira river and your structural forest (the geo-sistem), was the axis of the development of the new eco-tourism trade. The environmental question have been impacted de demand of agribusiness marketing too, between the legal pressure and the local community volunteer inspection. changes.\nThe base for this reflection is the territory concept in relation to the recent economic theory of the territorial development.\nKey-words : Territory, territorial development, agroindustrial trade, tourism.\n\u00cdndice\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t- p\u00e1g. 11\nMetodologia\t- p\u00e1g. 21\nCap\u00edtulo 1 -Recursos Naturais e Ocupa\u00e7\u00e3o Humana em Brotas - p\u00e1g. 25\n1.1\tO diferencial natural de Brotas: as Cuestas\t- p\u00e1g. 26\n1.1.1\tO uso dos recursos h\u00eddricos em Brotas\t- p\u00e1g. 32\n1.2\tA ocupa\u00e7\u00e3o humana\t- p\u00e1g. 38\nCap\u00edtulo 2 - Complexo Agroindustrial e Ecoturismo em Brotas - p\u00e1g. 43\n2.1\tA din\u00e2mica do desenvolvimento econ\u00f4mico e\t- p\u00e1g. 43\nsocial do complexo agroindustrial paulista\n2.1.1\tO CAI do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool: a Para\u00edso Bioenergia\t- p\u00e1g.\t54\n2.1.2\tO CAI do papel e celulose: a Ripasa S.A. e a\t- p\u00e1g.\t57\nInternational Paper do Brasil\n2.1.3\tO CAI da laranja\t- p\u00e1g.\t63\n2.2\tA g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o do ecoturismo em Brotas\t- p\u00e1g.\t72\nConclus\u00e3o\t- p\u00e1g.\t93\nRefer\u00eancias\t- p\u00e1g.\t97\nAnexos\t- p\u00e1g.\t102\nLista de Siglas e Abreviaturas\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nAPA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAPTA - Ag\u00eancia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios\nCAI - Complexo Agroindustrial\nCATI - Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral - SP\nCEPAM - Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal\nCETESB - Companhia de Saneamento Ambiental - SP\nCLT - Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho\nCODERJ - Cons\u00f3rcio Intermunicipal para Defesa e Preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira\nCOMDEMA - Conselhos Municipais do Meio Ambiente\nCOMTUR - Conselho Municipal de Turismo\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente.\nCopersucar - Cooperativa dos Produtores de Cana do Estado de S\u00e3o Paulo\nCRHEA - Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada - UNESP - S\u00e3o Carlos - SP\nCTR - Cooperativa de Trabalhadores Rurais\nDAEE - Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica\nDEPRN - Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\nEDR - Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural - CATI - SP\nEMBRATUR - Instituto Brasileiro de Turismo\nESALQ - Escola Superior de Agricultura Luis de Queiroz - Piracicaba - SP\nFETAESP - Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Agricultura do Estado de S\u00e3o Paulo\nFSC - Forest Stewardship Council (Conselho de Manejo Florestal)\nFUMTUR - Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Turismo\nFundecitrus - Fundo Paulista para Defesa da Citricultura\nIAP - \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua Bruta para Fins de Abastecimento P\u00fablico - CETESB\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\nIEA - Instituto de Economia Agr\u00edcola - SP\nIPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor\nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas\nIVA - \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica\nMP - Minist\u00e9rio P\u00fablico\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nPMTS - Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel\nPNMT - Programa Nacional de Municipaliza\u00e7\u00e3o do Turismo\nPTM - Padr\u00e3o T\u00e9cnico Moderno\nSEADE - Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados\nSENAC - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial\nSFI - Sustainable Forestry Initiative\nSGA - Sistema de Gerenciamento Ambiental\nSPL - Sistema Produtivo Local\nUFSCar - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos - SP\nUNESP - Universidade do Estado de S\u00e3o Paulo\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo\nVPA - Valor Total da Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria - IEA - SP\nLista de Tabelas, Figuras e Gr\u00e1ficos\nTabela 1 -\tEstimativa da Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo em Brotas\t-\t43\nTabela 2 -\tDistribui\u00e7\u00e3o por Tamanho de Propriedades em Brotas - SP\t-\t44\nTabela 3 -\tPorcentagem da Laranja Produzida em S\u00e3o Paulo,\t-\t65\nem Rela\u00e7\u00e3o ao Brasil em 1940, 1980 e 1994\nTabela 4 -\tEstimativa do Grau de Integra\u00e7\u00e3o Vertical das\t-\t70\nInd\u00fastrias de Suco de Laranja\nTabela 5 -\tInfra-Estrutura, N\u00famero de Empregos, Fluxo de\t-\t88\nTuristas e A\u00e7\u00f5es Institucionais do Rurismo em\nBrotas - SP : 1993 - 2001\nFigura 1 -\tLocaliza\u00e7\u00e3o de Brotas\t-\t26\nFigura 2 -\tEsbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo\t-\t30\nFigura 3 -\t\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo\t-\t32\nFigura 4 -\tN\u00famero de Cabe\u00e7as de Gado Misto por Munic\u00edpio\t-\t48\nem S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 5 -\t\u00c1rea Ocupada com Cana-de-A\u00e7\u00facar por Munic\u00edpio\t-\t48\nem S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 6 -\t\u00c1rea Ocupada com Laranja por Munic\u00edpio\t-\t49\nem S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 7 -\t\u00c1rea Ocupada com Eucalipto por Munic\u00edpio\t-\t49\nem S\u00e3o Paulo - 2000\nGr\u00e1fico 1 - Valor da Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o\t- 47\nPaulo - 1999 - 2003, em valores de 2003\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o Nominal da Caixa de Laranja 1959 - 2000\t- 67\nGr\u00e1fico 3 - Dist\u00e2ncias entre as Cidades de Origem dos Turistas\t- 82\nEntrevistados e Brotas\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nGrande parcela da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no Brasil, bem como em tantos outros pa\u00edses, vive atualmente uma grave crise social e econ\u00f4mica, que se manifesta sobretudo na falta de empregos que garantam a manuten\u00e7\u00e3o familiar minimamente digna. Neste sentido, tanto a agricultura quanto a ind\u00fastria (setores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio) diminu\u00edram significativamente o n\u00famero de postos de trabalho, dentre outros fatores, devido \u00e0 intensa mecaniza\u00e7\u00e3o e automa\u00e7\u00e3o do processo produtivo. Na agricultura, mais especificamente no agroneg\u00f3cio, esta diminui\u00e7\u00e3o se deve tamb\u00e9m \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o regional e \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em algumas culturas mais rent\u00e1veis enquanto commodities internacionais. A renda gerada pelo agroneg\u00f3cio, tamb\u00e9m se concentra nas m\u00e3os de poucas agroind\u00fastrias, n\u00e3o raro, mega corpora\u00e7\u00f5es transnacionais que cada vez mais v\u00e3o comprando antigas empresas nacionais menores, nos pa\u00edses onde operam. A abertura comercial na d\u00e9cada passada, dos pa\u00edses agora chamados \u201cem desenvolvimento\u201d, foi bastante prop\u00edcia para que esses oligop\u00f3lios se consolidassem.\nPortanto, a busca de alternativas de desenvolvimento para os territ\u00f3rios que ficaram exclu\u00eddos de tal din\u00e2mica \u2018globalizada\u2019, tem sido a pauta de muitos pesquisadores; na academia e tamb\u00e9m fora dela. O turismo aparece em muitos textos como uma das alternativas mais promissoras para gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, com a possibilidade de aliar desenvolvimento econ\u00f4mico e social com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Ali\u00e1s, a conjun\u00e7\u00e3o o mais harm\u00f4nica poss\u00edvel destes tr\u00eas fatores, constitui-se no pilar do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nO munic\u00edpio de Brotas, situado no centro do Estado de S\u00e3o Paulo (figura 1, p\u00e1g. 25), vem desenvolvendo desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 atividades de gest\u00e3o de seus recursos naturais, atrav\u00e9s de educa\u00e7\u00e3o ambiental, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, dentre outras atividades, e utilizando tamb\u00e9m mecanismos de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e de gest\u00e3o ambiental que colaboraram para a implanta\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira, a primeira experi\u00eancia brasileira de cons\u00f3rcio intermunicipal ambiental.\nEm meados de 1993, o munic\u00edpio iniciou atrav\u00e9s do turismo um processo de valoriza\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, tais como as quedas do Rio Jacar\u00e9 Pepira, situado na forma\u00e7\u00e3o de cuestas bas\u00e1lticas da depress\u00e3o perif\u00e9rica paulista e hoje \u00e9 refer\u00eancia nacional para o ecoturismo, praticado principalmente nas corredeiras e cachoeiras do Rio Jacar\u00e9.\nInstalada h\u00e1 cerca de dez anos, esta atividade vem mudando sensivelmente o cotidiano da cidade, surgindo como alternativa de desenvolvimento para o munic\u00edpio, cuja economia estava parcialmente estagnada. Antes do advento do turismo, Brotas possu\u00eda uma economia predominantemente agr\u00edcola, que ainda hoje gera a maior parte dos empregos e da renda do munic\u00edpio e cuja parcela territorial ocupa a grande maioria da \u00e1rea total.\nOs movimentos de capital - nas escalas mundial, nacional e regional - estabelecem a din\u00e2mica das agroind\u00fastrias brasileiras e paulistas e, conseq\u00fcentemente, as altera\u00e7\u00f5es espaciais na agricultura, resultantes das estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio utilizadas pelas empresas. As caracter\u00edsticas de cada uma das novas \u00e1reas ocupadas pelo agroneg\u00f3cio, ou seja, sua estrutura fundi\u00e1ria, seu grau de inser\u00e7\u00e3o no processo produtivo e sua forma espec\u00edfica de submiss\u00e3o \u00e0 grande ind\u00fastria, est\u00e3o subordinadas a tal din\u00e2mica. Em Brotas, isto se observa principalmente nas culturas da cana-de-a\u00e7\u00facar (vinculada \u00e0 usina produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool Para\u00edso Bioenergia), da laranja (vinculada principalmente aos Grupos Fischer-Citrocuso Paulista S.A. e Cutrale S.A.) e do eucalipto (vinculada \u00e0s empresas International Paper do Brasil e Ripasa S.A.).\nEsta disserta\u00e7\u00e3o objetiva analisar as diverg\u00eancias, como tamb\u00e9m as converg\u00eancias, entre as estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por uma nova atividade - o ecoturismo - e aquelas mais antigas ligadas aos complexos agroindustriais (CAI) da cana, da laranja e do eucalipto no munic\u00edpio de Brotas - SP.\nParte-se da hip\u00f3tese que a preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira foi o eixo norteador sobre o qual se desenvolveu o novo setor econ\u00f4mico brotense. Ao impactar as tend\u00eancias de demanda no mercado e ao gerar mudan\u00e7as no quadro legal, al\u00e9m de press\u00f5es da sociedade civil local, a causa ecol\u00f3gica tamb\u00e9m redirecionou as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e mercadologia das agroind\u00fastrias, assim como gerou altera\u00e7\u00f5es nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o no seu segmento agr\u00edcola. Dessa forma, \u00e9 suposto que entre as duas principais atividades econ\u00f4micas de Brotas, o setor agroindustrial e o tur\u00edstico, se apresentem\ndiverg\u00eancias no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental. Isso por que, o ecoturismo tem como princ\u00edpio o uso sustent\u00e1vel dos ecossistemas naturais, ou seja, ecol\u00f3gica, social e economicamente equilibrado, e a atividade agroindustrial \u00e9 h\u00e1 algum tempo, alvo de in\u00fameras cr\u00edticas no que diz respeito aos seus manejos, devido dentre outras coisas, \u00e0 dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade local e regional que acarreta, em parte pelo uso constante de defensivos industriais t\u00f3xicos aos agroecossistemas, al\u00e9m da retirada de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, que provoca assoreamento e contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua. Em todo o pa\u00eds, de maneira geral, a atividade agr\u00edcola submetida ao agroneg\u00f3cio \u2018globalizado\u2019, avan\u00e7a substituindo biomas nativos, em maioria amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o, por monoculturas mais rent\u00e1veis enquanto commodities internacionais.\nComo base para esta reflex\u00e3o, toma-se o conceito de territ\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recente corrente te\u00f3rica do desenvolvimento territorial. Conforme Veiga (2000), a dimens\u00e3o territorial do processo de desenvolvimento observa-se atrav\u00e9s do dinamismo e da fluidez informacional que instrumentaliza certas regi\u00f5es, caracterizadas por uma rede de rela\u00e7\u00f5es entre organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas e iniciativas empresariais urbanas e rurais intersetoriais; representando um conjunto de vari\u00e1veis que complementam a vis\u00e3o setorial at\u00e9 ent\u00e3o predominante nos modelos de desenvolvimento econ\u00f4mico. A busca da valora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 a busca do desenvolvimento atrav\u00e9s do enfoque espacial (al\u00e9m do setorial), tendo como premissa que se trata de um processo complexo, din\u00e2mico e distinto para cada contexto s\u00f3cio-espacial. Mais importante que o sucesso de atividades espec\u00edficas \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o das diversas atividades, visando a valoriza\u00e7\u00e3o de determinado territ\u00f3rio (municipal, intermunicipal) e representando \u201cuma trama de rela\u00e7\u00f5es com ra\u00edzes hist\u00f3ricas, configura\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e identidades\u201d. (Abramovay, 2000)\nO Ecoturismo e o Complexo Agroindustrial representam padr\u00f5es diferentes de desenvolvimento para o munic\u00edpio de Brotas, apesar de ambos setores incorporarem o discurso da preserva\u00e7\u00e3o da natureza em suas estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado e, em certa medida, na sua produ\u00e7\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 1990, o agroneg\u00f3cio em Brotas seguia as tend\u00eancias1 do CAI no Estado de S\u00e3o Paulo, dentre as quais pode-se destacar: a concentra\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em pouco mais de uma dezena de culturas; a redu\u00e7\u00e3o crescente da biodiversidade devido \u00e0s imensas monoculturas e \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o crescente; o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e colheita da mat\u00e9ria-prima, o que gerou a diminui\u00e7\u00e3o de aproximadamente um milh\u00e3o de postos de trabalho no campo2; a ocorr\u00eancia de um processo de verticaliza\u00e7\u00e3o a montante (como na cultura da laranja e do eucalipto), ou seja, as ind\u00fastrias passaram a adquirir terras e produzirem elas pr\u00f3prias sua mat\u00e9ria-prima; aumento crescente da demanda por recursos financeiros para investimentos, que acabam por favorecer o processo de concentra\u00e7\u00e3o/exclus\u00e3o; e subordina\u00e7\u00e3o de produtores agr\u00edcolas \u00e0s agroind\u00fastrias, n\u00e3o raro controladas por grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais.\nPor outro lado, o turismo \u00e9 considerado, de forma geral, como uma alternativa promissora para a gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho, n\u00e3o somente diretos no pr\u00f3prio setor, como tamb\u00e9m naquelas atividades a ele relacionadas, como \u00e9 o caso do com\u00e9rcio, de restaurantes e de outros servi\u00e7os. Quando desenvolvido no espa\u00e7o rural ele pode ter outras implica\u00e7\u00f5es positivas, destacadas por Campanhola e Graziano da Silva (1999, p\u00e1g. 1;3):\ntoda a comunidade rural acaba se beneficiando das melhorias na infra-estrutura e nos servi\u00e7os p\u00fablicos que s\u00e3o trazidas pela implementa\u00e7\u00e3o das atividades tur\u00edsticas. (...) O turismo no meio rural constitui-se numa forma de valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, pois ao mesmo tempo em que depende da gest\u00e3o do espa\u00e7o local e rural para o seu sucesso, contribui para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico e cultural do meio rural.\nEm suma, este segmento do turismo pode ser um instrumento de est\u00edmulo \u00e0 gest\u00e3o e ao uso melhor sustent\u00e1vel do espa\u00e7o local, beneficiando a popula\u00e7\u00e3o direta e indiretamente envolvida com esta atividade. Isso n\u00e3o quer dizer entretanto, que este segmento \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o geral para os problemas de comunidades interioranas que buscam desenvolver sua economia; \u00e9 uma das v\u00e1rias alternativas poss\u00edveis.\n1\tTend\u00eancias apontadas por diversos estudos realizados por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de pesquisa e extens\u00e3o, como \u00e9 o caso da CATI, do Instituto Agron\u00f4mico, do Instituto de Economia Agr\u00edcola (Tsunechiro; e outros, 2004 -Camargo, 2003), dos diversos projetos realizados por universidades estaduais e federais sediadas em S\u00e3o Paulo, como \u00e9 o caso do Projeto Rurbano da Unicamp (Balsadi, 2002), e de in\u00fameras disserta\u00e7\u00f5es e teses defendidas nestas universidades, dentre elas a de Sampaio (2003).\n2\tSegundo dados do Projeto Rurbano da Unicamp, citados por Balsadi (2002).\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que em Brotas tem-se dois modelos distintos de desenvolvimento, onde o ecoturismo est\u00e1 ligado a uma din\u00e2mica regional e os complexos agroindustriais da cana, da laranja e do eucalipto est\u00e3o submetidos em grande parte \u00e0 din\u00e2mica das cota\u00e7\u00f5es do mercado internacional.\nMas ser\u00e3o estes dois setores incompat\u00edveis ? Em Brotas est\u00e1 havendo algum tipo de conflito entre as atividades do ecoturismo e do complexo agroindustrial ? Ou ao contr\u00e1rio est\u00e1 havendo articula\u00e7\u00e3o entre elas ? De que forma convive uma atividade que surgiu gra\u00e7as a um ecossistema relativamente preservado (e que depende desta condi\u00e7\u00e3o para se manter) e outra que, atrav\u00e9s de seus manejos, acaba provocando a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da biodiversidade nos ecossistemas onde atua, al\u00e9m dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos ? Enfim, como se inseriu territorialmente a atividade tur\u00edstica, em rela\u00e7\u00e3o ao j\u00e1 consolidado complexo agroindustrial brotense ?\nPara tratar dessas quest\u00f5es, todas ligadas a um desenvolvimento territorial, \u00e9\n3 necess\u00e1rio precisar o que se entende, aqui, por territ\u00f3rio .\nO conceito de territ\u00f3rio enquanto resultado de rela\u00e7\u00f5es sociais de poder, base te\u00f3rica desta disserta\u00e7\u00e3o, foi tomado principalmente da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, devido \u00e0 profundidade e diversidade de contextos com que \u00e9 tratado o tema em seus estudos; e n\u00e3o s\u00f3 o territ\u00f3rio, como tamb\u00e9m as demais dimens\u00f5es espaciais. Todavia, o cerne desta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 na forma como as ci\u00eancias econ\u00f4mica e social v\u00eam utilizando esta categoria de an\u00e1lise para repensar o desenvolvimento s\u00f3cio econ\u00f4mico. Ou seja, o eixo te\u00f3rico deste estudo \u00e9 guiado pela rela\u00e7\u00e3o entre o conceito de territ\u00f3rio formulado historicamente pelos ge\u00f3grafos e a maneira como este conceito est\u00e1 sendo utilizado por alguns economistas e soci\u00f3logos, para discutir o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico.\nSegundo Santos e Silveira (2001), num sentido amplo, a no\u00e7\u00e3o de territorialidade como pertencermos \u00e0 terra onde vivemos dispensa a exist\u00eancia de um Estado. Ou seja, a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes com seu espa\u00e7o de viv\u00eancia possui uma din\u00e2mica pr\u00f3pria, praticamente independente das mudan\u00e7as de governos e governantes. Em sentido mais restrito, territ\u00f3rio \u00e9 uma conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para o espa\u00e7o de um pa\u00eds; assim a exist\u00eancia de um pa\u00eds sup\u00f5e um\n3 N\u00e3o \u00e9 objetivo deste trabalho esgotar os diversos significados deste conceito, indubitavelmente espacial, mas que por esse mesmo motivo, permite in\u00fameras possibilidades de desdobramentos.\nterrit\u00f3rio. Mas isso necessariamente n\u00e3o se aplica para uma na\u00e7\u00e3o. Pode-se ter v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es dentro de um mesmo territ\u00f3rio, e por sua vez, dentro de um mesmo Estado.\nPara Souza (1995, p. 78-79) o territ\u00f3rio \u00e9:\nfundamentalmente um espa\u00e7o definido e delimitado por e partir de rela\u00e7\u00f5es de poder. [O que traz embutida uma quest\u00e3o insepar\u00e1vel:] (...) quem domina ou influencia e como domina e influencia esse espa\u00e7o; quem domina ou influencia quem nesse espa\u00e7o e como ? (...) territ\u00f3rios, s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es sociais projetadas no espa\u00e7o.\nAndrade (1995) tamb\u00e9m enfatiza que:\nO conceito de territ\u00f3rio n\u00e3o deve ser confundido com o de espa\u00e7o ou de lugar, estando muito ligado \u00e0 id\u00e9ia de dom\u00ednio ou de gest\u00e3o de determinada \u00e1rea. Assim, deve-se ligar sempre a id\u00e9ia de territ\u00f3rio \u00e0 id\u00e9ia de poder, quer se fa\u00e7a refer\u00eancia ao poder p\u00fablico, estatal, quer ao poder das grandes empresas que estendem os seus tent\u00e1culos por grandes \u00e1reas territoriais, ignorando as fronteiras pol\u00edticas. (...) Este fato \u00e9 hoje comprovado com o processo de globaliza\u00e7\u00e3o da economia que faz diminuir a import\u00e2ncia das fronteiras pol\u00edticas e a soberania dos estados.\nPartindo das defini\u00e7\u00f5es acima, a concep\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento territorial que melhor cabe aqui, \u00e9 da evolu\u00e7\u00e3o em determinadas regi\u00f5es de um processo de conquista e distribui\u00e7\u00e3o de poder, que leva \u00e0 mudan\u00e7a na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no plano local (Abramovay, 2000).\nBrito (2002) entende o conceito de territ\u00f3rio como sendo uma parte do espa\u00e7o apropriado e usado por diferentes agentes sociais liderados por um agente hegem\u00f4nico, atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de poder. Mais que um conceito fundamental, o territ\u00f3rio \u00e9 uma categoria de an\u00e1lise para as diversas ci\u00eancias humanas, sendo o espa\u00e7o das materialidades sociais em meio \u00e0s for\u00e7as universalizantes do sistema capitalista, onde :\na territorialidade aparece como o conjunto de a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre os distintos agentes sociais (estado, empresas, institui\u00e7\u00f5es sociais, cidad\u00e3os), mediadas pelo poder e pela sua capacidade de produzirem e/ou organizarem sistematicamente os territ\u00f3rios, segundo um projeto concebido por um agente hegem\u00f4nico. (Brito, 2002 p. 13)\nO que fundamenta uma rela\u00e7\u00e3o de poder entre agentes envolvidos em uma determinada rela\u00e7\u00e3o social \u00e9 o consenso e n\u00e3o a simples submiss\u00e3o ou a domina\u00e7\u00e3o\ngeneralizada, numa rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica. Assim, territ\u00f3rios s\u00e3o reproduzidos tamb\u00e9m por processos de coopera\u00e7\u00e3o. Segundo Arendt (1985, p\u00e1g. 24):\nO \u2018poder\u2019 corresponde \u00e0 habilidade humana de n\u00e3o apenas agir, mas agir em un\u00edssono, em comum acordo. O poder jamais \u00e9 propriedade de um indiv\u00edduo; pertence ele a um grupo e existe apenas enquanto o grupo se mantiver unido. Quando dizemos que algu\u00e9m est\u00e1 \u2018no poder\u2019 estamos na realidade nos referindo ao fato de encontrar-se esta pessoa investida de poder, por um certo n\u00famero de pessoas, para atuar em seu nome. No momento em que o grupo, de onde originara-se o poder (potestas in populo, sem um povo ou um grupo n\u00e3o h\u00e1 poder), desaparece, \u2018o seu poder\u2019 tamb\u00e9m desaparece.\nAinda segundo a autora, o poder \u00e9 pr\u00f3prio das rela\u00e7\u00f5es sociais, n\u00e3o precisando de justificativas; o que se precisa justificar \u00e9, por exemplo, o uso da viol\u00eancia pelos que est\u00e3o no poder.\nDessa forma, poder aqui \u00e9 entendido tamb\u00e9m como possibilidade e capacidade, e n\u00e3o simplesmente domina\u00e7\u00e3o. Parte-se da premissa que territ\u00f3rios s\u00e3o constru\u00eddos e transformados sob a supremacia de agentes hegem\u00f4nicos, mas n\u00e3o de maneira unilateral. Em outras palavras, apesar do monop\u00f3lio que, por exemplo, grandes empresas exercem sobre o destino de muitos territ\u00f3rios, este monop\u00f3lio depende totalmente dos \u201cmonopolizados\u201d, que por sua vez, det\u00eam tamb\u00e9m o poder de acabar com tal monop\u00f3lio.\nPara Corr\u00eaa (1994), ao se apropriar de um territ\u00f3rio, um determinado agente social n\u00e3o est\u00e1 necessariamente tornando-se seu propriet\u00e1rio, mas buscando prover as necessidades de sua reprodu\u00e7\u00e3o, de acordo com seu julgamento.\nPortanto, se um territ\u00f3rio \u00e9 formado a partir de rela\u00e7\u00f5es de poder constru\u00eddas na paisagem, desenvolvimento territorial \u00e9 tamb\u00e9m o desenvolvimento destas rela\u00e7\u00f5es sociais de poder dentro de um territ\u00f3rio ou mesmo de territ\u00f3rios sobrepostos. E este desenvolvimento pode se dar, por exemplo, atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o de poder na gest\u00e3o de um territ\u00f3rio municipal; ou da conquista do poder de tomada de decis\u00e3o e da possibilidade dos agentes sociais fazerem escolhas (Sen, 2000); dentre outros poderes. O surgimento de uma nova atividade econ\u00f4mica que gerou novos postos de trabalho e a demanda pela cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como a Secretaria do Meio Ambiente ou do Conselho Municipal de Turismo, ambos \u00f3rg\u00e3os com poderes de gest\u00e3o do territ\u00f3rio, s\u00e3o exemplos dessa nova configura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais em Brotas.\nImportantes correntes intelectuais enfatizam atualmente a dimens\u00e3o territorial do desenvolvimento, baseadas dentre outras coisas, na id\u00e9ia de que a competitividade \u00e9 um atributo do ambiente antes mesmo de ser um trunfo de cada empresa. T\u00e3o importante quanto vantagens competitivas naturais, de localiza\u00e7\u00e3o ou setoriais, \u00e9 o fen\u00f4meno da proximidade social que permite uma forma de coordena\u00e7\u00e3o entre os agentes, capaz de valorizar o ambiente em que atuam e de convert\u00ea-lo em base para empreendimentos inovadores, atrav\u00e9s de um conjunto de a\u00e7\u00f5es capazes de promover a melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos pelos indiv\u00edduos e pelas empresas.\nUm territ\u00f3rio \u00e9 constru\u00eddo, dentre outras coisas, pela capacidade dos agentes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es organizadas - mercantis e n\u00e3o mercantis - que favore\u00e7am a troca de informa\u00e7\u00f5es, a conquista conjunta de certos mercados, a montagem de redes ou de institui\u00e7\u00f5es que permitem a\u00e7\u00f5es cooperativas, e que incluem, evidentemente, a conquista de bens p\u00fablicos como educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e saneamento b\u00e1sico. O desenvolvimento territorial n\u00e3o pode ser pensado fora das condi\u00e7\u00f5es concretas de seu exerc\u00edcio, sendo essencial que os indiv\u00edduos tenham as capacidades e qualifica\u00e7\u00f5es de participar dos mercados e estabelecer rela\u00e7\u00f5es que levem ao melhor desempenho institucional e que mostrem que a coopera\u00e7\u00e3o pode gerar recompensas mais importantes que a competi\u00e7\u00e3o individual. Ou seja, que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 no m\u00ednimo t\u00e3o importante quanto a concorr\u00eancia e que tal desenvolvimento traz vantagens individuais, mas \u00e9 sobretudo uma conquista coletiva.\nUm territ\u00f3rio desenvolve-se tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da conquista pelas comunidades, da representatividade institucional junto \u00e0 sua administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em supera\u00e7\u00e3o \u00e0 simples id\u00e9ia de governo. \u00c9 necess\u00e1rio que as autoridades institucionais representem atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es, os interesses daqueles para os quais tais institui\u00e7\u00f5es foram criadas.\n\u00c9 imprescind\u00edvel o processo de aperfei\u00e7oamento das institui\u00e7\u00f5es existentes. \u00c9 essencial a mudan\u00e7a na cultura e na forma de a\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, por meio de uma profunda an\u00e1lise de sua miss\u00e3o, sob \u00f3tica de longo prazo, para que possam tornar-se catalisadores do processo de desenvolvimento. (Casarotto Filho e Pires, 1998, p. 87-88)\n\u00c9 uma premissa bastante elementar - at\u00e9 mesmo \u00f3bvia - mas que chega a ser rara em in\u00fameras rotinas burocr\u00e1ticas de reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas brasileiras; situa\u00e7\u00e3o que trava a efici\u00eancia dos funcion\u00e1rios destes \u00f3rg\u00e3os e que facilita a corrup\u00e7\u00e3o. E a corrup\u00e7\u00e3o impossibilita e sabota qualquer tentativa de desenvolvimento.\nUma das caracter\u00edsticas das redes territoriais \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios que ponham em destaque especificidades regionais, como por exemplo, atividades artesanais t\u00edpicas, que possuam potencial de gera\u00e7\u00e3o de renda tanto maior quanto mais consigam reunir num produto conhecimentos e modos tradicionais de fabrica\u00e7\u00e3o que possam proporcionar garantia de boa qualidade. O v\u00ednculo entre um certo procedimento produtivo e um territ\u00f3rio \u00e9 importante para que os conhecimentos de um corpo social possam transformar-se em marcas capazes de elevar a renda dos produtores que investiram neste tipo de organiza\u00e7\u00e3o coletiva (Abramovay, 2000).\nSegundo Veiga (2002, p\u00e1g. 40) um Sistema Produtivo Local (SPL) pode ser definido como:\num conjunto de unidades produtivas tecnicamente interdependentes, economicamente organizadas e territorialmente aglomeradas (...) ou como uma rede de empresas de uma mesma atividade ou de uma mesma especialidade que cooperam em determinado territ\u00f3rio.\nA atividade tur\u00edstica \u00e9 territorial por fundamento, pois o territ\u00f3rio \u00e9 o pr\u00f3prio produto, \u00e9 o princ\u00edpio sobre o qual se realizar\u00e3o as demais a\u00e7\u00f5es. A paisagem local \u00e9 a base sobre a qual ir\u00e1 se desenvolver a atividade tur\u00edstica, e no caso do ecoturismo, este elo \u00e9 ainda mais forte. Ainda segundo Veiga (2002, p\u00e1g. 40-41):\nA principal vantagem dos SPL para o desenvolvimento \u00e9 que este tipo de rela\u00e7\u00f5es de proximidade e de interdepend\u00eancia entre as empresas costuma ter um efeito extremamente favor\u00e1vel para a competitividade dos territ\u00f3rios. Mas a competitividade de uma aglomera\u00e7\u00e3o ou de uma mcrorregi\u00e3o pode ser facilmente comprometida pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. E para as microrregi\u00f5es que n\u00e3o abrigam aglomera\u00e7\u00f5es, a qualidade ambiental pode se tornar o principal trunfo do desenvolvimento. Nesses casos, \u00e9 bem freq\u00fcente que a melhor ferramenta de desenvolvimento local passe a ser o patrim\u00f4nio natural, que tamb\u00e9m costuma estar ligado a alguma forma de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural.\nComo se ver\u00e1 mais adiante no cap\u00edtulo 2.2, este foi basicamente o caso da implementa\u00e7\u00e3o do ecoturismo em Brotas.\nArranjos produtivos localizados, sistemas produtivos locais, clusters, redes de empresas, distritos industriais, meso-sistemas produtivos; embora n\u00e3o exista unidade conceitual quanto ao significado destas categorias, elas aparecem real\u00e7ando o papel das diversas articula\u00e7\u00f5es entre os agentes de um territ\u00f3rio e sobretudo a dimens\u00e3o espacializada\ndos conhecimentos com base nos quais eles se relacionam. Essa no\u00e7\u00e3o de sistema econ\u00f4mico local n\u00e3o significa isolamento, mas abertura de novas oportunidades com base no aperfei\u00e7oamento do tecido institucional de cada regi\u00e3o. (Abramovay, 2000)\nA coopera\u00e7\u00e3o entre os agentes de determinado territ\u00f3rio pode converter-se tamb\u00e9m num recurso produtivo, j\u00e1 que possibilita conquistas que n\u00e3o seriam atingidas na sua aus\u00eancia. Quando, por exemplo, agricultores formam um fundo de aval que lhes permite acesso a recursos banc\u00e1rios, que individualmente lhes seriam negados, as rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre eles e com os pr\u00f3prios bancos podem ser consideradas como um ativo social capaz de propiciar gera\u00e7\u00e3o de renda; ou seja, um capital social. A mobiliza\u00e7\u00e3o e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o social abre caminhos para o estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es entre os habitantes de uma determinada localidade, aperfei\u00e7oando sua rede territorial.\nA no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento territorial, tal como exposta aqui, traz uma nova dimens\u00e3o para o planejamento: n\u00e3o se trata mais de decidir para onde v\u00e3o recursos j\u00e1 existentes, mas tamb\u00e9m de criar recursos por meio de organiza\u00e7\u00f5es locais. O destino dos territ\u00f3rios deixa de se concentrar numa autoridade ou ag\u00eancia central estatal encarregada de distribuir verbas, e passa tamb\u00e9m a depender da capacidade para cria\u00e7\u00e3o de riquezas atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre atores locais.\nUm dos pressupostos b\u00e1sicos do desenvolvimento territorial est\u00e1 num m\u00ednimo de consenso em torno de um projeto que Casarotto Filho e Pires (1998, p\u00e1g. 98) chamam de \u201cpacto territorial\u201d, ou seja, a mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores em torno da elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de um projeto consensual a ser realizado em prazo definido, orientado ao desenvolvimento das atividades produtivas de um territ\u00f3rio e que conte com um \u201cente\u201d gerenciador que represente a uni\u00e3o e o consenso entre os agentes envolvidos.\nEm Brotas, no caso do ecoturismo, este pacto territorial foi firmado principalmente em torno da preserva\u00e7\u00e3o do Rio Jacar\u00e9 Pepira e dos ecossistemas a ele associados. A mata ciliar relativamente preservada foi uma alternativa econ\u00f4mica vi\u00e1vel para algumas pessoas envolvidas direta e indiretamente com o ecoturismo e acabaram por fortalecer certos la\u00e7os sociais entre parte da popula\u00e7\u00e3o local envolvida neste processo, e desta com o poder p\u00fablico municipal.\nAssim, al\u00e9m de incentivos fiscais e financeiros e obras estruturais (como principais instrumentos de pol\u00edtica regional adotadas visando o desenvolvimento econ\u00f4mico), os propulsores do crescimento s\u00e3o encontrados tamb\u00e9m nos componentes internos e nas rela\u00e7\u00f5es sociais, configurando um desenvolvimento regional endogenamente condicionado. Fatores como a pesquisa, a fluidez informacional e o desempenho das institui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o atualmente determinantes e determinados dentro de uma regi\u00e3o e n\u00e3o fora dela. As localidades dotadas destes fatores ou estrategicamente direcionadas para desenvolv\u00ea-los internamente, re\u00fanem melhores condi\u00e7\u00f5es de atingir um desenvolvimento equilibrado.\nEnfim, se territ\u00f3rio \u00e9 poder, desenvolvimento territorial significa tamb\u00e9m o desenvolvimento da estrutura de poder em determinado territ\u00f3rio, marcadamente poder econ\u00f4mico. O maior problema hoje relacionado ao desenvolvimento \u00e9 a brutal concentra\u00e7\u00e3o de renda. Ent\u00e3o, neste contexto, desenvolvimento territorial deve caracterizar distribui\u00e7\u00e3o de poder, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o direta entre desenvolvimento e distribui\u00e7\u00e3o de riqueza.\nMetodologia\nA primeira etapa do estudo foi a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica do conceito de territ\u00f3rio, no \u00e2mbito da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, e das formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre desenvolvimento territorial, principalmente atrav\u00e9s de publica\u00e7\u00f5es feitas pelos professores Ricardo Abramovay e Jos\u00e9 Eli da Veiga sobre o contexto de determinadas localidades rurais brasileiras n\u00e3o densamente povoadas, discutindo as potencialidades de desenvolvimento que podem emergir de sua territorialidade.\nPara subsidiar a an\u00e1lise destas quest\u00f5es, foi feita a descri\u00e7\u00e3o do quadro s\u00f3cio-econ\u00f4mico e da fisiografia de Brotas, visando mostrar a particularidade da regi\u00e3o das cuestas em S\u00e3o Paulo, nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) de Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1, privil\u00e9gio natural que possibilitou a emerg\u00eancia do ecoturismo em Brotas e em algumas outras cidades como S\u00e3o Pedro e \u00c1guas de S\u00e3o Pedro. A preserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, e portanto, o conhecimento de sua geodin\u00e2mica, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sem a qual n\u00e3o pode haver um desenvolvimento territorial.\nForam realizadas tr\u00eas viagens ao campo de pesquisa, ou seja, a cidade de Brotas, e durante as duas primeiras foi feito o levantamento do material acad\u00eamico e institucional produzido a respeito do processo de implanta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do turismo na cidade e do Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Jacar\u00e9 Pepira. Dentre este material, tem-se cinco trabalhos de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o em diversas universidades da regi\u00e3o, quatro trabalhos realizados por professores e pesquisadores da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos - UFSCar, da Escola Superior de Agricultura Luis de Queiroz - ESALQ - USP e da Universidade de S\u00e3o Paulo - USP de S\u00e3o Carlos, trabalhos de diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico do munic\u00edpio, manejo de visitantes nos s\u00edtios tur\u00edsticos, qualidade da \u00e1gua do Rio Jacar\u00e9 Pepira al\u00e9m de um trabalho de especializa\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental. A prefeitura publicou em 1996, um livro sobre a hist\u00f3ria da cidade, resultado de um projeto intitulado No Rastro da Hist\u00f3ria, bastante \u00fatil no in\u00edcio dos trabalhos de pesquisa desta disserta\u00e7\u00e3o.\nNa terceira viagem de campo, foram analisados ainda outros documentos e realizadas as entrevistas que basearam as conclus\u00f5es deste trabalho. Essas entrevistas foram realizadas atrav\u00e9s de perguntas abertas, a respeito do processo de implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo no munic\u00edpio, buscando apreender a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto \u00e0s articula\u00e7\u00f5es institucionais que se deram durante a consolida\u00e7\u00e3o da atividade em Brotas. Foram entrevistadas cerca de vinte pessoas, quatro delas envolvidas diretamente com o ecoturismo (dois donos de ag\u00eancias e duas funcion\u00e1rias), cinco funcion\u00e1rios da prefeitura (o respons\u00e1vel pelo setor financeiro, a secret\u00e1ria do turismo, o secret\u00e1rio do meio-ambiente e dois engenheiros), um ex-prefeito, dois engenheiros agr\u00f4nomos da Casa da Agricultura de Brotas -CATI, tr\u00eas ex-integrantes fundadores da ONG Movimento Rio Vivo, a autora de um trabalho de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o, dois respons\u00e1veis pela parte agr\u00edcola da Para\u00edso Bioenergia, dois funcion\u00e1rios do Parque Florestal Saligna da Ripasa e tr\u00eas moradores. Quase todos os entrevistados participam ativamente da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor da cidade, bem como participaram de alguma forma do processo que culminou, dentre outras coisas, na cria\u00e7\u00e3o da Secretaria do Meio Ambiente, do Conselho de Turismo e da pr\u00f3pria viabiliza\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica no munic\u00edpio.\nAl\u00e9m das entrevistas, tamb\u00e9m foram base deste estudo os trabalhos de Francisco J\u00fanior e outros (2001), Magro e outros (2002), Sampaio (2003), Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - CEP AM (1990), Bussab e outros (1996) e Troppmair (2000). Portanto, esta disserta\u00e7\u00e3o\nvisou tamb\u00e9m a sistematiza\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos j\u00e1 produzidos no munic\u00edpio por universidades e centros de pesquisa, buscando relaciona-los.\nDados relativos \u00e0 economia, ocupa\u00e7\u00e3o do solo, emprego, dentre outros, foram obtidos de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos oficiais, tais como o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), Instituto de Economia Agr\u00edcola de S\u00e3o Paulo (IEA), Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral (CATI), vinculado a Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE), vinculado a Secretaria de Estado de Economia e Planejamento de S\u00e3o Paulo, Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB) e Prefeitura Municipal de Brotas.\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em dois cap\u00edtulos. No cap\u00edtulo 1 a seguir, \u00e9 feita a caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, visando mostrar a peculiaridade da natureza da regi\u00e3o que possibilitou o advento do ecoturismo e que, por esse mesmo motivo requer um planejamento cuidadoso da atividade, que \u00e9 explorada principalmente em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Em seguida, relata-se a hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o humana em Brotas e da tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio desde sua funda\u00e7\u00e3o, numa introdu\u00e7\u00e3o ao cap\u00edtulo seguinte.\nNo cap\u00edtulo 2, atrav\u00e9s dos sub-cap\u00edtulos 2.1 e 2.2, ser\u00e1 feita a caracteriza\u00e7\u00e3o geral da economia de Brotas e tamb\u00e9m do Estado de S\u00e3o Paulo, visando mostrar as diferen\u00e7as dos modelos de desenvolvimento representados pelos setores agroindustrial e do ecoturismo.\nO sub-cap\u00edtulo 2.1 descreve com mais detalhes a din\u00e2mica do complexo agroindustrial da cana, atrav\u00e9s da usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool Para\u00edso Bioenergia em Brotas, e da laranja e do eucalipto no Estado de S\u00e3o Paulo, pois no caso destas \u00faltimas, o munic\u00edpio cede seu territ\u00f3rio praticamente apenas para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima. Portanto, como se ver\u00e1 adiante, a din\u00e2mica da laranja, do eucalipto em Brotas e da cana, \u00e9 respectivamente a din\u00e2mica das agroind\u00fastrias de suco de laranja concentrado e congelado (em sua maioria para exporta\u00e7\u00e3o); de papel e celulose (para o mercado interno e tamb\u00e9m para exporta\u00e7\u00e3o); do a\u00e7\u00facar (mercados interno e externo) e do \u00e1lcool (destinado \u00e0s distribuidoras de combust\u00edvel para os mercados interno e externo). Tal din\u00e2mica \u00e9 marcada pela especializa\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o no processo produtivo do complexo agroindustrial paulista.\nNo sub-cap\u00edtulo 2.2 tem-se a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica, mostrando as a\u00e7\u00f5es municipais, intermunicipais e estaduais que impulsionaram a implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo no munic\u00edpio, a an\u00e1lise dos resultados de alguns trabalhos realizados sobre o setor e as perspectivas da rec\u00e9m conclu\u00edda Normatiza\u00e7\u00e3o do Ecoturismo, que busca ser um instrumento eficaz para a consolida\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal para o Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel. \u00c9 feita tamb\u00e9m uma compara\u00e7\u00e3o desta legisla\u00e7\u00e3o municipal com as leis ambientais que regem as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (AP A) e as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP).\nFinalmente, na conclus\u00e3o s\u00e3o elencados os principais aspectos e perspectivas observados na rela\u00e7\u00e3o territorial entre os dois setores predominantes em Brotas e tamb\u00e9m as considera\u00e7\u00f5es finais sobre os resultados vis\u00edveis desta rela\u00e7\u00e3o.\nCap\u00edtulo 1 - Recursos Naturais e Ocupa\u00e7\u00e3o Humana em Brotas\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o mostradas algumas dota\u00e7\u00f5es naturais que colaboraram para a implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo no munic\u00edpio de Brotas, que est\u00e1 inserido na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed. A localiza\u00e7\u00e3o de Brotas (figura 1) ajudou muito para que se tornasse um destino tur\u00edstico, afinal se encontra pr\u00f3xima de v\u00e1rios p\u00f3los econ\u00f4micos do Estado (e portanto potenciais n\u00facleos emissores de turistas), como S\u00e3o Paulo (240 km), Campinas (140 km), Ribeir\u00e3o Preto (150 km), Bauru (105 km), Piracicaba (110 km), dentre outros. Como se ver\u00e1 mais adiante no cap\u00edtulo 2, a grande maioria dos turistas que visitam Brotas v\u00eam destas cidades. A regi\u00e3o tem uma das mais densas e bem conservadas malhas vi\u00e1rias do pa\u00eds, sendo tamb\u00e9m das mais ricas e industrializadas, o que conseq\u00fcentemente representa grande potencial para o turismo regional e mesmo nacional.\nAlgumas destas cidades pr\u00f3ximas a Brotas contam com campus das mais importantes universidades do Estado como a Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) tamb\u00e9m em S\u00e3o Carlos, a Universidade do Estado de S\u00e3o Paulo (UNESP) em Araraquara, a Escola Superior de Agricultura Luis de Queiroz (ESALQ -USP) em Piracicaba, dentre outras, fator que colaborou e ainda colabora com aporte de informa\u00e7\u00f5es para o planejamento do ecoturismo no munic\u00edpio (e n\u00e3o apenas desta atividade). Atrav\u00e9s de alguns de seus departamentos, em parceria com a comunidade e com a prefeitura, v\u00e1rios estudos foram realizados sobre o quadro s\u00f3cio econ\u00f4mico do munic\u00edpio e sobre a atividade tur\u00edstica, al\u00e9m de diversos trabalhos de conclus\u00e3o de curso superior, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e teses de doutorado.\nEstas vantagens de localiza\u00e7\u00e3o e de aporte de infra-estrutura t\u00eam feito alguns munic\u00edpios vizinhos que tamb\u00e9m se encontram na regi\u00e3o das cuestas, tomarem algumas iniciativas buscando empreender o turismo j\u00e1 h\u00e1 algum tempo. A vizinha Torrinha teve sua antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria reformada e transformada em centro cultural, onde defronte se instalou uma pousada. As tamb\u00e9m vizinhas cidades de S\u00e3o Pedro e \u00c1guas de S\u00e3o Pedro t\u00eam uma boa estrutura de hot\u00e9is e pousadas j\u00e1 desde a d\u00e9cada de 1980.\nBrotas conta com uma tranq\u00fcila rotina interiorana rural, al\u00e9m de guardar uma hist\u00f3ria rica da \u00e9poca da pujan\u00e7a do per\u00edodo do caf\u00e9. Estas caracter\u00edsticas naturais tiveram grande\ninflu\u00eancia para que se optasse por empreender o ecoturismo ali, como se ver\u00e1 nos sub-itens a seguir.\nFigura 1\nLocaliza\u00e7\u00e3o de Brotas - SP\n1.1\tO diferencial natural de Brotas: as Cuestas\nA descri\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica da regi\u00e3o feita a seguir, visa mostrar a particularidade do belo geossistema que sedia Brotas, que possibilitou o surgimento da atividade tur\u00edstica e que\nportanto, depende diretamente da preserva\u00e7\u00e3o deste geossistema, seja por sua beleza ou por sua import\u00e2ncia ecol\u00f3gica.\nLocalizado no centro do Estado de S\u00e3o Paulo, com coordenadas 48\u00b008'O e 22\u00b017'S, o munic\u00edpio de Brotas abrange 1.061 km2, sendo que 82% deste total est\u00e3o integrados \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira. Como qualquer outro, o Rio Jacar\u00e9 Pepira est\u00e1 ligado \u00e0 din\u00e2mica dos ecossistemas que o circundam, e no caso de Brotas, tamb\u00e9m dos agroecossistemas, cujo manejo influenciar\u00e1 diretamente na din\u00e2mica hidrol\u00f3gica do Rio Jacar\u00e9 e de seus afluentes.\nBrotas apresenta uma por\u00e7\u00e3o montanhosa (Serra de Brotas) e uma grande \u00e1rea de campos. Os principais acidentes geogr\u00e1ficos s\u00e3o os morros Camel\u00e3o e Limoeiro e as quedas do Rio Jacar\u00e9 Pepira.\nA beleza privilegiada da paisagem regional, que incentivou o advento do ecoturismo brotense, \u00e9 dentre outras coisas, resultado da geomorfologia descrita abaixo.\nO Rio Jacar\u00e9 Pepira tem 174 km de extens\u00e3o, sua bacia hidrogr\u00e1fica abrange uma \u00e1rea de 2.612 km2, \u00e9 tribut\u00e1rio do Rio Tiet\u00ea, que pertence \u00e0 grande Bacia do Rio Paran\u00e1. Sua nascente est\u00e1 localizada a 47\u00b055\u2019O e 22\u00b030'S, a 960 m de altitude, na regi\u00e3o central paulista, nos munic\u00edpios de S\u00e3o Pedro e Itirapina, na Serra de Itaqueri. O rio passa pelos munic\u00edpios de Brotas, Bocaina, Torrinha, Ribeir\u00e3o Bonito, Bariri, Boa Esperan\u00e7a do Sul, Dourado, Ja\u00fa, Dois C\u00f3rregos e Itaj\u00fa, e des\u00e1gua a Noroeste no Rio Tiet\u00ea, no reservat\u00f3rio de Ibitinga, munic\u00edpio de Ibitinga, localizado a 48\u00b055\u2019O e 21\u00b055'S, a cerca de 400 m acima do n\u00edvel do mar. A \u00e1rea da bacia situa-se entre os meridianos de 48\u00b030' e 50\u00b0O e os paralelos 21\u00b0 e 23\u00b0S, ocupando a por\u00e7\u00e3o central do Estado de S\u00e3o Paulo. Em Brotas est\u00e3o 32% desta \u00e1rea, o que o torna o munic\u00edpio com maior participa\u00e7\u00e3o. Assim, o Jacar\u00e9-Pepira tem seu curso inicial dentro das Cuestas Bas\u00e1lticas e seu curso final no Planalto Ocidental.\nO clima da bacia4 \u00e9 classificado como Cwa5, segundo classifica\u00e7\u00e3o de Koppen\n4\tBacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a \u00e1rea abrangida por um curso d\u2019\u00e1gua coletor principal e seus tribut\u00e1rios, ou seja, o conjunto de terras drenadas por um rio principal. TRENTINI (2004, p\u00e1g. 42) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, baseou-se numa s\u00edntese de conceitos que define a Bacia Hidrogr\u00e1fica como \u201cum sistema geomorfol\u00f3gico aberto, que recebe mat\u00e9ria e energia atrav\u00e9s de agentes clim\u00e1ticos e perde atrav\u00e9s do defl\u00favio. Como sistema aberto, pode ser descrita em termos de vari\u00e1veis interdependentes que oscilam em torno de um padr\u00e3o. \u201d\n5\tCwa = C : climas mesot\u00e9rmicos ou amenos, m\u00eas mais frio entre -3\u00b0C e 18\u00b0C; w : seca no per\u00edodo de inverno; a : temperatura do m\u00eas mais quente superior a 22\u00b0C (Troppmair, 2000).\n(1948), com temperatura m\u00e9dia anual entre 21\u00b0 e 23\u00b0C, com a m\u00e9dia dos meses mais quentes - de novembro a mar\u00e7o - entre 22\u00b0 e 24\u00b0C e a dos meses mais frios - junho e julho - entre 18\u00b0 e 19\u00b0C. A precipita\u00e7\u00e3o anual oscila entre 1.200 e 1.500 mm, com a esta\u00e7\u00e3o seca se estendendo de maio a setembro, com invernos secos e ver\u00f5es chuvosos. Monteiro (1973) classifica essa \u00e1rea como sendo de clima Tropical com duas esta\u00e7\u00f5es definidas. No ver\u00e3o soma-se 1.100 mm de chuva em 60 a 70 dias e no inverno, 300 mm em 15 a 20 dias.\nOcupando uma posi\u00e7\u00e3o central, pr\u00f3ximo ao rebordo das escarpas, nas cuestas, e portanto, apresentando altitudes que em conjunto constituem o alinhamento da Serra Geral, a regi\u00e3o possui caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas peculiares. Atuam na regi\u00e3o, como correntes da circula\u00e7\u00e3o regional de nordeste, as massas Equatorial Continental e Continental Tropical, mais freq\u00fcentes no ver\u00e3o e respons\u00e1veis pelo calor, umidade e precipita\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a massa Tropical Atl\u00e2ntica, como correntes de leste, causa tempo chuvoso no ver\u00e3o e tempo seco no outono inverno. Por fim, tanto a massa polar como a corrente sul, respons\u00e1veis pelas ondas de frio e pelas perturba\u00e7\u00f5es frontais devido aos choques entre ela e as massas intertropicais, ocasionam precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo hibernal. Enfim, o clima da regi\u00e3o est\u00e1 relacionado com o avan\u00e7o e recuo das massas tropicais e polares.\nAs Cuestas Bas\u00e1lticas s\u00e3o um relevo escarpado, dissim\u00e9trico, seguido de uma sucess\u00e3o de camadas com diferentes resist\u00eancias ao desgaste e de grandes plataformas estruturais de relevo suavizado, inclinadas para o interior em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio Paran\u00e1. O topo \u00e9 denominado frente da cuesta e a base de reverso da cuesta. O entalhamento no reverso das cuestas deu lugar a grandes anfiteatros de eros\u00e3o, e muitos destes cortes apresentam cachoeiras. (Maier, 1983) O Geossistema das Cuestas caracteriza-se por representar um degrau na geomorfologia da paisagem, que corta o Estado no sentido norte-sul, abrangendo uma \u00e1rea de 14.000 km2. Em macroescala, a cuesta \u00e9 denominada Serra Geral, com escarpas e \u00e1reas de relevo fortemente ondulado. Devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, as cuestas apresentam-se extremamente festonadas com mesas bas\u00e1lticas e morros testemunhos, formando um cen\u00e1rio peculiar na regi\u00e3o. Ao p\u00e9 das cuestas, estendem- se vales amplos e suaves, com presen\u00e7a das v\u00e1rzeas ao longo do curso dos rios. No reverso do front dominam as\ncolinas m\u00e9dias (Troppmair, 2000).\nO capeamento aren\u00edtico no alto da cuesta \u00e9 respons\u00e1vel pela grande infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, formando rico len\u00e7ol fre\u00e1tico que aflora formando grande n\u00famero de nascentes e pequenos riachos que descem o \u201cfront\u201d da cuesta criando vales com densa vegeta\u00e7\u00e3o. Todo geossistema \u00e9 um importante aq\u00fc\u00edfero que abastece v\u00e1rias cidades com \u00e1gua limpa das classes 1 e 2 que, no entanto, ap\u00f3s passar por centros urbanos, torna-se polu\u00edda em certos trechos (idem).\nPelo fato da regi\u00e3o ser atravessada pelo vale do Rio Tiet\u00ea e atingir n\u00edveis estruturais mais baixos, deixando \u00e0s suas margens, n\u00edveis de eros\u00e3o, verifica-se uma amplitude topogr\u00e1fica da ordem de 500m. As mais baixas enquadram-se nos vales dos rios principais e as mais elevadas, nos interfl\u00favios e por\u00e7\u00f5es mais altas. A disposi\u00e7\u00e3o quase horizontal da estratigraf\u00eda confere ao relevo regional uma morfologia particular: interfl\u00favios de topo chato e vertentes suavemente convexas.\nQuanto \u00e0 hidrografia, devido \u00e0 estrutura monoclinal6, a drenagem se acomodou aos declives das camadas, estabelecendo rios conseq\u00fcentes7 que, al\u00e9m de escavarem a periferia da grande Bacia devido ao soerguimento positivo desta \u00faltima, entalharam em \u201cperc\u00e9e\u201d8 o bordo daquele planalto. Tendo os rios principais se encaixado nos arenitos, colocando a mostra as camadas de basalto, originou-se uma s\u00e9rie de r\u00e1pidas corredeiras e mesmo quedas d\u2019\u00e1gua. Esses afloramentos funcionam como n\u00edveis de base locais, exemplificado em diversos trechos do Rio Jacar\u00e9 Pepira, no munic\u00edpio de Brotas. De maneira geral, o regime dos rios acompanha o das chuvas: altas \u00e1guas na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (ver\u00e3o) e vasante no per\u00edodo seco (inverno).\nExcluindo as por\u00e7\u00f5es do relevo elevado com vale profundo, as demais terras n\u00e3o apresentam s\u00e9rios problemas para o aproveitamento agropecu\u00e1rio racional. As rochas predominantes s\u00e3o de origem vulc\u00e2nica, formadas no per\u00edodo mesoz\u00f3ico. A intemperiza\u00e7\u00e3o do basalto deu origem a solos de boa fertilidade, como as \u2018terras rochas\u2019.\n6\tRelevo cuja estrutura das camadas sedimentares \u00e9 inclinada numa s\u00f3 dire\u00e7\u00e3o.\n7\tRios que correm seguindo a dire\u00e7\u00e3o do mergulho das camadas.\n8\tAbertura feita por um rio conseq\u00fcente ao atravessar uma frente de cuesta.\nFigura 2\nEsbo\u00e7o Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo\nRio Jacar\u00e9 Pepira\nDIVIS\u00c3O GEOMOf\u00edf OL\u00d3GICA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nFonte: IPT - SP\n\u00cdPWTfS WHWWIQMS\n(MQIt ot /^VrAyOA\n-\u2022V-\nifHtt W SI4UTW4\nCuestas bas\u00e1lticas\nO relevo da Bacia do Jacar\u00e9 Pepira divide-se em 4 tipos:\n1\t- relevo de agrada\u00e7\u00e3o - formado por plan\u00edcies aluviais, sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es sazonais, localizado na calha do Jacar\u00e9 e de alguns de seus afluentes mais volumosos;\n2\t- relevo de degrada\u00e7\u00e3o em planaltos dissecados - formado por colinas amplas com topos extensos e aplainados, e vertentes;\n3\t- relevos residuais suportados por litologias particulares - formados por mesas bas\u00e1lticas que s\u00e3o morros testemunhos isolados;\n4\t- relevo de transi\u00e7\u00e3o - onde se encontram encostas escarpadas, com c\u00e2nions locais, com declividade m\u00e9dia de 15 a 30% e vales fechados localmente formando c\u00e2nions. (Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - CEPAM, 1990)\nBrotas tamb\u00e9m est\u00e1 inserida na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental9 Corumbata\u00ed, que interliga-se \u00e0s APAs de Botucatu e Tejup\u00e1, correspondendo \u00e0 faixa das cuestas bas\u00e1lticas, desde as cabeceiras do rio Mogi-Gua\u00e7\u00fa at\u00e9 a divisa do Estado de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1, \u00e0s margens do rio Paranapanema, no Planalto Ocidental Paulista e Depress\u00e3o Perif\u00e9rica (figura 3). A APA de Corumbata\u00ed foi criada pelo Decreto Estadual n\u00b0 20.960, de 8 de junho de 1983, englobando uma \u00e1rea de 272.692 hectares. Fazem parte desta APA os munic\u00edpios de S\u00e3o Carlos, Anal\u00e2ndia, Brotas, Itirapina, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana, Rio Claro, Dois C\u00f3rregos, Torrinha, Mineiros do Tiet\u00ea, Barra Bonita, Santa Maria da Serra, S\u00e3o Pedro, Charqueada e S\u00e3o Manuel (Ilha do Serrito). Brotas se insere no per\u00edmetro Corumbata\u00ed com cerca de 60% de seu territ\u00f3rio municipal.\nAl\u00e9m das cuestas bas\u00e1lticas, outros atributos, como os \"morros testemunhos\", os recursos h\u00eddricos superficiais e o aq\u00fc\u00edfero Guarani, os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico motivaram a cria\u00e7\u00e3o desta APA. Na \u00e1rea abrangida pelo Per\u00edmetro Corumbata\u00ed as cuestas bas\u00e1lticas comp\u00f5em um belo cen\u00e1rio paisag\u00edstico, onde se destacam a Serra de S\u00e3o Pedro e Itaqueri. Nos pared\u00f5es que formam os degraus das cuestas, ainda restam trechos de mata original (cerrados e cerrad\u00f5es) e s\u00e3o comuns os \u2018morros testemunhos', morros isolados esculpidos pela eros\u00e3o. Ao sul, a APA Corumbata\u00ed faz divisa com a Represa de Barra Bonita.\nA regi\u00e3o conta portanto, com atributos naturais peculiares e apresenta bom potencial para o turismo, baseado em grande parte na boa quantidade e qualidade de seus recursos h\u00eddricos. Como j\u00e1 mencionado acima, a qualidade da \u00e1gua \u00e9 um dos principais indicadores da qualidade ecol\u00f3gica de um geossistema.\n9\tA implementa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental se iniciou na d\u00e9cada de 80, com base na Lei Federal n\u00b0 6.902, de 27 de abril de 1981, que estabelece no art. 8: \"Havendo relevante interesse p\u00fablico, os poderes executivos Federal, Estadual ou Municipal poder\u00e3o declarar determinadas \u00e1reas dos seus territ\u00f3rios de interesse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, a prote\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\". As APAs s\u00e3o tamb\u00e9m consideradas como espa\u00e7os de planejamento e gest\u00e3o ambiental de extensas \u00e1reas que possuem ecossistemas de import\u00e2ncia regional, englobando um ou mais atributos ambientais. Necessitam de um ordenamento territorial orientado para o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, elaborado por meio de processos participativos da sociedade, que resultem na melhoria da qualidade de vida das comunidades locais. (grifo meu)\nFigura 3\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental no Estado de S\u00e3o Paulo\nr/\u00edrSj\u00ed\nAPA de Corumbata\u00ed\nAPAs de Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 (faixa de cuestas)\nFonte: CETESB - SP\n1.1.1\tO uso dos recursos h\u00eddricos em Brotas\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, os padr\u00f5es de qualidade dos corpos d\u2019\u00e1gua e os padr\u00f5es de emiss\u00e3o de efluentes l\u00edquidos foram estabelecidos atrav\u00e9s da regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei n\u00b0 997 de 31/05/1976, aprovado pelo Decreto 8468 de 08/09/1976. O lan\u00e7amento de efluentes l\u00edquidos somente \u00e9 permitido quando as caracter\u00edsticas dos despejos n\u00e3o alterarem as propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas dos corpos receptores, em refer\u00eancia aos limites estabelecidos para os seus m\u00faltiplos usos, que para efeito da legisla\u00e7\u00e3o estadual est\u00e3o classificados em: abastecimento dom\u00e9stico; abastecimento industrial; irriga\u00e7\u00e3o; preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna; navega\u00e7\u00e3o; recrea\u00e7\u00e3o; usos menos exigentes.\nAl\u00e9m de classificar os corpos d\u2019\u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o dos usos preponderantes, a Legisla\u00e7\u00e3o Estadual especifica tamb\u00e9m os padr\u00f5es de qualidade para os corpos d\u2019\u00e1gua enquadrados nesta classifica\u00e7\u00e3o, fixando para cada classe, os limites m\u00e1ximos dos poluentes e\nsubst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais a serem observados. Os padr\u00f5es de emiss\u00e3o estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o paulista aplicam-se aos efluentes de quaisquer fontes poluidoras, lan\u00e7ados direta ou indiretamente, atrav\u00e9s de canaliza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas, ou outros dispositivos de transporte, em \u00e1guas interiores ou costeiras, superficiais ou subterr\u00e2neas. O Rio Jacar\u00e9 Pepira \u00e9 classificado segundo a Resolu\u00e7\u00e3o 20/86 do CONAMA como classe 2, o que o torna pr\u00f3prio para:\nAl\u00e9m de classificar os corpos d\u2019\u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o dos usos preponderantes, a Legisla\u00e7\u00e3o Estadual especifica tamb\u00e9m os padr\u00f5es de qualidade para os corpos d\u2019\u00e1gua enquadrados nesta classifica\u00e7\u00e3o, fixando para cada classe, os limites m\u00e1ximos dos poluentes e subst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais a serem observados. Os padr\u00f5es de emiss\u00e3o estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o paulista aplicam-se aos efluentes de quaisquer fontes poluidoras, lan\u00e7ados direta ou indiretamente, atrav\u00e9s de canaliza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas, ou outros dispositivos de transporte, em \u00e1guas interiores ou costeiras, superficiais ou subterr\u00e2neas. O Rio Jacar\u00e9 Pepira \u00e9 classificado segundo a Resolu\u00e7\u00e3o 20/86 do CONAMA como classe 2, o que o torna pr\u00f3prio para:\n-\tAbastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional;\n-\tProte\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas;\n-\tRecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (esqui aqu\u00e1tico, nata\u00e7\u00e3o e mergulho);\n-\tIrriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas;\n-\tCria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aq\u00fcicultura) de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana.\nNesta categoria, deve obedecer, entre outras e no m\u00ednimo, as seguintes condi\u00e7\u00f5es:\n-\tConcentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido > 5,0 mg/l;\n-\tColiformes fecais at\u00e9 1.000 organismos para cada 100 ml de amostra;\n-\tDemanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio at\u00e9 5,0 mg/l.\nCalijuri e outros (1997) fizeram a avalia\u00e7\u00e3o liminol\u00f3gica preliminar dos recursos h\u00eddricos superficiais de alguns rios dos munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Brotas, Ribeir\u00e3o Bonito, Dourado, Itirapina, Ibat\u00e9 e S\u00e3o Carlos, visando tamb\u00e9m avaliar a qualidade\necol\u00f3gica e sanit\u00e1ria destes rios10. Com base nos resultados obtidos em junho de 1997, nos pontos onde houve a coleta e no munic\u00edpio de maneira geral, havia grande disponibilidade de recursos h\u00eddricos superficiais e \u00f3tima qualidade de \u00e1gua para todas as esta\u00e7\u00f5es estudadas, em termos ecol\u00f3gicos. Em termos sanit\u00e1rios, se obteve os mesmos resultados, mas n\u00e3o para todas as esta\u00e7\u00f5es de coleta, pois duas n\u00e3o se enquadraram nesta classifica\u00e7\u00e3o. Em escala regional, o Rio Jacar\u00e9 Pepira encontrava-se com boa qualidade de suas \u00e1guas, tanto em termos ecol\u00f3gicos como sanit\u00e1rios.\nPela mesma universidade e pelo mesmo departamento (CRHEA - USP), outro trabalho (Francisco J\u00fanior e outros, 2001) foi realizado por quatro estudantes do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Recursos H\u00eddricos da USP de S\u00e3o Carlos. Dentre outras coisas, este trabalho envolveu uma escola de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do munic\u00edpio. Foi feito um levantamento da situa\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do rio Jacar\u00e9 Pepira e de alguns de seus principais afluentes pr\u00f3ximos \u00e0 sede do munic\u00edpio, atrav\u00e9s de coletas em 11 pontos estrat\u00e9gicos, tendo em m\u00e3os um laborat\u00f3rio port\u00e1til cedido pelo Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada da Universidade de S\u00e3o Paulo (CRHEA - USP), para analisar as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas11. Os resultados obtidos pelas an\u00e1lises das coletas, mostrou que as \u00e1guas nos pontos coletados encontram-se compat\u00edveis com a Classe 2, segundo resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 20/86. Por\u00e9m, foi verificado tamb\u00e9m que algumas propriedades n\u00e3o tinham sua vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, sendo que em v\u00e1rias delas a mata ciliar tinha sido totalmente retirada.\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do Centro Tecnol\u00f3gico de Saneamento B\u00e1sico -CETESB de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s de sua Rede de Monitoramento de Qualidade das \u00c1guas Interiores do Estado de S\u00e3o Paulo, a bacia do Jacar\u00e9 Pepira apresentou em 2003, na m\u00e9dia dos meses mensurados, qualidade Boa para o \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua Bruta para Fins de Abastecimento P\u00fablico (IAP) e qualidade Regular para o \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua para Prote\u00e7\u00e3o da Vida Aqu\u00e1tica (IVA), conforme tabelas a seguir.\n10\tForam feitas an\u00e1lises em laborat\u00f3rio das seguintes vari\u00e1veis: am\u00f4nio pg/l), nitrito (rg/l), nitrato (mg/l), nitrog\u00eanio total (rg/l), f\u00f3sforo total (rg/l), silicato (mg/l), material em suspens\u00e3o total (mg/l), material em\nsuspens\u00e3o org\u00e2nico (mg/l), material em suspens\u00e3o inorg\u00e2nico (mg/l), DBO5 (mg/l), DQO (mg/l), coliformes fecais (NMP), oxig\u00eanio dissolvido (mg/l), temperatura (\u00b0C), condutividade (rS.cm-1), pH, turbidez (UNT) e clorofila e feofitona (pg/l).\nIAP - \u00cdndice de qualidade de \u00e1gua bruta para fins de abastecimento p\u00fablico\nCorpo de \u00c1gua\tH JAN FEV ABR MAI JUN\tJUL AGO SET OUT NOV DEZ M\u00e9dia\nRio Jacar\u00e9-Pepira\tM - I55\t55\t- I63\t| - |73\t-\t50\t-\t46 |57\nIVA - \u00cdndice de qualidade de \u00e1gua para prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica\nCorpo de \u00c1gua\tJAN\tFEV\tABR\tMAI\tJUN\tJUL\tAGO\tSET\tOUT\tNOV\tDEZ\tM\u00e9dia\nRio Jacar\u00e9-Pepira\t-\t3,2\t3,2\t-\t3,2\t-\t4,4\t-\t2,2\t-\t4,2\t3,4\nQUALIDADE\t\t\t\t\tN\u00e3o Calculado\n\u00d3tima\t|\tBoa\t|\tRegular\t|\tRuim\t| P\u00e9ssima\t-\nA partir de 2002, a CETESB tem utilizado \u00edndices espec\u00edficos para os principais usos do recurso h\u00eddrico: \u00e1guas destinadas para fins de abastecimento p\u00fablico - IAP; \u00e1guas destinadas para a prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica - IVA; e \u00e1guas destinadas para o banho -Classifica\u00e7\u00e3o da Praia.\nO IAP \u00e9 composto por tr\u00eas grupos principais de par\u00e2metros:\n\u2022\tIQA - grupo de par\u00e2metros b\u00e1sicos (temperatura da \u00e1gua, pH, oxig\u00eanio dissolvido, demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, coliforme fecal, nitrog\u00eanio total, f\u00f3sforo total, res\u00edduo total e turbidez);\n\u2022\tPar\u00e2metros que indicam a presen\u00e7a de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas (teste de mutagenicidade, potencial de forma\u00e7\u00e3o de trihalometanos, c\u00e1dmio, chumbo, cromo total, merc\u00fario e n\u00edquel);\n\u2022\te Grupo de par\u00e2metros que afetam a qualidade organol\u00e9ptica (fen\u00f3is, ferro, mangan\u00eas, alum\u00ednio, cobre e zinco).\nAl\u00e9m do monitoramento e da fiscaliza\u00e7\u00e3o da CETESB, bem como de outros \u00f3rg\u00e3os, a a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para que a legisla\u00e7\u00e3o pertinente seja respeitada. De fato, um manejo ambiental satisfat\u00f3rio depende da conjun\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas respons\u00e1veis pela salvaguarda da natureza. Quanto a isso, o relato a seguir do promotor da comarca de Brotas e Torrinha \u00e9 elucidativo:\nN\u00f3s temos pautado nossas a\u00e7\u00f5es de defesa do meio ambiente tentando compor uma solu\u00e7\u00e3o administrativa, amig\u00e1vel, pela conscientiza\u00e7\u00e3o, quer seja do poder pol\u00edtico, quer seja da sociedade civil, fazendo concess\u00f5es at\u00e9 um certo limite para que as solu\u00e7\u00f5es sejam c\u00e9leres, para que o \u2018meio ambiente' n\u00e3o espere demais os desdobramentos judiciais. Pois quando se aju\u00edza uma a\u00e7\u00e3o, cabe uma s\u00e9rie de recursos, cabe discutir se o laudo est\u00e1 correto ou n\u00e3o, cabe impugnar laudos, e o meio ambiente \u2018fica aguardando' o desfecho do processo (...) e tem dado certo na maioria dos casos. Os mais complicados, os mais dif\u00edceis s\u00e3o aqueles que envolvem o poder p\u00fablico. (...) Os representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, quando n\u00f3s nos reunimos, expressam a inten\u00e7\u00e3o de agirem em conjunto para resolver os problemas relativos ao meio ambiente, mas as a\u00e7\u00f5es de fato esbarram em uma s\u00e9rie de problemas. Para se ter uma id\u00e9ia: no final do ano passado, ocorreu uma chuva muito forte e no munic\u00edpio de Torrinha [vizinho de Brotas] houve um deslizamento de terra que acabou atingindo a cidade de Santa Maria da Serra. O prefeito de Santa Maria veio aqui com uma representa\u00e7\u00e3o pelos danos causados no munic\u00edpio. O DPRN [Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais] regional de Campinas apontou como poss\u00edvel causa deste deslizamento uma planta\u00e7\u00e3o de cana em APP, de forma irregular portanto, em um morro em Torrinha, e por isso o prefeito veio me procurar, em fevereiro. At\u00e9 hoje, sete meses depois, eu n\u00e3o tenho o laudo indicando se havia mesmo cana ali, se est\u00e1 em APP, onde est\u00e1 a propriedade, quem \u00e9 o propriet\u00e1rio. J\u00e1 foi pedido tr\u00eas vezes ao DEPRN de Campinas - j\u00e1 foram avisados inclusive da possibilidade de abertura de inqu\u00e9rito contra a diretoria do DPRN de Campinas - j\u00e1 foi pedido para a CATI, foi pedido para a Pol\u00edcia Ambiental, mas ningu\u00e9m me deu essa informa\u00e7\u00e3o. Eles alegam que n\u00e3o sabem, que n\u00e3o podem, que n\u00e3o t\u00eam recursos. E sem o laudo eu n\u00e3o posso tomar nenhuma medida. (...) Enfim, existe uma dificuldade de se obter laudos, informa\u00e7\u00f5es, provas materiais.\nOu seja, o exemplo acima mostra que apesar dos esfor\u00e7os e do poder do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a falta de articula\u00e7\u00e3o interinstitucional acaba por vezes inviabilizando suas a\u00e7\u00f5es. Cr\u00edtica das mais freq\u00fcentes que recaem sobre a a\u00e7\u00e3o estatal, essa falha no desempenho de alguns \u00f3rg\u00e3os representa um entrave ao desenvolvimento dos territ\u00f3rios, pois na medida que esses \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o cumprem sua \u201cmiss\u00e3o\u201d, n\u00e3o podem tornar-se \u201ccatalisadores do desenvolvimento\u201d, dentre tantos outros desinteresses (Casarotto Filho e Pires, 1998).\nE essa burocracia desampara tamb\u00e9m a sociedade civil. Em grande parte dos casos, s\u00e3o necess\u00e1rias v\u00e1rias licen\u00e7as para um mesmo empreendimento, o que, obviamente, desestimula a\u00e7\u00f5es empreendedoras e convida ao desrespeito aos licenciamentos. Outra situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 rara, \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o receber o aval ambiental de um institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para um mesmo caso, tal licen\u00e7a ser negada por outra.\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o refere-se aos po\u00e7os artesianos. Conforme dados da promotoria, poucos po\u00e7os possuem a outorga necess\u00e1ria, e essa licen\u00e7a foi obtida com base em dados\nobsoletos. Dados fisiogr\u00e1ficos b\u00e1sicos relativos \u00e0 capacidade de suporte do meio para se avaliar se a vaz\u00e3o n\u00e3o afeta a \u00e1rea de recarga, foram obtidos h\u00e1 mais de 20 anos. Foram solicitados dados atualizados, mas novamente, nenhum \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico os forneceu.\nApesar de n\u00e3o haver uma tabula\u00e7\u00e3o mais precisa, o promotor de justi\u00e7a estima que dos cerca de 14.000 processos que est\u00e3o em andamento na comarca de Brotas e Torrinha, menos de 1% t\u00eam implica\u00e7\u00f5es ambientais. Tendo em vista os depoimentos dos entrevistados durante os trabalhos de campo desta disserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o parece ser correto concluir que h\u00e1 poucas infra\u00e7\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas ao contr\u00e1rio, que poucos processos s\u00e3o instaurados. Se levarmos em conta apenas os casos de falta de mata ciliar em APP's, certamente j\u00e1 haveria mais de 140 infra\u00e7\u00f5es em Brotas e Torrinha. Todavia, este \u00e9 um resultado condizente com a postura conciliat\u00f3ria da promotoria e tamb\u00e9m um fator interessante sob o prisma da educa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental, se observada a lentid\u00e3o dos processos judiciais.\nUma das a\u00e7\u00f5es da promotoria local tem sido executar as penas que envolvem legisla\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do fornecimento de mudas nativas. No final de 2003, foi fechado um acordo numa transa\u00e7\u00e3o penal de um processo de interven\u00e7\u00e3o em APP, para o fornecimento de 16.000 mudas para um projeto chamado Rebrotar em Brotas.\nPortanto, de acordo com esses dados, apesar da intensa atividade agr\u00edcola na bacia do Jacar\u00e9 Pepira, suas \u00e1guas se encontram com boa qualidade, de acordo com os par\u00e2metros utilizados, e o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem levado adiante algumas a\u00e7\u00f5es no sentido de envolver a comunidade no esfor\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o e respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o da promotoria local, isso se deve, de acordo com relatos dos entrevistados, pela press\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, marcadamente aquela envolvida com a atividade tur\u00edstica, e pela fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais do Estado. Em Brotas, isto tem ocasionado a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar existente e o replantio de esp\u00e9cies nativas por algumas empresas do CAI (Para\u00edso Bioenergia, Ripasa), por alguns propriet\u00e1rios de fazendas e s\u00edtios e por algumas ag\u00eancias de ecoturismo, inclusive voluntariamente.\n1.2\tA ocupa\u00e7\u00e3o humana\nBrotas \u00e9 uma das v\u00e1rias cidades do interior do Estado de S\u00e3o Paulo, que serviram durante boa parte do s\u00e9culo XIX, de entreposto para os tropeiros de gado que vinham do sul para a regi\u00e3o das minas gerais no centro do pa\u00eds e que foram sendo ocupadas at\u00e9 galgarem o posto de cidades:\nFoi assim que as terras inicialmente habitadas por membros da Confedera\u00e7\u00e3o dos Guainazes e chamada, ent\u00e3o, de \u2018sert\u00f5es de Aracoara' tornaram-se a imensa sesmaria de Araraquara. Dentro dela, num lugar onde aventureiros buscavam terras sem dono para come\u00e7arem vida nova, tropeiros descansavam para prosseguir viagem ao amanhecer e mineiros iam em busca de um novo sonho, l\u00e1 estava o embri\u00e3o de uma cidade: o S\u00edtio do Salto ou Fazenda Velha. (Bussab e outros, 1996, p\u00e1g. 17)\nEntre 1835 e 1840 foi constru\u00edda uma capela onde \u00e9 atualmente a Igreja de Santa Cruz, pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da cidade, dando in\u00edcio \u00e0 primitiva povoa\u00e7\u00e3o conhecida como \u201cFazenda Velha\u201d. Inicialmente, o territ\u00f3rio pertencia \u00e0s sesmarias da regi\u00e3o de Araraquara e era recortado pelas trilhas de expans\u00e3o de Minas Gerais para o interior do Estado. Fam\u00edlias mineiras fixaram-se na regi\u00e3o, juntando-se aos que ali j\u00e1 se encontravam: \u00edndios, escravos e portugueses. Devagar, o povoado foi se tornando n\u00e3o mais lugar de passagem ou de abertura de caminhos, mas morada dos que pretendiam construir uma nova vida.\nBrotas tornou-se distrito de Araraquara em 1846, sendo em 1853 transferida para Rio Claro. Tornou-se munic\u00edpio em 1859. O anivers\u00e1rio da cidade \u00e9 comemorado no dia 03 de maio, por ocasi\u00e3o de uma antiga comemora\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica, a de Santa Cruz.\nPor volta de 1860, come\u00e7aram a ser plantados os primeiros p\u00e9s de caf\u00e9 nas terras roxas do munic\u00edpio. J\u00e1 se plantava algod\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar e outras culturas de subsist\u00eancia, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de gado. Num crescente, o caf\u00e9 foi substituindo as terras virgens de Brotas e se tornando a principal atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio. A expans\u00e3o da lavoura cafeeira demandou mais bra\u00e7os para o trabalho, o que fez com que os fazendeiros, atrav\u00e9s das empresas de imigra\u00e7\u00e3o, incentivassem a vinda de trabalhadores europeus. Fugindo da mis\u00e9ria que assolava os campos como os da regi\u00e3o do V\u00eaneto no norte de seu pa\u00eds, os italianos foram chegando ao munic\u00edpio. Al\u00e9m dos italianos, durante o ciclo do caf\u00e9, Brotas acolheu tamb\u00e9m alguns portugueses, espanh\u00f3is, alem\u00e3es e poucos libaneses.\nDurante o per\u00edodo \u00e1ureo do caf\u00e9, Brotas foi uma das cidades produtoras mais importantes de S\u00e3o Paulo. No fim da d\u00e9cada de 1920 e in\u00edcio da 1930, uma s\u00e9rie de acontecimentos determinaram a decad\u00eancia da atividade cafeeira no Brasil, atingindo diretamente os produtores brotenses. Fazendeiros arruinaram-se e a cidade enfrentou uma s\u00e9ria estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. No entanto, algumas fazendas foram compradas por pequenos produtores que se dedicaram ao cultivo para subsist\u00eancia, fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, cacha\u00e7a e cria\u00e7\u00e3o de gado. O excedente era comercializado no pr\u00f3prio munic\u00edpio e nas cidades mais pr\u00f3ximas.\nOs pol\u00edticos e empres\u00e1rios locais buscavam tamb\u00e9m atrair ind\u00fastrias para a cidade. A C\u00e2mara Municipal, em 1905, mandou of\u00edcios para alguns industriais paulistas como \u00c1lvares Penteado e Rodolpho Miranda, convidando-os a conhecer os potenciais energ\u00e9ticos do munic\u00edpio:\nA C\u00e2mara Municipal desta cidade, no intuito de impulsionar a ind\u00fastria fabril neste munic\u00edpio, vem convid\u00e1-lo a visitar o Salto do Rio Jacar\u00e9 Pepira, situado nas proximidades desta cidade. O soberbo Salto presta-se admiravelmente a qualquer grande f\u00e1brica, pois sua for\u00e7a motriz est\u00e1 calculada em mais de 1.200 cavalos, e as instala\u00e7\u00f5es podem ser feitas dentro do per\u00edmetro da cidade, tal \u00e9 a proximidade em que se acha o Salto. (...) as terras da localidade prestam-se \u00e0 cultura do algod\u00e3o e a C\u00e2mara j\u00e1 aprovou alguns pr\u00eamios para este ramo de cultura. (citado por Bussab e outros, 1996, p\u00e1g. 54-55)\nApenas algumas f\u00e1bricas pequenas se instalaram, como f\u00e1bricas de m\u00f3veis, de massas aliment\u00edcias, de sab\u00e3o e, uma pequena mas famosa cervejaria, que produzia a cerveja escura \u2018Sangue de Urubu' e a cerveja clara \u2018O Salto de Brotas'. De acordo com depoimentos de antigos moradores, era a melhor cerveja do Brasil naquele tempo. O algod\u00e3o tamb\u00e9m foi importante para a economia da cidade depois da crise do caf\u00e9. No entanto, estas atividades n\u00e3o absorveram toda a m\u00e3o-de-obra do munic\u00edpio, tendo havido um significativo \u00eaxodo. Na \u00e9poca do caf\u00e9 nos anos de 1920, Brotas tinha mais de 18.300 moradores, popula\u00e7\u00e3o que caiu aproximadamente pela metade durante os dec\u00eanios seguintes.\nNo final da d\u00e9cada de 1940, a Usina de a\u00e7\u00facar Varj\u00e3o instalou-se no munic\u00edpio, o que representou aumento de postos de trabalho e um certo dinamismo para a economia local. Por\u00e9m, no final da d\u00e9cada de 1960, a usina encerrou suas atividades, arrendando suas terras para a Cooperativa dos Produtores de A\u00e7\u00facar do estado de S\u00e3o Paulo (Coopersucar) e\nposteriormente para uma outra usina local, a Usina Para\u00edso, e novamente, a cidade enfrentou uma crise de empregos.\nEnfim, Brotas teve uma fase de grande desenvolvimento econ\u00f4mico, durante a \u00e9poca da expans\u00e3o do caf\u00e9 para o interior paulista, vivendo praticamente em fun\u00e7\u00e3o desta atividade at\u00e9 sua crise como principal produto nacional no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930. Os imigrantes italianos e seus descendentes tiveram grande participa\u00e7\u00e3o nos rumos da cidade. A crise do caf\u00e9 trouxe um per\u00edodo de certa estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ao munic\u00edpio que, na \u00e9poca, perdeu popula\u00e7\u00e3o para as cidades maiores vizinhas. A taxa anual de crescimento da popula\u00e7\u00e3o tornou-se positiva novamente a partir da d\u00e9cada de 1980. Entre o per\u00edodo \u00e1ureo do caf\u00e9 e as novas planta\u00e7\u00f5es de eucalipto, laranja e da expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na d\u00e9cada de 1980, Brotas teve basicamente uma economia local agropecu\u00e1ria, a desativada Usina Varj\u00e3o e tamb\u00e9m latic\u00ednios e outras pequenas ind\u00fastrias, que no entanto, nunca absorveram toda a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel. Como em grande parte dos munic\u00edpios n\u00e3o densamente povoados do interior brasileiro, a migra\u00e7\u00e3o para outros centros esteve presente em v\u00e1rias \u00e9pocas no destino dos jovens brotenses.\nDe acordo com os dados do Censo 2000 do IBGE, Brotas conta com cerca de 18.900 habitantes (9.522 homens e 9.364 mulheres). Em 1970 eram cerca de 12.000; em 1980 eram\n11.260; em 1991 eram 14.402; e em 1996, havia 17.059 residentes. Esses valores mostram que desde a d\u00e9cada de 1980, o munic\u00edpio conta com um acelerado crescimento populacional, impulsionado em grande parte pelo crescimento das \u00e1reas cultivadas com laranja, eucalipto e cana-de-a\u00e7\u00facar. Isso \u00e9 comprovado pelo depoimento a seguir de um morador que na d\u00e9cada de 1990 era professor de uma escola de ensino b\u00e1sico na cidade:\nNo final dos anos 1980 e come\u00e7o dos 1990, Brotas come\u00e7a a ter um crescimento urbano por causa do pessoal que se instala na cidade para trabalhar nas safras de laranja e cana. S\u00e3o bairros inteiros com moradores de outros estados. Eu tive alunos que a fam\u00edlia inteira veio do sert\u00e3o da Para\u00edba para trabalhar na laranja, vieram direto. (...) Eucalipto e laranja ocuparam as \u00e1reas entre Brotas e Itirapina, onde havia vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, pastagem extensiva, campo limpo, campo sujo, cerrad\u00e3o, devido ao tipo de solo, com boa drenagem, bom para estas culturas (...) esta mata nativa foi bastante derrubada. Antes o cerrado era usado para pecu\u00e1ria extensiva, n\u00e3o detonava tanto, mas hoje est\u00e1 desaparecendo r\u00e1pido (...) apesar de estarmos dentro de uma APA o cerrado est\u00e1 sumindo\nEm 2001, de acordo com o IBGE, havia em Brotas 3.147 estabelecimentos (agropecu\u00e1rios, industriais e comerciais) com 3.966 trabalhadores formais. De acordo com dados da prefeitura, cerca de 1.000 pessoas est\u00e3o envolvidas com o turismo, mas nem todos com contratos formais. A Para\u00edso Bioenergia - \u00fanica ind\u00fastria brotense de grande porte, produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool - no mesmo ano, segundo dados fornecidos pela pr\u00f3pria empresa, contou com outros 1.000 trabalhadores diretos (partes agr\u00edcola e industrial) e quase igual n\u00famero de indiretos. Assim, pode-se ter uma id\u00e9ia do que representam estes dois setores para o mercado de trabalho no munic\u00edpio.\nOs servi\u00e7os de \u00e1gua, esgoto e coleta de lixo atendem quase toda a popula\u00e7\u00e3o residente. Dos cerca de 5.397 domic\u00edlios, 4.534 estavam ligados \u00e0 rede geral de esgotamento sanit\u00e1rio, 4.631 tinham abastecimento de \u00e1gua e 4.733 tinham lixo coletado. Por\u00e9m, h\u00e1 uma quest\u00e3o a se resolver no munic\u00edpio: o sistema de tratamento de esgoto foi projetado para atender uma popula\u00e7\u00e3o de no m\u00e1ximo 25.000 habitantes, mas nos dias de maior fluxo de turistas, o n\u00famero de habitantes (cerca de 18.900) aumenta consideravelmente, o que pode comprometer o tratamento dos res\u00edduos. O munic\u00edpio possui um aterro sanit\u00e1rio que tamb\u00e9m pode vir a saturar-se, caso os planejadores e executores da atividade tur\u00edstica n\u00e3o atentem para as capacidades de demanda nos finais de semana de f\u00e9rias e feriados prolongados. A cidade tem 1 hospital com 37 leitos (em reforma), que atende a demanda do munic\u00edpio e at\u00e9 de algumas cidades vizinhas, em certos casos. Durante as entrevistas, n\u00e3o houve relatos de sobre lota\u00e7\u00e3o em dias de maior fluxo tur\u00edstico.\nUma outra caracter\u00edstica especial que agrada os visitantes de Brotas, diz respeito \u00e0 sua tranq\u00fcila rotina interiorana. Deixando centros urbanos como a cidade de S\u00e3o Paulo por exemplo, os turistas v\u00e3o em busca da n\u00e3o viol\u00eancia, do \u201csil\u00eancio\u201d, da amizade e proximidade dos moradores locais, enfim, buscam descarregar o nervosismo acumulado no dia a dia da \u201ccidade grande\u201d. Ali\u00e1s, h\u00e1 quem esteja se mudando para l\u00e1, alguns dos quais aposentados em busca de melhor qualidade de vida. De acordo com um morador que atualmente \u00e9 professor da Universidade de Araraquara (Uniara) instalada na regi\u00e3o:\nA rela\u00e7\u00e3o com a terra era de uso mesmo, depois come\u00e7ou a aparecer algumas ch\u00e1caras (...) Mas hoje tem muita gente que est\u00e1 se instalando em Brotas vindas de cidades maiores, porque querem \u00e1rea verde, querem \u00e1reas maiores, saem de apartamentos em outras cidades e v\u00eam pra c\u00e1. Eu conhe\u00e7o gente que veio de S\u00e3o Paulo e comprou terra aqui, com mata e a\u00ed o corretor\nperguntava: \u2018voc\u00ea vai arrendar pra cana, o que voc\u00ea vai fazer, colocar gado?\u2019 E o cara respondia que n\u00e3o, que queria o mato mesmo, que tinha comprado por causa do mato. Agora, com o turismo tem gente comprando terra para especula\u00e7\u00e3o.\nO aumento do pre\u00e7o dos im\u00f3veis irbanos e rurais e do custo de vida em geral, tem sido alguns dos efeitos desagrad\u00e1veis para a popula\u00e7\u00e3o local que n\u00e3o est\u00e1 diretamente envolvida com o turismo; efeitos causados pelo novo valor atribu\u00eddo ao territ\u00f3rio brotense. Se levarmos em conta que uma das premissas do turismo sustent\u00e1vel \u00e9 a melhoria na qualidade de vida da comunidade local, essa valoriza\u00e7\u00e3o financeira representa uma certa contradi\u00e7\u00e3o, pois o turismo passa a ser para uma parcela da popula\u00e7\u00e3o (maior ou menor de acordo com a intensidade da demanda) mais um fator de exclus\u00e3o. Como se ver\u00e1 mais adiante no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo (sub-cap\u00edtulo 2.2), este processo pode gerar o descontentamento de parte da comunidade, comprometendo o desenvolvimento de um turismo sustent\u00e1vel.\nTodavia, este n\u00e3o \u00e9 um fator exclusivo das localidades que passam a explorar o turismo: os territ\u00f3rios que se desenvolvem tendem a valorizar-se, seja qual for a atividade produtiva instalada. O aumento da procura eleva de maneira geral o valor dos im\u00f3veis, como tamb\u00e9m do custo de vida nas localidades que t\u00eam sua economia dinamizada. Como citado adiante no cap\u00edtulo 2 (sub-cap\u00edtulo 2.1), a atividade agroindustrial tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela valoriza\u00e7\u00e3o das terras em diversos munic\u00edpios da regi\u00e3o central e norte-nordeste do estado de S\u00e3o Paulo, o que representou tamb\u00e9m mais um fator de exclus\u00e3o para agricultores descapitalizados.\nDesta forma, percebe- se uma contradi\u00e7\u00e3o (fundamental ali\u00e1s) relativa ao processo de desenvolvimento, pois ao mesmo tempo que a valoriza\u00e7\u00e3o territorial representa melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida para alguns, para outrem pode significar a impossibilidade de participar deste desenvolvimento; ou seja, exclus\u00e3o.\nCap\u00edtulo 2 - Complexo Agroindustrial e Ecoturismo em Brotas\nComo j\u00e1 foi exposto na introdu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, o ecoturismo e o Complexo Agroindustrial representam dois padr\u00f5es distintos de desenvolvimento para o munic\u00edpio de Brotas, apesar de ambos setores incorporarem o discurso da preserva\u00e7\u00e3o ambiental em suas estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o no mercado e em certa medida, na sua produ\u00e7\u00e3o.\n2.1\tA din\u00e2mica do desenvolvimento econ\u00f4mico e social do complexo\nagroindustrial paulista\nEste sub-cap\u00edtulo tratar\u00e1 das tr\u00eas principais atividades agr\u00edcolas de Brotas, ligadas ao Complexo Agroindustrial paulista do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool, do papel e celulose e do suco de laranja concentrado e congelado para exporta\u00e7\u00e3o, bem como do processo em si, por serem as culturas do munic\u00edpio mais organizadas do ponto de vista da inser\u00e7\u00e3o no modelo capitalista agr\u00edcola moderno (em que S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior expoente nacional) e por ocuparem quase a metade da \u00e1rea utilizada para agricultura em Brotas, conforme tabela 1 a seguir.\nTabela 1\nEstimativa da Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo em Brotas - SP\n\u00c1rea do munic\u00edpio\t106.100,00 ha\t100 %\n\u00c1rea urbana\t1.391,11 ha\t1,3 %\n\u00c1rea rural\t104.708,89 ha\t98,7 %\nCana p/ ind\u00fastria\t15.000 ha\t14,1 %\nLaranja\t11.700 ha\t11 %\nEucalipto e pinus\t18.200 ha\t17,15 %\nPastagem natural\t4.000 ha\t3,8 %\nPastagem cultivada\t41.600 ha\t39,2 %\nMata natural, cerrad\u00e3o e cerrado\t10.450 ha\t9,9 %\nFonte: Casa da Agricultura de Brotas - CATI - SP\nBaseado no levantamento realizado pelo Projeto Lupa, em 1996 - modificado a partir de informa\u00e7\u00f5es dos funcion\u00e1rios da Casa de Agricultura de Brotas.\nNa tabela 2 a seguir, tem-se a estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio, de acordo com o tamanho e n\u00famero de propriedades.\nTabela 2\nDistribui\u00e7\u00e3o por Tamanho de Propriedades em Brotas - SP\n\tn\u00b0 de propriedades\tTotal de ha\nPropriedades entre 1 e 2 ha\t3\t4,4\nPropriedades entre 2 e 5 ha\t37\t130,5\nPropriedades entre 5 e 10 ha\t53\t421,8\nPropriedades entre 10 e 20 ha\t86\t2.298,6\nPropriedades entre 20 e 50 ha\t179\t5.870,1\nPropriedades entre 50 e 100 ha\t128\t9.409,7\nPropriedades entre 100 e 200 ha\t109\t15.716,6\nPropriedades entre 200 e 500 ha\t72\t22.121,6\nPropriedades entre 500 e 1.000 ha\t18\t12.908,9\nPropriedades entre 1.000 e 2.000 ha\t11\t14.966,6\nPropriedades entre 2.000 e 5.000 ha\t4\t11.789,7\nPropriedades entre 5.000 e 10.000 ha\t1\t6.222,7\nFonte: Casa da Agricultura de Brotas - CATI - SP\nBaseado no levantamento realizado pelo Projeto Lupa, em 1996\nA bovinocultura ocupa atualmente cerca de um ter\u00e7o da \u00e1rea utilizada para a agricultura no munic\u00edpio12. Por\u00e9m, estas \u00e1reas de pastagem est\u00e3o diminuindo, sendo substitu\u00eddas pela cana e pela laranja. Neste ano de 2004, os t\u00e9cnicos da CATI local estimam esta redu\u00e7\u00e3o em aproximadamente 1.500 ha. S\u00f3 no caso da laranja, houve um aumento de 3 milh\u00f5es de p\u00e9s; de 5 milh\u00f5es em janeiro para os 8 milh\u00f5es atuais. No caso do eucalipto, a \u00e1rea permanece est\u00e1vel, pois quase a totalidade das terras plantadas pertence \u00e0 International Paper e \u00e0 Ripasa, como se ver\u00e1 mais adiante.\n12 Os dados sobre a bovinocultura em Brotas foram fornecidos pela Casa da Agricultura local (CATI).\nEm Brotas h\u00e1 cerca de 45.800 cabe\u00e7as de gado bovino. Destes, foram contados 800 de leite (ra\u00e7as europeu / holand\u00eas), 32.000 de corte (nelore e mesti\u00e7o com nelore) e 13.000 mistos. A maioria da produ\u00e7\u00e3o de leite abastece os dois latic\u00ednios locais e o gado de corte \u00e9 vendido para frigor\u00edficos da regi\u00e3o (Piracicaba, Bauru, Ribeir\u00e3o Preto, Len\u00e7\u00f3is Paulista, dentre outras), para abastecimento tamb\u00e9m do mercado regional. S\u00e3o abatidos cerca de 5.mil bovinos por ano no munic\u00edpio. A maioria do gado bovino \u00e9 criado em grandes propriedades, que variam de 100 a 500 ha, utilizando manejo semi-intensivo da Brachiaria decumbens, cultivada em cerca de 90% da \u00e1rea com pasto e uma pequena \u00e1rea com Brachiaria bryzantha. Uma parcela m\u00ednima do gado alimenta-se tamb\u00e9m de pastagens naturais. Nas propriedades que criam gado de leite, cerca de 20% da \u00e1rea \u00e9 manejada de acordo com t\u00e9cnicas do pastoreio Voisin.\nQuanto aos processos erosivos do solo - quest\u00e3o prim\u00e1ria a ser pensada em qualquer tipo de manejo - existe ainda no munic\u00edpio de maneira geral, um grave problema, apesar do aumento da fiscaliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria gerado pelo incremento da atividade tur\u00edstica e tamb\u00e9m por parte dos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, al\u00e9m das san\u00e7\u00f5es legais. De fato, houve uma diminui\u00e7\u00e3o no desmatamento ao longo do leito do Rio Jacar\u00e9 Pepira, mas a mata ciliar de seus afluentes e as encostas dos morros s\u00e3o menos respeitadas. Um passeio pelas estradas locais j\u00e1 \u00e9 suficiente para se notar a eros\u00e3o em diferentes est\u00e1gios. Mesmo na principal rodovia que leva ao munic\u00edpio, pedagiada, havia em setembro duas vossorocas na beira da estrada, al\u00e9m de diversos trechos desvegetados de cortes no terreno.\nS\u00e3o Paulo \u00e9 o estado brasileiro que apresenta a maior integra\u00e7\u00e3o de sua agricultura ao novo Padr\u00e3o T\u00e9cnico Moderno (PTM) e conseq\u00fcentemente \u00e0 agroind\u00fastria, seja \u00e0 de maquinarias e fertilizantes (industrializa\u00e7\u00e3o a montante), seja \u00e0 agroind\u00fastria transformadora dos produtos agr\u00edcolas (industrializa\u00e7\u00e3o a jusante) \u201ctransformando a agricultura num ramo de atua\u00e7\u00e3o dos capitais industriais.\u201d (Sampaio, 2003, p. 183)\n\u00c9 tamb\u00e9m um estado com uma especializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria significativa. Com base nos dados do ano de 2000 do Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA-SP), em S\u00e3o Paulo, os 10 principais produtos agropecu\u00e1rios (cana-de-a\u00e7\u00facar, carne bovina, carne de frango, milho, ovos, caf\u00e9 beneficiado, leite, laranja, soja e tomate) respondem por 84% do total do Valor Total de Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria (VPA), sendo que os 3 principais respondem por 56% deste valor. E essa especializa\u00e7\u00e3o percebe-se tamb\u00e9m regionalmente.\nObservando o valor de produ\u00e7\u00e3o dos principais produtos pelos 40 Escrit\u00f3rios de Desenvolvimento Rural (EDRs), v\u00ea-se que a cana \u00e9 o principal produto em 15 deles e a carne bovina em outros 15, ou seja, esses 2 produtos s\u00e3o os principais em 75% dos EDRs do Estado. A laranja, apesar de ser um dos principais produtos agr\u00edcolas paulista, n\u00e3o aparece como principal produto em nenhum EDR, pelo fato das \u00e1reas citr\u00edcolas coincidirem com as de plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar.\nEntre os EDRs percebe-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de um \u00fanico produto, sendo que em 10 deles, o principal produto responde por mais de 50% do VPA, em 31 deles os dois principais produtos s\u00e3o respons\u00e1veis por cerca de 50% do VPA e em apenas 4 EDRs a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais diversificada. Em praticamente todos os EDRs, os 3 principais produtos respondem por mais de 50% do VPA. Em alguns casos, essa especializa\u00e7\u00e3o tem grandes propor\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso dos EDRs de Ribeir\u00e3o Preto, Ja\u00fa e Piracicaba, onde a cana-de-a\u00e7\u00facar sozinha representa mais de 70% do VPA e em Registro, onde a banana gera 73,6% do VPA.\nUm outro fator \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o espacial dos dez principais produtos agropecu\u00e1rios em S\u00e3o Paulo. Treze EDRs s\u00e3o respons\u00e1veis por 50% do VPA e ao considerar somente os dez principais produtos, essa concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda maior. Dos 10 produtos, 5 t\u00eam mais de 50% do VPA concentrados em menos de 5 EDRs. Em metade dos 40 EDRs, 7 dos 10 principais produtos geram mais de 90% da produ\u00e7\u00e3o.\nEm 2003, em S\u00e3o Paulo, o setor continuou sua rota de expans\u00e3o, apresentando crescimento tanto na produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica quanto no valor da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, que foi de R$ 24,740 bilh\u00f5es, com crescimento nominal de 17,60% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Em termos reais (pre\u00e7os deflacionados pelo IPCA m\u00e9dio de 2003), o aumento foi de 2,52%.\nA cana-de-a\u00e7\u00facar continuou como o principal produto agr\u00edcola paulista, com participa\u00e7\u00e3o de 25,86% no valor da produ\u00e7\u00e3o estadual. Logo em seguida, aparecem carne bovina, com 16,68%; laranja (ind\u00fastria + mesa), com 13,93%; milho (5,91%); carne de frango (6,13%); soja (4,14%); ovos (4,07%); leite (3,76%); e batata, com 1,94%. Ou seja, em 2003, os 3 principais produtos responderam por mais da metade do VPA estadual (56,47%), representando mais que o dobro dos seis produtos seguintes juntos (25,95%). (Tsunechiro e outros, 2004)\nGr\u00e1fico 1\nValor da produ\u00e7\u00e3o da Agropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo 1999-2003, em valores de 2003\n24,74\nAo analisar a evolu\u00e7\u00e3o do valor da produ\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria paulista, em valores reais de 2003, verifica-se crescimento cont\u00ednuo no per\u00edodo 1999-2003 (gr\u00e1fico 1), em termos reais, \u00e0 taxa m\u00e9dia anual de 8%, mostrando-se como um dos setores mais din\u00e2micos da economia estadual.\nAs figuras a seguir mostram a posi\u00e7\u00e3o de Brotas no Estado de S\u00e3o Paulo, quanto \u00e0 \u00e1rea plantada com as principais culturas do munic\u00edpio e ao n\u00famero de cabe\u00e7as de gado bovino.\nEm resumo, quase todo o valor da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria paulista est\u00e1 concentrado em pouco mais de 10 produtos. A cana-de-a\u00e7\u00facar e a laranja s\u00e3o dois dos produtos mais importantes, tendo alto grau de integra\u00e7\u00e3o com as ind\u00fastrias a montante e a jusante e com os setores exportadores. A maior parte da produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada em poucas regi\u00f5es, denotando um alto grau de especializa\u00e7\u00e3o regional no Estado.\nFigura 4\nN\u00famero de Cabe\u00e7as de Gado Misto em S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 5\n\u00c1rea Ocupada com Cana-de-A\u00e7\u00facar em S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 6\n\u00c1rea Ocupada com Laranja em S\u00e3o Paulo - 2000\nFigura 7\n\u00c1rea Ocupada com Eucalipto em S\u00e3o Paulo - 2000\nPelos mapas observa-se que Brotas se encontra inserida no territ\u00f3rio regional da cana, da laranja e do eucalipto, pr\u00f3xima \u00e0s ind\u00fastrias processadoras (cerca de 100 km). De acordo com Funcion\u00e1rio da Ripasa S.A., em entrevista concedida no escrit\u00f3rio da empresa, no Parque Saligna, em Itirapina - SP:\nA regi\u00e3o onde Brotas se insere \u00e9 um p\u00f3lo de papel e celulose. Est\u00e1 muito bem localizada. As regi\u00f5es de S\u00e3o Carlos - Rio Claro - Piracicaba, ou seja, norte-nordeste de S\u00e3o Paulo, s\u00e3o privilegiadas para arrendamento pelas empresas de papel e celulose e tamb\u00e9m laranja, cana (...) o que pode ser comprovado ainda, pelo pre\u00e7o das terras e pela procura por parte das ind\u00fastrias, de propriet\u00e1rios interessados em arrendar suas terras.\nDe fato, o arrendamento \u00e9 uma modalidade presente no munic\u00edpio, marcadamente no caso da cana-de-a\u00e7\u00facar. Os donos das propriedades arrendadas constituem uma categoria relativamente heterog\u00eanea: alguns arrendam parte de suas terras e noutra parte criam gado e cultivam suas ro\u00e7as; outros exploram turisticamente uma parcela e arrendam outra; outros ainda arrendam toda a propriedade, deixando sua administra\u00e7\u00e3o por conta das agroind\u00fastrias.\nO manejo praticado nas tr\u00eas culturas hegem\u00f4nicas no munic\u00edpio est\u00e1 baseado no trip\u00e9 da chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde, disseminada em grande parte do planeta marcadamente ap\u00f3s a 2a grande guerra, e caracterizada por monoculturas mantidas por m\u00e1quinas, fertilizantes / defensivos sint\u00e9ticos e variedades h\u00edbridas.\nTodavia, a paulatina ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo agr\u00edcola menos degradantes aos agroecossistemas, por parte das grandes empresas que comp\u00f5em este complexo, tem sido relevante, seja pela necessidade de diminui\u00e7\u00e3o das perdas por eros\u00e3o, esgotamento e contamina\u00e7\u00e3o dos solos e corpos d'\u00e1gua, bem como da atmosfera em todo nosso pa\u00eds, seja pelas press\u00f5es legais e pelas exig\u00eancias de mercado. Al\u00e9m do que, t\u00e9cnicas ecologicamente menos agressivas t\u00eam se convertido em aumento e melhoria na produtividade agr\u00edcola na maioria dos casos. Nos laranjais de Brotas por exemplo, 90% da \u00e1rea \u00e9 cultivada utilizando a t\u00e9cnica do plantio direto, por causa da redu\u00e7\u00e3o nos custos com a manuten\u00e7\u00e3o dos pomares. Nos canaviais, foram implantados o cultivo m\u00ednimo, o plantio em n\u00edvel e o terraceamento. Apesar de se tratar de t\u00e9cnicas relativamente simples de manejo do solo, sua ado\u00e7\u00e3o em larga escala significou um importante ganho para os agroecossistemas. O que n\u00e3o significa que o problema da eros\u00e3o esteja controlado no munic\u00edpio, como relatado anteriormente (p\u00e1g. 45).\nQuando se fala em agricultura moderna, n\u00e3o est\u00e1 se tratando apenas da base t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o ou da substitui\u00e7\u00e3o de manejos \u201ctradicionais\u201d por \u201cmodernos\u201d, mas antes, da nova organiza\u00e7\u00e3o social que se fez na agricultura que adota cada vez mais a l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, subordinando as demais rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o.\nFica evidente (...) que a chamada moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura n\u00e3o \u00e9 outra coisa (...) que o processo de transforma\u00e7\u00e3o capitalista da agricultura, que ocorre vinculado \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es gerais da economia brasileira recente. (Graziano Neto, 1985, p. 27)\nA cria\u00e7\u00e3o de um mercado unificado, que interessa sobretudo \u00e0s produ\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas, leva \u00e0 fragiliza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas marginais do ponto de vista do uso do capital e das tecnologias mais avan\u00e7adas. Os estabelecimentos que n\u00e3o puderam adotar tais possibilidades t\u00e9cnicas e financeiras tornaram-se mais vulner\u00e1veis \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o, cr\u00e9dito, demanda e \u00e0s novas formas organizacionais do trabalho, o que freq\u00fcentemente \u00e9 fatal para os geralmente pequenos empres\u00e1rios de tais estabelecimentos.\nSegundo M\u00fcller (2002) em S\u00e3o Paulo:\nNo come\u00e7o da d\u00e9cada de 1970, os microprodutores13 participavam com um quarto da produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria do Estado; no final dela, com menos de 2%. Os pequenos produtores igualmente perderam posi\u00e7\u00e3o no mercado: de 25% para 16%. Certamente este movimento est\u00e1 claramente associado \u00e0 queda na participa\u00e7\u00e3o do total das despesas. (...) os produtores que n\u00e3o intensificaram o modo de extrair o excedente, mediante aquisi\u00e7\u00e3o de insumos industriais e trabalho assalariado, tiveram sua participa\u00e7\u00e3o reduzida no valor da produ\u00e7\u00e3o. (...) \u201cOs produtores m\u00e9dios, grandes e muito grandes, que respondem pela esmagadora maioria do valor da produ\u00e7\u00e3o e das despesas, cresceram enormemente na d\u00e9cada de 1970. De cerca de 11% em 1970, a eles estavam associados, em 1980, cerca de 45% dos 273 mil estabelecimentos. Sua participa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea total elevou-se de algo como 70% para mais de 90%. Quem tinha terra, ampliou seu patrim\u00f4nio fundi\u00e1rio, mas certamente o fez porque dispunha de condi\u00e7\u00f5es financeiras para se integrar dinamicamente no processo de reprodu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria. (...) o dinamismo agr\u00e1rio atual n\u00e3o \u00e9 dado pela terra mat\u00e9ria, mas pela capacidade de transform\u00e1-la em terra capital.\nIntegradas \u00e0 infra-estruturas complexas, essas terras ganham novas valoriza\u00e7\u00f5es e\n\u2018expulsam\u2019 para outras \u00e1reas certas variedades produtivas menos rent\u00e1veis enquanto\n13\tTal defini\u00e7\u00e3o de produtor est\u00e1 associada ao saldo operacional, ou seja, a diferen\u00e7a entre o valor da produ\u00e7\u00e3o e a despesa. O micro produtor \u00e9 aquele com saldo operacional entre 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos mensais, em valor do ano; o pequeno no intervalo de 2 a 4; o m\u00e9dio no de 4 a 20; o grande no de 20 a 150; e o muito grande de 150 para mais.\ncommodities. Trata-se de novas frentes agr\u00edcolas que j\u00e1 nascem tecnificadas, cientificizadas e informacionalizadas.\nSe o movimento pioneiro de S\u00e3o Paulo foi em grande medida comandado por grandes fazendeiros, hoje essas novas frentes s\u00e3o abertas pelas grandes empresas, com a coopera\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico.\nTanto os cintur\u00f5es quanto as frentes pioneiras revelam que o territorio brasileiro tem incorporado muitas das caracter\u00edsticas do chamado padr\u00e3o t\u00e9cnico moderno, especialmente nas culturas de exporta\u00e7\u00e3o que consolidam a divis\u00e3o do trabalho mundial. Esses produtos acabam ocupando com velocidade cada vez maior \u00e1reas antes destinadas \u00e0s produ\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas. Houve uma desvaloriza\u00e7\u00e3o das culturas alimentares b\u00e1sicas e de tradi\u00e7\u00e3o nacional (como arroz, feij\u00e3o e mandioca) e isto se d\u00e1 com a colabora\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito p\u00fablico, da informa\u00e7\u00e3o, da propaganda e dos novos consumos. (Gon\u00e7alves, 1995, p. 331) Produtos como soja, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar e laranja v\u00eaem crescer rapidamente suas produ\u00e7\u00f5es depois de 1960.\nSubmetidos \u00e0s mudan\u00e7as aceleradas do mercado mundial, esses cintur\u00f5es modificam-se ao sabor das oscila\u00e7\u00f5es cambiais nas bolsas de valores internacionais. Um par de anos em alta ou em baixa s\u00e3o suficientes para que os usos e valores dos territ\u00f3rios se transformem, numa aliena\u00e7\u00e3o t\u00edpica da \u00e9poca globalizada na qual vivemos, e em que o campo parece oferecer pouca ou mesmo nenhuma resist\u00eancia. (Santos e Silveira, 2001) Essa \u00e9 uma das principais cr\u00edticas que se faz a agricultura moderna na qual grande parte do espa\u00e7o brotense se insere.\nEm \u00e9poca de grave escassez de postos de trabalho, modelos que privilegiem grandes empreendimentos n\u00e3o parecem ser a op\u00e7\u00e3o mais racional, ainda mais na agricultura. Apesar de os \u00faltimos anos n\u00e3o registrarem queda no emprego agr\u00edcola para as culturas da cana e da laranja, segundo dados do SEADE e do Projeto Rurbano da Unicamp, esta \u00e9 a tend\u00eancia de quase todas as culturas, ou seja, a diminui\u00e7\u00e3o gradativa dos postos de trabalho agr\u00edcolas tem sido a tend\u00eancia na \u00faltima d\u00e9cada, no estado de S\u00e3o Paulo. No caso da cana, cujo aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 iminente devido \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o que obriga o aumento gradativo da \u00e1rea colhida com \u201ccana crua\u201d (cana que n\u00e3o sofre queimada), essa tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do emprego, tudo indica, n\u00e3o se inverter\u00e1.\nEntre as atividades \u2018modernizadoras\u2019 ligadas ao trabalho na agricultura, destacou-se a mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita e p\u00f3s-colheita de culturas que, tradicionalmente, demandavam grandes quantidades de m\u00e3o-de-obra, como \u00e9 o caso da cana, do algod\u00e3o e do caf\u00e9; uma colhedora de algod\u00e3o substitui o trabalho de 80 a 150 pessoas; no caf\u00e9 at\u00e9 160; na cana de 100 a 120 (Balsadi e outros - 2002) Isto num contexto de redu\u00e7\u00e3o de emprego tamb\u00e9m na ind\u00fastria. Ou seja, o trabalhador que perde seu posto de trabalho na agricultura, dificilmente consegue substitu\u00ed-lo por outro em outros setores. Como \u00e9 de se esperar, a grande oferta de m\u00e3o-de-obra, gerada por esse processo, tende a reduzir sal\u00e1rios e precarizar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas atividades agr\u00edcolas ainda intensivas em m\u00e3o-de-obra, como na colheita da laranja (Silva e Gebara - 2003 e Sampaio - 2003).\nCerca de 2/5 da \u00e1rea agr\u00edcola brotense \u00e9 utilizada para as culturas de:\n-\tLaranja; integrada em sua maioria \u00e0s ind\u00fastrias esmagadoras Citrosuco (Grupo Fischer) e Cutrale, com cerca de 5.000.000 de p\u00e9s plantados (segundo estimativa dos t\u00e9cnicos da CATI de Brotas), ocupando uma \u00e1rea de cerca de 11.700 hectares, o que representa aproximadamente 10 % da \u00e1rea agr\u00edcola brotense;\n-\tEucalipto; integrada \u00e0s empresas International Paper do Brasil, empresa dos Estados Unidos, uma das maiores propriet\u00e1rias mundiais de florestas particulares, ocupando uma \u00e1rea de 13.500 ha (80% da \u00e1rea plantada com eucalipto no munic\u00edpio), e \u00e0 Ripasa, empresa brasileira de papel e celulose, com f\u00e1brica instalada em Limeira - SP, distante 100 km de Brotas, ocupando uma \u00e1rea de 2.632,70 ha (16% da \u00e1rea com eucalipto);\n-\tCana-de-a\u00e7\u00facar; integrada \u00e0 Para\u00edso Bionergia, usina produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, do Grupo Albuquerque Pinheiro, empresa local que consome quase toda a produ\u00e7\u00e3o dos cerca de 15.000 ha de cana plantados no munic\u00edpio, sendo sua maior ind\u00fastria (a \u00fanica de grande porte).\nA seguir, a descri\u00e7\u00e3o mais detalhada de cada uma dessas culturas em Brotas e no Estado de S\u00e3o Paulo.\n2.1.1\tO CAI do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool: a Para\u00edso Bioenergia 14\nA usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool Para\u00edso Bioenergia faz parte do grupo Albuquerque Pinheiro, que pertence a fam\u00edlia de mesmo nome, uma das mais antigas e tradicionais de Brotas desde de sua funda\u00e7\u00e3o. Foram fazendeiros de caf\u00e9, substitu\u00eddo em 1946 pela pecu\u00e1ria leiteira, avicultura e cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Paulatinamente, a ent\u00e3o Fazenda Para\u00edso foi aumentando a produ\u00e7\u00e3o de cana e abandonando as demais. Inicialmente a produ\u00e7\u00e3o destinava-se a outra usina da cidade, a Usina Varj\u00e3o. Em 1963, o Sr. Wilson Albuquerque Pinheiro (4a gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia) monta um engenho de aguardente, ampliado em 1975, mesmo ano em que seus filhos passam a participar da administra\u00e7\u00e3o. Em 1983 a empresa inicia sua produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool e passa para o comando dos 4 filhos. Em 1986 o Sr. Wilson falece. Em 2001 instala-se a nova usina de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e um barrac\u00e3o com capacidade para armazenar 60.000 sacas de 50 kg. A Para\u00edso ainda \u00e9 comandada pela 5a gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, desde que se instalou em Brotas e 2a gera\u00e7\u00e3o desde a funda\u00e7\u00e3o da empresa.\nA empresa tem entre fazendas pr\u00f3prias, arrendadas (106 propriedades neste ano, cujas extens\u00f5es variam de 20 ha a 300 ha) e de fornecedores, cerca de 13.000 ha de \u00e1rea plantada com cana de a\u00e7\u00facar. Segundo os respons\u00e1veis pela parte agr\u00edcola da empresa, atualmente h\u00e1 mais propriedades pequenas que grandes, devido a divis\u00e3o de antigas fazendas maiores entre v\u00e1rios herdeiros. As maiores propriedades se encontram no bairro do Patrim\u00f4nio, ao sul do munic\u00edpio.\nQuase toda a cana plantada no munic\u00edpio \u00e9 destinada a Para\u00edso. At\u00e9 ent\u00e3o, toda a cana utilizada pela usina vinha na maioria de \u00e1reas arrendadas e uma d\u00e9cima parte aproximadamente de \u00e1reas pr\u00f3prias. Neste ano, outros fornecedores ir\u00e3o trabalhar para a usina, com assist\u00eancia t\u00e9cnica dada pela Para\u00edso (variedades de mudas, aduba\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas, inseticidas) cabendo a esses fornecedores a parte do plantio, colheita, transporte e m\u00e3o-de-obra; a usina estima que receber\u00e1 destes algo em torno de 150.000 - 200.000 toneladas de cana.\nA Para\u00edso produz o a\u00e7\u00facar VHP, para exporta\u00e7\u00e3o, o a\u00e7\u00facar branco para o mercado\n14\tTodas as informa\u00e7\u00f5es aqui descritas s\u00e3o baseadas em entrevista com os respons\u00e1veis pela parte agr\u00edcola da empresa e em material institucional fornecido.\ninterno, o \u00e1lcool hidratado (93,3% de \u00e1lcool e 6,7% de \u00e1gua) usado pelos autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool, e o \u00e1lcool anidro (99,9% puro), que se mistura \u00e0 gasolina, na propor\u00e7\u00e3o de 25% (25% \u00e1lcol e 75 % gasolina). Os dois tipos de \u00e1lcool s\u00e3o vendidos para as companhias distribuidoras de combust\u00edveis; a Para\u00edso n\u00e3o pode comercializar direto no atacado ou varejo.\nOs trabalhadores volantes (b\u00f3ias-frias) que trabalham por empreitada no plantio e colheita da empresa residem na regi\u00e3o: 4 turmas em Torrinha; 3 em Brotas; e o restante em Igara\u00e7\u00fa do Tiet\u00ea. Segundo os respons\u00e1veis pela parte agr\u00edcola da empresa, estes trabalhadores volantes ficam ocupados quase todo o ano, com soldo de aproximadamente 2.7 sal\u00e1rios m\u00ednimos (cerca de R$ 650), de acordo com negocia\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s do sindicato da categoria. Aos tratoristas, motoristas e empregados da usina \u00e9 disponibilizado caf\u00e9 da manh\u00e3 e almo\u00e7o por R$ 1,50 ao dia (ou cerca de 4.5% do soldo mensal de um tratorista e 3.5% de um motorista se considerados 22 dias em m\u00e9dia de trabalho ao m\u00eas). Um tratorista ganha em torno de 3.2 sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 750 a R$ 800) e um motorista de caminh\u00e3o cerca de 4.4 (R$ 1.000 a 1.100). Aos cortadores paga-se por tonelada cortada, cuja m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o na safra, de abril at\u00e9 novembro, girou em torno de 11 ton/pessoa, ao pre\u00e7o de mais ou menos R$ 2,00 a tonelada, ou seja, R$ 22,00 dia. Para o corte da \u201ccana de ano e meio\u201d que \u00e9 aquela plantada, por exemplo, em janeiro, fevereiro, mar\u00e7o, abril de um ano e cortada apenas em maio do ano seguinte, \u00e9 pago um pre\u00e7o diferenciado das outras, pois \u00e9 mais dif\u00edcil de cortar, \u00e9 \u201cmais pesada\u201d. Em cumprimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, a empresa fornece gratuitamente todo o EPI - Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual (botina, perneiras, fac\u00e3o, \u00f3culos, bon\u00e9) e transporte ao trabalho. Tamb\u00e9m s\u00e3o realizados exames freq\u00fcentes para aqueles que trabalham com agrot\u00f3xicos15. Todos os trabalhadores da Para\u00edso t\u00eam seguro de vida. H\u00e1 tamb\u00e9m um ambulat\u00f3rio na usina, com uma ambul\u00e2ncia e um carro de apoio que corre a lavoura para primeiros socorros.\nA produtividade m\u00e9dia dos canaviais da Para\u00edso \u00e9 de 110-120 ton/ha para a cana de primeiro corte ou \u201cano e meio\u201d, 85-100 ton/ha para as de segundo corte e 75-85 ton/ha para terceiro corte.\n15\tPara trabalhos que envolvam produtos organofosforados e carbamatos, a NR 7 -Programa de controle m\u00e9dico de sa\u00fade ocupacional, da Portaria n.\u00b0 3.214, de 08/06/1978 do Minist\u00e9rio do Trabalho, prev\u00ea que a periodicidade para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da colinesterase eritrocit\u00e1ria, colinesterase plasm\u00e1tica ou colinesterase eritrocit\u00e1ria e plasm\u00e1tica seja, no m\u00ednimo, semestral.\nO faturamento da empresa oscila de acordo com os pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool no mercado, girando em torno de R$ 40.000.000,00 a 50.000.000,00. Em 2003 o pre\u00e7o do \u00e1lcool anidro chegou a R$ 1,00 o litro e o saco de a\u00e7\u00facar a R$ 40,00; neste ano foram vendidos a R$ 0,70 e R$ 21,00 respectivamente, e a perspectiva \u00e9 de futuras baixas nestes pre\u00e7os. Todavia, existem perspectivas de significativo aumento nas exporta\u00e7\u00f5es.\nQuanto ao emprego dos \u2018b\u00f3ias frias\u2019 da cana, h\u00e1 um fator desanimador quanto ao n\u00famero de postos de trabalho. A Lei n\u00b0 11.241, de 19 de setembro de 2002, disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar como m\u00e9todo facilitador do corte A finalidade da lei \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o total da queima de canaviais em todo o Estado de S\u00e3o Paulo, com prazos estabelecidos de acordo com os ciclos q\u00fcinq\u00fcenais de renova\u00e7\u00e3o dos canaviais. O percentual de \u00e1rea em que a queima \u00e9 obrigatoriamente eliminada cresce a cada per\u00edodo de cinco anos, iniciando-se com vinte por cento, at\u00e9 atingir os cem por cento. A Lei diferenciou, para o efeito da progress\u00e3o q\u00fcinq\u00fcenal da elimina\u00e7\u00e3o da queima, as \u00e1reas mecaniz\u00e1veis - com declividade inferior a doze por cento - das \u00e1reas n\u00e3o mecaniz\u00e1veis - com declividade superior a doze por cento e aquelas com menos de 150 hectares. As \u00e1reas n\u00e3o mecaniz\u00e1veis tem prazo maior para eliminar essa pr\u00e1tica, devido \u00e0 maior dificuldade nessas \u00e1reas em substituir o atual sistema de queima.\nO controle \u00e9 feito da seguinte forma: todos os mapas das propriedades s\u00e3o entregues na Secretaria de Agricultura e cada queimada deve ser comunicada com 96 horas de anteced\u00eancia, acompanhada de suas coordenadas.\nComo a dificuldade de corte da cana crua \u00e9 maior e como uma m\u00e1quina substitui em m\u00e9dia 80 trabalhadores com diminui\u00e7\u00e3o das despesas, tudo indica que haver\u00e1 significativa diminui\u00e7\u00e3o destes empregos nesta pr\u00f3xima d\u00e9cada.\n2.1.2\tO CAI do papel e celulose: a Ripasa S.A. e a International Paper do Brasil 16\nA Ripasa S/A Celulose e Papel foi fundada em 22/10/1959. \u00c9 uma empresa brasileira voltada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de celulose, papeis para impress\u00e3o, escrever, especiais, papel cart\u00e3o e cartolinas. Atualmente \u00e9 a s\u00e9tima maior produtora de celulose pasta do pa\u00eds, a quarta em papeis para imprimir e a segunda em papel-cart\u00e3o. Em 1958, as fam\u00edlias Zarzur, Derani e Zogbi (que ainda comandam a empresa com 60% das a\u00e7\u00f5es divididas igualmente entre as tr\u00eas fam\u00edlias) adquiriram uma pequena ind\u00fastria de cart\u00f5es localizada no munic\u00edpio de Limeira -SP. O nome RIPASA vem das iniciais Ribeiro Parada S.A., uma ind\u00fastria de cart\u00f5es adquirida em 1965, e que atrav\u00e9s de uma subsidi\u00e1ria, a Ripasa S/A Celulose e Papel, tamb\u00e9m produzia celulose de fibra curta.. Na d\u00e9cada de 1970, com o objetivo de aumentar num curto prazo (cerca de dois anos) a produ\u00e7\u00e3o de celulose, iniciou-se a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de reservas florestais objetivando a auto- sufici\u00eancia em madeira, tanto para mat\u00e9ria-prima quanto para energia. Em 1976, com o in\u00edcio do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o da empresa, foi instalada a primeira m\u00e1quina de papel, que entrou em opera\u00e7\u00e3o em fins de 1977, destinada principalmente \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, que atualmente chegam a mais de 50 pa\u00edses.\nA Ripasa mant\u00e9m sete parques florestais no Estado de S\u00e3o Paulo, com uma \u00e1rea total de 77.568,04 ha, sendo que 55.646,21 ha s\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es de eucalipto e o restante de reservas florestais, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Tem em torno de 86 milh\u00f5es de \u00e1rvores plantadas, o que produz cerca de 1.200 ton/dia de celulose; a meta da empresa \u00e9 chegar a 2.000 ton/dia em 5 anos. Brotas tem 2.632,70 ha de seu territ\u00f3rio (representando 15,9% da \u00e1rea plantada com eucaliptos em Brotas) como parte do parque Saligna da empresa, com uma \u00e1rea de 9.782,83 ha, dos quais 7.428,35 ha s\u00e3o plantados com o Eucalyptus grandis, e que se estende pelos outros munic\u00edpios paulistas de Itirapina, Corumbata\u00ed, Ipe\u00fana e S\u00e3o Pedro. O parque Saligna produz 6.300 n\u00ed/dia de madeira, que vai para a f\u00e1brica de Limeira, distante aproximadamente 100 km, bem como toda a madeira utilizada pela Ripasa para a produ\u00e7\u00e3o de celulose e papel, que al\u00e9m da f\u00e1brica de Limeira, abastece ainda suas outras duas unidades industriais, em Emb\u00fa e Cubat\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. Tem em torno de 2.741 funcion\u00e1rios, dos quais apenas 78 est\u00e3o nos parques florestais,\n16 Todas as informa\u00e7\u00f5es aqui descritas s\u00e3o baseadas em entrevista com representantes da empresa Ripasa S.A. e em material institucional fornecido, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es contidas no endere\u00e7o eletr\u00f4nico das duas empresas.\ndevido a um processo de terceiriza\u00e7\u00e3o adotado pela empresa. No parque Saligna trabalham 202 servidores terceirizados, dos quais 70 em Brotas, atrav\u00e9s de uma transportadora que presta servi\u00e7o na colheita, que envolve o corte, descascamento, remo\u00e7\u00e3o e transporte das toras. Contrata ainda os servi\u00e7os de 40 transportadoras da regi\u00e3o. Todo o manejo nos parques florestais da Ripasa \u00e9 terceirizado.\nO eucalipto que a Ripasa utiliza vem em maioria de suas pr\u00f3prias terras, sendo uma porcentagem pequena fornecida por terras arrendadas, localizadas em Itirapina e S\u00e3o Pedro, com cerca de 1.700 ha. Todavia, de acordo com entrevista realizada no escrit\u00f3rio da empresa em Itirapina, a Ripasa pretende ampliar os arrendamentos e parcerias (fomento), devido ao pre\u00e7o das terras n\u00e3o estar atrativo atualmente, e porque assim conseq\u00fcentemente, se distribuiria melhor a renda oriunda da produ\u00e7\u00e3o de madeira, aquecendo tamb\u00e9m a economia dos munic\u00edpios onde tais planta\u00e7\u00f5es est\u00e3o instaladas, al\u00e9m de minimizar o ex\u00f4do rural. Alguns pequenos produtores t\u00eam procurado a empresa para se informar sobre poss\u00edveis parcerias para o fornecimento de madeira. A Ripasa tem feito pequenas doa\u00e7\u00f5es de mudas e dado algumas informa\u00e7\u00f5es, numa iniciativa para futuras negocia\u00e7\u00f5es. Atualmente h\u00e1 dois tipos de contratos que a Ripasa mant\u00e9m com fornecedores: o fomento, onde a empresa fornece a muda e a assist\u00eancia t\u00e9cnica e o propriet\u00e1rio cuida do manejo, e o arrendamento, em que a empresa trata de toda a produ\u00e7\u00e3o. Geralmente os contratos s\u00e3o de 14 anos, o tempo de 2 ciclos de crescimento/corte da \u00e1rvore.\nA empresa mant\u00e9m um Sistema de Gerenciamento Ambiental (SGA) referente \u00e0 unidade industrial situada no munic\u00edpio de Limeira - SP e seus parques florestais. As normas, procedimentos e documenta\u00e7\u00e3o complementar deste SGA s\u00e3o mantidos como forma de assegurar que os impactos ambientais das atividades executadas pela organiza\u00e7\u00e3o estejam em conformidade com sua Pol\u00edtica Ambiental, em cumprimento aos requisitos da NBR ISO 14001 e do \u201cSelo Verde\u201d. Segundo material institucional da empresa, todas as rotinas previstas nestes normativos est\u00e3o efetivamente implementadas.\nOs prestadores de servi\u00e7o terceirizados tamb\u00e9m s\u00e3o auditados quanto aos crit\u00e9rios da certifica\u00e7\u00e3o, que portanto engloba todo o processo produtivo. A Ripasa contratou uma empresa s\u00f3 para administrar as rotinas relativas a certifica\u00e7\u00e3o, como por exemplo a apresenta\u00e7\u00e3o de todas as guias de impostos quitadas das empresas contratadas ou o acompanhamento de processos judiciais trabalhistas.\nDentre as mudan\u00e7as implementadas recentemente no manejo dos parques visando impactos ecol\u00f3gicos mais aceit\u00e1veis, est\u00e3o o descascamento das \u00e1rvores no pr\u00f3prio parque (o que devolve ao solo mat\u00e9ria org\u00e2nica al\u00e9m de manter mais umidade e diminuir a eros\u00e3o), a erradica\u00e7\u00e3o dos eucaliptos que invadem as APP\u2019s, a introdu\u00e7\u00e3o do cultivo m\u00ednimo e a utiliza\u00e7\u00e3o das cinzas da madeira queimada nas caldeiras como fertilizante no campo. A empresa recentemente reformou a f\u00e1brica de Limeira, aumentando sua capacidade industrial e adaptando-se \u00e0 normas ambientais.\nAtualmente, a maioria das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas industriais, tanto das m\u00e1quinas quanto da organiza\u00e7\u00e3o produtiva, referem-se a diminui\u00e7\u00e3o de impactos ambientais negativos, o que converte-se geralmente, em aumento e melhoria da produ\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o no mercado, devido dentre outras coisas, a exig\u00eancias nacionais e internacionais, cada vez mais sincronizadas, mais \u2018globalizadas\u2019. Dessa forma, manejos visando menores impactos n\u00e3o significam, em muitos casos, menor produ\u00e7\u00e3o.\nA International Paper foi constitu\u00edda em 1898 e, com as absor\u00e7\u00f5es da Union Camp (1999) e da Champion International (2000), \u00e9 a maior companhia de papel e de produtos florestais do mundo, gerenciando mais de 8 milh\u00f5es de hectares de florestas e posicionada como uma das maiores propriet\u00e1rias privadas de terras no mundo (a maior nos Estados Unidos). A administra\u00e7\u00e3o mundial est\u00e1 localizada nos Estados Unidos, em Stamford -Connecticut. Opera em 50 pa\u00edses nos continentes Americano, Europeu e Asi\u00e1tico, e exporta para mais de 130 pa\u00edses. A aquisi\u00e7\u00e3o da Champion International Corp. pela International Paper Co., em 19 de junho de 2000, mudou em outubro de 2000 a raz\u00e3o social da Champion Papel e Celulose Ltda. para International Paper do Brasil Ltda.\nAs vendas anuais est\u00e3o na casa dos 25 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e entre suas principais \u00e1reas de neg\u00f3cios est\u00e3o pap\u00e9is para comunica\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o, embalagens, distribui\u00e7\u00e3o e produtos florestais. A empresa iniciou suas atividades no Brasil no munic\u00edpio de Mogi Gua\u00e7u em 1960, expandindo seus neg\u00f3cios para outras regi\u00f5es do pa\u00eds: em 1988 iniciou um grande projeto florestal na regi\u00e3o de Tr\u00eas Lagoas - MS, em 1996 adquiriu o controle acion\u00e1rio da Amcel -Amap\u00e1 Florestal e Celulose S/A, no estado do Amap\u00e1, produtora de cavacos de pinus para o mercado externo e, em 1998, passa a controlar a Inpacel - Ind\u00fastria de Papel Arapoti Ltda., \u00fanica empresa da Am\u00e9rica Latina a produzir papel revestido de baixa e m\u00e9dia gramatura para\nsuprir o mercado gr\u00e1fico nacional e internacional. A linha Chamex \u00e9 l\u00edder no segmento brasileiro de papel.\nA International Paper do Brasil \u00e9 uma das maiores propriet\u00e1rias de planta\u00e7\u00f5es florestais no pa\u00eds, com aproximadamente 605 mil hectares de terras em cinco estados: S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul, Amap\u00e1, Paran\u00e1 e Minas Gerais. Desse total, 254 mil ha est\u00e3o aptos para plantios e 199 mil ha j\u00e1 se encontram plantados, principalmente com eucaliptos e pinus. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e reserva legal correspondem a 256 mil hectares. Mant\u00e9m tr\u00eas viveiros florestais em Tr\u00eas Lagoas - MS, Tartarugalzinho - AP e Mogi Gua\u00e7u -SP, produzindo cerca de 40 milh\u00f5es de mudas por ano. \u00c9 tamb\u00e9m a maior formadora de mudas do mundo, plantando anualmente cerca de 500 milh\u00f5es delas. Emprega aproximadamente 3.200 pessoas em suas unidades.\nEm 1959, antes mesmo do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es fabris no Brasil, a f\u00e1brica de Mogi Gua\u00e7u come\u00e7ou a estabelecer parcerias com propriet\u00e1rios de terras interessados em fornecer madeira para produ\u00e7\u00e3o de celulose. Hoje, a International Paper possui duas modalidades, a parceira e o fomento, ambos recebendo assist\u00eancia t\u00e9cnica da empresa para execu\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es. Na parceria florestal, o propriet\u00e1rio cede a terra para a International Paper fazer o plantio e formar a floresta, em troca tem direito a parte da produ\u00e7\u00e3o. A madeira colhida \u00e9 vendida para a f\u00e1brica. No fomento, o propriet\u00e1rio das terras recebe as mudas da International Paper e executa o plantio; a madeira produzida pertence 100% ao fomentado, que geralmente vende a produ\u00e7\u00e3o para a empresa. Em alguns casos, a empresa fornece ao fomentado insumos agr\u00edcolas em troca do direito a uma participa\u00e7\u00e3o na colheita, de acordo com o valor investido no plantio. Nesses 42 anos de parcerias florestais e fomentos, foram fornecidas cerca de 105 milh\u00f5es de mudas. Atualmente a International Paper tem 22 parceiros florestais e 46 fomentados, que em fins de 2002, cultivavam uma \u00e1rea total de 5 mil ha, distribu\u00eddos por cerca de 60 propriedades em 25 munic\u00edpios. Nos \u00faltimos 5 anos, 25% da mat\u00e9ria-prima que abasteceu a f\u00e1brica de Mogi Gua\u00e7u veio das parcerias florestais e fomentos.\nPara administrar suas terras e florestas, foram criadas as \"agroflorestais\", empresas subsidi\u00e1rias respons\u00e1veis pelo cultivo de eucalipto e de pinus, bem como pela execu\u00e7\u00e3o de projetos que incluem pesquisas de laborat\u00f3rio e campo, pesquisas com fauna e flora, produ\u00e7\u00e3o de mudas, preparo do solo, plantio, manuten\u00e7\u00e3o, defesa contra pragas e doen\u00e7as, preven\u00e7\u00e3o de\ninc\u00eandios, colheita e transporte da madeira. A Chamflora Mogi Gua\u00e7u Agroflorestal Ltda. (Chamflora SP) \u00e9 a subsidi\u00e1ria respons\u00e1vel pelas florestas e viveiros de eucalipto localizadas em munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais. As florestas de S\u00e3o Paulo, certificadas pela ISO 14001, s\u00e3o respons\u00e1veis por 75% do abastecimento da mat\u00e9ria-prima destinada \u00e0 fabrica de celulose e papel em Mogi Gua\u00e7u, cujo consumo anual \u00e9 de 1,7 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de madeira de eucalipto. A International Paper possui no Estado de S\u00e3o Paulo, aproximadamente, 44 mil hectares de terras, sendo 32 mil hectares de florestas de eucalipto, 10 mil hectares de reserva legal e preserva\u00e7\u00e3o permanente e 2 mil hectares em outras benfeitorias.\nEm Brotas, 80% das \u00e1reas plantadas com eucalipto ou cerca de 13.250 ha situam-se no Horto Santa F\u00e9, de propriedade da Chamflora - International Paper.\nA International Paper administra suas florestas sob os princ\u00edpios do programa SFI -SM (Sustainable Forestry Initiative) da American Forest &amp; Paper Association. Segundo material institucional pr\u00f3prio, \u00e9 a empresa que tem o maior n\u00famero de f\u00e1bricas certificadas ou recomendadas para certifica\u00e7\u00e3o no OSHA (Administra\u00e7\u00e3o para Seguran\u00e7a Ocupacional e Sa\u00fade) / VPP (Programa Volunt\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o) do Departamento do Trabalho do Governo dos Estados Unidos. A certifica\u00e7\u00e3o ISO 14001 procura garantir que a empresa certificada cumpre a legisla\u00e7\u00e3o e que tem medidas de melhoria ambiental e de minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. A International Paper foi certificada com a ISO 14001 nas florestas dos estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Amap\u00e1. As florestas do Paran\u00e1 tamb\u00e9m s\u00e3o certificadas pelo Cerflor.\nNa p\u00e1gina institucional da empresa na internet, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es de seus projetos ambientais, aparece a seguinte frase: \u201cA companhia considera as florestas \u00famidas, como as tropicais, \u00fanicas e intoc\u00e1veis.\u201d Por\u00e9m, em 1995, a ent\u00e3o Champion adquiriu, no Amap\u00e1, uma \u00e1rea de mais de 273.000 hectares, pretendendo plantar eucalipto em 100.00 deles, destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de cavacos. Posteriormente, adquiriu as a\u00e7\u00f5es da empresa AMCEL (pertencente ao grupo CAEMI) e se tornou assim propriet\u00e1ria de mais 189.000 hectares, dos quais mais de 100.000 plantados com pinus. Desde ent\u00e3o, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra - CPT, tem realizado um movimento de resist\u00eancia a este empreendimento, representando pequenos agricultores da regi\u00e3o. A CPT tamb\u00e9m denunciou a grilagem de algumas terras, o que foi apurado pela justi\u00e7a e comprovado em alguns casos. De qualquer forma, 200.000 hectares (o dobro da \u00e1rea total de Brotas) plantados com pinus e eucalipto na floresta amaz\u00f4nica \u201c\u00famida e\ntropical\u201d, de maneira alguma est\u00e1 em acordo com a declara\u00e7\u00e3o de intocabilidade veiculada pela International Paper.\nA busca de certifica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais tem sido uma estrat\u00e9gia comum em diversas empresas, em todo o mundo. Essas certifica\u00e7\u00f5es, como a ISO 14.001 e o Selo Verde da FSC 17 buscam atestar que as organiza\u00e7\u00f5es possuem um plano para redu\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e sociais negativos de seus sistemas produtivos, e que est\u00e3o cumprindo as etapas previstas nestes planos. N\u00e3o existe um padr\u00e3o \u00fanico para a certifica\u00e7\u00e3o de uma empresa, como por exemplo, quanto de di\u00f3xido de carbono pode ser emitido ou quantas \u00e1rvores t\u00eam de ser plantadas, mas aspectos como o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente t\u00eam de ser respeitados.\nA ISO 14001 \u00e9 a refer\u00eancia normativa baseada na qual s\u00e3o feitas as certifica\u00e7\u00f5es de sistemas de gest\u00e3o ambiental de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. A certifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concedida pela ISO, que \u00e9 uma entidade normatizadora internacional, mas sim por uma entidade credenciada. No Brasil, o CONMETRO - Conselho Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial criou o Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade, tendo sido o Inmetro designado pelo CONMETRO como organismo credenciador oficial brasileiro.\nUma certifica\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade tem que necessariamente ser realizada por organismos credenciados pelo Inmetro. Como a Norma ISO 14001 tem car\u00e1ter volunt\u00e1rio, as certifica\u00e7\u00f5es podem ser feitas fora do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade, por organismos credenciados ou n\u00e3o pelo Inmetro. Independentemente da certifica\u00e7\u00e3o ser feita dentro ou fora do Sistema Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o da Conformidade, a mesma \u00e9 conduzida com base nos mesmos requisitos e metodologia.\nO FSC - Forest Stewardship Council (Conselho de Manejo Florestal) surgiu na d\u00e9cada de 1990 e engloba ambientalistas, pesquisadores, engenheiros florestais, empres\u00e1rios da ind\u00fastria e com\u00e9rcio de produtos de origem florestal, trabalhadores, comunidades ind\u00edgenas e outros povos de florestas, em institui\u00e7\u00f5es certificadoras de 34 pa\u00edses. A organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental foi oficialmente criada em 1993 e est\u00e1 sediada no M\u00e9xico,\n17\tAs informa\u00e7\u00f5es foram retiradas da p\u00e1gina do Inmetro e do FSC na internet, respectivamente nos endere\u00e7os http://inmetro.gov.br e http://fsc.org.br .\ntendo hoje 516 membros filiados (pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas) em 49 pa\u00edses. A iniciativa brasileira para promover o FSC no pa\u00eds data de 1994 e um Grupo de Trabalho tricameral foi formalizado em 1996 sob a coordena\u00e7\u00e3o do WWF-Brasil. Em setembro de 2001 foi fundado em Bras\u00edlia o Conselho Brasileiro de Manejo Florestal - FSC Brasil, que tem o aval do FSC Internacional.\nH\u00e1 25 milh\u00f5es de hectares de florestas certificadas no planeta e mais de 20 mil produtos com selo do FSC. J\u00e1 foram emitidos mais de 300 certificados de manejo florestal e mais de 1500 certificados de cadeia de cust\u00f3dia em todos os continentes. O FSC Internacional credencia e monitora organiza\u00e7\u00f5es certificadoras especializadas e independentes. Tanto os padr\u00f5es nacionais e regionais como as organiza\u00e7\u00f5es nacionais precisam do reconhecimento do FSC Internacional para sua efetiva\u00e7\u00e3o.\n2.1.3\tO CAI da Laranja 18\nSer\u00e1 tratado a seguir, da g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da citricultura na escala estadual paulista, pois no caso da laranja, \u00e9 nesta din\u00e2mica que Brotas se insere, sendo a base territorial para produ\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria-prima para algumas ind\u00fastrias de suco. De acordo com as entrevistas dadas por alguns moradores, at\u00e9 a m\u00e3o-de-obra volante utilizada no plantio e na colheita vem em grande parte de outros munic\u00edpios, como Mat\u00e3o por exemplo. Quase toda a produ\u00e7\u00e3o de laranjas de Brotas ve m de grandes propriedades que vendem diretamente para a ind\u00fastria. Para se ter uma id\u00e9ia das estrutura fundi\u00e1ria no munic\u00edpio, dos oito milh\u00f5es de p\u00e9s de laranja plantados, dois milh\u00f5es (ou um quarto) pertencem a apenas dois produtores, segundo estimativa de um t\u00e9cnico da Casa da Agricultura local (CATI). Os poucos casos de arrendamento no munic\u00edpio, s\u00e3o de grandes produtores que arrendam pequenas propriedades.\nA produ\u00e7\u00e3o comercial de laranjas no Brasil iniciou-se com o objetivo de abastecer os grandes centros comerciais do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, tornando esses dois estados importantes produtores da fruta. Paulatinamente, a citricultura vai ocupando as \u00e1reas antes\n18\tAs informa\u00e7\u00f5es foram retiradas principalmente da tese de doutorado de Sampaio (2003) e de entrevista com agr\u00f4nomo da Casa de Agricultura de Brotas - CATI.\nocupadas com o caf\u00e9. O papel do estado como fomentador da atividade e dos imigrantes comerciantes que passam a atuar no abastecimento das cidades e nas exporta\u00e7\u00f5es, foram fatores importantes para o desenvolvimento citr\u00edcola paulista entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1950. Inicialmente, esses comerciantes atuam somente como exportadores ou na compra e venda da laranja para o mercado interno. A partir da d\u00e9cada de 1950, passam a ter seus pr\u00f3prios pomares, consolidando-se tamb\u00e9m como produtores.\nPartindo de Limeira nos anos 1950, a citricultura paulista expande-se na d\u00e9cada seguinte para as regi\u00f5es de Araraquara e Bebedouro. \u00c9 o momento do incremento do mercado da fruta in natura. A partir da d\u00e9cada de 1960, \u00e9 a ind\u00fastria de suco concentrado e congelado para o mercado externo que vai comandar a expans\u00e3o dos pomares paulistas.\nConforme o mercado externo foi aumentando, houve um crescimento das \u00e1reas plantadas com laranjas, fazendo com que a produ\u00e7\u00e3o superasse a demanda interna. Depois da crise provocada pela retra\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es devido \u00e0 segunda guerra mundial, a especializa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o citr\u00edcola nos estados de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro tornam-se evidentes. As geadas que atacaram os pomares americanos da Florida na metade da d\u00e9cada de 1960, colaborou para o grande incremento da produ\u00e7\u00e3o brasileira, inclusive com investimentos dos pr\u00f3prios empres\u00e1rios americanos do setor. Com a recupera\u00e7\u00e3o dos pomares da Fl\u00f3rida, os empres\u00e1rios estrangeiros deixam o Brasil e grupos locais assumem as f\u00e1bricas de suco, transformando-as em grandes ind\u00fastrias processadoras no decorrer dos anos de 1960 e 1970. Com incentivos estatais fiscais e credit\u00edcios, a citricultura paulista vai se consolidando como um setor voltado aos interesses industriais. Em 1970 a ind\u00fastria brasileira j\u00e1 era a maior exportadora mundial de suco e na d\u00e9cada de 1980 se consolidava como um oligop\u00f3lio, enfrentando contudo, uma classe de citricultores organizados e combativos, o que gerou v\u00e1rias disputas entre eles.\nS\u00e3o Paulo foi aumentando neste meio s\u00e9culo sua parcela em rela\u00e7\u00e3o ao total da produ\u00e7\u00e3o nacional, em \u00e1rea e em quantidade produzida, conforme valores abaixo:\nTabela 3\nPorcentagem da Laranja Produzida em S\u00e3o Paulo, em Rela\u00e7\u00e3o ao Brasil em 1940, 1980 e 1994\n\u00c1rea total cultivada Quantidade produzida\n1940\t32,5 %\t33 %\n1980\t74,3 %\t78 %\n1994\t74,3 %\t79 %\nFonte: Santos e Silveira (2001)\nGrande produtor mundial de suco de laranja concentrado e congelado j\u00e1 no in\u00edcio dos anos 1970, S\u00e3o Paulo sofre sens\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o agr\u00e1rio, registrando mudan\u00e7as significativas nas formas de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o industrial: as ind\u00fastrias v\u00e3o aumentando sua capacidade de processamento, a din\u00e2mica da citricultura subordina-se \u00e0s necessidades industriais e as \u00e1reas dedicadas ao plantio de laranja aumentam consideravelmente. Em 1978, o volume de vendas ao mercado externo ultrapassa pela primeira vez o mercado interno e a ind\u00fastria re-estrutura a demanda do setor citr\u00edcola, ao vincul\u00e1-la diretamente ao exterior.\nNa d\u00e9cada de 1990, houve um grande concentra\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do suco concentrado e congelado, e isso se deu n\u00e3o s\u00f3 na ind\u00fastria, mas tamb\u00e9m na agricultura. A maior exig\u00eancia de capitais, colocou os pequenos agricultores em dificuldades para se manter no setor, gerando assim uma maior centraliza\u00e7\u00e3o dos capitais tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de frutas. Segundo levantamento da Fundecitrus - Fundo Paulista para Defesa da Citricultura, o n\u00famero de produtores na regi\u00e3o abrangida pelo Estado de S\u00e3o Paulo e Tri\u00e2ngulo Mineiro, principal \u00e1rea produtora brasileira, caiu de 21 mil, em fins da d\u00e9cada de 1980, para 13 mil, atualmente, enquanto a produ\u00e7\u00e3o passou de 262,7 milh\u00f5es de caixas de\n40,8\tkg na safra de 1990-1991 para 428 milh\u00f5es na safra de 1997-1998.\nA quase totalidade do suco produzido \u00e9 destinada \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, ficando uma pequena parte para abastecimento do mercado interno, principalmente para a fabrica\u00e7\u00e3o do suco reconstitu\u00eddo. A concentra\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es \u00e9 algo marcante no setor, onde as 5 C's -Cutrale, Citrosuco, Coinbra / Frutesp, Citrovita (Grupo Votorantim) e Cargill (Grupo Louis\nDreyfus) - monopolizam quase toda a exporta\u00e7\u00e3o brasileira de suco de laranja concentrado e congelado. Com alto n\u00edvel t\u00e9cnico, controlam v\u00e1rias partes do processo de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. Possuem pomares pr\u00f3prios, caminh\u00f5es tanque para transporte do suco, navios e terminais portu\u00e1rios nos principais mercados consumidores mundiais. Estas empresas possuem \u2018f\u00f4lego\u2019 financeiro para captar recursos, visando sustentar ou ganhar posi\u00e7\u00f5es no mercado, n\u00e3o s\u00f3 na compra de mat\u00e9ria-prima, mas tamb\u00e9m para adquirir novas fazendas e plantas industriais, buscando atuar com maior poder de barganha no mercado internacional de suco. (Mazzali, 2000)\nA disponibilidade da fruta e as inova\u00e7\u00f5es no processo de fabrica\u00e7\u00e3o do suco pronto para beber trouxeram uma nova perspectiva para as empresas atuarem no mercado interno, cujo crescimento tem sido not\u00e1vel nos \u00faltimos anos.\nA consolida\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da ind\u00fastria de suco de laranja concentrado e congelado, est\u00e1 associada aos conflitos entre as partes envolvidas no setor citr\u00edcola. \u00c9 a ind\u00fastria voltada ao mercado externo que determina os rumos da citricultura paulista. A superprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 ocorr\u00eancia comum, o que derruba o pre\u00e7o da caixa de laranja (gr\u00e1fico 2) e cria uma situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para o agricultor, mas favor\u00e1vel para a ind\u00fastria, que pode assim, impor seus pre\u00e7os e consolidar seu monop\u00f3lio, concentrando a produ\u00e7\u00e3o e criando uma estrutura altamente tecnificada.\nNo cultivo da laranja \u00e9 a colheita a fase que mais absorve m\u00e3o-de-obra. Segundo a Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, existem por volta de 20 mil citricultores que empregam cerca de 40 mil pessoas na colheita da laranja, 16 mil tratoristas nas fazendas e outros 5 mil nos packing houses. Na d\u00e9cada de 1990, a laranja foi a segunda cultura que mais absorveu m\u00e3o-de-obra volante no estado, atr\u00e1s apenas da cana. A colheita da fruta para consumo in natura exige maiores cuidados, sendo portanto mais trabalhosa e especializada. Os trabalhadores que atuam nesse tipo de colheita t\u00eam remunera\u00e7\u00e3o maior.\nGr\u00e1fico 2\nEvolu\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o Nominal da Caixa de Laranja - 1959 - 2000\nAutor: Fernando Sampaio - 2003 - com base em dados do IEA - SP. 7\nA forma de contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra utilizada na colheita dos laranjais paulistas passou por tr\u00eas per\u00edodos principais:\n1\u00b0 - per\u00edodo anterior a 1985 - a contrata\u00e7\u00e3o era feita pelos empreiteiros de m\u00e3o-de-obra, os \u201cgatos\u201d, respons\u00e1veis por arregimentar e transportar os trabalhadores at\u00e9 as fazendas, como forma de diminuir os custos com pagamentos de direitos trabalhistas;\n2\u00b0 - a partir de 1985 - ap\u00f3s as greves dos trabalhadores volantes de S\u00e3o Paulo19, conseguiu-se atrav\u00e9s da Conven\u00e7\u00e3o Coletiva de Trabalho, uma s\u00e9rie de garantias, como ser contratado diretamente pela ind\u00fastria e alguns direitos como carteira assinada, pagamento pelo dia parado quando a colheita n\u00e3o era realizada por motivos alheios ao trabalhador, descanso semanal, f\u00e9rias ou 13o sal\u00e1rio. Enfim, \u2018direito aos direitos', ou cumprimento das leis trabalhistas. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s do Contrato Padr\u00e3o20 a colheita ficava por conta da\n19\tEssas greves iniciadas no munic\u00edpio de Guariba, foram o marco de importantes conquistas para os trabalhadores volantes no Estado.\n20\tPor esse contrato, o pre\u00e7o da caixa de laranja de 40,8 kg ficava atrelado \u00e0 cota\u00e7\u00e3o do suco de laranja, na Bolsa de Nova York, e aos custos industriais e agr\u00edcolas de produ\u00e7\u00e3o.\nind\u00fastria, representando uma vantagem para os trabalhadores, pois o tempo de colheita da ind\u00fastria \u00e9 mais longo que dos fazendeiros. Nesse per\u00edodo, os empreiteiros ou \u201cgatos\u201d, tamb\u00e9m eram funcion\u00e1rios da ind\u00fastria e n\u00e3o mais apenas agenciadores que ficariam com parte dos ganhos dos trabalhadores. Uma das reivindica\u00e7\u00f5es das greves de Guariba foi que os trabalhadores fossem contratados com carteira assinada sem a intermedia\u00e7\u00e3o dos \u201cgatos\u201d.\n3\u00b0 - Com o fim do Contrato Padr\u00e3o, iniciou-se a transfer\u00eancia da responsabilidade da colheita das ind\u00fastrias para os fazendeiros. Nessa mesma \u00e9poca foi aprovada a Lei 8.949 de 09 de dezembro de 1994, que acrescentou um par\u00e1grafo \u00fanico ao artigo 442 da CLT -Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, autorizando a constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas sem v\u00ednculo empregat\u00edcio entre os cooperados. Com o crescimento destas cooperativas, os trabalhadores tiveram que se tornar associados a elas para conseguirem trabalho nos pomares. Descontentes, denunciaram tal situa\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria Regional do Trabalho, atrav\u00e9s da FETAESP -Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Agricultura do Estado de S\u00e3o Paulo. O Minist\u00e9rio P\u00fablico confirmou a den\u00fancia em todas as cooperativas investigadas, que por isso receberam a alcunha de \u201cgatoperativas\u201d ou \u201cfraudoperativas\u201d, por serem geridas por antigos empreiteiros de m\u00e3o-de-obra. Os fazendeiros e as ind\u00fastrias esmagadoras foram considerados co-respons\u00e1veis pela fraude e obrigados a pagar os direitos trabalhistas e enfrentaram processos na Justi\u00e7a do Trabalho. Durante essas investiga\u00e7\u00f5es, o MP aferiu tamb\u00e9m que os trabalhadores preferem o v\u00ednculo empregat\u00edcio, para eles mais vantajoso e seguro. Dessa forma, conclu\u00edram que a associa\u00e7\u00e3o \u00e0s cooperativas decorre da falta de op\u00e7\u00e3o de emprego celetista.\nPara evitar esses problemas judiciais, novas formas de contrata\u00e7\u00e3o foram utilizadas, como a contrata\u00e7\u00e3o pelos sindicatos e atrav\u00e9s dos condom\u00ednios de empregadores rurais, modalidade de contrata\u00e7\u00e3o onde os empregados s\u00e3o registrados em nome de um coletivo de empregadores. Ao utilizar essa modalidade, todos os participantes do condom\u00ednio s\u00e3o co-respons\u00e1veis e rateiam entre si os custos com os direitos trabalhistas.\nA d\u00e9cada de 1990 marcou uma desorganiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores assalariados rurais, em compara\u00e7\u00e3o aos avan\u00e7os obtidos na d\u00e9cada de 1980. Dentre as causas para esta desmobiliza\u00e7\u00e3o podemos apontar o desemprego recorde dos anos de 1990 e a \u201cflexibiliza\u00e7\u00e3o\u201d (Gebara e Silva, 2003) da CLT, que para os empres\u00e1rios significou uma diminui\u00e7\u00e3o dos\ncustos com direitos trabalhistas e para os trabalhadores assalariados significou a perda destes direitos.\nA colheita mecanizada da laranja ainda n\u00e3o \u00e9 representativa no Brasil, mas em 1997 foi testada em Bebedouro - SP uma m\u00e1quina colheitadeira de laranjas fabricada pela empresa Fruit Harvest International, dos Estados Unidos, que colhe o equivalente colhido por 30 trabalhadores com uma efici\u00eancia de 90%, o que representa uma redu\u00e7\u00e3o de 10 a 15% nos custos de colheita, mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o pago aos trabalhadores brasileiros.\nA exist\u00eancia de m\u00e3o-de-obra barata foi um fator fundamental para a ind\u00fastria se tornar altamente competitiva mundialmente. A explora\u00e7\u00e3o desses trabalhadores por parte da ind\u00fastria ou dos citricultores, pagando o m\u00ednimo necess\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho tem sido uma pr\u00e1tica comum nesse setor.\nO Brasil tornou-se o maior produtor mundial de laranjas e de suco concentrado, com uma ind\u00fastria altamente competitiva, gra\u00e7as a inova\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias adotadas pelas firmas processadoras, e tamb\u00e9m aos baixos pre\u00e7os pagos pela mat\u00e9ria-prima e pela for\u00e7a de trabalho, condi\u00e7\u00e3o sem a qual tal competitividade n\u00e3o se manteria.\nA atua\u00e7\u00e3o monopolista das empresas processadoras submete a agricultura aos seus des\u00edgnios: controla a mat\u00e9ria-prima, a m\u00e3o-de-obra, os meios de transporte e os mercados. A produ\u00e7\u00e3o na era do capitalismo monopolista torna-se cada vez mais socializada, mas a apropria\u00e7\u00e3o continua privada. Ao citricultor resta submeter-se, recolher os lucros de sua atividade, agora mera acess\u00f3ria da instala\u00e7\u00e3o fabril e enriquecer pessoalmente, \u00e0s expensas de uma m\u00e3o-de-obra que se alegra em poder deixar o cantil d\u2019\u00e1gua \u00e0 sombra -pobres os volantes da cana ! -, enquanto n\u00e3o recebe retribui\u00e7\u00e3o adicional nenhuma por ser o elemento chave na cria\u00e7\u00e3o de valor em t\u00e3o rent\u00e1vel atividade econ\u00f4mica nacional. (SAMPAIO, 2003, p. 230-231)\nAo mesmo tempo, as ind\u00fastrias de suco aumentaram seu grau de verticaliza\u00e7\u00e3o, adquirindo novas \u00e1reas para o plantio e evitando uma depend\u00eancia muito grande da compra de mat\u00e9ria-prima de terceiros. Dentre outras coisas, esse fato levou a superprodu\u00e7\u00e3o da laranja nos anos 1990, ocasionando uma crise para os citricultores que passaram a ter problemas para comercializar suas safras, ocasionando uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de produtores da fruta. A utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade ociosa de uma ind\u00fastria por outras tamb\u00e9m constitui uma estrat\u00e9gia oligopolista por parte das ind\u00fastrias, pois atuando em conjunto, conseguem melhores pre\u00e7os com os produtores e fornecedores da fruta.\nTabela 4\nEstimativa do Grau de Integra\u00e7\u00e3o Vertical das Ind\u00fastrias de Suco de Laranja*\nCitrosuco Paulista\t30 %\nSucoc\u00edtrico Cutrale\t30 % a 40 %\nCargill Citrus\t30 %\nCoinbra - Frutesp S.A.\t15 %\nCitrovita Agroindustrial\t50 %\nRoyal Citrus\t40 %\nUsina Nova Am\u00e9rica\t25 %\n* Porcentagem da Laranja Produzida nas Propriedades das Empresas - 1997 / 1998\nFonte: Sampaio, 2003.\nAo se analisar as diferen\u00e7as entre os tamanhos dos estabelecimentos produtores de laranja nos Estados brasileiros, percebe-se uma estrutura muito mais concentrada nas \u00e1reas em que a ind\u00fastria atua de forma mais significativa. O crescimento da produ\u00e7\u00e3o de laranjas no Brasil foi muito intenso, e S\u00e3o Paulo, palco da industrializa\u00e7\u00e3o mais marcante, foi o Estado em que esse crescimento de \u00e1rea e de produ\u00e7\u00e3o foi maior. Houve grande perda de \u00e1rea onde a participa\u00e7\u00e3o dos pequenos estabelecimentos no valor da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 maior. As regi\u00f5es de S\u00e3o Carlos, Rio Claro, S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista e Barretos foram as regi\u00f5es que mais cresceram em \u00e1rea plantada com laranja na Regi\u00e3o Citr\u00edcola de S\u00e3o Paulo. Nessas \u00e1reas, os estabelecimentos grandes e muito grandes s\u00e3o respons\u00e1veis pela maior parte do valor da produ\u00e7\u00e3o de laranjas.\nPelo que foi apresentado acima, Brotas est\u00e1 inserida na din\u00e2mica estadual e pode-se dizer at\u00e9, global do agroneg\u00f3cio do suco de laranja concentrado e congelado, emprestando seu territ\u00f3rio agr\u00edcola para produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima.\nEm suma, territorialmente, o agroneg\u00f3cio paulista se revela em Brotas de duas formas b\u00e1sicas, atrav\u00e9s das tr\u00eas culturas predominantes: o eucalipto e a laranja emprestam o\nterrit\u00f3rio brotense para a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para ind\u00fastrias instaladas em outras cidades na regi\u00e3o e a cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 integrada a uma usina produtora de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool instalada no munic\u00edpio, que utiliza m\u00e3o-de-obra local e pertence a uma tradicional fam\u00edlia da cidade, desde sua funda\u00e7\u00e3o. Desta maneira, a cana acaba por gerar mais postos de trabalho e agregar maior valor \u00e0 economia local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, que utilizam o territ\u00f3rio brotense na fase prim\u00e1ria de sua produ\u00e7\u00e3o; fase essa que agrega a menor parcela do valor final do produto.\nComo em grande parte do Estado de S\u00e3o Paulo, marcadamente nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, Brotas teve seu territ\u00f3rio como palco das estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas do Complexo Agroindustrial, entre as quais pode-se destacar: a significativa especializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (onde os 10 principais produtos respondem por mais de 80% do Valor Total da Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria e os 3 principais por mais de 50%); a import\u00e2ncia de um \u00fanico produto (na regi\u00e3o do EDR de Ja\u00fa, onde Brotas se insere, a cana responde por mais de 70% do VPA); a concentra\u00e7\u00e3o espacial dos principais produtos agropecu\u00e1rios (dos 10 produtos, 5 t\u00eam mais de 50% do VPA concentrados em menos de 5 EDRs e em metade dos 40 EDRs, 7 dos 10 principais produtos geram mais de 90% da produ\u00e7\u00e3o); o aumento da verticaliza\u00e7\u00e3o de algumas ind\u00fastrias, que adquirem novas \u00e1reas para o plantio, evitando uma maior depend\u00eancia da compra de mat\u00e9ria-prima de terceiros.\nPor exemplo, no caso da laranja, o n\u00famero de produtores na regi\u00e3o abrangida pelo Estado de S\u00e3o Paulo e Tri\u00e2ngulo Mineiro, principal \u00e1rea produtora brasileira, caiu de 21 mil, em fins da d\u00e9cada de 1980, para atuais 13 mil, enquanto a produ\u00e7\u00e3o cresceu 40% na safra de 1990/91 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 1997/98. O Brasil tornou-se o maior produtor mundial de laranjas e de suco concentrado, com uma ind\u00fastria altamente competitiva, gra\u00e7as a inova\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias adotadas pelas firmas processadoras, baseadas nos baixos pre\u00e7os pagos pela mat\u00e9ria-prima e pela for\u00e7a de trabalho, condi\u00e7\u00e3o sem a qual tal competitividade n\u00e3o se manteria.\nA atua\u00e7\u00e3o monopolista das agroind\u00fastrias submete a agricultura aos seus des\u00edgnios, controlando a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, a m\u00e3o-de-obra e os meios de transporte. O processo produtivo torna-se cada vez mais socializado na era do capitalismo monopolista globalizado, mas a apropria\u00e7\u00e3o da riqueza gerada continua privada e concentrada.\nA cria\u00e7\u00e3o de um mercado unificado interessa sobremodo \u00e0s produ\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas, levando \u00e0 fragiliza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas marginais do ponto de vista do uso do capital e das tecnologias de ponta. Os estabelecimentos que n\u00e3o podem \u2018comprar\u2019 tais possibilidades t\u00e9cnicas e financeiras, tornam-se mais vulner\u00e1veis \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o, cr\u00e9dito, demanda e \u00e0 nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, o que \u00e9 fatal para os pequenos empres\u00e1rios.\n2.2\tA g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o do ecoturismo em Brotas\nO projeto para instala\u00e7\u00e3o do ecoturismo em Brotas n\u00e3o nasceu no munic\u00edpio apenas, sendo fruto tamb\u00e9m de mobiliza\u00e7\u00f5es regionais. Pelas entrevistas realizadas durante os trabalhos de campo e pela literatura dispon\u00edvel, pode-se aferir que este projeto n\u00e3o emergiu de apenas um munic\u00edpio ou secretaria ou universidade. O Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Jacar\u00e9 Pepira ou a mobiliza\u00e7\u00e3o popular barrando a entrada de um curtume em Brotas, n\u00e3o foram a\u00e7\u00f5es isoladas e n\u00e3o parece ser correto dizer que uma foi causa da outra.\nPor\u00e9m, n\u00e3o parece haver d\u00favida que todo o processo desencadeou-se de desinteresses e preocupa\u00e7\u00f5es com a degrada\u00e7\u00e3o da natureza e, especialmente em Brotas, das poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias da degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar do Rio Jacar\u00e9 Pepira, como por exemplo, o aumento da eros\u00e3o do solo e a perda de sua camada biologicamente ativa, assoreamento de rios, lagos e reservat\u00f3rios, aumento da freq\u00fc\u00eancia e das cotas atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es sazonais e, sobretudo, a irrepar\u00e1vel perda da biodiversidade local e regional. Apesar da prote\u00e7\u00e3o legal, as matas ciliares praticamente desapareceram das margens da maioria dos rios do interior do Estado de S\u00e3o Paulo. A preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva do Estado, mesmo fragmentos de pequena extens\u00e3o de matas, banhados e sua fauna associada, assume enorme import\u00e2ncia por serem estes seus raros testemunhos; S\u00e3o Paulo tem menos de 5% da cobertura vegetal, que recobria no passado, 80% de seu territ\u00f3rio. (JOLY e outros, 2001)\nO Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9 Pepira teve sua origem quando o governo estadual, em meados de 1984, prop\u00f4s a organiza\u00e7\u00e3o de Conselhos Municipais do Meio Ambiente -COMDEMA. Em 30 de novembro de 1985, os prefeitos de Brotas, Ja\u00fa, Bocaina, Dois\nC\u00f3rregos, Dourados, Ibitinga, Boa Esperan\u00e7a do Sul e Bariri, se reuniram para firmar uma Carta de Inten\u00e7\u00f5es, visando a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, a implanta\u00e7\u00e3o dos COMDEMA e de um cons\u00f3rcio ambiental regional.\nA partir de 1986 foram realizadas v\u00e1rias reuni\u00f5es em que parte da popula\u00e7\u00e3o, prefeitos, vereadores e representantes de entidades sociais e governamentais discutiram solu\u00e7\u00f5es para melhorar a conserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar do Rio Jacar\u00e9 Pepira. Foi consenso que deveria-se tratar do Rio como um todo, ou seja, tratar da bacia hidrogr\u00e1fica, abrangendo desde as nascentes de todos os c\u00f3rregos, riachos ou ribeir\u00f5es contribuintes do leito principal at\u00e9 sua desemb ocadura no Rio Tiet\u00ea. Deveria ser organizada uma forma de congregar os esfor\u00e7os dos agentes envolvidos de todos os munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia. A Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - Centro de Estudos e Pesquisas de Administra\u00e7\u00e3o Municipal (CEPAM) sugeriu um cons\u00f3rcio intermunicipal, forma de trabalho conjunto que j\u00e1 vinha sendo utilizada na administra\u00e7\u00e3o de outros problemas comuns em v\u00e1rios munic\u00edpios.\nComo associa\u00e7\u00e3o civil sem fins lucrativos, o cons\u00f3rcio foi constitu\u00eddo em setembro de 1986, com o nome \u201cCons\u00f3rcio Intermunicipal para Defesa e Preserva\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira - CODERJ\u201d21. Seu estatuto foi registrado em cart\u00f3rio em 26/01/1987, sendo publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado (DOE) em 30/10/1987, com a seguinte estrutura administrativa b\u00e1sica: Presidente, Conselho de Prefeitos, Conselho Diretor, Conselho Fiscal e Secretaria Executiva. O estatuto do cons\u00f3rcio passou por uma revis\u00e3o, e em 23 de janeiro de 1988, teve o nome mudado para Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9, registrado em cart\u00f3rio no dia 16 de agosto do mesmo ano. Foi a primeira vez no Brasil que um cons\u00f3rcio intermunicipal foi formado exclusivamente para estabelecer pol\u00edticas para a preserva\u00e7\u00e3o e o manejo de recursos naturais de uma bacia hidrogr\u00e1fica.\nSobre os aspectos jur\u00eddicos, administrativos e financeiros:\nO Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9 foi criado com a finalidade de representar o conjunto dos munic\u00edpios que o integram, em assuntos de interesse comum,\n21 O Projeto Jacar\u00e9-Pepira recebeu fundos da Prefeitura municipal de Brotas - SP; do IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis; do CNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (Processos 40.1297/88.8; 820945-87.0;821117-88.2; 501450/91.2; 521566/93.2); da FINEP - Financiadora de Estudos e Projetos (Processo 43.89.0478.00); da FAPESP - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (Processo 91/1535-4); do FAEP/UNICAMP - Fundo de Apoio ao Ensino e \u00e0 Pesquisa da UNICAMP (Processos 028/88; 588/91; 969/91; 284/92; 667/92); do Grupo P\u00e3o de A\u00e7\u00facar; da Conservation International e da UNESCO/MAB.\nperante quaisquer outras entidades; de planejar e executar projetos e medidas, promover e acelerar o desenvolvimento do programa de defesa e preserva\u00e7\u00e3o da bacia do rio Jacar\u00e9, na regi\u00e3o compreendida pelos munic\u00edpios consorciados; de promover o florestamento e reflorestamento, e demais atividades afins. (Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - CEPAM, 1989, p. 37)\nAs secretarias do Meio Ambiente (atrav\u00e9s da CETESB e Instituto Florestal), da Agricultura (atrav\u00e9s da CATI), de Planejamento (atrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o Faria Lima - CEPAM) e de Seguran\u00e7a P\u00fablica (atrav\u00e9s da Pol\u00edcia Florestal) estiveram envolvidas na organiza\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio. Uma das a\u00e7\u00f5es oriundas deste envolvimento foi o estabelecimento de um destacamento da Pol\u00edcia Florestal, que passou a patrulhar a bacia, possibilitando com isso significativa diminui\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores e da ca\u00e7a ilegal. Contudo, este posto da foi desativado poucos anos depois. Atualmente, o posto mais pr\u00f3ximo da Pol\u00edcia Florestal fica em Rio Claro, distante cerca de 70 km.\nCom o in\u00edcio dos levantamentos flor\u00edsticos dos remanescentes de mata ciliar da bacia em 1987, iniciou-se tamb\u00e9m a coleta de sementes para a produ\u00e7\u00e3o de mudas na Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). Nos primeiros meses de 1988 foi finalizada a constru\u00e7\u00e3o do viveiro de mudas em Brotas, com o suporte financeiro do IBAMA / Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, e ao final do mesmo ano, cerca de 100.000 pl\u00e1ntulas de 125 esp\u00e9cies nativas haviam sido produzidas. Na \u00e9poca em que o cons\u00f3rcio iniciou suas atividades h\u00e1 duas d\u00e9cadas atr\u00e1s, as t\u00e9cnicas de re-vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar eram escassas e em Brotas houve um trabalho pioneiro de re-vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar22, que embasou e fez parte do cons\u00f3rcio tamb\u00e9m. Segundo um ge\u00f3grafo, paisagista e professor da Universidade de Araraquara (Uniara), que tamb\u00e9m trabalhou no projeto:\nO viveiro que tinha aqui era um dos \u00fanicos no estado. A legisla\u00e7\u00e3o mandava reflorestar com esp\u00e9cies nativas e n\u00e3o tinha as ess\u00eancias nativas. Aqui chegou a se produzir mais de 100.000 mudas por ano, mas o viveiro est\u00e1 semi-abandonado. Hoje voc\u00ea tem muito viveiro de mudas nativas, viveiros particulares especializados, mas antes n\u00e3o se achava.\nEm 1990, foi publicado pela Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima - CEPAM, o relat\u00f3rio das atividades realizadas pelo cons\u00f3rcio at\u00e9 ent\u00e3o, contendo tamb\u00e9m os projetos a serem desenvolvidos na Bacia do Jacar\u00e9 Pepira, os quais eram:\n22 Joly e outros, 2001.\n-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o geral da regi\u00e3o do Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9 Pepira;\n-\tEcoturismo na Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira;\n-\tEstudo para avalia\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares da Bacia, atrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lite;\n-\tA ocupa\u00e7\u00e3o e a Divis\u00e3o do Espa\u00e7o/Bin\u00f4mio Homem, Natureza, Preserva\u00e7\u00e3o e Cultura;\n-\tPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\n-\tProjeto da Sede do Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9 Pepira;\n-\tProjeto Especial de Recupera\u00e7\u00e3o Florestal do Cons\u00f3rcio;\n-\tProjetos Municipais - \u00c1reas de Lazer;\n-\tPropostas de estudos ambientais na Bacia;\n-\tA\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio.\nO cons\u00f3rcio foi muito din\u00e2mico at\u00e9 meados de 1991, realizando conv\u00eanios com v\u00e1rias universidades sediadas na regi\u00e3o - UNICAMP, USP, UNESP - com v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es regionais (como a implanta\u00e7\u00e3o do viveiro de mudas em Brotas), mas desde ent\u00e3o o cons\u00f3rcio foi reduzindo suas atividades, existindo hoje apenas juridicamente (FRANCISCO J\u00daNIOR e outros - 2001).\nEm 1992, a iminente instala\u00e7\u00e3o de um curtume em Brotas gerou um movimento de resist\u00eancia e foi criada a Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG) \u201cMovimento Rio Vivo\u201d, visto que o COMDEMA estava tamb\u00e9m desativado. O Movimento Rio Vivo colaborou para que fosse ampliada a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, retomando as discuss\u00f5es e a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o ambiental e em 1993 foi criada a Secretaria Municipal de Meio Ambiente.\nUma das primeiras a\u00e7\u00f5es do Movimento Rio Vivo, em parceria com a prefeitura, foi a cataloga\u00e7\u00e3o dos atrativos tur\u00edsticos do munic\u00edpio, principalmente das trilhas e cachoeiras. Segundo um dos fundadores desta ONG:\nTinha uma ou outra cachoeira que eu conhecia, e eu tamb\u00e9m nasci aqui. A\u00ed a gente foi atr\u00e1s de informa\u00e7\u00e3o com mateiro, e no domingo a gente pegava uma caminhonete da prefeitura e ia. Mas ningu\u00e9m sabia t\u00e9cnica nenhuma, de escalada, de nada. Foi uma menina que era formada em jornalismo e era fot\u00f3grafa profissional, para fazer as fotos, contratada pela prefeitura. Fizemos isso durante uns tr\u00eas meses quase todos os finais de semana. (...) A Para\u00edso [Bioenergia] ajudou a publicar um livrinho com as fotos. A\u00ed preparamos um v\u00eddeo e uma mostra de fotos e apresentamos na festa de\nSanta Cruz, a mais tradicional da cidade (...) Foi feito um trabalho na m\u00eddia, foram convidados jornalistas de cadernos de turismo (...) Por isso catalogamos as cachoeiras, para a popula\u00e7\u00e3o descobrir o que a cidade tinha, porque a popula\u00e7\u00e3o nem sabia.\nAlguns membros do Movimento Rio Vivo fundaram a primeira ag\u00eancia de ecoturismo da cidade, a Mata\u2019dentro Ecoturismo e Aventura, ainda em atividade. Na \u00faltima d\u00e9cada, o \u2018ecoturismo\u2019 impulsionado pelo turismo de aventuras e pelo turismo rural, vem incrementando notadamente o perfil econ\u00f4mico de Brotas.\nAinda em 1993, a Secretaria Municipal de Turismo e Cultura, ap\u00f3s ter lan\u00e7ado o primeiro Plano Municipal de Turismo e ter publicado, em parceria com a Destilaria Para\u00edso a primeira revista sobre os atrativos naturais do munic\u00edpio, iniciou uma s\u00e9rie de parcerias com universidades e entidades (USP, UNESP, UFSCar, SENAC e SEBRAE) para elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, planos de desenvolvimento tur\u00edstico local e um plano de marketing. Criou-se o Conselho Municipal de Turismo (COMTUR) em 1994, visando motivar os empreendedores locais a investirem na melhoria da infra-estrutura tur\u00edstica. Parte desta cronologia \u00e9 resumidamente mostrada a seguir atrav\u00e9s do depoimento da atual Secret\u00e1ria de Turismo de Brotas:\nEu trabalhei um tempo na Secretaria de Turismo do Estado de S\u00e3o Paulo, no come\u00e7o de 1990, e v\u00e1rios prefeitos paulistas j\u00e1 visitavam a secretaria atr\u00e1s de projetos de turismo (...) j\u00e1 existia um departamento de turismo na prefeitura de Brotas, mas n\u00e3o existia uma Secretaria do Meio Ambiente, que foi criada em 1993, e na \u00e9poca foi convidado para ser o secret\u00e1rio de meio ambiente o presidente da ONG Movimento Rio Vivo, numa parceria (...) houve uma uni\u00e3o de for\u00e7as no levantamento dos atrativos naturais de Brotas, encabe\u00e7ada pela Secretaria de Meio Ambiente. No come\u00e7o foi um levantamento ambiental, n\u00e3o se vislumbrava exatamente o turismo. Mas depois que viram a quantidade de cachoeiras, apenas algumas j\u00e1 eram visitadas, outras eram escondidas ! A id\u00e9ia foi se criando. Um ano depois veio o projeto da Secretaria de Turismo do Estado, dos N\u00facleos de Turismo, em 1994, onde Brotas entrou no N\u00facleo das Serras, junto com munic\u00edpios vizinhos como S\u00e3o Pedro, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, e foi dado um impulso grande com este projeto, teve o lan\u00e7amento aqui em Brotas, foi feita uma festa, em 1993, depois teve uma mudan\u00e7a no governo do estado e o projeto ao n\u00edvel do estado n\u00e3o virou. Mas Brotas deu continuidade.\nEm dezembro de 1996, foi re-inaugurado o Centro Cultural \u201cGr\u00eamio Recreativo\u201d, reunindo objetos, documentos e imagens sobre a hist\u00f3ria cultural brotense e servindo tamb\u00e9m\ncomo novo atrativo. Foi instalado no Gr\u00eamio o Museu do Caf\u00e9, que procura contar a hist\u00f3ria da origem e florescimento do munic\u00edpio e da imigra\u00e7\u00e3o predominantemente italiana.\nA partir de 1997, o novo governo municipal firmou conv\u00eanios com universidades, o que gerou mais alguns trabalhos sobre o turismo no munic\u00edpio, como um novo plano de marketing. Em 1998 foi assinado um termo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com a Funda\u00e7\u00e3o Florestal, entidade ligada ao Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo, elaborando uma agenda ambiental e de controle do produto tur\u00edstico. Neste mesmo ano, Brotas conseguiu o selo tur\u00edstico da EMBRATUR, tornando-se \u2018oficialmente\u2019 uma cidade tur\u00edstica.\nA partir de 1999 o Governo Municipal, Conselho Municipal de Turismo (COMTUR) e empres\u00e1rios do setor, em parceria com a Ecoassocia\u00e7\u00e3o e EMBRATUR, come\u00e7aram a elaborar normas e pol\u00edticas para o desenvolvimento do turismo \u2018sustent\u00e1vel\u2019 e para buscar alternativas para o planejamento e a gest\u00e3o do ecoturismo em Brotas. Em 2001 e 2002 a Secretaria Municipal de Turismo e os grupos de trabalho do COMTUR apresentaram \u00e0 comunidade o plano de Normatiza\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica, contendo um conjunto de a\u00e7\u00f5es, regulamentos e leis para disciplinar a pr\u00e1tica do ecoturismo no munic\u00edpio, conclu\u00edda neste ano de 2004 (anexo 1).\nComo j\u00e1 foi exposto na segunda parte deste estudo, o motivo principal de Brotas ter atra\u00eddo um grande n\u00famero de turistas e investimentos ligados ao turismo na \u00faltima d\u00e9cada, tem rela\u00e7\u00e3o direta com seus recursos naturais. O munic\u00edpio possui v\u00e1rias pequenas e m\u00e9dias propriedades entremeadas por grotas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa e v\u00e1rias cachoeiras, o que lhe d\u00e1 grande valor paisag\u00edstico, apesar da natureza j\u00e1 n\u00e3o se apresentar em sua forma mais primitiva. O fato destas \u00e1reas terem sido em certa medida poupadas do uso pela agropecu\u00e1ria, lhes agrega um grande valor ambiental, com representantes de algumas esp\u00e9cies das fauna e flora regionais.\nEsta import\u00e1ncia \u00e9 confirmada pelo fato de que grande parte do munic\u00edpio se encontra inserida na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed, que interliga-se \u00e0s APA\u2019s Botucatu e Tejup\u00e1. Da mesma forma, o fato de a regi\u00e3o ser cortada por v\u00e1rios rios e possuir muitas encostas, faz com que praticamente todas as propriedades com atrativos tur\u00edsticos, tenham parte das trilhas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Estas duas formas de reconhecimento do valor ambiental representam tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o\nao seu uso. Para o caso da APA, atividades ligadas ao ecoturismo s\u00e3o reconhecidas como formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo pouco impactantes e por isso incentivadas, dependendo de sua inser\u00e7\u00e3o no zoneamento. J\u00e1 no caso das APP\u2019s, o uso destas \u00e1reas envolve a aprova\u00e7\u00e3o pelo DEPRN - Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo.\nOs grandes atrativos tur\u00edsticos de Brotas s\u00e3o o Rio Jacar\u00e9 Pepira e seus afluentes, onde se encontram v\u00e1rias cachoeiras e corredeiras que possibilitam a pr\u00e1tica de esportes de aventura, al\u00e9m de nascentes e v\u00e1rias trilhas. Quase todos os s\u00edtios tur\u00edsticos est\u00e3o localizados em propriedades particulares. Alguns propriet\u00e1rios rurais v\u00eam investindo em infra-estrutura para receber os turistas que visitam a cidade para conhecer seus atrativos naturais. Algumas propriedades ainda mant\u00eam a atividade agropecu\u00e1ria juntamente com o turismo. Conforme entrevista dada por um dos fundadores do Movimento Rio Vivo:\nTem o pessoal que est\u00e1 explorando o turismo, que tinha uma propriedade n\u00e3o t\u00e3o grande e tava brigando com meia d\u00fazia de vacas de leite, mas estavam apertados, por que Brotas tinha latic\u00ednio mas foi caindo tamb\u00e9m, ent\u00e3o passou a se explorar o turismo. Desse ponto melhorou para estas pessoas. O cara continua produzindo seu leite e tamb\u00e9m explora turisticamente a propriedade. E tem gente que arrenda para cana por exemplo e noutra parte explora com turismo, por que a parte que serve ao turismo \u00e9 \u00e1rea de APP, \u00e1rea que antes n\u00e3o tinha valia financeira, n\u00e3o podia plantar. As cachoeiras est\u00e3o todas em APP.\nDe acordo com dados fornecidos pela Secretaria de Turismo, o munic\u00edpio conta com pequenas e m\u00e9dias pousadas e hot\u00e9is, e para a secret\u00e1ria de turismo, isso deve permanecer assim, pois uma das principais inten\u00e7\u00f5es da prefeitura \u00e9 promover um processo de desenvolvimento tur\u00edstico com base local, com empreendedores engajados neste modelo e tamb\u00e9m comprometidos com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo a secret\u00e1ria de turismo:\nOs propriet\u00e1rios das pousadas s\u00e3o daqui na maioria, e preferimos que continue a ser assim, com pequenas pousadas de propriet\u00e1rios locais, mas engajados na comunidade, \u00e9 mais a cara do nosso ecoturismo. Para Brotas n\u00e3o interessa neste momento grandes empreendimentos hoteleiros .\nSegundo estimativas da prefeitura, anualmente, o n\u00famero de turistas que visita\nBrotas \u00e9 de aproximadamente 140.000, movimentando um montante de cerca de R$ 20.000.000,00. Aproximadamente 1.000 pessoas est\u00e3o envolvidas com o turismo no\nmunic\u00edpio. A infra-estrutura para o turismo conta com 17 ag\u00eancias, 17 pousadas e hot\u00e9is na zona urbana, 7 pousadas na zona rural, 5 campings, 200 casas de veraneio para aluguel, 20 restaurantes e pizzarias, 11 lanchonetes e bares, 7 lojas de artesanato e 23 s\u00edtios tur\u00edsticos com cerca de 35 cachoeiras.\nQuando se trata de esportes de aventura, atividades como rafting, b\u00f3ia-cr\u00f3ss, duck ou rapel s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de ag\u00eancias de turismo instaladas na cidade, devido \u00e0 necessidade de orienta\u00e7\u00e3o e monitora\u00e7\u00e3o, por raz\u00f5es de seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nOs principais produtos oferecidos pelas ag\u00eancias de turismo s\u00e3o o rafting (descida do rio ou corredeira em bote infl\u00e1vel a remo, para grupos de 5 ou 6 pessoas) que \u00e9 o produto \u201ccarro-chefe\u201d; acqua ride e b\u00f3ia-cross (descida do rio ou corredeira, usando um bote individual infl\u00e1vel, respectivamente de bru\u00e7o e deitado); hidrospeed (descida do rio e corredeiras utilizando prancha e nadadeiras); canoagem e duck (descida do rio ou corredeiras utilizando caiaques); arborismo e tirolesa (consiste em trilhas a\u00e9reas sobre as copas das \u00e1rvores, utilizando-se ou n\u00e3o de t\u00e9cnicas verticais); canyoning, cascading e rapel (descida por uma corda de canyons, rios e cachoeiras pela \u00e1gua, utilizando t\u00e9cnicas de progress\u00e3o vertical, rapel e nata\u00e7\u00e3o); corridas de aventura; escalada; alpinismo; mountain bike; caminhadas (trilhas), cavalgadas; e pesque-pagues.\nO rio Jacar\u00e9-Pepira \u00e9 dividido em tr\u00eas trechos pelas ag\u00eancias de turismo e pela Secretaria Municipal de Turismo e Meio Ambiente. Um trecho b\u00e1sico, com cerca de 3 km, \u00e9 utilizado para atividades de b\u00f3ia cross (b\u00f3ia b\u00e1sico) e floating, devido \u00e0s caracter\u00edsticas do rio neste trecho com remansos e algumas corredeiras. \u00c9 o trecho mais utilizado para atividades com grupos familiares com crian\u00e7as menores de 10 anos e tamb\u00e9m para grupos de terceira idade. Com cerca de 9 km, outro trecho intermedi\u00e1rio tem mais corredeiras e \u00e9 utilizado tamb\u00e9m para o b\u00f3ia cross e para o rafting. O trecho mais utilizado \u00e9 o avan\u00e7ado, com atividades de rafting e b\u00f3ia radical praticados num percurso de aproximadamente 9 km tamb\u00e9m.\nAs descidas comerciais de rafting, b\u00f3ia cross e floating no rio Jacar\u00e9-Pepira se iniciaram em 1993 e somente uma empresa operava no local. Em uma d\u00e9cada, 17 ag\u00eancias de ecoturismo se instalaram na cidade para explorar o rio, e a maior parte do percurso \u00e9 comum a todas elas. A pr\u00e1tica destas atividades tem grande sazonalidade, sendo que durante a semana,\nfora do per\u00edodo de f\u00e9rias escolares, o rio permanece praticamente sem uso. No caso do rafting (carro chefe dos produtos tur\u00edsticos em Brotas), nos finais de semana, feriados prolongados e nos meses de f\u00e9rias de ver\u00e3o, s\u00e3o cerca de dois a tr\u00eas hor\u00e1rios di\u00e1rios de descida, com a permiss\u00e3o de no m\u00e1ximo, 12 barcos por empresa. Algumas vezes o n\u00famero de pessoas que praticam o rafting no rio Jacar\u00e9-Pepira pode chegar a mais de 1.000 em um \u00fanico dia. J\u00e1 existem queixas de excesso de embarca\u00e7\u00f5es no rio.\nJuntamente com o ecoturismo e os esportes de aventura, novos neg\u00f3cios foram criados para atender \u00e0 nova demanda tur\u00edstica. No com\u00e9rcio houve um incremento significativo, inclusive com a abertura de lojas de produtos com padr\u00e3o mais sofisticado, o setor de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os foi ampliado e tamb\u00e9m diversificado, foram abertas pequenas confec\u00e7\u00f5es que fornecem roupas para as lojas com temas tur\u00edsticos da cidade (camisetas, chap\u00e9us, bon\u00e9s, alguns artigos esportivos), lojas de artesanato local (que foi revigorado), foi retomada a produ\u00e7\u00e3o de cacha\u00e7a artesanal para venda direta no com\u00e9rcio e tamb\u00e9m de doces caseiros, dentre outros produtos.\nAssim como em todas as demais regi\u00f5es que incentivaram o desenvolvimento do ecoturismo, o aumento da visita\u00e7\u00e3o causa o agravamento de alguns impactos ambientais. Os caminhos que d\u00e3o acesso aos atrativos tur\u00edsticos no munic\u00edpio de Brotas, quase sempre est\u00e3o localizados dentro das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, seja pela declividade do terreno ou por sua proximidade de rios e nascentes, o que pede cuidado especial. O fato da visita\u00e7\u00e3o ter sido iniciada sem o planejamento adequado, aliado ao aumento consider\u00e1vel do uso, concentrado nos feriados e finais de semana, traz conseq\u00fc\u00eancias vis\u00edveis aos leitos das trilhas e portanto, diminui\u00e7\u00e3o da qualidade da visita (Magro e outros, 2002).\nO turismo tem sido introduzido em v\u00e1rias regi\u00f5es brasileiras, geralmente citado23 como principal alternativa para prote\u00e7\u00e3o de ambientes naturais preservados que resistiram a outros usos, podendo realmente colaborar para aliar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social de alguns munic\u00edpios \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de sua qualidade ambiental, dependendo da forma como \u00e9 implantado e conduzido pelos agentes empreendedores locais. Por isso \u00e9 muito importante o acompanhamento deste processo, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o e do monitoramento da atividade. Brotas j\u00e1 conta com um n\u00famero expressivo de visitantes (cerca de 140.000 por ano) o que\n23\nGraziano e Campanhola (1999).\ntorna o controle da visita\u00e7\u00e3o essencial. Em feriados prolongados, o n\u00famero de habitantes na cidade aumenta consideravelmente, o que pode gerar congestionamentos nos s\u00edtios tur\u00edsticos, sobrecarga nos servi\u00e7os de \u00e1gua, esgoto e coleta de lixo.\nMagro e outros (2002), da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (Esalq/USP) realizaram um trabalho de monitoramento de impacto ambiental, mapeamento de alguns s\u00edtios tur\u00edsticos e levantamento do perfil do turista no munic\u00edpio. Como parte deste estudo, durante tr\u00eas dias de Carnaval (com uma grande quantidade de turistas), dois dias durante a P\u00e1scoa (idem) e dois dias durante um fim de semana normal (com uma quantidade menor), foram realizadas 1.029 entrevistas, em 16 propriedades, com o objetivo de conhecer o turista que visita Brotas. A porcentagem de entrevistados que planejavam voltar a Brotas era de 96%, o que mostrava um alto grau de satisfa\u00e7\u00e3o. Em m\u00e9dia, 45% dos entrevistados j\u00e1 haviam visitado a cidade, e cerca de 30% no ano anterior. A natureza foi o motivo mais importante para a visita a Brotas (91% dos casos). A diferen\u00e7a entre os resultados dos tr\u00eas per\u00edodos em que os question\u00e1rios foram aplicados foi pequena.\nOs turistas entrevistados vinham de 103 cidades diferentes, das quais 15 de estados diferentes de S\u00e3o Paulo e uma cidade do exterior (Paris, Fran\u00e7a). A maioria dos entrevistados era de S\u00e3o Paulo (341 de um total de 1029, ou 33,1%), seguidos de Campinas (7,1%); Piracicaba (6,5%); Bauru (4,3%); Americana (3,9%); Limeira (3,6%); S\u00e3o Carlos 3,2%); Ja\u00fa (2,8%); Ribeir\u00e3o Preto (2,2%); Araraquara (1,8%); Sumar\u00e9 (1,6%); Rio Claro (1,5%); outras cidades (28,4%).\nEsses dados mostram que os turistas que visitam Brotas v\u00eam em sua maioria da pr\u00f3pria regi\u00e3o. Todavia, turistas das diversas regi\u00f5es brasileiras haviam visitado Brotas naqueles tr\u00eas per\u00edodos, mesmo que em menor n\u00famero, o que representa potencial de expans\u00e3o para a atividade no munic\u00edpio. Durante as entrevistas realizadas nos trabalhos de campo para esta disserta\u00e7\u00e3o, foi confirmado pelos entrevistados o car\u00e1ter regional do turismo em Brotas.\nGr\u00e1fico 3\nDist\u00e2ncias entre as Cidades de Origem dos Turistas Entrevistados e Brotas\n> 500 km (12,38%)\n400 - 500 km (3,81%)\n300 - 400 km (9,52%)\n200 - 300 km (22,86%)\n100 - 200 km (29,52%)\n0 -100 km (17,14%) n\u00e3o conhecido (4,76%)\nFonte: Magro e outros, 2002.\nQuanto ao n\u00famero de pessoas nos s\u00edtios tur\u00edsticos, 24% dos entrevistados acharam os atrativos \u201cvazios\u201d, 43% \u201cnormal\u201d, 27% \u201cmais ou menos cheios\u201d e 3% \u201cextremamente cheios\u201d. Esse percentual mostra a satisfa\u00e7\u00e3o dos turistas entrevistados com as condi\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios tur\u00edsticos em Brotas naquele per\u00edodo. Todavia, nas entrevistas realizadas durante os trabalhos de campo para essa disserta\u00e7\u00e3o, algumas pessoas que trabalham com o turismo relataram que por vezes h\u00e1 excesso de visitantes e que algumas reclama\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram feitas pelos turistas.\nQuanto \u00e0 parte do trabalho relativa ao monitoramento de impacto ambiental, os problemas mais freq\u00fcentes observados nos s\u00edtios tur\u00edsticos em Brotas, foram eros\u00e3o e drenagem deficiente, relacionados diretamente com a localiza\u00e7\u00e3o, planejamento e manuten\u00e7\u00e3o das trilhas que levam \u00e0s cachoeiras. Outros problemas que ocorreram com freq\u00fc\u00eancia foram a largura excessiva de algumas trilhas em locais sujeitos a forma\u00e7\u00e3o de lama, exist\u00eancia de trilhas n\u00e3o oficiais e \u00e1rvores danificadas pela coloca\u00e7\u00e3o de amarras e corrim\u00e3o nas \u00e1reas com declividade acentuada. Os 10 indicadores utilizados se referem \u00e0 qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o e do solo: presen\u00e7a de lixo/entulho; n\u00famero de \u00e1rvores danificadas; n\u00famero de \u00e1rvores com amarras; n\u00famero de \u00e1rvores com inscri\u00e7\u00f5es; largura da trilha; presen\u00e7a de serrapilheira; ra\u00edzes expostas dentro e fora da trilha; profundidade da trilha; n\u00famero de trilhas; e presen\u00e7a de infra-estrutura.\nPotencialmente, as atividades de descida do rio como rafting, duck ou b\u00f3ia-cross, podem causar degrada\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de embarque e desembarque. De acordo com a avalia\u00e7\u00e3o\nfeita, pontos com eros\u00e3o significativa se localizam em v\u00e1rios trechos do rio, nos trechos sem vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. Iniciativas locais de reconstitui\u00e7\u00e3o da faixa de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) da bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira j\u00e1 existem. Apesar de ser um dos rios mais preservados de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o deixa de ser preocupante a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram as matas beiradeiras do Jacar\u00e9 Pepira, pois v\u00e1rios de seus trechos n\u00e3o respeitam a largura m\u00ednima dessas matas prevista na legisla\u00e7\u00e3o ambiental24.\nDe acordo com a Secret\u00e1ria Municipal de Turismo e Meio Ambiente, o controle do numero de pessoas que acessam as \u00e1reas naturais \u00e9 necess\u00e1rio principalmente nos per\u00edodos de f\u00e9rias e feriados prolongados em que o n\u00famero de turistas que procuram o munic\u00edpio aumenta significativamente. Esta decis\u00e3o foi assumida tamb\u00e9m pela equipe respons\u00e1vel pelo trabalho anteriormente citado. Por\u00e9m, para seus autores, esta n\u00e3o deve ser a \u00fanica estrat\u00e9gia utilizada, sendo importante complement\u00e1-la com a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental buscando envolver o turista no contexto conservacionista local (Magro e outros, 2002).\nSegundo Francisco J\u00fanior e Outros (2001), algumas conseq\u00fc\u00eancias positivas que se pode notar com o turismo em Brotas s\u00e3o:\n-\tSurgimento de novas alternativas para economia local, gerando novas oportunidades de emprego;\n-\tRetomada da mem\u00f3ria hist\u00f3rica cultural da comunidade;\n-\tEst\u00edmulo para melhorias na infra-estrutura b\u00e1sica da cidade;\n-\tSurgimento de uma consci\u00eancia municipal positiva, promovendo espontaneamente a cidade e agregando valores culturais, hist\u00f3ricos e ambientais.\nPor\u00e9m, por outro lado, como conseq\u00fc\u00eancias negativas tem-se:\n-\tAumento na gera\u00e7\u00e3o de lixo e esgoto nas \u00e9pocas de maior fluxo tur\u00edstico;\n-\tSatura\u00e7\u00e3o e pisoteamento das trilhas, descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem e do ambiente, decorrentes da falta de planejamento e de controle da capacidade de carga nos s\u00edtios;\n-\tExcesso de turistas na cidade, s\u00edtios tur\u00edsticos e atrativos naturais nos per\u00edodos de pico (feriados prolongados);\n-\tSurgimento de visitantes considerados \u2018indesej\u00e1veis\u2019 pela popula\u00e7\u00e3o local, devido dentre outras coisas, ao aumento do consumo de drogas ilegais;\n24 C\u00f3digo Florestal - Lei n\u00b0 4.771 de agosto de 1965.\n-\tAumento dos assaltos e da viol\u00eancia;\n-\tAumento do risco de pane nos sistemas de abastecimento de \u00e1gua e eletricidade.\nA tabela 5 d\u00e1 uma id\u00e9ia da transforma\u00e7\u00e3o relativa ao incremento de infra-estrutura tur\u00edstica em Brotas, em menos de 10 anos. Considerando que antes de 1990 o turismo era praticamente inexistente no munic\u00edpio, os n\u00fameros da tabela significam um grau consider\u00e1vel de empreendedorismo local, afinal, como j\u00e1 relatado anteriormente, quase todas as ag\u00eancias s\u00e3o de propriet\u00e1rios residentes no munic\u00edpio.\nAtualmente, as operadoras de Brotas est\u00e3o iniciando um processo de especializa\u00e7\u00e3o.\nPor exemplo, h\u00e1 pouco tempo, todas as ag\u00eancias ofereciam o rafting, devido \u00e0 demanda e a uma \u2018cren\u00e7a\u2019 na lucratividade certa. Por\u00e9m, ao iniciarem a atividade, os custos teriam tornado o produto invi\u00e1vel, fazendo com que algumas deixassem de oferec\u00ea-lo, chegando mesmo a fechar em alguns casos. Nesses dez anos, o trade do ecoturismo em Brotas viveu uma fase de consolida\u00e7\u00e3o e amadurecimento, e agora busca uma fase de estabiliza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o, trabalhando com um n\u00famero menor de produtos, mas com maior qualidade. Segundo um propriet\u00e1rio de ag\u00eancia de turismo que opera no munic\u00edpio:\nAinda estamos numa fase de investimento, mas existem sinais de estabilidade. Ao mesmo tempo em que h\u00e1 pessoas investindo ainda, h\u00e1 outras fechando seu neg\u00f3cio. (...) O grande desafio hoje em Brotas \u00e9 ganhar dinheiro. Por que at\u00e9 ent\u00e3o aqui, e mesmo no Brasil, as operadoras de ecoturismo estavam \u2018desbravando\u2019 a atividade. E os custos \u00e0s vezes estouravam, ent\u00e3o hoje as empresas est\u00e3o come\u00e7ando a controlar suas planilhas de custos, porque se movimentou muito dinheiro em Brotas, mas algumas atividades davam at\u00e9 preju\u00edzo, mas tinha que divulgar e n\u00f3s atend\u00edamos (...) Hoje as ag\u00eancias de Brotas est\u00e3o come\u00e7ando a buscar sua voca\u00e7\u00e3o. Estamos numa fase de busca do equil\u00edbrio (...) Meu neg\u00f3cio hoje \u00e9 o rafting e as t\u00e9cnicas verticais, somos fortes nisso. Eu n\u00e3o vou montar um roteiro de cavalgada, vou vender de quem \u00e9 especializado (...) se eu tenho tr\u00eas clientes e n\u00e3o vou conseguir abrir opera\u00e7\u00e3o ent\u00e3o eu j\u00e1 repasso para outra ag\u00eancia com comiss\u00e3o (...) nesses dez anos de ecoturismo, vivemos uma fase de consolida\u00e7\u00e3o e amadurecimento do trade, e agora estamos numa fase de estabiliza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o. Buscando trabalhar com um n\u00famero menor de produtos mas com melhor qualidade\nAssim, de acordo com este depoimento, est\u00e1 em andamento um processo crescente de trabalho conjunto entre empres\u00e1rios e poder p\u00fablico em Brotas. Uma das a\u00e7\u00f5es deste trabalho \u00e9 o Projeto Empreender do SEBRAE, onde grupos separados de ag\u00eancias, de pousadas, dentre outros, se re\u00fanem semanalmente para discutir os problemas do turismo local,\nbuscando uma maior uni\u00e3o do trade tur\u00edstico. Ap\u00f3s isso, a cada quinze dias aproximadamente, \u00e9 feita reuni\u00e3o oficial do COMTUR para tomada de decis\u00f5es. Atualmente, as empresas junto com o COMTUR est\u00e3o se organizando para se enquadrar dentro dessas leis e tamb\u00e9m, na formula\u00e7\u00e3o de um selo municipal de qualidade de servi\u00e7os prestados. Para a obten\u00e7\u00e3o deste selo, uma s\u00e9rie de regras dever\u00e3o ser adotadas quando de sua implanta\u00e7\u00e3o, tais como pre\u00e7o m\u00ednimo e m\u00e1ximo e qualifica\u00e7\u00e3o de instrutores.\nUma das principais a\u00e7\u00f5es fruto dessas reuni\u00f5es foi a Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo, publicada a partir de 2002, como parte da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel (PMTS). O processo de elabora\u00e7\u00e3o dessas leis e o atual est\u00e1gio de implanta\u00e7\u00e3o s\u00e3o mostrados resumidamente a seguir, atrav\u00e9s do relato da secret\u00e1ria de turismo de Brotas:\nA elabora\u00e7\u00e3o da Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo foi um trabalho coordenado pela Diretoria de Turismo na \u00e9poca, junto com o COMTUR. Foi contratado um advogado especializado. Na finaliza\u00e7\u00e3o das leis, entrou uma ONG, a Ecoassocia\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, que buscou recursos junto \u00e0 Embratur, acho que foi uns R$ 60 mil, para finalizar os trabalhos. At\u00e9 o estudo feito pela Teresa Magro da Esalq25 foi pago com esse dinheiro. (...) N\u00f3s agora temos que nos adaptar, temos que montar um sistema de controle de visita\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 cobrada uma taxa \u2018ambiental\u2019 (...) N\u00f3s esperamos inclusive disciplinar a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos, para que se possa haver um controle maior, para que os investimentos por parte da prefeitura sejam melhor direcionados (...) por que o sistema de esgoto fica sobrecarregado, a coleta de lixo, etc.\nO dinheiro arrecadado com a tarifa cobrada (atualmente estipulada em R$ 1,00 por pessoa, por atividade ou por di\u00e1ria nas hospedarias) ir\u00e1 para o Fundo Municipal de Turismo (FUMTUR), e dever\u00e1 ser usado de acordo com as delibera\u00e7\u00f5es do Conselho Municipal de Turismo (COMTUR). O Conselho Municipal de Meio Ambiente (COMDEMA), implantado em 1986 - mas praticamente desativado cinco anos depois - est\u00e1 sendo agora reativado, e a prefeitura pretende transform\u00e1-lo de \u00f3rg\u00e3o consultivo para deliberativo, segundo informa\u00e7\u00f5es da secret\u00e1ria de turismo.\nA pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o da Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo representou um fator de promo\u00e7\u00e3o de Brotas perante outros munic\u00edpios brasileiros que pretendem iniciar ou consolidar um processo de implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura necess\u00e1ria para a atividade tur\u00edstica. E isso representa um valor que se agrega ao territ\u00f3rio, um potencial competitivo que n\u00e3o se limita \u00e0\n25 Magro e outros (2002).\natividade tur\u00edstica apenas, podendo se transformar num fator de atra\u00e7\u00e3o de outros neg\u00f3cios.\nAinda segundo a secret\u00e1ria de turismo:\nBrotas tem sido refer\u00eancia, tem exportado know how, muitos representantes de outros munic\u00edpios nos procuram para saber como foi o processo de instala\u00e7\u00e3o do ecoturismo aqui, como foram feitas as leis, enfim, v\u00eam buscar informa\u00e7\u00f5es sobre nossa experi\u00eancia. N\u00f3s estamos inclusive pensando em publicar alguma coisa sobre isso, por que acaba sendo uma forma de promo\u00e7\u00e3o do turismo aqui e pode vir a atrair outros neg\u00f3cios, e n\u00e3o somente no setor tur\u00edstico. Isto n\u00e3o deixa de ser um diferencial de Brotas. (...) A Embratur nos motivou a fazer essa publica\u00e7\u00e3o (...) voc\u00ea n\u00e3o sabe o n\u00famero de munic\u00edpios que ligam para n\u00f3s, do Brasil inteiro, desde prefeituras at\u00e9 profissionais de turismo !\nA normatiza\u00e7\u00e3o do turismo em Brotas, est\u00e1 em certa medida em harmonia com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental que rege as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) e as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). De acordo com seu artigo 2\u00b0:\nA Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, deve estabelecer regras, instrumentos de gest\u00e3o e recursos a serem definidos com os diversos setores sociais, econ\u00f4micos e governamentais, no sentido de garantir a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a organiza\u00e7\u00e3o empresarial e o envolvimento da comunidade local (grifo meu).\nOs conceitos e objetivos da PMTS (anexo 1) visam ainda \u201cfortalecer a coopera\u00e7\u00e3o interinstitucional, congregando os segmentos sociais interessados em investir e desenvolver a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, promovendo a sinergia entre os segmentos da iniciativa privada, do setor p\u00fablico, da comunidade local e dos turistas/consumidores\u201d (Artigo 3\u00b0, inciso IV) e \u201cgarantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade local nas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias\u201d (Artigo 3\u00b0, inciso XII).\nAssim, a normatiza\u00e7\u00e3o do turismo em Brotas est\u00e1, basicamente, em sintonia tamb\u00e9m com os preceitos necess\u00e1rios para um desenvolvimento territorial. De fato, existe uma similaridade entre a teoria do desenvolvimento sustent\u00e1vel - que inspirou os agentes envolvidos com o ecoturismo brotense na elabora\u00e7\u00e3o da normatiza\u00e7\u00e3o tur\u00edstica - e as elabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do desenvolvimento territorial local, pois ambas enfatizam a maior participa\u00e7\u00e3o dos agentes locais em seus contextos de desenvolvimento regional, visando a distribui\u00e7\u00e3o de poder nas tomadas de decis\u00e3o.\nEsta participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria pode ser desencorajada pelo aumento do custo de vida, desencadeado com a valoriza\u00e7\u00e3o territorial gerada pelo crescimento econ\u00f4mico que se deu, dentre outras coisas, com o incremento do turismo. O aumento geral dos pre\u00e7os no varejo, o aumento dos pre\u00e7os dos im\u00f3veis devido inclusive \u00e0 especula\u00e7\u00e3o, o aumento da viol\u00eancia, aumento de visitantes cuja \u201cdivers\u00e3o se resume \u00e0 baderna\u201d, usando o termo de um morador, aumento do lixo, dentre outros aumentos desagrad\u00e1veis, acaba por criar um processo que, apesar de claramente involunt\u00e1rio, se revela excludente.\nDe fato, v\u00e1rios destinos tur\u00edsticos no Brasil experimentaram o que v\u00e1rios autores classificam em tr\u00eas est\u00e1gios: o primeiro \u00e9 o da euforia - o turismo representa a solu\u00e7\u00e3o de quase todos os problemas econ\u00f4micos e sociais da localidade; o segundo \u00e9 o da apatia - os problemas come\u00e7am a surgir mas o lucro fala mais alto; e o terceiro \u00e9 o da revolta ou do \u2018antagonismo\u2019 - o turismo e o turista s\u00e3o culpados por v\u00e1rios dos problemas que surgiram na localidade, como polui\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, perda da tranq\u00fcilidade, dentre outros, numa clara contradi\u00e7\u00e3o aos objetivos almejados no primeiro est\u00e1gio.\nTabela 5\nInfra-Estrutura, N\u00famero de Empregos, Fluxo de Turistas e A\u00e7\u00f5es Institucionais do Turismo em Brotas - SP : 1993 - 2001\n1993\t2001\nNenhum s\u00edtio tur\u00edstico\t20 s\u00edtios tur\u00edsticos - 3 \u00e1reas de visita\u00e7\u00e3o controladas pelas ag\u00eancias\n1 ag\u00eancia de ecoturismo (Mata'dentro)\t15 ag\u00eancias de ecoturismo - 2 imobili\u00e1rias especializadas\nNenhum monitor local\tMais de 300 monitores trabalhando\n2 antigos hot\u00e9is (130 leitos)\t17 hot\u00e9is / pousadas (1.200 leitos) casas de aluguel: ~ 1.500 leitos \u00e1reas de camping: ~ 300 pessoas\n1 restaurante\t15 restaurantes\nPouco envolvimento do com\u00e9rcio\tCom\u00e9rcio aberto nos finais de semana - aumento de aproximadamente 40% no faturamento\nPouca produ\u00e7\u00e3o de artesananto\tAssocia\u00e7\u00e3o de artes\u00e3os - 4 lojas de artesanato local Produ\u00e7\u00e3o nas fazendas - doces, pinga, mel, licores, queijos\nPequeno fluxo tur\u00edstico\tEstimativa 1998 / 2000: Finais de semana - 1.500 turistas Feriados (3 dias) - 5.000 turistas Carnaval - 8.000 turistas 96% dos turistas pretendem retornar\nAlguns empregos com o turismo\tMais de 600 empregos diretos - 15% da popula\u00e7\u00e3o trabalhando direta ou indiretamente com o turismo\nPouca participa\u00e7\u00e3o institucional\tMaior vontade pol\u00edtica - cria\u00e7\u00e3o do COMTUR, FUNTUR, elabora\u00e7\u00e3o da normatiza\u00e7\u00e3o para o turismo e esportes de aventura\nBrotas n\u00e3o era considerada destino tur\u00edstico\tConsiderada oficialmente cidade tur\u00edstica (EMBRATUR) - conhecida nacionalmente e sede de campeonatos de esportes de aventura\nFonte: FRANCISCO JUNIOR; e outros; (2001)\nA\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e re-vegeta\u00e7\u00e3o (mesmo que modestas) da mata ciliar do Rio\nJacar\u00e9 Pepira, est\u00e3o sendo realizadas tanto por parte dos agentes envolvidos no ecoturismo quanto pelos do complexo agroindustrial da cana, da laranja e do eucalipto, devido a press\u00f5es legais, da popula\u00e7\u00e3o local, exig\u00eancias de mercado e tamb\u00e9m por um aumento geral na conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental desses agentes. A diferen\u00e7a est\u00e1 no fato de que, para o agroneg\u00f3cio as APP\u2019s s\u00e3o \u00e1reas que n\u00e3o podem ser exploradas economicamente e para o ecoturismo \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo tem sido mais rigoroso na aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Em Brotas por exemplo, o procurador reuniu diversos donos de propriedades com irregularidades para cobrar e negociar solu\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m estipular prazos para estas a\u00e7\u00f5es.\nDe acordo com entrevista dada por um morador da cidade que \u00e9 ge\u00f3grafo e um dos fundadores da ONG Movimento Rio Vivo:\nn\u00f3s t\u00ednhamos um destacamento da pol\u00edcia ambiental aqui, era melhor, tinha mais vigil\u00e2ncia, mas foi realocado, n\u00e3o est\u00e1 mais aqui (...) quando fazem den\u00fancia a\u00ed eles vem. (...) mas a mata ciliar est\u00e1 sendo recuperada em alguns trechos e de uma forma geral. Eu fiz uma an\u00e1lise das fotos a\u00e9reas de 1968 e 1978 e comparei com as atuais e aumentou, a vigil\u00e2ncia est\u00e1 maior. (...)\n\u00c9 o que percebe tamb\u00e9m um dos propriet\u00e1rios de ag\u00eancia de ecoturismo em Brotas, de acordo com seu depoimento:\nHoje essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais direta, hoje eles est\u00e3o l\u00e1 [os representantes do setor agroindustrial, como a Para\u00edso Bioenergia], est\u00e3o ativos, est\u00e3o dando opini\u00e3o, est\u00e3o financiando algumas coisas, dando uma contra-partida ambiental, vamos dizer assim, est\u00e3o amadurecendo para isso. Por causa da cidade estar em evid\u00eancia ambiental e pelo ecoturismo, isso inibe as a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias (...) e o turismo contribuiu para conscientiz\u00e1-los devido a uma vigil\u00e2ncia maior das pessoas circulando por essas \u00e1reas naturais, os guias e os instrutores t\u00eam um papel importante, alguns propriet\u00e1rios rurais. Ent\u00e3o o setor agroindustrial \u00e9 vigiado tamb\u00e9m, n\u00e3o existe mais os abusos que existiam antigamente. Desmatamentos eram muito comuns no come\u00e7o da d\u00e9cada de oitenta, e ningu\u00e9m tomava provid\u00eancia. Hoje existe um controle maior, existe uma fiscaliza\u00e7\u00e3o maior pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos tamb\u00e9m, a CETESB vem fiscalizar, o pr\u00f3prio DPRN, a Pol\u00edcia Florestal. Com o munic\u00edpio estando em evid\u00eancia as pessoas \u2018tomam conta\u2019 um pouco mais (...) Hoje j\u00e1 se respeita um pouco mais essas \u00e1reas que por lei s\u00e3o intoc\u00e1veis. A \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o aumentou, a consci\u00eancia aumentou, hoje se discute isso ao n\u00edvel municipal e existem normas e leis aqui\nDe qualquer forma, a popula\u00e7\u00e3o em geral est\u00e1 preocupada com as freq\u00fcentes pulveriza\u00e7\u00f5es de agrot\u00f3xicos feitas nas planta\u00e7\u00f5es; ou com o fato de nascentes que abastecem a cidade estarem no meio destas \u00e1reas pulverizadas; ou com a degrada\u00e7\u00e3o da mata ciliar; ou com o destino dos trabalhadores \u201cb\u00f3ias-frias\u201d volantes que, no caso da cana, est\u00e3o na imin\u00eancia do desemprego devido \u00e0 tamb\u00e9m iminente mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita; ou por estes trabalhadores, no caso da laranja, virem em grande parte de outras cidades; ou com o fato de n\u00e3o haver no caso da laranja e do eucalipto maior agrega\u00e7\u00e3o de valor (verticaliza\u00e7\u00e3o) da produ\u00e7\u00e3o que fique no munic\u00edpio; dentre outras preocupa\u00e7\u00f5es.\nNas entrevistas realizadas durante os trabalhos de campo, al\u00e9m destes desinteresses, o \u00fanico fator que todos os envolvidos com a atividade tur\u00edstica entenderam que poderia se configurar de certa forma como um conflito entre a atividade agroindustrial e o turismo, \u00e9 a expans\u00e3o das \u00e1reas ocupadas com cana e laranja, \u00e1reas que antes eram pastos naturais em estado de regenera\u00e7\u00e3o, algumas das quais utilizadas como roteiro de passeios tur\u00edsticos. Esta capacidade de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \u00e9 para os entrevis tados, uma das principais manifesta\u00e7\u00f5es do poder econ\u00f4mico do complexo agroindustrial paulista, conforme o relato a seguir de um dos propriet\u00e1rios da primeira ag\u00eancia de ecoturismo a operar em Brotas e ativo participante do processo de consolida\u00e7\u00e3o do turismo no munic\u00edpio:\no poder econ\u00f4mico do setor agroindustrial \u00e9 mais forte que o poder econ\u00f4mico tur\u00edstico, isto \u00e9 \u00f3bvio, em fun\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o que a agricultura gera para o munic\u00edpio (...) o turismo hoje perde terreno para o poder econ\u00f4mico agroindustrial, hoje a cana e a laranja est\u00e3o em expans\u00e3o em \u00e1reas que antes eram fazendas onde havia pasto sujo j\u00e1 estabilizado, quase virando uma mata (...) n\u00f3s t\u00ednhamos roteiros que passavam no meio de um pasto, no meio de um cerradinho, alguma coisa que estava voltando a se transformar em cerrado, mas hoje essa \u00e1rea \u00e9 de cana ou laranja (...) o ecoturismo em Brotas e os esportes de aventura est\u00e3o ficando cada vez mais restritos \u00e0s margens dos rios [e isso devido] ao poder, \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o central do estado de S\u00e3o Paulo, da localiza\u00e7\u00e3o das usinas e das fazendas tradicionais de laranja que desde a d\u00e9cada de oitenta est\u00e3o ocupando essa regi\u00e3o do estado, em fun\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de laranja estarem num raio de 150 km daqui, eles est\u00e3o buscando os espa\u00e7os para plantio h\u00e1 muito mais tempo, \u00e9 uma for\u00e7a econ\u00f4mica muito maior. Veja nesta regi\u00e3o central do estado de S\u00e3o Paulo quanto gera a exporta\u00e7\u00e3o de laranja ou o setor sucroalcooleiro, em compara\u00e7\u00e3o com o turismo ! (...) o ecoturismo e o esporte de aventura aparecem mais, Brotas \u00e9 mais conhecida na m\u00eddia por causa do turismo, mas em termos de for\u00e7a econ\u00f4mica \u00e9 menor que o setor agroindustrial, em termos de arrecada\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio, em termos de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, em termos de investimentos. O agroneg\u00f3cio \u00e9 uma for\u00e7a econ\u00f4mica muito maior que o turismo\nComo citado anteriormente no sub-cap\u00edtulo 2.1, as transforma\u00e7\u00f5es territoriais provocadas pela atividade agroindustrial est\u00e3o submetidas \u00e0s mudan\u00e7as aceleradas do mercado mundial, em sintonia com as oscila\u00e7\u00f5es cambiais nas bolsas de valores internacionais. Poucos anos em alta ou em baixa s\u00e3o suficientes para que os usos e valores dos territ\u00f3rios se modifiquem. (Santos e Silveira, 2001) Ou seja, em Brotas, bem como na regi\u00e3o central e norte-nordeste de S\u00e3o Paulo, o aumento da demanda por \u00e1reas para plantio de laranja e cana-de-a\u00e7\u00facar tem em grande parte causado essa transforma\u00e7\u00e3o.\nAs a\u00e7\u00f5es visando a preserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar do Rio Jacar\u00e9 Pepira em Brotas, mobilizaram recursos que anteriormente permaneciam inertes por n\u00e3o serem utilizados de maneira coletivamente articulada. As cachoeiras e corredeiras do Rio Jacar\u00e9 por exemplo, sempre estiveram ali prontas a serem abertas para a utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, mas s\u00f3 quando alguns agentes se reuniram e firmaram parcerias \u00e9 que foi poss\u00edvel se vislumbrar uma nova atividade que pudesse re-configurar o espa\u00e7o econ\u00f4mico e social local. A conjuga\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza com interesses s\u00f3cio-econ\u00f4micos, acabou por gerar a\u00e7\u00f5es que levaram a resultados interessantes para os agentes envolvidos e desenvolveram o territ\u00f3rio brotense atrav\u00e9s do ecoturismo. Essa conjuga\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos pressupostos do desenvolvimento sustent\u00e1vel, que inspirou a implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo bem como da sua Normatiza\u00e7\u00e3o.\nDesta forma cria-se uma liga\u00e7\u00e3o direta entre preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, onde o processo de implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo em Brotas aparece como mais um exemplo. A no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento territorial, como tamb\u00e9m do desenvolvimento sustent\u00e1vel, colaboram para se pensar de forma mais sist\u00eamica o contexto espacial (social, econ\u00f4mico e ambiental) nas escalas regional e local no m\u00e9dio e longo prazos.\nTodavia, o desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 algo que possa ser conclu\u00eddo. Apresenta est\u00e1gios mas \u00e9 sobretudo um perene processo. A consolida\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica significou de fato um desenvolvimento dentro do contexto territorial em que o munic\u00edpio se encontrava, mas essa \u00e9 somente uma etapa do processo. As possibilidades de articula\u00e7\u00e3o intrasetoriais e intersetoriais representam os passos seguintes. No caso de Brotas, algumas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo realizadas intrasetorialmente buscando o desenvolvimento sustent\u00e1vel do ecoturismo, a\u00e7\u00f5es como as reuni\u00f5es do Projeto Empreender do SEBRAE e as delibera\u00e7\u00f5es do COMTUR por exemplo. Dentre estas, uma das mais importantes sem d\u00favida foi a implanta\u00e7\u00e3o da\nNormatiza\u00e7\u00e3o do Turismo no munic\u00edpio, conclu\u00edda em fins do ano passado, como instrumento da PMTS. A forma como se dar\u00e1 efetivamente na pr\u00e1tica esta implanta\u00e7\u00e3o, por certo influenciar\u00e1 os rumos da atividade no munic\u00edpio.\nDurante as entrevistas foi levantada uma quest\u00e3o interessante por um dos fundadores do Movimento Rio Vivo que atualmente \u00e9 professor no curso de turismo da Universidade de Araraquara (Uniara): \u201cn\u00f3s sabemos que o turismo n\u00e3o \u00e9 uma atividade que o poder p\u00fablico controla, ele vai atr\u00e1s, quando consegue normatizar \u00e9 um sucesso. \u00c9 claro que o poder de controle dos efeitos negativos do processo de desenvolvimento tur\u00edstico n\u00e3o \u00e9 absoluto e n\u00e3o depende somente da aplica\u00e7\u00e3o da Normatiza\u00e7\u00e3o. Medidas de controle nem sempre provocam o efeito desejado, e especificamente no caso do turismo, podem at\u00e9 significar diminui\u00e7\u00e3o da demanda. Todavia, \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha clareza dos objetivos a se alcan\u00e7ar (e que esses objetivos sejam consensuais) para que se intente um desenvolvimento territorial.\nDe qualquer forma, a quest\u00e3o ambiental \u00e9 sem d\u00favida um eixo promissor com base no qual poder\u00e3o se estabelecer futuras articula\u00e7\u00f5es intersetoriais, n\u00e3o s\u00f3 em Brotas como tamb\u00e9m, na regi\u00e3o.\n4\tConclus\u00e3o\nImpulsionados pelas atividades do Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9 Pepira - iniciativa intermunicipal e estadual - e pela resist\u00eancia \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um curtume potencialmente poluidor, parte da popula\u00e7\u00e3o de Brotas firmou um \u201cpacto territorial\u201d em torno da preserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio que banha a cidade, incrementando a parcialmente estagnada economia local no in\u00edcio dos anos 1990. O \u201cecoturismo\u201d re-configurou o territ\u00f3rio s\u00f3cio-econ\u00f4mico brotense em menos de uma d\u00e9cada, consolidando um projeto at\u00e9 ent\u00e3o impensado e representando tamb\u00e9m uma importante re-configura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder no munic\u00edpio, na medida que passou a exercer uma influ\u00eancia consider\u00e1vel nas tomadas de decis\u00f5es dos poderes municipais.\nPor ser operado por pequenos empreendimentos, o turismo em Brotas representou tamb\u00e9m uma importante distribui\u00e7\u00e3o de renda, em compara\u00e7\u00e3o ao complexo agroindustrial. Levando-se em conta o contexto atual de agressiva concentra\u00e7\u00e3o de riqueza nas escalas mundial, nacional e mesmo regional, esse fator representa uma das mais relevantes vantagens que o turismo pode proporcionar \u00e0s localidades onde \u00e9 explorado.\nNo in\u00edcio dos trabalhos de pesquisa bibliogr\u00e1fica e de campo em Brotas, parecia claro que a atividade agr\u00edcola ligada ao complexo agroindustrial, de alguma maneira, seria incompat\u00edvel com a explora\u00e7\u00e3o do turismo ou vice-versa, o que n\u00e3o ocorre na pr\u00e1tica e que pode representar uma interessante conviv\u00eancia, pois como foi apontado acima, v\u00e1rios dos agentes que est\u00e3o envolvidos com a ONG Movimento Rio Vivo e com o ecoturismo de maneira geral, preocupam-se com as implica\u00e7\u00f5es dos manejos utilizados, e como alguns destes agentes est\u00e3o envolvidos na elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do munic\u00edpio, estas preocupa\u00e7\u00f5es podem se converter em ganhos ambientais.\nDesde o in\u00edcio dos trabalhos de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e de campo, atrav\u00e9s principalmente das entrevistas, foi objetivo tamb\u00e9m desta disserta\u00e7\u00e3o avaliar como se fazem as articula\u00e7\u00f5es entre os agentes envolvidos com o ecoturismo em Brotas26 e o poder p\u00fablico municipal27, e destes com os representantes dos demais setores produtivos do munic\u00edpio,\n26\tComo o Movimento Rio Vivo e os donos de ag\u00eancias e de s\u00edtios tur\u00edsticos por exemplo.\n27\tAtrav\u00e9s da Secretaria de Meio Ambiente e da Secretaria de Turismo.\nprincipalmente aqueles ligados ao CAI. Ou seja, avaliar sob alguns par\u00e2metros, como se dava as articula\u00e7\u00f5es intrasetoriais, intersetoriais e insterinstitucionais no munic\u00edpio, fundamentais para um desenvolvimento territorial. As informa\u00e7\u00f5es levantadas mostram que intrasetorialmente no caso do turismo, est\u00e1 se processando um desenvolvimento que j\u00e1 realizou importantes a\u00e7\u00f5es como a Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo em Brotas e que est\u00e1 mobilizado para outras iniciativas, como a implanta\u00e7\u00e3o de um selo de qualidade tur\u00edstica no munic\u00edpio. Interinstitucionalmente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Prefeitura t\u00eam estabelecido parcerias interessantes que se concretizaram, dentre outras coisas, nos acordos para a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es penais atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o de mudas para o munic\u00edpio. No \u00e2mbito estadual esta coopera\u00e7\u00e3o ainda h\u00e1 que melhorar, conforme o depoimento do Procurador da comarca de Brotas e Torrinha. As universidades p\u00fablicas regionais e o SEBRAE t\u00eam dado importantes contribui\u00e7\u00f5es para a melhoria dos produtos tur\u00edsticos do munic\u00edpio.\nDe qualquer forma, Brotas pode diversificar mais sua economia valendo-se de sua natureza peculiar - mas sobretudo valorizando-a - n\u00e3o somente incrementando o turismo com novos produtos, como tamb\u00e9m empreendendo em outros setores produtivos. A preserva\u00e7\u00e3o ambiental pode ser o diferencial mercadol\u00f3gico sobre o qual desenvolveriam-se os produtos criados ali; inclusive os agroindustriais. Produtos que teriam um valor a mais por incorporarem caracter\u00edsticas territoriais, que valeriam mais por serem \u201cprodutos de Brotas\u201d. Como foi exposto na introdu\u00e7\u00e3o, os recursos s\u00f3cio-ambientais diferenciados de um territ\u00f3rio que uma comunidade for capaz de mobilizar, podem ser agregados aos seus produtos comerciais. O advento do ecoturismo j\u00e1 significou um implemento deste \u2018capital social\u2019, cuja pr\u00f3xima etapa de acumula\u00e7\u00e3o poderia ser vislumbrada atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o eficaz da Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo, como parte da Pol\u00edtica Municipal para o Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel em Brotas. Assim, a pr\u00f3pria sustentabilidade do turismo depende deste capital.\nUma etapa seguinte ou mesmo concomitante, seria a maior articula\u00e7\u00e3o entre as atividades desenvolvidas pelo ecoturismo e pelo complexo agroindustrial, visando a preserva\u00e7\u00e3o e a \u00f3tima manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no munic\u00edpio.\nPor\u00e9m, um fator que n\u00e3o pode ser relegado \u00e9 que o ecoturismo opera em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, o que significa que pela lei, o ecoturismo \u00e9 uma atividade que visa a preserva\u00e7\u00e3o da natureza podendo obter algum retorno\nfinanceiro, e n\u00e3o uma atividade que visa o retorno financeiro utilizando estas \u00e1reas. Se o lucro for a \u00fanica meta, o turismo n\u00e3o poder\u00e1 ser \u201ceco\u201d.\nA experi\u00eancia de Brotas com a implanta\u00e7\u00e3o da atividade tur\u00edstica e mesmo com alguns novos manejos agr\u00edcolas, somadas a tantas outras, colaboram para ressaltar que, a rela\u00e7\u00e3o entre preserva\u00e7\u00e3o da natureza e o desenvolvimento econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 antag\u00f4nica a priori, seja no curto, m\u00e9dio ou longo prazos. N\u00e3o se trata de esferas que se excluem. \u00c9 not\u00f3rio por\u00e9m, que a agricultura em S\u00e3o Paulo, em maioria baseada no chamado padr\u00e3o t\u00e9cnico moderno ditado pelas grandes agroind\u00fastrias, impacta demais a din\u00e1mica natural dos ecossistemas e muito ainda teria de modificar para reverter tal quadro.\nSe entendermos o ambiente como resultado de rela\u00e7\u00f5es complexas de m\u00fatua transforma\u00e7\u00e3o entre seres humanos, outros animais e o ambiente f\u00edsico (biosfera, litosfera, hidrosfera e atmosfera), e principalmente entre os pr\u00f3prios seres humanos - afinal s\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es que surgem a quase totalidade do que hoje consideramos \u2018problemas ambientais\u2019 -ent\u00e3o uma nova no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento pode surgir, pois cuidar do ambiente passa a ser tamb\u00e9m cuidar das rela\u00e7\u00f5es entre os homens. A cita\u00e7\u00e3o a seguir retirada de Graziano Neto (1985, p\u00e1g. 82) ilustra bem este pensamento:\n(...) a \u2018irracionalidade\u2019 da luta do homem com a natureza \u00e9 agravada com o capitalismo, porque o que fundamenta e determina o processo de produ\u00e7\u00e3o material \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o do capital - o lucro. A maximiza\u00e7\u00e3o do lucro no menor prazo poss\u00edvel provoca, indubitavelmente, s\u00e9rias agress\u00f5es ao meio ambiente. Este \u00e9 o n\u00facleo da problem\u00e1tica ecol\u00f3gica com a qual nos defrontamos hoje. Centrar o n\u00facleo da quest\u00e3o ecol\u00f3gica no modo social de produ\u00e7\u00e3o capitalista significa compreender que \u00e9 o car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es sociais que determina a forma das rela\u00e7\u00f5es homem - natureza. (...) A explora\u00e7\u00e3o do homem e o usufruto da natureza est\u00e3o ligados e n\u00e3o existe crise no usufruto da natureza que n\u00e3o seja uma crise no modo de vida do homem. [e vice - versa]\nPor fim, concluo esta disserta\u00e7\u00e3o com o depoimento que encerrou a entrevista com um dos fundadores do Movimento Rio Vivo de Brotas que participou ativamente no processo de implanta\u00e7\u00e3o do ecoturismo. Quando solicitado a dar sua opini\u00e3o sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel do turismo em Brotas, declarou que:\n\u00c9 f\u00e1cil aceitar novidades, mas mudar de atitude ?! As pessoas hoje t\u00eam acesso a um monte de informa\u00e7\u00f5es, usam internet, mas t\u00eam o mesmo pensamento escravista que seus bisav\u00f3s. Com a natureza n\u00e3o \u00e9 diferente. Mudar de tecnologia \u00e9 f\u00e1cil, mudar de atitude \u00e9 mais complicado. Aceitar o\ndiscurso ambientalista \u00e9 simples, comprar embalagens recicl\u00e1veis, mas mudar de atitude em rela\u00e7\u00e3o ao cotidiano em sociedade, neste mundo capitalista e individualista em que a gente vive ?! (...) Que modernidade \u00e9 essa ? (...) Ent\u00e3o, de certa forma a ecologia n\u00e3o passa do discurso. O individual ainda vem muito antes do coletivo. H\u00e1 um avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, n\u00e3o do ser humano, enquanto ser social, que procura melhorar sua vida em sociedade, melhorar seu ambiente. Deste ponto de vista, n\u00e3o mudou nada.\nAgroecologia, ecoturismo, mercados locais solid\u00e1rios, desenvolvimento sustent\u00e1vel, dentre outros, s\u00e3o vistos como alternativas para os desinteresses gerados pelo capitalismo globalizado em que vivemos no nosso pa\u00eds, cuja conseq\u00fc\u00eancia principal \u00e9 uma das cinco piores distribui\u00e7\u00f5es de riqueza no mundo. Mas h\u00e1 uma quest\u00e3o provocativa que se faz neste contexto: qual a escala de nossas expectativas quanto a estas modalidades produtivas que emergem de nossos esfor\u00e7os anal\u00edticos? O que realmente fazemos quando fazemos o que fazemos ?\nLonge de ser uma das respostas a estas quest\u00f5es, esta disserta\u00e7\u00e3o buscou contribuir para este tipo de reflex\u00e3o.\nRefer\u00eancias\nABRAMOVAY, Ricardo. O capital social dos territ\u00f3rios: repensando o desenvolvimento rural. S\u00e3o Paulo: Revista Economia Aplicada, n\u00b0 2, vol. IV, p\u00e1g. 379-397, abril/junho 2000. Disponibilizado na internet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://econ.fea.usp.br/abramovay/ em janeiro de 2003.\n-----. Desenvolvimento rural territorial e capital social. em SABOURIN, Eric e Teixeira, Ol\u00edvio (org.) - Planejamento do Desenvolvimento dos Territ\u00f3rios Rurais - Conceitos, controv\u00e9rsias e experi\u00eancias. UFPB / CIRAD / EMBRAPA - p\u00e1g. 113-128. Bras\u00edlia, 2002. Disponibilizado na internet no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://econ.fea.usp.br/abramovay/ em janeiro de 2003.\nANDRADE, Manuel Correia de. A Quest\u00e3o do Territ\u00f3rio no Brasil. S\u00e3o Paulo : Hucitec, 1995. 135 p\u00e1g.\nARENDT, Hannah. Da viol\u00eancia. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia (UNB), 1985. T\u00edtulo original: On Violence.\nBALSADI, Otavio Valentim. Mudan\u00e7as rurais e o emprego no estado de S\u00e3o Paulo nos anos 90. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2002.\nBALSADI, Otavio Valentim; e outros. Transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e a for\u00e7a de trabalho na agricultura brasileira no per\u00edodo de 1990 a 2000. S\u00e3o Paulo: Revista Agricultura em S\u00e3o Paulo, do Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA), n\u00b0 49 (1), p\u00e1g. 23-40, 2002.\nBRASIL, ESTADO DE S\u00c3O PAULO - Lei n\u00b0 997 de 31 de maio de 1976, Disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o e o controle da polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A lei \u00e9 regulamentada pelo Decreto n\u00b0 8.468 de 08 de setembro de 1976. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL, ESTADO DE S\u00c3O PAULO - Lei n\u00b0 11.241 de 19 de setembro de 2002, disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar como m\u00e9todo facilitador do corte, alterando as disposi\u00e7\u00f5es da Lei n\u00b0 10.547, de 2 de maio de 2000, que define regras relativas ao emprego do fogo em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, pastoris e florestais. A lei \u00e9 regulamentada pelo Decreto n\u00b0 47.700, de 11 de mar\u00e7o de 2003. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL, ESTADO DE S\u00c3O PAULO - Decreto n\u00b0 20.960 de 08 de junho de 1983 - Declara \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental regi\u00f5es situadas em diversos munic\u00edpios, dentre os quais Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL - Lei n\u00b0 4.771 de 15 se setembro de 1965 - Institui o Novo C\u00f3digo Florestal. Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL - Lei n\u00b0 6.902 de 27 se abril de 1981 - Disp\u00f5e sobre cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APAs. A lei \u00e9 regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 10/88 - Regulamenta as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APAs. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL - Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 20 de 18 de junho de 1986 - Publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 30 de julho de 1986 - Estabelece a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.ibama.gov.br/cgi .\nBRASIL - Portaria n\u00b0 3.214 de 08 de junho de 1978 - Aprova as Normas Regulamentadoras -NR - do Cap\u00edtulo V, T\u00edtulo II, da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, relativas a Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.mte.gov.br/legisla\u00e7\u00e3o/seguran\u00e7a e saude .\nBRITO, Crist\u00f3v\u00e3o. Revisitando o Conceito de Territ\u00f3rio. Salvador - BA: Revista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, ano IV, n\u00b0 6, julho de 2002.\nBUSSAB, Leila; et.al. Brotas: Cotidiano &amp; Hist\u00f3ria. Brotas: Prefeitura Municipal de Brotas, 1996.\nCALIJURI, Maria do Carmo (coordenadora). Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Preliminar dos Recursos H\u00eddricos Superficiais dos Munic\u00edpios de Anal\u00e2ndia, Corumbata\u00ed, Brotas, Ribeir\u00e3o Bonito, Dourado, Itirapina, Ibat\u00e9 e S\u00e3o Carlos (S\u00e3o Paulo - Brasil). Relat\u00f3rio. S\u00e3o Carlos: Conv\u00eanio SEBRAE - SP (Regional S\u00e3o Carlos), ParqTec, Prefeituras, SAAE, Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada da Universidade de S\u00e3o Paulo (CRHEA-USP), 1997.\nCAMARGO, Felipe Pires de; e outros. Uso do Solo Agr\u00edcola Paulista e sua Distribui\u00e7\u00e3o Regional, 1990-2001. S\u00e3o Paulo: Revista T\u00e9cnica do Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA) \u2018Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas'. vol. 33, n\u00b0 10, outubro de 2003.\nCAMPANHOLA, Clayton ; SILVA, Jos\u00e9 Graziano da. Panorama do Turismo no Espa\u00e7o Rural Brasileiro: nova oportunidade para o pequeno agricultor. Piracicaba: Trabalho apresentado no I Congresso Brasileiro de Turismo Rural. Anais. FEALQ, 1999. p. 9-42.\nCASAROTTO FILHO, Nelson; PIRES, Luis Henrique. Redes de pequenas e m\u00e9dias empresas e desenvolvimento local: estrat\u00e9gias para a conquista da competitividade global com base na experi\u00eancia italiana. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1998.\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Territorialidade e corpora\u00e7\u00e3o: um exemplo. em: SANTOS, Milton ; SOUZA, M. A. A.; SILVEIRA, M. L. (organizadores). Territ\u00f3rio: Globaliza\u00e7\u00e3o e Fragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994.\nFRANCISCO JUNIOR, Jos\u00e9 Carlos de; OLIVEIRA, Gilmar Sim\u00f5es de; e outros. Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Conscientiza\u00e7\u00e3o Ambiental de uma Comunidade Escolar de Brotas - SP sobre a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira. S\u00e3o Carlos: Monografia apresentada ao Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Recursos H\u00eddricos da Escola de Engenharia da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) - Centro de Recursos H\u00eddricos e Ecologia Aplicada (CRHEA), 2001.\nFunda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima (CEPAM) - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento Urbano e Rural - Ger\u00eancia de Desenvolvimento Rural. Relat\u00f3rio. Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9: Relato de uma Experi\u00eancia Piloto. S\u00e3o Paulo, 1990. 39 p.\nGEBARA, Jos\u00e9 Jorge; SILVA, Paulo Roberto Correia da. Flexibiliza\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho na Agricultura Paulista: a Citricultura em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Centro de Estudos Migrat\u00f3rios (CEM). Revista do Migrante, Travessia, ano XVI, n\u00b0 45, p\u00e1g. 5-9, jan-abr de 2003.\nGON\u00c7ALVES, Carlos Porto. Forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e quest\u00e3o ambiental no Brasil. em: BECKER, Bertha Koiffmann; CHRISTOFOLETTI, Antonio; DAVIDOVICH, Fanny R.; e GEIGER, Pedro P. Geografia e meio ambiente no Brasil. Rio de Janeiro: Hucitec, 1995.\nGRAZIANO NETO, Francisco. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e Ecologia: cr\u00edtica da moderna agricultura. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985.\nJOLY, Carlos Alfredo: e outros. Projeto Jacar\u00e9 Pepira - O Desenvolvimento de um Modelo de Recomposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar com Base na Flor\u00edstica Regional. em: RODRIGUES, Ricardo Ribeiro; LEIT\u00c3O FILHO, Herm\u00f3genes de Freitas (organizadores). Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2001.\nMAGRO, Teresa Cristina ; e outros. Uso Tur\u00edstico do Ambiente Natural em Brotas -Manejo do P\u00fablico Visitante. Piracicaba - SP: ECO-Associa\u00e7\u00e3o para Estudos do Meio Ambiente (coordena\u00e7\u00e3o geral) ; Instituto Brasileiro de Turismo (EMBRATUR) ; Secretaria Municipal de Meio Ambiente e Turismo de Brotas (apoio). Laborat\u00f3rio de \u00c1reas Naturais Protegidas (ESALQ / USP), 2002.\nMAIER, M. H. Geografia, Hidrologia, Hidroqu\u00edmica, Clima e Processos Antr\u00f3picos da Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira (SP). S\u00e3o Carlos: Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) -Departamento de Hidr\u00e1ulica e Saneamento, 1983.\nMAZZALI, Leonel. O processo recente de reorganiza\u00e7\u00e3o agroindustrial: do complexo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \u201cem rede\u201d. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2000.\nMONTEIRO, Carlos Augusto de Figueiredo. Clima : Geomorfologia. p\u00e1g. 114-166. em: IBGE - Geografia do Brasil - Regi\u00e3o Sul. Rio de Janeiro: IBGE, 1968.\n----. A Din\u00e2mica Clim\u00e1tica e as Chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Estudo geogr\u00e1fico sob a forma de Atlas - Instituto de Geografia - USP, 1973.\nM\u00dcLLER, Geraldo. S\u00e3o Paulo - O n\u00facleo do Padr\u00e3o Agr\u00e1rio Moderno. p\u00e1g. 221-237. em: STEDILE, Jo\u00e3o Pedro (organizador). A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria Hoje. 3a edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2002.\nPUTNAN, Robert D. Comunidade e Democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. Rio de Janeiro: FGV, 1996.\nSAMPAIO, Fernando dos Santos. Made in Brazil: Din\u00e2mica S\u00f3cio-Espacial da Ind\u00fastria C\u00edtricola Paulista. S\u00e3o Paulo: Tese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana, do Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Geografia, 2003.\nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Mar\u00eda Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: Ed. Record, 2001.\nSEN, Amartya. Desenvolvimento como Liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000.\nSOUZA, Marcelo Jos\u00e9 Lopes de. O Territ\u00f3rio: Sobre Espa\u00e7o e Poder, Autonomia e Desenvolvimento. p\u00e1g. 77-116. em: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, Paulo Cesar da Costa; CORREA, Roberto Lobato (organizadores). Geografia: Conceitos e Temas. Rio de janeiro: Bertrand Brasil , 1995.\nTRENTINI, \u00c9len Cristin. Agricultura \u201cCriminosa\u201d: Atividades Agr\u00edcolas Avaliadas \u00e0 Luz do C\u00f3digo Florestal de 1965. Florian\u00f3polis - SC: Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas do Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Agroecossistemas, 2004.\nTROPPMAIR, Helmut. Geossistemas e Geossistemas Paulistas. Rio Claro - SP: UNESP, edi\u00e7\u00e3o do autor, 2000.\nTSUNECHIRO, A ; e outros. Valor da produ\u00e7\u00e3o agropecuaria do Estado de S\u00e3o Paulo em 2003. S\u00e3o Paulo: Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas - Revista t\u00e9cnica do Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA), v. 34, n.3, p\u00e1g. 49-60, mar\u00e7o de 2004.\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. A insustent\u00e1vel utopia do desenvolvimento. em: LAVINAS, Lena; e outros (org.). Reestrutura\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano e Regional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993.\n-----. A Face Rural do Desenvolvimento: Natureza, Territ\u00f3rio e Agricultura. Porto Alegre - RS: Editora da Universidade Federal do Rio Grande do Sul / UFRGS, 2000.\n-----. Cidades Imagin\u00e1rias: O Brasil \u00e9 menos urbano do que se calcula. Campinas - SP: Editora Autores Associados, 2002.\nP\u00e1ginas da internet consultadas:\nhttp://www.agricultura.gov.br http://www.ana.gov.br http://www.cati.sp.gov.br http://www.cetesb.sp.gov.br http://www.embrapa.br http://www.fsc.org.br\nhttp://www.ibge.gov.br http://www.iea.sp.gov.br http://www.inmetro.gov.br http://www.seade.sp.gov.br http://www.ufscar.br http://www.unicamp.br\nhttp://www.ibama.gov.br\nAnexo 1\nObjetivos da Normatiza\u00e7\u00e3o do Turismo em Brotas - SP, Legisla\u00e7\u00e3o sobre as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP no Estado de S\u00e3o Paulo\nPREFEITURA MUNICIPAL DE BROTAS\nCNPJ 46.362.927/0001-72\nFone: (14) 653-1107 - FAX: (14) 653-1205\nRua Benjamin Constant, 300 - CEP 17380-000 - Cx.Postal 03 ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nsite: www.brotas.sp.gov.br e-mail: pmbrotas@brotas.sp.gov.br\n= LEI MUNICIPAL N\u00b0 1.846/2002 = De 26 de novembro de 2002\nORLANDO PEREIRA BARRETO NETO, Prefeito Municipal de\nBrotas, Estado de S\u00e3o Paulo, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais, faz saber que a C\u00e2mara Municipal de Brotas aprovou e ele sanciona e promulga a seguinte Lei:\nLEI MUNICIPAL N\u00b0 1.846/2002\nDe 26 de novembro de 2002\nDISP\u00d5E SOBRE A POL\u00cdTICA MUNICIPAL DE DESENVOLVIMENTO DO TURISMO SUSTENT\u00c1VEL - PMTS E O FUNCIONAMENTO DAS ATIVIDADES E EMPREENDIMENTOS TUR\u00cdSTICOS NO MUNIC\u00cdPIO DE BROTAS, ESTADO DE S\u00c3O PAULO, E D\u00c1 OUTRAS PROVID\u00caNCIAS.\nCAP\u00cdTULO I\nDos Conceitos e Objetivos da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS\nArtigo 1\u00b0 - Entende-se por Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, os programas voltados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de visita\u00e7\u00e3o controlada e respons\u00e1vel, nas \u00e1reas naturais ou culturais, visando o equil\u00edbrio entre o crescimento econ\u00f4mico-social, a biodiversidade e a conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema.\nArtigo 2\u00b0 - A Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, deve estabelecer regras, instrumentos de gest\u00e3o e recursos a serem definidos com os diversos setores sociais, econ\u00f4micos e governamentais, no sentido de garantir a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a organiza\u00e7\u00e3o empresarial e o envolvimento da comunidade local.\nArtigo 3\u00b0 - A implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, tem por objetivo:\nI\t- planejar, regulamentar e fiscalizar a atividade tur\u00edstica no munic\u00edpio, de forma a desenvolv\u00ea-la em harmonia com a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais, o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural, visando melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o local;\nII\t- incentivar a redu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, bem como seu tratamento e destina\u00e7\u00e3o final;\nIII\t- estabelecer o n\u00famero ideal de usu\u00e1rios dos atrativos e das atividades, monitorando o impacto e controlando o crescimento do turismo e evitando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, garantindo a qualidade dos produtos e servi\u00e7os;\nIV\t- fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o interinstitucional, congregando os segmentos sociais interessados em investir e desenvolver a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, promovendo a sinergia entre os segmentos da iniciativa privada, do setor p\u00fablico, da comunidade local e dos turistas/consumidores;\nV\t- estabelecer sistema de Licenciamento Tur\u00edstico Ambiental -LTA, para as atividades, produtos e servi\u00e7os tur\u00edsticos oferecidos, com a forma\u00e7\u00e3o de um cadastro municipal que identifique tais empreendedores e prestadores de servi\u00e7os;\nVI\t- promover a conscientiza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo da popula\u00e7\u00e3o local, para a atividade do turismo sustent\u00e1vel;\nVII\t- identificar e otimizar o potencial tur\u00edstico do Munic\u00edpio, mediante a\u00e7\u00f5es governamentais e apoio da iniciativa privada;\nVIII\t- garantir a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas dos ecossistemas naturais da regi\u00e3o, mediante o apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o p\u00fablicas e privadas, de forma a incrementar o potencial tur\u00edstico do munic\u00edpio;\nIx - promover, estimular e incentivar a cria\u00e7\u00e3o e melhoria da infra-estrutura para a atividade do turismo, respeitando o n\u00famero Ideal de usu\u00e1rios para cada ecossistema;\nX\t- promover o aproveitamento do turismo como ve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o ambiental;\nXI\t- valorizar e respeitar os costumes e tradi\u00e7\u00f5es das comunidades locais;\nXII\t- garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade local nas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias, nos moldes da Agenda 21.\nArtigo 4\u00b0- Para atingir os objetivos propostos pela Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, o Poder P\u00fablico poder\u00e1 celebrar conv\u00eanios com a iniciativa privada, as universidades, os \u00f3rg\u00e3os da sociedade civil representativos do terceiro setor, e as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais, estaduais e federais.\nCAP\u00cdTULO II\nDos \u00d3rg\u00e3os\nArtigo 5\u00b0 - Para gerir e administrar a Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, fica criado o Sistema Municipal de Turismo Sustent\u00e1vel - SMTS, composto pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os:\nI\t- \u00d3rg\u00e3o Executivo: Secretaria Municipal de Meio Ambiente, Esportes, Recrea\u00e7\u00e3o, Cultura e Turismo;\nII\t- \u00d3rg\u00e3o Normativo e Deliberativo: Conselho Municipal de Turismo - COMTUR;\nIII\t- \u00d3rg\u00e3o Consultivo: membros da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Municipal, Estadual e Federal, entidades da sociedade civil, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais - ONG's, e a comunidade cientifica relacionada ao turismo e meio ambiente.\nCAP\u00cdTULO III\nDos Instrumentos\nArtigo 6\u00b0- S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS:\nI\t- O Plano Diretor de Turismo;\nII\t- O Zoneamento ambiental;\nIII\t- O Plano de Manejo para as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, p\u00fablicas e privadas;\nIV\t- O Conselho Municipal de Turismo - COMTUR;\nV\t- O Fundo Municipal de Turismo -FUMTUR;\nVI\t- O Licenciamento Tur\u00edstico Ambiental -LTA;\nVII\t- O Sistema Municipal de Monitoramento e Controle da Visita\u00e7\u00e3o Tur\u00edstica.\nArtigo 7\u00b0 - Os instrumentos normativos da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, ser\u00e3o regulamentados por lei, e devem ser implementados em total conson\u00e2ncia com a Pol\u00edtica Nacional do\nMeio Ambiente, a Pol\u00edtica Nacional para o Ecoturismo, o Programa Nacional de Municipaliza\u00e7\u00e3o do Turismo - PNMT e a Agenda 21, al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e ambiental concernente.\nArtigo 8\u00b0 - O Poder P\u00fablico, em conjunto com Conselho Municipal de Turismo - COMTUR, deve criar um sistema de controle, baseado no monitoramento do impacto da visita\u00e7\u00e3o e n\u00famero ideal de usu\u00e1rios do atrativo receptor, com a cria\u00e7\u00e3o de um ingresso de entrada ou voucher, que garanta a sustentabilidade tur\u00edstica e ambiental dos servi\u00e7os e produtos.\nArtigo 9\u00b0 - O Poder P\u00fablico Municipal fica autorizado a criar impostos e taxas, estabelecer san\u00e7\u00f5es fiscais e administrativas e implantar um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o destinado a garantir o cumprimento das normas legais estabelecidas pela Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor.\nArtigo 10 - A regulamenta\u00e7\u00e3o normativa dos objetivos e metas da Pol\u00edtica Municipal de Desenvolvimento do Turismo Sustent\u00e1vel - PMTS, ser\u00e1 feita por lei, e abordar\u00e1 todos os assuntos relacionados com o planejamento sustent\u00e1vel do turismo.\nAdministra\u00e7\u00e3o: Brotas no Cora\u00e7\u00e3o da Gente! Desde 1993, impulso oficial ao Turismo.\nS\u00e3o relacionadas a seguir informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal, que se enquadram para o Munic\u00edpio de Brotas.\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA)\n\u00c9 uma categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o que surgiu no in\u00edcio dos anos 80 - Artigo 8\u00b0 da Lei Federal n\u00b0 6.902, de 27/04/1981 - em conjunto com diversos outros instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente destinados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000).\nA Lei Federal n\u00b0 9985, de 2000, no artigo 15, define a APA como uma \u00e1rea \u201cem geral extensa com um certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como objetivo b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais\u201d. Integrando o grupo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel (SNUC, 2000).\nAs APAs podem ser estabelecidas em terras de dom\u00ednio p\u00fablico e/ou privado, sendo que para este \u00faltimo, n\u00e3o se exige a desapropria\u00e7\u00e3o de terras, permitindo a manuten\u00e7\u00e3o das atividades humanas existentes e orientando as atividades produtivas de forma a coibir a preda\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Quando em dom\u00ednio privado, as atividades econ\u00f4micas podem ocorrer sem preju\u00edzo dos atributos ambientais especialmente protegidos, respeitando-se a fragilidade e a import\u00e2ncia desses recursos naturais (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000).\nO processo de regulamenta\u00e7\u00e3o das APAs que vem sendo adotado pela Secretaria de Estado do Meio Ambiente fundamenta-se em tr\u00eas pontos principais (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000):\n\u00a7 zoneamento ambiental, por meio da identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas do territ\u00f3rio, quanto aos objetivos de prote\u00e7\u00e3o;\n\u00a7 normatiza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, contemplando normas e diretrizes para cada zona ambiental;\n\u00a7 gest\u00e3o da APA, por meio do estabelecimento de um colegiado gestor, com objetivo de propor programas, priorizar a\u00e7\u00f5es e metas para implementa\u00e7\u00e3o de atividades de car\u00e1ter ambiental. Para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo de gest\u00e3o ambiental descentralizado, \u00e9 necess\u00e1rio que o colegiado seja composto por todos os segmentos da sociedade (estado, munic\u00edpio, sociedade civil organizada e popula\u00e7\u00e3o residente).\nPela Lei Federal n\u00b0 9985, de 2000, fica estabelecido que:\n\u00a7 2\u00b0 respeitados os limites constitucionais, podem ser estabelecidas normas e restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\u00a7 4\u00b0 nas \u00e1reas sob propriedade privada, cabe ao propriet\u00e1rio estabelecer as condi\u00e7\u00f5es para pesquisa e visita\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico, observadas as exig\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es legais.\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1\nCriada em 1983, atrav\u00e9s do Decreto Estadual n\u00b0 20.960, compreende uma extens\u00e3o territorial de aproximadamente 642.256 hectares, subdividida em tr\u00eas per\u00edmetros distintos, denominados Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1. A Delibera\u00e7\u00e3o CONSEMA 17 de 1998 aprovou a minuta de decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro Corumbata\u00ed desta APA, juntamente com a \u00e1rea I da APA Piracicaba - Juqueri-Mirim. O Decreto proposto acrescenta por\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios de Descalvado, Pirassununga e a totalidade de \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, bem como \u00e1reas de mananciais dos Munic\u00edpios de Brotas, Mineiros do Tiet\u00ea, Dois C\u00f3rregos, Torrinha, S\u00e3o Carlos, Anal\u00e2ndia, S\u00e3o Pedro e Charqueada, delimitando melhor os atributos a serem protegidos (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000).\nOs tr\u00eas per\u00edmetros distintos, correspondem \u00e0 faixa das cuestas bas\u00e1lticas, desde as cabeceiras do rio Mogi-Gua\u00e7u at\u00e9 a divisa do Estado de S\u00e3o Paulo com o Paran\u00e1, \u00e0s margens do rio Paranapanema, no Planalto Ocidental Paulista e Depress\u00e3o Perif\u00e9rica.\nAtributos Ambientais Protegidos\nOs fatores que levaram a cria\u00e7\u00e3o desta APA est\u00e3o relacionados com a presen\u00e7a de importantes atributos ambientais e paisag\u00edsticos constitu\u00eddos pelas cuestas bas\u00e1lticas, pela presen\u00e7a de remanescentes significativos da fauna e flora nativas, particularmente a vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e cerrad\u00e3o, e pela \u00e1rea de afloramento do aqu\u00edfero Botucatu-Piramb\u00f3ia, al\u00e9m da ocorr\u00eancia de patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000)\nPer\u00edmetro Corumbata\u00ed\nNo per\u00edmetro de Corumbata\u00ed, com uma \u00e1rea total de 272.692 hectares est\u00e3o localizados parcial ou integralmente os seguintes Munic\u00edpios: S\u00e3o Carlos, Anal\u00e2ndia, Torrinha, Mineiros do Tiet\u00ea, Barra Bonita, Santa Maria da Serra, S\u00e3o Pedro, Charqueada e S\u00e3o Manoel (Ilha de Arenito) (Secretaria de Estado do Meio Ambiente, 2000).\nO munic\u00edpio de Brotas est\u00e1 parcialmente inserido com cerca de 60% de seu territ\u00f3rio no per\u00edmetro Corumbata\u00ed.\nAtributos Ambientais Protegidos\nAl\u00e9m das cuestas bas\u00e1lticas, outros atributos, como os \u201cmorros testemunhos\u201d, os recursos h\u00eddricos superficiais e o aqu\u00edfero Guarani, os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico motivaram a cria\u00e7\u00e3o desta APA.\nNa \u00e1rea abrangida pelo Per\u00edmetro Corumbata\u00ed, as cuestas bas\u00e1lticas comp\u00f5em um cen\u00e1rio paisag\u00edstico de grande beleza, onde se destacam a Serra de S\u00e3o Pedro e Itaqueri. Nos pared\u00f5es que formam os degraus das cuestas, ainda restam trechos de mata original (cerrados e cerrad\u00f5es) e s\u00e3o comuns os testemunhos, morros isolados que a eros\u00e3o\nesculpiu, formando um cen\u00e1rio peculiar na regi\u00e3o. Ao p\u00e9 das cuestas, estendem-se vales amplos e suaves, com presen\u00e7a das v\u00e1rzeas ao longo do curso dos rios. Ao sul divisa com a Represa de Barra Bonita. A regi\u00e3o \u00e9 conhecida por suas in\u00fameras cachoeiras, resultantes dos desn\u00edveis abruptos de seu relevo, e se transforma paulatinamente em um centro do ecoturismo no Estado, principalmente nos munic\u00edpios de Brotas e S\u00e3o Pedro, onde se destacam a navega\u00e7\u00e3o do rio Jacar\u00e9-Pepira e os hot\u00e9is-fazendas espalhados pela \u00e1rea natural.\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal\nComo o munic\u00edpio de Brotas est\u00e1 localizado em \u00e1rea de manancial e o alvo s\u00e3o as propriedades rurais, deve-se considerar que estas estejam de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) e reserva legal (RL), conforme o C\u00f3digo Florestal - Lei n\u00b0 4.771 de agosto de 1997 (IPEF,\n2001).\nGrande parte das atividades ligadas ao turismo no munic\u00edpio est\u00e1 ocorrendo nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e na reserva legal. Conforme interpreta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, que tem partes transcritas a seguir, estas atividades devem ser regulamentadas. A abertura de novas trilhas deve ter projeto previamente avaliado e aprovado pelo DEPRN- Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais. O DPRN \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da Coordenadoria de Licenciamento Ambiental e Prote\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA, 2001).\nA seguir, partes do C\u00f3digo Florestal relativas ao uso das APPs e reserva legal:\nArtigo 1\u00b0:\nII\t- \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente: \u00e1rea protegida nos termos dos arts. 2\u00b0 e 3\u00b0 desta Lei, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.\nIII\t- Reserva Legal: \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, excetuada a de preserva\u00e7\u00e3o permanente, necess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e flora nativas.\nArtigo 2\u00b0 - Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas:\na)\tao longo dos rios ou de outro qualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal cuja largura m\u00ednima seja:\n1)\tde 30 metros para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 metros de largura;\n2)\tde 50 metros para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 a 50 metros de largura;\n3)\tde 100 metros para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham 50 metros a 200 metros de largura;\n4)\tde 200 metros para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 200 a 600 metros;\n5)\tde 500 metros para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham largura superior a 600 metros;\nLargura m\u00e1xima do curso d\u2019\u00e1gua Largura m\u00ednima da mata ciliar\n&lt;10 m\t30 m\n>= 10m e &lt;50 m\t50 m\n>= 50m e &lt;200 m\t100 m\n>= 200 m e &lt;600 m\t200 m\n>= 600 m\t500 m\nObs. (resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA)\nb)\tao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua, naturais ou artificiais;\nc)\tnas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \"olhos d\u2019\u00e1gua\", qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinq\u00fcenta) metros de largura;\nd)\tno topo de morros, montes, montanhas e serras;\ne)\tnas encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0 equivalente a 100% na linha de maior declive;\nPar\u00e1grafo \u00fanico - No caso de \u00e1reas urbanas, assim entendidas as compreendidas nos per\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, e nas regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, em todo o territ\u00f3rio abrangido, observar-se-\u00e1 o disposto nos respectivos planos diretores e leis de uso do solo, respeitados os princ\u00edpios e limites a que se refere este artigo.\nArtigo 16\u00b0: As florestas e outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, ressalvadas as situadas em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, assim como aquelas n\u00e3o sujeitas ao regime de utiliza\u00e7\u00e3o limitada ou objeto de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, s\u00e3o suscet\u00edveis de supress\u00e3o, desde que sejam mantidas, a t\u00edtulo de reserva legal, no m\u00ednimo:\nI\t- oitenta por cento, na propriedade rural situada em \u00e1rea de floresta localizada na Amaz\u00f4nia legal.\nII\t- trinta e cinco por cento, na propriedade rural situada em \u00e1rea de cerrado localizada na Amaz\u00f4nia legal, sendo no m\u00ednimo vinte por cento na propriedade e quinze por cento na forma de compensa\u00e7\u00e3o em outra \u00e1rea, desde que esteja localizada na mesma microbacia, e seja averbada nos termos do \u00a7 7\u00b0 deste artigo;\nIII\t- vinte por cento, na propriedade rural situada em \u00e1rea de floresta ou outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa localizada nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds; e\nIV\t- vinte por cento, na propriedade rural em \u00e1rea de campos gerais localizada em qualquer regi\u00e3o do pa\u00eds.\n\u00a7 1\u00b0 O percentual de reserva legal na propriedade situada em \u00e1rea de floresta e cerrado ser\u00e1 definido considerando separadamente os \u00edndices contidos nos incisos I e II deste artigo.\n\u00a7 2\u00b0 A vegeta\u00e7\u00e3o da reserva legal n\u00e3o pode ser suprimida, podendo apenas ser utilizada sob regime de manejo florestal sustent\u00e1vel, de acordo com princ\u00edpios e crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos estabelecidos no regulamento, ressalvadas as hip\u00f3teses previstas no \u00a7 3\u00b0 deste artigo, sem preju\u00edzo das demais legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\n\u00a7 3\u00b0 Para cumprimento da manuten\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reserva legal em pequena propriedade ou posse rural familiar, podem ser computados os plantios de \u00e1rvores frut\u00edferas ornamentais ou industriais, compostos por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, cultivadas em sistema intercalar ou em cons\u00f3rcio com esp\u00e9cies nativas.\nArtigo 4\u00b0:\nA supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente somente poder\u00e1 ser autorizada em caso de utilidade p\u00fablica ou de interesse socio-econ\u00f4mico, devidamente caracterizados e motivados em procedimento administrativo pr\u00f3prio, quando inexistir alternativa t\u00e9cnica e locacional ao empreendimento proposto\u201d.\n\u00a7 1\u00b0 A supress\u00e3o de que trata o caput deste artigo depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente, com anu\u00eancia pr\u00e9via, quando couber, do \u00f3rg\u00e3o federal ou municipal de meio ambiente, ressalvado o disposto no \u00a7 2\u00b0 deste artigo.\n\u00a7 2\u00b0 A supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente situada em \u00e1rea urbana, depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, desde que o munic\u00edpio possua conselho de meio ambiente com car\u00e1ter deliberativo e plano diretor, mediante anu\u00eancia pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente fundamentada em parecer t\u00e9cnico.\n\u00a7 3\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poder\u00e1 autorizar a supress\u00e3o eventual e de baixo impacto ambiental, assim definido em regulamento, da vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\n\u00a7 4\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente indicar\u00e1, previamente \u00e0 emiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, as medidas mitigadoras e compensat\u00f3rias que dever\u00e3o ser adotadas pelo empreendedor.\n\u00a7 5\u00b0 A supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa protetora de nascentes, ou de dunas e mangues, de que tratam, respectivamente, as al\u00edneas \"c\" e \"f\" do art. 2\u00b0 deste C\u00f3digo, somente poder\u00e1 ser autorizada em caso de utilidade p\u00fablica.\n\u00a7 7\u00b0 \u00c9 permitido o acesso de pessoas e animais \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, para obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, desde que n\u00e3o exija a supress\u00e3o e n\u00e3o comprometa a regenera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o em longo prazo da vegeta\u00e7\u00e3o nativa."}]}}}