{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-BT.04506"}, {"@name": "filename", "#text": "BTP_1984_27_1_08_Administracao_empresa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, EMPRESA E TECNOLOGIA \"VERSUS\" METROLOGIA, NORMALIZA\u00c7\u00c3O E QUALIDADE\nEDGARD PEDREIRA DE CERQUEIRA NETO, Chefe da Divis\u00e3o de Qu imica do Centro de Pesquisas.\nRESUMO - Apresenta\u00e7\u00e3o ao VIII Simp\u00f3sio Nacional de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia. Consiste em um estudo te\u00f3rico e filos\u00f3fico do relacionamento entre a Administra\u00e7\u00e3o, Empresa e Tecnologia e a .Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade.\nA partir da apresenta\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os geradores de benef\u00edcios em administra\u00e7\u00e3o, empresa e tecnologia, uma matriz e um exerc\u00edcio de criatividade s\u00e3o elaborados a fim de manipular os conceitos de Desenvolvimento e Subdesenvolvimento.\n\u25a0 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas, apontando a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a pesquisa e desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico no Brasil.\nABSTRACT - A presentation to the VIII National Symposium for Research in Administration of Science and Technology, consisting of a theoretical and philosophical study of the relationship between Administration, Business and Technology, with Metrology, Standardization and Quality.\nBased on a report on the benefit-producing efforts in administration, business and technology, a creativity exercise and matrix are developed for the purpose of handling the concepts of Development and Underdevelopment.\nConclusions and recommendations are made for prioritary action in research and scientific and technological development in Brazil.\n(Originais recebidos em l-XII-83.)\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\nMuito se fala e comenta sobre ci\u00eancia e tecnologia. Dizem at\u00e9 que o Jap\u00e3o e os Estados Unidos est\u00e3o em guerra novamente! 0 vencedor dessa guerra ter\u00e1 como pr\u00eamio o maior neg\u00f3cio do fim do s\u00e9culo. Os cientistas ter\u00e3o de trabalhar duro. Quem chegar primeiro ter\u00e1 um poder de primeira categoria, e quem chegar em segundo dever\u00e1 contentar-se com um poder de segunda categoria. Trata-se da gera\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas decisivas, tais como o computador dos anos 90.\nToda descoberta comp\u00f5e-se de dois elementos: uma id\u00e9ia e os meios de execut\u00e1-la. Newton teve sua grande id\u00e9ia debaixo de uma macieira, e, com instrumental apenas te\u00f3rico, desenvolveu a teoria da gravidade. J\u00e1 Leonardo da Vinci, com a id\u00e9ia do helic\u00f3ptero na cabe\u00e7a e no papel, n\u00e3o p\u00f4de concretiz\u00e1-la, porque em sua \u00e9poca os materiais existentes n\u00e3o permitiam a constru\u00e7\u00e3o de um helic\u00f3ptero. A figura 1 \u00e9 auto-explicativa e mostra o m\u00e9todo segundo o qual benef\u00edcios podem ser obtidos atrav\u00e9s de esfor\u00e7os coordenados e planejados.\nO Brasil vive uma crise econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social, que tamb\u00e9m \u00e9 crise de institui\u00e7\u00f5es, modelos e moral e evidencia um momento-chave, porque desemboca em crise gerencial, que resume e concentra touus u\u00f2 uemais aspectos da crise. De certa forma, o salto econ\u00f4mico dado pelo Pa\u00eds nas \u00faltimas d\u00e9cadas ressentiu-se da falta de um salto pol\u00edtico-institucional e social correspondente. T\u00e3o logo o fantasma da crise desapare\u00e7a, uma era de gest\u00e3o cient\u00edfica e profissional dos processos e desenvolvimento obrigar\u00e1 os administradores a assumir o papel que lhes cabe na sociedade brasileira e a ajudar o Pa\u00eds n\u00e3o s\u00f3 a sair definitivamente da crise, mas tamb\u00e9m a dar um salto qualitativo no seu processo hist\u00f3rico-social.\nEstes e outros temas correlatos s\u00e3o not\u00edcias de revistas, jornais, publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, conversas entre as pessoas e motivos de reuni\u00f5es plen\u00e1rias. Assim, tamb\u00e9m esse trabalho \u00e9 um enfoque a mais no grande esfor\u00e7o que os pa\u00edses fazem para a gera\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios que proporcionem dimens\u00f5es cada vez mais humanas de vida \u00e0 maior parte de suas popula\u00e7\u00f5es.\nA partir da apresenta\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os geradores de benef\u00edcios em administra\u00e7\u00e3o, empresa e tecnologia, uma matriz e um exerc\u00edcio de criatividade s\u00e3o elaborados a fim de manipular os conceitos de desenvolvimento e subdesenvolvimento. Trata-se de uma incurs\u00e3o no dom\u00ednio do conhecimento filos\u00f3fico.\nConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es encerram o trabalho, apontando a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para as atividades de pesquisa e desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico no Brasil.\n2 - CONCEITOS B\u00c1SICOS (2)\n2.1 - ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nDa velha imagem do homem domando a fera, que fornece \u00e2 administra\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio de que algu\u00e9m faz algo sob o comando de outro, pode-se inferir um ramo dito administra\u00e7\u00e3o de recursos humanos para pesquisa. Segundo o professor Gilnei Mour\u00e3o Teixeira (3), existem mudan\u00e7as que devem ser observadas pelo administrador de recursos humanos dos dias atuais. Estas mudan\u00e7as podem ser sugeridas a partir do ponto de vista tradicional. Assim, uma alternativa sempre existe em fun\u00e7\u00e3o de um fator gerador (necessidade) aqui considerado como \u201cpremissa estrat\u00e9gica\u201d, no sentido de que buscar\u00e1 sempre ampliar \u00edndices de produtividade do agente em sua atua\u00e7\u00e3o no meio ambiente externo. Entre outras, t\u00eam-se:\nB. t\u00e9c. PETROBR\u00c1S, Rio de Janeiro, 27 (1): 31-41, jan./mar. 1984\nI I\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n_______I_____\nNOVAS TECNOLOGIAS\nFig. 1 \u2014 Inova\u00e7\u00e3o gera benef\u00edcios para pessoas e novas tecnologias (*).\nEnfoque Tradicional\nAuto -subordina\u00e7\u00e3o\nAutoridade formal\nAvalia\u00e7\u00e3o dos meios\nCompeti\u00e7\u00e3o\nConformismo, passividade e depend\u00eancia\nCriatividade suprimida\nImposi\u00e7\u00e3o\nIndividualismo\nRepress\u00e3o ou acomoda\u00e7\u00e3o\nResponsabilidade individualizada\nReten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\nVis\u00e3o paroquial\nVis\u00e3o retrospectiva\nVis\u00e3o unidisciplinar\nAlternativa Sugest\u00e3o\nAutocontrole\nAutoridade de conhecimento\nAvalia\u00e7\u00e3o dos resultados\nCoopera\u00e7\u00e3o\nIniciativa, realiza\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia Criatividade estimulada\nNegocia\u00e7\u00e3o individual\nEquipe\nAdministra\u00e7\u00e3o de conflitos\nResponsabilidade compartilhada Comunica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica\nVis\u00e3o cosmopolita\nVis\u00e3o prospectiva\nOrienta\u00e7\u00e3o interdisciplinar\nFator Gerador\nDisciplina consciente\nCompet\u00eancia\nRealidade objetiva\nCustos\nAutomotiva\u00e7\u00e3o Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica Sindicalismo Trabalho Chefia\nSinergia Obsoletismo Pol\u00edticas\nAntecipa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\nViabilidade da a\u00e7\u00e3o\nEm resumo, o que se exige hoje da administra\u00e7\u00e3o e dos administradores \u00e9 uma postura estrat\u00e9gica.\n2.2\t- EMPRESA\nSendo a administra\u00e7\u00e3o realizada por agentes, a empresa pode ser o conjunto de objetivos de agentes, normalmente pessoas.\nA empresa n\u00e3o \u00e9 um organismo aut\u00f4nomo e isolado, independente e auto-suficiente, mas sim um organismo vivo e atuante dentro de um conjunto maior, que \u00e9 a sociedade. Pode esta ser um munic\u00edpio, um estado, um pa\u00eds; e para certas empresas a sociedade \u00e9 nada menos que o mundo. Classificam-se \u2022 as empresas em multinacionais, estatais e privadas. A empresa precisa justificar sua presen\u00e7a e valia dentro da sociedade; caso contr\u00e1rio, como qualquer organismo que n\u00e3o tenha justificativa ou valia, tender\u00e1 a ser eliminada e a desaparecer. Uma empresa que n\u00e3o sabe claramente a sua raz\u00e3o de ser, n\u00e3o sabe o porqu\u00ea de sua exist\u00eancia, n\u00e3o sabe definir com clareza e sentido os seus objetivos, n\u00e3o ter\u00e1, conseq\u00fcentemente, condi\u00e7\u00f5es de operar e utilizar seus esfor\u00e7os de modo eficaz. Isto gerar\u00e1 custos altos, atritos, conflitos, perda de tempo e energia, e a conseq\u00fc\u00eancia final \u00e9 sempre o fracasso, a fal\u00eancia, a incapacidade competitiva. Do ponto de vista anal\u00edtico, a empresa \u00e9 a soma.de enfoques centrados em tarefas, estrutura, pessoas, meio ambiente, tecnologia e perturba\u00e7\u00e3o. Assim, a figura 2 tenta representar o conceito de empresa.\nA perturba\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem dom\u00ednio interno e est\u00e1 sempre relacionada a uma observa\u00e7\u00e3o externa, que libera ou autoriza esfor\u00e7os e avalia benef\u00edcios. A perturba\u00e7\u00e3o \u00e9 outra soma de contribui\u00e7\u00f5es para as tarefas, estrutura empresarial, objetivos das pessoas, tecnologia dispon\u00edvel e meio ambiente de atua\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a produtividade se amplia, as perturba\u00e7\u00f5es crescem e tamb\u00e9m crescem as empresas. A perturba\u00e7\u00e3o representa a parcela que o empres\u00e1rio (homem de empresa) n\u00e3o domina. Assim \u00e9 que querer desconhecer a presen\u00e7a das empresas multinacionais, ou mesmo de na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, amigas ou n\u00e3o, \u00e9 tolice e falso patriotismo que n\u00e3o conduzir\u00e1 a benef\u00edcio algum. \u00c9 preciso estud\u00e1-las, conviver com elas e procurar, no processo competitivo, super\u00e1-las. De forma an\u00e1loga, querer criticar as empresas p\u00fablicas estatais \u00e9 desconhecer o papel que estas representam no cen\u00e1rio das na\u00e7\u00f5es. E, finalmente, n\u00e3o dar condi\u00e7\u00f5es para as empresas privadas desenvolverem suas a\u00e7\u00f5es \u00e9 naufragar com a na\u00e7\u00e3o como um todo: Certa vez um bandido disse a um policial, em um filme: \u201cbandido \u00e9 bandido, pol\u00edcia \u00e9 pol\u00edcia!\u201d. Aqui tamb\u00e9m se aplica esse conceito. N\u00e3o pode a empresa p\u00fablica querer atuar no campo da empresa privada, competindo com ela, como tamb\u00e9m n\u00e3o pode a multinacional querer impedir o\nTAREFAS\nFig. 2 \u2014 A empresa \u00e9 soma de enfoques e objetivos de pessoas.\ncrescimento de uma e outra. Em contrapartida, n\u00e3o pode. a empresa privada, por causa disso, querer um cercadinho ao seu redor e n\u00e3o se desenvolver.\nEm resumo: sendo as empresas uma representa\u00e7\u00e3o da sociedade, cada grupo tem sua raz\u00e3o de ser e sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, que devem ser definidas claramente e respeitadas por todos.\n2.3\t- TECNOLOGIA\nTecnologia \u00e9 entendida como a aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de conhecimentos cient\u00edficos e emp\u00edricos a fins pr\u00e1ticos. Para a gera\u00e7\u00e3o de riquezas adequadas \u00e9 imperativo possuir e dominar a correspondente tecnologia e dispor dos conhecimentos espec\u00edficos. Da\u00ed a necessidade de saber qual \u00e9 e qual dever\u00e1 ser nosso conhecimento hoje e no futuro. A import\u00e2ncia da tecnologia no relacionamento de empresa com empresa, de empresa com mercado e de empresa com governo ou Estado deriva de que:\n\u2014\t\u00e9 cada vez maior o intervalo de tempo entre a gera\u00e7\u00e3o de um novo produto e sua efetiva produ\u00e7\u00e3o;\n\u2014\ts\u00e3o cada vez maiores os investimentos necess\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o do aumento cont\u00ednuo do capital necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o dos produtos e uso da tecnologia;\n\u2014\t\u00e9 praticamente imposs\u00edvel voltar-se atr\u00e1s, uma vez que tenha sido tomada a decis\u00e3o de aplicar recursos;\n\u2014\ts\u00e3o sempre pessoas treinadas t\u00e9cnica e cientificamente que possibilitam o uso e gera\u00e7\u00e3o de tecnologias cada vez mais refinadas;\n\u2014\t\u00e9 crescente a necessidade de controle e coordena\u00e7\u00e3o dos especialistas, uma vez que as empresas tomam-se cada vez mais complexas;\n\u2014\t\u00e9 imperativa a elabora\u00e7\u00e3o de objetivos globais, de forma clara e com defini\u00e7\u00f5es corretas, para aprimorar os processos de planejamento.\nEm todos os pa\u00edses, gastam-se fortunas em pesquisa e desenvolvimento, como estrat\u00e9gia que lhes possibilite dispor, intemamente, de tecnologias. Anualmente, dezenas de bilh\u00f5es de d\u00f3lares, milhares de cientistas e os produtos da pesquisa e desenvolvimento transformam o panorama das na\u00e7\u00f5es. A economia e a pol\u00edtica de uma na\u00e7\u00e3o depen\ndem do acesso \u00e0 tecnologia. Logo que a tecnologia aparece no mundo, tem-se acesso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de riquezas. O problema de falta de capacidade para desenvolver sua pr\u00f3pria tecnologia \u00e9 que aflige as na\u00e7\u00f5es. Desta forma, perde-se o poder decis\u00f3rio para dizer o que \u00e9 e o que n\u00e3o. \u00e9 importante desenvolver. Nos pa\u00edses desenvolvidos, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o triangular (fig. 3) que move a m\u00e1quina de gerar tecnologia.\nUNIVERSIDADE\tEMPRESA\nFig. 3 \u2014 Base de gera\u00e7\u00e3o de tecnologias.\nQualquer quebra destes v\u00ednculos \u00e9 fatal para o desenvolvimento. A desvincula\u00e7\u00e3o entre empresa e universidade acarreta para um pa\u00eds a n\u00e3o disponibilidade das tecnologias de que necessita. No Brasil, todos os setores da atividade que disp\u00f5em de tecnologia de ponta est\u00e3o sendo controlados no exterior. Assim, a falta de conhecimento da estrutura de produ\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds faz com que seja problem\u00e1tica a gera\u00e7\u00e3o de tecnologias pr\u00f3prias pelas grandes empresas, que, as mais das vezes, s\u00e3o multinacionais. A pequena empresa, ou n\u00e3o tem consci\u00eancia disso, ou segue o exemplo das grandes, e forma-se o caos.\nA tecnologia \u00e9 ferramenta para uso industrial de um pa\u00eds. \u00c9 fator cr\u00edtico de produ\u00e7\u00e3o. Base para formular e implementar pol\u00edticas industriais. Duas s\u00e3o as op\u00e7\u00f5es para um pa\u00eds atender a suas necessidades tecnol\u00f3gicas:\n\u2014\tdesenvolver tecnologia pr\u00f3pria;\n\u2014\timportar tecnologia.\nN\u00e3o h\u00e1 fronteiras. Importar para complementar tecnologias pr\u00f3prias, sim. Depender fortemente de tecnologias importadas, n\u00e3o.\nA tecnologia \u00e9 mercadoria, objeto que \u00e9 de transa\u00e7\u00f5es comerciais, visto que tem pre\u00e7o. Compra-se, vende-se, troca-se, copia-se, falsifica-se, acumula-se. Al\u00e9m de ter valor comercial, tem valor estrat\u00e9gico. A f\u00e1brica de tecnologia pressup\u00f5e organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e controle. \u00c9 uma organiza\u00e7\u00e3o cujo objetivo \u00e9 processar conhecimentos para produzir e comercializar tecnologia. Essas f\u00e1bricas s\u00e3o co-mumente chamadas de laborat\u00f3rios ou centros de pesquisa e desenvolvimento.\n2.4\t- METROLOGIA\nTodo o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico tem uma \u00fanica finalidade, bem definida, que \u00e9 medir bem, com exatid\u00e3o e precis\u00e3o explicitados. O dom\u00ednio de um processo industrial ou de um fen\u00f4meno f\u00edsico s\u00f3 ocorre quando \u00e9 poss\u00edvel compreend\u00ea-lo e medi-lo, a fim de que a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados gerados, quase sempre num\u00e9ricos, possa ser feita sem receios.\nA produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es laboratoriais necessita da presen\u00e7a de tr\u00eas contribui\u00e7\u00f5es:\n\u2014\ta a\u00e7\u00e3o do operador de laborat\u00f3rio, habilitado para executar a medida;\n\u2014\ta exist\u00eancia de metodologia validada que descreva os passos a serem seguidos pelo operador na busca de uma medida;\n\u2014\to instrumento aferido/calibrado que possibilitar\u00e1 efetuar a medida, segundo a metodologia de posse do operador.\nO estudo da medida (metrologia) \u00e9 o estudo destas tr\u00eas contribui\u00e7\u00f5es, ditas e conhecidas como fatores metrol\u00f3gi-cos.\n2.5\t- NORMAUZA\u00c7\u00c3Of4)\nUm conjunto de metodologias submetidas ao consenso de um grupo \u00e9 uma norma. Normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o esfor\u00e7o que busca esse consenso. As normas legais s\u00e3o submetidas ao consenso do grupo-govemo. Cada laborat\u00f3rio tem suas metodologias e rotinas de trabalho. Um conjunto de laborat\u00f3rios tem suas normas geradas por consenso. Assim, uma norma \u00e9, essencialmente, uma metodologia aprovada, homologada, experimentada, aceita por certo grupo.\nH\u00e1 centenas de sociedades de normaliza\u00e7\u00e3o no mundo, cada uma agindo numa certa dire\u00e7\u00e3o. H\u00e1 dezenas de milhares de normas, nem todas compat\u00edveis entre si. Para reduzir a confus\u00e3o reinante, permitindo mais f\u00e1cil di\u00e1logo entre todos, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o. H\u00e1, no momento, algumas sociedades normalizadoras e/ou coordenadoras, em n\u00edvel internacional, como, por exemplo:\n\u2014 BIH, Bureau International de L\u2019Heure\n\u2014 BIPM, Bureau International des Poids et Mesures\n\u2014 IEC, International Electrotechnical Comission\n\u2014 ISO, International Organization for Standardization\n\u2014 OIML, Organization Internationale de Metrologie Legale\nEstas organiza\u00e7\u00f5es internacionais s\u00e3o mantidas, t\u00e9cnica e financeiramente, pelos pa\u00edses-membros. Os crit\u00e9rios, os m\u00e9todos, os desenvolvimentos obtidos por meio dessas sociedades s\u00e3o divulgados, podendo ser utilizados pelos \u25a0v\u00e1rios pa\u00edses, mesmo os n\u00e3o-associados.\nAs organiza\u00e7\u00f5es de normaliza\u00e7\u00e3o, num dado pa\u00eds, s\u00e3o de dois tipos principais. O primeiro tipo corresponde a uma grande organiza\u00e7\u00e3o nacional e abrange praticamente todas as \u00e1reas de atividade. No segundo, a normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada por meio de v\u00e1rias sociedades independentes, cada uma das quais atua numa \u00e1rea espec\u00edfica. Como exemplo do primeiro caso, podem-se mencionar os pa\u00edses europeus mais desenvolvidos, cujas sociedades normalizadoras s\u00e3o bem abrangentes. As mais conhecidas s\u00e3o:\n\u2014 AFNOR, Association Fran\u00e7aise de Normalisation\n\u2014 BSI, British Standards Institution\n,\t- DIN, Deutsches Institut fur Normung\n,\t\u2014 VDE, Berband der Deutscher Elektrotechniker\nO outro caso \u00e9 o dos Estados Unidos, que somente ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da ISO come\u00e7aram a atribuir import\u00e2ncia a um \u00f3rg\u00e3o coordenador da normaliza\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel nacional. Essa sociedade \u00e9 a ANSI (American National Standards Institute). H\u00e1, naquele pa\u00eds, um grande\nn\u00famero de sociedades/organiza\u00e7\u00f5es normalizadoras, cujas normas s\u00e3o reconhecidas pela ANSI. As mais conhecidas e/ou mencionadas s\u00e3o:\n\u2014 AALA, American Association for Laboratory Accreditation\n\u2014 AASHTO, American Association of State Highway and Transportation Officials\n\u2014 AO AC, Association of Official Analytical Chemists\n\u2014 AOCS, American Oil Chemists Society\n\u2014 API, American Petroleum Institute\n\u2014 ASME, American Society of Mechanical Engineers\n\u2014 ASQC, American Society for Quality Control\n\u2014 ASTM, American Society for Testing and Materials\n\u2014 ISA, Instrument Society of America\n\u2014 NCSL, National Conference of Standards Laboratories\n\u2014 NCWM, National Conference on Weights and Measures\n\u2014 NEMA, National Electrical Manufacturers Association\n\u2014 NVLAP, National Voluntary Laboratory Accreditation Program\n\u2014 SAE, Society of Automative Engineers\n\u2014 TAPPI, Technical Association of the Pulp and Paper Industry\n0 Brasil, apesar de metrologicamente subdesenvolvido, j\u00e1 conta com razo\u00e1vel n\u00famero de sociedades normalizadoras, oficiais ou n\u00e3o. E a normaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais pr\u00f3xima do tipo europeu. O \u00f3rg\u00e3o coordenador dessa normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o INMETRO (Instituto Nacional de Metrologia e Qualidade Industrial) dentro do SINMETRO (Sistema Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial). O CONMETRO (Conselho Nacional de Metrologia) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o diretivo, colegiado.\nA ABNT (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas) continuar\u00e1 como \u00f3rg\u00e3o do SINMETRO encarregado de preparar e divulgar as normas, que ser\u00e3o, posteriormente, homologadas ou n\u00e3o. \u00c9 oportuno recomendar que, antes de iniciar uma nova medi\u00e7\u00e3o, um novo ensaio, seja verificado se h\u00e1 normas aplic\u00e1veis. Em caso de d\u00favidas, n\u00e3o havendo normas brasileiras (indicadas pela sigla NBR), conv\u00e9m consultar a ABNT. Essa consulta poder\u00e1, eventualmente, ser encaminhada ao INMETRO, para comprovar se atividades semelhantes foram ou est\u00e3o sendo desenvolvidas por outros grupos, outras organiza\u00e7\u00f5es. Deste modo, ser\u00e1 poss\u00edvel evitar a duplica\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os.\n2.6\t- QUALIDADE\nSua empresa trabalha com qualidade? A resposta do executivo principal quase sempre \u00e9: \u201cclaro, porque tenho os melhores equipamentos, homens e metodologias, al\u00e9m de ter feito uma aplica\u00e7\u00e3o de dinheiro vultuos\u00edssima em melhoria das instala\u00e7\u00f5es e moderniza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas\u201d. E da\u00ed? Pode provar que seus produtos t\u00eam qualidade? O executivo torna a responder dentro da mesma linha. Finalmente pergunta-se: \u201cvoc\u00ea cobra a qualidade dos produtos fabricados que \u00e9 responsabilidade sua e intransfer\u00edvel?\u201d. Um sil\u00eancio as mais das vezes denota que \u00e9 realmente uma tarefa dif\u00edcil essa cobran\u00e7a, e, como a qualidade tem um custo, as pessoas normalmente n\u00e3o cobram.\nAlgumas perguntas que um comprador de pesquisas,\nprojetos e servi\u00e7os t\u00e9cnicos deve fazer antes de pagar por eles s\u00e3o as seguintes:\n\u2014\tos produtos gerados com as pesquisas, projetos e servi\u00e7os t\u00e9cnicos que a institui\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de tecnologia oferece satisfazem a todas as prescri\u00e7\u00f5es legais e as feitas no contrato?\n\u2014\tas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a est\u00e3o atendidas?\n\u2014\tatende \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es funcionais e operacionais, como, por exemplo, os objetivos de desempenho, confiabilidade e manutenibilidade, e as prescri\u00e7\u00f5es de inspe\u00e7\u00e3o durante o servi\u00e7o?\n\u2014\tforam selecionados os materiais apropriados?\n\u2014\ta produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnica e economicamente exeq\u00fc\u00edveis?\nConclui-se, assim, que as pesquisas, os projetos e os servi\u00e7os t\u00e9cnicos devem atender a requisitos preestabelecidos pelo cliente. A qualidade \u00e9, portanto, a adequa\u00e7\u00e3o ao uso, e existem normas para elabora\u00e7\u00e3o de programas da qualidade (garantia, controle, verifica\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o). Atualmente, um esfor\u00e7o relevante tem sido feito no Brasil, que busca garantir a qualidade.\n3\t- A INTERA\u00c7\u00c3O ESFOR\u00c7O-BENEFICIO\nO sistema, por\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria para a qual se volta aten\u00e7\u00e3o, pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um ambiente interno e um ambiente externo que. num processo de intera\u00e7\u00e3o (for\u00e7a, esfor\u00e7o, a\u00e7\u00e3o), permitem a passagem pelas fronteiras que os separa de bens, produtos e servi\u00e7os (fig. 4). Na f\u00edsica, calor e trabalho s\u00e3o formas de energia que ocorrem nas fronteiras dos sistemas. De um modo mais amplo, ocorrem esfor\u00e7os e benef\u00edcios nas fronteiras entre dois ambientes. O ambiente de onde prov\u00eam os esfor\u00e7os ou para o qual se dirigem- os benef\u00edcios \u00e9 dito ser externo ao sistema. A sensa\u00e7\u00e3o que cada um tem de quente e frio bem explica essa intera\u00e7\u00e3o. H\u00e1 sempre uma fonte quente e uma fonte fria, e o calor (energia) se propaga da fonte quente para a fonte fria. Quando algu\u00e9m se agasalha \u00e9 para impedir a sa\u00edda de energia (calor) de seu corpo (o sistema).\nFig. 4 \u2014 \u00c9 sempre um observador no meio ambiente externo que libera ou autoriza o esfor\u00e7o e avalia o benef\u00edcio.\nA administra\u00e7\u00e3o, a empresa e a tecnologia, analisadas com este enfoque sist\u00eamico, permitem caracterizar a vis\u00e3o simult\u00e2nea das tr\u00eas como um sistema de benef\u00edcio (gerador de benef\u00edcios, repleto de energia). Benef\u00edcio porque se considera como premissa que s\u00e3o as pessoas (os seres humanos) os maiores usu\u00e1rios de bens, produtos e servi\u00e7os (energia) produzidos por esse sistema. Neste contexto, a administra\u00e7\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o descont\u00ednua oriunda da observa\u00e7\u00e3o de pessoas continuamente feita sobre um evento ou agente no processo de gera\u00e7\u00e3o de riquezas por troca com seus ambientes externos. Ficam, assim, caracterizados no sistema de benef\u00edcio tr\u00eas subsistemas onde a tecnologia \u00e9 riqueza, a empresa \u00e9 f\u00e1brica de eventos e agentes, e a administra\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela transfer\u00eancia de riquezas para gerar riquezas.\n0 objeto do trabalho \u00e9 o sistema benef\u00edcio constitu\u00eddo pelos subsistemas administra\u00e7\u00e3o, empresa e tecnologia. S\u00e3o insepar\u00e1veis e n\u00e3o podem ser desvinculados, sob pena de caracterizar-se ou esbanjamento, ou desperd\u00edcio de riquezas. 0 sistema isolado n\u00e3o existe. Assim, o sistema benef\u00edcio vai, obrigatoriamente, interagir com outros. Riquezas ser\u00e3o negociadas.\nSe o Brasil \u00e9 o ambiente interno, dentro dele est\u00e1, ou deveria estar, o sistema benef\u00edcio, e, dentro deste, a administra\u00e7\u00e3o, as empresas e as tecnologias. As outras na\u00e7\u00f5es constituem o ambiente externo e s\u00e3o elas que avaliam os benef\u00edcios capazes de serem gerados pelo Brasil, ou, as mais das vezes, os esfor\u00e7os facultados ao Brasil. Se a Companhia onde trabalho \u00e9 o ambiente interno, dentro dela est\u00e1, ou deveria estar, o sistema benef\u00edcio, e, dentro deste, a administra\u00e7\u00e3o, a empresa e a tecnologia. O ambiente externo \u00e9 tudo mais ao redor dela, que a cada instante avalia seu potencial de gera\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e aceita encomendas para serem atendidas.\nEntre os muitos sistemas externos capazes de interagir avaliando os benef\u00edcios gerados pela administra\u00e7\u00e3o, empresas e tecnologia, aquele que tiver fundamenta\u00e7\u00e3o na experimenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 escolhido como o esfor\u00e7o a ser desenvolvido. Por raz\u00f5es \u00fanica e exclusivamente de conveni\u00eancia da escolha do autor, caracteriza-se outro sistema, dito esfor\u00e7o, constitu\u00eddo dos subsistemas metrologia, normaliza\u00e7\u00e3o e qualidade. Uma vez caracterizado o sistema benef\u00edcio como refer\u00eancia e respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente interno, tem-se que o sistema esfor\u00e7o est\u00e1 no ambiente externo, onde s\u00e3o medidos os benef\u00edcios ou decididos os esfor\u00e7os (fig. 5).\nAlgumas raz\u00f5es t\u00e9cnicas, entretanto, podem justificar essa escolha. Sabe-se que sempre que n\u00e3o se traduz em n\u00fameros o conhecimento que se diz ter, ou ele \u00e9 escasso, ou inexistente. Assim \u00e9 que, da figura 1, se observa o papel fundamental desempenhado pelo laborat\u00f3rio no processo de desenvolvimento de uma id\u00e9ia qualquer, ou seja, na gera\u00e7\u00e3o de um benef\u00edcio pelo sistema aqui definido. \u201cLaborat\u00f3rio\u201d, conforme se l\u00ea no gloss\u00e1rio anexo, \u00e9 \u201co conjunto de recursos dispon\u00edveis para medi\u00e7\u00f5es\u201d. \u201cMedi\u00e7\u00e3o\u201d, por sua vez \u201cindica de modo gen\u00e9rico uma seq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es\u201d. \u00c9 aplic\u00e1vel a ensaios, testes, an\u00e1lises ou processos equivalentes. O resultado, em geral num\u00e9rico, \u00e9 um valor observado, medido, lido, registrado.\nDesta forma, o produto gerado em laborat\u00f3rio \u00e9 um conjunto de dados qualitativos e quantitativos para um processo subsequente de avalia\u00e7\u00e3o. Por esse motivo, justi-fica-se que as atividades desenvolvidas pelo laborat\u00f3rio\nB. t\u00e9c. PETROBR\u00c2S, Rio de Janeiro, 27 (1): 3141, jan./mar. 1984\n(metrologia, normaliza\u00e7\u00e3o e qualidade) tenham sido escolhidas para compor o sistema esfor\u00e7o. \u00c9 um esfor\u00e7o essencialmente metrol\u00f3gico-laboratorial.\nSISTEMA BENEF\u00cdCIO\nFig. 5 \u2014 Entre todas as intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, o autor escolheu a dos subsistemas metrologia (M), Normaliza\u00e7\u00e3o (N) e Qualidade (Q).\n4\t- OS CUSTOS DA INTERA\u00c7\u00c3O ESFOR\u00c7O-BEN\u00c9-FI\u00c7IO\nAte' as bact\u00e9rias no processo metab\u00f3lico, onde degradam mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e0s custas de oxig\u00eanio (livre ou combinado), sabem que o esfor\u00e7o de produzir gases e subst\u00e2ncias celulares tem como benef\u00edcio reprodu\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia. Todo processo produtivo tem um custo n\u00e3o necessariamente financeiro, algumas vezes social, e muitas vezes estrat\u00e9gico. Quem j\u00e1 n\u00e3o escutou ou leu exclama\u00e7\u00f5es do tipo \u201co esfor\u00e7o daquele homem, ao salvar a vida daquele menino (benef\u00edcio), custou-lhe a vida\u201d. Custo, portanto, \u00e9 algo que de alguma forma remunera o esfor\u00e7o de um agente produtor.\nEntendido desta forma, o gr\u00e1fico da figura 6 representa o modo como o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico-laboratorial colabora na gera\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios em termos de custos. Variando os custos linearmente com o esfor\u00e7o, o benef\u00edcio s\u00f3 se toma compensador \u00e0p\u00f3s algum tempo de investimento. Este per\u00edodo pode ser entendido como uma fase de aclimata\u00e7\u00e3o durante a qual os benef\u00edcios n\u00e3o compensam, ficando maiores que os custos. Da\u00ed, podem-se seguir conflitos, brigas, discuss\u00f5es, caracterizando-se a famosa \u00e9poca da crise, em que tudo parece ir mal. Entretanto, a partir de um ponto e, a aquisi\u00e7\u00e3o de massa cr\u00edtica suficiente faz com que os esfor\u00e7os comecem a apresentar benef\u00edcios compensadores. \u00c9 a fase de desenvolvimento e crescimento, durante a qual se observam taxas elevadas para a rela\u00e7\u00e3o benef\u00edcio/custo. O desenvolvimento e o crescimento atingem valores m\u00e1ximos no ponto de esfor\u00e7o correspondente ao ponto f, e a fase de decl\u00ednio come\u00e7a, at\u00e9 que, no\nponto de esfor\u00e7o m, o processo termina, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o benef\u00edcio/custo volta ao seu valor unit\u00e1rio.\nH\u00e1, no entanto, esfor\u00e7os que justificam custos elevados para a gera\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios;est\u00e3o representados pelo ponto s. Seriam esfor\u00e7os relativos \u00e0 seguran\u00e7a de um pa\u00eds, ou \u00e0 qualidade de vida das pessoas (saneamento, por exemplo).\nFig. 6 - Gr\u00e1fico representativo dos custos da intera\u00e7\u00e3o esfor\u00e7o-benef\u00edcio. (Ap\u00f3s ABNT/COBEI) (!). Curvas 2+ e 3+ situa\u00e7\u00f5es que afetam a seguran\u00e7a das na\u00e7\u00f5es e pessoas. Retas A, A+ definem o esfor\u00e7o \u00f3timo.\nNeste contexto, o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico-laboratorial \u00e9 considerado como estrat\u00e9gico e ligado \u00e0 seguran\u00e7a, uma vez que a busca incessante de novas tecnologias \u00e9 exigida pela soberania nacional.\n5\t- A MATRIZ ESFOR\u00c7O-BENEF\u00cdCIO\nCada elemento da matriz do quadro I deve ser entendido \u00e0 luz da seguinte indaga\u00e7\u00e3o: \u201cComo o esfor\u00e7o gera o benef\u00edcio?\u201d Assim, poder-se-ia investigar como o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico gera benef\u00edcios para administra\u00e7\u00e3o, da mesma forma que seria poss\u00edvel quantificar como o esfor\u00e7o, para obter bens, produtos e servi\u00e7os adequados ao uso, ou seja, de qualidade, gera benef\u00edcio para as empresas. Podem, no entanto, ser feitas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre como determinado esfor\u00e7o deve ser desenvolvido para gerar benef\u00edcios. Basta que se considere,por exemplo,o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico. Os benef\u00edcios ser\u00e3o sens\u00edveis em poder (administra\u00e7\u00e3o), objetivos de pessoas (empresa) e gera\u00e7\u00e3o de bens, produtos e servi\u00e7os (tecnologia). H\u00e1, portanto, uma combina\u00e7\u00e3o linear dos benef\u00edcios em rela\u00e7\u00e3o ao esfor\u00e7o. Assim, o esfor\u00e7o \u00e9 uma vari\u00e1vel independente, e o benef\u00edcio, uma vari\u00e1vel dependente. 0 benef\u00edcio \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o, e\nQUADRO I\nA MATRIZ ESFOR\u00c7O-BENEF\u00cdCIO\nBenef\u00edcio Esfor\u00e7o\tAdministra\u00e7\u00e3o (A)\tEmpresa (E)\tTecnologia (T)\nMetrologia (M)\tM/A\tN/E\tN/T\nNormaliza\u00e7\u00e3o (N)\tN/A\tN/E\tN/T\nQualidade (Q)\tQ/A\tQ/E\tQ/T\ntem um custo. Os quadros II e RI mostram como surgem caminhos quando se investiga esta rela\u00e7\u00e3o funcional.\nAssim, o esfor\u00e7o em normaliza\u00e7\u00e3o gera benef\u00edcios para a administra\u00e7\u00e3o, a empresa e a tecnologia sempre que se busca o estabelecimento de um consenso; por sua vez, o esfor\u00e7o metrol\u00f3gico gera benef\u00edcios para a administra\u00e7\u00e3o, a empresa e a tecnologia sempre que se busca a confiabilidade metrol\u00f3gica.\nAnalogamente, o benef\u00edcio para a empresa, quando se considera o efeito combinado dos esfor\u00e7os de metrologia, normaliza\u00e7\u00e3o e qualidade, surge do laborat\u00f3rio. O benef\u00edcio para a administra\u00e7\u00e3o \u00e9 obtido por meio dos sistemas de garantia da qualidade. A tecnologia ser\u00e1 beneficiada pela disponibilidade de padr\u00f5es e materiais certificados de refer\u00eancia.\nQUADRO II\nQUANDO O ESFOR\u00c7O INDIVIDUAL E LEVADO EM CONTA QUANTO AO BENEF\u00cdCIO GLOBAL PARA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O/EMPRESA/TECNOLOGIA\nBenef\u00edcio Esfor\u00e7o\tAdministra\u00e7\u00e3o/Empresa/Tecnologia\nMetrologia\tConfiabilidade metrol\u00f3gica\nNormaliza\u00e7\u00e3o\tGera\u00e7\u00e3o de consenso\nQualidade\tAdequa\u00e7\u00e3o ao uso\nQUADRO III\nQUANDO O BENEFICIO INDIVIDUAL \u00c9 AVALIADO EM FUN\u00c7\u00c3O DO ESFOR\u00c7O GLOBAL DE METROLOGIA/NORMALIZA\u00c7\u00c3O/QUALIDADE\nBenef\u00edcio Esfor\u00e7o\tMetrologia/Normaliza\u00e7\u00e3o/Qualidade\nAdministra\u00e7\u00e3o Empresa Tecnologia\tSistema de Garantia da Qualidade Laborat\u00f3rio Padr\u00f5es e materiais certificados de refer\u00eancia\nPode-se conjecturar interminavelmente a respeito desse tema. Conjectura \u00e9 o nome dado, em matem\u00e1tica, a um teorema n\u00e3o provado. Entretanto, para o objetivo deste trabalho \u00e9 relevante individualizar o conjunto de objetivos estrate'gicos abaixo:\n\u2014\tincentivar a confiabilidade metrol\u00f3gica em laborat\u00f3rio;\n\u2014\tgerar consenso entre os t\u00e9cnicos;\n\u2014\tcaracterizar a adequa\u00e7\u00e3o ao uso de bens, produtos e servi\u00e7os;\n\u2014\tampliar a rede laboratorial;\n\u2014\timplantar sistemas de garantia da qualidade nas empresas;\n\u2014\tfabricar padr\u00f5es e materiais certificados de refer\u00eancia.\nCaso estes objetivos care\u00e7am de import\u00e2ncia no entender de algumas pessoas, basta imaginar de que modo, na guerra descrita na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, americanos e\njaponeses v\u00e3o alcan\u00e7ar o computador dos anos 90 sem atenderem a tais requisitos.\n6\t- MODELO DE CRIATIVIDADE\nModelo de criatividade aqui \u00e9 permiss\u00e3o para divagar sobre o tema no dom\u00ednio do conhecimento filos\u00f3fico.\nUma figura a seis dimens\u00f5es, gerada ao redor do ponto de interse\u00e7\u00e3o dos eixos que a definem pode ser \u00fatil para visualizar os conceitos anteriormente discutidos. Segundo os chineses, uma figura vale mais do que mil palavras!\nSeja a figura 7 referencial espacial dos subsistemas. Os eixos representam respectivamente:\nEixo x \u2014 poder\n\u201c y \u2014 objetivos de pessoas\n\u201c\tz\t\u2014\tbens, produtos\te servi\u00e7os (riquezas)\n\u201c\tw\t-\tlaborat\u00f3rio\n\u201c\tu\t\u2014\tconsenso\n\u201c\tv\t\u2014\tadequa\u00e7\u00e3o ao uso\nO arranjo mais regular pode conduzir ao formato da figura 8, onde em planos triangulares, n\u00e3o necessariamente equidistantes da origem, est\u00e3o representados os sistemas esfor\u00e7o e benef\u00edcio. Trata-se de tr\u00eas dimens\u00f5es, e n\u00e3o seis, obtidas por particulariza\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o. Assim, em cada configura\u00e7\u00e3o triangular, como a da figura 8, um ponto qualquer \u00e9 o somat\u00f3rio das diferentes contribui\u00e7\u00f5es, quer de esfor\u00e7os, quer de benef\u00edcios.\nPode-se orientar percentualmente essas contribui\u00e7\u00f5es, pedir aux\u00edlio \u00e2 ci\u00eancia e quantificar est\u00e1gios de esfor\u00e7os e benef\u00edcios. N\u00e3o \u00e9 este, entretanto, o objetivo deste trabalho.\nDesta forma, um ponto qualquer no espa\u00e7o de seis dimens\u00f5es \u00e9 alcan\u00e7ado, percorrendo-se todos esses eixos. Logo, uma \u201cfun\u00e7\u00e3o de estado\u201d \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o linear dessas vari\u00e1veis.\t'\nOs pontos neste espa\u00e7o representam o grau de depend\u00eancia econ\u00f4mica (fig. 9), pol\u00edtica e social das na\u00e7\u00f5es, em rela\u00e7\u00e3o a seus vizinhos, amigos ou n\u00e3o, desenvolvidos ou n\u00e3o. Seja, portanto, a fun\u00e7\u00e3o abaixo,&lt;t>, aquela que rela- \u25a0\nCOORDENA\u00c7\u00c3O EN-\nTRE ESFOR\u00c7O E\nBENEF\u00cdCIO\nFig. 8 \u2014 Estrutura desenvolvida, onde se observa qu\u00e3o significante foi o disp\u00eandio de trabalho para ger\u00e1-la. A ordem \u00e9 perfeita, e, portanto, n\u00e3o natural. H\u00e1 sempre um est\u00e1gio de esfor\u00e7o e benef\u00edcio caracterizados pelos pontos I e J.\nPONTO QUE DEFINE O REFERENCIAL DE\nBENEFICIO\nciona as vari\u00e1veis x, y, z, w, u, v, onde os coefi-\t\u00ed>(x, y, z, w,u, v) = ax + by + cz + dw + eu + fv\ncientes quantificam o problema f\u00edsico a ser estuda-\ndo:\tou em palavras:\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O\n(LABORAT\u00d3 RIO)\nFig. 9 \u2014 Os enfoques contribuem para o grau de depend\u00eancia entre as na\u00e7\u00f5es.\nAssim, essas vari\u00e1veis ou, de forma mais cl\u00e1ssica, esses enfoques, somados, medem o maior ou menor grau de depend\u00eancia de um sistema em rela\u00e7\u00e3o a outro. Esse sistema pode ser uma estrutura organizada qualquer, ou um pa\u00eds.\nEntretanto, se se consegue obter, em vez de um \u00fanico\nponto como interse\u00e7\u00e3o dos eixos, pelo menos dois pontos afastados entre si, sendo cada um a interse\u00e7\u00e3o tridimensional, ou do sistema esfor\u00e7o, ou do sistema benef\u00edcio, a figura tem o aspecto da figura 10. Fica, assim, definida uma sucess\u00e3o de pontos entre os dois sistemas. A figura foi tra\u00e7ada a tr\u00eas dimens\u00f5es para facilitar a compreens\u00e3o.\nFig. 10\u20140 ponto B define o referencial do esfor\u00e7o, e o B\u2019, do benef\u00edcio. Estrutura menos organizada. N\u00e3o h\u00e1 como relacionar esfor\u00e7o e benef\u00edcio.\nAmpliando ainda mais a ide'ia: se. ao inv\u00e9s de dois sistemas bem definidos, n\u00e3o conseguirmos realizar nenhum arranjo tridimensional, ocorrer\u00e1 o caos total, que corresponde a uma total desvincula\u00e7\u00e3o entre o sistema esfor\u00e7o em metrologia, normaliza\u00e7\u00e3o, qualidade e o sistema benef\u00edcio em administra\u00e7\u00e3o, empresa, tecnologia (fig. 11).\nA\nFig. 11 \u2014 N\u00e3o h\u00e1 ordem. Representa o fen\u00f4meno natural.\nEsse aumento de entropia, que ocorre da figura 8 para a 11, e' que, no nosso entender, define e diferencia um pa\u00eds do outro quanto a desenvolvimento econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social e permite classificar as na\u00e7\u00f5es como desenvolvidas, em desenvolvimento e subdesenvolvidas.\nO sentido de ordem, e, portanto, a diminui\u00e7\u00e3o da entropia do sistema, requer o disp\u00eandio de energia. H\u00e1 um\ncusto. H\u00e1 um tempo de aclimata\u00e7\u00e3o. E, finalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao que se pretende aqui comunicar, cumpre ampliar a produtividade e a lideran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices atuais, no caso do Brasil. O natural \u00e9 a desordem apresentada na figura 11, e n\u00e3o a ordem da figura 8.\nQuem hoje \u00e9 desenvolvido amanh\u00e3 pode n\u00e3o ser, e quem \u00e9 subdesenvolvido pode ser o desenvolvido de amanh\u00e3. Basta que para isto se recorra \u00e0 li\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, e se aprenda um pouco mais com a natureza.\n7\t- DESENVOLVIMENTO E SUBDESENVOLVIMENTO\nEstrutura organizacional desenvolvida \u00e9 aquela em que as pessoas que dela participam objetivam produzir bens, produtos e servi\u00e7os adequados ao uso segundo \"atividades laboratoriais\" definidas, e que. de alguma forma, representam o consenso dos que ir\u00e3o usufruir dessas riquezas. Apresenta altos \u00edndices de produtividade e a forma\u00e7\u00e3o natural de lideran\u00e7as, o que gera indesejavelmente como pontos negativos conflitos pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos. Este \u00e9 o custo que os participantes dessa estrutura devem honrar, e que o fazem as mais das vezes \u00e0s custas de gera\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia desses conflitos para as estruturas menos desenvolvidas. Ningu\u00e9m gosta de guerra em seu territ\u00f3rio. mas testa armamento no territ\u00f3rio dos outros.\nEstrutura organizacional em desenvolvimento \u00e9 aquela em que as pessoas que dela participam objetivam produzir bens, produtos e servi\u00e7os adequados ao uso, mas n\u00e3o conseguem vincular ao esfor\u00e7o despendido o benef\u00edcio projetado. Apresenta \u00edndices de depend\u00eancia de estruturas desenvolvidas e crises pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas descont\u00ednuas. quase sempre em fun\u00e7\u00e3o do que ocorre fora de seu dom\u00ednio.\nEstrutura organizacional subdesenvolvida \u00e9 aquela em que as pessoas que dela participam, objetivando produzir bens, produtos e servi\u00e7os adequados ao uso, fazem-no mediante a importa\u00e7\u00e3o dessas riquezas das estruturas desenvolvidas e subdesenvolvidas. Normalmente s\u00e3o campo de provas para conflitos pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos das estruturas com algum grau de desenvolvimento. S\u00e3o unidades-piloto para a\u00e7\u00f5es das estruturas organizadas e desenvolvidas.\n\u201cPara que serve um rec\u00e9m-nascido?\u201d Foi esta a resposta dada por Einstein, em uma de suas muitas confer\u00eancias, a um em\u00e9rito professor que lhe perguntara em plen\u00e1rio: \u201cPara que serve toda essa teoria da relatividade?\u201d\nUm rec\u00e9m-nascido \u00e9 uma estrutura organizacional subdesenvolvida que, para sobreviver, precisa da aten\u00e7\u00e3o de outras estruturas organizacionais, desenvolvidas ou n\u00e3o, tais como o pai, a m\u00e3e e os irm\u00e3os. Entretanto, conhecem-se s\u00e1bios que foram rec\u00e9m-nascidos um dia!\nAssim, o Brasil, esta estrutura organizacional em desenvolvimento, depende de outras, desenvolvidas, e ainda depender\u00e1 por algum tempo. As pr\u00f3prias na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, como o Jap\u00e3o ou os Estados Unidos, como estruturas desenvolvidas, dependem de outras, pois n\u00e3o s\u00e3o estruturas isoladas. A diferen\u00e7a de depend\u00eancia est\u00e1 em que as estruturas desenvolvidas, ao dependerem de outras, t\u00eam estas outras tamb\u00e9m dependendo delas em maior grau e, \u00e0s vezes, estrategicamente. Assim, a negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma dire\u00e7\u00e3o com dois sentidos, onde um sentido tem maior peso\nB. t\u00e9c. PETROBR\u00c2S, Rio de Janeiro, 27 (1): 3141, jan./mar. 1984\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura desenvolvida. Isto explica, entre outras causas, a grande incid\u00eancia de produtos japoneses no mercado americano. A cultura oriental permitiu atingir alto grau de qualidade aos produtos, a custos reduzidos.\nExistem clubes internacionais dos desenvolvidos, e s\u00e3o de v\u00e1rias modalidades. Para este trabalho, interessam principalmente os seguintes:\n\u2014 Clube dos Tecnologicamente Desenvolvidos\n- Clube dos Metrologicamente Desenvolvidos\nObserva-se que as estruturas desenvolvidas em tecnologia o s\u00e3o porque suas empresas e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o administrativamente desenvolvidas; de forma an\u00e1loga, as estruturas metrologicamente desenvolvidas s\u00f3 o s\u00e3o porque suas empresas e a\u00e7\u00f5es t\u00eam bases essencialmente laboratoriais. Isto aponta um caminho para a administra\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios de pesquisa e desenvolvimento. Conclusivamente, pode-se afirmar que deve haver uma correla\u00e7\u00e3o bem definida entre desenvolvimento e administra\u00e7\u00e3o de pesquisa, materializada aqui por administra\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais. A figura 12 \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de uma op\u00e7\u00e3o da sociedade no ^entido do desenvolvimento e da organiza\u00e7\u00e3o, neste trabalho. caracterizada como ger\u00eancia de laborat\u00f3rio.\nN\u00c3O-NATURAL\nFig. 12 \u2014 Passar de uma estrutura desorganizada (subdesenvolvida, natural) para uma organizada (desenvolvida, n\u00e3o natural) \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o que as pessoas devem fazer. Requer disp\u00eandio de esfor\u00e7os.\n8\t- UMA QUEST\u00c3O DE SEM\u00c2NTICA C)\nAinda este ano, o autor pretende editar um gloss\u00e1rio de termos relativos \u00e0 ger\u00eancia de laborat\u00f3rios. Desta forma, extra\u00edmos alguns verbetes julgados relevantes para mostrar que os trabalhos na \u00e1rea de pesquisa neste Pa\u00eds est\u00e3o no seu nascedouro e necessitam de terminologia difundida ap\u00f3s consenso. O anexo apresenta um conjunto de termos \u00e0 considera\u00e7\u00e3o da comunidade.\n9\t- COMENT\u00c1RIOS FINAIS\nO Conselho Nacional de Pesquisas e Desenvolvimento Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico (CNPq) foi criado em 1951 para promover e estimular o desenvolvimento da pesquisa\ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, mediante a libera\u00e7\u00e3o de recursos e a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados.\nSuperada a etapa inicial de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para pesquisa, hoje o CNPq conta entre outros, principalmente, com:\n(i)\tPlano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento (1968/ 1969);\n(ii)\tFundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (1969);\n(iii)\tSistema Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (1972);\n(iv)\tI Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento para Ci\u00eancia e Tecnologia (C &amp; T) (1973/1974);\n(v)\tII Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento para C &amp; T (1975/1979);\n(vi)\tIII Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento para C &amp; T (1980/1985).\nObserva-se que houve continuidade de planos, e que. de alguma forma, h\u00e1 uma estrutura\u00e7\u00e3o da pesquisa no Pa\u00eds. Contudo, entende-se que cabem duas observa\u00e7\u00f5es de ordem geral:\n\u2014\tsempre que o planejamento \u00e9 acompanhado de execu\u00e7\u00e3o, um relat\u00f3rio deve ser avaliado ao final da tarefa. Assim, seria oportuno avaliar todo o sistema de pesquisa brasileiro, desde 1968;\n\u2014\to mundo atual n\u00e3o \u00e9 o de 1951. Desta forma, h\u00e1 necessidade imperativa de que as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa brasileiras, geradas pela a\u00e7\u00e3o do governo e/ou necessidade empresarial (institui\u00e7\u00f5es privadas), sejam consideradas como centros de excel\u00eancia em suas regi\u00f5es, e a elas sejam conferidas possibilidades de atuar de forma integrada na defini\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia. .\nFinalmente, com base nas considera\u00e7\u00f5es discutidas neste trabalho, pode-se concluir que entre as miss\u00f5es que o CNPq deve apoiar prioritariamente figuram:\n\u2014\tincentivar a confiabilidade metrol\u00f3gica nos laborat\u00f3rios constitutivos do Pa\u00eds como apoio t\u00e9cnico \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es brasileiras;\n\u2014\tgerar consenso entre t\u00e9cnicos pelo desenvolvimento em n\u00edvel regional de normas t\u00e9cnicas adequadas \u00e0 realidade local;\n\u2014\tcaracterizar um conjunto de bens, produtos e servi\u00e7os priorit\u00e1rios, como adequados ao uso de toda a popula\u00e7\u00e3o, e elaborar esfor\u00e7os para pronta obten\u00e7\u00e3o deles no Brasil;\n\u2014\tincentivar a iniciativa privada a implantar atividades laboratoriais de controle de qualidade;\n\u2014\timplantar programas de garantia da qualidade nas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e desenvolvimento, a fim de ampliar o atendimento das necessidades regionais de forma diversificada;\n\u2014\tdesenvolver padr\u00f5es e materiais certificados de refer\u00eancia para que seja poss\u00edvel desenvolver e/ou comprar tecnologia com seguran\u00e7a.\nConsiderando que, crise \u00e9 altera\u00e7\u00e3o, desequil\u00edbrio repentino, estado de d\u00favida e incerteza, tens\u00e3o, conflito, e enxergando o mundo sem filtros otimistas ou pessimistas,\ncada um de n\u00f3s \u00e9 co-respons\u00e1vel no esfor\u00e7o de gerar boas id\u00e9ias, que, ap\u00f3s testadas em laborat\u00f3rio e avaliadas, gerem por sua vez estruturas em escalas-piloto capazes de produzir benef\u00edcios.\nA an\u00e1lise objetiva da realidade indica necessidade de mudan\u00e7a. Para tanto a participa\u00e7\u00e3o dos administradores \u00e9 vital. Chegou a hora de os profissionais de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia do Brasil demonstrarem a si pr\u00f3prios e \u00e0 sociedade que a realidade n\u00e3o \u00e9 negra nem cor-de-rosa.\n10- AGRADECIMENTOS\nAo Eng.\u00b0 Dorodame de Moura Leit\u00e3o, pela cr\u00edtica construtiva.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nC) Pedreira DE Cerqueira, E. Gloss\u00e1rio de Termos sobre Ger\u00eancia de Laborat\u00f3rios, a ser publicado.\n(2)\tDocumenta\u00e7\u00e3o do Curso de Ger\u00eancia da Pesquisa,\nAPLAN/CENPES, 1983.\n(3)\tTeixeira, G.M. Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Huma-\nnos Exige Inter-relacionamento. O GLOBO, 1983.\n(4)\tWAENY, J.C.C, No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Confiabilidade Me-\ntrol\u00f3gica,4GW 23IPT. S. Paulo, 1980.\n(s) Pedreira de Cerqueira, E. Modelo para Caracterizar a Demanda de Equipamentos e Instrumentos Anal\u00edticos no Brasil. Revista de Qu\u00edmica Industrial. Rio de Janeiro, 1983.\nANEXO: GLOSS\u00c1RIO\nTERMOS SOBRE GER\u00caNCIA DE LABORAT\u00d3RIOS\n1.\tAdapta\u00e7\u00e3o: a\u00e7\u00e3o de um laborat\u00f3rio ou de uma esta\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise visando sobreviver em seu meio ambiente ;\n2.\tAdministra\u00e7\u00e3o: \u00e9 um corpo organizado de conhecimentos que cuida do estabelecimento de um meio ambiente favor\u00e1vel para operar grupos organizacionais formais, ou a fun\u00e7\u00e3o de se conseguirem realiza\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de pessoas, com os melhores resultados;\n3.\tAferi\u00e7\u00e3o: nome tradicional reservado \u00e0 simples opera\u00e7\u00e3o, de verificar a corre\u00e7\u00e3o do valor, lido ou observado, de um dado equipamento. Sup\u00f5e-se que a verifica\u00e7\u00e3o seja exata e forne\u00e7a uma curva ou tabela de corre\u00e7\u00f5es ou compensa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma opera\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter essencialmente passivo, n\u00e3o corretivo, podendo ser confundida com calibra\u00e7\u00e3o passiva;\n4.\tCalibra\u00e7\u00e3o: procedimento metrol\u00f3gico que consiste em ajustar um determinado instrumento de medi\u00e7\u00e3o a um padr\u00e3o apropriado, de mesma natureza, em decorr\u00eancia dos resultados de uma aferi\u00e7\u00e3o;\n5.\tConfiabilidade metrol\u00f3gica: indica o grau de confian\u00e7a que pode ser associado ao resultado de um processo metrol\u00f3gico;\n6.\tControle da qualidade: conjunto de a\u00e7\u00f5es que proporcionam meios para medir e ajustar as caracter\u00edsticas de um item ou servi\u00e7o aos requisitos estabelecidos;\n7.\tEmpresa: \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o que assume a responsabilidade e o risco de ordenar e gerir o processo produtivo, coordenando e empregando, juntamente como o fator trabalho, os demais elementos necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o;\n8.\tEsta\u00e7\u00e3o: conjunto de recursos materiais e humanos com capacita\u00e7\u00e3o para efetuar certos tipos de medi\u00e7\u00f5es. Um laborat\u00f3rio possui, via de regra, v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es, medindo v\u00e1rias grandezas, em faixas diferentes. A esta\u00e7\u00e3o pode ser isolada ou fazer parte de um laborat\u00f3rio ou institui\u00e7\u00e3o mais ampla.\n9.\tGarantia da qualidade: conjunto de a\u00e7\u00f5es e meios desenvolvidos de forma planejada e sistem\u00e1tica para proporcionar adequada confian\u00e7a no sentido de que itens\nou servi\u00e7os estejam de acordo com requisitos t\u00e9cnicos contratuais e jur\u00eddicos e tenham desempenho satisfat\u00f3rio. A garantia da qualidade inclui o controle da qualidade;\t.\n10.\tLaborat\u00f3rio: conjunto de recursos dispon\u00edveis para medi\u00e7\u00f5es. Deve ser reservado o nome laborat\u00f3rio para uma reuni\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es que possam efetuar medi\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios tipos de grandezas, em v\u00e1rias faixas, e em geral com boa qualidade, ou seja, exatas e precisas. Uma institui\u00e7\u00e3o pode, por sua vez, reunir v\u00e1rios laborat\u00f3rios, e \u00e9 o termo mais abrangente;\n11.\tMateriais-padr\u00e3o: s\u00e3o materiais ou amostras com propriedades certificadas e que desempenham a fun\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es prim\u00e1rios. Para esses tipos de grandezas, as amostras ou materiais-padr\u00e3o constituem a melhor representa\u00e7\u00e3o exeq\u00fc\u00edvel, pois n\u00e3o h\u00e1 grandeza fundamental ou prim\u00e1ria. Al\u00e9m do preparo da amostra propriamente dita, que requer muitos cuidados, o processo de determina\u00e7\u00e3o de propriedades usa t\u00e9cnicas que dependem da finalidade e que podem ser bem complexas.\n12.\tMedi\u00e7\u00e3o: indica de modo gen\u00e9rico uma seq\u00fc\u00eancia de a\u00e7\u00f5es que permitem efetuar a tarefa metrol\u00f3gica propriamente dita. \u00c9 aplic\u00e1vel a ensaios, testes, an\u00e1lises ou processos equivalentes. O resultado da medi\u00e7\u00e3o, em geral num\u00e9rico, \u00e9 um valor, na maioria dos casos, observado, medido, lido e registrado;\n13.\tMeio ambiente: \u00e9 um complexo e din\u00e2mico ecossistema em cujas caracter\u00edsticas temporais e espaciais laborat\u00f3rios atuam visando realizar mudan\u00e7as efetivas;\n14.\tQualidade: adequa\u00e7\u00e3o ao uso;\n15.\tRepresentante para a garantia da qualidade (RGQ): pessoa indicada pelo usu\u00e1rio do laborat\u00f3rio para acompanhar e verificar a qualidade do trabalho anal\u00edtico;\n16.\tSistema: \u00e9 um conjunto de dois ou mais elementos que interagem visando atingir um objetivo comum; ou, \u00e9 um conjunto de relacionamento;\n17.\tTecnologia: \u00e9 todo o recurso que permite converter conhecimento em proveito humano."}]}}}