{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13657"}, {"@name": "filename", "#text": "19704_ISSN2176-9761-2015-01-08-alves.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n \n\n \nDimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica \n \n\n \nCARLOS ANTONIO ALVES(1), NICOLAS BERTOLINO FIORAMONTI DOS SANTOS (2) , CELSO \nSANCHES BERTON(3), LUIZ OTAVIO MANHANI MACHADO(4), JEAN MARCOS DE SOUZA RIBEIRO(5) \n \n\n1 Prof. Dr.- Departamento de Engenharia El\u00e9trica \u2013 FEIS/UNESP, Ilha Solteira \u2013 SP, email: \ncaa@dee.feis.unesp.br  \n\n2 Academico em Engenharia El\u00e9trica, Faculdade de Engenharia - Ilha Solteira \u2013 SP;  \n\n3 Acad\u00eamico em Engenharia El\u00e9trica, Faculdade de Engenharia - Ilha Solteira \u2013 SP; bolsista PROEX  \n\n4 Academico em Engenharia El\u00e9trica, Faculdade de Engenharia - Ilha Solteira \u2013 SP;  \n\n5 Prof. Dr.- Departamento de Engenharia El\u00e9trica \u2013 FEIS/UNESP, Ilha Solteira \u2013 SP, email: \njean@dee.feis.unesp.br  \n \nEixo 3 - \"Novas Tecnologias: Perspectivas e Desafios\" \n\n \n\nResumo \n\nNeste trabalho s\u00e3o apresentados os \n\nprincipais t\u00f3picos de projeto e dimensionamento \n\ngeral de sistemas de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaico \n\nconectados a rede de energia. \u00c9 apresentado um \n\nestudo de caso real da instala\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ncompleto de 3 kWp no Laborat\u00f3rio de Energias \n\nRenov\u00e1veis da Unesp Ilha Solteira. O sistema \n\nencontra-se funcionando a mais de tres meses \n\nininterruptamente, gerando mais de 1 MWh e tem \n\nservido as atividades de ensino de gradua\u00e7\u00e3o e \n\nextens\u00e3o como na Semana de Engenharia El\u00e9trica \n\ne outras atividades de divulga\u00e7\u00e3o geral do \n\nUniversidade. \n\n \n\nPalavras Chave: Redes inteligentes, energia renov\u00e1vel, \n\ngera\u00e7\u00e3o fotovoltaica grid-tie \n\n \n\nAbstract: \n   This paper presents the main topics of design \n\nand general sizing of photovoltaic generation \n\nsystems connected to the power grid. A real case \n\nstudy of installing a complete system of 3 kWp on \n\nRenewable Energy Laboratory of Unesp Ilha \n\nSolteira is displayed. The system is in working more \n\nthan two months without interruption, generating \n\nmore than 1 MWh and has served the \n\nundergraduate teaching and extension as the \n\nelectrical engineering week and other general \n\noutreach activities of the University. \n\n \n\nKeywords: smart grid, renovable energy, photovoltaic \n\ngeneration grid-tie \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n   A comunidade mundial e brasileira tem sido \n\nsensibilizada e esclarecida dos benef\u00edcios \n\noferecidos pelas fontes de energias renov\u00e1veis em \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o das fontes \n\nenerg\u00e9ticas f\u00f3sseis e nucleares. Dentro da vis\u00e3o de \n\ndirecionar esfor\u00e7os nesta \u00e1rea academica e \n\nextensionista, o Centro de Demonstra\u00e7\u00e3o de \n\nEnergias Renov\u00e1veis \u201cUsina Ecoel\u00e9trica\u201d foi criado \n\nem 2006 com recursos do CNPq e consolidado \n\ncomo um projeto de extens\u00e3o financiado pelo \n\nPROEX \u2013 UNESP. \n\n \n\n    Na atualidade, diante do quadro geral de aumento \n\nde pre\u00e7o da energia el\u00e9trica e a necessidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia, este \n\nlaborat\u00f3rio procura apresentar de forma did\u00e1tica e \n\nextensionista as alternativas atuais, levando a uma \n\nreflex\u00e3o sobre o uso racional e a difus\u00e3o das novas \n\ntecnologias. \n\n     Al\u00e9m do pre\u00e7o da energia el\u00e9trica, que tem  \n\nsofrido varia\u00e7\u00f5es crescentes, os sistemas passam \n\npor algum risco de escassez em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos \n\nreservat\u00f3rios de usinas hidroel\u00e9tricas, fonte esta que \n\nrepresenta cerca 70% da matriz energ\u00e9tica brasileira \n\n(EPE, 2014). Exemplo local desta realidade \u00e9 o lago \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\nda UHE Ilha Solteira, que desde junho de 2014 est\u00e1 \n\nem n\u00edvel 0%, gerando energia apenas como usina \n\nfio d\u00b4agua apesar de possuir um reservat\u00f3rio \n\nimenso.  \n\n     A gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s de \n\nsistemas fotovoltaicos apresenta-se como uma das \n\nmais promissoras fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis. \n\n     No pa\u00eds a energia el\u00e9trica gerada a partir da \n\nenergia solar ainda ocupa um valor muito pequeno, \n\nabaixo de 0,01%, conforme o quadro apresentado \n\nna Tabela 1.  \n \n\n \nTabela 1 \u2013 Matriz de Energia El\u00e9trica do Brasil \u2013 Dez / \n\n2014 - EPE 2014  \n\n    Este quadro se deve por diversas raz\u00f5es. Uma \ndas principais \u00e9 o pre\u00e7o desta tecnologia, que \ntornam a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica ainda \neconomicamente pouco vantajosa, com tempo de \nretorno do investimento ainda muito dilatado. O \ninvestimento total em equipamento para suprir a \ndemanda de uma unidade residencial t\u00edpica, pode \natingir custo total de at\u00e9 R$15.000,00, fora de \nviabilidade financeira da grande maioria da \npopula\u00e7\u00e3o. Com o incentivo estrat\u00e9gico \ngovernamental e economia de escala com a sua \npopulariza\u00e7\u00e3o, este quadro tende a mudar \nsignificativamente.  \n    Adicionalmente, a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica aparece \ncomo uma alternativa que simboliza a mudan\u00e7a de \nconceito, onde o consumidor de energia el\u00e9trica \nresidencial pode produzir sua pr\u00f3pria energia \nlocalmente de uma fonte perene, o Sol (Almeida, \n2012).  \n    A gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica local, conhecida \ncomo gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, chegou a ser regra na \nprimeira metade do s\u00e9culo passado quando a \n\nenergia utilizada nas ind\u00fastrias era praticamente \ntoda gerada localmente. A partir da d\u00e9cada de 40, \nno entanto, a gera\u00e7\u00e3o em usinas de grande porte \nficou mais atrativa e o sistema diminuiu \nconsideravelmente, restando apenas op\u00e7\u00f5es de \nbackup para sistemas de seguran\u00e7a e em locais \nonde fosse necess\u00e1rio manter a continuidade de \nservi\u00e7os, como hospitais, grandes \u00e1reas comerciais, \nbaseado em sistema gerador a diesel (Di Souza, \n2012).  \n     Na atualidade a micro ou minigera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \n\u00e9 utilizada para designar a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica realizada \njunto ou pr\u00f3ximo dos consumidores independente \nda pot\u00eancia, tecnologia ou fonte de energia \u00e9 e \ntamb\u00e9m o fundamento para o desenvolvimento \ndeste trabalho. O mercado nacional de mini e \nmicrogera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de energia el\u00e9trica tem sua \nregulamenta\u00e7\u00e3o baseada na Resolu\u00e7\u00e3o Normativa \nN\u00b0 482, de 17 de Abril de 2012. Nela, foi introduzida \no Sistema de Compensa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica, \nque permite a gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos provindo da \nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de uma fonte \nde energia renov\u00e1vel, para posterior abatimento no \nconsumo de energia utilizado pela edifica\u00e7\u00e3o, seja \nela de cunho comercial, residencial ou industrial, \nsendo a rede el\u00e9trica de distribui\u00e7\u00e3o considerada \numa \"bateria\", que armazena o excedente da \ngera\u00e7\u00e3o nas horas de maior insola\u00e7\u00e3o.  \n    Uma vez regulamentada, as diversas \u00e1reas da \nengenharia podem explorar este fil\u00e3o de mercado \npotencialmente elevado e, dentro dos objetivos de \nensino e extens\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento locais de sistemas deste tipo, bem \ncomo a capacita\u00e7\u00e3o de futuros profissionais na \u00e1rea. \n\nObjetivos \n\n     Apresentar a tecnologia e metodologia de projeto \n\nde um sistema de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nfotovoltaico conectado a rede de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, estruturando-o como laborat\u00f3rio did\u00e1tico e \n\ncentro de visita\u00e7\u00e3o extensionista para \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, educacional e cultural \n\ndestas fontes renov\u00e1veis de energia el\u00e9trica.  \n\nMaterial e M\u00e9todos \n\n  S\u00e3o descritos a seguir os equipamentos que foram  \n\ninstalados na Usina Ecoel\u00e9trica, metodologia de \n\ndimensionamento, constru\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o (Santos, \n\n2015).  Na Figura 1 \u00e1 apresentado o esquema geral \n\ndos sistemas de gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda.  \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Sistema de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica \n\ndistribu\u00edda conectada na rede  \n\n  Nesta figura destaca-se a presen\u00e7a de um sistema \nde pain\u00e9is fotovoltaicos, respons\u00e1veis pela \nconvers\u00e3o de energia solar em tens\u00e3o continua. A \nenergia gerada depender\u00e1 da radia\u00e7\u00e3o global local, \ninsola\u00e7\u00e3o di\u00e1ria local, efici\u00eancia dos pain\u00e9is \nfotovoltaicos, posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao sol (angula\u00e7\u00e3o \nem rela\u00e7\u00e3o ao solo e ao norte geogr\u00e1fico), etc.    \n    O outro equipamento essencial para o \nfuncionamento do sistema \u00e9 o inversor, respons\u00e1vel \npor conectar e injetar a energia gerada na rede de \nenergia el\u00e9trica. Este dispositivo faz o \ncondicionamento de pot\u00eancia e converte a corrente \ncont\u00ednua, gerada pelo arranjo fotovoltaico, em \ncorrente alternada; realiza o registro operacional, \nguardando e transmitindo dados de seu \nfuncionamento atrav\u00e9s de displays, cart\u00f5es de \nmem\u00f3ria ou transmiss\u00e3o direta a computador; \ndisp\u00f5e de dispositivos de prote\u00e7\u00e3o em CC e CA, \ncomo prote\u00e7\u00e3o contra curtos-circuitos, invers\u00e3o de \npolaridade, sobretens\u00f5es / subtens\u00f5es, \nsobrefrequ\u00eancias / subfrequ\u00eancias. Os inversores \nconectados a rede tem um elevado grau de \nsofistica\u00e7\u00e3o e permitem a inje\u00e7\u00e3o de quase toda a \npot\u00eancia produzida nos pain\u00e9is fotovoltaicos na \nrede, acima de algumas dezenas de Watts.  \n\n Posicionamento do Gerador Fotovoltaico  \n\n   A orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a inclina\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is \n\nfotovoltaicos s\u00e3o par\u00e2metros importantes a serem \n\nconsiderados quando n\u00e3o h\u00e1 mecanismo de \n\nrastreamento solar, pois os m\u00f3dulos s\u00e3o fixados \n\ndiretamente \u00e0 estrutura localizada na superf\u00edcie do \n\nterreno ou no telhado da edifica\u00e7\u00e3o.  \n\n   Em geral, para n\u00e3o apresentar perdas \n\nrelativamente altas devido \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o, os m\u00f3dulos \n\ndevem estar orientados em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha do \n\nequador. Assim, no hemisf\u00e9rio Sul, a face dos \n\nm\u00f3dulos fotovoltaicos deve estar orientada em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao Norte Verdadeiro. O \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser igual \u00e0 latitude do local onde o sistema \n\nser\u00e1 instalado para obter o m\u00e1ximo de energia ao \n\nlongo do ano. Entretanto, varia\u00e7\u00f5es desta inclina\u00e7\u00e3o \n\npor volta de 10\u00ba garantem perdas pequenas, que \n\nn\u00e3o influenciar\u00e3o no total de energia gerada ao \n\nlongo do ano. \n\nDimensionamento do Sistema Fotovoltaico  \n\n   Para realizar o dimensionamento do sistema \n\nfotovoltaico \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a caracter\u00edstica \n\nde carga da edifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o o \n\nconsumo de energia ou, se a edifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver \n\nconclu\u00edda, a estimativa do consumo m\u00e9dio mensal \n\ncomo base para os c\u00e1lculos (Carneiro, 2009).  \n\n    As unidades consumidoras conectadas em baixa \n\ntens\u00e3o (grupo A e B) devem pagar o chamado custo \n\nde disponibilidade, independente da sua efetiva \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. O consumo m\u00ednimo depende de cada tipo \n\nde liga\u00e7\u00e3o (monof\u00e1sica, bif\u00e1sica ou trif\u00e1sica), sendo, \n\nrespectivamente, 30 kWh, 50 kWh ou 100 kWh.  \n\n    Outro detalhe \u00e9 que a potencia do sistema de \n\ngera\u00e7\u00e3o deve ser limitado \u00e0 pot\u00eancia instalada da \n\nedifica\u00e7\u00e3o pela concession\u00e1ria de energia, pois as \n\ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do padr\u00e3o de entrada da \n\nmesma n\u00e3o serem adequadas para receber um \n\nsistema com uma pot\u00eancia maior. Logo, a \n\nmetodologia visa satisfazer tanto o car\u00e1ter t\u00e9cnico \n\ncomo financeiro, sendo o sistema dimensionado \n\npara o consumo m\u00e9dio mensal menos o custo de \n\ndisponibilidade, calculado por (Macedo,2006):  \n\nEC = Cmm  \u2013 Cd                      (1) \n\nonde EC \u00e9 a energia mensal do sistema fotovoltaico, \n\nCmm \u00e9 o consumo m\u00e9dio mensal e Cd \u00e9 o consumo \n\nm\u00ednimo de disponibilidade. \n\n   Os bancos de dados solarim\u00e9tricos utilizam  \n\nvalores de radia\u00e7\u00e3o solar m\u00e9dia di\u00e1ria. Portanto, \n\ncalcula-se o valor ECD = EC/30, onde ECD e a energia \n\nde compensa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. A pot\u00eancia na sa\u00edda do \n\ninversor ter\u00e1 que prover para compensar o consumo \n\ndi\u00e1rio da edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 dada por: \n\nPAC =  ECD /HSP                       (2) \n\nonde HSP s\u00e3o as horas de sol pico por dia e seu \n\nvalor \u00e9 obtido em um mapa solarim\u00e9trico \n\nconsiderando as informa\u00e7\u00f5es do local da instala\u00e7\u00e3o. \n\n   Para o gerador fotovoltaico ser capaz de fornecer \n\na quantidade de energia el\u00e9trica calculada \n\nanteriormente, ele necessitar\u00e1 desenvolver uma \n\npot\u00eancia maior, pois existem perdas inerentes a \n\nqualquer tipo de sistema fotovoltaico. O par\u00e2metro  \n\npara quantificar as perdas \u00e9 a Performance Ratio \n\n(PR) do sistema, que considera diversos tipos de \n\nperdas e que pode variar de acordo com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de projeto e instala\u00e7\u00e3o do sistema. O \n\nvalor est\u00e1 entre 0,65 e 0,85, sendo que a inclina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\ne orienta\u00e7\u00e3o do gerador fotovoltaico s\u00e3o de crucial \n\nimport\u00e2ncia para este par\u00e2metro.  \n\n    A pot\u00eancia de pico do gerador fotovoltaico \u00e9 \n\ndeterminada a partir da pot\u00eancia na sa\u00edda do \n\ninversor, dado por: \n\n PPV  = PAC / PR                            (3) \n\n   Com o valor PPV, pode-se calcular a pot\u00eancia dos \n\ninversores. A raz\u00e3o entre o gerador fotovoltaico e o \n\ninversor comumente \u00e9 de 1:1, em qualquer eventual \n\ndesvio pode-se considerar o intervalo de pot\u00eancia \n\ndado por: \n\n0,7*PPV  &lt;PINV  &lt;1,2*PPV                (4) \n\nonde PINV \u00e9 a potencia m\u00e1xima cc do inversor. \n\n \n\n   O n\u00famero de m\u00f3dulos fotovoltaicos (NM) que \n\ncomp\u00f5em o sistema \u00e9 calculado baseado na \n\npot\u00eancia de pico do gerador fotovoltaico e a pot\u00eancia \n\nnominal do m\u00f3dulo escolhido pelo projetista para o \n\nsistema e \u00e9 dado por: \n\nNM  = PPV  / PMOD                       (5) \n\n   A pot\u00eancia nominal Pmod \u00e9 encontrada na folha \n\nde especifica\u00e7\u00f5es ou datasheet. \n\n  O valor da tens\u00e3o de trabalho do inversor \u00e9 \n\nresultante do somat\u00f3rio das tens\u00f5es individuais dos \n\nm\u00f3dulos que est\u00e3o ligados em s\u00e9rie em uma fileira. \n\nO valor de tens\u00e3o m\u00e1xima da entrada do inversor \n\nn\u00e3o dever\u00e1 ser ultrapassado, mesmo com gerador \n\nfotovoltaico operando em condi\u00e7\u00f5es extremas, pois \n\nem baixas temperaturas a tens\u00e3o do arranjo \n\nfotovoltaico tende a subir. No Brasil \u00e9 considerada \n\n0\u00baC como temperatura m\u00ednima, e que corresponde a \n\numa temperatura de opera\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de 25\u00baC. \n\nUtiliza-se a tens\u00e3o em circuito aberto do m\u00f3dulo \n\nVCA, que tamb\u00e9m consta no datasheet. Desta forma \n\no n\u00famero m\u00e1ximo de m\u00f3dulos por string \u00e9 dado por: \n\nNSMAX  &lt;VMAX/VCA                    (7) \n\nonde VMAX \u00e9 a tens\u00e3o DC m\u00e1xima de entrada do \n\ninversor. \n\n     A temperatura de opera\u00e7\u00e3o mais elevada causa \n\numa diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel na tens\u00e3o gerada. O \n\nnumero m\u00ednimo de m\u00f3dulos por fileira e calculado \n\npor: \n\nNSMIN > VMIN / VMAX70                   (8) \n\nonde VMIN \u00e9 a tens\u00e3o m\u00ednima aceit\u00e1vel na entrada \n\ndo inversor para ele funcione adequadamente e \n\nVMAX70 \u00e9 a tens\u00e3o m\u00e1xima gerada pelo m\u00f3dulo em \n\ntemperatura de 70\no\n C. Nas folhas de especifica\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas de um m\u00f3dulo fotovoltaico s\u00e3o fornecidos \n\nos coeficientes de temperatura que podem ser \n\nutilizados para calcular as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas \n\ndo m\u00f3dulo em qualquer situa\u00e7\u00e3o, expressos em \n\n%/\u00baC. Com o uso desses coeficientes junto \u00e0 \n\ntemperatura do ambiente m\u00e9dia, calcula-se VMAX70, \n\nmelhorando o dimensionamento do sistema. \n\n \n\nN\u00famero de Fileiras em Paralelo  \n\n       Para obter uma maior pot\u00eancia de um sistema \n\nfotovolt\u00e1ico sem ter um valor de tens\u00e3o muito \n\nelevado, ligam-se fileiras (strings) em paralelo, \n\nfazendo com que haja um aumento da corrente \n\nel\u00e9trica produzida pelo gerador. Deve-se determinar \n\no n\u00famero de strings em paralelo para que o valor \n\nm\u00e1ximo da corrente de entrada do inversor n\u00e3o seja \n\nultrapassado. A quantidade de fileiras \u00e9 calculada \n\npor: \n\nNP= IMAX / ISC                                       (9) \n\nonde IMAX \u00e9 a corrente de entrada do inversor e ISC                                       \n\u00e9 a corrente de curto-circuito do m\u00f3dulo. Desta \n\nforma, o sistema ser\u00e1 constitu\u00eddo de NS m\u00f3dulos \n\nligados em s\u00e9rie e por NP fileiras ligadas em \n\nparalelo. A quantidade total de m\u00f3dulos ser\u00e1 dada \n\npor NP*NS. \n\n    As caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos equipamentos s\u00e3o \n\ncruciais para o dimensionamento de um sistema \n\nfotovoltaico conectado \u00e0 rede. O dimensionamento \n\ndo cabeamento e da prote\u00e7\u00e3o em geral segue os \n\ncrit\u00e9rios das normas t\u00e9cnicas vigentes, NBR-5410 e \n\nNBR-5419, para sistemas el\u00e9tricos em baixa tens\u00e3o \n\ne prote\u00e7\u00e3o contra descargas atmosf\u00e9ricas. \n\n      O Laborat\u00f3rio de Energias Renov\u00e1veis Usina \n\nEcoel\u00e9trica  do DEE \u2013 FE foi selecionado para \n\ninstala\u00e7\u00e3o do sistema fotovolt\u00e1ico adquirido pelo \n\nCCGEE em fun\u00e7\u00e3o de possuir local para exposi\u00e7\u00e3o \n\ne abrigo dos equipamentos, al\u00e9m de \u00e1rea aberta no \n\nn\u00edvel do solo que facilitam a implanta\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is \n\ne os inversores. O laborat\u00f3rio, mostrado na Figura 2,  \n\nest\u00e1 localizado ao lado do pr\u00e9dio administrativo do \n\nDEE e, desde 2010, abriga um projeto de extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria. A sua cria\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel devido a um \n\nprojeto financiado pelo CNPq, em 2006. Dentre os \n\nequipamentos que possui, pode-se destacar um \n\ngerador fotovoltaico isolado de 750 Wp, com \n\ncontrolador de carga, inversores e banco de \n\nbaterias, respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o da energia \n\nconsumida nele. At\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o do sistema aqui \n\ndescrito, este laborat\u00f3rio estava totalmente \n\ndesconectado da rede el\u00e9trica. \n\n \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Local do Laborat\u00f3rio de Energias Renov\u00e1veis \n\n \n\n    O equipamento de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica adquirido \n\nfoi instalado conectado \u00e0 rede el\u00e9trica e neste \n\ncap\u00edtulo ser\u00e1 descrito as etapas realizadas, desde a \n\nconfec\u00e7\u00e3o das estruturas fixas utilizadas at\u00e9 a \n\nconex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica de distribui\u00e7\u00e3o.  \n    A configura\u00e7\u00e3o realizada para este projeto \nconsiste em dois sistemas, cada um com 6 m\u00f3dulos \nfotovoltaicos em s\u00e9rie formando duas fileiras de 3 \nm\u00f3dulos por estrutura (total de 12 m\u00f3dulos) e \nconectados, cada um, ao seu respectivo inversor.  \n\n      Ap\u00f3s o condicionamento de pot\u00eancia (localizado \n\ndentro do Laborat\u00f3rio) foi realizada a jun\u00e7\u00e3o dos \n\ndois sistemas que juntos somam 3 kWp de pot\u00eancia \n\ne conectados \u00e0 um dos quadros de distribui\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Engenharia El\u00e9trica. As Tabelas \n\n(2), (3) e (4) apresentam as caracter\u00edsticas el\u00e9tricas \n\ndos m\u00f3dulos e dos inversores. \n\nPotencia Pico do Sistema 3 kWp \n\nFabricante e Modelo dos \n\nm\u00f3dulos \n\nYingli YL250P 29 b \n\nTipo de Paineis Silicio Policristalino \n\nQuantidade de Paineis 12 \n\nNumero Total de fileiras 2 \n\nFabricante dos Inversores SMA \n\nModelo dos  Inversores Sunny Boy SB \n\n1300TL-10 \n\nPotencia Nominal  1,3 kW \n\nQuantidade Total de Inversores 2 \n\nTabela 2 \u2013 Equipamentos do sistema Conectado  \n\nPotencia M\u00e1xima (pico) 250 W \n\nTens\u00e3o de Potencia M\u00e1xima 30,4 V \n\nCorrente em Potencia M\u00e1xima 8,24 A \n\nTens\u00e3o em Circuito Aberto 38,4 V \n\nCorrente de Curto-Circuito 8,79 A \n\nTemperatura Nominal de Func.  46\no \n\nC \n\nCoeficiente de temperatura de Pot\u00eancia -0,45 % / \no\nC \n\nCoeficiente de temperatura de Tens\u00e3o -0,45 % / \no\nC \n\nCoeficiente de temperatura de Corrente 0,06 % / \no\nC \n\nTabela 3 \u2013 Caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos pain\u00e9is \nfotovoltaicos \n\n Caracteristicas de Entrada CC \n\nPotencia Nominal de Entrada 1300 W \n\nPotencia M\u00e1xima de Entrada 1400 W \n\nM\u00e1xima tens\u00e3o de entrada 600 V \n\nCorrente M\u00e1xima de Entrada 12 A \n\nFaixa de Tens\u00e3o  115V a 480V \n\nCaracteristicas de Saida CA \n\nPotencia M\u00e1xima de Sa\u00edda 1300 VA \n\nTens\u00e3o de Funcionamento da Rede 180 V a 260 V \n\nTens\u00e3o Nominal de sa\u00edda 220 V \n\nCorrente M\u00e1xima de Saida 7,2 A \n\nRendimento 94,3 % \n\nTabela 4 \u2013 Caracter\u00edsticas el\u00e9tricas dos inversores  \n\n As estruturas de suporte dos pain\u00e9is foram \n\nmontadas sobre toras de madeira e estrutura de \n\ncantoneira refor\u00e7ada, cada uma servindo de suporte \n\npara 3 pain\u00e9is. Com isso, seu peso individual \u00e9 \n\naproximadamente 160 kg. A inclina\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \n\nlatitude da localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente (20\u00b0). \n\nEste tipo de montagem n\u00e3o \u00e9 feita na pr\u00e1tica nos \n\nsistemas comercias, que, normalmente, s\u00e3o \n\ncolocados em posi\u00e7\u00f5es fixas sobre o telhado das \n\nresid\u00eancias e tem o custo de montagem \n\nconsideravelmente mais baixo por j\u00e1 utilizar uma \n\nsuperf\u00edcie que suporta o peso do sistema.  Com esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o montada, cada par de estruturas foram \n\nligadas em s\u00e9rie e, por n\u00e3o estar fixado rigidamente \n\nno solo, pode ser ajustadas manualmente para \n\ndiferentes inclina\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00e3o. Na forma atual, \n\nas estruturas foram posicionadas para o norte \n\ngeogr\u00e1fico, formando assim um arranjo fotovoltaico \n\ndo sistema de 3 kWp, mostrado na Figura 3.  \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Arranjo fotovoltaico montado: quatro conjuntos \n\nde 750Wp cada \n\n   Para a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica do sistema conectado \u00e0 \n\nrede foi necess\u00e1rio levar a rede el\u00e9trica at\u00e9 a \n\nedifica\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio, realizada atrav\u00e9s de um \n\ncircuito trif\u00e1sico \u00e0 quatro fios, composto por tr\u00eas \n\nfases e um neutro, com cabos de se\u00e7\u00e3o de 16 mm\u00b2 \n\ne embutidos no ch\u00e3o em eletroduto.  \n\n    Os condutores el\u00e9tricos utilizados na instala\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema fotovoltaico possuem se\u00e7\u00e3o de 4 mm\u00b2, \n\nconforme o crit\u00e9rio de capacidade de corrente e \n\nqueda de tens\u00e3o. De acordo com a se\u00e7\u00e3o dos \n\ncondutores e corrente de projeto, foi dimensionada a \n\nprote\u00e7\u00e3o CC disjuntores unipolares de 10 A; a \n\nprote\u00e7\u00e3o CA disjuntores bipolares de 10 A. A \n\nprote\u00e7\u00e3o geral foi feita por disjuntor bipolar de 20 A, \n\nrespeitando a seletividade. Os dispositivos de \n\nprote\u00e7\u00e3o contra surtos utilizados no lado CC para \n\ncada polo dos circuitos foram especificados em \n\nClasse 2, Un = 275 V, Imax = 45 kA e In = 20 kA. \n\n     A montagem completa do sistema foi realizada \n\npelos graduandos do projeto e apoio dos t\u00e9cnicos, \n\nutilizando a infraestrutura das oficinas do DEE e do \n\nlaborat\u00f3rio, observando-se as normas vigentes para \n\ninstala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas em baixa tens\u00e3o (NBR-5410, \n\n2004) e prote\u00e7\u00e3o de estruturas contra descargas \n\natmosf\u00e9ricas (NBR-5419, 2001). A instala\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ne el\u00e9trica dos inversores \u00e9 mostrada na Figura 4. \n\nForam observadas as informa\u00e7\u00f5es contidas nas \n\nfolhas de dados dos inversores; as conex\u00f5es \n\nel\u00e9tricas dos m\u00f3dulos fotovoltaicos aos inversores \n\nutilizaram conectores MC4; a fixa\u00e7\u00e3o do quadro de \n\nprote\u00e7\u00e3o com disjuntores termomagn\u00e9ticos e \n\ndispositivos de prote\u00e7\u00e3o contra surtos; e os \n\nmedidores anal\u00f3gicos residenciais. Estes medidores \n\nforam instalados com o objetivo b\u00e1sico de mostrar \n\nvisualmente a inje\u00e7\u00e3o de energia do sistema na rede \n\nel\u00e9trica  do  Departamento,  girando  em   sentido \n\ncontr\u00e1rio que o usual. Os medidores anal\u00f3gicos  \n\nresidenciais foram fornecidos pela Faculdade, \n\npor\u00e9m os mesmos s\u00e3o especificados para uma \n\ntens\u00e3o de 127 V (monof\u00e1sico), e como o sistema de \n\ngera\u00e7\u00e3o \u00e9 conectado em 220 V (bif\u00e1sico), foi \n\nnecess\u00e1ria a coloca\u00e7\u00e3o de um medidor em cada \n\nfase, completando o circuito com o neutro. Uma \n\nvis\u00e3o geral dos equipamentos \u00e9 apresentada na \n\nFigura 4. \n\n \n\n \n    Figura 4 \u2013 Vis\u00e3o geral dos sistemas instalados: \n\ninversores (a direita), quadro de energia (centro) e \n\nmedidores anal\u00f3gicos (esquerda). \n\nO aterramento j\u00e1 instalado junto \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o foi \nutilizado como refer\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o ao sistema \nfotovoltaico conectado \u00e0 rede. Superf\u00edcies de \ncontato dos inversores, m\u00f3dulos fotovoltaicos e \nestruturas foram aterradas, conforme norma t\u00e9cnica \n(NBR-5410). \n  As placas de rede do fabricante dos inversores \nSMA foram conectadas dentro deles e \nposteriormente conectadas via cabos de rede UTP a \num roteador com conex\u00e3o \u00e0 internet. Com este \nrecurso foi poss\u00edvel realizar as leituras dentro da \nintranet departamental, acess\u00edvel a todos os \nusu\u00e1rios cadastrados.  \n \n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\n    Ap\u00f3s o sistema ter sido totalmente interligado \nentre os seus componentes foram realizadas \ninspe\u00e7\u00f5es, conforme norma t\u00e9cnica NBR-16274 \n(NBR-16274, 2014), antes da primeira energiza\u00e7\u00e3o.  \n\n    Acionando os disjuntores na rede alternada, os \ninversores automaticamente analisaram a rede e \nentraram em modo de espera, aguardando a \nconex\u00e3o do conjunto do gerador fotovoltaico. Com o \nacionamento dos disjuntores em CC, o inversor \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\nentra em modo de MPPT e come\u00e7a lentamente a \ninjetar energia no quadro de distribui\u00e7\u00e3o do \nDepartamento de Energia El\u00e9trica. \n\n   Realizado o cadastro no portal digital da SMA, a \nfabricante dos inversores, e com o software Sunny \nExplorer instalado em um computador foi poss\u00edvel \nvisualizar dados referentes \u00e0 gera\u00e7\u00e3o do sistema \nfotovoltaico, como rendimento di\u00e1rio, pot\u00eancia \ninstant\u00e2nea, rendimento total e curvas de gera\u00e7\u00e3o \ndi\u00e1rias, ilustrado nas Figura 5 e Figura 6. Este \nprograma acrescenta recursos importantes e v\u00e3o \npermitir realizar compara\u00e7\u00f5es em estudos mais \naprofundados relativos ao sistema de gera\u00e7\u00e3o \nfotovoltaica como a influencia real em diferentes \nposicionamentos de azimute e eleva\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o de \npoeira, temperatura, etc.  \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Interface do programa Sunny Explorer \u2013 \nGera\u00e7\u00e3o Di\u00e1ria de Energia. Fonte: Software Sunny \nExplorer \n\n \n\n \n\nFigura 6: Gera\u00e7\u00e3o Mensal de Energia El\u00e9trica (kWh), at\u00e9 \ndia 15/08/2015. Fonte: Software Sunny Explorer \n\n   Avaliando a figura anterior, obteve-se, a gera\u00e7\u00e3o \nde energia de aproximadamente 345 kWh por m\u00eas, \nnos meses de junho e julho. \n\n    No display de cada um dos inversores \u00e9 poss\u00edvel \nrealizar leituras dos valores de gera\u00e7\u00e3o e tempo de \nliga\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o apresentados na Tabela 5. \n\n Tempo Total \n\n(horas) \n\nEnergia Total \n\n(kWh) \n\nInversor 1 837  514,5 \n\nInversor 2 849  519,5 \n\nTotal 1686 1033,5  \n\n Tabela 5: Leitura dos dados dos Inversores \n\n     O sistema foi conectado na rede no dia \n23/05/2015, portanto, h\u00e1 79 dias e gerando 1.033,5 \nMWh.  \n\n    O sistema fotovoltaico est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o desde \n\n22 de maio de 2015 e tem expectativa de gera\u00e7\u00e3o \n\nmensalmente m\u00e9dia de 450 kWh, em condi\u00e7\u00f5es de \n\nm\u00e1xima pot\u00eancia. Comparado ao valor de energia \n\nconsumida pela unidade, em m\u00e9dia de 35.000 kWh \n\npor m\u00eas, n\u00e3o ultrapassar\u00e1 o consumo de energia do \n\nDepartamento de Engenharia El\u00e9trica, n\u00e3o havendo \n\nnecessidade de medi\u00e7\u00e3o direta ou indireta por parte \n\nda concession\u00e1ria de energia.  \n\nConclus\u00f5es \n\n  O sistema de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaico com conex\u00e3o a \n\nrede de energia el\u00e9trica instalado no Laborat\u00f3rio de \n\nEnergias Renov\u00e1veis Usina Ecoel\u00e9trica tem se \n\napresentado como uma excelente fonte de \n\ninvestimento dos recursos advindo dos PMEG- \n\nUnesp.  \n\n    O software de monitoramento do sistema permite \n\nacesso remoto via intranet, ampliando \n\nconsideravelmente o seu uso acad\u00eamico e permite \n\nampliar o espectro de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho  \n\ndos pain\u00e9is sob as mais diversas condi\u00e7\u00f5es  \n\ntopol\u00f3gicas e meteorol\u00f3gicas. \n\n   As atividades de ensino de gradua\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria e orienta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e cient\u00edficas  \n\ndisp\u00f5em de um laborat\u00f3rio moderno e que trata de \n\nt\u00f3picos tecnol\u00f3gicos, social e ambiental relevantes, \n\nal\u00e9m da economia efetiva de recursos de custeio \n\ncom o menor consumo tarifado de energia el\u00e9trica. \n\n \n\nAgradecimentos \n\n   Agradecemos a Coordena\u00e7\u00e3o de Curso do \n\nDepartamento de Engenharia El\u00e9trica que atrav\u00e9s \n\nda aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos, possibilitou a \n\namplia\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia nas \u00e1reas de ensino, \n\npesquisa e extens\u00e3o da Usina Ecoel\u00e9trica. Tamb\u00e9m \n\nagradecemos aos discentes Nicolas, Celso e Luiz e \n\nos t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rio Valdemir Chaves e \n\nEveraldo Leandro Moraes pela imensa colabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Dimensionamento de Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Fotovolt\u00e1ica Grid-Tie e \nInstala\u00e7\u00e3o de Planta de 3 kWp na Usina Ecoel\u00e9trica, Carlos A. Alves, Nicolas B. F. Santos, Celso S. Berton, Luiz O. M. \nMachado e Jean M. S. Ribeiro \u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\nna montagem das estruturas e apoio geral ao \n\nprojeto. \n\n____________________ \n\n \nALMEIDA, M. P. Qualifica\u00e7\u00e3o de Sistemas Fotovoltaicos \nConectados \u00e0 Rede, S\u00e3o Paulo \u2013 SP, 2012. Tese (Mestrado em \nEnergia), 173f. Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n \nCARNEIRO, J. Dimensionamento de Sistemas Fotovoltaicos, \nPortugal, 2009. Tese (Mestrado Integrado em Engenharia T\u00eaxtil), \n37f. Universidade do Minho.  \n \nDI SOUZA, R. Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas de Energia Solar \nFotovoltaica, e-book, Blue-sol, 2012.  \n \nMACEDO, N. W. An\u00e1lise do Fator de Dimensionamento do \nInversor Aplicado a Sistemas Fotovoltaicos Conectados \u00e0 \nRede, S\u00e3o Paulo \u2013 SP, 2006. Tese (Doutorado em Energia), \n201f. Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n \n\nSantos, Nicolas B. F., An\u00e1lise de Sistemas Fotovolt\u00e1icos co \n\u00eanfase no gerenciamento de energia,  Ilha Solteira - SP, 2015, \nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia El\u00e9trica, 66f, Unesp,  \n \nNBR-16149. Sistemas Fotovoltaicos (FV) \u2013 Caracter\u00edsticas da \ninterface de conex\u00e3o com a rede el\u00e9trica de distribui\u00e7\u00e3o, \nABN \nNBR-16274. Sistemas Fotovoltaicos Conectados \u00e0 rede \u2013 \nRequisitos m\u00ednimos para documenta\u00e7\u00e3o, ensaios de \ncomissionamento, inspe\u00e7\u00e3o e avali\u00e7\u00e3o de desempenho, \nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de \nJaneiro \u2013 RJ, 2014, 57p.  \n \nNBR-5410. Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas de Baixa Tens\u00e3o, ABNT \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de Janeiro \u2013 RJ, \n2004, 128p.  \n \nNBR-5419. Prote\u00e7\u00e3o de Estruturas Contra Descargas \nAtmosf\u00e9ricas, ABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas \nT\u00e9cnicas, Rio de Janeiro \u2013 RJ, 2001, 32p.  \n \n\n____________________"}]}}}