{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18246"}, {"@name": "filename", "#text": "25102_ulfp037481_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\n \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE PROJECTO \n \n \n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de \n\nReconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: \n\nAquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\nNatacha Miriam Hil\u00e1rio Vaz Pereira \n \n\n \n\nCICLO DE ESTUDOS CONDUCENTE AO GRAU DE MESTRE \nEM CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em  \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos \n \n \n \n \n\nAno 2010 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE DE LISBOA \n \n\n \n\n \n\n \n\nTRABALHO DE PROJECTO \n \n \n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de \n\nReconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: \n\nAquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\nNatacha Miriam Hil\u00e1rio Vaz Pereira \n \n\n \n\nCICLO DE ESTUDOS CONDUCENTE AO GRAU DE MESTRE \nEM CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em  \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos \n \n \n\nTrabalho de Projecto orientado pelo Professor Doutor Rui Can\u00e1rio \n\n \nAno 2010 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"A verdadeira educa\u00e7\u00e3o consiste em p\u00f4r a descoberto ou \n\nfazer actualizar o melhor de uma pessoa. Que livro melhor \n\nque o livro da humanidade?\"  \n\n \n\n \n\n                                                                  Mahatma Gandhi \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nDedicat\u00f3ria \n \n\n \n\n \n\nAos meus queridos pais, Carlos e Concei\u00e7\u00e3o Vaz Pereira, por me terem sempre apoiado \n\nincondicionalmente em todos os momentos de aprendizagem formal ao longo dos \n\nanos... \n\n \n\n \n\nAo meu querido companheiro de sempre, Pedro, por ter estado presente, \n\nacompanhando e partilhando os momentos da \u201caprendizagem da vida\u201d... \n\n \n\n \n\nAos meus queridos filhos, Gustavo e Gaspar, fonte de ensinamento constante e \n\ninesgot\u00e1vel, que este trabalho seja para v\u00f3s um exemplo, que a escola ser\u00e1 sempre um \n\nporto seguro ao longo das vossas vidas... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a toda a fam\u00edlia, tamb\u00e9m ela mobilizada com a execu\u00e7\u00e3o deste projecto. \n\nObrigada Av\u00f3s pelo apoio de babysitting fundamental para ter conseguido chegar aqui. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos os amigos e colegas pelo apoio prestado e pelo refor\u00e7o positivo ao \n\nfazerem-me continuamente acreditar que era poss\u00edvel. \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 colega Nat\u00e1lia Paulino, por me ter desafiado a candidatar-me ao Mestrado, \n\npelo ombro amigo nas ang\u00fastias e receios comuns, por toda a disponibilidade e apoio \n\nsincero e honesto ao longo dos \u00faltimos meses. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, Professor Doutor Rui Can\u00e1rio, que sem a sua simpatia, \n\nsapi\u00eancia e dom\u00ednio teria sido f\u00e1cil perder-me na elabora\u00e7\u00e3o deste projecto. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Coordenador do Centro Novas Oportunidades do Seixal, Eng. Lu\u00eds \n\nCordeiro e \u00e0 Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o do Seixal, Dra. Maria Jos\u00e9 Esteves, por \n\nme terem feito o convite para exercer fun\u00e7\u00f5es como Profissional RVC, e ao longo \n\ndestes 7 anos nunca terem deixado de acreditar em mim e no meu trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nResumo \n\n \n\nO trabalho de projecto aqui apresentado, insere-se no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nde adultos, e tem como principal foco a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias dos Profissionais \n\nde Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias. Est\u00e1 dividida em tr\u00eas partes que \n\nsustentam os principais contributos te\u00f3ricos, uma narrativa de vida centrada no \n\npercurso profissional e uma incurs\u00e3o emp\u00edrica sobre os t\u00e9cnicos que exercem estas \n\nfun\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO seu objectivo primordial \u00e9 a quest\u00e3o das compet\u00eancias destes Profissionais e \n\ncompreender os contextos privilegiados em que essa aquisi\u00e7\u00e3o ocorre. \n\n \n\nPara tal, foi efectuada uma metodologia qualitativa atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de entrevistas \n\nsemi-estruturadas, e foi encontrado um conjunto de compet\u00eancias/saberes \n\nfundamentais para o desempenho dos Profissionais de RVC, assim como se destacou \n\nos principais contextos em que essa aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias ocorre. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras \u2013 Chave: Compet\u00eancias, Saberes, Contextos, Profissional de Reconhecimento \n\ne Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias, Processo de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o \n\nde Compet\u00eancias, Centros de Novas Oportunidades. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nAbstract \n \n \nThe project work presented here, is within the education and training of adults filed, \n\nand its main focus is the acquisition of skills of Competencies Recognition and \n\nValidation Professional. It is divided into three parts which underpin the main \n\ntheoretical contributions, a narrative about professional experience and a study of \n\nthese professionals. \n\n \n\nThe primary objective is due to the question of competences of these professionals \n\nand understands the contexts that such acquisition occurs. \n\n \n\nThe study held a qualitative methodology approach by using the technique of semi-\n\nstructured interviews. The founding\u2019s identified a number of fundamental \n\ncompetences/knowledge for the performance of the Competencies Recognition and \n\nValidation Professional, as well as highlighted the main contexts in which this \n\nacquisition of skills occurs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nKey - Words:  Skills, knowledge, Contexts, Competencies Recognition and Validation \n\nProfessional, Recognition Validation and Certification of Skills Process, Centro de Novas \n\nOportunidades. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 1  \n\n \n\n\u00cdndice \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 3 \n\nParte I: Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos ................................................... 5 \n\nCap\u00edtulo I: Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos .......................................... 5 \n\n1.1 Constru\u00e7\u00e3o de um quadro conceptual na tem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \nAdultos .................................................................................................................. 5 \n\n1.1 Anos 70 ....................................................................................................... 6 \n\n1.2 Anos 80 ..................................................................................................... 10 \n\n1.3 Anos 90 ..................................................................................................... 12 \n\n1.4 A Educa\u00e7\u00e3o Permanente............................................................................ 15 \n\n1.5 A Aprendizagem ao Longo da Vida ............................................................ 17 \n\n1.6 Os tr\u00eas tipos de aprendizagem: aprendizagem formal, n\u00e3o formal e informal\n 19 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo ............................................................................................. 21 \n\nCap\u00edtulo II: Contributos Te\u00f3ricos ............................................................................. 24 \n\n2.1. A compet\u00eancia: Conceitos e Enquadramento ............................................... 24 \n\n2.2 Aprendizagem Experiencial............................................................................ 28 \n\n2.3. Teoria Tripolar de Forma\u00e7\u00e3o: Conceito de Gaston Pinau ............................... 30 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo ............................................................................................. 33 \n\nCap\u00edtulo III: Processo de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias\n ............................................................................................................................... 34 \n\n3.1 Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.......................................................................................... 34 \n\n3.2 Posicionamento estrutural e metodol\u00f3gico do processo RVCC ...................... 41 \n\n3.3 Metodologias de interven\u00e7\u00e3o do processo RVCC ........................................... 48 \n\n3.4 O Centro de Novas Oportunidades do Seixal ................................................. 53 \n\n3.4.1 As Equipas do Processo RVCC ..................................................................... 56 \n\n3.4.1.2 Os Profissionais de RVC............................................................................ 57 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo ............................................................................................. 62 \n\nParte II: Narrativa Biogr\u00e1fica Centrada no Percurso Profissional.................................. 65 \n\nCapitulo IV: Autobiografia Profissional .................................................................... 65 \n\n4.1 Breve nota introdut\u00f3ria ................................................................................. 65 \n\n4.2 Autobiografia Profissional.............................................................................. 66 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo ............................................................................................. 80 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 2  \n\n \n\nParte III: Problem\u00e1tica em estudo: Contextualiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica ............................ 81 \n\nCap\u00edtulo V: Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o ................................................................ 81 \n\n5.1. Defini\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ............................................................................ 81 \n\n5.2. Objectivos da investiga\u00e7\u00e3o ........................................................................... 81 \n\n5.3. Delimita\u00e7\u00e3o do campo de estudo ................................................................. 82 \n\n5.4. M\u00e9todo utilizado .......................................................................................... 83 \n\n5.5 Recolha de dados .......................................................................................... 84 \n\nCap\u00edtulo VI: An\u00e1lise de resultados ........................................................................... 87 \n\n6.1. Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados ......................................................................... 87 \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo ............................................................................................. 96 \n\nConclus\u00e3o ................................................................................................................. 100 \n\nBibliografia ................................................................................................................ 103 \n\nAnexos ...................................................................................................................... 107 \n\nAnexo I - Matriz Funcional de Compet\u00eancias do Profissional de RVC \n\nAnexo II - Gui\u00e3o de Entrevista \n\nAnexo III - Transcri\u00e7\u00e3o das Entrevistas Realizadas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 3  \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO presente projecto foi solicitado no \u00e2mbito do curso de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos com o Tema Jovens e Adultos Pouco Escolarizados.  \n\nExer\u00e7o fun\u00e7\u00f5es como Profissional de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o Compet\u00eancias desde \n\n2004, e a realiza\u00e7\u00e3o deste curso de Mestrado prende-se com a necessidade sentida de \n\ndesenvolver um pouco mais conhecimentos espec\u00edficos nesta \u00e1rea, e de algum modo \n\ntamb\u00e9m \u201cvalidar\u201d o que tem sido fruto de uma aprendizagem no campo da educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o de adultos.  \n\n \n\nDesde modo, ele est\u00e1 constitu\u00eddo por tr\u00eas partes distintas, mas que se articulam entre \n\nsi. Por um lado, a parte I com um posicionamento te\u00f3rico, em que o cap\u00edtulo I, \n\ndescreve o enquadramento geral sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3ria das principais correntes \n\nfilos\u00f3ficas e sociopol\u00edticas que t\u00eam influenciado o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos, em Portugal e no Mundo. Depois de uma perspectiva evolutiva \n\nao longo do tempo, \u00e9 focado dois momentos distintos, a transi\u00e7\u00e3o do Movimento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Permanente para o da Aprendizagem ao Longo da Vida. \u00c9 feito ainda uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos de formas ou modos de aprender, a aprendizagem formal, n\u00e3o \n\nformal e informal. No cap\u00edtulo II, foram seleccionadas as principais correntes te\u00f3ricas \n\npertinentes para uma melhor compreens\u00e3o do estudo emp\u00edrico. \u00c9 realizada uma breve \n\nabordagem aos contributos de Le Boterf e Zarifian em torno da problem\u00e1tica da \n\ncompet\u00eancia, e por \u00faltimo \u00e9 abordado o Modelo da Teoria Tripolar de Gaston Pineau, \n\ninserido numa l\u00f3gica de aprendizagem experiencial. O terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo desta \n\nprimeira parte identifica e descreve o sistema de reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. Primeiramente \u00e9 feito um breve apanhado hist\u00f3rico, at\u00e9 \n\n\u00e0 chegada da Iniciativa Novas Oportunidades, passando por uma descri\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada dos tr\u00eas principais eixos de actua\u00e7\u00e3o do sistema, assim como das principais \n\nmetodologias aplicadas e da organiza\u00e7\u00e3o dos centros e das equipas de \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. Em fun\u00e7\u00e3o dos objectivos \n\ndo estudo emp\u00edrico conduzido, \u00e9 dado aqui algum enfoque ao perfil de compet\u00eancias e \n\nao papel representado pelo Profissional de RVC. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 4  \n\n \n\nA parte II, apresenta a Narrativa Biogr\u00e1fica Centrada no Percurso Profissional, que foi \n\nde extrema import\u00e2ncia a sua realiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no sentido dos mestrandos \n\nterem um contacto privilegiado com uma das ferramentas por excel\u00eancia de trabalho \n\nem contexto de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, que \u00e9 a abordagem autobiogr\u00e1fica, \n\nmas tamb\u00e9m no sentido de identificarmos, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o da nossa pr\u00e1tica \n\nprofissional quotidiana, uma problem\u00e1tica, um paradigma, que justificasse uma \n\nincurs\u00e3o emp\u00edrica. \n\nPor \u00faltimo a parte III deste trabalho de projecto prende-se com uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa que pretende descrever um determinado fen\u00f3meno fruto da reflex\u00e3o acima \n\ndescrita. Esta incurs\u00e3o emp\u00edrica ocorreu no Centro de Novas Oportunidades do Seixal, \n\nonde a problem\u00e1tica em causa est\u00e1 subordinada ao tema, \u201cDesenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de \n\nCompet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o\u201d. Considerando os contributos te\u00f3ricos \n\ne modelo de aprendizagem apresentado no cap\u00edtulo II, atrav\u00e9s do m\u00e9todo da \n\nentrevista e da respectiva an\u00e1lise de conte\u00fado, foi proposto compreender em que \n\ncontextos de auto, hetero e eco forma\u00e7\u00e3o, ocorrem a aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de saberes espec\u00edficos para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es \n\ndos Profissionais de RVC. Espero que com as conclus\u00f5es aqui obtidas permita um \n\nmaior \u201cinsight\u201d sobre a actividade destas novas profiss\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o.  \n\nEm anexo consta o gui\u00e3o da entrevista utilizada com os Profissionais  de RVC, assim \n\ncomo a transcri\u00e7\u00e3o integral das 5 entrevistas realizadas. Foi tamb\u00e9m colocado uma \n\nmatriz funcional de compet\u00eancias dos Profissionais de RVC, que relaciona \n\ncompet\u00eancias e crit\u00e9rios que as evidenciam, com as principais actividades exercidas \n\npor estes t\u00e9cnicos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 5  \n\n \n\nParte I: Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n\n \n\nCap\u00edtulo I: Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \n \n\n1.1 Constru\u00e7\u00e3o de um quadro conceptual na tem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \nAdultos \n\n \nNeste cap\u00edtulo inicial, ser\u00e1 procurado dar um enquadramento global dos contornos da \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos ao longo dos tempos.  \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o de adultos sempre existiu como um processo cont\u00ednuo que se entrela\u00e7a na \n\npr\u00f3pria vida de cada indiv\u00edduo. Contudo, foi a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa que marcou o in\u00edcio \n\ndo processo permanente da educa\u00e7\u00e3o de adultos de forma a cumprir os ideais \n\nrevolucion\u00e1rios na perspectiva da filosofia das Luzes (Alhambra, 2009). \n\nNo entanto foi ap\u00f3s a segunda guerra mundial, que se consolidou e sistematizou no \n\ntempo. O per\u00edodo posterior \u00e0 Segunda Guerra Mundial (os \u201cTrinta Gloriosos\u201d, 1945-\n\n1975) \u00e9 marcado pelo crescimento exponencial da oferta educativa escolar, como \n\nefeito combinado do aumento da oferta (pol\u00edticas p\u00fablicas) e do aumento da procura \n\n(\u201ccorrida \u00e0 escola\u201d). O fen\u00f3meno da \u201cexplos\u00e3o escolar\u201d assinala um processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 escola que marca a passagem de uma escola elitista para \n\numa escola de massas e a sua entrada num \u201ctempo de promessas\u201d (Can\u00e1rio, 1999). \n\n  \n\nA expans\u00e3o dos sistemas educativos ap\u00f3s a II Guerra Mundial remete-nos para a Teoria \n\ndo Capital Humano estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e economia. Esta \n\nteoria \u00e9 sintetizada no seguinte racioc\u00ednio: Mais educa\u00e7\u00e3o, maior produtividade, \n\nrenumera\u00e7\u00f5es mais elevadas (Alves, et al 2001, cit. in Alhambra, 2009). \n\n \n\nVal\u00e9rio (2009), refere que a pr\u00e1tica de ensinar pessoas adultas \u00e9 recorrente ao longo \n\nda hist\u00f3ria assumindo as mais diversas pr\u00e1ticas e p\u00fablicos. Ineg\u00e1vel \u00e9 a sua \n\ntransversalidade na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, assumindo nuns tempos uma forma mais \n\nescolarizante, noutros nem tanto, mas sempre marcando \u00e9pocas e deixando registos. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 6  \n\n \n\nO per\u00edodo imediatamente posterior \u00e0 segunda guerra mundial, frequentemente \n\ndesignado por \u201ctrinta anos gloriosos\u201d (1945-1975) \u00e9 marcado, ao n\u00edvel do sistema \n\nescolar, pelo crescimento exponencial da oferta educativa, acompanhado pelo \n\ncrescimento tamb\u00e9m exponencial da economia mundial. Considerava-se existir uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o de causalidade entre o desenvolvimento econ\u00f3mico e a eleva\u00e7\u00e3o geral dos \n\nn\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o escolar das popula\u00e7\u00f5es, sendo que, por esse motivo, as despesas \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o eram consideradas como um investimento, necess\u00e1rio e \n\nimprescind\u00edvel ao desenvolvimento (Can\u00e1rio, 1999).  \n\nNeste per\u00edodo, a par com o crescimento exponencial dos sistemas escolares, tamb\u00e9m \n\nse registou uma expans\u00e3o da oferta educativa dirigida a adultos, explicada pela mesma \n\nl\u00f3gica \u201cdesenvolvimentista\u201d, que fazia crer que do investimento educativo dependia o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico. Assim, a partir desta altura a educa\u00e7\u00e3o de adultos deixa \n\nde estar restringida a pessoas pertencentes a determinadas categorias \n\nsocioprofissionais ou socioculturais (Can\u00e1rio, 1999).  \n\n \n\nContudo, e de acordo com Fern\u00e1ndez (2006), esta oferta educativa dirigida a adultos \n\nmanteve o mesmo modelo de trabalho educativo que j\u00e1 tinha lugar desde o s\u00e9culo XIX, \n\ncorrespondendo a uma alfabetiza\u00e7\u00e3o receptiva (modelo escolar de alfabetiza\u00e7\u00e3o), \n\nporquanto n\u00e3o tinha como intuito ensinar a pensar nem a codificar a experi\u00eancia e o \n\npensamento, mas somente ensinar a ler e a escrever. (cit. in Dias, 2009) \n\n \n\n1.1 Anos 70 \n \n\nO papel do Estado na educa\u00e7\u00e3o de adultos tem vindo a apresentar-se como um \n\ndom\u00ednio de controv\u00e9rsias e repleto de tens\u00f5es, o que se torna, sobretudo, not\u00f3rio a \n\npartir dos anos 70 com o movimento da educa\u00e7\u00e3o permanente (Cavaco, 2008, p.50).  \n\n \n\nNo caso de Portugal, \u00e9 durante o Estado Novo se d\u00e1 uma amplifica\u00e7\u00e3o da oferta \n\nformativa, atrav\u00e9s da alfabetiza\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nO modelo desenvolvimentista \u00e9 colocado em quest\u00e3o quando come\u00e7a a sentir-se uma \n\ncrise econ\u00f3mica mundial, consequ\u00eancia do primeiro choque petrol\u00edfero, que veio \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 7  \n\n \n\ncolocar em causa as limita\u00e7\u00f5es deste modelo, associado a um puro crescimento \n\necon\u00f3mico e que preconizava um generalizado bem-estar com uma maior justi\u00e7a \n\nsocial. Verificou-se precisamente o contr\u00e1rio, maiores assimetrias, principalmente \n\nentre pa\u00edses do norte e do sul.  \n\n \n\nComo refere Florentino Fern\u00e1ndez (2005) cit. in Alhambra (2009), nos anos setenta e \n\noitenta delineia-se um novo caminho em direc\u00e7\u00e3o a uma sociedade da aprendizagem \n\npermanente onde o referente j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a escola, mas sim a vida; n\u00e3o \u00e9 a academia, mas \n\nsim as necessidades sociais; n\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o, mas sim a aprendizagem; n\u00e3o s\u00e3o os \n\nensinamentos que oferecem os professores, mas sim as procuras dos aprendizes. \n\n \n\nA partir da segunda metade da d\u00e9cada de setenta, mais propriamente a seguir ao 25 \n\nde Abril de 1974, gera-se uma multiplicidade de movimentos de cariz popular, atrav\u00e9s \n\nda cria\u00e7\u00e3o de diversas associa\u00e7\u00f5es comerciais e profissionais, cooperativas, de \n\nsocorros m\u00fatuos, entre outras com uma auto-organiza\u00e7\u00e3o e autonomia, gerando uma \n\ngrande din\u00e2mica no \u00e2mbito socioeducativo, partindo da comunidade para o Estado. \u00c9 \n\numa fase prenhe de aprendizagens novas para os envolvidos nesta corrente popular, \n\nque vai muito mais al\u00e9m do que a pretens\u00e3o inicial, das campanhas de alfabetiza\u00e7\u00e3o, \n\nalargando a sua interven\u00e7\u00e3o para o campo cultural e da anima\u00e7\u00e3o sociocultural, \n\nmovimentos pr\u00f3ximos do desenvolvimento comunit\u00e1rio (Val\u00e9rio, 2009). \n\n \n\nNeste momento h\u00e1 um despertar a aten\u00e7\u00e3o para o campo n\u00e3o formal da educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos e em como as pessoas podem aprender sem estarem vinculadas a uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o oficial e num tempo determinado. \n\n \n\nO poder desloca-se do Estado para a sociedade civil e a ac\u00e7\u00e3o daquele \u00e9 posta em \n\ncausa e substitu\u00edda pela ac\u00e7\u00e3o popular atrav\u00e9s de iniciativas de forma\u00e7\u00e3o de base \n\npromovidas pelas comiss\u00f5es de moradores e de trabalhadores, associa\u00e7\u00f5es populares, \n\ncolectividades e outros grupos, essencialmente informais, e por campanhas de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e de dinamiza\u00e7\u00e3o cultural desenvolvidas pelo Movimento das For\u00e7as \n\nArmadas e por movimentos estudantis. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 8  \n\n \n\n \n\nEm 1971 foi criada a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o Permanente (DGEP), que tinha como \n\nobjectivo garantir apoio continuado e estruturado a iniciativas com relev\u00e2ncia \n\neducativa. \n\n \n\nAp\u00f3s o 25 de Abril, foi neste contexto que a DGEP contribuiu para o apoio deste tipo \n\nde interven\u00e7\u00e3o e potencia a autonomia das associa\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel local, \u201c A educa\u00e7\u00e3o \n\ndos adultos ser\u00e1 obra dos pr\u00f3prios adultos\u201d, afirma Alberto Melo na altura que foi \n\ndirector-geral da Educa\u00e7\u00e3o Permanente entre 1975 e 1976, criando parcerias e \n\ncentrando a sua actua\u00e7\u00e3o no acompanhamento deste tipo de iniciativas, criando \n\ngrupos de bolseiros, apoiando atrav\u00e9s de recursos, de forma a contribuir para uma \n\nac\u00e7\u00e3o descentralizada. \n\nApesar de este per\u00edodo ser caracterizado por forte dinamismo por parte de \n\nassocia\u00e7\u00f5es de cariz social e ter contribu\u00eddo para uma din\u00e2mica participa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria em que se almejava uma maior interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica por parte das \n\npopula\u00e7\u00f5es, em que se desse um crescimento efectivo das mesmas e assim das \n\ncomunidades e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ter avan\u00e7ado com a cria\u00e7\u00e3o da DGEP, o que \u00e9 \n\ncerto \u00e9 que passado pouco tempo, estas rela\u00e7\u00f5es foram-se diluindo no tempo e \n\nperdendo a vitalidade que caracterizou esta fase. \n\n \n\nEm Maio de 1975 o IV Governo Provis\u00f3rio constitui um grupo de trabalho encarregue \n\nde elaborar o Plano Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o (PNAEBA), que n\u00e3o chegou a ter \n\nconsagra\u00e7\u00e3o legal, cujo objectivo primordial era reduzir em 3 anos a taxa de \n\nanalfabetismo de 30% para 3%, promovendo, em simult\u00e2neo, o desenvolvimento \n\ncultural e educativo da popula\u00e7\u00e3o, a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e informal de adultos, as condi\u00e7\u00f5es para que todos os adultos tivessem acesso \u00e0 \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e aos v\u00e1rios graus de escolaridade obrigat\u00f3ria, bem como a melhoria da \n\nqualidade pedag\u00f3gica das ac\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o base de adultos \n\n(Lima, 1988 cit. in Dias, 2009). \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 9  \n\n \n\nAs din\u00e2micas promovidas pelas associa\u00e7\u00f5es e movimentos populares durante o final \n\ndos anos 70 eram direccionadas sobretudo para a alfabetiza\u00e7\u00e3o, para projectos de \n\nanima\u00e7\u00e3o cultural e socioeducativa e para actividades de educa\u00e7\u00e3o de base de adultos, \n\nembora sem um fio condutor e \u00e0 margem das pol\u00edticas p\u00fablicas estatais. \n\n \n\nA Lei 3/79 atribui a responsabilidade ao Governo de elaborar o PNAEBA, cujo objectivo \n\nse centrava na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o popular, visando a pessoa na centralidade do \n\nprocesso educativo, real\u00e7ando a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e articulando-a com a educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar. O seu objectivo era potenciar todo o manancial proposto pela DGEP e \n\ncontinuar numa l\u00f3gica de articula\u00e7\u00e3o com as estruturas regionais. O que se constata \n\nposteriormente \u00e9 que as directrizes tra\u00e7adas pelo PNAEBA, cedo foram desvalorizadas, \n\ne as pol\u00edticas educativas seguem uma orienta\u00e7\u00e3o que cada vez converge menos com os \n\nideais da educa\u00e7\u00e3o de base e popular. \n\n \n\n\u201cNa educa\u00e7\u00e3o de adultos, a Lei n\u00ba3/79 simboliza, de certa forma, a transi\u00e7\u00e3o da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o socioeducativa para a tentativa de construir um sistema e uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o governamental de educa\u00e7\u00e3o de adultos (\u2026) *atrav\u00e9s+ da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede p\u00fablica, da produ\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o e de outros instrumentos de regula\u00e7\u00e3o, da \n\nconcess\u00e3o de apoios, da elabora\u00e7\u00e3o de programas e de metas a atingir\u201d (Lima, 2005, \n\np.39 cit. in Dias, 2009) \n\n \n\nDias (2009), refere que essa mesma lei atribui ao Governo em geral e \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral \n\nde Educa\u00e7\u00e3o de Adultos (DGEA), que veio substituir a DGEP, em particular, a \n\nresponsabilidade na cria\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos e na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PNAEBA, no qual constam metas para a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo \n\natrav\u00e9s de programas a desenvolver em parcerias estrat\u00e9gias entre a ac\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental e as associa\u00e7\u00f5es populares.  \n\n \n\nEste Plano abre pela primeira vez importantes precedentes no dom\u00ednio da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de adultos, embora as orienta\u00e7\u00f5es e as \n\nmetas a\u00ed tra\u00e7adas tenham tido muitas dificuldades em serem concretizadas devido a \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 10  \n\n \n\nconstrangimentos de car\u00e1cter pol\u00edtico-administrativo (Lima, 1988 cit. in Dias, 2009). \n\nDuas medidas que poderiam ter tido excelentes repercuss\u00f5es no desenvolvimento \n\nsocioeducativo do pa\u00eds se, de facto, o Instituto tivesse sido criado e o PNAEBA tivesse \n\nconseguido cumprir as metas nele estabelecidas \n\n \n\nA destacar em 1972/1973 a autoriza\u00e7\u00e3o do ensino liceal nocturno em tr\u00eas Liceus. Foi \n\ntamb\u00e9m ent\u00e3o facultado o acesso \u00e0 Universidade de adultos sem a escolaridade \n\nregular e com idade superior a 25 anos, atrav\u00e9s do designado \u201cexame ad hoc\u201d (Gomes, \n\n2009). \n\n \n\n1.2 Anos 80 \n \n\nA d\u00e9cada de 80 foi registo de um conjunto de iniciativas e medidas inovadoras. A \n\nmedida mais inovadora em termos educativos foi a tomada na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \n\nrecorrente. O in\u00edcio da hist\u00f3ria real do modelo educativo do ensino recorrente em \n\nPortugal data de 1980. O ensino recorrente passa a ser o mais importante para os \n\njovens e adultos pouco escolarizados (que acaba por ser um fiasco, os programas de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o excessivamente escolarizados). \n\nNa segunda metade da d\u00e9cada de oitenta inicia-se uma viragem neste campo, com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da lei de bases do sistema educativo que remete a educa\u00e7\u00e3o para a \n\ntradicional escolariza\u00e7\u00e3o \u201cfazendo evacuar o conceito de educa\u00e7\u00e3o de adultos dos \n\ndiscursos e das medidas governamentais da pol\u00edtica educativa\u201d (Lima, 2008: p. 41 cit. \n\nin Val\u00e9rio, 2009).  \n\n \n\nQuando se equacionou a quest\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o de adultos, em 1986 \u00e9 aprovada a \n\nLei de Bases do Sistema Educativo, esta lei definiu a educa\u00e7\u00e3o de adultos como \n\nsubsector que integrou duas ofertas, o ensino recorrente e a educa\u00e7\u00e3o extra-escolar \n\n(traduziu-se em muitos casos por actividades integradas em projectos de interven\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria e anima\u00e7\u00e3o sociocultural). O ensino recorrente foi a oferta mais \n\nsignificativa em termos de adultos inscritos, professores e escolas envolvidos  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 11  \n\n \n\nO ensino recorrente, de acordo com Lima (2008, p. 41, cit. in Ferro, 2009) \u201cremete \n\npara uma escolariza\u00e7\u00e3o de segunda oportunidade, predominantemente em escolas do \n\nensino regular e atrav\u00e9s dos cursos nocturnos, frequentados por um p\u00fablico em que \n\npredominam os jovens insucedidos do ensino regular diurno\u201d. O mesmo n\u00edvel de \n\nescolaridade obtido atrav\u00e9s do ensino diurno n\u00e3o \u00e9 socialmente encarado como \n\naquele que \u00e9 obtido atrav\u00e9s do recorrente (parece haver uma distin\u00e7\u00e3o entre escola de \n\nprimeira e escola de segunda, at\u00e9 mesmo em termos de professores, aqueles que \n\neram colocados no recorrente eram vistos como aqueles que n\u00e3o tinham tido \n\noportunidade de leccionar no ensino diurno). \n\nEstas medidas preconizam a mudan\u00e7a social atrav\u00e9s de uma cidadania mais \n\nparticipativa e cr\u00edtica. Estas modalidades s\u00e3o as predominantes na d\u00e9cada de oitenta e \n\ninserem-se mais no quadro da gest\u00e3o dos recursos humanos, em que imperam \n\nprinc\u00edpios da qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e da moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dentro de \n\numa l\u00f3gica de competitividade econ\u00f3mica. Estas propostas revelaram-se um fracasso e \n\nforam feitos estudos e formalizadas novas propostas no \u00e2mbito da comiss\u00e3o de \n\nReforma do Sistema Educativo que defendia uma pol\u00edtica global, para a educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos. \n\n \n\nDias (2009), refere que a Lei de bases do Sistema Educativo Portugu\u00eas, deixou \u00e0 \n\nmargem a ampla e plurifacetada \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o de adultos, ao contr\u00e1rio do que \n\nconstava no PNAEBA. \n\nA nova Lei de Bases estrutura o sistema educativo em tr\u00eas modalidades de educa\u00e7\u00e3o: a \n\npr\u00e9-escolar, a escolar (que integra a educa\u00e7\u00e3o especial, a forma\u00e7\u00e3o profissional, o \n\nensino recorrente de adultos, o ensino a dist\u00e2ncia e o ensino do portugu\u00eas no \n\nestrangeiro) e a extra-escolar, tendo esta \u00faltima como objectivo proporcionar aos \n\nindiv\u00edduos uma oportunidade para aumentarem os seus conhecimentos e \n\ndesenvolverem as suas potencialidades, em complemento da forma\u00e7\u00e3o escolar ou em \n\nsuprimento da sua car\u00eancia, atrav\u00e9s de \u201cactividades de alfabetiza\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o de \n\nbase, de aperfei\u00e7oamento e actualiza\u00e7\u00e3o cultural e cient\u00edfica e a inicia\u00e7\u00e3o, reconvers\u00e3o \n\ne aperfei\u00e7oamento profissional e realiza-se num quadro aberto de iniciativas m\u00faltiplas, \n\nde natureza formal e n\u00e3o formal\u201d \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 12  \n\n \n\nA mesma autora ao analisar o referido documento, indica que embora haja refer\u00eancia, \n\nna pr\u00e1tica, a educa\u00e7\u00e3o de base de adultos e o analfabetismo foram ignorados \n\nenquanto problema social e educativo, conferindo-se destaque ao ensino recorrente \n\nde adultos, encarado como uma oferta de segunda oportunidade existente em escolas \n\ndo ensino regular e atrav\u00e9s de cursos nocturnos, revelando-se mais tarde graves \n\nproblemas de abandono escolar e dificuldades de articula\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o extra-\n\nescolar; e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, que ganha uma certa autonomia face \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o em geral, afastando-se tamb\u00e9m da articula\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular e de educa\u00e7\u00e3o de base. \n\nContudo, ambas as ofertas eram frequentadas, maioritariamente, por jovens adultos \n\npouco escolarizados, o que salientou uma vez mais v\u00e1rios problemas e \n\nconstrangimentos devido \u00e0s dificuldades destas modalidades em se assumirem como \n\nverdadeiras alternativas ao modelo mais tradicional de educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nApesar das falhas, o ensino recorrente e a forma\u00e7\u00e3o profissional acabaram por ser as \n\nofertas de educa\u00e7\u00e3o de adultos mais not\u00f3rias entre 1980 e 1990.  \n\nEm 1987 assiste-se a uma nova reestrutura\u00e7\u00e3o institucional, extinguindo-se a DGEA \n\npara dar origem \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Apoio e Extens\u00e3o Educativa (DGAEE), a qual passa \n\na tutelar, para al\u00e9m das iniciativas de educa\u00e7\u00e3o de adultos, o ensino de portugu\u00eas no \n\nestrangeiro, o ensino particular e cooperativo. Esta reestrutura\u00e7\u00e3o deu origem a uma \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o das estruturas educativas, instituindo-se as Direc\u00e7\u00f5es Regionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, nas quais s\u00e3o integradas coordena\u00e7\u00f5es distritais da educa\u00e7\u00e3o de adultos, o \n\nque se traduziu numa perda significativa da autonomia da educa\u00e7\u00e3o de adultos, \n\npredominando as ofertas de segunda oportunidade. (Op. Cit) \n\n1.3 Anos 90 \n \n\nRui Can\u00e1rio (2000 cit. in Alhambra, 2009) referindo-se ao relat\u00f3rio de G\u00e9rald Bogard \n\n(1991), coloca em quest\u00e3o o modo tradicional de produ\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, alterando o \n\ncentro da ac\u00e7\u00e3o do formador para o formando, transformar o adulto em co-produtor \n\nda sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, para que este abandone o papel de simples consumidor de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Esta via n\u00e3o pode ser confundida com a aplica\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 13  \n\n \n\nchamadas pedagogias activas em voga a partir dos anos sessenta, mas deve ser \n\nperspectivada numa \u201cpedagogia da pessoa como totalidade\u201d  \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional que ao longo dos anos tem \n\ndeterminado a estrutura organizativa dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o, dada a sua \n\ndesadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias que os tempos modernos colocam aos cidad\u00e3os, d\u00e1 lugar \n\na uma vis\u00e3o mais abrangente de cada uma destas actividades, as quais, muitas vezes, \n\ns\u00e3o apresentadas como sin\u00f3nimos. A afirma\u00e7\u00e3o do termo forma\u00e7\u00e3o em detrimento do \n\nde educa\u00e7\u00e3o, segundo o autor, deriva do facto de o primeiro estar ligado \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cforma\u00e7\u00e3o profissional\u201d e o segundo \u00e0 \u201calfabetiza\u00e7\u00e3o\u201d. (Op. Cit) \n\n \n\nNa primeira metade dos anos noventa \u00e9 quase inexistente, uma pol\u00edtica que promova \n\numa educa\u00e7\u00e3o ampla e din\u00e2mica, restando o ensino recorrente e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional suportad pelo Programa Operacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\npara Portugal (PRODEP) e pelo Fundo Social Europeu, que ampliaram a sua interven\u00e7\u00e3o \n\ne abrang\u00eancia de p\u00fablicos. No entanto \u00e9 no \u00e2mbito deste \u00faltimo programa que s\u00e3o \n\ndesenvolvidas actividades, por Associa\u00e7\u00f5es e ONG\u00b4s com base na orienta\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular (Val\u00e9rio, 2009, p. 22). \n\n \n\nS\u00f3 se verifica uma altera\u00e7\u00e3o desta panor\u00e2mica com o novo Governo em 1996, que \n\ninsere na cena pol\u00edtica portuguesa uma nova atitude para o sector educativo, tendo \n\ncomo base de trabalho um relat\u00f3rio previamente elaborado onde consta a \u201caus\u00eancia \n\nde um sistema de educa\u00e7\u00e3o de adultos\u201d (Lima, 2008: p.46 cit. in Val\u00e9rio, 2009). \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que em 1998 \u00e9 criada uma equipa de trabalho coordenada por \n\nAlberto Melo e nomeada pela Secret\u00e1ria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o, com o \n\nobjectivo de trabalhar nas orienta\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o, \n\noriginando um Grupo de Miss\u00e3o para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos.  \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 90 o ensino recorrente e a forma\u00e7\u00e3o profissional silenciam todas as \n\noutras \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de adultos, especialmente as referentes \u00e0 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 14  \n\n \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e literacia. S\u00f3 em 1996 o Programa do Governo torna a incorporar a \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos no discurso pol\u00edtico, abandonando as reformas tradicionais e \n\npartindo de um diagn\u00f3stico feito sobre a verdadeira aus\u00eancia de um sistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos, \u201cprometendo uma pol\u00edtica de desenvolvimento, a promo\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o extra-escolar, da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, o apoio ao movimento \n\nassociativo\u201d (Lima, 2005, p.46 cit. in Dias, 2009). \n\n \n\n\u201cA cren\u00e7a nas virtualidades da forma\u00e7\u00e3o, por vezes encarada como uma condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00f3 necess\u00e1ria como, tamb\u00e9m suficiente para o \u00eaxito...segundo o qual para mudar a \n\neduca\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a economia \u00e9 preciso... formar. Formar...\u201d (Rui Can\u00e1rio, 2000 cit. in \n\nAlhambra 2009). \n\n \n\nAlhambra (2009), relativamente a Can\u00e1rio (2000), refere que contudo, segundo o \n\nmesmo autor, a uma primeira fase de euforia segue-se um sentimento de decep\u00e7\u00e3o. \n\nEsta inefic\u00e1cia est\u00e1 associada \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o do modelo escolar aplicado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, ancorada na ideia que o ser humano \u00e9 uma entidade \u201cprogram\u00e1vel\u201d. \n\nEm 1996, ano das iniciativas da Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias para a Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Forma\u00e7\u00e3o ao Longo da Vida, o campo da Educa\u00e7\u00e3o de Adultos come\u00e7a a aparecer na \n\nlinha da frente. \u00c9 criada a Comiss\u00e3o Nacional para o Ano da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o ao \n\nLongo da Vida1 a qual apresenta, em 1998, a Magna Carta sobre a Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o ao Longo da Vida. Em Maio do mesmo ano \u00e9 definido atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nde Conselho de Ministros n\u00ba59/98 o Plano Nacional de Emprego, o qual apresenta as \n\nestrat\u00e9gias para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos em Portugal e \n\nque assenta em quatro pilares: melhorar a empregabilidade, desenvolver o esp\u00edrito \n\nempresarial, incentivar a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o das empresas e dos trabalhadores e \n\nrefor\u00e7ar as pol\u00edticas de igualdade de oportunidades (Dias, 2009). \n\n \n\nNo final dos anos noventa, concluiu-se que os adultos s\u00e3o portadores de experi\u00eancias \n\npessoais equiparadas \u00e0 aprendizagem em ambiente formal as quais podem ser \n\nreconhecidas e validadas, assentes em novos referentes, para a obten\u00e7\u00e3o de diplomas \n\ne t\u00edtulos acad\u00e9micos (Fern\u00e1ndez, 2005 cit. in Alhambra, 2009).  \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 15  \n\n \n\n \n\n1.4 A Educa\u00e7\u00e3o Permanente \n \n\nNo in\u00edcio dos anos setenta, ao n\u00edvel educativo, consagrou-se o movimento de \n\neduca\u00e7\u00e3o permanente, decorrente de uma filosofia que considerava preponderante a \n\ncentralidade da pessoa humana, ou seja, a procura de uma \u201chumaniza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento\u201d, por oposi\u00e7\u00e3o ao modelo desenvolvimentista baseado unicamente \n\nno crescimento econ\u00f3mico (Sim\u00f5es, 2009 p.7, citando Can\u00e1rio:1999, 2006, 2007; \n\nFinger e As\u00fan: 2003).  \n\n \n\nO modelo desenvolvimentista \u00e9 colocado em quest\u00e3o quando come\u00e7a a sentir-se uma \n\ncrise econ\u00f3mica mundial, consequ\u00eancia do primeiro choque petrol\u00edfero, que veio \n\ncolocar em causa as limita\u00e7\u00f5es deste modelo, associado a um puro crescimento \n\necon\u00f3mico e que preconizava um generalizado bem-estar com uma maior justi\u00e7a \n\nsocial. Verificou-se precisamente o contr\u00e1rio, maiores assimetrias, principalmente \n\nentre pa\u00edses do norte e do sul. \u00c9 a partir deste cen\u00e1rio que se verifica uma mudan\u00e7a de \n\nparadigma e que emerge um novo modelo assente no \u201cpensar globalmente, agir \n\nlocalmente\u201d (Can\u00e1rio, 2008: p.63, cit. in Val\u00e9rio, 2009) que assenta em tr\u00eas \n\norienta\u00e7\u00f5es: na multidimensionalidade, o desenvolvimento deve ser global e sist\u00e9mico \n\nincluindo v\u00e1rias dimens\u00f5es da sociedade interligadas entre si; numa l\u00f3gica qualitativa, \n\nem que o crescimento n\u00e3o assente apenas em indicadores quantificados e numa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o local, em que a interven\u00e7\u00e3o deva ser integrada, sem ser segmentada. \n\n \n\nEste movimento emergiu nos anos setenta devido \u00e0 constata\u00e7\u00e3o, impulsionada pelo \n\nprimeiro choque petrol\u00edfero e pela consequente crise econ\u00f3mica mundial, de que o \n\ncrescimento econ\u00f3mico tem limites e, por sua vez, de que n\u00e3o existe, como se pensava \n\ndurante os \u201ctrinta anos gloriosos\u201d, uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade linear entre as \n\noportunidades educativas e as oportunidades sociais e, em termos mais vastos, entre a \n\neduca\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento (Can\u00e1rio, 1999, 2008 in Op. Cit).  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 16  \n\n \n\nDesignado por Movimento da Educa\u00e7\u00e3o Permanente, pressupunha humanizar o \n\ndesenvolvimento, decorrente da \u00e9poca capitalista que caracterizou o per\u00edodo p\u00f3s \n\nguerra, afirmando-se nos anos setenta, com um cariz divergente ao paradigma escolar, \n\ndeixando de ser elitista para passar a ser para todos. Tem como principais \n\npressupostos a democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e parte do princ\u00edpio do indiv\u00edduo e do \n\n\u201caprender a aprender\u201d. \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Permanente foca as suas directrizes na humaniza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, \n\nonde encara a educa\u00e7\u00e3o como o processo cont\u00ednuo de aprendizagem, visando a \n\npromo\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\nNeste per\u00edodo hist\u00f3rico, marcado por um processo de crescimento econ\u00f3mico a uma \n\nescala sem precedentes na hist\u00f3ria da humanidade, a expans\u00e3o da oferta educativa \n\ndirigida adultos, bem como o crescimento exponencial dos sistemas escolares, s\u00f3 \n\npodem ser entendidos no quadro da afirma\u00e7\u00e3o de uma ideologia \u201cdesenvolvimentista\u201d \n\nque, de forma extremamente optimista, v\u00ea no investimento educativo a principal \n\nalavanca para o desenvolvimento e a constru\u00e7\u00e3o de \u201csociedades de abund\u00e2ncia \n\n(Can\u00e1rio, 2007, p.211 citado por Val\u00e9rio, 2009) \n\n \n\nOs objectivos da educa\u00e7\u00e3o permanente centram-se \u201cem criar uma sociedade em que \n\ntodos estejam sempre a aprender\u201d (Finger, As\u00fan, 2003: p.30), \u201cuma sociedade de \n\naprendizagem\u201d, em que todas as pessoas aprendam continuamente, incluindo todo o \n\ntipo de abordagens, formais, informais, n\u00e3o formais e experienciais. \n\n \n\nO enfoque em termos educativos, desloca-se ent\u00e3o para a pessoa na sua globalidade e \n\npara a quest\u00e3o do \u201caprender a ser\u201d, tornando o sujeito que aprende, o protagonista no \n\nprocesso de aprendizagem e passando a dar-se primazia \u00e0 aprendizagem em \n\ndetrimento do ensino, nomeadamente \u00e0s suas potencialidades, em detrimento das \n\ndefici\u00eancias do ensino (Can\u00e1rio, 2007, Fern\u00e1ndez, 2005, 2006, cit. in Sim\u00f5es, 2008, p.8) \n\nEspecificamente referindo-se ao trabalho educativo com adultos, Fern\u00e1ndez (2005) d\u00e1 \n\nconta da passagem de um modelo \u201creceptivo alfabetizador\u201d para um modelo \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 17  \n\n \n\n\u201cdial\u00f3gico social\u201d, em que a aprendizagem passa a ser vista como pass\u00edvel de ser \n\nproduzida em qualquer contexto (n\u00e3o somente no espa\u00e7o escolar) e em que passam a \n\nser reconhecidas e valorizadas as aprendizagens que as pessoas j\u00e1 realizaram \n\nanteriormente atrav\u00e9s das suas diversas experi\u00eancias de vida. (Op. Cit) \n\n \n\n1.5 A Aprendizagem ao Longo da Vida \n \n\nNos anos 90 e centrando-nos no contexto da Uni\u00e3o Europeia2, a educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nfortemente influenciada por vis\u00f5es europe\u00edstas, visando ac\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e tendo \n\nem considera\u00e7\u00e3o aspectos de competitividade e economicistas \u2013 d\u00e1-se a altera\u00e7\u00e3o do \n\nparadigma Educa\u00e7\u00e3o Permanente para Aprendizagem ao Longo da Vida. (Cartaxo, \n\n2009) \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o de conceitos e de perspectivas (Educa\u00e7\u00e3o Permanente/Aprendizagem \n\nao Longo da Vida), fruto da r\u00e1pida altera\u00e7\u00e3o vivida nos anos 90 (cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica)  \n\ntraz consequ\u00eancias, nomeadamente na forma\u00e7\u00e3o e no uso dos conceitos qualifica\u00e7\u00e3o \n\nversus compet\u00eancia. Segundo Alcoforado (2000), citado em Umbelino (2006), a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador revelar-se-ia inadequada face a sistemas de empregos \n\nmarcados pela mudan\u00e7a e incerteza, pois o diploma, (\u2026) qualifica\u00e7\u00e3o obtida no \n\ncontexto de uma organiza\u00e7\u00e3o educativa ou formativa pouco adaptada aos \n\nconhecimentos e capacidades exigidas pelas muta\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e novas \n\norganiza\u00e7\u00f5es de trabalho (\u2026) n\u00e3o permitiria atestar \u00e0 valida\u00e7\u00e3o de saberes adquiridos \n\npor experi\u00eancia. \u00c9 como resposta a este problema que surge o conceito compet\u00eancia.  \n\nO Livro Branco sobre a Educa\u00e7\u00e3o e a Forma\u00e7\u00e3o, \u201cEnsinar e Aprender, rumo \u00e0 sociedade \n\ncognitiva\u201d, lan\u00e7ado pela Comiss\u00e3o Europeia em 1995, destaca a influ\u00eancia que a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o t\u00eam ao n\u00edvel econ\u00f3mico, no acesso ao emprego e na promo\u00e7\u00e3o \n\nda igualdade de oportunidades, bem como relativamente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o pessoal dos \n\ncidad\u00e3os europeus (Pires, 2002). \n\n \n\nA corrente das hist\u00f3rias de vida, ao revalorizar o papel da experi\u00eancia, fundamentou a \n\nemerg\u00eancia generalizada, nomeadamente ao n\u00edvel europeu, de sistemas e dispositivos \n\nde reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de aprendizagens experienciais (apresar de, como j\u00e1 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 18  \n\n \n\nanteriormente referido, as primeiras pr\u00e1ticas terem emergido ap\u00f3s a segunda guerra \n\nmundial), problem\u00e1tica actualmente inscrita num paradigma de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\ndo longo da vida (Can\u00e1rio, 2007; Pires, 2006 cit. in Sim\u00f5es, 2009).  \n\n \n\nCorreia (2009), refere que a cidadania activa \u00e9 resultado de um processo de \n\naprendizagem ao longo da vida. Tornar-se um cidad\u00e3o activo \u00e9 um processo cont\u00ednuo. \n\nA Cidadania \u00e9 formada pela hist\u00f3ria de vida e pelas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os \n\noutros, no seio de uma comunidade. Desta forma entendemos a aprendizagem da \n\ncidadania como parte do processo de socializa\u00e7\u00e3o a que todos os indiv\u00edduos est\u00e3o \n\nsujeitos, na medida em que \u00e9 atrav\u00e9s do processo de socializa\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo \n\naprende a integrar-se no grupo e na sociedade, que desenvolve a consci\u00eancia de \n\nperten\u00e7a a uma comunidade concreta e desenvolve capacidades de participa\u00e7\u00e3o activa \n\nno dia-a-dia. \n\n \n\nA mesma autora prossegue, ao dizer que a educa\u00e7\u00e3o deixa de ser \u201csentida\u201d como um \n\ndireito para passar a ser um dever de cada cidad\u00e3o. Hoje, pass\u00e1mos a falar de \n\naprendizagem ao longo da vida, em que cada um \u00e9 respons\u00e1vel pelas suas pr\u00f3prias \n\naprendizagens (p.33). \n\n \n\nO Memorando sobre a Aprendizagem ao Longo da Vida concebido pela Comiss\u00e3o \n\nEuropeia em 2000, foi sujeito a um processo de consulta, que envolveu a participa\u00e7\u00e3o \n\nde mais de 12.000 cidad\u00e3os, tendo por base as mudan\u00e7as socioecon\u00f3micas observadas \n\nna Europa.  \n\n \n\nSegundo Pires (2005 cit. in Correia, 2009), o conceito de aprendizagem ao longo da \n\nvida sofre assim algumas altera\u00e7\u00f5es uma vez que de inicio a aprendizagem ao longo da \n\nvida  era perspectivada como \u201c \u201ctoda e qualquer actividade de aprendizagem, com um \n\nobjectivo, empreendida numa base cont\u00ednua e visando melhorar conhecimentos, \n\naptid\u00f5es e compet\u00eancias\u201d. Neste momento o conceito passou a ser \u201centendido como \n\ntoda a actividade de aprendizagem em qualquer momento da vida, com o objectivo de \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 19  \n\n \n\nmelhorar os conhecimentos, as aptid\u00f5es e as compet\u00eancias, no quadro de uma \n\nperspectiva pessoal, c\u00edvica, e/ ou relacionada com o emprego. \n\n \n\nForam real\u00e7adas, a import\u00e2ncia da aprendizagem formal, n\u00e3o formal e informal, a \n\nigualdade de oportunidades (entre sexos e de acessibilidade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nSegundo Pires (2005:91): \u201cA aprendizagem inscreve-se num cont\u00ednuo temporal \n\n(lifelong), e numa multiplicidade de contextos (lifewide), no \u00e2mbito da Sociedade do \n\nConhecimento\u201d. Ainda segundo a mesma autora, passa a estar presente a necessidade \n\nde articular as aprendizagens desenvolvidas em diferentes dimens\u00f5es, e um dos \n\ncaminhos ser\u00e1 atrav\u00e9s do reconhecimento e da valida\u00e7\u00e3o das aprendizagens n\u00e3o-\n\nformais e informais. A estes aspectos, junta-se ainda um outro, tamb\u00e9m muito \n\nrelevante numa perspectiva integradora da Aprendizagem ao Longo da Vida, que \u00e9 o \n\nque diz respeito \u00e0 necessidade de articular as quest\u00f5es sociais, culturais e econ\u00f3micas \n\nnas pol\u00edticas educativas no interior da Europa.  \n\n \n\n1.6 Os tr\u00eas tipos de aprendizagem: aprendizagem formal, n\u00e3o formal e informal \n \n\nSobre esta influ\u00eancia, tem-se verificado n\u00e3o s\u00f3 Portugal, mas a n\u00edvel europeu tamb\u00e9m, \n\na um movimento que enfatiza a import\u00e2ncia das aprendizagens realizadas a partir da \n\nexperi\u00eancia de vida. Isto ocorre atrav\u00e9s das aprendizagens n\u00e3o-formais e informais que \n\nas pessoas efectuaram \u00e0 margem dos sistemas tradicionais de ensino (Pires, 2002). \n\nPartindo do princ\u00edpio que educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a educa\u00e7\u00e3o dita escolar (educa\u00e7\u00e3o \n\nformal), mas dever\u00e1 atentar na evolu\u00e7\u00e3o da sociedade, os conceitos da educa\u00e7\u00e3o dita \n\nn\u00e3o escolar (educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e educa\u00e7\u00e3o informal) devem ser, por isso mesmo, \n\nfactores a considerar nas an\u00e1lises que hoje se fazem. O termo educa\u00e7\u00e3o informal surge \n\ncomo complementar das outras duas modalidades educativas, a educa\u00e7\u00e3o formal e a \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, como um \u201ccontinuum\u201d que integra e articula diversos n\u00edveis de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00e3o educativa\u201d (Can\u00e1rio, 1999, p.80). \n\nApresentam-se as caracter\u00edsticas subjacentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal, n\u00e3o formal e \n\ninformal. Para um n\u00edvel formal, existe o prot\u00f3tipo de que o ensino \u00e9 dispensado pela \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 20  \n\n \n\nescola, com base na assimetria professor-aluno, na estrutura\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de programas \n\ne hor\u00e1rios, na exist\u00eancia de processos avaliativos e certifica\u00e7\u00e3o. Num n\u00edvel n\u00e3o formal \n\ncaracterizado pela flexibilidade de hor\u00e1rios, programas e locais, baseado geralmente \n\nno voluntariado, em que est\u00e1 presente a preocupa\u00e7\u00e3o de construir situa\u00e7\u00f5es \n\neducativas \u201c\u00e0 medida\u201d de contextos e p\u00fablicos singulares. \u00c9 justamente no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos, em regra mais activamente refract\u00e1rios a processos \n\nescolarizados, que estas modalidades se t\u00eam vindo a desenvolver. Por \u00faltimo, num \n\nn\u00edvel informal, que corresponde a todas as situa\u00e7\u00f5es potencialmente educativas, \n\nmesmo que n\u00e3o conscientes, nem intencionais, por parte dos destinat\u00e1rios, \n\ncorrespondendo a situa\u00e7\u00f5es pouco estruturadas e organizadas. (Can\u00e1rio, 1999, p.80 \n\ncit. in Gomes (2009). \n\nCavaco (2002, p.26) considera que a educa\u00e7\u00e3o informal se apresenta \u201ccomo uma \n\nmodalidade educativa n\u00e3o organizada, que pode ser intencional ou n\u00e3o, e que se \n\ndesigna de educativa em consequ\u00eancia dos seus efeitos na altera\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos, comportamentos e atitudes dos indiv\u00edduos\u201d. A n\u00e3o intencionalidade \n\nque caracteriza os contextos informais de aprendizagem levanta algumas dificuldades \n\nao pr\u00f3prio indiv\u00edduo, pois este n\u00e3o reconhece essas aprendizagens como um \n\nenriquecimento dos seus conhecimentos e aptid\u00f5es. \n\nNa perspectiva de C\u00e1rmen Cavaco (2002), a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 percepcionada numa \n\nperspectiva global, em que as tr\u00eas modalidades, educa\u00e7\u00e3o formal, n\u00e3o formal e \n\ninformal se apresentam como complementares entre si, ou seja, nenhuma por si s\u00f3, \n\nconsegue responder \u00e0s necessidades formativas dos indiv\u00edduos. Importa reflectir sobre \n\nas alternativas educativas mais adequadas para os indiv\u00edduos e colectividades. \n\nPortanto, quando se apresenta a educa\u00e7\u00e3o informal como \u201ca \u00fanica via de acesso ao \n\nsaber, limita as possibilidades de educa\u00e7\u00e3o \u00e0s ofertas existentes no meio (Cavaco, \n\n2002, p.30). \n\n \n\nDias (2009), refere por educa\u00e7\u00e3o formal, est\u00e3o associadas as aprendizagens realizadas \n\nem institui\u00e7\u00f5es de \u201censino tradicional\u201d, nas quais existe um espa\u00e7o pr\u00f3prio para o \n\nprocesso de aprendizagem, estando este estruturado por etapas, disciplinas, \n\nprogramas curriculares e avalia\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 21  \n\n \n\nAs aprendizagens realizadas em contextos informais proporcionam um enorme \n\nmanancial de saberes que poder\u00e3o constituir uma importante fonte de inova\u00e7\u00e3o em \n\nmat\u00e9ria de m\u00e9todos de ensino e aprendizagem e que s\u00e3o, comparativamente a outros \n\ncontextos, os que proporcionam compet\u00eancias \u00e0s quais o mercado de trabalho confere \n\nmaior import\u00e2ncia.  \n\n \n\n\u201cEm geral, a educa\u00e7\u00e3o informal n\u00e3o \u00e9 organizada, sistematizada nem sequer, muitas \n\nvezes, intencional, mas representa at\u00e9 ao momento, a principal fatia de aprendizagem \n\ndurante a vida de uma pessoa, mesmo para as que s\u00e3o altamente escolarizadas. O que \n\no indiv\u00edduo aprende atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o informal limita-se \u00e0quilo que o seu meio \n\nambiente lhe pode oferecer.\u201d (Cavaco, 2002, p.29-30). \n\n \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo \n\n  \nNos \u00faltimos trezentos anos a educa\u00e7\u00e3o passou por tr\u00eas etapas: na primeira etapa \n\npassa das m\u00e3os dos privados para as m\u00e3os do estado, na segunda foi a massifica\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o e a actual que se pode designar por mercantiliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\n(Fern\u00e1ndez,2006). Nesta \u00faltima etapa a educa\u00e7\u00e3o passa a ser tratada como um servi\u00e7o \n\ncom valor acrescentado, disputado e promovido pela iniciativa privada.  \n\nNa d\u00e9cada de 70 Portugal assiste a uma mudan\u00e7a no campo educativo, com a \n\nemerg\u00eancia do conceito de educa\u00e7\u00e3o permanente. Esta nova forma de perspectivar a \n\neduca\u00e7\u00e3o, assentam tr\u00eas pressupostos (a continuidade do processo educativo; a \n\ndiversidade e a globalidade; \n\n \n\nO Movimento da Educa\u00e7\u00e3o Permanente constituiu um dos poucos momentos \n\nsignificativos de cr\u00edtica \u00e0 forma escolar, pelo facto dessa constituir uma modalidade de \n\naprendizagem em ruptura com a experi\u00eancia de vida do indiv\u00edduo, de encarar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a teoria e a pr\u00e1tica como um registo de aplica\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia e de \n\ndesvalorizar o questionamento e privilegiar as respostas e a repeti\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 22  \n\n \n\nJ\u00e1 na decada de 80, ap\u00f3s a ades\u00e3o \u00e0 CEE, Portugal centrou as suas pol\u00edticas na \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds de forma a responder aos desafios dessa integra\u00e7\u00e3o, mas o \n\ncampo da educa\u00e7\u00e3o de adultos n\u00e3o sofreu dessa mesma preocupa\u00e7\u00e3o. Os fundos do \n\nPrograma Operacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o para Portugal (PRODEP) \n\nconcentraram-se apenas no ensino recorrente e na forma\u00e7\u00e3o profissional com o \n\nintuito de qualificar a m\u00e3o-de-obra e contribuir para a moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, \n\ntendo sido refor\u00e7adas as certifica\u00e7\u00f5es escolares e as qualifica\u00e7\u00f5es profissionais. \n\n \n\nPor \u00faltimo \u00e9 no final da d\u00e9cada de 90, que a educa\u00e7\u00e3o de adultos come\u00e7a a ganhar \n\nalguma notoriedade nas agendas pol\u00edticas e nos debates p\u00fablicos. \n\nNa 5\u00aa Conferencia Mundial da Unesco, a Declara\u00e7\u00e3o de Hamburgo, deu origem DL \n\n387/99 DE 28 DE Setembro que estabelece a defini\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da vida, enquanto \u201co conjunto de processos de aprendizagem formais e n\u00e3o \n\nformais, atrav\u00e9s dos quais os adultos desenvolvem as suas capacidades, enriquecem os \n\nseus conhecimentos, aperfei\u00e7oam qualifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e profissionais e se orientam \n\npara satisfazer simultaneamente as suas pr\u00f3prias necessidades das suas sociedades\u201d \n\nValorizam-se outros contextos educativos e formais que n\u00e3o o formal em si, pois a \n\neduca\u00e7\u00e3o informal ocorre ao longo da vida, na diversidade de contextos e, \n\ninclusivamente, tamb\u00e9m nas situa\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal. \n\n \n\nAssim, temos assistido, nos \u00faltimos anos, ao aparecimento de pol\u00edticas educativas \n\neuropeias que visam a necessidade de \u201creconhecer as aprendizagens n\u00e3o-formais e \n\ninformais\u201d (Pires, 2004, p. 83) \n\nDe acordo com Val\u00e9rio (2009), ao reflectir que a educa\u00e7\u00e3o de adultos em Portugal \u00e9 \n\ncaracterizada por avan\u00e7os e recuos, consoante as medidas pol\u00edticas adoptadas pelas \n\ndiferentes for\u00e7as partid\u00e1rias que assumem o poder pol\u00edtico. Digamos que n\u00e3o se \n\nconstata uma linha orientadora para esta \u00e1rea, que a possa integrar e fazer prevalecer \n\ncomo campo te\u00f3rico encorpado, acabando sempre por ser tratada como uma \u00e1rea \n\nperif\u00e9rica, sendo que as l\u00f3gicas adoptadas n\u00e3o persistem o tempo suficiente p que \n\npossa ser realizada uma an\u00e1lise das potencialidades e fragilidades dos caminhos \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 23  \n\n \n\nseguidos. Verifica-se uma instrumentaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de adultos, em detrimento \n\nda sua contribui\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de uma maior cidadania activa. \n\n \n\nEncarar a experi\u00eancia do adulto como ponto de partida para o conhecer, compreender \n\no seu quadro de refer\u00eancia, os seus interesses e a maneira como gosta de aprender, \n\ns\u00e3o factores potenciadores do sucesso na educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. Os adultos \n\naprendem melhor quando relacionam o que est\u00e3o a estudar com as suas perspectivas \n\npessoais, particularmente quando o formador valoriza e parte dos conhecimentos que \n\no adulto demonstra para a sua exposi\u00e7\u00e3o. Exposi\u00e7\u00e3o esta ancorada numa estrat\u00e9gia \n\nformativa global, que se vai construindo sess\u00e3o a sess\u00e3o, visando um objectivo final \n\n(V\u00edtor Alhambra, 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 24  \n\n \n\nCap\u00edtulo II: Contributos Te\u00f3ricos \n \n\n2.1. A compet\u00eancia: Conceitos e Enquadramento \n\n \nEnquadrando o presente relat\u00f3rio em torno das compet\u00eancias dos Profissionais de \n\nRVC, eles pr\u00f3prios respons\u00e1veis pelo balan\u00e7o de compet\u00eancias dos adultos que \n\nchegam aos Centros de Novas Oportunidades, ser\u00e1 importante compreender o \n\nconceito de compet\u00eancias e os seus principais contornos. \n\n \n\nPesquisando sobre a defini\u00e7\u00e3o da palavra compet\u00eancia que deriva do latim, \n\ncompetentia encontramos: \u201cDireito, faculdade legal que um funcion\u00e1rio ou um tribunal \n\nt\u00eam de apreciar e julgar um pleito ou quest\u00e3o; Capacidade, sufici\u00eancia (fundada em \n\naptid\u00e3o). Atribui\u00e7\u00f5es. Porfia entre os que pretendem suplantar-se mutuamente. \u00c0 \n\ncompet\u00eancia:  a quem o faz melhor; a quem mais.\u201d1 \n1 \n\nFonte: http://www.priberam.pt/ \n\n \n\nO conceito de Compet\u00eancia \u00e9 muito utilizado nas \u00e1reas que estudam a actividade \n\nlaboral, no sentido de explicar as condutas dos profissionais. Neste \u00e2mbito \u00e9 entendida \n\ncomo \u201cconjuntos estabilizado de saberes e de saberes - fazer, de condutas - tipo, de \n\nprocedimentos, de tipos de racioc\u00ednio, que se podem utilizar sem novas \n\naprendizagens.\u201d (Pires, 2005, p.273). Neste conjunto est\u00e3o implicados saberes \n\nte\u00f3ricos, de ac\u00e7\u00e3o e metaconhecimentos. (Pereira, 2009) \n\n \n\nPodemos definir compet\u00eancia como \u201cuma capacidade de agir eficazmente num \n\ndeterminado tipo de situa\u00e7\u00e3o, apoiado em conhecimentos, mas n\u00e3o se limitando a \n\neles\u201d. (Pires, 2005, p.279). Trata-se de mobilizar conhecimentos, saber que se adquire \n\natrav\u00e9s da experi\u00eancia vivida, pensada e analisada. Saber mobilizar, \u00e9 a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos capazes de seleccionar informa\u00e7\u00e3o, process\u00e1-la \n\nde acordo com uma situa\u00e7\u00e3o e das possibilidades de ac\u00e7\u00e3o, no sentido da sua \n\nconsecu\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nhttp://www.priberam.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 25  \n\n \n\nMantendo a opini\u00e3o de Pereira (2009), apresento a abordagem defendida por Le \n\nBoterf que, por permitir articular a dimens\u00e3o individual e colectiva de forma din\u00e2mica, \n\nintegrativa e globalizante tende a ultrapassar as dificuldades da defini\u00e7\u00e3o do conceito.  \n\n \n\nDias (2009, p. 41) ao analisar Le Boterf (2003) salienta que embora o conceito de \n\ncompet\u00eancia tenha ganho relev\u00e2ncia n\u00e3o se dever\u00e1 optar por um \u00fanico conceito, nem \n\nsubstituir o de qualifica\u00e7\u00e3o pelo de compet\u00eancia. Segundo o autor, quando a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o se reduz ao diploma de forma\u00e7\u00e3o inicial, tal n\u00e3o significa que a pessoa \n\nsaiba agir com compet\u00eancia, apenas nos informa de que esta disp\u00f5e de um conjunto \n\nde recursos com os quais pode construir a compet\u00eancia. Neste sentido e podendo um \n\ndos conceitos ser parte integrante do outro, importa considerar a sua \n\ncomplementaridade, contribuindo o conceito de compet\u00eancia para enriquecer e \n\nredefinir o de qualifica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m Zarifian (2003) defende a complementaridade \n\nentre os dois conceitos, considerando que o termo qualifica\u00e7\u00e3o se refere aos recursos \n\n(em conhecimento, habilidade, comportamento\u2026) adquiridos pelo indiv\u00edduo atrav\u00e9s \n\nda forma\u00e7\u00e3o ou de diversas actividades profissionais, enquanto a compet\u00eancia \u00e9 a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses recursos na pr\u00e1tica. \n\n \n\nPereira (2009, p.25) ao identificar os conceitos de compet\u00eancia propostos por Le \n\nBoterf (1994), refere que este autor defende uma abordagem fundada nos seguintes \n\naspectos: \n\n - Trata-se de um processo, realiza-se na ac\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos, \n\nn\u00e3o se tratando por isso de uma aplica\u00e7\u00e3o, mas de uma constru\u00e7\u00e3o. Pode desenvolver-\n\nse pela pr\u00e1tica; \n\n - Deve ser entendida em fun\u00e7\u00e3o do sujeito e do contexto; \n\n - \u00c9 contingente; \n\n - Integra saberes v\u00e1rios, num processo de estrutura\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o, no sentido \n\nda realiza\u00e7\u00e3o. \u201c\u00c9 de natureza combinat\u00f3ria\u201d (Pires, 2005, p 293); \n\n - Envolve o sujeito na sua totalidade, implica que este queira, possa e lhe atribua \n\nsentido. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 26  \n\n \n\n\u00c9 um conceito transposto da \u00e1rea do trabalho, pois a defini\u00e7\u00e3o implica a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde capacidades de ac\u00e7\u00e3o, em conjunto as caracter\u00edsticas do sujeito e dos seus \n\nconhecimentos, para fazer face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de complexidade e imprevisibilidade do \n\ncontexto laboral. \n\nPor esta via do mundo laboral, atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o, o conceito entra, nas \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, e designa tr\u00eas saberes: saber-ser, saber-fazer e saber-estar. \n\nSaberes que implicam agir, mobilizar recursos, integrar saberes m\u00faltiplos e complexos, \n\naprender, assumir responsabilidades e ter vis\u00e3o estrat\u00e9gica. A compet\u00eancia remete \n\npara um conjunto de saberes, para uma componente ligada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o interna do \n\nsujeito; orienta-se para a ac\u00e7\u00e3o e operacionaliza-se em situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTamb\u00e9m Gomes (2009, p.58), j\u00e1 fazendo uma associa\u00e7\u00e3o aos processos de \n\nreconhecimento de adquiridos experienciais, adopta uma no\u00e7\u00e3o ampla de \n\ncompet\u00eancia, integradora das dimens\u00f5es saber (conhecimentos), saber-fazer \n\n(capacidades) e saber-ser (atitudes) e traduzida em objectivos de aprendizagem. Por \n\noutro lado, estes objectivos t\u00eam tudo a ganhar com ser expl\u00edcita, sistem\u00e1tica e \n\nintencionalmente operacionalizados em \u00edntima articula\u00e7\u00e3o com as experi\u00eancias de vida \n\nde que os adultos s\u00e3o portadores, isto \u00e9, com as outras duas referidas dimens\u00f5es das \n\ncompet\u00eancias, saber-fazer e saber-ser, mesmo sem pressupor que elas estariam \n\nsempre actuantes em todas as situa\u00e7\u00f5es, pois igualmente se constituiriam em \n\nobjectivos de aprendizagem, ou seja, o saber em ac\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 de admitir que \n\nnumerosos desses adultos, mesmo quando n\u00e3o s\u00e3o capazes de evidenciar verbalmente \n\nalguns desses conhecimentos, se comportam apesar disso apropriadamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o a objectivos de cidadania e empregabilidade.  \n\n \n\nA mesma autora prossegue, comentado que, cada compet\u00eancia dever\u00e1 ser vista, a \n\nqualquer n\u00edvel, na sua tridimensionalidade, saber-saber, saber-fazer e saber-ser, \n\nintegradamente. A trilogia que se prop\u00f5e no referencial de compet\u00eancias-chave ter\u00e1 \n\nalguma analogia com a adoptada por Guy Le Boterf (1998) ao identificar tr\u00eas tipos de \n\nabordagem para reconhecer a exist\u00eancia de compet\u00eancia, pela realiza\u00e7\u00e3o, pela \n\nconcord\u00e2ncia e pela singularidade (Op. Cit) . \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 27  \n\n \n\n \n\nNo campo da educa\u00e7\u00e3o o conceito de compet\u00eancia integra uma triologia de saberes \n\n(saberes declarativos, saberes de ac\u00e7\u00e3o e o saber-estar) que, orientados por uma \n\nfinalidade espec\u00edfica, s\u00e3o operacionalizados pelo indiv\u00edduo num determinado contexto \n\nde ac\u00e7\u00e3o (in Dias, 2009, citado em Can\u00e1rio, 2000). \n\n \n\nEsta perspectiva coloca em destaque tr\u00eas inst\u00e2ncias de composi\u00e7\u00e3o de uma actividade \n\nque embora distintas, se encontram interligados: \u00e1rea cognitiva (conhecimentos), \n\npsico-motora (ac\u00e7\u00e3o) e afectivo - relacional (atitudes e valores). \n\n \n\nResumidamente o saber fazer permite a execu\u00e7\u00e3o imediata de uma tarefa. Implica um \n\nconjunto de saberes de outra natureza, adquiridos formalmente pelo pr\u00f3prio sujeito \n\nou adquiridos a partir da sua experi\u00eancia de vida. Associado ao saber fazer, est\u00e1 o \n\nsaber saber que surge como suporte, que d\u00e1 sentido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o e permite a compreens\u00e3o \n\nda tarefa como um todo numa perspectiva mais cognitiva de consci\u00eancia e reflex\u00e3o, \n\narticulada com o seu como, porqu\u00ea e para qu\u00ea.  O saber ser, trouxe a motiva\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento pessoal do sujeito na ac\u00e7\u00e3o. Aponta para uma rela\u00e7\u00e3o social que se \n\nobjectiva na exclusividade de cada indiv\u00edduo, face aos estatutos e papeis que este \n\ndesempenha nos diferentes contextos sociais. (Janu\u00e1rio, 2006) \n\n \n\nExistem duas quest\u00f5es fundamentais quando falamos de compet\u00eancia: a \n\ntransferibilidade ou seja a mobiliza\u00e7\u00e3o de determinados recursos por parte do sujeito \n\nem contextos diferentes daqueles para os quais estavam intencionalmente adequados, \n\ne por outro lado, intimamente relacionado a transversalidade, que para al\u00e9m de \n\nfacilitar a transferibilidade, da mesma forma que a transferibilidade opera no sentido \n\nde ampliar a transversalidade dos saberes. Factores como a adaptabilidade, \n\nflexibilidade e criatividade do sujeito, influenciam o car\u00e1cter transversal e transfer\u00edvel \n\ndas compet\u00eancias adquiridas.  \n\n \n\nSegundo Pain e Borv (in Janu\u00e1rio, 2006, p.40), o conceito de compet\u00eancia n\u00e3o \n\ndesconsidera o valor do diploma enquanto validador de saberes, apenas surge \u201ccomo \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 28  \n\n \n\num novo dado, mais pr\u00f3ximo da ac\u00e7\u00e3o, na medida em que se refere n\u00e3o aos \n\nconhecimentos e habilidades que se estima que o indiv\u00edduo possua atrav\u00e9s da sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o precisa e \u00fanica, nomeadamente face \n\nao aleat\u00f3rio no quotidiano da produ\u00e7\u00e3o\u201d. Passa-se pois da l\u00f3gica do ter um saber para \n\na l\u00f3gica do saber (ser competente). \n\n \n\nAo n\u00edvel das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, o conceito de compet\u00eancia, \u00e9 considerado como \n\nparte integrante do processo de desenvolvimento do adulto na medida em que se \n\n\u201cadquirem, desenvolvem e actualizam ao longo da vida, atrav\u00e9s de processos de \n\naprendizagem que ocorrem numa multiplicidade de contextos e contribuem para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de identidades pessoais e profissionais\u201d (Pires, 2002, p. 240). Neste \n\nsentido, \u00e9 dado \u00eanfase aos fen\u00f3menos que ocorrem entre o sujeito e o meio social e \n\nprofissional, estando a preocupa\u00e7\u00e3o centrada n\u00e3o apenas no sujeito que aprende, mas \n\ntamb\u00e9m nos objectivos a adquirir.  \n\nNo processo de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o, a partir do momento em que \u00e9 \n\nreconhecida a compet\u00eancia, o indiv\u00edduo passa a ser responsabilizado pelo exerc\u00edcio \n\ndessa mesma compet\u00eancia, conferindo-lhe autonomia. Partindo da concep\u00e7\u00e3o de que \n\ncada ser humano \u00e9 livre, aut\u00f3nomo e respons\u00e1vel, o processo de reconhecimento e \n\nvalida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, institui-se como um processo de negocia\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o, \n\nmediado por instrumentos que os intervenientes no processo consideram necess\u00e1rios \n\npor forma a alcan\u00e7ar os objectivos. (Janu\u00e1rio, 2006, p.36) \n\n \n\n2.2 Aprendizagem Experiencial \n \n\nA aprendizagem experiencial \u00e9, em alguns casos, o \u00fanico processo formativo a que \n\nmuitas pessoas t\u00eam acesso e \u00e0 qual recorrem para apreenderem novos conhecimentos \n\ne assim superarem os obst\u00e1culos com que se v\u00e3o deparando no seu dia-a-dia. Este tipo \n\nde aprendizagem encara as experi\u00eancias e a interac\u00e7\u00e3o com o meio, como uma forma \n\nde desenvolver novos saberes e compet\u00eancias, o que faz com que cada pessoa seja o \n\n\u201cprincipal recurso da sua forma\u00e7\u00e3o\u201d (Can\u00e1rio, 2000). \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 29  \n\n \n\nSim\u00f5es, 2008 p.10, refere que um dos elementos que mais influencia a aprendizagem \n\nexperiencial \u00e9 a diversidade de contextos em que cada um se insere e, \n\nconsequentemente, a cultura, valores e mentalidades com que interage. Mesmo n\u00e3o \n\nexistindo um m\u00e9todo concreto e objectivo para avaliar as experi\u00eancias de cada um, tal \n\ncomo Le Boterf (2005) afirma, as \u201ccompet\u00eancias dos indiv\u00edduos dependem tamb\u00e9m da \n\nriqueza, da organiza\u00e7\u00e3o e da facilidade de acesso a estas redes de saberes\u201d, algo que \n\npoder\u00e1 ser condicionado pela zona do pa\u00eds em que a pessoa vive, a facilidade que tem \n\nem aceder a novas informa\u00e7\u00f5es, e os recursos financeiros de que disp\u00f5e. \n\n \n\nSendo as experi\u00eancias de cada um encaradas como \u201co ponto de partida e o ponto de \n\nchegada dos processos de aprendizagem\u201d (Can\u00e1rio, 2000), \u00e9 importante que seja \n\nestimulada uma autonomia da aprendizagem, fazendo com que os indiv\u00edduos \n\naprendam \n\na aprender, sendo capazes de adquirir novos conhecimentos, saberes e atitudes em \n\nqualquer contexto. \n\n \n\nPara Pires (2007), \u201ca experi\u00eancia \u00e9 a base e a condi\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, e, para \n\nque seja formadora, ela tem de ser reflectida, reconstru\u00edda, conscientizada\u201d.  \n\n \n\nPois a mesma autora em 2002, refere que a actividade e experi\u00eancia s\u00e3o conceitos \n\ndistintos, na medida em que a actividade por si s\u00f3 n\u00e3o constitui experi\u00eancia. \u00c9 na \n\nreflex\u00e3o do indiv\u00edduo que permite atribuir um sentido \u00e0 experi\u00eancia, na medida em \n\nque existe uma avalia\u00e7\u00e3o, um trabalho cognitivo que leva \u00e0 descoberta de um sentido.  \n\n \n\nSegundo David Kolb, o processo que conduz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o experiencial envolve \u201cquatro \n\netapas, que funcionam em estreita articula\u00e7\u00e3o dando lugar a um processo circular e \n\nque se repete continuamente (...) a ac\u00e7\u00e3o, a experi\u00eancia, a reflex\u00e3o e a \n\nconceptualiza\u00e7\u00e3o\u201d (Cavaco, 2001).  \n\n \n\nDesta forma, e para evitar que tal suceda, as experi\u00eancias vividas pelo indiv\u00edduo devem \n\nser articuladas entre si, sendo objecto de reflex\u00e3o, de modo a constitu\u00edrem-se como \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 30  \n\n \n\naprendizagens e como altera\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis. \u00c9 fundamental que cada um consiga \n\nintegrar as novas experi\u00eancias com as anteriores, de modo a construir uma forma\u00e7\u00e3o \n\norganizada, estruturada e coerente, da\u00ed que o processo de reflex\u00e3o, para al\u00e9m de se \n\nmanifestar como uma etapa fulcral deste tipo de forma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se apresenta \n\ncomo um processo complexo que exige uma grande disponibilidade cognitiva. (Sim\u00f5es, \n\n2008) \n\n \n\nNeste sentido, a forma como os obst\u00e1culos s\u00e3o superados e os saberes que se \n\nadquirem em contacto com aqueles que nos rodeiam, v\u00e3o constituir-se como \n\nelementos de aprendizagem que devem ser reflectidos e interligados, desenvolvendo \n\nnos indiv\u00edduos capacidades cognitivas mais complexas, sendo estes capazes de \n\nmobilizar os conhecimentos adquiridos. \n\n \n\nBentes (2005) refere que com a passagem das estrat\u00e9gias informais e n\u00e3o formais de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o para o mesmo patamar que as formais, tamb\u00e9m o conceito de \n\n\u201ccompet\u00eancia\u201d come\u00e7a a ganhar o seu pr\u00f3prio espa\u00e7o e relev\u00e2ncia, distanciando-se do \n\nde \u201cqualifica\u00e7\u00e3o\u201d. Esta transi\u00e7\u00e3o vai ocorrendo de forma gradual, tendo contribu\u00eddo \n\npara tal as \u201cnecessidades cada vez mais exigentes do mercado de trabalho, que passou \n\na introduzir no recrutamento de pessoal requisitos como a capacidade de iniciativa, \n\ncapacidade de adaptabilidade e a polival\u00eancia\u201d. \n\n \n\n2.3. Teoria Tripolar de Forma\u00e7\u00e3o: Conceito de Gaston Pinau \n\n \nGaston Pineau elaborou a teoria tripolar da forma\u00e7\u00e3o em 1989, identificando aqueles \n\nque considera serem os tr\u00eas p\u00f3los chave do processo formativo de cada pessoa: a \n\nautoforma\u00e7\u00e3o (as aprendizagens que cada um adquire por si), a hetero-forma\u00e7\u00e3o (em \n\ncontacto com os outros) e a eco-forma\u00e7\u00e3o (nos diversos contextos em que se \n\ninsere).Estas tr\u00eas vertentes, interferem na forma\u00e7\u00e3o como a transac\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas \n\np\u00f3los: a pessoa, os outros e as coisas, exercendo influ\u00eancia entre si. \n\n. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 31  \n\n \n\nLudovina Pereira, 2009, ao abordar a Teoria Tripolar refere que Gaston Pineau foi \n\ninspirado em Rousseau que considera tr\u00eas mestres fundamentais na educa\u00e7\u00e3o, a \n\npr\u00f3pria pessoa, os outros e as coisas, Pineau concebe tr\u00eas p\u00f3los, indiv\u00edduo, sociedade \n\ne meio, que se articulam e interagem entre si, estabelecendo transac\u00e7\u00f5es. Estas \n\ntransac\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es ocorrem a todos os n\u00edveis do sujeito, f\u00edsico, psicol\u00f3gico e \n\nsocial, articulam todas as suas dimens\u00f5es, o formal e o informal, o social e o pessoal e, \n\ngra\u00e7as \u00e0s suas v\u00e1rias facetas, afectivas, emocionais, relacionais, intelectuais e outras, \n\ndesdobra-se devido aos olhares que cada uma delas suscita. \n\n \n\nA mesma autora prossegue expondo os princ\u00edpios da teoria tripolar referindo que o \n\nsujeito experimenta-se e constr\u00f3i a sua identidade, ao longo da vida, na busca \n\nconstante de si pr\u00f3prio, plenamente capaz de realizar a sua auto-forma\u00e7\u00e3o Este \n\nprocesso, para Pineau (1991), constitui a \u201capropria\u00e7\u00e3o completa do poder da pr\u00f3pria \n\nforma\u00e7\u00e3o\u201d (Couceiro, 2000, p.92 cit. in Pereira, 2009), isto \u00e9, o sujeito apreende, \n\ntransforma, elabora sentidos e integra em si \u201caquilo que \u00e9 objecto exterior\u201d (Couceiro, \n\n2000, p.92 cit. in Pereira, 2009). \n\n \n\nDias (2009 p.36), indica que o processo de autoforma\u00e7\u00e3o constitui um \u201cprocesso de \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o da pessoa ao longo da vida\u201d (Can\u00e1rio, 1998a, p.3), no qual o indiv\u00edduo \n\nreflecte sobre as experi\u00eancia e os conhecimentos j\u00e1 adquiridos no sentido de se \n\nreapropriar da sua experi\u00eancia de vida. Este p\u00f3lo est\u00e1 relacionado com o \n\ndesenvolvimento da pessoa de si para si, no qual o indiv\u00edduo se confronta consigo \n\nmesmo, tornando-se sujeito e objecto de si pr\u00f3prio (Janu\u00e1rio, 2006). \n\n \n\nO p\u00f3lo referente \u00e0 heteroforma\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 interac\u00e7\u00e3o social em que a pessoa \u00e9 \n\nInfluenciada pelos outros, podendo ocorrer em qualquer dos contextos sociais em que \n\no sujeito interage com os outros (situa\u00e7\u00f5es de trabalho, contexto familiar, escolar e/ou \n\nsocial). O poder dos outros sobre o sujeito \u00e9 evidenciado e \u00e9 ao outro que \u00e9 atribu\u00eddo o \n\npoder da forma\u00e7\u00e3o. No p\u00f3lo referente \u00e0 ecoforma\u00e7\u00e3o, a pessoa \u00e9 influenciada pelo \n\ncontexto ou ambiente em que vive, atribuindo-lhes um sentido que transforma essa \n\nrela\u00e7\u00e3o de utilidade numa rela\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 32  \n\n \n\nDe referir que a rela\u00e7\u00e3o que estabelece com os outros, pela multiplicidade e variedade \n\nde experi\u00eancias que oferece, constitui um enorme potencial formativo e \n\noportunidades para a apropria\u00e7\u00e3o e desapropria\u00e7\u00e3o do seu poder de forma\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora as rela\u00e7\u00f5es sociais tendam a ser determinadas por l\u00f3gicas do poder que \n\nprocuram moldar as formas de ser, estar e agir dos indiv\u00edduos, as din\u00e2micas que se \n\nestabelecem entre os tr\u00eas p\u00f3los, auto, hetero e eco, possibilitam sempre a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos contextos. Em suma, o adulto \u00e9 um ser com especificidades \n\npr\u00f3prias, independente, aut\u00f3nomo, produto da sua experi\u00eancia, capaz de investir na \n\naprendizagem que conduza a resolu\u00e7\u00e3o de problemas do seu interesse, com \n\ncapacidade retrospectiva e prospectiva, capaz de fazer emergir o seu passado, \n\ntomando como refer\u00eancia a sua hist\u00f3ria de vida. O seu desenvolvimento \u00e9 poss\u00edvel \n\npela aprendizagem, um processo que lhe permite a auto-realiza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o da \n\nsua identidade, atrav\u00e9s de experi\u00eancias com sentido, isto \u00e9, todas aquelas que \n\nconstituem problemas que pretende resolver e em cuja solu\u00e7\u00e3o se implica \n\nholisticamente, em interac\u00e7\u00e3o com o contexto social e relacional. (Pereira, 2009, p.11) \n\n \n\nSegundo Moraes (2007), ao reflectir sobre o modelo de Pineau, nos processos \n\nformativos, nenhum dos p\u00f3los deve ter prioridade em detrimento do outro. Mas a sua \n\ndin\u00e2mica tripolar, de natureza complexa, \u00e9 que deve ser estudada ao longo da vida do \n\nadulto. H\u00e1 per\u00edodos em que uma dimens\u00e3o prevalece sobre a outra. Isto depende do \n\nmomento existencial de cada um, das condi\u00e7\u00f5es em que se encontra e das \n\noportunidades oferecidas.   \n\n \n\nPinau (1997) cit. in Janu\u00e1rio (2006 p. 68), refere que o reconhecimento de adquiridos \n\nn\u00e3o formais, suporta-se em duas ideias simples, por um lado, os saberes s\u00e3o \n\nadquiridos fora da escola, na vida, em ac\u00e7\u00e3o, pela experi\u00eancia, por outro esses \n\nadquiridos necessitam de ser reconhecidos em contexto de forma\u00e7\u00e3o ou de trabalho. \n\nAs necessidades em termos de conhecimentos na sociedade que \u00e9 hoje s\u00e3o de tal \n\nforma que, qualquer que seja a sua origem, n\u00e3o pode ser negligenciada.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 33  \n\n \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo \n \n\nEnquanto \u201cconstru\u00e7\u00e3o social, que se reveste de significados cultural e socialmente \n\nconstru\u00eddos\u201d, o conceito de compet\u00eancia p\u00f5e em evid\u00eancia dois conceitos partilhados \n\ncom o campo da educa\u00e7\u00e3o: autonomia e responsabilidade. (Pires, 2002 cit. in Janu\u00e1rio, \n\n2006) \n\n \n\nMas compet\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m um conceito poliss\u00e9mico. Utilizado em v\u00e1rias disciplinas, \n\ncruza pr\u00e1ticas e teorias e serve uma multiplicidade de contextos. Compreendido, \n\nmuitas vezes, como capacidade, aptid\u00e3o, faculdade, conhecimento, ou ainda skill, \n\nnenhuma destas no\u00e7\u00f5es lhe serve como sin\u00f3nimo, embora todas se encontrem \n\npresentes no conceito de compet\u00eancia. Nas v\u00e1rias no\u00e7\u00f5es aqui expressas est\u00e3o \n\npresentes v\u00e1rios dom\u00ednios: cognitivo, afectivo, \u00e9tico, psicomotor, emotivo, de \n\npersonalidade, enfim, tantas quantas as dimens\u00f5es do sujeito A reflex\u00e3o sobre si-\n\nmesmo, a ac\u00e7\u00e3o sobre o meio e a interac\u00e7\u00e3o com os outros enquadram-se numa linha \n\nde pensamento id\u00eantica \u00e0 defendida por Pineau, na Teoria Tripolar da Forma\u00e7\u00e3o. \n\n(Ludovina Pereira, 2009) \n\n \n\nOs processos de aprendizagem de adultos, s\u00e3o vistos como estando em articula\u00e7\u00e3o \n\ncom o desenvolvimento pessoal, com a motiva\u00e7\u00e3o e a centralidade no sujeito ao longo \n\ndo processo de aprendizagem. \u00c9 um processo abrangente, pois envolve a pessoa em \n\ntodas as suas dimens\u00f5es, tornando-se catalisador de uma transforma\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n\u00c9 atribu\u00eddo um papel activo ao adulto na sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. As no\u00e7\u00f5es de escolha, \n\nautonomia, responsabilidade do adulto na condu\u00e7\u00e3o das suas aprendizagens aparecem \n\ncomo base de uma \u00e9tica de educa\u00e7\u00e3o permanente em constru\u00e7\u00e3o (Janu\u00e1rio, 2006, \n\np.29). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 34  \n\n \n\nCap\u00edtulo III: Processo de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de \nCompet\u00eancias  \n \n\n3.1 Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\n \nA partir da d\u00e9cada de 90, a import\u00e2ncia dada \u00e0s compet\u00eancias adquiridas ao longo da \n\nvida, tornou-se uma quest\u00e3o basilar nas discuss\u00f5es, reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas do espa\u00e7o \n\nEuropeu, nomeadamente ap\u00f3s o relat\u00f3rio da 5\u00aa Conferencia Mundial da Unesco, a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Hamburgo. Bentes (2004, p.72), citando Fonseca (1998), refere como \n\norienta\u00e7\u00e3o a necessidade de an\u00e1lise dos processos de qualifica\u00e7\u00e3o pessoal, tendo em \n\naten\u00e7\u00e3o \u201cas compet\u00eancias adquiridas por cada indiv\u00edduo, ap\u00f3s a respectiva forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial\u201d. \n\n \n\nSegundo a Declara\u00e7\u00e3o de Hamburgo, a educa\u00e7\u00e3o de adultos \u201cmais do que um direito, \u00e9 \n\na chave para o S\u00e9culo XXI (...) podendo fomentar o desenvolvimento ecologicamente \n\nsustent\u00e1vel\u201d. \u201cAprender ao longo da vida significa repensar os conte\u00fados, de modo a \n\nreflectirem factores como a idade, a igualdade entre homens e mulheres, a l\u00edngua, a \n\ncultura e as disparidades econ\u00f3micas.  \n\n \n\nBentes (2005), ao reportar-se \u00e0 V Confer\u00eancia Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos, refere os 4 pilares fundamentais para a educa\u00e7\u00e3o: aprender a conhecer, \n\naprender a fazer, aprender a viver juntos e aprender a ser.  \n\nAinda a mesma autora, refere que o reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias insere-se no campo hist\u00f3rico social, na maioria dos pa\u00edses que o \n\nimplementaram, visando, por uma lado, uma ac\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o da \n\nmobilidade e precariedade do emprego. A utilidade do Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e \n\nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (RVCC) inscreve-se simultaneamente, na Estrat\u00e9gia \n\nEuropeia para o Emprego e nos Planos Nacionais de Emprego (PNE). Esta necessidade \n\nfoi reiterada no Acordo sobre Pol\u00edtica de Emprego, Mercado de Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o, assinado pelo Governo e pelos parceiros sociais em Fevereiro de 2001. Este \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 35  \n\n \n\nacordo relaciona-se com o objectivo estrat\u00e9gico de reduzir as lacunas de forma\u00e7\u00e3o e \n\nfavorecer a melhoria de empregabilidade do contexto europeu.  \n\nUmbelino (2006 p.51), cita Soares (2001), ao referir, que a constru\u00e7\u00e3o e melhoria do \n\nsistema de reconhecimento de qualifica\u00e7\u00f5es, conhecimentos e compet\u00eancias \n\nadquiridas integra-se numa directriz espec\u00edfica relacionada com o tema da \n\nempregabilidade que visa a melhoria dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o, de \n\nmoldo a responder adequadamente \u00e0s exig\u00eancias decorrentes da Aprendizagem ao \n\nLongo da Vida.  \n\n \n\nUma das medidas resultantes deste acordo foi ent\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o dos Centros de \n\nReconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (CRVCC), medida essa \n\nsustentada pelo Estudo Nacional de Literacia (Benavente, 1996), que apesar da \n\nsubcertifica\u00e7\u00e3o encontrada e dos baixos \u00edndices de literacia, refor\u00e7a a quest\u00e3o dos \n\ncidad\u00e3os realizarem aprendizagens em diversos contextos e que n\u00e3o obt\u00eam a \n\ncredita\u00e7\u00e3o desses saberes para efeitos de certifica\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\u201cAssim justifica-se o esfor\u00e7o presentemente desenvolvido no sentido de colmatar o \n\nvazio existente neste dom\u00ednio atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o gradual de um sistema de \n\nReconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias.\u201d (Plano Nacional de \n\nEmprego, 2001). \n\n \n\nO surgimento da metodologia do Plano Nacional de Emprego, assegurou a exist\u00eancia \n\nde uma estrat\u00e9gia e um sentido, articulando os dom\u00ednios da educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, \n\nemprego e reconhecimento dos processos de aprendizagem n\u00e3o formal, ligados ao \n\ncontexto de vida, trabalho e forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o certificada formalmente.  \n\n \n\nNo entanto, em termos de enquadramento hist\u00f3rico geral, o reconhecimento de \n\ncompet\u00eancias adquiridas pela via da experi\u00eancia, remota ao in\u00edcio da segunda metade \n\ndo S\u00e9culo XX na altura do P\u00f3s-Guerra (2\u00aa Guerra Mundial), onde ap\u00f3s o regresso dos \n\nsoldados americanos ao seus lares encontraram uma sociedade cuja for\u00e7a motriz de \n\ntrabalho estava seguramente a cargo das mulheres. Segundo Berger (in Can\u00e1rio, 2000), \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 36  \n\n \n\na possibilidade de prosseguirem estudos a partir do momento em que tinham \n\ninterrompido \u00e9 a hip\u00f3tese apresentada pelas autoridades governamentais, mas que \u00e9 \n\nrecusada pelos veteranos de guerra que pretendiam ver reconhecidas as \n\naprendizagens decorrentes n\u00e3o s\u00f3 da forma\u00e7\u00e3o especializada que tinham tido durante \n\na vida militar e que n\u00e3o era reconhecida pelos organismos educativos, como tamb\u00e9m \n\nde experi\u00eancias vividas noutros contextos. A press\u00e3o feita junto do governo e de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es empresariais educativas desencadeou uma s\u00e9rie de estudos e \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es com o objectivo de implementar os mecanismos necess\u00e1rios ao \n\nreconhecimento das aprendizagens adquiridas pela experi\u00eancia. Assim, e perante a \n\npress\u00e3o desta camada da sociedade, as autoridades educativas americanas criaram \n\nmecanismos de forma a considerar as aprendizagens realizadas durante a experi\u00eancia \n\nvivida na guerra (Can\u00e1rio, 2006). \n\n \n\nOutra das referencias hist\u00f3ricas habitualmente apontadas, no Canad\u00e1, no Quebec \n\ndurante os Anos 60, e associado ao movimento feminista, que no \u00e2mbito de uma \n\npol\u00edtica de democratiza\u00e7\u00e3o de acesso ao ensino superior, foi um movimento  que se \n\ndebateu na defesa da valoriza\u00e7\u00e3o das actividades tradicionais das mulheres com \n\npercursos escolares curtos, n\u00e3o fazendo depender, apenas, dos diplomas o acesso \u00e0s \n\nuniversidades (Can\u00e1rio, 1999).  \n\n \n\nSegundo Rui Can\u00e1rio (1999), o reconhecimento dos adquiridos experienciais surge, \n\nassim, como uma pr\u00e1tica recente que permite encarar o adulto como o principal \n\nrecurso da sua forma\u00e7\u00e3o e evitar o erro de pretender ensinar \u00e0s pessoas coisas que \n\nelas j\u00e1 sabem. \n\n \n\nEspecificando sobre o caso Portugu\u00eas, fruto do enquadramento s\u00f3cio-economico e \n\nresultado de directrizes educativas europeias, no \u00e2mbito da Estrat\u00e9gia Europeia para o \n\nEmprego que visam a Aprendizagem ao Longo da Vida, eis que atrav\u00e9s do Despacho n\u00ba \n\n10534/97 de 16 de Outubro foi criado o Grupo de Miss\u00e3o para o Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, coordenado por Alberto Melo. Foi da constitui\u00e7\u00e3o \n\ndeste Grupo de Miss\u00e3o que resultou um documento que teve o t\u00edtulo:\u201d Uma aposta \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 37  \n\n \n\neducativa na educa\u00e7\u00e3o de todos\u201d que para al\u00e9m do balan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o em Portugal \n\nsobre esta tem\u00e1tica, continha tamb\u00e9m, projectos a curto e m\u00e9dio prazo com impacte \n\nna educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos.  \n\n \n\nUma outra finalidade da cria\u00e7\u00e3o deste Grupo de Miss\u00e3o, foi a constitui\u00e7\u00e3o da ANEFA \n\n(Ag\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos), publicada em Di\u00e1rio da \n\nRep\u00fablica do Decreto-lei 387/99 de 28 de Setembro sob dupla tutela do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e do Minist\u00e9rio do Trabalho e da Solidariedade.  \n\nO artigo 4\u00ba do referido Decreto-Lei, estabelece algumas das atribui\u00e7\u00f5es da ANEFA que \n\nsegundo Ara\u00fajo, S. (2000), \u00e9 citado em Bentes (2005, p.87 e 88) que s\u00e3o importantes \n\naqui referenciar: \n\n -\u201cConstruir um sistema de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o das aprendizagens informais \n\ndos adultos, visando a certifica\u00e7\u00e3o escolar e profissional\u201d; \n\n- \u201cPromover programas e projectos nos dom\u00ednios da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, a \n\ndesenvolver por iniciativa pr\u00f3pria ou com interven\u00e7\u00e3o de entidades p\u00fablicas e privadas, \n\ndesignadamente atrav\u00e9s da celebra\u00e7\u00e3o de contratos programa\u201d. \n\n- \u201cDesenvolver e divulgar modelos, metodologias e materiais de interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e socioeducativos espec\u00edficos para a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. \u201c \n\n- \u201cRealizar estudos e promover a investiga\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, bem como apoiar a forma\u00e7\u00e3o especializada de formadores e outros agentes \n\nde interven\u00e7\u00e3o socioeducativa.\u201d \n\n- \u201cApoiar projectos e iniciativas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, designadamente \n\nmodalidades de ensino \u00e0 dist\u00e2ncia e multim\u00e9dia.\u201d \n\n- \u201cPromover a articula\u00e7\u00e3o entre entidades p\u00fablicas e privadas, a n\u00edvel central, regional \n\ne local, no \u00e2mbito do desenvolvimento da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, \n\ndesignadamente atrav\u00e9s da formaliza\u00e7\u00e3o de parceiros territoriais. \u201c \n\nDe acordo com Ara\u00fajo, S. (2000, Revista Formar n.\u00ba 37) citada por Bentes (2005), a \n\nANEFA, inscreve-se numa pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos que visa, em \n\nsimult\u00e2neo, corrigir um passado marcado pelo atraso neste dom\u00ednio e preparar o \n\nfuturo, assegurando respostas eficazes, adequadas e articuladas que garantam a \n\nequidade de oportunidades e permitam lutar contra a exclus\u00e3o social.  \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 38  \n\n \n\nAinda Bentes (2005, p.88) ao citar Silvestre (2003), sobre o exposto de Benavente \n\n(1999), diz que a ANEFA pretendia muito mais do que retomar o que outrora foi a \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos, uma vez que, hoje, aquilo que se pede \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nter respostas adequadas \u00e0 diversidades de situa\u00e7\u00f5es e poder responder a grupos \u2013 alvo \n\npriorit\u00e1rios, e tamb\u00e9m respostas diversificadas atrav\u00e9s do ensino \u00e0 dist\u00e2ncia e dos \n\nritmos de aprendizagem segundo a vida das pessoas.  \n\n \n\nSegundo Umbelino (2006), referindo Melo et al (2002), diz que visando a educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos ao longo da vida, da ac\u00e7\u00e3o desenvolvida pela ANEFA, merece \n\nespecial destaque a concep\u00e7\u00e3o de referenciais de Compet\u00eancias-Chave para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, o estabelecimento de protocolos e de contratos \n\nprograma com diversidade entidades no sentido de constituir uma rede de Centros de \n\nReconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias, a cria\u00e7\u00e3o de novos cursos \n\nde Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos (EFA), a concep\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento das ac\u00e7\u00f5es \n\nS@ber+ e a realiza\u00e7\u00e3o do Concurso Nacional de Boas Pr\u00e1ticas, com a finalidade de dar \n\nvisibilidade a pr\u00e1ticas inovadoras no campo da educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNos termos da Nova Lei Org\u00e2nica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a ANEFA foi extinta e as \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es passaram a ser imputadas \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional \n\n(DGFV). De acordo com o Decreto-Lei n\u00ba 208/2002 de 17 de Outubro, este organismo, \n\ndesempenha fun\u00e7\u00f5es a n\u00edvel pedag\u00f3gico e did\u00e1ctico no seio da pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o a \n\ncargo do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, incluindo a certifica\u00e7\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es e \n\nconsequente acompanhamento e concretiza\u00e7\u00e3o das mesmas. O artigo 16\u00ba do mesmo \n\nDecreto-Lei, estabele\u00e7a como principais fun\u00e7\u00f5es da DGFV:  \n\na) Qualifica\u00e7\u00e3o inicial de jovens com compet\u00eancias profissionais necess\u00e1rias \u00e0 sua \n\ntransi\u00e7\u00e3o adequada para a vida activa, preservando e fomentando o cumprimento da \n\nescolaridade obrigat\u00f3ria e das vias gerais da educa\u00e7\u00e3o escolar de car\u00e1cter universal e \n\ncontrariando a tend\u00eancia para a inser\u00e7\u00e3o precoce dos jovens na vida activa. \n\nb) Desenvolvimento estrat\u00e9gico do processo de aquisi\u00e7\u00e3o de aprendizagens por \n\nadultos, no \u00e2mbito do sistema de forma\u00e7\u00e3o vocacional, num modelo de forma\u00e7\u00e3o ao \n\nlongo da vida\u201d \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 39  \n\n \n\nJanu\u00e1rio (2006), refere que h\u00e1 quem afirme que, com o desaparecimento da ANEFA, se \n\nregrediu no campo da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, no sentido de ter deixado de \n\nexistir um organismo aut\u00f3nomo e h\u00edbrido dedicado exclusivamente a esta \n\nproblem\u00e1tica t\u00e3o complexa e embrion\u00e1ria no nosso pa\u00eds. \n\n \n\nAs medidas promovidas pela ANEFA/DGFV, permitem que a par da educa\u00e7\u00e3o formal, \n\nse reconhe\u00e7a tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da aprendizagem experiencial, a qual acontece \n\ntodos os dias, em todos os contextos de vida (lifewide), ao longo da vida (lifelong) e  \n\ncom a vida. (in Bentes 2005 p. 90) \n\nJanu\u00e1rio (2006, p. 69) citando Bjornsvold (2003), refere que a perspectiva do \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias acentua a \u201cnatureza \n\nrelacional e negociada, empenhada e responsabilizadora da aprendizagem enquanto \n\nprocesso de reformula\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de saberes e compet\u00eancias e n\u00e3o apenas de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. A aprendizagem n\u00e3o se reduz a recep\u00e7\u00e3o passiva. \n\n \n\nSegundo Bentes (2005), relativamente \u00e0 medida do Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e \n\nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias, importa referir que esta \u00e9 considerada de maior \n\npertin\u00eancia e peso no quadro actual da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, em virtude \n\nde ser uma tentativa de resposta ao des\u00edgnio nacional de elevar as qualifica\u00e7\u00f5es dos \n\nportugueses, nomeadamente de activos que n\u00e3o t\u00eam a escolaridade m\u00ednima \n\nobrigat\u00f3ria. Neste \u00e2mbito tem vindo a ser criado gradualmente um Sistema Nacional \n\nde Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias, que partiu da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de referenciais e crit\u00e9rios para elabora\u00e7\u00e3o de descritores de identifica\u00e7\u00e3o \n\nde adquiridos, definidos em torno de compet\u00eancias - chave e definiu metodologias, \n\ndispositivos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros n\u00ba 185/2003 (p.8139), exp\u00f5e sobre o Sistema de \n\nReconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias adquiridas ao longo de \n\ntodos os dom\u00ednios da vida, visando \u201ca certifica\u00e7\u00e3o escolar e profissional, o qual se \n\nestender\u00e1 a todo o territ\u00f3rio nacional, segundo crit\u00e9rios de densidade demogr\u00e1fica e \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 40  \n\n \n\nde dispers\u00e3o geogr\u00e1fica, tendo em vista o atenuar das assimetrias regionais, \n\nfavorecendo a equidade de oportunidades\u201d . \n\n \n\nEm 2006, com objectivo de conceber uma estrat\u00e9gia que desenvolvesse o pa\u00eds, o \n\nGoverno decide modernizar a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, criando para tal fim o PRACE \n\n(Programa de Reestrutura\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado). Com este \n\nprograma e consequentemente, com a reestrutura\u00e7\u00e3o dos Minist\u00e9rios, a DGFV passa a \n\nser designada por ANQ, I.P. (Agencia Nacional para a Qualifica\u00e7\u00e3o, Instituto P\u00fablico). A \n\nANQ continua a ser um organismo de administra\u00e7\u00e3o indirecta do Estado, estando sob \n\ntutela conjunta \u201cdos membros do Governo respons\u00e1veis pelas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o e do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional\u201d (Decreto Lei n\u00ba 213/2006 de 27 de Outubro. O seu \n\nprincipal objectivo \u00e9 \u201ccoordenar a execu\u00e7\u00e3o das politicas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de jovens e adultos e assegurar o desenvolvimento e a gest\u00e3o do Sistema \n\nde Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias\u201d, ou seja ir\u00e1 \n\nresponsabilizar-se por: \n\n- Coordenar e dinamizar as ofertas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e \n\nadultos de dupla certifica\u00e7\u00e3o; \n\n- Monitorizar os resultados destas ofertas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional; \n\n- Desenvolver e gerir a rede de reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias. \n\n- Coordenar o desenvolvimento curricular, as metodologias e os materiais que s\u00e3o \n\nutilizados para a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos p\u00fablicos jovem e adulto com dupla \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. \n\nA rede de Centros existente alargou substancialmente e porque esta realidade parece \n\nter come\u00e7ado a assumir contornos indiscut\u00edveis no esfor\u00e7o de qualifica\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o activa portuguesa, houve necessidade de, atrav\u00e9s da experi\u00eancia j\u00e1 \n\nadquirida e evolu\u00e7\u00e3o verificada, proceder a algumas actualiza\u00e7\u00f5es e alargar \u2013 de forma \n\ngradual \u2013 o sistema ao n\u00edvel secund\u00e1rio. \n\nEm Dezembro de 2005, e tendo em aten\u00e7\u00e3o a ades\u00e3o que se verificou a este processo, \n\n\u00e9 lan\u00e7ada a Iniciativa Novas Oportunidades, com o objectivo de se come\u00e7ar a certificar \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 41  \n\n \n\nos adultos n\u00e3o s\u00f3 para o n\u00edvel b\u00e1sico (4\u00ba ano - B1; 6\u00ba ano - B2 e 9\u00ba ano - B3), mas \n\ntamb\u00e9m para o secund\u00e1rio (12\u00ba ano). \n\nAssim, os Centros de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\npassam a ser denominados de Centros Novas Oportunidades (CNO), oferecendo aos \n\nadultos que neles se inscrevem a oportunidade de aumentarem a sua escolaridade e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\nA Iniciativa Novas Oportunidades, enquanto programa de ac\u00e7\u00e3o governativa, tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobretudo ao n\u00edvel das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, emprego e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Gra\u00e7as a esta nova realidade, os portugueses t\u00eam oportunidade de ver \n\nformalmente certificadas as suas compet\u00eancias. O objectivo final \u00e9, tal como j\u00e1 foi \n\nreferido anteriormente, corrigir um passado marcado pelo atraso neste dom\u00ednio e \n\npreparar o futuro. Atrav\u00e9s do RVCC, podem assegurar-se respostas eficazes que \n\ngarantam a igualdade de oportunidades e permitam lutar contra a exclus\u00e3o social. \n\n \n\nSim\u00f5es (2008 p.25), posiciona o reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o de saberes que s\u00e3o \n\nfruto da experi\u00eancia individual de cada um, como uma l\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente, valorizando as aprendizagens que ocorrem nos mais diversos contextos, \n\ncontribuindo para uma maior justi\u00e7a social e igualdade de oportunidades. \n\n \n\n3.2 Posicionamento estrutural e metodol\u00f3gico do processo RVCC \n \n\nSegundo a Carta de Qualidade dos CNOs (2007), os Centros de Novas Oportunidades \n\nfuncionam como \u201cporta de entrada\u201d para todos os que procuram uma oportunidade \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o e seguem os seguintes princ\u00edpios orientadores: Abertura e \n\nFlexibilidade, Confidencialidade, Orienta\u00e7\u00e3o para Resultados, Rigor e Efici\u00eancia e \n\nResponsabilidade e Autonomia. \n\nNeste momento a rede nacional de centros das quais integram associa\u00e7\u00f5es, empresas, \n\ne entidades p\u00fablicas (Escolas, e Centros de Forma\u00e7\u00e3o do IEFP), s\u00e3o cerca de 454, sendo \n\na sua oferta dirigida a um p\u00fablico com 18 ou mais anos que n\u00e3o tenha conclu\u00eddo um \n\ndos seguintes n\u00edveis de escolaridade (4\u00ba, 6\u00ba,9\u00ba ou 12\u00ba ano de escolaridade), que ir\u00e1 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 42  \n\n \n\ncorresponder a um determinado n\u00edvel de certifica\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 ser obtido (B1, B2, \n\nB3 e N\u00edvel Secund\u00e1rio) respectivamente. A qualifica\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel 2 ou 3 \n\ntamb\u00e9m \u00e9 uma das ofertas poss\u00edveis de quem procura os Centros de Novas \n\nOportunidades.   \n\nConstitu\u00edram-se assim dois subsistemas de certifica\u00e7\u00e3o, vocacionados \n\npreferencialmente para a certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, com equival\u00eancia escolar e \n\npara a certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias profissionais. Apesar de estes dois subsistemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o apresentarem diferentes metodologias de avalia\u00e7\u00e3o, existe uma linha de \n\nconverg\u00eancia entre os mesmos, alicer\u00e7ada num patrim\u00f3nio comum de saberes e \n\nexperi\u00eancias.  \n\n \n\nAs equipas que trabalham nos CNO\u00b4s s\u00e3o pluridisciplinares e s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\nelementos com as seguintes fun\u00e7\u00f5es (Director/Coordenador, T\u00e9cnico de Diagn\u00f3stico, \n\nT\u00e9cnicos de RVCC, Formadores e T\u00e9cnico Administrativo). O trabalho desenvolvido nos \n\nCNOs organiza-se num conjunto de dimens\u00f5es ou etapas. Desde que chega ao CNO o \n\nadulto passa pelas seguintes etapas: Acolhimento; Diagn\u00f3stico/Triagem; \n\nEncaminhamento; Reconhecimento de compet\u00eancias; Valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias; \n\nCertifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias; Acompanhamento ao Plano de Desenvolvimento \n\nPessoal.  \n\n \n\nO processo \u00e9 feito com base em Referenciais de Compet\u00eancias - Chave, concebidos \n\nespecificamente para a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, existindo um para o N\u00edvel \n\nB\u00e1sico e um para o N\u00edvel Secund\u00e1rio. Segundo Correia (2009), \u00e9 essencial a exist\u00eancia \n\nde um referencial. Ser\u00e1 este referencial que ir\u00e1 orientar o trabalho, quer do adulto, \n\nquer da equipa que o acompanha, de certa forma \u201cmoldando\u201d todo o processo.  \n\n \n\nConforme publica\u00e7\u00e3o da ANEFA do referencial de Compet\u00eancias - Chave do n\u00edvel \n\nb\u00e1sico (2002: 5): \u201cSegundo os seus autores, este referencial, que se insere num quadro \n\nconceptual mais vasto de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida, foi concebido como \n\num instrumento devidamente fundamentado, coerente e v\u00e1lido para a reflex\u00e3o, para a \n\ntomada de decis\u00f5es e para a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos em \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 43  \n\n \n\nPortugal, podendo vir a desempenhar a tripla fun\u00e7\u00e3o de: (a) quadro orientador para o \n\nreconhecimento e valida\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias de vida; (b) base para o \u2018desenho \n\ncurricular\u2019 de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos assente em compet\u00eancias - chave; (c) \n\nguia para a concep\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de agentes de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos.\u201d  \n\n \n\nOs referenciais, tanto o do n\u00edvel B\u00e1sico, como o do n\u00edvel Secund\u00e1rio procuram elencar \n\nas compet\u00eancias consideradas essenciais na sociedade do conhecimento e da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, reflectindo eles pr\u00f3prios a perspectiva europeia de aprendizagem ao \n\nlongo da vida. (op. cit.) \n\n \n\nComo podemos ler no referencial do n\u00edvel secund\u00e1rio a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia \u2013 chave \n\nadoptada \u00e9 a definida pela Comiss\u00e3o Europeia: \u201cum conjunto articulado, transfer\u00edvel e \n\nmultifuncional, de conhecimentos, capacidades e atitudes indispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento individuais, \u00e0 inclus\u00e3o social e ao emprego.\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, \n\n2004b in DGFV, 2006). O referencial de n\u00edvel b\u00e1sico est\u00e1 organizado em 4 \u00e1reas de \n\nCompet\u00eancias -chave: Cidadania e Empregabilidade, Matem\u00e1tica para a vida, \n\nLinguagem e Comunica\u00e7\u00e3o, e T.I.C. (Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o), sendo \n\nque a Cidadania e Empregabilidade constitui-se como uma \u00e1rea transversal.  \n\nO referencial de n\u00edvel secund\u00e1rio \u00e9 organizado em 3 \u00e1reas de compet\u00eancias - chave: \n\nCidadania e Profissionalidade (CP), Sociedade, Tecnologia e Ci\u00eancia (STC) e Cultura, \n\nL\u00edngua e Comunica\u00e7\u00e3o (CLC), sendo tamb\u00e9m a \u00e1rea de Cidadania e Profissionalidade \n\numa \u00e1rea transversal. Em ambos os referenciais \u00e9 apresentado um perfil de \n\ncompet\u00eancias - chave que o adulto dever\u00e1 manifestar no final do processo. Correia \n\n(2009), opina que este perfil corresponde a um \u201ccidad\u00e3o quase perfeito\u201d no seio da \n\nsociedade actual. \n\n \n\nOs Centros Novas Oportunidades desenvolvem tr\u00eas Eixos fundamentais de ac\u00e7\u00e3o: \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o (ANEFA, 2002). \n\n \n\nO primeiro Eixo, o Eixo do Reconhecimento entende-se pelo \u201cprocesso de identifica\u00e7\u00e3o \n\npessoal das compet\u00eancias previamente adquiridas, no qual se procura proporcionar ao \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 44  \n\n \n\nadulto ocasi\u00f5es de reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia de vida, levando-o ao \n\nreconhecimento das suas compet\u00eancias e promovendo a constru\u00e7\u00e3o de projectos \n\npessoais e profissionais significativos\u201d (idem). \n\n \n\nJanu\u00e1rio (2006) refere tratar-se do processo de identifica\u00e7\u00e3o pessoal das compet\u00eancias \n\npreviamente adquiridas e que se co-substanciam no conjunto de actividades, assente \n\nnuma l\u00f3gica de Balan\u00e7o de Compet\u00eancias. Utilizando para o efeito uma diversidade de \n\ninstrumentos que permitem ao adulto ocasi\u00f5es de reflex\u00e3o e a valida\u00e7\u00e3o das suas \n\nexperi\u00eancias de vida e profissional.  \n\n \n\nPodemos sistematizar que o reconhecimento de compet\u00eancias implica: \n\n- Objectiva a definir o perfil do candidato e o tipo de interven\u00e7\u00e3o (Plano de Interven\u00e7\u00e3o \n\nIndividual); \n\n- Corresponde \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o pelo candidato das compet\u00eancias previamente \n\nadquiridas; \n\n- Inscreve-se numa l\u00f3gica formativa que persegue, como finalidade, a \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o, por parte do candidato, do seu patrim\u00f3nio \n\nexperiencial; \n\n- Tem como resultado tang\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de um portef\u00f3lio que evidencia as \n\ncompet\u00eancias adquiridas pelo candidato em contextos de natureza n\u00e3o formal e \n\ninformal; \n\n- Permite identificar potencialidades e intencionalidades; \n\n- Valoriza o potencial detido pela pessoa; \n\n- Orienta o candidato de forma a progredir a partir dos recursos de que disp\u00f5e; \n\n- Contribui para a constru\u00e7\u00e3o de projectos pessoais, educativos e profissionais; \n\n- Cataliza din\u00e2micas pessoais de auto-forma\u00e7\u00e3o; \n\n- \u00c9 gerador de empowerment (o candidato reconhece-se numa nova perspectiva de si). \n\n \n\nSim\u00f5es (2008) indica que este eixo \u00e9 de import\u00e2ncia central para o processo \n\ndesenvolvido pelo adulto, n\u00e3o s\u00f3 porque \u00e9 no seu decorrer que come\u00e7a a ganhar \n\nalgum \u00e0 vontade e a apropriar-se da terminologia espec\u00edfica do Processo de RVCC, mas \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 45  \n\n \n\ntamb\u00e9m porque \u00e9 aqui que inicia um percurso de auto-conhecimento, auto valoriza\u00e7\u00e3o \n\ne auto-avalia\u00e7\u00e3o, algo que conseguir\u00e1 atrav\u00e9s dos instrumentos de media\u00e7\u00e3o que ter\u00e1 \n\nde preencher, e que o obrigam a reflectir, identificar e enumerar as situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem que vivenciou. \n\n \n\n\u201cNo eixo de reconhecimento de compet\u00eancias o Referencial \u00e9 (re)constru\u00eddo e \n\napropriado pela pr\u00f3pria pessoa. N\u00e3o existem \u00e0 partida referenciais externos face aos \n\nquais os recursos do candidato sejam comparados e avaliados. No entanto, sendo o \n\nreconhecimento de compet\u00eancias o ponto de partida para a valida\u00e7\u00e3o, as actividades \n\nrealizadas devem ser perspectivadas tendo como horizonte o Referencial de \n\nCompet\u00eancias - Chave. \u201c (S\u00e1 - Chaves, 2006, p.43) \n\n  \n\nO Eixo da Valida\u00e7\u00e3o, o segundo, constitui-se como o \u201cacto formal realizado por uma \n\nentidade devidamente acreditada que visa a atribui\u00e7\u00e3o de uma certifica\u00e7\u00e3o com \n\nequival\u00eancia escolar e/ou profissional. Pode ser precedido por uma fase de \n\nreconhecimento de compet\u00eancias, acompanhado por um levantamento de \n\nnecessidades formativas\u201d(idem). \n\n \n\nJanu\u00e1rio (2006), ao referir-se ao Eixo de Valida\u00e7\u00e3o, aponta que consubstancia-se no \n\nacto formal realizado pela entidade devidamente acreditada por refer\u00eancia, ao \n\nconjunto de actividades que visam apoiar o adulto no processo de avalia\u00e7\u00e3o \n\ncompet\u00eancias adquiridas ao longo da vida, relativamente \u00e0s \u00e1reas de compet\u00eancia \n\nchave previstas no referencial de compet\u00eancias chave.  \n\nSim\u00f5es (2008) citando Leit\u00e3o (2002), posiciona o momento em que os adultos \n\nentregam o Portfolio para que este seja analisado pelo Profissional de RVC e pelos \n\nFormadores, d\u00e1-se in\u00edcio ao eixo de Valida\u00e7\u00e3o, ou seja, ao momento em que se vai \n\nproceder a \u201cactividades de identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que visam a \n\nvalida\u00e7\u00e3o de aprendizagens relevantes realizadas pelo adulto no seu percurso de vida, \n\nde acordo com o Referencial de Compet\u00eancias - Chave\u201d \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 46  \n\n \n\nO mesmo autor, reflecte sobre este Eixo de Valida\u00e7\u00e3o, referindo que neste momento \n\nno eixo de Valida\u00e7\u00e3o, o Profissional de RVC e os Formadores v\u00e3o desenvolver uma \n\nhetero avalia\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter sumativo, onde a complexidade da avalia\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias tamb\u00e9m est\u00e1 presente. \n\n \n\nO Processo de RVCC encerra em si muitas tens\u00f5es, sobretudo ao n\u00edvel das quest\u00f5es \n\navaliativas. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 j\u00e1 de si \u201cum processo complexo, e quando se trata de avaliar \n\ncompet\u00eancias a situa\u00e7\u00e3o ainda se apresenta mais delicada\u201d (Cavaco, 2007). \n\n \n\nApesar de valida\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o serem conceitos distintos, \u00e9 neste momento que eles \n\nmais se cruzam e complementam, no sentido em que ser\u00e1 atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o feita ao \n\nPortfolio Reflexivo de Aprendizagem, que se decidir\u00e1 se o adulto re\u00fane ou n\u00e3o as \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para certificar o n\u00edvel de escolaridade a que se candidatou. \n\nQuando se avalia n\u00e3o se est\u00e1 a proceder apenas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos que \n\npermitem a recolha de informa\u00e7\u00f5es; est\u00e1-se a executar um comportamento cuja \n\nfinalidade consiste em emitir ju\u00edzos de valor sobre os desempenhos, aprendizagens e \n\ncompet\u00eancias que determinado indiv\u00edduo adquiriu, tendo como ponto de refer\u00eancia os \n\nobjectivos que previamente foram definidos. \n\nNo caso do Processo de RVCC, vai ser o Referencial de Compet\u00eancias -Chave que vai \n\ndesempenhar o papel de refer\u00eancia. N\u00e3o devendo ser observado como uma matriz de \n\ncar\u00e1cter fechado e inflex\u00edvel, o Referencial vai ser o guia dos Formadores e dos \n\nProfissionais de RVC, que t\u00eam consci\u00eancia que na \u201cavalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias (\u2026) \n\ncada esquema operat\u00f3rio \u00e9 singular, pelo que n\u00e3o pode haver correspond\u00eancia ponto \n\npor ponto, entre a compet\u00eancia real e os referenciais requeridos\u201d (Le Boterf, 2005), \n\nat\u00e9 porque o conceito de compet\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 se altera e evolui, como tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nmuito dependente dos crit\u00e9rios e sistemas que s\u00e3o utilizados, e das perspectivas \n\ndaqueles que os conceberam. (op. cit.) \n\n \n\nO Eixo da Valida\u00e7\u00e3o, \u00e9 a \u201cconfirma\u00e7\u00e3o oficial das compet\u00eancias adquiridas atrav\u00e9s da \n\nforma\u00e7\u00e3o e/ou da experi\u00eancia, em princ\u00edpio, identificadas no processo de \n\nreconhecimento, avalia\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o\u201d (ANEFA, 2002). \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 47  \n\n \n\n \n\nSim\u00f5es (2008), refere que o Eixo de Valida\u00e7\u00e3o come\u00e7a por ter um n\u00edvel interno, que se \n\nd\u00e1 quando os elementos que acompanharam o adulto durante o processo consideram \n\nque o seu PRA evidencia as compet\u00eancias necess\u00e1rias para obter o certificado, e um \n\nn\u00edvel externo, que se vai concretizar na sess\u00e3o de j\u00fari, a qual j\u00e1 contar\u00e1 com a presen\u00e7a \n\ndo Avaliador Externo. O Avaliador Externo \u00e9 um representante do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e, para que possa desempenhar este cargo, necessita de estar devidamente \n\nacreditado, possuir conhecimentos e experi\u00eancia na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de \n\nAdultos, e desempenhar tarefas de car\u00e1cter social e cultural no meio em que se insere. \n\nA sua relev\u00e2ncia nesta fase \u00e9 bastante significativa, uma vez que o seu papel \u00e9 o de \n\nassegurar que todo o Processo de RVCC foi desenvolvido de acordo com o que est\u00e1 \n\nestipulado nos princ\u00edpios orientadores. Al\u00e9m disso, \u00e9 o \u00fanico elemento presente na \n\nsess\u00e3o de j\u00fari que consegue ter uma perspectiva neutra e distanciada, algo que nem o \n\nProfissional de RVC nem os Formadores conseguem, dada a interac\u00e7\u00e3o que foram \n\ntendo ao longo das sess\u00f5es. \n\n \n\n\u201cA prepara\u00e7\u00e3o para a valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que se formaliza no momento do j\u00fari \n\nde valida\u00e7\u00e3o implica incluir no Plano de Interven\u00e7\u00e3o Individual de cada candidato \n\nactividades suscept\u00edveis de conduzir o mesmo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos nas v\u00e1rias \u00c1reas \n\nde Compet\u00eancias Chave. As referidas actividades devidamente negociadas devem ser \n\nancoradas no itiner\u00e1rio experiencial do candidato e desejavelmente perspectivadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos seus projectos futuros. Durante esta fase deve-se evitar recorrer a situa\u00e7\u00f5es \n\nde demonstra\u00e7\u00e3o standardizadas, sob a forma de testes, que desvirtuam a finalidade \n\ndo processo RVCC. O recurso a demonstra\u00e7\u00f5es dever\u00e1, com efeito, surgir sempre \n\nenquadrado em situa\u00e7\u00f5es devidamente contextualizadas e apelar para a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde compet\u00eancias nas diversas \u00c1reas, contrariando l\u00f3gicas disciplinares.\u201d (S\u00e1 - Chaves, \n\n2006, p.49) \n\n \n\nPor \u00faltimo, o Eixo da Certifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 o processo que confirma oficialmente e de \n\nmaneira formal as compet\u00eancias adquiridas pela via da forma\u00e7\u00e3o ou da experi\u00eancia de \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 48  \n\n \n\nvida, ap\u00f3s o processo de reconhecimento, avalia\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias por \n\nparte de um j\u00fari. Constitui o acto oficial de registo de compet\u00eancias.  \n\nA certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o oficial e formal das compet\u00eancias adquiridas pelo \n\ncandidato no decurso do seu percurso de vida. Poder\u00e1 conduzir \u00e0 emiss\u00e3o de Diploma \n\nou Certificado, ou \u00e0 emiss\u00e3o de Certificado de Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (caso o \n\nprocesso de valida\u00e7\u00e3o n\u00e3o conduza \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos necess\u00e1rios \u00e0 valida\u00e7\u00e3o \n\ntotal das \u00c1reas de Compet\u00eancias -Chave). \n\n \n\n\u201cNo eixo de certifica\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do processo de certifica\u00e7\u00e3o strictu sensu, \n\nassume particular import\u00e2ncia a fun\u00e7\u00e3o de provedoria. Esta tem como finalidade \n\napoiar o candidato na defini\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do seu projecto pessoal futuro, \n\nsensibilizando-o para a import\u00e2ncia de que se reveste investir em ac\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem ao longo da vida. Deve traduzir-se no apoio \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o do projecto \n\npessoal/profissional do candidato, na orienta\u00e7\u00e3o e encaminhamento para a forma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o desse projecto, numa perspectiva de continuidade.\u201d (S\u00e1-\n\nChaves, 2006, p.52) \n\n \n\n3.3 Metodologias de interven\u00e7\u00e3o do processo RVCC \n\n \nA metodologia utilizada no processo de RVCC integra o balan\u00e7o de compet\u00eancias que \n\npossibilita ao adulto procurar e explorar informa\u00e7\u00e3o sobre si pr\u00f3prio, isto \u00e9, conhecer \n\nas suas pr\u00f3prias potencialidades e compet\u00eancias, ao n\u00edvel da sua vida pessoal e \n\nprofissional. \n\n \n\nSobre a metodologia inerente ao processo de reconhecimento de adquiridos, C\u00e1rmen \n\nCavaco designa-a por h\u00edbrida. Ela \u201cinspira-se em tra\u00e7os da metodologia da hist\u00f3ria de \n\nvida e do balan\u00e7o de compet\u00eancias\u201d. Deste modo, pode ser explorado o sentido do \n\npercurso de vida, recuperar a viv\u00eancia, experi\u00eancia e saberes e trabalhar a oralidade e \n\na escrita. Sempre que se fala em valida\u00e7\u00e3o dos adquiridos, n\u00e3o podemos p\u00f4r de lado o \n\ncariz individual do processo. Cada adulto tem o seu percurso escolar, profissional, \n\nsocial e familiar. Cavaco (2004, p. 261) \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 49  \n\n \n\n \n\nOs balan\u00e7os de compet\u00eancias s\u00e3o instrumentos que se destinam \u201ca facilitar o trabalho \n\nde reconhecimento de compet\u00eancias de vida nas diferentes \u00c1reas de Compet\u00eancias \n\nChave, guiando o adulto na procura dos saberes e compet\u00eancias que lhe s\u00e3o j\u00e1 \n\nintr\u00ednsecos. \n\n \n\nUmbelino (2006 p.19); A corrente das hist\u00f3rias de vida ou m\u00e9todo (auto)biogr\u00e1fico \n\ninscreve-se com efeito, num quadro de revaloriza\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica da experi\u00eancia, \n\nque se traduz na atribui\u00e7\u00e3o de uma import\u00e2ncia fulcral aos saberes adquiridos por via \n\nexperiencial e ao seu papel de \u00e2ncora na produ\u00e7\u00e3o de novos saberes (Can\u00e1rio, 1999). \n\nNeste processo de reflex\u00e3o, o adulto tem oportunidade de reunir e ordenar os seus \n\ndiferentes momentos de vida espalhados e dispersos no decurso dos anos, e a \n\nabordagem das hist\u00f3rias de vida ajudam-no a construir um tempo pr\u00f3prio que lhes d\u00e1 \n\numa consist\u00eancia temporal espec\u00edfica. \u201cA constru\u00e7\u00e3o e a regula\u00e7\u00e3o desta historicidade \n\npessoal s\u00e3o talvez as caracter\u00edsticas mais importantes da autoforma\u00e7\u00e3o\u201d (Pineau, \n\n1985, p.73 cit in Dias, 2009) \n\n \n\nAs metodologias destes procedimentos s\u00e3o variadas, as mais comuns s\u00e3o os \n\ndossiers/portef\u00f3lios, as entrevistas, os exames e as autobiografias, muitas das vezes \n\nexistem combina\u00e7\u00f5es e jun\u00e7\u00f5es destes instrumentos (Pires, 2002). \n\n \n\nSegundo a autora Ana Lu\u00edsa Pires, os procedimentos mais adequados s\u00e3o aqueles que \n\nprivilegiam a singularidade do sujeito, a individualidade e respeitem um processo \n\npersonalizado (Pires, 2002). \n\n \n\nCartaxo (2009, p.23), no reconhecimento de adquiridos, o chamado Balan\u00e7o de \n\nCompet\u00eancias, que, segundo Imagin\u00e1rio (1997) ? \u00e9 um processo din\u00e2mico que vai \n\npermitir a qualquer pessoa, que o queira fazer, conhecer-se melhor, descobrir as suas \n\npotencialidades pessoais e profissionais e estabelecer um projecto de vida (\u2026) *faz um+ \n\napelo \u00e0 reflex\u00e3o sobre as experi\u00eancias passadas, permitindo reavivar e descobrir \n\ncompet\u00eancias esquecidas, escondidas e desvalorizadas. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 50  \n\n \n\nSim\u00f5es (2009, p. 47) refere que a autobiografia \u00e9 um instrumento muito rico, que se \n\ntraduz numa narra\u00e7\u00e3o redigida na primeira pessoa, que pretende fazer com que o \n\nadulto identifique todas as situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem pelas quais passou ao longo da \n\nsua vida, iniciando a descri\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da sua inf\u00e2ncia e terminando-a no momento \n\nactual. \n\nA narra\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo faz de qualquer epis\u00f3dio da sua vida n\u00e3o vai corresponder \n\nao que de facto sucedeu, mas sim \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o e selec\u00e7\u00e3o que ele fez da mesma, \n\npelo que ao longo da narra\u00e7\u00e3o podem \u201csurgir distrac\u00e7\u00f5es, deforma\u00e7\u00f5es, oculta\u00e7\u00f5es e \n\ntransposi\u00e7\u00f5es do real\u201d (Bertaux, 1997, cit. por Cavaco, 2002), algo que \u00e9 influenciado \n\npelo momento que a pessoa est\u00e1 a viver, pelo contexto onde realiza a narrativa, a \n\nreflex\u00e3o que j\u00e1 fez sobre o seu percurso, os projectos que tem para o seu futuro, entre \n\nos demais aspectos. Atrav\u00e9s desta metodologia, tenta-se que o adulto trace a sua linha \n\nno espa\u00e7o e no tempo, questionando-se sobre aquilo que experimentou, os contextos \n\nde que fez parte e o que neles aprendeu, o significado que essas aprendizagens \n\nadquiriram e a import\u00e2ncia que tiveram nas suas escolhas. Ao reflectir sobre a sua vida \n\ne ao conferir-lhe um sentido, o adulto consegue perspectivar o seu futuro, podendo \n\nredefinir o seu projecto de vida. \n\n \n\nA Abordagem Biogr\u00e1fica surge ligada \u00e0 Sociologia, centra-se na pessoa, tenta-se captar \n\nos elementos que foram formativos ao longo da vida. No reconhecimento de \n\ncompet\u00eancias h\u00e1 uma inspira\u00e7\u00e3o nesta metodologia, no entanto \u00e9 muito complexa na \n\nmedida em que se centra na pessoa e, consequentemente, vai mexer com as suas \n\nemo\u00e7\u00f5es. A forma\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre um processo auto-formativo, em \u00faltima an\u00e1lise \n\ndepende sempre de n\u00f3s. Para passar da viv\u00eancia para a experi\u00eancia tem que haver \n\numa reflex\u00e3o. A abordagem biogr\u00e1fica \u00e9 uma abordagem experiencial, atrav\u00e9s de uma \n\nnarra\u00e7\u00e3o da pessoa v\u00e3o-se captar elementos da experi\u00eancia, as narrativas s\u00e3o como \n\num meio para compreender os processos de aprendizagem, para observar as \n\nexperi\u00eancias e questionar o seu valor formador. O balan\u00e7o de compet\u00eancias \u00e9 como o \n\naval para a ac\u00e7\u00e3o, partindo das experi\u00eancias formadoras, permite \u00e0 pessoa a (auto e \n\nhetero) avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias mobilizadas na sua vida, a identifica\u00e7\u00e3o dos seus \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 51  \n\n \n\npontos fortes e das suas oportunidades de melhoria e despoleta a motiva\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para desenvolver voluntariamente novas aprendizagens. (Ferro, 2009) \n\n \n\nSim\u00f5es (2009) ao citar a o documento de trabalho da DGFV de 2004, exp\u00f5e tal como \n\nindica a portaria 86/2007 de 12 de Janeiro, \u201ca evidencia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias ao longo \n\ndo processo permite a constru\u00e7\u00e3o, pelo adulto, de um dossi\u00ea pessoal, de forma \n\naut\u00f3noma\u201d. Este deve ser de cariz reflexivo no qual se explicitam e organizam, de \n\nforma estruturada, as evid\u00eancias das compet\u00eancias do referencial de compet\u00eancias \u2013 \n\nchave. \n\n  \n\nGon\u00e7alves (2008), refere que o candidato, para ver reconhecidas as suas \n\ncompet\u00eancias, acaba por ser desafiado a fazer um portf\u00f3lio da sua hist\u00f3ria de vida que \n\nter\u00e1 de ser \u201cum espelho de si pr\u00f3prio\u201d, sublinha G\u00e9rad Figari (2004). Este processo \u00e9, \n\nessencialmente, \u201cdominado pela produ\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de provas\u201d (Aubret e Gilbert, \n\n1994). Ao reconhecer-se e validar os saberes e experi\u00eancias de adultos pouco \n\nescolarizados estamos tamb\u00e9m a dar-lhes \u201cvisibilidade social atrav\u00e9s da certifica\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Cavaco, 2007, p. 23). \n\nSobre a constru\u00e7\u00e3o do Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagens (algo que \u00e9 feito por \n\nfases e que implica um trabalho de colec\u00e7\u00e3o, selec\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o), vai ajudar-se o \n\nadulto a descobrir \u201caquilo de que \u00e9 capaz e de que nem sempre tem plena \n\nconsci\u00eancia\u201d (Silva &amp; Magalh\u00e3es, 2008 cit in Sim\u00f5es, 2008), permitindo-lhe que an\u00e1lise \n\no seu percurso de vida, reflicta sobre os conhecimentos que apreendeu e observe a \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que recorda acontecimentos passados e projecta o \n\nseu futuro. \n\n \n\nSobre a constru\u00e7\u00e3o de Portef\u00f3lios Reflexivos de Aprendizagem, Gomes (2009, p.76) \n\nrefere que no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, as defini\u00e7\u00f5es de portef\u00f3lios s\u00e3o \n\nentendidas como \u201ccolec\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas feitas pelos alunos e pelos professores, que \n\npodem servir de base para examinar o esfor\u00e7o, a melhoria, os processos e o \n\nrendimento, assim como para responder \u00e0s exig\u00eancias habitualmente feitas por \n\nm\u00e9todos mais formais de avalia\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre as colec\u00e7\u00f5es \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 52  \n\n \n\nsistem\u00e1ticas de trabalhos de um aluno, os professores e os alunos podem trabalhar em \n\nconjunto, no sentido de compreenderem as for\u00e7as do aluno, as suas necessidades e os \n\nseus progressos\u201d (Tierney et alii, 1991, p. 41 cit in Gomes, 2009). Assim, o portef\u00f3lio \n\npode ser visto como uma colec\u00e7\u00e3o significativa dos trabalhos do seu autor, que \n\nilustram os seus esfor\u00e7os, os seus progressos e as suas realiza\u00e7\u00f5es num ou em \n\ndiferentes dom\u00ednios. \n\n \n\nA mesma autora prossegue, dizendo, que o Portef\u00f3lio assume-se como um \n\ninstrumento na auto-regula\u00e7\u00e3o da aprendizagem do formando, dado que implica uma \n\nconsci\u00eancia estrutural de planifica\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o do seu objectivo. Na perspectiva \n\nde Lopes da Silva (2004, citada por Veiga Sim\u00e3o, 2005a) existem cinco fases da ac\u00e7\u00e3o \n\nauto-regulada: antevis\u00e3o, planeamento estrat\u00e9gico, monitoriza\u00e7\u00e3o/execu\u00e7\u00e3o, controlo \n\nvolitivo e reflex\u00e3o/ac\u00e7\u00e3o. Estas fases fazem apelo a diferentes processos psicol\u00f3gicos \n\ndo aprendente durante a prossecu\u00e7\u00e3o de uma meta e a uma participa\u00e7\u00e3o activa dos \n\nformandos, sendo a reflex\u00e3o um momento decisivo no processo evolutivo e adaptativo \n\nda aprendizagem. \n\n \n\nO Portef\u00f3lio deve reflectir as compet\u00eancias que os formandos adquiriram ao longo da \n\nsua vida, mas a sua ess\u00eancia \u00e9 a de ser um instrumento de reflex\u00e3o prospectiva e n\u00e3o \n\ns\u00f3 de an\u00e1lise de adquiridos. \n\n \n\nA reflex\u00e3o \u00e9 a etapa mais importante do processo. Pode ocorrer em v\u00e1rios momentos, \n\nsempre que \u00e9 adicionado um novo trabalho ou sempre que o portef\u00f3lio \u00e9 revisto, o \n\nformando reflecte sobre cada uma das suas evid\u00eancias que seleccionou para o seu \n\nportef\u00f3lio, decide quais s\u00e3o as mais representativas dos seus progressos, das suas \n\ncapacidades e compet\u00eancias, e que, como tal, devem permanecer no portef\u00f3lio \n\nenquanto outras devem ser retiradas. Esta reflex\u00e3o pode ser auxiliada por registos \n\ndesenvolvidos para o efeito. \n\n \n\nDurante o Processo de RVCC, a l\u00f3gica de racioc\u00ednio que se pretende incutir no adulto \u00e9 \n\nexactamente aquilo que Le Boterf (2005) declara nesta afirma\u00e7\u00e3o \u201cconsiste em ganhar \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 53  \n\n \n\ndistanciamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas pr\u00e1ticas (\u2026) de modo a explicitar a forma como \n\nse actuou para modelar e para fazer evoluir os seus esquemas operat\u00f3rios no sentido \n\nde os poder transferir ou transpor para novas situa\u00e7\u00f5es\u201d. Analisando de forma \n\nintrospectiva os momentos mais significativos da sua vida, o adulto dever\u00e1 identificar \n\nas aprendizagens que foi realizando ao longo das diversas experi\u00eancias que foi tendo, \n\nde modo a que no futuro as consiga transpor para outros contextos, e assim superar \n\nnovos obst\u00e1culos e/ou atingir novas metas. (Sim\u00f5es 2008, p. 30) \n\n \n\nComo refere Can\u00e1rio (1994), para que a experi\u00eancia se converta em saber, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio fazer com que a mesma seja objecto de reflex\u00e3o e pesquisa. No entanto, a \n\nreflex\u00e3o n\u00e3o pode por si mesma ser um fim, mas um meio que permite aos sujeitos \n\natrav\u00e9s da descontextualiza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o e sua recontextualiza\u00e7\u00e3o, uma reconstru\u00e7\u00e3o \n\ninterna de situa\u00e7\u00f5es vividas. Estas, adquirindo novos significados, proporcionam e \n\nconduzem a melhores formas de interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4 O Centro de Novas Oportunidades do Seixal \n\nO Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) foi criado pelo Decreto-Lei n.\u00ba \n\n519-A2/79, de 29 de Dezembro, o IEFP, IP, \u00e9 contudo uma institui\u00e7\u00e3o com longa \n\nhist\u00f3ria j\u00e1 que resultou da fus\u00e3o de organismos que desenvolviam a sua actividade nos \n\ndom\u00ednios do emprego e da forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nPara al\u00e9m da sua principal miss\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do emprego e das qualifica\u00e7\u00f5es, o \n\nIEFP, IP, tem um conjunto alargado de objectivos e atribui\u00e7\u00f5es e disp\u00f5e de uma rede \n\ndesconcentrada de Servi\u00e7os. \n\nAs 5 Delega\u00e7\u00f5es Regionais, distribu\u00eddas pelo Pa\u00eds, com \u00e1reas correspondentes \u00e0s do \n\nn\u00edvel II das Nomenclaturas de Unidades Territoriais para Fins Estat\u00edsticos (NUTS), \n\nprevisto no Decreto-Lei n.\u00ba 317/99, de 11 de Agosto, enquadram 81 Centros de \n\nEmprego, 28 Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Gest\u00e3o Directa, 5 Centros de \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional e 1 Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 54  \n\n \n\nO Centro de Novas Oportunidades do Seixal, est\u00e1 inserido no Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal, um dos 28 Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Gest\u00e3o Directa, \n\ntendo sido inaugurado em 1969, e surgiu com o desenvolvimento da Pen\u00ednsula de \n\nSet\u00fabal onde se encontra geograficamente implantado, a qual est\u00e1 integrada na \n\nRegi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo (RLVT).  \n\n \n\nDevido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, e \u00e0 exist\u00eancia de infra-estruturas adequadas, este \n\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, serviu numa primeira fase, para formar de uma \n\nmaneira acelerada a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria \u00e0 ind\u00fastria que florescia na regi\u00e3o, \n\ndesempenhando, desta forma, um papel de relevo na economia regional e nacional.  \n\nO modelo industrial desta regi\u00e3o pode caracterizar-se essencialmente por grandes \n\nunidades industriais intensivas em capital e em m\u00e3o de obra, atraindo portanto, um \n\nn\u00famero significativo de trabalhadores que migravam do campo para as zonas \n\nlim\u00edtrofes da capital.  \n\nNo princ\u00edpio dos anos 70, a forma\u00e7\u00e3o que se desenvolvia nesse CFP era essencialmente \n\nnas \u00e1reas da ind\u00fastria metalo-mec\u00e2nica, carpintaria, marcenaria e da constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nAp\u00f3s o primeiro choque petrol\u00edfero de 1973, com as suas sucessivas modifica\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f3mico-sociais, as consequentes altera\u00e7\u00f5es do tecido empresarial e o aumento \n\ndemogr\u00e1fico, tornou-se necess\u00e1rio repensar a oferta formativa deste Centro, de \n\nmaneira a adequ\u00e1-la \u00e0 nova realidade.  \n\nServindo uma regi\u00e3o com caracter\u00edsticas e necessidades diversificadas, o Centro est\u00e1 \n\npresentemente vocacionado para as \u00e1reas da constru\u00e7\u00e3o civil, electricidade e \n\nelectr\u00f3nica, madeiras, metalomec\u00e2nica, repara\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, t\u00eaxtil e \n\nvestu\u00e1rio, restaura\u00e7\u00e3o e hotelaria, servi\u00e7os pessoais e \u00e0 comunidade, servi\u00e7os \n\nadministrativos e financeiros, nos campos da forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua, bem como \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de formadores e de gestores e quadros, conferindo a respectiva \n\ncertifica\u00e7\u00e3o profissional.\n \n\nIntegrado nesta Institui\u00e7\u00e3o existe ainda um Centro de Novas Oportunidades (CNO), \n\nconstituindo-se como elemento dinamizador dos cursos de educa\u00e7\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, os quais decorrem nas mesmas instala\u00e7\u00f5es.\n2 \n\n2\n Fonte: www.iefp.pt \n\nhttp://www.iefp.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 55  \n\n \n\nNuma primeira fase de implementa\u00e7\u00e3o deste projecto, no ano de 2000, foram seis as \n\nentidades que aderiram a este projecto, aceitando promover um Centro RVCC sob \n\nobserva\u00e7\u00e3o. \u00c0 data, em estreita colabora\u00e7\u00e3o com a equipa RVCC num trabalho \n\nconjunto e partilhado de reflex\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica destas entidades foram um \n\ncontributo importante para a consolida\u00e7\u00e3o das linhas orientadoras e estruturantes do \n\nsistema nacional RVCC. A Portaria n\u00ba 1 082-A/2001, DR 206, S\u00e9rie I-B, de 2001-09-05 \n\nno 3\u00ba artigo, indica que o Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Seixal, seria um dos \n\ncentros piloto no desenvolvimento desta nova medida.  \n\n O Sistema Nacional de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\nconcretiza \u2013 se numa rede de centros articulados entre si. 2 \u2014 Esta rede \u00e9 constitu\u00edda, \n\ndesde Novembro de 2000, por seis centros em observa\u00e7\u00e3o, tendo como principal \n\nobjectivo a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de interven\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 permanente adequa\u00e7\u00e3o e \n\nreformula\u00e7\u00e3o dos instrumentos que fundamentam a concep\u00e7\u00e3o e arquitectura do \n\nSistema. 3 \u2014 Os centros que integram a rede em observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o promovidos pelas \n\nseguintes entidades, j\u00e1 acreditadas: a) Associa\u00e7\u00e3o Industrial do Minho (AIMinho), \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de Braga (ACB) e Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Oficinas de Projecto \n\n(ANOP), da regi\u00e3o do Norte; b) Escola Nacional de Bombeiros (ENB) e Instituto do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP) \u2014 Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Seixal, \n\nda regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo; c) Ag\u00eancia para o Desenvolvimento Local no \n\nAlentejo Sudoeste (ESDIME), da regi\u00e3o do Alentejo. (Portaria n\u00ba 1 082-A/2001, p. \n\n5774). \n\nEm termos de caracteriza\u00e7\u00e3o do Centro, temos uma estrutura/organograma que existe \n\nnum CNO sede (Seixal) e tr\u00eas CNO\u2019s extens\u00f5es (p\u00f3los) em Barreiro (CNO Seixal II), \n\nMontijo (CNO Seixal III) e Palmela (CNO Seixal IV). Considerando a nomenclatura de \n\nUnidades Territoriais para fins estat\u00edsticos, este Centro de Novas Oportunidades \n\npertence ao NUT n\u00edvel III, atrav\u00e9s da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, pois s\u00e3o regi\u00f5es que se  \n\nsubdividem-se em sub-regi\u00f5es estat\u00edsticas sem qualquer significado administrativo, \n\ncujo \u00fanico objectivo \u00e9 o de servirem para agrupar munic\u00edpios cont\u00edguos, com \n\nproblemas e desafios semelhantes, e obter assim dados de conjunto destinados \n\nprincipalmente ao planeamento econ\u00f3mico. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 56  \n\n \n\nEm termos de recursos afectos ao CNO no seu todo, para al\u00e9m de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\nem todos os CNO\u2019S, ao n\u00edvel humano, existe a Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o do \n\nSeixal, o Coordenador de CNO, tr\u00eas Administrativos, quatro T\u00e9cnicas de \n\nEncaminhamento e Diagn\u00f3stico, dezasseis Profissionais de RVC, oito Formadores de \n\nLinguagem e Comunica\u00e7\u00e3o e Cidadania e Empregabilidade, oito Formadores de \n\nMatem\u00e1tica para a Vida, oito Formadores de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, oito Formadores de Cultura L\u00edngua e Comunica\u00e7\u00e3o, oito Formadores de \n\nCidadania e Profissionalidade, oito Formadores de Sociedade Tecnologia e Ci\u00eancia, dois \n\nTutores/Avaliadores de Electricidade e dois Tutores/Avaliadores de Ac\u00e7\u00e3o Educativa, \n\nperfazendo um total de cerca de setenta e seis pessoas afectas ao Centro de Novas \n\nOportunidades. \u00c9 uma equipa jovem, maioritariamente constitu\u00edda por elementos do \n\nsexo feminino onde a quase totalidade \u00e9 detentora de curso superior ajustado ao \n\ndesempenho das suas fun\u00e7\u00f5es. Importa ainda salientar que deste global de t\u00e9cnicos \n\ncerca de 68% s\u00e3o trabalhadores independentes em regime de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.  \n\n3.4.1 As Equipas do Processo RVCC \n \n\nPara al\u00e9m dos recursos afectos ao CNO, descritos anteriormente, as equipas que se \n\nprop\u00f5em a fazer o reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias t\u00eam uma \n\nforma pr\u00f3pria de se organizarem em fun\u00e7\u00e3o do modo como o Centro concebeu e \n\ndesenvolve o processo. As equipas est\u00e3o divididas em equipas de processo RVCC \n\nescolar e processo RVCC profissional. Caracterizando especificamente a realidade \n\nencontrada no CNO Seixal I (p\u00f3lo principal), existem para o processo de RVCC \n\nacad\u00e9mico, quatro equipas de n\u00edvel b\u00e1sico, quatro equipas de n\u00edvel secund\u00e1rio, e duas \n\nequipas de RVCC profissional. Em termos das equipas de B\u00e1sico cada Profissional RVC \n\nd\u00e1 apoio a duas equipas, assim como no RVCC profissional, em que apenas existe um \n\nProfissional para as duas equipas de sa\u00eddas profissionais distintas. Apenas no RVCC de \n\nn\u00edvel secund\u00e1rio, cada equipa \u00e9 assegurada por um Profissional RVC. Deste modo, cada \n\nequipa \u00e9 constitu\u00edda por quatro elementos um Profissional RVCC, e por um grupo de \n\nT\u00e9cnicos/Formadores que interv\u00eam nas \u00e1reas de compet\u00eancia chave relativas aos \n\nprocessos de n\u00edvel b\u00e1sico (LC que acumula com CE, MV e TIC). Por outro lado as \n\nequipas de RVCC de n\u00edvel secund\u00e1rio tamb\u00e9m com quatro elementos (Profissional RVC, \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 57  \n\n \n\nT\u00e9cnico/Formador de STC, CLC e CP). Por \u00faltimo as equipas que realizam os processos \n\nde valida\u00e7\u00e3o profissionais (nas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o e da Electricidade), s\u00e3o constitu\u00eddas \n\npor um Profissional RVC, e dois avaliadores tutores em rela\u00e7\u00e3o a cada \u00e1rea \n\nprofissional. Na necessidade de realizar processos integrados com componente escolar \n\ne profissional, qualquer uma das equipas do acad\u00e9mico articula com o RVCC \n\nprofissional, no sentido das orienta\u00e7\u00f5es dadas serem no sentido de ser elaborado um \n\n\u00fanico portef\u00f3lio que demonstre as compet\u00eancias previstas nos respectivos \n\nreferenciais.  \n\n \n\n3.4.1.2 Os Profissionais de RVC \n\n \nComo o foco do trabalho de projecto em causa, incide sobre o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias deste t\u00e9cnico em particular, o profissional RVC, \u00e9 pertinente, identificar \n\no seu perfil descrever um pouco das suas principais tarefas e responsabilidades, \n\ncompreendendo a iner\u00eancia do seu papel no seio da equipa e no interface com os \n\nadultos.  \n\nSim\u00f5es (2008, p. 51) refere que para desempenhar o papel de Profissionais de RVC \n\nprocuram-se pessoas cuja forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica se baseie na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais e \n\nHumanas ou na Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, ou que, pelo menos, j\u00e1 tenham tido \n\nalguma experi\u00eancia num destes campos. Para al\u00e9m disto, tamb\u00e9m \u00e9 importante que o \n\nfuturo Profissional de RVC conhe\u00e7a os instrumentos e metodologias utilizados durante \n\no Processo de RVCC (Abordagem Biogr\u00e1fica, Balan\u00e7os de Compet\u00eancias, etc.). O \n\nProfissional de RVC vai estar sempre presente ao longo do trajecto que o adulto \n\npercorre, assumindo \u201cv\u00e1rias posturas, a de animador, a de educador e a de \n\nacompanhador\u201d (Cavaco, 2007).  \n\n \n\nJosso (2005) considera que a melhor forma de definir o papel desempenhado por estes \n\nprofissionais, \u00e9 assemelha-los \u00e0 \u201cfigura do passador\u201d: \u201c\u00e9 uma figura que \u00e9 \n\nextremamente interessante quando temos no esp\u00edrito a preocupa\u00e7\u00e3o de querer \n\nacompanhar o outro e significa que n\u00e3o estamos a querer levar o outro para um lugar \n\npara onde queremos que ele v\u00e1, mas estamos preocupados em saber para onde a \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 58  \n\n \n\npessoa quer ir e em perceber como poderemos ajuda-la durante um determinado \n\nper\u00edodo a caminhar na direc\u00e7\u00e3o que pretende\u201d.  \n\nEm termos de actividades podemos referir que as suas principais fun\u00e7\u00f5es (IEFP, 2004) \n\ns\u00e3o as seguintes: \n\n- Acolher as pessoas interessadas no processo de reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias (RVCC); \n\n- Esclarecer os objectivos, metodologias e procedimentos relativos aos processos de \n\nRVCC; \n\n- Divulgar os processos de RVCC, de compet\u00eancias escolares e profissionais; \n\n- Clarificar o pedido e esclarece os objectivos e os conte\u00fados de uma inscri\u00e7\u00e3o (plano \n\nindividual de (interven\u00e7\u00e3o/candidatura) num programa RVCC; \n\n- Seleccionar e implementar as metodologias, as t\u00e9cnicas e os instrumentos adequados \n\naos processos concretos de RVCC; \n\n- Organizar, orientar e conduzir entrevistas individuais com os candidatos no sentido \n\nde ajudar a evidenciar as suas caracter\u00edsticas pessoais, n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o e objectivos \n\ne de o apoiar na sua reflex\u00e3o sobre as suas condi\u00e7\u00f5es e potencialidades para participar \n\nno processo RVCC; \n\n- Avaliar os candidatos no sentido de determinar a possibilidade e a pertin\u00eancia da \n\naplica\u00e7\u00e3o de um programa de RVCC \u00e0s caracter\u00edsticas do respectivo perfil pessoal; \n\n- Elaborar um parecer t\u00e9cnico sobre a pertin\u00eancia de um determinado candidato \n\nparticipa no processo de RVCC, em fun\u00e7\u00e3o do seu estilo de funcionamento, n\u00edvel de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e auto-estima e das suas potencialidades internas e externas.  \n\n- Dinamizar sess\u00f5es colectivas do programa de RVCC; \n\n- Apoiar a elabora\u00e7\u00e3o do dossier pessoal/dossier individual; \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 59  \n\n \n\n- Avaliar a interven\u00e7\u00e3o da equipa de RVCC no processo RVCC; \n\n- Acompanhar a sess\u00e3o de J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o; \n\n- Dinamizar sess\u00f5es com o conjunto de t\u00e9cnicos envolvidos no \u201cPrograma de \n\nReconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o\u201d no sentido de aprofundar a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es de vida \n\nevidenciadas pelos candidatos tendo em vista o balan\u00e7o das suas compet\u00eancias.  \n\nContudo, este documento de trabalho, foi elaborado no ano de 2004, onde a figura do \n\nT\u00e9cnico de Diagn\u00f3stico e Encaminhamento ainda n\u00e3o existia, e era o Profissional que \n\nacumulava aquilo que hoje s\u00e3o as principais fun\u00e7\u00f5es destes t\u00e9cnicos que interv\u00eam \n\ninicialmente e numa fase precoce com os adultos. \n\nJ\u00e1 Pires (2007) destacou as qualidades humanas dos Profissionais de RVC, afirmando \n\nque estas muitas vezes desempenham um papel mais importante do que os aspectos \n\nt\u00e9cnicos e formativos. Assim, caracter\u00edsticas como o saber escutar, o valorizar e \n\nrespeitar as diferen\u00e7as de cada pessoa, o preocupar-se em conhecer a pessoa no seu \n\ntodo, tendo em aten\u00e7\u00e3o as condicionantes da sua vida pessoal e/ou profissional, s\u00e3o \n\naspectos que fazem com que o adulto confie no Profissional de RVC. \n\nAo n\u00edvel do desempenho das fun\u00e7\u00f5es, a Ag\u00eancia Nacional para a Qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nposiciona o Profissional RVC, como o t\u00e9cnico que participa nas Etapas de diagn\u00f3stico e \n\nde encaminhamento, sempre que tal se revele necess\u00e1rio; conduz os processos de \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias; acompanha e dinamiza o \n\ntrabalho dos formadores no \u00e2mbito dos processos de RVC; acompanha, em articula\u00e7\u00e3o \n\ncom os formadores, o adulto na constru\u00e7\u00e3o do seu portef\u00f3lio reflexivo de \n\naprendizagens (PRA), atrav\u00e9s de metodologias especializadas, tais como o balan\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias ou as hist\u00f3rias de vida; conduz, em articula\u00e7\u00e3o com os formadores, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das necessidades de forma\u00e7\u00e3o dos adultos ao longo do processo de \n\nreconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, encaminhando-as para outras ofertas \n\nformativas, nomeadamente cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos ou forma\u00e7\u00f5es \n\nmodulares, disponibilizadas por entidades formadoras externas ou para forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 60  \n\n \n\ncomplementar, de car\u00e1cter residual e realizadas no pr\u00f3prio centro; organiza e articula \n\ncom a restante equipa e o avaliador externo os j\u00faris finais de certifica\u00e7\u00e3o. 3 \n\n3\n Fonte: http://www.anq.gov.pt/ \n\nNo \u00e2mbito do Projecto PRODERCOM \u2013 Desenvolvimento, Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e \n\nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias, ao abrigo da Iniciativa Comunit\u00e1ria Equal, existiu um \n\ngrupo de trabalho, relativamente ao estabelecimento de um referencial de forma\u00e7\u00e3o \n\npara T\u00e9cnicos de Avalia\u00e7\u00e3o, Reconhecimento e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias. A \n\npertin\u00eancia deste documento relativamente ao estudo em causa \u00e9 o facto de este \n\nreferencial de forma\u00e7\u00e3o, se basear num perfil de compet\u00eancias pormenorizado do \n\nProfissional de RVC.  \n\nEm termos funcionais, e enquanto perfil t\u00e9cnico geral, espera-se que os Profissionais \n\nde RVC, sejam capazes de: Reflectir sobre a import\u00e2ncia da Aprendizagem ao Longo da \n\nVida, e do processo de identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o das \n\ncompet\u00eancias pessoais e profissionais; acolher os candidatos adultos, esclarece-los \n\nsobre os objectivos e metodologias e funcionamento do processo de identifica\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o, reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e motiva-los para o \n\nprocesso e para a aprendizagem ao longo da vida; Apoiar a identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de compet\u00eancias, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o do percurso pessoal, \n\nprofissional e social do sujeito; Adaptar, seleccionar e implementar t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos do processo de identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o \n\nde compet\u00eancias; Apoiar a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de aprendizagens e \n\npromover o encaminhamento para op\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. (IEFP, 2004) \n\nA sua miss\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o assenta em apoiar os adultos em processos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o/reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adquiridas ao \n\nlongo da vida em contextos formais, n\u00e3o formais e informais. \n\nO documento de criado por esta equipa de trabalho do IEFP, no \u00e2mbito do Projecto \n\nPRODERCOM, em termos de saberes identifica que os saberes te\u00f3ricos prendem-se \n\nessencialmente com teorias da personalidade, m\u00e9todos de entrevista, teorias e \n\nhttp://www.anq.gov.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 61  \n\n \n\nmodelos de orienta\u00e7\u00e3o vocacional, metodologias de identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, \n\nreconhecimento/valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias escolares e profissionais, \n\nprocedimentos e referenciais relativos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o reconhecimento \n\n/valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias escolares e profissionais, psicologia da \n\naprendizagem e andragogia, rela\u00e7\u00f5es interpessoais e din\u00e2mica de grupos, \n\npsicossociologia das organiza\u00e7\u00f5es, tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema educativo/formativo portugu\u00eas; princ\u00edpios \u00e9ticos e \n\ndeontol\u00f3gicos da pr\u00e1tica de RVCC. \n\nAo n\u00edvel dos saberes - fazeres deve saber utilizar t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o do perfil dos \n\ncandidatos ao processo de RVCC, dinamizar sess\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o/esclarecimento \n\nsobre o processo RVCC, acolher e atender candidatos ao processo RVCC, comunicar e \n\ngerir a comunica\u00e7\u00e3o, e outros intervenientes do processo RVCC, implementar os \n\nprocedimentos e utilizar os instrumentos de RVCC, adaptar/produzir em equipa \n\ninforma\u00e7\u00e3o relativa ao processo de RVCC, facilitar a explora\u00e7\u00e3o e s\u00edntese da \n\ninforma\u00e7\u00e3o produzida e recolhida durante o processo, apoiar a organiza\u00e7\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o associada a cada processo RVCC, utilizar as t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nPor \u00faltimo, saberes relacionais e sociais, dos quais adaptar-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es e aos \n\nindiv\u00edduos, tomar iniciativas com criatividade e inova\u00e7\u00e3o, reflectir criticamente sobre o \n\nseu trabalho e desempenho, demonstrar auto-regula\u00e7\u00e3o, exig\u00eancia pessoal e \n\nconsci\u00eancia dos limites, demonstrar controlo do envolvimento afectivo, aprender \n\npermanentemente, estabelecer rela\u00e7\u00f5es interpessoais emp\u00e1ticas, securizantes e \n\nmotivadoras, encorajar o desenvolvimento, pessoal dos outros, encorajar o \n\ndesenvolvimento pessoal dos outros, demonstrar sensibilidade e abertura em \n\nsitua\u00e7\u00f5es pessoais complexas, demonstrar compreens\u00e3o pela diversidade e abertura a \n\nexperi\u00eancias diferentes.  \n\nFruto desta reflex\u00e3o foi criada uma matriz de compet\u00eancias que cruza as v\u00e1rias \n\ncompet\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o dos tipos de saberes espec\u00edficos, e as principais actividades \n\ndo Profissional de RVCC (Cf. Anexo I). \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 62  \n\n \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo  \n \n\nO documento \u201cNovas Oportunidades. Iniciativa no \u00e2mbito do Plano Nacional de \n\nEmprego e do Plano Tecnol\u00f3gico\u201d (2006) enfatiza a necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, no sentido da moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do pa\u00eds, reunindo dessa \n\nforma \u201crecursos fundamentais de competitividade equiparados \u00e0 m\u00e9dia dos pa\u00edses da \n\nUni\u00e3o Europeia\u201d.  \n\n \n\nPara alcan\u00e7ar os objectivos pretendidos, a iniciativa prop\u00f5e investimentos em dois \n\neixos de interven\u00e7\u00e3o, o primeiro orientado para a qualifica\u00e7\u00e3o de jovens e o segundo \n\npara a qualifica\u00e7\u00e3o de adultos.  \n\n \n\nPara o cumprimento das metas definidas relativamente ao segundo eixo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o (adultos), prop\u00f5e-se a \u201cexpans\u00e3o da oferta de cursos de educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos e o alargamento da rede e n\u00famero de pessoas abrangidas pelo \n\nSistema de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias\u201d. Espera-se \n\nassim, para o cumprimentos das metas definidas, certificar 650 mil adultos atrav\u00e9s de \n\nprocessos de RVCC (de n\u00edvel b\u00e1sico, secund\u00e1rio ou profissional) e 350 mil atrav\u00e9s de \n\ncursos e outras modalidades de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. \n\nOs Centros Novas Oportunidades constituem um meio privilegiado para dar resposta \n\n\u00e0s necessidades de qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o adulta, dispondo, para isso, de equipas \n\nqualificadas e especializadas no trabalho a desenvolver nas seguintes etapas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o: \n\n- Acolhimento: Atendimento e inscri\u00e7\u00e3o dos adultos, esclarecimento sobre a miss\u00e3o \n\ndos Centros de Novas oportunidade, as diferentes fases do processo de trabalho a \n\nrealizar, a possibilidade de encaminhamento para ofertas educativas e formativas ou \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. \n\n- Diagn\u00f3stico: An\u00e1lise do perfil do adulto, recorrendo, designadamente, a sess\u00f5es de \n\nesclarecimento, an\u00e1lise curricular, entrevistas individuais e colectivas ou estrat\u00e9gias \n\nadquadas; identifica\u00e7\u00e3o das melhores respostas dispon\u00edveis, face \u00e0 an\u00e1lise efectuada. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 63  \n\n \n\n- Encaminhamento: Proporcionar ao adulto informa\u00e7\u00e3o que permita direccion\u00e1-lo para \n\na resposta de qualifica\u00e7\u00e3o que lhe seja mais adequada, podendo compreender o \n\nencaminhamento para o desenvolvimento de percursos de educ\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o  \n\nexteriores ao Centro de Novas Oportunidade ou para um processo de reconhecimento, \n\nvalida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. O encaminhamento resulta de um acordo \n\nentre a equipa do centro e o adulto, sendo realizado em fun\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise das \n\ncaracter\u00edsticas deste \u00faltimo, do respectivo percurso de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o e das \n\nexperi\u00eancias de vida, motiva\u00e7\u00f5es, necessidades e expectativas identificadas nas \n\nactividades de diagn\u00f3stico.  \n\n- Reconhecimento de compet\u00eancias: Identifica\u00e7\u00e3o pelo adulto, dos saberes e \n\ncompet\u00eancias adquiridos ao longo da vida, atrav\u00e9s de um conjunto de actividades, \n\nassentes na metodologia de balan\u00e7o de compet\u00eancias e na utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\ndiversificados de avalaia\u00e7\u00e3o, por meio das quais o adulto evidencia as aprendizagens \n\nefectuadas, dando in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio reflexivo de aprendizagens.  \n\n- Valida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias: Avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias adquiridas ao longo da vida \n\npor confronto com os referenciais de compet\u00eancia \u2013 chave. A valida\u00e7\u00e3o compreende a \n\nauto - avalia\u00e7\u00e3o do PRA, em articula\u00e7\u00e3o com a hetero - avalia\u00e7\u00e3o dos Profissionais de \n\nRVC e dos formadores das respectivas \u00e1reas de compet\u00eancias \u2013 chave. \n\n- Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Apresenta\u00e7\u00e3o do adulto perante um J\u00fari de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias validadas. \n\nTodos os Centros Novas Oportunidades est\u00e3o aptos a desenvolver processos de \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de n\u00edvel b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio. Alguns desenvolvem tamb\u00e9m processos de RVCC profissional. \n\nDe acordo com Rui Can\u00e1rio, existem duas ideias que \u201cconstituem os fundamentos \n\nessenciais dos processos de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de adquiridos experienciais: a \n\nprimeira ideia corresponde \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de que as pessoas aprendem com a \n\nexperi\u00eancia; a segunda ideia exprime o princ\u00edpio sensato, segundo o qual n\u00e3o se deve \n\nensinar \u00e0s pessoas aquilo que elas j\u00e1 sabem. Ambas as ideias convergem no principal \n\npressuposto de educa\u00e7\u00e3o de adultos, segundo o qual o patrim\u00f3nio experiencial de \n\ncada um representa o recurso mais importante para a realiza\u00e7\u00e3o de novas \n\naprendizagens\u201d (Can\u00e1rio, 2006, p.37). \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 64  \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito aos pontos cr\u00edticos destes sistemas, Pires (2002) refere a (\u2026) \n\ninsuficiente estabiliza\u00e7\u00e3o das metodologias e das t\u00e9cnicas, as fragilidades inerentes \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es dos referenciais (articuladas com a relev\u00e2ncia e actualiza\u00e7\u00e3o dos saberes e \n\ndas compet\u00eancias), a rigidez ao n\u00edvel da estrutura dos sistemas (relacionada com a \n\nflexibilidade e coer\u00eancia interna). \n\nSegundo Pires (2002) e Farzard &amp; Paivandi (2000) citados por Umbelino (2006) as \n\nvantagens e as potencialidades destes dispositivos s\u00e3o enormes: permitem liga\u00e7\u00f5es \n\nentre aprendizagens anteriores e posteriores; individualiza a forma\u00e7\u00e3o; valoriza os \n\nprocessos auto-formativos; favorece o auto-conhecimento do sujeito; permite \n\nencurtar percursos formativos, favorecem o acesso/mobilidade a outros percursos \n\nformativos; potencia a aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias; favorece a mobilidade \n\nprofissional, principalmente, aos adultos mais fragilizados do ponto de vista educativo. \n\nNo entanto, ainda Pires, tece cr\u00edticas a este sistema, pois segundo a autora, a \n\nproblem\u00e1tica do reconhecimento de adquiridos faz emergir um conjunto de quest\u00f5es \n\nque se consubstanciam em torno da \u201ctranspar\u00eancia\u201d, \u201ctransferabilidade\u201d, \n\n\u201ccredibilidade\u201d e \u201caceita\u00e7\u00e3o\u201d dos sistemas e dispositivos de reconhecimento e \n\nvalida\u00e7\u00e3o. (Pires, 2002, p.50). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 65  \n\n \n\nParte II: Narrativa Biogr\u00e1fica Centrada no Percurso Profissional \n\n \n\nCapitulo IV: Autobiografia Profissional \n \n\n4.1 Breve nota introdut\u00f3ria  \n \n\nFoi-nos solicitado que elabor\u00e1ssemos uma narrativa biogr\u00e1fica centrada no percurso \n\nprofissional, que de alguma forma conseguisse responder \u00e0 quest\u00e3o: \u201cComo me tornei \n\nno educador/formador que sou hoje?\u201d. Tarefa exigente, com uma t\u00f3nica introspectiva \n\nque nos faz rebuscar as viv\u00eancias do passado, articulando com um verdadeiro sentido \n\ncr\u00edtico e reflexivo sobre as mesmas, no sentido de identificar as aprendizagens e as \n\ncompet\u00eancias nelas contidas. Relato aquilo que considero serem os principais marcos \n\nprofissionais que permitiram o desenvolvimento da minha actual profiss\u00e3o enquanto \n\n\u201ceducadora e formadora\u201d de adultos.  \n\n \n\nSegundo S\u00e1-Chaves (2006), \u201cOs registos biogr\u00e1ficos t\u00eam, sobretudo, um valor \n\nheur\u00edstico de auto e hetero-descoberta e de elicita\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. S\u00e3o um \n\ninstrumento, que assume um car\u00e1cter historicamente situado e que permite descrever, \n\nreescrever ou verificar, informalmente, v\u00e1rios n\u00edveis da experi\u00eancia relevantes para o \n\nsujeito, envolvendo dimens\u00f5es individuais e sociais, tanto na esfera privada como na \n\np\u00fablica.\u201d \n\n \n\nPosicionei cronologicamente as v\u00e1rias experi\u00eancias profissionais que me permitiram \n\ntornar no profissional que hoje sou, e mais ainda, que deram tamb\u00e9m o seu \u201cpequeno \n\ngrande \u201c contributo para me tornar na pessoa que sou. \n\n \n\nPara Josso (2002), a valoriza\u00e7\u00e3o da perspectiva (auto) biogr\u00e1fica nos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos emerge no contexto dos movimentos de reabilita\u00e7\u00e3o progressiva \n\ndo sujeito e do actor. \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 66  \n\n \n\n4.2 Autobiografia Profissional \n \n\nSobre o meu percurso profissional, inicio o meu relato no \u00e2mbito da conclus\u00e3o da \n\nlicenciatura a Psicologia, pois tive oportunidade de realizar um est\u00e1gio curricular na \n\n\u00e1rea de Recrutamento e Selec\u00e7\u00e3o de Pessoal. Este est\u00e1gio ocorreu na numa companhia \n\na\u00e9rea de avia\u00e7\u00e3o comercial. Aqui integrei o Gabinete de Psicossociologia (inserido no \n\nDepartamento de Recursos Humanos) onde decorriam os processos de recrutamento e \n\nselec\u00e7\u00e3o. Pude acompanhar a aplica\u00e7\u00e3o de testes psicot\u00e9cnicos e testes projectivos e a \n\nrespectiva cota\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias fases dos processos de selec\u00e7\u00e3o de pessoal. Fiz tamb\u00e9m a \n\ncondu\u00e7\u00e3o de provas de din\u00e2mica de grupo, a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas psicol\u00f3gicas e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e respectivo parecer aos processos \n\nde selec\u00e7\u00e3o acompanhados. Isto ocorreu durante o per\u00edodo de est\u00e1gio para as \n\nseguintes fun\u00e7\u00f5es: pilotos, pessoal navegante de cabine, t\u00e9cnicos comerciais, t\u00e9cnicos \n\nde receitas de tr\u00e1fego; operadores de rampa terminal e licenciados. Foi positivo \n\nenquanto primeiro contacto profissional na \u00e1rea da Psicologia, mas pude constatar \n\ncomo por vezes os crit\u00e9rios de equidade, justi\u00e7a e imparcialidade esperados dos \n\nprocessos de recrutamento e selec\u00e7\u00e3o, podem simplesmente n\u00e3o existir. \n\nPosteriormente, atrav\u00e9s do programa de est\u00e1gios profissionais do Instituto de \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, realizei um est\u00e1gio desta natureza na autarquia, na \n\ncidade onde habito. Este tipo de programa, sendo um dos apoios e medidas de \n\ninser\u00e7\u00e3o dos candidatos a emprego, tem como principal objectivo facilitar a transi\u00e7\u00e3o \n\nentre o sistema de qualifica\u00e7\u00e3o e o mercado de trabalho, bem como apoiar a melhoria \n\ndas qualifica\u00e7\u00f5es de desempregados at\u00e9 aos 35 anos inclusive, complementando as \n\nqualifica\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes com uma forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica em contexto laboral, com a \n\ndura\u00e7\u00e3o de 12 meses. (Fonte: http://www.iefp.pt) \n\nFoi na Divis\u00e3o de Pessoal que o est\u00e1gio profissional se verificou, inicialmente no \n\nGabinete de Desenvolvimento Organizacional, e depois no Gabinete de Forma\u00e7\u00e3o. Foi \n\ncom muita receptividade que ingressei no Gabinete de Desenvolvimento \n\nOrganizacional pois era uma das \u00e1reas funcionais da Gest\u00e3o de Recursos Humanos que \n\nmais tinha interesse em desenvolver. O meu papel como estagi\u00e1ria foi acompanhar os \n\nv\u00e1rios projectos que estavam a decorrer, nomeadamente o da implementa\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de avalia\u00e7\u00e3o e desempenho e o de satisfa\u00e7\u00e3o face ao trabalho. Outras das \n\nhttp://www.iefp.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 67  \n\n \n\nfun\u00e7\u00f5es que acompanhei foi a elabora\u00e7\u00e3o do painel de comando, balan\u00e7o social e \n\nrelat\u00f3rios de absentismo.  \n\nApesar de j\u00e1 ter tido um conjunto de experi\u00eancias profissionais pr\u00e9vias, a expectativa \n\nera grande com este est\u00e1gio profissional. Em primeiro lugar porque era a primeira \n\nexperi\u00eancia real (a seguir ao est\u00e1gio curricular) e como a empregabilidade do curso \n\nsuperior de Psicologia n\u00e3o era muita, senti um grande sentido de oportunidade, pois \n\nfoi uma luta de persist\u00eancia para conseguir coloca\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. Por \u00faltimo, o facto de \n\nviver muito pr\u00f3ximo do local de trabalho e ser na autarquia em si, senti que talvez no \n\nt\u00e9rmino do est\u00e1gio pudesse existir uma possibilidade de contrato de trabalho, ou \n\nmesmo a abertura de algum concurso p\u00fablico. No entanto apesar da expectativa e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o serem estas, a realidade encontrada trouxe uma percep\u00e7\u00e3o bastante \n\ndiferente. Alguns dos clich\u00e9s habitualmente conotados com a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica foram \n\npor mim verificados neste local, como \u00e9 o caso da pouca produtividade, e do excesso \n\nde burocratiza\u00e7\u00e3o que remete para uma entropia let\u00e1rgica que condiciona servi\u00e7os, \n\npessoas e a fluidez do trabalho em si. Como rec\u00e9m-licenciada, senti que os \u00faltimos 5 \n\nanos tinham sido incisivos sobre conhecimentos te\u00f3ricos, e estava bastante \n\nexpectante para come\u00e7ar a desenvolver os saberes fazeres, e compreender como \u00e9 \n\nque na pr\u00e1tica tudo aquilo que tinha aprendido se operacionalizava. Os v\u00e1rios \n\nprojectos acima designados, pude de facto acompanh\u00e1-los mas sempre numa l\u00f3gica de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, sem qualquer papel interventivo ou participativo. Isto leva-me a um ponto \n\nde viragem no decurso do est\u00e1gio profissional e solicitei, passado alguns meses, mudar \n\nde Gabinete, tendo sido colocada no Gabinete de Forma\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no Gabinete de \n\nForma\u00e7\u00e3o, desempenhei fun\u00e7\u00f5es no apoio da elabora\u00e7\u00e3o do plano de actividades de \n\nforma\u00e7\u00e3o, na organiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o interna, na avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o no \n\nposto de trabalho e na gest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o externa. Foi o meu primeiro contacto com \n\na gest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. Apesar de numa fase inicial estar mais motivada para o trabalho \n\nefectuado no Gabinete de Desenvolvimento Organizacional foi, de facto, no Gabinete \n\nde Forma\u00e7\u00e3o que pude estar envolvida numa l\u00f3gica mais pr\u00e1tica das v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es \n\ndaquele posto. Avaliei que existia um excedent\u00e1rio de funcion\u00e1rios para o volume de \n\ntrabalho existente, e que associado a alguns v\u00edcios de trabalho, tais como a falta de \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 68  \n\n \n\nritmo, de assertividade produtiva, um n\u00edvel elevado de resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a, fizeram-\n\nme de facto ponderar a minha continuidade na Autarquia.  \n\nAntes do t\u00e9rmino previsto do est\u00e1gio, recomecei activamente \u00e0 procura de emprego. \n\nSa\u00ed em Agosto de 2001, um pouco antes de terminar porque tive uma outra proposta \n\nde trabalho, fruto do investimento realizado. \n\nComo reflex\u00e3o final desta passagem, enquanto an\u00e1lise funcional, identifico que ao \n\ncontactar com a \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o profissional, conheci um pouco da gest\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o, do contacto a n\u00edvel institucional com outras entidades formadoras, com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o do dossier t\u00e9cnico pedag\u00f3gico, cronogramas, contratos com \n\nformadores e formandos, log\u00edstica de espa\u00e7os e equipamentos, avalia\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o, \n\netc. No geral, considero que foi importante, por um lado, porque me permitiu \n\nconsciencializar da dificuldade de ingresso no mercado de trabalho ao n\u00edvel da \n\nPsicologia, pois as expectativas de um jovem rec\u00e9m-licenciado s\u00e3o muitas, e por vezes \n\ntrazemos uma ideia um pouco id\u00edlica e irreal da verdadeira realidade profissional. O \n\ncontacto directo com uma autarquia, fez-me pensar um pouco nas cren\u00e7as e \n\nestere\u00f3tipos usuais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, alguns dos aspectos menos positivos, \n\ncomo a pouca produtividade, a baixa satisfa\u00e7\u00e3o e alto n\u00edvel de absentismo, poderiam \n\nser mais facilmente ultrapassadas com uma avalia\u00e7\u00e3o de desempenho eficaz. Por outro \n\nlado, penso que os profissionais que trabalham na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica mas que tenham \n\ntido outro tipo de experi\u00eancias no sector privado, ter\u00e3o outra perspectiva e creio que \n\npoder\u00e3o dar um grande contributo para quebrar este ciclo, estando tamb\u00e9m nas suas \n\nm\u00e3os agitar um pouco as consci\u00eancias. \n\nNa procura de uma nova oferta profissional, estive envolvida em v\u00e1rios processos de \n\nrecrutamento e surgiu uma oportunidade para trabalhar como T\u00e9cnica de Recursos \n\nHumanos numa empresa multinacional que tem como principal \u00e1rea de neg\u00f3cio o \n\ncom\u00e9rcio por grosso de bebidas alco\u00f3licas. \u00c9 como a express\u00e3o popular \u201cdo 8 para o \n\n80\u201d, ou seja, trata-se de uma empresa multinacional com forte cariz comercial, \n\ntotalmente direccionada para o mercado e para o cliente, com um clima e cultura \n\norganizacional totalmente oposto ao que encontrei na autarquia. Era de facto o \n\ndesafio que na altura procurava e para o qual sentia que me tinha preparado. No \n\nentanto, ao n\u00edvel das fun\u00e7\u00f5es essencialmente de car\u00e1cter administrativo \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 69  \n\n \n\n(processamento de sal\u00e1rio, gest\u00e3o de f\u00e9rias e faltas, articula\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a social \n\ninscri\u00e7\u00e3o novos funcion\u00e1rios, gest\u00e3o de frota, gest\u00e3o de compras para o refeit\u00f3rio) \n\nsenti-me a \u201canos-luz\u201d da Psicologia e da minha expectativa de desenvolver trabalho e \n\nprojectos em campos mais t\u00e9cnicos. Este facto, associado a um mau clima \n\norganizacional, em parte devido \u00e0 press\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de trabalho, com um volume \n\nsurreal de horas extraordin\u00e1rias sem qualquer tipo de renumera\u00e7\u00e3o, recompensa ou \n\nreconhecimento extra e tendo em conta que a empresa distava da minha resid\u00eancia \n\ncerca de 120 km, com um custo acrescido de despesas de desloca\u00e7\u00e3o, fez-me em \n\npouco tempo repensar a decis\u00e3o de ter aceitado esta proposta, acabando por rescindir \n\npassados alguns meses. Cresci sob a sombra da gera\u00e7\u00e3o \u201cYuppies\u201d, e de como \u00e9 \n\nimportante para se estar bem na vida, ter-se uma carreira e sucesso profissional. Mas \n\ncomo tudo, tal tamb\u00e9m tem um pre\u00e7o bastante alto a pagar por toda essa projec\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, e de facto esta experi\u00eancia fez-me consciencializar que h\u00e1 outros valores \n\ne outros caminhos que n\u00e3o s\u00e3o menos desprestigiantes e igualmente satisfat\u00f3rios. A \n\nang\u00fastia de ficar era maior que a incerteza do sair, e sa\u00ed sem outra oferta em vista, \n\nenfrentando um per\u00edodo de 3 meses de desemprego.  \n\nNo sentido de aproveitar o tempo, e consciente na import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, \n\ninvisto no Curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica de Formadores que me permitiu a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo Certificado de Aptid\u00e3o Profissional como Formadora. Na altura, desconhecia o valor \n\nque iria dar a este CAP, e \u00e0s novas ofertas profissionais que me permitiria obter. \n\nSegundo Teixeira e Fontes (1996), citado em Cavaco (2002), a prepara\u00e7\u00e3o que at\u00e9 um \n\npassado recente era adequada a um est\u00e1dio de vida relativamente est\u00e1tico, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para a participa\u00e7\u00e3o sustentada no mundo moderno onde o adulto se \n\nconfronta com uma necessidade de aprendizagem constante subjacente \u00e0s m\u00faltiplas \n\nmuta\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0s sociedades actuais. \n\nAp\u00f3s a experi\u00eancia da empresa multinacional, surge ent\u00e3o uma passagem de cerca de \n\num ano por um instituto do estado relacionado com a qualidade da forma\u00e7\u00e3o. \n\nDesenvolvi actividade como T\u00e9cnica Superior no Sistema de Acredita\u00e7\u00e3o de entidades \n\nFormadoras. A acredita\u00e7\u00e3o significa o reconhecimento formal da capacidade t\u00e9cnico-\n\npedag\u00f3gica de uma entidade para desenvolver actividades no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 70  \n\n \n\nprofissional, atrav\u00e9s da valida\u00e7\u00e3o global da conformidade das suas pr\u00e1ticas com um \n\nreferencial de qualidade espec\u00edfico. Este reconhecimento destina-se exclusivamente a \n\nentidades formadoras, incide sobre as suas pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o e \u00e9 de natureza \n\nvolunt\u00e1ria. (Fonte:  http://acredita.dgert.mtss.gov.pt ) \n\nAqui tive um contacto mais profundo com o mercado da Forma\u00e7\u00e3o Profissional, \n\npassando a reconhecer os seus cen\u00e1rios e interlocutores. Enquanto fun\u00e7\u00f5es efectuava \n\na an\u00e1lise t\u00e9cnica dos Dossiers com pedido de acredita\u00e7\u00e3o nos v\u00e1rios dom\u00ednios de \n\ninterven\u00e7\u00e3o tais como: diagn\u00f3stico de necessidades, planeamento, concep\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o e outras formas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m pude realizar o acompanhamento em ac\u00e7\u00e3o de entidades \n\nformadoras. Foi uma experi\u00eancia bastante interessante pois permitiu-me um contacto \n\ndirecto com as entidades formadoras, compreendi melhor os meandros da forma\u00e7\u00e3o \n\nconhecendo melhor aquilo que se verificou virem a ser as minhas futuras entidades \n\nempregadoras. Com uma mudan\u00e7a pol\u00edtica do governo em 2003, reduziu-se pessoal, \n\nos contratados foram os primeiros a serem solicitados a sair, colocou-se inclusive a \n\nhip\u00f3tese de extinguir o Instituto sob cr\u00edtica que duplicava o que j\u00e1 se fazia noutros (Ex. \n\nIEFP), mas l\u00e1 se manteve com muitas reestrutura\u00e7\u00f5es, inclusive passando a ter outra \n\ndesigna\u00e7\u00e3o. Como balan\u00e7o, foi uma experi\u00eancia extremamente positiva que me \n\nmarcou de forma muito favor\u00e1vel. Em primeiro lugar pela equipa t\u00e9cnica do Sistema \n\nde Acredita\u00e7\u00e3o, equipa jovem e muito din\u00e2mica, por outro ao n\u00edvel do tas outras \n\nequipas t\u00e9cnicas desse instituto que se dedicavam aos estudos de perfis profissionais, \n\nsociologia do trabalho, entre outros. Algo que me marcou nesta experi\u00eancia, foi a \n\npossibilidade de como funcion\u00e1ria ter total acesso ao CRC (Centro de Recursos e \n\nConhecimento), pois a oferta de recursos da mediateca para empr\u00e9stimo era grande, \n\ncom grande qualidade, actualizada, com a possibilidade ainda de liga\u00e7\u00e3o a algumas \n\nredes de pesquisas de artigos cient\u00edficos, devido aos grupos de trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que compunham este instituto. Devido \u00e0 empatia com a Entidade e \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com as fun\u00e7\u00f5es, senti que poderia haver ali uma oportunidade para me \n\nvincular de forma mais s\u00e9ria, mas por quest\u00f5es pol\u00edticas tal n\u00e3o ocorreu. \n\nhttp://acredita.dgert.mtss.gov.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 71  \n\n \n\nMais uma vez com grande empenho e fruto de um largo conjunto de candidaturas \n\nespont\u00e2neas enviadas para v\u00e1rias entidades formadoras, surge em 2004,  a \n\npossibilidade de colaborar como Profissional de RVC num Centro de Reconhecimento \n\nValida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (CRVCC), de um Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional. O Sistema de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\npermite a cada adulto, maior de 18 anos, aceder ao reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias (escolares, profissionais e outras) que adquiriu em \n\ndiferentes situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem (vida pessoal, social e profissional), para efeitos \n\nde atribui\u00e7\u00e3o de uma qualifica\u00e7\u00e3o formal, escolar ou profissional. A certifica\u00e7\u00e3o \n\nconferida por este Sistema pode ser escolar, de n\u00edvel b\u00e1sico (mediante atribui\u00e7\u00e3o de \n\ncertificado do 1\u00ba, 2\u00ba ou 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico e diploma do ensino b\u00e1sico) ou de \n\nn\u00edvel secund\u00e1rio (mediante atribui\u00e7\u00e3o de certificado do n\u00edvel secund\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o) \n\n- RVCC Escolar e/ou profissional RVCC Profissional. O processo de Reconhecimento, \n\nValida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \u00e9 desenvolvido nos Centros Novas \n\nOportunidades que funcionam em estabelecimentos dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, \n\nem Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\n(IEFP) e em outras entidades formadoras acreditadas, p\u00fablicas ou privadas. (Fonte: \n\nhttp://portal.iefp.pt/portal/ )  \n\n Iniciei fun\u00e7\u00f5es em Janeiro de 2004 e passados quase sete anos ainda estou no que \n\nagora \u00e9 designado Centro de Novas Oportunidades. Irei fazer uma divis\u00e3o do per\u00edodo \n\nde cinco anos em que desempenhei fun\u00e7\u00f5es como profissional liberal (presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os), em que existiu um vasto conjunto de experi\u00eancias paralelas como formadora \n\nna \u00e1rea comportamental e de gest\u00e3o de recursos humanos ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, e outro momento ap\u00f3s concurso p\u00fablico, a execu\u00e7\u00e3o dessas mesmas \n\ntarefas mas com v\u00ednculo contratual directo (Contrato a Termo Resolutivo Incerto). No \n\nin\u00edcio comecei por ter uma afecta\u00e7\u00e3o de 10 horas semanais como Profissional RVC. \n\nToda a din\u00e2mica do CRVCC, e do balan\u00e7o de compet\u00eancias com vista a evidencia\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias, atrav\u00e9s dos instrumentos de media\u00e7\u00e3o das \u201cHist\u00f3rias de Vida\u201d, era de \n\nfacto uma grande novidade. Na altura, recordo-me que o importante para mim era \n\ncompreender como essas tais sess\u00f5es de Hist\u00f3rias de Vida (HV) eram dinamizadas e \n\nhttp://portal.iefp.pt/portal/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 72  \n\n \n\nquais as instru\u00e7\u00f5es para o preenchimento dos instrumentos. N\u00e3o foi de imediato que \n\ncompreendi a iner\u00eancia da metodologia de RVC. Mas ap\u00f3s ter acompanhado numa \n\nl\u00f3gica de observa\u00e7\u00e3o as sess\u00f5es da Profissional que j\u00e1 exercia fun\u00e7\u00f5es no Centro, e do \n\ntrabalho de interface com a restante equipa pedag\u00f3gica (formador de Matem\u00e1tica \n\npara a Vida, Linguagem e Comunica\u00e7\u00e3o, Cidadania e Empregabilidade e Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o), o \u201cnovelo\u201d come\u00e7ou a desenrolar-se e as pe\u00e7as do puzzle \n\na encaixarem-se, tendo come\u00e7ado a dinamizar de forma aut\u00f3noma os grupos e a \n\nacompanhar os adultos. Pelo facto de n\u00e3o ter existido logo numa fase inicial um \n\nmomento formal de forma\u00e7\u00e3o, a hetero forma\u00e7\u00e3o nomeadamente a aprendizagem \n\ncom os colegas, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da sua actua\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s de partilha de \n\nsitua\u00e7\u00f5es problema e quest\u00f5es de v\u00e1ria ordem. Por outro lado ao n\u00edvel da auto \n\nforma\u00e7\u00e3o, existiu um grande investimento em leituras, nomeadamente documenta\u00e7\u00e3o \n\nda DGFV, e mais recentemente os manuais da ANQ, pesquisando na Internet, e \n\nadaptando outro tipo de instrumentos (nomeadamente utilizados em contextos de \n\nforma\u00e7\u00e3o comportamental). Sobre a eco forma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m reconhe\u00e7o foi e \u00e9 \n\nfundamental no meu processo de aprendizagem para me tornar Profissional RVC, mas \n\nnum momento inicial foi de facto mais marcante os momentos de auto e \n\nprincipalmente hetero forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAinda durante o primeiro ano de contrata\u00e7\u00e3o pela sa\u00edda de uma colega, estabeleci \n\ncontrato por 20 horas semanais. Durante este primeiro ano a aprendizagem foi \n\nintensa, pois cada novo adulto que iniciava o processo, era uma nova caixinha de \n\nsurpresas e tive rapidamente de aprender a fazer uma an\u00e1lise mais fria e distante de \n\ntodo aquele universo de partilha e de entrega que os adultos habitualmente faziam \n\nnas sess\u00f5es, ou atrav\u00e9s de relatos escritos como parte constituinte dos instrumentos \n\nde media\u00e7\u00e3o ou do seu Dossier Pessoal. Tamb\u00e9m aqui ocorreram algumas evolu\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas. Um dos objectivos do trabalho desenvolvido pelo Profissional de RVC, \u00e9 \n\no apoio na constru\u00e7\u00e3o de um Dossier Pessoal (hoje com um cunho mais elaborado, \n\ndesignado de Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagens \u2013 PRA) que evidencie as \n\ncompet\u00eancias que o adulto pretende ver certificadas. \u201cUm portef\u00f3lio bem constru\u00eddo \n\nresulta de um processo de forma\u00e7\u00e3o em que o candidato adulto tem uma participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 73  \n\n \n\nactiva na selec\u00e7\u00e3o do respectivo conte\u00fado e na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para julgar o \n\nm\u00e9rito do seu desempenho, promovendo \u201co desenvolvimento de compet\u00eancias meta-\n\ncognitivas, que sustentem os processos de auto-regula\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \n\npessoal\u201d (S\u00e1-Chaves, 2005 in Gomes 2006). \n\nO Centro de Novas Oportunidades, desenvolvem 3 eixos de ac\u00e7\u00e3o: o reconhecimento, \n\na valida\u00e7\u00e3o e a certifica\u00e7\u00e3o. Sobre o 1\u00ba eixo de reconhecimento, um dos principais ao \n\nn\u00edvel do desempenho de fun\u00e7\u00f5es de um Profissional RVC, \u00e9 importante referir que: \n\n\u201cO primeiro Eixo entende-se pelo \u201cprocesso de identifica\u00e7\u00e3o pessoal das compet\u00eancias \n\npreviamente adquiridas, no qual se procura proporcionar ao adulto ocasi\u00f5es de \n\nreflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia de vida, levando-o ao reconhecimento das suas \n\ncompet\u00eancias e promovendo a constru\u00e7\u00e3o de projectos pessoais e profissionais \n\nsignificativos\u201d (Anefa, 2000, in Gomes 2006). \n\nO trabalho e as fun\u00e7\u00f5es do Centro seguiam, e de uma forma gen\u00e9rica era da minha \n\nresponsabilidade: A condu\u00e7\u00e3o de entrevistas com vista o diagn\u00f3stico e \n\nencaminhamento dos adultos inscritos no Centro; O acompanhamento dos adultos em \n\nprocesso de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias; Em conjunto \n\ncom a equipa formativa; O prestar apoio e supervis\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do PRA \n\n(Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagem) com o objectivo de ser efectuado o balan\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s das \u201cHist\u00f3rias de Vida \u201c e do registo autobiogr\u00e1fico; A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com a equipa formativa das necessidades de forma\u00e7\u00e3o apresentadas pelo \n\nadulto (com base nos respectivos referenciais de compet\u00eancias chave), ou mesmo \n\nencaminhamento para outras ofertas formativas tendo em conta o perfil do mesmo, \n\nexpectativas e motiva\u00e7\u00f5es; O interface com o avaliador externo na prepara\u00e7\u00e3o e na \n\ncondu\u00e7\u00e3o das respectivas sess\u00f5es de j\u00fari de valida\u00e7\u00e3o. Tal ocorreu para processos de \n\nReconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias de n\u00edvel b\u00e1sico (B1, B2 e B3) e mais \n\nrecentemente de n\u00edvel secund\u00e1rio. \n\n\u201cEncarar a experi\u00eancia de vida como um ponto de partida fundamental para organizar \n\nprocessos deliberados de forma\u00e7\u00e3o, implica um olhar retrospectivo e cr\u00edtico sobre o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 74  \n\n \n\npercurso anteriormente realizado que torna poss\u00edvel: identificar como formadoras \n\nsitua\u00e7\u00f5es contextos, viv\u00eancias, distintas de situa\u00e7\u00f5es formalizadoras de forma\u00e7\u00e3o; \n\nidentificar capacidades e saberes adquiridos na ac\u00e7\u00e3o e que apelam a processos de \n\nformaliza\u00e7\u00e3o. In Can\u00e1rio (2000) \n\nDurante o per\u00edodo de 2004 a 2008 fui tendo oportunidade de prestar servi\u00e7o em v\u00e1rios \n\ncentros como formadora. As principais solicita\u00e7\u00f5es foram ao n\u00edvel da \u00e1rea \n\ncomportamental e da gest\u00e3o de recursos humanos.  \n\nComo designa\u00e7\u00e3o podemos afirmar que a figura do formador \u00e9 \u201c\u2026o profissional que, \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os \n\nformandos, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias, bem como o \n\ndesenvolvimento de atitudes e formas de comportamento, adequados ao desempenho \n\nprofissional.\u201d Decreto Regulamentar n\u00ba 66/94, de 19 Novembro, com as altera\u00e7\u00f5es \n\nintroduzidas pelo Decreto Regulamentar n\u00ba 26/97, de 18 de Junho(Fonte: http://www.iefp.pt ) \n\nSegundo Lesne (1978), citado em Can\u00e1rio (2000), \u201cO formador pode ser instrutor, \n\nprofessor, monitor, animador, interveniente, respons\u00e1vel ou animador de forma\u00e7\u00e3o, \n\nconselheiro de forma\u00e7\u00e3o, conceptor, agente de mudan\u00e7a, pisossociologo, formador \n\ninter empresas, formador analista, engenheiro de forma\u00e7\u00e3o, etc.  \n\nNeste \u00e2mbito actuei em v\u00e1rias modalidades de forma\u00e7\u00e3o e prestei servi\u00e7o para v\u00e1rias \n\nentidades. Deste modo dei forma\u00e7\u00e3o para as modalidades de Forma\u00e7\u00e3o Qualificante \n\nForma\u00e7\u00e3o para Desempregados Qualificados; Forma\u00e7\u00e3o Modular Certificada; Cursos \n\nde Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o para Adultos. Em paralelo desempenhei tamb\u00e9m fun\u00e7\u00f5es \n\ncomo Mediadora, ou seja, era da minha responsabilidade o interface entre a entidade \n\npromotora do curso, presente na figura do coordenador da ac\u00e7\u00e3o, a equipa t\u00e9cnico \n\npedag\u00f3gica e os formandos; Assegurar o cumprimento dos objectivos formativos; \n\nElaborar mapas mensais de assiduidade e v\u00e1rios relat\u00f3rios; Marca\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \n\nreuni\u00f5es; Acompanhar os formandos em forma\u00e7\u00e3o em contexto real de trabalho \n\n(est\u00e1gio). A n\u00edvel geral como balan\u00e7o, identifico que foi muito interessante trabalhar \n\ncom p\u00fablicos distintos ao n\u00edvel da escolaridade e dos conhecimentos profissionais \n\nhttp://www.iefp.pt/\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 75  \n\n \n\nespec\u00edficos que j\u00e1 traziam. Ao longo do acompanhamento de v\u00e1rias turmas como \n\nMediadora, penso que algumas quest\u00f5es pertinentes poder\u00e3o ser levantadas, como \n\npor exemplo a adequa\u00e7\u00e3o de certa oferta formativa para um determinado adulto. Com \n\nfrequ\u00eancia assisti a encaminhamentos para cursos de forte responsabilidade e com \n\ngrande enfoque em compet\u00eancias sociais, como \u00e9 o caso do de Auxiliar de Ac\u00e7\u00e3o \n\nEducativa, Agente de Geriatria, Apoio \u00e0 Fam\u00edlia e \u00e0 Comunidade, tendo encontrado \n\nadultos com graves problemas psicol\u00f3gicos de interac\u00e7\u00e3o com os outros e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, que dificilmente ir\u00e3o conseguir desenvolver as compet\u00eancias do Saber \n\nSer/Estar presentes no perfil de sa\u00edda do adulto dum curso desta natureza. Por outro \n\nlado, por vezes existem cursos de forte componente t\u00e9cnica (Operadores Inform\u00e1tica, \n\nInstala\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Redes) em que deveria ser assegurado um conjunto de \n\ncompet\u00eancias m\u00ednimas a n\u00edvel t\u00e9cnico para o desenvolvimento da actividade \n\nformativa, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se verifica esse cuidado. Este tipo de problem\u00e1ticas, que \n\ninterferem no ritmo e na capacidade de aprendizagem, est\u00e3o geralmente associados a \n\noutras vari\u00e1veis, mais dif\u00edceis para os t\u00e9cnicos de forma\u00e7\u00e3o controlar que s\u00e3o os \n\ncontextos socioecon\u00f3micos empobrecidos, que se para uma pequena minoria poder\u00e1 \n\nfuncionar como alavanca motivadora, para quebrar esse padr\u00e3o investindo na sua \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, para muitos, verifica-se ser apenas mais uma passagem, onde o \n\nabandono precoce dos cursos ocorre porque se encontrou \u201cl\u00e1 fora\u201d um trabalho que \n\npor pouco mais que o valor pago pela bolsa de estudo, j\u00e1 permite ser uma fonte de \n\nrendimento superior. Deixo ainda uma cr\u00edtica ao facto do m\u00f3dulo de Aprender com \n\nAutonomia tenha desaparecido dos referenciais de forma\u00e7\u00e3o dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Forma\u00e7\u00e3o de Adultos de N\u00edvel Secund\u00e1rio. Como formadora deste m\u00f3dulo e \n\nconsiderando os seus conte\u00fados de extrema import\u00e2ncia especialmente para o p\u00fablico \n\nem quest\u00e3o o qual a escola j\u00e1 pertence a um passado long\u00ednquo. O facto de se poder \n\ndar apoio na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias da esfera do Saber Aprender para al\u00e9m de \n\nserem transversais para a vida s\u00e3o cruciais para uma boa apropria\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\ndurante o curso. Ao ser admitida a contracto com v\u00ednculo contratual directo e \n\nexclusivo ao IEFP, encerrei actividade como profissional liberal, pois qualquer \n\npossibilidade de acumular fun\u00e7\u00f5es ou dar forma\u00e7\u00e3o ficou completamente vedada. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 76  \n\n \n\nComo an\u00e1lise final, identifico que nesta experi\u00eancia atr\u00e1s descrita como formadora, \n\npara al\u00e9m de momentos formais de forma\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica inicial e continua \n\nde formadores), existiram tamb\u00e9m momentos de auto, hetero e eco forma\u00e7\u00e3o, sendo \n\naqui os que destaco mais s\u00e3o momentos de auto forma\u00e7\u00e3o (prepara\u00e7\u00e3o de materiais, \n\npensar em metodologias para os aplicar, consulta regular de livros com exerc\u00edcios de \n\ndin\u00e2micas de grupos e jogos pedag\u00f3gicos) e ao n\u00edvel da eco forma\u00e7\u00e3o, pois o feedback \n\nconstante que \u00e9 dado nas sess\u00f5es com os adultos, permite precisamente esse \n\nmecanismo de auto regula\u00e7\u00e3o, e poder corrigir e melhorar sempre a minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o com eles. Por outro lado as reuni\u00f5es t\u00e9cnico pedag\u00f3gicas tamb\u00e9m t\u00eam um \n\npapel primordial para se conseguir fazer um trabalho integral, multidisciplinar com a \n\nqualidade e a exig\u00eancia necess\u00e1rias. Tamb\u00e9m se aprende na observa\u00e7\u00e3o dos outros, \n\nmas como as sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o geralmente individuais, esse tipo de contributo \n\n\u00e9 mais desvanecido neste contexto. \n\nFora da rede de centros do IEFP, colaborei com uma Confedera\u00e7\u00e3o, onde ministrei por \n\nv\u00e1rias vezes o m\u00f3dulo de Psicossociologia do Trabalho ao Curso T\u00e9cnico Superior de \n\nHigiene e Seguran\u00e7a no Trabalho (N\u00edvel V). Aqui tamb\u00e9m fui convidada para ser \n\narguente de j\u00fari na defesa da tese de conclus\u00e3o dos trabalhos da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com \n\nvista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do CAP de T\u00e9cnico Superior de Higiene e Seguran\u00e7a. Foi uma \n\nexperi\u00eancia bastante exigente, com um n\u00edvel de complexidade t\u00e9cnica muito grande. \n\nAs turmas que acompanhei eram essencialmente constitu\u00eddas por Engenheiros e \n\nArquitectos o que implicou uma grande prepara\u00e7\u00e3o e profissionalidade no modo como \n\nministrei o m\u00f3dulo. Nos j\u00faris, o balan\u00e7o tamb\u00e9m foi francamente positivo pelo \n\nconhecimento extra que me trouxeram e que hoje em dia me fazem estar atenta aos \n\npequenos grandes pormenores dos espa\u00e7os f\u00edsicos por onde circulo. \n\nNo \u00e2mbito do  CNO, em Junho de 2008 constitu\u00ed uma nova equipa que iria passar a \n\ndesempenhar fun\u00e7\u00f5es em processos de RVC de n\u00edvel secund\u00e1rio. Foi um passo \n\nimportante para mim, no desenvolvimento de fun\u00e7\u00f5es como Profissional RVC, pois \n\ndurante cerca de quatro anos e meio trabalhei maioritariamente em hor\u00e1rio laboral \n\ncom popula\u00e7\u00e3o desempregada de longa dura\u00e7\u00e3o encaminhada directamente pelos \n\ncentros de emprego dos dois concelhos pr\u00f3ximos. S\u00e3o p\u00fablicos bastante exigentes a \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 77  \n\n \n\nn\u00edvel emocional, e o facto de estar sempre focada em processos de n\u00edvel B2 e B3, j\u00e1 me \n\ntrazia algum cansa\u00e7o. Devido ao fecho de v\u00e1rias unidades fabris no concelho do Seixal, \n\nacompanhei v\u00e1rios despedimentos colectivos e o trabalhar consequentemente com \n\nesses adultos em processo RVC, tornou-se bastante desgastante. Tive um breve \n\nper\u00edodo a trabalhar em hor\u00e1rio p\u00f3s-laboral e identifico uma grande diferen\u00e7a de \n\natitude face ao processo com o p\u00fablico activo. Poder\u00e1, de facto, a gest\u00e3o de tempo ser \n\nmais exigente, pois eram grupos essencialmente de empregados, mas a forma como \n\nesse tempo era aproveitado para o investimento na elabora\u00e7\u00e3o do PRA, era mais \n\neficaz. Por outro lado, esses adultos, pelo facto de estarem intelectualmente mais \n\nactivos, transformavam isso numa mais-valia ao n\u00edvel das tarefas de reconhecimento \n\npara as v\u00e1rias \u00e1reas de compet\u00eancia chave. Fiz tamb\u00e9m uma incurs\u00e3o em itiner\u00e2ncia \n\nem empresas num parque industrial da zona. Aqui tamb\u00e9m foi interessante pois \n\npermitiu-me conhecer atrav\u00e9s do contacto directo com as unidades fabris e dos relatos \n\nprofissionais dos adultos, conhecer um pouco da envolv\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o do sector \n\nautom\u00f3vel.  \n\nO facto de constituir uma nova equipa e passar a desenvolver processos de RVC de \n\nn\u00edvel secund\u00e1rio, funcionou como uma \u201clufada de ar fresco\u201d. Foi tomar conhecimento \n\nprofundo de todo um novo referencial e tentar criar/ajustar uma metodologia que \n\npermitisse a evidencia\u00e7\u00e3o de tais compet\u00eancias. Sobre a metodologia do balan\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias, \u201cos seus objectivos ou funcionalidades principais s\u00e3o: permitir conhecer \n\na motiva\u00e7\u00e3o e conhecimentos reais dos adultos; e aumentar o envolvimento dos \n\nformandos/as preparando-os e motivando-os para o reconhecimento das suas \n\ncompet\u00eancias, para a determina\u00e7\u00e3o de itiner\u00e1rios de forma\u00e7\u00e3o complementar.\u201d \n\n(Gomes, 2006) \n\nNo entanto, as metas, os objectivos anuais que s\u00e3o colocados aos CNO\u2019s para ir ao \n\nencontro da certifica\u00e7\u00e3o em massa, preconizada pela Iniciativa Novas Oportunidades, \n\nimpedem aos Profissionais de RVC de conseguirem fazer um trabalho genu\u00edno de \n\nbalan\u00e7o de compet\u00eancias, utilizando ferramentas extremamente interessantes como \n\nas \u201cHist\u00f3rias de Vida\u201d ou a abordagem \u201cAutobiogr\u00e1fica\u201d.  \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 78  \n\n \n\nCome\u00e7\u00e1mos por fazer uma itiner\u00e2ncia directamente na C\u00e2mara Municipal da autarquia \n\nlocal, com os seus trabalhadores, \u00e0 qual se seguiu um projecto id\u00eantico numa empresa \n\nde auto-r\u00e1dios que abriu fal\u00eancia e veio a fechar ainda durante o envolvimento do \n\nprocesso RVCC com os funcion\u00e1rios. Com o inicio de 2009, veio toda uma nova rela\u00e7\u00e3o \n\ncontratual com o Instituto, fruto do concurso p\u00fablico para esse fim que ocorreu meses \n\nantes. A assinatura de um contrato com v\u00ednculo directo, trouxe muito mais do que os \n\ndireitos que ambicionava. A precariedade em termos de direitos \u00e9 grande quando \n\nestava em regime de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Valorizo bastante os direitos (apesar de \n\nfundamentais) que pude passar a exercer enquanto funcion\u00e1ria com v\u00ednculo directo, \n\nno entanto como \u00e9 \u00f3bvio tem o seu reverso e os deveres n\u00e3o se fizeram esperar. Outro \n\ndos aspectos que trouxe algum impacto foi o facto de passar a existir mais um n\u00edvel \n\nhier\u00e1rquico, ou seja enquanto antes de 2009, todos os t\u00e9cnicos (profissionais e \n\nformadores) estavam contratados em igualdade de circunst\u00e2ncia, o concurso veio \n\nalterar essa realidade e passou a ser pedido ao Profissional RVC uma verdadeira \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da sua equipa de formadores. Isto tem sido um grande desafio, pois a \n\ngest\u00e3o directa de pessoas \u00e9 sempre estimulante e enriquecedor.  \n\nEspera-se que ao longo do ano dinamizemos cerca de 10 grupos com cerca de 15 \n\nadultos cada, ou seja, cerca de 200 adultos, 200 indiv\u00edduos, 200 pessoas, 200 \u201chist\u00f3rias \n\nde vida\u201d ir\u00e3o \u201cpassar\u201d pela equipa em 2010. O tempo de an\u00e1lise t\u00e9cnica \n\npormenorizada de um PRA de n\u00edvel secund\u00e1rio por \u00e1rea de compet\u00eancia chave \u00e9 \n\ngrande, a press\u00e3o dos objectivos tamb\u00e9m, e, que tudo isso se traduza em n\u00famero de \n\ncertificados ainda \u00e9 maior. Espera-nos uma grande press\u00e3o para gerir de forma eficaz e \n\natempada tantos processos, mas para quem acredita no reconhecimento dos \n\nadquiridos experienciais, \u00e9 de lamentar a forma como se est\u00e1 a actuar. O sorriso de \n\nfelicidade e as palavras de agradecimento de cada adulto no fim do processo ao \n\nsentirem que deram significados de aprendizagem \u00e0s suas experi\u00eancias \u00e9 por vezes o \n\n\u00fanico momento recompensador.  \n\n\u201cComo se o reconhecimento dos adquiridos pudesse assentar numa l\u00f3gica \n\nadministrativa de \u201ccertifica\u00e7\u00e3o formal\u201d, sem uma verdadeira implica\u00e7\u00e3o da pessoa \n\nnum processo de reflex\u00e3o, de aprendizagem pessoal e de desenvolvimento profissional. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 79  \n\n \n\nComo se tudo se reduzisse \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o politica de macro-metas ou a uma cosm\u00e9tica de \n\n\u201cqualifica\u00e7\u00e3o de activos\u201d\u2026 deixando que tudo fique, de facto na mesma. N\u00e3o \n\ndemoraria muito a acordarmos de mais esta ilus\u00e3o.\u201d In Can\u00e1rio (2005) \n\nComo balan\u00e7o final destes quase 7 anos de trabalho, reconhe\u00e7o que uma das grandes \n\naquisi\u00e7\u00f5es \u00e9 sem d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 partilha que os adultos nos d\u00e3o atrav\u00e9s das suas \n\nvidas. Posso inclusive afirmar que para al\u00e9m de me ter ajudado a tornar-me num \n\nprofissional diferente, tamb\u00e9m invariavelmente me tornou numa pessoa diferente. \n\nAp\u00f3s ler, testemunhar, conhecer, partilhar tantos relatos complexos de vida \n\n(desemprego, pobreza, fome, maus tratos, viol\u00eancia, abandono, graves problemas de \n\nsa\u00fade, filhos ou familiares a cargo com defici\u00eancia, e todo um rol de acontecimentos \n\nde vida menos favor\u00e1veis), e a forma como muitas vezes heroicamente essas mesmas \n\ndificuldades foram ultrapassadas, fez-me aprender a relativizar os problemas e a \n\npositivar mais os acontecimentos e a vida em si.  \n\n\u201cA \u00eanfase na experi\u00eancia situa-se na (\u2026) interpreta\u00e7\u00e3o: a experi\u00eancia formadora como \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de sentido. Implica uma articula\u00e7\u00e3o entre \n\nactividade, sensibilidade, afectividade e racioc\u00ednio. (S\u00e1-Chaves, 2006: 32) \n\nResumo dizendo que os adultos do processo de RVC, com as suas Hist\u00f3rias de Vida, as \n\nsuas Autobiografias, os seus Portef\u00f3lios, ajudaram-me a compreender que tudo na \n\nvida n\u00e3o passa de uma quest\u00e3o de perspectiva. \n\nSobre o percurso escolar, conclu\u00ed licenciatura a Psicologia na vertente das Psicologia \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es e do trabalho no ano de 2000. Posteriormente realizei uma p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Psicologia Cl\u00ednica da Sa\u00fade. Para al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de \n\nformadores, fiz um curso de especializa\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Organizacional, e \n\noutros de curta dura\u00e7\u00e3o, como o de Direito de Trabalho, Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, entre outros. No \u00e2mbito do trabalho desenvolvido no CNO assisti a \n\nv\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es por parte da DGFV e actualmente ANQ. Em 2007 fiz a reciclagem de \n\nformadores e mais recentemente fiz uma forma\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o e a defici\u00eancia. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 80  \n\n \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo \n\nA t\u00edtulo de conclus\u00e3o, em termos desta tarefa de relato da narrativa centrada no \n\npercurso profissional, posso afirmar que me senti como \u201cum dos meus adultos\u201d \n\nquando lhes solicito para redigirem a sua autobiografia. \n\nSegundo Barth (1996), citado em Can\u00e1rio (2000), \u201caprender significa atribuir sentido a \n\numa realidade complexa, e essa constru\u00e7\u00e3o de sentido \u00e9 feita a partir da hist\u00f3ria \n\ncognitiva, afectiva e social de cada sujeito\u201d  \n\nGostei bastante deste exerc\u00edcio, as quest\u00f5es foram-me sendo colocadas: Sujeito \n\nobservado ou observador, espectador ou actor da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria? Acima de tudo \n\num grande objectivo de valoriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias em si, valoriza\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens contidas nas mesmas e consequentemente uma grande valoriza\u00e7\u00e3o do \n\neu, traduzindo-se num \u00edndice mais elevado de auto conceito, auto estima e satisfa\u00e7\u00e3o \n\npessoal.   \n\n\u201cDesta maneira, o educador j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o que apenas educa, mas o que enquanto educa, \n\n\u00e9 educado em di\u00e1logo com o educando que, ao ser educado tamb\u00e9m educa. Ambos, \n\nassim se tornam sujeitos do processo em que crescem juntos e em que os argumentos \n\nda autoridade j\u00e1 n\u00e3o valem.\u201d  \n\nPaulo Freire (1975) In Can\u00e1rio (2000) \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 81  \n\n \n\nParte III: Problem\u00e1tica em estudo: Contextualiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n\n \n\nCap\u00edtulo V: Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n \n\n5.1. Defini\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica \n \n\nRelativamente ao estudo emp\u00edrico em causa, identifiquei que o facto de no Centro de \n\nNovas Oportunidades aqui retratado existirem dezasseis elementos com fun\u00e7\u00f5es de \n\nProfissional de RVC, seria de todo uma amostra algo representativa do universo dos \n\nt\u00e9cnicos que exercem esta \u201cnova profiss\u00e3o\u201d.  \n\n\u201cO Profissional de RVC, corresponde a uma nova actividade profissional, que emergiu \n\ncom o processo de reconhecimento valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias realizado \n\nnos CRVCC. Estes profissionais t\u00eam um papel muito importante em todas as fases do \n\nprocesso e assumem um conjunto diversificado de fun\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d (Cavaco, 2008 p. 509). \n\n \n\n5.2. Objectivos da investiga\u00e7\u00e3o \n \n\nO foco do estudo foi compreender como \u00e9 que ocorreu a aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\npara actuar como profissionais RVC no campo da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos. Tal \n\nprende-se com o processo de aprendizagem dos adultos, e especificando um pouco \n\nmais, com a constru\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em situa\u00e7\u00f5es de trabalho.  \n\nProcuro averiguar como \u00e9 que os Profissionais, desenvolveram as compet\u00eancias para o \n\nexerc\u00edcio profissional das suas pr\u00e1ticas, identificar os saberes e as compet\u00eancias \n\nmobilizados, e compreender os contextos em que essa aquisi\u00e7\u00e3o ocorreu. Por \u00faltimo, \n\nposicionar a integra\u00e7\u00e3o dessa aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o com um modelo te\u00f3rico.  \n\nDevemos \u201cpartir do pressuposto te\u00f3rico que o processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias, \u00e9 algo extremamente complexo e de dif\u00edcil apreens\u00e3o, devendo por isso \n\nser encarado como uma din\u00e2mica global para o qual contribuem as aprendizagens \n\nformais e os contributos das experi\u00eancias vividas pelo indiv\u00edduo\u201d (Dias, 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 82  \n\n \n\n5.3. Delimita\u00e7\u00e3o do campo de estudo \n \n\nA defini\u00e7\u00e3o do universo de estudo, ocorreu tendo por base dois crit\u00e9rios. Por um lado \n\ntratando-se de uma incurs\u00e3o emp\u00edrica em contexto de trabalho enquanto projecto, \n\nexistia a necessidade de uma gest\u00e3o de tempo eficaz, capaz de dar respostas \u00e0s v\u00e1rias \n\nsolicita\u00e7\u00f5es. Por outro lado, como no global eram cerca de dezasseis elementos com \n\nfun\u00e7\u00f5es de Profissional RVC, a possibilidade de se efectuarem entrevistas a todos os \n\nelementos, poderia n\u00e3o ser o mais aconselhado devido \u00e0 grande probabilidade de \n\nsatura\u00e7\u00e3o das respostas na amostra recolhida. \n\nDeste modo, optou-se por constituir dois grupos distintos seleccionados em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de experi\u00eancia profissional enquanto Profissional RVC, e como segundo crit\u00e9rio, \n\na proximidade do local de trabalho (Polo Seixal I \u2013 sede), incorrendo numa melhor \n\ngest\u00e3o de tempo, para a recolha de dados. \n\nA um grupo de dez (tendo em considera\u00e7\u00e3o os factores de tempo de servi\u00e7o e \n\nproximidade do local), foram realizado momentos de brainstorming com cinco e seis \n\nelementos respectivamente cada um. Aos outros cinco elementos restantes, os quais \n\nse destacam pelo tempo de servi\u00e7o na execu\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es em causa, foram \n\nrealizadas entrevistas. O quadro I, faz uma s\u00edntese das caracter\u00edsticas deste grupo de \n\nentrevistadas, ao qual um breve question\u00e1rio de caracteriza\u00e7\u00e3o foi solicitado para \n\npreenchimento antes da entrevista.  \n\nSalienta-se o facto de quatro dos cinco indiv\u00edduos da amostra terem mais de cinco \n\nanos de experi\u00eancia enquanto Profissionais de RVC, sendo que um deles o exerce \n\nacerca de 9 anos. Este elemento em conjunto com o Coordenador do CNO, s\u00e3o os \n\nt\u00e9cnicos com maior antiguidade no Centro. Note-se tamb\u00e9m que s\u00e3o todos licenciados \n\nem ci\u00eancias sociais e humanas, sendo a maior percentagem tem forma\u00e7\u00e3o superior nas \n\n\u00e1reas de Psicologia ou Sociologia. Estas tend\u00eancias mant\u00eam-se ao n\u00edvel dos dezasseis \n\nProfissionais em estudo neste projecto. O elemento caracterizado no quadro como \n\nProf. RVC 1, apesar de possuir licenciatura em L\u00ednguas e Literaturas Modernas, \u00e9 \n\ndetentora de uma vasta experi\u00eancia extremamente significativa no campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adulto. Por \u00faltimo ao n\u00edvel da caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra, \u00e9 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 83  \n\n \n\ninteressante notar que um elemento realizou um mestrado atrav\u00e9s de um processo de \n\nRVCC com elabora\u00e7\u00e3o de um Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagens, tr\u00eas elementos \n\ns\u00e3o mestrandas em Ci\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o, e um doutoranda tamb\u00e9m nesta \u00e1rea. \n\nProf. RVC 1 Prof. RVC 2 Prof. RVC 3 Prof. RVC 4 Prof. RVC 5 \n\nSexo: F Sexo: F Sexo: F Sexo: F Sexo: F \n\nIdade: 36-45 anos Idade: 26-35 anos Idade: 36-45 anos Idade: 36-45 anos Idade: 36-45 anos \n\nForma\u00e7\u00e3o Base: \n\nL\u00ednguas e Literaturas \n\nModernas Variante: \n\nEstudos \n\nPortugueses \n\n \n\nMestrado \n\nLingu\u00edstica (parte \n\ncurricular) \n\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \n\nLingu\u00edstica \n\nComputacional \n\n \n\nDoutoranda em \n\nCi\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Base: \n\nSociologia \n\nVariante: Sociologia \n\ndo Trabalho \n\n \n\nMestranda em \n\nCi\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Base: \n\nSociologia \n\nVariante: Sociologia \n\ndo Trabalho \n\n \n\nMestranda em \n\nCi\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Base: \n\nPsicologia Variante: \n\nPsicologia \n\nEducacional \n\n \n\nMestrado Integrado \n\nPsicologia \n\n(Credita\u00e7\u00f5es de \n\nQualifica\u00e7\u00f5es \n\nAcad\u00e9micas e \n\nProfissionais) \n\nForma\u00e7\u00e3o Base: \n\nPsicologia Variante: \n\nPsicologia Cl\u00ednica e \n\ndo Aconselhamento \n\n \n\nMestranda em \n\nCi\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nExperi\u00eancia como \n\nProf. RVC:&lt;a 3 anos \n\nExperi\u00eancia como \n\nProf. RVC:> 5 anos \n\nExperi\u00eancia como \n\nProf. RVC:> 5 anos \n\nExperi\u00eancia como \n\nProf. RVC:> 5 anos \n\nExperi\u00eancia como \n\nProf. RVC:> 5 anos \n\n \n\nQuadro I \u2013 Principais caracter\u00edsticas dos sujeitos entrevistados \n\n \n\n5.4. M\u00e9todo utilizado \n \n\nComo foi referido no ponto anterior optou-se pelos motivos apresentados em criar \n\ndois grupos aos quais se aplicaria por um m\u00e9todo indutivo atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de \n\nbrainstorming. Um dos principais objectivos ao aplicar esta t\u00e9cnica, foi por um lado, \n\nobter o contributo de todos os intervenientes enquanto Profissionais RVC, no Centro \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 84  \n\n \n\nde Novas Oportunidade do Seixal, e principalmente, reunir o m\u00e1ximo de contributos e \n\nde ideias para a constru\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o de entrevista que seria o passo seguinte.  \n\nO brainstorming (ou \"tempestade cerebral\"), mais que uma t\u00e9cnica de din\u00e2mica de \n\ngrupo, \u00e9 uma actividade desenvolvida para explorar a potencialidade criativa de um \n\nindiv\u00edduo ou de um grupo - criatividade em equipa - colocando-a a servi\u00e7o de \n\nobjectivos pr\u00e9-determinados. 4\n \n \n\n4 \nFonte: http://pt.wikipedia.org/wiki/Brainstorming\n\n           \n\n                                                            \n\nOs sujeitos foram contactados pessoalmente com o convite para participarem no \n\nestudo em causa e posteriormente por correio electr\u00f3nico, definiram-se datas de \n\nencontros para os momentos de brainstorming, onde se refor\u00e7ou a pertin\u00eancia do \n\ncontributo deles e os pressupostos da t\u00e9cnica de brainstorming, nomeadamente o \n\nprinc\u00edpio do n\u00e3o julgamento, para que a partilha fosse livre, fluida e fortuita em termos \n\nde ideias e sugest\u00f5es. Foram previamente seleccionadas algumas palavras-chave que \n\nse prendiam com o \u00e2mbito do estudo e que foram lan\u00e7adas para discuss\u00e3o livre em \n\ngrupos de cinco elementos e seis elementos respectivamente. Estes encontros tiveram \n\na dura\u00e7\u00e3o de trinta minutos. \n \n\nAos outros cinco elementos, j\u00e1 caracterizados, foram realizadas entrevistas semi-\n\nestruturadas, pois apesar de ser ter constru\u00eddo um gui\u00e3o de entrevista, que serviu de \n\nbase ao desenvolvimento da mesma, procurando-se deste modo que todos os \n\nelementos respondessem \u00e0s mesmas quest\u00f5es, mas permitiu no entanto \u00e0 entrevista \n\nadaptar-se ao entrevistado. Contudo, por vezes existiu necessidade de reformular e \n\nvoltar a posicionar os sujeitos na quest\u00e3o espec\u00edfica. Tal ocorreu pelo modo livre e \n\nespont\u00e2neo com que foram respondendo e pelo facto de como alguns assuntos \n\nestavam interligados. Segundo Pereira (2009), a entrevista permite assim, recolher os \n\ndados da verbaliza\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios sujeitos e aceder ao modo como estruturam o seu \n\nmundo e o vivenciam. \n\n \n\n5.5 Recolha de dados \n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 85  \n\n \n\nEm ambos os momentos de recolha de dados (brainstorming e entrevista) existiu uma \n\ngrande disponibilidade e receptividade por parte dos Profissionais RVC participarem \n\nneste estudo. Tal deve-se ao facto da investigadora ser colega directa e exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m enquanto Profissional RVC no mesmo Centro h\u00e1 cerca de sete anos e \n\nmeio. Como tal estes encontros revelaram-se de uma grande disponibilidade, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e empatia, acabando por funcionar como momentos de auto reflex\u00e3o \n\nsobre o seu desenvolvimento enquanto profissionais de RVC e as suas pr\u00e1ticas \n\nquotidianas. No entanto, tratou-se de uma auto reflex\u00e3o orientada pela entrevista, ou \n\na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de brainstorming.  \n\nA recolha de dados dos encontros de brainstorming, foi feita com base numa grava\u00e7\u00e3o \n\n\u00e1udio, que n\u00e3o foi sujeita a uma transcri\u00e7\u00e3o, facto que n\u00e3o foi considerado pertinente \n\npara o estudo, mas cuja audi\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre os dados, permitiu a recolha de \n\nelementos suficientes para a constru\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o de entrevista. (Cf. Anexo II). \n\nNeste gui\u00e3o, procurou-se estruturar em blocos de quest\u00f5es de forma permitir apurar \n\nos v\u00e1rios elementos que se pretendia como fulcrais para o estudo em causa, ou seja, \n\nidentificar situa\u00e7\u00e3o de auto hetero e eco forma\u00e7\u00e3o; identifica\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes/compet\u00eancias mobilizados para a exerc\u00edcio da pratica profissional, qual o peso \n\nda forma\u00e7\u00e3o formal na prepara\u00e7\u00e3o para o desempenho profissional e a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o desse mesmo saberes, questionando sobre as tarefas e \n\nresponsabilidades do quotidiano e indagando os constrangimentos e dificuldades \u00e0s \n\nmesmas.  \n\nAs entrevistas foram gravadas em formato \u00e1udio com um gravador digital, tendo tal \n\nsugest\u00e3o ter sido bem recebida pelas colegas. O sigilo e a confidencialidade, assim \n\ncomo o objectivo da entrevista foram sempre mencionados antes de se iniciar a \n\nrecolha de dados. Todas as entrevistas, foram transcritas integralmente e o facto de \n\ntodas as quest\u00f5es e respostas dadas estarem sempre posicionadas na primeira pessoa \n\ndo singular, prende-se com o facto j\u00e1 descrito entre o elemento entrevistador e o \n\nentrevistado, de ser um contacto di\u00e1rio e duma rela\u00e7\u00e3o profissional de longa data. (Cf. \n\nAnexo III) \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 86  \n\n \n\nNos encontros para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas que ocorreram individualmente e \n\nsempre agendadas com base na disponibilidade dos entrevistos, o acolhimento ao \n\nentrevistador pautou-se por uma simpatia e amabilidade extremas. Tal permitiu uma \n\nboa recolha de dados, pois as respostas dadas foram bastante reflexivas e opinativas \n\nsobre as suas pr\u00e1ticas no quotidiano a as compet\u00eancias/saberes mobilizados para as \n\nexecutar. Sem d\u00favida que o facto de serem quem conduziu este estudo ser colega de \n\nprofiss\u00e3o h\u00e1 bastante tempo e o facto de partilhados alguns espa\u00e7os f\u00edsicos de \n\ntrabalho, condicionou positivamente a sua presta\u00e7\u00e3o na entrevista, traduzidas no \n\ninvestimento e na qualidade das respostas obtidas. Por outro lado, existindo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o pr\u00e9via n\u00e3o deixou de existir um efeito de \u201cdesejabilidade social\u201d, onde foi \n\nsentido alguma necessidade de projec\u00e7\u00e3o de reconhecimento social das suas reflex\u00f5es, \n\nmais n\u00e3o seja pelo facto da entrevistadora ser colega directa.  \n\nSegundo Pereira (2009 p. 31), \u201c (\u2026) uma entrevista apesar das vantagens desta op\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o desvalorizo o facto de uma entrevista, como qualquer rela\u00e7\u00e3o social, tender a \n\nestabelecer pap\u00e9is e o entrevistado agir de acordo com o que considera ser o dele, ou \n\ncom aquele que dele se espera, verbalizando de acordo com um quadro pr\u00e9-definido, \n\nno entanto \u201cAs pessoas revelam tanto de si pr\u00f3prias nas suas reac\u00e7\u00f5es aos que \n\nhabitualmente as rodeiam, como aos estranhos, desde que estejamos cientes das \n\ndiferen\u00e7as.\u201d (Bogdan, 1994, p.69), afirma\u00e7\u00e3o que partilho na integra. O pr\u00f3prio \n\ndiscurso, por muito policiado que seja, tende sempre a revelar o pensamento de quem \n\no produz.  \n\n \n\nSegundo Albarello et al (1995, p.87 cit. in Dias, 2009) \u201cas entrevistas qualitativas \n\npodem ser classificadas num continuum: num dos p\u00f3los, o entrevistador favorece a \n\nexpress\u00e3o livre do seu interlocutor, intervindo o menos poss\u00edvel; no outro, \u00e9 o \n\nentrevistador quem estrutura a partir de um objecto de estudo estritamente definido\u201d \n\n \n\nDe acordo com Pereira (2009) ao citar Bogdan (1994), refere que, \u00e9 importante \n\nsalientar que o facto de os dados serem recolhidos atrav\u00e9s da palavra constitui uma \n\nmais-valia. O discurso, pela sua riqueza, \u00e0 qual se acrescentam os dados contextuais, \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 87  \n\n \n\nconstitui um universo de pistas que permite compreender e aprofundar as quest\u00f5es \n\ncom mais acuidade, dando conta da sua complexidade.  \n\n \n\nAp\u00f3s a tarefa da transcri\u00e7\u00e3o, foi efectuada uma an\u00e1lise de conte\u00fado a cada entrevista, \n\nonde mediante as respostas dadas pelos entrevistados, foram estabelecidas \n\ncategorias, tendo presente os blocos pensados para o gui\u00e3o da entrevista. Foram \n\ndestacados em fichas de an\u00e1lise os aspectos mais significativos em fun\u00e7\u00e3o dos temas \n\nprevistos ou de outros que surgiram do decorrer da leitura atenta das transcri\u00e7\u00f5es, e \n\nposteriormente cruzou-se a informa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fichas identificando os pontos quer \n\nde converg\u00eancia, mas tamb\u00e9m de diverg\u00eancia dos seus discursos. \n\n \n\nSegundo Dias (2009, p. 81) a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 uma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que \n\npermite realizar infer\u00eancias e analisar os dados recolhidos sobre comunica\u00e7\u00f5es muito \n\ndiversas (textos liter\u00e1rios, programas televisivos ou radiof\u00f3nicos, relat\u00f3rios de \n\nentrevistas, etc.), atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o objectiva, sistem\u00e1tica e quantitativa do \n\nconte\u00fado patente na comunica\u00e7\u00e3o, com a finalidade de aumentar a compreens\u00e3o do \n\ninvestigador sobre os mesmos (Bardin, 1977; Quivy, 1995). \n\n \n\nCap\u00edtulo VI: An\u00e1lise de resultados \n \n\n6.1. Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados \n \n\nNeste cap\u00edtulo pretende-se apresentar os elementos resultados da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado efectuada. Foram essencialmente consideradas cinco grandes categorias, \n\nque se passam a apresentar nas quais foram agrupadas as v\u00e1rias respostas obtidas, j\u00e1 \n\ndevidamente correlacionadas entre elas identificando pontos comuns e por vezes \n\noutros de natureza divergente.  \n\n- Quais os saberes pr\u00e9vios, resultantes de um percurso formativo que s\u00e3o \n\nmobilizados na pr\u00e1tica profissional actual? \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 88  \n\n \n\nA generalidade das respostas obtidas reconhece que os conhecimentos e saberes \n\nadquiridos ao longo do percurso formativo, nomeadamente o acad\u00e9mico foram \n\nelementos importantes para o desempenho actual das suas fun\u00e7\u00f5es. \u201cPenso que ao \n\nn\u00edvel das quest\u00f5es do trabalho em grupo, as quest\u00f5es da motiva\u00e7\u00e3o, do conhecer um \n\npouco as pessoas, aquele trabalho que n\u00f3s fazemos inicial da coes\u00e3o, da quest\u00e3o \n\nesp\u00edrito de equipa, o quebra-gelo inicial, algumas t\u00e9cnicas que eu de facto aprendi na \n\nminha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica\u201d. (E.5) \n\n \n\n\u201cPosso dizer que as aprendizagens ao longo do curso foram muito importantes, pois a \n\nSociologia do Trabalho, explora quest\u00f5es ligadas \u00e0 gest\u00e3o de empresas, \u00e0 gest\u00e3o de \n\nrecursos humanos, tem a ver com as politicas da forma\u00e7\u00e3o, conceitos t\u00e3o simples (ou \n\ncomplexos) como o de compet\u00eancia, a forma\u00e7\u00e3o propriamente dita e as modalidades \n\nde forma\u00e7\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o ao emprego, a inser\u00e7\u00e3o das pessoas no mercado \n\nde trabalho, s\u00e3o quest\u00f5es que foram abordadas no \u00e2mbito do curso e que de alguma \n\nforma, essas aprendizagens permitiram-me apropriar-me mais facilmente depois de \n\nalgumas realidades com as quais me deparo agora no desempenho profissional.\u201d (E.2) \n\nUma das Profissionais RVC, refere inclusive a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o base ter de ser \n\nao n\u00edvel das Ci\u00eancias Sociais e Humanas pois, \u201c (\u2026) que o profissional devesse ser \n\nalgu\u00e9m das Ci\u00eancias Sociais e Humanas, ao n\u00edvel da Psicologia ou da Sociologia, e eu \n\npenso que as compet\u00eancias base de quem sa\u00ed duma destas licenciaturas s\u00e3o \n\nfundamentais para o iniciar desta actividade, nomeadamente da consci\u00eancia que se \n\ntraz, da necessidade de criar empatia com o outro, capacidade de escuta e no caso da \n\nPsicologia alguma sensibiliza\u00e7\u00e3o de ordem psicol\u00f3gica ou psicopatologica que surgem \n\ntamb\u00e9m duma forma muito constante no nosso trabalho.\u201d (E.4) \n\n \n\nNo entanto contrapondo um pouco esta ideia da necessidade do Profissional RVC, ter \n\nesta aprendizagem formal na base da sua actua\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das Ci\u00eancias Sociais e \n\nHumanas, na E.3, destaca-se esta opini\u00e3o: \u201c (\u2026) se dever\u00e1 vir ou n\u00e3o de uma \n\nlicenciatura em ci\u00eancias sociais? Por convic\u00e7\u00e3o sim, mas na pr\u00e1tica n\u00e3o \n\nnecessariamente. H\u00e1 pessoas com muito valor que at\u00e9 vem de outra forma\u00e7\u00e3o de base \n\ne h\u00e1 Psic\u00f3logos que nunca deveriam ter entrado numa faculdade de Psicologia.\u201d \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 89  \n\n \n\nUma das observa\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas a esta quest\u00e3o surge na entrevista E.3, onde a \n\nProfissional RVC, opina de um modo geral sobre o modo como o ensino superior \n\nprepara os rec\u00e9m licenciados para as suas pr\u00e1ticas profissionais futuras: \u201cConsidero \n\nque uma licenciatura em Portugal nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Sociais \u00e9 tudo menos munir as \n\npessoas de ferramentas para trabalhar nessa \u00e1rea e tanto faz a Universidade ser A, B, \n\nou C. Um aluno sa\u00ed dum curso de Ci\u00eancias Sociais, com uma grande cultura geral, co m \n\numa no\u00e7\u00e3o te\u00f3rica muito grande, que sobretudo lhes vai dar mobiliza\u00e7\u00e3o para \n\nconseguirem aprender, conseguir explanar, conseguirem reflectir e abordar assuntos. \n\nPorque ferramentas propriamente ditas na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais, n\u00f3s sa\u00edmos da \n\nfaculdade sem saber implementar, sem saber fazer, podemos ter eventualmente algum \n\nsemestre de alguma pr\u00e1tica, mas n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima rela\u00e7\u00e3o do meio acad\u00e9mico com o \n\nmeio de trabalho, portanto h\u00e1 um buraco entre estes 2 elementos.\u201d \n\n- Recebeu forma\u00e7\u00e3o formal inicial para o desempenho como Profissional RVC? \n\nAqui as situa\u00e7\u00f5es divergem um pouco mais, pois dois elementos tiveram momentos de \n\nforma\u00e7\u00e3o formal dada pelos organismos na altura envolvidos pelo lan\u00e7amento do \n\nprojecto dos Centros RVCC, no entanto, \u00e9 de salientar que esses momentos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, ocorreram noutros contextos de trabalho tamb\u00e9m ligados \u00e0 \u00e1rea da \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos, mas n\u00e3o o actual. \u201cDestaco em 2001, as ac\u00e7\u00f5es da ANEFA, e para \n\nmim foi um grande privil\u00e9gio, ter tido a possibilidade de frequentar essas ac\u00e7\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o que a ANEFA organizava para os t\u00e9cnicos das entidades que iam por de p\u00e9 \n\nessas medidas, que teve conte\u00fados muito interessantes como a programa\u00e7\u00e3o neuro \n\nlingu\u00edstica, as hist\u00f3rias de vida\u201d. (E2) \n\nO mesmo ocorreu com o Profissional (E.1), que teve um percurso profissional, onde \n\ncolaborou directamente com a ANEFA e a DGFV, o que lhe permitiu um contacto \n\nprivilegiado com estes momentos de forma\u00e7\u00e3o. \u201c (\u2026) tive toda a forma\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e \n\nimagin\u00e1ria, no activo, havia como pressuposto base, que a forma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos era o \n\npilar fundamental para depois poder disseminar digamos assim o tipo de ofertas que se \n\nestavam a projectar, nomeadamente as Ac\u00e7\u00f5es Saber +, os cursos de Educa\u00e7\u00e3o e \n\nForma\u00e7\u00e3o de Adultos, e os Processos de RVCC.\u201d \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 90  \n\n \n\nPor outro lado os outros tr\u00eas profissionais que apenas tiveram contacto a metodologia \n\ndo processo de reconhecimentos de adquiridos experienciais, quando iniciaram \n\nfun\u00e7\u00f5es no CRVCC, referem n\u00e3o tiveram forma\u00e7\u00e3o formal espec\u00edfica nesse sentido. \n\n\u201cN\u00e3o, n\u00e3o recebi forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na altura o RVCC, era mal visto e n\u00e3o de dava \n\nmuita import\u00e2ncia, n\u00e3o se dava grande enfoque e tamb\u00e9m porque eu comecei no RVCC \n\nProfissional e este era algo completamente novo e portanto a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\ncolocava a\u00ed.\u201d (E.3) \n\nEm contrapartida, uma das Profissionais, questiona a pertin\u00eancia da exist\u00eancia desses \n\nmomentos de forma\u00e7\u00e3o inicial: \u201cEu sou sincera, eu acho que qualquer forma\u00e7\u00e3o \n\nimportante, mas \u00e9 imposs\u00edvel concentrar numa ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o aquilo que tem sido \n\no nosso percurso de aprendizagem com uma diversidade t\u00e3o grande de pessoas de \n\npercursos de vida e percursos profissionais, e essa aprendizagem faz-se no dia-a-dia no \n\ncontacto com o adulto\u201d (E.4) \n\n- Como \u00e9 preparou para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es? Distinga e posicione essa \n\naprendizagem em momentos chave de auto, hetero e eco forma\u00e7\u00e3o? \n\nDe um modo geral, como apenas dois dos cinco elementos entrevistados, tiveram \n\ncontacto com forma\u00e7\u00e3o formal inicial dada pelo ANEFA ou pela DGVF. \u201cOu seja em \n\nparalelo com a minha actividade aqui do IEFP, e sempre em articula\u00e7\u00e3o com o meu \n\nknow how do IEFP com a ANQ, eu fui desenvolvendo essa reflex\u00e3o que vinha do terreno \n\ne do meu historial, para poder exercer essas fun\u00e7\u00f5es\u201d (E.1) \n\n \n\n Os restantes identificam outras situa\u00e7\u00f5es, outros momentos cruciais, para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do seu desempenho enquanto Profissionais RVC. Daqui destacam v\u00e1rias \n\nsitua\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter de auto forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente a leitura de documenta\u00e7\u00e3o \n\ninterna e os manuais da ANQ.  \n\n \n\n \u201c (\u2026) o tempo que perdi (ganhei) a ler Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o do RVCC PRO e a \n\nseguir criar uma estrutura funcional e documentos de estrutura funcional. Foi um \n\nmomento s\u00f3 meu de auto forma\u00e7\u00e3o, mas que posso dizer que tive frutos \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 91  \n\n \n\nextraordin\u00e1rios.\u201d (E.3) \u201c (\u2026) fui tamb\u00e9m tentar perceber atrav\u00e9s dos Guias \n\nexistentes\u201d(E.5) \n\n\u201cAo n\u00edvel da auto forma\u00e7\u00e3o eu diria que \u00e9 a leitura dos PRA\u2019s que \u00e9 um momento \n\nextraordin\u00e1rio de auto forma\u00e7\u00e3o.\u201d (E.3) \n\n \n\nA quest\u00e3o da reflex\u00e3o constante sobre as pr\u00e1ticas e sobre as metodologias, tamb\u00e9m \n\nfoi bastante refor\u00e7ado nas entrevistas: \u201ceu tenho um h\u00e1bito que \u00e9 reflectir sobre aquilo \n\nque fa\u00e7o, sobre a pr\u00e1tica e muitas vezes no final do dia, eu fa\u00e7o uma retrospectiva do \n\nmeu dia e tento melhorar aquilo que acho que n\u00e3o est\u00e1 bem\u201d (E.5) \n\n \n\nOutra das situa\u00e7\u00f5es recorrentes \u00e9 como o contacto privilegiado com os colegas, \n\nnomeadamente os que j\u00e1 exerciam fun\u00e7\u00f5es \u00e0 mais tempo, e como essa partilha foi e \n\ntem sido fundamental para a aprendizagem em causa.  \n\n\u201c(\u2026) o trabalhar em grupo foi fundamental para conseguir trabalhar em equipa j\u00e1 \n\nenquanto profissional, no saber ouvir, no escutar. (\u2026) \u00c9 importante a partilha que \n\nfazemos com os nossos colegas aqui do CNO, devo salientar tamb\u00e9m o contacto com o \n\nCoordenador e valorizar o lado humano dele. \u201c (E.2) \n\n \n\nA Profissional (E.4) destaca, \u201cAo n\u00edvel da hetero forma\u00e7\u00e3o, trabalhei com in\u00fameros \n\nt\u00e9cnicos, e existe sempre uma troca de impress\u00f5es com outros Profissionais RVC, e \n\noutros T\u00e9cnicos de outras equipas. Isso \u00e9 um exerc\u00edcio fundamental, n\u00e3o s\u00f3 para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da nossa identidade profissional, mas tamb\u00e9m a pessoal, pois n\u00f3s termos \n\nsempre muito a receber da realidade que os outros nos d\u00e3o sobre um mesmo adulto.\u201d \n\n\u201c (\u2026) tive um momento de hetero forma\u00e7\u00e3o com a colega como referi h\u00e1 pouco, em \n\nque ela me passou a metodologia. (\u2026) o acompanhamento das sess\u00f5es por parte de \n\noutras colegas.\u201d (E.5) \n\n \n\n\u201cEm termos de hetero forma\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel dos colegas e num contexto mais pequeno, as \n\nreuni\u00f5es de equipa s\u00e3o extremamente importantes porque cada um vivencia diferentes \n\nmomentos, depois da troca de experi\u00eancia com colegas especialmente com colegas \n\nProfissionais RVC do processo RVCC escolar tamb\u00e9m \u00e9 muito importante.\u201d (E.3) \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 92  \n\n \n\nUm dos aspectos comuns salientados \u00e9 toda a aprendizagem que \u00e9 referido pelo \n\ncontacto com o p\u00fablico, com a an\u00e1lise dos portef\u00f3lios, com o trabalho t\u00e9cnico com as \n\nmetodologias das hist\u00f3rias de vida e as autobiografias. \u201c (\u2026) tem sido uma experi\u00eancia \n\nfant\u00e1stica, aprende-se muito com a partilha das vidas dos outros, aprende-se muito \n\ncom a perspectiva que os outros t\u00eam sobre as mesmas coisas. (\u2026)eu acho que tenho \n\nganho mais com eles do que eles comigo\u201d (E.1) \n\n \n\n\u201cIsto d\u00e1-nos uma maturidade extraordin\u00e1ria trabalhar com estas pessoas, porque \n\ntodos os dias trabalhamos com N pessoas, portanto isto d\u00e1-nos estas ferramentas \n\nextraordin\u00e1rias que v\u00e3o muito ao encontro da intelig\u00eancia emocional, da capacidade \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, agora, tal como os nossos adultos, n\u00e3o basta passar pelas coisas \u00e9 \n\npreciso reflectir, porque se passamos pelas coisas e n\u00e3o reflectimos, as coisas n\u00e3o \n\nmudam muito. (\u2026) Ao n\u00edvel da eco forma\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida a parte final da constru\u00e7\u00e3o do \n\nportef\u00f3lio, no contacto com p\u00fablico \u00e9 o momento que tem sido mais formador, pois \u00e9 \n\nno contacto com as pessoas que n\u00f3s consideramos as nossas pr\u00e1ticas e isso permite -\n\nnos refazer e reformular\u201d (E.3) \n\n \n\n\u201cE essa aprendizagem faz-se no dia-a-dia no contacto com o adulto e no desbravar dos \n\nsignificados que os adultos d\u00e3o \u00e0s suas aprendizagens, \u00e9 um desbravar cont\u00ednuo e cada \n\nvez que n\u00f3s aprendemos algo sobre determinando contexto profissional, sobre aquilo \n\nque poder\u00e3o ser compet\u00eancias adquiridas nesse contexto, sem d\u00favida alguma, \u00e9 algo \n\nque transportamos para outro adulto que inicia o processo e que trabalha num \n\ncontexto id\u00eantico\u201d (E.4) \n\n \n\nA Profissional RVC (E.5), enaltece a aprendizagem que a partilha com os adultos lhe \n\ntrouxe: \u201cConhecer percursos e hist\u00f3rias de vida complicadas, \u00e9 sempre uma grande \n\naprendizagem. Tenho que motivar, incentivar, explicar, muita orienta\u00e7\u00e3o, foi isso que \n\naprendi com as pessoas que fazem tamb\u00e9m a profissional que sou hoje.\u201d \n\n  \n\nPor \u00faltimo em resposta directa \u00e0 quest\u00e3o como se preparou, a entrevista (E.3), tem \n\numa considera\u00e7\u00e3o pertinente: \u201cA fazer disparates que \u00e9 a melhor maneira das pessoas \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 93  \n\n \n\nse prepararem, \u00e9 reflectirem cada dia, pensarem como \u00e9 que cada dia poder\u00e1 ser \n\ndiferente, pensar no que fazemos. No fundo, mobilizar um pouco as compet\u00eancias e \n\nsaberes que adquiri nos diferentes contextos e depois tentar sempre fazer melhor, e \n\nn\u00e3o fazer este processo com base na intui\u00e7\u00e3o. Pois como diz o ditado \u201c\u00e9 preciso \n\ninspira\u00e7\u00e3o, mas o trabalho deve ser fruto da transpira\u00e7\u00e3o\u201d\u201d \n\n- Como caracteriza o perfil de um Profissional RVC, que caracter\u00edsticas, saberes \n\ncompet\u00eancias s\u00e3o fundamentais? \n\nDe um modo global o grande foco nestas respostas, prende-se com saberes \n\ncompet\u00eancias de car\u00e1cter comunicacional e relacional. Todos os entrevistados, \n\nposicionaram-se na esfera do saber ser/saber estar, identificando de forma clara \n\nalguns destes tipos de saberes: \u201c (\u2026) \u00e9 preciso saber chegar perto das pessoas, e isso j\u00e1 \n\ntem a ver com caracter\u00edsticas pessoais. \u00c9 importante a facilidade com que os adultos se \n\nidentificam ou n\u00e3o connosco, eles est\u00e3o a abrir a vida deles para n\u00f3s, e isso \u00e9 uma \n\nresponsabilidade muito grande. (\u2026) tem de haver uma empatia.\u201d (E.1) \u201c(\u2026)saber gerir \n\nas expectativas dos adultos; Saber avaliar as compet\u00eancias de cada um, saber ser \n\nassertiva; orientar na elabora\u00e7\u00e3o dos portef\u00f3lios, ajuda-los a reflectir\u201d (E.5) \n\nAinda na mesma entrevista a Profissional, relata a gest\u00e3o emocional que o t\u00e9cnico tem \n\nde fazer por trabalhar com conte\u00fados t\u00e3o intensos que s\u00e3o por vezes relatados com as \n\nnarrativas de vida: \u201cAcho que se vive muito com as ang\u00fastias das pessoas e \u00e9 preciso \n\nsaber lidar com isso, \u00e9 preciso fazer um distanciamento entre fazer uma sess\u00e3o de \n\nreconhecimento e uma sess\u00e3o de psicoterapia, \u00e0s vezes quem fica a precisar de sess\u00e3o \n\nde psicoterapia somos n\u00f3s. (\u2026) \u00e9 preciso ter uma grande estrutura para se conseguir \n\nviver com isso.\u201d (E.1) \n\n\u201cAs quest\u00f5es da empatia e das capacidades relacionais, ter a capacidade, \n\ncompet\u00eancia de ser capaz de criar a empatia com o grupo, pois isso \u00e9 a base de todo o \n\nnosso trabalho\u201d. (E.5) \n\nResumidamente, a entrevista (E.4), faz um posicionamento sobre esta quest\u00e3o dos \n\nsaberes relacionais: \u201c (\u2026) estas compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, de criar empatia, n\u00f3s \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 94  \n\n \n\npercebemos que h\u00e1 um momento chave em que isso faz toda a diferen\u00e7a, e aquela \n\npessoa que num dado momento est\u00e1 muito retra\u00edda, muito fechada sobre ela, tem \n\nnecessidade de se abrir, tem necessidade de falar, de contar algo. Por vezes n\u00f3s n\u00e3o \n\ntemos solu\u00e7\u00f5es para os problemas das pessoas, mas s\u00f3 o facto de estarmos l\u00e1 e ouvir, \n\nj\u00e1 marca a diferen\u00e7a. \u201c \n\nAo n\u00edvel de caracter\u00edsticas pessoais, a Profissional RVC, destaca a necessidade de ser \n\n\u201cAlgu\u00e9m com uma maturidade n\u00e3o s\u00f3 com uma experi\u00eancia de vida pessoal e social, \n\nmas tamb\u00e9m a n\u00edvel profissional\u201d (E.3) \n\nPor outro lado, algo que todos reconhecem ser fundamental \u00e9 uma boa consolida\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos t\u00e9cnicos sobre as metodologias de reconhecimentos valida\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e dom\u00ednio em conhecimentos sobre educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos. Esse discurso est\u00e1 patente em: \u201c\u00c9 importante n\u00f3s estarmos a par \n\nda documenta\u00e7\u00e3o, n\u00f3s lermos os guias metodol\u00f3gicos, do mesmo modo que os saberes \n\nestares s\u00e3o muito importantes, e tamb\u00e9m um novo tipo de saber que se fala muito \n\nagora que \u00e9 o saber aprender \u201c (E.3) \n\n\u201cDepois vem todo um rol de conhecimentos te\u00f3ricos, o que \u00e9 que \u00e9 o processo, no que \u00e9 \n\nque ele consiste, o que \u00e9 que est\u00e1 em causa neste tipo de processo, o que \u00e9 que n\u00f3s \n\nfazemos, porque \u00e9 que o fazemos, ter um dom\u00ednio sobre a metodologia aplicada \u201c(E.5) \n\n \n\nUma reflex\u00e3o constante nos discursos analisados, prende-se com o novo \n\nposicionamento que o Profissional teve no seio das equipas de RVC, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nespecificidade das suas fun\u00e7\u00f5es, mas pelo v\u00ednculo contratual diferente em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nt\u00e9cnicos das \u00e1reas de compet\u00eancia chave o que remete para uma maior \n\nresponsabilidade e exig\u00eancia que lhe \u00e9 pedida, nomeadamente a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nequipa.  \n\n\u201cDepois tudo o que diz respeito \u00e0 equipa e \u00e0 gest\u00e3o da equipa, o que eu tenho sentido, \n\n\u00e9 que o Profissional RVC, para gerir os meios, com os n\u00fameros que lhe s\u00e3o colocados \u00e0 \n\ncabe\u00e7a, acaba por ter que assumir, mesmo que n\u00e3o queira, em que o Profissional RVC \u00e9 \n\num coordenador do processo.\u201d (E.1) \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 95  \n\n \n\n A mesma Profissional, descreve a iner\u00eancia destas fun\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o que \n\ndescreve como sendo de media\u00e7\u00e3o, \u201c(\u2026)existem cada vez mais condicionalismos que \n\nfazem com que o Profissional de RVC se torne um gestor da equipa e um gestor do \n\ngrupo. Gere os tempos, e acompanha os ritmos, distribuindo trabalho, \u00e9 quase como se \n\nfosse o mediador disto tudo, entre os adultos, entre os adultos e os formadores, entre \n\nos formadores. \u00c9 uma pessoa que orienta todo o trabalho, que define como \u00e9 que as \n\ncoisas v\u00e3o ser feitas ao n\u00edvel de fluidez.\u201d (E.1)  \n\n \n\nAinda sobre o papel do Profissional RVC, e as suas actuais tarefas e responsabilidades, \n\ns\u00e3o tecidos duros coment\u00e1rios \u00e0 forma e ao modo como a profiss\u00e3o em si tem \n\nevolu\u00eddo.  \n\n\u201cGrande parte do nosso trabalho \u00e9 administrativo, eu diria mesmo que somos \n\nadministrativos de luxo, muit\u00edssimo bem pagos para arquivar pap\u00e9is, sem qualquer tipo \n\nde desprimor para quem o faz, mas acho que tivemos outro tipo de prepara\u00e7\u00e3o para \n\npensar, para reformular, para pensar metodol\u00f3gico (\u2026)\u201d (E.3) \n\nEsta entrevistada faz tamb\u00e9m um apelo tendo em considera\u00e7\u00e3o aquilo que poder\u00e1 ser \n\no futuro da profiss\u00e3o enquanto Profissional RVC:\u201d que n\u00e3o fizessem dos Profissionais \n\nRVC o que fizeram com os coordenadores de forma\u00e7\u00e3o, em que a coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsuposto ser t\u00e9cnico pedag\u00f3gica que deixou de ser pedag\u00f3gica e passou a ser s\u00f3 t\u00e9cnica. \n\nEu acho que est\u00e3o a fazer o mesmo com os profissionais RVC, e a nossa fun\u00e7\u00e3o que era \n\nt\u00e3o rica que tinha princ\u00edpios t\u00e3o bons da ANEFA, neste momento est\u00e1 t\u00e3o cinzenta, t\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica, e portanto n\u00e3o fazerem da nossa fun\u00e7\u00e3o o que fizeram com os \n\ncoordenadores de forma\u00e7\u00e3o\u201d (E.3) \n\n \n\nN\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel concluir esta apresenta\u00e7\u00e3o de resultados, sem referir a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica e consciente que de algum modo sobressaem de todos os entrevistados, que se \n\nprende com o projecto em si do Programa de Novas Oportunidades e da orienta\u00e7\u00e3o \n\npolitica que se deu aos processos de reconhecimento de adquiridos, com a certifica\u00e7\u00e3o \n\nem massa.  \n\n\u201cA quest\u00e3o que me pergunto frequentemente que \u00e9 o que o que andamos a fazer em \n\ntermos de futuro, tendo em conta o contexto, tendo em conta a massifica\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 96  \n\n \n\nprocesso, tendo em conta que n\u00e3o existem limites, tendo em conta que o objectivo s\u00e3o \n\nn\u00fameros, \u00e9 certificar pessoas\u2026Isso preocupa-me do ponto de vista do futuro n\u00e3o s\u00f3 \n\npara mim, mas para as pessoas, para as gera\u00e7\u00f5es futuras, se o que n\u00f3s estamos a fazer \n\n\u00e9 o correcto.\u201d (E.5) \n\nA mesma Profissional, conclui, \u201cEu penso que este processo faz todo o sentido, tem \n\nraz\u00e3o de ser, identifico-me com ele, mas a forma como est\u00e1 ser dirigido com esta \n\nmassifica\u00e7\u00e3o nacional\u2026. Isto preocupa-me como pessoa, como profissional e como \n\nalgu\u00e9m que j\u00e1 h\u00e1 alguns anos se dedica \u00e0 \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Preocupa-me esta \n\ncertifica\u00e7\u00e3o e a forma como n\u00f3s estamos a contribuir para um pais que est\u00e1 muito \n\nabaixo da expectativa europeia. Estamos a contribuir para a certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o das pessoas.\u201d (E.5) \n\n \n\nCriticando a massifica\u00e7\u00e3o que o Processo RVC, tem vindo a sentir atrav\u00e9s da Iniciativa \n\nNovas Oportunidades: \u201cO nosso p\u00fablico tem muitas dificuldades, h\u00e1 problemas de \n\nliteracia muito graves e os estudos de literacia nacionais e internacionais indicam isso. \n\nPortanto se as pessoas t\u00eam dificuldade em coisas t\u00e3o b\u00e1sicas como interpretar uma \n\nfrase, e estamos a falar de n\u00edvel secund\u00e1rio, ent\u00e3o \u00e9 caso para n\u00f3s pensarmos muito \n\nseriamente o que \u00e9 que andamos aqui a fazer\u201d (E.2) \n\n \n\nConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo \n \n\nPartilhando a opini\u00e3o de Dias (2009), que refere que com a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de RVCC emergiu uma nova identidade profissional que passou a trabalhar de \n\nforma bastante profunda novos conceitos e novas pr\u00e1ticas metodol\u00f3gicas inerentes ao \n\ncampo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. Sendo todo este processo algo inovador, \n\nconsiderou-se tamb\u00e9m inovadora uma potencial investiga\u00e7\u00e3o sobre este profissional e, \n\nmais concretamente, sobre as compet\u00eancias que dever\u00e1 deter para fazer face \u00e0s suas \n\nfun\u00e7\u00f5es e o modo como as adquiriu e/ou desenvolveu. \n\n \n\nDa\u00ed a pertin\u00eancia do estudo, que pretendeu compreender em que contextos \n\nocorreram a aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias dos Profissionais RVC. \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 97  \n\n \n\nA n\u00edvel global, todas as Profissionais entrevistas, demonstraram ter reflex\u00f5es muito \n\nconsistentes sustentadas nas suas pr\u00e1ticas profissionais e sobre o posicionamento na \n\nTeoria Tripolar de Gaston Pinau, \u00e9 referido:  \u201cAs tr\u00eas dimens\u00f5es, t\u00eam sido muito ricas, \u00e9 \n\nassim, eu n\u00e3o consigo bem deslig\u00e1-las; As tr\u00eas vertentes est\u00e3o muito ligadas e \n\nrelacionadas na pr\u00e1tica com a minha pr\u00e1tica. N\u00e3o consigo j\u00e1 estar numa situa\u00e7\u00e3o e \n\nperceber o quanto essa situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser importante, tenho plena no\u00e7\u00e3o que a eco -\n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma coisa fundamental\u201d(E.1) \n\nUma nota final, est\u00e1 tamb\u00e9m relacionada com a no\u00e7\u00e3o da aprendizagem ao longo da \n\nvida, pois as pr\u00f3prias Profissionais entrevistadas, identificam-se com esta quest\u00e3o e \n\ns\u00e3o pr\u00f3-activas investindo conscientemente na sua forma\u00e7\u00e3o. \n\n\u201c (...) tamb\u00e9m tento passar aos adultos, e que foram compet\u00eancias que eu pr\u00f3pria tive \n\nque mobilizar para mim para me manter empregada ao longo do tempo. A capacidade \n\nde correr algum risco, ser pr\u00f3-activa, valer a pena dar sempre o primeiro passo, mesmo \n\nn\u00e3o sabendo se esse projecto ser\u00e1 bem sucedido, plantar uma semente que mais cedo \n\nou mais tarde poder\u00e1 florescer.\u201d (E.4) \n\n \n\nFoi tamb\u00e9m referido a necessidade de uma maior investimento e encaminhamento em \n\nforma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, nomeadamente os Profissionais RVC, tendo sido a forma\u00e7\u00e3o \n\nem lideran\u00e7a, um dos aspectos mais salientados, especialmente tendo em conta as \n\nnovas fun\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o de equipa que o Profissional tem.  \n\n\u201cComo coment\u00e1rio final \u00e9 uma maior necessidade de forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais RVC, \n\npois existem muitos Profissionais novos que deveriam ter sido alvo de forma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\numa forma\u00e7\u00e3o massificada, mas de uma forma mais personalizada. Deve ser feito um \n\ntrabalho de campo mais personalizado dos Profissionais que est\u00e3o a trabalhar nos \n\ncentros, e quando falo em centros refiro-me a todos os CNO\u2019s. Existem muitas pessoas \n\nque n\u00e3o est\u00e3o sensibilizadas para o que \u00e9 trabalhar com adultos. (...) penso que o curso \n\nde lideran\u00e7a seria muito \u00fatil.\u201d (E.2) \n\n \n\nDe notar que n\u00e3o \u00e9 pretendido alargar os resultados aqui encontrados, a uma escala \n\nmaiorit\u00e1ria. O n\u00famero de entrevistas \u00e9 insuficiente para o fazer de forma fidedigna. No \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 98  \n\n \n\nentanto os resultados e as conclus\u00f5es est\u00e3o espelhados nas principais teorias \n\nenunciadas no Cap\u00edtulo II. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do projecto conduzido por Pereira (2009), o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias dos Profissionais de RVC, vai de encontro \u00e0 Teoria Tripolar de Forma\u00e7\u00e3o, \n\nde Pineau. O indiv\u00edduo forma-se a si pr\u00f3prio, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre o seu percurso, \n\nquer profissional, quer pessoal; com os outros, n\u00e3o s\u00f3 de forma cognitiva, mas \n\nimplicando tamb\u00e9m os sentimentos, os afectos, as emo\u00e7\u00f5es e atrav\u00e9s da compreens\u00e3o \n\ncr\u00edtica das coisas. \n\n \n\nFace aos resultados encontrados, para pr\u00f3ximos estudos sobre esta tem\u00e1tica, \u00e9 \n\ndeixada a sugest\u00e3o de se utilizar outros m\u00e9todos em conson\u00e2ncia com a entrevista \n\nsemi-estruturada. Deste modo \u00e9 sugerido a utiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios que poder\u00e3o \n\nconter um conjunto de itens previamente pensados e ponderados sobre as ac\u00e7\u00f5es e \n\ninterven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de auto, hetero e eco forma\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 mais f\u00e1cil, perante uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, o Profissional de RVC reconhecer se aquele contexto em particular \n\ninfluenciou a sua aprendizagem ao n\u00edvel dos saberes para o desempenho das suas \n\nfun\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nUma vez que j\u00e1 existem alguns estudos sobre as compet\u00eancias dos Profissionais RVC, a \n\nt\u00edtulo de exemplo, Im\u00e1gin\u00e1rio &amp; Castro (2003), estabeleceram o perfil de \n\ncompet\u00eancias; Pereira (2009), estudou a transposi\u00e7\u00e3o do papel dos professores para o \n\nde profissionais de RVC com o alargamento dos Centros de Novas Oportunidades \u00e0 \n\nrede escolar; Dias (2009), estabeleceu quais as compet\u00eancias para o desempenho da \n\nfun\u00e7\u00e3o. Este projecto pretendeu compreender um pouco mais o fen\u00f3meno da \n\naquisi\u00e7\u00e3o dessas mesmas compet\u00eancias e em que contextos espec\u00edficos \u00e9 que \n\nocorreram. Creio que seria pertinente a n\u00edvel futuro tentar compreender quais os \n\nmecanismos inerentes ao processo de aprendizagem em si das compet\u00eancias/saberes \n\ninerentes ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o. Se enquanto t\u00e9cnicos, compreendermos como \n\naprendemos pela via da experi\u00eancia, iremos ser melhores Profissionais de RVC, pois \n\ncompreender\u00edamos tamb\u00e9m melhor os mecanismos de aprendizagens dos adultos que \n\nnos chegam aos Centros de Novas Oportunidades, e utilizar\u00edamos de modo mais \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 99  \n\n \n\neficiente, as metodologias e as ferramentas do Balan\u00e7o de Compet\u00eancias e das \n\nHist\u00f3rias de Vida. Esta seria uma sugest\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o no futuro com o alicer-se \n\ndos te\u00f3ricos da aprendizagem experiencial tais como, Villers, Kolb, Meizirow, Dewey, \n\nLandry, Dominic\u00e9, Jobert  entre outros \n\n \n\nComo conclus\u00e3o final, remeto para um coment\u00e1rio proferido numa das entrevistas, \n\nque espelha a identifica\u00e7\u00e3o que estes t\u00e9cnicos t\u00eam com a profiss\u00e3o escolhida:  \n\n\u201cAcho que para ser Profissional de RVC, \u00e9 preciso gostar-se muito. (...) tem tido um \n\ngrande significado para mim. Tem sido uma aprendizagem muito significativa.\u201d (E.1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 100  \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n \nDe inicio foi realizado todo um posicionamento te\u00f3rico desde as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o de adultos numa perspectiva evolutiva, \u00e0 passagem pela aprendizagem ao \n\nlongo da vida, aos modos de aprender (formal, n\u00e3o formal e informal). Por outro lado, \n\nfoi tamb\u00e9m explorado os contributos te\u00f3ricos no \u00e2mbito do estudo pr\u00e1tico que foi \n\nrealizado, compreendendo a defini\u00e7\u00e3o a as implica\u00e7\u00f5es da compet\u00eancia (Le Boterf) e \n\navan\u00e7ado para a aprendizagem experiencial com a teoria tripolar (Gaston Pinau). Por \n\n\u00faltimo foi apresentado um cap\u00edtulo posicionando o Processo de Reconhecimento, \n\nValida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias caracterizando algumas das suas \n\nmetodologias.  \n\nA filosofia de base dos processos de reconhecimento de adquiridos experienciais \n\ntrouxe uma perspectiva humanista \u00e0s ci\u00eancias sociais e humanas pois valorizaram o \n\nindiv\u00edduo, que se op\u00f5e a uma perspectiva economicista que visa a optimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos humanos da massa trabalhadora. \n\nUmbelino (2006), na formula\u00e7\u00e3o de Can\u00e1rio (2006), refere que as pr\u00e1ticas de \n\nreconhecimento de adquiridos emanam do movimento de educa\u00e7\u00e3o permanente e da \n\ncorrente das hist\u00f3rias de vida que se afiliam numa abordagem humanista, de car\u00e1cter \n\nemancipat\u00f3rio.  Por\u00e9m, na perspectiva do referido autor, a evolu\u00e7\u00e3o recente no campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o de adultos tem vindo a instrumentalizar a pr\u00e1tica de \n\nreconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de adquiridos, reduzindo-a a um requisito \n\npara a mobilidade e flexibilidade dos recursos humanos. Como corol\u00e1rio, os \n\nformadores de adultos, est\u00e3o sujeitos a um duplo constrangimento: \u201c(...) vivem uma \n\npr\u00e1tica que remete, simultaneamente, para uma revaloriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia humana \n\ne para a subordina\u00e7\u00e3o desta a uma racionalidade econ\u00f3mica (...). \u201c (pp.45). \n\n \n\nSobre a quest\u00e3o do conceito de compet\u00eancias, s\u00e3o um construto te\u00f3rico que ainda \n\nest\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o. Existem perspectivas distintas, pois n\u00e3o s\u00e3o ac\u00e7\u00e3o, mas o que \n\ndespoleta a ac\u00e7\u00e3o, estando dependendo dela. As compet\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o ac\u00e7\u00e3o \n\npropriamente dita, \u00e9 algo induzido e deferido no tempo. Devemo-nos questionar, ser\u00e1 \n\nque \u00e9 pass\u00edvel de ser feito? Um grande cr\u00edtica tem a ver com o dom\u00ednio da avalia\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 101  \n\n \n\npois tem a quest\u00e3o da subjectividade e dos instrumentos aplicados. Parte do trabalho \n\n\u00e9 um trabalho de avalai\u00e7\u00e3o, validar \u00e9 avaliar. Comparar o que o adulto tem com o \n\nreferencial. Comparar o ponto de partida com o ponto de chegada. Existe o risco de \n\nsobreavalia\u00e7\u00e3o e subavalia\u00e7\u00e3o, pois tem a ver com a pr\u00f3pria linguagem do adulto.  \n\n \n\nNa actualidade, a pr\u00e1tica do reconhecimento de adquiridos experienciais encontra-se \n\nmarcada por um paradoxo, que se expressa no facto de, apesar de ter sido fundada \n\ncom base numa inspira\u00e7\u00e3o humanista preconizada pelo movimento de educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente, se concretizar em pol\u00edticas e pr\u00e1ticas actuais de forma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o \n\ncorroboram essa inspira\u00e7\u00e3o, como a contradizem (Can\u00e1rio, 2006). \n\nCom efeito, as orienta\u00e7\u00f5es educativas no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, \n\nlonge de procurarem incutir o \u201caprender a ser\u201d (autoconhecimento, autoestima, \n\nglobalidade da pessoa), encontram-se subordinadas a uma racionalidade econ\u00f3mica e \n\nenfatizam a necessidade de desenvolver, nos destinat\u00e1rios das pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminadas capacidades que se prendem meramente com quest\u00f5es de \n\nprodutividade, competi\u00e7\u00e3o e consumo (Can\u00e1rio, 2006). \n\nComo refere Can\u00e1rio (1999), as pr\u00e1ticas educativas encontram-se marcadas por uma \n\nvis\u00e3o t\u00e9cnica, de procura essencialmente de \u201cefic\u00e1cia\u201d e \u201cqualidade\u201d, sendo que, por \n\nesse motivo, muitas vezes se atribui mais \u00eanfase \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do que \n\npropriamente ao seu conte\u00fado.  \n\n \nSobre a incurs\u00e3o emp\u00edrica, foi um trabalho bastante gratificante e interessante de \n\nrealizar. Por um lado, ao tentar compreender o fen\u00f3meno de como \u00e9 que ocorrem \n\nasaprendizagens do Profissional RVC, que saberes/compet\u00eancias s\u00e3o esses, que modo \n\ns\u00e3o mobilizados e em que contextos foram adquiridos, permite-me valorizar uma \n\nprofiss\u00e3o que tamb\u00e9m abracei de corpo e alma e que apesar de ser desconhecida para \n\ngrande parte da popula\u00e7\u00e3o, tem me trazido uma grande e significativa aprendizagem \n\nde vida. Os momentos de entrevista foram tamb\u00e9m encontros privilegiados com um \n\nconjunto de colegas j\u00e1 de longa data, cujas pr\u00e1ticas profissionais, e em conjunto com \n\nas suas reflex\u00f5es consistentes e opinativas, baseadas numa evolu\u00e7\u00e3o constante que as \n\nsuas carreiras profissionais adquiriram, permitiu-me alicer\u00e7ar mais as nossas rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 102  \n\n \n\nde trabalho e sentir um grande orgulho de fazer parte de uma equipa que tem como \n\ndenominador comum a excel\u00eancia e a qualidade. \n\n \n\nO envolvimento na constru\u00e7\u00e3o da narrativa biogr\u00e1fica centrada no percurso \n\nprofissional foi grande, onde o cunho introspectivo imperou e foi possivel fazer um \n\nbalan\u00e7o de compet\u00eancias de dimens\u00e3o retrospectiva que permitiu valorizar o meu \n\npercurso, e as aprendizagens e compet\u00eancias adquiridas atrav\u00e9s dele. Ao valorizar o \n\nadquirido, permitiu-me perspectivar com mais autoconfian\u00e7a a capacidade de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas quotidianos, estando mais preparada para os desafios do \n\nfuturo. Ao reflectir sobre as mudan\u00e7as no percurso profissional, n\u00e3o s\u00f3 as que foram \n\npor op\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m as situa\u00e7\u00e3o for\u00e7adas de desemprego e ao analisar o modo \n\ncomo foram por mim superadas, auxiliou-me a ter uma dimens\u00e3o prospectiva do \n\nbalan\u00e7o de compet\u00eancias e perspectivar positivamente o futuro, mesmo que n\u00e3o haja \n\nrenova\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o contratual actual, ou os CNO\u2019s como estruturas transit\u00f3rias \n\nnesta politica de certifica\u00e7\u00e3o deixem de existir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cComo seres humanos a nossa grandeza reside n\u00e3o tanto em ser capazes de refazer o \n\nmundo\u2026 mas em sermos capazes de nos refazermos a n\u00f3s mesmos.\u201d \n\n \n\n \n\n                                                                  Mahatma Gandhi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 103  \n\n \n\nBibliografia  \n\n \n\nALHAMBRA, V\u00edtor (2009). Abandono e insucesso no sistema de aprendizagem em \n\naltern\u00e2ncia num Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nBENTES, Maria J\u00falia (2005). O processo de RVCC em Portugal: Reflex\u00e3o sobre a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o nos Centros que iniciaram a sua actividade at\u00e9 2004. Tese de \n\nMestrado. FPCE/UL \n\n \n\nCAN\u00c1RIO, Rui (1999). Educa\u00e7\u00e3o de Adultos. Um campo e uma problem\u00e1tica. Lisboa: \n\nEduca \n\n \n\nCAN\u00c1RIO, Rui (2006). Aprender sem ser ensinado. A import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. In Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. A Educa\u00e7\u00e3o em Portugal \n\n(1986-2006). Alguns contributos de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Conselho Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. P.207-267. \n\n \n\nCAN\u00c1RIO, Rui e Cabrito, Belmiro (Org.) (2005). Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos. \n\nMuta\u00e7\u00f5es e Converg\u00eancias. Lisboa: Educa \n\n \n\nCARTAXO, Albertina (2009). O processo de reconhecimento, valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de \n\nCompet\u00eancias \u2013 n\u00edvel secund\u00e1rio: An\u00e1lise da actividade de um Centro de Novas \n\nOportunidades. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nCAVACO, C\u00e1rmen (2002). Aprender Fora da Escola. Percursos de Forma\u00e7\u00e3o \n\nExperiencial. Lisboa: Educa \n\n \n\nCAVACO, C\u00e1rmen (2007). Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: \n\nComplexidade e novas actividades profissionais. Lisboa: Sisifo Revista de Ci\u00eancias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 104  \n\n \n\nCAVACO, C\u00e1rmen (2008). Adultos Pouco Escolarizados: Diversidade e Interdepend\u00eancia \n\nde L\u00f3gicas de Forma\u00e7\u00e3o. Tese de Doutoramento. FPCE/UL \n\n \n\nCORREIA, Alexandra (2009). Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Adquiridos \n\nExperienciais: a participa\u00e7\u00e3o no associativismo local como contexto para o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania no Centro Novas Oportunidades da \n\nTerras Dentro. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nDIAS, Carina (2009). O Profissional de Reconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: \n\nque compet\u00eancias? Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nFERN\u00c1NDEZ, Florentino Sanz (2006). As Ra\u00edzes Hist\u00f3ricas dos Modelos Actuais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Pessoas Adultas. Lisboa: Educa/Unidade I&amp;D de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFERRO, Rute (2009). Centro de Novas Oportunidades do Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do IEFP de \u00c9vora. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nFINGER, Mathias e AS\u00daN, Jos\u00e9 M. (2003). A Educa\u00e7\u00e3o de Adultos numa Encruzilhada. \n\nAprender a nossa sa\u00edda. Porto: Porto Editora \n\n \n\nGOMES, Maria do Carmo (Org.) (2006). Referencial de Compet\u00eancias Chave para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos \u2013 N\u00edvel Secund\u00e1rio: Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Direc\u00e7\u00e3o Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional (DGFV) \n\n \n\nGOMES, Carla (2009). O Portef\u00f3lio Reflexivo de Aprendizagens nos cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Forma\u00e7\u00e3o de Adultos: um contributo para a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Tese de \n\nMestrado. FPCE/UL \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, M\u00e1rio (2008). Combater a desist\u00eancia de adultos nos Centros de Novas \n\nOportunidades. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 105  \n\n \n\nJANU\u00c1RIO, S\u00edlvia (2006). O valor do que aprendemos ao longo da vida: da experi\u00eancia \n\nao reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nJOSSO, Marie-Christine (2002). Experi\u00eancias de Vida e Forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Educa \n\nLE BOTERF, Guy (2005). Construir as Compet\u00eancias Individuais e Colectivas: Resposta a \n\n80 quest\u00f5es. Porto: Asa \n\n \n\nLE BOTERF, Guy (2003). Desenvolvendo a Compet\u00eancia dos Profissionais. Porto Alegre: \n\nArtmed \n\n \n\nPEREIRA, Ludovina (2009). Professores/Profissionais de Reconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o \n\nde Compet\u00eancias, entre teorias e pr\u00e1ticas. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nPINEAU, Gaston (2006). As hist\u00f3rias de vida em forma\u00e7\u00e3o: g\u00e9nese de uma corrente de \n\npesquisa \u2013 ac\u00e7\u00e3o \u2013 forma\u00e7\u00e3o existencial. S\u00e3o Paulo: Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa \n\n \n\nPIRES, Ana Lu\u00edsa (2002). Educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida: an\u00e1lise cr\u00edtica dos \n\nsistemas e dispositivos de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de aprendizagens e de \n\ncompet\u00eancias. Tese de Doutoramento. FCT/UNL \n\n \n\nPIRES, Ana Lu\u00edsa. (2005). Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o ao longo da via: an\u00e1lise cr\u00edtica dos \n\nsistemas e dispositivos de reconhecimento e valida\u00e7\u00e3o de aprendizagens e de \n\ncompet\u00eancias. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nPIRES, Ana Lu\u00edsa (2007). Reconhecimento e Valida\u00e7\u00e3o das Aprendizagens Experienciais. \n\nUma problem\u00e1tica educativa. Lisboa: Sisifo Revista de Ci\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nMORAES, Maria C\u00e2ndida (2007). A forma\u00e7\u00e3o do educador a partir da complexidade e \n\nda trandisciplinaridade. Di\u00e1logo Educativo: Curitiba \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 106  \n\n \n\nSIM\u00d5ES, Ana (2008). O Processo de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de \n\nCompet\u00eancias. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nSIM\u00d5ES, Cl\u00e1udia (2009). An\u00e1lise de uma din\u00e2mica de um grupo de adultos em processo \n\nde reconhecimento valida\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de n\u00edvel secund\u00e1rio. Tese \n\nde Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nUMBELINO, Ana Br\u00edgida (2006). Din\u00e2micas de um Centro de Reconhecimento, \n\nValida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Estudo de Caso. Tese de Mestrado. PCE/UL \n\n \n\nVAL\u00c9RIO, Francisca (2009). An\u00e1lise e acompanhamento do funcionamento de cursos \n\nEFA na Terras Dentro. Tese de Mestrado. FPCE/UL \n\n \n\nZARIFIAN, Philippe (2003). O Modelo da Compet\u00eancia \u2013 traject\u00f3ria hist\u00f3rica, desafios \n\natuais e propostas. S\u00e3o Paulo: Senac \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 107  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 1  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAnexo I - Matriz Funcional de Compet\u00eancias \n\ndo Profissional de RVC \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 2  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\nConhece e \n\nmobiliza no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas de \n\npsicologia do \ndesenvolviment\n\no humano \n\nConhece e mobiliza \n\nno\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de \n\npsicologia da \n\naprendizagem e \nandragogia \n\nConhece e \n\nmobiliza \n\nconceitos b\u00e1sicos \n\nda psicologia das \nrela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais \n\nConhece e \n\nmobiliza no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas da \n\npsicossociologi\na  \n\nConhece e \n\nmobiliza \n\nconceitos \n\ngerais da \npsicologia \n\nsocial e das \n\norganiza\u00e7\u00f5es \n\nConhece e \n\nmobiliza teorias e \n\nmodelos de \n\ndesenvolvimento \nvocacional \n\nConhece e \n\nmobiliza \n\nconceitos \n\nchave de \neduca\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de \n\nadultos \n\nConhece a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de \n\neduca\u00e7\u00e3o e \nforma\u00e7\u00e3o \n\nportugu\u00eas \n\nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \nesclarece sobre os \n\nobjectivos, \n\nmetodologia e \n\nfuncionamento do \nprocesso de RVC \n\n \n\nX X X X   X X \n\nRecolhe os eventuais \n\nelementos necess\u00e1rios \nde identifica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nX  X      \n\nOrienta o processo de \n\nacordo com o perfil do \nsujeito \n\n \n\nX X X X   X X \n\nClarifica o pedido e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \nformaliza\u00e7\u00e3o de um  \n\ncontrato de interven\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nX  X      \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \navalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \npercurso pessoal, social \n\ne profissional  \n\n \n\nX X X X X X   \n\nAdapta, selecciona e \nimplementa t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos do \n\nprocesso de \n\nreconhecimento \n \n\n X X      \n\nDinamiza sess\u00f5es \n\ncolectivas e individuais \n\nde explora\u00e7\u00e3o do \npercurso pessoal do \n\nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o \n\ne reconhecimento de \ncompet\u00eancias \n\n \n\nX X X  X X   \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \n\naut\u00f3noma do PRA e de \nprocura de evid\u00eancias \n\nprovas/provas \n\ndocumentais  \n\n \n\n    X X   \n\nOrienta as pessoas no \n\npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \n\nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n \n\nX  X    X X \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \npromove o \n\nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX  X  X X   \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \nenvolvidos  \n\n \n\n X X    X X \n\n \n\n \nQuadro II \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Saberes Te\u00f3ricos Fundamentais \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 3  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\n\u00c9 capaz de \n\nestruturar e \n\nrealizar \n\nactividades de \natendimento \n\n\u00c9  capaz de \n\ndinamizar sess\u00f5es \n\nde informa\u00e7\u00e3o e \n\nesclarecimento \n\nImplementa e \n\ngere \n\nprocedimentos e \n\ninstrumentos de \nRVCC \n\n\u00c9  capaz de \n\norganizar e \n\ndinamizar \n\nsess\u00f5es \nindividuais e de \n\ngrupo \n\nPromove \n\nactividades \n\ncolectivas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, \npartilha e \n\nconfronto de \n\ninforma\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9  capaz de \n\nfacilitar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e \n\ns\u00edntese da \ninforma\u00e7\u00e3o \n\nproduzida e \n\nrecolhida durante \n\no processo \n\n\u00c9 capaz de \n\nadaptar os \n\ndiversos \n\nprocessos \u00e0s \npessoas \n\nConhece e \n\nmobiliza as \n\ndiferentes \n\nt\u00e9cnicas de RVC, \ninterpretando os \n\ndiversos \n\nreferenciais \nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \n\nesclarece sobre os \nobjectivos, \n\nmetodologia e \n\nfuncionamento do \n\nprocesso de RVC \n \n\nX X  X X    \n\nRecolhe os eventuais \n\nelementos necess\u00e1rios \n\nde identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao processo \n \n\n        \n\nOrienta o processo de \n\nacordo com o perfil do \n\nsujeito \n \n\n      X  \n\nClarifica o pedido e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \nformaliza\u00e7\u00e3o de um \n\ncontrato de interven\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nx X       \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \navalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \npercurso pessoal, social \n\ne profissional do sujeito \n\n \n\n  X   X X X \n\nAdapta, selecciona e \n\nimplementa t\u00e9cnicas e \ninstrumentos do \n\nprocesso de \n\nreconhecimento \n\n \n\n X X    X X \n\nDinamiza sess\u00f5es \n\ncolectivas e individuais \n\nde explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal do \nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \ncompet\u00eancias \n\n \n\nX   X X X  X \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \naut\u00f3noma do PRA e de \n\nprocura de evid\u00eancias \n\nprovas/provas \n\ndocumentais  \n \n\n  X   X   \n\nOrienta as pessoas no \n\npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n\n \n\n X  X X    \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \npromove o \n\nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\n        \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \nenvolvidos  \n\n \n\n X  X X    \n\n \n\n \n\nQuadro III \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Saberes T\u00e9cnicos (procedimentos) \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 4  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\nDesenvolve \n\nprocessos de \n\nautoforma\u00e7\u00e3o e \n\nauto \ndesenvolvimento \n\ndas suas \n\ncompet\u00eancias \n\npessoais e \nprofissionais \n\nConhece e aplica \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nde entrevista \n\nConhece e utiliza \n\na metodologia de \n\nBalan\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias e \noutras \n\nmetodologias de \n\nreconhecimento \n\ndas compet\u00eancias \nadquiridas \n\nAplica materiais, \n\ndocumentos \n\ne referenciais \n\nespec\u00edficos dos \ndom\u00ednios das \n\ncompet\u00eancias do \n\nprocesso rvcc \n\nConhece e \n\nutiliza \n\nprocessos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, \navalia\u00e7\u00e3o, \n\nreconhecimento\n\n, valida\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias \n\nCompreende e \n\naplica a \n\nabordagem \n\nautobiografica \n\n\u00c9 capaz de \n\ngerir e animar \n\ngrupos \n\nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos, \n\nmetodologia e \nfuncionamento do \n\nprocesso de RVC \n\n \n\n X    X  \n\nRecolhe os eventuais \nelementos necess\u00e1rios \n\nde identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao processo \n\n \n\n X  X  X  \n\nOrienta o processo de \nacordo com o perfil do \n\nsujeito \n\n \n\n X    X  \n\nClarifica o pedido e \nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de um \n\ncontrato de interven\u00e7\u00e3o \n  \n\n X    X  \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal, social \n\ne profissional do sujeito \n \n\nX X X X X   \n\nAdapta, selecciona e \n\nimplementa t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos do \nprocesso de \n\nreconhecimento \n\n \n\nX  X X X   \n\nDinamiza sess\u00f5es \n\ncolectivas e individuais \nde explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal do \n\nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \nAvalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias \n\n \n\nX  X X X  X \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \n\naut\u00f3noma do PRA e de \n\nprocura de evid\u00eancias \nprovas/provas \n\ndocumentais  \n\n \n\nX  X X X   \n\nOrienta as pessoas no \npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \n\nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  X X X X  \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \n\npromove o \nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX       \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o no \nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \n\nenvolvidos  \n\n \n\nX    X  X \n\n \n\n \nQuadro IV \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Saberes T\u00e9cnicos (procedimentos) - Continua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 5  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\n\u00c9 capaz de adaptar-se \n\n\u00e0s situa\u00e7\u00f5es, aos \nindiv\u00edduos e aos \n\ncontextos \n\nEstabelece rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais \nemp\u00e1ticas, \n\nsecurizantes e \n\ndesafiadoras \n\nEncoraja \n\ndesenvolvimento \npessoal do \n\nindiv\u00edduo a \n\npromo\u00e7\u00e3o da sua \n\nautonomia \n\nTrabalha em equipa, \n\naceitando novas ideias \ne novas formas de \n\nactua\u00e7\u00e3o \n\nDemonstra sensibilidade abertura \n\na situa\u00e7\u00f5es pessoais complexas, \ncontrolo de envolvimento \n\nafectivo, percebendo sem criticar \n\nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos, \nmetodologia e \n\nfuncionamento do \n\nprocesso de RVC \n\n \n\nX X X  X \n\nRecolhe os eventuais \n\nelementos necess\u00e1rios \n\nde identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao processo \n \n\nX     \n\nOrienta o processo de \n\nacordo com o perfil do \n\nsujeito \n \n\n X X  X \n\nClarifica o pedido e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de um \ncontrato de interven\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n     \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e \nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal, social \ne profissional do sujeito \n\n \n\n  X  X \n\nAdapta, selecciona e \n\nimplementa t\u00e9cnicas e \ninstrumentos do \n\nprocesso de \n\nreconhecimento \n\n \n\n     \n\nDinamiza sess\u00f5es \ncolectivas e individuais \n\nde explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal do \nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \ncompet\u00eancias \n\n \n\nX     \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \n\naut\u00f3noma do PRA e de \nprocura de evid\u00eancias \n\nprovas/provas \n\ndocumentais  \n\n \n\n  X   \n\nOrienta as pessoas no \n\npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \n\nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n \n\nX X X   \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \npromove o \n\nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX  X   \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \nda interven\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \n\nenvolvidos  \n \n\nX X  X  \n\n \n\n \nQuadro V \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Saberes Relacionais e Sociais \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 6  \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\nDemonstra \n\nesp\u00edrito de \n\nequipa, \n\ncriatividade e \ninova\u00e7\u00e3o \n\nDemonstra auto \n\nregula\u00e7\u00e3o e auto \n\ncontrolo, exig\u00eancia \n\npessoal, \nconsci\u00eancia dos \n\nlimites \n\nReflecte de uma \n\nforma critica \n\npermanente sobre \n\no seu trabalho e \ndesempenho \n\nApresenta \n\ndisponibilidade \n\ne interesse po \n\nquest\u00f5es s\u00f3cias \ne comunit\u00e1rias \n\ncompreens\u00e3o da \n\ndiversidade, \n\nabertura a \nexperi\u00eancias \n\ndiferentes  \n\nDemonstra \n\nassertividade, \n\ngest\u00e3o da \n\nactividade, \nconfronto e \n\ndesafio \n\nConhece e aplica \n\nprinc\u00edpios \u00e9ticos \n\ne deontol\u00f3gicos \n\nque presidem a \nsua pratica \n\nprofissional \n\n(confidencialidad\n\ne, neutralidade,) \n\nDemonstra \n\nidealismo, \n\nsolidariedade, \n\nempenho, \npaci\u00eancia e \n\ncuriosidade \n\nintelectual \n\nRevela confian\u00e7a \n\npessoal, sentido \n\nde organiza\u00e7\u00e3o, \n\norienta\u00e7\u00e3o para \nobjectivos e para \n\nresultados \n\nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos, \nmetodologia e \n\nfuncionamento do \n\nprocesso de RVC \n\n \n\n X  X X  X X \n\nRecolhe os eventuais \n\nelementos necess\u00e1rios \n\nde identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao processo \n \n\n     X  X \n\nOrienta o processo de \n\nacordo com o perfil do \n\nsujeito \n \n\nX   X X X X  \n\nClarifica o pedido e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de um \ncontrato de interven\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n     X X  \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o e \nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal, social \ne profissional do sujeito \n\n \n\n   X  X X  \n\nAdapta, selecciona e \n\nimplementa t\u00e9cnicas e \ninstrumentos do \n\nprocesso de \n\nreconhecimento \n\n \n\nX  X      \n\nDinamiza sess\u00f5es \n\ncolectivas e individuais \n\nde explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal do \nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \ncompet\u00eancias \n\n \n\nX X   X  X  \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \n\naut\u00f3noma do PRA e de \nprocura de evid\u00eancias \n\nprovas/provas \n\ndocumentais  \n\n \n\nX        \n\nOrienta as pessoas no \n\npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \n\nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n \n\n    X   X \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \npromove o \n\nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX    X  X  \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \nda interven\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \nenvolvidos  \n\n \n\nX X   X  X X \n\n \n\n \nQuadro VI \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Compet\u00eancias individuais e deontol\u00f3gicas \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 7  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCompet\u00eancias \n\ne Crit\u00e9rios de \n\nEvid\u00eancia \n\nUtiliza uma \n\nlinguaguem adequada \n\ne de compreens\u00e3o \n\nf\u00e1cil \n\nUtiliza tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nActividades \n\nAcolhe as pessoas e \n\nesclarece sobre os \nobjectivos, \n\nmetodologia e \n\nfuncionamento do \n\nprocesso de RVC \n \n\nX  \n\nRecolhe os eventuais \n\nelementos necess\u00e1rios \n\nde identifica\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao processo \n \n\n X \n\nOrienta o processo de \n\nacordo com o perfil do \n\nsujeito \n \n\nX  \n\nClarifica o pedido e \n\nesclarece sobre os \n\nobjectivos e a \nformaliza\u00e7\u00e3o de um \n\ncontrato de interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX  \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o, \navalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do \npercurso pessoal, social \n\ne profissional do sujeito \n\n \n\nX  \n\nAdapta, selecciona e \n\nimplementa t\u00e9cnicas e \ninstrumentos do \n\nprocesso de \n\nreconhecimento \n\n \n\n X \n\nDinamiza sess\u00f5es \n\ncolectivas e individuais \n\nde explora\u00e7\u00e3o do \n\npercurso pessoal do \nsujeito no sentido da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento de \ncompet\u00eancias \n\n \n\nX  \n\nApoia as tarefas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o passiva e \naut\u00f3noma do PRA e de \n\nprocura de evid\u00eancias \n\nprovas/provas \n\ndocumentais \n \n\nX X \n\nOrienta as pessoas no \n\npedido de valida\u00e7\u00e3o e \n\nacompanha as sess\u00f5es \nde J\u00fari de Valida\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX  \n\nApoia a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades \n\naprendizagem e \npromove o \n\nencaminhamento para \n\nop\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nX  \n\nDinamiza a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de RVC com \n\na equipa de t\u00e9cnicos \nenvolvidos \n\n \n\n X \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro VII \u2013 Matriz de Compet\u00eancias: Dom\u00ednio de diversas t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 1  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAnexo II - Gui\u00e3o de Entrevista \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 2  \n\n \n\nGui\u00e3o de Entrevista Profissional RVC \n \n\nTema: \u201cAs compet\u00eancias dos Profissionais de RVC: aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o?\u201d \n\n \nObjectivos Gerais: \n\n\u2022 Identificar as compet\u00eancias/aptid\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 interven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de um \n\nProfissional RVC. \n\n\u2022 Distinguir os contextos em que a aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias ocorreu. \n\n\u2022 Compreender o modo como essas compet\u00eancias foram adquiridas. \n\n \n\nBlocos Objectivos Quest\u00f5es \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nPertin\u00eancia e \nadequa\u00e7\u00e3o da \nentrevista \n \n\n- Explicitar objectivos \ndo estudo e da \nentrevista \n \n- Estabelecer \nempatia, \nassegurando a \nconfidencialidade da \ninforma\u00e7\u00e3o prestada \n \n \n- Refor\u00e7ar a \nimport\u00e2ncia de \nrespostas honestas e \ndesprovidas de \ncr\u00edtica \n \n \n\n \n- Acolher \n - Informar dos objectivos do estudo/ \nentrevista \n \n- Pedir a disponibilidade de uma \nparticipa\u00e7\u00e3o activa, pois as respostas \ndadas ser\u00e3o fundamentais para o \nestudo em causa \n \n \n \n \n- Assegurar a confidencialidade \n \n\n \n \n \n \nPercurso Acad\u00e9mico, \nformativo e experi\u00eancia \nprofissional/Articula\u00e7\u00e3o \ncom experi\u00eancia actual                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \n \n\n \n \n \n \nConhecer o percurso \nacad\u00e9mico e \nformativo/Relacionar \ncom a pr\u00e1tica \nprofissional actual \n \n \n \n \n\n \n \n \n- Qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o base? \n- Faz utiliza\u00e7\u00e3o quotidiana dos \nsaberes adquiridos na sua forma\u00e7\u00e3o \nbase? Quais? \n- Frequentou ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o?Que ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \nfez que possa destacar como tendo \nsido importantes para a sua pr\u00e1tica \nprofissional actual? \n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 3  \n\n \n\n \n \n \n \nExplorar o percurso \nprofissional \npr\u00e9vio/Relacionar \ncom a pr\u00e1tica \nprofissional actual \n\n \n \n \n \n- De uma forma breve, descreva os \nprincipais marcos do seu percurso \nprofissional? \n- Quais as experi\u00eancias profissionais \nque destaca que possam ter sido \n\u201cformadoras\u201d da sua actividade \nactual? \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nExperi\u00eancia Profissional \nenquanto Profissional \nRVC \n \n\n \n \nIdentificar o \npercurso profissional \nenquanto \nProfissional RVC \n \n \n \n \n \nCompreender as \ntarefas do \nProfissional RVC \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPerceber a \nimport\u00e2ncia do \ncontacto com o \np\u00fablico no \ndesempenho das \nfun\u00e7\u00f5es profissionais \n\n \n- Como surgiu a possibilidade de se \ntornar Profissional RVC? \n- Recebeu forma\u00e7\u00e3o inicial para o \nexerc\u00edcio dessas fun\u00e7\u00f5es? Se sim, que \ntipo foi? \n - Como \u00e9 que se preparou para \ndesempenhar tais fun\u00e7\u00f5es? \n \n- De uma forma resumida, descreva \nas suas principais tarefas e \nresponsabilidades. \n \n- Quais as principais \ndificuldades/constrangimentos que \nsente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pr\u00e1tica \nprofissional?  \n \n- Qual o tipo de p\u00fablico com que \nhabitualmente trabalha no Centro de \nNovas Oportunidades? \n \n- Quais os aspectos mais relevantes \nao trabalhar com esse tipo de \np\u00fablico? \n- Do contacto mantido com o p\u00fablico \ndos processos RVC, o que considera \nterem sido as principais \naprendizagens? De que forma isso \ntem condicionado ou alterado a sua \nforma de actua\u00e7\u00e3o ao longo do \ntempo?  \n \n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 4  \n\n \n\n \nContextos, dom\u00ednios de \nreferencia que \ninfluenciam o \ndesenvolvimento da \naquisi\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias \n\n \n \nIdentificar contextos \nde Auto; Hetero ou \nEco forma\u00e7\u00e3o \n\n \nPara o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es que \ndescreveu, identifique momentos \nchave que tenha ocorrido Auto-\nforma\u00e7\u00e3o? E a Hetero-forma\u00e7\u00e3o? E a \nEco-forma\u00e7\u00e3o? \n \n \n\n \n \n \n \n \n \nMobiliza\u00e7\u00e3o de Saberes \ninerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de \nProfissional RVC \n \n\n \n \n \nConhecer os \nsaberes/ \ncompet\u00eancias que o \nProfissional RVCC \nconsidera \npertinentes no \n\u00e2mbito da sua \nactua\u00e7\u00e3o profissional \n \n \n \n\n \n- No \u00e2mbito das suas \nresponsabilidades e fun\u00e7\u00f5es, tem de \nser possuidor de \nconhecimentos/saberes espec\u00edficos? \nQuais? \n \n- O que seriam para o perfil de \ncompet\u00eancias de um profissional \nRVC? \n \n- Identifica-se com esse perfil? Que \nsaberes/caracter\u00edsticas \u00e9 que \nconsidera que poderiam vir a ser \ndesenvolvidos ou melhorados? \n \n \n\n \n \nQuest\u00f5es \nfinais/Agradecimentos \n \n \n\n \nD\u00favidas finais \n \n \nEncerramento \n\n- Tem alguma quest\u00e3o que queira \ncolocar? \n \nAgradecer a disponibilidade de ter \naceite realizar a entrevista  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 1  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAnexo III - Transcri\u00e7\u00e3o das Entrevistas \n\nRealizadas \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 2  \n\n \n\nCENTRO DE NOVAS OPORTUNIDADE SEIXAL \n \n\n(Profissional de RVC) \n \n\n(C\u00d3DIGO DA ENTREVISTA E.1) \n \n\n- Queria agradecer antes de mais a tua disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista. Ela prende-se com a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo acad\u00e9mico do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, esperando deste \n\nmodo uma participa\u00e7\u00e3o activa e sincera da tua parte, uma vez que todos os elementos \n\nque forem aqui mencionados, ser\u00e3o alvo de toda a confidencialidade e sigilo. \n\n \n\n - Gostaria ent\u00e3o de come\u00e7ar por conhecer um pouco o teu percurso acad\u00e9mico e \n\nformativo, perguntando qual \u00e9 a tua forma\u00e7\u00e3o de base? \n\n \n\n - A minha forma\u00e7\u00e3o base \u00e9 uma licenciatura a Literaturas e L\u00ednguas Modernas variante \n\nde Estudos Portugueses, portanto n\u00e3o est\u00e1 directamente relacionado com o que eu \n\nfa\u00e7o actualmente. Terminei o curso acerca de 15 anos na Faculdade de Ci\u00eancias Sociais \n\ne Humanas, pois na altura para mim, a minha voca\u00e7\u00e3o era ser professora de Portugu\u00eas, \n\nsempre foi esse o meu sonho desde mi\u00fada, fiz o curso com imenso prazer e dei aulas \n\ndurante 6 anos consecutivos com imenso prazer. Gosto muito de dar aulas, \n\nnomeadamente dar aulas a jovens. Sou professora de 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio de carreira. \n\n - No entanto apesar de teres referido que a tua forma\u00e7\u00e3o base n\u00e3o est\u00e1 directamente \n\nrelacionado com aquilo que \u00e9 a tua pr\u00e1tica profissional actual, contudo tem uma \n\ngrande componente pedag\u00f3gica, em que medida \u00e9 que achas \u00e9 que mobilizas os \n\nconhecimentos que adquiris-te ao longo do curso? \n\n \n\n- Muitos, n\u00e3o durante o curso, pois em o curso superior em si \u00e9 muito virado para as \n\nquest\u00f5es da literatura e da lingu\u00edstica, mas sim durante o ramo educacional, muito \n\nembora os cursos de ramo educacional, pelo menos na altura em que o conclu\u00ed, \n\nestavam todos direccionados para a educa\u00e7\u00e3o de jovens, nada com a educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, mas depois na pr\u00e1tica, com o est\u00e1gio sobretudo, e com a orienta\u00e7\u00e3o de \n\nest\u00e1gio que foi muito boa, hoje em dia sinto que h\u00e1 algumas t\u00e9cnicas ou alguns \n\nm\u00e9todos de aproxima\u00e7\u00e3o, mais nesse sentido, que t\u00eam a ver com essa fase inicial da \n\nminha forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o directamente, mas acho que vou aproveitando, umas coisas \n\naqui, outras ali\u2026 \n\n \n\n - E ao n\u00edvel do teu percurso formativo, em termos de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o \n\nos momentos que destacas, ou que sentes que te trouxe um maior contributo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 tua profiss\u00e3o actualmente? \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 3  \n\n \n\n \n\n- Do que eu fui fazendo enquanto estava a dar aulas, nada se prende directamente \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o de adultos. Era tudo muito ligado \u00e0s quest\u00f5es do m\u00e9todo e da \n\ndid\u00e1ctica do Portugu\u00eas, que era o meu fasc\u00ednio na altura, depois fui procurando uma \n\nvertente que me apaixonou, que era a Lingu\u00edstica, e cheguei a fazer a parte curricular \n\ndo Mestrado em Lingu\u00edstica. Andei assim uns tempos muito interessada pela parte do \n\ne-learning, e acabei por fazer a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Lingu\u00edstica Computacional, portanto \n\nfoi sempre um percurso que foi sempre passando ao lado dos adultos, at\u00e9 ao \n\nmomento em que comecei a dar aulas a adultos. S\u00f3 quando comecei a dar aulas \u00e0 \n\nnoite, a din\u00e2mica era diferente, aprendi imenso com eles, percebi logo isso, estabeleci \n\num di\u00e1logo muito em pares. Portanto era uma coisa que eu tentava fazer com os \n\njovens, mas que nem sempre resultava por via da necessidade de haver uma \n\nautoridade diferente, mas com os adultos percebi que funcionava, e isso libertava-me \n\npara me empenhar mais com eles, fazer projectos, em que a aprendizagem fosse mais \n\nbaseada em dialogo em experimentar os conte\u00fados, mesmo sendo de literatura e de \n\nportugu\u00eas, mas percebi que havia uma rela\u00e7\u00e3o diferente comigo e com a educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o ao que eu estava habituada a fazer. S\u00f3 um 6 anos \n\ndepois de come\u00e7ar a dar aulas, \u00e9 que comecei a sentir isso. Todas as forma\u00e7\u00f5es que fui \n\nfazendo nenhuma delas tiveram a ver com educa\u00e7\u00e3o de adultos. \n\n \n\n- De uma forma breve \u00e9 poss\u00edvel descreveres os principais marcos do teu percurso \n\nprofissional? \n\n \n\n- Eu quando fui dar aulas, a escola onde fui dar aulas ao ensino recorrente, a Escola de \n\nAzeit\u00e3o, conheci uma pessoa que foi um dos marcos, que era na altura pertencente ao \n\nconcelho executivo e que achou que eu tinha perfil para dar aulas a adultos, e ent\u00e3o \n\ncolocou-me num hor\u00e1rio da noite. Isso tamb\u00e9m se prendia na altura, foi uma mera \n\ncoincid\u00eancia com a necessidade de me libertar as tardes para eu poder ir para a \n\nfaculdade e fazer o Mestrado. Num primeiro ano eu dei aulas ao ensino recorrente \n\nporque me dava jeito, gostei, e num segundo ano pedi para ficar a dar aulas ao ensino \n\nrecorrente, e voltei a repetir a experi\u00eancia. Durante esses 2 anos, come\u00e7ou-se a ouvir \n\nfalar entre 1998/1999, num projecto que haveria de supervisionar novos processos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, que seria a ANEFA que foi criada em 2000. Eu n\u00e3o \n\nentrei logo em 2000, tive outro projecto que foi ter um beb\u00e9, nesse ano afastei-me da \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos, fiz outra experi\u00eancia interessante que foi orientar est\u00e1gios, voltei \n\nao ensino diurno e fui orientadora de est\u00e1gios, foi interessante, mas n\u00e3o repetia, pois a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as Universidades e a Escola nem sempre \u00e9 f\u00e1cil, e o tipo de pessoas \n\nque chegam aos est\u00e1gios, tamb\u00e9m nem sempre s\u00e3o as pessoas que n\u00f3s identificamos \n\ncomo tendo mais perfil para dar aulas, independente de ser a jovens ou a adultos. Foi \n\ngratificante, mas n\u00e3o a repetir. E s\u00f3 em 2001 \u00e9 que quando o meu filho estava um \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 4  \n\n \n\npouco maior, que decidi dar uma oportunidade a mim pr\u00f3pria de fazer uma coisa \n\ndiferente. O 2\u00ba convite foi feito (pois o 1\u00ba n\u00e3o aceitei) para ir colaborar com a ANEFA. \n\nNessa altura foi de facto o grande marco, ou seja para j\u00e1 foi tudo diferente, eu \n\ntrabalhava num regime de ter X aulas por dia, para passar a ter um regime de ter de \n\ntrabalhar o dia inteiro, que \u00e9 uma grande diferen\u00e7a para quem d\u00e1 aulas, e tive a \n\ncerteza que se eu gostasse daquilo, era mesmo para mim, porque se n\u00e3o, nada paga o \n\ntempo extra. Em Lisboa, longe da fam\u00edlia, com tempo para ir e tempo para voltar, e \n\naquilo que eu senti, \u00e9 que era um investimento que eu de facto tinha de o fazer. Gostei \n\nimenso e nessa altura, para al\u00e9m do tal marco, da tal pessoa que me convidou, o \n\nsegundo grande marco foi a equipa que encontrei, era um conjunto de pessoas, muito \n\nligado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultas que j\u00e1 vinham dum antigo grupo de miss\u00e3o, \n\nou seja era um grupo que tinha sido constitu\u00eddo para analisar o estado da educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos em Portugal, e propor um determinado tipo de objectivos para serem \n\ncumpridos num determinado tempo e felizmente a maior parte dessas pessoas, \n\nacabou por ficar na mesma equipa em que eu fui integrada, na altura era a equipa da \n\noferta da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. Houve uma coisa que eu n\u00e3o mencionei \n\nque foi o facto de antes de eu entrar para a ANEFA como requisitada, portanto \n\nmantive sempre a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, o v\u00ednculo, fiz um conjunto de materiais pedag\u00f3gicos \n\nem co-autoria com uma colega para uma \u00e1rea espec\u00edfica chamada oficinas de leitura e \n\nescrita, que veio a ser utilizado como base de forma\u00e7\u00f5es de curta dura\u00e7\u00e3o que \n\nestavam a ser experimentadas na altura, com apoio do PRODEP chamadas Ac\u00e7\u00f5es \n\nSaber +, esse projecto ainda durou uns 3 ou 4 anos, e foi precisamente para coordenar \n\nas Ac\u00e7\u00f5es Saber + que eu fui depois requisitada. \n\n \n\n- Consideras ent\u00e3o ter sido a elabora\u00e7\u00e3o desses manuais que te projectou para este \n\nmundo espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos? \n\n \n\n- Sim, para al\u00e9m do contacto com os adultos em si, essa experi\u00eancia para mim foi \n\nmarcante, eu percebi que havia ali, uma forma de estar e uma forma de aprender que \n\nera diferente e que me interessava mais. Depois foi o facto de contactar com uma \n\npessoa que j\u00e1 estava envolvida com esses projectos, essa tal minha colega, e de \n\nperceber que o que ela fazia me interessava mais, posteriormente o ter colaborado \n\nactivamente na constru\u00e7\u00e3o dos materiais, tamb\u00e9m foi uma confirma\u00e7\u00e3o que valia a \n\npena, experimentar a \u00e1rea dos adultos, quando eu fui para a ANEFA, a\u00ed sim foi de facto \n\na viragem completa, portanto eu estive na ANEFA 2 anos, e nesses 2 anos, tive toda a \n\nforma\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e imagin\u00e1ria, no activo, havia como pressuposto base, que a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos era o pilar fundamental para depois poder disseminar digamos \n\nassim o tipo de ofertas que se estavam a projectar, nomeadamente as Ac\u00e7\u00f5es Saber +, \n\nos cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, e os processos de reconhecimento de \n\ncompet\u00eancias, eram os 3 grandes projectos na altura, isto em 2001/2002, e nessa \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 5  \n\n \n\naltura eu estive mais vocacionada para as Ac\u00e7\u00f5es Saber +, mas as outras forma\u00e7\u00f5es \n\nque eram de alguma maneira promovidas pela ANEFA e na ANEFA, no espa\u00e7o da \n\nAg\u00eancia, todos os t\u00e9cnicos assistiam, portanto tanto desde forma\u00e7\u00f5es com a Christine \n\nJosso, com a Maria de Loureto, com o Professor Rui Can\u00e1rio, havia tamb\u00e9m esse lado, \n\nesse ambiente de aprendizagem constante de quem por sua vez iria ter a \n\nresponsabilidade de ajudar algu\u00e9m a perceber como \u00e9 que aqueles projectos se \n\npunham de p\u00e9. E portanto, a minha forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica vem da\u00ed, era uma rela\u00e7\u00e3o que \n\neu hoje olho como sendo uma rela\u00e7\u00e3o realmente muito bem conseguida pela pr\u00e1tica \n\ndaquilo que se estava a tentar implementar e a teoria necess\u00e1ria para que essa pr\u00e1tica \n\nfosse coerente com o que se pretendia. Todos os projectos foram fundamentados \n\nteoricamente, e fundamentados pela forma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, a partir da\u00ed deixei de ter \n\nforma\u00e7\u00e3o para dar. Portanto o primeiro ano foi um ano muito intenso a esse n\u00edvel, o \n\nsegundo ano em que passei mais a agente, do que propriamente a sujeito, ou seja a \n\nobjecto/sujeito de forma\u00e7\u00e3o. Passei a assumir essa responsabilidade, e lentamente \n\ntamb\u00e9m comecei a ficar mais posicionada para a orienta\u00e7\u00e3o dos cursos EFA, que na \n\naltura era s\u00f3 do b\u00e1sico. No segundo ano j\u00e1 fiquei respons\u00e1vel pela zona norte do Pa\u00eds, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o dos cursos EFA, fazia a articula\u00e7\u00e3o com aquilo que era na altura as \n\nUnidades de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos Regionais, que depois desapareceram \n\npara dar lugar a equipas com sede nas direc\u00e7\u00f5es regionais, e quando a ANEFA \n\nterminou, ainda estive 2 anos na Direc\u00e7\u00e3o Geral de Forma\u00e7\u00e3o Vocacional. No ano de \n\n2005 \u201czanguei-me\u201d, porque os projectos estavam assim a afastar-se da sua ess\u00eancia, \n\nda sua \u00edndole, estavam muito longe daquilo que foi os seus fundamentos iniciais, n\u00e3o \n\ntanto pela implementa\u00e7\u00e3o, pois havia j\u00e1 algumas sementes, ou seja as pessoas no \n\nterreno estavam j\u00e1 a fazer coisas muito giras. Os processos de RVCC estavam a crescer, \n\nhavia um fasc\u00ednio pelo processo, pelo efeito que o processo tinha nas pessoas, nos \n\nadultos, pelas transforma\u00e7\u00f5es, pessoais, sociais que isso causava. Havia um grande \n\ninteresse, em estudar os fen\u00f3menos de aprendizagens atrav\u00e9s dos EFA, as Ac\u00e7\u00f5es \n\nSaber +, infelizmente ca\u00edram, porque elas de facto n\u00e3o tinham sustenta\u00e7\u00e3o, sem ser \n\npelo financiamento, e eram ac\u00e7\u00f5es caras. Tiveram um papel muito importante na \n\naltura, mas tiveram de desaparecer. E entretanto num espa\u00e7o de 2 anos, com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da DGFV, o que aconteceu \u00e9 que estes projectos passaram a servir \n\nobjectivos, de educa\u00e7\u00e3o em larga escala, deixou de ser um projecto em que cada \n\npercurso tem de ser adequado \u00e0 realidade de cada um, para ser uma escolha \u201c\u00e0 la \n\ncarte\u201d, daquilo que d\u00e1 mais jeito a uma entidade, a um grupo de adultos, portanto \n\nperdeu-se muito da individualidade, da flexibilidade, da criatividade de cada projecto, \n\npara se massificar, o problema da massifica\u00e7\u00e3o dos subsistemas de educa\u00e7\u00e3o, e a\u00ed \n\nent\u00e3o \u201czanguei-me\u201d, e vim-me embora e depois, entre 2 ou 3 ofertas acabei por optar \n\npor vir para o terreno. \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 6  \n\n \n\n - Fui ent\u00e3o que surgiu a oportunidade de vires trabalhar para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal? \n\n \n\n- Exactamente, portanto, havia da minha parte uma percep\u00e7\u00e3o que eu precisava de \n\nentender o que \u00e9 que se estava a passar em concreto, como se aqueles anos me \n\ntivessem dado algum sentido de miss\u00e3o, que \u00e9 uma coisa estranha, pois eu acho que \n\nquem trabalho em educa\u00e7\u00e3o de adultos, \u00e9 a tal camisola que se veste, e a sensa\u00e7\u00e3o \n\nque fica \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas estejam a fazer as coisas todas mal, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel que o sistema esteja todo errado, mas h\u00e1 qualquer coisa que n\u00e3o est\u00e1 a seguir \n\no seu rumo, vamos ver como \u00e9. E portanto nessa altura, tamb\u00e9m por raz\u00f5es pessoais, \n\nqueria aproximar-me da minha \u00e1rea de resid\u00eancia, e tamb\u00e9m n\u00e3o estava disposta a \n\nvoltar \u00e0 escola, pois isso iria fazer-me distanciar dessa projecto profissional que acabei \n\npor ir ganhando, n\u00e3o foi nada pr\u00e9-definido, foi uma coisa que foi surgindo, e aquilo \n\nque acabou por acontecer \u00e9 que primeiro acabei por ficar com cursos EFA, e foi uma \n\nexperi\u00eancia espectacular, gostei imenso, depois a coordena\u00e7\u00e3o de cursos, que \n\nimplicam um conjunto de tarefas que eu acho que lentamente se foram afastando da \n\nminha verdadeira voca\u00e7\u00e3o, eu vim para o terreno para estar perto das pessoas, \n\nquando os t\u00e9cnicos coordenam 6 ou 7 cursos isso \u00e9 f\u00e1cil, com 15 ou 20 cursos isso \u00e9 \n\nimposs\u00edvel, o t\u00e9cnico, o coordenado, afasta-se da pessoa e fica com os papeis.  \n\n- Ent\u00e3o neste caso quando vieste para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o, vieste com este papel de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de cursos EFA? \n\n \n\n- Sim, quando vim ningu\u00e9m me conhecia, sabiam apenas pelo meu curr\u00edculo que era \n\nalgu\u00e9m com experi\u00eancia na \u00e1rea, que tinha conhecimentos t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicos sobre \n\na estrutura e organiza\u00e7\u00e3o dos cursos, o que era uma situa\u00e7\u00e3o que interessava ao \n\ncentro, pois havia um grande desconhecimento, e na altura a minha fun\u00e7\u00e3o foi mesmo \n\nessa. No entanto depois da \u201ccasa arrumada\u201d \u00e9 importante que a \u201ccasa cres\u00e7a\u201d, e esse \n\nfoi o problema, porque cresceu demasiado e afastou-me daquilo que eu vinha \u00e0 \n\nprocura que era os adultos e intuitivamente eu fui partindo de uma l\u00f3gica macro, \n\nduma institui\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o, do projecto, da cria\u00e7\u00e3o, para uma l\u00f3gica micro, ou seja \n\ncomo \u00e9 que isto funciona, ou seja, como \u00e9 que os adultos apreendem, pois o que me \n\nd\u00e1 realmente prazer, \u00e9 perceber como \u00e9 que os adultos aprendem.  \n\nE \u00e9 isso que me d\u00e1 um grande prazer, perceber como \u00e9 que esse processo \u00e9 diferente e \n\no quanto eu tenho aprendido com os adultos.  \n\n \n\n- Foi ent\u00e3o que existiu oportunidade de exerceres fun\u00e7\u00f5es directamente no Centro de \n\nNovas Oportunidades enquanto Profissional RVCC? \n\n \n\n- A oportunidade n\u00e3o surgiu bem, eu \u00e9 que a forcei, pois n\u00e3o existia vontade que eu \n\ndeixasse a coordena\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de cursos EFA, e durante um ano tive de fazer as \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 7  \n\n \n\nduas coisas. Eu pedi \u00e0 directora do Centro para me posicionarem no CNO, quis \n\nexperimentar, porque isto depois de por detr\u00e1s um conjunto de situa\u00e7\u00f5es que \n\nexplicarei um pouco mais \u00e0 frente. Na altura n\u00e3o sei se seria o meu know how, fosse o \n\nque fosse era encarada como indispens\u00e1vel nos cursos EFA,  e assumimos um \n\ncompromisso, ou seja durante um ano, eu vou assegurar e passar as pastas aos colegas \n\ne a partir de uma determinada data, s\u00f3 quero trabalhar no CNO. Na altura houve, at\u00e9 \n\nalguma confus\u00e3o, porque ser\u00e1 porque que devido \u00e0 minha experi\u00eancia, devido ao meu \n\ncurr\u00edculo se eu n\u00e3o deveria coordenar em vez de trabalhar como profissional RVCC, e \n\na\u00ed eu disse eu n\u00e3o quero coordenar nada, porque se eu quisesse coordenar, \n\ncoordenava os EFA, porque era aquilo que eu conhecia bem, desde o nascimento at\u00e9 \u00e1 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. O que eu queria era trabalhar no terreno, com as pessoas, e tamb\u00e9m \n\nera uma esp\u00e9cie de desejo estranho, que \u00e9 de todos os projectos da ANEFA, s\u00f3 me \n\nfaltava experimentar os processos RVCC, e que de alguma maneira isso me iria auxiliar \n\na fechar um ciclo, e tem-se revelado que sim, que era esse o caminho, pois tem-me \n\nencaminhado para outro projecto profissional/acad\u00e9mico que de alguma formar tem \n\nme demonstrado que qualquer que fosse o percurso que eu fizesse, teria de passar por \n\naqui. Portanto foi um pedido da minha parte, que exigiu dividir-me, mas valeu a pena, \n\nde qualquer das maneiras, se voltasse atr\u00e1s fazia exactamente igual, e depois fiquei de \n\nfacto a partir de Abril 2008, vocacionada exclusivamente para os processos RVCC. \n\n \n\n- No entanto apesar de teres tido um momento um pouco privilegiado com todo o \n\nmomento de concep\u00e7\u00e3o, e da implementa\u00e7\u00e3o inicial de algumas destas medidas de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos, recebes-te alguma forma\u00e7\u00e3o inicial para o exerc\u00edcio \n\ndas tuas fun\u00e7\u00f5es enquanto Profissional RVC? \n\n \n\n- Eu entretanto e em paralelo com isto, e em articula\u00e7\u00e3o com o IEFP, fui construindo \n\noutro tipo de materiais para a ANQ. Isto surge por causa do meu historial, em primeiro \n\nlugar, depois porque quando a ANQ foi constitu\u00edda, grande parte da equipa que \n\ntrabalhava comigo na ANEFA, manteve-se na ANQ e houve a possibilidade de voltar a ir \n\npara l\u00e1, mas eu voltei a dizer que n\u00e3o, pois como referi \u00e0 pouco, estava na altura de eu \n\nestar no terreno, de estar perto das pessoas, e tamb\u00e9m obviamente de estar mais \n\nperto da fam\u00edlia. Isso fez com que houvesse uma perspectiva se tu n\u00e3o est\u00e1s \n\ndispon\u00edvel, vamos tentar que tu colabores, pois o conhecimento que tu tens por um \n\nlado dos projectos desde o inicio da sua cria\u00e7\u00e3o \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aos \n\nproblemas em concreto que est\u00e3o a surgir no terreno, se calhar, existem poucas \n\npessoas que ser\u00e3o capazes de ter esta abrang\u00eancia. Da\u00ed ent\u00e3o surgiu o convite para \n\ncolaborar no cat\u00e1logo nacional para as qualifica\u00e7\u00f5es, no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde base de n\u00edvel secund\u00e1rio, que vem j\u00e1 de detr\u00e1s de um acompanhamento da equipa \n\nde autores do referencial de compet\u00eancias chave de n\u00edvel secund\u00e1rio, que tamb\u00e9m \n\najudei a fazer. Depois disso, veio a necessidade de criar os pressupostos de constru\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 8  \n\n \n\ne as orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para os cursos EFA de n\u00edvel secund\u00e1rio. Primeiro fiz \n\nisso em parceria com aquela que \u00e9 a vice presidente da ANQ, a Carmo Gomes, e no \n\nsegundo momento, que de facto foi a minha \u00faltima contribui\u00e7\u00e3o para os EFA e com a \n\nANQ, que foi o Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o para os EFA, quer de n\u00edvel b\u00e1sico, quer de \n\nn\u00edvel secund\u00e1rio. Ou seja em paralelo com a minha actividade aqui do IEFP, e sempre \n\nem articula\u00e7\u00e3o com o meu know how do IEFP com a ANQ, eu fui desenvolvendo essa \n\nreflex\u00e3o que vinha do terreno e do meu historial, para poder exercer essas fun\u00e7\u00f5es. \n\nPortanto as forma\u00e7\u00f5es que me foram possibilitadas foi s\u00f3 uma, foi a forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nsobre o referencial de compet\u00eancias chave, pois eu estive sempre nessas situa\u00e7\u00f5es \n\nnuma dupla posi\u00e7\u00e3o que era de observadora e de alguma forma tamb\u00e9m conselheira. \n\nNunca se viu em mim a necessidade de me darem forma\u00e7\u00e3o, porque eu constava do \n\ngrupo de pessoas que esteve envolvida na elabora\u00e7\u00e3o dos materiais, logo n\u00e3o faria \n\nmuito sentido. No entanto, posso acrescentar que faz falta haver forma\u00e7\u00e3o (n\u00e3o da \n\nforma como ela est\u00e1 a ser organizada), para as equipas de RVC, n\u00e3o tanto para os \n\nprofissionais se calhar, ou especifica para os t\u00e9cnicos das \u00e1reas, mas para as equipas \n\nem si, que passa por m\u00e9todos de trabalho em equipa. Eu tentei ainda, como \n\nobservadora, ir a uma das forma\u00e7\u00f5es do Algarve, que ocorreu em parceria com a \n\nUniversidade, e a resposta que obtive quando pedi para me inclu\u00edrem no grupo foi, \n\nperguntarem mas vais l\u00e1 fazer o qu\u00ea? Eu acho que as pessoas t\u00eam a falsa ideia, de que \n\na pessoa, quando j\u00e1 tem muita experi\u00eancia, j\u00e1 sabe tudo, n\u00e3o compreendem muito \n\nbem, porque \u00e9 que a pessoa quer aprender mais. No fundo quem est\u00e1 nestes \n\nprocessos e que acredita que eles, eu pr\u00f3pria sinto que sou, um exemplo daquilo que \n\ndefendo como aprendizagem ao longo da vida e do que adquiri pela experi\u00eancia, nada \n\ndo que eu fa\u00e7o, teve a ver com forma\u00e7\u00f5es formais que eu tenha tido, passa pela minha \n\nexperi\u00eancia, e depois pela minha reflex\u00e3o, o discutir com outras pessoas. \n\n \n\n- Poder\u00e1s fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das tuas fun\u00e7\u00f5es/responsabilidades enquanto \n\nProfissional RVCC? \n\n \n\n- Eu enquanto Profissional RVC, fa\u00e7o muita coisa que \u00e0 partida n\u00e3o seria do dom\u00ednio do \n\nProfissional RVC, pois parece-me que os CNO\u2019s est\u00e3o a funcionar de maneiras muito \n\ndiferentes. N\u00e3o s\u00f3 os que pertencem \u00e0 mesma entidade, como os que pertencem a \n\ndiferentes entidades. No nosso caso, como n\u00f3s trabalhamos com o Parque Industrial \n\nda Auto \u2013 Europa, temos um p\u00fablico muito restrito e muito espec\u00edfico, ele est\u00e1 \n\ndelimitado quase no tempo e no espa\u00e7o, ou seja tem um tempo de dura\u00e7\u00e3o que \u00e9 mais \n\nou menos previs\u00edvel, e tem um n\u00famero de pessoas alvo tamb\u00e9m previs\u00edvel, e vamos \n\nfazendo essa gest\u00e3o. Por um lado isso faz com que pare\u00e7a ter uma necessidade de \n\napoio administrativo, ou de T\u00e9cnicos de diagn\u00f3stico, isto para referir que eu fa\u00e7o essa \n\ncomponente que \u00e0 partida deveria ser feita por t\u00e9cnicos de apoio e portanto desde as \n\nsess\u00f5es de esclarecimento inicial, \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es iniciais, tudo isso \u00e9 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 9  \n\n \n\nfeito por mim. Depois tudo o que diz respeito \u00e0 equipa e \u00e0 gest\u00e3o da equipa, o que eu \n\ntenho sentido, \u00e9 que o Profissional RVC, para gerir os meios, com os n\u00fameros que lhe \n\ns\u00e3o colocados \u00e0 cabe\u00e7a, acaba por ter que assumir, mesmo que n\u00e3o queira, em que o \n\nProfissional RVC \u00e9 um coordenador do processo. \u00c9 a pessoa que gere a fluidez do \n\ntrabalho, desde as sess\u00f5es presenciais, \u00e0 entrega de trabalhos, das autobiografias, \u00e0 \n\ngest\u00e3o dos acompanhamentos individuais. Mas o que eu sinto de facto \u00e9 isso, n\u00e3o \u00e9 \n\nque me esteja a afastar dos adultos, mas existem cada vez mais condicionalismos que \n\nfazem com que o Profissional de RVC se torne um gestor da equipa e um gestor do \n\ngrupo. Gere os tempos, e acompanha os ritmos, distribuindo trabalho, \u00e9 quase como \n\nse fosse o mediador disto tudo, entre os adultos, entre os adultos e os formadores, \n\nentre os formadores. \u00c9 uma pessoa que orienta todo o trabalho, que define como \u00e9 \n\nque as coisas v\u00e3o ser feitas ao n\u00edvel de fluidez, agora tudo depende da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nProfissional RVC e a equipa. Porque se a equipa for coesa, o Profissional nunca se \n\nmant\u00e9m ele sozinho como coordenante. Ele acaba por viver esta coordena\u00e7\u00e3o duma \n\nforma muito partilhada. \u00c9 este o modo como trabalho, e tenho muito contacto com os \n\nadultos na mesma, n\u00e3o tendo a responsabilidade digamos assim de corrigir \n\nautobiografias, ou orientar directamente para cada uma das \u00e1reas, porque isso \u00e9 feito \n\npelos t\u00e9cnicos, mas tenho a vis\u00e3o de conjunto, e isso tem-se revelado muito \n\nimportante, porque \u00e9 isso que d\u00e1 coes\u00e3o ao Portef\u00f3lio. Tenho tamb\u00e9m mais essa \n\nfun\u00e7\u00e3o de articular, as coisas entre si e os formadores entre si, para que os portef\u00f3lios \n\nno final, sejam coerentes e demonstrem o percurso. \u00c9 uma vis\u00e3o micro por um lado, e \n\numa vis\u00e3o de conjunto, do trabalho distribu\u00eddo pela equipa e recebo esse trabalho de \n\nmodo a poder conjuga-lo e encontrar coer\u00eancia entre as coisas, para que no fim os \n\nportef\u00f3lios tenham coer\u00eancia e revelem mesmo as compet\u00eancias. Mas desde trabalho \n\nadministrativo, a trabalho de diagn\u00f3stico, a trabalho t\u00e9cnico, faz-se um pouco de tudo.  \n\n- No entanto, quais poder\u00e3o ser as principais dificuldades/constrangimentos que \n\nsentes em rela\u00e7\u00e3o ao teu trabalho? \n\n \n\n - O \u00fanico problema que n\u00f3s temos \u00e9 a quest\u00e3o log\u00edstica: n\u00e3o temos fotocopiadora, \n\nn\u00e3o temos acesso \u00e0 internet, n\u00e3o temos espa\u00e7os suficientes, e tudo o que se faz est\u00e1 \n\ndependente da boa vontade das equipas e das empresas que nos disponibilizam os \n\nespa\u00e7os e por vezes mesmo as fotocopiadoras\u2026.Isto tamb\u00e9m porque eu sou uma \n\nprivilegiada pois trabalho com um p\u00fablico muito espec\u00edfico que s\u00e3o os trabalhadores \n\nda Auto-Europa que s\u00e3o pessoas muito qualificadas, e \u00e9 muito f\u00e1cil de trabalhar com \n\nelas. \u00c9 um grupo exemplar para o Pa\u00eds, mas n\u00e3o \u00e9 um grupo exemplo.  \n\n \n\n - Poder\u00e1s caracterizar um pouco melhor, este p\u00fablico com que trabalhas no Parque \n\nAuto Europa?  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 10  \n\n \n\n - Desde que fui para o p\u00f3lo Palmela, lentamente fui ficando s\u00f3 com os trabalhadores \n\nda Auto Europa. Inicialmente tinha de outras empresas, das empresas sat\u00e9lite da Auto \n\nEuropa, mas passado 6 meses o grande manancial era na Auto Europa, pois eles s\u00e3o \n\ncerca de 3000 trabalhadores, fora os contratados, e cerca de 40% n\u00e3o tem o n\u00edvel \n\nsecund\u00e1rio. Identificando-se isto e verificando-se que quem vinha da Auto Europa se \n\ndestacava em rela\u00e7\u00e3o aos elementos do grupo que vinham de outras empresas, \n\ncome\u00e7amos a investir mais na Auto Europa, que lentamente a pr\u00f3pria empresa foi-se \n\nabrindo ao processo, pois inicialmente havia um grande descr\u00e9dito. \u00c9 um p\u00fablico que \n\ntrabalha numa empresa que tem desde 1995, cerca de 7 milh\u00f5es de horas de forma\u00e7\u00e3o \n\nministrada em 3 grandes \u00e1reas (comportamental, t\u00e9cnica e gest\u00e3o), pois a empresa \n\nparte dum pressuposto base que \u00e9 os trabalhadores todos devem conhecer o sistema \n\nde produ\u00e7\u00e3o que \u00e9 para perceberem como \u00e9 que podem melhorar. A pr\u00f3pria empresa, \n\n\u00e9 um tipo de empresa que se presta a este tipo de processos, pois permite ir \n\nformando-os ao longo do tempo. \u00c9 claro que s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es, que nem sempre s\u00e3o \n\nassim t\u00e3o proveitosas, segundo o que os adultos nos dizem, mas se n\u00f3s perguntarmos \n\naos adultos como \u00e9 que eles aprendem, eles dizem algo muito interessante que \u00e9:\u201da \n\npr\u00f3pria f\u00e1brica \u00e9 uma aprendizagem\u201d, o ambiente que se vive \u00e9 uma aprendizagem, a \n\ntrabalho de equipa ensina-lhes muito, eles trabalham por objectivos, trabalham com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, trabalham com antecipa\u00e7\u00e3o de problemas. Tudo isto d\u00e1-lhes \n\numa bagagem, um kown how muito grande. Quando chegam ao processo a grande \n\ndificuldade que eles apresentam \u00e9 uma de duas: ou a linguaguem, expressarem-se e \n\ntransmitirem aquilo que sabem, ou perceberem o processo. Porque eles est\u00e3o \n\nhabituados a ter forma\u00e7\u00e3o muito t\u00e9cnica, ou se \u00e9 comportamental \u00e9 baseada em jogos \n\nrelacionais que n\u00e3o \u00e9 o que se passa nas sess\u00f5es de RVC. Portanto passado essa \n\nbarreira de eles perceberem \u201co que \u00e9 que eles pretendem de mim\u2026\u201d, ou seja vamos \n\nassociar ent\u00e3o as minhas experi\u00eancias de vida, vamos demonstrar ent\u00e3o como \u00e9 que \n\nelas me deram uma determinada aprendizagem e depois os t\u00e9cnicos me ajudem a \n\nperceber como \u00e9 isto est\u00e1 relacionado com o referencial, pois \u00e9 isto que o estado \n\nportugu\u00eas me exige que eu saiba. Passado essa barreira, aquilo que fica \u00e9 a barreira da \n\nexpress\u00e3o escrita, mas tamb\u00e9m a\u00ed se nota que eles t\u00eam muita facilidade, pois \n\nrapidamente se auto corrigem. S\u00e3o pessoas que est\u00e3o treinadas para a elasticidade \n\nmental, nunca pararam de aprender, nunca pararam de estar em forma\u00e7\u00e3o, nunca \n\npararam de ter desafios e a ind\u00fastria autom\u00f3vel \u00e9 muito exigente, pois eles t\u00eam de \n\nconstantemente de estar actualizados, quer a n\u00edvel tecnol\u00f3gico, quer a n\u00edvel \n\ncomportamental. Eles t\u00eam um perfil exacto para o processo RVCC de n\u00edvel secund\u00e1rio.  \n\n \n\n- E tu da tua parte, o que \u00e9 que reconheces que t\u00eam sido as mais-valias de \n\naprendizagem para ti, por contactares com um p\u00fablico com caracter\u00edsticas t\u00e3o \n\nespecificas? \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 11  \n\n \n\n- Tudo, eu acho que tenho ganho mais com eles do que eles comigo, para j\u00e1 o processo \n\nRVCC na Auto Europa tem me levado ent\u00e3o a fechar o tal ciclo, como tal, no ano \n\npassado achei que estava na altura de fazer o Doutoramento em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, \n\ne fui claramente com uma disposi\u00e7\u00e3o, vou olhar para mim e pensar eu como adulta o \n\nque \u00e9 que a minha experi\u00eancia me diz, que \u00e9, eu tenho aprendido o que sei, pelas \n\nminhas situa\u00e7\u00f5es de trabalho. Muito poucas s\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es de dimens\u00e3o formal que \n\nme t\u00eam trazido um acr\u00e9scimo, um acr\u00e9scimo, no sentido de me ajudar a pensar as \n\ncoisas, ter as ideias mais arrumadas, a sequencializar as coisas, a categorizar se \n\nquiseres chamar assim. Agora aprender a fazer, eu tenho aprendido com aquilo que \n\nvou trabalhando, e se eu olhar para a Auto Europa \u00e9 exactamente isso que se passa, \n\nexistem muitas forma\u00e7\u00f5es, mas aquelas para aquelas pessoas a mais-valia, \u00e9 a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica, e \u00e9 assim que elas v\u00e3o crescendo. E acabei por \n\nencontrar o tema da minha tese exactamente l\u00e1. A n\u00edvel pessoal tem sido uma \n\nexperi\u00eancia fant\u00e1stica, aprende-se muito com a partilha das vidas dos outros, aprende-\n\nse muito com a perspectiva que os outros t\u00eam sobre as mesmas coisas, e \u00e9 muito giro \n\ntrabalhar com pessoas da mesma empresa que t\u00eam, vis\u00f5es muito diferentes das \n\nmesmas realidades, \u00e9 quase como se tivesses a lidar com verdades diferentes, sobre \n\numa mesma coisa.  Gr\u00e3o a gr\u00e3o, passo a passo tem-me trazido a confirma\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nisto que eu quero fazer e a partir daqui, vou tentar ent\u00e3o, come\u00e7ar a reflectir sobre \n\ntudo aquilo que eu tenho aprendido este tempo de uma maneira mais sistematizada, e \n\nassim voltei eu pr\u00f3pria novamente \u00e0 escola, \u00e9 um percurso ir\u00f3nico. E tem sido muito \n\ninteressante por isso, eu tenho aprendido imenso com eles. S\u00e3o pessoas muito \n\nobjectivas, muito concretas, muito pragm\u00e1ticas, e isso tamb\u00e9m ajuda muito, nos \n\nprocessos de RVCC, e para mim, como pessoa, e agora obviamente desde \u00e0 um ano \n\ncomo estudiosa, ou seja j\u00e1 olho para eles com um olhar diferente, se calhar mais \n\n\u201cinteresseiro\u201d, no sentido positivo do termo, de encontrar, elos em comum, de \n\nencontrar diferen\u00e7as, de compreender porque \u00e9 que h\u00e1 diferen\u00e7as, e tamb\u00e9m o que \u00e9 \n\nque os une, em termos de perspectiva sobre o outro. Mas de facto tem tido um grande \n\nsignificado para mim. Tem sido uma aprendizagem significativa.  \n\n \n\n - Gostaria agora de compreender, apesar de alguma forma, j\u00e1 o teres referenciado ao \n\nlongo da nossa entrevista, mas de alguma forma se consegues distinguir no \u00e2mbito do \n\nteu percurso profissional num todo, o que tem sido momentos de autoforma\u00e7\u00e3o, \n\nhetero -forma\u00e7\u00e3o e eco - forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n- As 3 coisas t\u00eam sido muito ricas, \u00e9 assim, eu n\u00e3o consigo bem deslig\u00e1-las, o contexto \n\n\u00e9 fundamental, ou seja a eco - forma\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, desde o in\u00edcio do meu \n\npercurso com a educa\u00e7\u00e3o de adultos, foi a minha equipa de trabalho que me cativou. \n\nAntes de os projectos me cativarem, foram as pessoas que trabalharam comigo, a co \u2013 \n\nforma\u00e7\u00e3o, a eco \u2013 forma\u00e7\u00e3o, foram fundamentais. Tenho amigos que conservo at\u00e9 \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 12  \n\n \n\nhoje, \u201camigos gurus\u201d, aquela pessoa que quando tens d\u00favida podes recorrer\u2026 Por \n\noutro lado, de nada adiantava se eu n\u00e3o fosse reflectindo. Uma coisa que eu acho que \n\na educa\u00e7\u00e3o de adultos poderia ajudar muito a educa\u00e7\u00e3o de jovens, \u00e9 precisamente \n\nisto, eu acho que reflecte muito pouco nas pr\u00e1ticas, quando se trabalha com jovens, \n\nacha-se que j\u00e1 \u00e0 receitas para quase tudo, quando sa\u00ed fora da receita, cataloga-se \n\ncomo indisciplina e n\u00e3o h\u00e1 muita pr\u00e1tica de se reflectir sobre aquilo que se faz, e que \n\nse aprende. Eu posso dizer que quando eu trabalhava com os jovens, aprendi imenso \n\ncom os jovens, \u00e9 preciso \u00e9 ouvi-los. No caso do trabalho com adultos, desde a equipe \n\nde trabalho na ANEFA, \u00e0 equipa de trabalho que tenho hoje, \u00e0s equipas de trabalho \n\nque fui fazendo com os formadores nos cursos EFA, nada disso teria muito sentido se \n\neu depois n\u00e3o interiorizasse, ou seja, se eu encarasse a actividade profissional que \n\ntenho desenvolvido como uma coisa que fosse s\u00f3 para trabalhar, mas eu n\u00e3o encaro \n\nassim, o trabalho em mim faz parte de muita coisa, e as equipas, os adultos, as \n\nsitua\u00e7\u00f5es que vou tendo de resolver passam sempre por reflex\u00e3o, fico sempre a pensar \n\nsobre, o que \u00e9 que aconteceu, porque \u00e9 que aconteceu, como \u00e9 que consigo (no caso \n\nde uma coisa boa) garantir que volta a acontecer, no caso de uma coisa menos boa, \n\ncomo \u00e9 que eu impe\u00e7o que isto aconte\u00e7a. As 3 coisas, est\u00e3o muito ligadas e \n\nrelacionadas na pr\u00e1tica com a minha pr\u00e1tica. N\u00e3o consigo j\u00e1 estar numa situa\u00e7\u00e3o e \n\nperceber o quanto essa situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser importante, tenho plena no\u00e7\u00e3o que a eco-\n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma coisa fundamental. N\u00e3o consigo estar, com um grupo de pessoas, sem \n\nreflectir o quanto aprendo com essas pessoas, e portanto n\u00e3o te consigo dizer como \u00e9 \n\nque poderei dividir as 3 componentes, mas considero-as fundamentais, sobretudo a \n\nreflex\u00e3o sobre isso. Como \u00e9 que eu aprendo, no fundo eu acho que quem anda a \n\nestudar a Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, se conseguir ir encontrando as respostas \n\npara si pr\u00f3prio, como \u00e9 que eu aprendo, quando \u00e9 que eu aprendo, o que \u00e9 que o \n\npromove e o que \u00e9 o dificulta, est\u00e1 a encontrar um pouco as respostas para qualquer \n\nadulto.  \n\n \n\n- No \u00e2mbito das responsabilidades que \u00e0 pouco referiste enquanto Profissional RVC, \n\nque tipo de caracter\u00edsticas, que conhecimentos, que saberes espec\u00edficos, \u00e9 que \n\nconsideras que s\u00e3o fundamentais, ao exerc\u00edcio de uma boa pr\u00e1tica enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- Eu acho que o fundamental mesmo \u00e9 saber para qu\u00ea que se est\u00e1 a fazer o processo \n\nde reconhecimento, em nome de qu\u00ea e quais s\u00e3o os pressupostos. Portanto, \u00e9 \n\nimpens\u00e1vel eu acho, fazer um processo de reconhecimento de compet\u00eancias sem que \n\no Profissional RVC e a equipa, conhe\u00e7am e respeitem os pressupostos da educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o de adultos. Neste aspecto n\u00e3o distinguiriam tanto o Profissional do resto dos \n\noutros elementos, porque quando a equipa n\u00e3o t\u00eam esse conhecimento, ou essa \n\nreflex\u00e3o, trata os processos de RVC, como algo escolar. N\u00e3o \u00e9 escola, n\u00e3o se pode \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 13  \n\n \n\ntratar os adultos, como os meninos que voltam para a escola, t\u00eam ali\u00e1s de se \n\ndesmistificar isso, porque eles frequentemente usam a palavra aula em vez de sess\u00e3o, \n\nusam a palavra disciplina em vez de \u00e1rea, usam a palavra conte\u00fado em vez de \n\ncompet\u00eancia, avalia\u00e7\u00e3o em vez de valida\u00e7\u00e3o, portanto para tu desmistificares isto \n\nperante os adultos, s\u00f3 assim consegues chegar \u00e0 ess\u00eancia das compet\u00eancias que eles \n\nt\u00eam. Se n\u00e3o eles ir\u00e3o sempre falar-te de conte\u00fados que aprendem e n\u00e3o enquanto \n\nsaberes fazeres, aquilo que acontece e o que me parece \u00e9 que se um Profissional de \n\nRVC, tem aqui o papel de passar a palavra, se n\u00e3o tiver a consci\u00eancia de quais s\u00e3o os \n\nprinc\u00edpios fundamentais em educa\u00e7\u00e3o de adultos, perde-se a\u00ed um bocadinho do \n\nprocesso. Depois se n\u00e3o conseguir ter uma equipa consigo que tamb\u00e9m respeite esses \n\nprinc\u00edpios, e consiga v\u00ea-los no referencial (e surge aqui a segunda quest\u00e3o), muito \n\ndificilmente se consegue orientar as pessoas, no sentido de demonstrarem \n\nexperi\u00eancias significativas que revelem compet\u00eancias adquiridas, e as pessoas v\u00e3o-se \n\nlimitar a fazer um apanhado de situa\u00e7\u00f5es pouco reflexivas e pouco conscientes de que \n\nt\u00eam aprendizagens. Ou seja, eu acho que no fundo \u00e9 preciso ter consci\u00eancia que aqui \n\nlidamos com 3 eixos: os adultos, \u00e9 preciso respeitar muito a vida do adulto, o contexto \n\nem que o adulto chega ao processo; os princ\u00edpios de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos \n\nque est\u00e3o por detr\u00e1s disto tudo, e o referencial de compet\u00eancias chave. Se conseguires \n\nque a equipa, ou seja Profissional e T\u00e9cnicos, conhe\u00e7am e relacionem estes 3 eixos, eu \n\nacho que o processo corre bem. No fundo aqui \u00e9 que est\u00e1 a ess\u00eancia do nosso \n\ntrabalho, conseguir ligar um adulto, a hist\u00f3ria de vida de um adulto ao referencial e ter \n\numa metodologia que respeite a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. N\u00e3o em termos de \n\n\u201cestar em aquisi\u00e7\u00e3o\u201d, mas em termos daquilo que foi adquirido, tamb\u00e9m n\u00e3o baralhar \n\ne confundir reconhecimento com forma\u00e7\u00e3o\u2026Eu penso que muitas vezes baralha-se \n\nesses momentos de reconhecimento com forma\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o se tem esses \n\nprinc\u00edpios de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. E \u00e9 muito f\u00e1cil cair em forma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\nem reconhecimento, que \u00e9 ao n\u00e3o conseguirem explicitar as situa\u00e7\u00f5es de vida, ent\u00e3o \n\nfa\u00e7a l\u00e1 um \u201ctrabalho sobre\u201d\u2026 E fazer um \u201ctrabalho sobre\u201d \u00e9 um momento de \n\nforma\u00e7\u00e3o\u2026 Deveria haver forma\u00e7\u00e3o sobre estes 3 eixos, porque eles s\u00e3o os pilares das \n\nresponsabilidades do Profissional RVC. \n\n \n\n- Ent\u00e3o neste sentido, esta descri\u00e7\u00e3o que agora d\u00eas-te funcionaria como sendo um \n\nperfil ideal de compet\u00eancias de Profissional RVC? \n\n \n\n- Depois \u00e0 uma coisa que n\u00e3o se explica que \u00e9 a pr\u00f3pria ess\u00eancia da pessoa, h\u00e1 pessoas \n\nque podem ter isto tudo e n\u00e3o terem perfil, \u00e9 preciso saber chegar perto das pessoas, \n\ne isso j\u00e1 tem a ver com caracter\u00edsticas pessoais. \u00c9 importante a facilidade com que  os \n\nadultos se identificam ou n\u00e3o connosco, eles est\u00e3o a abrir a vida deles para n\u00f3s, e isso \n\n\u00e9 uma responsabilidade muito grande. Se uma de n\u00f3s tentar escrever a sua \n\nautobiografia, pode fazer uma experi\u00eancia engra\u00e7ada que \u00e9, \u201ca quem \u00e9 que eu dava \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 14  \n\n \n\nisto para ler?\u201d\u2026 Todas as vidas s\u00e3o complicadas, todas as vidas t\u00eam caixinhas de \n\nsegredos. Para que estas pessoas se entreguem ao processo, e para n\u00e3o correrem o \n\nrisco de estarem s\u00f3 a falar sobre a sua vida profissional, que \u00e9 a \u00fanica que eles de \n\nfacto, n\u00e3o t\u00eam qualquer problema em expor, quando eles percebem que v\u00e3o ter de \n\nexpor um bocadinho de si, um bocadinho das suas pr\u00e1ticas sociais, para que isto \n\naconte\u00e7a facilmente, tem de haver uma empatia. Essa empatia obviamente pode ser \n\ntreinada, mas tem muito a ver com a forma de estar da equipa.  \n\n \n\n- Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas, quais s\u00e3o os saberes que eventualmente avalias que \n\npoderias desenvolver um pouco mais, aprofundar um pouco mais? \n\n \n\n- Tenho pena de n\u00e3o conseguir estabelecer com eles uma rela\u00e7\u00e3o directa mais \n\nduradoura, ou seja, parte do trabalho do Profissional RVC, deveria passar pela \n\nnarrativa oral da hist\u00f3ria de vida, e isso implica ter mais tempo com os adultos, fazer \n\nentrevistas individuais, com alguma sequ\u00eancia, seria, precisas v\u00e1rias, mas n\u00e3o \n\nquerendo me desculpar, \u00e9 imposs\u00edvel fazer pela gest\u00e3o de tempo, pois temos metas \n\nmuito ambiciosas, eventualmente com grupos de 10 adultos seria sustent\u00e1vel, mas \n\ncom 40 adultos j\u00e1 n\u00e3o \u00e9, e portanto se existe algo que eu poderia desenvolver seria \n\nessa capacidade de conversar individualmente com cada um para os ajudar a \n\ndesocultar ainda mais as suas compet\u00eancias, pois o que eu sinto \u00e0s vezes no trabalho \n\nfinal, o efeito final que se v\u00ea no PRA, \u00e9 que havia ali coisas que ainda poderiam ser \n\nexploradas. E \u00e0s vezes questiono-me, mas n\u00e3o foram exploradas porqu\u00ea? E percebo \n\nclaramente que a maior parte dessas situa\u00e7\u00f5es tem a ver com a dificuldade das \n\npessoas exporem isso por escrito, mas que com uma ajuda teria sido melhor \n\nconseguido. E de facto n\u00e3o sei se n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de perfil, mas acho que n\u00e3o, n\u00e3o \n\ntenho tempo para fazer isso, n\u00e3o consigo fazer esse investimento na entrevista \n\nindividual, e acabo por deixa-los entregues a si pr\u00f3prios na sua escrita, e tenho \n\nconsci\u00eancia que isso \u00e9 um erro.  \n\n \n\n - Sentes portanto que os deverias acompanhar mais? \n\n \n\n- Numa fase inicial sim, para al\u00e9m das sess\u00f5es colectivas, eu acho que deveria sentar-\n\nme com eles e ajudar a contar a sua hist\u00f3ria de vida, antes de eles se sentarem consigo \n\npr\u00f3prios sozinhos a escreve-la. Tamb\u00e9m sei que isto n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica que se fa\u00e7a em \n\nquase lado nenhum, pelos mesmos motivos da gest\u00e3o de tempo e das metas que nos \n\ns\u00e3o colocadas, mas sei que esta \u00e9 a pr\u00e1tica correcta das hist\u00f3rias de vida, e gostava de \n\nconseguir fazer isso, mas cada vez est\u00e1 mais dif\u00edcil.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 15  \n\n \n\n- Estamos a chegar \u00e0 recta final da nossa entrevista, queria aproveitar para perguntar \n\nse tens alguma quest\u00e3o sobre aquilo que foi questionado ao longo da entrevista, ou se \n\nqueres fazer uma nota de fecho para conclus\u00e3o ou alguma sugest\u00e3o? \n\n \n\n- Acho que para ser Profissional de RVC, \u00e9 preciso gostar-se muito. Acho que se vive \n\nmuito com as ang\u00fastias das pessoas e \u00e9 preciso saber lidar com isso, \u00e9 preciso fazer um \n\ndistanciamento entre fazer uma sess\u00e3o de reconhecimento e uma sess\u00e3o de \n\npsicoterapia, \u00e0s vezes quem fica a precisar de sess\u00e3o de psicoterapia somos n\u00f3s, \n\nporque passamos a contactar com realidades que n\u00e3o nos passam pela cabe\u00e7a que \n\nexistam, por mais que a vida das pessoas pare\u00e7a banal, nenhuma vida \u00e9 bana, existem \n\ncoisas fant\u00e1sticas e terr\u00edveis na vida de toda a gente e \u00e9 preciso ter uma grande \n\nestrutura para se conseguir viver com isso. Para isso \u00e9 preciso gostar-se daquilo que se \n\nfaz, \u00e9 preciso ter conhecimento impl\u00edcito e explicito daquilo que se est\u00e1 a fazer a todos \n\nos n\u00edveis. E se calhar como em qualquer arte, porque na arte \u00e9 preciso saber-se sair a \n\ntempo, acho que chega a uma altura, quando se come\u00e7a a tornar uma coisa \n\nautomatizada, que \u00e9 preciso perceber-se, se, consegue melhorar-se, ent\u00e3o continua-\n\nse, se n\u00e3o, se calhar est\u00e1 na altura de sair. Por vezes as pessoas n\u00e3o conseguem sair \n\npor raz\u00f5es v\u00e1rias, e por vezes nem conseguem contrariar os automatismos que v\u00e3o \n\ncriando sem se conseguir aperceber que est\u00e3o a escolarizar o processo. \n\n \n\n - Agrade\u00e7o mais uma vez a disponibilidade que deste para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista, muito obrigada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 16  \n\n \n\nCENTRO DE NOVAS OPORTUNIDADE SEIXAL \n \n\n(Profissional de RVC) \n \n\n(C\u00d3DIGO DA ENTREVISTA E.2) \n \n- Queria agradecer antes de mais a tua disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista. Ela prende-se com a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo acad\u00e9mico do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, esperando deste \n\nmodo uma participa\u00e7\u00e3o activa e sincera da tua parte, uma vez que todos os elementos \n\nque forem aqui mencionados ser\u00e3o alvo de toda a confidencialidade e sigilo. \n\n \n\n- Gostaria ent\u00e3o de come\u00e7ar por conhecer um pouco o teu percurso acad\u00e9mico e \n\nformativo, perguntando qual \u00e9 a tua forma\u00e7\u00e3o de base? \n\n \n\n- A minha forma\u00e7\u00e3o base \u00e9 uma licenciatura em Sociologia do Trabalho no Instituto \n\nSuperior de Ci\u00eancias Sociais e Politicas, na Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, terminei a \n\nlicenciatura em 1998, e no ano a seguir iniciei a minha actividade profissional. \n\n- E em que sentido \u00e9 que consideras que estes \u201c saberes\u201d ao n\u00edvel da tua forma\u00e7\u00e3o \n\nbase s\u00e3o importantes para a tua pr\u00e1tica profissional actual? \n\n \n\n- Posso dizer que as aprendizagens ao longo do curso foram muito importantes, pois a \n\nSociologia do Trabalho, explora quest\u00f5es ligadas \u00e0 gest\u00e3o de empresas, \u00e0 gest\u00e3o de \n\nrecursos humanos, tem a ver com as politicas da forma\u00e7\u00e3o, conceitos t\u00e3o simples (ou \n\ncomplexos) como o de compet\u00eancia, a forma\u00e7\u00e3o propriamente dita e as modalidades \n\nde forma\u00e7\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o ao emprego, a inser\u00e7\u00e3o das pessoas no mercado \n\nde trabalho, s\u00e3o quest\u00f5es que foram abordadas no \u00e2mbito do curso e que de alguma \n\nforma, essas aprendizagens permitiram-me apropriar-me mais facilmente depois de \n\nalgumas realidades com as quais me deparo agora no desempenho profissional. \n\n \n\n-E ao n\u00edvel do teu percurso formativo, em termos de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o os \n\nmomentos que destacas, ou que sentes que te trouxe um maior contributo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 tua profiss\u00e3o actualmente? \n\n \n\n- Um dos cursos de forma\u00e7\u00e3o que eu frequentei que achei que foi fundamental, muito \n\nembora n\u00e3o esteja directamente relacionado com aquilo que eu fa\u00e7o agora, foi o curso \n\nde forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de formadores, eu frequentei o curso no CECOA, e foi um \n\ncurso excepcional, n\u00e3o apenas ao n\u00edvel de autoconhecimento, mas tamb\u00e9m a outros \n\nn\u00edveis. Fiz outras forma\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m se revelaram ser de muita import\u00e2ncia para \n\nsaber estar em sala com os adultos, nomeadamente o curso de din\u00e2mica de grupos, o \n\nde intelig\u00eancia emocional, etc. Posteriormente outras ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que tenha \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 17  \n\n \n\nfrequentado mais tarde, destaco em 2001, as ac\u00e7\u00f5es da ANEFA, e para mim foi um \n\ngrande privil\u00e9gio, ter tido a possibilidade de frequentar essas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que \n\na ANEFA organizava para os t\u00e9cnicos das entidades que iam por de p\u00e9 essas medidas, \n\nque teve conte\u00fados muito interessantes com a programa\u00e7\u00e3o neurolinguistica, as \n\nhist\u00f3rias de vida, tivemos formadores muito interessantes como Christine Josso, a \n\nMaria de Loureto, e nessas forma\u00e7\u00f5es, a possibilidade de nos termos colocado no lugar \n\ndo adulto, termos iniciado aquele grande empreendimento que \u00e9 a escrita da nossa \n\nautobiografia. Eu penso que os Profissionais tamb\u00e9m deveriam passar por essa \n\nexperi\u00eancia para perceberem as dificuldades que o adulto passa e assim melhor \n\npoderem actuar.  \n\n \n\n - De uma forma breve \u00e9 poss\u00edvel descreveres os principais marcos do teu percurso \n\nprofissional? \n\n \n\n- Eu comecei pela EGOR, e foi uma grande escola, acho que foi a escola da exactid\u00e3o, a \n\nescola da precis\u00e3o, da organiza\u00e7\u00e3o, do rigor, da excel\u00eancia, e para mim foi uma \n\nexperi\u00eancia extremamente enriquecedora, desde pequenos saberes ao n\u00edvel do saber \n\nser/saber estar que foram apreendidos aqui por ser a minha primeira experi\u00eancia \n\nprofissional ap\u00f3s licenciatura e que transporto para outros registos profissionais, a \n\noutro tipo de conhecimentos mais espec\u00edficos como \u00e9 o caso da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nde adultos. Na EGOR eu dava forma\u00e7\u00e3o essencialmente, fazia algum levantamento de \n\nnecessidades de forma\u00e7\u00e3o, mas dava muita forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do atendimento, \n\nt\u00e9cnicas de vendas, na \u00e1rea comercial, comunica\u00e7\u00e3o interpessoal, etc. E nesse sentido \n\ntrabalhei com muitas empresas, de norte a sul do Pa\u00eds, contactei com muitas pessoas e \n\nfiquei logo com uma experi\u00eancia enriquecedora de trabalhar com adultos em sala, \n\nconhecer pessoas nos mais variados sectores profissionais, fun\u00e7\u00f5es diferentes com \n\nexig\u00eancias diferentes, acho que isso alarga muito depois a nossa vis\u00e3o sobre aquilo que \n\n\u00e9 o trabalho e a forma como as pessoas encaram o trabalho, etc. Depois da EGOR, tive \n\na oportunidade de trabalhar no CECOA, como coordenadora de forma\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel da \n\ngest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e fiquei a perceber um pouco melhor os bastidores da forma\u00e7\u00e3o, \n\ntendo sido uma experi\u00eancia muito interessante. Depois de ter estado no CECOA, tive o \n\nconvite para estar na MotorConsult, uma empresa que est\u00e1 ligada tamb\u00e9m \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde consultoria no sector autom\u00f3vel e muito tamb\u00e9m por incentivo por parte da colega \n\nManuela Mariani, pois fomos ambas convidadas pelo Jorge Lou\u00e7\u00e3o. Depois desta \n\nexperi\u00eancia da MotorConsult, tive oportunidade de trabalhar com o Centro de \n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional do Seixal, j\u00e1 no \u00e2mbito do RVCC, muito embora j\u00e1 tenha dado \n\nforma\u00e7\u00e3o no Centro, cursos de qualifica\u00e7\u00e3o inicial, mas a principal experi\u00eancia foi de \n\nfacto como Profissional RVC a partir de 2004.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 18  \n\n \n\n - Como \u00e9 que surgiu a oportunidade de vires trabalhar para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal? \n\n \n\n - Quando eu estive no CECOA, por volta de 2000/2001, foi quando o RVCC come\u00e7ou a \n\ndar os primeiros passos em Portugal, e o CECOA foi escolhido como um dos centros \n\npiloto e na altura, muito embora eu estivesse como coordenadora da divis\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o de formadores, a ideia era como eu estava a substituir uma pessoa, era a \n\npessoa regressar ao centro e eu transitar como Profissional para o processo RVCC, por \n\nisso \u00e9 que tamb\u00e9m eu tive a oportunidade de frequentar aquela forma\u00e7\u00e3o que h\u00e1 \n\npouco mencionei dinamizada pela ANEFA, e eu fiquei apaixonada pelo projecto. \n\nEntretanto por um conjunto de situa\u00e7\u00f5es internas do CECOA, verificou-se que mais \n\nvalia eu ficar como coordenadora da divis\u00e3o e a colega que entretanto regressou, \n\npassar para o RVCC. Ent\u00e3o em 2004, depois da experi\u00eancia da MotorConsult, houve um \n\ndecr\u00e9scimo de projectos e eu quis trabalhar como Profissional RVC e contactei \n\nentidades que dinamizavam o processo e candidatei-me ao Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal, entre outras candidaturas. Felizmente o Eng. Lu\u00eds Cordeiro \n\nconvidou-me.  \n\n- A quest\u00e3o que eu queria colocar-te era se foste alvo de alguma forma\u00e7\u00e3o inicial \n\nespec\u00edfica para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es enquanto Profissional RVC, ao qual j\u00e1 \n\nrespondes-te que essa forma\u00e7\u00e3o ocorreu previamente ao contacto directo com esta \n\nprofiss\u00e3o, no entanto tiveste oportunidade de frequentar outras ac\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n - Depois j\u00e1 como Profissional RVC, tive oportunidade de frequentar ac\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\ndinamizadas pela DGVF, e posteriormente pela ANQ. Posso destacar um semin\u00e1rio \n\ndinamizado pelo IEFP, relacionados com a elabora\u00e7\u00e3o dos Portef\u00f3lios, e tamb\u00e9m com \n\nos Portef\u00f3lios Digitais, falou-se tamb\u00e9m dos cursos EFA e da articula\u00e7\u00e3o das equipas de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos cursos EFA, e esse semin\u00e1rio, foi de facto muito interessante, por outro \n\nlado destaco tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o da ANQ para os referenciais de n\u00edvel secund\u00e1rio. No \n\nentanto a forma\u00e7\u00e3o tem sido mais escassa, e tamb\u00e9m pelo facto do processo ter sido \n\nmassificado, aquela informalidade e ao mesmo tempo a proximidade que t\u00ednhamos \n\ncom os formadores e ao mesmo tempo de n\u00f3s podermos falar sobre quest\u00f5es muito \n\nparticulares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de hist\u00f3rias de vida e a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos portef\u00f3lios, penso que isso n\u00e3o est\u00e1 a ser feito da mesma forma. Compreendo que \n\nseja por essa quest\u00e3o da massifica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 existem muitos profissionais no Pa\u00eds, e n\u00e3o \u00e9 \n\nt\u00e3o f\u00e1cil trabalhar com grupos pequenos. \n\n \n\n- Poder\u00e1s fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das tuas fun\u00e7\u00f5es/responsabilidades enquanto \n\nProfissional RVCC? \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 19  \n\n \n\n- Eu penso que todos os Profissionais t\u00eam sentido isso ao longo do tempo. N\u00f3s \n\nest\u00e1vamos muito vocacionados para a dimens\u00e3o das hist\u00f3rias de vida, para as sess\u00f5es, \n\npara o nosso trabalho em sala e para o acompanhamento dos adultos, o que \u00e9 certo \u00e9 \n\nque com o passar do tempo, come\u00e7amos a ficar muito sobrecarregados com quest\u00f5es \n\nde \u00edndole mais burocr\u00e1tico n\u00e3o s\u00f3 relacionados com a gest\u00e3o da base de dados. O \n\nProfissional de alguma forma deixou de ser uma mera figura que faz parte duma \n\nequipa que trabalha para o reconhecimento de compet\u00eancias e passou a ser um \n\ncoordenador de equipa. Ali\u00e1s isso n\u00e3o \u00e9 apenas uma constata\u00e7\u00e3o do dia-a-dia, est\u00e1 \n\nescrito, h\u00e1 documentos que falam sobre isso e quer a ANQ, quer o IEFP, assumem que \n\nassim seja. No fundo acabamos por ser coordenadores de equipa e enquanto \n\ncoordenadora, a delega\u00e7\u00e3o de tarefas \u00e9 o principal desafio, pois t\u00ednhamos h\u00e1bitos do \n\nantigamente e havia uma uniformiza\u00e7\u00e3o de tarefas em que todos os membros, faziam \n\nas mesmas tarefas, uma estrutura muito horizontal e as coisas t\u00eam vindo a mudar ao \n\nlongo do tempo eu deixei de fazer a atribui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos e o meu dia-a-dia passa \n\nmuito pela gest\u00e3o da base de dados, inser\u00e7\u00e3o de dados no SIGO, organiza\u00e7\u00e3o de novos \n\ngrupos, organizar processos, documenta\u00e7\u00e3o, sess\u00f5es presenciais sobre os objectivos \n\ndos portef\u00f3lios, a an\u00e1lise dos portef\u00f3lios n\u00e3o para atribuir cr\u00e9ditos mas para me \n\ninteirar das hist\u00f3rias de vida, mas tamb\u00e9m analisar ao n\u00edvel da estrutura e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Fa\u00e7o acompanhamento individual para dar apoio ao n\u00edvel da vers\u00e3o final \n\nde Portef\u00f3lio, elaboro as actas, v\u00e1rios relat\u00f3rios que s\u00e3o necess\u00e1rios, toda a \n\narticula\u00e7\u00e3o com os formadores de l\u00edngua estrangeira, controle de presen\u00e7as, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos dossiers t\u00e9cnico pedag\u00f3gicos, etc. \n\n  \n\n- No entanto, quais poder\u00e3o ser as principais dificuldades/constrangimentos que \n\nsentes em rela\u00e7\u00e3o ao teu trabalho? \n\n \n\n - Por um lado tem a ver com uma quest\u00e3o log\u00edstica, e por outro uma quest\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Por um lado temos tido alguns problemas de \u00edndole t\u00e9cnica, \n\nquer em termos de equipamento inform\u00e1tico, quer de redes e acessos que nos \n\ndificultaram muito o trabalho. A quest\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre o Front Office, e dos \n\nservi\u00e7os que comportam a estrutura do Front Office, como entrada para o Centro de \n\nForma\u00e7\u00e3o e o encaminhamento para a forma\u00e7\u00e3o ou para os processos RVCC. Esta \n\narticula\u00e7\u00e3o poderia ser mais bem sucedida. Tem uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que poderiam \n\nser melhoradas nomeadamente para cumprir com os planos pessoais de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n - Poder\u00e1s caracterizar um pouco melhor, o p\u00fablico com que trabalhas habitualmente?  \n\n \n\n- Eu gosto de trabalhar s\u00f3 com p\u00fablico de n\u00edvel secund\u00e1rio, mas n\u00e3o posso esquecer o \n\np\u00fablico de n\u00edvel b\u00e1sico com que trabalhei ao longo dos primeiros anos, e de facto h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as significativas, porque as pessoas que v\u00eam para o n\u00edvel secund\u00e1rio, mesmo \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 20  \n\n \n\nas pessoas que fizeram o processo RVCC n\u00edvel b\u00e1sico, o que de alguma forma \u00e9 ir\u00f3nico, \n\nv\u00eam com um esp\u00edrito diferente, porque acham que enfim, est\u00e3o mais \u00e0 frente, \n\nportanto como est\u00e3o \u201cmais \u00e0 frente\u201d existe alguma arrog\u00e2ncia, uma forma de estar \n\ndemasiado confiante, que se calhar o p\u00fablico de n\u00edvel b\u00e1sico n\u00e3o tem. Por outro lado \n\ntemos tido mais a experi\u00eancia de trabalhar com activos empregados, do que \n\npropriamente com desempregados, a\u00ed quer de n\u00edvel b\u00e1sico, quer de n\u00edvel secund\u00e1rio \n\nsentimos que h\u00e1 uma diferen\u00e7a na forma de encarar o processo. Sentimos que os \n\ndesempregados fazem menos que os empregados, muito embora estejam mais \n\ndispon\u00edveis, porque est\u00e3o desmotivados. Quanto ao n\u00edvel secund\u00e1rio as pessoas \n\nrevelam, muitas vezes por influ\u00eancia daquilo que ouvem falar sobre o processo, v\u00eam \n\ncom uma no\u00e7\u00e3o de facilitismo, e depois chocam-se um pouco com a exig\u00eancia do que \n\nencontram aqui.  \n\n \n\n - Como \u00e9 que tem sido a tua evolu\u00e7\u00e3o em termos da interven\u00e7\u00e3o que tens com este \n\np\u00fablico? \n\n \n\n- Por um lado a empatia, sempre foi importante ao longo do tempo, no fundo, \n\ncapacidade de compreender as diversas circunst\u00e2ncias de vida pessoal da pessoa \n\ndurante o momento que est\u00e1 a frequentar o processo. Muito embora, devido \u00e0 \n\nmassifica\u00e7\u00e3o do processo, pelo facto de estarmos a trabalhar com muito mais pessoas, \n\ndo que trabalh\u00e1vamos \u00e0 uns anos atr\u00e1s, pela press\u00e3o de alguma forma existe por causa \n\ndas metas, e esta no\u00e7\u00e3o de facilitismo que influencia o comportamento das pessoas e \n\nque as leva a n\u00e3o cumprir com aquilo que n\u00f3s exigimos, porque no fundo elas assinam \n\num documento que s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es gerais para frequentar o processo (o contrato), e \n\nesquecem-se muitas vezes daquilo que assinaram. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que n\u00f3s temos vindo \n\na encontrar, pessoas que de facto n\u00e3o se esfor\u00e7am se calhar o suficiente, muito \n\nembora saibamos que t\u00eam de compatibilizar a vida pessoal, mas tamb\u00e9m sabemos que \n\nmuitas pessoas est\u00e3o durante um ano inteiro a frequentar um ano lectivo e t\u00eam de ir \n\nassistir a aulas, portanto acima de tudo o processo \u00e9 muito flex\u00edvel e d\u00e1 uma margem \n\nde manobra \u00e0s pessoas muito grande, o que por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 uma mais-valia e j\u00e1 devia \n\nque as pessoas tivessem uma considera\u00e7\u00e3o e reconhecem-se um pouco mais essa \n\nmais-valia. Quando sentimos isso a nossa postura deixa de ser se calhar t\u00e3o \n\n\u201ccarinhosa\u201d como era, e passa a ser mais assertiva e uma assertividade quase \n\ndisciplinar. H\u00e1 menos contempla\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias espec\u00edficas, definindo as coisas \n\nde um modo mais rigoroso. \n\n \n\n- Gostaria agora de compreender, apesar de alguma forma, j\u00e1 o teres referenciado ao \n\nlongo da nossa entrevista, mas de alguma forma se consegues distinguir no \u00e2mbito do \n\nteu percurso profissional num todo, o que tem sido momentos de autoforma\u00e7\u00e3o, \n\nhetero -forma\u00e7\u00e3o e eco - forma\u00e7\u00e3o? \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 21  \n\n \n\n - Vou come\u00e7ar pela inf\u00e2ncia, pois dou muito valor \u00e0 educa\u00e7\u00e3o que tive, pois \n\ntransmitiram-me o car\u00e1cter met\u00f3dico, a import\u00e2ncia que eu dou \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nmetodologia de trabalho, o pensar de forma mais racional, fria e ponderado, herdei do \n\nmeu Pai. O sentido de humor que \u00e9 fundamental para a dinamiza\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es. A \n\ncriatividade, a perseveran\u00e7a fui buscar \u00e0 minha M\u00e3e. Ambos s\u00e3o bons comunicadores \n\nquer oral quer por escrito e isso tamb\u00e9m foi algo de bom que me transmitiram. Por \n\noutro lado a forma\u00e7\u00e3o b\u00edblica que tenho, permitiu-me aprender a ler antes de ir para a \n\nescola e parece que n\u00e3o, pode parecer insignificante mas o facto de ter tido estas \n\ncompet\u00eancias ainda numa fase precoce ajudaram muito no desempenho escolar. \n\nPosteriormente o trabalhar em grupo foi fundamental para conseguir trabalhar em \n\nequipa j\u00e1 enquanto profissional, no saber ouvir, no escutar. No \u00e2mbito da minha \n\nactividade volunt\u00e1ria de divulga\u00e7\u00e3o b\u00edblica permitiu-me desenvolver mais a minha \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interpessoal, o facto de lidar com uma comunidade muito grande de \n\npessoas, obriga-nos a saber lidar com pessoas diferentes com diferentes forma\u00e7\u00f5es. \n\nPor outro lado as leituras que t\u00eam sido uma constante na minha vida e que s\u00e3o \n\nfundamentais. Esta quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o b\u00edblica e da leitura fez-me desenvolver a \n\ncapacidade de interpreta\u00e7\u00e3o, que mais tarde se revela importante na interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nreferencial de compet\u00eancias chave e de outros documentos fundamentais, por outro \n\nlado j\u00e1 falei da empatia, do sentido de humor que \u00e9 fundamental, e a humildade. A \n\nhumildade tamb\u00e9m \u00e9 muito importante, pois quando agimos de terminada forma e as \n\ncoisas n\u00e3o correm bem, temos de reflectir e pensar, se calhar deveria ter agido de uma \n\noutra forma e a humildade tamb\u00e9m se vai adquirindo assim, pois n\u00e3o devemos achar \n\nque somos os melhores, e tamb\u00e9m aprendemos com os outros. \u00c9 importante a \n\npartilha que fazemos com os nossos colegas aqui do CNO, devo salientar tamb\u00e9m o \n\ncontacto com o Eng. Cordeiro e valorizar o lado humano dele.  \n\n \n\n- No \u00e2mbito das responsabilidades que h\u00e1 pouco referiste enquanto Profissional RVC, \n\nque tipo de caracter\u00edsticas, que conhecimentos, que saberes espec\u00edficos, \u00e9 que \n\nconsideras que s\u00e3o fundamentais, ao exerc\u00edcio de uma boa pr\u00e1tica enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- \u00c9 preciso ter um bom conhecimento do que s\u00e3o as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nde adultos em Portugal, o conhecimento base da forma\u00e7\u00e3o profissional, e das ofertas \n\nque existem do pr\u00f3prio processo educativo, as condicionantes do mercado de \n\ntrabalho, algumas quest\u00f5es do emprego, a articula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o e emprego, e \u00e9 \n\nimportante estarmos a par disso. \u00c9 importante tamb\u00e9m termos conhecimento do \n\ncomportamento humano, da comunica\u00e7\u00e3o interpessoal, da programa\u00e7\u00e3o neuro - \n\nlingu\u00edstica, entre outras. \u00c9 importante termos compet\u00eancias de lideran\u00e7a, face ao  \n\nactual desempenho das fun\u00e7\u00f5es do Profissional RVC como coordenador de equipa. \n\nPenso que inclusive dever\u00edamos ter forma\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito.  \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 22  \n\n \n\n \n\n- Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas, quais s\u00e3o os saberes que eventualmente avalias que \n\npoderias desenvolver um pouco mais, aprofundar um pouco mais? \n\n \n\n- O que eu preciso de melhorar \u00e9 desenvolver a lideran\u00e7a, o perfil de l\u00edder, em termos \n\nda comunica\u00e7\u00e3o, penso que comunico de forma clara, mas ao liderar sabemos dar \n\ninstru\u00e7\u00f5es sem ferir o outro, e o meu perfil est\u00e1 mais talhado para trabalhar numa \n\nequipa como igual do que algu\u00e9m que n\u00e3o seja par, que est\u00e1 mais acima \n\nhierarquicamente. Portanto, penso que o curso de lideran\u00e7a seria muito \u00fatil, porque \n\neu sinto que n\u00e3o tenho aquilo que \u00e9 o perfil de l\u00edder. Para ser mais concreta \u00e9 a \n\nquest\u00e3o da delega\u00e7\u00e3o de tarefas, sinto que poderia melhorar um pouco essa situa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n- Estamos a chegar \u00e0 recta final da nossa entrevista, queria aproveitar para perguntar \n\nse tens alguma quest\u00e3o sobre aquilo que foi questionado ao longo da entrevista, ou se \n\nqueres fazer uma nota de fecho para conclus\u00e3o ou alguma sugest\u00e3o? \n\n \n\n- Antes de mais, agradecer-te o facto de me teres convidado para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista, desejando-te votos de um bom trabalho para aquilo que est\u00e1s a apreender. \n\nComo coment\u00e1rio final \u00e9 uma maior necessidade de forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais RVC, \n\npois existem muitos Profissionais novos que deveriam ter sido alvo de forma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\numa forma\u00e7\u00e3o massificada, mas de uma forma mais personalizada. Haveria ser feito \n\num trabalho de campo mais personalizado dos Profissionais que est\u00e3o a trabalhar nos \n\ncentros, e quando falo em centros refiro-me a todos os CNO\u2019s. Existem muitas pessoas \n\nque n\u00e3o est\u00e3o sensibilizadas para o que \u00e9 trabalhar com adultos. Embora agora \n\ntenhamos o desafio de trabalhar com pessoas que est\u00e3o muito afectadas por aquilo \n\nque \u00e9 a crise, que os fragiliza a v\u00e1rios n\u00edveis e que se traduz no trabalho que eles fazem \n\naqui no CNO, e temos de ter isso em considera\u00e7\u00e3o, por outro lado acabamos por ter \n\nque fazer um jogo de cintura, porque as pessoas acham que tudo se justifica, e mais \n\numa vez volto a pensar naqueles profissionais que n\u00e3o contactaram com o inicio do \n\nprocesso, s\u00f3 o conhecem depois de 2007 com a massifica\u00e7\u00e3o e s\u00f3 conhecem as \n\npessoas aborrecidas que chegam ao CNO, e muitas vezes sem perfil para o frequentar. \n\nIsso leva a outra quest\u00e3o que \u00e9 a da adequa\u00e7\u00e3o do perfil, pois ao sermos obrigados a \n\ntrabalhar com pessoas que n\u00e3o t\u00eam perfil para integrar os processos RVCC, ou quanto \n\nmais n\u00e3o seja, fica aqui o meu apelo para que se reflicta seriamente sobre a \n\npossibilidade de se integrar pessoas no processo RVCC com um perfil de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nestou a falar de um perfil formativo j\u00e1 definido a priori e que fa\u00e7a sentido no \u00e2mbito de \n\num percurso formativo previamente definido. O nosso p\u00fablico tem muitas \n\ndificuldades, h\u00e1 problemas de literacia muito graves e os estudos de literacia nacionais \n\ne internacionais indicam isso. Portanto se as pessoas t\u00eam dificuldade em coisas t\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 23  \n\n \n\nb\u00e1sicas como interpretar uma frase, e estamos a falar de n\u00edvel secund\u00e1rio, ent\u00e3o \u00e9 \n\ncaso para n\u00f3s pensarmos muito seriamente o que \u00e9 que andamos aqui a fazer.  \n\n \n\n- Agrade\u00e7o mais uma vez a disponibilidade que deste para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista, muito obrigada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 24  \n\n \n\nCENTRO DE NOVAS OPORTUNIDADE SEIXAL \n \n\n(Profissional de RVC) \n \n\n(C\u00d3DIGO DA ENTREVISTA E.3) \n \n\n- Queria agradecer antes de mais a tua disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista. Ela prende-se com a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo acad\u00e9mico do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, esperando deste \n\nmodo uma participa\u00e7\u00e3o activa e sincera da tua parte, uma vez que todos os elementos \n\nque forem aqui mencionados, ser\u00e3o alvo de toda a confidencialidade e sigilo. \n\n \n\nGostaria ent\u00e3o de come\u00e7ar por conhecer um pouco o teu percurso acad\u00e9mico e \n\nformativo, perguntando qual \u00e9 a tua forma\u00e7\u00e3o de base? \n\n \n\n- Antes de mais quero agradecer o convite e dizer que o prazer o todo meu. Sobre o \n\nmeu percurso acad\u00e9mico, vou um pouco atr\u00e1s porque antes da faculdade, tudo o que \n\nestudei teve a ver com arquitectura e artes pl\u00e1sticas em paralelo com 14 anos de \n\nballet, que \u00e9 completamente diferente da Sociologia que foi a minha licenciatura base.  \n\n \n\n- E em que sentido \u00e9 que considera que mobilizas estes \u201c saberes\u201d ao n\u00edvel da tua \n\nforma\u00e7\u00e3o base para a tua pr\u00e1tica profissional actual? \n\n \n\n- Considero que uma licenciatura em Portugal nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Sociais \u00e9 tudo \n\nmenos munir as pessoas de ferramentas para trabalhar nessa \u00e1rea e tanto faz a \n\nUniversidade ser A, B, ou C. Um aluno sa\u00ed dum curso de Ci\u00eancias Sociais, com uma \n\ngrande cultura geral, com uma no\u00e7\u00e3o te\u00f3rica muito grande, que sobretudo lhes vai dar \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o para conseguirem aprender, conseguir explanar, conseguirem reflectir e \n\nabordar assuntos. Porque ferramentas propriamente ditas na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais, \n\nn\u00f3s sa\u00edmos da faculdade sem saber implementar, sem saber fazer, podemos ter \n\neventualmente algum semestre de alguma pr\u00e1tica, mas n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima rela\u00e7\u00e3o do \n\nmeio acad\u00e9mico com o meio de trabalho, portanto h\u00e1 um buraco entre estes 2 \n\nelementos.  \n\n \n\n- E ao n\u00edvel do teu percurso formativo, em termos de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o \n\nos momentos que destacas, ou que sentes que te trouxe um maior contributo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 tua profiss\u00e3o actualmente? \n\n \n\n- Tirei muita forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das tecnologias, tirei muita forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ao \n\nn\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o interpessoal, da intelig\u00eancia emocional, e agora nos \u00faltimos 5 \n\nanos, mesmo ligado \u00e0s quest\u00f5es do RVCC. Se quiseres que eu destaque uma ou outra \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 25  \n\n \n\nmais especificamente, refiro a forma\u00e7\u00e3o do RVCC Profissional que foi das poucas vezes \n\nque tive uma forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do principio ao fim (tiro o meu chap\u00e9u!). Foi muito \n\nimportante, muito bem preparada, em conjunto pelo IEFP e pela ANQ. Posso destacar \n\ntamb\u00e9m o curso de Criatividade e Intelig\u00eancia Emocional, pois falta-nos muita \n\ncriatividade, somos muito pouco criativos e n\u00e3o sabemos resolver problemas, falta-nos \n\nmuita capacidade de criar, pois sabemos mexer nos problemas, voltar a falar nos \n\nproblemas, voltar a remexer nos problemas, mas n\u00e3o sabemos resolver problemas, e a \n\ncriatividade \u00e9 uma ferramenta fundamental e a intelig\u00eancia emocional tamb\u00e9m. Como \n\nestas aprendizagens j\u00e1 foram tiradas depois de estar a trabalhar, tirei mais proveito \n\ndelas do que das obtidas na licenciatura, pois fizeram mais sentido, pude aplicar no \n\nimediato o que foi aprendido.  \n\n \n\n- De uma forma breve \u00e9 poss\u00edvel descreveres os principais marcos do teu percurso \n\nprofissional? \n\n \n\n- Eu tenho alguns que muita gente tiraria do curr\u00edculo, mas que eu n\u00e3o tiro pois \n\nreconhe\u00e7o que me fizeram crescer profissionalmente. Os primeiros trabalhos que eu \n\ntive ainda estudava foi como jovem volunt\u00e1ria, quer nas Miseric\u00f3rdias, quer para o \n\nInstituto Portugu\u00eas da Juventude e sobretudo para o trabalho que desenvolvo hoje foi \n\nfundamental, j\u00e1 em tenra idade come\u00e7ar a perceber a import\u00e2ncia da solidariedade. \n\nDepois disso outro que eu considero importante foi ter sido telefonista no Cr\u00e9dit \n\nLyonnais j\u00e1 com licenciatura, que muito boa gente poderia n\u00e3o considerar hip\u00f3tese de \n\nempregabilidade na altura, mas que hoje em dia j\u00e1 consideram de todo. Eu entendi \n\nque era muito mais importante ir trabalhar do que ficar em casa a ver telenovelas \n\nVenezuelanas que era o que passava na televis\u00e3o na altura, e isso permetiu-me fazer \n\ncoisas que eu vejo que um rec\u00e9m-licenciado n\u00e3o sabe fazer, como mandar um fax, \n\nendere\u00e7ar uma carta ou atender um telefone. Portanto s\u00e3o princ\u00edpios muito \n\nimportantes no mundo profissional para qualquer uma das tarefas, muito embora n\u00e3o \n\ntenha sido em termos profissionais pouco importante para mim, deu-me princ\u00edpios de \n\nbase bons, porque por vezes n\u00f3s damos saltos grandes e falta-nos determinados \n\nprinc\u00edpios. Depois disso a experi\u00eancia que tive na EGOR, que foi naturalmente de \n\nexcel\u00eancia. Foi um mundo, onde eu n\u00e3o quis pertencer, mas que eu reconhe\u00e7o que \n\ntem um valor extraordin\u00e1rio. \u00c9 um mundo extremamente aguerrido e competitivo, \n\nmuito privatizado, e que tem muito valor pelas normas, pela disciplina e por aquilo que \n\nensina aos seus funcion\u00e1rios. O n\u00edvel de excel\u00eancia \u00e9 muito exigente e a\u00ed de facto a \n\nEGOR foi uma escola. Outra experi\u00eancia marcante foi o CECOA, como coordenadora do \n\ndepartamento de forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. O CECOA, um instituto j\u00e1 semi-p\u00fablico, \n\npermitiu-me conhecer uma realidade completamente diferente. Venho dum privado \n\nexacerbado para um semi-p\u00fablico, o choque j\u00e1 foi muito grande, mas ao fim de algum \n\ntempo tamb\u00e9m consegui perceber a import\u00e2ncia daquele contexto, a import\u00e2ncia de \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 26  \n\n \n\numa burocracia que n\u00e3o existe no privado, e essa experi\u00eancia foi de facto muito \n\nimportante. Para al\u00e9m dessas, das experi\u00eancias mais ricas e extraordin\u00e1rias que tive, \n\nfoi de facto o trabalhar numa empresa de forma\u00e7\u00e3o do ramo autom\u00f3vel, que foi a \n\nMotorConsult, que aprendi com o Eng. Lou\u00e7a o director da empresa dos maiores \n\nprinc\u00edpios de lideran\u00e7a, de humanidade e de trabalho. Come\u00e7ava-se um projecto com \n\numa folha em branco, e a\u00ed de facto consegue-se perceber que \u00e9 que n\u00e3o trabalha \n\nporque tem acetatos amarelos em casa de h\u00e1 10 anos atr\u00e1s, e quem \u00e9 que consegue \n\ntrabalhar do zero e conceber uma ideia e mais do que conceber uma ideia, \u00e9 trabalhar \n\nem equipa e conceber a nossa ideia em grupo. Existem muitas diferen\u00e7as entre \n\ntrabalhar no privado e no p\u00fablico. O privado tem muitas coisas boas, d\u00e1-nos muita \n\ndisciplina, muita capacidade de trabalho, uma boa gest\u00e3o do tempo, e isso \u00e9 bom, pois \n\n\u00e9 algo que n\u00e3o encontrei no p\u00fablico, muito pelo contr\u00e1rio, encontrei um excesso de \n\nlentid\u00e3o. Por outro lado o servi\u00e7o p\u00fablico d\u00e1-nos outros valores, d\u00e1-nos um servi\u00e7o \n\norientado para o pr\u00f3ximo, menos orientado para a factura\u00e7\u00e3o, o importante \u00e9 tentar \n\nmisturar as aprendizagens obtidas nestes 2 contextos distintos.  \n\n \n\n- Fui ent\u00e3o que surgiu a oportunidade de vires trabalhar para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal? \n\n \n\n- J\u00e1 tinha ficado com a \u201cpulga atr\u00e1s da orelha\u201d quando o projecto arrancou em 2001 e \n\neu estava no CECOA. Entretanto surgiu a hip\u00f3tese aqui no Seixal, que era preciso \n\narrancar com o RVCC Profissional que na altura era algo completamente novo e eu n\u00e3o \n\npensei 2 vezes e como tinha muito desejo de sair de Lisboa e respirar um ar um pouco \n\nmais puro, da\u00ed juntou-se o \u00fatil ao agrad\u00e1vel. \n\n \n\n- Foste alvo de alguma forma\u00e7\u00e3o inicial espec\u00edfica para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es \n\nenquanto Profissional RVC? \n\n \n\n- N\u00e3o, n\u00e3o recebi forma\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na altura o RVCC, era mal visto e n\u00e3o se dava \n\nmuita import\u00e2ncia, n\u00e3o se dava grande enfoque e tamb\u00e9m porque eu comecei no \n\nRVCC Profissional e este era algo completamente novo e portanto a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\ncolocava a\u00ed. Ao contr\u00e1rio do que aconteceu logo dos prim\u00f3rdios do RVCC ainda em \n\n2000/2001 com a ANEFA, onde o investimento em forma\u00e7\u00e3o inicial foi extraordin\u00e1rio. \n\n \n\n- E como \u00e9 que consideras que te tenhas preparado para o desempenho dessas \n\nfun\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n- A fazer disparates que \u00e9 a melhor maneira das pessoas se prepararem, \u00e9 reflectirem \n\ncada dia, pensarem como \u00e9 que cada dia poder\u00e1 ser diferente, pensar no que fazemos. \n\nNo fundo mobilizar um pouco as compet\u00eancias e saberes que adquiri nos diferentes \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 27  \n\n \n\ncontextos e depois tentar sempre fazer melhor, e n\u00e3o fazer este processo com base na \n\nintui\u00e7\u00e3o. Pois como diz o ditado \u201c\u00e9 preciso inspira\u00e7\u00e3o, mas o trabalho deve ser fruto da \n\ntranspira\u00e7\u00e3o\u201d. E n\u00f3s por vezes achamos que somos criativos, muito intuitivos, \u00e9 um \n\nerro, porque as coisas t\u00eam de estar sistematizadas, organizadas, foram constru\u00eddos \n\naqui na equipa guias metodol\u00f3gicos, estruturas funcionais, e \u00e9 isso que nos permite \n\nmelhorar de grupo para grupo. Se bem que depois come\u00e7ou a forma\u00e7\u00e3o, pelo IEFP, \n\natrav\u00e9s do CNQF, e mais recentemente pela ANQ.   \n\n \n\n- Poder\u00e1s fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das tuas fun\u00e7\u00f5es/responsabilidades enquanto \n\nProfissional RVCC? \n\n \n\n- Eu acho que j\u00e1 tive v\u00e1rias experi\u00eancias de lideran\u00e7a e a gente vai sempre mudando, \n\nvamos actuando de maneira diferente. Eu tive uma grande refer\u00eancia que foi o Eng. \n\nLou\u00e7\u00e3o da MotorConsult e o Dr. Am\u00e2ndio da Fonseca da EGOR. Eu tive um grande \n\nprivil\u00e9gio de trabalhar com grandes senhores, com grandes l\u00edderes, e uma coisa que eu \n\naprendi ao longo do tempo \u00e9 que numa equipa toda a gente deve saber fazer tudo, e \n\nao organizar a equipa dessa maneira, permiti-me ter mais flexibilidade para ter tarefas \n\nn\u00e3o tanto s\u00f3 rotineiras e administrativas, que eu penso que foi um grande salto \n\nqualitativo, e pensar metodologicamente. Mas isso s\u00f3 foi poss\u00edvel porque as tarefas \n\nforam divididas e toda a gente faz tudo em qualquer momento. Grande parte do nosso \n\ntrabalho \u00e9 administrativo, eu diria mesmo que somos administrativos de luxo, \n\nmuit\u00edssimo bem pagos para arquivar pap\u00e9is, sem qualquer tipo de desprimor para \n\nquem o faz, mas acho que tivemos outro tipo de prepara\u00e7\u00e3o para pensar, para \n\nreformular, para pensar metodol\u00f3gico, e esse trabalho vai havendo alguma folga para \n\no podermos realizar. Grande parte das nossas fun\u00e7\u00f5es hoje em dia s\u00e3o de car\u00e1cter \n\nadministrativo, para al\u00e9m disso o papel do Profissional RVC mudou de cerca de 1 ou 2 \n\nanos atr\u00e1s, pois passou a coordenar uma equipa, e \u00e9 um erro pensar-se que quem \n\ncoordena uma equipa tem de trabalhar de igual forma como cada t\u00e9cnico, n\u00e3o \n\nobstante o coordenador se for preciso limpar arm\u00e1rios tamb\u00e9m limpa, n\u00e3o \u00e9 isso que \n\neu quero dizer, mas o coordenador tem de estar com o pensamento noutras coisas, na \n\ngest\u00e3o dos processos e na concep\u00e7\u00e3o/reformula\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e a\u00ed \u00e9 que tem de \n\nestar o nosso pensamento e grande parte das minhas responsabilidades hoje em dia \n\npassam por a\u00ed. \n\n \n\n - No entanto, quais poder\u00e3o ser as principais dificuldades/constrangimentos que \n\nsentes em rela\u00e7\u00e3o ao teu trabalho? \n\n \n\n- Primeiro a quest\u00e3o dos equipamentos, eu diria mesmo que o choque tecnol\u00f3gico que \n\nvivemos na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e9 um choque por uma realidade que \u00e9 muito mais arcaica \n\ndaquela que n\u00f3s temos em casa. Em termos de orienta\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00e3o, eu acho que \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 28  \n\n \n\no servi\u00e7o p\u00fablico est\u00e1 muito carente de gente de pulso, de gente de garra, de gente de \n\nvontade, de gente com convic\u00e7\u00f5es. Eu diria mesmo que existem poucas pessoas com \n\nconvic\u00e7\u00f5es directas para o servi\u00e7o p\u00fablico, podem ter outras convic\u00e7\u00f5es mas para o \n\nservi\u00e7o p\u00fablico n\u00e3o. Eu acho que faz falta as pessoas pensarem num bem comum, e \n\nn\u00e3o pensarem na divis\u00e3o das quintas, e dos departamentos e do trabalho. Eu acho que \n\n\u00e9 preciso algu\u00e9m, ou seja figuras de chefia superiores, que dinamizem \u201cas casas\u201d, que \n\nponham as pessoas a relacionarem-se e a comunicar. Eu tenho uma m\u00e1xima que \n\naprendi que at\u00e9 no futuro poderei alterar esta forma de pensar, mas para mim n\u00e3o h\u00e1 \n\nmaus funcion\u00e1rios, h\u00e1 sim maus l\u00edderes. Porque se h\u00e1 maus funcion\u00e1rios das duas \n\numa, ou os lideres n\u00e3o est\u00e3o atentos, ou os funcion\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam que estar l\u00e1, \n\nportanto acho que falta essa orienta\u00e7\u00e3o, falta o apoio nas grandes causas, e o sentir a \n\nlideran\u00e7a mais pr\u00f3xima. As pessoas t\u00eam de ser acarinhadas no seu trabalho, \u00e9 pouco \n\ninteligente, ver pessoas que n\u00e3o s\u00e3o acarinhadas no seu posto de trabalho. Bastaria \n\ncomprar um livro de lideran\u00e7a num posto de gasolina (isto \u00e9 como \u00e9 \u00f3bvio em tom de \n\nbrincadeira) porque mal vai um l\u00edder quando precisa de ler sobre lideran\u00e7a, mas falta \n\nos l\u00edderes acarinharem os projectos e acarinharem os seus funcion\u00e1rios, por que se \n\ncalhar a burocracia \u00e9 tanta que n\u00e3o lhes \u00e9 permitido fazer isso. \n\n \n\n- Poder\u00e1s caracterizar um pouco melhor, o p\u00fablico com que trabalhas habitualmente?  \n\n \n\n- Normalmente n\u00f3s trabalhamos com electricistas, e com auxiliares de ac\u00e7\u00e3o \n\neducativa. Caracterizando um pouco desse p\u00fablico, eles v\u00e3o de um extremo ao outro, \n\ntemos os auxiliares de ac\u00e7\u00e3o educativa e os electricistas com a 4\u00aa classe que t\u00eam \n\nextremas dificuldades quase a pegar numa caneta, e temos auxiliares e electricistas \n\ncom um dom\u00ednio tecnol\u00f3gico fabuloso, portanto \u00e0s vezes \u00e9 muito dif\u00edcil estar numa \n\nsala, com uma pessoa que ainda escreve em papel e caneta e com muita dificuldade e \n\ndepois temos outra pessoa com um computador topo de gama a pedir para andarmos \n\num pouco mais depressa.  \n\n \n\n- No sentido de ultrapassar essas clivagens que mencionas-te que estrat\u00e9gias \u00e9 que \n\naplicas? \n\n \n\n- \u00c9 o princ\u00edpio em que acredito, o princ\u00edpio comum, portanto eu n\u00e3o estou \u00e0 frente do \n\nAnt\u00f3nio ou do Joaquim, eu estou \u00e0 frente do grupo e tenho de assumir o ritmo de \n\ngrupo, e no fundo acho que estes valores acabam por passar, e mesmos aqueles mais \n\nansiosos porque t\u00eam outra capacidade de apreens\u00e3o, acabam por colaborar com os \n\noutros que t\u00eam mais dificuldades. E usufruiu-se do princ\u00edpio da coopera\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nmuito bom e que faz muita falta.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 29  \n\n \n\n- Como \u00e9 que tem sido a tua evolu\u00e7\u00e3o em termos da interven\u00e7\u00e3o que tens com este \n\np\u00fablico? \n\n \n\n- Acho que posso at\u00e9 falar em nome de quase todos os Profissionais RVC, pois todos \n\nn\u00f3s quando come\u00e7amos este projecto e tamb\u00e9m porque come\u00e7amos com muito \n\nmenos adultos do que aquilo que temos hoje, quase que (fazendo uma caricatura), \n\ntrat\u00e1vamos o adulto como o \u201ccoitadinho\u201d, o \u201cmiser\u00e1vel\u201d, o \u201csem terra\u201d, \u201csem ch\u00e3o\u201d, e \n\nque se calhar nem sempre seria o modelo ideal. Com o tempo, fomos tamb\u00e9m \n\nresponsabilizando o adulto, n\u00e3o obstante das suas car\u00eancias, mas fomos aprendendo a \n\nresponsabiliza-lo e a p\u00f4r do lado dele a din\u00e2mica do processo, j\u00e1 n\u00e3o ter aquela \u00f3ptica \n\nda sobre - empatia que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 bom, porque sen\u00e3o estamos a viver os \n\nproblemas e as fragilidades deles, mas penso que foi essa a grande aprendizagem que \n\nn\u00f3s fizemos, foi responsabilizar o adulto, e para isso \u00e9 preciso alguns anos disto, \u00e9 \n\npreciso algum estofo. Eu noto isso nos elementos do 1\u00ba ano que j\u00e1 passaram pela \n\nequipa do RVCC Profissional, que era muito a l\u00f3gica do \u201ccoitadinho\u201d mas que depois \n\naprendem a respeitar os adultos, como adultos que s\u00e3o e n\u00e3o como crian\u00e7as. Porque a \n\nfronteira entre a fragilidade e alguma indol\u00eancia \u00e9 muito t\u00e9nue. E o tempo faz-nos \n\nganhar esse calo. \n\n \n\n- O que sentes que tens aprendido do contacto com este p\u00fablico do RVCC Profissional? \n\n \n\n- Cada dia \u00e9 uma hist\u00f3ria, cada dia \u00e9 uma cena de um epis\u00f3dio. Valorizar as \n\ndificuldades que as pessoas trouxeram, valorizar a pr\u00f3pria iniciativa do projecto, \u201ca \n\nnova oportunidade\u201d, porque nem todos foram privilegiados como n\u00f3s, e valorizar o \n\nseu percurso de vida que \u00e0s vezes foi dif\u00edcil, e tentar n\u00e3o julgar, pois s\u00e3o pessoas com \n\nmuito valor, mas com extrema dificuldade de expressar esse valor. Isto d\u00e1-nos uma \n\nmaturidade extraordin\u00e1ria trabalhar com estas pessoas, porque todos os dias \n\ntrabalhamos com N pessoas, portanto isto d\u00e1-nos estas ferramentas extraordin\u00e1rias \n\nque v\u00e3o muito ao encontro da intelig\u00eancia emocional, da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nagora, tal como os nossos adultos, n\u00e3o basta passar pelas coisas \u00e9 preciso reflectir, \n\nporque se passamos pelas coisas e n\u00e3o reflectimos as coisas n\u00e3o mudam muito.  \n\n \n\n- Gostaria agora de compreender, apesar de alguma forma, j\u00e1 o teres referenciado ao \n\nlongo da nossa entrevista, mas de alguma forma se consegues distinguir no \u00e2mbito do \n\nteu percurso profissional num todo, o que tem sido momentos de autoforma\u00e7\u00e3o, \n\nhetero -forma\u00e7\u00e3o e eco - forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n- Ao n\u00edvel da eco forma\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida a parte final da constru\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio, no \n\ncontacto com p\u00fablico \u00e9 o momento que tem sido mais formador, pois \u00e9 no contacto \n\ncom as pessoas que n\u00f3s consideramos as nossas pr\u00e1ticas e isso permite-nos refazer e \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 30  \n\n \n\nreformular. Em termos de hetero forma\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel dos colegas e num contexto mais \n\npequeno, as reuni\u00f5es de equipa s\u00e3o extremamente importantes porque cada um \n\nvivencia diferentes momentos, depois da troca de experi\u00eancia com colegas \n\nespecialmente com colegas Profissionais RVC do processo RVCC escolar tamb\u00e9m \u00e9 \n\nmuito importante. Ao n\u00edvel da auto forma\u00e7\u00e3o eu diria que \u00e9 a leitura dos PRA\u2019s que \u00e9 \n\num momento extraordin\u00e1rio de auto forma\u00e7\u00e3o. Por outro lado no ver\u00e3o do ano \n\npassado tive um grande momento de auto forma\u00e7\u00e3o, pois ouvi um ditado na televis\u00e3o \n\nque dizia: \u201cNo ver\u00e3o prepara o tren\u00f3 e no inverno a carro\u00e7a\u201d, e quando preparamos as \n\ncoisas, podemos trabalhar com mais tranquilidade, pois o tempo que perdi (ganhei) a \n\nler Guia de Operacionaliza\u00e7\u00e3o do RVCC PRO e a seguir criar uma estrutura funcional e \n\ndocumentos de estrutura funcional. Foi um momento s\u00f3 meu de auto forma\u00e7\u00e3o, mas \n\nque posso dizer que tive frutos extraordin\u00e1rios.  \n\n \n\n - No \u00e2mbito das responsabilidades que h\u00e1 pouco referiste enquanto Profissional RVC, \n\nque tipo de caracter\u00edsticas, que conhecimentos, que saberes espec\u00edficos, \u00e9 que \n\nconsideras que s\u00e3o fundamentais, ao exerc\u00edcio de uma boa pr\u00e1tica enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- Eu sou das Ci\u00eancias Sociais e penso que a componente relacional \u00e9 muito importante, \n\nmas n\u00e3o descorar a componente t\u00e9cnica, ou seja um t\u00e9cnico sem saberes relacionais \n\nvale muito pouco, do mesmo modo que algu\u00e9m muito dado ou muito comunicativo \n\nsem conhecimentos t\u00e9cnicos espec\u00edficos tamb\u00e9m n\u00e3o vale de nada. \u00c9 importante n\u00f3s \n\nestarmos a par da documenta\u00e7\u00e3o, n\u00f3s lermos os guias metodol\u00f3gicos, do mesmo \n\nmodo que os saberes estares s\u00e3o muito importantes, e tamb\u00e9m um novo tipo de saber \n\nque se fala muito agora que \u00e9 o saber aprender, sobretudo quando achamos que j\u00e1 \n\nsabemos muito, faz-nos muita falta.  \n\n \n\n - O que seria ent\u00e3o o perfil ideal de um Profissional RVC? \n\n \n\n- Algu\u00e9m com uma maturidade n\u00e3o s\u00f3 com uma experi\u00eancia de vida pessoal e social, \n\nmas tamb\u00e9m a n\u00edvel profissional, eu n\u00e3o considero que a maturidade \u00e9 um privil\u00e9gio \n\nda idade, eu acho que \u00e9 um privil\u00e9gio das pessoas. Por um lado h\u00e1 pessoas com 20 \n\nanos com uma maturidade extraordin\u00e1ria, por vezes \u00e0 pessoas com 40 anos \n\nextremamente imaturas, isto tamb\u00e9m tem a ver com as caracter\u00edsticas das pessoas e \n\ncom as pr\u00f3prias viv\u00eancias. Mas ao mesmo tempo eu n\u00e3o considero minimamente \n\ncorrecto ou produtivo, um Profissional RVC sem experi\u00eancia no mercado de trabalho. \n\nEu acho que lhe falta muito para compreender Hist\u00f3rias de Vida, quando ele pr\u00f3prio \n\nainda n\u00e3o a tem. Para esta fun\u00e7\u00e3o acho um pouco dif\u00edcil, e sem ter passado por uma \n\nou outra dificuldade mesmo a n\u00edvel profissional. Porque a\u00ed a flexibilidade \u00e9 muito \n\npouca, \u00e0 muito pouca plasticidade. Portanto como perfil ideal, seria algu\u00e9m com \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 31  \n\n \n\nalgumas experi\u00eancias no mercado de trabalho, se poss\u00edveis um pouco diversificadas, \n\nter um car\u00e1cter flex\u00edvel, dispon\u00edvel, e n\u00e3o ser algu\u00e9m muito r\u00edgido. Se dever\u00e1 vir ou n\u00e3o \n\nde uma licenciatura em ci\u00eancias sociais? Por convic\u00e7\u00e3o sim, mas na pr\u00e1tica n\u00e3o \n\nnecessariamente. H\u00e1 pessoas com muito valor que at\u00e9 vem de outra forma\u00e7\u00e3o de base \n\ne h\u00e1 Psic\u00f3logos que nunca deveriam ter entrado numa faculdade de Psicologia.  \n\n \n\n - Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas, quais s\u00e3o os saberes que eventualmente avalias que \n\npoderias desenvolver um pouco mais, aprofundar um pouco mais? \n\n \n\n -Todos estes aspectos, tecnicamente existem sempre diariamente necessidade  de \n\nrepensar as nossas pr\u00e1ticas e ao n\u00edvel relacional e ao n\u00edvel do saber estar tamb\u00e9m, pois \n\nn\u00f3s todos temos momentos de falta de toler\u00e2ncia e falta de paci\u00eancia pelas exig\u00eancias \n\ndo dia-a-dia de trabalho. Tamb\u00e9m a\u00ed tenho de melhorar na forma como lidamos com \n\nos nossos adultos e o saber aprender tamb\u00e9m, pois existe sempre aquela ideia de \n\ncomo andamos nisto \u00e0 muito tempo, j\u00e1 somos muito bons\u2026 \n\n \n\n- Estamos a chegar \u00e0 recta final da nossa entrevista, queria aproveitar para perguntar \n\nse tens alguma quest\u00e3o sobre aquilo que foi questionado ao longo da entrevista, ou se \n\nqueres fazer uma nota de fecho para conclus\u00e3o ou alguma sugest\u00e3o? \n\n \n\n- Gostava de deixar uma indica\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o fizessem dos Profissionais RVC o que \n\nfizeram com os coordenadores de forma\u00e7\u00e3o, em que a coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 suposto ser \n\nt\u00e9cnico pedag\u00f3gica que deixou de ser pedag\u00f3gica e passou a ser s\u00f3 t\u00e9cnica. Eu acho \n\nque est\u00e3o a fazer o mesmo com os profissionais RVC, e a nossa fun\u00e7\u00e3o que era t\u00e3o rica \n\nque tinha princ\u00edpios t\u00e3o bons da ANEFA, neste momento est\u00e1 t\u00e3o cinzenta, t\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica, t\u00e3o cinzenta e portanto n\u00e3o fazerem da nossa fun\u00e7\u00e3o o que fizeram com \n\nos coordenadores de forma\u00e7\u00e3o. E tamb\u00e9m outro apelo de nos darem mais forma\u00e7\u00e3o, \n\nmas depois \u00e9 controverso, pois temos o tal autismo do \u201csei muito\u201d, faz que as pessoas \n\nn\u00e3o estejam muito receptivas a essa forma\u00e7\u00e3o, mas para funcionar deveria ser em \n\npequenos grupos. \n\n \n\n- Agrade\u00e7o mais uma vez a disponibilidade que deste para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista, muito obrigada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 32  \n\n \n\nCENTRO DE NOVAS OPORTUNIDADE SEIXAL \n \n\n(Profissional de RVC) \n \n\n(C\u00d3DIGO DA ENTREVISTA E.4) \n \n- Queria agradecer antes de mais a tua disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista. Ela prende-se com a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo acad\u00e9mico do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, esperando deste \n\nmodo uma participa\u00e7\u00e3o activa e sincera da tua parte, uma vez que todos os elementos \n\nque forem aqui mencionados, ser\u00e3o alvo de toda a confidencialidade e sigilo.  \n\n \n\nGostaria ent\u00e3o de come\u00e7ar por conhecer um pouco o teu percurso acad\u00e9mico e \n\nformativo, perguntando qual \u00e9 a tua forma\u00e7\u00e3o de base? \n\n \n\n- Eu terminei a licenciatura em Psicologia em 1998 no ISPA, j\u00e1 tinha estado a trabalhar \n\nempreguei-me numa associa\u00e7\u00e3o de deficientes mentais ainda durante o curso, mas \n\nn\u00e3o me identifiquei muito com o modo de estar dessa institui\u00e7\u00e3o e logo que defendi a \n\nmonografia comecei \u00e0 procura de emprego. Foi atrav\u00e9s de uma oferta no Jornal que vi \n\nque estavam a pedir Psic\u00f3logos para a regi\u00e3o aut\u00f3noma dos A\u00e7ores que me candidate \n\ne fui seleccionada para a Ilha de S. Miguel onde estive a trabalhar com as escolas do 2\u00ba \n\ne 3\u00ba ciclo. Estive como Psic\u00f3loga Educacional, com o apoio psico pedag\u00f3gico, \n\norienta\u00e7\u00e3o vocacional, apoio aos alunos com necessidades educativas especiais, no \n\nfundo fui abarcar as tarefas \u00e0s quais tinha sido preparada ao n\u00edvel da minha forma\u00e7\u00e3o \n\nbase. Foi a minha passagem \u00e0 pr\u00e1tica e a minha adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade regional, havia \n\numa s\u00e9rie de quest\u00f5es que tinha depois tinha a ver com  legisla\u00e7\u00e3o regional de l\u00e1, tive \n\nde me adaptar a outras formas de trabalhar e de estar. \n\n \n\n- De uma forma breve \u00e9 poss\u00edvel descreveres os principais marcos do teu percurso \n\nprofissional? \n\n \n\nTive nos A\u00e7ores cerca de 2 anos, findado esse tempo tive alguns meses no desemprego \n\ne comecei novamente \u00e0 procura e encontrei um oferta na Escola de Sampaio, no ano \n\nlectivo de 2000/2001 em presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, cujo financiamento era pelo PRODEP. \n\nInicialmente fui contratada para fazer orienta\u00e7\u00e3o vocacional dos alunos do 9\u00ba ano, 11\u00ba \n\ne 12\u00ba ano, e estive tamb\u00e9m nesse ano a aplicar um projecto de orienta\u00e7\u00e3o vocacional \n\nque era o \u201cConhecer para melhor escolher\u201d, que pressupunha ser aplicado pela \n\nPsic\u00f3loga da escola e por uma Conselheira de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional do Centro de \n\nEmprego. As sess\u00f5es estavam a ser planificadas por equipa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\ne do IEFP, e n\u00f3s aplic\u00e1vamos no terreno.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 33  \n\n \n\n - Fui ent\u00e3o que surgiu a oportunidade de vires trabalhar para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal? \n\n \n\n - Sim, a colega do IEFP, como ela tinha sa\u00eddo do Centro de Emprego para vir para o \n\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o do Seixal iniciar o projecto RVCC, que estava a funcionar aqui \n\ndesde 2000, eu vim atrav\u00e9s dum protocolo de 5 meses para iniciar o processo RVCC \n\ncom guardas de museu do IPAR.  \n\n \n\n- E ao n\u00edvel do teu percurso formativo, em termos de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o \n\nos momentos que destacas, ou que sentes que te trouxe um maior contributo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 tua profiss\u00e3o actualmente? \n\n \n\n- Eu acho que de facto isso era um requisito inicial de quando apareceram os Centros \n\nRVCC, que o profissional devesse ser algu\u00e9m das Ci\u00eancias Sociais e Humanas, ao n\u00edvel \n\nda Psicologia ou da Sociologia. E eu penso que a compet\u00eancias base de quem sa\u00ed duma \n\ndestas licenciaturas s\u00e3o fundamentais para o iniciar desta actividade, nomeadamente \n\nda consci\u00eancia que se traz, da necessidade de criar empatia com o outro, capacidade \n\nde escuta e no caso da Psicologia alguma sensibiliza\u00e7\u00e3o de ordem psicol\u00f3gica ou \n\npsicopatologica que surgem tamb\u00e9m duma forma muito constante no nosso trabalho. \n\nMais tarde quando iniciei a actividade, n\u00e3o houve um momento de forma\u00e7\u00e3o mais \n\nformal, o que aconteceu foi que antes de iniciar sozinha no terreno acompanhei v\u00e1rios \n\ngrupos do principio at\u00e9 ao fim com a conselheira que j\u00e1 estava a trabalhar. Os \n\nprofissionais que iniciarem tiveram forma\u00e7\u00e3o para trabalhar na \u00e1rea das hist\u00f3rias de \n\nvida, como eu estava naquela situa\u00e7\u00e3o de protocolo, portanto n\u00e3o era algu\u00e9m muito \n\npermanente aqui, nunca fui seleccionada para essa ac\u00e7\u00e3o. Mais tarde, vim a frequentar \n\nno ISPA, uma forma\u00e7\u00e3o sobre balan\u00e7o de compet\u00eancias, foi interessante, a troca com \n\nos colegas foi boa, mas na realidade n\u00e3o fui propriamente apropriar-me de alguma \n\nmetodologia mais concreta que pudesse aplicar em termos pr\u00e1ticos, mas obviamente \n\ntodos fomos tendo momentos de reflex\u00e3o da ANEFA, DGVF e mais recentemente ANQ, \n\nnomeadamente em termos da constru\u00e7\u00e3o de Portef\u00f3lios. Mais recentemente fiz uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o est\u00e1 directamente \n\nrelacionada com as fun\u00e7\u00f5es de RVCC, mas que me fez estar alerta e questionar a \n\nminha pr\u00e1tica e que faz sentido no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o complementar. \n\n \n\n - E como \u00e9 que consideras que te tenhas preparado para o desempenho dessas \n\nfun\u00e7\u00f5es de Profissional RVC? \n\n \n\n- Eu sou sincera, eu acho que qualquer forma\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, mas \u00e9 imposs\u00edvel \n\nconcentrar numa ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o aquilo que tem sido o nosso percurso de \n\naprendizagem com uma diversidade t\u00e3o grande de pessoas de percursos de vida e \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 34  \n\n \n\npercursos profissionais. \u00c9 essa aprendizagem faz-se no dia-a-dia no contacto com o \n\nadulto e no desbravar dos significados que os adultos d\u00e3o \u00e0s suas aprendizagens, \u00e9 um \n\ndesbravar cont\u00ednuo e cada vez que n\u00f3s aprendemos algo sobre determinando contexto \n\nprofissional, sobre aquilo que poder\u00e3o ser compet\u00eancias adquiridas nesse contexto, \n\nsem d\u00favida alguma \u00e9 algo que transportamos para outro adulto que inicia o processo e \n\nque trabalha num contexto id\u00eantico. \u00c9 essa informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 na nossa posse, que \n\nnos permite abrir outras portas que o adulto n\u00e3o nos deu \u00e0 partida. Da\u00ed uma \n\ncaracter\u00edstica fundamental que o Profissional RVC deve ter \u00e9 justamente reflectir sobre \n\na sua pr\u00e1tica, e estar muito atento a todas as informa\u00e7\u00f5es a todos os sinais que o \n\np\u00fablico nos vai dando.  \n\n- Poder\u00e1s fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das tuas fun\u00e7\u00f5es/responsabilidades enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- As fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades aumentarem muito ao longo do tempo. Durante \n\ncerca de 8 anos estive veiculada a apenas 1 equipa, o ano passado trabalhei com \n\nequipa e meia, neste momento tenho 2 equipas a cargo. Pressup\u00f5e uma grande \n\ngin\u00e1stica, uma grande capacidade de gest\u00e3o do tempo que tenho vindo a optimizar da \n\nmelhor forma. Tamb\u00e9m fui abandonando algumas tarefas, nomeadamente o n\u00famero \n\nde sess\u00f5es presenciais que tenho com os grupos, face \u00e0 press\u00e3o dos n\u00fameros e \u00e0 \n\niner\u00eancia das outras tarefas. Dentro daquilo que \u00e9 o meu trabalho, sou mais directiva \n\nhoje do que era no passado. A maioria dos adultos que passa por c\u00e1 n\u00e3o tem a \n\nautonomia necess\u00e1ria para trabalhar nos portef\u00f3lios sozinhos. A maioria necessita \n\ndevida a alguma aus\u00eancia de compet\u00eancias de base, mas tamb\u00e9m devido a alguma \n\nin\u00e9rcia, falta de h\u00e1bitos de trabalho, dificuldade de trabalhar por objectivos, entre \n\noutros. Eu uso uma listagem de evid\u00eancias que \u00e9 muito importante, pois ambos \n\nchegamos ali a um momento em que de comum acordo identificamos o que de mais \n\nimportante \u00e9 para o adulto, e ao ficar escrito, asseguramos mais o compromisso que o \n\nadulto ir\u00e1 trabalhar naqueles aspectos e ir\u00e1 apresentar um Portef\u00f3lio com aquelas \n\nevid\u00eancias. Mas mesmo assim ainda temos alguns que apagam esses compromissos \n\ndas suas listagens, para tentarem trabalhar menos e investir menos na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nportef\u00f3lios. Eu cada vez mais fui valorizando a evolu\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio, \n\ndesde o momento que iniciam a sua execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao produto final. Por vezes as \n\npessoas investem mais no embelezamento do portef\u00f3lio em si do que no seu \n\nconte\u00fado, pois a maioria das pessoas n\u00e3o est\u00e1 habituada a reflectir construtivamente \n\nsobre a sociedade e o que se passa ao seu redor. Isto permite puxar a cidadania no \n\nsentido cr\u00edtico, para o Portef\u00f3lio, pois a \u00e1rea da Cidadania e Empregabilidade \u00e9 \n\nvalidade duma forma transversal, mas \u00e9 importante que eles invistam no opinar, no \n\nreflectir sobre. Em termos de tarefas hoje em dia j\u00e1 n\u00e3o fa\u00e7o as actas das sess\u00f5es de \n\nJ\u00fari, se bem que as presido habitualmente, mas acompanho a execu\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 35  \n\n \n\ndo portef\u00f3lio, fa\u00e7a registos ao n\u00edvel do SIGO, actualizo recentemente outra base de \n\ndados que \u00e9 o SGFOR.  \n\n \n\n- No entanto, quais poder\u00e3o ser as principais dificuldades/constrangimentos que \n\nsentes em rela\u00e7\u00e3o ao teu trabalho? \n\n \n\n- Esta quest\u00e3o de estar a trabalhar com 2 equipas \u00e9 o mais complicado. N\u00e3o quer dizer \n\nque n\u00e3o se fa\u00e7a, a quest\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 o fazer, \u00e9 o fazer assegurando uma qualidade \n\nque n\u00f3s nos fomos habituando ao longo dos anos, e disso eu n\u00e3o abdico sai-me do \n\ncorpo como se costuma dizer. Em termos de equipamentos, tivemos um problema \n\ninicial em que os computadores estavam constantemente a avariar, agora a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nest\u00e1 melhor, temos o b\u00e1sico para trabalhar, a quest\u00e3o da internet \u00e9 muito complicada, \n\npois \u00e9 muito lenta, por exemplo descarregar e limpar o Outlook \u00e9 uma tarefa \n\ndemasiado morosa para quem tem pouco tempo. Constrangimentos s\u00e3o tamb\u00e9m a \n\nquest\u00e3o da press\u00e3o das metas que nos obriga a termos de correr e temos de correr \n\nmuito r\u00e1pido com v\u00e1rios grupos ao longo do ano. Tenho criado instrumentos que me \n\najudam a registar as experi\u00eancias dos adultos, e outras situa\u00e7\u00f5es pois trabalhamos de \n\nfacto com muitos adultos ao longo do ano. Em termos da gest\u00e3o do tempo tive de me \n\norganizar assim. N\u00e3o h\u00e1 capacidade de mem\u00f3ria que resista a tantos relatos pessoais e \n\nprofissionais de cada um dos adultos. Tem de haver outro tipo de suporte que nos \n\nauxilie.  \n\n \n\n- Poder\u00e1s caracterizar um pouco melhor, o p\u00fablico com que trabalhas habitualmente?  \n\n \n\n- S\u00e3o fundamentalmente desempregados, para processos de n\u00edvel b\u00e1sico (B2 e B3). \n\nPontualmente pode surgir alguns empregados, mas n\u00e3o \u00e9 frequente. S\u00e3o pessoas que \n\ndevido \u00e0s suas situa\u00e7\u00f5es de desemprego (muitos deles desempregados de longa \n\ndura\u00e7\u00e3o), v\u00eam fragilizados psicol\u00f3gica e emocionalmente, isso \u00e9 uma constante e n\u00f3s \n\nvamos aprendendo tamb\u00e9m a controlar as nossas emo\u00e7\u00f5es, porque trabalhar com este \n\np\u00fablico desgasta, e se juntarmos a fragilidade \u00e0 aus\u00eancia de compet\u00eancias de base \n\n(pois \u00e9 um bom incentivo de facto investirem na sua forma\u00e7\u00e3o) mas deveriam estar \n\nnum processo de ensino/aprendizagem tradicional, porque precisam mais de \n\nconsolidar aprendizagens. A prova disso \u00e9 que ao longo destes anos n\u00f3s temos dado \n\nlargas horas de forma\u00e7\u00e3o de longa dura\u00e7\u00e3o, para colmatar as dificuldades sentidas no \n\nreconhecimento. Eu acho que este centro sempre fez um esfor\u00e7o para deixar registado \n\nem actas e no sigo, o esfor\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o paralelo que tem sido feito para apoiar os \n\nadultos.  \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 36  \n\n \n\n- O que sentes que tens aprendido do contacto com este p\u00fablico do RVCC P \n\nacad\u00e9mico, e como \u00e9 que tem sido a tua evolu\u00e7\u00e3o em termos da interven\u00e7\u00e3o que tens \n\ncom este p\u00fablico? \n\n \n\n- O p\u00fablico \u00e9 muito heterog\u00e9neo, por vezes as dificuldades de compet\u00eancias base s\u00e3o \n\ntal ordem ,mesmo com forma\u00e7\u00e3o complementar n\u00e3o temos forma de as certificar. \n\nMesmo os desempregados, \u00e9 heterog\u00e9neo, ao longo dos \u00faltimos anos, para al\u00e9m do \n\nn\u00famero de desempregados no pa\u00eds ter aumentado, os mais afectados, s\u00e3o os que n\u00e3o \n\nt\u00eam a capacidade de empowerment, que no fundo \u00e9 poder mobilizar um conjunto de \n\nsaberes e compet\u00eancias que os poderia fazer reingressar no mercado de trabalho. T\u00eam \n\ndificuldades de express\u00e3o, de empregabilidade, de elabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. O p\u00fablico \n\ntem vindo a apresentar um perfil mais b\u00e1sico. Eu acho que n\u00f3s todos ao longo do \n\ntempo, fomos abandonando um pouco a ideia que o Centro de Novas Oportunidades \n\napenas est\u00e1 c\u00e1 para fazer o processo RVCC, neste momento n\u00f3s somos extens\u00f5es de \n\num Centro de Forma\u00e7\u00e3o, portanto se n\u00f3s conseguirmos abandonar essa ideia, torna-se \n\nmais f\u00e1cil lidar com o p\u00fablico que temos \u00e0 frente, porque abandonamos um pouco \n\naquele papel do estar l\u00e1 para reconhecer, para estar l\u00e1 para motivar para a \n\naprendizagem, trabalhar a auto-estima, conseguirem acreditar mais nelas pr\u00f3prias, \n\npara sentirem que n\u00e3o \u00e9 grave se forem encaminhadas para forma\u00e7\u00f5es modulares que \n\npodem ser at\u00e9 em mais do que uma \u00e1rea, mas que isso n\u00e3o \u00e9 penalizante em si, mas \n\nque pode promover oportunidades do saber aprender. Se calhar por outra via este \n\npublico tamb\u00e9m n\u00e3o ia para a escola, se por um lado podemos reconhecer muitas \n\nfragilidades do trabalho aqui realizado, por outro lado tem esta mais-valia.  \n\n \n\n- Gostaria agora de compreender, apesar de alguma forma, j\u00e1 o teres referenciado ao \n\nlongo da nossa entrevista, mas de alguma forma se consegues distinguir no \u00e2mbito do \n\nteu percurso profissional num todo, o que tem sido momentos de autoforma\u00e7\u00e3o, \n\nhetero -forma\u00e7\u00e3o e eco - forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n- A auto forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e0 pouco comentei alguns aspectos em que estive envolvida, n\u00e3o \n\nreferi mas estive envolvida no Mestrado do ISPA, em que tive de elaborar um relat\u00f3rio \n\ncr\u00edtico da minha experi\u00eancia, na altura dei-lhe o t\u00edtulo \u201cConstru\u00e7\u00e3o da \n\nempregabilidade: da passagem pela escola \u00e0s novas oportunidades\u201d, onde deixei bem \n\npatente e que tamb\u00e9m tento passar aos adultos, \u00e9 que foram compet\u00eancias que eu \n\npr\u00f3pria tive que mobilizar para mim para me manter empregada ao longo do tempo. A \n\ncapacidade de correr algum risco, ser pr\u00f3-activa, valer a pena dar sempre o primeiro \n\npasso, mesmo n\u00e3o sabendo se esse projecto ser\u00e1 bem sucedido, plantar uma semente \n\nque mais cedo ou mais tarde poder\u00e1 florescer. N\u00e3o apenas eu, mas a generalidade dos \n\nt\u00e9cnicos a n\u00edvel nacional, sentem na pele o que \u00e9 a precariedade no empregado, e s\u00e3o \n\nas pessoas ideias para estar a transmitir estas ideias. Ao n\u00edvel da hetero forma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 37  \n\n \n\ntrabalhei com in\u00fameros t\u00e9cnicos, e existem sempre uma troca de impress\u00f5es com \n\noutros Profissionais RVC, e outros T\u00e9cnicos de outras equipas. Isso \u00e9 um exerc\u00edcio \n\nfundamental, n\u00e3o s\u00f3 para a consolida\u00e7\u00e3o da nossa identidade profissional, mas \n\ntamb\u00e9m a pessoal, pois n\u00f3s termos sempre muito a receber da realidade que os outros \n\nnos d\u00e3o sobre um mesmo adulto. E isso no seio de uma equipa \u00e9 muito interessante de \n\nconstatar, logo na primeira sess\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o, as primeiras impress\u00f5es que os \n\nadultos nos deixam. \u00c9 interessante verificar que todo o trabalho que a equipa faz com \n\naquela pessoa, que numa percentagem bastante elevada, essa ideia inicial, essa \n\nprimeira impress\u00e3o manteve-se, ao longo do processo e na recta final. A aprendizagem \n\ncom o coordenador tamb\u00e9m tem sido muito rica, muito interessante do ponto de vista \n\ndo sentido humanit\u00e1rio. \u00c9 uma pessoa muito sens\u00edvel \u00e0 realidade de vida dos adultos, \n\ne isso n\u00e3o \u00e9 uma qualidade que seja muito vulgar encontrar em qualquer pessoa, \n\nnomeadamente no trabalho com este publico desprotegido e fragilizado. \u00c9 \n\nfundamental sentirmos que temos um coordenador que num momento cr\u00edtico, age no \n\nsentido de vamos ver o que \u00e9 poss\u00edvel fazer uma ajudar aquela pessoa em particular. \n\nAo n\u00edvel do eco forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito abrangente, no fundo reflecte a nossa atitude de \n\nabertura ao longo da nossa perman\u00eancia neste Centro, de podermos absorver tudo \n\naquilo que venha. O que eu acho que \u00e9 fundamental \u00e9 n\u00e3o pararmos de investir na \n\nforma\u00e7\u00e3o ao longo da vida. \n\n \n\n- No \u00e2mbito das responsabilidades que h\u00e1 pouco referiste enquanto Profissional RVC, \n\nque tipo de caracter\u00edsticas, que conhecimentos, que saberes espec\u00edficos, \u00e9 que \n\nconsideras que s\u00e3o fundamentais, ao exerc\u00edcio de uma boa pr\u00e1tica enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- Os saberes mais escolares ou acad\u00e9micos que t\u00eam de estar presentes em n\u00f3s para \n\nconseguimos a partir de uma situa\u00e7\u00e3o de vida, conduzir o adulto a desenvolver no \n\nPortef\u00f3lio que possa reflectir compet\u00eancias ao n\u00edvel da Matem\u00e1tica para a Vida, dar-\n\nlhe apoio ao n\u00edvel da Linguagem e Comunica\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea das Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n- O que seria ent\u00e3o o perfil ideal de um Profissional RVC? \n\n \n\n- Eu tenho alguma dificuldade em estabelecer um perfil ideal, mas para mim estas \n\ncompet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, de criar empatia, n\u00f3s percebemos que h\u00e1 um \n\nmomento chave em que isso faz toda a diferen\u00e7a, e aquela pessoa que num dado \n\nmomento est\u00e1 muito retra\u00edda, muito fechada sobre ela, tem necessidade de se abrir, \n\ntem necessidade de falar, de contar algo. Por vezes n\u00f3s n\u00e3o temos solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas das pessoas, mas s\u00f3 o facto de estarmos l\u00e1 e ouvir, j\u00e1 marca a diferen\u00e7a.  \n\n - Destas caracter\u00edsticas quais s\u00e3o aquelas, quais s\u00e3o os saberes que eventualmente \n\navalias que poderias desenvolver um pouco mais, aprofundar um pouco mais? \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 38  \n\n \n\n- Neste momento pediram-nos para gerir equipas, mas para isso \u00e9 preciso tempo, e \n\naquela ideia da reuni\u00e3o semanal com a equipa, mas \u00e9 algo dif\u00edcil de acontecer. Uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de equipas, de lideran\u00e7a, condu\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, seria bons \n\nexemplos. Eu poderia vir a desenvolver mais ao n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o em Tecnologias de \n\nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, nomeadamente em Excel. E ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o no \n\n\u00e2mbito do relacionamento interpessoal, e tamb\u00e9m se continuar a ser exigido operar \n\ncom programas espec\u00edficos, por exemplo o SGFOR, dever\u00edamos ter tamb\u00e9m forma\u00e7\u00e3o. \n\nPois n\u00e3o sabemos se o Programa Novas Oportunidades ir\u00e1 se manter por mais tempo, \n\ne assim poder\u00edamos dar apoio na gest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o como coordenadores, e essa \n\nforma\u00e7\u00e3o poderia ser uma mais-valia. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel haver momentos formais de \n\nforma\u00e7\u00e3o se n\u00e3o houver uma press\u00e3o t\u00e3o grande em termos de trabalho, pois por \n\nvezes devido ao ritmo de trabalho n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Neste momento est\u00e1 a existir um \n\ngrande apelo \u00e0 produtividade e ainda bem que \u00e9 assim, pois era insustent\u00e1vel o pa\u00eds \n\npensar que os recursos humanos poderiam produzir t\u00e3o pouco, a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \n\npoderia continuar como estava\u2026 \n\n \n\n- Estamos a chegar \u00e0 recta final da nossa entrevista, queria aproveitar para perguntar \n\nse tens alguma quest\u00e3o sobre aquilo que foi questionado ao longo da entrevista, ou se \n\nqueres fazer uma nota de fecho para conclus\u00e3o ou alguma sugest\u00e3o? \n\n \n\n- Eu penso que as quest\u00f5es est\u00e3o bem colocadas, abarcaram v\u00e1rias \u00e1reas, s\u00e3o por \n\nvezes quest\u00f5es dif\u00edceis de definir a resposta, porque muitas vezes quando estamos no \n\nterreno estamos a mobilizar compet\u00eancias que aqui numa resposta n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o \n\nconscientes dentro de n\u00f3s. O que eu gostaria de perguntar \u00e9 se o objectivo do teu \n\ntrabalho \u00e9 encontrares um perfil de compet\u00eancias do Profissional RVC. \n\n \n\n- Sim e analisar o modo como as compet\u00eancias inerentes ao exerc\u00edcio da profiss\u00e3o \n\nforam adquiridas. \n\n \n\nAgrade\u00e7o mais uma vez a disponibilidade que deste para a realiza\u00e7\u00e3o desta entrevista, \n\nmuito obrigada.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 39  \n\n \n\nCENTRO DE NOVAS OPORTUNIDADE SEIXAL \n \n\n(Profissional de RVC) \n \n\n(C\u00d3DIGO DA ENTREVISTA E.5) \n \n\n- Queria agradecer antes de mais a tua disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista. Ela prende-se com a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo acad\u00e9mico do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos, esperando deste \n\nmodo uma participa\u00e7\u00e3o activa e sincera da tua parte, uma vez que todos os elementos \n\nque forem aqui mencionados, ser\u00e3o alvo de toda a confidencialidade e sigilo. \n\n \n\nGostaria ent\u00e3o de come\u00e7ar por conhecer um pouco o teu percurso acad\u00e9mico e \n\nformativo, perguntando qual \u00e9 a tua forma\u00e7\u00e3o de base? \n\n \n\n- A minha forma\u00e7\u00e3o de base \u00e9 na \u00e1rea da Psicologia, Psicologia Cl\u00ednica e de \n\nAconselhamento. \n\n \n\n- Em que medida \u00e9 que achas \u00e9 que mobilizas os conhecimentos que adquiris-te ao \n\nlongo do curso? \n\n \n\n- Penso que ao n\u00edvel das quest\u00f5es do trabalho em grupo, as quest\u00f5es da motiva\u00e7\u00e3o, do \n\nconhecer um pouco as pessoas, aquele trabalho que n\u00f3s fazemos inicial da coes\u00e3o, da \n\nquest\u00e3o do esp\u00edrito de equipa, o quebra-gelo inicial, algumas t\u00e9cnicas que eu de facto \n\naprendi na minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e essencialmente o trabalho como Psic\u00f3loga \n\nCl\u00ednica, e o que fiz no Centro de Sa\u00fade que foi fazer o estudo e trabalhar com as \n\npessoas ao n\u00edvel do acompanhamento psicoterap\u00eautico, ajuda-me um pouco a \n\nsistematizar as situa\u00e7\u00f5es, e ajudam-me a perceber e a colocar-me no papel das \n\npessoas e a perceber quando \u00e9 que elas est\u00e3o bem e quando n\u00e3o est\u00e3o, e o que posso \n\nretirar dali de problemas ou n\u00e3o, identificar caracter\u00edsticas das pessoas, que possam \n\neventualmente ser problem\u00e1ticas para o grupo, saber utilizar alguns elementos do \n\ngrupo para poder criar alguma din\u00e2mica, penso que desse ponto de vista, tenho usado \n\nbastante.  \n\n \n\n-E ao n\u00edvel do teu percurso formativo, em termos de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o? Quais s\u00e3o os \n\nmomentos que destacas, ou que sentes que te trouxe um maior contributo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 tua profiss\u00e3o actualmente? \n\n \n\n- Eu nesse ponto tenho uma grande falha que \u00e9, a \u00fanica forma\u00e7\u00e3o que eu fiz depois de \n\nfazer a minha licenciatura foi a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de formadores. Eu sei de facto no \n\nmeu percurso \u00e9 uma grande falha que eu tive. E agora mais recentemente a forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 40  \n\n \n\nsobre \u201cO formador face \u00e0s pessoas com defici\u00eancia e incapacidade\u201d. Quando eu vim \n\npara o CNO j\u00e1 estava familiarizada com a din\u00e2mica das Hist\u00f3rias de Vida nos cursos \n\nEFA. Em termos dessa metodologia e dessa aplica\u00e7\u00e3o eu j\u00e1 a conhecia. Eu vim \n\naprender com umas colega que j\u00e1 trabalhava no CNO, como aplicar os instrumentos de \n\nmedia\u00e7\u00e3o. Tive uma breve forma\u00e7\u00e3o de 2 dias sobre as as metodologias das hist\u00f3rias \n\nde vida (j\u00e1 depois de exercer fun\u00e7\u00f5es como Profissional RVC no CNO). Entretanto tirei \n\nd\u00favidas com as colegas e partilhei com elas d\u00favidas e quest\u00f5es. Dever\u00edamos ter \n\noportunidade de frequentar mais ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. Foi mais uma quest\u00e3o de auto \n\nforma\u00e7\u00e3o e de hetero forma\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m pelo contacto com os adultos de aprender \n\na aplicar novas metodologias, e \u00e9 \u00e0s vezes do resultado que temos no dia-a-dia, e de \n\nverificar que aquela estrat\u00e9gia n\u00e3o est\u00e1 a correr bem, para depois fazer altera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n- De uma forma breve \u00e9 poss\u00edvel descreveres os principais marcos do teu percurso \n\nprofissional? \n\n \n\n- Eu antes de entrar para a faculdade j\u00e1 trabalhava, ali\u00e1s, eu fui durante alguns anos \n\nescritur\u00e1ria se bem que eu n\u00e3o considero que isso tenha sido um marco para mim. \n\nMas foi no sentido que aprendi e retirei ensinamentos que ainda hoje aplico, tendo em \n\nconta o trabalho que executamos agora que \u00e9 muito administrativo. Mas de facto o \n\nmomento chave do meu percurso antes de vir integrar a forma\u00e7\u00e3o foi o trabalho que \n\nfiz na no Centro de Sa\u00fade da Baixa da Banheira, como Psic\u00f3loga Cl\u00ednica, fazia parte de \n\numa equipa que era a equipa de sa\u00fade escolar que tinha v\u00e1rios projectos \n\ndireccionados para v\u00e1rias popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 de crian\u00e7as mas tamb\u00e9m de idosos. Era \n\numa equipa multidisciplinar constitu\u00edda por 2 enfermeiras, 1 administrativa, 1 t\u00e9cnica \n\nde nutri\u00e7\u00e3o e 1 higienista oral. Posteriormente fazia tamb\u00e9m acompanhamento de \n\ncrian\u00e7as, jovens, adultos e idosos que eram encaminhados pelos m\u00e9dicos de fam\u00edlia do \n\nCentro de Sa\u00fade, mas a minha maior experi\u00eancia enquanto pr\u00e1tica cl\u00ednica tem a ver \n\ncom a inf\u00e2ncia. Valorizou-me muito esta experi\u00eancia, mas tive de sair pelo facto de n\u00e3o \n\npoderem continuar a contrata\u00e7\u00e3o que tinham comigo. Essa foi a experi\u00eancia mais \n\nimportante para mim, pois foi a mais me valorizou como pessoa e como profissional, \n\nensinou-me essencialmente uma coisa que \u00e9 o trabalho de equipa, e da import\u00e2ncia \n\ndo esp\u00edrito de equipa e da import\u00e2ncia que pode ter trabalhar em equipa, e o facto de \n\nter trabalhado com alguns elementos que eram muito humanos, muito dispon\u00edveis que \n\nse entregavam de corpo e alma, tamb\u00e9m foi muito gratificante. Por outro lado a \n\ndin\u00e2mica que o pr\u00f3prio Centro de Sa\u00fade, enquanto institui\u00e7\u00e3o criava era grande, pois \n\nas minhas experi\u00eancias pr\u00e9vias foram no privado e trabalhar na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 muito \n\ndiferente.  \n\n \n\n- Fui ent\u00e3o que surgiu a oportunidade de vires trabalhar para o Centro de Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional do Seixal? \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 41  \n\n \n\n \n\n- A possibilidade surgiu por parte do convite do Eng. Cordeiro que me contactou por \n\ninterm\u00e9dio de uma outra pessoa. Na altura eu j\u00e1 trabalhava na forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sei se \n\nele se recordava que eu j\u00e1 tinha passado por um per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o no CNO, pois \n\ntive a acompanhar uma colega Profissional RVC para poder aplicar a mesma \n\nmetodologia nos cursos EFA, talvez tenha sido da\u00ed, e como tinha os conhecimentos da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos, talvez tenha sido isso. \n\n \n\n- Foste alvo de alguma forma\u00e7\u00e3o inicial espec\u00edfica para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es \n\nenquanto Profissional RVC? Como \u00e9 que te preparas para o exerc\u00edcio dessas fun\u00e7\u00f5es? \n\n- Forma\u00e7\u00e3o no sentido formal do termo n\u00e3o, tive um momento de hetero forma\u00e7\u00e3o \n\ncom a colega como referi h\u00e1 pouco, em que ela me passou a metodologia, e depois fui \n\ntamb\u00e9m tentar perceber atrav\u00e9s dos guias e manuais  existentes, como \u00e9 que a \n\npoderia ocorrer a aplica\u00e7\u00e3o de outros instrumentos de media\u00e7\u00e3o de Historias de Vida, \n\npois nos cursos EFA, devido a uma carga hor\u00e1ria reduzida n\u00e3o aplicava todos. Aprendi \n\ntamb\u00e9m contigo, pois vim assistir \u00e0s tuas sess\u00f5es, que me auxiliou a integrar nesta \n\nmetodologia do RVCC. Essencialmente foi a minha experi\u00eancia com os EFA e o \n\nacompanhamento das sess\u00f5es por parte de outras colegas. \n\n \n\n- Poder\u00e1s fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das tuas fun\u00e7\u00f5es/responsabilidades enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- Neste momento h\u00e1 uma tarefa que n\u00e3o existia quando n\u00f3s existia quando n\u00f3s \n\ncome\u00e7amos aqui, ali\u00e1s existia mas estava mais dilu\u00edda e n\u00e3o tinha os contornos que \n\ntem hoje em dia que \u00e9 a coordena\u00e7\u00e3o de equipa, neste caso para mim, a coordena\u00e7\u00e3o \n\nde 2 equipas de trabalho. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, implica uma grande gest\u00e3o de tempo. Mas \n\nessencialmente \u00e9 o trabalho que fa\u00e7o com os grupos, as sess\u00f5es com os adultos com a \n\nmetodologia das hist\u00f3rias de vida, o apoiar, o motivar e incentivar, o apoio na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio, prepar\u00e1-los para a valida\u00e7\u00e3o, a certifica\u00e7\u00e3o, gerir os conflitos \n\nentre eles. Mas o grande desafio \u00e9 a gest\u00e3o de tempo, tempo tendo em conta que s\u00e3o \n\n2 equipas e gerir as pessoas. O p\u00fablico que nos temos hoje tamb\u00e9m \u00e9 muito diferente \n\ndaquilo que n\u00f3s t\u00ednhamos, n\u00e3o entendem o objectivo de estar aqui. E depois toda a \n\nburocracia que isto implica, o que para uma pessoa s\u00f3 com 2 equipas \u00e9 muita coisa. \n\nDepois temos a quest\u00e3o dos espa\u00e7os, pois n\u00f3s estamos num espa\u00e7o reduzido, temos \n\nde gerir tempos, pessoas, espa\u00e7os. Mas a minha grande preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a gest\u00e3o de \n\ntempo em fun\u00e7\u00e3o das 2 equipas. Temos que organizar as sess\u00f5es, definir cronogramas, \n\ne estamos sempre a fazer melhorias, convocamos pessoas, confirmamos pessoas, \n\nlan\u00e7ar dados em base de dados, o SIGO, o SGFOR, \u00e9 uma infinidade de tarefas, eu \n\ncostumo dizer, que antes quando n\u00f3s faz\u00edamos todo o processo, desde o acolhimento, \n\no diagn\u00f3stico e o encaminhamento e posteriormente o processo RVCC, que o nosso \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 42  \n\n \n\ntrabalho tinha uma riqueza muito maior, conhec\u00edamos logo a pessoa deste o inicio, o \n\nque hoje n\u00e3o acontece, pois com a press\u00e3o dos n\u00fameros e dos objectivos, neste \n\nmomento n\u00e3o \u00e9 assim. Obviamente o trabalho das T\u00e9cnicas de Diagn\u00f3stico \u00e9 \n\nimportante, mas at\u00e9 mesmo um conhecimento e um contacto mais privilegiado que \n\nn\u00f3s t\u00ednhamos com as pessoas perdeu-se. Os pr\u00f3prios adultos dizem que \u00e9 tudo muito \n\nr\u00e1pido, e nem t\u00eam tempo para se apropriarem da metodologia de RVCC, est\u00e3o muito \n\nancoradas ao modelo escolar, n\u00e3o entendem, o que tamb\u00e9m \u00e9 uma prova das \n\ndificuldades que elas demonstram. \u00c9 um publico mais resistente do que \n\nencontr\u00e1vamos \u00e0 um tempo atr\u00e1s.  \n\n \n\n- No entanto, quais poder\u00e3o ser as principais dificuldades/constrangimentos que \n\nsentes em rela\u00e7\u00e3o ao teu trabalho? \n\n \n\n- A quest\u00e3o da log\u00edstica tem sido muito complicado, a log\u00edstica dos espa\u00e7os, se bem \n\nque n\u00f3s j\u00e1 estamos habituados a isso e j\u00e1 de alguma forma nos adaptamos, pois gerir 2 \n\nequipas em espa\u00e7os diferentes, interfere na din\u00e2mica de trabalho. Para al\u00e9m disso, \u00e9 o \n\nfacto de as equipas partilharem espa\u00e7o com as equipas da outra Profissional RVC, \u00e9 \n\nmuito complicado. As conversas cruzam-se, cruzam-se as tem\u00e1ticas, coisas que \n\ndeveriam ficar apenas no seio de cada equipa, situa\u00e7\u00f5es - problema, acabam por ser \n\npartilhadas. E eu penso que seria muito mais adequado cada Profissional RVC, ter o \n\nseu pr\u00f3prio espa\u00e7o de trabalho \u00fanica e exclusivamente com as suas equipas. Outro \n\nconstrangimento que eu aponto \u00e9 o facto de o nosso trabalho depender do de outras \n\npessoas, por exemplo no que se refere \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de grupos que estamos \n\npendentes do trabalho do Front Office. Para al\u00e9m disso estamos pendentes tamb\u00e9m \n\nda resposta dos adultos. Eu trabalho essencialmente com p\u00fablico empregado e muitas \n\nvezes as pessoas n\u00e3o t\u00eam tempo e n\u00e3o cumprem e ent\u00e3o temos uma sobrecarga de \n\ntrabalho com telefonemas e envio de of\u00edcios para os pressionar. As pessoas t\u00eam \n\ndificuldade em cumprir com os prazos previstos para a execu\u00e7\u00e3o de determinadas \n\ntarefas que s\u00e3o pedidas no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o do portef\u00f3lio.  \n\n \n\n - Poder\u00e1s caracterizar um pouco melhor, o p\u00fablico com que trabalhas habitualmente?  \n\n \n\n- \u00c9 um p\u00fablico activo (empregado) para processos RVCC de  n\u00edvel b\u00e1sico que ocorre em \n\nhor\u00e1rio p\u00f3s-laboral. Em termos de compet\u00eancias e de capacidade mental, cognitiva, as \n\npessoas t\u00eam outro tipo de atitude em rela\u00e7\u00e3o aos desempregados. Porque em rela\u00e7\u00e3o \n\naos desempregados eles t\u00eam alguns desequil\u00edbrios, o p\u00fablico activo mesmo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 din\u00e2mica da sess\u00e3o \u00e9 diferente, porque est\u00e3o mais habituados a trabalhar por \n\nobjectivos e a realizar tarefas. Os desempregados, nomeadamente os desempregados \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais lentos na resposta e mais ap\u00e1ticos nas suas interven\u00e7\u00f5es, \n\nsendo mais resistentes \u00e0 mudan\u00e7a, temos de aplicar ali algumas estrat\u00e9gias. Em \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 43  \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o aos activos o que destaco mais s\u00e3o as compet\u00eancias pois conseguem-nas \n\nevidenciar mais facilmente, pois a maior parte deles t\u00eam v\u00e1rias experi\u00eancias \n\nprofissionais. O facto de estarem activos, t\u00eam outro tipo de disponibilidade \n\necon\u00f3mica, o que lhes permite fazer outro tipo de actividades que tamb\u00e9m s\u00e3o muito \n\nenriquecedoras. T\u00eam tamb\u00e9m uma maior estabilidade emocional, est\u00e3o mais \n\nequilibrados. A \u00fanica dificuldade \u00e9 a pr\u00f3pria gest\u00e3o de tempo. \u00c9 mais f\u00e1cil trabalhar \n\ncom o publico activo do que com desempregados.  \n\n \n\n- Como \u00e9 que tem sido a tua evolu\u00e7\u00e3o em termos da interven\u00e7\u00e3o que tens com este \n\np\u00fablico? O que sentes que tens aprendido do contacto com este p\u00fablico do RVCC \n\nEscolar? \n\n \n\n- Os grupos s\u00e3o diferentes e a resist\u00eancia ao processo tem sido cada vez maior, \n\nnomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o do processo e ao que est\u00e3o aqui a fazer. \n\nN\u00e3o sei se ser\u00e1 por falta de informa\u00e7\u00e3o, se cada vez mais as pessoas est\u00e3o muito \n\n\u201ccoladas\u201d daquilo que \u00e9 o modelo escolar. Em termos do que eu aprendi, todos os \n\ngrupos s\u00e3o diferentes e temos notado ao longo do tempo as quest\u00f5es sociais e tudo \n\naquilo que envolve da sociedade de hoje, principalmente a crise e o desemprego, e \n\nainda h\u00e1 aqui outra quest\u00e3o, que antigamente n\u00e3o existia, pois n\u00e3o existia processos \n\nRVCC de n\u00edvel secund\u00e1rio, que \u00e9 o facto de as pessoas entenderem que podem investir \n\nna sua educa\u00e7\u00e3o e na sua forma\u00e7\u00e3o mas sem muito esfor\u00e7o. A ideia de facilitismo que \n\ntem vindo a ser cada vez maior. Temos uma minoria que reconhece a import\u00e2ncia do \n\nn\u00edvel de exig\u00eancia, e da import\u00e2ncia do compromisso que se estabelece entre elas e os \n\nt\u00e9cnicos, mas os que t\u00eam menos compet\u00eancias, s\u00e3o tamb\u00e9m os que t\u00eam mais \n\ndificuldade de entender isto. A minha atitude tem vindo a alterar-se um pouco ao \n\nlongo do tempo, tive de alterar a minha forma de comunicar com as pessoas, uma das \n\nminhas grandes aprendizagens foi ao n\u00edvel das profiss\u00f5es. O meu conhecimento hoje \n\ndas v\u00e1rias profiss\u00f5es e das v\u00e1rias \u00e1reas profissionais \u00e9 muito maior daquilo que eu \n\nconhecia no passado. Outra altera\u00e7\u00e3o prende-se com o apoio na constru\u00e7\u00e3o do \n\nPortef\u00f3lio, pois hoje temos portef\u00f3lios muito mais ricos do que os dossiers pessoais do \n\npassado. Conhecer percursos e hist\u00f3rias de vida complicadas, \u00e9 sempre uma grande \n\naprendizagem. Tenho que motivar, incentivar, explicar, dar muita orienta\u00e7\u00e3o, foi isso \n\nque aprendi com as pessoas que fazem tamb\u00e9m a profissional que sou hoje.  \n\n \n\n- Gostaria agora de compreender, apesar de alguma forma, j\u00e1 o teres referenciado ao \n\nlongo da nossa entrevista, se consegues distinguir no \u00e2mbito do teu percurso \n\nprofissional num todo, o que tem sido momentos de autoforma\u00e7\u00e3o, hetero -forma\u00e7\u00e3o \n\ne eco - forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 44  \n\n \n\n- Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoforma\u00e7\u00e3o, eu tenho um h\u00e1bito que \u00e9 reflectir sobre aquilo que fa\u00e7o, \n\nsobre a pr\u00e1tica e muitas vezes no final do dia, eu fa\u00e7o uma retrospectiva do meu dia e \n\ntento melhorar aquilo que acho que n\u00e3o est\u00e1 bem. Mudando as estrat\u00e9gias de \n\nactua\u00e7\u00e3o, ou mesmo fazendo algumas leituras, algumas pesquisas, e tento tamb\u00e9m \n\nobservar como outras pessoas faziam. Eu tenho talvez uma \u201cdeforma\u00e7\u00e3o profissional\u201d \n\npara aquilo que fui treinada que \u00e9 observar tudo e estou muito atenta aquilo que os \n\noutros fazem. Assim ao observar os outros consigo perceber se estou a fazer bem ou \n\nn\u00e3o, e \u00e9 importante ouvir aquilo que os outros t\u00eam a dizer e partilhar com os outros. \n\nIsto ao n\u00edvel da hetero forma\u00e7\u00e3o foi muito importante para mim, pois foi da\u00ed que eu \n\nretirei muitos conhecimentos. E conversando fazendo conversas informais com outros \n\nt\u00e9cnicos, partilhando pr\u00e1ticas. Em termos de eco forma\u00e7\u00e3o, tenho dificuldade em \n\nprecisar um momento espec\u00edfico, pois o que mais se ressalva \u00e9 como eu que eu \n\nconseguia fazer. Como andei muito no exterior e ou\u00e7o pessoas a trocar ideias, e \n\npercebi que ao longo destes anos como formadora e como Profissional RVCC, ao n\u00edvel \n\ndo que eu ouvia aqui ou ali a n\u00edvel institucional fui-me apercebendo de coisas que n\u00e3o \n\nse deveriam fazer. Tem a ver como o meu sentido cr\u00edtico, para mim eram inconceb\u00edveis \n\nde se fazer. O que aprendemos mais agora desde que temos outro v\u00ednculo, s\u00e3o as \n\nnossas obriga\u00e7\u00f5es enquanto Profissionais RVC e como funcion\u00e1rias do IEFP. Aprendi a \n\nfazer outra gest\u00e3o de tempo, pessoas e recursos.  \n\n \n\n- No \u00e2mbito das responsabilidades que h\u00e1 pouco referiste enquanto Profissional RVC, \n\nque tipo de caracter\u00edsticas, que conhecimentos, que saberes espec\u00edficos, \u00e9 que \n\nconsideras que s\u00e3o fundamentais, ao exerc\u00edcio de uma boa pr\u00e1tica enquanto \n\nProfissional RVC? \n\n \n\n- Ao n\u00edvel de saberes eu acho que de facto, tem de se dominar a metodologia que \n\nestamos aplicar. Eu acho que existe uma caracter\u00edstica fundamental que \u00e9 ter a \n\ncapacidade, compet\u00eancia de ser capaz de criar a empatia com o grupo, pois isso \u00e9 a \n\nbase de todo o nosso trabalho para \u201cconquistar\u201d o grupo. Depois vem todo um rol de \n\nconhecimentos te\u00f3ricos, o que \u00e9 que \u00e9 o processo, no que \u00e9 que ele consiste, o que \u00e9 \n\nque est\u00e1 em causa neste tipo de processo, o que \u00e9 que n\u00f3s fazemos, o que \u00e9 que \n\nfazemos, porque \u00e9 que o fazemos, ter um dom\u00ednio sobre a metodologia aplicada. \n\nDepois \u00e9 importante tamb\u00e9m ter algum dom\u00ednio sobre as profiss\u00f5es, capacidade para \n\nmotivar as pessoas, saber orientar para a constru\u00e7\u00e3o do PRA, ter a capacidade de \n\nencontrar sempre uma estrat\u00e9gia diferente para chegar ao adulto, e fazer entender o \n\nque se pretende. Ter muita paci\u00eancia, porque as pessoas nem sempre apreendem \n\ndentro do mesmo tempo, capacidade de resist\u00eancia \u00e0s dificuldades inerentes (salas e \n\nespa\u00e7os). Um dos aspectos importantes enquanto caracter\u00edsticas do Profissional RVC \n\n(principalmente dos processos do b\u00e1sico) \u00e9 a quest\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e do m\u00e9todo no \n\ntrabalho com a equipa. A defini\u00e7\u00e3o do trabalho em equipa, a orienta\u00e7\u00e3o, saber dar \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 45  \n\n \n\nrespostas diferentes, saber respeitar as diferen\u00e7as de cada um, ter humildade, e isso \u00e9 \n\numa caracter\u00edstica que eu valorizo, \u00e9 pensar que ainda tenho muito para aprender \n\nporque ao contr\u00e1rio do que alguns pesam, eu ainda n\u00e3o sei tudo. Ter a capacidade de \n\nutilizar novas metodologias, novos recursos, novas estrat\u00e9gias e saber gerir as \n\nexpectativas dos adultos, porque muitas vezes n\u00e3o sabem bem porque \u00e9 que est\u00e3o ali. \n\nSaber avaliar as compet\u00eancias de cada um, saber ser assertiva, pois por vezes as \n\nsitua\u00e7\u00f5es passam a barreira do razo\u00e1vel, as compet\u00eancias que temos de ter para \n\nreconhecer, para validar e certificar, para os orientar na elabora\u00e7\u00e3o dos portef\u00f3lios, \n\najuda-los a reflectir, pois grande parte das dificuldades dos adultos \u00e9 saber reflectir, \n\nsaber opinar e temos de os ajudar nessa tarefa. Ter a capacidade de introduzir coisas \n\nnovas e inovar, ser criativo. Como sou exigente comigo, acabo por ser exigente com os \n\nelementos da equipa, e invariavelmente com os adultos tamb\u00e9m.  \n\n \n\n- O que seria ent\u00e3o o perfil ideal de um Profissional RVC? Quais s\u00e3o os saberes que \n\neventualmente avalias que poderias desenvolver um pouco mais, aprofundar um \n\npouco mais? \n\n \n\n- Isto ser\u00e1 apenas na minha perspectiva, mas o que eu identifiquei resulta do que \u00e9 a \n\nminha pr\u00e1tica e a essa pr\u00e1tica n\u00e3o tendo sido alvo de obten\u00e7\u00e3o com forma\u00e7\u00e3o, talvez \n\nexiste uma caracter\u00edstica que eu precisava de mudar que tem \u00e0 ver com a quest\u00e3o da \n\nexig\u00eancia. H\u00e1 que ser exigente, mas por vezes tenho de perceber que as pessoas t\u00eam \n\nlimita\u00e7\u00f5es e poder\u00e3o n\u00e3o responder \u00e0 exig\u00eancia que eu espero delas. A desculpa da \n\npregui\u00e7a \u00e9 para mim algo em que sou inflex\u00edvel. Existem algumas situa\u00e7\u00f5es em que eu \n\ntenho alguma dificuldade de lidar, que tem a ver com a falta de humildade, que como \n\nsomos um servi\u00e7o p\u00fablico, temos de fazer tudo o que elas pretendem e estar sempre \n\ndispon\u00edveis. Tenho alguma dificuldade em ser diplomata nessas situa\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o \n\nda humildade e da injusti\u00e7a, tenho de facto alguma dificuldade em lidar com elas. Mas \n\nneste momento j\u00e1 consigo ir lidando com algumas situa\u00e7\u00f5es de forma mais assertiva.  \n\n \n\n- Estamos a chegar \u00e0 recta final da nossa entrevista, queria aproveitar para perguntar \n\nse tens alguma quest\u00e3o sobre aquilo que foi questionado ao longo da entrevista, ou se \n\nqueres fazer uma nota de fecho para conclus\u00e3o ou alguma sugest\u00e3o? \n\n \n\n- Deixo uma preocupa\u00e7\u00e3o que \u00e9 a quest\u00e3o de me pergunto frequentemente que \u00e9 o \n\nque o que andamos a fazer em termos de futuro, tendo em conta o contexto, tendo \n\nem conta a massifica\u00e7\u00e3o do processo, tendo em conta que n\u00e3o existem limites, tendo \n\nem conta que o objectivo s\u00e3o n\u00fameros, \u00e9 certificar pessoas\u2026Isso preocupa-me do \n\nponto de vista do futuro n\u00e3o s\u00f3 para mim, mas para as pessoas, para as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas, se o que n\u00f3s estamos a fazer \u00e9 o correcto, e se n\u00e3o poder\u00edamos mudar, pois \n\npoderia haver uma outra estrat\u00e9gia, deixo aqui um apelo aos nossos governantes. Eu \n\n\n\nDesenvolvimento de compet\u00eancias nos Profissionais de Reconhecimento Valida\u00e7\u00e3o e \nCertifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias: Aquisi\u00e7\u00e3o em contexto de ac\u00e7\u00e3o? \n\nNatacha Vaz Pereira \n\n \n\n \n\n 46  \n\n \n\npenso que este processo faz todo o sentido, tem raz\u00e3o de ser, identifico-me com ele, \n\nmas a forma como est\u00e1 ser dirigido com esta massifica\u00e7\u00e3o nacional\u2026. Isto preocupa -\n\nme como pessoa, como profissional e como algu\u00e9m que j\u00e1 a alguns anos se dedica \u00e0 \n\n\u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Preocupa-me esta certifica\u00e7\u00e3o e a forma como n\u00f3s estamos a \n\ncontribuir para um pais que est\u00e1 muito abaixo da expectativa europeia. Estamos a \n\ncontribuir para a certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para a qualifica\u00e7\u00e3o das pessoas.  \n\n \n\n- Agrade\u00e7o mais uma vez a disponibilidade que deste para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\nentrevista, muito obrigada."}]}}}