{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12391"}, {"@name": "filename", "#text": "18033_Responsabilidade_%20Tribut%c3%a1ria_%20Penal.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RESPONSABILIDADE TRIBUT\u00c1RIA E PENAL DOS \nADMINISTRADORES \n\nELIANA CALMON ALVES \nMinistra do Superior Tribunal de Justi\u00e7a \n\nI. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO Estado Brasileiro mergulhou no S\u00e9culo XX com profundas \n\nfissuras na sua base social e atravessou as \u00faltimas d\u00e9cadas sem \n\nsolucionar as quest\u00f5es da\u00ed advindas. Como produto das costuras pol\u00edticas \n\ndas elites, o Brasil nunca se preocupou com a quest\u00e3o da exclus\u00e3o social. \n\nBasta um passar de olhos pela Hist\u00f3ria para se verificar que a Rep\u00fablica \n\ns\u00f3 surgiu em decorr\u00eancia da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, provocada pela elite \n\necon\u00f4mica que se viu prejudicada. \n\nA Rep\u00fablica Velha, por seu turno, em nenhum passo teve \n\ncomo objetivo a diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades, especialmente porque, \n\ndescartados os negros como trabalhadores na lavoura, n\u00e3o se sentiu \n\ngrande falta do trabalho escravo, pois foi substitu\u00eddo pela m\u00e3o-de-obra \n\ndos imigrantes. Mais uma vez, foram os negros marginalizados do \n\nprocesso produtivo. \n\nSeguiram-se duas revolu\u00e7\u00f5es: uma, em 1922, conhecida como \n\nTenentismo e outra, em 1930, que inaugurou o Estado Getuliano, ambas \n\nprovocadas por raz\u00f5es pol\u00edticas e n\u00e3o sociais. \n\nEngana-se quem pensa ter criado, Get\u00falio Vargas, o chamado \n\n\u201cPai dos Pobres\u201d, uma pol\u00edtica social. At\u00e9 mesmo a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista \n\noutorgada por Get\u00falio, fincada em princ\u00edpios r\u00edgidos herdados das \n\nditaduras europ\u00e9ias, produziu um atraso de mais de trinta anos no \n\nmovimento do proletariado. Basta verificar que o peleguismo, as \n\n \n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\ndisfun\u00e7\u00f5es do Direito Sindical e a estrutura da Justi\u00e7a do Trabalho \n\nresistiram durante todo o s\u00e9culo, e s\u00f3 apresentaram sinais de exaust\u00e3o na \n\n\u00faltima d\u00e9cada. \n\nDando continuidade \u00e0 pol\u00edtica de Get\u00falio, a Revolu\u00e7\u00e3o Militar \n\nde 64 procurou implantar no Pa\u00eds uma administra\u00e7\u00e3o gerencial (Decreto-\n\nlei 200), flexibilizando a rigidez do modelo existente. N\u00e3o conseguiu, \n\nentretanto, vencer a sedimentada burocracia administrativa, at\u00e9 que, em \n\n1990, surge o desmanche da Era Getuliana. \n\nNesse contexto hist\u00f3rico, o Judici\u00e1rio teve um desempenho de \n\nagrad\u00e1vel conviv\u00eancia com o Poder e acomodou-se dentro de uma \n\nestrutura arcaica, excessivamente burocr\u00e1tica e sem questionar o alcance \n\nde suas respostas no \u00e2mbito social. Enfim, esteve em sintonia com o \n\nEstado, ao prestar a jurisdi\u00e7\u00e3o considerada a melhor para os interesses \n\ndas oligarquias dominantes, assim como para os do pr\u00f3prio Estado. \n\nA partir de ent\u00e3o, inicia-se a mudan\u00e7a na estrutura social, com \n\na sa\u00edda dos militares do cen\u00e1rio pol\u00edtico e a promulga\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nCarta com o de mais moderno existente na Europa. Forjada sob a \u00e9gide \n\ndo \u201cEstado do bem-estar social\u201d, a Carta preservou a liberdade e a \n\ncidadania. Entretanto, o Brasil tem, hoje, dificuldade de fazer cumpri-la, \n\nem raz\u00e3o da f\u00faria econ\u00f4mica do neoliberalismo. \n\nChamado a fazer cumprir as pol\u00edticas p\u00fablicas constantes \n\ndessa Carta, e a bra\u00e7os com a estabilidade econ\u00f4mica, seriamente \n\nabalada pela fluidez e mobilidade do capital ap\u00e1trida, tem o Estado como \n\npreocupa\u00e7\u00e3o maior arrecadar e, ainda, conter o jogo econ\u00f4mico do capital \n\nglobal. \n\n \n\n \n2\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nNa consecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, encontra o Estado \n\ndificuldades em encetar sua \u201cgulosa\u201d pol\u00edtica fiscal, em raz\u00e3o dos direitos \n\ne garantias individuais, constitucionalmente protegidos. Assim o Poder \n\nJudici\u00e1rio sofre reflexo direto do descompasso entre as diretrizes \n\nconstitucionais que sinalizaram os objetivos do Pa\u00eds, e a pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica necess\u00e1ria para honrar os compromissos no \u00e2mbito \n\ninternacional e manter em funcionamento a m\u00e1quina estatal. \n\nPor\u00e9m, diante do compromisso com a Constitui\u00e7\u00e3o, vai o \n\nJudici\u00e1rio aos poucos deixando a parceria governamental, principalmente \n\nporque, al\u00e9m da cobran\u00e7a da Na\u00e7\u00e3o, por meio da m\u00eddia, sofre cobran\u00e7as \n\ninternas nas suas pr\u00f3prias bases, proletarizado pela abertura do ensino \n\nuniversit\u00e1rio e democratizado pelos concursos p\u00fablicos. \n\nA CF/88 colocou o Poder Judici\u00e1rio dentro de um contexto \n\npol\u00edtico extremamente delicado: atribuiu-lhe mecanismos modern\u00edssimos \n\npara romper as amarras com os demais Poderes e emergir como a \n\nterceira e grande for\u00e7a de um mundo novo, veloz e democr\u00e1tico - onde o \n\nEstado vai perdendo a supremacia para colocar-se, efetivamente, a \n\nservi\u00e7o da Na\u00e7\u00e3o -, mas manteve a institui\u00e7\u00e3o Estado-Juiz atrelada a uma \n\nestrutura arcaica, burocr\u00e1tica e incompat\u00edvel com as suas compet\u00eancias e \n\na velocidade da vida moderna. \n\nIncapaz de atender aos reclames dos cidad\u00e3os, e sem \n\nparcerias com os demais Poderes, consegue o Judici\u00e1rio desagradar a \n\ntodos. Seus integrantes s\u00e3o conscientes da impot\u00eancia, mas n\u00e3o sabem o \n\nque fazer para sair desta armadura estrutural. \n\nDessa forma, no af\u00e3 de vencer as dificuldades econ\u00f4micas, o \n\nEstado-Administrador encontra dois grandes \u00f3bices: os direitos \n\nfundamentais garantidos constitucionalmente e o Poder Judici\u00e1rio que se \n\n \n\n \n3\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\ncolocou, nos \u00faltimos anos, a servi\u00e7o da Na\u00e7\u00e3o. Para venc\u00ea-los, o Estado \n\npassa a encolher os direitos e garantias individuais por leis, negociadas no \n\nespa\u00e7o legislativo de seu dom\u00ednio, enquanto busca frear o Judici\u00e1rio; \n\ninveste na tradicional morosidade da institui\u00e7\u00e3o, usando das normas \n\nprocessuais, pr\u00f3digas em recursos; exerce r\u00edgido controle pol\u00edtico na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de c\u00fapula (Tribunais Superiores) e fomenta o \n\ndescr\u00e9dito do Judici\u00e1rio perante a Na\u00e7\u00e3o. \n\nTentarei mostrar, menos como \u201cexpert\u201d do assunto e mais \n\ncomo aplicadora da lei, como est\u00e1 sendo tratada a responsabilidade \n\ndaqueles que alimentam a m\u00e1quina fiscal \u2013 os empres\u00e1rios como s\u00f3cios. \n\nII. Responsabilidade Tribut\u00e1ria \n\nO tema tem sido um dos institutos mais controvertidos para os \n\nestudiosos do Direito Tribut\u00e1rio, encontrando-se farta doutrina sobre o \n\nassunto. A presente est\u00e1 limitada a uma vis\u00e3o jurisprudencial, com \n\nmatizes doutrin\u00e1rias, como n\u00e3o poderia deixar de ser. \n\nO C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional estabelece com precis\u00e3o, no seu \n\nart. 121, a diferen\u00e7a entre contribuinte e respons\u00e1vel, chamando ambos \n\nde SUJEITO PASSIVO. \n\nA figura do respons\u00e1vel se estabelece por ser ele o substituto \n\ndo contribuinte, pelos motivos os mais diversos, ou por transfer\u00eancia, \n\nquando a lei imp\u00f5e a terceira pessoa assumir a obriga\u00e7\u00e3o do contribuinte. \n\nEm outras palavras, transfere-se, por for\u00e7a de lei, o DEVER JUR\u00cdDICO. \n\nA diferen\u00e7a entre o respons\u00e1vel por substitui\u00e7\u00e3o, e o \n\nrespons\u00e1vel por transfer\u00eancia \u00e9 que, no primeiro, SUBSTITUI\u00c7\u00c3O, existe o \n\ncontribuinte que \u00e9 poupado pela lei, enquanto no segundo, \n\n \n\n \n4\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nTRANSFER\u00caNCIA, n\u00e3o h\u00e1 contribuinte, porque a lei transfere o DEVER \n\nJUR\u00cdDICO para outrem. A lei, em \u00faltima an\u00e1lise, aponta o respons\u00e1vel \n\npelo pagamento ao Fisco, n\u00e3o sendo v\u00e1lidas regras de responsabilidade \n\nestabelecidas em normas contratuais (art. 123 do CTN). \n\nOs contribuintes n\u00e3o podem estabelecer cl\u00e1usulas negociais \n\npara afastar a pr\u00f3pria responsabilidade, embora n\u00e3o lhes esteja vedada a \n\npr\u00e1tica de atos jur\u00eddicos compat\u00edveis com carga tribut\u00e1ria menos gravosa. \n\nS\u00e3o as pr\u00e1ticas chamadas elisivas, que est\u00e3o cada vez mais restritas por \n\nfor\u00e7a de uma legisla\u00e7\u00e3o \u201cgulosa\u201d, preconceituosa e epis\u00f3dica, como s\u00f3 \n\nacontece com a Lei Complementar 104/2001. \n\nPor\u00e9m, o ponto mais importante no tema RESPONSABILIDADE \n\nsurge pela imputa\u00e7\u00e3o a terceiras pessoas, destacando-se como norma de \n\nreg\u00eancia os arts. 134 e 135 do CTN. O primeiro contempla genu\u00edna \n\nhip\u00f3tese de responsabilidade concorrente: do contribuinte, precipuamente \n\ne de outrem, o respons\u00e1vel, na impossibilidade de exigir-se do \n\ncontribuinte. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 solidariedade alguma como diz a lei, mas \n\nconcorr\u00eancia entre o contribuinte e o respons\u00e1vel, esse nas pessoas \n\nelencadas nos incisos do artigo, dentre os quais est\u00e1 o s\u00f3cio. \n\nPara que se impute a responsabilidade de terceiro, nos termos \n\ndo art. 134, indispens\u00e1vel a conjuga\u00e7\u00e3o dos seguintes requisitos: \n\n1\u00ba) tratar-se de sociedade de pessoas; \n\n2\u00ba) n\u00e3o mais existir a sociedade que se liquidou regular ou \n\nirregularmente; \n\n3\u00ba) n\u00e3o ser poss\u00edvel exigir-se o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o \n\ntribut\u00e1ria do contribuinte, a pessoa jur\u00eddica; e \n\n \n\n \n5\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n4\u00ba) existir a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o do s\u00f3cio quanto ao fato gerador da \n\nobriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\nSem a concord\u00e2ncia dessas quatro situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se pode \n\nimputar a responsabilidade do s\u00f3cio, responsabilidade eminentemente \n\ntribut\u00e1ria. Portanto, s\u00f3 pode incidir a multa morat\u00f3ria, nunca a multa \n\npunitiva, nos termos do art. 134, par\u00e1grafo \u00fanico do CTN. \n\nDiversa \u00e9 a hip\u00f3tese contemplada no art. 135 do mesmo \n\ndiploma legal. Aqui h\u00e1 culpa do s\u00f3cio, que age com excesso de poder, ou \n\ninfringe a lei. Essa responsabilidade \u00e9 solid\u00e1ria, do s\u00f3cio com a pessoa \n\njur\u00eddica contribuinte, ou exclusivamente sua. \n\nDizem alguns, afinados com uma posi\u00e7\u00e3o pretoriana mais \n\nr\u00edgida, n\u00e3o haver espa\u00e7o para se falar em responsabilidade concorrente ou \n\nsolid\u00e1ria, porque \u00e9 o s\u00f3cio, pessoal e exclusivamente respons\u00e1vel, porque \n\npraticou ato il\u00edcito. \n\nEsta posi\u00e7\u00e3o pode ser retratada nos julgados seguintes: \n\n(...) \n\nOs s\u00f3cios-gerentes que deixam de recolher os tributos devidos \n\ninfringem a lei e s\u00e3o respons\u00e1veis pelo d\u00e9bito de sua empresa. Recurso \n\nImprovido. \n\n(REsp 132.256/MG, Rel. Min. Garcia Vieira, 1\u00aa Turma, DJ de \n\n16/03/98) \n\n \n\n \n\n \n6\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nTribut\u00e1rio. Extin\u00e7\u00e3o da empresa. Responsabilidade tribut\u00e1ria \n\ndos s\u00f3cios-gerentes. \n\nNo sistema jur\u00eddico-tribut\u00e1rio vigente, o s\u00f3cio-gerente \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel - por substitui\u00e7\u00e3o - pelas obriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias resultantes de \n\natos praticados com infra\u00e7\u00e3o a lei ou cl\u00e1usulas do contrato social (CTN, \n\nart. 135). \n\nObriga\u00e7\u00e3o essencial a todo Administrador e \u00e0 observ\u00e2ncia do \n\npagamento dos tributos, no prazo consignado na legisla\u00e7\u00e3o pertinente. Em \n\nse cuidando, no caso, de d\u00e9bito relativo a ICMS, e de presumir que os \n\ngerentes da empresa, embora tenham recebido dos consumidores finais \n\nesse imposto, nas opera\u00e7\u00f5es realizadas, retardaram o recolhimento aos \n\ncofres da Fazenda, com evidente infra\u00e7\u00e3o a lei, porquanto a sonega\u00e7\u00e3o de \n\ntributo constitui crime tipificado em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n\u00c9 jurisprud\u00eancia assente na Corte que as pessoas enumeradas \n\nno art. 135, III, do CTN, s\u00e3o sujeitos passivos da obriga\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria (por \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o), podendo ser citados, com a penhora de seus bens, ainda \n\nque os seus nomes n\u00e3o constem no respectivo t\u00edtulo extrajudicial. \n\nRecurso provido. Decis\u00e3o un\u00e2nime. \n\n(REsp 68.408/RS, Rel. Min. Dem\u00f3crito Reinaldo, 1\u00aa Turma, DJ \n\nde 24/06/96) \n\n \n\nEntendo que o s\u00f3cio s\u00f3 pode ser pessoal e exclusivamente \n\nresponsabilizado quando praticar uma das infra\u00e7\u00f5es catalogadas no art. \n\n137 do CTN. Um exemplo bem esclarece a quest\u00e3o: uma empresa deixou \n\nde recolher os impostos devidos, infringindo a lei o seu diretor-financeiro. \n\n \n\n \n7\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nA empresa contribuinte existe. Quem \u00e9 pessoalmente respons\u00e1vel? \n\nPrimeiro a empresa, depois o s\u00f3cio-gerente e s\u00f3 depois os demais s\u00f3cios \n\nlimitadamente. \n\nEsta \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia, como demonstra o aresto \n\nseguinte: \n\nTRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. EXECU\u00c7\u00c3O FISCAL. \n\nRESPONSABILIDADE DE S\u00d3CIO-GERENTE. LIMITES. ART. 135, III, DO \n\nCTN. PRECEDENTES. \n\n1. omissis. \n\n2. omissis. \n\n3. De acordo com o nosso ordenamento jur\u00eddico-tribut\u00e1rio, os \n\ns\u00f3cios (diretores, gerentes ou representantes da pessoa jur\u00eddica) s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis, por substitui\u00e7\u00e3o, pelos cr\u00e9ditos correspondentes a \n\nobriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias resultantes da pr\u00e1tica de ato ou fato eivado de \n\nexcesso de poderes ou com infra\u00e7\u00e3o de lei, contrato social ou estatutos, \n\nnos termos do art. 135, III, do CTN. \n\n4. O simples inadimplemento n\u00e3o caracteriza infra\u00e7\u00e3o legal. \n\nInexistindo prova de que se tenha agido com excesso de poderes, ou \n\ninfra\u00e7\u00e3o de contrato social ou estatutos, n\u00e3o h\u00e1 falar-se em \n\nresponsabilidade tribut\u00e1ria do ex-s\u00f3cio a esse t\u00edtulo ou a t\u00edtulo de infra\u00e7\u00e3o \n\nlegal. Inexist\u00eancia de responsabilidade tribut\u00e1ria do ex-s\u00f3cio. \n\n5. Precedentes desta Corte Superior. \n\n6. Embargos de Diverg\u00eancia rejeitados. \n\n \n\n \n8\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n(EREsp 174.532/PR, Rel. Min. Jos\u00e9 Delgado, 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, \n\nun\u00e2nime, DJ de 20/08/2001) \n\n \n\nDessa forma, responde-se a uma importante quest\u00e3o: a \n\nresponsabilidade do s\u00f3cio, na hip\u00f3tese do art. 135 do CTN n\u00e3o \u00e9 objetiva, \n\ncomo chancelou o STJ em precedentes cujas ementas transcrevo: \n\nTribut\u00e1rio. Responsabilidade tribut\u00e1ria. S\u00f3cio-gerente. art. \n\n135, III, do CTN. Registro. Junta comercial. \n\n- Sendo incontroverso o fato de que o recorrido fora \n\ndispensado da ger\u00eancia antes da \u00e9poca em que os tributos deveriam ter \n\nsido pagos, \u00e9 irrelevante que o registro da altera\u00e7\u00e3o contratual fosse \n\nposterior, inexistindo, assim, a alegada viola\u00e7\u00e3o ao art. 135, III, do CTN. \n\n- Recurso n\u00e3o conhecido. \n\n(REsp 5.479/SP, Rel. Min. Am\u00e9rico Luz, 2\u00aa Turma, DJ de \n\n18/03/91) \n\nTRIBUT\u00c1RIO E PROCESSO CIVIL \u2013 RESPONSABILIDADE \n\nTRIBUT\u00c1RIA: S\u00d3CIO-GERENTE (ART. 135, III DO CTN). \n\n1. O s\u00f3cio-gerente de sociedade limitada responde subsidi\u00e1ria \n\ne subjetivamente pelo d\u00e9bito da sociedade, se ela ainda n\u00e3o se extinguiu. \n\n2. O art. 135, III do CTN, n\u00e3o \u00e9 impositivo e a jurisprud\u00eancia \n\ndo STJ, ap\u00f3s a controv\u00e9rsia, vem se inclinando pela predomin\u00e2ncia da \n\nresponsabilidade subjetiva. \n\n \n\n \n9\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n3. Recurso especial improvido. \n\n(REsp 135.091/PR, Rel. Min. Eliana Calmon, 2\u00aa Turma, \n\nun\u00e2nime, DJ de 09/04/2001)  \n\nComo corol\u00e1rio desse entendimento, os bens dos s\u00f3cios s\u00f3 \n\nrespondem pelas d\u00edvidas da empresa em car\u00e1ter supletivo, quando \n\nprovado se houve o s\u00f3cio com dolo ou culpa. \n\nNeste sentido, registra o STJ alguns precedentes de longo \n\nalcance social, mormente no momento em que os pequenos e m\u00e9dios \n\nempres\u00e1rios brasileiros passam por comprovada dificuldade: \n\nTRIBUT\u00c1RIO E PROCESSUAL CIVIL. AGRAVO REGIMENTAL \n\nCONTRA DECIS\u00c3O QUE NEGOU SEGUIMENTO A EMBARGOS DE \n\nDIVERG\u00caNCIA EM RECURSO ESPECIAL. SOCIEDADE LIMITADA. \n\nDISSOLU\u00c7\u00c3O. S\u00d3CIO-GERENTE. RESPONSABILIDADE TRIBUT\u00c1RIA. \n\nLIMITES. PRECEDENTES. \n\n1. Omissis. \n\n2. Omissis. \n\n3. De acordo com o nosso ordenamento jur\u00eddico-tribut\u00e1rio, os \n\ns\u00f3cios (diretores, gerentes ou representantes da pessoa jur\u00eddica) s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis, por substitui\u00e7\u00e3o, pelos cr\u00e9ditos correspondentes a \n\nobriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias resultantes da pr\u00e1tica de ato ou fato eivado de \n\nexcesso de poderes ou com infra\u00e7\u00e3o de lei, contrato social ou estatutos, \n\nnos termos do art. 135, III, do CTN. \n\n \n\n \n10\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n4. A solidariedade do s\u00f3cio pela d\u00edvida da sociedade s\u00f3 se \n\nmanifesta, todavia, quando comprovado que, no exerc\u00edcio de sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o, praticou os atos elencados na forma do art. 135, caput, do \n\nCTN. H\u00e1 impossibilidade, pois, de se cogitar na atribui\u00e7\u00e3o de tal \n\nresponsabilidade substitutiva quando sequer estava o s\u00f3cio investido das \n\nfun\u00e7\u00f5es diretivas da sociedade. \n\n5. Omissis. \n\n6. N\u00e3o se encontra ultrapassado o posicionamento esposado \n\nno decis\u00f3rio guerreado, mas, sim, o julgado citado do ano de 1996 que \n\nn\u00e3o mais se amolda ao entendimento desta Corte Superior. Precedentes. \n\n7. Agravo regimental improvido. \n\n(EREsp 109.639/RS, Rel. Min. Jos\u00e9 Delgado, 1\u00aa Se\u00e7\u00e3o, \n\nun\u00e2nime, DJ de 28/02/2000) \n\nTRIBUT\u00c1RIO. RESPONSABILIDADE TRIBUT\u00c1RIA. S\u00d3CIO-\n\nGERENTE. CESS\u00c3O DE QUOTAS. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da responsabilidade tribut\u00e1ria do s\u00f3cio-gerente \n\nque transfere suas quotas sociais segue ao princ\u00edpio geral adotado no \n\nartigo 135, III, do C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional; a solidariedade pela d\u00edvida \n\nda sociedade, tamb\u00e9m nesse caso, s\u00f3 se manifesta quando comprovado \n\nque, no exerc\u00edcio  da ger\u00eancia, ele praticou atos com excesso de poderes \n\nou infra\u00e7\u00e3o de lei ou do contrato social. \n\nRecurso especial n\u00e3o conhecido. \n\n \n\n \n11\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n(REsp 108.827/RS, Rel. Min. Ari Pargendler, 2\u00aa Turma, \n\nun\u00e2nime, DJ de 17/02/99) \n\nOutra indaga\u00e7\u00e3o se faz pertinente, visto ser questionada nos \n\nTribunais: trata-se da dissolu\u00e7\u00e3o irregular da sociedade. Tem-se \n\nentendido que o n\u00e3o-cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias pela \n\nsociedade irregularmente dissolvida enseja a aplica\u00e7\u00e3o da presun\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidade dos seus s\u00f3cios e administradores porque infringe a lei. \n\nEm excelente estudo sobre o tema, o Dr. Eduardo Fortunato Bim defende \n\na impossibilidade de se imputar aos s\u00f3cios a responsabilidade pela \n\nirregular dissolu\u00e7\u00e3o da sociedade. Entendo deve ser mantida a presun\u00e7\u00e3o \n\nem desfavor do s\u00f3cio, mas admitindo-se prove ele que n\u00e3o se houve dolo \n\nou culpa \u2013 presun\u00e7\u00e3o juris tantum. \n\nNesse sentido, a posi\u00e7\u00e3o do STJ, pelo voto do Min. Milton Luiz \n\nPereira: \n\nTRIBUT\u00c1RIO - SOCIEDADE REGULARMENTE DESCONSTITU\u00cdDA \n\n- RESPONSABILIDADE DO S\u00d3CIO - ARTIGOS 134 E 135, CTN. \n\n1. CONQUANTO A JURISPRUD\u00caNCIA ORIENTE QUE OS \n\n\"S\u00d3CIOS-GERENTES\" S\u00c3O RESPONS\u00c1VEIS PELA D\u00cdVIDA TRIBUT\u00c1RIA \n\nRESULTANTE DOS ATOS PRATICADOS DURANTE A SUA GEST\u00c3O, AFASTA-\n\nSE DESSA COMPREENS\u00c3O QUANDO O S\u00d3CIO, CONFORME REGULAR \n\nALTERA\u00c7\u00c3O CONTRATUAL, DEIXOU A SOCIEDADE ANTES DA INATIVA\u00c7\u00c3O \n\nOU PARALISA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES SOCIAIS. SOMENTE PODE RESTAR \n\nRESPONSABILIDADE EM CASO DE FAL\u00caNCIA (DEC. LEI 7.661, ARTS. 50 E \n\n51, PARAGRAFOS 5. E 6.). \n\n2. RECURSO IMPROVIDO. \n\n \n\n \n12\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n(REsp. 74.877/RS; 1\u00aa Turma;  Un\u00e2nime; DJ de 11/03/96) \n\nN\u00e3o se trata, como diz o Dr. Eduardo Bim, de prom\u00edscua \n\ninterfer\u00eancia entre interesses p\u00fablico e fazend\u00e1rio. Trata-se de estabelecer \n\nexegese que imputa ao s\u00f3cio o \u00f4nus de provar se houve com corre\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta, sem cometimento de nenhuma das infra\u00e7\u00f5es desenhadas no art. \n\n137 do CTN. N\u00e3o \u00e9 fic\u00e7\u00e3o, nem presun\u00e7\u00e3o jure et de jure. \u00c9 presun\u00e7\u00e3o \n\nque admite prova em contr\u00e1rio, cabendo ao s\u00f3cio ou administrador \n\nexercer a sua defesa, como consagrado na jurisprud\u00eancia do STJ: \n\nI - PROCESSUAL E TRIBUT\u00c1RIO. RESPONSABILIDADE DO \n\nS\u00d3CIO-GERENTE. AUS\u00caNCIA DE CITA\u00c7\u00c3O. PRINC\u00cdPIO DA AMPLA DEFESA. \n\nAntes de se imputar a responsabilidade tribut\u00e1ria, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a pr\u00e9via cita\u00e7\u00e3o do s\u00f3cio-gerente, a fim de que seja poss\u00edvel o \n\nexerc\u00edcio do direito de defesa. \n\n(REsp. 236.131/MG; Rel. Min. Humberto Gomes de Barros; 1\u00aa \n\nTurma;  Un\u00e2nime; DJ de 13/11/2000) \n\n \n\nAssim e, em conclus\u00e3o, quando a empresa se extingue de \n\nforma irregular deixando d\u00edvidas, presume-se respons\u00e1vel solid\u00e1rio e \n\npessoal o s\u00f3cio. Mas esta responsabilidade pode ser afastada, sendo este \n\no seu \u00f4nus. \n\nIII. Responsabilidade Penal \n\nDentre as tend\u00eancias da p\u00f3s-modernidade, est\u00e1 a de \n\ndesregulamentar, descentralizar e descriminalizar condutas. No Brasil, em \n\n \n\n \n13\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\ndescompasso com esta tend\u00eancia, surgem tipos penais ex\u00f3ticos, \n\ninteiramente dispersos de uma base ontol\u00f3gica, a servir ao aparato \n\narrecadat\u00f3rio do Estado. A inefici\u00eancia dos controles administrativo-fiscal, \n\na lentid\u00e3o da Justi\u00e7a e a cultura antifiscal da sociedade brasileira, aliada \u00e0 \n\ninsaci\u00e1vel necessidade de fazer caixa para cumprir os compromissos \n\ninternacionais, levou o legislador \u00e0 criminaliza\u00e7\u00e3o indiscriminada. \n\nOs crimes tribut\u00e1rios, ou crimes de \u201ccolarinho branco\u201d, no \n\nBrasil, n\u00e3o se constituem em privil\u00e9gio dos grandes empres\u00e1rios ou \n\ncontribuintes de alta riqueza. Atestam os Tribunais a exist\u00eancia do tipo \n\nentre pequenos e m\u00e9dios empres\u00e1rios, o que n\u00e3o se constitui em \n\nexcepcionalidade, tendo em vista o peso da alt\u00edssima carga tribut\u00e1ria \n\nsobre as pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, estimada em cerca de 34% do PIB. \n\nH\u00e1 de ressaltar, ainda, a pr\u00e1tica reiterada de sonegar receitas, \n\nseja com condutas elisivas que o Fisco tenta podar, seja com o \n\ncometimento de infra\u00e7\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, mesmo enfrentando o \n\nrisco de autua\u00e7\u00e3o, com pesadas multas. \n\nO Fisco tem encetado como pol\u00edtica arrecadat\u00f3ria a \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o de condutas que n\u00e3o passam de il\u00edcito administrativo-\n\ntribut\u00e1rio, com o objetivo de coibir as pr\u00e1ticas de sonega\u00e7\u00e3o. Chama a \n\naten\u00e7\u00e3o o rigor formal do legislador, em defesa do Fisco, e em detrimento \n\na um relevant\u00edssimo aspecto: a natureza ontol\u00f3gica de um il\u00edcito que se \n\ntransforma em crime pela s\u00f3 vontade do Estado Legislador. \n\nObserva-se, dentre as tend\u00eancias do novo modelo social do \n\nEstado Moderno, a desregulamenta\u00e7\u00e3o, a descentraliza\u00e7\u00e3o e a \n\ndescriminaliza\u00e7\u00e3o de conduta, vertentes destinadas a tornar o Estado \n\nmenos pesado, e a deixar para as regras sociais de conduta a incumb\u00eancia \n\nde, por si s\u00f3, comandarem a reprovabilidade. \n\n \n\n \n14\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nAssim, repito, merc\u00ea da tend\u00eancia \u00e0 descriminaliza\u00e7\u00e3o, o \n\nEstado Brasileiro, na contram\u00e3o da hist\u00f3ria, tem tipificado como crime \n\ncondutas que n\u00e3o passam de um il\u00edcito tribut\u00e1rio. A objetividade dos \n\ntextos legislativos n\u00e3o deixa outra id\u00e9ia sen\u00e3o a de ter o Estado, por \n\nescopo colocar em situa\u00e7\u00e3o vexat\u00f3ria o contribuinte, para faz\u00ea-lo pagar o \n\nd\u00e9bito cobrado como tributo. \n\nDentro de um universo rico em casu\u00edsmos, exce\u00e7\u00f5es e \n\ncontrov\u00e9rsias doutrin\u00e1rias, destaco, nesta oportunidade, tr\u00eas quest\u00f5es \n\nensejadoras de constantes demandas: a den\u00fancia gen\u00e9rica nos crimes \n\nsociet\u00e1rios; a tipicidade nos crimes de sonega\u00e7\u00e3o fiscal; e, por fim, a \n\napropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita dos tributos indiretos, cujo mecanismo de \n\narrecada\u00e7\u00e3o enseja a exist\u00eancia de dois contribuintes: o que paga, \n\nchamado de contribuinte de fato, e o que recebe para depois recolher aos \n\ncofres p\u00fablicos, o contribuinte de direito. \n\nInicio pelo tema referente \u00e0 precis\u00e3o da den\u00fancia nos \n\nchamados crimes societ\u00e1rios. Em princ\u00edpio, admitiu a jurisprud\u00eancia a \n\nden\u00fancia gen\u00e9rica. Esse entendimento levava, muitas vezes, \u00e0 absolvi\u00e7\u00e3o, \n\npela dificuldade em se estabelecer, ao final, a autoria de cada uma das \n\nfases delitivas; por outro lado, facilitava o Minist\u00e9rio P\u00fablico e dificultava \n\nsobremaneira a defesa. \n\nCoube ao STJ inaugurar uma nova linha de entendimento, \n\nseguida pelo STF. Anote-se, dentre os primeiros julgamentos no STJ, o HC \n\n8.258/PR, relatado pelo Ministro Jos\u00e9 Arnaldo da Fonseca, da 5\u00aa Turma, \n\nDJ de 06/09/1999, do qual destaco: \n\n\u201c1. Nos chamados crimes societ\u00e1rios \u00e9 imprescind\u00edvel que a \n\nden\u00fancia descreva, pelo menos o modo como os co-autores concorreram \n\npara o crime. \n\n \n\n \n15\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\n2. A invoca\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio, gerente ou \n\nadministrador, sem a descri\u00e7\u00e3o de condutas espec\u00edficas, n\u00e3o basta para \n\nviabilizar a pe\u00e7a acusat\u00f3ria, por impedir o pleno direito de defesa.\u201d \n\nNo STF, colhe-se ades\u00e3o em in\u00fameros julgados, dos quais cito \n\no HC 80.876/RJ, relatado pelo Ministro Ilmar Galv\u00e3o: \n\nHABEAS CORPUS. PACIENTE DENUNCIADO PELA PR\u00c1TICA \n\nDOS CRIMES DOS ARTIGOS 4.\u00ba E 5.\u00ba DA LEI N.\u00ba 7.492/86 (GER\u00caNCIA \n\nFRAUDULENTA E DESVIO DE BENS OU VALORES DE INSTITUI\u00c7\u00c3O \n\nFINANCEIRA). INDEFERIMENTO DE WRIT POR AC\u00d3RD\u00c3O QUE TEVE POR \n\nV\u00c1LIDA IMPUTA\u00c7\u00c3O GEN\u00c9RICA DO CRIME, SEM PARTICULARIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nCONDUTA DOS AGENTES, CO-AUTORES E PART\u00cdCIPES. \n\nDescabimento da acusa\u00e7\u00e3o, se patenteado que o paciente \n\njamais exerceu a ger\u00eancia ou dire\u00e7\u00e3o da empresa, de cujo quadro social \n\nnem sequer participava quando ocorreram os fatos delituosos. \n\nInexist\u00eancia, ademais, de qualquer prova de haver-se beneficiado do \n\nalegado desvio de recursos. Habeas corpus deferido para o fim de trancar \n\na a\u00e7\u00e3o penal com rela\u00e7\u00e3o ao paciente, por falta de justa causa. \n\nObserva-se, pela evolu\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia, que o \n\ncontribuinte tem obtido no Judici\u00e1rio maior espa\u00e7o para se defender de \n\num Estado \u201cguloso\u201d e \u201cteimoso\u201d em n\u00e3o patrocinar a reforma tribut\u00e1ria, \n\nal\u00e9m de impor um brutal arrocho fiscal, sob o signo da criminaliza\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo destaque a ser feito \u00e9 para o crime de sonega\u00e7\u00e3o \n\nfiscal e sua tipicidade l\u00f3gica. O questionamento reside, no tipo do art. 1\u00ba \n\nda Lei 8.137/90; o agir do contribuinte, levado \u00e0 suspens\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do \n\ntributo, \u00e9 crime de mera conduta ou crime de resultado? \n\n \n\n \n16\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nSe de mera conduta, temos, independente do que se possa \n\nidentificar como supress\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o no pagamento do tributo, a s\u00f3 \n\ninten\u00e7\u00e3o do contribuinte em agir com o intuito de n\u00e3o pagar \u00e9 considerado \n\ncrime. \n\nSe crime de resultado, somente ser\u00e1 poss\u00edvel imputar-lhe a \n\nautoria da sonega\u00e7\u00e3o, se efetivamente o seu proceder resultar em \n\nsupress\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o no pagamento do tributo, conclus\u00e3o s\u00f3 obtida \n\nquando da finaliza\u00e7\u00e3o do procedimento fiscal. Ademais, o art. 83 da Lei \n\n9.430/96 afirma: o Minist\u00e9rio P\u00fablico s\u00f3 pode ser noticiado pelo Fisco, \n\npara efeito de deflagra\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o penal, quando finalizada a apura\u00e7\u00e3o na \n\nesfera administrativa. \n\nResiste o Minist\u00e9rio P\u00fablico em aceitar a lei e a ordem natural \n\ndas coisas, e sustenta ter criado o legislador condi\u00e7\u00e3o de procedibilidade \n\npara o seu agir, o que \u00e9 inadmiss\u00edvel. Considera o parquet que os \n\nintermin\u00e1veis processos administrativos e seus in\u00fameros recursos \n\nlevariam \u00e0 impunidade, pela prescri\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, este argumento n\u00e3o \n\njustifica a antecipada criminaliza\u00e7\u00e3o de conduta. \n\nH\u00e1, em andamento, no Congresso, a PEC 175/1995, que prev\u00ea \n\nno \u00a7 4\u00ba do art. 1\u00ba: ningu\u00e9m ser\u00e1 processado por crime contra a ordem \n\ntribut\u00e1ria, antes de encerrado, na via administrativa, o processo \n\nrespectivo. O projeto, entretanto, n\u00e3o consegue prosperar. \n\nTamb\u00e9m aborda o mesmo tema o Projeto de Lei \n\nComplementar 646/99 \u2013 C\u00f3digo de Defesa do Contribuinte \u2013, cujo escopo \n\n\u00e9 proteger o contribuinte da \u201cgula\u201d fiscal, repetindo princ\u00edpios, direitos e \n\ngarantias j\u00e1 previstos na Constitui\u00e7\u00e3o e no pr\u00f3prio CTN, mas de interesse \n\nevidente para quem, se sentindo espoleado pelo Estado, tem rela\u00e7\u00e3o \n\ndesrespeitosa para como o aparelho arrecadador. O CDC seria uma \n\n \n\n \n17\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nesp\u00e9cie de resgate do respeito a quem sustenta a mais importante das \n\nreceitas estatais, pela seguran\u00e7a quanto aos direitos do contribuinte, \n\nenquanto se limitaria \u00e0 atua\u00e7\u00e3o fiscal. \n\nA antiga jurisprud\u00eancia do STJ chegou a ostentar julgados em \n\nfavor do entendimento esposado nos projetos de lei. Todavia, voltou \n\natr\u00e1s, quando o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal passou a se colocar \n\nsistematicamente contra o que chamou de condi\u00e7\u00e3o de procedibilidade. \n\nNesse aspecto, vem o contribuinte perdendo espa\u00e7o para o Fisco. \n\nO \u00faltimo questionamento diz respeito \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da \n\npunibilidade do crime de APROPRIA\u00c7\u00c3O IND\u00c9BITA, em raz\u00e3o do \n\nparcelamento. O art. 168-A da Lei 9.983/2000 introduziu um tipo \n\nespec\u00edfico ao crime de apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita, previsto no art. 168 do \n\nC\u00f3digo Penal, e denominou-o, APROPRIA\u00c7\u00c3O IND\u00c9BITA PREVIDENCI\u00c1RIA. \n\nA partir de ent\u00e3o, ficou evidenciado o uso da tipifica\u00e7\u00e3o delitiva, pelo \n\nlegislador, para o s\u00f3 efeito de arrecada\u00e7\u00e3o, visto que: \n\nprev\u00ea a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade pelo pagamento antes do \n\nin\u00edcio da a\u00e7\u00e3o fiscal (\u00a7 2\u00ba, art. 168-A); \n\nfaculta ao juiz a n\u00e3o-aplica\u00e7\u00e3o da pena, se o pagamento foi \n\nposterior \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do procedimento fiscal, mas antes da den\u00fancia (\u00a7 \n\n3\u00ba, I, art. 168-A) \n\nAssim, o art. 14 da Lei 8.137/90, bem como o art. 34 da Lei \n\n9.249/95, t\u00eam ensejado questionamentos. Ambos falam em promover o \n\npagamento. Mas, afinal, o que \u00e9 promo\u00e7\u00e3o de pagamento? Para o STF, \n\npromover o pagamento n\u00e3o significa prometer pagar, e ostenta a posi\u00e7\u00e3o \n\nde que o parcelamento n\u00e3o extingue a punibilidade. O STJ entendia que o \n\nparcelamento extinguia a punibilidade, depois, adotou a mesma posi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n18\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\ndo Supremo. Entretanto, bem recentemente, voltou atr\u00e1s para adotar a \n\nposi\u00e7\u00e3o inicial, em diverg\u00eancia, portanto, com a Corte Maior. \n\nNo RHC 11.598/SC, julgado pela Terceira Se\u00e7\u00e3o, em 08 de \n\nmaio de 2000, deu-se a mudan\u00e7a da jurisprud\u00eancia, ap\u00f3s acirrados \n\ndebates, os quais levaram ao ac\u00f3rd\u00e3o que recebeu a ementa seguinte: \n\nCRIMINAL. RECURSO EM HABEAS CORPUS. OMISS\u00c3O DE \n\nRECOLHIMENTO DE CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PREVIDENCI\u00c1RIAS. PARCELAMENTO \n\nANTERIOR \u00c0 DEN\u00daNCIA. DESNECESSIDADE DO PAGAMENTO INTEGRAL. \n\nRECURSO PROVIDO. \n\nI. Uma vez deferido o parcelamento, em momento anterior ao \n\nrecebimento da den\u00fancia, verifica-se a extin\u00e7\u00e3o da punibilidade prevista  \n\nno art. 34 da Lei n. 9.249/95, sendo desnecess\u00e1rio o pagamento integral \n\ndo d\u00e9bito para tanto. \n\nII. Recurso provido para conceder a ordem, determinando o \n\ntrancamento da a\u00e7\u00e3o penal movida contra os pacientes. \n\nPrevaleceu o entendimento de que a manifesta\u00e7\u00e3o concreta do \n\ncontribuinte, no sentido de reconhecer a sua obriga\u00e7\u00e3o e se dispor a \n\nsald\u00e1-la, mesmo de forma parcelada, \u00fanica modalidade poss\u00edvel para ele, \n\nafasta a justa causa para uma a\u00e7\u00e3o penal. Para o STJ, a express\u00e3o \n\nPROMOVER, usada pelo legislador, equivale \u00e0 inten\u00e7\u00e3o concreta de pagar, \n\ne o parcelamento \u00e9 a prova cabal desta inten\u00e7\u00e3o. \n\nNa tentativa de justificar a posi\u00e7\u00e3o, argumentou o relator, \n\nMinistro Gilson Dipp, que o parcelamento consiste em uma esp\u00e9cie de \n\nnova\u00e7\u00e3o, pois extingue a anterior obriga\u00e7\u00e3o, e faz surgir uma nova. \n\nAssim, altera a natureza jur\u00eddica da rela\u00e7\u00e3o de tal forma a n\u00e3o mais se \n\n \n\n \n19\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\npoder nela inserir o antigo conte\u00fado criminal oriundo da rela\u00e7\u00e3o extinta. \n\nResolve-se, a querela, da\u00ed por diante na esfera c\u00edvel. Observa-se, no \n\nrefor\u00e7o  argumentativo, a n\u00edtida inten\u00e7\u00e3o de conduzir o problema para o \n\nseu leito verdadeiro, ou seja, o afastamento da infra\u00e7\u00e3o da esfera penal \n\npara a c\u00edvel. \n\nAspecto relevante no precedente foi a posi\u00e7\u00e3o assumida pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. Em seu parecer, favor\u00e1vel ao contribuinte, enfatizou o \n\nparquet aspecto social da lei penal, cujo rigor n\u00e3o tem concorrido para \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da sociedade brasileira. Ora, o \n\nencarceramento de empres\u00e1rios em d\u00e9bito com o Fisco soa em \n\ndescompasso numa comunidade que se sente agredida em sua cidadania, \n\ncom criminalidade exacerbada na \u00e1rea da seguran\u00e7a p\u00fablica. Afinal, \n\npugna-se por um equil\u00edbrio entre crime e castigo. \n\nOutro aspecto destacado, com \u00eanfase, no voto condutor do \n\nac\u00f3rd\u00e3o, foi a quest\u00e3o do REFIS da Lei 9.964/2000. Pela norma, o \n\nparcelamento suspende o processo at\u00e9 o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o por \n\ninteiro, o que pode ocorrer at\u00e9 o espa\u00e7o de trinta anos. A lei mostra \n\nclaramente a disposi\u00e7\u00e3o do legislador em criminalizar para promover a \n\ncobran\u00e7a, o que me parece uma demasia. Da\u00ed a interven\u00e7\u00e3o do Poder \n\nJudici\u00e1rio conduzindo os fatos para o seu caminho natural.  \n\nFINAL DA VERS\u00c3O ANTERIOR. FAVOR IGNORAR. \n\nUma s\u00e9rie de irregularidades fiscais passou a figurar como \n\ncrimes, deixando em perplexidade a sociedade jur\u00eddica. \u00c9 o que acontece, \n\npor exemplo, ao analisarmos, mesmo de forma perfunct\u00f3ria, a Lei \n\n8.137/90, que enseja v\u00e1rios questionamento: o seu art. 1\u00ba tipifica como \n\ncrime a SUPRESS\u00c3O ou REDU\u00c7\u00c3O DE TRIBUTO - \u00e9 a antiga SONEGA\u00c7\u00c3O \n\nFISCAL - e o artigo 2\u00ba tipifica a APROPRIA\u00c7\u00c3O IND\u00c9BITA. \n\n \n\n \n20\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nAmbos os artigos n\u00e3o encontraram ainda um ponto de \n\nequil\u00edbrio entre o Direito Penal e o Direito Tribut\u00e1rio, e at\u00e9 hoje n\u00e3o h\u00e1 \n\numa defini\u00e7\u00e3o se temos, na esp\u00e9cie, um crime de resultado ou um crime \n\nde mera conduta. Se crime de resultado, naturalmente s\u00f3 seria poss\u00edvel \n\ndesencadear a a\u00e7\u00e3o penal ao t\u00e9rmino do procedimento administrativo. \n\nContudo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o aceita se imponha no seu agir uma \n\ncondicionante, nem mesmo legal. A Lei 9.430/96, embora tenha \n\nestabelecido no seu artigo 83: o Fisco s\u00f3 pode noticiar delito ao MP ap\u00f3s \n\nproferida decis\u00e3o final na esfera administrativa sobre a exig\u00eancia fiscal do \n\ncr\u00e9dito tribut\u00e1rio, foi a regra considerada inibidora da independ\u00eancia das \n\nesferas administrativa e penal. \n\nSustentou o parquet estar legitimado a proceder \n\nindependentemente de representa\u00e7\u00e3o fiscal, desde que lhe chegue a \n\nnot\u00edcia de fato criminoso e que os intermin\u00e1veis processos administrativos \n\ne seus in\u00fameros recursos levariam \u00e0 impunidade, pela prescri\u00e7\u00e3o. \n\nEm andamento no Congresso, a PEC 175/95 prev\u00ea no \u00a7 4\u00ba do \n\nart. 1\u00ba: ningu\u00e9m ser\u00e1 processado por crime contra a ordem tribut\u00e1ria, \n\nantes de encerrado, na via administrativa, o processo respectivo. Esse \n\nprojeto n\u00e3o consegue ser aprovado. \n\nTamb\u00e9m aborda o mesmo tema o Projeto de Lei \n\nComplementar 646/99 \u2013 C\u00f3digo de Defesa do Contribuinte -, cujo escopo \n\n\u00e9 proteger o contribuinte da gula fiscal, repetindo princ\u00edpios, direitos e \n\ngarantias j\u00e1 previstos na Constitui\u00e7\u00e3o. A antiga jurisprud\u00eancia do STJ \n\nchegou a ostentar julgados em favor do entendimento esposado nos \n\nprojetos de lei. Mas porque voltou atr\u00e1s, quando o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal passou a se colocar sistematicamente contra o que chamou de \n\ncondi\u00e7\u00e3o de procedibilidade. \n\n \n\n \n21\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei 8.137/90, procura-se saber o porqu\u00ea e \n\na justificativa moral de ser extinta a punibilidade pelo pagamento, se este \n\nocorrer antes do recebimento da den\u00fancia. \n\nH\u00e1, por\u00e9m, uma intrigante quest\u00e3o, ainda n\u00e3o sedimentada no \n\nSTJ, muito embora a Suprema Corte j\u00e1 tenha dado o seu entendimento. \n\nTrata-se de saber se o parcelamento do d\u00e9bito extingue a punibilidade ou \n\nn\u00e3o. O STF responde n\u00e3o, e esse entendimento influenciou a posi\u00e7\u00e3o \n\njurisprudencial do STJ que, ap\u00f3s vacila\u00e7\u00f5es, sedimentou-se no mesmo \n\nsentido. Contudo, tenho informa\u00e7\u00f5es de que, provavelmente, a posi\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 revista pela Terceira Se\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei 8.212, de 24/07/91, h\u00e1 a imposi\u00e7\u00e3o do \n\nrecolhimento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, atribuindo comportamento \n\ncriminoso ao s\u00f3cio que deixa de recolher as contribui\u00e7\u00f5es descontadas dos \n\nempregados. \n\nInobstante n\u00e3o ter a empresa pago os sal\u00e1rios, o \n\nentendimento \u00e9: se descontou dos trabalhadores a contribui\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria - parte dos empregados - e dela se apropriou \n\nindevidamente. \n\nSem materialidade comprovada e sem se indagar do elemento \n\nsubjetivo, estabeleceu-se hip\u00f3tese de verdadeira responsabilidade penal \n\nobjetiva, quebrando-se com o princ\u00edpio da subjetividade da \n\nresponsabilidade penal. \n\nAtualmente, h\u00e1 por parte dos Tribunais Regionais Federais \n\numa resist\u00eancia em adotar a posi\u00e7\u00e3o jurisprudencial e legal. Noticiam os \n\njornais que o TRF da 2\u00aa Regi\u00e3o tem se recusado a ordenar a pris\u00e3o, como \n\ndeposit\u00e1rios infi\u00e9is, dos que deixam de recolher a contribui\u00e7\u00e3o para o \n\n \n\n \n22\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nINSS. Para essa Corte de Justi\u00e7a, \u00e9 inconstitucional a disposi\u00e7\u00e3o que \n\ntransforma o s\u00f3cio-gerente em deposit\u00e1rio. \n\nPor fim, surge interessante quest\u00e3o em torno dos crimes \n\nsociet\u00e1rios: a den\u00fancia vem, a maioria das vezes, sem a descri\u00e7\u00e3o da \n\nconduta dos r\u00e9us. A jurisprud\u00eancia sedimentou-se, em princ\u00edpio, no \n\nsentido de admitir den\u00fancia gen\u00e9rica, entendimento que foi aos poucos \n\nsendo alterado. Hoje h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es contra a den\u00fancia sem a descri\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cada denunciado. \n\nNeste sentido, temos o aresto seguinte: \n\nPENAL. PROCESSUAL. CRIME SOCIET\u00c1RIO. A\u00c7\u00c3O PENAL. \n\nTRANCAMENTO. IN\u00c9PCIA DA DEN\u00daNCIA. \"HABEAS CORPUS\". RECURSO. \n\n1. Nos chamados crimes societ\u00e1rios, imprescind\u00edvel que a \n\nden\u00fancia descreva, pelo menos, o modo como os co-autores concorreram \n\npara o crime. \n\n2. A invoca\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio, gerente ou \n\nadministrador, sem a descri\u00e7\u00e3o de condutas espec\u00edficas, n\u00e3o basta para \n\nviabilizar a pe\u00e7a acusat\u00f3ria, por impedir o pleno direito de defesa. \n\nDen\u00fancia inepta. \n\n3. \"Habeas Corpus\" conhecido; pedido deferido para trancar a \n\nA\u00e7\u00e3o Penal instaurada contra os pacientes. \n\n(HC 8.258/PR, Rel. Min. Jos\u00e9 Arnaldo da Fonseca, 5\u00aa Turma, \n\npor maioria, DJ de 06/09/1999) \n\n \n\n \n23\n\n\n\nResponsabilidade Tribut\u00e1ria E Penal Dos Administradores \n \n \n\nRecentemente, o STF posicionou-se no mesmo sentido do STJ. \n\nConfira-se o HC 80.876/RJ, relatado pelo Ministro Ilmar Galv\u00e3o: \n\nEMENTA: HABEAS CORPUS. PACIENTE DENUNCIADO PELA \n\nPR\u00c1TICA DOS CRIMES DOS ARTIGOS 4.\u00ba E 5.\u00ba DA LEI N.\u00ba 7.492/86 \n\n(GER\u00caNCIA FRAUDULENTA E DESVIO DE BENS OU VALORES DE \n\nINSTITUI\u00c7\u00c3O FINANCEIRA). INDEFERIMENTO DE WRIT POR AC\u00d3RD\u00c3O \n\nQUE TEVE POR V\u00c1LIDA IMPUTA\u00c7\u00c3O GEN\u00c9RICA DO CRIME, SEM  \n\nPARTICULARIZA\u00c7\u00c3O  DA CONDUTA DOS AGENTES, CO-AUTORES E \n\nPART\u00cdCIPES. \n\nDescabimento da acusa\u00e7\u00e3o, se patenteado que o paciente \n\njamais exerceu a ger\u00eancia ou dire\u00e7\u00e3o da empresa, de cujo quadro social \n\nnem sequer participava quando ocorreram os fatos delituosos. \n\nInexist\u00eancia, ademais, de qualquer prova de haver-se \n\nbeneficiado do alegado desvio de recursos. \n\nHabeas corpus deferido para o fim de trancar a a\u00e7\u00e3o penal \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao paciente, por falta de justa causa. \n\n(HC 80.876/RJ, 1\u00aa Turma, un\u00e2nime, DJ de 16/11/2001) \n\nEnfim, as leis administrativas-tribut\u00e1rias, por discrepar dos \n\nparadigmas tradicionais, al\u00e9m de amea\u00e7ar e amedrontar os contribuintes, \n\ndeixa o Judici\u00e1rio em delicad\u00edssima e vexat\u00f3ria posi\u00e7\u00e3o, embora muito \n\nagrade \u00e0 m\u00e1quina estatal; desta forma, com amea\u00e7as e medo, tem obtido \n\nsucesso na arrecada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n24"}]}}}