{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16727"}, {"@name": "filename", "#text": "23396_MyriamKatherineZuritaSolisVersaoCorrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MYRIAM KATHERINE ZURITA SOL\u00cdS \n\nInflu\u00eancia do fator mec\u00e2nico na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nMYRIAM KATHERINE ZURITA SOL\u00cdS \n\n  \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de \nOdontologia da Universidade de S\u00e3o Paulo, \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nOdontologia (Biomateriais e Biologia \nOral), para obter o t\u00edtulo de Doutor em \nCi\u00eancias. \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Rafael Yag\u00fce Ballester \n\n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\nVers\u00e3o corrigida \n\nInflu\u00eancia do fator mec\u00e2nico na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas \n\n\n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio convencional ou \neletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o-na-Publica\u00e7\u00e3o \nServi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o Odontol\u00f3gica \n\nFaculdade de Odontologia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n \n\n \n\n \nZurita Sol\u00eds, Myriam Katherine. \n\nInflu\u00eancia do fator mec\u00e2nico na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas / \nMyriam Katherine Zurita Sol\u00eds; orientador Rafael Yag\u00fce Ballester. -- S\u00e3o Paulo, \n2018. \n\n105 p. : fig., tab.; 30 cm. \n \n \nTese (Doutorado) -- Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o: Biomateriais e Biologia oral. -- Faculdade de Odontologia da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\nVers\u00e3o corrigida \n \n \n\n1. Les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. 2. Nitrato de prata. 3. Biomec\u00e2nica. I. \nBallester, Rafael Yag\u00fce. II. T\u00edtulo. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nZurita Sol\u00eds, MK. Influ\u00eancia do fator mec\u00e2nico na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o \ncariosas. Tese apresentada \u00e0 Faculdade de Odontologia da Universidade de S\u00e3o \nPaulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias. \n\nAprovado em: 14/11/2018 \nBanca Examinadora \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Fl\u00e1via Pires Rodriguez. \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Faculdade de Odontologia da UNIP. Julgamento: aprovada. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Lima. \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Escola Polit\u00e9cnica da USP. Julgamento: aprovada. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Igor Studart Medeiros. \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Faculdade de Odontologia da USP. Julgamento: aprovada. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia: \n\nPara Pedro, por ser o marido e pai, amoroso e, sua presen\u00e7a e \n\nencorajamento di\u00e1rio eram a raz\u00e3o para continuar sem desistir. \n\nA meus filhos Pedro Jos\u00e9, Ana Gabriela e Juan Antonio, que n\u00e3o olhavam \n\npara as dificuldades que a aus\u00eancia materna traria, e sem qualquer ego\u00edsmo, \n\nsempre me encorajavam a continuar sem decair; com o cumprimento de suas \n\natividades, eles me ensinaram que s\u00e3o pessoas treinadas com valores, fortes e \n\nexemplares, que minha aus\u00eancia n\u00e3o desviou seus caminhos e me deixaram \n\nainda mais orgulhosa. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e pelas suas ora\u00e7\u00f5es, amor e b\u00ean\u00e7\u00e3os que sempre me \n\nacompanharam.  \n\nAos meus irm\u00e3os pelo carinho e sinceridade de sempre. \n\nDedico este trabalho a todos voc\u00eas que s\u00e3o a raz\u00e3o da minha vida e esfor\u00e7o  \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nNeste pequeno espa\u00e7o, devo expressar minha eterna gratid\u00e3o a todas aquelas \n\npessoas que fizeram a diferen\u00e7a em minha vida e contribu\u00edram direta ou indiretamente \n\npara realizar este trabalho. \n\n\u00c0 USP por nos receber e nos permitir aprender todos os dias, \u00e0s suas \n\nautoridades e professores que s\u00e3o a alma desta universidade e que magnificam seu \n\nnome com humildade e simplicidade. \n\nA todos do departamento de Biomateriais. \n\nAnt\u00f4nio, que sempre esteve l\u00e1 para ajudar, nunca fez obje\u00e7\u00e3o e gentilmente \n\nresolveu meus eternos pedidos de ajuda. Rosita, Eli, Dona Fran, Douglas, por seu \n\ncarinho, encorajamento e impulso di\u00e1rio. Voc\u00eas todos se tornaram uma parte \n\nimportante da minha vida, e meu cora\u00e7\u00e3o. \n\nPaulo e Jomara, formid\u00e1veis amigos, que se tornaram minha fam\u00edlia em S\u00e3o \n\nPaulo e para o resto da minha vida, minha eterna gratid\u00e3o a voc\u00eas. \n\nAnalith, querida amiga, obrigada por suas mensagens di\u00e1rias cheias de afeto e \n\nsabedoria, que me fizeram anular a dist\u00e2ncia e sentir o seu apoio \u00f3bvio. \n\nMarisol, querida amiga, obrigada por todo amor, conselhos, for\u00e7a, e por me \n\nreceber como irm\u00e3, seu apoio foi fundamental nesta fase do doutorado. \n\nProfessores: Igor, Carlos, Leonardo, PC, Victor, Fernando, Josete, Andr\u00e9 e \n\nDalva. Por suas palavras de encorajamento e esperan\u00e7a que animaram o dia a dia no \n\nlaborat\u00f3rio. \n\nJuliana, Alice, Sabrina, amigos incondicionais, obrigada por sua companhia na \n\nestrada como estudantes e colegas, suas express\u00f5es de amor e apoio foram \n\nextraordin\u00e1rias. \n\nPavel, Omar, Pedro, Diego, Talita, Rebeca, Gabriela, Matheus, e outros \n\ncolegas de biomateriais, sua amizade, ensinamentos e os momentos compartilhados, \n\ncom cada um de voc\u00eas, foram maravilhosos. \n\nA todos os meus colegas equatorianos, companheiros de biomateriais e \n\nbiologia oral e todos que na \u00e9poca acompanhavam essa experi\u00eancia de vida, todos \n\ncontribu\u00edam para o crescimento pessoal. \n\nDr. Walter Turato, pelo seu tempo e generosa dedica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nDr. Claudio Costa, por sua gentileza sem me conhecer, o qual ofereceu ajuda \n\nincondicional. \n\nDoutora Yoly, por sua generosidade e amizade. \n\nH\u00e1 muitas pessoas a quem devo minha gratid\u00e3o, aqueles que ainda n\u00e3o \n\nconhe\u00e7o os seus nomes, mas eles me deram o seu sorriso diariamente da entrada \u00e0 \n\nsa\u00edda da grande Faculdade de Odontologia da USP, estendia a m\u00e3o para me ajudar, \n\npor vezes, mesmo sem pedir nada por isso. \n\nEu me sinto aben\u00e7oada e s\u00f3 posso agradecer a Deus, porque ele colocou \n\ntantas pessoas boas no meu caminho. S\u00f3 Ele, com seu infinito amor, me cercou com \n\ncada um de voc\u00eas. \n\nMuito obrigada a voc\u00eas! \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTO ESPECIAL \n\nProfessor Rafael \n\nEu sempre soube que as palavras n\u00e3o s\u00e3o suficientes para expressar a imensa \n\ngratid\u00e3o de tudo o que se aprende. Desde a infinita paci\u00eancia, seu tempo valioso, \n\nlongos dias de trabalho, os quais n\u00e3o deixam fadiga, mas, emo\u00e7\u00e3o dos frutos obtidos, \n\nou das frustra\u00e7\u00f5es eternas em busca da perfei\u00e7\u00e3o, para compreender que sou mais \n\nhumana do que nunca, e que sempre devo deixar tudo nas m\u00e3os de Deus. N\u00e3o tenho \n\na menor d\u00favida que tive sorte por ter um professor t\u00e3o bom e s\u00e1bio. Obrigada por seu \n\napoio e ajuda, e por me deixar saber que sempre podia contar com voc\u00ea. \n\n\"Gratid\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma palavra, \u00e9 uma atitude na vida que come\u00e7a e nunca deve \n\nterminar, n\u00e3o porque \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o, mas um sentimento de valoriza\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \n\nrecebido\" \n\nAgrade\u00e7o infinitamente ao Professor Rafael! \n\n \n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\nZurita Sol\u00eds MK. Influ\u00eancia do fator mec\u00e2nico na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o \ncariosas [tese]. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Odontologia; \n2018. Vers\u00e3o corrigida. \n\nLes\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas t\u00eam etiologia multifatorial, com \u00eanfase na a\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cidos, abrasivos e cargas mec\u00e2nicas aplicadas \u00e0 dist\u00e2ncia do local da les\u00e3o, mas \n\nque concentram tens\u00e3o na regi\u00e3o cervical, que \u00e9 o local da les\u00e3o. O mecanismo de \n\na\u00e7\u00e3o das cargas aplicadas \u00e0 dist\u00e2ncia n\u00e3o foi ainda elucidado. Pensou-se que seria \n\nmediado por micro fraturas que fariam se desprender fragmentos de tecido (abfra\u00e7\u00e3o); \n\nmas isto n\u00e3o explicaria a forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es produzidas na presen\u00e7a de compress\u00e3o, \n\nmesmo concentrada, nem a intera\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica na presen\u00e7a de \u00e1cidos. Al\u00e9m disso, \n\nas fraturas nunca foram localizadas no tecido. Uma outra hip\u00f3tese considera os \n\ntecidos dent\u00e1rios como esponjas r\u00edgidas, deform\u00e1veis, capazes de expelir a sua \n\npr\u00f3pria \u00e1gua quando comprimidos ou absorver fluidos circundantes quando \n\ntracionados. Quando a carga fosse removida e o tecido recuperasse sua forma \n\noriginal, o fluido faria o caminho inverso. Assim, a ciclagem mec\u00e2nica for\u00e7aria a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de fluidos circundantes no tecido e, se fossem \u00e1cidos, facilitaria a \n\ndissolu\u00e7\u00e3o do tecido, tanto sob tra\u00e7\u00e3o quanto sob compress\u00e3o. A proposta do estudo \n\nfoi avaliar a penetra\u00e7\u00e3o de fluido tra\u00e7ador (nitrato de prata a 10 %) no esmalte de \n\nesp\u00e9cimes submetidos ou n\u00e3o a cargas c\u00edclicas exc\u00eantricas que provocam \n\ncompress\u00e3o ou tra\u00e7\u00e3o. Os esp\u00e9cimes foram constru\u00eddos a partir de incisivos bovinos, \n\ncortados em paralelep\u00edpedos de 3x3x8,2 mm, com entalhe na dentina para formar um \n\npesco\u00e7o de 2x2 mm de se\u00e7\u00e3o transversal. Os esp\u00e9cimes, exceto uma faixa central do \n\nesmalte vestibular de 1,5x5 mm foram protegidos da penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador com \n\nverniz. Foram aplicados 1.200 ciclos mec\u00e2nicos de carga exc\u00eantrica para produzir \n\ntens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o ou compress\u00e3o no esmalte, com 5 s de carga de 40 N e 25 s sem \n\ncarga. Um grupo controle n\u00e3o recebeu nem carga nem exposi\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7ador; outro \n\ncontrole recebeu apenas exposi\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7ador, sem carga; outros dois grupos \n\ncontroles receberam carga (de tra\u00e7\u00e3o ou compress\u00e3o) enquanto imersos em \u00e1gua e, \n\nimediatamente depois, foram expostos ao tra\u00e7ador durante 600 min. Os dois grupos \n\nteste foram expostos simultaneamente aos ciclos de carga (de tra\u00e7\u00e3o ou de \n\n\n\n \n\ncompress\u00e3o) e ao tra\u00e7ador. A prata do tra\u00e7ador foi precipitada por exposi\u00e7\u00e3o a fixador \n\nradiogr\u00e1fico e, posteriormente, \u00e0 luz de fotopolimerizador (5 min). Para localizar o \n\ntra\u00e7ador os esp\u00e9cimes foram micro tomografados, radiografados e, posteriormente, \n\nforam cortados longitudinalmente para obter uma fatia central de 1 mm de espessura \n\npara avalia\u00e7\u00e3o em lupa, com luz refletida ou transmitida. A micro tomografia foi ineficaz \n\ndevido aos artefatos formados. As radiografias marcaram apenas as regi\u00f5es de maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador. A avalia\u00e7\u00e3o dos cortes em lupa binocular permitiu concluir \n\nque existem varia\u00e7\u00f5es de padr\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o natural do esmalte de incisivos \n\nbovinos, que todos os esp\u00e9cimes expostos ao tra\u00e7ador, independentemente do grupo \n\nexperimental, apresentaram alguma infiltra\u00e7\u00e3o, pelo menos numa camada fina e \n\nuniforme da superf\u00edcie exposta. Al\u00e9m da fina camada marcada, existe varia\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador, mesmo entre os que receberam um mesmo \n\ntratamento experimental, o que pode ser devido a varia\u00e7\u00f5es inevit\u00e1veis no hist\u00f3rico \n\nde cada dente. Isto, apesar de se tornar um inconveniente para identificar um poss\u00edvel \n\nefeito de bombeamento, poderia ser identificado tamb\u00e9m como um indicador de que \n\npodem existir diferen\u00e7as na velocidade e profundidade de penetra\u00e7\u00e3o no esmalte de \n\noutras mol\u00e9culas como, por exemplo, as dos \u00e1cidos. Em resumo, o corante tra\u00e7ador \n\npenetrou no esmalte dos esp\u00e9cimes de incisivos bovinos sem diferen\u00e7as claras de \n\npadr\u00e3o de penetra\u00e7\u00e3o entre os diferentes grupos e pode ser um m\u00e9todo eficaz para \n\ncomprovar a hip\u00f3tese de circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, mas exigir\u00e1 novos estudos. \n\nPalavras-chave: Les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. Nitrato de prata. Biomec\u00e2nica. Tens\u00e3o \n\nde compress\u00e3o. Tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o. Carga exc\u00eantrica. Corante tra\u00e7ador \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\nZurita Sol\u00eds MK. Influence of the mechanical factor on the formation of non-carious \ncervical lesions [thesis]. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de \nOdontologia; 2018. Corrected version. \n\nNon-carious cervical lesions have a multifactorial aetiology, with emphasis on the \n\naction of acids, abrasives and mechanical loads applied at a distance from the site of \n\nthe lesion, which concentrates tension at the lesion site. The mechanism of action of \n\nloads applied at a distance has not yet been elucidated. It was thought that it would be \n\nmediated by microfractures that would cause fragments of tissue (abfra\u00e7\u00e3o) to be \n\nreleased, but this would not explain the formation of lesions produced in the presence \n\nof compression, even concentrated, nor the synergistic interaction in the presence of \n\nacids. Also, no fractures were located in the tissue. Another hypothesis considers \n\ndental tissues as rigid, deformable sponges capable of expelling their water when \n\ncompressed or absorbing surrounding fluids under traction. When the load was \n\nremoved, and the tissue regained its original shape, the fluid would do the reverse way. \n\nThus, mechanical cycling would force the circulation of surrounding fluids into the \n\ntissue and, if they were acidic, would facilitate dissolution of the tissue, both under \n\ntraction and under compression. The study aimed to evaluate the penetration of tracer \n\nfluid (10% silver nitrate) in the enamel of specimens subjected or not to eccentric cyclic \n\nloads that cause compression or traction. The specimens were constructed from \n\nbovine incisors, cut in parallelepipeds of 3x3x8.2 mm, with a notch in dentin to form a \n\nneck of 2x2 mm cross-section. The specimens, except a central vestibular enamel strip \n\nof 1.5x5 mm, were protected from penetration of the tracer with varnish. 1,200 \n\neccentric load mechanical cycles were applied to produce tension or compression in \n\nthe enamel, with 5 s of 40 N load and 25 s without load. A control group received \n\nneither load nor exposure to the tracer; another control received only exposure to the \n\ntracer, without load; two other control groups received loading (tensile or compression) \n\nwhile immersed in water and immediately exposed to the tracer for 600 min. The two \n\ntest groups were exposed simultaneously to the load (traction or compression) cycles \n\nand the tracer. The silver from the tracer was precipitated by exposure to a \n\nradiographic fixer and, subsequently, by the light of a curing light source (5 min). To \n\n\n\n \n\nlocate the tracer the specimens were micro-scanned, radiographed and later cut \n\nlongitudinally to obtain a central slice of 1 mm thickness for evaluation in a magnifying \n\nglass, light reflected or transmitted. Microtomography was ineffective due to artefacts \n\nformed. The radiographs marked only the regions with the highest concentration of the \n\ntracer. The evaluation with stereo microscopy allowed to conclude that there are \n\nvariations in the natural staining pattern of bovine incisor enamel; that all the \n\nspecimens exposed to the tracer, independently of the experimental group, showed \n\nsome infiltration, at least in a thin and uniform layer of the exposed surface. In addition \n\nto the thin layer marked, there is a variation of tracer penetration patterns, even among \n\nthose who received the same experimental treatment, which may be due to inevitable \n\nvariations in the history of each tooth. This fact, although an inconvenience to identify \n\na possible pumping effect, could also be identified as an indicator that there may be \n\ndifferences in the speed and depth of enamel penetration of other molecules, such as \n\nthose of acids. In summary, tracer dye penetrated the enamel of bovine incisor \n\nspecimens without clear differences in penetration pattern between the different \n\ngroups and may be an effective method to prove the hypothesis of forced circulation, \n\nbut will require further studies. \n\nKeywords: Non-carious cervical lesions. Silver nitrate. Biomechanics. Compressive \n\nstress. Tensile stress. Eccentric loading. Tracer dye. \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 2.1 \u2014 Ilustra\u00e7\u00e3o  que explicou o mecanismo de produ\u00e7\u00e3o das les\u00f5es por \nmicrofraturas a partir de cargas exc\u00eantricas (24) ................................... 39 \n\nFigura 2.2 \u2014 Formas b\u00e1sicas de LCNC: A \u2014 em forma de cunha; B \u2014 de pires ou \nprato; C \u2014 misto .................................................................................... 41 \n\nFigura 4.1 \u2014 Geometria e dimens\u00f5es do palito ........................................................ 50 \n\nFigura 4.2 \u2014 Resultados dos modelos de elementos finitos. A deforma\u00e7\u00e3o ampliada \nevidencia a flex\u00e3o provocada pelo carregamento das pe\u00e7as \n(representado pela seta vermelha). O mapa de cores ilustra as regi\u00f5es de \nconcentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es ao aplicar a carga ......................................... 51 \n\nFigura 4.3 \u2014 Desenho experimental ......................................................................... 53 \n\nFigura 4.4 \u2014 Exemplo de dente selecionado ............................................................ 53 \n\nFigura 4.5 \u2014 Cortadora program\u00e1vel Isomet 5000 ................................................... 54 \n\nFigura 4.6 \u2014 Fixador e posicionador dos incisivos para o corte ............................... 55 \n\nFigura 4.7 \u2014 Dispositivo para conferir o alinhamento conseguido entre o dente e o \ndisco de corte. No destaque, observa-se o dente marcado com l\u00e1pis e as \nduas pontas das l\u00e2minas apoiadas simultaneamente na superf\u00edcie. O \nconjunto pode deslizar, guiado pelo disco, e permite verificar se as pontas \ncontatam simultaneamente a superf\u00edcie em todo o percurso do corte. A \nposi\u00e7\u00e3o do dente \u00e9 corrigida at\u00e9 conseguir um bom resultado .............. 55 \n\nTabela 4.1 \u2014 Par\u00e2metros de programa\u00e7\u00e3o da cortadora Isomet 5000 para obter as \nbarras iniciais ......................................................................................... 56 \n\nFigura 4.8 \u2014 A: Resultado final da primera etapa de corte, com a barra unida \u00e0 raiz. \nB: Segundo corte, para separa\u00e7\u00e3o da barra .......................................... 56 \n\nFigura 4.9 \u2014 A: r\u00e9gua transparente para localizar o melhor local e marcar o esmalte \na 1 mm da jun\u00e7\u00e3o amelodentin\u00e1ria. B: palito encaixado no sulco do \nsuporte para planifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie vestibular por lixamento de \nexcessos. C: Lixamento autom\u00e1tico ...................................................... 58 \n\n\n\n \n\nFigura 4.10 \u2014 Acess\u00f3rio para fixa\u00e7\u00e3o do palito durante o corte de ajuste do \ncomprimento a 8,2 mm .......................................................................... 59 \n\nTabela 4.2 \u2014 Dados de programa\u00e7\u00e3o da Isomet 5000 para corte das extremidades \ndas barras e formar os palitos com 8,2 mm de comprimento ................ 59 \n\nFigura 4.11 \u2014  Dispositivo para confec\u00e7\u00e3o dos entalhes nos palitos. As setas com \nduas pontas est\u00e3o colocadas sobre os eixos que d\u00e3o liberdade de \nmovimento ao carrinho e ao suporte do palito ...................................... 60 \n\nFigura 4.12 \u2014 Desgaste do excesso de dentina. A \u2014 Palitos colocados nas ranhuras \ndo acess\u00f3rio met\u00e1lico. B \u2014 Politriz com lixa de diamante .................... 61 \n\nFigura 4.13 \u2014  Lixa para arredondar \u00e2ngulos; pastas de diamante e roda de feltro \nutilizada para o polimento da superf\u00edcie vestibular do esmalte dos palitos, \n\u00e0 direita ................................................................................................. 62 \n\nFigura 4.14 \u2014  Acess\u00f3rio para fixar em local preciso o rolete. O desenho do lado \nesquerdo define o objetivo. A fotografia mostra o rolete em posi\u00e7\u00e3o no \nguia, antes de ser colado ...................................................................... 63 \n\nFigura 4.15 \u2014  Sequ\u00eancia de passos para fixar o palito na base acr\u00edlica. A: palito, j\u00e1 \ncom rolete, posicionado no acess\u00f3rio e empurrado contra a parede guia \npor uma mola; B: Adapta\u00e7\u00e3o da base; C: coloca\u00e7\u00e3o de um pouco de \nresina flow no rebaixamento cil\u00edndrico; D: fotoativador preparado para \nfixar inicialmente o palito na base; E: completando o preenchimento do \nrebaixamento cil\u00edndrico; F: fotoativa\u00e7\u00e3o final abundante ....................... 64 \n\nFigura 4.16 \u2014 Esp\u00e9cimes envernizados .................................................................. 66 \n\nFigura 4.17 \u2014 Esp\u00e9cimes nos copos, recebendo a ciclagem mec\u00e2nica .................. 67 \n\nFigura 4.18 \u2014  Acondicionamento dos esp\u00e9cimes em placas de ELISA. A \u2014 Vista \nlateral dos dois conjuntos: cada esp\u00e9cime ocupou um po\u00e7o da placa. \nB \u2014 vista das bases dos palitos com a identifica\u00e7\u00e3o ............................ 68 \n\nFigura 4.19 \u2014  Dispositivo para corte da fatia central dos palitos. A \u2014 Vista geral. \nB \u2014 Detalhe do suporte em que o palito era posicionado e colado com \ncola de cianoacrilato .............................................................................. 70 \n\nFigura 4.20 \u2014 A: as tr\u00eas l\u00e2minas cortadas do palito #31, montadas em l\u00e2mina de vidro \npara microscopia \u00f3ptica: a lam\u00ednula foi colada com cola de silicone e o \n\n\n\nespa\u00e7o entre a l\u00e2mina lam\u00ednula de vidro preenchido com glicerina. \nB \u2014 Imagem da l\u00e2mina central do palito #31 obtida com luz refletida. \nC \u2014 Imagem da l\u00e2mina central do palito #31 obtida com luz transmitida\n ............................................................................................................... 71 \n\nFigura 5.1 \u2014 Fotografias de l\u00e2minas longitudinais da regi\u00e3o central de esp\u00e9cimes dos \ncinco grupos expostos ao nitrato, ensaiados no estudo piloto. As setas \namarelas apontam para regi\u00f5es sem penetra\u00e7\u00e3o de nitrato; as vermelhas \npara regi\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o elevada e a seta verde para penetra\u00e7\u00e3o leve. \nO esp\u00e9cime submetido a compress\u00e3o fraturou depois do teste, durante a \nremo\u00e7\u00e3o do suporte em que estava encaixado ..................................... 74 \n\nFigura 5.2 \u2014 Esp\u00e9cimes cortados com 11,2 mm de comprimento. As linhas \npontilhadas evidenciam a dificuldade em conseguir pe\u00e7as sem uma parte \nda vestibular curvada ............................................................................. 74 \n\nFigura 5.3 \u2014  Imagens produzidas pelo programa InVesalius 3.1.1 a partir da micro \ntomografia de um dos lotes de esp\u00e9cimes, acondicionados como mostra \na Figura 4.18 (p\u00e1gina 66). As setas apontam para artefatos produzidos \npelo processamento dos dados digitais: as amarelas mostram regi\u00e3o com \nradiopacidade compat\u00edvel com pl\u00e1stico em local ocupado pelo ar dos \nentalhes; as vermelhas apontam para o que seria uma descontinuidade \nno pl\u00e1stico da parede dos po\u00e7os da placa de ELISA. As linhas retas \ncruzam em um ponto com radiopacidade inconsistente com o tecido \ndent\u00e1rio daquela regi\u00e3o do palito ........................................................... 75 \n\nFigura 5.4 \u2014  Imagens tomogr\u00e1ficas do esp\u00e9cime #14 (grupo sem carga e sem \ncontato com nitrato) e superf\u00edcie do volume formado pelos v\u00f3xels com \nvalor de unidades Hunsfield entre 800 e 4215. A \u2014 Antes de remover o \nrolete met\u00e1lico e o verniz. B \u2014 depois de removido o rolete met\u00e1lico e o \nverniz. As setas vermelhas apontam uma regi\u00e3o de artefato com maior \nradiolucidez; as setas amarelas regi\u00f5es de artefato com maior \nradiopacidade que a que corresponderia ao ar da regi\u00e3o...................... 76 \n\nFigura 5.5 \u2014 Imagens do esp\u00e9cime #30 destacando em azul o conjunto de v\u00f3xels \ncom valor de unidades Hunsfield entre 1500 e 1999. As setas vermelhas \napontam artefatos radiol\u00facidos. A \u2014 Inicial. B \u2014 Ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de ciclos \nmec\u00e2nicos e exposi\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7ador. C \u2014 Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de rolete e \nverniz ..................................................................................................... 77 \n\nFigura 5.6 \u2014 Palitos da s\u00e9rie submetida a tra\u00e7\u00e3o no tra\u00e7ador. A: disposi\u00e7\u00e3o dos palitos \nao ser radiografados. B \u2014 radiografias obtidas ..................................... 79 \n\nFigura 5.7 \u2014  Radiografias colorizadas automaticamente e fotografia do palito #33, \nampliadas da Figura 5.6. As setas apontam para um res\u00edduo de resina \n\n\n\n \n\nque ajudou a manter o rolete em posi\u00e7\u00e3o. As elipses circundam manchas \ndo tra\u00e7ador ............................................................................................ 79 \n\nFigura 5.8 \u2014  Fatias de 1 mm radiografadas e fotografadas em lupa. Esp\u00e9cime \nsubmetido \u00e0 tra\u00e7\u00e3o. Os destaques estabelecem correspond\u00eancias entre \nos dois tipos de imagens ....................................................................... 80 \n\nFigura 5.9 \u2014 Fotografias de todas as fatias centrais, de 1 mm. Cada n\u00famero identifica \no esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos \ndescritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ............................................................ 81 \n\nFigura 5.10 \u2014   Fotografias das fatias centrais do grupo 1. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 82 \n\nFigura 5.11 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 2. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 83 \n\nFigura 5.12 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 3. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 84 \n\nFigura 5.13 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 4. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 85 \n\nFigura 5.14 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 5. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 86 \n\nFigura 5.15 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 6. As imagens s\u00e3o as mesmas \nda Figura 5.9, ampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada \nn\u00famero identifica o esp\u00e9cime, fotografado sob luz refletida e \ntransiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 47 ...................... 87 \n\nFigura 5.16 \u2014  Configura\u00e7\u00e3o do experimento do pesquisador que descreveu o \nesmalte como esponja r\u00edgida (38) ......................................................... 92 \n\n\n\nFigura 5.17 \u2014 Esp\u00e9cime 14 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato. Notar que o \nrolete foi fixado em um canal desgastado. As linhas terminadas em setas \nindicam pontos correspondentes entre a radiografia e a fotografia ....... 94 \n\nFigura 5.18 \u2014 L\u00e2minas do esp\u00e9cime 32 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato . 94 \n\nFigura 5.19 \u2014 Imagem da l\u00e2mina 17 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato ....... 95 \n\nFigura 5.20 \u2014 Esp\u00e9cime T4 do piloto. Ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato, soltou-se do \nencaixe durante a ciclagem e tombou. Perdeu a prote\u00e7\u00e3o de verniz e a \ndentina ficou muito impregnada. Durante a fase do corte e preparo da \nl\u00e2mina come\u00e7ou a estufar e soltar fragmentos ...................................... 95 \n\nFigura 5.21 \u2014 Imagens do esp\u00e9cime 38 obtidas por radiografia, lupa e micro \ntomografia .............................................................................................. 96 \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 4.1 \u2014 Par\u00e2metros de programa\u00e7\u00e3o da cortadora Isomet 5000 para obter as \nbarras iniciais ......................................................................................... 56 \n\nTabela 4.2 \u2014 Dados de programa\u00e7\u00e3o da Isomet 5000 para corte das extremidades \ndas barras e formar os palitos com 8,2 mm de comprimento ................ 59 \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nCEUA Comit\u00ea de \u00e9tica no uso de animais \n\nFOUSP Faculdade de Odontologia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nkV Kilovolt \n\nLCNC Les\u00e3o cervical n\u00e3o cariosa \n\nLNC Les\u00e3o n\u00e3o cariosa \n\nmA Miliampere \n\nMAE Margem aguda do esmalte \n\nMDP 10-methacryloyloxy decyl dihydrogenphosphate \n\npH Potencial hidrogeni\u00f4nico \u2013 medida do grau de acidez \n\nPVC Polyvinyl chloride  \n\nUEC Uni\u00e3o esmalte \u2013 cemento \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 27 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA .......................................................................... 31 \n\n2.1 PREVAL\u00caNCIA DAS LCNC ............................................................................ 31 \n\n2.2 ESTUDOS RELATIVOS AO FATOR OCLUS\u00c3O ............................................ 33 \n\n2.3 EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DOS FATORES ETIOL\u00d3GICOS ........................... 34 \n\n2.4 PIEZOELETRICIDADE E LES\u00d5ES CERVICAIS N\u00c3O CARIOSAS ................ 36 \n\n2.5 EVID\u00caNCIAS A FAVOR E CONTRA A INFLU\u00caNCIA DO FATOR  \n\nMEC\u00c2NICO .................................................................................................... 38 \n\n2.6 MECANISMO DE A\u00c7\u00c3O DO FATOR MEC\u00c2NICO ......................................... 39 \n\n2.7 SURGIMENTO DO CONCEITO DE \u201cABFRA\u00c7\u00c3O\u201d E SUA EVOLU\u00c7\u00c3O NO \n\nTEMPO  ......................................................................................................... 41 \n\n2.8 A CONTROV\u00c9RSIA AO REDOR DO TERMO \u201cABFRA\u00c7\u00c3O\u201d ........................ 42 \n\n2.8.1 A procura por evidencias de fraturas causadoras das LCNC .................. 43 \n\n2.8.2 Outras explica\u00e7\u00f5es para o mecanismo a\u00e7\u00e3o do fator mec\u00e2nico .............. 44 \n\n3 PROPOSI\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 47 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................... 49 \n\n4.1 ESTUDO PILOTO ........................................................................................... 49 \n\n4.2 DESENHO DO EXPERIMENTO ..................................................................... 49 \n\n4.3 CONFEC\u00c7\u00c3O DOS ESP\u00c9CIMES .................................................................. 53 \n\n4.3.1 Sele\u00e7\u00e3o dos dentes ...................................................................................... 53 \n\n4.3.2 Obten\u00e7\u00e3o das barras .................................................................................... 54 \n\n4.3.3 Ajuste da espessura do esmalte, aplainamento e polimento ................... 57 \n\n4.3.4 Ajuste do comprimento ................................................................................ 58 \n\n4.3.5 Confec\u00e7\u00e3o do entalhe................................................................................... 59 \n\n4.3.6 Acabamento dos palitos .............................................................................. 61 \n\n4.3.7 Coloca\u00e7\u00e3o do rolete met\u00e1lico ...................................................................... 62 \n\n4.3.8 Fixa\u00e7\u00e3o do palito na base de acr\u00edlico .......................................................... 63 \n\n4.3.9 Envernizado e identifica\u00e7\u00e3o ......................................................................... 65 \n\n4.4 SOLU\u00c7\u00c3O TRA\u00c7ADORA ............................................................................... 66 \n\n4.5 APLICA\u00c7\u00c3O DE CARGA C\u00cdCLICA ................................................................ 67 \n\n4.6 PRECIPITA\u00c7\u00c3O DA PRATA DO TRA\u00c7ADOR ............................................... 67 \n\n\n\n \n\n4.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DA PENETRA\u00c7\u00c3O DO TRA\u00c7ADOR ........................................ 68 \n\n4.7.1 Micro tomografia computadorizada ............................................................ 68 \n\n4.7.2 Radiografia ................................................................................................... 69 \n\n4.7.3 Visualiza\u00e7\u00e3o em cortes de 1 mm ................................................................ 69 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 73 \n\n5.1 ESTUDO PILOTO .......................................................................................... 73 \n\n5.2 MICRO TOMOGRAF\u00cdAS ................................................................................ 75 \n\n5.3 RADIOGRAFIAS ............................................................................................ 78 \n\n5.3.1 Radiografias de palitos ................................................................................ 78 \n\n5.3.2 Radiografias de l\u00e2minas de 1 mm de espessura ....................................... 80 \n\n5.4 AVALIA\u00c7\u00c3O POR LUPA EM CORTES .......................................................... 81 \n\n5.5 OUTRAS COMPARA\u00c7\u00d5ES ENTRE M\u00c9TODOS DE DETEC\u00c7\u00c3O ................ 93 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 97 \n\nREFER\u00caNCIAS.............................................................................................. 99 \n\nANEXO A ..................................................................................................... 105 \n\n \n\n  \n\n\n\n27 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNos \u00faltimos anos existe um decr\u00e9scimo na preval\u00eancia de c\u00e1rie na popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial. Simultaneamente, observa-se um incremento na incid\u00eancia de les\u00f5es n\u00e3o \n\ncariosas (LNC), que produzem uma perda lenta, silenciosa e irrevers\u00edvel de tecidos \n\ndent\u00e1rios (1, 2), sem que o paciente perceba o problema at\u00e9 que o tamanho da les\u00e3o \n\ntenha ficado grande. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o de c\u00e1ries poderia ser explicada pela pr\u00e1tica de pol\u00edticas de sa\u00fade \n\ncom \u00eanfase no uso de fl\u00faor e pela melhora no acesso da popula\u00e7\u00e3o ao tratamento \n\ndent\u00e1rio. Por outro lado, uma s\u00e9rie de fatores foram responsabilizados pelo aumento \n\ndas LNC (3): \n\n1) Atualmente os dentes permanecem em boca por muito mais tempo. Existem dois \n\nmotivos para isto: a diminui\u00e7\u00e3o das perdas de dentes por c\u00e1rie e o aumento da \n\nm\u00e9dia de idade da popula\u00e7\u00e3o mundial. Com isto, os dentes ficam expostos \n\ndurante mais tempo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que geram LNC, que ent\u00e3o se tornam mais \n\nfrequentes (4, 5). \n\n2) Fatores comportamentais dos indiv\u00edduos na vida moderna: \n\na) Destaque especial cabe \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia do h\u00e1bito da escova\u00e7\u00e3o \n\ncom o uso de dentifr\u00edcio, que potencializaria a abras\u00e3o. Os desgastes dentais \n\ncervicais foram atribu\u00eddos, desde muito antigamente, aos abrasivos em p\u00f3 \n\nrecomendados para escova\u00e7\u00e3o (6). Sabe-se que os dentes de indiv\u00edduos que \n\nescovam duas ou tr\u00eas vezes por dia apresentaram o dobro do risco de \n\ndesenvolver abfra\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos que escovavam apenas uma vez por \n\ndia (7). \n\nb) O conceito do que hoje se considera como necess\u00e1rio para levar uma \"vida \n\nsaud\u00e1vel\" mudou. Com isto, aumentou o consumo de produtos naturais como \n\nfrutas \u00e1cidas, antioxidantes, produtos manufaturados como isot\u00f4nicos, etc. \n\n(1), que tamb\u00e9m podem contribuir com a forma\u00e7\u00e3o da LNC. \n\nc) O maior n\u00edvel de ansiedade presente nas sociedades urbanas reflete em \n\nh\u00e1bitos parafuncionais como apertamento e rangimento, que aumenta muito, \n\ntanto o atrito como a intensidade, frequ\u00eancia e tempo total em que os dentes \n\ns\u00e3o submetidos a tens\u00e3o mec\u00e2nica. Tanto a tens\u00e3o como o atrito t\u00eam sido \n\napontados como agentes etiol\u00f3gico das LNC \n\n\n\n28 \n\nd) Doen\u00e7as como a bulimia e a anorexia, desordens alimentares caracterizadas \n\npela ingest\u00e3o restrita de alimentos (anorexia) ou ingest\u00e3o compulsiva e \n\nexagerada, seguida por sentimentos de culpabilidade, que desemboca em \n\nv\u00f4mitos provocados pelo pr\u00f3prio paciente (bulimia). A repeti\u00e7\u00e3o desses \n\neventos leva o suco g\u00e1strico \u00e0 cavidade oral que, com um pH baix\u00edssimo e \n\nenzimas proteol\u00edticas, desmineraliza os tecidos duros dos dentes e dissolve \n\neventual col\u00e1geno dentin\u00e1rio exposto. Isto, al\u00e9m de inviabilizar a \n\nremineraliza\u00e7\u00e3o, facilita a a\u00e7\u00e3o do \u00e1cido em profundidade e tem como \n\nconsequ\u00eancia a eros\u00e3o dental acelerada e generalizada (8), que \u00e9 uma \n\nvariedade de LNC. \n\nUm tipo particular de les\u00e3o n\u00e3o cariosa \u00e9 a les\u00e3o cervical n\u00e3o cariosa (LCNC), \n\nque consiste em uma perda lenta e irrevers\u00edvel de subst\u00e2ncia dental a partir da \n\nsuperf\u00edcie externa, sem participa\u00e7\u00e3o evidente de biofilme, na regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 uni\u00e3o \n\ncemento-esmalte. \n\nAtualmente aceita-se que a etiologia das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas seja \n\nmultifatorial, e existe um grande interesse em desvendar o seu mecanismo de \n\nforma\u00e7\u00e3o porque, ao conhecer como cada agente etiol\u00f3gico contribui e interage em \n\ncada etapa do processo da les\u00e3o instalada, ser\u00e1 poss\u00edvel encontrar modos efetivos \n\nde brecar o processo e prevenir les\u00f5es futuras. Pensa-se tamb\u00e9m que, quando mais \n\nde um dos agentes etiol\u00f3gicos atua simultaneamente ou em sequ\u00eancia, dependendo \n\nda ordem de atua\u00e7\u00e3o, o efeito pode ser mais intenso que o simples somat\u00f3rio de \n\nefeitos individuais (efeito sin\u00e9rgico), de maneira que a severidade das les\u00f5es seria \n\nmaior, ou seu progresso mais r\u00e1pido, quando concorressem v\u00e1rios mecanismos. Seria \n\no caso, por exemplo, da a\u00e7\u00e3o da abras\u00e3o aplicada a uma superf\u00edcie previamente ou \n\nconcomitantemente amolecida pela eros\u00e3o \u00e1cida. Tr\u00eas mecanismos s\u00e3o normalmente \n\nresponsabilizados pelas les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas: \n\n1) Desgaste por abras\u00e3o mec\u00e2nica. Por exemplo, pela escova\u00e7\u00e3o associada a \n\ndentifr\u00edcios. \n\n2) Dissolu\u00e7\u00e3o causada por \u00e1cidos de qualquer proveni\u00eancia, interna ou externa \n\ncomo, por exemplo, a dieta ou est\u00f4mago.  \n\n3) Tens\u00e3o na regi\u00e3o cervical, quando originada por for\u00e7as aplicadas a dist\u00e2ncia, \n\nnas superf\u00edcies oclusais, durante a mastiga\u00e7\u00e3o ou o exerc\u00edcio de h\u00e1bitos \n\nparafuncionais.  \n\n\n\n29 \n\nEnquanto que o mecanismo dos agentes etiol\u00f3gicos por desgaste ou \n\ndissolu\u00e7\u00e3o parece \u00f3bvio, n\u00e3o ocorre o mesmo com a tens\u00e3o; isto porque: \n\na) Seria necess\u00e1rio que atuasse provocando fraturas localizadas, que \n\npermitissem o desprendimento de pequenas por\u00e7\u00f5es de tecido dent\u00e1rio, coisa \n\nque n\u00e3o foi ainda comprovada. \n\nb) Al\u00e9m disso, n\u00e3o se explica como ocorreriam as fraturas e les\u00f5es que se \n\nformam em regi\u00f5es submetidas \u00e0 compress\u00e3o, j\u00e1 que em dentina e esmalte \n\ns\u00e3o muito mais resistentes \u00e0 compress\u00e3o que \u00e0 tra\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o parece \n\nrazo\u00e1vel admitir que, clinicamente, seja excedida a tens\u00e3o de ruptura por \n\ncompress\u00e3o em lugares de concentra\u00e7\u00e3o distantes do ponto de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a, como s\u00e3o as regi\u00f5es cervicais. Seria necess\u00e1rio explicar antes como \u00e9 \n\nque a tens\u00e3o concentrada no ponto de aplica\u00e7\u00e3o de carga oclusal n\u00e3o \n\nprovocou ali, na face oclusal, o maior dano por fratura. N\u00e3o se deve esquecer \n\nque a tens\u00e3o concentra muito mais na oclusal que na cervical, j\u00e1 que, no ponto \n\nde contato oclusal, a \u00e1rea pode chegar a ser muito menor que o que se pode \n\nconseguir numa regi\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o na cervical. \n\nc) Tamb\u00e9m n\u00e3o fica claro como interage a tens\u00e3o com a presen\u00e7a de \u00e1cidos ou \n\ncom os agentes abrasivos, que podem estar concomitantemente presentes ou \n\nem momentos pr\u00f3ximos. \n\nO presente estudo realizou um experimento para colaborar com o \n\nesclarecimento do mecanismo de intera\u00e7\u00e3o entre a tens\u00e3o c\u00edclica concentrada e a \n\na\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos sobre o esmalte para produzir desgaste semelhante aos das les\u00f5es \n\ncervicais n\u00e3o cariosas. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n31 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n2.1 PREVAL\u00caNCIA DAS LCNC \n\nOs dados de preval\u00eancia da LCNC variam muito. Isto atribui-se a que n\u00e3o se \n\nreferem a estudos epidemiol\u00f3gicos extensos, mas a pequenos grupos de diferentes \n\ntamanhos, idades, pa\u00edses, costumes, etc. Ainda assim, normalmente os autores \n\ncoincidem em dizer que a preval\u00eancia parece estar em aumento. \n\nNa revis\u00e3o sistem\u00e1tica realizada em S\u00e3o Paulo, na Faculdade de Piracicaba, \n\nconclu\u00edram que existe uma grande amplitude na idade de preval\u00eancia devido a que os \n\nestudos s\u00e3o realizados com variedade de classifica\u00e7\u00f5es, e diversos crit\u00e9rios \n\ndiagn\u00f3sticos (9). \n\nUma revis\u00e3o sobre les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas que levantou 15 dados de \n\npreval\u00eancia (10) afirma que a maioria destes estudos n\u00e3o s\u00e3o bons indicadores para \n\ndeterminar a preval\u00eancia geral de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. A m\u00e9dia geral \n\nponderada de preval\u00eancia neste conjunto de dados \u00e9 19,2%, com um m\u00e1ximo de 85% \n\ne o m\u00ednimo de 5%. \n\nEstes estudos afirmam que os desgastes cervicais envolvem comumente perda \n\nde esmalte, e que a exibi\u00e7\u00e3o de dentina \u00e9 menos frequente, com faixas entre 2 e 6%. \n\nEntre os poucos estudos que mostram a preval\u00eancia do desgaste cervical, parece ser \n\ntamb\u00e9m que s\u00e3o os dentes maxilares os que est\u00e3o mais frequentemente afetados, \n\nprovavelmente por causa da inclina\u00e7\u00e3o lingual que eles apresentam (10). \n\nEstudos mais recentes, de 2005, determinaram uma preval\u00eancia de 17,23% de \n\nles\u00f5es cervicais numa amostra de 70 indiv\u00edduos, de idades compreendidas entre 25 e \n\n45 anos (11). \n\nEm alguns estudos sobre fatores de risco, a taxa de preval\u00eancia de eros\u00e3o \n\ndental em 106 casos de pacientes de dentistas em Helsinki, encontraram uma \n\npreval\u00eancia de 5% (estudo de caso e controle). Apenas as superf\u00edcies vestibulares e \n\noclusais foram examinadas, com diferentes crit\u00e9rios de diagn\u00f3stico (12). \n\nNum estudo na Su\u00ed\u00e7a, para determinar a frequ\u00eancia e a severidade da eros\u00e3o \n\nem popula\u00e7\u00e3o adulta, examinaram 391 indiv\u00edduos em suas pr\u00f3prias resid\u00eancias. \n\nTrabalharam em dois grupos: de 26 a 30 e de 46 a 50 anos. O primeiro grupo com \n\n\n\n32 \n\n7,7% de LCNC nas faces vestibulares e 29,9% apresentaram desgaste oclusal no \n\nesmalte dental. No segundo grupo, com 13,2% em cervical vestibular dos dentes e \n\n42% de desgaste no esmalte dent\u00e1rio na oclusal (13). \n\nQuanto \u00e0 face mais afetada, observa-se que as vestibulares s\u00e3o mais afetadas, \n\ne que raramente a lingual dos dentes \u00e9 atingida (14).  \n\nQuanto aos grupos de dentes mais afetados, as les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas \n\nafetam mais os pr\u00e9-molares e molares enquanto que os incisivos s\u00e3o menos afetados: \n\nnum estudo na popula\u00e7\u00e3o de Rikeja, na Cro\u00e1cia, analisaram 1855 dentes \n\npermanentes e encontraram que o desgaste do esmalte dent\u00e1rio ocorreu em 60 a \n\n70%, enquanto que a exposi\u00e7\u00e3o da dentina foi de 0,6 a 5,6% (15). \n\nUm outro estudo que analisou as evid\u00eancias em favor de cada um dos tr\u00eas \n\nfatores etiol\u00f3gicos das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas (eros\u00e3o, abras\u00e3o e flex\u00e3o do \n\ndente) levantou dados de preval\u00eancia das les\u00f5es em diversos autores. As \n\nporcentagens levantadas variam muito com a idade dos grupos e entre os \n\npesquisadores, mas todos coincidem em ter encontrado um aumento da preval\u00eancia \n\ncom o aumento da idade (10). \n\nNuma amostra aleat\u00f3ria de 10 mil dentes extra\u00eddos na Universidade da \n\nCalif\u00f3rnia, 1700 (18%) mostraram les\u00f5es compat\u00edveis com eros\u00e3o e 500 foram \n\nrelacionados com outras condi\u00e7\u00f5es como c\u00e1lculos ou restaura\u00e7\u00f5es dent\u00e1rias. Al\u00e9m \n\ndo mais observaram que o grau de destrui\u00e7\u00e3o em alguns casos \u00e9 maior que a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos materiais restauradores presentes e adjacentes ao defeito (16). Os \n\nmateriais dent\u00e1rios pl\u00e1sticos ou ligas met\u00e1licas podem resistir melhor \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica que teriam os tecidos duros do dente.  \n\nNum estudo foi comparada a presen\u00e7a de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas em \n\ndiferentes locais: em 527 pacientes que acudiram a duas prestigiosas faculdades 272 \n\npacientes foram examinados na universidade de Los Angeles e 255 na universidade \n\nde Boston, com idades compreendidas entre 14 e 80 anos; 25% dos dentes \n\nexaminados apresentou les\u00f5es cervicais. Al\u00e9m do mais encontraram-se diferen\u00e7as \n\ntais como menor e moderadas eros\u00f5es nos dentes dos pacientes de Los Angeles e \n\ngrupos de severa eros\u00e3o e de n\u00e3o eros\u00e3o Boston. No entanto, n\u00e3o se conseguiu \n\ndeterminar as causas destas diferen\u00e7as de preval\u00eancia (17). \u00c9 importante ressaltar \n\nque as eros\u00f5es foram classificadas como menores, moderadas e severas, mudando \n\nassim os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos entre autores. As investigadoras notaram a frequ\u00eancia \n\nde eros\u00f5es relacionada com a de outras condi\u00e7\u00f5es ou patologias como restaura\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n33 \n\nc\u00e1ries, coroas e eros\u00f5es que se estendem em profundidade abaixo do n\u00edvel da \n\ngengiva. Adicionalmente, compararam a forma das les\u00f5es com pratos cunhas e \n\nsulcos. \n\n2.2 ESTUDOS RELATIVOS AO FATOR OCLUS\u00c3O \n\nUma das poss\u00edveis causas para que se desenvolvam as les\u00f5es cervicais em \n\npacientes \u00e9 o bruxismo, como fonte prov\u00e1vel de estresse oclusal. Num estudo que \n\nincluiu 15 pacientes brux\u00f4manos e 15 n\u00e3o brux\u00f4manos reportou que 87% dos \n\nbrux\u00f4manos apresentaram uma ou mais eros\u00f5es cervicais enquanto que apenas o \n\n20% dos n\u00e3o brux\u00f4manos desenvolveram les\u00f5es cervicais (18). \n\nNum outro estudo com 132 volunt\u00e1rios, homens e mulheres, com idade m\u00e9dia \n\nde 26,6 anos analisaram-se a localiza\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, linhas de \n\nfratura, fraturas e localiza\u00e7\u00e3o das fraturas, recess\u00e3o gengival, restaura\u00e7\u00f5es e a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de desgastes, tipo de oclus\u00e3o, guias de movimentos \n\nmandibulares, interfer\u00eancias oclusais e pontos prematuros de contato. Concluiu-se \n\nque existe uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas e o \n\ncarregamento oclusal (19). \n\nNum estudo realizado com estudantes do primeiro ano da Faculdade de \n\nOdontologia de Bauru para verificar se existe rela\u00e7\u00e3o entre a preval\u00eancia de les\u00f5es \n\ncervicais n\u00e3o cariosas e facetas de desgaste, foram analisados 1131 dentes. \n\nEncontraram que, inicialmente, apenas 129 tinham les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. Dos \n\n40 estudantes participantes 29 apresentaram pelo menos um dente com les\u00e3o cervical \n\nn\u00e3o cariosa. Depois de 3 anos observaram que 86,8% de todos os dentes \n\napresentaram novas les\u00f5es associadas a facetas de desgaste que foram identificadas \n\ndurante o primeiro exame, realizado tr\u00eas anos antes. Consideraram estatisticamente \n\nsignificante e conclu\u00edram que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o padr\u00e3o de facetas de \n\ndesgaste e o incremento no aparecimento de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas (20). \n\nNum estudo que avaliou 250 pacientes com desgastes dentais foram \n\nlocalizados 122 com les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. Encontrou-se 96% de associa\u00e7\u00e3o \n\nentre a patologia oclusal e a cervical (14). \n\n\n\n34 \n\n2.3 EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DOS FATORES ETIOL\u00d3GICOS \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos fatores etiol\u00f3gicos das LCNC evoluiu ao longo do tempo. J\u00e1 \n\nem 1894 foram descritos \u201cdefeitos angulares\u201d caracter\u00edsticos das faces vestibulares \n\nde dentes anteriores \u201ccom uma apar\u00eancia caracter\u00edstica de fratura triangular resultante \n\nda flex\u00e3o (Apud 21). \n\nUm dos primeiros estudos sobre les\u00f5es cervicais associou a perda de \n\nsubst\u00e2ncia dental com fatores qu\u00edmicos e mec\u00e2nicos, designando-os como eros\u00e3o, \n\nabras\u00e3o, abras\u00e3o qu\u00edmica, denuda\u00e7\u00e3o, defeitos em cunha (para se referir ao termo \n\n\u201cdefeito angular\u201d, usado anteriormente por autores alem\u00e3es) e hipoplasia (6). \n\nEm 1908, aquele que pode ser considerado como o pai da odontologia \n\nmoderna, Black, escreveu um extenso livro (22), no qual abordava o que hoje \n\nconhecemos como les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, denominando-as \u201ceros\u00f5es\u201d. Talvez \n\ntenha sido por isso que esta denomina\u00e7\u00e3o atravessou o s\u00e9culo, e ainda se encontra \n\nmuitos dentistas que a utilizam. Evidentemente, a confus\u00e3o de termos complica um \n\npouco a comunica\u00e7\u00e3o. A primeira confus\u00e3o refere-se a que o termo eros\u00e3o, quando \n\nusado em outras ci\u00eancias refere-se ao desgaste provocado pela a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de \n\num fluido em movimento (por exemplo, a \u00e1gua que remove o material na curva de um \n\nrio). Apesar disto, Black relaciona oito mecanismos poss\u00edveis para produzir as \n\neros\u00f5es, sem mencionar sequer a possibilidade de desgastes por fluidos em \n\nmovimento, mas referindo-se v\u00e1rias vezes \u00e0 corros\u00e3o ou dissolu\u00e7\u00e3o provocada por \n\n\u00e1cido: \n\n? Falhas na forma\u00e7\u00e3o dos dentes \n\n? Atrito pelo p\u00f3 para escova\u00e7\u00e3o dental. \n\n? A\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos desconhecidos. \n\n? Secre\u00e7\u00e3o de gl\u00e2ndulas salivares doentes. \n\n? Reabsor\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica, como ocorre com os dentes dec\u00edduos. \n\n? \u00c1cidos relacionados com a predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 gota. \n\n? A\u00e7\u00e3o de fluidos alcalinos ou sais de c\u00e1lcio \n\n? A\u00e7\u00e3o de enzimas liberadas por microrganismos. \n\nNo entanto, o pr\u00f3prio Black afirmou que \"nossa informa\u00e7\u00e3o a respeito da eros\u00e3o \n\nest\u00e1 longe de ser completa, e haver\u00e1 de passar muito tempo para termos resultados \n\nsatisfat\u00f3rios\". Sua previs\u00e3o, como pode ser notado, n\u00e3o esteve longe da verdade, pois \n\n\n\n35 \n\nat\u00e9 hoje n\u00e3o se conseguiu desvendar completamente e com certeza a etiologia das \n\nles\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas. \n\nSeguindo adiante no tempo, embora se continue reconhecendo o papel da \n\nabras\u00e3o, aparece implicitamente a observa\u00e7\u00e3o de que as les\u00f5es podem estar \n\nrelacionadas com as regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es. Afirma-se que, com a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da escova dental, melhorou a sa\u00fade periodontal das pessoas, que \n\nganharam em suporte periodontal. Isto permite que o dente resista mais \u00e0s for\u00e7as do \n\nbruxismo, criando zonas de desgaste nas regi\u00f5es de flex\u00e3o. Assim, prop\u00f5e-se que o \n\nbruxismo, e a flex\u00e3o que induz nos dentes, seriam a causa prim\u00e1ria das les\u00f5es (23). \n\nEm 1984 foi lan\u00e7ada a hip\u00f3tese que afirma que o fator etiol\u00f3gico prim\u00e1rio em \n\neros\u00e3o cervical \u00e9 a tens\u00e3o causada pela mastiga\u00e7\u00e3o e a m\u00e1 oclus\u00e3o, enquanto que o \n\nmeio local teria um papel secund\u00e1rio na remo\u00e7\u00e3o da estrutura dental para criar as \n\nles\u00f5es cervicais (24). \n\nMais adiante, afirmou-se que as cargas biomec\u00e2nicas exercidas diretamente \n\nsobre a oclusal do dente causam o seu enfraquecimento por micro fraturas na cervical, \n\nproduziriam uma perda de subst\u00e2ncia do dente, que foi chamada de \"abfra\u00e7\u00e3o\" (25), \n\nsugerindo que esta \u00e9 a causa de todas as les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas que, por este \n\nmotivo, come\u00e7aram a ser chamadas indiscriminadamente de \"abfra\u00e7\u00f5es\". \n\nNuma curta revis\u00e3o da literatura publicada em 1995 (21) o autor resume seu \n\ntrabalho afirmando que a etiologia das les\u00f5es angulares est\u00e1 relacionada com o \n\nestresse oclusal como componente cr\u00edtico de uma s\u00e9rie de fatores. Destaca que o \n\nassunto \u00e9 controverso, tanto entre cl\u00ednicos como entre pesquisadores. Elenca como \n\nfatores predisponentes das les\u00f5es na regi\u00e3o cervical a constitui\u00e7\u00e3o micro morfol\u00f3gica, \n\nvulner\u00e1vel a atividades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Reconhece tamb\u00e9m os estudos mec\u00e2nicos \n\nque apontam como causa as for\u00e7as exercidas sobre o dente em dire\u00e7\u00f5es erradas; a \n\npresen\u00e7a de \u00e1cidos tamb\u00e9m facilitaria a corros\u00e3o por estresse e chega a afirmar que \n\na abfra\u00e7\u00e3o seria o nome dado \u00e0 esta degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica. \n\nEm 1996 um artigo abordou a defini\u00e7\u00e3o das ent\u00e3o chamadas \u201ceros\u00f5es\u201d ou \n\n\u201cdesgastes dent\u00e1rios\u201d, que abrangiam todos os tipos de destrui\u00e7\u00e3o do tecido dent\u00e1rio \n\nque n\u00e3o tivessem origem cariosa: abras\u00e3o (desgaste por atrito com objetos estranhos \n\nao organismo), \u201cdemastiga\u00e7\u00e3o\u201d (quando o bolo alimentar interposto provoca o \n\ndesgaste), atri\u00e7\u00e3o (desgaste por atrito entre dentes), abfra\u00e7\u00e3o (defeitos cervicais em \n\ncunha provocados por for\u00e7as oclusais exc\u00eantricas), reabsor\u00e7\u00e3o (degrada\u00e7\u00e3o \n\nfisiol\u00f3gica de partes anteriormente formadas pelo pr\u00f3prio corpo), eros\u00e3o (destrui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n36 \n\npor processos qu\u00edmicos ou eletrol\u00edticos). Na realidade notamos que o autor se refere \n\na poss\u00edveis mecanismos de perda de subst\u00e2ncia dent\u00e1ria, j\u00e1 que insiste em que os \n\ndesgastes t\u00eam, ordinariamente, etiologia multifatorial (26). \n\nO pr\u00f3prio autor que cunhou o termo abfra\u00e7\u00e3o foi redefinindo o seu significado \n\nao longo do tempo. Em 2004 explicou que era \u201ca perda micro estrutural de subst\u00e2ncia \n\ndo dente em regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, que ocorre mais frequentemente \n\nna regi\u00e3o cervical, onde a flex\u00e3o pode levar \u00e0 fratura da fina camada de prismas de \n\nesmalte, bem como \u00e0 fratura de cemento e dentina\u201d (27). Insistiu ainda em que n\u00e3o \n\nseria razo\u00e1vel chamar de abfra\u00e7\u00e3o a todas as LCNC, pois elas seriam normalmente \n\nmultifatoriais (28). \n\nA intera\u00e7\u00e3o sin\u00e9rgica (quando o resultado de dois fatores concomitantes \u00e9 mais \n\npronunciado que a soma deles atuando independentemente) entre tens\u00e3o e corros\u00e3o \n\nqu\u00edmica foi explicada atribuindo ao dente o mecanismo de \u201cstress corrosion cracking\u201d \n\n(29), que \u00e9 conhecido na engenharia como um mecanismo de crescimento na \n\nforma\u00e7\u00e3o de trincas em um ambiente corrosivo, e que se manifesta especialmente em \n\nmetais d\u00facteis submetidos a tra\u00e7\u00e3o. \n\n2.4 PIEZOELETRICIDADE E LES\u00d5ES CERVICAIS N\u00c3O CARIOSAS \n\nO mesmo autor que cunhou o termo abfra\u00e7\u00e3o referiu-se em duas publica\u00e7\u00f5es \n\ndo ano 2012 ao termo \u201cbiocorros\u00e3o\u201d, definindo-o assim: \n\n? \u201cA biocorros\u00e3o abrange a degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, bioqu\u00edmica e \n\neletroqu\u00edmica da subst\u00e2ncia dent\u00e1ria, causada por \u00e1cidos end\u00f3genos ou \n\nex\u00f3genos, agentes proteol\u00edticos, bem como os efeitos piezoel\u00e9tricos \n\napenas na dentina\u201d ou, num outro ponto do artigo, \u201cBiocorros\u00e3o, que \u00e9 a \n\na\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, bioqu\u00edmica ou eletroqu\u00edmica que causa a degrada\u00e7\u00e3o \n\nmolecular das propriedades essenciais em um tecido vivo\u201d (28). Esta \n\npublica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma revis\u00e3o da literatura, foi comentada \n\nentusiasticamente pelo autor que, em 1984, sugeriu que ocorreriam \n\nmicro fraturas na regi\u00e3o cervical: \u201cBravo! Este excelente artigo de revis\u00e3o \n\n[...] mostra os fatos mais importantes a respeito dos fatores etiol\u00f3gicos \n\n\n\n37 \n\nessenciais no desenvolvimento de les\u00f5es cervicais n\u00e3o-cariosas \n\n(NCCLs) e os apresenta de uma forma claramente compreendida\u201d (30). \n\n? \u201cBiocorros\u00e3o abrange a degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e1cida, end\u00f3gena ou \n\nex\u00f3gena, e proteol\u00edtica de esmalte e dentina, bem como a a\u00e7\u00e3o \n\neletroqu\u00edmica piezoel\u00e9trica sobre o col\u00e1geno na dentina\u201d (31). \n\nNa revis\u00e3o da literatura que acabamos de mencionar (28) o autor afirma que os \n\nefeitos eletroqu\u00edmicos da piezeletricidade ocorrem na dentina, n\u00e3o no esmalte, e \n\nafirma que foi demonstrado que s\u00e3o capazes de remover o \u00edon c\u00e1lcio do dente. Para \n\nembasar esta \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o cita tr\u00eas bibliografias: a primeira, de sua autoria em \n\n1987, consiste nos anais de uma confer\u00eancia (aos quais n\u00e3o tivemos acesso) e trata \n\nda corros\u00e3o por estresse e a piezoeletricidade na forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1ries radiculares. Na \n\nsegunda (32) foram medidas as constantes piezoel\u00e9tricas de tecidos de cachalote, \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 nada experimentado nem dito diretamente a respeito de alguma \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da remo\u00e7\u00e3o de \u00edons c\u00e1lcio mediante corros\u00e3o eletroqu\u00edmica facilitada \n\npelo efeito piezoel\u00e9trico. Na terceira bibliografia (33), tamb\u00e9m com a autoria de Grippo \n\nJ.O., foram mensuradas uma grande variedade de caracter\u00edsticas (curva tens\u00e3o \u2013 \n\ndeforma\u00e7\u00e3o, taxa de corros\u00e3o \u00e1cida em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido c\u00edtrico, a \n\ncurva de voltagem em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a aplicada, etc.), mas as descri\u00e7\u00f5es da \n\nmetodologia s\u00e3o extremamente reduzidas e pouco informativas. Na se\u00e7\u00e3o de \n\nresultados os autores afirmam que \u201cos efeitos piezoel\u00e9tricos foram observados pelos \n\npesquisadores principais deste projeto (acima de 10-14 coulombs/N) e s\u00e3o suficientes \n\npara transportar \u00edons c\u00e1lcio (Ca++), resultando portanto na desmineraliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndentes\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece suportada pelos experimentos realizados. \n\nA piezoeletricidade foi descoberta em 1881 pelos irm\u00e3os Curie (34). A \n\npropriedade consiste em que o material consegue gerar eletricidade ou campo el\u00e9trico \n\nquando submetido a uma carga mec\u00e2nica. Foi descoberta em cristais cuja grade \n\ncristalina n\u00e3o apresenta centro de simetria. Para que a piezoeletricidade exista, ao ser \n\ndeformado o material pela carga exercida, ocorre uma separa\u00e7\u00e3o dos centros \n\ngravitacionais das cargas negativas e positivas das mol\u00e9culas, o que gera pequenos \n\ndipolos que, somados, manifestam-se como uma polariza\u00e7\u00e3o do material. \u00c9 uma \n\npropriedade bem conhecida para o osso desde 1957, e tamb\u00e9m para a dentina; mas \n\nn\u00e3o existe no esmalte, j\u00e1 que os cristais de hidr\u00f3xiapatita n\u00e3o s\u00e3o piezoel\u00e9tricos. \n\nComo o col\u00e1geno \u00e9 o respons\u00e1vel pela propriedade e a dentina peritubular apresenta \n\nconte\u00fado muito baixo de col\u00e1geno, ela n\u00e3o apresenta piezoeletricidade (35). \n\n\n\n38 \n\nParece bem razo\u00e1vel admitir que a polariza\u00e7\u00e3o el\u00e9trica das superf\u00edcies \n\ndeformadas, e simultaneamente expostas a um \u00e1cido, provoque uma resposta \n\nespec\u00edfica na presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \u00e1cidas. Tamb\u00e9m se pode esperar uma \n\nresposta diferente no que se refere \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos e \u00edons dissolvidos nas \n\nporosidades e canal\u00edculos afetados pela polariza\u00e7\u00e3o piezoel\u00e9trica (36). Estas \n\nespecificidades poderiam afetar o desenvolvimento, tanto das LCNCs como da c\u00e1rie \n\nque estivesse se desenvolvendo numa regi\u00e3o sujeita a deforma\u00e7\u00f5es. Mas a literatura \n\nencontrada n\u00e3o abordou ainda este aspecto programando experimentos que \n\npermitam avaliar especificamente a parcela de peso do efeito piezoel\u00e9trico no \n\nprogresso da corros\u00e3o \u00e1cida de tecidos dent\u00e1rios. O que temos, at\u00e9 hoje, s\u00e3o apenas \n\nconjecturas da poss\u00edvel influ\u00eancia desta propriedade. \n\n2.5 EVID\u00caNCIAS A FAVOR E CONTRA A INFLU\u00caNCIA DO FATOR MEC\u00c2NICO \n\nA presen\u00e7a de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas e subgengivais leva \u00e0 reflex\u00e3o de \n\nque n\u00e3o poderiam ser explicadas com abras\u00e3o ou com corros\u00e3o, porque n\u00e3o se \n\nentenderia como estes fatores poderiam atuar subgengivalmente. Por este motivo \n\nalguns investigadores conclu\u00edram que, para entender o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o das \n\nles\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, seria necess\u00e1rio considerar a possibilidade de \n\ninflu\u00eancia de fatores que possam atuar em um \u00fanico dente. Por exemplo a for\u00e7a \n\nmec\u00e2nica que flexiona um dente. Em 1984 foi publicado um trabalho com uma \n\nilustra\u00e7\u00e3o muito comunicativa (Figura 2.1) sobre a poss\u00edvel a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as exc\u00eantricas \n\nna forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas (24). \n\n\n\n39 \n\nFigura 2.1 \u2014 Ilustra\u00e7\u00e3o  que explicou o mecanismo de produ\u00e7\u00e3o das les\u00f5es por microfraturas a partir \nde cargas exc\u00eantricas (24) \n\n \n\nFonte: Lee and Eakle (24) \n\nD\u00e1 a impress\u00e3o de que seria necess\u00e1rio que houvesse les\u00f5es cervicais n\u00e3o \n\ncariosas distribu\u00eddas mais ou menos por igual em faces vestibulares e linguais, j\u00e1 que, \n\nquando um dente empurra outro flexionando-o, se surgir tra\u00e7\u00e3o na vestibular de um \n\ndeles, tem que surgir tra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na lingual (ou palatina) do antagonista que o \n\nflexionou. Importante ressaltar que, apesar dos inumer\u00e1veis estudos a respeito da \n\ninflu\u00eancia das tens\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas, n\u00e3o existe um \n\nconsenso a respeito do motivo da diferen\u00e7a na contribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o e \n\ncompress\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o destas les\u00f5es, e por isso s\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos para \n\nelucidar esta quest\u00e3o. \n\n2.6 MECANISMO DE A\u00c7\u00c3O DO FATOR MEC\u00c2NICO \n\nNum estudo realizado mediante elementos finitos constatou-se que as tens\u00f5es \n\nencontradas no lado palatino foram semelhantes em magnitude \u00e0s tens\u00f5es \n\nencontradas na vestibular. Por\u00e9m, os estudos cl\u00ednicos afirmam que as les\u00f5es de \n\nabfra\u00e7\u00e3o raramente s\u00e3o encontradas na palatina. Uma explica\u00e7\u00e3o para esta \n\ndisparidade pode estar relacionada com a corros\u00e3o por estresse, que \u00e9 um fen\u00f4meno \n\nfrequentemente encontrado na engenharia: a presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \u00e1cidas em \n\ncombina\u00e7\u00e3o como a tens\u00e3o pode causar mais dano que cada um dos fatores atuando \n\n\n\n40 \n\nsozinho. \u00c9 poss\u00edvel que os \u00e1cidos da dieta, tais como o \u00e1cido c\u00edtrico, possam trabalhar \n\nem conjunto com o estresse cervical gerado pelas cargas oclusais. Os fluidos, tais \n\ncomo os sucos de frutas, cont\u00e9m naturalmente agentes erosivos e s\u00e3o lavados das \n\nsuperf\u00edcies palatinas at\u00e9 6 vezes mais r\u00e1pido do que das superf\u00edcies vestibulares, \n\ndevido \u00e0 influ\u00eancia do fluxo salivar. Portanto, est\u00e1 grande diferen\u00e7a na velocidade de \n\nlavagem entre a vestibular e a palatina como parte do processo de corros\u00e3o por \n\nestresse pode explicar as diferen\u00e7as encontradas clinicamente (29). \n\nAs trincas produzidas na corros\u00e3o por estresse podem ocorrer sob tens\u00f5es \n\nmuito inferiores \u00e0 tens\u00e3o de fratura do material e costumam ser intergranulares ou \n\ntransgranulares; muitas vezes \u00e9 confundida como falha por fadiga, embora as tens\u00f5es \n\nc\u00edclicas aceleram tamb\u00e9m a corros\u00e3o por estresse. O fen\u00f4meno depende de uma a\u00e7\u00e3o \n\nsin\u00e9rgica entre a tens\u00e3o e o ambiente corrosivo, para produzir a trinca e materiais \n\nsubmetidos a tens\u00e3o muito inferior que a tens\u00e3o de escoamento (37). \n\nNum estudo com dentes extra\u00eddos que apresentavam les\u00f5es cervicais n\u00e3o \n\ncariosas n\u00e3o foram detectadas margens significativamente deslocadas para oclusal \n\nem rela\u00e7\u00e3o com o que seria o limite esmalte-cemento de cada dente. Neste estudo \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foram detectadas fraturas de esmalte na margem oclusal das les\u00f5es, \n\ncomo sugeriria a teoria do mecanismo de abfra\u00e7\u00e3o. Os autores classificam as les\u00f5es \n\nem tr\u00eas tipos, conforme o formato da superf\u00edcie resultante: em cunha, em pires ou \n\nprato e mista, como apresenta a Figura 2.2. \n\n\n\n41 \n\nFigura 2.2 \u2014 Formas b\u00e1sicas de LCNC: A \u2014 em forma de cunha; B \u2014 de pires ou prato; C \u2014 misto \n\n? UEC = Uni\u00e3o Esmalte-\nCemento\n\n? MAE = Margem \naguda de esmalte\n\nA\n\nB\n\nC\n\nUEC\n\nUEC\n\nUEC\n\nMAE\n\nMAE\n\nMAE\n\nMAE\n\nMAE\n\nMAE\n \n\nFonte: Hur et al. (38), modificado \n\n2.7 SURGIMENTO DO CONCEITO DE \u201cABFRA\u00c7\u00c3O\u201d E SUA EVOLU\u00c7\u00c3O NO \n\nTEMPO \n\nO termo \u201cabfra\u00e7\u00e3o\u201d (25) foi cunhado por uma pessoa de fala inglesa com o \n\nsignificado de \u201cchip\u201d ou \u201cbreak away\u201d (\u201cpequena pe\u00e7a\u201d ou \u201cdesprender-se de algo que \n\nsegurava em posi\u00e7\u00e3o\u201d). A palavra foi composta lan\u00e7ando m\u00e3o da preposi\u00e7\u00e3o latina \n\n\u201cab\u201d (\u201ca partir de\u201d) e do verbo \u201cfrango, -ere, fregi, fractum\u201d (\u201cfraturar\u201d). Ele aproveitou a \n\nhip\u00f3tese, j\u00e1 anteriormente levantada (24), de que tanto o esmalte como a dentina \n\npoderiam se fraturar ou lascar em decorr\u00eancia da flex\u00e3o provocada no dente por for\u00e7as \n\noclusais exc\u00eantricas. No artigo de 1991 Grippo relacionou cinco \u201ctipos de abfra\u00e7\u00e3o\u201d \n\nem esmalte, alguns dos quais n\u00e3o ocorriam na regi\u00e3o cervical nem longe de pontos \n\nde aplica\u00e7\u00e3o da carga: trincas em forma de fio de cabelo, percorrendo a face \n\nvestibular; estrias horizontais (linhas de Luder); em forma de pires; invagina\u00e7\u00f5es em \n\npontas de c\u00faspide. Tamb\u00e9m listou dez tipos de abfra\u00e7\u00e3o em dentina: gengival; \n\ncircunferencial; m\u00faltipla; subgengival; lingual; interproximal; alternada; angular; na \n\nmargem de coroas e na margem de restaura\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n42 \n\nO pr\u00f3prio autor que cunhou o termo abfra\u00e7\u00e3o foi redefinindo o seu significado \n\nao longo do tempo. Em 2004 explicou que era \u201ca perda microestrutural de subst\u00e2ncia \n\ndo dente em regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, que ocorre mais frequentemente \n\nna regi\u00e3o cervical, onde a flex\u00e3o pode levar \u00e0 fratura da fina camada de prismas de \n\nesmalte, bem como \u00e0 fratura de cemento e dentina\u201d (27). Insistiu ainda em que n\u00e3o \n\nseria razo\u00e1vel chamar de abfra\u00e7\u00e3o a todas as LCNC, pois elas seriam normalmente \n\nmultifatoriais (28). \n\n2.8 A CONTROV\u00c9RSIA AO REDOR DO TERMO \u201cABFRA\u00c7\u00c3O\u201d \n\nO termo abfra\u00e7\u00e3o terminou sendo generalizado para designar toda e qualquer \n\nles\u00e3o cervical n\u00e3o cariosa. Seu idealizador voltou a insistir em que abfra\u00e7\u00e3o se refere \n\na um mecanismo que, junto com outros, pode produzir a les\u00e3o e n\u00e3o se deve usar \n\npara designar todas as les\u00f5es que, por estarem localizadas na regi\u00e3o cervical, teriam \n\nalguma semelhan\u00e7a: a origem seria habitualmente multifatorial (28). \n\nMas existem autores que ressaltam que as causas mais amplamente aceitas \n\ndestas les\u00f5es s\u00e3o a abras\u00e3o e a corros\u00e3o, sendo a teoria da abfra\u00e7\u00e3o uma das mais \n\ndiscutidas e pol\u00eamicas. Afirmam que de resultados de estudos antropol\u00f3gicos, \n\nepidemiol\u00f3gicos, experimentais e cl\u00ednicos quase n\u00e3o sugerem que a abfra\u00e7\u00e3o possa \n\nexistir, mas que ainda deve ser considerada como um conceito te\u00f3rico e n\u00e3o um \n\ncontribuinte garantido na forma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas(39). \n\nH\u00e1 autores que, ainda que admitam a associa\u00e7\u00e3o entre les\u00f5es cervicais n\u00e3o \n\ncariosas e fatores que aumentam a intensidade e/ou a frequ\u00eancia das cargas oclusais \n\n(tais como contatos prematuros e facetas de desgaste), afirmam que falta estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o de causa \u2014 efeito entre elas, j\u00e1 que n\u00e3o est\u00e1 claro o mecanismo de a\u00e7\u00e3o \n\n(29, 40-42). \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m quem chame a aten\u00e7\u00e3o ao fato de que ainda n\u00e3o se tenha \n\ncomprovado o processo de inicia\u00e7\u00e3o e progress\u00e3o da fratura que possa levar ao \n\ndesprendimento de pequenos fragmentos, nem no esmalte nem na dentina (43). \n\nUma revis\u00e3o da literatura publicada em 2012 com a finalidade de esclarecer a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre les\u00f5es cervicais n\u00e3o cariosas e fatores oclusais concluiu que, at\u00e9 o \n\n\n\n43 \n\nmomento, n\u00e3o era poss\u00edvel estabelecer a associa\u00e7\u00e3o com nenhum agente causal \n\nespec\u00edfico, e que o papel da oclus\u00e3o ainda estava indeterminado (9). \n\nInfelizmente, muitas confus\u00f5es de terminologia foram surgindo, como, por \n\nexemplo, eros\u00e3o1 e abras\u00e3o2, palavras que foram utilizadas e confusamente \n\ninterpretadas em diferentes tempos e localiza\u00e7\u00f5es para descrever les\u00f5es semelhantes \n\n(44). \n\nA confus\u00e3o ocorreu no passado quando, erroneamente, a palavra eros\u00e3o serviu \n\npara identificar qualquer tipo de les\u00e3o n\u00e3o cariosa, inclusive as les\u00f5es provocadas por \n\nabras\u00e3o mec\u00e2nica. Com o passar do tempo, o contato com a engenharia esclareceu \n\npara os dentistas que o que muitas vezes chamavam eros\u00e3o era, na realidade \n\ncorros\u00e3o; este uso equivocado tem levado a confus\u00f5es e conflitos generalizados (44). \n\n2.8.1 A procura por evidencias de fraturas causadoras das LCNC \n\nNum estudo de elementos finitos que procurava pelas causas da les\u00e3o de \n\nabfra\u00e7\u00e3o (42) os autores afirmam que o problema principal seria que, ao se deteriorar \n\na dentina pela presen\u00e7a do \u00e1cido na cervical (o que ocorre em primeiro lugar, antes \n\nde que o esmalte se frature), ela se solta do esmalte. Depois de se soltar do esmalte, \n\nduas coisas acontecem: 1) concentra muito mais tens\u00e3o na dentina, que j\u00e1 n\u00e3o conta \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o que dava a rigidez do esmalte; 2) o esmalte sem suporte de dentina \n\nse fratura e se perde na cervical. Portanto, o problema se iniciaria na dentina. \n\nNum estudo com dentes extra\u00eddos que apresentavam les\u00f5es cervicais n\u00e3o \n\ncariosas n\u00e3o foram detectadas fraturas de esmalte na margem oclusal das les\u00f5es, \n\ncomo sugeriria a teoria do mecanismo de abfra\u00e7\u00e3o (38). \n\n                                            \n\n1 O termo \u201ceros\u00e3o\u201d significa, em outras ci\u00eancias como a engenharia, um desgaste produzido \npela a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de um fluido. Seria o caso, por exemplo, da agua ou do vento que carregam a terra \npara longe. No \u00e2mbito odontol\u00f3gico, refere-se ao desgaste do dente provocado por \u00e1cidos, que em \noutras ci\u00eancias chamariam de \u201ccorros\u00e3o\u201d. \n\n2 A abras\u00e3o \u00e9 um desgaste que ocorre por atrito entre dois ou tr\u00eas corpos. Mas, em Odontologia, \nfoi usado como sin\u00f4nimo de perda de subst\u00e2ncia dent\u00e1ria, em geral, mesmo que a participa\u00e7\u00e3o do \natrito tenha sido irrelevante. \n\n\n\n44 \n\n2.8.2 Outras explica\u00e7\u00f5es para o mecanismo a\u00e7\u00e3o do fator mec\u00e2nico \n\nNum trabalho experimental que avaliou a tenacidade do esmalte  (45) o autor \n\nafirmou que a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de energia pelo esmalte (tenacidade \n\nmec\u00e2nica) depende da expuls\u00e3o do l\u00edquido que se encontra entre as fibras minerais \n\ndeste material, comp\u00f3sito natural. Para explicar seus resultados mec\u00e2nicos o \n\npesquisador lan\u00e7ou m\u00e3o da teoria cl\u00e1ssica do fluxo atrav\u00e9s de canais estreitos (ele \n\nmenciona trabalhos que avaliaram poros no esmalte com di\u00e2metros entre 1 e 25 nm), \n\nacrescida de modifica\u00e7\u00f5es que permitem inferir a influ\u00eancia de duplas camadas \n\nel\u00e9tricas na superf\u00edcie das fibras. Assim chegou \u00e0 conclus\u00e3o de como a tenacidade \n\npode ser influenciada por meios qu\u00edmicos como, por exemplo, a substitui\u00e7\u00e3o de grupos \n\nhidroxila por \u00edons fluoreto, que resultaria em aumento da tenacidade do esmalte. Em \n\nseu experimento o autor carregou o esmalte oclusal ciclicamente com uma esfera de \n\na\u00e7o e tra\u00e7ou as curvas carga versus deforma\u00e7\u00e3o durante o ciclo completo. As curvas \n\nmostraram histerese, o que foi atribu\u00eddo a que o esmalte se comportaria como uma \n\nesponja, da qual o l\u00edquido \u00e9 expelido durante a compress\u00e3o e volta a entrar nele \n\nquando a carga \u00e9 aliviada. A \u00e1rea do la\u00e7o formado pela curva com histerese \u00e9 uma \n\nmedida da energia necess\u00e1ria para expulsar o l\u00edquido e, como ocorre com outros \n\nmateriais viscoel\u00e1sticos, fornece tenacidade ao esmalte durante a deforma\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e1stica. \n\nEm 1973 (Apud 21) foi aventada outra hip\u00f3tese de forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es n\u00e3o \n\ncariosas, semelhante \u00e0 teoria da abfra\u00e7\u00e3o, na seguinte sequ\u00eancia de eventos: 1) o \n\nesmalte, que se afina na regi\u00e3o cervical, apresentando cristais curtos e fri\u00e1veis se \n\nromperia como consequ\u00eancia da biodin\u00e2mica  da deforma\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, sujeita a \n\ntra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o e dobramento; 2) a fratura do esmalte facilitaria a \u201cpermeabilidade \n\nao bombeamento\u201d que, por sua vez, permitiria que l\u00edquidos capazes de dissolver o \n\ndente alcan\u00e7assem a dentina; 3) a dentina exposta resultante ficaria predisposta \u00e0 \n\n\u201ceros\u00e3o\u201d causada pela abras\u00e3o da escova\u00e7\u00e3o e agentes cariog\u00eanicos. \n\nNum recente trabalho de tese (46) esp\u00e9cimes de esmalte bovino foram \n\nexpostos simultaneamente \u00e0 tens\u00e3o e ao meio \u00e1cido. Em esp\u00e9cimes submetidos a \n\ntens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o ocorreu um aumento da profundidade de desmineraliza\u00e7\u00e3o do \n\nesmalte. Nos submetidos \u00e0 compress\u00e3o houve uma tend\u00eancia a prote\u00e7\u00e3o frente \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o do \u00e1cido. Isto poderia ser explicado porque a tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o tenha aumentado \n\n\n\n45 \n\na permeabilidade ao \u00e1cido mediante a amplia\u00e7\u00e3o dos canais por onde circula o l\u00edquido. \n\nO contr\u00e1rio teria acontecido pela tens\u00e3o de compress\u00e3o. Se esta explica\u00e7\u00e3o fosse \n\ncorreta, tens\u00f5es c\u00edclicas, tanto de tra\u00e7\u00e3o quanto de compress\u00e3o, deveriam ter um \n\nefeito de bombeamento ou circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e maior desmineraliza\u00e7\u00e3o em ambos os \n\ncasos. \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\n47 \n\n3 PROPOSI\u00c7\u00c3O \n\nEste estudo prop\u00f5e-se avaliar a penetra\u00e7\u00e3o de um corante tra\u00e7ador \u00e0 base de \n\nnitrato de prata em esp\u00e9cimes de esmalte bovino submetidos a tens\u00f5es c\u00edclicas de \n\ntra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o ou n\u00e3o estressados, como modo de testar a hip\u00f3tese de que o \n\nesmalte possa funcionar como \u201cesponja r\u00edgida1\u201d, e assim colaborar na explica\u00e7\u00e3o da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o fator mec\u00e2nico e a exposi\u00e7\u00e3o ao meio \u00e1cido para formar les\u00f5es \n\ncervicais n\u00e3o cariosas. \n\n  \n\n                                            \n\n1 Nesta express\u00e3o, o adjetivo n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado com o mesmo significado que tem \nhabitualmente no \u00e2mbito da mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos, quando referido a um \u201ccorpo r\u00edgido\u201d como \nabsolutamente \u201cindeform\u00e1vel\u201d. Entende-se que uma \u201cesponja r\u00edgida\u201d \u00e9 um material estruturado por um \nsistema de poros intercomunicados mas que, ao inv\u00e9s de se apresentar como macio e flex\u00edvel, \napresenta-se com elevadas dureza e rigidez; ou seja: \u00e9 deform\u00e1vel e, naturalmente, o volume \ncompreendido pelos poros \u00e9 a regi\u00e3o preferencialmente deform\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n\n\n49 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nO projeto foi aprovado pelo comit\u00ea de \u00e9tica no uso de animais da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, como consta no protocolo CEUA FOUSP n\u00famero 03/2017 (Anexo A). \n\nForam usados 60 incisivos bovinos para esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n4.1 ESTUDO PILOTO \n\nUma longa s\u00e9rie de experimentos piloto foram realizados, os quais permitiram \n\nverificar a plausibilidade da hip\u00f3tese proposta e ajustar detalhes de metodologia, que \n\nser\u00e3o descritos em detalhe nos pr\u00f3ximos itens. Entre as modifica\u00e7\u00f5es principais \n\nintroduzidas em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, temos as seguintes: \n\n1) Foi necess\u00e1rio redimensionar o tamanho do esp\u00e9cime, j\u00e1 que era dif\u00edcil \n\nconseguir dentes bovinos com o tamanho necess\u00e1rio. Reduziu-se em tr\u00eas \n\nmil\u00edmetros o comprimento inicial do palito e aumentou-se a espessura de dentina \n\npara 1 mm na altura do entalhe. \n\n2) Foram constru\u00eddos acess\u00f3rios, descritos a seguir, principalmente para facilitar a \n\nexatid\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o dos cortes dos dentes, tanto para a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nesp\u00e9cimes como para sua an\u00e1lise final. \n\n4.2 DESENHO DO EXPERIMENTO \n\nA ideia do experimento foi recortar incisivos bovinos para construir pe\u00e7as, o \n\nmais regulares poss\u00edvel, de modo que, ao aplicar-lhes a carga c\u00edclica, ficassem \n\nsubmetidos a valores semelhantes de tens\u00e3o. O formato idealizado foi o do \n\nparalelep\u00edpedo (palito), com um entalhe para dirigir a concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do esmalte. A Figura 4.1 apresenta as medidas do Palito idealizado. O \n\nobjetivo na confec\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cimes com forma de paralelep\u00edpedo com um entalhe, \n\nfoi o de obter corpos-de-prova que permitem simular o que acontece com uma pe\u00e7a \n\n\n\n50 \n\ndent\u00e1ria: o entalhe cria uma regi\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, tal como ocorre na \n\n\u00e1rea cervical do dente. \n\nFigura 4.1 \u2014 Geometria e dimens\u00f5es do palito \n\n8,2\n\n1,6\n\n1\n\n3\n\n2 3,2 3\n\n3\nDENTINA\n\nESMALTE\n\n1\n\n \n\nFonte: a autora \n\nPara comprovar que \u00e9 a idealiza\u00e7\u00e3o do modelo fosse correta no que se refere \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, foi constru\u00eddo um modelo de elementos finitos 2D ao qual \n\nse aplicaram cargas exc\u00eantricas, dirigidas longitudinalmente e localizadas, ou na \n\nborda do esmalte, ou numa linha situada a dois mil\u00edmetros da borda (Figura 4.2). \n\nComo era esperado, nota-se que, para os esp\u00e9cimes de aplica\u00e7\u00e3o de carga na borda \n\ndo esmalte, ocorre uma deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica que provoca concavidade da face \n\nvestibular e concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o na regi\u00e3o do esmalte que fica frente ao entalhe. \n\nNos esp\u00e9cimes nos quais a carga se aplicou na dentina, a 2 mm da borda do esmalte, \n\nos esp\u00e9cimes tendem a se dobrar produzindo convexidade na face vestibular, e \n\naparecem tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do esmalte frente ao entalhe. \n\n\n\n51 \n\nFigura 4.2 \u2014 Resultados dos modelos de elementos finitos. A deforma\u00e7\u00e3o ampliada evidencia a flex\u00e3o \nprovocada pelo carregamento das pe\u00e7as (representado pela seta vermelha). O mapa de \ncores ilustra as regi\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es ao aplicar a carga \n\n \n\nFonte: a autora \n\nOs esp\u00e9cimes seriam envernizados para deixar exposta o meio externo \n\nexclusivamente uma faixa central, de um mil\u00edmetro e meio de largura, na face \n\nvestibular. Esta faixa se constituiria na regi\u00e3o em foco do estudo: se a hip\u00f3tese de \n\nbombeamento fosse correta, o l\u00edquido circundante penetraria no esmalte de modo \n\ndiferente (mas profundamente) quando os esp\u00e9cimes estivessem submetidos a \n\ncargas c\u00edclicas. Se o l\u00edquido circundante contivesse dissolvido algum tra\u00e7ador (de um \n\ntamanho como compar\u00e1vel ao das pequenas mol\u00e9culas de \u00e1cido), e se o tra\u00e7ador \n\nfosse localiz\u00e1vel posteriormente, seria poss\u00edvel atribuir eventuais diferen\u00e7as de \n\npenetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador ao fato de que os esp\u00e9cimes tivessem sido submetidos a \n\ncargas c\u00edclicas capazes de provocar o bombeamento. O l\u00edquido tra\u00e7ador escolhido foi \n\na solu\u00e7\u00e3o de nitrato de prata a 10%. \n\nAssim sendo, desenhou-se um experimento com seis grupos (Figura 4.3, na \n\np\u00e1gina 53), com as seguintes caracter\u00edsticas e motivos: \n\n1) Sem carga e imerso na \u00e1gua: \u00e9 um grupo controle. Serve para conhecer as \n\ncaracter\u00edsticas do esmalte e dentina sem contato com o tra\u00e7ador. \n\n2) Sem carga, imerso e nitrato: \u00e9 outro grupo controle, para poder conhecer as \n\ncaracter\u00edsticas do esmalte e dentina quando o tra\u00e7ador entra em contato e \n\npenetra exclusivamente por mecanismos de difus\u00e3o n\u00e3o for\u00e7ada. \n\n\n\n52 \n\n3) Com carga c\u00edclica que provoque tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo em que o \n\nesp\u00e9cime se encontra imerso em nitrato. Se acontecesse o bombeamento em \n\nregi\u00f5es deformadas pela tens\u00e3o, ali a solu\u00e7\u00e3o tra\u00e7adora deveria penetrar mais, \n\nj\u00e1 que existiria, al\u00e9m da difus\u00e3o, um novo mecanismo de penetra\u00e7\u00e3o: o do \n\nbombeamento. \n\n4) Com carga c\u00edclica que provoque tens\u00e3o de compress\u00e3o ao mesmo tempo em \n\nque o esp\u00e9cime se encontra imerso em nitrato. Se acontecesse o bombeamento \n\nem regi\u00f5es deformadas pela tens\u00e3o, ali a solu\u00e7\u00e3o tra\u00e7adora deveria penetrar \n\nmais, j\u00e1 que existiria, al\u00e9m da difus\u00e3o, um novo mecanismo de penetra\u00e7\u00e3o: o do \n\nbombeamento. \n\n5) Com carga c\u00edclica que provoque tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo em que o \n\nesp\u00e9cime se encontra imerso em \u00e1gua. A seguir, e sem ficar expostos \u00e0 tens\u00e3o, \n\nos esp\u00e9cimes deste grupo seriam imersos no tra\u00e7ador, pelo mesmo tempo de \n\nciclagem mec\u00e2nica.  \n\nEste grupo tamb\u00e9m \u00e9 um controle. Permitiria conhecer se a ciclagem de tra\u00e7\u00e3o \n\nprovocou danos (trincas) no esmalte, e se estas trincas poderiam ser o caminho \n\nde entrada do tra\u00e7ador. Se as trincas n\u00e3o tiverem se formado, a penetra\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ador neste grupo seria semelhante \u00e0 do controle do grupo 2. \n\n6) Com carga c\u00edclica que provoque tens\u00e3o de compress\u00e3o ao mesmo tempo em \n\nque o esp\u00e9cime se encontra imerso em \u00e1gua. A seguir, e sem ficar expostos \u00e0 \n\ntens\u00e3o, os esp\u00e9cimes deste grupo seriam imersos no tra\u00e7ador, pelo mesmo \n\ntempo de ciclagem mec\u00e2nica.  \n\nEste grupo tamb\u00e9m \u00e9 um controle. Permitiria conhecer se a ciclagem de \n\ncompress\u00e3o provocou danos (trincas) no esmalte, e se estas trincas poderiam \n\nser o caminho de entrada do tra\u00e7ador. Se as trincas n\u00e3o tiverem se formado, a \n\npenetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador neste grupo seria tamb\u00e9m semelhante \u00e0 do controle do \n\ngrupo 2. \n\n\n\n53 \n\nFigura 4.3 \u2014 Desenho experimental \n\n55\n\n4.2 DESENHO DO EXPERIMENTO\n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\nFonte: a autora\n\nAgNO3H2O \n\n60 Palitos\n20\n\n10\n\n40\n\n10\n\nTra\u00e7\u00e3o\n\nAgNO3\n\n10\n\nCompress\u00e3o\n\nAgNO3\n\n10 10\n\nTra\u00e7\u00e3o\n\nH2O\n\nAgNO3\n\nCompress\u00e3o\n\nH2O\n\n10\n\nAgNO3  \n\nFonte: a autora \n\n4.3 CONFEC\u00c7\u00c3O DOS ESP\u00c9CIMES \n\n4.3.1 Sele\u00e7\u00e3o dos dentes \n\nOs incisivos bovinos foram obtidos em frigor\u00edfico, foram limpos, avaliados e \n\nselecionados sob lupa de 2 aumentos, de modo que cumprissem os seguintes \n\nrequisitos: \n\n1) Coroa com tamanho ao redor de 4 cm \n\n2) M\u00ednima curvatura da face vestibular \n\n3) Livre de defeitos grosseiros, desgastes incisais, trincas vis\u00edveis, malforma\u00e7\u00f5es, \n\netc. \n\nFigura 4.4 \u2014 Exemplo de dente selecionado \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n54 \n\nAp\u00f3s selecionados, foram armazenados a 4oC em solu\u00e7\u00e3o de timol a 1% \n\ndurante 48 h, colocados em \u00e1gua corrente durante 2 h e voltaram a ser armazenados \n\nem \u00e1gua destilada sob refrigera\u00e7\u00e3o (4oC), at\u00e9 as seguintes fases. \n\n4.3.2 Obten\u00e7\u00e3o das barras \n\nOs cortes principais foram realizados em cortadora autom\u00e1tica program\u00e1vel \n\nIsomet 5000 (Buehler). \n\nFigura 4.5 \u2014 Cortadora program\u00e1vel Isomet 5000 \n\n \n\nFonte: a autora \n\nPara guiar o procedimento de corte, foi marcada com grafite uma linha \n\nlongitudinal na vestibular, correspondendo com a regi\u00e3o mais saliente e central da \n\nface. A seguir, o dente foi fixado pela raiz num dispositivo especificamente constru\u00eddo, \n\nque permitia ajustes de inclina\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas eixos do espa\u00e7o (Figura 4.6). \n\n\n\n55 \n\nFigura 4.6 \u2014 Fixador e posicionador dos incisivos para o corte \n\n \n\nFonte: a autora \n\nPara facilitar o ajuste fino da posi\u00e7\u00e3o do dente em rela\u00e7\u00e3o ao disco da \n\ncortadora, um acess\u00f3rio foi constru\u00eddo (Figura 4.7): a posi\u00e7\u00e3o do dente era corrigida \n\nat\u00e9 que as pontas das l\u00e2minas contatassem simultaneamente a superf\u00edcie do esmalte \n\ne estivessem equidistantes da marca feita previamente com grafite. Assim, os dois \n\nprimeiros planos de corte seriam paralelos equidistantes ao plano de curvatura da \n\nlinha demarcada com grafite. E a espessura do esmalte era a mesma nas duas \n\nsuperf\u00edcies cortadas. \n\nFigura 4.7 \u2014 Dispositivo para conferir o alinhamento conseguido entre o dente e o disco de corte. No \ndestaque, observa-se o dente marcado com l\u00e1pis e as duas pontas das l\u00e2minas apoiadas \nsimultaneamente na superf\u00edcie. O conjunto pode deslizar, guiado pelo disco, e permite \nverificar se as pontas contatam simultaneamente a superf\u00edcie em todo o percurso do corte. \nA posi\u00e7\u00e3o do dente \u00e9 corrigida at\u00e9 conseguir um bom resultado \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n56 \n\nO corte, sob refrigera\u00e7\u00e3o, seguiu a programa\u00e7\u00e3o da Tabela 4.1.  \n\nTabela 4.1 \u2014 Par\u00e2metros de programa\u00e7\u00e3o da cortadora Isomet 5000 para obter as barras iniciais \n\nCORTADORA BUELHER ISOMET 5000 \n\nVelocidade de giro \n\n5000 rpm \n\nVelocidade de avan\u00e7o \n\n17 mm/min \n\nComprimento do corte \n\n22mm \n\nEspessura do esp\u00e9cime \n\n3mm \n\nN\u00famero de esp\u00e9cimes \n\n1 \n\nEspessura da l\u00e2mina \n\n0.35 \n\nFuente: a autora \n\nNo final deste primeiro corte as barras ficavam unidas \u00e0 raiz. Foram ent\u00e3o \n\nseparadas dela por um segundo corte, executado em cortadora manual (Figura 4.8), \n\ne a parte lingual fraturada. \n\nFigura 4.8 \u2014 A: Resultado final da primera etapa de corte, com a barra unida \u00e0 raiz. B: Segundo corte, \npara separa\u00e7\u00e3o da barra \n\n \n\nFonte: a autora \n\nAs barras obtidas foram avaliadas e selecionaram-se aquelas em que a \n\nespessura de esmalte era semelhante em ambos os planos de corte, al\u00e9m de \n\napresentar espessura que permitisse a planifica\u00e7\u00e3o da face vestibular, deixando um \n\nremanescente de 1 mm vis\u00edvel nas superf\u00edcies do corte \n\n\n\n57 \n\n4.3.3 Ajuste da espessura do esmalte, aplainamento e polimento \n\nAs barras obtidas apresentavam curvatura superficial, tanto no plano \n\nlongitudinal quanto no transversal, al\u00e9m de uma espessura superior a 1mm (Figura \n\n4.9 \u2014 A). Para deixar o tamanho e formato o mais padronizado poss\u00edvel foi \n\ndesgastado o excesso de esmalte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas previstas (Figura 4.1). \n\nInicialmente, foi destacada com grafite a linha da uni\u00e3o amelodentin\u00e1ria. A seguir, com \n\na ajuda de um gabarito transparente (com uma linha fina a 1 mm da borda, e outra a \n\n3 mm), foi escolhida a regi\u00e3o mais favor\u00e1vel da barra e marcada com grafite uma linha \n\nna lateral. para indicar por onde deveria passar o plano de desgaste, de modo a \n\ngarantir que ainda sobrasse 1 mm de esmalte e 2 mm de dentina. Em seguida, a barra \n\nfoi encaixada, justa e at\u00e9 a marca de grafite ficar rente a sua superf\u00edcie, em um trilho \n\nde 3 mm de um dispositivo (Figura 4.9 \u2014 B) que, levado \u00e0 politriz autom\u00e1tica (Figura \n\n4.9 \u2014 C) Ecomet 250 com Cabe\u00e7ote Automet (Buehler) permitia fazer o desbaste \n\n(carga de 20 N e lixa de diamante 8\u201d ALLIED High Tech products INC. 220 grit durante \n\ntempos de 1 minuto at\u00e9 conseguir o desgaste necess\u00e1rio). O dispositivo apresentava \n\ndois parafusos no fundo do trilho para permitir que a barra fosse estabilizada na \n\ninclina\u00e7\u00e3o desejada. Foi usada tamb\u00e9m cola quente de silicone nas extremidades da \n\nbarra para evitar que deslizasse dentro do trilho. \n\n\n\n58 \n\nFigura 4.9 \u2014 A: r\u00e9gua transparente para localizar o melhor local e marcar o esmalte a 1 mm da jun\u00e7\u00e3o \namelodentin\u00e1ria. B: palito encaixado no sulco do suporte para planifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie \nvestibular por lixamento de excessos. C: Lixamento autom\u00e1tico \n\n \n\nFonte: a autora \n\n4.3.4 Ajuste do comprimento \n\nPara cortar as extremidades das barras perpendicularmente ao plano da \n\nsuperf\u00edcie vestibular do esmalte e formar palitos com 8,2 mm de comprimento foi \n\nconstru\u00eddo um acess\u00f3rio (Figura 4.10) para a cortadeira Isomet 5000. O acess\u00f3rio \n\ntinha uma superf\u00edcie-guia espec\u00edfica para adaptar a superf\u00edcie plana do esmalte. Foi \n\ntomado o cuidado de identificar nos palitos resultantes, com uma marca de grafite, a \n\nextremidade incisal. A Tabela 4.2 mostra os dados de programa\u00e7\u00e3o da cortadeira. \n\n\n\n59 \n\nFigura 4.10 \u2014 Acess\u00f3rio para fixa\u00e7\u00e3o do palito durante o corte de ajuste do comprimento a 8,2 mm \n\n \n\nFuente: a autora \n\nTabela 4.2 \u2014 Dados de programa\u00e7\u00e3o da Isomet 5000 para corte das extremidades das barras e formar \nos palitos com 8,2 mm de comprimento \n\nCORTADORA BUELHER ISOMET 5000 \n\nVelocidade de giro \n\n5000 rpm \n\nVelocidade de avan\u00e7o \n\n17 mm/min \n\nComprimento de corte \n\n6,5 mm \n\nEspessura do esp\u00e9cime \n\n8,2 mm \n\nQuantidade de esp\u00e9cimens \n\n1 \n\nEspessura da l\u00e2mina  \n\n0.35 \n\nFonte: a autora \n\n4.3.5 Confec\u00e7\u00e3o do entalhe \n\nFoi constru\u00eddo um dispositivo para conduzir e limitar o movimento de uma \n\nturbina de alta rota\u00e7\u00e3o em linha reta e perpendicular em rela\u00e7\u00e3o ao movimento de um \n\nsuporte para o palito (Figura 4.11), que foi limitado em 1,6 mm. Esta liberdade de \n\nmovimento, somada ao di\u00e2metro de 1,6 mm da broca (marca KG #3100, de grana \n\nm\u00e9dia) adaptada \u00e0 turbina, produzia um entalhe de 3,2 mm de comprimento. A \n\n\n\n60 \n\nprofundidade do entalhe era ajustada por um limitador do movimento do carrinho da \n\nturbina para deixar sempre o mesmo remanescente de 2 mm de dente a partir da \n\nsuperf\u00edcie vestibular, plana, do esmalte. \n\nO palito foi encaixado no dispositivo de modo a deixar sempre a extremidade \n\nincisal para o mesmo lado, de modo que o limite do entalhe ficasse a dois mil\u00edmetros \n\nda extremidade incisal e a tr\u00eas da cervical. \n\nFigura 4.11 \u2014  Dispositivo para confec\u00e7\u00e3o dos entalhes nos palitos. As setas com duas pontas est\u00e3o \ncolocadas sobre os eixos que d\u00e3o liberdade de movimento ao carrinho e ao suporte do \npalito \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n61 \n\n4.3.6 Acabamento dos palitos \n\n4.3.6.1 Desgaste do excesso de dentina voltado para a c\u00e2mara pulpar: v\u00e1rios palitos \n\nforam encaixados de cada vez em cilindros met\u00e1licos com trilhos de 3 mm de largura \n\ne 3 mm de profundidade. Os excessos de dentina de cada palito foram ent\u00e3o lixados, \n\nsemelhantemente ao lixamento para planifica\u00e7\u00e3o da vestibular (Figura 4.12). A politriz \n\nusou carga de 10 N e lixa de diamante 8\u201d ALLIED High Tech products INC. 220 grit \n\ndurante tempos de 1 minuto at\u00e9 conseguir o desgaste necess\u00e1rio. \n\nFigura 4.12 \u2014 Desgaste do excesso de dentina. A \u2014 Palitos colocados nas ranhuras do acess\u00f3rio \nmet\u00e1lico. B \u2014 Politriz com lixa de diamante \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n62 \n\n4.3.6.2 Arredondamento dos \u00e2ngulos diedros e triedros foi feito com lixa manual \n\nespecial para polimento de unhas, em suporte de espuma (Figura 4.13). O \n\narredondamento foi necess\u00e1rio para conseguir que, durante o passo posterior de \n\nprote\u00e7\u00e3o com verniz, as regi\u00f5es de \u00e2ngulos n\u00e3o ficassem desprotegidas, uma vez que \n\no verniz tende a ficar muito fino e descont\u00ednuo quando os \u00e2ngulos s\u00e3o vivos. \n\n4.3.6.3 A seguir, as faces vestibulares do esmalte foram polidas usando sequ\u00eancia \n\nde tr\u00eas pastas de diamante (marca Fortel) de 3 \u00b5, 1 \u00b5 y 0,25 \u00b5, em discos de feltro de \n\n12 mm (marca TDV \u2014 #3043) em baixa rota\u00e7\u00e3o (Figura 4.13). \n\nFigura 4.13 \u2014  Lixa para arredondar \u00e2ngulos; pastas de diamante e roda de feltro utilizada para o \npolimento da superf\u00edcie vestibular do esmalte dos palitos, \u00e0 direita \n\n \n\nFonte: a autora \n\n4.3.7 Coloca\u00e7\u00e3o do rolete met\u00e1lico \n\nNa face incisal de cada palito foi colado um cilindro met\u00e1lico ou \u201crolete\u201d para \n\ndeterminar a linha exata sobre a qual seria aplicada a carga. Os roletes foram \n\nconstru\u00eddos com arame ortod\u00f4ntico de a\u00e7o inoxid\u00e1vel com 0,5 mm de di\u00e2metro, \n\ncortado em peda\u00e7os de 3 mm de comprimento. Foram fixados com resina fluida \n\n(Prevent de FGM que, na realidade, \u00e9 um selante de fossas e fissuras) e adesivo \n\n(Ambar da FGM, com MDP, para uso com condicionamento \u00e1cido total), precedidos \n\nde condicionamento \u00e1cido. \n\n\n\n63 \n\nFigura 4.14 \u2014  Acess\u00f3rio para fixar em local preciso o rolete. O desenho do lado esquerdo define o \nobjetivo. A fotografia mostra o rolete em posi\u00e7\u00e3o no guia, antes de ser colado \n\n \n\nFonte: a autora \n\n \n\n4.3.8 Fixa\u00e7\u00e3o do palito na base de acr\u00edlico \n\nA coloca\u00e7\u00e3o de uma base cil\u00edndrica entalhada no palito foi necess\u00e1ria por v\u00e1rios \n\nmotivos: \n\n? Facilitar o alinhamento do palito para receber a carga sem se inclinar, j\u00e1 que a \n\nbase de 3 x 3 mm era muito pequena. \n\n? Evitar o giro e deslocamento do palito durante a ciclagem. \n\n? Facilitar a manipula\u00e7\u00e3o durante o procedimento de envernizado. \n\n? Facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de cada esp\u00e9cime, na base, sem interferir nas condi\u00e7\u00f5es \n\ndo experimento. \n\nAs bases de acr\u00edlico, constru\u00eddas em moldes de silicone a partir de uma pe\u00e7a \n\ntorneada e, posteriormente, lixada para deixar as duas faces planas paralelas, tinham \n\nas seguintes caracter\u00edsticas: \n\n? As duas faces planas eram paralelas. \n\n? A face superior apresentava um rebaixamento, tamb\u00e9m cil\u00edndrico de 1 mm de \n\nprofundidade e 4 mm de di\u00e2metro, no qual foi assentada a extremidade cervical do \n\npalito. \n\n? \u00c1 placa cil\u00edndrica apresentava um entalhe para que, ao encaixar num suporte \n\nespec\u00edfico, fosse impedido o giro durante a aplica\u00e7\u00e3o de carga c\u00edclica (Figura 4.16). \n\n\n\n64 \n\nPara que o palito ficasse perpendicular ao plano da base foi constru\u00eddo um \n\nacess\u00f3rio em metal fresado e acr\u00edlico (Figura 4.15, A, B e D). Com o palito em posi\u00e7\u00e3o, \n\numa pequena por\u00e7\u00e3o de resina fluida (Bioseal \u2014 FGM) contida no rebaixo era \n\nfotoativada, para a fixa\u00e7\u00e3o inicial. Uma vez preso, refor\u00e7ou-se a fixa\u00e7\u00e3o do palito com \n\nmais resina fluida.  \n\nFigura 4.15 \u2014  Sequ\u00eancia de passos para fixar o palito na base acr\u00edlica. A: palito, j\u00e1 com rolete, \nposicionado no acess\u00f3rio e empurrado contra a parede guia por uma mola; \nB: Adapta\u00e7\u00e3o da base; C: coloca\u00e7\u00e3o de um pouco de resina flow no rebaixamento \ncil\u00edndrico; D: fotoativador preparado para fixar inicialmente o palito na base; \nE: completando o preenchimento do rebaixamento cil\u00edndrico; F: fotoativa\u00e7\u00e3o final \nabundante \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n65 \n\n4.3.9 Envernizado e identifica\u00e7\u00e3o \n\nToda a superf\u00edcie dos palitos, exceto uma faixa central do esmalte vestibular de \n\n1,5 mm de largura, foi coberta com verniz resistente \u00e0 \u00e1gua. Esta regi\u00e3o exposta do \n\ndente seria a \u00e1rea de estudo, em contato com a solu\u00e7\u00e3o circundante (\u00e1gua ou nitrato \n\nde prata a 10%). A sequ\u00eancia foi a seguinte:  \n\n1) Colocou-se uma tira de 1,5 mm de largura de fita adesiva (fita isolante para \n\nconex\u00f5es el\u00e9tricas, Scotch \u2014 3M, preta) na regi\u00e3o central da vestibular de \n\nesmalte, cobrindo todo seu comprimento. A tira foi cortada sobre vidro, com o \n\naux\u00edlio de um estilete guiado por um paqu\u00edmetro com abertura fixa. \n\n2) Aplicou-se uma primeira camada de verniz de secagem r\u00e1pida em toda a \n\nsuperf\u00edcie. O verniz foi preparado a partir de um verniz para unhas transparente \n\nextra brilho, marca Revlon, manchado com umas gotas de verniz vermelho da \n\nmesma marca. Procurou-se deixar livre de verniz a superf\u00edcie da fita adesiva. \n\n3) Imediatamente depois de secar o verniz da primeira camada a fita adesiva foi \n\nremovida, para deixar exposta uma faixa de esmalte bem delimitada. Este \n\ndetalhe de rapidez em remover a fita foi importante para evitar que a cola da fita, \n\npor ter permanecido por muito tempo em contato com o esmalte, e com as \n\nsucessivas camadas de verniz (que cont\u00e9m solvente), terminasse impregnando \n\no esmalte, como se comprovou que acontecia, durante o piloto. Aplicaram-se \n\ndepois novas camadas de verniz sobre as partes anteriormente envernizadas, \n\npara refor\u00e7ar as partes em que o verniz parecia estar fino. Garantiu-se assim \n\numa prote\u00e7\u00e3o eficiente, especialmente nas regi\u00f5es angulosas. As extremidades \n\nda faixa central do esmalte (1 mm na incisal e 1 mm na cervical, junto da base \n\nde acr\u00edlico) tamb\u00e9m foram protegidas. \n\n\n\n66 \n\nFigura 4.16 \u2014 Esp\u00e9cimes envernizados \n\n \n\nFonte: a autora \n\nConclu\u00edda a confec\u00e7\u00e3o dos palitos, foram divididos aleatoriamente em seis \n\ngrupos e identificados com caneta especial para pl\u00e1stico. \n\n4.4 SOLU\u00c7\u00c3O TRA\u00c7ADORA \n\nDevido ao pequeno tamanho dos \u00edons de prata (0,059nm) e seu poder de \n\nproduzir colora\u00e7\u00e3o quando precipitados, foi escolhida a solu\u00e7\u00e3o de nitrato de prata a \n\n10% (Sigma Aldrich \u2014 peso molecular 169,87; pH 7,0). As solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o incoloras e \n\ntransparente, ficando turva se ocorrer precipita\u00e7\u00e3o do sal. A prata pode precipitar no \n\ninterior do tecido dent\u00e1rio como pequenos cristais que enegrecem em presen\u00e7a de \n\nluz. Neste caso o tecido fica manchado entre a cor acastanhada e o preto opaco. \n\nEsp\u00e9cimes penetrados pelo corante e radiografados evidenciam regi\u00f5es fortemente \n\nradiopacas, muito menores que as manchas pretas identificadas visualmente. As \n\nregi\u00f5es radiopacas podem ser consideradas como muito mais infiltradas, embora n\u00e3o \n\nse distingam de outras regi\u00f5es tamb\u00e9m pretas \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o por luz, transmitida ou \n\nrefletida. \n\n\n\n67 \n\n4.5 APLICA\u00c7\u00c3O DE CARGA C\u00cdCLICA \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o de carga c\u00edclica utilizou-se a cicladora mec\u00e2nica Biocycle V1 \n\n(Biopdi), programada para aplicar 1200 ciclos de 30 segundos. Cada ciclo \n\ncompreendia 5 segundos de aplica\u00e7\u00e3o de carga de 40N em cada um dos seu dez \n\natuadores pneum\u00e1ticos e 25 segundos sem carga. Cada atuador ficava encostado no \n\nrolete do esp\u00e9cime, de modo a evitar o impacto ao iniciar o carregamento em cada \n\nciclo. \n\nOs esp\u00e9cimes foram colocados em copos de vidro, tipo \u201cshot\u201d de \n\naproximadamente 50 ml, em cujo fundo tinha sido constru\u00eddo, em acr\u00edlico, um encaixe \n\npara a base do corpo de prova (Figura 4.17). \n\nFigura 4.17 \u2014 Esp\u00e9cimes nos copos, recebendo a ciclagem mec\u00e2nica \n\n \n\nFonte: a autora \n\n \n\n4.6 PRECIPITA\u00c7\u00c3O DA PRATA DO TRA\u00c7ADOR \n\nPara precipitar a prata dos grupos expostos ao nitrato os esp\u00e9cimes passaram \n\ninicialmente por lavagem em \u00e1gua corrente, imersos em l\u00edquido fixador radiogr\u00e1fico \n\npor cinco minutos, novamente lavados em \u00e1gua corrente e expostos \u00e0 luz intensa de \n\n\n\n68 \n\nfotopolimerizador (FlashLite 1401 \u2014 Discus Dental) durante 5 minutos. A seguir, os \n\nesp\u00e9cimes foram imersos em soro fisiol\u00f3gico, j\u00e1 que a solu\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio \n\ntamb\u00e9m \u00e9 capaz de reagir com o nitrato de prata, precipitando-o em cloreto de prata, \n\nque \u00e9 fotossens\u00edvel (transformando-se em prata met\u00e1lica e cloro). \n\n4.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DA PENETRA\u00c7\u00c3O DO TRA\u00c7ADOR \n\n4.7.1 Micro tomografia computadorizada \n\nPor ser relativamente r\u00e1pida e n\u00e3o destrutiva foi usada a tomografia \n\ncomputadorizada no Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (IPEN). O micro \n\ntom\u00f3grafo utilizado (Netzsch \u2014 Carestream Albira CT) apresenta resolu\u00e7\u00e3o de 90 \u00b5m. \n\nOs esp\u00e9cimes foram montados numa parte de uma placa de ELISA, embrulhados em \n\nfilme de PVC fino e tomografados sob 35 kV, 0.4 mA, em dois lotes. As imagens de \n\ncada esp\u00e9cime foram digitalmente separadas do conjunto e analisadas como aux\u00edlio \n\ndo software InVesalius 3.1.1. \n\nFigura 4.18 \u2014  Acondicionamento dos esp\u00e9cimes em placas de ELISA. A \u2014 Vista lateral dos dois \nconjuntos: cada esp\u00e9cime ocupou um po\u00e7o da placa. B \u2014 vista das bases dos palitos \ncom a identifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: a autora \n\nCom a finalidade de poder comparar as imagens dos esp\u00e9cimes antes e depois \n\nda aplica\u00e7\u00e3o dos ciclos mec\u00e2nicos e do tra\u00e7ador, os esp\u00e9cimes foram tomografados \n\n\n\n69 \n\nduas vezes (Inicial e T1). Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o das primeiras imagens resultantes, e dos \n\nartefatos que apareciam nelas (ver item 5.2 na p\u00e1gina 75), decidiu-se realizar uma \n\nterceira tomada tomogr\u00e1fica (T2) depois de remover eventuais elementos causadores \n\nde artefatos, tais como os roletes met\u00e1licos (e a resina usada em sua fixa\u00e7\u00e3o) e o \n\nverniz usado para isolamento. \n\n4.7.2 Radiografia \n\nOs esp\u00e9cimes foram radiografados com aparelho de uso odontol\u00f3gico e sensor \n\ndigital (ver a disposi\u00e7\u00e3o na Figura 5.6 \u2014 A). O tempo de exposi\u00e7\u00e3o foi variado para \n\notimizar o contraste, de maneira a identificar o maior n\u00famero poss\u00edvel de estruturas. \n\nA mesma disposi\u00e7\u00e3o foi usada para radiografar tanto palitos inteiros quanto para \n\nl\u00e2minas seccionadas a partir deles. \n\nO objetivo foi verificar a possibilidade de detec\u00e7\u00e3o de pequenas concentra\u00e7\u00f5es \n\ndo tra\u00e7ador, bem como a possibilidade de localiza\u00e7\u00e3o de ac\u00famulos grandes de metal \n\nque n\u00e3o podem ser distinguidos visualmente em regi\u00f5es acima de um certo grau de \n\nenegrecimento.  \n\n4.7.3 Visualiza\u00e7\u00e3o em cortes de 1 mm \n\nPara fazer a avalia\u00e7\u00e3o visual da penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador nos palitos, eles foram \n\ncortados longitudinalmente para obter uma fatia central de 1 mm de espessura, que \n\ninclu\u00eda a regi\u00e3o n\u00e3o protegida pelo verniz. As outras duas fatias laterais resultantes, \n\nde espessura um pouco menor, por causa do desgaste provocado pelo disco de corte, \n\ntamb\u00e9m foram preservadas para auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o da fatia central. \n\n\n\n70 \n\nFigura 4.19 \u2014  Dispositivo para corte da fatia central dos palitos. A \u2014 Vista geral. B \u2014 Detalhe do \nsuporte em que o palito era posicionado e colado com cola de cianoacrilato \n\n \n\nFonte: a autora \n\nAs fatias foram armazenadas em eppendorf contendo \u00e1lcool absoluto durante \n\numa semana. Posteriormente, o \u00e1lcool foi substitu\u00eddo por glicerina. \n\nDurante o estudo piloto notou-se uma diferen\u00e7a relevante de percep\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ador entre o uso de ilumina\u00e7\u00e3o por reflex\u00e3o e a transilumina\u00e7\u00e3o. Notou-se tamb\u00e9m \n\nque a transilumina\u00e7\u00e3o de fatias de 1 mm se tornava invi\u00e1vel \u00e0 medida que as l\u00e2minas \n\nde dente secavam, pois se tornavam demasiadamente opacas. Para resolver o \n\nproblema da opacidade das fatias e obter algum efeito de diafaniza\u00e7\u00e3o da dentina e \n\ndo esmalte, a \u00e1gua foi substitu\u00edda por glicerina. \n\nPara poder manter as l\u00e2minas de dente imersas em glicerina permanentemente \n\ne permitir sua observa\u00e7\u00e3o em lupa ou microsc\u00f3pio, foram preparadas l\u00e2minas de \n\nmicroscopia \u00f3ptica, cada uma com uma lam\u00ednula colada com cola de silicone por tr\u00eas \n\nde seus quatro lados. A espessura da cola foi ajustada a 1 mm com a ajuda de quatro \n\npequenos peda\u00e7os de espa\u00e7ador cortado de uma placa de silicone termopl\u00e1stico para \n\nconfec\u00e7\u00e3o de placas de clareamento. O espa\u00e7o formado entre l\u00e2mina e lam\u00ednula foi \n\nparcialmente preenchido por glicerina. A seguir, as l\u00e2minas de dente foram inseridas \n\ne fechou-se a abertura com mais silicone (Figura 4.20 \u2014 A). \n\n\n\n71 \n\nFigura 4.20 \u2014 A: as tr\u00eas l\u00e2minas cortadas do palito #31, montadas em l\u00e2mina de vidro para microscopia \n\u00f3ptica: a lam\u00ednula foi colada com cola de silicone e o espa\u00e7o entre a l\u00e2mina lam\u00ednula de \nvidro preenchido com glicerina. B \u2014 Imagem da l\u00e2mina central do palito #31 obtida com \nluz refletida. C \u2014 Imagem da l\u00e2mina central do palito #31 obtida com luz transmitida \n\nLam\u00ednula de vidro Cola de siliconeIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nA\n\nL\u00e2mina de vidro\n\nTransiluminadaLuz refletida\n\nB C\n\n \n\nFonte: a autora \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\n73 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n5.1 ESTUDO PILOTO \n\nA Figura 5.1 apresenta resultados de infiltra\u00e7\u00e3o em cortes longitudinais de \n\nesp\u00e9cimes submetidos a diferentes tipos de tens\u00e3o, ou sem carga. Na compara\u00e7\u00e3o \n\ndestas imagens parece plaus\u00edvel a hip\u00f3tese de bombeamento ou circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada \n\nde fluido circundante durante a aplica\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o c\u00edclica, seja de tra\u00e7\u00e3o ou de \n\ncompress\u00e3o. Infelizmente, n\u00e3o foi poss\u00edvel conseguir repetibilidade destes resultados \n\nem um n\u00famero razo\u00e1vel de esp\u00e9cimes, o que foi atribu\u00eddo a falhas de padroniza\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0 influ\u00eancia de defeitos impercept\u00edveis nos esp\u00e9cimes. Notamos, por exemplo: \n\n? Que o esp\u00e9cime submetido \u00e0 tra\u00e7\u00e3o apresenta prismas inclinados em dire\u00e7\u00e3o \n\noposta a todos os outros esp\u00e9cimes;  \n\n? Desconfiamos de que a penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador tivesse acontecido atrav\u00e9s de \n\nmicro trincas geradas durante a aplica\u00e7\u00e3o de cargas c\u00edclicas, pois tamb\u00e9m se nota \n\numa penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador no caso de ter aplicado cargas c\u00edclicas de tra\u00e7\u00e3o antes \n\ndo contato com o tra\u00e7ador. Neste caso, as trincas tamb\u00e9m poderiam abrir e fechar \n\ndurante o carregamento c\u00edclico e for\u00e7ar a circula\u00e7\u00e3o de flu\u00eddos: este efeito seria \n\num pouco diferente do proposto, j\u00e1 que dependeria de ter provocado um dano \n\npr\u00e9vio ao tecido (a trinca). \n\n? N\u00e3o notamos a penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador no caso do esp\u00e9cime submetido a \n\ncompress\u00e3o c\u00edclica e, posteriormente, ao contato com o tra\u00e7ador. Isto tamb\u00e9m \n\nseria compat\u00edvel com a hip\u00f3tese de circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada por regi\u00f5es danificadas \n\n(trincas) j\u00e1 que, como o esmalte \u00e9 muito mais resistente \u00e0 compress\u00e3o que \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel de tens\u00e3o atingido sob compress\u00e3o n\u00e3o teria sido suficiente para \n\nprovocar o dano. Consequentemente, a penetra\u00e7\u00e3o do corante ocorreria em grau \n\nmenor, apenas por difus\u00e3o atrav\u00e9s do tecido sadio. \n\n? A Figura 5.2 mostra que os esp\u00e9cimes com comprimento de 11,2 mm dificilmente \n\nconseguiriam produzir pe\u00e7as com a vestibular completamente plana e espessura \n\nde esmalte mais ou menos constante, o que pareceu importante para uniformizar \n\na distribui\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es e conseguir resultados mais consistentes. \n\n\n\n74 \n\nFigura 5.1 \u2014 Fotografias de l\u00e2minas longitudinais da regi\u00e3o central de esp\u00e9cimes dos cinco grupos \nexpostos ao nitrato, ensaiados no estudo piloto. As setas amarelas apontam para regi\u00f5es \nsem penetra\u00e7\u00e3o de nitrato; as vermelhas para regi\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o elevada e a seta \nverde para penetra\u00e7\u00e3o leve. O esp\u00e9cime submetido a compress\u00e3o fraturou depois do \nteste, durante a remo\u00e7\u00e3o do suporte em que estava encaixado \n\nSem carga Tra\u00e7\u00e3o Compress\u00e3o Tra\u00e7\u00e3o em \u00e1gua \n+\n\nNitrato\n\nCompress. em \u00e1gua \n+\n\nNitrato\n\n1mm 1mm 1mm 1mm 1mm  \n\nFonte: a autora \n\n \n\nFigura 5.2 \u2014 Esp\u00e9cimes cortados com 11,2 mm de comprimento. As linhas pontilhadas evidenciam a \ndificuldade em conseguir pe\u00e7as sem uma parte da vestibular curvada \n\n \n\nFonte: a autora \n\nAp\u00f3s o estudo piloto o projeto foi reformulado. Adotaram-se esp\u00e9cimes 3 mm \n\nmais curtos e foram constru\u00eddos diversos acess\u00f3rios para evitar perdas de esp\u00e9cimes \n\npor erros durante o processamento. \n\n\n\n75 \n\n5.2 MICRO TOMOGRAF\u00cdAS \n\nOs resultados das micro tomografias iniciais mostraram evidentes artefatos, j\u00e1 \n\nnas imagens iniciais (Figura 5.3; Figura 5.4 \u2014 A; Figura 5.5 \u2014 A). Ainda assim, \n\npensou-se que poderiam ser aproveitadas para comparar as imagens iniciais com as \n\nobtidas ap\u00f3s o teste. \n\nFigura 5.3 \u2014  Imagens produzidas pelo programa InVesalius 3.1.1 a partir da micro tomografia de um \ndos lotes de esp\u00e9cimes, acondicionados como mostra a Figura 4.18 (p\u00e1gina 68). As \nsetas apontam para artefatos produzidos pelo processamento dos dados digitais: as \namarelas mostram regi\u00e3o com radiopacidade compat\u00edvel com pl\u00e1stico em local ocupado \npelo ar dos entalhes; as vermelhas apontam para o que seria uma descontinuidade no \npl\u00e1stico da parede dos po\u00e7os da placa de ELISA. As linhas retas cruzam em um ponto \ncom radiopacidade inconsistente com o tecido dent\u00e1rio daquela regi\u00e3o do palito \n\n \n\nFonte: a autora \n\nNo entanto, notou-se que a intera\u00e7\u00e3o de elementos produtores de artefatos n\u00e3o \n\nera constante (provavelmente por n\u00e3o ter controlado detalhes de posicionamento dos \n\nesp\u00e9cimes durante a exposi\u00e7\u00e3o aos raios X) e, consequentemente, impediria qualquer \n\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\nPode ser feita a seguinte rela\u00e7\u00e3o de problemas: \n\n1) O rolete met\u00e1lico produzia o conhecido efeito de raios radiopacos \u00e0 sua volta. \n\nTamb\u00e9m era produzida uma regi\u00e3o radiol\u00facida que tornava indefin\u00edvel a regi\u00e3o \n\nda jun\u00e7\u00e3o amelo-dentin\u00e1ria abaixo do rolete (Figura 5.4 \u2014 A, quadro da direita). \n\n\n\n76 \n\nA remo\u00e7\u00e3o do rolete eliminava o primeiro efeito, mas apenas diminu\u00eda um pouco \n\no segundo (compara\u00e7\u00e3o entre a parte A e B da Figura 5.4); \n\n2) A regi\u00e3o do entalhe era \u201cpreenchida\u201d por uma massa radiopaca e, ao mesmo \n\ntempo, parecia influir num aumento da radiolucidez da dentina e do esmalte \n\nadjacente, apenas na dire\u00e7\u00e3o vestibular \n\nFigura 5.4 \u2014  Imagens tomogr\u00e1ficas do esp\u00e9cime #14 (grupo sem carga e sem contato com nitrato) e \nsuperf\u00edcie do volume formado pelos v\u00f3xels com valor de unidades Hunsfield entre 800 e \n4215. A \u2014 Antes de remover o rolete met\u00e1lico e o verniz. B \u2014 depois de removido o \nrolete met\u00e1lico e o verniz. As setas vermelhas apontam uma regi\u00e3o de artefato com maior \nradiolucidez; as setas amarelas regi\u00f5es de artefato com maior radiopacidade que a que \ncorresponderia ao ar da regi\u00e3o \n\n \n\n \n\nFonte: a autora \n\n3) As regi\u00f5es do limite superficial do esmalte apareciam anormalmente radiopacas, \n\nmesmo antes da exposi\u00e7\u00e3o ao tra\u00e7ador, especialmente em alguns dos \u00e2ngulos \n\n\n\n77 \n\ndiedros e triedros, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel justificar sem pressupor a ocorr\u00eancia de \n\nartefato (Figura 5.4 \u2014 B; Figura 5.5 \u2014 C), ainda mais depois de ver o resultado \n\ndas radiografias (Figura 5.6 \u2014 B), que n\u00e3o mostram nenhum ind\u00edcio que \n\njustifique esta apar\u00eancia. \n\nFigura 5.5 \u2014 Imagens do esp\u00e9cime #30 destacando em azul o conjunto de v\u00f3xels com valor de \nunidades Hunsfield entre 1500 e 1999. As setas vermelhas apontam artefatos \nradiol\u00facidos. A \u2014 Inicial. B \u2014 Ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de ciclos mec\u00e2nicos e exposi\u00e7\u00e3o ao \ntra\u00e7ador. C \u2014 Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de rolete e verniz \n\n  \n\n  \n\n \n\nFonte: a autora \n\n4) A Figura 5.5 evidencia que n\u00e3o houve uma coer\u00eancia no c\u00e1lculo do valor de \n\nunidades Hunsfield entre as diversas tomadas, j\u00e1 que a regi\u00e3o destacada em \n\nazul, correspondente a v\u00f3xels entre 1500 e 1999, varia muito entre a micro \n\ntomografia inicial (Figura 5.5 \u2014 A), ap\u00f3s teste (Figura 5.5 \u2014 B) e ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o \n\n\n\n78 \n\ndo rolete e verniz (Figura 5.5 \u2014 C). Esta sequ\u00eancia evidencia tamb\u00e9m um efeito \n\nerr\u00e1tico do artefato que provoca radiolucidez entre o entalhe e a superf\u00edcie do \n\nesmalte. \n\nA conclus\u00e3o que pode ser tirada \u00e9 que este m\u00e9todo, tal e como foi utilizado, \n\nn\u00e3o se presta para an\u00e1lise dos resultados do experimento. Poderia ser pensado o seu \n\nuso com outros par\u00e2metros de exposi\u00e7\u00e3o, ou em tomadas individuais dos palitos pois, \n\neventualmente o c\u00f4mputo de valor de unidades Hunsfield estivesse menos sujeito a \n\nerros no caso de eliminar as interfer\u00eancias de objetos adjacentes. Mas, nesse caso, o \n\ncusto e o tempo de an\u00e1lise tornariam invi\u00e1vel o projeto. \n\n5.3 RADIOGRAFIAS \n\n5.3.1 Radiografias de palitos \n\nCom os par\u00e2metros radiogr\u00e1ficos utilizados, os resultados evidenciam a \n\npossibilidade de detec\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador apenas em concentra\u00e7\u00f5es maiores (Figura 5.6). \n\nBasta comparar as imagens das fotografias e as respectivas radiografias para notar \n\n\u00e1reas muito mais extensas de marca\u00e7\u00e3o nas fotografias. \n\nOs palitos foram radiografados em planos perpendiculares. Pode se perceber \n\na dificuldade de se detectarem quantidades do tra\u00e7ador na superf\u00edcie da dentina \n\nquando esta superf\u00edcie se encontra paralela \u00e0 superf\u00edcie do detector de raios X (Figura \n\n5.7). Estas regi\u00f5es ficam muito mais evidentes se a superf\u00edcie estiver perpendicular \u00e0 \n\ndo detector. \n\nNo entanto, com este m\u00e9todo tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel evidenciar a penetra\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada do tra\u00e7ador nas regi\u00f5es de esmalte submetidas a tens\u00e3o c\u00edclica durante \n\no ensaio. Por um lado, a maior radiopacidade do esmalte exigiria uma quantidade \n\nmaior de tra\u00e7ador que na dentina para ser detectada nas tomadas mesio-distais. Nas \n\ntomadas vest\u00edbulo-linguais o entalhe dificulta a interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nChama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o uma espessa camada radiol\u00facida na regi\u00e3o da \n\njun\u00e7\u00e3o amelodentin\u00e1ria. \n\n\n\n79 \n\nFigura 5.6 \u2014 Palitos da s\u00e9rie submetida a tra\u00e7\u00e3o no tra\u00e7ador. A: disposi\u00e7\u00e3o dos palitos ao ser \nradiografados. B \u2014 radiografias obtidas \n\n \n\nFonte: a autora \n\nFigura 5.7 \u2014  Radiografias colorizadas automaticamente e fotografia do palito #33, ampliadas da \nFigura 5.6. As setas apontam para um res\u00edduo de resina que ajudou a manter o rolete \nem posi\u00e7\u00e3o. As elipses circundam manchas do tra\u00e7ador \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n80 \n\n5.3.2 Radiografias de l\u00e2minas de 1 mm de espessura \n\nAo radiografar as fatias obtidas dos palitos \u00e9 poss\u00edvel diminuir alguns dos \n\ninconvenientes oriundos da sobreposi\u00e7\u00e3o da imagem do tra\u00e7ador em diversas \n\nprofundidades. No entanto, permanece o problema principal: com os par\u00e2metros \n\nradiogr\u00e1ficos utilizados s\u00f3 parece poss\u00edvel detectar os maiores ac\u00famulos do tra\u00e7ador. \n\nParece razo\u00e1vel estimar que existam outros par\u00e2metros que permitam melhorar o \n\nn\u00edvel m\u00ednimo de detec\u00e7\u00e3o; por exemplo, diminuindo a Kilovoltagem e aumentando o \n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o. Mas os aparelhos de que disp\u00fanhamos n\u00e3o permitiam esta \n\nregulagem. \n\nFigura 5.8 \u2014  Fatias de 1 mm radiografadas e fotografadas em lupa. Esp\u00e9cime submetido \u00e0 tra\u00e7\u00e3o. Os \ndestaques estabelecem correspond\u00eancias entre os dois tipos de imagens \n\n \n\nFonte: a autora \n\nDa an\u00e1lise das radiografias obtidas nas condi\u00e7\u00f5es do experimento, podemos \n\ntirar as seguintes conclus\u00f5es: \n\n1) Parecem \u00fateis para complementar a informa\u00e7\u00e3o obtida por fotografias, que n\u00e3o \n\nconseguem distinguir diferen\u00e7as em regi\u00f5es densamente enegrecidas; \n\n2) S\u00e3o ineficazes para detectar regi\u00f5es de baixa densidade do tra\u00e7ador; mas o \n\nm\u00e9todo parece promissor se for poss\u00edvel regular a Kilovoltagem e tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o dentro de limites mais amplos que os que permitem os aparelhos de \n\nuso odontol\u00f3gico. \n\n\n\n81 \n\n5.4 AVALIA\u00c7\u00c3O POR LUPA EM CORTES \n\nFigura 5.9 \u2014 Fotografias de todas as fatias centrais, de 1 mm. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\nC\nO\n\nN\nT\n\nR\nO\n\nLE\n:\n\nS\nE\n\nM\n C\n\nA\nR\n\nG\nA\n\n \nS\n\nE\nM\n\n N\nIT\n\nR\nA\n\nT\nO\n\nC\nO\n\nN\nT\n\nR\nO\n\nLE\n:\n\nS\nE\n\nM\n C\n\nA\nR\n\nG\nA\n\nC\nO\n\nM\n  \n\n   \nN\n\nIT\nR\n\nA\nT\n\nO\n\nT\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\nD\nE\n\nN\nT\n\nR\nO\n\n  \n  \n\n D\nO\n\n  \n  \n\n N\nIT\n\nR\nA\n\nT\nO\n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nS\nS\n\n\u00c3\nO\n\nD\nE\n\nN\nT\n\nR\nO\n\n  \n  \n\n D\nO\n\n  \n  \n\n N\nIT\n\nR\nA\n\nT\nO\n\nC\nO\n\nN\nT\n\nR\nO\n\nLE\n: \n\nT\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n  \n  \n\n D\nE\n\nN\nT\n\nR\nO\n\n  \n  \n\n D\nA\n\n  \n  \n\n \u00c1\nG\n\nU\nA\n\nN\nIT\n\nR\nA\n\nT\nO\n\n  \n  \n\n P\nO\n\nS\nT\n\nE\nR\n\nIO\nR\n\nC\nO\n\nN\nT\n\nR\nO\n\nLE\n: \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nS\nS\n\n\u00c3\nO\n\n  \n  \n\n D\nE\n\nN\nT\n\nR\nO\n\n  \n  \n\n D\nA\n\n \n\u00c1\n\nG\nU\n\nA\nN\n\nIT\nR\n\nA\nT\n\nO\n \n\nP\nO\n\nS\nT\n\nE\nR\n\nIO\nR\n\n33\n\n30\n\n31\n\n32\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39 49\n\n43\n\n44\n\n45\n\n46\n\n47\n\n48\n\n40\n\n41\n\n42\n\n23\n\n24\n\n25\n\n26\n\n27\n\n28\n\n29\n\n21\n\n22\n\n20\n\n53\n\n54\n\n55\n\n56\n\n57\n\n58\n\n59\n\n50\n\n51\n\n52\n\n63\n\n64\n\n66\n\n67\n\n68\n\n60\n\n61\n\n62\n\n69\n\n10\n\n12\n\n13\n\n11\n\n14\n\n15\n\n16\n\n17\n\n18\n\n19\n\n65\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n82 \n\nFigura 5.10 \u2014   Fotografias das fatias centrais do grupo 1. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n12\n13\n\n10\n11\n\n14\n15\n\n16 17\n\n18\n\n19\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n83 \n\nFigura 5.11 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 2. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n24 25\n\n26 27\n\n28\n29\n\n2322\n\n21\n20\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n84 \n\nFigura 5.12 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 3. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n30 31\n\n33\n32\n\n34\n35\n\n36\n37\n\n38\n39\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n85 \n\nFigura 5.13 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 4. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n44 45\n\n46\n47\n\n4948\n\n40 41\n\n4342\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n86 \n\nFigura 5.14 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 5. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n54\n55\n\n56 57\n\n58\n59\n\n50 51\n\n53\n52\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n87 \n\nFigura 5.15 \u2014 Fotografias das fatias centrais do grupo 6. As imagens s\u00e3o as mesmas da Figura 5.9, \nampliadas para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de detalhes. Cada n\u00famero identifica o esp\u00e9cime, \nfotografado sob luz refletida e transiluminado; grupos descritos no item 4.2, p\u00e1gina 49 \n\n66 67\n\n60 61\n\n63\n62\n\n68 69\n\n64 65\n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n88 \n\nPara avaliar os efeitos dos tratamentos nas imagens \u00e9 preciso, em primeiro \n\nlugar, verificar a variedade dos padr\u00f5es encontrados nos esp\u00e9cimes dos grupos \n\ncontroles: \n\n1) No grupo sem exposi\u00e7\u00e3o ao nitrato (grupo 1, no qual o algarismo 1 \u00e9 o primeiro \n\nn\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o) notamos que: \n\na) Nos esp\u00e9cimes iluminados por reflex\u00e3o notamos tons de cinza variados e n\u00e3o \n\nuniformes: \n\n(i) No esmalte de todos eles pode se notar linhas inclinadas (estria\u00e7\u00f5es \n\ntransversais) que percorrem toda a espessura, correspondentes ao \n\ncaminho dos prismas. \n\n(ii) A dentina apresenta normalmente uma regi\u00e3o mais escura logo abaixo do \n\nesmalte, cuja espessura \u00e0s vezes \u00e9 uniforme (esp\u00e9cimes 10 e 19), mas \n\nnormalmente \u00e9 irregular e pode chegar a ocupar praticamente toda a \n\ndentina (esp\u00e9cimes 12 e 17). \n\n(iii) H\u00e1 casos em que a dentina mostra evid\u00eancias do percurso inclinado dos \n\nt\u00fabulos dentin\u00e1rios (esp\u00e9cimes 10, 14, 15 e 19), mas outros em que n\u00e3o se \n\nnota claramente este padr\u00e3o (esp\u00e9cimes 12 e 18). \n\nb) Nos esp\u00e9cimes transiluminados: \n\n(i) O esmalte apresenta cor acastanhada, com bastante varia\u00e7\u00e3o entre os \n\nesp\u00e9cimes: uns muito mais claros (14) que outros (15). \n\n(ii) Apenas os esp\u00e9cimes 14 e 17 apresentam uma cor relativamente uniforme \n\ndo esmalte, marcada por poucas linhas estreitas e pequenas manchas. \n\n(iii) Na maior parte dos esp\u00e9cimes, o esmalte pr\u00f3ximo da dentina apresenta \n\numa estreita faixa clara, seguida por uma outra escura, cuja espessura \n\npode vir a ocupar a quase totalidade do remanescente do esmalte. A faixa \n\nmais escura poderia ser identificada como a zona de decussa\u00e7\u00e3o dos \n\nprismas. O desgaste realizado na superf\u00edcie vestibular do esmalte costuma \n\natingir esta regi\u00e3o mais escura, embora nem sempre, como nos esp\u00e9cimes \n\n16, 18 e 19. \n\n(iv) Alguns esp\u00e9cimes apresentam alguns riscos escuros, bem definidos, \n\nacompanhando a inclina\u00e7\u00e3o dos prismas. S\u00e3o as lamelas: regi\u00f5es \n\nhipomineralizadas que se estendem da jun\u00e7\u00e3o amelodentin\u00e1ria at\u00e9 a \n\nsuperf\u00edcie externa do esmalte. Estas estruturas, como no caso dos \n\nesp\u00e9cimes 12, 13 e 18, n\u00e3o s\u00e3o evidentes na ilumina\u00e7\u00e3o por reflex\u00e3o. \n\n\n\n89 \n\n(v) A dentina pr\u00f3xima da jun\u00e7\u00e3o aparece com uma faixa escura, normalmente \n\nde espessura uniforme (exceto para o esp\u00e9cime 15). \n\n2) No grupo controle exposto ao nitrato sem exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tens\u00e3o (esp\u00e9cimes \n\nidentificados com o 2 como primeiro algarismo) aparecem diferen\u00e7as evidentes \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao grupo 1: \n\na) Em primeiro lugar, os diferentes padr\u00f5es de manchamento s\u00e3o detect\u00e1veis \n\ntanto por reflex\u00e3o como por transilumina\u00e7\u00e3o: uma vista confirma a outra. \n\nb) No m\u00ednimo, uma fina faixa muito enegrecida aparece na superf\u00edcie do esmalte \n\nexposto de todos os esp\u00e9cimes. Na transilumina\u00e7\u00e3o, esta faixa aparece \n\ntamb\u00e9m opaca. \n\nc) Em dois esp\u00e9cimes (22 e 27) aparece tamb\u00e9m um manchamento espalhado, \n\nmais profundo, menos intenso que o anterior e uniforme do esmalte. Pode \n\nalcan\u00e7ar e se espalhar pela dentina, marcando mais pronunciadamente a \n\nregi\u00e3o da jun\u00e7\u00e3o. \n\nd) O esp\u00e9cime 28 apresenta um risco compat\u00edvel com infiltra\u00e7\u00e3o em uma trinca \n\n(inicia-se na superf\u00edcie e para na zona de decussa\u00e7\u00e3o), mas basicamente \n\nlimitada \u00e0 fenda da trinca. J\u00e1 no esp\u00e9cime 29 \u00e9 poss\u00edvel distinguir, al\u00e9m da \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o nas 3 trincas, um espalhamento do tra\u00e7ador radialmente, em todas \n\nas dire\u00e7\u00f5es, a partir do fundo da trinca. \n\ne) Dois esp\u00e9cimes (20 e 23) parecem apresentar facilidade de espalhamento do \n\ntra\u00e7ador em algumas regi\u00f5es da zona de decussa\u00e7\u00e3o. \n\n3) Nos grupos controles expostos \u00e0 tra\u00e7\u00e3o ou \u00e0 compress\u00e3o antes que ao nitrato \n\n(grupos 5 e 6) observamos os mesmos padr\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o que no grupo 2, \n\no que quer dizer que a tens\u00e3o n\u00e3o deve ter provocado danos adicionais pelos \n\nquais o tra\u00e7ador possa penetrar passivamente. O esp\u00e9cime 56 apresenta uma \n\nlamela, que parece se constituir em uma via de penetra\u00e7\u00e3o facilitada do tra\u00e7ador, \n\ncomo tamb\u00e9m aconteceu com a lamela do esp\u00e9cime 64. Mas o contr\u00e1rio se \n\nconstata na lamela do esp\u00e9cime 69 (controle submetido a compress\u00e3o pr\u00e9via), \n\nem que n\u00e3o vemos a marca\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador. Como vemos, as lamelas n\u00e3o foram \n\nocorr\u00eancias frequentes, e n\u00e3o podemos afirmar que sempre facilitem a \n\npenetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador, como seria de se esperar pela sua hipomineraliza\u00e7\u00e3o. \n\n4) Os esp\u00e9cimes 50, 54, 66 e 67 apresentaram manchamento na dentina, \n\naparentando que o tra\u00e7ador tenha entrado por local de falha da veda\u00e7\u00e3o do \n\nverniz, seja na regi\u00e3o da base, seja na do rolete. \n\n\n\n90 \n\nConsiderando tudo o que foi dito a respeito dos grupos controles, ao exame \n\ndos grupos submetidos simultaneamente ao tra\u00e7ador e ciclos mec\u00e2nicos (grupos \n\n3 e 4), notamos que os padr\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ador s\u00e3o semelhantes aos dos \n\ncontroles nos seguintes aspectos: \n\n1) Todos apresentam a camada superficial muito enegrecida e aproximadamente \n\nda mesma espessura; \n\n2) Existem esp\u00e9cimes (30, 34, 36, 37, 39, 40 44, 45 e 49) em que a marca\u00e7\u00e3o se \n\nlimitou a esta linha escura e opaca. \n\n3) Existem esp\u00e9cimes que, \u00e0 linha preta e opaca acrescentam regi\u00f5es de \n\npenetra\u00e7\u00e3o mais profunda, difusa e que produzem uma mancha mais suave (31, \n\n32, 43, 46 e 47). \n\n4) Existem esp\u00e9cimes em que a penetra\u00e7\u00e3o parece ter ocorrido em trincas, \n\ndensamente marcadas, a partir das quais aparece um manchamento difuso (38 \n\ne 40). \n\n5) Notamos casos de lamelas, uma infiltrada (35) e outra aparentemente n\u00e3o \n\nmanchada (44). \n\nComo diferen\u00e7a, mas de interpreta\u00e7\u00e3o e utilidade duvidosa para a proposta \n\ndeste estudo, chama a aten\u00e7\u00e3o a frequ\u00eancia de casos em que ocorreu infiltra\u00e7\u00e3o por \n\nfalha no isolamento do verniz (31, 32, 33, 36, 37, 38, 40, 41, 43, 44, 45 e 46). Talvez \n\nseja porque, se a falha do vedamento for concomitante com a aplica\u00e7\u00e3o da carga, as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es c\u00edclicas da base ou do rolete facilitem a entrada do tra\u00e7ador por \n\nbombeamento, j\u00e1 que pode mudar, a cada ciclo, o volume da fresta formada entre o \n\nverniz e o dente. \n\nEm conclus\u00e3o, parece que o efeito de circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de fluido circundante \n\npor a\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o do esmalte n\u00e3o se confirmou dentro dos par\u00e2metros deste \n\nestudo. \n\nParece claro que o tra\u00e7ador \u00e9 capaz de penetrar e marcar regi\u00f5es do esmalte, \n\napesar de ser este um tecido compacto e mineralizado, mas parece n\u00e3o haver \n\ndiferen\u00e7a clara na penetra\u00e7\u00e3o entre os diferentes grupos. Isto quereria dizer que: \n\n1) A penetra\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreu por difus\u00e3o passiva, j\u00e1 que n\u00e3o se diferenciou \n\napreciavelmente em nenhum dos grupos, que parecem equivalentes ao grupo 2, \n\nno qual apenas pode ter acontecido penetra\u00e7\u00e3o por difus\u00e3o simples. \n\n2) A hip\u00f3tese de bombeamento ou circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada n\u00e3o se confirmou dentro dos \n\npar\u00e2metros deste estudo. Isto pode ter ocorrido por v\u00e1rios motivos: \n\n\n\n91 \n\na) A hip\u00f3tese n\u00e3o \u00e9 correta; \n\nb) Os par\u00e2metros dos ensaios n\u00e3o foram corretamente fixados: \n\n(i) O valor da carga c\u00edclica pode ter sido muito pequeno. Durante o \n\nexperimento piloto alguns esp\u00e9cimes chegaram a fraturar, coisa que n\u00e3o \n\nocorreu no experimento final em nenhum caso. Seria preciso estabelecer \n\nnovamente este par\u00e2metro, de maneira a garantir que foi atingido um n\u00edvel \n\nde tens\u00e3o mais extremo.  \n\nNo ensaio piloto os esp\u00e9cimes come\u00e7aram tendo medida de 1,2 mm na \n\nlargura do pesco\u00e7o, sendo 1,0 mm de esmalte (ver Figura 5.1 na p\u00e1gina \n\n74). Alguns esp\u00e9cimes fraturaram durante a aplica\u00e7\u00e3o de carga, o que foi \n\natribu\u00eddo \u00e0 baixa resist\u00eancia do esmalte e, para resolver, aumentou-se a \n\nlargura para 2 mm (1 mm de esmalte e 1 mm de dentina). Como a carga foi \n\nmantida, reduziu-se a tens\u00e3o.   \n\nUm outro elemento que leva a pensar que a tens\u00e3o foi muito maior no piloto \n\n\u00e9 o fato de que, por ter utilizado comprimento de 11 mm nos palitos e, \n\nposteriormente n\u00e3o termos conseguido dentes de comprimento suficiente, \n\nfomos for\u00e7ados a aceitar palitos que ainda conservavam um cero grau de \n\ncurvatura (ver Figura 5.2 na p\u00e1gina 74). Alguns desses esp\u00e9cimes podem \n\nter manifestado o efeito de bombeamento em condi\u00e7\u00f5es aparentemente \n\nsemelhantes \u00e0s do experimento final mas, devido ao maior comprimento \n\ndo palito e \u00e0 curvatura, as tens\u00f5es podem ter sido bem maiores no piloto. \n\n(ii) N\u00e3o parece razo\u00e1vel pensar que o n\u00famero de ciclos tenha sido \n\ninsuficiente: \n\n?  Por um lado, o tempo de contato com o tra\u00e7ador nos grupos 2, 5 e 6 \n\nparece ter sido suficiente para notar o efeito de difus\u00e3o passiva em todos \n\nos casos e, em quase todos os casos, ainda restava uma espessura \n\nsuficiente de esmalte sem infiltrar. \n\n? Por outro lado, a rela\u00e7\u00e3o de 1/5 de tempo de carregamento / tempo de \n\nal\u00edvio de carga, em ciclos de 30 segundos, parece bem condizente com \n\nos tempos de apertamento cl\u00ednico, por considerar (47) que a m\u00e9dia de \n\ndura\u00e7\u00e3o de eventos de apertamento em 10 pacientes com bruxismo foi \n\nde 7,1\u00b15,3 segundos. A for\u00e7a desenvolvida pelos pacientes (que, neste \n\ncaso, variou entre 16 e 81 Kgf) tem menor valor para definir o n\u00edvel de \n\ncarga usado, j\u00e1 que, com apenas este tipo de dado, \u00e9 imposs\u00edvel estimar \n\n\n\n92 \n\no n\u00edvel de tens\u00e3o desenvolvida na regi\u00e3o cervical. Um aspecto de \n\nbalizamento que parece \u00fatil seria considerar que n\u00e3o h\u00e1 relatos de \n\nfraturas dentais durante epis\u00f3dios de bruxismo. \n\n(iii) Outra possibilidade, radical quanto \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros do \n\nexperimento, seria trabalhar com uma configura\u00e7\u00e3o de teste mec\u00e2nico mais \n\nparecida com a utilizada pelo pesquisador que descreveu o comportamento \n\ndo esmalte como esponja r\u00edgida, representado na Figura 5.16. Neste caso \n\napareceriam novos problemas: por exemplo, a \u00e1rea de avalia\u00e7\u00e3o deveria \n\nmudar para a regi\u00e3o pr\u00f3xima da esfera, que foi tamb\u00e9m a regi\u00e3o de maior \n\ndeforma\u00e7\u00e3o avaliada pelo pesquisador. Ali, por ocorrer algum grau de atrito, \n\no eventual bombeamento encontrado n\u00e3o poderia ser atribu\u00eddo \n\nexclusivamente \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o do esmalte. Al\u00e9m do mais, n\u00e3o seria poss\u00edvel \n\nfazer a distin\u00e7\u00e3o entre tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o ou compress\u00e3o: as tens\u00f5es \n\nprevistas ser\u00e3o complexas e dificilmente compar\u00e1veis com as normalmente \n\ndesenvolvidas na cervical. \n\nFigura 5.16 \u2014  Configura\u00e7\u00e3o do experimento do pesquisador que descreveu o esmalte como esponja \nr\u00edgida (45) \n\n \n\nFonte: parte da figura 1 (b) em publica\u00e7\u00e3o de Fox, 1980 (45). \n\nc) As condi\u00e7\u00f5es do ensaio n\u00e3o foram corretamente executadas; por exemplo: \n\n(i) Existem ind\u00edcios de que a carga para provocar a tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o terminou \n\nsendo aplicada num local diferente do previsto. Basta notar que, nos \n\nesp\u00e9cimes 34, 36 e 39: os resqu\u00edcios de resina de fixa\u00e7\u00e3o do rolete se \n\nencontram muito pouco distantes da borda vestibular do esmalte (deveriam \n\nse encontrar alinhados com uma linha que passasse pela parede do fundo \n\ndo entalhe). Assim, o dobramento e a tra\u00e7\u00e3o podem n\u00e3o ter acontecido: \n\napenas compress\u00e3o. \n\n\n\n93 \n\n(ii) Outras varia\u00e7\u00f5es encontradas nos esp\u00e9cimes parecem inevit\u00e1veis: \n\npresen\u00e7a eventual de trincas ou lamelas, espessura irregular do esmalte, \n\npropriedades mec\u00e2nicas vari\u00e1veis do tecido, etc. \n\n(iii) Seria conveniente conseguir acertar melhor detalhes da t\u00e9cnica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do entalhe para evitar varia\u00e7\u00f5es como as que existem no \n\nesp\u00e9cime 23 (um aprofundamento irregular do entalhe coincidiu com um \n\nponto de penetra\u00e7\u00e3o aumentada, mesmo sem tens\u00e3o), ou nos 37 e 46 (com \n\ncurvatura um pouco diferente). \n\n5.5 OUTRAS COMPARA\u00c7\u00d5ES ENTRE M\u00c9TODOS DE DETEC\u00c7\u00c3O \n\nA radiografia de fatias parece ser um m\u00e9todo \u00fatil para conseguir distinguir as \n\nregi\u00f5es de maior ac\u00famulo de tra\u00e7ador, que n\u00e3o se conseguem distinguir nas \n\nfotografias. Olhando a Figura 5.17 \u00e0 Figura 5.20 fica evidente a realidade desta \n\nafirma\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 5.17 notamos intensa radiopacidade na primeira fatia, uma das \n\nlaterais do esp\u00e9cime, na regi\u00e3o em que o palito ficou engastado no suporte de resina \n\nde poli\u00e9ster. O ac\u00famulo de prata neste local pode ter sido devido a um ac\u00famulo de \n\ntens\u00f5es (e bombeamento) por causa de um pequeno desalinhamento do palito em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 carga. Algum efeito semelhante pode ter acontecido nas outras tr\u00eas fatias, \n\nna regi\u00e3o em que o rolete se apoiou na dentina. No entanto, esta interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nac\u00famulo de prata n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica poss\u00edvel, pois poderia ser explicado tamb\u00e9m pela falha \n\ndo isolamento do verniz, por rasgamento, motivado pela deforma\u00e7\u00e3o no local; o \n\nbombeamento poderia ter sido provocado n\u00e3o pela tens\u00e3o, mas pelo deslocamento \n\nda membrana de isolamento rasgada. \n\nNa Figura 5.19 destaca-se uma regi\u00e3o radiopaca (de grande ac\u00famulo de prata) \n\nque n\u00e3o se corresponde com apar\u00eancia muito enegrecida na fotografia de luz refletida. \n\nIsto s\u00f3 parece poss\u00edvel pela elevada opacidade do tecido seco, que consegue \n\nmascarar a cor subjacente. Nesta mesma figura notamos que \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\ngrande ac\u00famulo de prata n\u00e3o apenas na dentina (mais porosa, especialmente na \n\nregi\u00e3o da jun\u00e7\u00e3o \u2014 ver, por exemplo, a segunda fatia da Figura 5.17), mas tamb\u00e9m \n\nem \u00e1reas de esmalte que supor\u00edamos bastante compactas. \n\n\n\n94 \n\nFigura 5.17 \u2014 Esp\u00e9cime 14 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato. Notar que o rolete foi fixado em \num canal desgastado. As linhas terminadas em setas indicam pontos correspondentes \nentre a radiografia e a fotografia \n\n \n\n Fonte: a autora \n\nFigura 5.18 \u2014 L\u00e2minas do esp\u00e9cime 32 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n95 \n\nFigura 5.19 \u2014 Imagem da l\u00e2mina 17 do piloto, ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato \n\n \n\nFonte: a autora \n\nFigura 5.20 \u2014 Esp\u00e9cime T4 do piloto. Ensaiado sob tra\u00e7\u00e3o em nitrato, soltou-se do encaixe durante a \nciclagem e tombou. Perdeu a prote\u00e7\u00e3o de verniz e a dentina ficou muito impregnada. \nDurante a fase do corte e preparo da l\u00e2mina come\u00e7ou a estufar e soltar fragmentos \n\n \n\nFonte: a autora \n\nA Figura 5.20 mostra um dos casos em que alguma regi\u00e3o do esp\u00e9cime \n\napresentou tanto ac\u00famulo de prata (o que \u00e9 garantido pela radiopacidade \n\ncorrespondente) que, durante o preparo come\u00e7o a esfarelar (notar pequenos \n\nfragmentos desprendidos), ao parecer devido \u00e0 for\u00e7a desenvolvida pela forma\u00e7\u00e3o e \n\ncrescimento interno de cristais de prata. \n\nA Figura 5.21 evidencia a dificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o (e consequente pobreza \n\nde informa\u00e7\u00f5es) do resultado da micro tomografia quando comparada com a \n\nradiografia ou com a observa\u00e7\u00e3o de fatias na lupa. As elipses circundam o ac\u00famulo \n\nde prata na regi\u00e3o do esmalte, detectado em todos os meios de visualiza\u00e7\u00e3o. Mas a \n\nmicro tomografia mostra outras regi\u00f5es radiopacas e radiol\u00facidas que n\u00e3o t\u00eam \n\nnenhuma correspond\u00eancia nas outras visualiza\u00e7\u00f5es e, consequentemente, n\u00e3o se \n\njustificam sen\u00e3o por artefato pr\u00f3prio da t\u00e9cnica. Isto parece inviabilizar o uso deste \n\ntipo de micro tomografia para a finalidade deste tipo de estudo. \n\n\n\n96 \n\nFigura 5.21 \u2014 Imagens do esp\u00e9cime 38 obtidas por radiografia, lupa e micro tomografia \n\n \n\nFonte: a autora \n\n\n\n97 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\nDentro das limita\u00e7\u00f5es do estudo parece poss\u00edvel concluir que: \n\n1) Existem varia\u00e7\u00f5es de padr\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o natural do esmalte de incisivos \n\nbovinos, observadas em cortes de 1 mm de espessura, especialmente quando \n\ntransiluminados. \n\n2) Todos os esp\u00e9cimes expostos ao tra\u00e7ador, independentemente do grupo \n\nexperimental, apresentaram alguma infiltra\u00e7\u00e3o, pelo menos numa camada fina e \n\nuniforme da superf\u00edcie exposta. \n\n3) Al\u00e9m da fina camada marcada, existe varia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o do \n\ntra\u00e7ador no esmalte dentro dos esp\u00e9cimes, mesmo entre os que receberam um \n\nmesmo tratamento experimental, o que pode ser devido a varia\u00e7\u00f5es inevit\u00e1veis \n\nno hist\u00f3rico de cada dente. Isto, apesar de se tornar um inconveniente para \n\nidentificar um poss\u00edvel efeito de bombeamento, poderia ser identificado tamb\u00e9m \n\ncomo um indicador de que podem existir diferen\u00e7as na velocidade e \n\nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o no esmalte de outras mol\u00e9culas como, por exemplo, \n\nas dos \u00e1cidos. \n\n4) O corante tra\u00e7ador \u00e0 base de nitrato de prata penetrou no esmalte dos \n\nesp\u00e9cimes de incisivos bovinos sem diferen\u00e7as claras de padr\u00e3o de penetra\u00e7\u00e3o \n\nentre os diferentes grupos. \n\n  \n\n\n\n \n\n\n\n99 \n\nREFER\u00caNCIAS1 \n\n1. Garone-Filho W, Silva Va. Les\u00f5es n\u00e3o cariosas - O Novo Desafio da Odontologia. \nS\u00e3o Paulo; Santos; 2008. \n \n \n2. Lussi A. Dental erosion. From diagnosis to therapy. G.M. Whitford Augusta G, editor; \nKarger; 2006. \n \n \n3. Douglas WH, Fields RP, Fundingsland J. A comparison between the microleakage \nof direct and indirect composite restorative systems. J Dent. 1989;Aug;17(4):184-8 \n \n \n4. Wood I, Jawad Z, Paisley C, Brunton P. Non-carious cervical tooth surface loss: a \nliterature review. J Dent. 2008;Oct;36(10):759-66.doi: S0300-5712(08)00191-7 [pii] \n10.1016/j.jdent.2008.06.004. \n \n \n5. Lussi A. Erosive tooth wear - a multifactorial condition of growing concern and \nincreasing knowledge. Monogr Oral Sci. 200620:1-8.doi: 10.1159/000093343. \n \n \n6. Miller WD. Experiments and Observations on the Wasting of Tooth Tissue Variously \ndesignated as Errosion, Abrasion, Chemical Abrasion, Denudation, Etc. Dental \nCosmos. 190749(1):1-23 \n \n \n7. Bernhardt O, Gesch D, Schwahn C, Mack F, Meyer G, John U, et al. Epidemiological \nevaluation of the multifactorial aetiology of abfractions. J Oral Rehabil. \n2006;Jan;33(1):17-25.doi: 10.1111/j.1365-2842.2006.01532.x. \n \n \n8. Uhlen MM, Tveit AB, Stenhagen KR, Mulic A. Self-induced vomiting and dental \nerosion--a clinical study. BMC Oral Health. 2014;Jul 29;14:92.doi: 10.1186/1472-6831-\n14-92. \n \n \n9. Senna P, Del Bel Cury A, Rosing C. Non-carious cervical lesions and occlusion: a \nsystematic review of clinical studies. J Oral Rehabil. 2012;Jun;39(6):450-62.doi: \n10.1111/j.1365-2842.2012.02290.x. \n \n \n10. Levitch LC, Bader JD, Shugars DA, Heymann HO. Non-carious cervical lesions. J \nDent. 1994;Aug;22(4):195-207 \n \n\n                                            \n\n1 De acordo com Estilo Vancouver. \n\n\n\n100 \n\n \n11. Pegoraro LF, Scolaro JM, Conti PC, Telles D, Pegoraro TA. Noncarious cervical \nlesions in adults: prevalence and occlusal aspects. J Am Dent Assoc. \n2005;Dec;136(12):1694-700 \n \n \n12. Jarvinen V, Rytomaa I, Meurman JH. Location of dental erosion in a referred \npopulation. Caries Res. 199226(5):391-6.doi: 10.1159/000261474. \n \n \n13. Lussi A, Schaffner M. Dental erosion in a population of swiss adults. Community \nDent Oral Epidemiol. 1991 \n \n \n14. Khan F, Young WG, Shahabi S, Daley TJ. Dental cervical lesions associated with \nocclusal erosion and attrition. Aust Dent J. 1999;Sep;44(3):176-86 \n \n \n15. Borcic J, Anic I, Urek MM, Ferreri S. The prevalence of non-carious cervical lesions \nin permanent dentition. J Oral Rehabil. 2004;Feb;31(2):117-23.doi: 1223 [pii]. \n \n \n16. Sognnaes RF, Wolcott RB, Xhonga FA. Dental Erosion: I. Erosion-like Patterns \nOccurring in Association with Other Dental Conditions. The Journal of the American \nDental Association. 197284(3):571-6.doi: 10.14219/jada.archive.1972.0116. \n \n \n17. Xhonga FA, Valdmanis S. Geographic comparisons of the incidence of dental \nerosion: a two centre study. J Oral Rehabil. 1983;May;10(3):269-77 \n \n \n18. Xhonga FA. Bruxism an effect on the teeth. J Oral Rehabil. 19774:65-76 \n \n \n19. Brandini DA, Trevisan CL, Panzarini SR, Pedrini D. Clinical evaluation of the \nassociation between noncarious cervical lesions and occlusal forces. J Prosthet Dent. \n2012;Nov;108(5):298-303.doi: 10.1016/S0022-3913(12)60180-2. \n \n \n20. Telles D, Pegoraro LF, Pereira JC. Incidence of noncarious cervical lesions and \ntheir relation to the presence of wear facets. J Esthet Restor Dent. 200618(4):178-83; \ndiscussion 84.doi: JERD015 [pii] \n10.1111/j.1708-8240.2006.00015.x. \n \n \n21. Spranger H. Investigation into the genesis of angular lesions at the cervical region \nof teeth. Quintessence Int. 1995;Feb;26(2):149-54 \n \n \n\n\n\n101 \n\n22. Black GV. A Work on Operative Dentistry. Volume One: The Pathology of the Hard  \nTissues of the Teeth.; Medico-Dental Publishing Company; 1908. \n \n \n23. McCoy G. The etiology of gingival erosion. J Oral Implantol. 198210(3):361-2 \n \n \n24. Lee WC, Eakle WS. Possible role of tensile stress in the etiology of cervical erosive \nlesions of teeth. J Prosthet Dent. 1984;Sep;52(3):374-80.doi: 0022-3913(84)90448-7 \n[pii]. \n \n \n25. Grippo JO. Abfractions: a new classification of hard tissue lesions of teeth. J Esthet \nDent. 1991;Jan-Feb;3(1):14-9 \n \n \n26. Imfeld T. Dental erosion. Definition, classification an links. Eur J Oral Sci. \n1996104:151-55 \n \n \n27. Grippo JO, Simring M, Schreiner S. Attrition, abrasion, corrosion and abfraction \nrevisited: a new perspective on tooth surface lesions. J Am Dent Assoc. \n2004;Aug;135(8):1109-18; quiz 63-5 \n \n \n28. Grippo JO, Simring M, Coleman TA. Abfraction, Abrasion, Biocorrosion, and the \nEnigma of Noncarious Cervical Lesions: A 20-Year Perspective. Journal of Esthetic &amp; \nRestorative Dentistry. 2012;02//;24(1):10-23.doi: 10.1111/j.1708-8240.2011.00487.x. \n \n \n29. Rees JS, Hammadeh M, Jagger DC. Abfraction lesion formation in maxillary \nincisors, canines and premolars: a finite element study. Eur J Oral Sci. \n2003;Apr;111(2):149-54 \n \n \n30. Eakle WS. COMMENTARY. Abfraction, Abrasion, Biocorrosion, and the Enigma of \nNoncarious Cervical Lesions: A 20-Year Perspective. Journal of Esthetic &amp; Restorative \nDentistry. 2012;02//;24(1):24-5.doi: 10.1111/j.1708-8240.2011.00488.x. \n \n \n31. Grippo JO. Biocorrosion vs. erosion: the 21st century and a time to change. \nCompend Contin Educ Dent. 2012;Feb;33(2):e33-7 \n \n \n32. Marino AA, Gross BD. Piezoelectricity in cementum, dentine and bone. Arch Oral \nBiol. 198934(7):507-9 \n \n \n33. Grippo JO, Masi JV. Role of biodental engineering factors (BEF) in the etiology of \nroot caries. J Esthet Dent. 1991;Mar-Apr;3(2):71-6 \n\n\n\n102 \n\n \n \n34. Mason WP. Piezoelectricity, its history and applications. The Journal of the \nAcoustical Society of America. 198170(6):1561-6.doi: 10.1121/1.387221. \n \n \n35. Habelitz S, Rodriguez BJ, Marshall SJ, Marshall GW, Kalinin SV, Gruverman A. \nPeritubular dentin lacks piezoelectricity. J Dent Res. 2007;Sep;86(9):908-11.doi: \n10.1177/154405910708600920. \n \n \n36. Burgreen D, Nakache F. Electrokinetic flow in ultrafine capillary slits1. The Journal \nof Physical Chemistry. 196468(5):1084-91 \n \n \n37. Raja VS, Shoji T. Stress corrosion cracking Theory and practice. First ed. Limited \nWP, editor. Cambridge CB22 3HJ, UK; Woodhead Publishing Limited; 2011 2011. 792 \np. \n \n \n38. Hur B, Kim HC, Park JK, Versluis A. Characteristics of non-carious cervical lesions \n- an ex vivo study using micro computed tomography. Journal of Oral Rehabilitation. \n2011;Jun;38(6):469-74.doi: 10.1111/j.1365-2842.2010.02172.x. \n \n \n39. Michael JA, Townsend GC, Greenwood LF, Kaidonis JA. Abfraction: separating \nfact from fiction. Aust Dent J. 2009;Mar;54(1):2-8.doi: 10.1111/j.1834-\n7819.2008.01080.x. \n \n \n40. Litonjua LA, Andreana S, Bush PJ, Tobias TS, Cohen RE. Noncarious cervical \nlesions and abfractions: a re-evaluation. J Am Dent Assoc. 2003;Jul;134(7):845-50 \n \n \n41. Ozcoban H, Yilmaz ED, Schneider GA. Hierarchical microcrack model for materials \nexemplified at enamel. Dent Mater. 2018;Jan;34(1):69-77.doi: \n10.1016/j.dental.2017.11.007. \n \n \n42. Rees JS, Hammadeh M. Undermining of enamel as a mechanism of abfraction \nlesion formation: a finite element study. Eur J Oral Sci. 2004;Aug;112(4):347-52.doi: \n10.1111/j.1600-0722.2004.00143.x \nEOS143 [pii]. \n \n \n43. Ichim I, Li Q, Loughran J, Swain MV, Kieser J. Restoration of non-carious cervical \nlesions Part I. Modelling of restorative fracture. Dent Mater. 2007;Dec;23(12):1553-\n61.doi: 10.1016/j.dental.2007.02.003. \n \n \n\n\n\n103 \n\n44. Wood ID, Kassir AS, Brunton PA. Effect of lateral excursive movements on the \nprogression of abfraction lesions. Oper Dent. 2009;May-Jun;34(3):273-9.doi: \n10.2341/08-100. \n \n \n45. Fox PG. The Toughness of Tooth Enamel, a Natural Fibrous Composite. Journal \nof Materials Science. 198015(12):3113-21.doi: Doi 10.1007/Bf00550384. \n \n \n46. Leal NMS. Estudo in vitro da influ\u00eancia da tens\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cervicais \nn\u00e3o cariosas. S\u00e3o Paulo, SP: Universidade de S\u00e3o Paulo; 2013. \n \n \n47. Nishigawa K, Bando E, Nakano M. Quantitative study of bite force during sleep \nassociated bruxism. J Oral Rehabil. 2001;May;28(5):485-91 \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n105 \n\nANEXO A - Parecer da comiss\u00e3o de \u00e9tica no uso de animais"}]}}}