{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23663"}, {"@name": "filename", "#text": "7865_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "EDENIR MARIA SERIGATTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O AUTOM\u00c1TICA DAS \u00c1REAS DE \nPRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS \n\nCONFLITOS DE USO DA TERRA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO RIO SEPOTUBA-MT \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae.  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nVI\u00c7OSA \n\nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL  \n                                                                2006 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n\n\n ii \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n  \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nAos meus queridos pais, Rosa Maria e En\u00e9as \n\nSerigatto, pelo amor e pela dedica\u00e7\u00e3o que \n\nsempre tiveram para comigo. \n\nAo meu irm\u00e3o, Luiz Carlos, e \u00e0s minhas irm\u00e3s, \n\nEliane Cristina e Perla Margarida, amigos e \n\ncompanheiros. \n\nAos meus sobrinhos, Paulo Vitor e Jo\u00e3o Carlos, \n\naprendizes de pesquisador.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n iii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), pela oportunidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste treinamento. \n\n\u00c0 Universidade do Estado de Mato Grosso (UNEMAT), pela libera\u00e7\u00e3o e \n\npelo incentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste curso. \n\nAo CNPq/CT-Hidro, pela concess\u00e3o da bolsa, sem a qual este trabalho \n\nn\u00e3o teria sido realizado a contento. \n\nAo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), pela aquisi\u00e7\u00e3o das \n\nimagens de sat\u00e9lite. \n\nAo professor Carlos Antonio \u00c1lvares Soares Ribeiro, pela orienta\u00e7\u00e3o e \n\npelo est\u00edmulo, em todas as etapas do curso. \n\nAo professor Vicente Paulo Soares, meu co-orientador, pela amizade, \n\npelo pronto atendimento, pela compreens\u00e3o e pela serenidade em todas as \n\netapas do curso, principalmente naquelas de retrocessos, mostrando-se amigo, \n\nconselheiro e um diplomata sem igual. \n\nAo professor Jo\u00e3o Carlos Ker, pela co-orienta\u00e7\u00e3o, pela compreens\u00e3o, \n\npelo aux\u00edlio e pela amizade no decorrer do curso. \n\nAos demais professores do Departamento de Engenharia Florestal, \n\nespecialmente aos professores Elias Silva e Agostinho Lopes Souza, pela \n\ncontribui\u00e7\u00e3o na etapa de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Rosa Maria Tranquelin Serigatto, pelo amor, pelo carinho \n\ne pelas ora\u00e7\u00f5es nesse per\u00edodo, sem os quais tudo teria sido mais dif\u00edcil. \n\n\n\n iv \n\nAo meu pai, En\u00e9as Serigatto, pela companhia durante a coleta de dados \n\nno campo. \n\nAo meu irm\u00e3o, Luiz Carlos, e \u00e0 minha cunhada, Temilze, pelo carinho, \n\npela amizade e pelo est\u00edmulo nos momentos dif\u00edceis. \n\nAos colegas de trabalho da UNEMAT \u2013 Campus de Tangar\u00e1 da Serra, \n\npelo apoio recebido no per\u00edodo de afastamento. \n\nAo amigo \u00c2ngelo Marcos e \u00e0 sua esposa, Rita, um verdadeiro anjo da \n\nguarda, pela amizade, pelo companheirismo e pelas horas dedicadas \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Florestal, \n\nespecialmente \u00e0 Ritinha, ao Fred e ao Chiquinho.  \n\n\u00c0s amigas de curso, Elzimar, Kassinha e Jussara, pelo companheirismo \n\ne pela amizade. \n\n\u00c0s amigas Maurecilne Lemes e Ana Aparecida, pelo aux\u00edlio, pela \n\ncompreens\u00e3o e pelo incentivo nos momentos estressantes. \n\nAos amigos da Pastoral Vocacional da Par\u00f3quia Nossa Senhora de \n\nF\u00e1tima, pela amizade, pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o e pela oportunidade \n\nde crescer na f\u00e9 em Jesus Cristo.  \n\nAo professor Vitor, pela companhia na etapa final de coleta de dados. \n\nAo senhor Argeu Fogliato, pelo apoio no per\u00edodo de coleta de dados e \n\npor receber e oferecer condi\u00e7\u00f5es para que a equipe de campo pudesse realizar \n\nos trabalhos necess\u00e1rios. \n\nAo senhor Geirino, pela pilotagem do barco no per\u00edodo de coleta de \n\ndados. \n\nE, especialmente, a Deus, pela oportunidade da vida, pelo \n\ndirecionamento dos meus caminhos e pelo carinho e imenso amor de Pai.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIOGRAFIA  \n \n \n \n \n \n\nEDENIR MARIA SERIGATTO, filha de En\u00e9as Serigatto e Rosa Maria \n\nTranquelin Serigatto, nasceu em 1o de agosto de 1965, na cidade de Ivat\u00e9-PR. \n\nEm 1987, iniciou suas atividades como professora do ensino \n\nfundamental na Escola Estadual de 1o e 2o Grau Patriarca da Independ\u00eancia, \n\nno Distrito de Progresso, munic\u00edpio de Tangar\u00e1 da Serra-MT.  \n\nEm 1990, ingressou no Curso de Licenciatura Plena em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas, na Universidade Federal do Estado de Mato Grosso. \n\nEm 1995, iniciou seus trabalhos como professora substituta do Curso de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas, na Universidade do Estado de Mato Grosso, campus de \n\nAlta Floresta.  \n\nEm 1998, iniciou o Curso de Mestrado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \u00c1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o Ecologia, no Instituto Nacional de Pesquisa da Amaz\u00f4nia (INPA), \n\nobtendo o t\u00edtulo de Magister Scientiae em 2000.  \n\nEm 2001, foi transferida do campus Universit\u00e1rio de Alta Floresta, com a \n\nincumb\u00eancia de implantar o Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, no campus \n\nUniversit\u00e1rio de Tangar\u00e1 da Serra, dentro do programa de Ci\u00eancias Agro-\n\nAmbientais da Universidade do Estado de Mato Grosso.  \n\nEm setembro de 2002, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em \n\nn\u00edvel de Doutorado em Ci\u00eancia Florestal, na Universidade Federal de Vi\u00e7osa \n\n(UFV), defendendo tese em julho de 2006. \n\nEm agosto de 2006, reassumiu suas atividades como professora do \n\nCurso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (UNEMAT), campus Universit\u00e1rio de Tangar\u00e1 da \n\nSerra-MT.  \n\n\n\n vi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONTE\u00daDO \n\n \n\n \n \n \n\nP\u00e1gina \n \nRESUMO .........................................................................................................  x \n  \n\nABSTRACT......................................................................................................  xii \n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL .................................................................................  1 \n  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................................  4 \n  \n\nCAP\u00cdTULO 1....................................................................................................  5 \n  \n\nDIN\u00c2MICA DO DESMATAMENTO NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO RIO SEPOTUBA-MT, NO PER\u00cdODO DE 1984 A 2004, COM \nINTERVALOS DE CINCO ANOS ..........................................................  5 \n\n  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................  5 \n  \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ....................................................................  9 \n  \n\n    2.1. Processo de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra na Amaz\u00f4nia Legal......  9 \n    2.2. Utiliza\u00e7\u00e3o de Dados de Sensoriamento Remoto como \n\nFerramenta para Avalia\u00e7\u00e3o dos Componentes Ambientais........  12 \n  \n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .........................................................................  16 \n  \n\n    3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo .................................................  16 \n  \n       3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o ...................................................................................  16 \n       3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o .............................................................................  16 \n  \n\n          3.1.2.1. Clima .......................................................................................  16 \n          3.1.2.2. Vegeta\u00e7\u00e3o (caracteriza\u00e7\u00e3o das classes fision\u00f4micas) ...  18 \n \n\n\n\n vii \n\nP\u00e1gina \n \n    3.2. Materiais ............................................................................................... 22 \n  \n\n       3.2.1. Imagem de sat\u00e9lite ....................................................................... 22 \n       3.2.2. Dados de eleva\u00e7\u00e3o....................................................................... 23 \n       3.2.3. Softwares usados ......................................................................... 23 \n  \n\n    3.3. An\u00e1lise dos Dados .............................................................................. 23 \n  \n\n       3.3.1. Trabalho de campo ...................................................................... 23 \n       3.3.2. Pr\u00e9-processamento das imagens .............................................. 24 \n       3.3.3. Classifica\u00e7\u00e3o das imagens .......................................................... 31 \n       3.3.4. Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba ................ 32 \n  \n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................................................ 33 \n  \n    4.1. Georreferenciamento das Imagens .................................................. 33 \n    4.2. Din\u00e2mica do Desenvolvimento na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nSepotuba .............................................................................................. 33 \n  \n\n       4.2.1. Mapeamento do uso da terra em 1984 ..................................... 33 \n       4.2.2. Mapeamento do uso da terra em 1989 ..................................... 36 \n       4.2.3. Mapeamento do uso da terra em 1994 ..................................... 39 \n       4.2.4. Mapeamento do uso da terra em 1999 ..................................... 42 \n       4.2.5. Mapeamento do uso da terra em 2004 ..................................... 45 \n       4.2.6. Variabilidade nas \u00e1reas das classes fision\u00f4micas para o \n\nper\u00edodo avaliado (1984 a 2004) ................................................. 47 \n  \n\n    4.3. Avalia\u00e7\u00e3o das Imagens Classificadas.............................................. 49 \n  \n\n5.  CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 50 \n  \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................ 51 \n  \n\nCAP\u00cdTULO 2..................................................................................................... 57 \n  \n\nAPTID\u00c3O AGR\u00cdCOLA E USO DA TERRA NA BACIA HIDROGR\u00c1-\nFICA DO RIO SEPOTUBA....................................................................... 57 \n\n  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................. 57 \n  \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ..................................................................... 59 \n  \n\n    2.1. Classifica\u00e7\u00e3o das Terras de Acordo com sua Aptid\u00e3o Agr\u00edcola .. 59 \n    2.2. O Uso de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica no Mapeamento \n\nda Aptid\u00e3o Agr\u00edcola da Terra............................................................. 61 \n  \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................................... 65 \n  \n\n    3.1. Materiais Utilizados ............................................................................. 65 \n  \n\n       3.1.1. Base de dados cartogr\u00e1ficos ...................................................... 65 \n       3.1.2. Processamento dos dados.......................................................... 66 \n \n\n\n\n viii \n\nP\u00e1gina \n \n       3.1.3. Obten\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0s \u00e1reas das classes de \n\nsolo e aptid\u00e3o agr\u00edcola ................................................................. 66 \n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................................................ 67 \n  \n\n    4.1. Descri\u00e7\u00e3o das Classes de Solos Presentes nas \u00c1reas de \nEstudo ................................................................................................... 67 \n\n    4.2. Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nSepotuba .............................................................................................. 71 \n\n    4.3. Hist\u00f3rico da Ocupa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nSepotuba .............................................................................................. 74 \n\n  \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ........................................................................................... 81 \n  \n\n6.  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................... 82 \n  \n\nCAP\u00cdTULO 3..................................................................................................... 85 \n  \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O AUTOM\u00c1TICA DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \nPERMANENTE E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS CONFLITOS DE USO \nDA TERRA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO SEPOTUBA, \nNO PER\u00cdODO DE 1984 A 2004.............................................................. 85 \n\n  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................. 85 \n  \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ..................................................................... 88 \n  \n\n    2.1. Bacia Hidrogr\u00e1fica ............................................................................... 88 \n    2.2. Fun\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ......... 89 \n  \n\n       2.2.1. Mata ciliar....................................................................................... 91 \n       2.2.2. Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o........................................ 92 \n       2.2.3. Linhas de cumeada (divisor de \u00e1guas) ..................................... 93 \n       2.2.4. Ter\u00e7o superior do morro .............................................................. 94 \n       2.2.5. Outras categorias de APP........................................................... 94 \n  \n\n    2.3. Delimita\u00e7\u00e3o de APPs e Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos de Uso da \nTerra ...................................................................................................... 95 \n\n  \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .......................................................................... 99 \n  \n\n    3.1. Base de Dados, Equipamentos e Software Utilizados.................. 99 \n    3.2. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente com Base \n\nna Resolu\u00e7\u00e3o no 303/02, do CONAMA ............................................ 99 \n  \n\n       3.2.1. Desenvolvimento do modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o hidrogra-\nficamente consistente (MDEHC)................................................ 100 \n\n       3.2.2. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao \nredor das nascentes e ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua ............... 101 \n\n       3.2.3. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em \ntopos de morro .............................................................................. 102 \n\n       3.2.4. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao \nlongo das linhas de cumeada ..................................................... 103 \n\n\n\n ix \n\nP\u00e1gina \n \n    3.3. An\u00e1lises de conflito de uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente .......................................................................................... 103 \n    3.4. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e conflito \n\nde uso das terras da sub-bacia do rio Queima P\u00e9 (um estudo \nde caso)................................................................................................. 104 \n\n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O................................................................ 105 \n  \n\n    4.1. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente delimitadas na bacia hidro-\ngr\u00e1fica do rio Sepotuba ...................................................................... 105 \n\n  \n\n    4.2. Din\u00e2mica do uso da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Seputuba, no per\u00edodo \nde 1984 a 2004, com intervalos de cinco anos .............................. 110 \n\n  \n\n       4.2.1. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe de Floresta Nativa .......... 110 \n       4.2.2. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Cerrado............................ 111 \n       4.2.3. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Campo Sujo .................... 113 \n       4.2.4. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Agropastoril..................... 113 \n       4.2.5. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe \u00c1gua................................. 115 \n  \n\n    4.3. Conflito de uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nna sub-bacia do rio Queima P\u00e9, em 2004 (um estudo de caso) . 116 \n\n    4.4. \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba e aptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos X legisla\u00e7\u00e3o ambiental.. 117 \n\n    4.5. Algumas formas de desrespeito ambiental em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba .............................................................................................. 124 \n\n  \n\n       4.5.1. Categoria Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o ..................... 124 \n       4.5.2. Categoria Mata Ciliar ................................................................... 125 \n       4.5.3. Categoria Ter\u00e7o Superior da Bacia ........................................... 127 \n       4.5.4. Categoria Ter\u00e7o Superior do Morro ........................................... 128 \n  \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ........................................................................................... 129 \n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................ 132 \n  \n\nCONCLUS\u00c3O GERAL.................................................................................... 136 \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................... 138 \n  \n\nANEXOS ........................................................................................................... 139 \n  \n\nANEXO 1 \u2013 C\u00d3DIGO FLORESTAL BRASILEIRO .................................... 140 \nANEXO 2 \u2013 RESOLU\u00c7\u00c3O DO CONAMA No 369/06 ................................ 156 \nANEXO 3 \u2013 RESOLU\u00c7\u00c3O DO CONAMA No 303 ...................................... 171 \nANEXO 4 \u2013 LEI ESTADUAL COMPLEMENTAR No 038, DE 21/11/95 176 \n  \n\nAP\u00caNDICE ....................................................................................................... 182 \n  \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 MATRIZES DE ERROS ..................................................... 183 \n \n \n\n\n\n x \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nRESUMO \n \n\n \n\n \n \nSERIGATTO, Edenir Maria, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, julho de 2006. \n\nDelimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \nidentifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba-MT. Orientador: Carlos Antonio Alvares Soares Ribeiro. Co-\nOrientadores: Vicente Paulo Soares e Jo\u00e3o Carlos Ker.  \n \n\n \n\nO C\u00f3digo Florestal Brasileiro Lei no 4.771/65 e a Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA no 303/02 institu\u00edram o conceito de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APPs). As APPs t\u00eam papel vital dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \n\npor serem respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas ali existentes. A bacia hidrogr\u00e1fica como sistema \u00e9 composta \n\npelas inter-rela\u00e7\u00f5es dos subsistemas social, econ\u00f4mico, demogr\u00e1fico e \n\nbiof\u00edsico. Os objetivos deste trabalho foram: a) mapear o desmatamento na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba no Estado de Mato Grosso, entre 1984 e \n\n2004, com intervalos de cinco anos, a partir de imagens tem\u00e1ticas obtidas do \n\nsensor TM/LANDSAT; b) delimitar automaticamente as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente da bacia hidrogr\u00e1fica e identificar os conflitos de uso da terra, no \n\nper\u00edodo de 1984 a 2004; e c) avaliar os mapas de solos, atualizando a legenda \n\nde acordo com EMBRAPA (1999), e a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, contrapondo-os com as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, conforme estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 303/02. \n\n\n\n xi \n\nOs mapas de uso da terra correspondentes \u00e0 \u00e1rea de estudo foram gerados a \n\npartir das imagens digitais TM/LANDSAT, obtidas em agosto de 1984, julho de \n\n1989, junho de 1994, agosto de 1999 e agosto de 2004. Foram geradas cinco \n\nclasses de uso da terra: Floresta Nativa, Cerrado, Campo Sujo, Agropastoril e \n\n\u00c1gua. Os resultados mostraram que a \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba \u00e9 de 984.450 ha; observou-se redu\u00e7\u00e3o de Floresta Nativa na ordem \n\nde 38,60% e amplia\u00e7\u00e3o das classes de Cerrado (3,44%), Campo Sujo (119%) e \n\nAgropastoril (16,83%), durante os 20 anos analisados. Dos 984.450 ha da \u00e1rea \n\ntotal da bacia, 296.809 ha (30,15%) foram identificados e mapeados como \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente. As categorias de APPs delimitadas para a bacia \n\nforam: mata ciliar com 55.166 ha, nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o com \n\n96.100 ha, ter\u00e7o superior da bacia com 146.369 ha, ter\u00e7o superior do morro \n\ncom 20.616 ha e declividade superior a 45\u00ba com 0,36 ha. A somat\u00f3ria da \u00e1rea \n\ncom atividade antr\u00f3pica dentro das categorias de APPs na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Sepotuba foi de 86.161 ha (29,03%). As classes de solo com maiores \n\n\u00e1reas na bacia hidrogr\u00e1fica foram: PVAd1 257.669 ha (26,17%), PVAd3 \n\n107.678 ha (10,93%), RQod1 155.512 ha (15,8%) e RQod2 248.033 ha \n\n(25,19%). O subgrupo de aptid\u00e3o agr\u00edcola 4p foi o que ocupou a maior \u00e1rea, \n\ncom 544.904 ha (55,35%) da \u00e1rea da bacia, seguido do subgrupo 4(p), com \n\n\u00e1rea de 248.033 ha (25,19%). Somente 176.771 ha (18%) da \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica foram considerados aptos para atividades agr\u00edcolas diversas. \n\nConclui-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o uso de \n\nimagens de sat\u00e9lite s\u00e3o ferramentas importantes para obter uma excelente \n\nbase de dados. A metodologia para delimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente possibilitou gerar mapas de uso da terra que podem \n\nser usados na implementa\u00e7\u00e3o do manejo adequado da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPodem ainda dar base para a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente no campo, como tamb\u00e9m ser utilizados pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais com poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o, para identificar e localizar as \u00e1reas \n\nque est\u00e3o em conflito de uso da terra, viabilizando, de maneira sem \n\nprecedentes, a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\nABSTRACT  \n \n\n \n\n \n\nSERIGATTO, Edenir Maria, D.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July of \n2006. Automatic delineation of permanent preservation areas and land \nuse conflit identification in the Sepotuba Riber watershed, Mato \nGrosso State, Brazil. Adviser: Carlos Antonio Alvares Soares Ribeiro. Co-\nAdvisers: Vicente Paulo Soares and Jo\u00e3o Carlos Ker.    \n\n \n   \n\nThe Brazilian Forest Law # 4,771/65 and the CONAMA Act # 303/02 \n\ninstituted permanent preservation area (PPAs) norms. PPAs have a vital role \n\nwithin a watershed, being responsible for ecosystems maintenance, \n\npreservation and conservation. The watershed as system is composed of \n\nsocial, economic, demographic and biophysical sub-systems interrelations. The \n\nstudy objectives were: to map the deforestation in the Sepotuba River \n\nwatershed, in Mato Grosso State, Brazil, occurring from 1984 to 2004, with five-\n\nyear intervals, using thematic images obtained from the TM/LANDSAT sensor; \n\nb) to delineate automatically the watershed permanent preservation areas and \n\nto identify the land use conflicts occurring from 1984 to 2004; and c) to evaluate \n\nthe soils maps, updating their legends in agreement with EMBRAPA \n\nclassification (1999) and agricultural aptitude for the Sepotuba River watershed, \n\nsuperimposing them over permanent preservation areas, as established by \n\nCONAMA CT # 303/02. The land use maps covering the study area were \n\ngenerated from the digital TM/LANDSAT images, obtained in August 1984, July \n\n1989, June 1994, August 1999 and August 2004. Five classes of land use were \n\n\n\n xiii \n\ngenerated: natural forest, savanna woodlands, sparse woodlands, agro-pastoral \n\nlands and water. Results show that the Sepotuba River watershed total area is \n\n984,450 ha. During the analyzed period, natural forest area diminished by \n\nwoodlands (119%) and agro-pastoril (16.83%) classes. Considering the \n\n984,450 ha basin total area, 296.809 ha (30.15%) were identified and mapped \n\nas permanent preservation areas. The PPA categories defined for the basin \n\nwere: riparian forest with 55,166 ha, spring-waters and their contribution areas \n\nwith 96,100.56 ha, upper third of basin with 146,369 ha, upper third of hilltops \n\nwith 20,616 ha and steep slopes greater than 45o with 0.36 ha. The total \n\noccupied land use areas within the Sepotuba River watershed PPA categories \n\nwas 86,161 ha (29.03%). The largest soil classes in the watershed were: \n\nPVAd1 257,669 ha (26.17%), PVAd3 107,678 ha (10.93%), RQod1 155,512 ha \n\n(15.8%) and RQod2 248,033 ha (25.19%). The 4p agricultural aptitude \n\nsubgroup occupied the largest area, with 544,904 ha (55.35%) of total basin \n\narea, followed by the subgroup 4(p) with area of 248,033 ha (25.19%). Only \n\n176,771 ha (18%) of the watershed area were considered suitable for diverse \n\nagricultural activities. It is concluded that the use of geographical information \n\nsystems and satellite images are important tools for generating excellent data \n\nbases. The methodology for automatic delineation of permanent preservation \n\nareas facilitated land use map generation, proving suitable for use in the \n\nimplementation of adequate watershed management. Additionally, these maps \n\ncan facilitate permanent preservation area delineation in the field, as well as be \n\nused in government surveillance to identify and locate the areas of land use \n\nconflict, making possible, in an unprecedented way, application of the Forest \n\nLaw. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n \n \n\n \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, diante de todos os problemas ambientais j\u00e1 \n\npresenciados pela popula\u00e7\u00e3o mundial, a percep\u00e7\u00e3o da responsabilidade \n\nhumana pela sua solu\u00e7\u00e3o tem aos poucos se tornado coletiva; v\u00e1rias s\u00e3o as \n\niniciativas locais e globais para deter o avan\u00e7o do homem sobre os recursos \n\nnaturais, embora elas ainda sejam incipientes.  \n\nDentre as iniciativas governamentais mais promissoras, est\u00e3o as leis \n\nque regem o uso dos recursos naturais. Entretanto, apesar de as leis \n\nambientais serem rigorosas, elas n\u00e3o s\u00e3o praticadas amplamente e tampouco \n\nos \u00f3rg\u00e3os com poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o disp\u00f5em da infra-estrutura necess\u00e1ria \n\npara aplic\u00e1-las e fazer com que sejam cumpridas, haja vista a extens\u00e3o \n\nterritorial do Brasil. A Lei no 4.771, de 15 de setembro de 1965 (Anexo 1) \u2013 o \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro \u2013 sofreu v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es que a aprimoraram no \n\ndecorrer desse tempo. No entanto, os quadros t\u00e9cnicos dos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais das esferas federal, estadual e municipal n\u00e3o t\u00eam sido \n\ncapacitados para aplicar com clareza a legisla\u00e7\u00e3o vigente. O cen\u00e1rio de \n\ndesrespeito ao C\u00f3digo Florestal Brasileiro torna-se ainda mais sombrio com as \n\nfreq\u00fcentes den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nEmbora a Lei no 4.771 j\u00e1 esteja em seu 41o anivers\u00e1rio, as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente continuam sendo descaracterizadas, o que decorre \n\nbasicamente de dois fatores: primeiro a inexist\u00eancia da demarca\u00e7\u00e3o oficial das \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para vetar, em seu nascedouro, o \n\n\n\n 2 \n\nlicenciamento ambiental indevido; segundo, a constata\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia \n\nestrutural do Estado, inviabilizando promover a efetiva fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\nem um Pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais. Os recentes trabalhos envolvendo a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente por meio de sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas demonstram que a dificuldade de delimitar essas \n\n\u00e1reas para grandes extens\u00f5es territoriais n\u00e3o \u00e9 mais o obst\u00e1culo para que se \n\nfa\u00e7a cumprir a lei com o devido rigor (RIBEIRO et al., 2005). Dentre os \n\ntrabalhos realizados podem ser citados os de Girardi (2004), Hott et al. (2005) e \n\nNascimento et al. (2005). \n\nNo entanto, a real delimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no campo certamente \n\nmostrar\u00e1 grandes obst\u00e1culos que a lei n\u00e3o prev\u00ea. Um desses obst\u00e1culos est\u00e1 \n\nrelacionado com as divis\u00f5es fundi\u00e1rias dos terrenos, geralmente tendo \n\nestradas, rios ou algum acidente geol\u00f3gico como par\u00e2metro para sua \n\ndelimita\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se levou em conta , at\u00e9 ent\u00e3o, o limite da bacia hidrogr\u00e1fica \n\npara a divis\u00e3o fundi\u00e1ria de um Estado ou munic\u00edpio, portanto, \u00e9 prov\u00e1vel que \n\nalgumas propriedades tenham sua \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o parcial ou mesmo \n\ncompletamente inserida em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nA reda\u00e7\u00e3o do Artigo 4 da Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24/08/2001, \n\ndiz:  \n\n \n\nArt. 4. A supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente somente poder\u00e1 ser autorizada em caso de \nutilidade p\u00fablica ou de interesse social, devidamente \ncaracterizados e motivados em procedimento administrativo \npr\u00f3prio, quando inexistir alternativa t\u00e9cnica e locacional ao \nempreendimento proposto. \n\n \n\n  \nA Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 369, de 28/03/2006 (Anexo 2), define os \n\ncasos excepcionais em que o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente pode autorizar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica \n\nou interesse social, ou para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas eventuais e de \n\nbaixo impacto ambiental. \n\n\n\n 3 \n\nEssa flexibilidade na legisla\u00e7\u00e3o ambiental poder\u00e1 provocar a acelera\u00e7\u00e3o \n\nna supress\u00e3o do que ainda resta da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, agravando-se os \n\nproblemas ambientais.  \n\nOs objetivos deste trabalho foram salientar a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica das \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e testar a efici\u00eancia da metodologia \n\ndesenvolvida por Ribeiro et al. (2005) na sua delimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, seguindo \n\nos limites propostos pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro. A \u00e1rea de estudo \u00e9 a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba, localizada no Estado de Mato Grosso. A \n\ntese est\u00e1 organizada em tr\u00eas cap\u00edtulos: o primeiro relata o hist\u00f3rico do \n\ndesmatamento e o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra no per\u00edodo de 1984 a 2004, com \n\nintervalos de cinco anos; o segundo faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea, descrevendo a aptid\u00e3o agr\u00edcola da terra e como se deu a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nterras; o terceiro, e \u00faltimo cap\u00edtulo , trata das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica e analisa o conflito de uso da terra.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n \n \n\nGIRARDI. R. V. Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e conflito de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo em zonas urbanas utilizando a tecnologia SIG. In: COBRAC \u2013 2004 \u2013 \nCONGRESSO BRASILEIRO T\u00c9CNICO MULTIFINALIT\u00c1RIO \u2013 UFSC \u2013 \nFlorian\u00f3polis, 2004, p . 1-11.  \n\nHOTT, M. C.; GUIMAR\u00c3ES, M.; MIRANDA, E. E. Um m\u00e9todo para \ndetermina\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de \nmorros para o Estado de S\u00e3o Paulo. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 12., Goi\u00e2nia-GO: Anais... INPE, 2005. p. 3061-\n3068.  \n\nNASCIMENTO, M. C.; SOARES, V. P.; RIBEIRO, C. A . A. S.; SILVA, E. Uso do \ngeoprocessamento na identifica\u00e7\u00e3o de conflito de uso da terra em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Alegre, Esp\u00edrito Santo. \nCi\u00eancia Florestal, Santa Maria, v.15, n. 2, p. 207-220, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ufsm.br/cienciaflorestal/artigos/v15n2/A10V15N2.pdf>. Acesso em: \n10 abril 2006. \n\nRIBEIRO, C. A. A. S.; SOARES, V. P.; OLIVEIRA, A. M. S. O.; GLERIANI, \nM. G. O desafio da delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permane nte. Revista \n\u00c1rvore. Vi\u00e7osa-MG, v.29, n.2, p. 203-212, 2005. Dispon\u00edvel em \n<http://www.scielo.br/pdf/rarv/v29n2/a04v29n2.pdf>. Acesso em: 10 maio 2006. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\n \nDIN\u00c2MICA DO DESMATAMENTO NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \nDO RIO SEPOTUBA-MT, NO PER\u00cdODO DE 1984 A 2004, COM \n\nINTERVALOS DE CINCO ANOS \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \nA ocupa\u00e7\u00e3o intensa da Amaz\u00f4nia Legal teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1970 \n\n(SOARES FILHO, 2001; FEARNSIDE, 2005), com a extra\u00e7\u00e3o de borracha, o \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola, a imigra\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o de estradas, a promo\u00e7\u00e3o \n\nde grandes empreendimentos como grandes fazendas para cria\u00e7\u00e3o de gado, a \n\nextra\u00e7\u00e3o de madeira e a minera\u00e7\u00e3o (PEDLOWSHI et al., 1997). Esse \n\ndesenvolvimento foi apoiado por pol\u00edticas nacionais que priorizaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, a concess\u00e3o de menores taxas de juros e os \n\nincentivos de cr\u00e9ditos a grandes corpora\u00e7\u00f5es, fazendeiros e projetos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o rural (FUJISAKA et al., 1996).  \n\nSob o lema \u201cIntegrar para n\u00e3o Entregar\u201d, na d\u00e9cada de 1970 houve um \n\ngrande povoamento na regi\u00e3o Centro-Oeste, e muitos munic\u00edpios foram \n\nfundados nessa \u00e9poca, principalmente no Estado de Mato Grosso \n\n(SERIGATTO, 2000). Entre 1970 e 1987 foram criados 47 novos munic\u00edpios no \n\nEstado de Mato Grosso (OLIVEIRA, 1997). A constru\u00e7\u00e3o de estradas para ligar \n\nCuiab\u00e1 a Porto Velho (BR-364) e a estrada ligando Cuiab\u00e1 a Santar\u00e9m (BR-\n\n\n\n 6 \n\n163) foram as principais vias de acesso para as colonizadoras se instalarem no \n\nEstado (KIRBY et al., 2006). \n\nO Estado de Mato Grosso ocupou privilegiada posi\u00e7\u00e3o no processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do Centro-Oeste brasileiro, sendo contemplado com recursos de \n\ntodos os programas governamentais. Na d\u00e9cada de 1970, mais de 456 mil \n\npessoas migraram no e para o Mato Grosso. Esse processo fez com que a \n\npopula\u00e7\u00e3o do Estado crescesse 86% entre 1970 e 1980, permitindo uma \n\nestimativa de crescimento para o per\u00edodo entre 1980 e 1990 de mais de 90% \n\n(OLIVEIRA, 1997). \n\nA falta de conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o aos ecossistemas \n\npresentes no Estado e de uma pol\u00edtica de desenvolvimento que levasse em \n\nconta o respeito ao meio ambiente foram os principais fatores que contribu\u00edram \n\npara que o Mato Grosso fosse apontado pela m\u00eddia nacional e internacional \n\ncomo o que mais degradou o meio ambiente no Pa\u00eds, nos \u00faltimos anos. Os \n\ndanos dessa ocupa\u00e7\u00e3o desorganizada e desenfreada afetam negativamente os \n\naspectos ambientais relacionados aos ecossistemas amaz\u00f4nico, pantanal e \n\ncerrado presentes no Estado, prejudicando o ciclo hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o, o ciclo \n\nde nutrientes, a capacidade de seq\u00fcestro de carbono e a diversidade de \n\nesp\u00e9cies (PORTELA e RADEMARCHER, 2001).  \n\nMato Grosso possui uma \u00e1rea de 906.068 km2, representando 56% da \n\nRegi\u00e3o Centro-Oeste, 11% da \u00e1rea do Brasil e 18% da \u00e1rea da Amaz\u00f4nia \n\nLegal. Originalmente, as florestas recobriam aproximadamente 55% de sua \n\n\u00e1rea e os cerrados outros 38%. A \u00e1rea desmatada no Estado no bi\u00eanio \n\n2003/2004 foi de 12.586 km\u00b2 (MMA, 2006), o que equivale a 48,1% de todo o \n\ndesmatamento ocorrido na Amaz\u00f4nia Legal no mesmo per\u00edodo (dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.brasiloeste.com.br>. Acesso em: 2005).  \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba remonta \n\na 1878, conforme relata a hist\u00f3ria do surgimento dos munic\u00edpios na regi\u00e3o. A \n\nprimeira comarca a ser instalada foi a de C\u00e1ceres, sendo o leito do rio Paraguai \n\no caminho percorrido para se chegar at\u00e9 onde hoje est\u00e1 instalado o munic\u00edpio \n\nde Barra do Bugres, que ent\u00e3o era distrito de C\u00e1ceres. A regi\u00e3o de Barra do \n\nBugres, que era rica em poaia (Psychotria ipecacuanha), atraiu muitas pessoas \n\n(poaieiros), tendo sido a porta de entrada para a ocupa\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba.  \n\n\n\n 7 \n\nAtualmente, as principais estradas dentro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba s\u00e3o: MT-343, MT-339, MT-358 e, no seu entorno, a BR-364. H\u00e1 \n\nainda v\u00e1rias estradas vicinais que ligam as comunidades rurais aos centros \n\nurbanos de cada munic\u00edpio. De acordo com Nepstad et al. (2001), Fearnside \n\n(2005) e Kirby et al. (2006), os desmatamentos na Amaz\u00f4nia Legal acontecem \n\nprimeiro muito pr\u00f3ximo a estradas, sejam elas pavimentas ou n\u00e3o, e depois se \n\nestendem para o interior. C\u00e2mara et al. (2005), ao comentarem sobre o \n\ndesmatamento na Amaz\u00f4nia, chamam a aten\u00e7\u00e3o para os projetos de \n\ntransportes que o Programa Avan\u00e7a Brasil prop\u00f5e desenvolver na Amaz\u00f4nia, e \n\nafirmam que se esses projetos realmente forem executados o aumento do \n\ndesflorestamento e a fragmenta\u00e7\u00e3o da floresta atingir\u00e3o uma escala espacial \n\nsem precedentes.  \n\nCom a disponibiliza\u00e7\u00e3o de imagens orbitais para uso civil e os avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos na \u00e1rea de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, tornou-se poss\u00edvel \n\nverificar quase em tempo real algumas formas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, como \n\nas grandes queimadas que assolam o Pa\u00eds no per\u00edodo de estiagem, e tamb\u00e9m \n\nquantificar \u00e1reas onde a vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi suprimida. Dentre os programas \n\ngovernamentais com a finalidade de monitorar a Amaz\u00f4nia Legal pode-se citar \n\no SIPAM (Sistema de Prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia), que tem como miss\u00e3o \u201cintegrar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e gerar conhecimento atualizado para articula\u00e7\u00e3o, planejamento e \n\na coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es globais de governo na Amaz\u00f4nia Legal Brasileira, \n\nvisando a prote\u00e7\u00e3o, a inclus\u00e3o social e o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \n\nregi\u00e3o\u201d (dispon\u00edvel em:&lt;http//www.sipam.gov.br>). O PRODES (Projeto de \n\nMonitoramento da Floresta Amaz\u00f4nica Brasileira por Sat\u00e9lite) vem produzindo \n\nestimativas anuais das taxas de desflorestamento da Amaz\u00f4nia Legal desde \n\n1989. A partir de 2003, as estimativas est\u00e3o sendo produzidas por classifica\u00e7\u00e3o \n\ndigital de imagens do sensor LANDSAT. A principal vantagem desse \n\nprocedimento est\u00e1 na precis\u00e3o do georreferenciamento dos pol\u00edgonos de \n\ndesflorestamento, de forma a produzir um banco de dados geogr\u00e1ficos \n\nmultitemporal (INPE, 2006). \n\nDe acordo com Florenzano (2002), as imagens de sat\u00e9lites \n\nproporcionam uma vis\u00e3o sin\u00f3ptica e multitemporal de extensas \u00e1reas da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, mostrando o ambiente e sua transforma\u00e7\u00e3o, destacando as \n\nimportantes altera\u00e7\u00f5es causadas por fen\u00f4menos naturais e pela a\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n 8 \n\nhomem atrav\u00e9s do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nCom base no exposto, o objetivo deste trabalho foi mapear o \n\ndesmatamento na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba no Estado de Mato \n\nGrosso entre 1984 e 2004, com intervalos de cinco anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n\n \n\n \n\n2.1. Processo de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra na Amaz\u00f4nia Legal  \n\n  \nA Amaz\u00f4nia Legal brasileira foi criada atrav\u00e9s do Decreto Lei no 5.173, \n\nde 27/10/66 (IBGE, 1991). Apresenta uma \u00e1rea de 5.033.072 km2, \n\nrepresentando 59,1% do territ\u00f3rio brasileiro, compreendendo os Estados do \n\nAcre, Amap\u00e1, Amazonas, Mato Grosso, Par\u00e1, Rond\u00f4nia, Roraima e parte dos \n\nEstados do Maranh\u00e3o e Tocantins (FERRAZ, 1994). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal tem se mantida como meta para todos \n\nos governos brasileiros, pois trata-se de uma grande \u00e1rea de floresta tropical, \n\ncom grande variedade de recursos minerais e vegetais. Uma das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es governamentais \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea. De acordo com \n\nMahar (1979), apud Pedlowski (1997), a hist\u00f3ria do desenvolvimento \n\namaz\u00f4nico pode ser divida em cinco per\u00edodos. \n\nO primeiro per\u00edodo foi alicer\u00e7ado na extra\u00e7\u00e3o da borracha e estende-se \n\nde 1870 a 1912, entrando em colapso em 1945. O segundo per\u00edodo come\u00e7a \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o da \u201cSuperintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da \n\nAmaz\u00f4nia\u201d (SPVEA) em 1953, que tinha como prioridade o desenvolvimento \n\nagr\u00edcola para tornar a regi\u00e3o auto -suficiente em alimentos e para expandir a \n\nextra\u00e7\u00e3o de produtos para exporta\u00e7\u00e3o. O terceiro per\u00edodo ocorreu entre 1964 e \n\n1970. O governo militar instalado em 1964 intensificou ainda mais a pol\u00edtica de \n\n\n\n 10 \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o. Nesses tr\u00eas per\u00edodos foram criados \n\np\u00f3los de desenvolvimentos, encorajando a imigra\u00e7\u00e3o e promovendo incentivos \n\ndo capital privado para o desenvolvimento de pesquisa sobre recursos naturais. \n\nEm 1967, foi criada a \u201cSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia\u201d \n\n(SUDAM). \n\n Na d\u00e9cada de 1970 (quarto per\u00edodo), o governo federal estabeleceu o \n\nPrograma de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN), cuja meta central era a prote\u00e7\u00e3o do \n\nvasto interior brasileiro. O programa foi baseado na constru\u00e7\u00e3o de estradas \n\ncomo a Transamaz\u00f4nica. O PIN foi complementado com o Programa de \n\nRedistribui\u00e7\u00e3o de Terra (PROTERRA), cujos objetivos foram facilitar a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de terra, prover condi\u00e7\u00f5es para os trabalhadores rurais e promover a \n\nagroind\u00fastria na Amaz\u00f4nia.  \n\nO quinto per\u00edodo foi caracterizado pela implementa\u00e7\u00e3o do Segundo \n\nPlano de Desenvolvimento Nacional. Em 1974, em rea\u00e7\u00e3o \u00e0s percept\u00edveis \n\nfalhas do PIN e do PROTERRA, o governo federal mudou a pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento e criou o programa chamado POLAMAZ\u00d4NIA , que favoreceu \n\nos grandes criadores de gado. Entretanto, em face da curta dura\u00e7\u00e3o de \n\nprodutividade e dos altos custos econ\u00f4micos, esse projeto tamb\u00e9m foi \n\nabandonado ainda na d\u00e9cada de 1970.  \n\nMais recentemente, Laurance et al. (2001) comentam os problemas \n\nambientais causados pelos programas de desenvolvimento governamentais, \n\ndando especial aten\u00e7\u00e3o ao programa Avan\u00e7a Brasil. Eles prev\u00eaem que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mais estradas ligando as \u00e1reas com grande concentra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas a \u00e1reas remotas da Amaz\u00f4nia brasileira provocar\u00e1 impactos graves na \n\nfloresta amaz\u00f4nica.  \n\nV\u00e1rios trabalhos abordam as conseq\u00fc\u00eancias do desenvolvimento na \n\nAmaz\u00f4nia Legal. O desmatamento foi considerado por muitos como uma \n\nbenfeitoria, significando que a terra (local) tinha algum uso melhor do que a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, haja vista que nas d\u00e9cadas anteriores a 1990 \n\nos conceitos ecol\u00f3gicos e de valora\u00e7\u00e3o do meio ambiente eram restritos a \n\ndiscuss\u00f5es acad\u00eamicas e n\u00e3o alcan\u00e7avam a popula\u00e7\u00e3o, que justamente nesse \n\nmesmo per\u00edodo era incentivada por pol\u00edticas governamentais a remover as \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, como garantia de que a terra estava sendo usada.  \n\n\n\n 11 \n\nEstudos como o de Pedlowski et al. (1997) apontam que a expans\u00e3o das \n\natividades do uso da terra em Rond\u00f4nia \u00e9 resultado do aumento populacional e \n\ndo desmatamento. Salientam que, em 1993, 25% da \u00e1rea florestal do Estado \n\nfoi desmatada. As principais atividades respons\u00e1veis por esse desmatamento \n\nforam a instala\u00e7\u00e3o de pequenos sitiantes, fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado, \n\nminera\u00e7\u00e3o e serrarias. Eles conclu\u00edram que as implica\u00e7\u00f5es para os futuros \n\nprojetos de manejo de recursos naturais e da economia do Estado de Rond\u00f4nia \n\ns\u00e3o cr\u00edticas.  \n\nEm estudo realizado por Alves et al. (1999), foram observadas as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es do microclima e do regime hidrol\u00f3gico devido ao desmatamento \n\nna Amaz\u00f4nia. A \u00e1rea de estudo foi na regi\u00e3o de Ji-Paran\u00e1-RO. Os resultados \n\napontaram que o desmatamento reduziu a precipita\u00e7\u00e3o em 10%, diminui u a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real em 24% e, tamb\u00e9m, acarretou uma amplitude t\u00e9rmica \n\nda temperatura do ar em cerca de 1,6\u00baC. A an\u00e1lise do balan\u00e7o h\u00eddrico mostrou \n\nque a floresta tropical consegue extrair mais \u00e1gua que o s\u00edtio de pastagem \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o seca, embora os dois s\u00edtios possuam comportamentos \n\nsimilares durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\nSoares Filho (2001) fez um estudo sobre a fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nflorestal em fun\u00e7\u00e3o da estrutura e da din\u00e2mica fundi\u00e1ria no norte de Mato \n\nGrosso. Os resultados mostraram que o desflorestamento da regi\u00e3o teve in\u00edcio \n\na partir das faixas marginais das estradas BR-163 e J-1, irradiando-se pela \n\nregi\u00e3o a partir das estradas vicinais dos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos fundos dos lotes, cujos tamanhos originais eram de 50 e 100 ha. A \n\nvenda dos lotes pelos colonos originais e a conseq\u00fcente compra desses por \n\nfazendeiros ocasionaram a agrega\u00e7\u00e3o dos lotes. Com o aumento do \n\ndesmatamento na regi\u00e3o, houve o aumento de \u00e1reas cont\u00ednuas com alguma \n\natividade agr\u00edcola e a conseq\u00fcente fragmenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas florestadas.  \n\nCardille e Foley (2003) realizaram um estudo com objetivo de avaliar as \n\nmudan\u00e7as de uso da terra pela agricultura entre 1980 e 1995 na Amaz\u00f4nia \n\nbrasileira. Os resultados mostraram que v\u00e1rias mudan\u00e7as ocorreram em raz\u00e3o \n\nda atividade agr\u00edcola durante o per\u00edodo avaliado. As \u00e1reas usadas para a \n\nagricultura de baixa produ\u00e7\u00e3o foram transformadas em \u00e1reas de pastagem. O \n\nmesmo ocorreu em Mato Grosso e Rond\u00f4nia, onde os pastos plantados \n\nsubstitu\u00edram as florestas, indicando a rota prim\u00e1ria da expans\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n\n\n 12 \n\nDesjardins et al. (2004) analisaram os efeitos da convers\u00e3o das \u00e1reas de \n\nfloresta em pastagem com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de carbono no solo na \n\nAmaz\u00f4nia brasileira. Para isso foram selecionadas duas cronosseq\u00fc\u00eancias, \n\ncada uma contendo floresta nativa e tr\u00eas pastos de idades diferentes (4, 8, \n\n15 anos e 3, 9 e 15 anos, respectivamente); uma delas situa -se na parte central \n\nda bacia amaz\u00f4nica, em solos classificados como Latossolos Argiss\u00f3licos, e a \n\noutra est\u00e1 localizada na parte oriental da bacia amaz\u00f4nica, em \u00e1rea de \n\nLatossolo \u00c1crico. Os resultados indicaram que nas duas cronosseq\u00fc\u00eancias a \n\nconvers\u00e3o para pastagem induziu ao aumento leve no conte\u00fado de carbono no \n\nper\u00edodo avaliado.  \n\nFearnside (2005), comentando o desmatamento na Amaz\u00f4nia brasileira, \n\ndiz que embora a floresta amaz\u00f4nica seja desmatada por in\u00fameras raz\u00f5es, o \n\ndesmatamento para implanta\u00e7\u00e3o de pastagem para cria\u00e7\u00e3o de gado \u00e9 a causa \n\npredominante. As fazendas de m\u00e9dio e grande porte s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ncerca de 70% das atividades de desmatamento. O com\u00e9rcio de carne bovina \u00e9 \n\napenas uma das fontes de renda que faz com que o desmatamento seja \n\nlucrativo. A degrada\u00e7\u00e3o da floresta resulta do corte seletivo, dos inc\u00eandios \n\n(facilitados pelo corte seletivo) e dos efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o de borda. Os \n\nimpactos do desmatamento incluem a perda de biodiversidade e a redu\u00e7\u00e3o da \n\nciclagem da \u00e1gua (e da precipita\u00e7\u00e3o) e contribuem para o aquecimento global.  \n\n \n\n2.2. Utiliza\u00e7\u00e3o de Dados de Sensoriamento Remoto como Ferramenta para \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Componentes Ambientais  \n\n \n\nMuitos trabalhos foram realizados utilizando dados de sensoriamento \n\nremoto como ferramenta para detectar variabilidades nas fitofisionomias, no \n\nuso e na ocupa\u00e7\u00e3o da terra com o objetivo de prover informa\u00e7\u00f5es ambientais \n\npara direcionar, da melhor forma poss\u00edvel, as decis\u00f5es acerca dos problemas \n\nambientais.  \n\nAlves et al. (1996) fizeram o mapeamento do uso da terra em Rond\u00f4nia, \n\nutilizando t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de imagens TM. \n\nClassificaram a paisagem em tr\u00eas unidades: floresta, \u00e1rea desmatada e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. Conclu\u00edram que os resultados gerais apresentados pela \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o foram satisfat\u00f3rios e que a t\u00e9cnica apresenta bom potencial para \n\n\n\n 13 \n\nuso de atividades similares \u00e0 executada, podendo ser a base para a gera\u00e7\u00e3o \n\nde mapas de uso da terra de forma mais r\u00e1pida que a classifica\u00e7\u00e3o \n\nconvencional.  \n\nCom o objetivo de calibrar as assinaturas espectrais das fisionomias de \n\ncerrado sazonalmente, de modo a oferecer subs\u00eddios para o manejo e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de seus remanescentes, Mesquita Junior (1998) realizou um \n\ntrabalho na gleba P\u00e9-de-Gigante (Parque Estadual de Vassununga-SP), que \n\npossui v\u00e1rios morfotipos de cerrados, desde os florestais at\u00e9 os campestres. \n\nEles usaram imagens Landsat Thematic Mapper nas faixas do vermelho (TM-3) \n\ne infravermelho pr\u00f3ximo (TM-4), obtendo-se os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (IVDN), \n\nque destacam a densidade de folhas verdes. As classes fision\u00f4micas foram \n\nidentificadas espectral e sazonalmente. Os resultados mostraram diferentes \n\nvalores de IVDN, em raz\u00e3o da influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas \n\nfisionomias de cerrado, ao longo do ano. \n\nMoran et al. (2000) estudaram o efeito da fertilidade do solo e uso da \n\nterra sobre crescimento sucessional em cinco regi\u00f5es na bacia amaz\u00f4nica, \n\nempregando o levantamento da sucess\u00e3o vegetal e de florestas maduras, as \n\namostras de solo, a avalia\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica da hist\u00f3ria do uso da terra e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da cobertura da terra com base em dados multitemporais de \n\nimagem digital do sensor TM/LANDSAT. Conclu\u00edram que a fertilidade do solo \u00e9 \n\nparticularmente importante para examinar diferen\u00e7as inter-regionais entre taxas \n\nde rebrota e intensidade do uso da terra e, tamb\u00e9m, que a sucess\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria tem import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica e ecol\u00f3gica em escala local, \n\nregional e global. Salientaram, ainda, que a compreens\u00e3o dos processos \n\nnaturais de rebrota requer a integra\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios m\u00e9todos, aliada \u00e0s diferentes \n\nescalas espaciais e temporais.  \n\nCom o objetivo de indicar as \u00e1reas dispon\u00edveis para manuten\u00e7\u00e3o de \n\nreserva legal na Amaz\u00f4nia brasileira, Fidalgo et al. (2003) realizaram um \n\nestudo em nove munic\u00edpios da Amaz\u00f4nia Oriental. Os resultados obtidos com \n\nbase nas imagens TM/LANDSAT de 1999 mostraram que todos os munic\u00edpios \n\napresentavam valores inferiores a 80% de floresta remanescente.  \n\nJacintho (2003) fez um trabalho que envolve u geoprocessamento e \n\nsensoriamento remoto como ferramentas na gest\u00e3o ambiental de unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, onde elaboraram um quadro diagn\u00f3stico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 14 \n\nambiental (APA) do Capivari Monos. Imagens dos sat\u00e9lites TM/LANDSAT e \n\nLANDSAT-7 foram comparadas com o emprego de t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as para quantifica\u00e7\u00e3o do desmatamento no per\u00edodo entre 1991 e 2000. \n\nAs imagens do sat\u00e9lite LANDSAT-7 foram classificadas atrav\u00e9s do m\u00e9todo \n\nsupervisionado por regi\u00f5es, para produ\u00e7\u00e3o de um mapa tem\u00e1tico de Uso da \n\nTerra e Cobertura Vegetal. Os resultados foram quantificados por sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, compondo um quadro comparativo que se destina a subsidiar a \n\ngest\u00e3o ambiental da APA. Esses resultados mostram que o crescimento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana se concentra na bacia de Billings, principalmente na sub-\n\nbacia da Cratera de Col\u00f4nia, onde a fragilidade do meio f\u00edsico foi considerada \n\nmuito alta. \n\nJiaguo Qi e Lusch (2004) trabalharam com m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3tima para mapeamento de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de cultivo da terra, a partir de \n\numa imagem LANDSAT-7 da \u00e1rea. Nesse estudo, eles testaram cinco m\u00e9todos \n\nde classifica\u00e7\u00e3o para determinar o algoritmo para classifica\u00e7\u00e3o mais apropriada \n\npara identifica\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-cultivos (NT) e cultivo tradicional (TT). Os m\u00e9todos \n\nutilizados foram: minimum distance (MD), Mahalanobis distance, Maximum \n\nLikelihood (ML), spectral angle mapping (SAM) e cosine of angle concept \n\n(CAC). O m\u00e9todo cosine of angle concept excedeu todas as outras \n\nclassifica\u00e7\u00f5es de rotina para identificar e mapear pr\u00e1ticas de cultivo da terra, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e precis\u00e3o global. \n\nLi e Yeh (2004) utilizaram imagens de sat\u00e9lite multitemporais SAR para \n\nmonitorar as r\u00e1pidas mudan\u00e7as para sistemas de cultivos na regi\u00e3o subtropical, \n\nclassificando-as como as mais apropriadas, e conclu\u00edram que a classifica\u00e7\u00e3o \n\nde dados de sensoriamento remoto pode prover valiosas informa\u00e7\u00f5es do uso \n\nda terra que podem ser usadas para planejar o manejo do uso da terra.  \n\nCom o objetivo de selecionar \u00e1reas de interesse ecol\u00f3gico, com base na \n\nheterogeneidade de habitats, por meio da intera\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lites \n\ncom dados biol\u00f3gicos, Anacleto et al. (2005) realizaram um estudo em \n\nCocalinho -MT. De acordo com os autores, o parque cerrado \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npredominante em Cocalinho (38,44%). Os resultados indicaram que a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e os m\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o \n\nproporcionaram bom direcionamento no processo de sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para \n\nconserva\u00e7\u00e3o do cerrado. Salientaram ainda que os resultados obtidos em \n\n\n\n 15 \n\nconjunto com os dispositivos legais existentes podem auxiliar no processo de \n\nindica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais para o estabelecimento de novas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, envolvendo tamb\u00e9m estudos sistem\u00e1ticos de planejamento que \n\nabordem estrutura fundi\u00e1ria, interesses socioecon\u00f4micos, tamanho de \u00e1reas, \n\nconectividade, replica\u00e7\u00e3o e escolha de esp\u00e9cies-alvo.  \n\nFerraz et al. (2005) realizaram um estudo sobre a din\u00e2mica do \n\ndesflorestamento na Amaz\u00f4nia entre 1984 e 2002, em uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\nlocalizada na regi\u00e3o central de Rond\u00f4nia. Eles utilizaram imagens de sat\u00e9lite \n\npara avaliar e quantificar a taxa de desflorestamento e a mudan\u00e7a na din\u00e2mica \n\nda paisagem. Classificaram a paisagem em floresta madura, floresta \n\nsecund\u00e1ria e pastagem. Verificaram que a perda de floresta madura no padr\u00e3o \n\nde uso da terra foi similar ao observado no Estado. A ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da \n\nterra mostraram uma sistem\u00e1tica convers\u00e3o da \u00e1rea de floresta madura para \n\npastagem. A \u00e1rea que a classe floresta madura ocupava era de 58,56 ha (66% \n\nda \u00e1rea da bacia) e passou para 22,02 ha (24%), enquanto  a \u00e1rea de pastagem \n\ncresceu de 16,86 ha (19%) para 60,00 ha (66%). O desflorestamento na \u00e1rea \n\nde estudo foi de 2% ao ano para floresta madura e de 2,9%, para floresta \n\nsecund\u00e1ria.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba ocupa uma \u00e1rea de 984.450,51 ha, \n\nrepresentando cerca de 1% da \u00e1rea do Estado de Mato Grosso. Est\u00e1 localizada \n\nentre as coordenadas 8.458.830 e 8.217.240 m na dire\u00e7\u00e3o norte-sul e 315.608 \n\ne 515.708 m na dire\u00e7\u00e3o leste -oeste do sistema de proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica UTM, \n\nFuso 21, Meridiano Central -57\u00ba, Datum SAD-69 (Figura 1).  \n\n \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o  \n\n \n3.1.2.1. Clima \n\n \n\nO tipo clim\u00e1tico da \u00e1rea de estudo, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, \n\n\u00e9 o A (clima tropical chuvoso), com um pequeno per\u00edodo de seca e chuvas \n\ninferiores a 60 mm no m\u00eas mais seco (maio a agosto). O tipo clim\u00e1tico nessa \n\nregi\u00e3o se assemelha ao AF, por apresentar uma amplitude anual das \n\ntemperaturas m\u00e9dias mensais menores que 5oC, e ao AW, por possuir a \n\nesta\u00e7\u00e3o seca coincidindo com o inverno (CUNHA et al., 1980). \n\n\n\n 17 \n\n0 140 280 420 56070\nKm\n\n1:7.500.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona  21S\n\n\u00ae\n\nEstado do Mato Grosso\n\n\u00c1rea de Estudo\n\n \n\n 360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - zona 21S\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\n1:850.000\n/\n\nRede Hidrogr\u00e1fica\n\nHidrografia\n\nLimite Bacia\n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n 18 \n\n3.1.2.2. Vegeta\u00e7\u00e3o (Caracteriza\u00e7\u00e3o das Classes Fision\u00f4micas) \n\n \na) Floresta nativa \n \nDe acordo com o mapa de vegeta\u00e7\u00e3o da SEPLAN-MT (SEPLAN-MT, \n\n2000, apud IBGE, 1991), as forma\u00e7\u00f5es florestais que ocorrem na \u00e1rea de \n\nestudo est\u00e3o alocadas dentro da categoria Floresta Estacional. \n\nDe acordo com Rizzini (1997), a categoria Floresta Estacional \n\ncompreende Floresta Mes\u00f3fila Perenif\u00f3lia e Floresta Mes\u00f3fila Semidec\u00eddua, \n\nFloresta de Orbignya, Floresta Mes\u00f3fila Dec\u00eddua e Floresta Mes\u00f3fila Escler\u00f3fila. \n\nAs florestas estacionais revelam-se cada vez mais pobres e caducif\u00f3lias, \n\nsegundo o grau de desseca\u00e7\u00e3o progressiva dos habitats, da\u00ed a grada\u00e7\u00e3o \n\nperenif\u00f3lia semidec\u00eddua e dec\u00eddua. Na distribui\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica brasileira, a \n\nFloresta Mes\u00f3fila Perenif\u00f3lia e a Floresta Mes\u00f3fila Semidec\u00eddua s\u00e3o \n\nencontradas no Planalto Central. A Floresta de Orbignya \u00e9 a mesma Floresta \n\nMes\u00f3fila Semidec\u00eddua, por\u00e9m o que as diferencia \u00e9 o copioso n\u00famero de \n\nOrbignya oleifera (baba\u00e7u do Brasil Central) encontrado nesse tipo de floresta. \n\nA Floresta Mes\u00f3fila Esclerofila , vulgarmente conhecida como cerrad\u00e3o, uma \n\nfloresta de \u00e1rvores (altas retil\u00edneas e agrupadas) peculiares ao cerrado, a \n\nesclerofilia, associada \u00e0 macrofilia, tem um car\u00e1ter copioso. \n\nAs Figuras 2 e 3 retratam a Floresta Estacional encontrada na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba.  \n\n  \n\n \n                    Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 384815 \u2013 8385971). \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Floresta  Estacional Semidecidual presente na bacia hidrografia do \nrio Sepotuba-MT. \n\n\n\n 19 \n\n \n                   Foto: Serigatto (2005) (coord.: 411212 -8374341). \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Floresta Estacional (mata ciliar) ocorrendo nas margens do rio \nSepotuba-MT. \n\n \n \n\nb) Cerrado \n \nAs forma\u00e7\u00f5es de cerrado que ocorrem na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba s\u00e3o: Savana Florestada (cerrad\u00e3o), Savana Arborizada (cerrado), \n\nSavana Arborizada com Mata de Galeria, Savana Parque (campo cerrado) e \n\nSavana Parque com Floresta de Galeria (SEPLAN-MT, 2000, apud IBGE, 1991).  \n\nAs Figuras 4 e 5 retratam as forma\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas de cerrado \n\nencontradas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n\n \n\n \n                     Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 421471 \u2013 8416223). \n\n \nFigura 4 \u2013 Cerrado (senso stricto) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n\n\n\n 20 \n\n \n                      Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 400445 \u2013 8407116). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Cerrado (campo sujo) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n \n \n \n\nC) Agropastoril  \n\n \nO termo agropastoril compreende as fisionomias de car\u00e1ter agr\u00edcola  \n\ncomo: pastagem, plantio de soja, cana-de-a\u00e7\u00facar e qualquer outra atividade \n\nagr\u00edcola praticada na \u00e1rea. \n\nAs Figuras 6 a 8 mostram os v\u00e1rios usos agr\u00edcolas encontrados durante \n\na coleta de dados no campo.  \n\n \n\n \n                   Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 397051 \u2013 8406766). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Plantio de soja na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n\n\n\n 21 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 422168 \u2013 8381966). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Plantio de cana-de-a\u00e7\u00facar na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n                            Foto: Serigatto (2005) (Coord.: 403624 - 8384637). \n\n \nFigura 8 \u2013 Pastagem na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n\n\n\n 22 \n\n3.2. Materiais  \n\n \n\n3.2.1 Imagens de sat\u00e9lite \n\n \n\nAs imagens de sat\u00e9lite do sensor LANDSAT-TM foram adquiridas, \n\nmediante compra, do INPE (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais). Para \n\ncobrir toda a \u00e1rea de estudo, foram necess\u00e1rias tr\u00eas cenas completas, cujas \n\ncaracter\u00edsticas est\u00e3o na Tabela 1.  \n\nAs bandas utilizadas foram:  \n\n- Banda 2: 0,52 \u2013 0,60 \u00ecm.  \n\n- Banda 3: 0,63 \u2013 0,69 \u00ecm. \n\n- Banda 4: 0,76 \u2013 0,90 \u00ecm. \n\n \n \nTabela 1 \u2013 \u00d3rbita/ponto e datas das imagens de sat\u00e9lite empregadas no estudo \n\nda din\u00e2mica do desmatamento na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba-MT \n\n \nAnos \u00d3rbita/Ponto Data \n\n227/070 08/08/1984 \n\n227/071 08/08/1984 1984 \n\n228/070 15/08/1984 \n\n227/070 21/07/1989 \n\n227/071 21/07/1989 1989 \n\n228/070 13/08/1989 \n\n227/070 10/07/1994 \n\n227/071 10/07/1994 1994 \n\n228/070 28/09/1994 \n\n227/070 18/08/1999 \n\n227/071 18/08/1999 1999 \n\n228/070 08/09/1999 \n\n227/070 15/08/2004 \n\n227/071 15/08/2004 2004 \n\n228/070 06/08/2004 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23 \n\n3.2.2. Dados de eleva\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nOs dados de altimetria usados na gera\u00e7\u00e3o do MDEHC (modelo digital de \n\neleva\u00e7\u00e3o hidrograficamente consistente) foram extra\u00eddos da base de dados \n\nSRTM (Shuttle Radar Topographic Mission), vers\u00e3o 2, disponibilizada pela \n\nNASA1 em outubro de 2005, com resolu\u00e7\u00e3o de 90 m. \n\nA hidrografia foi digitalizada a partir da imagem de sat\u00e9lite de 2004, \n\nusando-se o m\u00f3dulo ArcMap do software ArcGIS vers\u00e3o 9.0 (ESRI, 2004). O \n\nprocessamento empregou um computador com um sistema operacional \n\nWindows 2000 professional, processador Xeon de 1 GHZ, disco r\u00edgido scsi de \n\n1 GB (dois discos r\u00edgidos), placa de v\u00eddeo Matrox Millenium G400 e placa de \n\nrede Ethernet de 100 Mbps.  \n\n \n\n3.2.3. Softwares usados  \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o supervisionada das imagens orbitais foi feita com o \n\nsoftware ERDAS Imagine vers\u00e3o 8.5. A gera\u00e7\u00e3o do modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o \n\nhidrograficamente consistente e o mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba foram realizados com o \n\nsoftware ArcGIS, vers\u00e3o 9.0. \n\n \n\n3.3. An\u00e1lise dos Dados \n\n \n3.3.1. Trabalho de  campo \n\n \n\nEfetuaram-se duas visitas \u00e0 \u00e1rea de estudo, para coleta de pontos de \n\ncontrole terrestre (PCTs) e registro fotogr\u00e1fico das v\u00e1rias fei\u00e7\u00f5es ocorrentes \n\npara subsidiar a classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lites. A primeira coleta de \n\ndados de campo ocorreu no per\u00edodo de 25 de janeiro a 10 de mar\u00e7o de 2005, \n\nper\u00edodo de chuvas na regi\u00e3o, \u00e9poca em que foi percorrida a parte superior da \n\nbacia  do rio Sepotuba. A segunda visita ocorreu no per\u00edodo de 9 a 11 de \n\nagosto de 2005, correspondente ao seu per\u00edodo de seca, tendo-se percorrido a \n\nparte inferior da bacia relacionada ao Alto Pantanal Mato-grossense. \n\n                                                 \n1\n ftp://e0srp01u.ecs.nasa.gov.  \n\n\n\n 24 \n\nForam coletados 634 pontos e tiradas mais de 650 fotos, para descrever \n\nmelhor a paisagem encontrada na \u00e1rea de estudo. As coordenadas UTM dos \n\npontos de controle terrestre foram coletados, utilizando-se um receptor GPS, \n\nmodelo Garmim III Plus. Os PCTs foram usados na corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica, na \n\naferi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas da classifica\u00e7\u00e3o da imagem e na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das classes fision\u00f4micas existentes na \u00e1rea de estudo.  \n\nAlgumas \u00e1reas n\u00e3o puderam ser visitadas, sendo v\u00e1rios os \n\nimpedimentos, alguns relacionados \u00e0 log\u00edstica, como lugar inacess\u00edvel para \n\npernoite, estradas intransit\u00e1veis e ve\u00edculo impr\u00f3prio para o tipo estradas \n\nvicinais encontradas na regi\u00e3o. Outro tipo de impedimento foi com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nentrada nas propriedades, principalmente em fazendas com porteiras fechadas.  \n\n \n\n3.3.2 Pr\u00e9-processamento das imagens \n\n \n\n Para fazer o hist\u00f3rico do desmatamento foram utilizadas imagens digitais \n\nTM/LANDSAT de 1984 (agosto), 1989 (junho), 1994 (junho), 1999 (agosto) e 2004 \n\n(agosto). A grande cobertura de nuvens nos meses do per\u00edodo chuvoso \n\nimpossibilitou a obten\u00e7\u00e3o de imagem no per\u00edodo da primeira coleta. \n\nUma vez que s\u00e3o necess\u00e1rias tr\u00eas imagens para cobrir a \u00e1rea de \n\nestudo, foi preciso confeccionar mosaicos para visualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como um \n\ntodo. A confec\u00e7\u00e3o dos mosaicos foi efetuada por meio do software ERDAS \n\nImagine 8.5.  \n\nPara eliminar os efeitos de sobreposi\u00e7\u00e3o, as imagens foram corrigidas \n\ngeometricamente e, em seguida, os mosaicos foram confeccionados. O \n\ngeorreferenciamento foi considerado aceit\u00e1vel quando o erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio \n\nficou abaixo de 0,50.  \n\nAs primeiras imagens corrigidas foram aquelas correspondentes a 2004, \n\npor estarem mais pr\u00f3ximas do per\u00edodo da coleta dos dados. Para cada cena foi \n\ngerada uma composi\u00e7\u00e3o colorida, usando as bandas 2, 3 e 4, uma vez que a \n\nbanda 2 (0,52 -0,60 \u00b5m) apresenta grande sensibilidade a sedimentos em \n\nsuspens\u00e3o; a banda 3 (0,63-0,69 \u00b5m) apresenta bom contraste entre diferentes \n\ntipos de cobertura vegetal; e a banda 4 (0,76-0,90 \u00b5m) permite o mapeamento \n\nde corpos d\u2019\u00e1gua, e a vegeta\u00e7\u00e3o verde, densa e uniforme reflete muito energia \n\n(MOREIRA, 2001).  \n\n\n\n 25 \n\nO mosaico gerado para 2004 e os recortes das imagens de sat\u00e9lite para \n\na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba, para todos os anos avaliados, \n\nest\u00e3o representados nas Figuras 9 a 14. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 9 \u2013 Mosaico das imagens TM/LANDSAT da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica \ndo rio Sepotuba-MT, para 2004. \n\n\n\n 26 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \nFigura 10 \u2013 Imagem TM/LANDSAT da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \n\npara 1984. \n \n\n\n\n 27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 11 \u2013 Imagem TM/LANDSAT da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \n\npara 1989. \n \n\n\n\n 28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 12 \u2013 Imagem TM/LANDSAT da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \n\npara 1994. \n \n\n\n\n 29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 13 \u2013 Imagem TM/LANDSAT da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \n\npara 1999. \n \n\n\n\n 30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 14 \u2013 Imagem TM/LANDSAT da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \npara 2004. \n\n \n\n\n\n 31 \n\n3.3.3. Classifica\u00e7\u00e3o das imagens  \n\n \n\nAs imagens das diferentes \u00e9pocas foram classificadas em cinco classes: \n\nFloresta Nativa, Cerrado, Campo Sujo, Agropastoril e \u00c1gua. O algoritmo \n\nutilizado foi o da m\u00e1xima verrosimilhan\u00e7a. \n\nA escolha desses termos para representar as classes fision\u00f4micas \n\npresentes na \u00e1rea de estudo deve-se \u00e0 heterogeneidade da vegeta\u00e7\u00e3o e ao \n\nuso da terra para agricultura. Assim o termo Floresta Nativa corresponde \u00e0s \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais, incluindo nessa categoria as Matas Ciliares e a Floresta \n\nEstacional Semidicidual. Na classe Cerrado est\u00e3o inclu\u00eddas as formas \n\nvegetacionais do Cerrado senso stricto . O termo Campo Sujo compreende os \n\ncampos com maior ou menor intensidade de arbustos e subarbustos. O termo \n\nAgropastoril engloba todas as formas de uso agr\u00edcola das terras presentes na \n\n\u00e1rea de estudo e o termo \u00c1gua representa toda a fisionomia aqu\u00e1tica da \u00e1rea \n\n(barragens ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, rios e lagos).  \n\nPara cada classe foram coletadas amostras de treinamento variando de \n\n10 a 25 amostras por fei\u00e7\u00e3o, conforme a variabilidade da cor do pixel e o \n\ntamanho da \u00e1rea da fei\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de pixels nas amostras de treinamento \n\nvariou de 4 a 16. Para valida\u00e7\u00e3o das imagens tem\u00e1ticas foram gerados 50 \n\npontos para cada classe, que foram ent\u00e3o usados na gera\u00e7\u00e3o das matrizes de \n\nerros. A partir das matrizes foram gerados os \u00edndices kappa, para valida\u00e7\u00e3o \n\ndas imagens classificadas, cuja formula\u00e7\u00e3o \u00e9 dada a seguir:  \n\n \n\n??\n\n? ??\n=?\n\n=\n++\n\n= =\n++?\n\nr\n\n1i\nii\n\nr\n\n1i\n\nr\n\n1i\niiii\n\n)xx(N\n\n)xx(xN\n\n2\n  \n\n \n\nem que \n\n?\n? = \u00cdndice de exatid\u00e3o kappa; \n\n r = n\u00famero de linhas na matriz; \n\n xii = n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es na linha [i] e coluna [i], elementos da \n\ndiagonal da matriz;  \n\n xi + e x+i = totais marginais da linha [i] e coluna [i], respectivamente; e \n\n\n\n 32 \n\n N = n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nF\u00f3rmula do kappa condicional \n\n  \n\nKcond. = \nxxxN\nxxxN\n\niii\n\niiii\n\n+++\n\n++\n?\n?\n\n \n\n \n\n \n\n3.3.4. Delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \n\n \n\nOs dados de altimetria do MDE (modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o) foram \n\nobtidos do SRTM, com c\u00e9lulas de 90 m de lado, que foram interpolados para \n\n30 m, devido \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o espacial das imagens LANDSAT. \n\nA hidrografia foi digitalizada com o uso do software ArcGIS , vers\u00e3o 9.0 \n\n(ESRI, 2004), tendo a imagem de sat\u00e9lite de 2004 como base para a \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nPara delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia, foi utilizada a seguinte metodologia: \n\nos dados da base SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), com grade de \n\nc\u00e9lulas de 90 m, foram convertidos para um arquivo vetorial de pontos com \n\nespa\u00e7amento de 90 m. Em seguida, os arquivos vetoriais de pontos e a \n\nhidrografia foram submetidos \u00e0 interpola\u00e7\u00e3o, \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de drenagem e a \n\nrefinamentos, conforme a metodologia de Ribeiro et al. (2005). O produto \n\ndesse processamento foi o MDEHC (modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o \n\nhidrograficamente consistente), com c\u00e9lulas de 30 m. Ao usar o comando \n\nWatershed e os grids MDEHC, dire\u00e7\u00e3o de escoamento e foz, foi gerado o grid \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba.  \n\nPor meio da multiplica\u00e7\u00e3o de grids foi obtida a \u00e1rea de cada fei\u00e7\u00e3o das \n\nimagens tem\u00e1ticas, usando-se o comando Raster Calculator da extens\u00e3o \n\nSpatial-Analyst do software ArcGIS. Mediante o uso da Tabela de Atributos do \n\ngrid gerado, foi obtido o n\u00famero de c\u00e9lulas de cada fei\u00e7\u00e3o. Sabendo-se que \n\ncada c\u00e9lula \u00e9 equivalente a 900 m\u00b2 ou 0,09 ha, obteve-se o valor da \u00e1rea de \n\ncada fei\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n4.1. Georreferenciamento das Imagens \n\n \n\nNa Tabela 2 est\u00e3o os n\u00fameros de pontos de controle usados das tr\u00eas \n\nimagens para 1984, 1989, 1994, 1999 e 2004 e os EQMs (erro quadr\u00e1tico \n\nm\u00e9dio) conseguidos com o georreferenciamento. \n\nAnalisando a Tabela 2, verifica-se que os valores de EQM variaram de \n\n0,4103 a 0,5867, devendo-se ressaltar que, para a grande maioria das \n\nimagens, eles ficaram abaixo de 0,50. Considerando o tamanho do pixel de \n\n30 m, isso equivale a 15 m, o que atesta a elevada acur\u00e1cia dos \n\ngeorreferenciamentos. \n\n \n\n4.2. Din\u00e2mica do Desmatamento na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba \n\n \n\nA seguir, s\u00e3o apresentadas as imagens tem\u00e1ticas geradas, as tabelas e \n\nas figuras com as \u00e1reas de cada classe fision\u00f4mica para a \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n4.2.1. Mapeamento do uso da terra em 1984  \n\n \n\nUma an\u00e1lise visual da Figura 15 mostra a predomin\u00e2ncia das classes \n\nFloresta Nativa e Agropastoril, o que pode ser confirmado pelos dados da \n\nTabela 3. A an\u00e1lise  dessa  tabela  indica que a classe Floresta Nativa  ocupava   \n\n\n\n 34 \n\nTabela 2 \u2013 Dados do georreferenciamento para as cenas que comp\u00f5e os \nmosaicos de 1984, 1989, 1994, 1999 e 2004 \n\n \n\nAno/Ponto/ \u00d3rbita N\no\n de Pontos EQM \n\nAno 1984   \n\n227/70 37 0,4821 \n\n227/71 97 0,4869 \n\n228/70 22 0,4920 \n\nAno 1989   \n\n227/70 111 0,4589 \n\n227/71 100 0,4932 \n\n228/70 114 0,4798 \n\nAno 1994   \n\n227/70 103 0,4812 \n\n227/71 128 0,4881 \n\n228/70 104 0,4900 \n\nAno 1999   \n\n227/70 88 0,4678 \n\n227/71 96 0,4826 \n\n228/70 83 0,4777 \n\nAno 2004   \n\n227/70 78 0,4334 \n\n227/71 40 0,5867 \n\n228/70 77 0,4103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 35 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \n\nFigura 15 \u2013 Imagem tem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, para \n1984. \n\n \n\n\n\n 36 \n\nTabela 3 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes fision\u00f4micas em 1984 na \u00e1rea da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, em 1984 \n\n \nClasses Fision\u00f4micas \u00c1rea (ha) % \n\nFloresta Nativa 372.616 37,85 \n\nCerrado 212.362 21,57 \n\nCampo Sujo 68.865 7,00 \n\nAgropastoril 325.709 33,08 \n\n\u00c1gua 4.898 0,50 \n\nTotal 984.450 100,00 \n\n \n\n \n\n372.616 ha (37,85%) da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba em 1984, \n\nseguida da Agropastoril com 325.709 ha (33,08%), Cerrado com 212.362 ha \n\n(21,57%), Campo Sujo com 68.865 ha (7%) e \u00c1gua com 4.898 ha  (0,50%). \n\nDeve-se ressaltar que a classe Agropastoril, em 1984, j\u00e1 ocupava uma \u00e1rea \n\nconsider\u00e1vel da bacia, indicando que a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dessas terras \n\niniciou-se bem antes dessa data.  \n\n \n\n4.2.2. Mapeamento do uso da terra em 1989 \n\n \n\nA partir das an\u00e1lises qualitativas (Figura 16) e quantitativas (Tabela 4), \n\npercebe-se que houve mudan\u00e7as nas \u00e1reas ocupadas por todas as classes \n\nfision\u00f4micas. A \u00e1rea de Floresta Nativa, em 1989, ocupou 318.243 ha (32,32%) \n\nda \u00e1rea da bacia, com redu\u00e7\u00e3o de 54.372 ha (14,6%) de sua \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o a \n\n1984. A \u00e1rea ocupada por Cerrado foi de 277.279 ha (28,16%), tendo sua \u00e1rea \n\nacrescida em 64.917 ha (30,56%) em rela\u00e7\u00e3o a 1984. A \u00e1rea da classe Campo \n\nSujo ocupou 101.200 ha, com um acr\u00e9scimo de 32.334 ha (47%) de sua \u00e1rea, \n\nquando comparada com a de 1984. A classe Agropastoril teve sua \u00e1rea \n\nreduzida em 13% em rela\u00e7\u00e3o a 1984, apresentando \u00e1rea de 283.133 ha \n\n(28,78%). A classe \u00c1gua ocupou de 4.595 ha (0,47%).  \n\nAnalisando as imagens tem\u00e1ticas referentes a 1984 e 1989 (Figuras 15 \n\ne 16), pode-se constatar que na por\u00e7\u00e3o oeste da bacia h\u00e1 grande modifica\u00e7\u00e3o \n\nna classifica\u00e7\u00e3o da paisagem. Na imagem de 1984 a \u00e1rea em quest\u00e3o \n\napresentava maior cobertura pela classe Floresta Nativa , enqua nto em 1989 a \n\nmesma   \u00e1rea  apresentava  cobertura  fitofision\u00f4mica  de  cerrado  e  mostrava  \n\n\n\n 37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \nFigura 16 \u2013 Imagem tem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, em \n\n1989. \n \n\n \n\n\n\n 38 \n\nTabela 4 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes fision\u00f4micas na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Sepotuba-MT, em 1989 \n\n \nClasses Fision\u00f4micas  \u00c1rea (ha) % \n\nFloresta Nativa 318.243 32,32 \n\nCerrado 277.279 28,16 \n\nCampo Sujo 101.200 10,27 \n\nAgropastoril 283.133 28,78 \n\n\u00c1gua 4.595 0,47 \n\nTotal 984.450 100 \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m uma grande clareira com forma retangular, sugerindo que a \u00e1rea tinha \n\nsido desmatada em anos anteriores. Vale ressaltar que a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\ndessa \u00e1rea, de acordo com o Zoneamento Socioecon\u00f4mico-Ecol\u00f3gico do \n\nEstado de Mato Grosso (SEPLAN-MT, 2000, apud IBGE, 1991), \u00e9 classificada \n\ncomo savana arborizada com floresta de galeria e o solo corresponde \u00e0 classe \n\nNeossolo Quartizar\u00eanico \u00d3rtico Distr\u00f3fico. Ao analisar a rede de drenagem \n\ndessa \u00e1rea, verifica-se que ela \u00e9 menor que a da por\u00e7\u00e3o leste da bacia. \u00c1reas \n\ncom essas caracter\u00edsticas s\u00e3o mais suscet\u00edveis a danos causados por per\u00edodos \n\nde longa estiagem ou por fogo. De acordo com Nepstad et al. (2001), 1998, \n\n1997, 1995, 1992 e 1988 foram anos marcados pela ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno \n\nEl Ni\u00f1o, respons\u00e1vel por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que s\u00e3o fortemente sentidas no \n\nBrasil, ocasionando o prolongamento do per\u00edodo de seca na regi\u00e3o amaz\u00f4nica \n\ne a conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o no \u00edndice pluviom\u00e9trico mensal e anual. Anderson \n\net al. (2005) salientam que as cicatrizes das \u00e1reas queimadas, dependendo da \n\nintensidade, deixam vest\u00edgios por v\u00e1rios anos, haja vista que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal levar\u00e1 tempo para se restabelecer. Levando em conta todos esses \n\nfatores e os dados visuais observ\u00e1veis, \u00e9 poss\u00edvel que parte da redu\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de Floresta Nativa esteja associada ao efeito El Ni\u00f1o de 1988. No entanto, \n\nquando as mesmas figuras s\u00e3o analisadas, constata-se que na por\u00e7\u00e3o central \n\nda bacia houve substitui\u00e7\u00e3o da classe Floresta Nativa pela Classe agropastoril. \n\nComo j\u00e1 explicitado, na por\u00e7\u00e3o oeste da bacia houve maior cobertura da \n\nclasse Cerrado em 1989. Por\u00e9m, ela apresentou maior predomin\u00e2ncia ao longo \n\ndas bordas da Serra dos Parecis, que vai desde a por\u00e7\u00e3o oeste da bacia at\u00e9 a \n\npor\u00e7\u00e3o leste.  \n\n\n\n 39 \n\nConforme explicitado na Tabela 4, a \u00e1rea da classe Campo Sujo foi \n\nampliada em 47% de 1984 para 1989. A imagem tem\u00e1tica (Figura 16) mostra \n\nque o aumento na \u00e1rea desta classe se deu por toda a \u00e1rea da bacia. \n\n No per\u00edodo de 1984 a 1989, a \u00e1rea classificada como Agropastoril teve \n\nsua \u00e1rea reduzida em 13%. Comparando as imagens tem\u00e1ticas geradas para \n\n1984 e 1989 (Figuras 15 e 16, respectivamente), nota-se que a por\u00e7\u00e3o centro \n\nsuperior da bacia foi classificada como Agropastoril em 1984 e como Campo \n\nSujo em 1989, indicando que essa \u00e1rea encontrava -se em processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o em 1989. No entanto, na por\u00e7\u00e3o central da bacia verifica-se que \n\nhouve amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas classificadas como Agropastoril e redu\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas classificadas como Floresta Nativa, ou seja, na somat\u00f3ria total das \u00e1reas \n\ndas classes fision\u00f4micas houve redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por ela ocupada. No entanto, \n\nesse fato n\u00e3o exclui a possibilidade de que novas \u00e1reas tenham sido \n\ndestinadas \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria nesse per\u00edodo. O que estes n\u00fameros \n\nindicam \u00e9 que houve o abandono de \u00e1reas utilizadas como Agropastoril e que \n\nessas se encontravam em processo de regenera\u00e7\u00e3o. \n\nEntre 1984 e 1989, a classe \u00c1gua apresentou redu\u00e7\u00e3o de 6,19%, \n\nprovavelmente em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o no tamanho da \u00e1rea das lagoas e dos \n\nrios.  \n\n \n\n4.2.3. Mapeamento do uso da terra em 1994 \n\n \n\nFazendo uma an\u00e1lise visual da imagem tem\u00e1tica de 1994 (Figura 17) e \n\nanalisando os dados quantitati vos apresentados na Tabela 5, pode-se observar \n\nque a supress\u00e3o na \u00e1rea da classe Floresta Nativa, quando comparada \u00e0 de \n\n1989, foi de apenas 6.722 ha. Essa supress\u00e3o ocorreu por toda a \u00e1rea de \n\nFloresta Nativa, mas com maior intensidade na por\u00e7\u00e3o que vai do centro da \n\nbacia em dire\u00e7\u00e3o ao leste. Observando-se a por\u00e7\u00e3o oeste da referida figura, \n\nnota-se que h\u00e1 aumento da classe Floresta Nativa, indicando que houve \n\nregenera\u00e7\u00e3o dessa classe, quando comparada com a de 1989.  \n\nA classe Cerrado apresentou redu\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea de 11,5% \n\n(31.866 ha) quando comparada \u00e0 de 1989. A \u00e1rea ocupada por essa classe, \n\nem 1994, foi de 195.413 ha (19,85%). Analisando a \u00e1rea correspondente \u00e0 \n\nborda  da  Serra  dos  Parecis,  observa-se  que,  para  esse  ano,  houve \u00e1reas  \n\n\n\n 40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \nFigura 17 \u2013 Imagem tem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, em \n\n1994. \n \n\n \n\n\n\n 41 \n\nTabela 5 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes fision\u00f4micas na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Sepotuba, em 1994 \n\n \nClasses Fision\u00f4micas  \u00c1rea (ha) % \n\nFloresta Nativa 311.521 31,66 \n\nCerrado 195.413 19,85 \n\nCampo Limpo 94.102 9,56 \n\nAgropastoril 376.838 38,27 \n\n\u00c1gua 6.576 0,66 \n\nTotal 984.450 100 \n\n \n\n \n\nmaiores classificadas como Campo Sujo e Agropastoril, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imagem \n\ntem\u00e1tica de 1989, onde essas mesmas \u00e1reas foram classificadas como \n\nCerrado.  \n\nA \u00e1rea de Campo Sujo tamb\u00e9m apresentou decr\u00e9scimo, com redu\u00e7\u00e3o de \n\n7.000 ha (7%) de sua \u00e1rea, quando comparada \u00e0 de 1989. Observando a \n\nFigura 17, em sua por\u00e7\u00e3o centro-superior, nota-se que houve substitui\u00e7\u00e3o da \n\nclasse Campo Sujo pela classe Agropastoril. Essa redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Campo \n\nSujo pode estar condicionada a uma quest\u00e3o de valor do pixel na imagem \n\ndesse ano, agrupando \u00e1reas de Campo Sujo como \u00e1rea de Agropastoril. A \n\nreflect\u00e2ncia dessas duas categorias est\u00e1 muito pr\u00f3xima, ocorrendo dificuldade \n\nna classifica\u00e7\u00e3o, haja vista a cor do capim seco encontrado em grande \n\nquantidade na \u00e1rea de Campo Sujo ser muito semelhante \u00e0s cores \n\nencontradas nas \u00e1reas agropastoris. \n\nNo per\u00edodo analisado, a \u00e1rea da classe Agropastoril experimentou \n\naumento de 93.704 ha (33,09%). A imagem tem\u00e1tica gerada para esse ano \n\n(Figura 17) mostra a substitui\u00e7\u00e3o da classe Floresta Nativa pela Agropastoril \n\nem diversos locais da bacia, principalmente na por\u00e7\u00e3o de centro para leste da \n\nbacia, onde as \u00e1reas j\u00e1 desmatadas ampliaram o seu tamanho. De acordo com \n\nAlves (2001), o processo de desflorestamento mais intenso parece ocorrer com \n\nmaior probabilidade na vizinhan\u00e7a de regi\u00f5es j\u00e1 abertas, alargando as \u00e1reas \n\nderrubadas, levando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e, em alguns casos, ao esgotamento \n\ndas reservas legais. \n\nA classe \u00c1gua, assim como as demais, tamb\u00e9m apresentou varia\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea ocupada ao longo do per\u00edodo avaliado. Em 1994, o aumento na \u00e1rea da \n\n\n\n 42 \n\nclasse \u00c1gua foi de 1.981 ha (3,11%), quando comparado com o  da \u00e1rea \n\nocupada em 1989. Esse fato se deve ao surgimento de pequenas represas nas \n\npropriedades agr\u00edcolas e tamb\u00e9m \u00e0 dificuldade em separar a classe \u00c1gua da \n\nclasse Campo Sujo, uma vez que o leito dos rios e das lagoas apresentava \n\nvalor do pixel muito pr\u00f3ximo aos dessa categoria. \n\n \n\n4.2.4. Mapeamento do uso da terra em 1999 \n\n \n\nO per\u00edodo compreendido entre 1994 e 1999 mostrou ser o de maior \n\nimpacto na estrutura das classes fision\u00f4micas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba. Isto pode ser verificado mediante as an\u00e1lises qualitativa (Figura 18) \n\ne quantitativa (Tabela 6).  \n\nA \u00e1rea ocupada na bacia por Floresta Nativa em 1999 foi de 227.763 ha \n\n(23,14%). Essa classe teve supress\u00e3o de aproximadamente 83.757 ha \n\n(26,89%), quando comparada com a sua \u00e1rea em 1994. O desmatamento na \n\nbacia do rio Sepotuba acompanhou os \u00edndices registrados para todo o Estado \n\nde Mato Grosso. No caso da classe Floresta Nativa a m\u00e9dia do desmatamento \n\nfoi de 16.751 ha por ano, no per\u00edodo de 1994 a 1999.  \n\nObservando a Figura 18, percebe-se que as \u00e1reas de Floresta Nativa \n\ndiminu\u00edram substancialmente em toda a \u00e1rea da bacia, sendo a sua por\u00e7\u00e3o \n\noeste a menos atingida pelo impacto do desmatamento e a por\u00e7\u00e3o central e \n\nleste, as mais atingidas. Nas \u00e1reas mais atingidas, observa-se que ocorrem \n\ngrandes extens\u00f5es ocupadas pela classe Agropastoril e a conseq\u00fcente \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Floresta Nativa remanescente. Ferraz et al. (2005) \n\nrelataram que um dos efeitos do desmatamento \u00e9 o aumento da dist\u00e2ncia entre \n\num fragmento florestal e o outro e, conseq\u00fcentemente, a aproxima\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 \n\nmesmo a uni\u00e3o de \u00e1reas desmatadas, impedindo a liga\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea \n\nflorestada com outra, fazendo com que a fauna existente seja encurralada nos \n\nfragmentos florestais, comprometendo toda a biodiversidade da regi\u00e3o \n\nimpactada.  \n\nA \u00e1rea ocupada pela classe Cerrado foi de 207.646 ha (21,09%), \n\nmantendo um acr\u00e9scimo de 12.232 ha (6,26%). Observando a Figura 18, nota-\n\nse que a por\u00e7\u00e3o oeste da bacia volta a apresentar uma \u00e1rea maior coberta pela \n\nclasse  Cerrado,  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  \u00e1rea ocupada por essa fei\u00e7\u00e3o em 1994. Como  \n\n\n\n 43 \n\n \n\n \n \n \n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \n\n \nFigura 18 \u2013 Imagem tem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, em \n\n1999. \n \n \n \n\n\n\n 44 \n\nTabela 6 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes fision\u00f4micas na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Sepotuba-MT, em 1999 \n\n \nClasses Fision\u00f4micas  \u00c1rea (ha) % \n\nFloresta Nativa 227.763 23,14 \n\nCerrado 207.646 21,09 \n\nCampo Limpo 117.394 11,92 \n\nAgropastoril 424.298 43,10 \n\n\u00c1gua 7.349 0,75 \n\nTotal 984.450,51 100,00 \n\n \n \n\nmencionado, essa por\u00e7\u00e3o da bacia apresenta baixa rede de drenagem e solos \n\nclassificados como Neossolo Quartizar\u00eanico \u00d3rtico Distr\u00f3fico. Essas duas \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea podem influenciar as respostas fisiol\u00f3gicas das \n\nesp\u00e9cies vegetais daquele ambiente, e em fun\u00e7\u00e3o dessa resposta fisiol\u00f3gica da \n\nplanta tamb\u00e9m haver\u00e1 determinada resposta espectral, como foi salientado por \n\nRoberts et al. (1998), quando analisaram as mudan\u00e7as espectrais na caatinga \n\namaz\u00f4nica.  \n\n Em 1999 houve aumento de 23.291 ha (24,75%) na \u00e1rea de Campo \n\nSujo (117.394,2 ha), quando comparado com a de 1994. A imagem tem\u00e1tica \n\n(Figura 18) mostra que a por\u00e7\u00e3o centro-superior da bacia apresenta uma \n\ngrande \u00e1rea com essa classe, quando comparada \u00e0 mesma \u00e1rea (Figura 17) \n\nem 1994, o que indica que parte da \u00e1rea que estava ocupada por Cerrado e \n\npor Agropastoril passou a ser ocupada por essa classe.  \n\nEm 1999, a \u00e1rea ocupada pela classe Agropastoril na bacia chegou a \n\n43,10% (424.298 ha). A \u00e1rea acrescida foi de 47.460 ha ou 12,6%, quando \n\ncomparada \u00e0 de 1994. Os trabalhos realizados na Amaz\u00f4nia Legal, enfocando \n\nas mudan\u00e7as na paisagem, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra (FEARNSIDE, 1996; \n\nWALKER e HOMMA, 1996; FEARNSIDE, 1997; ALVES et al., 1999; \n\nLAURENCE et al., 2001; DURIEUX et al., 2003; VOSTI et al., 2003 ; CHUST et \n\nal., 2004 ; DESJARDINS, 2004 ; ANACLETO et al., 2005; FEARNSIDE, 2005; \n\nFERRAZ et al., 2005; KIRBY et al., 2006), apontam que a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa \u00e9 substitu\u00edda por grandes \u00e1reas de pastagens e pequenas \u00e1reas com \n\nagricultura diversas. P\u00f4de-se constatar, durante a coleta de dados de campo, \n\n\n\n 45 \n\nque a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \n\nassemelham-se ao restante da Amaz\u00f4nia Legal.  \n\nEm 1999, a classe \u00c1gua ocupou \u00e1rea de 7.349 ha, com um acr\u00e9scimo \n\nde 772 ha. Nesse ano surgiram as represas das hidroel\u00e9tricas JUBA I e JUBA \n\nII. \n\n \n\n4.2.5. Mapeamento do uso da terra em 2004 \n\n \n\nA \u00e1rea ocupada pela classe Floresta Nativa, em 2004, foi de 228.804 ha, \n\n(23,26%), apresentando ligeiro aumento de 1.040 ha (0,45%), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1rea ocupada em 1999.  \n\n A \u00e1rea de Cerrado foi acrescida em 5,48% (219.679 ha), quando \n\ncomparada com a \u00e1rea ocupada por ela em 1999. Tamb\u00e9m foi observada uma \n\nmigra\u00e7\u00e3o de Campo Sujo para Cerrado; novamente \u00e9 a por\u00e7\u00e3o oeste da bacia \n\nque apresenta visualmente esse aumento. As prov\u00e1veis causas desse aumento \n\nj\u00e1 foram discutidas anteriormente.  \n\nA \u00e1rea da classe Campo Sujo obteve grande aumento nesse per\u00edodo, \n\nocupando 150.865 ha (15,32%). O acr\u00e9scimo foi de 33.471 ha (28,51%), \n\nquando comparado com a \u00e1rea ocupada em 1999. A an\u00e1lise qualitativa da \n\nimagem tem\u00e1tica gerada para esse ano (Figura 19) mostra que por toda a \n\nextens\u00e3o da \u00e1rea da bacia encontram-se manchas dessa classe. Verifica-se \n\ntamb\u00e9m que a \u00e1rea na parte superior da bacia, classificada como \u00c1gua em \n\n1999, em 2004 foi classificada como Campo Sujo, o que condiz com a verdade \n\nde campo.  \n\nA \u00e1rea da classe Agropastoril apresentou redu\u00e7\u00e3o de 43.773 ha \n\n(10,31%) entre 1999 e 2004. Observando a Figura 19, nota -se que a classe \n\nCampo Sujo \u00e9 encontrada por toda a \u00e1rea da bacia, o que indica que algumas \n\n\u00e1reas anteriormente usadas como Agropastoril foram abandonadas e estavam \n\nem processo de regenera\u00e7\u00e3o. Entretanto, algumas \u00e1reas que se apresentam \n\ncomo Campo Sujo, principalmente ao longo da por\u00e7\u00e3o central da imagem, s\u00e3o, \n\nde acordo com a verdade de campo, \u00e1rea de cultivo de cana -de-a\u00e7\u00facar. \n\nFisiologicamente falando, cana-de-a\u00e7\u00facar e gram\u00edneas forrageiras, de modo \n\ngeral, v\u00e3o apresentar reflect\u00e2ncias semelhantes, pois se trata de plantas C4. O \n\nque   permite   distinguir   umas   das   outras   s\u00e3o   as   formas     retangulares  \n\n\n\n 46 \n\n \n\n \n\n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\n\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \n \nFigura 19 \u2013 Imagem tem\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, em \n\n2004. \n \n\n\n\n 47 \n\nTabela 7 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes fision\u00f4micas na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Sepotuba-MT, em 2004 \n\n \nClasses Fision\u00f4micas \u00c1rea (ha) % \n\nFloresta Nativa 228.804 23,26 \n\nCerrado 219.679 22,31 \n\nCampo Limpo 150.865 15,32 \n\nAgropastoril 380.525 38,65 \n\n\u00c1gua 4.577 0,46 \n\nTotal 984.450 100 \n\n \n\n \ncaracter\u00edsticas de \u00e1rea cultivada, que chamam a aten\u00e7\u00e3o ao se observar a \n\nimagem de sat\u00e9lite, e o conhecimento da \u00e1rea obtido atrav\u00e9s das viagens para \n\ncoleta de amostras no campo. Esse fato mostra a import\u00e2ncia de se realizar o \n\nreconhecimento da \u00e1rea de estudo.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da classe \u00c1gua foi de 2.771 ha (37,71%), para o \n\nper\u00edodo de 1999 a 2004. Esse decr\u00e9scimo pode estar relacionado ao baixo \n\n\u00edndice pluviom\u00e9trico registrado para o per\u00edodo, como tamb\u00e9m \u00e0 correta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Campo Sujo, haja vista que para esses anos a \n\ndificuldade de discernir entre as duas classes foi menor.  \n\n \n\n4.2.6. Variabilidade nas \u00e1reas das classes fision\u00f4micas para o per\u00edodo \n\navaliado (1984 a 2004) \n\n \n\nNa Tabela 8 est\u00e3o os dados quantitativos das classes fision\u00f4micas para \n\ntodos os anos avaliados.  \n\n \n\nTabela 8 \u2013 \u00c1rea ocupada (ha) pelas classes fision\u00f4micas na bacia hidrogr\u00e1fica \ndo rio Sepotuba-MT, no per\u00edodo de 1984 a 2004, com intervalo de \ncinco anos  \n\n \nAno Floresta Nativa Cerrado Campo Sujo Agropa storil \u00c1gua \n\n1984 372.616 212.362 68.865 325.709 4.898 \n\n1989 318.243 277.279 101.200 283.133 4.595 \n\n1994 311.521 195.413 94.102 376.838 6.576 \n\n1999 227.763 207.646 117.394 424.298 7.349 \n\n2004 228.804 219.679 150.865 380.525 4.577 \n\n\n\n 48 \n\nNo per\u00edodo avaliado, a \u00e1rea de supress\u00e3o da classe Floresta Nativa foi \n\nde 143.811 ha (38,60%), o que  n\u00e3o significa, no entanto, que toda essa \u00e1rea \n\ntenha sido convertida em pastagem, pois existem tamb\u00e9m os fatores \n\nambientais que influenciam as mudan\u00e7as da paisagem, como estiagem mais \n\nprolongada, ocasionando d\u00e9ficit h\u00eddrico no solo, associados \u00e0s classes de solo  que \n\napresentem alta drenagem e vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, j\u00e1 discutidos anteriormente.  \n\nPara a classe Cerrado, houve ligeiro aumento de 7.316 ha (3,44%), \n\nquando comparado \u00e0 \u00e1rea ocupada em 1984. As oscila\u00e7\u00f5es verificadas na \u00e1rea \n\nocupada por essa classe no decorrer do per\u00edodo avaliado mostram como os \n\nfatores ambientais e humanos interferem na paisagem, ocasionando mudan\u00e7as \n\nna estrutura das fitofisionomias e, com isto , na reflet\u00e2ncia emitida pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Robert et al. (1998) relataram que as mudan\u00e7as morfol\u00f3gicas e \n\nfisiol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 longevidade foliar podem resultar em mudan\u00e7as \n\nespectrais e que essas mudan\u00e7as facilitam a separa\u00e7\u00e3o entre os diferentes \n\ntipos de vegeta\u00e7\u00e3o, quando dados de sensoriamento remoto s\u00e3o usados.  \n\nA classe Campo Sujo teve sua \u00e1rea aumentada em 82.000 ha, o que \n\nsignifica um aumento de 119,07%, para todo o per\u00edodo avaliado. Essa foi a \n\ncategoria em que constatou-se a maior dificuldade para fazer a coleta dos \n\npontos amostrais para classifica\u00e7\u00e3o das imagens, bem como para a sua \n\nvalida\u00e7\u00e3o, haja vista a semelhan\u00e7a dos valores (tonalidade) do pixel para com \n\nas \u00e1reas rec\u00e9m-desmatadas e queimadas e mesmo para com a classe \u00c1gua.  \n\nA \u00e1rea acrescida da classe Agropastoril, em todo o per\u00edodo avaliado, foi \n\nde 54.815 ha (16,83%), quando comparada a 1984. Os resultados apontam \n\nque a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi substitu\u00edda por grandes \u00e1reas de pastagens \n\ne pequenas \u00e1reas com agricultura diversas, como constatado no trabalho de \n\ncampo. P\u00f4de-se tamb\u00e9m constatar, por meio da coleta de campo, que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba s\u00e3o \n\nsemelhantes aos do restante da Amaz\u00f4nia Legal.  \n\nAo observar as imagens de sat\u00e9lite, constata -se que na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba houve redu\u00e7\u00e3o no tamanho, na fragmenta\u00e7\u00e3o e na \n\ndesconectividade das \u00e1reas de floresta no per\u00edodo avaliado. Nepstad et al. \n\n(2001), Cardille e Foley (2003), Fearnside (2005) e Kirby et al. (2006), em \n\nestudos realizados na grande \u00e1rea da Amaz\u00f4nia Legal, afirmam que essas s\u00e3o \n\nas conseq\u00fc\u00eancias do desmatamento realizado sem um estudo pr\u00e9vio da \n\n\n\n 49 \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental, o que traz tantos danos aos bens e servi\u00e7os prestados pelo \n\nmeio ambiente. \n\n \n\n4.3. Avalia\u00e7\u00e3o das Imagens Classificadas \n\n \n\nAs matrizes de erros geradas para as imagens das diferentes datas \n\nencontram-se no Ap\u00eandice A. Objetivando dar transpar\u00eancia \u00e0s classes \n\ngeradas nas classifica\u00e7\u00f5es, estas foram avaliadas pelo \u00edndice de exatid\u00e3o \n\nKappa, compondo os resultados encontrados na Tabela 9. Os valores obtidos \n\ncom as avalia\u00e7\u00f5es classificam-nas entre muito boa e excelente , de acordo com \n\na tabela apresentada por Landis e Koch (1977) e adaptada por Moreira (2001) \n\n(Tabela  10). \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Valores obtidos com a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da classifica\u00e7\u00e3o das \nimagens de acordo com o \u00edndice de exatid\u00e3o kappa, para as \nimagens referentes a  1984, 1989, 1994, 1999 e 2004 \n\n \nAnos Avaliados \n\n\u00cdndice Kappa Geral e Condicional \n1984 1989 1994 1999 2004 \n\nKappa Geral 0,86 0,85 0,79 0,80 0,87 \n\nKappa Condicional  \n\nFloresta Nativa 0,90 0,90 0,89 0,76 0,84 \n\nCerrado 0,80 0,76 0,76 0,79 0,88 \n\nCampo Sujo 0,90 0,93 0,90 0,67 0,90 \n\nAgropastoril 0,79 0,80 0,79 0,92 0,77 \n\n\u00c1gua 1 1 0,96 0,96 1 \n\n \n\n \nTabela 10 \u2013 \u00cdndice de qualidade do mapeamento de acordo com Landis e Koch \n\n(1977) e adaptado por Moreira (2001) \n \n\nValor de Kappa  Qualidade do Mapa Tem\u00e1tico \n\n<0,00 P\u00e9ssima \n\n0,00 \u2013 0,20 Ruim \n\n0,20 \u2013 0,40 Razo\u00e1vel \n\n0,40 \u2013 0,60 Boa \n\n0,60 -0,80 Muito boa \n\n0,80 \u2013 1,00 Excelente \n\nFonte: Moreira (2001, p. 200). \n\n\n\n 50 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\n \n\nOs resultados obtidos neste estudo indicam que o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nterra na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT seguiram o mesmo \n\npadr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal, ou seja, desmatamento seguido da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de algum sistema agr\u00edcola e mais tarde convers\u00e3o da \u00e1rea para \n\npastagem, ou ent\u00e3o houve o plantio direto de pastagem. \n\nAs an\u00e1lises qualitativas das imagens tem\u00e1ticas geradas para os anos \n\navaliados mostraram ser uma excelente ferramenta para compreender as \n\nvariabilidades na express\u00e3o fision\u00f4mica da vegeta\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas \n\ndadas pela vegeta\u00e7\u00e3o local a fatores que interfiram em sua fisiologia ou \n\nmorfologia, dadas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas ou a interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\nElas mostraram tamb\u00e9m ser de suma import\u00e2ncia na verifica\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e de sua distribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos solos encontrados na \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\nAs imagens tem\u00e1ticas geradas facilitaram ainda a percep\u00e7\u00e3o de como se \n\ndeu o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \u00e1rea de estudo, mostrando a \n\namplia\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o das \u00e1reas usadas para agricultura e pastagem em \n\nconseq\u00fc\u00eancia da supress\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o e desconectividade das \u00e1reas de \n\nfloresta nativa remanescente.  \n\nNo geral, observou-se redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Floresta Nativa (38,60%) e \n\namplia\u00e7\u00e3o das classes de Cerrado (3,44%), Campo Sujo (119%) e Agropastoril \n\n(16,83%) durantes os 20 anos analisados. \n\nObservou-se ainda, durante a coleta de dados de campo, que algumas \n\n\u00e1reas de Floresta Nativa remanescente (fragmentos) j\u00e1 sofreram cortes \n\nseletivos de madeira, aumentando ainda mais a fragilidade dessas \u00e1reas. \n\n\n\n 51 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n \n \nALVES, F. S. M.; FISCH, G.; VENDRAME, F. Modifica\u00e7\u00f5es do microclima e \nregime hidrol\u00f3gico devido ao desmatamento na Amaz\u00f4nia: estudo de um caso \nem Rond\u00f4nia (RO), Brasil. Acta Amaz\u00f4nica, v. 29, n. 3, p. 395-409, 1999. \n \nALVES, D. S.; MOREIRA, J. C.; KALIL, L. M.; SOARES, J. S.; FERNANDEZ, \nO.; ALMEIDA, S.; ORTIZ, J. D.; AMARAL, S. Mapeamento do uso da terra em \nRond\u00f4nia utilizando t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de imagens TM. \nIn: ANAIS SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 8., \nSalvador, Brasil, 1996. Anais... INPE, 1996, p. 71-79.  \n \nALVES, D. S. O processo de desmatamento na Amaz\u00f4nia. Parcerias \nEstrat\u00e9gicas, v. 12, p. 259-275, 2001. \n \nANDERSON, L. O.; ARAG\u00c3O, L. E. O. C.; LIMA, A.; SHIMABUKURO, E. \nDetec\u00e7\u00e3o de cicatrizes de \u00e1reas queimadas baseada no modelo linear de \nmistura espectral e imagens \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o utilizando dados \nmultitemporais do sensor MODIS/TERRA no estado de Mato Grosso, Amaz\u00f4nia \nbrasileira. Acta Amaz\u00f4nica, v. 35, n. 4, p. 445-456, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttextepid=S004459672005000400\n009elng=enenrm=isoetlng=pt>. Acesso em: 8 maio 2006. \n \nANACLETO, T. C. S.; FERREIRA, A. A.; DINIZ FILHO, J. A. F.; FERREIRA, \nL. G. Sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse ecol\u00f3gico atrav\u00e9s de sensoriamento \nremoto e de otimiza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: um estudo de caso no munic\u00edpio de \nCocalinho, MT. Acta Amaz\u00f4nica, v. 35, n. 4, p. 437-444, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttextepid=S004459672005000400\n008elng=enenrm=isoetlng=pt>. Acesso em: 8 maio 2006. \n  \nCARDILLE, J. A.; FOLEY, J. A. Agricultural land-use change in Brazilian \nAmaz\u00f4nica between 1980 and 1995: evidence from integrated satellite and \ncensus data. Remote Sensing of Environment, v. 87, p. 551-562, 2003. Dispon\u00edvel \n\n\n\n 52 \n\nem:&lt;http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6V6V-\n49S77YF8Ke_cdi=5824e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=11%2F15\n%2F2003e_sk=999129995eview=cewchp=dGLbVzbzSkzVemd5=3b7910d6f87\na3058f96db239f53458afeie=/sdarticle.pdf>. Acesso em: 10 abr. 2006.  \n \nC\u00c2MARA, G.; AGUIAR, A. P . D.; ESCADA, M. I.; AMARAL, S.; CARNEIRO, T.; \nMONTEIRO, A. M. V.; ARA\u00daJO, R.; VIEIRA, I.; BECKER, B. Amazonian \nDeforestation Models. Science, v. 307, p. 1043-1044, 2005. \n \nCONAMA pede explica\u00e7\u00f5es a governador do Mato Grosso sobre \u00edndices de \ndesmatamento. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brasiloeste.com.br> \nnoticia/1514/desmatamento-amazonia - 9k. Acesso em: 8 maio 2006. \n \nCONAMA (Bras\u00edlia, DF) Resolu\u00e7\u00e3o no 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Di\u00e1rio \nOficial [da Rep\u00fablica Federativa do Brasil], Bras\u00edlia, 29 de mar\u00e7o de 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/pot/conama/res06/res36906.xml> \nAcesso em: 11 jun. 2006.  \n \nCONAMA (Bras\u00edlia, DF) Resolu\u00e7\u00e3o no 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Di\u00e1rio \nOficial [da Rep\u00fablica Federativa do Brasil], Bras\u00edlia, 13 de maio de 2002.  \n \nCHUST, G.; DUCROT, D.; PRETUS, J. Ll. Land cover mapping with patch-\nderived landscape indices. Landscape and Urban Planning, v. 69, n. 2204, \np. 437-449. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.sciencedirect.com//science?_ob=MImge_imagekey=B6V91-\n4BP3MNN1Ke_cdi=5885e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=10%2F30\n%2F2004e_sk=999309995eview=cewchp=dGLbVtzzSkzSemd5=8ca591a6241\n141b8c19b1ac315278e9eeie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 15 mar. 2006. \n  \nCUNHA, N. G.; OLIVEIRA, A. V.; OENNING, I.; SOUZA, L. F. P. Pedologia. In: \nProjeto RADAMBRASIL . Volume 20. Folha SC-21 Juruena. MME/DNPM, 1980. \np. 165-324. \n \nDESJARDINS, T.; BARROS, E.; SARRAZIN, M.; GIRARDIN, C.; MARIOTTI, A. \nEffects of forest conversion to pasture on soil carbon content and dynamics in \nBrazilian Amazonia. Agriculture Ecosystems e environment, v. 103, p. 365-\n373, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/science?_ ob=MImge \n_imagekey=B6T3Y-4BM90CS2Je_cdi=4959e_user=687369e_orig= browsee_ \ncoverDate=07%2F31%2F2004e_sk=998969997eview=cewchp=dGLbVlzzSkzk\nemd5=8674ad8534d625552798c0f62d1027f3eie=/sdarticle.pdf>. Acesso em: \n10 abr. 2006.  \n  \nDURIEUX, L.; MACHADO, L. A. T.; LAURENT, H. The impact of deforestation \non cloud cover over the Amazon arc of deforestation. Remote Sensing of \nEnvironment, v. 86, p. 132-140, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6V6V-\n48V6KJH5Ke_cdi=5824e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=06%2F30\n%2F2003e_sk=999139998eview=cewchp=dGLbVtbzSkzSemd5=1a9c4ba5c86\n3c8f0b27d1fcb4dafaf18eie=/sdarticle.pdf>. Acesso em: 10 abr. 2006. \n \n\n\n\n 53 \n\nESRI \u2013 Environmental Systems Research Institute, Inc. ERDAS imagene 8.5. \nAtlanta, Ge\u00f3rgia 2001.  \nESRI \u2013 Environmental Systems Research Institute, Inc. ArcGIS Professional \nGIS for the desktop, vers\u00e3o 9.0 CA. 2004.  \n \nFEARNSIDE. P. M. Amazonian de forestation and global warming: carbon \nstochs in vegetation replacing Brazil\u2019s Amazon forest. Forest ecology and \nManagement, v. 80, p. 21-34, 1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6T6X-\n3VXBP1P2e_cdi=5042e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=01%2F31%\n2F1996e_sk=999199998eview=cewchp=dGLbVlzzSkWWemd5=adee7a417c19\n258b538e7f82529c1522eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 15 mar. 2006. \n \nFEARNSIDE. P. M. Environmental services as a strategy for sustainable \ndevelopment in rural Amazonia. Ecological Economics, v. 20, p. 53-70, 1997. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_ imagekey \n=B6VDY-3SVHN6G53e_cdi=5995e_user=687369e_orig=browsee_coverDate \n=01%2F31%2F1997e_sk=999799998eview=cewchp=dGLzVzzzSkzVemd5=5943\nbf49677e3985f0ae7318dd017d83eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 15 mar. 2006.  \n \nFEARNSIDE. P. M. Desmatamento na Amaz\u00f4nia Brasileira: hist\u00f3ria, \u00edndices e \nconseq\u00fc\u00eancias. Megadiversidade, v. 1, p. 115-123, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.conservacao.org/publicacoes/megadiversidade/16_Fearnside.pdf> \nAcesso em: 15 mar. 2006. \n \nFERRAZ, S. F. B.; VETTORAZZI, C. A.; THEOBALD, D. M.; BALLESTER, \nM. V. Landscape dynamics of Amazonian deforestation between 1984 and \n2002 in central Rond\u00f4nia, Brazil: assessment and future scenarios. Forest \nEcology and Management, v. 204, p. 67-83, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6T6X-\n4DK682S2Ke_cdi=5042e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=01%2F03\n%2F2005e_sk=997959998eview=cewchp=dGLbVtbzSkWAemd5=0cad694443\n2af1ed5f5baf752fb4c3b8eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 10 maio 2006. \n \nFIDALGO, E. C. C.; CREPANI, E.; DUARTE,V.; SHIMABUKURO, Y. E.; \nPINTO, R. M. S.; DOUSSEAU, S. L. Mapeamento do uso e da cobertura atual \nda terra para indica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas dispon\u00edveis para reserva legais: estudo em \nnove munic\u00edpios da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica. Revista \u00c1rvore, v. 27, n. 6, 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttextepid=S0100-\n67622003000600013elng=enenrm=isoetlng=pt> Acesso em: 15 mar. 2006. \n \nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de Texto , 2002. 97 p. \n \nFUJISAKA. S.; BELL, W.; THOMAS, N.; HURTADO, L. CRAWFORD, E. Slash-\nand-burn agriculture, conversion to pasture, and deforestation in two Brazilian \nAmazon colonies. Agriculture, Ecosystems and Environment, v. 59, p. 115-\n130, 1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6T3Y-\n3W3NDYBD1e_cdi=4959e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=08%2F31\n\n\n\n 54 \n\n%2F1996e_sk=999409998eview=cewchp=dGLbVtzzSkzkemd5=795cb9aac097\nebde1fdc7470cda576cfeie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 10 abr. 2006. \nJACINTHO, L. R. C. Geoprocessamento e sensoriamento remoto como \nferramentas na gest\u00e3o ambiental de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: o caso da \n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental (APA) do Capivari-Monos, S\u00e3o Paulo-SP. 2003. \n121 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Minerais e Hidrologia) \u2013 \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo-SP, 2003. \n \nJIAGUO QI, S. S.; LUSCH, D. P. Optimal classification methods for mapping \nagricultural tillage practices. Remote Sensing of Environment, v. 91, p. 90-97, \n2004. \n \nKIRBY, K. R; LAURANCE, W. F.; ALBERNAZ, A. K.; SCHROTH, G.; \nFEARNSIDE, P. M. BERGEN, S.; VENTICINQUE, E. M.; COSTA, C. The future \nof deforestation in the Brasilian Amazon. Futures, v. 38, p. 432-453, 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_ imagekey \n=B6V65-4H3974B27e_cdi=5805e_user=687369e_orig=browsee_ \ncoverDate=05%2F31%2F2006e_sk=999619995eview=cewchp=dGLbVlzzSkW\nWemd5=34de96783482cba542a9bee0e02d6fabeie=/sdarticle.pdf> Acesso em: \n10 maio 2006.  \n \nLAURENCE, W. F.; COCHRANE, M. A.; BERGEN, S.; FEARNSIDE, P. M.; \nDELAM\u00d4NICA, P.; BABER, C.; D\u2019ANGELO, S.; FERNANDES, T. Environment: \nthe future of the Brasilian Amazon. Science, v. 291, n. 5503, p. 438-439, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencemag.org/cgi/content/full/291/5503/ \n/438?maxtoshow=eHITS=10ehits=10eRESULTFORMAT=efulltext=Enviroment\n%3A+The+future+of+the+Amazon+esearchid=1eFIRSTINDEX=0eresourcetype\n=HWCIT> Acesso em: 15 mar. 2006 \n  \nLI, X.; YEH, A. G. Multitemporal SAR images of monitoring cultivation systems \nusing case-based reasoning. Remote Sensing of Environment, v. 90, p. 524-\n534, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6V6V-\n4C40XKS1He_cdi=5824e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=04%2F30\n%2F2004e_sk=999099995eview=cewchp=dGLbVtbzSkzVemd5=f04c69576e67\n1ae6ec582c6a35d7f996eie=/sdarticle.pdf> Acesso em 10 de abr. 2006. \n \nMESQUITA JUNIOR, H. N. An\u00e1lise temporal com sensor orbital de \nunidades fision\u00f4micas de cerrado na Gleba P\u00e9-de-Gigante (Parque \nEstadual de Vassununga-SP). 1998. 128 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEcologia de Sistemas Terrestres e Aqu\u00e1ticos) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, \nInstituto de Bioci\u00eancias, S\u00e3o Paulo-SP, 1998. \n \nMORAN, E. F.; BRONDIZIO, E. S.; TUCKER, J.; FORSBERG, M. C. S.; \nMcCRACKEM, I. F. Effects of soil fertility and land-use on forest succession in \nAmaz\u00f4nia. Forest Ecology and Management, v. 139, p. 93-108, 2000. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6T6X-\n41G1T8M7He_cdi=5042e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=12%2F20\n\n\n\n 55 \n\n%2F2000e_sk=998609998eview=cewchp=dGLbVlzzSkWzemd5=c55156236d7\n43627f6a56fe04e1361aceie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 15 mar. 2006. \n \nMOREIRA, M. A. Fundamentos do sensoriamento remoto e metodologias \nde aplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas \nEspaciais (INPE), 2001. \n \nNESPSTAD, D.; CARVALHO, C.; BARROS, A. C.; ALENCAR, A.; \nCAPOBIANCO, J. P.; BISHOP, J.; MOUTINHO, P.; LEFEBVRE, P.; SILVA JR., \nU. L.; PRINS, E. Road paving, fire regime feedbacks, and the future of Amazon \nforests. Forest Ecology and Management, v. 154, p. 395-407, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/ \n/science?_ob=MImge_imagekey=B6T6X-\n44B1RW75Ce_cdi=5042e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=12%2F01\n%2F2001e_sk=998459996eview=cewchp=dGLbVzbzSkWWemd5=58f456840e\n94e11f6fdd594091a168b9eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 10 mar. 2006. \n  \nOLIVEIRA, A. A agricultura camponesa no Brasil. 3. Ed. Editora Contexto. \nS\u00e3o Paulo, 1997.  \n \nPEDLOWSKI, M. A.; DALE, V. H.; MATRICARDI, E. A. T.; SILVA FILHO, E. P. \nPatterns and impacts of deforestation in Rond\u00f4nia, Brasil. Landscape And \nUrban Planning, v. 38, p. 149-157, 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6V91-\n3SWR71T33e_cdi=5885e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=11%2F15\n%2F1997e_sk=999619996eview=cewchp=dGLbVlzzSkWAemd5=b3bd523a1b8\n5238dcc9634c556f002a7eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 10 abr. 2006. \n \nPORTELA, R.; RADEMACHER, I. A dynamic model of patterns of deforestation \nand their effect on the ability of the Brazilian Amazonia to provide ecosystem \nservices. Ecological Modelling, v. 143, p. 115-146 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6VBS-\n44113RH99Xe_cdi=5934e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=10%2F15\n%2F2001e_sk=998569998eview=cewchp=dGLbVzzzSkWzemd5=43dcf90da36\nd7d60a599f2dd26ae0817eie=/sdarticle.pdf> Acesso em: 10 abr. 2006. \n \nPRODES - MONITORAMENTO DA FLORESTA AMAZ\u00d4NICA BRASILEIRA \nPOR SAT\u00c9LITE. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.obt.inpe.br/prodes/>. Acesso em: \n20 jun.2006 \n \nRIBEIRO, C. A. A. S.; OLIVEIRA, M. J.; SOARES, V. P.; PINTO, F. A. C., \nDelimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de \nmorros e em linhas de cumeada: metodologia e estudo de caso. In: Semin\u00e1rio \nde Atualiza\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto e Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas Aplicadas \u00e0 Engenharia Florestal, 5, 2002. Curitiba, PR. Anais... \nCuritiba, 2002. p. 7 -18. \n \nRIBEIRO, C. A. A. S.; SOARES, V. P.; OLIVEIRA, A. M. S. O.; GLERIANI, \nM. G. O desafio da delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Revista \n\u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v. 29, n. 2, p. 203-212, 2005. \n\n\n\n 56 \n\nRIZZINI, C. T. Tratado de fitogeografia do Brasil: Aspectos ecol\u00f3giocs, \nsociol\u00f3gicos e flor\u00edsticos. 2. ed., S\u00e3o Paulo: \u00c2mbito Cultural Edi\u00e7\u00f5es Ltda., \n1997. 747 p. \n \nROBERTS, D. A.; NELSON, B. W.; ADAMS, J. B.; PALMER, F. Spectral \nchanges with leaf aging in Amazon Caatinga. Trees, v. 12, p. 315-325, 1998. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.springerlink.com/(023tgt55d5unvp55cebeqe55)/ \n/app/home/issue.asp?referrer=parentebackto=journal,52,113;searcharticlesresu\nlts,1,1000>. Acesso em: 10 maio 2006. \n \nSOARES FILHO, B. S. Fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem florestal em fun\u00e7\u00e3o da \nestrutura e din\u00e2mica fundi\u00e1ria no norte do Mato Grosso. In: ANAIS X SBSR, \nFoz do Igua\u00e7u, 2001, INPE, p. 987-995.  \n \nSERIGATTO, E. M. Fatores do solo, estado nutricional e crescimento de \nplantios de teca (Tectona grandis L.f.) no norte de Mato Grosso. 2000. \n107 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) \u2013 INPA/UNEMAT/UA, \nManaus, AM, 2000. \n \nSEPLAN. Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. \nDiagn\u00f3stico socioecon\u00f4mico e ecol\u00f3gico do Estado de Mato Grosso. (CD \nROM) CEPROMAT \u2013 Centro de Processamento de Dados do Estado de Mato \nGrosso. Cuiab\u00e1, 1999.  \n \nSIPAM. Sistema de prote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sipam.gov.br/ >. Acesso em: 16 jun. 2006. \n \nSOARES FILHO, B. S. Fragmenta\u00e7\u00e3o da Paisagem Florestal em Fun\u00e7\u00e3o da \nEstrutura e Din\u00e2mica Fundi\u00e1ria no Norte do Mato Grosso. In: ANAIS X SBSR, \nFoz do Igua\u00e7u, INPE, p. 987-995.  \n \nVOSTI, S. A.; BRAZ, E. M.; CARPENTIER, C. L.; D\u2019OLIVEIRA, M. V. N. Rights \nto forest products, deforestation and smallholder income: evidence from the \nwestern Brazilian Amazon. World Development, v. 31, n. 11, p. 1889-1901, \n2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/science?_ob= \nvMImge_imagekey=B6VC6-49JHGT528e_cdi=5946e_user=687369e_orig= \nbrowsee_coverDate=11%2F30%2F2003e_sk=999689988eview=cewchp=dGLb\nVlbzSkWzemd5=72825bd22add69c328105c95d480b4f1eie=/sdarticle.pdf>. \nAcesso em: 10 abri l 2006. \n \nWALKER, R.; HOMMA, A. K. O. Land use and cover dynamics in the Brasilian \nAmazon: an overview. Ecological Economics, v. 18, p. 67-80, 1996. \nDispon\u00edvel em:  \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6VDY-\n3VW7XN572e_cdi=5995e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=07%2F31\n%2F1996e_sk=999819998eview=cewchp=dGLbVlzzSkzVemd5=cfc872ee681b\nbcacc3fcd2b3f253ee6beie=/sdarticle.pdf > Acesso 10 de Abri. 2006. \n \n\n \n\n\n\n 57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n \n \n\nAPTID\u00c3O AGR\u00cdCOLA E USO DA TERRA NA BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO SEPOTUBA \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\nOs recursos naturais, assim como o capital e o trabalho, constituem os \n\nfatores essenciais da produ\u00e7\u00e3o em qualquer explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A terra \n\n(inclui ndo solo, clima, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o etc.) \u00e9 o principal recurso natural para \n\no aproveitamento agr\u00edcola, por\u00e9m esgot\u00e1vel, conforme o processo aplicado na \n\nsua explora\u00e7\u00e3o (LEPSCH, 1983). As atividades antr\u00f3picas, em virtude da \n\nexpans\u00e3o agropecu\u00e1ria e da industrializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as principais respons\u00e1veis \n\npelo rompimento do equil\u00edbrio natural dos ecossistemas, com s\u00e9rias \n\nconseq\u00fc\u00eancias nas propriedades do solo e na qualidade das \u00e1guas superficiais \n\ne subterr\u00e2neas, devido ao uso e ao manejo inadequados dos recursos naturais \n\n(COSTA et al., 2001). \n\nOs solos n\u00e3o s\u00e3o iguais em todas as partes; diferem de munic\u00edpio para \n\nmunic\u00edpio, de fazenda para fazenda ou mesmo dentro de uma parcela de terra \n\ncultivada. Existe, freq\u00fcentemente, uma propens\u00e3o de se dar import\u00e2ncia \n\napenas \u00e0 sua camada superficial ou ar\u00e1vel e de se desconhecer o que est\u00e1 \n\nabaixo dos primeiros cent\u00edmetros da superf\u00edcie. Este fato conduz \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 58 \n\ninadequada, provocando, na maioria das vezes, a depauperiza\u00e7\u00e3o do solo e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental (PALMIERI e LARACH, 2003). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos, em muitos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento , n\u00e3o \u00e9 suficiente para atender \u00e0s necessidades locais de \n\nconsumo e, muitas vezes, as t\u00e9cnicas empregadas conduzem a produtividades \n\nbaixas ou a impactos no ambiente que provocam degrada\u00e7\u00e3o de sua qualidade \n\n(ASSAD et al., 1998). De acordo com Resende et al. (2000), o solo n\u00e3o pode \n\nser visto como um fator isolado no agroecossistema, pois, na realidade, ele \u00e9 o \n\nsuporte dos ecossistemas e da vida na Terra.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais est\u00e1 intimamente relacionada \n\ncom o seu potencial de uso. Para tal, \u00e9 imprescind\u00edvel o conhecimento desses \n\nrecursos e, no caso espec\u00edfico de solos, a interpreta\u00e7\u00e3o dos levantamentos de \n\nsolos \u00e9 crucial (REIS et al., 2004).  \n\nMuitas das fun\u00e7\u00f5es que o solo desempenha no ambiente dependem das \n\nsuas propriedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas e morfol\u00f3gicas. Dentre essas fun\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o: reservat\u00f3rio de nutrientes, filtragem de subst\u00e2ncias dissolvidas na \u00e1gua, \n\nacelerador de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, imobilizador de nutrientes (AZEVEDO e \n\nDALMOLIN, 2004). A conserva\u00e7\u00e3o do solo constitui, sem d\u00favida, um dos \n\naspectos mais importantes da agricultura moderna (BERTONI e LOMBARDI \n\nNETO, 1990). As conseq\u00fc\u00eancias da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos solos s\u00e3o, em um \n\nprimeiro momento, a sua degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que resultar\u00e3o \n\nna gradativa diminui\u00e7\u00e3o do seu potencial produtivo (SANTOS e KLAMT, 2004).  \n\nO objetivo deste trabalho foi avaliar os mapas de solos, atualizando a \n\nlegenda de acordo com EMBRAPA (1999), e a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, contrapondo-os com as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente estabelecidas conforme metodologia desenvolvida \n\npor Ribeiro et al. (2002), fundamentadas na Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 303/02. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 59 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n2.1. Classifica\u00e7\u00e3o das Terras de Acordo com sua Aptid\u00e3o Agr\u00edcola  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9 \n\nrecente. Fran\u00e7a (1963) abordou esse tema no Primeiro Congresso Nacional de \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Solo, enfatizando, naquela \u00e9poca, que a conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\n\u00e9, sem d\u00favida alguma, um dos aspectos mais importantes da agricultura; t\u00e3o \n\nimportante que n\u00e3o se concebe uma agricultura racional sem que esteja \n\nalicer\u00e7ada em bases conservacionistas. O autor salientou ainda que o objetivo \n\nda conserva\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 manter a terra permanentemente produtiva, \n\ncorrigindo seus defeitos, melhorando as suas qualidades, evitando o seu \n\ndesgaste pela eros\u00e3o, enfim, usando-a e tratando-a de acordo com as suas \n\npossibilidades e suas necessidades.  \n\nDe acordo com Ramalho Filho et al. (1978), a classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola das terras \u00e9 um processo interpretativo, e n\u00e3o \u00e9 um guia para \n\nobten\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo benef\u00edcio das terras, e sim uma orienta\u00e7\u00e3o de como \n\ndevem ser utilizados seus recursos, em n\u00edvel de planejamento regional e \n\nnacional. De acordo com os autores, definem-se tr\u00eas n\u00edveis de manejo, que \n\nt\u00eam por objetivo diagnosticar o comportamento das terras em diferentes n\u00edveis \n\ntecnol\u00f3gicos. Sua indica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de letras A, B, C, que podem \n\naparecer na simbologia da classifica\u00e7\u00e3o escritas de diferentes formas, segundo \n\n\n\n 60 \n\nas classes de aptid\u00e3o que apresentem as terras, em cada um dos n\u00edveis \n\nadotados, apresentados a seguir: \n\n \n\nN\u00edvel de Manejo A \n \nCom base em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que refletem um baixo n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico. Praticamente n\u00e3o h\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de capital para manejo, \n\nmelhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das terras e das lavouras. As \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas dependem do trabalho bra\u00e7al, podendo ser utilizada alguma \n\ntra\u00e7\u00e3o animal com implementos agr\u00edcolas simples.  \n\n \n\nN\u00edvel de Manejo B \n \nCom base em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que refletem um n\u00edvel tecnol\u00f3gico \n\nm\u00e9dio. Caracteriza -se pela modesta aplica\u00e7\u00e3o de capital e de resultados de \n\npesquisas para manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das \n\nterras e das lavouras. As pr\u00e1ticas agr\u00edcolas est\u00e3o condicionadas principalmente \n\n\u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal.  \n\n \n\nN\u00edvel de Manejo C \n \nCom base em pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que refletem um alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico. \n\nCaracteriza-se pela aplica\u00e7\u00e3o intensiva de capital e de resultados de pesquisas \n\npara manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es das terras e das \n\nlavouras. A motomecaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente nas diversas fases da opera\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola.  \n\nNa Tabela 1 est\u00e3o os s\u00edmbolos usados na classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola dos solos; as letras mai\u00fasculas, min\u00fasculas e min\u00fasculas entre \n\npar\u00eanteses indicam as classes de aptid\u00e3o, de acordo com os n\u00edveis de manejo.  \n\nDe acordo com Lepsch (1983), o uso adequado da terra \u00e9 o primeiro \n\npasso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura correta. Por tanto, cada parcela de terra deve \n\nser empregada de acordo com sua capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o e produtividade \n\necon\u00f4mica, de forma que os recursos naturais sejam colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndo homem para o seu melhor uso e benef\u00edcio, procurando ao mesmo tempo \n\npreservar esses recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n \n\n\n\n 61 \n\nTabela 1 \u2013 Simbologia correspondente \u00e0s classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras \n \n\nTipo de Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nLavouras \nPastagem \nPlantada  \n\nSilvicultura Pastagem Natural \n\nN\u00edvel de Manejo \n\nClasse de \nAptid\u00e3o \nAgr\u00edcola \n\nA B C \n\nN\u00edvel de \nmanejo B \n\nN\u00edvel de Manejo B N\u00edvel de Manejo A \n\nBoa A B C P S N \n\nRegular a b c p s n \n\nRestrita (a) (b) (c) (p) (s) (n) \n\nInapta - - - - - - \n\nFonte: Ramalho Filho et al. (1978, p.11).  \n \n\n  \n\nPara Assad et al. (1998), uma das grandes dificuldades na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nterras para fins de manejo consiste em definir uma metodologia que, a partir da \n\ndin\u00e2mica ambiental existente, permita estimar o comportamento do meio \n\nquando submetido a um dado manejo. Essa dificuldade torna -se bastante \n\nevidente em \u00e1reas onde a ocupa\u00e7\u00e3o acelerada exige rapidez na defini\u00e7\u00e3o da \n\naptid\u00e3o da terra e da sua capacidade de suportar os impactos provocados pelo uso.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas adequadas de manejo e de conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\ne da \u00e1gua exige o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es diversas (solos, clima, recursos \n\nh\u00eddricos, vegeta\u00e7\u00e3o, infra-estrutura, ocupa\u00e7\u00e3o humana etc.) que, quando \n\nexistem, encontram-se freq\u00fcentemente em formatos diferentes (textos, mapas, \n\nfotos a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lites). \u00c9 comum dispor de informa\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas em escalas distintas, geradas em \u00e9pocas diferentes, atrav\u00e9s de \n\nm\u00e9todos variados. Isso contribui para a diversidade dos graus de precis\u00e3o dos \n\ndados e de recobrimentos de \u00e1rea. O cruzamento simult\u00e2neo dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es torna-se complexo, predominando, em geral, uma subjetividade \n\nrelativamente grande (ASSAD, 1995). \n\n \n\n2.2. O Uso de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas no Mapeamento da \n\nAptid\u00e3o Agr\u00edcola da Terra \n\n \n\nUm sistema de i nforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9 constitu\u00eddo por um \n\nconjunto de ferramentas para aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, recupera\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 62 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e sa\u00edda de dados espacialmente distribu\u00eddos. Os dados \n\ngeogr\u00e1ficos descrevem objetos do mundo real em termos: 1) do \n\nposicionamento com rela\u00e7\u00e3o a um sistema de coordenadas; 2) de seus \n\natributos; e 3) das rela\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas existentes (BURROUGH, 1986).  \n\nO que distingue um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de outros \n\ntipos de sistemas de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es que realizam as an\u00e1lises \n\nespaciais. Essas fun\u00e7\u00f5es utilizam os atributos espaciais e n\u00e3o-espaciais das \n\nentidades gr\u00e1ficas armazenadas na base de dados espaciais e buscam fazer \n\nsimula\u00e7\u00f5es (modelos) sobre os fen\u00f4menos do mundo real, seus aspectos ou \n\npar\u00e2metros (C\u00c2MARA e MEDEIROS, 1998). \n\nUm aspecto que n\u00e3o pode ser negligenciado na utiliza\u00e7\u00e3o de um SIG \n\npara avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras \u00e9 a necessidade de dispor de \n\nmapas de solos e de bases cartogr\u00e1ficas confi\u00e1veis, ou, pelo menos, \n\nespacialmente ajustadas (ASSAD et al., 1998). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de SIGs possibilita a gera\u00e7\u00e3o de banco de dados \n\ncodificados espacialmente, promovendo ajustes e cruzamentos simult\u00e2neos de \n\ngrande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, pode-se acompanhar a varia\u00e7\u00e3o \n\nde temas, obtendo-se novos mapas com rapidez e precis\u00e3o, a partir da \n\natualiza\u00e7\u00e3o de banco de dados. Trata-se, portanto, de uma importante \n\nferramenta no estudo de potencialidade do meio ambiente (ASSAD et al., \n\n1998). \n\nA principal diferen\u00e7a entre os sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e os \n\nsistemas de cartografia automatizada \u00e9 a capacidade para transformar dados \n\nespaciais originais e ser capaz de responder \u00e0s quest\u00f5es formuladas de forma \n\nmais r\u00e1pida. Algumas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o comuns a ambos os sistemas, por\u00e9m os \n\nSIGs possuem uma gama muito maior de capacidade de an\u00e1lises que \n\npossibilitam opera\u00e7\u00f5es com topologia, aspectos espaciais de dados \n\ngeogr\u00e1ficos e atributos n\u00e3o-espaciais desses dados (BURROUGH, 1986). \n\nDentre os trabalhos realizados com o objetivo de obter mapas de \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola das terras cita-se o de Formaggio et al. (1992). O trabalho foi \n\ndesenvolvido com a utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n(SIG/INPE) no qual foram manipulados os dados cartogr\u00e1ficos de solos e \n\ngerados os seus mapas de aptid\u00e3o agr\u00edcola. O mapeamento de uso da terra foi \n\nfeito por meio de interpreta\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lites Landsat-5. Mediante o \n\n\n\n 63 \n\ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es, obteve-se o mapa de taxa de adequa\u00e7\u00e3o de uso, \n\nmostrando que 17,5% da \u00e1rea de estudo se enquadrava nas classes baixa ou \n\ninadequada, devido a usos mais intensivos que os recomendados.  \n\nCom o objetivo de avaliar a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras, Leite e Oliveira \n\n(1996) realizaram um trabalho utilizando o SIG/INPE. Eles tomaram por base \n\nas informa\u00e7\u00f5es obtidas em levantamentos pedol\u00f3gicos, em n\u00edvel de \n\nreconhecimento-semidetalhado da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do \n\nEstado do Cear\u00e1. Os materiais utilizados foram a carta sistem\u00e1tica elaborada \n\npela SUDENE (Folha SB.24-Y-A-III-2- Parambu) em escala de 1:100.000 e o \n\nmapa de solos (Folha SB.24-Y-A-III-2- Parambu) em escala 1:50.000. A \n\navalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola baseou-se na metodologia descrita em Ramalho \n\nFilho et al. (1983), com adapta\u00e7\u00f5es. Os autores conclu\u00edram que a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nSIG/INPE na obten\u00e7\u00e3o de mapas de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras mostrou-se um \n\ninstrumento \u00fatil, e os resultados alcan\u00e7ados mostraram-se bastante \n\nsatisfat\u00f3rios.  \n\nDe acordo com Pereira et al. (1998), os levantamentos de recursos \n\nnaturais t\u00eam sido objeto de intensa pesquisa, enfatizando a necessidade de \n\napresenta\u00e7\u00e3o de produtos cartogr\u00e1ficos que associem rapidez com exatid\u00e3o. \n\nOs autores realizaram um trabalho com o objetivo de elaborar um mapa de \n\nincompatibilidade de uso para o munic\u00edpio Engenheiro Paulo de Frontin, com \n\nbase na metodologia de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras proposta por Ramalho Filho \n\ne Beek (1995) e no uso das t\u00e9cnicas de geoprocessamento, em especial no \n\nsensoriamento remoto e nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Os autores \n\nconclu\u00edram que o mapa de incompatibilidade de uso mostrou-se de grande \n\nimport\u00e2ncia para avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com risco de degrada\u00e7\u00e3o e que a sua \n\nestratifica\u00e7\u00e3o permite localizar aquelas que se apresentam em condi\u00e7\u00f5es mais \n\ncr\u00edticas de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nSouza et al. (2003) realizaram um trabalho com o objetivo de estudar a \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola das terras do Assentamento Ven\u00e2ncio Tom\u00e9 de Ara\u00fajo, \n\nmunic\u00edpio de Campina Grande-PB, para a cultura de sorgo (Sorghum bicolor  L. \n\nMoench), oferecendo meios para o planejamento agr\u00edcola, com base nas \n\ncaracter\u00edsticas edafoclim\u00e1ticas (solo e clima da \u00e1rea). A metodologia baseou-se \n\nem Para\u00edba (1978), com adapta\u00e7\u00f5es da nova tecnologia aportada por sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. De acordo com os autores, o elenco de informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 64 \n\nlevantadas permitiu identificar as potencialidades do meio f\u00edsico, visando o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos projetos implantados a partir de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola racional. Os resultados mostraram que apenas 4,12% da \n\n\u00e1rea de estudo \u00e9 apta, por\u00e9m com restri\u00e7\u00f5es, para produ\u00e7\u00e3o de sorgo, \n\nindicando que 95,88% da \u00e1rea de estudo apresentou-se inapta para a cultura \n\ndo sorgo. \n\nEsses estudos mostram como a associa\u00e7\u00e3o de dados cartogr\u00e1ficos, \n\nimagens de sat\u00e9lites, informa\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas ambientais e sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 imprescind\u00edvel para compreens\u00e3o da realidade e \n\ndas possibilidades que o ambiente oferece. Assim, julgou-se bastante oportuno \n\nneste trabalho aplicar os recursos dispon\u00edveis em SIG, sobretudo no que se \n\nrefere ao cruzamento dos mapas de solos e aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, incluindo a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \u00e9 a mesma descrita no Cap\u00edtulo 1 e segue as \n\ndescri\u00e7\u00f5es pertinentes a este cap\u00edtulo. \n\n \n\n3.1. Materiais Utilizados \n\n \n\n3.1.1. Base de dados cartogr\u00e1ficos \n\n \n\nOs dados cartogr\u00e1ficos, utilizados para gera\u00e7\u00e3o dos mapas de solo e \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola dos solos, foram extra\u00eddos das Cartas Pedol\u00f3gicas e de \n\nAptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras escala 1:250.000, ambas no sistema de proje\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica UTM (Fuso 21, Meridiano Central -57\u00ba, Datum SAD-69), da base \n\nde dados do Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico e Ecol\u00f3gico do Estado de Mato \n\nGrosso (SEPLAN, 2000). As folhas cartogr\u00e1ficas utilizadas para extrair as \n\nclasses de solos e aptid\u00e3o agr\u00edcola da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba foram: Folha Nova Ol\u00edmpia, MIR-371 (SD.21-Y-B) e Folha Barra do \n\nBugres, MIR-387 (SD.21-Y-D).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 66 \n\n3.1.2. Processamento dos dados \n\n \n\nPara realizar a uni\u00e3o das bases de dados digitais de cada folha \n\ncartogr\u00e1fica foi utilizado o sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas ArcGIS 9.0 \n\n(2004) no m\u00f3dulo ArcInfo. Ap\u00f3s a uni\u00e3o das folhas foi realizado o recorte da \n\nbacia, usando-se o comando Clip.  \n\nA base de dados originais trazia as classes de solo com a antiga \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, e foram editados e reclassificados de acordo com o Sistema \n\nBrasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (EMBRAPA, 1999). \n\nOs mapas foram elaborados no m\u00f3dulo de Layout do software ArcGIS \n\n9.0 (2004), na escala de 1:250.000. \n\n \n\n3.1.3. Obten\u00e7\u00e3o dos dados referentes a \u00e1reas das classes de solo e \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola \n\n \n\nOs dados referentes \u00e0s \u00e1reas ocupadas pelas classes de solo e aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT foram retirados das \n\nrespectivas tabelas de atributos dos grids gerados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 67 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n \n\n \n4.1. Descri\u00e7\u00e3o das Classes de Solos Presentes na \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es do mapa pedol\u00f3gico preexistente (SEPLAN, \n\n2000), e levando em considera\u00e7\u00e3o apenas o primeiro componente das \n\nunidades de mapeamento (Tabela 1 e Figura 1), constatou-se que na \u00e1rea \n\npredominam, em n\u00edvel de ordem, a classe dos Latossolos (132.972 ha, 13,50% \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica), Argissolos (408.873 ha, 41,53%) e Neossolos \n\n(442.078 ha, 44,90%). \n\nDentro dos Latossolos \u00e9 importante destacar as unidades LVdf e LVef, \n\nambas desenvolvidas a partir de rochas m\u00e1ficas, cuja fertilidade natural \n\nelevada, sobretudo a da segunda unidade, e condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas favor\u00e1veis \n\npermitiram, com sucesso, o in\u00edcio das atividades agr\u00edcolas na regi\u00e3o, \n\ninicialmente com a cultura do caf\u00e9, que, com o tempo, cedeu lugar \u00e0s culturas \n\nde soja, cana -de-a\u00e7\u00facar e pastagem. \n\nNa ordem dos Neossolos, destaca-se o amplo dom\u00ednio dos Neossolos \n\nQuatizar\u00eanicos (414,805 ha, 42,13% da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica), solos de \n\nreconhecida limita\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola, por isso, quando muito , s\u00e3o indicados \n\npara pastagens, mas que v\u00eam sendo muito utilizados com soja em outras \u00e1reas \n\ndo Estado (LIMA, 2004), onde a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevada. Pequena por\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica (14,215 ha) encontra-se com solos rasos, com o \n\npotencial de origem pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie (Neossolos Lit\u00f3licos), solos de \n\nlimitada capacidade de explora\u00e7\u00e3o, sobretudo pela pedregosidade e pequena \n\nprofundidade efetiva.  \n\n\n\n 68 \n\nTabela 1 \u2013 Classes de solos existentes na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba-MT e suas respectivas \u00e1reas  \n\n \n\nNomen-\nclatura \n\nDescri\u00e7\u00e3o das Classes de Solos \n\u00c1rea (em ha e \n\n%) \n\nLVdf \nLatossolo Vermelho Distrof\u00e9rrico A moderado Textura argilosa \ne muito argilosa, fase Cerrado e Florestas Tropicais \nSubcaducif\u00f3lias, relevo plano e suave-ondulado.  \n\n16.943 (1,7%) \n\nLVef \n\nLatossolo Vermelho Eutrof\u00e9rrico textura argilosa e muito \nargilosa, relevo plano e suave-ondulado + Nitossolo Vermelho \nEutrof\u00e9rrico, textura argilosa, relevo suave- ondulado, ambos \nA moderado, Floresta Tropical Subcaducif\u00f3lia. \n\n49.750 (5%) \n\nLVd1 \nLatossolo Vermelho Distr\u00f3fico A moderado textura argilosa, \nfase Floresta Tropical Subcaducif\u00f3lia relevo plano e suave-\nondulado.  \n\n17.897 (1,8%) \n\nLVd2 \nLatossolo Vermelho Distr\u00f3fico A moderado textura argilosa e \nmuito argilosa, fase Cerrado Tropical Subcaducif\u00f3lio, relevo \nplano.  \n\n31.062 (3,15%) \n\nLVAd1 \nLatossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico A moderado, textura \nm\u00e9dia fase Floresta Tropical Subcaducif\u00f3lia relevo plano.  \n\n7.325 (0,74%) \n\nLVAd2 \nLatossolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico A moderado tex tura \nm\u00e9dia fase Cerrado e Cerrad\u00e3o Tropicais Subcaducif\u00f3lios \nrelevo plano e suave-ondulado. \n\n9.995 (1%) \n\nPVAd1 \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo distr\u00f3fico abr\u00faptico e n\u00e3o- \nabr\u00faptico Tb textura arenosa/m\u00e9dia relevo suave ondulado e \nondulado + Neossolo Quartizar\u00eanico Distr\u00f3fico, relevo plano e \nsuave-ondulado ambos A moderado e fase Floresta Tropical \nSubcaducif\u00f3lia.  \n\n257.669 \n(26,17%) \n\nPVAd2 \nArgissolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico Tb A moderado \nabr\u00faptico, textura arenosa/m\u00e9dia fase Floresta Tropical \nSubcaducif\u00f3lia, relevo suave-ondulado e ondulado.  \n\n12.785 (1,3%) \n\nPVAd3 \nArgissolo Vermelho-Amarelo Distr\u00f3fico Tb A moderado \nabr\u00faptico, textura arenosa/m\u00e9dia, fase Cerrad\u00e3o e Floresta \nTropical Subcaducif\u00f3lia, relevo plano e suave-ondulado.  \n\n107.678 \n(10,93%) \n\nPVAd4 \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo pl\u00edntico e n\u00e3o-pl\u00edntico, textura \nargilosa/muito argilosa + Cambissolo H\u00e1plico Distr\u00f3fico, \ntextura argilosa, fase Cerrado Tropical Subcaducif\u00f3lio, ambos \nDistr\u00f3ficos Tb A moderado, relevo suave-ondulado + \nPlintossolo Distr\u00f3fico Tb A moderado, textura m\u00e9dia/argilosa, \nfase Campo Cerrado (covoal), relevo plano com murundus.  \n\n23.979 (2,43%) \n\nPVAe1 \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo Eutr\u00f3fico e Distr\u00f3fico Tb A \nmoderado, textura m\u00e9dia/argilosa e arenosa/m\u00e9dia, fase \nFloresta Tropical Subcaducif\u00f3lia, relevo suave ondulado e \nondulado.  \n\n88 (0,009% ) \n\nPVAe2 \n\nArgissolo Vermelho-Amarelo Eutr\u00f3fico Tb A moderado, textura \nm\u00e9dia cascalhenta/argilosa cascalhenta + Nitossolo Vermelho \nEutr\u00f3fico A moderado, textura argilosa, ambos fase Floresta \nTropical Subcaducif\u00f3lia, relevo suave-ondulado.  \n\n6.673 (0,68%) \n\n \n\nContinua... \n \n\n \n\n\n\n 69 \n\nTabela 1, Cont.  \n \n\nNomen-\nclatura \n\nDescri\u00e7\u00e3o das Classes de Solos \u00c1rea (em ha e %) \n\nRQgd \nNeossolo Quartizar\u00eanico Hidrom\u00f3fico Distr\u00f3fico A moderado, \nfase Floresta Tropical Hidr\u00f3fila de v\u00e1rzea, relevo plano. \n\n11.259 (1,14%) \n\nRQod1 \nNeossolo Quartizar\u00eanico \u00d3rtico Distr\u00f3fico A moderado fase \nFloresta Tropical Subcaducif\u00f3lia relevo plano e suave \nondulado. \n\n155.513 (15,8%) \n\nRQod2 \nNeossolo Quartizar\u00eanico \u00d3rtico Distr\u00f3fico A moderado, fase \nCerrado Tropical Subcaducif\u00f3lio, relevo suave-ondulado. \n\n248.033 (25,19%) \n\nRLd \nNeossolo Lit\u00f3lico Distr\u00f3fico A moderado, textura m\u00e9dia, fase \nrochosa, Cerrado Tropical subcaducif\u00f3lia, relevo forte-\nondulado substrato arenito + Afloramento de Rocha. \n\n11.086 (1,13%) \n\n \n\nRLe \n\nNeossolo Lit\u00f3lico Eutr\u00f3fico substrato basalto + Nitossolo \nVermelho Eutoferr\u00edco, ambos A moderado, textura argilosa, \nfase pedregosa, relevo forte-ondulado e ondulado + \nafloramento de Rocha. \n\n \n\n3.129 (0,4%) \n\nRUd \n\nNeossolo Fl\u00favico Distr\u00f3fico A moderado, textura arenosa, \nfase Floresta Tropical de v\u00e1rzea, relevo plano + Plintossolo \ndistrofico Tb A moderado, textura m\u00e9dia/argilosa, fase \nCampo Cerrado (covoal), relevo plano com murundus.  \n\n13.057 (1,32%) \n\n \n\n \n\n \n\nOutra pequena por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica refere-se aos \n\nNeossolos Fl\u00favicos (antigos Solos Aluviais), que apesar da aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\npara agricultura, sobretudo com lavouras anuais diversas, oferecem o risco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o nas cheias, sem contar o fato de sempre se relacionarem \u00e0 \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nExpressiva \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica refere-se aos Argissolos \n\n(496.784 ha), dos quais mais de 99% s\u00e3o distr\u00f3ficos, ou de baixa fertilidade. \n\nEsses solos, de reconhecida propens\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o, sobretudo quando em relevo \n\nmais movimentado (suave-ondulado e ondulado, no caso presente), \n\nencontram-se com vegeta\u00e7\u00e3o natural (em geral floresta), que j\u00e1 est\u00e1 sendo \n\ntransformado em \u00e1rea de pastagem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 70 \n\n \n\n \n\n \n \n\nPVAd1\nRQod2\n\nRQod1\n\nPVAd3\n\nLVef\n\nLVd2\n\nPVAd4\n\nRUd\n\nLVef\n\nLVd1\n\nPVAd2\nLVAd2\n\nRQod1\n\nRLd\n\nLVef\n\nLVdf\n\nLVd2\n\nLVdf\n\nRQgd\n\nPVAe2\n\nLVd1 LVdf\n\nLVAd1\n\nRLe\n\nLVd2\n\nRLd\n\nRQod2\n\nRQgd\n\nLVAd2\n\nRQgd\n\nLVAd1\n\nLVd2\n\nLVdf\n\nPVAd1\n\nLVd1\n\nLVd2\n\nRQgd\n\nLVAd2\n\nRLd\n\nLVdf\n\nLVAd2\n\nLVdf\n\nLVdf\n\nPVAd1\n\nRQgd\n\nLVd2\n\nRLd\n\nRQgd\n\nLVdf\n\nRLd\n\nLVAd2\n\nPVAe1\n\nLVef\n\nRLe\n\nLVAd1\n\nLVd2\n\nLVAd2\n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\nClasses de Solos\n\nLVAd1\n\nLVAd2\n\nLVd1\n\nLVd2\n\nLVdf\n\nLVef\n\nPVAd1\n\nPVAd2\n\nPVAd3\n\nPVAd4\n\nPVAe1\n\nPVAe2\n\nRLd\n\nRLe\n\nRQgd\n\nRQod1\n\nRQod2\n\nRUd\n\n1:850.000\n\n\u00ae\n0 10 20 30 405\n\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21 S\n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Unidades de mapeamento de solo existente na \u00e1rea da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, de acordo com SEPLAM-MT \n(2000). \n\n\n\n 71 \n\nUma informa\u00e7\u00e3o importante extra\u00edda do mapa de solos refere-se ao \n\namplo dom\u00ednio na \u00e1rea da cobertura vegetal natural de floresta ou cerrado. Nas \n\n\u00e1reas de floresta, mesmo sendo solo distr\u00f3fico, a ciclagem de nutrientes \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo seu maior conte\u00fado na camada superficial do solo \n\n(geralmente nos primeiros 20 cm), o que permite a agricultura de subsist\u00eancia \n\npor um per\u00edodo relativamente curto ou a direta instala\u00e7\u00e3o de pastagens, que \n\nnormalmente desenvolve-se bem, utilizando os nutrientes provenientes do reciclo. \n\nPequena quantidade da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica foi inicialmente \n\ncoberta por campos naturais (Campo Cerrado com murunduns ou covoais). \n\nEssas \u00e1reas encontram-se relacionadas a solos com restri\u00e7\u00f5es de drenagem, \n\ncomo Plintossolos, componente secund\u00e1rio das unidades PVAd4 e RUd. \n\nTamb\u00e9m, a inferir-se pelo mapa de solos, \u00e9 amplo o dom\u00ednio de solos de \n\nbaixa fertilidade natural, o que certamente limitou a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \n\nforma mais intensiva, de certa forma fazendo com que os problemas \n\nambientais, sobretudo no que diz respeito \u00e0 quantidade e qualidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos, n\u00e3o fossem ainda maiores.  \n\n  \n\n4.2. Aptid\u00e3o Agr\u00edcola d as Terras da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba-MT \n\n \n\nNa Tabela 2 e na Figura 2 est\u00e3o os subgrupos de aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\nencontrados na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. Observa-se o \n\namplo dom\u00ednio das terras com aptid\u00e3o para pastagem plantada (subgrupos 4p \n\ne 4(p)). Predominam nessas \u00e1reas os Argisssolos Vermelho -Amarelos (PVA) e \n\nNeossolos Quartizar\u00eanicos (RQ), ambos distr\u00f3ficos. \u00c9 importante destacar que \n\nrealmente a maioria da \u00e1rea de dom\u00ednio desses solos, ou encontra-se com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, ainda que tamb\u00e9m alterada, ou encontra-se ocupada com \n\npastagem, dominantemente de brachi\u00e1ria, portanto condizente com a indica\u00e7\u00e3o \n\nde melhor ocupa\u00e7\u00e3o, segundo a metodologia de aptid\u00e3o agr\u00edcola de Ramalho \n\nFilho (1978). \n\nApenas cerca de 18% da \u00e1rea tem aptid\u00e3o agr\u00edcola para lavouras anuais \n\nou perenes, ainda que com diferentes graus de limita\u00e7\u00e3o, imposta \n\nprincipalmente  pelo  relevo,  pela fertilidade natural  e  pelo clima (\u00e9 \n\npronunciado  o  d\u00e9ficit   h\u00eddrico   entre  os  meses de junho a agosto na \u00e1rea). \u00c9  \n\n\n\n 72 \n\nTabela 2 \u2013 \u00c1rea total dos n\u00edveis de manejo indicados para as terras da bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT \n\n \nSubgrupos de \n\nAptid\u00e3o Agr\u00edcola/ \nClasses de Solos \n\n\u00c1rea       \n(ha) \n\n\u00c1rea Total por N\u00edvel AA \n\u00c1rea Total (ha) e (%) por \n\nIndica\u00e7\u00e3o de Uso \n\n1ABC      \n\nLVef 49.750 \n\nPVAe1 88.142 \n\nPVAe2 6.673 \n\n56.512 \n\n1bC    \n\nLVd1 17.897 \n\nLVd2 31.062 \n\nLVdf 16.943 \n\nLVAd2 9.995 \n\n75.898 \n\n2(a)b    \n\nPVAd4 23.979 \n\nLVAd1 7.325 \n\nRUd 13.057 \n\n44.361 \n\n176.771ha                              \n(18%)                                 \n\nLavoura \n\n \n\n4p     \n\nPVAd1 257.669 \n\nPVAd2 12.785 \n\nPVAd3 107.678 \n\nRQgd 11.258 \n\nRQod1 155.513 \n\n544.904 \n\n4(p)    \n\nRQod2 248.033 248.033 \n\n792.937 ha                            \n(80%)                                  \n\nPastagem Plantada \n\n6    \n\nRLd 11.087 \n\nRLe 3.130 \n14.217 \n\n(1,44%)                                   \nSem aptid\u00e3o ao uso \n\nagr\u00edcola \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 73 \n\n \n \n \n \n \n\n4p\n\n4(p)\n\n4p\n\n4p\n\n4p\n\n4p\n\n1ABC\n\n2(b)c\n\n6\n1bC\n\n1bC\n\n2(b)c\n\n6\n\n1ABC\n\n6\n\n1bC\n\n1bC\n\n1bC\n\n1bC\n1bC\n\n2(b)c\n6\n\n1ABC\n1bC\n\n1ABC6\n1bC\n\n4p\n\n6\n\n4(p)\n\n4p\n\n6\n\n4p\n\n6\n\n1bC\n\n2(b)c\n\n1bC\n1bC\n\n1bC\n\n1bC\n6\n\n1bC\n\n1bC\n\n4p\n\n1ABC\n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\nAptid\u00e3o Agr\u00edcola\n\n1ABC\n\n1bC\n\n2(b)c\n\n4(p)\n\n4p\n\n6\n\n1:850.000\n\u00ae\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21 S\n\n \n \n\n \nFigura 2 \u2013 Mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Sepotuba-MT.  \n \n \n\n\n\n 74 \n\namplo o predom\u00ednio dos Latossolos nessas \u00e1reas, solos que por suas boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e topogr\u00e1ficas permitem agricultura mais intensa e \n\ntecnificada, destacando-se as culturas de milho, soja e cana -de-a\u00e7\u00facar. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que em algumas \u00e1reas de Latossolos Vermelhos f\u00e9rricos e \n\nNitossolos (antigos Latossolos Roxos e Terras Roxas Estruturadas, \n\nrespectivamente), ambos de textura argilosa ou muito argilosa, problemas de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o constituem j\u00e1 s\u00e9rio problema de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, n\u00e3o sendo \n\nraras as necessidades de ara\u00e7\u00e3o profunda ou mesmo subsolagem na \n\nexplora\u00e7\u00e3o da terra com lavoura ou reflorestamento com teca (Tectona \n\ngrandis).  \n\nEm raz\u00e3o de limita\u00e7\u00f5es do solo referentes \u00e0 pouca profundidade e, ou, \n\npresen\u00e7a de pedras e mesmo afloramento de rocha, cerca de 14.217 ha, ou \n\naproximadamente 1,44% da \u00e1rea total, foram tidas como inaptas para aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola sobre quaisquer dos tr\u00eas n\u00edveis de manejo considerados. S\u00e3o \u00e1reas \n\nocupadas por Neossolos Lit\u00f3licos, eutr\u00f3ficos e distr\u00f3ficos. H\u00e1 aqui uma \n\nimportante informa\u00e7\u00e3o; nem toda esta \u00e1rea encontra-se como \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APPs), o que indica necessidade urgente de conciliar \n\na legisla\u00e7\u00e3o que determina a delimita\u00e7\u00e3o de APPs e os mapas de solos e \n\naptid\u00e3o agr\u00edcola. Ainda a este respeito, outros coment\u00e1rios ser\u00e3o feitos no  \n\nCap\u00edtulo 3, item 4.4 desta tese. \n\n \n\n4.3. Hist\u00f3rico da Ocupa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba-MT \n\n  \n\nOs munic\u00edpios que fazem parte da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \n\ns\u00e3o: Campo Novo dos Parecis, Diamantino, Nova Maril\u00e2ndia, Santo Afonso, \n\nTangar\u00e1 da Serra, Nova Ol\u00edmpia, Barra do Bugres, Salto do C\u00e9u, Lambari do \n\nOeste e C\u00e1ceres. Na Tabela  3 est\u00e3o a \u00e1rea total dos munic\u00edpios, a \u00e1rea e a \n\nporcentagem que cada um deles tem dentro da \u00e1rea de estudo, e a Figura 3 \n\nmostra a localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nOs dados quantitativos apresentados na Tabela 4 mostram a distribui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o territorial \n\ndos munic\u00edpios. Os dados indicam que 45,36% (446.627 ha) da \u00e1rea da bacia \n\nest\u00e1 inserida  no   espa\u00e7o   territorial   do  munic\u00edpio de Tangar\u00e1 da Serra. Esse  \n\n\n\n 75 \n\nTabela 3 \u2013 \u00c1rea total dos munic\u00edpios que fazem parte da bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Sepotuba-MT, \u00e1rea que cada munic\u00edpio tem na \u00e1rea da bacia e \nporcentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total de cada munic\u00edpio \n\n \n\nMunic\u00edpios \n\u00c1rea Total do \nMunic\u00edpio (ha) \n\n\u00c1rea Contida na \nBacia (ha) \n\nPorcentual em \nRela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1rea \n\nTotal do Munic\u00edpio \n\n(%) \n\nCampo Novo do Parecis  1.075.195 469 0,44 \n\nDiamantino 773.023 1.062 1,37 \n\nNova Maril\u00e2ndia 194.532 134.948 69,37 \n\nSanto Afonso 116.691 101.285 86,79 \n\nTangar\u00e1 da Serra 1.172.359 446.627 38,09 \n\nNova Ol\u00edmpia 151.210 15.485 10,24 \n\nBarra do Bugres 715.693 108.749 15,19 \n\nSalto do C\u00e9u 129.378 39.430 30,47 \n\nLambari d'Oeste 171.196 89.240 52,12 \n\nC\u00e1ceres 2.469.986 47.151 2,00 \n\n \n \n\n \nmunic\u00edpio, al\u00e9m de conter o maior espa\u00e7o territorial da bacia, tamb\u00e9m possui \n\nas classes de solos que apresentam as melhores condi\u00e7\u00f5es para aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola.  \n\nO munic\u00edpio de Nova Maril\u00e2ndia tem 13,71% (134.948 ha) da \u00e1rea da \n\nbacia localizada em seu espa\u00e7o territorial, sendo a aptid\u00e3o agr\u00edcola de suas \n\nterras classificada como 4p e 1bC.  \n\nA \u00e1rea da bacia no munic\u00edpio de Barra do Bugres \u00e9 de 11,04% \n\n(108.749 ha) e a aptid\u00e3o agr\u00edcola de suas terras foi classificada como 2(b)c e 4(p).  \n\nNo munic\u00edpio de Santo Afonso, a \u00e1rea da bacia \u00e9 equivalente a \n\n101.285 ha e corresponde a 10,28% da \u00e1rea da bacia. Ali, a aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\nda terra foi classificada como 1ABC e 4p.  \n\nEm Lambari D\u2019Oeste, a \u00e1rea ocupada \u00e9 de 89.240 ha (9,06%) e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola da terra foi 4p e 2(b)c.  \n\nOs munic\u00edpios que apresentam menores \u00e1reas ocupadas pela bacia do \n\nrio Sepotuba s\u00e3o: C\u00e1ceres, com 4,79% da \u00e1rea da bacia, com aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\ncorresponde \u00e0 categoria 4p; Salto do C\u00e9u tem 4% da \u00e1rea da bacia contida em \n\nsua \u00e1rea territorial, com aptid\u00e3o agr\u00edcola correspondendo \u00e0 classe 4p. O \n\nmunic\u00edpio de Nova Ol\u00edmpia tem apenas 1,57% da \u00e1rea da bacia,  e sua aptid\u00e3o \n\n\n\n 76 \n\n \n \n \n \n \n\n446.627,52ha\n\n134.948,88ha\n\n108.749,25ha\n\n101.285,37ha\n\n89.240,67ha\n\n39.430,53ha\n\n47.151,72ha\n\n15.485,49ha\n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\nBARRA DO BUGRES\n\nCACERES\n\nLAMBARI DO OESTE\n\nNOVA MARILANDIA\n\nNOVA OLIMPIA\n\nSALTO DO CEU\n\nSANTO AFONSO\n\nTANGARA DA SERRA\n\n1:850.000\n\n\u00ae\n0 10 20 30 405\n\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21 S\n\n \n \n\nFigura 3 \u2013 \u00c1rea ocupada pelos munic\u00edpios dentro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nSepotuba-MT. \n\n \n\n \n\n\n\n 77 \n\nTabela 4 \u2013 \u00c1rea dos munic\u00edpios contida na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-\nMT e porcentual de \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da bacia \n\n \n\nMunic\u00edpios \n\u00c1rea Contida na Bacia   \n\n(ha) \nPorcentual em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1rea \n\nTotal da Bacia (%) \n\nCampo Novo do Parecis  469 0,04 \n\nDiamantino 1.062 0,10 \n\nNova Maril\u00e2ndia 134.948 13,71 \n\nSanto Afonso 101.285 10,28 \n\nTangar\u00e1 da Serra 446.627 45,36 \n\nNova Ol\u00edmpia 15.485 1,57 \n\nBarra do Bugres 108.749 11,04 \n\nSalto do C\u00e9u 39.430 4,05 \n\nLambari D\u2019Oeste 89.240 9,06 \n\nC\u00e1ceres 47.151 4,79 \n\n \n \n\nagr\u00edcola foi classificada como 1bC e 6. A classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola (6) \n\npresente na \u00e1rea do munic\u00edpio est\u00e1 localizada nas bordas da Serra Tapirapu\u00e3. \n\nOs munic\u00edpios que apresentam as menores \u00e1reas dentro da \u00e1rea da bacia s\u00e3o: \n\nDiamantino, com 0,1% da \u00e1rea da bacia, e Campo Novo dos Parecis, com \n\n0,04%. Apesar de esses munic\u00edpios fazerem parte da bacia, eles n\u00e3o ser\u00e3o \n\nmais citados, pois o tamanho de suas \u00e1reas n\u00e3o \u00e9 significativo para este estudo. \n\nAs imagens tem\u00e1ticas que mostram o hist\u00f3rico do desmatamento na \n\n\u00e1rea de estudo, apresentadas e discutidas no cap\u00edtulo 1, juntamente com o \n\nmapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola e o mapa de solos, proporcionaram a compreens\u00e3o \n\nde como se deu a ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. Em uma \n\nan\u00e1lise minuciosa dessas imagens tem\u00e1ticas, p\u00f4de-se verificar que a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas classes de solos com melhor aptid\u00e3o agr\u00edcola ocorreu em per\u00edodos \n\nanteriores a 1984.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de acordo com os relatos de antigos moradores da \n\nregi\u00e3o (principalmente \u00edndios Parecis e os pioneiros) teve in\u00edcio na d\u00e9cada de \n\n1910, com a constru\u00e7\u00e3o da linha de tel\u00e9grafos. Em seguida, aproveitando as \n\ntrilhas abertas para constru\u00e7\u00e3o da linha de tel\u00e9grafos, vieram os poaeiros \n\n(pessoas que sobrevivem economicamente do extrativismo vegetal, coletando \n\npoaia, Psychotria ipecacuanha, que por ter valor medicinal \u00e9 utilizada na \n\nind\u00fastria de medicamentos). \n\n\n\n 78 \n\nO fluxo de pessoas foi mais intenso a partir de 1958, \u00e9poca em que \n\nprovavelmente foram realizados os primeiros desmatamentos na regi\u00e3o. De \n\nacordo com os relatos feitos pelos pioneiros, a vinda deles para a regi\u00e3o deu-\n\nse por diversos motivos: alguns vieram em busca de maiores \u00e1reas de terra, \n\numa vez que, naquela \u00e9poca, as terras no Estado de Mato Grosso tinham \n\nvalores de mercado inferior aos das terras localizadas nos Estados do sul e \n\nsudeste do Pa\u00eds; outros vieram por motivos de sa\u00fade, em busca de um clima \n\nmais quente. H\u00e1 tamb\u00e9m os que vieram em busca de ouro ou pedras \n\npreciosas, e ainda os que vieram agregados a outras fam\u00edlias para ajud\u00e1-las no \n\ntrabalho de desbravamento do sert\u00e3o. \n\nOs crit\u00e9rios de escolha das terras para serem adquiridas geralmente \n\neram: 1) a \u201ctextura\u201d, dando prefer\u00eancia \u00e0s terras argilosas; 2) a \u201ccor do solo\u201d, \n\ndando prefer\u00eancia \u00e0 cor vermelha-escura (correlacionadas \u00e0 terra roxa do \n\nestado do Paran\u00e1); 3) \u201cvegeta\u00e7\u00e3o\u201d, privilegiando esp\u00e9cies de madeira de lei \n\nencontradas nas \u00e1reas; 4) porte da floresta (altura e circunfer\u00eancia das \n\n\u00e1rvores); e 5) quantidade de \u00e1gua existente nos lotes (CAMPOS, B. J., \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal )*2.  \n\nAlguns relatos evidenciam que a d\u00e9cada de 1970 foi de grande \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o humana na \u00e1rea da bacia. Muitos dos pioneiros dessa \u00e9poca \n\ncontam que vieram do Estado do Paran\u00e1, tentando minimizar as perdas \n\nfina nceiras provocadas por uma grande geada em 1975, que os obrigou a \n\ncortar os p\u00e9s de caf\u00e9 de suas lavouras no tronco. Como eles teriam que formar \n\nnovamente a lavoura de caf\u00e9, muitos optaram por fazer isto em outros lugares, \n\ndando prefer\u00eancia a lugares onde n\u00e3o ocorria o fen\u00f4meno da geada. Muitas \n\npessoas que vieram para o Estado do Mato Grosso naquela \u00e9poca tinham a \n\noportunidade de, pela primeira vez, ter o seu pr\u00f3prio peda\u00e7o de terra, ou a \n\nliberdade de se desvincular do patriarcalismo familiar. O fato \u00e9 que, diante de \n\ntodo esse contexto hist\u00f3rico de origem e migra\u00e7\u00e3o, aos poucos a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba foi sendo povoada.  \n\nContam os pioneiros que o desmatamento deu-se nessa seq\u00fc\u00eancia: a \n\nmadeira de lei era retirada pelas serrarias e, na maioria das vezes, eles faziam \n\numa troca, ou seja, uma quantidade suficiente de madeira para se construir \n\n                                                 \n* Pioneiro, propriet\u00e1rio rural no munic\u00edpio de Tangar\u00e1 da Serra-MT. \n\n\n\n 79 \n\numa casa deveria ser devolvida j\u00e1 serrada para o propriet\u00e1rio do terreno e igual \n\nparte ficaria para o dono da serraria; se o volume de madeira extra\u00eddo fosse \n\nmaior que esse acordo, ent\u00e3o o restante era negociado. As esp\u00e9cies \n\nmadeireiras consideradas n\u00e3o-comerci\u00e1veis eram ent\u00e3o derrubadas.  \n\nO fogo foi o meio mais f\u00e1cil de promover a limpeza da \u00e1rea. Ap\u00f3s a \n\nqueimada faziam-se a coivara e o preparo das covas para o plantio de caf\u00e9, \n\nnas \u00e1reas de solo consideradas bons para tal lavoura. Na mesma \u00e1rea eram \n\nplantadas tamb\u00e9m algumas esp\u00e9cies chamadas por eles de lavoura branca \n\n(plantas de ciclo curto), principalmente arroz e milho consorciado, por\u00e9m com \n\ndist\u00e2ncias maiores entre as ruas de milho. Ap\u00f3s o corte do arroz plantavam-se \n\nent\u00e3o feij\u00e3o e milho novamente, por\u00e9m em per\u00edodos diferentes, para o milho \n\nn\u00e3o sufocar o feij\u00e3o (competitividade por luz). As lavouras de caf\u00e9 n\u00e3o \n\nresistiram por muito tempo. Em meados da d\u00e9cada de 1980 muitas lavouras de \n\ncaf\u00e9 foram simplesmente substitu\u00eddas por pastagens.  \n\nEm \u00e1reas de solos menos favor\u00e1veis para agricultura, os donos dos \n\nterrenos \u2013 geralmente fazendeiros \u2013 arrendavam a terra por dois anos. O \n\narrendamento consistia em desmatamento da \u00e1rea e plantio de lavoura de ciclo \n\ncurto no primeiro e segundo ano, ficando toda a produ\u00e7\u00e3o para o arrendat\u00e1rio. \n\nEntretanto, no final do segundo ano de arrendamento, o terreno deveria ser \n\ndevolvido ao propriet\u00e1rio com a pastagem j\u00e1 formada. \n\nAinda na d\u00e9cada de 1980 foi observado um grande ciclo migrat\u00f3rio, em \n\nque pequenos sitiantes moradores da regi\u00e3o venderam suas terras para \n\nfazendeiros e se deslocaram para o Estado de Rond\u00f4nia. O ajuntamento de \n\npequenas \u00e1reas resultou em grandes fazendas; a princ\u00edpio, para cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado e mais tarde, para plantios de soja e cana -de-a\u00e7\u00facar.  \n\nA an\u00e1lise das imagens tem\u00e1ticas geradas para a \u00e1rea de estudo, \n\napresentadas no Cap\u00edtulo 1 (Figuras 15, 16, 17, 18 e 19), e o mapa de aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola permitem inferir que as \u00e1reas com classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola 1ABC e \n\n1bC j\u00e1 haviam sido desmatadas em 1984. Ap\u00f3s esse ano, o desmatamento \n\nconcentrou-se em \u00e1reas de aptid\u00e3o agr\u00edcola 4p e foi bastante intenso ao longo \n\ndo per\u00edodo avaliado (1984 a 2004). Uma an\u00e1lise mais meticulosa mostra que o \n\ndesmatamento e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia caminham atualmente para \n\n\u00e1reas de solos mais fr\u00e1geis e mais suscet\u00edveis a processos erosivos. As \u00e1reas \n\n\n\n 80 \n\nde solos com boa aptid\u00e3o para agricultura j\u00e1 foram completamente desmatadas \n\ne encontram-se sob alguma forma de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nA maior parte da \u00e1rea ainda florestada encontra-se sobre solos das \n\nclasses RQgd, RQod2, RLd e RLe, classes ou de uso restrito para agricultura \n\nou sem aptid\u00e3o alguma para agricultura. Diante dessa realidade pode-se \n\nesperar que o desmatamento n\u00e3o avance nessas \u00e1reas. Esses dados \n\nconfirmam o que j\u00e1 se aventara durante a coleta de dados de campo: que os \n\nsolos com as melhores aptid\u00f5es agr\u00edcolas j\u00e1 foram completamente ocupados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 81 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nOs sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas mostraram ser uma ferramenta \n\nimportante na an\u00e1lise das altera\u00e7\u00f5es do ambiente. Esses sistemas permitem a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de mapas de v\u00e1rios temas, possibilitando correlacionar as \n\ndiversas caracter\u00edsticas do ambiente com as alte ra\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e com as \n\ncaracter\u00edsticas naturais presentes no local, possibilitando assim inferir que: \n\n- \u00c9 amplo o dom\u00ednio de \u00e1reas mais indicadas para explora\u00e7\u00e3o com \n\npastagem plantada (792.937 ha ou 80%) da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba, em raz\u00e3o do amplo dom\u00ednio de Argissolos e Neossolos \n\nQuartizar\u00eanicos nestas \u00e1reas. Isto condiz com o uso atual e alerta para o fato \n\nde que qualquer atividade agr\u00edcola mais intensa que pastagem ou silvicultura \n\ndevem ser evitada ou, caso ocorra, que venha acompanhada de criterioso \n\nplano de ocupa\u00e7\u00e3o e manejo. \n\n- Apenas 176.771 ha (18%) referem-se a terras com aptid\u00e3o para \n\nlavouras anuais ou perenes. Praticamente toda essa \u00e1rea encontra-se sob uso \n\ninte nso, n\u00e3o obstante a recomenda\u00e7\u00e3o de que  47.251 ha devam ser destinados \n\n\u00e0 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o que em algumas \u00e1reas n\u00e3o tem sido \n\nobservado.  \n\n- 14.217 ha (1,44%) apresentam-se sob dom\u00ednio de solos muito rasos e \n\nem relevo fortemente ondulado. Apesar de alguns destes solos serem de boa \n\nfertilidade natural, foram enquadrados como inaptos para explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n  \n\n\n\n 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n \n \nASSAD, M. L. L. Uso de um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas na \ndetermina\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola de terras. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \nSolo, Campinas, v. 19, p. 133-139, 1995.  \n\nASSAD, M. L. L.; HAMADA, E.; CAVALERI, A. Sistema de informa\u00e7\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas na avalia\u00e7\u00e3o de terras para a agricultura. In: ASSAD, E. D.; SANO, \nE. E. (Ed.) Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. \n2. Ed., rev. e ampl. Bras\u00edlia: Embrapa-SPI/Embrapa-CPA, 1998. p. 191-232. \n\nAZEVEDO, A. C.; DALMOLIN, R. S. D. Solos e ambiente: uma introdu\u00e7\u00e3o. \nSanta Maria: Ed. Palloti, 2004. 100 p. \n\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo. \u00cdcone, \n1990.  \n\nBURROUGH, P. A. Principles of geographical information systems for land \nresources assessment. New York: Oxford University Press Inc., 1986. 194 p. \n\nC\u00c2MARA, G.; MEDEIROS, J. S. Mapas e suas representa\u00e7\u00f5es computacionais \nIn: ASSAD, E. D.; SANO, E. E. (Ed.) Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: \naplica\u00e7\u00f5es na agricultura. 2. Ed., rev. e ampl. Bras\u00edlia: Embrapa-SPI/Embrapa-\nCPA, 1998. p.13-29.  \n\nCOSTA, L. V.; FERNANDES FILHO, E. I.; OLSZEVSKI, N. O solo a \u00e1gua. \nRevista A\u00e7\u00e3o Ambiental, n. 20, p. 17-19, 2001.  \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solo. Sistema brasileiro de \nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. Rio de Janeiro: EMBRAPA Solos, 1999. p. 412. \n\n\n\n 83 \n\nESRI \u2013 Environmental Systems Research Institute, Inc. ArcGIS professional \nGIS for the desktop, vers\u00e3o 9.0. CA. 2004. \n\nFORMAGGIO, A. R.; ALVES, D. S.; EPIPHANIO, J. C. N. Sistemas de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas na obten\u00e7\u00e3o de mapas de aptid\u00e3o agr\u00edcola e de taxa \nde adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Solo, \nv. 16, p. 249-256, 1992.  \n\nFRAN\u00c7A, G. V. A classifica\u00e7\u00e3o de terras de acordo com sua capacidade de \nuso como base para um programa de conserva\u00e7\u00e3o do solo. In: CONGRESSO \nNACIONAL DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DO SOLO, 1., Campinas-SP. Anais...  \nCampinas-SP, 1960. p. 399-408. \n\nIBGE. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil \u2013 2000. Compartimento de Relevo. Rio \nde Janeiro: IBGE, 2000. \n\nLEITE, F. R. B.; OLIVEIRA, S. B. P. Aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras da Folha \nSB.24-Y-A-III-2- Paramb\u00fa utilizando sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. In: \nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 8., 1996, \nSalvador: INPE. Anais... Salvador: INPE, 1996. p. 27-32. \n\nLEPSCH, I.F. Manual para levantamento utilit\u00e1rio do meio f\u00edsico e \nclassifica\u00e7\u00e3o de terras no sistema de capacidade de uso. 4a aproxima\u00e7\u00e3o. \nCampinas: SBCS, 1983. p. 175. \n\nLIMA, R. O. Sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o de soja no Brasil Central: \ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo e balan\u00e7o de nutrientes no sistema solo-\nplanta. 2004. 65 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 2004.  \n\nPALMIERI, F.; LARACH, J.O.I. Pedologia e Geomorfologia. In Geomofologia e \nMeio Ambiente. Org. Antonio Jos\u00e9 Teixeira Guerra e Sandra Baptista da \nCunha. 4. Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. p. 59-122. \n\nPEREIRA, N. R.; SCHUBACK, D. A.; CARVALHO JR., W. O uso de t\u00e9cnicas de \ngeoprocessamento na detec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de incompatibilidade de uso, com \nbase na aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e o uso atual \u2013 estudos aplicados no \nmunic\u00edpio Engo Paulo de Frontin-RJ. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, Santos-SP, Anais... Santos-SP: INPE, \n1998. p. 59-69. \n\nRAMALHO FILHO, A.; PEREIRA, E. G.; BEEK, K. J. Sistema de avalia\u00e7\u00e3o da \naptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. Bras\u00edlia: SUPLAN/EMBRAPA/SNCLS, 1978. \np. 70. \n\n\n\n 84 \n\nREIS, T. E. S.; BARROS, O. N. F.; REIS, L. C. Utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para obten\u00e7\u00e3o das cartas de solo e de declividade do \nmunic\u00edpio de Bandeirantes-PR. Geografia, v. 13, n. 1, p. 3-17, 2004. \n\nRESENDE, M.; LANI, J. L.; REZENDE, S. B.; FEITOZA, L. R. A microbacia no \ncontexto dos assentamentos agr\u00edcolas. Informe Agropecu\u00e1rio, v. 21, n. 207, \np. 82-94, 2000.  \n\nSANTOS. F. J.; KLAMT, E. Gest\u00e3o agroecol\u00f3gica de microbacias hidrogr\u00e1ficas \natrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de geoprocessamento e sensoriamento remoto \u2013 caso \nFazenda Pantanoso. Ci\u00eancia Rural, v. 34, n. 6, 2004. (Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/cr/v34n6/a18v34n6.pdf>). Acesso em: 10 maio 2006. \n\nSEPLAN. Secretaria de Estado do Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. \nDiagn\u00f3stico socioecon\u00f4mico e ecol\u00f3gico do Estado de Mato Grosso. (CD \nROM) CEPROMAT \u2013 Centro de Processamento de Dados do Estado de Mato \nGrosso. Cuiab\u00e1, 1999.  \n\nSOUZA, R. F.; MOTTA, J. D.; GONZASGA, E. N.; FERNANDES, M. F.; \nSANTOS, M. J. Aptid\u00e3o agr\u00edcola do Assentamento Ven\u00e2ncio Tom\u00e9 de Ara\u00fajo \npara a cultura do sorgo (Sorghum bicolor  L. Moench). Revista de Biologia e \nCi\u00eancias da Terra, v. 3, n. 2, 2003.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 85 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O AUTOM\u00c1TICA DAS \u00c1REAS DE PRESERVA\u00c7\u00c3O \nPERMANENTE E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DOS CONFLITOS DE USO \n\nDA TERRA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO               \nSEPOTUBA-MT NO PER\u00cdODO DE 1984 A 2004 \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \nA Terra proporciona um cen\u00e1rio de eterna mudan\u00e7a para o \n\ndesenvolvimento de sistemas biol\u00f3gicos. Por milh\u00f5es de anos, os animais e as \n\nplantas t\u00eam testemunhado as altera\u00e7\u00f5es no clima e nas suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \n\nos rearranjos de posi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas dos continentes e dos leitos dos \n\noceanos, o crescimento e o desgaste de \u00e1reas montanhosas, a evolu\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica e os impactos catastr\u00f3ficos com corpos extraterrestres (RICHLEFS, \n\n1996).  \n\nA hist\u00f3ria recente da Terra tem mostrado como as atividades humanas \n\nest\u00e3o afetando todos os seus ciclos biogeoqu\u00edmicos, que, por sua vez, afetam \n\nas demais formas de vida. Ao longo de 2004 e 2005, diversas manchetes \n\nrelataram a ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos em todo o Planeta, \n\ndestacando-se o furac\u00e3o Katrina, na Am\u00e9rica do Norte, com preju\u00edzos \n\nestimados em US$ 81.2 bilh\u00f5es (dispon\u00edvel em:&lt;http://en.wikipedia.org/ \n\n/wiki/Hurricane_Katrina>), e o Tsunami asi\u00e1tico, que causou a morte de cerca \n\nde 230.000 pessoas e inundou diversas comunidades costeiras na Indon\u00e9sia, \n\n\n\n 86 \n\nSri Lanka, \u00cdndia e Tail\u00e2ndia. O aquecimento global, t\u00e3o divulgado pela m\u00eddia \n\nnos \u00faltimos anos, tornou-se realidade, sendo um fen\u00f4meno clim\u00e1tico de larga \n\nextens\u00e3o, caracterizado por um aumento da temperatura m\u00e9dia superficial \n\nglobal que vem acontecendo nos \u00faltimos 150 anos. Entretanto, o significado \n\ndesse aumento de temperatura ainda \u00e9 objeto de muitos debates entre os \n\ncientistas, e tanto causas naturais quanto antropog\u00eanicas t\u00eam sido propostas \n\npara explic\u00e1-lo (dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jornaldomeioambiente.com.br>, \n\n2006). Infelizmente a humanidade acreditou, por muito tempo, que a natureza \n\nfosse capaz de absorver todo impacto causado e de se recuperar sozinha. No \n\nentanto, isso n\u00e3o \u00e9 verdade; nosso Planeta est\u00e1 doente. Em termos de escala \n\nde evolu\u00e7\u00e3o, ele caminha a passos largos para um inevit\u00e1vel colapso; na \n\nescala de vida humana, ainda temos tempo para fazer alguma coisa para \n\nreverter esse quadro.  \n\nO Brasil tem uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental rigorosa, que n\u00e3o \u00e9 conhecida, \n\ncompreendida e tampouco praticada pela popula\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o sai do papel. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 diz, em seu artigo 224, que \u201cTodos t\u00eam direito ao meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \n\n\u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o \n\ndever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nDessa forma, todos os brasileiros s\u00e3o respons\u00e1veis por manter o meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado.  \n\nO C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei 4.771/65), que instituiu as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, j\u00e1 conta com 41 anos de sua promulga\u00e7\u00e3o e a \n\npopula\u00e7\u00e3o ainda o desconhece ou o interpreta equivocadamente. De acordo \n\ncom Calabria (2004), em pesquisa feita com produtores rurais e \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais fiscalizadores no Estado de Minas Gerais, ficou caracterizado que o \n\nuso indevido das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e da reserva legal pelos \n\nprodutores deve-se, primeiramente, ao desconhecimento e \u00e0 dificuldade de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das normas que caracterizam e regulam o uso dessas \u00e1reas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos \u00f3rg\u00e3os florestais e com poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o, estes se \n\nmostraram incapazes de impor o cumprimento t\u00e1cito da legisla\u00e7\u00e3o florestal \n\nbrasileira, combinando-se despreparo t\u00e9cnico com infra-estrutura inadequada. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es relativas ao uso dos recursos florestais dadas aos produtores \n\npelos membros de diversas institui\u00e7\u00f5es que lidam no espa\u00e7o rural divergem \n\n\n\n 87 \n\nn\u00e3o s\u00f3 entre os profissionais de um mesmo \u00f3rg\u00e3o, como tamb\u00e9m entre \n\ninstitui\u00e7\u00f5es distintas.  \n\nPinheiro Pedro (2005) fez duras cr\u00edticas \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o em que se \n\nencontra a pol\u00edtica ambiental brasileira, afirmando que \u201cvivemos uma \n\nsublima\u00e7\u00e3o oficial com efeitos burocr\u00e1ticos\u201d. Ele fala ainda que \u201c\u00e9 preciso uma \n\nrevis\u00e3o absoluta da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira, pois a atual n\u00e3o atende \u00e0 \n\ndemanda ambiental nacional, por n\u00e3o respeitar as diferen\u00e7as regionais e o \n\nregime federativo constitucional\u201d.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o no 303, do CONAMA, de 20 de mar\u00e7o de 2002 (Anexo 3), \n\ndisp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, considerando-as, bem como outros espa\u00e7os territoriais \n\nespecialmente protegidos, instrumento de relevante interesse ambiental, sendo \n\nindissoci\u00e1veis do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, objetivo das \n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. De acordo com Ribeiro et al. (2002), a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) \u00e9 o marco legal para \n\na correta prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos programas governamentais. No entanto, \n\na dificuldade de se fazer a delimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas pelo m\u00e9todo tradicional \u00e9 \n\ntamanha, que at\u00e9 hoje n\u00e3o se produziu, para qualquer unidade federativa, um \n\nmapeamento sistem\u00e1tico. Esse fato decorre da falta de mapas altim\u00e9tricos e de \n\nhidrografia detalhados, al\u00e9m de profissionais com a devida experi\u00eancia no \n\nmanuseio dessas informa\u00e7\u00f5es. Enquanto n\u00e3o houver uma delimita\u00e7\u00e3o oficial \n\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o pessoal encarregado de fazer com \n\nque o C\u00f3digo Florestal Brasileiro seja cumprido continuar\u00e1 enfrentando \n\ndificuldades, e as \u00e1reas legalmente protegidas (APPs) continuar\u00e3o sendo \n\ndesmatadas.  \n\nDiante do exposto, este trabalho teve como objetivos a delimita\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba-MT e a identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de uso da terra a partir de imagens \n\ntem\u00e1ticas obtidas do sensor TM/LANDSAT.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n2.1. Bacia Hidrogr\u00e1fica  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade geogr\u00e1fica definida por uma \u00e1rea da \n\nsuperf\u00edcie terrestre que contribui para a forma\u00e7\u00e3o e o armazenamento de um \n\ndeterminado curso d\u2019\u00e1gua. Ela geralmente \u00e9 constitu\u00edda de in\u00fameras \n\nmicrobacias (sub-bacias), que por sua vez possuem diversos pequenos \n\nriachos, formadores da calha de drenagem dessa bacia (ALVES, 2000). \n\nPela \u00f3tica da an\u00e1lise sist\u00eamica, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 composta pelas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es dos subsistemas social, econ\u00f4mico, demogr\u00e1fico e biof\u00edsico. \n\nNeste sentido, pode ser definida como um espa\u00e7o caracterizado por um \n\nsistema de \u00e1guas que fluem para um mesmo rio, lago ou mar, e cujas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es devem-se \u00e0 a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o dos subsistemas sociais e \n\necon\u00f4micos. A magnitude das inter-rela\u00e7\u00f5es ir\u00e1 definir o n\u00edvel de complexidade \n\ne o grau de sobreposi\u00e7\u00e3o dos subsistemas entre si e determinar o n\u00edvel de \n\ninterdepend\u00eancia dos subsistemas ou o grau de conflito dos diferentes \n\ninteresses concorrentes no sistema (SOUZA e FERNANDES, 2000). \n\nOs principais componentes das bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 solo, \u00e1gua, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e fauna \u2013 coexistem em permanente e din\u00e2mica intera\u00e7\u00e3o, \n\nrespondendo \u00e0s interfer\u00eancias naturais (intemperismo e modelagem da \n\npaisagem) e \u00e0quelas de natureza antr\u00f3pica (uso/ocupa\u00e7\u00e3o da paisagem), \n\nafetando os ecossistemas como um todo. Nesse sistema, os recursos h\u00eddricos \n\n\n\n 89 \n\ns\u00e3o os melhores indicadores dos efeitos do desequil\u00edbrio das intera\u00e7\u00f5es dos \n\nrespectivos componentes. Por esse motivo, as bacias e sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas v\u00eam-se consolidando como compartimentos geogr\u00e1ficos \n\ncoerentes para o planejamento integrado do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nrurais e urbanos, tendo em vista o desenvolvimento sustentado no qual se \n\ncompatibilizam atividades econ\u00f4micas com qualidade ambiental (SOUZA e \n\nFERNANDES, 2000). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas as mudan\u00e7as ambientais t\u00eam se intensificado em \n\n\u00e2mbito mundial. Essa quest\u00e3o perpassa o desenvolvimento industrial e o \n\naumento populacional, que exigem, cada vez mais, maior quantidade de \n\nrecursos naturais, impondo uma crescente produtividade agr\u00edcola para \n\nsatisfazer \u00e0 demanda de alimentos. Conseq\u00fcentemente, o que se observa \u00e9 o \n\ndesmatamento generalizado e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente a dos \n\nsolos, que ficam \u00e0 merc\u00ea dos processos erosivos (STIPP e OLIVEIRA, 2004). \n\nDe acordo com Magalh\u00e3es e Ferreira (2000), um dos grandes desafios \n\ndo homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 concentrar esfor\u00e7os e \n\nrecursos para preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais consideradas \n\nestrat\u00e9gicas, das quais v\u00e1rios ecossistemas s\u00e3o dependentes. Dentre essas, \n\ndestacam-se as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes (APPs), que t\u00eam papel \n\nvital dentro de uma microbacia, por serem respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas ali existentes.  \n\nPara Holmes et al. (2004), os sistemas ecol\u00f3gicos prov\u00eaem um conjunto \n\nde benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o humana que geralmente n\u00e3o \u00e9 computado nas \n\ntransa\u00e7\u00f5es comerciais. Conseq\u00fcentemente, as atividades econ\u00f4micas podem \n\ndegradar os sistemas ecol\u00f3gicos a tal ponto que os servi\u00e7os prestados por eles \n\nsejam completamente eliminados.  \n\n  \n\n2.2. Fun\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nUm dos problemas mais relevantes observados nas APPs tem sido o \n\nhist\u00f3rico e cont\u00ednuo desrespeito aos ecossistemas que as comp\u00f5em, \n\nnegligenciando-se a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos, passando ao largo \n\nda legisla\u00e7\u00e3o pertinente e menosprezando o saber popular (MAGALH\u00c3ES e \n\nFERREIRA, 2000). As APPs foram criadas para proteger o ambiente natural, \n\n\n\n 90 \n\nn\u00e3o se permitindo nelas qualquer altera\u00e7\u00e3o de uso da terra. Por lei, devem \n\nestar cobertas com a vegeta\u00e7\u00e3o original. A cobertura vegetal nessas \u00e1reas ir\u00e1 \n\natenuar os efeitos erosivos e a lixivia\u00e7\u00e3o dos solos, contribuindo tamb\u00e9m para \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico e redu\u00e7\u00e3o do assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua e \n\nreservat\u00f3rios, trazendo benef\u00edcios diretos para a fauna (COSTA et al., 1996). \n\nDe acordo com Bertoni e Lombardi Neto (1990), a cobertura vegetal \u00e9 a \n\nprincipal defesa natural de um terreno contra a eros\u00e3o. Os seus efeitos podem \n\nser assim enumerados: \n\n- prote\u00e7\u00e3o direta contra o impacto das gotas de chuva, reduzindo-lhes a \n\nenergia cin\u00e9tica; \n\n- dispers\u00e3o da \u00e1gua, interceptando-a e evaporando-a antes que atinja o \n\nsolo; \n\n- decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas, que, formando canal\u00edculos no \n\nsolo, aumentam a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n- melhoramento da estrutura do solo pela adi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\naumentando assim sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; e \n\n- diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de escoamento do fluxo pelo aumento do \n\natrito na superf\u00edcie. \n\nTodos os aspectos mencionados s\u00e3o claramente servi\u00e7os prestados \n\npelo ambiente natural. No entanto, no atual regime socioecon\u00f4mico em que as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es que envolvem compra e venda da terra se respalda, esses \n\nservi\u00e7os n\u00e3o s\u00e3o computados.  \n\nAs florestas nativas apresentam diversos mecanismos que favorecem a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Por exemplo, as copas das \u00e1rvores formam um sistema de \n\namortecimento da velocidade dos pingos de chuva, que assim chegam ao solo \n\nde uma forma mais suave e menos impactante, al\u00e9m de protegerem o solo de \n\nraios solares, produzindo assim um microclima especial. Sob as copas das \n\n\u00e1rvores e sobre o solo encontra-se um dep\u00f3sito de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n(serapilheira) que, em fra\u00e7\u00f5es maiores ou menores, possui uma capacidade \n\nmuito grande de acumular \u00e1gua e outras subst\u00e2ncias. As florestas apresentam \n\nainda um grande sistema radicular, que, dentre outras caracter\u00edsticas, favorece \n\na porosidade do solo e, conseq\u00fcentemente, a aera\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\nenfim o ecossistema florestal apresenta diversas vantagens ecol\u00f3gicas, como a \n\nfixa\u00e7\u00e3o do carbono, a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em seus \u00f3rg\u00e3os estruturais e na \n\n\n\n 91 \n\npr\u00f3pria c\u00e9lula e o melhor aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar (MARTINS e DIAS, \n\n2001). \n\n \n\n2.2.1. Mata ciliar  \n\n \n\nEntende-se por mata ciliar a vegeta\u00e7\u00e3o nativa que ocorre ao longo dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e que est\u00e1 naturalmente adaptada ao regime de cheias. De \n\nacordo com Hinkel (2003), a denomina\u00e7\u00e3o desse ecossistema \u00e9 muito \n\ndiversificada no Brasil, em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes ambientes em que ocorre. \n\nPara as forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas, as denomina\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes s\u00e3o mata ciliar, \n\nfloresta de galeria, mata aluvial ou ainda mata rip\u00e1ria. O termo rip\u00e1ria seria o \n\nmais adequado se aplicado a qualquer vegeta\u00e7\u00e3o da margem, j\u00e1 que a sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o contempla n\u00e3o apenas a vegeta\u00e7\u00e3o relacionada ao corpo d\u2019\u00e1gua, \n\nmas tamb\u00e9m aquelas localizadas \u00e0s suas margens. \n\nA preserva\u00e7\u00e3o ou reconstitui\u00e7\u00e3o das matas rip\u00e1rias tornou-se obrigat\u00f3ria \n\npela legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental, sob o argumento principal de controle \n\nda eros\u00e3o e melhoria de qualidade e quantidade da \u00e1gua. Sua import\u00e2ncia est\u00e1 \n\nrelacionada a algumas fun\u00e7\u00f5es prec\u00edpuas, como filtro ou zona-tamp\u00e3o de \n\nentrada de nutrientes no rio, origin\u00e1rios da plan\u00edcie aluvial, estabilizadora de \n\nmargens , por auxiliar a recarga de aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos e por ser habitat \n\nsilvestre (HINKEL, 2003). As zonas rip\u00e1rias t\u00eam sido consideradas corredores \n\nextremante importantes para o movimento da fauna ao longo da paisagem, \n\nassim como para dispers\u00e3o vegetal (LIMA e ZAKIA , 2001) e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo g\u00eanico entre popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies que habitam as faixas ciliares \n\n(HARPER et al., 1992). As florestas rip\u00e1rias atuam como filtros de toda \u00e1gua \n\nque atravessa o conjunto de sistemas componentes da bacia de drenagem, \n\nsendo determinantes, tamb\u00e9m, das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas dos corpos d\u2019\u00e1gua (DELITTI, 1989), j\u00e1 que a serapilheira e o sistema \n\nradicular dessas matas ret\u00eam sedimentos e subst\u00e2ncias que poderiam \n\nprovocar assoreamento, eutrofisa\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua (MARTINS \n\ne DIAS, 2001). \n\nSob esses aspectos, as forma\u00e7\u00f5es rip\u00e1rias t\u00eam recebido especial \n\naten\u00e7\u00e3o, pois sua distribui\u00e7\u00e3o peculiar, restrita \u00e0s faixas de contato entre os \n\nmeios ambientes terrestre e aqu\u00e1tico, aufere-lhes papel determinante na \n\n\n\n 92 \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e na din\u00e2mica do ambiente. A grande propor\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro \n\ne a \u00e1rea total do ecossistema, aliada \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica, resulta em um \n\nsistema profundamente envolvido com m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de troca com os \n\nambientes aqu\u00e1tico e terrestre adjacentes. Destaca-se ainda sua participa\u00e7\u00e3o \n\nna atenua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as erosivas, na pereniza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e no \n\ncontrole da passagem de elementos essenciais do meio terrestre para o \n\naqu\u00e1tico (DELITTI, 1989).  \n\n  \n\n2.2.2. Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNascente \u00e9 o afloramento de \u00e1gua proveniente do len\u00e7ol fre\u00e1tico, a partir \n\nde onde a \u00e1gua corre superficialmente , dando origem aos cursos d\u2019\u00e1gua. A \n\n\u00e1rea chamada de bacia de contribui\u00e7\u00e3o da nascente \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nlocalizado a sua montante e que, de acordo com a declividade do terreno, \n\nconstitui a \u00e1rea de drenagem encarregada de suprir (recarregar) o seu \n\naq\u00fc\u00edfero.  \n\nPartindo-se do fato de que cada curso d\u2019\u00e1gua tem a sua nascente, \n\nchega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o n\u00famero de cursos d\u2019\u00e1gua de uma dada bacia \u00e9 \n\nigual ao n\u00famero de nascentes. Diminuir o n\u00famero delas significa, tamb\u00e9m, \n\ndiminuir o n\u00famero de cursos d\u2019\u00e1gua e, conseq\u00fcentemente, reduzir a vaz\u00e3o total \n\nda bacia ou sua produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (VALENTE e GOMES, 2005). \n\nAs nascentes, quanto \u00e0s origens, podem ser formadas tanto por len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos (apenas depositados sobre as camadas imperme\u00e1veis) quanto \n\nartesianos (confinados entre duas camadas imperme\u00e1veis), podendo surgir de \n\ncontatos das camadas imperme\u00e1veis com a superf\u00edcie, por afloramento dos \n\nlen\u00e7\u00f3is em depress\u00f5es de terreno, por falhas geol\u00f3gicas ou canais c\u00e1rsticos. \n\nAs nascentes de contato normalmente surgem no sop\u00e9 dos morros e s\u00e3o \n\nconhecidas como nascentes de encosta. As de depress\u00e3o podem se \n\nmanifestar em pontos de borbulhamento bem definidos, chamados olhos \n\nd\u2019\u00e1gua, ou ent\u00e3o por pequenos vazamentos superficiais espalhados por uma \n\n\u00e1rea que se apresenta encharcada (brejo) e vai acumulando \u00e1gua em po\u00e7as, \n\nat\u00e9 dar in\u00edcio a fluxos cont\u00ednuos, sendo conhecidas como nascentes difusas \n\n(VALENTE e GOMES, 2005). \n\n\n\n 93 \n\nAs \u00e1reas de recarga dos aq\u00fc\u00edferos das nascentes s\u00e3o de extrema \n\nimport\u00e2ncia para manuten\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua no decorrer do ciclo hidrol\u00f3gico \n\nanual de cada regi\u00e3o. Da\u00ed a import\u00e2ncia de manter essas \u00e1reas sob vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa e sem qualquer forma de uso antr\u00f3pico. A \u00e1gua constitui o recurso \n\nnatural mais importante, por ser fundamental aos outros recursos (vegetal, \n\nanimais e minerais), pela sua influ\u00eancia direta na manuten\u00e7\u00e3o da vida, da \n\nsa\u00fade e do bem-estar do homem e por garantir auto-sufici\u00eancia econ\u00f4mica de \n\numa regi\u00e3o ou pa\u00eds (PINTO et al., 2004).  \n\nA qualidade da \u00e1gua dos rios de \u00e1reas naturais \u00e9 o resultado das \n\ninflu\u00eancias do clima, da geologia, da fisiografia, dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Nas \u00e1reas onde atividades antr\u00f3picas s\u00e3o desenvolvidas, \n\ncomo a agricultura e pecu\u00e1ria, o uso da terra contribui tamb\u00e9m para as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas da \u00e1gua (ARCOVA e CICCO, \n\n1999). A quantidade e a qualidade de \u00e1gua das nascentes de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica podem ser alteradas por diversos fatores, destacando-se a \n\ndeclividade, o tipo de solo e o uso da terra, principalmente das \u00e1reas de \n\nrecarga, por influenciarem o armazenamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea e o regime \n\ndas nascentes e dos cursos d\u2019\u00e1gua (PINTO et al., 2004). \n\nComo h\u00e1, atualmente, uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com a queda de vaz\u00e3o \n\ndos rios nas \u00e9pocas de seca, vale lembrar que esse comportamento tem in\u00edcio \n\nna diminui\u00e7\u00e3o da quantidade da \u00e1gua de chuva que penetra no solo, \n\nproduzindo len\u00e7\u00f3is rasos e nascentes de baixa ou nenhuma vaz\u00e3o na \n\nestiagem. Salvar rios, portanto, \u00e9 salvar primeiro suas nascentes, e como as \n\nnascentes s\u00e3o produtos de suas bacias, elas precisam ser adequadamente \n\nmanejadas para fins de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, al\u00e9m de outros bens (VALENTE e \n\nGOMES, 2005). \n\n \n\n2.2.3. Linhas de cumeada (divisor de \u00e1gua) \n\n \n\nEntende-se por linha de cumeada a interse\u00e7\u00e3o dos planos das vertentes, \n\ndefinindo uma linha simples ou ramificada, determinada pelos pontos mais \n\naltos, a partir dos quais divergem os declives das vertentes, tamb\u00e9m \n\nconhecidas como \u201ccrista\u201d, \u201clinha de crista\u201d ou \u201ccumeada\u201d (Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA no 04/85).  \n\n\n\n 94 \n\nDo ponto de vista ecol\u00f3gico, a prote\u00e7\u00e3o dos divisores de \u00e1gua auxilia na \n\npreserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais que vivem nesses ambientes, que \n\ns\u00e3o caracteristicamente mais secos, dado sua localiza\u00e7\u00e3o (por\u00e7\u00e3o mais \n\nelevada da bacia). Essas \u00e1reas, quando mantidas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, t\u00eam a \n\ncapacidade de propiciar maior estabilidade ao solo, impedindo o escoamento \n\nsuperficial de grandes propor\u00e7\u00f5es, haja vista a interfer\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nimpacto das gotas de \u00e1gua, provocando seu espalhamento antes de a chuva \n\natingir o solo. A serapilheira, caracter\u00edstica de \u00e1rea sob fitoforma\u00e7\u00e3o florestal ou \n\ncerrado, tamb\u00e9m auxilia na redu\u00e7\u00e3o da energia empreendida pela \u00e1gua, n\u00e3o \n\npermitindo a forma\u00e7\u00e3o de grandes enxurradas, diminui ndo com isto os \n\nprocessos erosivos do solo. Essas \u00e1reas tamb\u00e9m possibilitam maior \n\npenetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas no solo, o que ir\u00e1 refletir na recarga dos \n\naq\u00fc\u00edferos da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n2.2.4. Ter\u00e7o superior do morro \n\n \n\nDe acordo com a Legisla\u00e7\u00e3o Ambienta l vigente, as \u00e1reas relativas ao \n\nter\u00e7o superior do morro devem estar com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. No caso de terem \n\nsido desmatadas, deve ser feita a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Do ponto de \n\nvista ecol\u00f3gico, essas \u00e1reas, quando mantidas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa, al\u00e9m de \n\nmanter a biodiversidade local e o fluxo g\u00eanico s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, impedindo deslizamentos de grandes impactos e \n\natenuando as enxurradas, favorecendo maior penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo.  \n\n \n\n2.2.5. Outras categorias de APP \n\n \n\nAl\u00e9m das categorias de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanentes descritas, o \n\nC\u00f3digo Florestal contempla ainda como de preserva\u00e7\u00e3o permanente as \n\nseguintes \u00e1reas: os terrenos com declividade superior a 100%, as \u00e1reas \n\nlocalizadas em altitudes superiores a 1.800 m, as veredas, as dunas, os \n\nmanguezais, as restingas e ainda aquelas que possuem igual valor e fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica relacionados \u00e0 estabilidade do solo, preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, \n\ncorredores ecol\u00f3gicos e \u00e0 sustentabilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n 95 \n\n2.3. Delimita\u00e7\u00e3o de APPs e Identifica\u00e7\u00e3o dos Conflitos de Uso da Terra \n\n \n\nO Projeto SRTM (Shuttle Radar Topography Mission) faz parte de um \n\nprograma de pesquisa de longo prazo para examinar a superf\u00edcie terrestre, os \n\noceanos, a atmosfera, o gelo e a vida como um sistema integrado. Os dados \n\nSRTM, coletados no per\u00edodo de 11 a 22/02/2000, s\u00e3o o resultado de uma \n\nmiss\u00e3o espacial conjunta da NASA (National Aeronautics and Space \n\nAdministration), NIMA (National Imagery and Mapping Agency), DLR \n\n(Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt) e ASI (Agencia Spaziale Italiana), \n\ncom o objetivo de gerar um modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o (MDE) da Terra, usando \n\na interferometria por radar. O desenvolvimento de um modelo digital de \n\neleva\u00e7\u00e3o global a partir dos dados SRTM \u00e9 um marco na hist\u00f3ria da cartografia \n\ne representa a primeira fonte de dados de levantamento topogr\u00e1fico produzida \n\npara o nosso Planeta, adotando-se a mesma metodologia e mantendo-se o \n\nmesmo padr\u00e3o de acur\u00e1cia vertical (exatid\u00e3o relativa inferior a 10 m) ao longo \n\nde toda a miss\u00e3o (NASA, 2006). O processamento dos dados SRTM iniciou-se \n\npelo continente americano, e os respectivos MDEs j\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis na \n\ninternet3. Apesar de esses dados possu\u00edrem uma resolu\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica original \n\nde 30 m, os modelos digitais de eleva\u00e7\u00e3o processados no supercomputador do \n\nJet Propulsion Laboratory (JPL/NASA) para regi\u00f5es fora dos Estados Unidos \n\nest\u00e3o sendo disponibilizados com uma resolu\u00e7\u00e3o de 90 m. Ainda assim, esses \n\nMDEs representam uma alternativa promissora para solucionar a escassez de \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas e consistentes de altimetria para o territ\u00f3rio brasileiro.  \n\nV\u00e1rios trabalhos t\u00eam sido conduzidos, envolvendo a delimita\u00e7\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e, mais recentemente, de suas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. A maioria dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG) hoje \n\ndispon\u00edveis no mercado traz ferramentas que possibilitam executar \n\nautomaticamente essas tarefas com rapidez e confiabilidade. Dentre os \n\ntrabalhos realizados, pode-se citar o de Costa et al. (1996), que realizaram um \n\nestudo com o objetivo de delimitar e caracterizar \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente de uma regi\u00e3o de 185,31 ha, localizada no noroeste do munic\u00edpio \n\nde Vi\u00e7osa-MG. Eles identificaram quatro categorias de APPs e elaboraram um \n\n                                                 \n3\n Dispon\u00edvel em: ftp://e0srp01u.ecs.nasa.gov. \n\n\n\n 96 \n\ndiagn\u00f3stico quali-quantitativo do uso da terra. Os resultados indicaram que \n\n50,54% das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente encontravam-se sob uso \n\nindevido, ocupados por pastagens e culturas agr\u00edcolas. A maior parte dessas \n\n\u00e1reas concentrava-se \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua e ao redor de nascentes, \n\ntotalizando 72,59% de uso indevido para essas duas classes de APP. \n\nSoares et al. (2002) estudaram, ao longo de um per\u00edodo de 30 anos, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do conflito de uso da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, em \n\ntr\u00eas \u00e9pocas distintas, em uma microbacia de 207 ha, localizada no munic\u00edpio \n\nde Vi\u00e7osa-MG. Para composi\u00e7\u00e3o da base de dados, eles utilizaram mapas de \n\nuso da terra, de relevo e de hidrografia, obtidos de restitui\u00e7\u00e3o de fotografias \n\na\u00e9reas, tomadas em 1963, 1978 e 1994. As classes de uso da terra \n\ncompreenderam pastagem, cafezal, cultura anua l (milho, feij\u00e3o, arroz), \n\ncapineira, eucaliptal, pomar, \u00e1rea em regenera\u00e7\u00e3o (capoeira) e floresta, dentre \n\noutras. Os resultados indicaram que 39,02% da \u00e1rea da microbacia deveriam \n\nser \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. An\u00e1lises do uso da terra para 1963, 1978 \n\ne 1994 indicaram, respectivamente, que 14,78, 21,12 e 24,56% encontravam-\n\nse com uso indevido nessas tr\u00eas ocasi\u00f5es. A principal conclus\u00e3o foi o aumento \n\nsignificativo na \u00e1rea ocupada com uso indevido do solo, ao longo do tempo, a \n\ndespeito da exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nRibeiro et al. (2002) realizaram um trabalho para delimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica \n\nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de morro e ao longo das linhas \n\nde cumeada da bacia do C\u00f3rrego do Para\u00edso, com \u00e1rea de 212 ha, situada no \n\nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG. A base de dados utilizada (curvas de n\u00edvel com \n\neq\u00fcidist\u00e2ncia vertical de 10 m e rede hidrogr\u00e1fica) foi produzida por restitui\u00e7\u00e3o \n\nmanual de fotografias a\u00e9reas na escala de 1:10.000, posteriormente convertida \n\npara o formato digital. Os resultados indicaram que o ter\u00e7o superior das \n\nencostas, desconsideradas as defini\u00e7\u00f5es de morro, montanha e linha de \n\ncumeada constantes da Resolu\u00e7\u00e3o no 303 do CONAMA, ocupava uma \u00e1rea de \n\n75 ha, representando aproximadamente 35% da \u00e1rea da bacia. Atendendo \u00e0s \n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da legisla\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nsituadas ao longo das linhas de cumeada e, portanto, associadas ao ter\u00e7o \n\nsuperior das encostas reduziram-se para cerca de 26% da superf\u00edcie da bacia, \n\nlevando ainda \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o desses importantes corredores naturais. \n\n\n\n 97 \n\nCom o objetivo de gerar mapas de uso da terra e das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, Silveira et al. (2005) realizaram um trabalho no \n\nmunic\u00edpio de Bocaina de Minas, regi\u00e3o sul do Estado de Minas Gerais. A \n\ngera\u00e7\u00e3o do mapa de uso da terra foi feita a partir de uma imagem ETM+ \n\nLANDSAT, e a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente foi com base \n\nna Lei Federal no 4.771, de 1965, e nas Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA no 4, de 1985, e \n\nno 303, de 2002. Os resultados mostraram que o munic\u00edpio apresentava  \n\n129,33 km\u00b2 de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, correspondente a 25,95% da \n\n\u00e1rea total do munic\u00edpio. Constataram tamb\u00e9m que 53,77% das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente est\u00e3o com uso inadequado, indicando que menos da \n\nmetade (46,23%) dessas \u00e1reas encontra-se protegida.  \n\nMontebelo et al. (2005) realizaram um trabalho com o objetivo de \n\nanalisar o uso e a cobertura do solo existente nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente e os riscos de eros\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o dos Martins, \n\nafluente do rio Piracicaba-SP, com \u00e1rea de 58,44 km\u00b2. Para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de cobertura do solo, foram utilizadas fotografias a\u00e9reas de 1995, na \n\nescala de 1:25.000. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente foram determinadas \n\nde acordo com Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 303/02. A bacia hidrogr\u00e1fica em \n\nquest\u00e3o foi subdividida em tr\u00eas sub-bacias (inicial, central e final). Os \n\nresultados apontaram que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente representam \n\napenas 20% do total da \u00e1rea, e que, deste, 95% correspondeu \u00e0 APP da rede \n\nde drenagem (mata ciliar). As classes de uso predominantes nas APPs foram \n\npastagens, cana -de-a\u00e7\u00facar, florestas nativas e florestas plantadas. Nas \u00e1reas \n\nde cabeceira (sub-bacia inicial), a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso da terra ficaram assim \n\ndescriminados: 60% de pastagem; 16,5% de cana-de-a\u00e7\u00facar; 21,8% de \n\nflorestas nativas e plantadas; 0,2% de urbaniza\u00e7\u00e3o; e outros 1,5% de usos. Na \n\n\u00e1rea da sub-bacia central as classes de ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos solos identificados \n\nforam: 48,7% de pastagem; 11,2% de cana-de-a\u00e7\u00facar; 34,2% de florestas \n\nnativas e plantadas; 0,9% de urbaniza\u00e7\u00e3o; e 5% de outros usos. No trecho final \n\nda bacia, as categorias de uso da terra ocuparam as seguintes \u00e1reas: 34,2% \n\nde pastagem; 16,4% de cana-de-a\u00e7\u00facar; 43,2% de florestas nativas e \n\nplantadas; 2,7% de urbaniza\u00e7\u00e3o; e 3,5% de outros usos.  \n\nNascimento et al. (2005) realizaram um trabalho com o objetivo de: \n\n1) elaborar um mapa de uso da terra com base nas imagens do sat\u00e9lite \n\n\n\n 98 \n\nIKONOS II; 2) delimitar, de maneira autom\u00e1tica, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente; e 3) identificar a ocorr\u00eancia de conflito de uso, tendo como \n\nrefer\u00eancia o C\u00f3digo Florestal Brasileiro e a Resolu\u00e7\u00e3o no 303/02 do CONAMA. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica estudada foi a do rio Alegre, situada no Estado do Esp\u00edrito \n\nSanto, com uma \u00e1rea de 208,2 km\u00b2. Foram mapeadas 12 classes de uso da \n\nterra e delimitadas as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Os resultados \n\nmostraram que as categorias de APPs ocupavam 9.566,9 ha (45,95%), de um \n\ntotal de 20.819,8  ha da \u00e1rea da bacia. As diversas categorias de APPs \n\nocuparam as seguintes \u00e1reas: ter\u00e7o superior dos morros (49,7 ha); encostas \n\ncom declividade superior a 45 graus (27,5 ha); nascentes e suas respectivas \n\n\u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o (1.975,6 ha); margens dos cursos d\u2019\u00e1gua com largura \n\ninferior a 10 m (2.818,3 ha); e ter\u00e7o superior das sub -bacias (4.695,8 ha). A \n\n\u00e1rea de uso indevido correspondeu a 7.499,7 ha (43,80%), sendo as classes \n\ncafezal (979,6  ha) e pastagem (6.179,8 ha) as principais ocorr\u00eancias nessas \n\n\u00e1reas. Apenas 1.780,7 ha (18,61%) das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nencontrava m-se protegidos por vegeta\u00e7\u00e3o nativa na referida \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, incluindo a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \u00e9 a mesma descrita no Cap\u00edtulo 1 e segue as \n\ndescri\u00e7\u00f5es pertinentes a este cap\u00edtulo. \n\n \n\n3.1. Base de Dados, Equipamentos e Software Utilizados  \n\n \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o desse estudo foram utilizados os mapas de uso da terra \n\ncorrespondentes \u00e0 \u00e1rea de estudo, gerados a partir da interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsupervisionada das imagens digitais TM/LANDSAT, obtidas em agosto de \n\n1984, julho de 1989, junho de 1994, agosto de 1999 e agosto de 2004. Os \n\ndados de altimetria usados na gera\u00e7\u00e3o do MDEHC (modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o \n\nhidrograficamente consistente) foram obtidos da base de dados SRTM (Shuttle \n\nRadar Topographic Mission). A hidrografia foi digitalizada a partir da imagem de \n\nsat\u00e9lite de 2004, usando-se o m\u00f3dulo ArcMap do software ArcGIS vers\u00e3o 9.0 \n\n(ESRI, 2004). O processamento empregou um computador com um sistema \n\noperacional: Windows 2000 professional, processador: Xeon de 1GHZ, disco \n\nr\u00edgido: scsi de 1GB (dois discos r\u00edgidos), placa de v\u00eddeo: Matrox Millenium \n\nG400 e placa de rede: Ethernet de 100Mbps. \n\n  \n\n\n\n 100 \n\n3.2. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente com Base na \n\nResolu\u00e7\u00e3o no 303/02, do CONAMA  \n\n  \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente foi efetuada \n\nsegundo a metodologia desenvolvida por Ribeiro et al. (2002). Identificaram-se, \n\nconforme itens dos artigos 2o e 3o da Resolu\u00e7\u00e3o no 303/02 do CONAMA (Anexo  \n\n3) e da Lei Estadual complementar no 038, 21/11/1995 \u2013 C\u00f3digo Estadual do \n\nMeio Ambiente do Estado de Mato Grosso Se\u00e7\u00e3o III (Anexo 4), as seguintes \n\ncategorias de APP: faixa marginal ao longo do curso d\u2019\u00e1gua ou \u201cmata ciliar\u201d \n\n(APP-1); nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o (APP-2); ter\u00e7o superior da bacia, \n\nao longo dos divisores de \u00e1gua (APP-3); ter\u00e7o superior do morro (APP-4); e \n\nencostas com declividade superior a 45 graus (APP-5). \n\n \n\n3.2.1. Desenvolvimento do modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o hidrograficamente \n\nconsistente (MDEHC) \n\n  \n\nOs dados de eleva\u00e7\u00e3o do terreno usados na gera\u00e7\u00e3o do respectivo \n\nMDEHC foram extra\u00eddos da vers\u00e3o mais recente da base de dados digitais \n\nSRTM, vers\u00e3o 2, tamb\u00e9m denominada de \u201cvers\u00e3o acabada\u201d (finished version), \n\ndisponibilizada pela NASA em outubro de 2005. A base com resolu\u00e7\u00e3o de 30 m \n\n(1 arco-segundo), dispon\u00edvel para os Estados Unidos, \u00e9 \u00e0s vezes chamada de \n\nSRTM1, enquanto a base de dados com resolu\u00e7\u00e3o de 90 m (3 arco-segundos) \n\n\u00e9 chamada de SRTM3, estando organizadas em blocos de 1o longitude x 1o \n\nlatitude. Cada bloco se superp\u00f5e aos seus vizinhos exatamente ao longo de \n\numa coluna ou de uma linha. O valor de cada c\u00e9lula da base de SRTM3 \n\nrepresenta a m\u00e9dia dos valores das respectivas nove c\u00e9lulas da base de dados \n\nSRTM1 (NASA, 2006), estando expresso em metros (valores inteiros). \n\nPara garantir que os divisores de \u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba estivessem corretamente representados no MDEHC a ser criado, \n\ndefiniu-se uma margem de 10 km em torno da sua malha hidrogr\u00e1fica vetorial. \n\nEsse limite foi ent\u00e3o usado para selecionar o conjunto de dados SRTM. Tendo \n\nem vista a resolu\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica de 30 m das imagens TM/LANDSAT e a \n\nresolu\u00e7\u00e3o original de 30 m da base de dados SRTM1, da qual se originou a \n\nbase de dados SRTM3, decidiu-se criar o MDEHC tamb\u00e9m com a resolu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 101 \n\n30 m. Para tanto, a grade de c\u00e9lulas SRTM foi convertida para um conjunto de \n\npontos localizados exatamente no centro de cada c\u00e9lula, portanto espa\u00e7ados \n\nde 90 m nas dire\u00e7\u00f5es X e Y e contendo os respectivos valores de eleva\u00e7\u00e3o na \n\nrespectiva tabela de atributos.  \n\nA gera\u00e7\u00e3o de um modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o hidrograficamente \n\nconsistente usa a malha hidrogr\u00e1fica durante o processo de interpola\u00e7\u00e3o dos \n\ndados de altimetria para melhorar a defini\u00e7\u00e3o do relevo ao longo das calhas \n\ndos rios. Para tanto, a conectividade de todos os arcos da hidrografia e a sua \n\norienta\u00e7\u00e3o no sentido do escoamento foram observadas. A cria\u00e7\u00e3o do MDEHC \n\nfoi feita com o uso do interpolador Topo_To_Raster dispon\u00edvel na extens\u00e3o \n\nSpatial Analyst do ArcGIS 9.0, estipulando-se o valor de 30 m para a sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica. Em seguida, efetuou-se o refinamento do modelo \n\nsegundo a metodologia de Ribeiro et al. (2005). A delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\ndrenagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba foi feita com o comando \n\nWatershed, que requer como dados de entrada a grade de dire\u00e7\u00f5es de \n\nescoamento e o ponto associado \u00e0 foz da bacia. O limite da bacia, assim \n\nobtido, foi ent\u00e3o usado para recortar os dados originais. \n\n \n\n3.2.2. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao redor das \n\nnascentes e ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\n \n\nAs diversas categorias de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente foram \n\nindividualmente delimitadas. Utilizaram-se as bases de dados correspondentes \n\nao MDEHC e \u00e0 rede hidrogr\u00e1fica orientada no sentido da foz. Os pontos \n\nrelacionados \u00e0s nascentes foram extra\u00eddos a partir da hidrografia vetorial. A \n\ndelimita\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, da mata ciliar (APP-1) e a das \n\nnascentes e suas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o (APP-2) foi executada conforme Lei \n\nEstadual complementar no 038, de 21/11/1995, do C\u00f3digo Estadual do Meio \n\nAmbiente do Estado de Mato Grosso, Se\u00e7\u00e3o III, Art. 58 Al\u00edneas:  \n\na) ao longo de qualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto, em \n\nfaixa marginal, cuja largura m\u00ednima seja: \n\n1) 50 m para cursos d\u2019\u00e1gua de at\u00e9 50 m; \n\n2) 100 m para cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 50 m at\u00e9 200 m; e \n\n\n\n 102 \n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes, nos chamados olhos d\u2019\u00e1gua, \n\nqualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, nas veredas e nas cachoeiras ou \n\nquedas d\u2019\u00e1gua, em cursos d\u2019\u00e1gua, num raio m\u00ednimo de 100 m.  \n\nPara cursos d\u00b4\u00e1gua com largura de at\u00e9 10 m, a categoria APP-1 foi \n\ndelimitada com faixas de 50 m, para ambas as margens; e para as demais \n\nclasses de largura, seguiu-se a Resolu\u00e7\u00e3o no 303 do CONAMA. A APP-2 foi \n\nobtida ao delimitar um c\u00edrculo com um raio de 100 m em torno das nascentes, \n\nsuperpondo-o \u00e0s respectivas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.2.3. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de \n\nmorro \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de morros e montanhas foi feita ao inverter o modelo \n\ndigital de eleva\u00e7\u00e3o, sendo os seus topos identificados como depress\u00f5es. Para \n\ncada depress\u00e3o identificou-se a respectiva bacia de contribui\u00e7\u00e3o, cujo contorno \n\nrepresentava a base do morro ou montanha. Ap\u00f3s isolar cada morro e \n\nmontanha que satisfazia os crit\u00e9rios mencionados, identificaram-se os valores \n\nm\u00e1ximo e m\u00ednimo de eleva\u00e7\u00e3o, delimitando-se ent\u00e3o o respectivo ter\u00e7o \n\nsuperior. \n\nA Figura 1 apresenta os valores e dire\u00e7\u00f5es consideradas nos \n\nprocedimentos para realizar a invers\u00e3o do escoamento do MDEHC por meio da \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o dos valores.  \n\n \n\n3.2.4. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo das \n\nlinhas de cumeada \n\n \n\nConforme mostram Ribeiro et al. (2005), a determina\u00e7\u00e3o das APPs nas \n\nlinhas de cumeada (divisores de \u00e1gua) tem por base a bacia contribuinte de \n\ncada segmento da hidrografia. Entende-se por segmento o trecho da \n\nhidrografia compreendido entre uma nascente e uma conflu\u00eancia, entre duas \n\nconflu\u00eancias sucessivas ou, ainda, entre uma conflu\u00eancia e a foz da malha \n\nhidrogr\u00e1fica. Para mapear o ter\u00e7o superior de uma encosta, \u00e9 preciso saber, \n\npara cada c\u00e9lula do seu relevo, qual \u00e9 a altitude da c\u00e9lula do divisor de \u00e1gua \n\nque lhe  \u00e9 mais pr\u00f3xima e tamb\u00e9m qual \u00e9 a altitude da c\u00e9lula da hidrografia que  \n\n\n\n 103 \n\n32 \nNW \n\n64 \nN \n\n128 \nNE \n\n \n \n \n\n16W \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nE1 \n \n\n \n\n \n \n\nSW \n8 \n\n \n \n\n S \n 4 \n\n \n \n \n\nSE \n2 \n \n\n \n\nFonte: Nascimento et al. (2005). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores da dire\u00e7\u00e3o de escoamento. \n\n \n\nlhe \u00e9 mais pr\u00f3xima. Em seguida, de posse dos valores de eleva\u00e7\u00e3o, determina-\n\nse se uma dada c\u00e9lula pertence ou n\u00e3o ao ter\u00e7o superior de uma encosta. Uma \n\nexig\u00eancia para que se produzam os resultados corretos \u00e9 que o trajeto do \n\nescoamento superficial originado na c\u00e9lula localizada no divisor de \u00e1gua passe \n\npela c\u00e9lula em quest\u00e3o e termine na c\u00e9lula da hidrografia (RIBEIRO et al., \n\n2005). A sinuosidade dos trajetos torna praticamente imposs\u00edvel mapear \n\nmanualmente essa categoria de APP. \n\n \n\n3.3. An\u00e1lises de Conflito de Uso da Terra nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente  \n\n \n\nO mapeamento e a quantifica\u00e7\u00e3o dos conflitos de uso da terra em \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente foram realizados usando-se \u00e1lgebra de mapas. Os \n\nprocedimentos foram executados no ambiente Raster Calculator do m\u00f3dulo \n\nSpatial Analyst do ArcGIS. A convers\u00e3o dos valores das \u00e1reas das APPs, bem \n\ncomo das regi\u00f5es de conflito, expressos inicialmente em n\u00famero de c\u00e9lulas \n\npara unidades de superf\u00edcie (m2 e ha), foi feita com base na \u00e1rea de cada \n\nc\u00e9lula (900 m2). \n\nOrigem Reclass. \n1 16 \n2 32 \n4 64 \n8 128 \n\n16 1 \n32 2 \n64 4 \n128 8 \n\n\n\n 104 \n\n3.4. Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Conflito de Uso \n\ndas Terras da Sub-Bacia do Rio Queima P\u00e9 (Um Estudo de Caso) \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de drenagem do rio Queima P\u00e9, uma sub-bacia da \n\nregi\u00e3o de estudo, foi feita com o comando Watershed, ap\u00f3s criar-se um grid \n\ncontendo a c\u00e9lula associada \u00e0 sua foz. O limite assim obtido dessa sub-bacia \n\nfoi ent\u00e3o usado para recortar os dados da base anteriormente criada para o rio \n\nSepotuba. \n\nA an\u00e1lise de conflito de uso da terra nas APPs da sub -bacia do rio \n\nQueima P\u00e9 seguiu a metodologia descrita  no item 3.4 do Cap\u00edtulo 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n4.1. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Delimitadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Sepotuba-MT  \n\n \n\nA \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \u00e9 de 984.450,51 ha; \n\ndestes, 296.809,7 ha (30,15%) s\u00e3o classificados como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, tendo como refer\u00eancia legal a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 303 do CONAMA e a \n\nLei Estadual complementar no 038, 21/11/1995, C\u00f3digo Estadual do Meio \n\nAmbiente do Estado de Mato Grosso, Se\u00e7\u00e3o III. \n\nO porcentual de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente obtido para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba est\u00e1 dentro da faixa dos porcentuais das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente derivadas em outros estudos. Costa et al. (1996), em \n\nestudo realizado em uma \u00e1rea drenada pelo rio Turvo e pelo c\u00f3rrego Poca, no \n\nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG, determinaram que a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente representava 34,93% do total da \u00e1rea. Resultado similar foi \n\ntamb\u00e9m obtido por Silveira et al. (2005), em estudo conduzido no munic\u00edpio de \n\nBocaina-MG, indicando que 25,95% da \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. J\u00e1 Nascimento et al. (2005), mapeando as APPs da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Alegre-ES, conclu\u00edram que 45,95% da \u00e1rea da bacia deveria \n\nser \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Esses valores, consideravelmente acima \n\ndaqueles encontrados pelos outros autores, devem-se principalmente ao relevo \n\nmontanhoso da regi\u00e3o estudada. \n\n\n\n 106 \n\nA Tabela 1 apresenta as \u00e1reas de cada uma das categorias de APPs e o \n\nporcentual dessas \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente total \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba. \n\n \n \nTabela 1 \u2013 \u00c1rea das categorias de APPs da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-\n\nMT \n \n\nCategorias de APPs \u00c1rea Total da APP (ha) % \n\nMata Ciliar 55.166 18,60 \n\nNascente e sua \u00c1rea Contribui\u00e7\u00e3o 96.100 32,38 \n\nTer\u00e7o Superior da Bacia 146.369 49,32 \n\nTer\u00e7o Superior do Morro 20.616 6,95 \n\nDeclividade Superior a 45\u00ba 0,36 0,00012 \n\nTotal 318.253  \n\n \n \n\nPara a bacia do rio Sepotuba, a \u00e1rea da categoria de APP \u201cdeclividade \n\nsuperior a 45\u00ba\u201d foi muito pequena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, indicando que a \n\ntopografia dessa \u00e1rea n\u00e3o requer cuidados espec\u00edficos com a preserva\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas \u00edngremes. \n\nOs dados apresentados na Tabela 1 indicam que h\u00e1 sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\nAPPs de diferentes categorias, da ordem de 21.518 ha. Essa sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nacontece, de forma natural, principalmente entre as categorias de APPs ter\u00e7o \n\nsuperior da bacia, nascente e mata ciliar. Estas sobreposi\u00e7\u00f5es, no campo, \n\nresultam em corredores ecol\u00f3gicos. A Figura 2 mostra a \u00e1rea ocupada pelas \n\ncategorias de APPs na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n\nA Tabela 2 apresenta as \u00e1reas ocupadas pelas classes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra em todas as categorias de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\npara o per\u00edodo avaliado (1984-2004), enquanto a Figura 3 mostra a \u00e1rea \n\nocupada pelas classes de uso da terra em 2004. \n\nA classe Floresta Nativa teve uma redu\u00e7\u00e3o de 32.403 ha (31,56%). Esta \n\nclasse ocupava uma \u00e1rea de 102.657 ha em 1984 e passou a ocupar uma \u00e1rea \n\nde 70.253 ha em 2004, mostrando que apesar de o Brasil possuir leis que \n\npro\u00edbem a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa nessas \u00e1reas (Lei 4.771 e Resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo CONAMA 303), estas n\u00e3o est\u00e3o sendo cumpridas e nem os \u00f3rg\u00e3os de poder \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o fazendo a correta fiscaliza\u00e7\u00e3o e, ou, autua\u00e7\u00e3o dos infratores.  \n\n\n\n 107 \n\n \n\n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n\u00ae\n1:850.000\n\nMata Ciliar\n\nCont_Nasc \n\nTs_Bacia\n\nTs_Morro\n\nD_45\u00ba\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datun 1969-Zona 21S\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\n \n \nMata Ciliar, Cont_Nasc = nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o; Ts_Bacia = ter\u00e7o superior da bacia, \nTs_Morro = ter\u00e7o superior do morro; e D_45\u00ba = declividade superior a 45\u00ba. \n\n \n \nFigura 2 \u2013 Mapa das \u00e1reas ocupadas pelas categorias de APPs na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT. \n \n\n\n\n 108 \n\nTabela 2 \u2013 \u00c1rea ocupada pelas classes de uso da terra (ha e %) nas \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, \nno per\u00edodo de 1984 a 2004, com intervalos de cinco anos \n\n \n\n\u00c1rea Ocupada pelas Classes de Uso da Terra por Ano Avaliado \nAnos \n\nFloresta Nativa Cerrado Campo Sujo Agropastoril \u00c1gua \n\n1984 \n102.657            \n34,6% \n\n70.020     \n23,59% \n\n16.494          \n5,55% \n\n104.564      \n35,23% \n\n3.074              \n1% \n\n1989 \n82.658         \n27,84% \n\n98.509      \n33,2% \n\n33.666         \n11,34% \n\n78.924    \n26,59% \n\n3.052             \n1% \n\n1994 \n97.728         \n32,93% \n\n72.918        \n33,2% \n\n33.089        \n11,34% \n\n90.544       \n30,5% \n\n2.529        \n0,85% \n\n1999 \n72.134             \n24,3% \n\n73.288     \n24,69% \n\n50.137         \n16,89% \n\n96.535     \n32,53% \n\n4.715        \n32,53% \n\n2004 \n70.253           \n23,67% \n\n87.829       \n29,59% \n\n49.055        \n16,53% \n\n86.161    \n29,03% \n\n3.510      \n1,18% \n\n \n\n \n \n\nHouve amplia\u00e7\u00e3o de 17.809 ha (25,43%) na \u00e1rea ocupada pela classe \n\nCerrado, no per\u00edodo avaliado. A \u00e1rea dessa classe passou de 70.020 ha em \n\n1984 para 87.829 ha em 2004. \n\nA classe Campo Sujo foi a que apresentou maior amplia\u00e7\u00e3o de sua \n\npresen\u00e7a nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Em 1984 ela ocupava uma \n\n\u00e1rea de 16.494 ha e em 2004 passou a ocupar 49.055 ha, ou seja , um aumento \n\nde 297,41%. \n\nDentre as cinco classes estabelecidas para classifica\u00e7\u00e3o das imagens \n\nde sat\u00e9lite, a Agropastoril \u00e9 a que representa o real conflito de uso da terra nas \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. No per\u00edodo avaliado, esta classe \n\napresentou redu\u00e7\u00e3o de 17,60% (18.402 ha) na \u00e1rea ocupada por ela nas \n\ncategorias de APPs, passando de 104.564 ha em 1984 para 86.161 ha em \n\n2004. Esses dados mostram que a \u00e1rea de conflito de uso da terra em \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \u00e9 da ordem de \n\n29% do total de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Por se tratar de \u00e1reas que \n\ndeveriam estar protegidas, esse valor \u00e9 alto e caracteriza o n\u00e3o-cumprimento \n\nda legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente no Pa\u00eds e em Mato Grosso. Mostra tamb\u00e9m \n\ncomo \u00e9 fr\u00e1gil e prec\u00e1ria a estrutura dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores no Estado.  \n\n\n\n 109 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n40\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n82\n70\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n00\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n30\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n60\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n83\n90\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n84\n20\n\n00\n0\n\n\u00ae\n1:850.000\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datun 1969-Zona 21S\n\n0 10 20 30 405\nKm\n\n \n \n \nFigura 3 \u2013 Classes de uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, de acordo com a imagem \ntem\u00e1tica gerada para 2004.  \n\n \n\n\n\n 110 \n\nO aumento na \u00e1rea ocupada pela classe \u00c1gua foi de 435 ha (14,16%), e \n\nest\u00e1 relacionado a dois fatores: um, ao aumento de represas ao longo dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, e outro, aos erros na classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das imagens \n\ndigitais.  \n\n \n\n4.2. Din\u00e2mica do Uso da Terra em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba, no Per\u00edodo de 1984 a 2004, com \n\nIntervalos de Cinco Anos \n\n \n\nAs tabelas e as figuras a seguir mostram a din\u00e2mica das mudan\u00e7as das \n\nclasses de uso da terra para as seguintes categorias de APPs: Mata Ciliar, \n\nNascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, Ter\u00e7o Superior da Bacia (divisor de \u00e1gua) \n\ne Ter\u00e7o superior do morro, no per\u00edodo de 1984 a 2004, com intervalos de cinco \n\nanos. \n\n \n\n4.2.1. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe de Floresta Nativa \n\n \n\nAs an\u00e1lises dos dados constantes na Tabela  3 mostram que a \n\nsupress\u00e3o da classe Floresta Nativa foi maior nas categorias de APPs: \n\nNascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, Divisor de \u00c1gua e Ter\u00e7o Superior do \n\nMorro. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 \u00c1rea ocupada pela classe floresta nativa nas categorias de APPs, \nno per\u00edodo de 1984 a  2004 \n\n \n\n\u00c1rea Ocupada pela Classe Floresta Nativa \nCategorias de \n\nAPPs \n\n\u00c1rea Total \nda APP \n\n(ha) 1984 1989 1994 1999 2004 \n\nMata ciliar 55.167 26.261 24.758 21.088 17.839 24.178 \n\nNascente e sua \u00e1rea \nde contribui\u00e7\u00e3o  \n\n96.100 30.652 23.625 26.449 18.203 16.389 \n\nTer\u00e7o superior da \nbacia \n\n146.369 43.974 32.307 48.594 34.854 27.964 \n\nTer\u00e7o superior do \nmorro \n\n20.616 5.348 4351 6.190 4.207 3.784 \n\n \n\n\n\n 111 \n\nNa APP Mata Ciliar houve supress\u00e3o progressiva da classe Floresta \n\nNativa entre 1984 e 1999, ocupando \u00e1reas de 26.261 ha (47,6%) e 17.839 ha \n\n(32,34%), respectivamente. No entanto, apresentou regenera\u00e7\u00e3o no per\u00edodo \n\nseguinte, ocupando 43,28% (24.178 ha) da \u00e1rea dessa categoria em 2004. No \n\ntotal, a supress\u00e3o da Floresta Nativa nessa categoria foi de 7,93%. \n\nEm 1984, a categoria de APP Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \n\ncontava com 30.652 ha (31,89%) de sua \u00e1rea coberta por Floresta Nativa. Ao \n\nlongo de todo o per\u00edodo avaliado, a \u00e1rea ocupada por essa classe foi sendo \n\nreduzida, e em 2004 apenas 17,05% ainda permanecia com a cobertura de \n\nFloresta Nativa. No total, foram suprimidos 14.263 ha (46,53%) da \u00e1rea de \n\nfloresta nessa categoria de APP. As implica\u00e7\u00f5es ambientais dessa supress\u00e3o \n\nj\u00e1 s\u00e3o sentidas pela popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea, uma vez que todos os \n\nentrevistados relata ram observar diminui\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua no per\u00edodo da \n\nseca, e, mais recentemente, no per\u00edodo das chuvas tamb\u00e9m. Esses fatos \n\npermitem sugerir que o aq\u00fc\u00edfero das sub -bacias estudadas n\u00e3o est\u00e1 sendo \n\nrecarregado. Como afirma Valente (2005), a diminui\u00e7\u00e3o de nascentes significa \n\ntamb\u00e9m reduzir o n\u00famero de cursos d\u2019\u00e1gua e, conseq\u00fcentemente, reduzir a \n\nvaz\u00e3o total da bacia ou sua produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nA categoria de APP Ter\u00e7o Superior da Bacia em 1984 apresentava uma \n\n\u00e1rea de 43.974 ha (30,04%) de sua \u00e1rea coberta por Floresta Nativa. Em 2004, \n\na \u00e1rea ocupada por esta classe foi de 27.964 ha (19,1%), com uma supress\u00e3o \n\nde 16.010 ha. Como afirmado anteriormente, do ponto de vista ecol\u00f3gico, a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos divisores de \u00e1gua auxilia na preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e \n\nvegetais e torna-se importante corredor ecol\u00f3gico; a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnessas \u00e1reas caracteriza n\u00e3o s\u00f3 o descumprimento de uma lei, mas, acima de \n\ntudo, o desrespeito para com todos os seres vivos.  \n\nA \u00e1rea de Floresta Nativa suprimida na categoria de APP Ter\u00e7o Superior \n\ndo Morro foi de 1.564 ha (29,24% da \u00e1rea da categoria), para o per\u00edodo \n\navaliado. \n\n \n\n4.2.2. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Cerrado \n\n \n\nA \u00e1rea ocupada pela classe Cerrado apresentou grande variabilidade, \n\ntendo a sua participa\u00e7\u00e3o em todas as categorias de APPs ora aumentado ora \n\n\n\n 112 \n\ndiminu\u00eddo durante o per\u00edodo avaliado. Essa din\u00e2mica de aumento e redu\u00e7\u00e3o \n\npode estar relacionada a fatores clim\u00e1ticos e rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nvegeta\u00e7\u00e3o/ambiente, discutidas no primeiro cap\u00edtulo. Pode tamb\u00e9m indicar o \n\nabandono de \u00e1reas cultivadas, seguido de regenera\u00e7\u00e3o natural gradativa, \n\ncombinado com o desmatamento de outras \u00e1reas para forma\u00e7\u00e3o de novas \n\nlavouras. No entanto, comparando-se os valores de 1984 aos de 2004, a \n\nclasse Cerrado apresentou aumento em todas as categorias de APPs, como se \n\npode observar na Tabela 4.  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 \u00c1rea ocupada pela classe Cerrado nas categorias de APPs, no \nper\u00edodo de 1984 a 2004 \n\n \n\n\u00c1rea Ocupada pela Classe Cerrado \nCategorias de \n\nAPPs \n\n\u00c1rea Total \nda APP   \n\n(ha) 1984 1989 1994 1999 2004 \n\nMata ciliar 55.167 11.686 16.291 13.267 16.006 13.974 \n\nNascente e sua \u00e1rea \ncontribui\u00e7\u00e3o \n\n96.100 18.711 25.468 17.907 18.643 20.990 \n\nTer\u00e7o superior da \nbacia \n\n146.369 41.306 58.065 42.820 39.552 54.588 \n\nTer\u00e7o superior do \nmorro \n\n20.616 5.857 7.721 6.273 5.746 7.004 \n\n \n\n \n\nO aumento mais expressivo da classe Cerrado ocorreu na categoria de \n\nAPP Ter\u00e7o Superior da Bacia. Em 1984, essa classe ocupava uma \u00e1rea de \n\n41.306 ha, passando a ocupar 54.588 ha (37,29% da \u00e1rea da categoria) em \n\n2004, o que implica aumento de 13.282 ha. Na categoria de APP Mata Ciliar, o \n\naumento da classe Cerrado foi de 2.288 ha, levando essa classe a ocupar \n\n13.974 ha (25,33% da \u00e1rea desta categoria) em 2004. A categoria Nascente e \n\nsua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o registrou aumento na classe Cerrado da ordem de \n\n2.278 ha, fazendo com que essa classe ocupasse 20.990 ha em 2004 (21,84% \n\nda \u00e1rea da categoria). Foi registrado aumento de 1.146 ha na categoria de APP \n\nTer\u00e7o Superior do Morro para a classe durante o per\u00edodo avaliado. Com este \n\naumento, a classe Cerrado passou a ocupar 7.004 ha (33,97% da \u00e1rea da \n\ncategoria).  \n\n\n\n 113 \n\n4.2.3. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Campo Sujo \n\n \n\nAs an\u00e1lises da Tabela 5 mostram que a classe Campo Sujo apresentou \n\naumento na \u00e1rea ocupada em todas as categorias de APPs, para o per\u00edodo \n\navaliado. Na \u00e1rea da APP Mata ciliar o aumento foi de 1.933 ha em rela\u00e7\u00e3o a \n\n1984, ocupando 5.811 ha em 2004, equivalendo a 10,53% da \u00e1rea da \n\ncategoria. O aumento da \u00e1rea ocupada por essa classe na APP Nascente e \n\nsua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o foi de 182%, passando de 6.086 ha em 1984 para \n\n17.170 ha em 2004. Na categoria Ter\u00e7o Superior da Bacia o aumento foi da \n\nordem de 271,29%. Em 1984 a \u00e1rea ocupada por Campo Sujo dentro da \n\ncategoria representava 7.110 ha (4,85%) da \u00e1rea, enquanto em 2004 foi de \n\n26.401 ha (18,03%). O aumento mais substancial dessa classe ocorreu na \n\ncategoria Ter\u00e7o Superior do Morro, sendo de 424,49%. Em 1984 ela \n\nrepresentava uma cobertura de apenas 4,5% (928 ha) e passou para 23,62% \n\n(4.869 ha), em 2004. \n\n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 \u00c1rea ocupada pela classe Campo Sujo nas categorias de APPs, no \nper\u00edodo de 1984 a 2004 \n\n \n\n\u00c1rea Ocupada pela Classe Campo Sujo \nCategorias de APP \n\n\u00c1rea Total da APP \n(ha) \n\n1984 1989 1994 1999 2004 \n\nMata ciliar 55.167 3.878 2.335 3.481 3.412 5.811 \n\nNascente e sua \u00e1rea \ncontribui\u00e7\u00e3o  \n\n96.100 6.086 13.680 12.018 14.688 17.170 \n\nTer\u00e7o superior da bacia 146.369 7.110 18.118 18.695 33.108 26.401 \n\nTer\u00e7o superior do morro 20.616 928 3.288 3.016 4.674 4.869 \n\n \n\n \n\n4.2.4. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe Agropastoril \n\n \n\nOs resultados obtidos neste estudo apontam que, durante o per\u00edodo \n\navaliado, houve redu\u00e7\u00e3o do uso antr\u00f3pico em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\n\n\n 114 \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, conforme observado na Tabela 6. \n\nNo entanto, a \u00e1rea j\u00e1 impactada era grande e, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental vigente, isto n\u00e3o deveria estar ocorrendo. \n\n \n \nTabela 6 \u2013 \u00c1rea ocupada pela classe Agropastoril nas categorias de APPs, no \n\nper\u00edodo de 1984 a 2004 \n \n\n\u00c1rea Ocupada pela Classe Agropastoril Categorias de \nAPPs \n\n\u00c1rea Total da APP \n(ha) 1984 1989 1994 1999 2004 \n\nMata ciliar 55.167 10.817 8.915 15.799 15.245 7.930 \n\nNascente e sua \n\u00e1rea contribui\u00e7\u00e3o \n\n96.100 40.374 33.266 39.226 43.712 41.438 \n\nTer\u00e7o superior da \nbacia \n\n146.369 53.656 37.754 35.784 37.752 37.263 \n\nTer\u00e7o superior do \nmorro \n\n20.616 8.430 5.243 5.009 5.490 4.944 \n\n \n\n \nA redu\u00e7\u00e3o de uso indevido do solo dentro da categoria Mata Ciliar foi de \n\n26,68%, para todo o per\u00edodo avaliado. No entanto, a \u00e1rea ocupada por essa \n\nclasse, em 2004, representava 14,37% da \u00e1rea da categoria, ou seja, \n\naproximadamente 7.930 ha.  \n\nNa categoria Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, o aumento na \u00e1rea \n\nocupada por esta classe foi de 1,64%. Apesar de o aparente aumento \n\nporcentual ser numericamente pequeno, a \u00e1rea ocupada por essa classe \n\ndentro da categoria corresponde a 43,12%, uma \u00e1rea consider\u00e1vel de \n\n41.438 ha, que estava com uso indevido do solo apenas nessa categoria de \n\nAPP, em 2004. \n\nA redu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ocupada pela classe Agropastoril na categoria de \n\nAPP Ter\u00e7o Superior da Bacia foi de 30,55%. Ela passou de 36,66% (53.655 ha) \n\nem 1984 para 25,46% (37.263 ha) em 2004.  \n\nA maior redu\u00e7\u00e3o foi observada na APP Ter\u00e7o Superior do Morro \n\n(41,34%). Em termos porcentuais e totais, a \u00e1rea ocupada por essa classe foi \n\nde 8.430 ha (40,89%) em 1984 e de 4.944 ha (23,98%) em 2004. \n\nOs dados permitem concluir que o uso da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba est\u00e1 claramente em conflito \n\ncom o que preconiza a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira e a Legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 115 \n\nAmbiental do Estado de Mato Grosso. A an\u00e1lise cronol\u00f3gica mostra que o uso \n\ndessas \u00e1reas por atividades agropastoris \u00e9 antigo, encontrando-se instalado \n\nem todas as categorias de APPs.  \n\nA categoria Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais afetada, com \n\n43,12% de sua \u00e1rea ocupada por atividades antr\u00f3picas. A fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\ndessa \u00e1rea \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade da \n\n\u00e1gua produzida, da\u00ed a necessidade de priorizar a erradica\u00e7\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o \n\nindevida e recuperar imediatamente as \u00e1reas afetadas. \n\nNas categorias de APPs Mata Ciliar, Divisor de \u00c1gua e Ter\u00e7o Superior \n\ndo Morro, houve redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pela classe Agropastoril, indicando \n\numa poss\u00edvel recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. Mesmo assim, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nindevida da terra nessas categorias de APPs ainda \u00e9 consideravelmente alta.  \n\nO somat\u00f3rio da \u00e1rea com atividade antr\u00f3pica dentro das categorias de \n\nAPPs na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \u00e9 de 86.161 ha (29,03%) da \u00e1rea \n\nde APP para a referida bacia. Por se tratar de uma \u00e1rea protegida por lei, esta \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 criminosa e  deve ser punida exemplarmente.  \n\n \n\n4.2.5. Din\u00e2mica das mudan\u00e7as na classe \u00c1gua \n\n \n\nOs resultados indicaram que a categoria que teve a maior \u00e1rea ocupada \n\npela classe \u00c1gua foi a Mata Ciliar. Em 1984 a \u00e1rea ocupada por essa classe foi \n\nde 2.522 ha (4,57%) e passou para 3.270 ha (5,92%) em 2004. Esse aumento \n\nde \u00e1rea ocupada pela classe \u00c1gua na categoria Mata Ciliar pode estar \n\nrelacionado ao surgimento das represas ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e tamb\u00e9m \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o das represas hidrel\u00e9tricas JUBA I e JUBA II.  \n\nHouve redu\u00e7\u00e3o da classe \u00c1gua nas categorias de APPs Nascente e sua \n\n\u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o (59,12%), Ter\u00e7o Superior da Bacia (53,10%) e Ter\u00e7o \n\nSuperior do Morro (74,12%). As \u00e1reas classificadas como \u00c1gua nas categorias \n\nde APPs Ter\u00e7o Superior da Bacia e Ter\u00e7o Superior do Morro denotam \n\nclaramente erros de classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lites. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 116 \n\nTabela 7 \u2013 \u00c1rea ocupada pela classe \u00c1gua nas categorias de APP, no per\u00edodo \nde 1984 a 2004 \n\n \n\u00c1rea Ocupada pela Classe \u00c1gua \n\nCategorias de APPs \n\u00c1rea Total da APP \n\n(ha) 1984 1989 1994 1999 2004 \n\nMata ciliar 55.167 2.522 2.865 1.529 2.662 3.270 \n\nNascente e sua \u00e1rea \nde contribui\u00e7\u00e3o 96.100 274 59 499 852 112 \n\nTer\u00e7o superior da \nbacia 146.369 321 132 464 1.101 150 \n\nTer\u00e7o superior do \nmorro 20.616 51 12 126 497 13 \n\n \n\n \n\n4.3. Conflito de Uso da Terra nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na \n\nSub-Bacia do Rio Queima P\u00e9, em 2004 (um estudo de caso) \n\n \n\nA sub-bacia do rio Queima P\u00e9 possui uma superf\u00edcie de 16.100,55 ha, \n\ndevendo ser ressaltado que as APPs ocupam 3.025,8 ha (18,80%). Essa sub-\n\nbacia localiza-se em uma das \u00e1reas com maior atividade agropastoril, como \n\npode ser observado nas Figuras 4 e 5. \n\nO total de \u00e1rea identificada como Agropastoril dentro das \u00e1reas de APPs \n\nna sub-bacia do rio Queima P\u00e9, de acordo com o mapa de uso da terra gerado \n\npara 2004, foi de 1.965,51 ha (65% da \u00e1rea de APP). A \u00e1rea ocupada pelas \n\nclasses fision\u00f4micas nas APPs pode ser visualizada na Figura 6 e os dados \n\nquantitativos est\u00e3o representados na Tabela 8. As categorias de APP mais \n\nafetadas s\u00e3o: Nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o, Ter\u00e7o Superior da Bacia e \n\nTer\u00e7o Superior do Morro com 86,55, 85,77 e 86,97%, respectivamente, de sua \n\n\u00e1rea com uso indevido da terra. \n\nOs dados apresentados mostram o qu\u00e3o grave \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nda sub-bacia do rio Queima P\u00e9. As conseq\u00fc\u00eancias j\u00e1 sentidas pela popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente nessa \u00e1rea decorrem do racionamento de \u00e1gua no per\u00edodo de \n\nestiagem na regi\u00e3o, uma vez que \u00e9 no rio Queima P\u00e9 que \u00e9 feita toda a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abastece a cidade de Tangar\u00e1 da Serra.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n360000\n\n360000\n\n390000\n\n390000\n\n420000\n\n420000\n\n450000\n\n450000\n\n480000\n\n480000\n\n8\n2\n\n4\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n2\n4\n0\n0\n0\n0\n\n8\n2\n\n7\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n2\n7\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n\n0\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n3\n0\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n\n3\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n3\n3\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n\n6\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n3\n6\n0\n0\n0\n0\n\n8\n3\n\n9\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n3\n9\n0\n0\n0\n0\n\n8\n4\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n8\n4\n2\n0\n0\n0\n0\n\n/\n1:850.000\n\n0 10 20 30 405\n\nKm\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21S\n\nClasses Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\nLimite Bacia Queima P\u00e9\n\n \n \n \nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio Queima P\u00e9, na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Sepotuba-MT (imagem tem\u00e1tica gerada para 2004).  \n \n\n \n \n\n\n\n 118 \n\n \n \n \n \n \n\n432000\n\n432000\n\n436000\n\n436000\n\n440000\n\n440000\n\n444000\n\n444000\n\n448000\n\n448000 8\n36\n\n80\n00\n\n83\n72\n\n00\n0\n\n83\n72\n\n00\n0\n\n83\n76\n\n00\n0\n\n83\n76\n\n00\n0\n\n83\n80\n\n00\n0\n\n83\n80\n\n00\n0\n\n83\n84\n\n00\n0\n\n83\n84\n\n00\n0\n\n83\n88\n\n00\n0\n\n83\n88\n\n00\n0\n\n83\n92\n\n00\n0\n\n83\n92\n\n00\n0\n\n/\n1:100.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21 S\n\nClasses  Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\nLimite Bacia Queima P\u00e9\n\n \n \nFigura 5 \u2013 Amplia\u00e7\u00e3o do mapa de localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio Queima P\u00e9, \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT (imagem tem\u00e1tica gerada \npara 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n436000\n\n436000\n\n440000\n\n440000\n\n444000\n\n444000\n\n448000\n\n448000\n\n83\n72\n\n00\n0\n\n83\n72\n\n00\n0\n\n83\n76\n\n00\n0\n\n83\n76\n\n00\n0\n\n83\n80\n\n00\n0\n\n83\n80\n\n00\n0\n\n83\n84\n\n00\n0\n\n83\n84\n\n00\n0\n\n83\n88\n\n00\n0\n\n83\n88\n\n00\n0\n\n83\n92\n\n00\n0\n\n83\n92\n\n00\n0\n\n/\n1:1.000.000\n\nProje\u00e7\u00e3o Universal Transverso de Mercator\nSouth American Datum 1969 - Zona 21 S\n\nClasses  Fision\u00f4micas\n\nFloresta Nativa\n\nCerrado\n\nCampo Sujo\n\nAgropastoril\n\n\u00c1gua\n\n \n \nFigura 6 \u2013 Conflito de uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na \n\nsub-bacia do rio Queima P\u00e9, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-\nMT.  \n\n \n\n\n\n 120 \n\nTabela 8 \u2013 \u00c1reas em conflito de uso da terra nas categorias de APPs na sub-\nbacia do rio Queima P\u00e9, em 2004 \n\n \n\nCategorias de APPs \n\u00c1rea Total da APP \n\n(ha) \n\u00c1rea com Uso \nIndevido (ha) \n\nUso Indevido da \nTerra (%) \n\nMata ciliar 929 215 23 \n\nNascente e sua \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o  \n\n1.489 1.288 86 \n\nDivisor de \u00e1gua 465 399 85 \n\nTer\u00e7o superior do morro 76 66 86 \n\n \n\n \nAnalisados os dados quantitativos e qualitativos, percebe-se que as \n\n\u00e1reas respons\u00e1veis pela recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico (Nascente e sua \u00c1rea de \n\nContribui\u00e7\u00e3o, Ter\u00e7o Superior da Bacia e Ter\u00e7o Superior do Morro) s\u00e3o as mais \n\nafetadas pelo uso antr\u00f3pico. \u00c9 previs\u00edvel que a quantidade de \u00e1gua produzida \n\npela sub -bacia diminua sensivelmente, principalmente em anos com regime de \n\nchuvas abaixo da m\u00e9dia. A qualidade da \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 sensivelmente \n\nafetada, uma vez que na \u00e1rea localizam-se plantios de soja, cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\npastagem destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado, estando tamb\u00e9m ali instalados v\u00e1rios \n\ncriat\u00f3rios de frango para abate (granjas). \n\nDo ponto de vista de sustentabilidade ambiental, como se pode \n\nobservar, a situa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do rio Queima P\u00e9 \u00e9 bastante cr\u00edtica. Embora \n\nessa sub-bacia tenha sido tomada como um estudo de caso, a an\u00e1lise da \n\nimagem tem\u00e1tica gerada para 2004 mostra que outras sub-bacias encontram-\n\nse em igual estado de degrada\u00e7\u00e3o dentro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nSepotuba-MT. Esses dados permitem elaborar um diagn\u00f3stico da real situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental da bacia hidrogr\u00e1fica e apontam problemas s\u00e9rios na \n\nsustentabilidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que seja elaborado e implementado, urgentemente , um \n\nplano de manejo para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ndegradadas, sob a amea\u00e7a de se comprometerem irreversivelmente os \n\nservi\u00e7os prestados pelo ambiente, o que acabar\u00e1 afetando a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Sepotuda e , conseq\u00fcentemente, o Pantanal Mato-grossense.  \n\nO rio Sepotuba \u00e9 um dos afluentes do rio Paraguai. No ponto de \n\nconflu\u00eancia desses dois rios, a vaz\u00e3o do rio Sepotuba equipara-se \u00e0 do rio \n\nParaguai. Assim, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\n\n\n 121 \n\nnas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do rio Sepotuba representa s\u00e9ria \n\namea\u00e7a aos ecossistemas dessa bacia hidrogr\u00e1fica e das \u00e1reas situadas a sua \n\njusante, afetando todo o Alto Pantanal Mato-grossense.  \n\n \n\n4.4. \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nSepotuba e Aptid\u00e3o Agr\u00edcola dos Solos X Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nA an\u00e1lise dos mapas de uso e aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente indica que as \u00e1reas mais antropizadas e, por isto, com \n\nmaior conflito de uso da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o as \u00e1reas \n\nque tamb\u00e9m apresentam as melhores classes de solo para atividades agr\u00edcolas.  \n\nOs solos que permitiram a atividade agr\u00edcola inicial em raz\u00e3o, \n\nprincipalmente, de sua elevada fertilidade natural pertencem \u00e0s seguintes \n\nunidades de mapeamento: LVef com 49.750 ha (5%), PVAe1 com 88,14 ha \n\n(0,009%) e PVAe2 com 6.673 ha (0,68%) da \u00e1rea da bacia. Em conseq\u00fc\u00eancia \n\ndessa elevada fertilidade e condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, esses solos permitem \n\natividades agr\u00edcolas nos tr\u00eas extratos de manejo previstos na metodologia de \n\nRamalho Filho (1978).  \n\nOs dados apresentados na Tabela 9 foram derivados da sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e do mapa das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, e mostram a \u00e1rea que cada subgrupo de aptid\u00e3o agr\u00edcola ocupa \n\nna \u00e1rea da bacia e na \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nPara a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, constatou-se que \n\n11.103 ha (1,1%) da \u00e1rea da bacia e (3,7%) das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente pertencem \u00e0 classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola 1ABC. Teoricamente e de \n\nacordo com a aptid\u00e3o agr\u00edcola, toda essa \u00e1rea \u00e9 apta para aproveitamento com \n\nlavouras por agricultores, tanto com baixa disponibilidade de capital (n\u00edvel de \n\nmanejo A) como m\u00e9dia e alta (n\u00edveis de manejo B e C, respectivamente). \n\nEntretanto, seguindo a legisla\u00e7\u00e3o estabelecida pelo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, \n\nLei 4.771/65 e pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA no 303/02, 3,7% dessa \u00e1rea deve \n\nser deixada como APP, o que revela que h\u00e1 necessidade real de \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de aptid\u00e3o agr\u00edcola e aquela de determina\u00e7\u00e3o \n\nde APPs, j\u00e1 que a aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 tamb\u00e9m uma ferramenta de \n\ndirecionamento de uso do solo dentro do contexto de sustentabilidade.  \n\n\n\n 122 \n\nTabela 9 \u2013 \u00c1rea que cada n\u00edvel de manejo correspondente \u00e0s classes de \naptid\u00e3o agr\u00edcola, ocupa dentro das \u00e1reas de APPs, na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT \n\n \nN\u00edveis de Manejo \u00c1rea na Bacia (%) \u00c1rea (ha) nas APPs (%) \n\n1ABC 56.512 (5,7%) 11.103 (3,7%) \n\n1bC 75.898 (7,7%) 28.661 (9,6%) \n\n2(b)c 44.361 (4,5%) 7.487 (2,5%) \n\n4p 544.904 (56% ) 115.113 (38,8%) \n\n4(p) 248.033 129.192 (43,5%) \n\n6 14,217 5.253 (1,8%) \n\n \n \n\n \nO mapa de uso da terra gerado para 1984 (Figura 15, Cap\u00edtulo  1) \n\nmostrou que essas \u00e1reas j\u00e1 estavam quase que completamente desmatadas, e \n\no mapa das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente indicou que essas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nas \u00e1reas com maior conflito de uso da terra, ao longo de todo o per\u00edodo \n\navaliado.  \n\nNessas \u00e1reas, apesar das boas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas (relevo plano e \n\nsuave-ondulado), devido ao uso intensivo sem as medidas necess\u00e1rias para \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, grande parte dos c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es j\u00e1 \n\napresenta s\u00e9rios processos de assoreamento e diminui\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua no \n\nper\u00edodo de seca na regi\u00e3o. Alguns c\u00f3rregos, que antes eram perenes, \n\npassaram a ser intermitentes. \u00c9 prov\u00e1vel que esta interrup\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua \n\nno per\u00edodo de seca na regi\u00e3o deve-se ao desmatamento das \u00e1reas de recarga \n\ne \u00e0 falta de manejo adequado do solo na bacia contribuinte.  \n\nAs an\u00e1lises dos mapas tamb\u00e9m mostraram que as \u00e1reas com pouca \n\naltera\u00e7\u00e3o nas classes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa situam-se exatamente nos solos \n\nmais fr\u00e1geis da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba-MT, identificados como \n\nNeossolo Quartizar\u00eanico \u00d3rtico Distr\u00f3fico, e provavelmente por isto as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente nesses locais ainda encontram-se protegidas.  \n\nOs resultados indicam que 244,305 ha das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente encontram-se sob \u00e1reas de aptid\u00e3o agr\u00edcola indicada para \n\npastagem plantada.  \n\nOs dados tamb\u00e9m revelam que 14.217 ha (1,4%) da \u00e1rea da bacia s\u00e3o \n\nindicados para preserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna. Desse total, 5.253 ha (1,8%) \n\n\n\n 123 \n\nencontram-se dentro das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Deste modo, cabe \n\naqui tamb\u00e9m a adequa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, prevendo que \u00e1reas com \n\nsolos dessa natureza sejam consideradas como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, como uma limita\u00e7\u00e3o ambiental dada a fragilidade dos ambientes \n\ncom este tipo de aptid\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o de manejo.  \n\nOs mapas de uso da terra apontaram tamb\u00e9m que o avan\u00e7o da classe \n\nagropastoril tem se direcionado, nos \u00faltimos anos, sob solos classificados \n\ncomo Neossolos (solos arenosos). De acordo com Azevedo e Dalmolin (2004), \n\nesses tipos de solo possuem taxa de infiltra\u00e7\u00e3o maior e menor taxa de reten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e elementos qu\u00edmicos e tamb\u00e9m s\u00e3o mais suscet\u00edveis a processos \n\nerosivos. Embora durante a coleta de dados no campo n\u00e3o tenha sido \n\nconstatada lavoura de soja ou de cana -de-a\u00e7\u00facar nessas \u00e1reas, caso essas \n\n\u00e1reas venham a ser ocupadas por atividades agr\u00edcolas com alto n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico com a utiliza\u00e7\u00e3o de implementos agr\u00edcolas como defensivos e \n\ncorretivos, o impacto nos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o poder\u00e1 ser seriamente \n\ncomprometedor.  \n\nDe acordo com Randhir et al. (2001), uma bacia hidrogr\u00e1fica inclui uma \n\nvariedade de recursos naturais que prov\u00eaem servi\u00e7os b\u00e1sicos e necess\u00e1rios \n\npara a sociedade e para manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es dos ecossistemas. Um plano \n\nde manejo cuidadoso \u00e9 um pr\u00e9-requisito fundamental para proteger esses \n\nrecursos. O uso inadequado da terra provocado pelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e pela \n\npecu\u00e1ria, excedendo a capacidade de suporte dessas \u00e1reas, causa s\u00e9rios \n\ndanos ao meio ambiente (STIPP e OLIVEIRA, 2004). A explora\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada dos recursos naturais, o desmatamento irracional e o uso \n\nindiscriminado de fertilizantes, corretivos e agrot\u00f3xicos v\u00eam provocando \n\nin\u00fameros problemas ambientais, principalmente em \u00e1reas de nascentes e \n\nribeirinhas, alterando a qualidade e quantidade de \u00e1gua drenada pela bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (PINTO et al., 2004).  \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o observada durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho se deve \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em \u00e1reas planas, as quais, \n\ndo ponto de vista de utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do espa\u00e7o, s\u00e3o \u00e1reas apropriadas para \n\nser utilizadas. Durante a coleta de dados no campo p\u00f4de-se verificar que a \n\ncategoria de APPs Ter\u00e7o Superior da Bacia (divisor de \u00e1gua) \u00e9 a categoria de \n\nAPP que se localiza justamente em \u00e1reas mais planas e, por isto, encontram-\n\n\n\n 124 \n\nse impactadas com atividades agr\u00edcolas, sejam elas lavouras ou pastagens. Do \n\nponto de vista agr\u00edcola , s\u00e3o \u00e1reas pass\u00edveis de ser utilizadas. No entanto, \n\naplicando-se a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, aquele que possuir em sua \n\npropriedade \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, cujo uso n\u00e3o esteja de acordo \n\ncom o que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental determina, estar\u00e1 fazendo uso incorreto, pois \n\nele na realidade possui um passivo ambiental, pass\u00edvel de autua\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas penalidades previstas em lei. Mais uma vez a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \n\nquestionada na sua rigorosidade e na metodologia de determina\u00e7\u00e3o dessas \n\n\u00e1reas, pois, aparentemente, n\u00e3o se levou em conta as caracter\u00edsticas regionais \n\nbrasileiras, como: relevo diversificado, tipos de solo e aptid\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n \n\n4.5. Algumas Formas de Desrespeito Ambiental em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas algumas fotografias, tomadas no per\u00edodo de \n\ncoleta de dados no campo, mostrando algumas irregularidades que ocorrem \n\nnas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba.  \n\n \n\n4.5.1. Categoria nascente e sua \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n        Foto: Serigatto (2005). Coord.: 408442 \u2013 8396062. \n\n \nFigura 14 \u2013 Pastagem em \u00e1rea de nascente. \n\n\n\n 125 \n\n \n       Foto: Serigatto (2005). Coord.: 438575 \u2013 8409094.  \n\n \nFigura 15 \u2013 Eros\u00e3o em \u00e1reas de nascente. \n\n \n\n \n\n \n\n4.5.2. Categoria Mata Ciliar \n\n \n\n \n\n \n       Foto: Serigatto (2005). Coord.: 399496 \u2013 8368391. \n\n \nFigura 16 \u2013 Desmatamento na APP categoria Mata Ciliar. \n\n\n\n 126 \n\n \n\n \n     Foto: Serigatto  (2005). Coord.: 424213 \u2013 8383823.  \n \n\nFigura 17 \u2013 Desmatamento e cultivo agr\u00edcola em APP categoria Mata Ciliar. \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n                Foto: Serigatto (2005). Coord.: 427608 \u2013 8263568. \n\n \n \n\nFigura 18 \u2013 Desmatamento em APP categoria Mata Ciliar.  \n\n\n\n 127 \n\n4.5.3. Categoria Ter\u00e7o Superior da Bacia \n\n \n \n\n \n                      Foto: Serigatto (2005). Coord.: 426804 \u2013 8338041.  \n \n\nFigura 19 \u2013 Pastagem na APP Ter\u00e7o Superior da Bacia. \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n                        Foto: Serigatto  (2005). Coord.: 426804 \u2013 8338041.  \n \n\nFigura 20 \u2013 Pastagem na APP Ter\u00e7o Superior da Bacia. \n\n\n\n 128 \n\n4.5.4 Categoria Ter\u00e7o Superior do Morro \n\n \n\n \n                       Foto: Serigatto (2005). Coord.: 394235- 8404146.  \n\n \nFigura 21 \u2013 APP Ter\u00e7o Superior do Morro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nEste estudo mostrou a viabilidade de utilizar a base de dados SRTM \n\npara delimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em \n\ngrandes bacias hidrogr\u00e1ficas, como a do rio Sepotuba. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de imagens TM/LANDSAT permitiu fazer o hist\u00f3rico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e quantificar a \n\n\u00e1rea ocupada por cada classe fision\u00f4mica dentro das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. \n\nA \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba \u00e9 de 984.450 ha; destes, \n\n296.809 ha (30,15%) s\u00e3o \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A an\u00e1lise dos \n\nresultados mostrou que a desobedi\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 antiga no \n\nEstado de Mato Grosso, uma vez que a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba j\u00e1 se \n\nencontrava consolidada em 1984, in\u00edcio do per\u00edodo analisado. Naquele ano, o \n\nuso indevido da terra nas APPs foi de 104.564 ha (35,23% da \u00e1rea).  \n\nEm 2004, a \u00e1rea com uso indevido da terra nas APPs apresentou \n\nredu\u00e7\u00e3o de 17,60%, ocupando 86.161 ha (29,3%). Apesar da redu\u00e7\u00e3o \n\nobservada, a \u00e1rea com uso indevido da terra nas categorias de APPs ainda \u00e9 \n\ngrande. Passados 20 anos, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental ainda continua sendo \n\ndesrespeitada, mostrando o despreparo dos \u00f3rg\u00e3os com poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\npara coibirem crimes ambientais dessa magnitude. \n\n\n\n 130 \n\nO estudo de caso realizado na sub-bacia do rio Queima P\u00e9 mostrou que \n\no uso indevido da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em algumas sub-\n\nbacias \u00e9 considerave lmente alto. No caso espec\u00edfico desta sub-bacia, o uso \n\nantr\u00f3pico (ilegal) chega a 65% de sua \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nA continuidade das atividades antr\u00f3picas nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente compromete de forma irrevers\u00edvel os bens e servi\u00e7os prestados \n\npelo meio ambiente na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba e, \n\nconseq\u00fcentemente, no Alto Pantanal Mato -grossense, a maior plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do Planeta, declarada Reserva da Biosfera pela Unesco \n\nem 2000. \n\nOs mapas de uso da terra gerados para \u00e1rea de estudo podem ser \n\nutilizados pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais com poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o, para \n\nidentificar e localizar as \u00e1reas que est\u00e3o em conflito de uso da terra, \n\nviabilizando, de maneira sem precedentes, a aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal.  \n\nO cruzamento de informa\u00e7\u00f5es dos mapas de uso da terra e aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola mostrou que as \u00e1reas com melhores solos, do ponto de vista \n\nagron\u00f4mico, s\u00e3o tamb\u00e9m as que apresentaram maior conflito de uso da terra. \n\nNesse aspecto, os resultados desta pesquisa poder\u00e3o subsidiar a\u00e7\u00f5es que \n\npromovam um planejamento das sub-bacias, de forma a amenizar e recuperar \n\nas \u00e1reas degradadas, possibilitando com isto um uso racional dos recursos \n\nnaturais e a melhoria na qualidade de vida.  \n\nOs resultados conseguidos com este trabalho auxiliar\u00e3o tamb\u00e9m os \n\ntomadores de decis\u00e3o dos munic\u00edpios presentes na \u00e1rea de estudo, \n\npromovendo e direcionando as atividades dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne demais entidades, por exemplo, universidades e secretarias do meio \n\nambiente, como tamb\u00e9m na esfera estadual e federal, como FEMA-MT \n\n(Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiental do Estado de Mato Grosso) e IBAMA.  \n\nApesar de este trabalho ter comprovado que \u00e9 poss\u00edvel fazer a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para grandes extens\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas, os desafios pol\u00edticos para que essas \u00e1reas sejam devidamente \n\ndemarcadas no campo e seu status constitucional seja respeitado ainda s\u00e3o \n\ngrandes e requerem muita discuss\u00e3o e trabalho para resolverem os seus \n\ndesdobramentos.  \n\n\n\n 131 \n\nA delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente para um pa\u00eds \n\ndo tamanho do Brasil trar\u00e1 ainda muitos desafios. Devido \u00e0 relativa facilidade \n\nde verifica\u00e7\u00e3o no campo, h\u00e1 muito os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam se \n\npreocupado apenas com as APPs situadas \u00e0s margens de rios e em terrenos \n\ncom declividade acima de 100%. Os resultados deste estudo mostraram que, \n\nna realidade, s\u00e3o as nascentes e sua bacia de contribui\u00e7\u00e3o e o ter\u00e7o superior \n\nda bacia as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes mais afetadas pelo uso \n\nantr\u00f3pico.  \n\n Se o desmatamento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 crime \n\nambiental (Lei no 9.605, de 13/02/98), tamb\u00e9m o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o delas advinda. \n\nIndubitavelmente a imposi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro impactar\u00e1 \n\nnotadamente os setores agropecu\u00e1rio e florestal, uma vez que tanto o produtor \n\nquanto o agente que autorizou indevidamente tal uso da terra em \u00e1rea \n\nprotegida pela legisla\u00e7\u00e3o responder\u00e3o solidariamente pela pr\u00e1tica do crime \n\nambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \n \n \n \nALVES, S. C. A \u00e1gua como elemento fundamental da paisagem em \nmicrobacias. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, v. 21, n. 207, p. 9-14, \n2000. \n \nAZEVEDO, A. C.; DALMOLIN, R. S. D. Solos e ambiente: uma introdu\u00e7\u00e3o. \nSanta Maria-RS: Ed. Pallotti, 2004. p. 100. \n \nARCOVA, F. C. S.; CICCO, V. Qualidade da \u00e1gua de microbacias com \ndiferentes usos do solo na regi\u00e3o de Cunha, Estado de S\u00e3o Paulo. Scientia \nForestalis, n. 56, p. 125-134, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipef.br/ \n/publicacoes/scientia/nr56/cap09.pdf >. Acesso em: 10 abril. 2006. \n \nBENJAMIN, A. H. V. Criminal law and the protection of the environment in \nBrazil. In: PROCEEDINGS OF THE FIFTH INTERNATIONAL CONFERENCE \nON ENVIRONMENTAL COMPLIANCE AND ENFORCEMENT. Monterey, CA, \nv. 1, p. 227-234, 1998. \n \nCALABRIA, C.A . Particularidades da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o florestal \nbrasileira na Zona da Mata mineira: \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \nreserva legal. 2004. 132 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia Florestal) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa-MG, 2004.  \n \nC\u00c3MARA, G.; AGUIAR, A. P . D.; ESCADA, M. I.; AMARAL, S.; CARNEIRO, T.; \nMONTEIRO, A. M. V.; ARA\u00daJO, R.; VIEIRA, I.; BECKER, B. Amazonian \ndeforestation models. Science, v. 307, p. 1043-1044, 2005. \n \nCOSTA, T. C. C.; SOUZA, M. G.; BRITES, R. S. Delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, por meio de um sistema de informa\u00e7\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 8., \nSalvador, Brasil, INPE, 1996. p. 121-127.  \n \n\n\n\n 133 \n\nCONAMA (Bras\u00edlia, DF) Resolu\u00e7\u00e3o no 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Di\u00e1rio \nOficial [da Rep\u00fablica Federativa do Brasil], Bras\u00edlia, 13 de maio de 2002.  \n \nDELITTI, W. B. C. Ciclagem de nutrientes minerais em matas ciliares. In: \nBARBOSA, L. M. (coord.) Anais do Simp\u00f3sio sobre mata ciliar. Campinas: \nFunda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p.88-88 \n \nESRI \u2013 Environmental Systems Research Institute, Inc. ArcGIS Professional \nGIS for the desktop, vers\u00e3o 9.0 CA. 2004.  \n \nESRI \u2013 Environmental Systems Research Institute, Inc. ERDAS imagene 8.5. \nAtlanta, Ge\u00f3rgia 2001.  \n \nHARPER, K. T.; SANDERSON, S. C.; McARTHUR, E. D. Riparian ecology in \nNational Park, Utah. USDA. Forest Service. INT General Technical Report, \nn. 298, p. 32-42, 1992. \n \nHINKEL, R. Vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria: fun\u00e7\u00f5es e ecologia. In: SEMIN\u00c1RIO DE \nHIDROLOGIA FLORESTAL: ZONAS RIP\u00c1RIAS, 1., Alfredo Wagener-SC, \n2003. p. 40-48.  \n \nHOLMES, T. P.; BERGSTROM, J. C.; HUSZAR, E.; KASK, S. B.; ORR III, F. \nContingent valuation, net marginal benefits, and the scale of riparian ecosystem \nrestoration. Ecological Economics, v. 49, p. 19-30, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6VDY-\n4C40V5617e_cdi=5995e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=05%2F10\n%2F2004e_sk=999509998eview=cewchp=dGLbVlbzSkzSemd5=30424a786e6\nc2e5db00539b7f58ecc09eie=/sdarticle.pdf >. Acesso em: 10 abril  2006. \n \nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de Matas Ciliares. In: RODRIGUES, R.; \nLEIT\u00c3O FILHO, H. F . (Ed.) Matas Ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2. Ed. \nS\u00e3o Paulo: EDUSP: FAPESP, 2001. p. 33-44.  \n \nMAGALH\u00c3ES, C. S.; FERREIRA, R. M. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em \numa microbacia. Informe Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte, v. 21, n. 207, p. 33-\n39, 2000. \n \nMARTINS, S. V.; DIAS, H. C. T. Import\u00e2ncia das florestas para a quantidade e \nqualidade da \u00e1gua. Revista A\u00e7\u00e3o Ambiental, Vi\u00e7osa-MG, v. 4, n. 20, p. 14-16, \n2001.  \n \nMONTEBELO, L. A.; CASAGRANDE, C. A.; BALLESTER, M. V.; VICTORIA, \nR. L.; CUTOLO, A. P. A. Rela\u00e7\u00e3o entre uso e cobertura do solo e risco de \neros\u00e3o nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na bacia do Ribeir\u00e3o dos \nMartins, Piracicaba-SP. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO \nREMOTO, 12., Goi\u00e2nia, GO. Anais... Goi\u00e2nia-GO: INPE, 2005. p. 3829-3836.  \n \nNASA.SRTM \u2013 Shuttle Radar Topography Mission. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.jpl.nasa.gov/srtm>. Acesso em: 24 jun. 2006. \n \n\n\n\n 134 \n\nNASCIMENTO, M. C.; SOARES, V. P.; RIBEIRO, C. A . A. S.; SILVA, E. Uso do \ngeoprocessamento na identifica\u00e7\u00e3o de conflito de uso da terra em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Alegre, Esp\u00edrito Santo. \nCi\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 15, n. 2, p. 207-220, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ufsm.br/cienciaflorestal/artigos/v15n2/A10V15N2.pdf>. Acesso em: \n10 abril 2006. \n \nPINHEIRO PEDRO, A. F. O Brasil precisa revisar sua legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambientebrasil.com.br/noticias/ \n/index.php3?action=lereid=18822>. Acesso em: 5 jul. 2006. \n \nPINTO, L. V. A.; BOTELHO, S. A.; DAVIDE, A. C.; FERREIRA. E. Estudos das \nnascentes da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Santa Cruz, Lavras, MG. Scientia \nFlorestalis , n. 65, p. 197-206, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ipef.br/ \n/publicacoes/scientia/nr65/cap19.pdf>. Acesso em: 10 abril. 2006. \n \nSTIPP, N..A. F.; OLIVEIRA, J. Estudos ambientais da microbacia do ribeir\u00e3o \ndos Apertados, Londrina-PR. Geografia , v. 3, n. 2, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.geo.uel.br/revista/v13n2/4.pdf >. Acesso em: 10 abril 2006. \n  \nRANDHIR, T. O.; O\u2019CONNOR, R.; PENNER, P.; GOODWIN, D. W. A \nwatershed-based land prioritization model for water supply protection. Forest \nEcology and Management, v. 143, p. 47-56, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sciencedirect.com/science?_ob=MImge_imagekey=B6T6X-\n42H1RTV6Se_cdi=5042e_user=687369e_orig=browsee_coverDate=04%2F01\n%2F2001e_sk=998569998eview=cewchp=dGLbVzzzSkWbemd5=fc49317576b\n1973687d575b310cfed22eie=/sdarticle.pdf>. Acesso em: 10 abril 2006. \n \nRICKLEFS, R. E. A economia da natureza. 3. Ed. Editora Guanabara Koogan \nS.A., 1996. 470 p.  \n \nRIBEIRO, C. A . A. S.; OLIVEIRA, M. J.; SOARES, V. P.; PINTO, F. A. C. \nDelimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em topos de \nmorros e em linhas de cumeada: metodologia e estudo de caso. In: \nSEMIN\u00c1RIO DE ATUALIZA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO REMOTO E \nSISTEMAS DE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS APLICADAS \u00c0 \nENGENHARIA FLORESTAL, 5., 2002. Curitiba-PR. Anais... Curitiba-PR, 2002. \np. 7-18. \n \nRIBEIRO, C. A. A. S.; SOARES, V. P.; OLIVEIRA, A. M. S. O.; GLERIANI, \nM. G. O desafio da delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Revista \n\u00c1rvore, v. 29, n. 2, p. 203-212,2005. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/pdf/ \n/rarv/v29n2/a04v29n2.pdf>. Acesso em: 10 maio 2006. \n  \nSOARES, V. P.; MOREIRA, A. A.; RIBEIRO, J. C.; RIBEIRO, C. A . A. S.; \nSILVA. E. Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de uso indevido da terra em uma microbacia no \nmunic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG, atrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas e sistema de \ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-MG, v. 26, n. 2, p. 243-251, \n2002. \n \n\n\n\n 135 \n\nSILVEIRA, E. M. O.; CARVALHO, L. M. T.; SILVA, A. M. Uso conflitivo do solo \nna \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do munic\u00edpio de Bocaina de Minas/MG. \nIn: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., Goi\u00e2nia- \nGO. Anais... Goi\u00e2nia-GO: INPE, 2005. p. 1673-1680.  \n  \nSOUZA, E. R.; FERNANDES, M. R. Sub -bacias hidrogr\u00e1ficas: unidades \nb\u00e1sicas para o planejamento e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das atividades rurais. \nInforme Agropecu\u00e1rio, Belo Horizonte , v. 21, n. 207, p. *15-20, 2000. \n \nVALENTE, O. F.; GOMES, M. A. Conserva\u00e7\u00e3o de nascentes: hidrologia e \nmanejo de bacias hidrogr\u00e1ficas de cabeceiras. Vi\u00e7osa-MG: Editora Aprenda \nF\u00e1cil, 2005. 210 p.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O GERAL \n\n \n\n \n\n \n\nEste estudo mostrou que a desculpa de n\u00e3o se ter meios adequados \n\npara fazer o mapeamento e a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nn\u00e3o pode mais ser considerada como obst\u00e1culo para o n\u00e3o-cumprimento da \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nOs resultados obtidos com o estudo, realizado na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Sepotuba, mostraram que atrav\u00e9s do uso de sistemas de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas, associadas \u00e0s t\u00e9cnicas de delimita\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, e do uso de imagens orbitais \u00e9 poss\u00edvel realizar o \n\nmapeamento dessas \u00e1reas, e tamb\u00e9m quantificar a \u00e1rea com uso indevido da \n\nterra. \n\nO estudo de caso realizado na sub-bacia do rio Queima P\u00e9 mostrou que \n\no uso indevido da terra em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente em algumas sub-\n\nbacias \u00e9 consideravelmente alto. No caso espec\u00edfico desta sub-bacia, o uso \n\nantr\u00f3pico (ilegal) chega a 65% de sua \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. A \n\ncontinuidade das atividades antr\u00f3picas nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ncompromete de forma irrevers\u00edvel os bens e servi\u00e7os prestados pelo meio \n\nambiente na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Sepotuba e, conseq\u00fcentemente, \n\nno Alto Pantanal Mato-grossense, a maior plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do \n\nPlaneta, declarada Reserva da Biosfera pela Unesco em 2000. \n\nOs mapas de uso da terra gerados para \u00e1rea de estudo podem ser \n\nutilizados pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais para identificar e localizar as \u00e1reas que \n\n\n\n 137 \n\nest\u00e3o em conflito de uso da terra, viabilizando, de maneira sem precedentes, a \n\naplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal.  \n\nTendo em vista que a divis\u00e3o fundi\u00e1ria dos terrenos no Brasil raramente \n\nlevou em conta os limites naturais da bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 muito prov\u00e1vel que \n\npequenas propriedades tenham parte ou mesmo quase toda sua \u00e1rea situada \n\nem APPs. Considerada demasiadamente r\u00edgida e impratic\u00e1vel, urge promover \n\numa revis\u00e3o coerente da \u201cLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira\u201d, sob pena de n\u00e3o se \n\nter o que conservar ou preservar para as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nA discuss\u00e3o sobre a nova Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira deve \n\nultrapassar os muros da academia e dos f\u00f3runs, e acolher os anseios sociais e \n\necon\u00f4micos da popula\u00e7\u00e3o, harmonizando-os com as diretrizes mundialmente \n\nconsagradas da preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Afinal, o meio ambiente \u00e9 patrim\u00f4nio \n\nde todos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\n \n\n \n\nOs resultados desta pesquisa poder\u00e3o de imediato: \n\n- subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Sepotuba; \n\n- nortear os trabalhos dos comit\u00eas de bacias dos munic\u00edpios situados na \n\n\u00e1rea de estudo; \n\n- ser utilizados para priorizar as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n- servir de base para a concep\u00e7\u00e3o de sistemas eficientes de \n\nmonitoramento ambiental; e \n\n- estimular o aprimoramento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental do Estado de Mato \n\nGrosso e balizar sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nEste estudo auxiliar\u00e1 tamb\u00e9m no desenvolvimento de atividades de \n\npesquisa e de extens\u00e3o da Universidade do Estado de Mato Grosso \u2013 campus \n\nde Tangar\u00e1 da Serra, situado dentro da \u00e1rea de estudo. \n\nProporciona melhor compreens\u00e3o do hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da \n\nterra na \u00e1rea de estudo e de suas causas, disponibilizando um excelente \n\nacervo com informa\u00e7\u00f5es sobre: relevo; solo; aptid\u00e3o agr\u00edcola; mapeamento de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra; mapeamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente; \n\ne mapeamento de conflito de uso da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente.  \n\n \n\n \n\n\n\n 139 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 140 \n\nANEXO 1  \n \n\nC\u00d3DIGO FLORESTAL BRASILEIRO \n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\n \nLEI No 4.771, DE 15 DE SETEMBRO DE 1965. \n\n  \n\n \n\nInstitui o novo C\u00f3digo Florestal. \n\n \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional \n\ndecreta e eu sanciono a seguinte Lei: \n\n \n\nArt. 1o As florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, reconhecidas de utilidade \u00e0s terras que revestem, s\u00e3o bens de \n\ninteresse comum a todos os habitantes do Pa\u00eds, exercendo-se os direitos de \n\npropriedade, com as limita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o em geral e especialmente esta \n\nLei estabelecem. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As a\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es deste \n\nC\u00f3digo na utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das florestas s\u00e3o consideradas uso nocivo \n\nda propriedade (art. 302, XI b, do C\u00f3digo de Processo Civil). (Vide Medida \n\nProvis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n\n \n\u00a71o - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)   \n\n\u00a72o - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n\n I - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \na) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\nb) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\nc) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \n\n\n\n 141 \n\nII - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \nIII - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \nIV - (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \na) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\nb) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\nc) (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \nVI (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n\n \nArt. 2o Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta \n\nLei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \n\n \na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais \n\nalto em faixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \n\nno 7.803 de 18.7.1989) \n\n \n1 - de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez) \n\nmetros de largura; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n2 - de 50 (cinquenta) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 \n\n(dez) a 50 (cinquenta) metros de largura; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 7.803 de \n\n18.7.1989) \n\n3 - de 100 (cem) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 50 \n\n(cinquenta) a 200 (duzentos) metros de largura; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no \n\n7.803 de 18.7.1989) \n\n4 - de 200 (duzentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 200 \n\n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no \n\n7.803 de 18.7.1989) \n\n5 - de 500 (quinhentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham \n\nlargura superior a 600 (seiscentos) metros; (Inclu\u00eddo pela Lei no 7.803 de \n\n18.7.1989) \n\n \nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou \n\nartificiais; \n\n\n\n 142 \n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \"olhos \n\nd'\u00e1gua\", qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 \n\n(cinquenta) metros de largura; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 7.803 de 18.7.1989); \n\nd) no topo de morros, montes, montanhas e serras; \n\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0, \n\nequivalente a 100% na linha de maior declive; \n\nf) nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \n\ng) nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do \n\nrelevo, em faixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais; \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\nh) em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer que \n\nseja a vegeta\u00e7\u00e3o. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\ni) nas \u00e1reas metropolitanas definidas em lei. (Inclu\u00eddo pela Lei no 6.535, \n\nde 1978) (Vide Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. No caso de \u00e1reas urbanas, assim entendidas as \n\ncompreendidas nos per\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, e nas \n\nregi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, em todo o territ\u00f3rio abrangido, \n\nobervar-se-\u00e1 o disposto nos respectivos planos diretores e leis de uso do solo, \n\nrespeitados os princ\u00edpios e limites a que se refere este artigo (Inclu\u00eddo pela Lei \n\nno 7.803 de 18.7.1989) \n\n \nArt. 3o Consideram-se, ainda, de preserva\u00e7\u00e3o permanentes, quando \n\nassim declaradas por ato do Poder P\u00fablico, as florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural destinadas: \n\n \na) a atenuar a eros\u00e3o das terras; \n\nb) a fixar as dunas; \n\nc) a formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias; \n\nd) a auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional a crit\u00e9rio das autoridades \n\nmilitares; \n\ne) a proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico ou hist\u00f3rico; \n\nf) a asilar exemplares da fauna ou flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \n\ng) a manter o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 vida das popula\u00e7\u00f5es silv\u00edcolas; \n\nh) a assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico. \n\n\n\n 143 \n\n\u00a7 1o A supress\u00e3o total ou parcial de florestas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente s\u00f3 ser\u00e1 admitida com pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do Poder Executivo \n\nFederal, quando for necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras, planos, atividades ou \n\nprojetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social. \n\n\u00a7 2o As florestas que integram o Patrim\u00f4nio Ind\u00edgena ficam sujeitas ao \n\nregime de preserva\u00e7\u00e3o permanente (letra g) pelo s\u00f3 efeito desta Lei. \n\n \nArt. 3o A (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n \nArt. 4o Consideram-se de interesse p\u00fablico: (Vide Medida Provis\u00f3ria no \n\n2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n\n \na) a limita\u00e7\u00e3o e o controle do pastoreio em determinadas \u00e1reas, visando \n\n\u00e0 adequada conserva\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o florestal; \n\nb) as medidas com o fim de prevenir ou erradicar pragas e doen\u00e7as que \n\nafetem a vegeta\u00e7\u00e3o florestal; \n\nc) a difus\u00e3o e a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos tecnol\u00f3gicos que visem a aumentar \n\neconomicamente a vida \u00fatil da madeira e o seu maior aproveitamento em todas \n\nas fases de manipula\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \nArt. 5o (Revogado pela Lei n\u00ba 9.985, de 18.7.2000) \n \nArt. 6o (Revogado pela Lei n\u00ba 9.985, de 18.7.2000) \n \nArt. 7o Qualquer \u00e1rvore poder\u00e1 ser declarada imune de corte, mediante \n\nato do Poder P\u00fablico, por motivo de sua localiza\u00e7\u00e3o, raridade, beleza ou \n\ncondi\u00e7\u00e3o de porta -sementes. \n\n \nArt. 8o Na distribui\u00e7\u00e3o de lotes destinados \u00e0 agricultura, em planos de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e de reforma agr\u00e1ria, n\u00e3o devem ser inclu\u00eddas as \u00e1reas florestadas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente de que trata esta Lei, nem as florestas necess\u00e1rias \n\nao abastecimento local ou nacional de madeiras e outros produtos florestais. \n\n \nArt. 9o As florestas de propriedade particular, enquanto indivisas com \n\noutras, sujeitas a regime especial, ficam subordinadas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es que \n\nvigorarem para estas. \n\n \n\n\n\n 144 \n\nArt. 10. N\u00e3o \u00e9 permitida a derrubada de florestas, situadas em \u00e1reas de \n\ninclina\u00e7\u00e3o entre 25 a 45 graus, s\u00f3 sendo nelas tolerada a extra\u00e7\u00e3o de toros, \n\nquando em regime de utiliza\u00e7\u00e3o racional, que vise a rendimentos permanentes. \n\n \nArt. 11. O emprego de produtos florestais ou hulha como combust\u00edvel \n\nobriga o uso de dispositivo, que impe\u00e7a difus\u00e3o de fagulhas suscet\u00edveis de \n\nprovocar inc\u00eandios, nas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o marginal. \n\n \nArt. 12. Nas florestas plantadas, n\u00e3o consideradas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, \u00e9 livre a extra\u00e7\u00e3o de lenha e demais produtos florestais ou a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Nas demais florestas depender\u00e1 de norma estabelecida \n\nem ato do Poder Federal ou Estadual, em obedi\u00eancia a prescri\u00e7\u00f5es ditadas \n\npela t\u00e9cnica e \u00e0s peculiaridades locais. \n\n \nArt. 13. O com\u00e9rcio de plantas vivas, oriundas de florestas, depender\u00e1 \n\nde licen\u00e7a da autoridade competente. \n\n \nArt. 14. Al\u00e9m dos preceitos gerais a que est\u00e1 sujeita a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas, o Poder P\u00fablico Federal ou Estadual poder\u00e1: \n\n \na) prescrever outras normas que atendam \u00e0s peculiaridades locais; \n\nb) proibir ou limitar o corte das esp\u00e9cies vegetais consideradas em via \n\nde extin\u00e7\u00e3o, delimitando as \u00e1reas compreendidas no ato, fazendo depender, \n\nnessas \u00e1reas, de licen\u00e7a pr\u00e9via o corte de outras esp\u00e9cies; (Vide Medida \n\nProvis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n\nc) ampliar o registro de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas que se dediquem \u00e0 \n\nextra\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria e com\u00e9rcio de produtos ou subprodutos florestais. \n\n \nArt. 15. Fica proibida a explora\u00e7\u00e3o sob forma emp\u00edrica das florestas \n\nprimitivas da bacia amaz\u00f4nica que s\u00f3 poder\u00e3o ser utilizadas em observ\u00e2ncia a \n\nplanos t\u00e9cnicos de condu\u00e7\u00e3o e manejo a serem estabelecidos por ato do Poder \n\nP\u00fablico, a ser baixado dentro do prazo de um ano. \n\n \nArt. 16. As florestas de dom\u00ednio privado, n\u00e3o sujeitas ao regime de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o limitada e ressalvadas as de preserva\u00e7\u00e3o permanente, previstas nos \n\nartigos 2o e 3o desta lei, s\u00e3o suscet\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o, obedecidas as \n\n\n\n 145 \n\nseguintes restri\u00e7\u00f5es: (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de \n\n2001). \n\n \na) nas regi\u00f5es Leste Meridional, Sul e Centro-Oeste, esta na parte sul, \n\nas derrubadas de florestas nativas, primitivas ou regeneradas, s\u00f3 ser\u00e3o \n\npermitidas, desde que seja, em qualquer caso, respeitado o limite m\u00ednimo de \n\n20% da \u00e1rea de cada propriedade com cobertura arb\u00f3rea localizada, a crit\u00e9rio \n\nda autoridade competente; \n\nb) nas regi\u00f5es citadas na letra anterior, nas \u00e1reas j\u00e1 desbravadas e \n\npreviamente delimitadas pela autoridade competente, ficam proibidas as \n\nderrubadas de florestas primitivas, quando feitas para ocupa\u00e7\u00e3o do solo com \n\ncultura e pastagens, permitindo-se, nesses casos, apenas a extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1rvores para produ\u00e7\u00e3o de madeira. Nas \u00e1reas ainda incultas, sujeitas a formas \n\nde desbravamento, as derrubadas de florestas primitivas, nos trabalhos de \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas propriedades agr\u00edcolas, s\u00f3 ser\u00e3o toleradas at\u00e9 o m\u00e1ximo \n\nde 30% da \u00e1rea da propriedade; \n\nc) na regi\u00e3o Sul as \u00e1reas atualmente revestidas de forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nem que ocorre o pinheiro brasileiro, \"Araucaria angustifolia\" (Bert - O. Ktze), \n\nn\u00e3o poder\u00e3o ser desflorestadas de forma a provocar a elimina\u00e7\u00e3o permanente \n\ndas florestas, tolerando-se, somente a explora\u00e7\u00e3o racional destas, observadas \n\nas prescri\u00e7\u00f5es ditadas pela t\u00e9cnica, com a garantia de perman\u00eancia dos \n\nmaci\u00e7os em boas condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o; \n\nd) nas regi\u00f5es Nordeste e Leste Setentrional, inclusive nos Estados do \n\nMaranh\u00e3o e Piau\u00ed, o corte de \u00e1rvores e a explora\u00e7\u00e3o de florestas s\u00f3 ser\u00e1 \n\npermitida com observ\u00e2ncia de normas t\u00e9cnicas a serem estabelecidas por ato \n\ndo Poder P\u00fablico, na forma do art. 15. \n\n \n\u00a7 1o Nas propriedades rurais, compreendidas na al\u00ednea a deste artigo, \n\ncom \u00e1rea entre vinte (20) a cinq\u00fcenta (50) hectares computar-se-\u00e3o, para efeito \n\nde fixa\u00e7\u00e3o do limite porcentual, al\u00e9m da cobertura florestal de qualquer \n\nnatureza, os maci\u00e7os de porte arb\u00f3reo, sejam frut\u00edcolas, ornamentais ou \n\nindustriais.  (Par\u00e1grafo \u00fanico renumerado pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n\u00a7 2o A reserva legal, assim entendida a \u00e1rea de, no m\u00ednimo, 20% (vinte \n\npor cento) de cada propriedade, onde n\u00e3o \u00e9 permitido o corte raso, dever\u00e1 ser \n\n\n\n 146 \n\naverbada \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula do im\u00f3vel, no registro de im\u00f3veis \n\ncompetente, sendo vedada, a altera\u00e7\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o, nos casos de \n\ntransmiss\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, ou de desmembramento da \u00e1rea. (Inclu\u00eddo pela \n\nLei n\u00ba 7.803 de 18.7.1989) \n\n\u00a7 3o Aplica-se \u00e0s \u00e1reas de cerrado a reserva legal de 20% (vinte por \n\ncento) para todos os efeitos legais. (Inclu\u00eddo pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n \nArt. 17. Nos loteamentos de propriedades rurais, a \u00e1rea destinada a \n\ncompletar o limite porcentual fixado na letra a do artigo antecedente, poder\u00e1 \n\nser agrupada numa s\u00f3 por\u00e7\u00e3o em condom\u00ednio entre os adquirentes. \n\n \nArt. 18. Nas terras de propriedade privada, onde seja necess\u00e1rio o \n\nflorestamento ou o reflorestamento de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o Poder \n\nP\u00fablico Federal poder\u00e1 faz\u00ea-lo sem desapropri\u00e1-las, se n\u00e3o o fizer o \n\npropriet\u00e1rio. \n\n \n\u00a7 1o Se tais \u00e1reas estiverem sendo utilizadas com culturas, de seu valor \n\ndever\u00e1 ser indenizado o propriet\u00e1rio. \n\n\u00a7 2o As \u00e1reas assim utilizadas pelo Poder P\u00fablico Federal ficam isentas \n\nde tributa\u00e7\u00e3o. \n\n \nArt. 19. A explora\u00e7\u00e3o de florestas e forma\u00e7\u00f5es sucessoras, tanto de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico como de dom\u00ednio privado, depender\u00e1 de pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o estadual competente do Sistema Nacional do Meio Ambiente - \n\nSISNAMA, bem como da ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de condu\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, \n\nreposi\u00e7\u00e3o florestal e manejo compat\u00edveis com os variados ecossistemas que a \n\ncobertura arb\u00f3rea forme. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 11.284, de 2006) \n\n \n\u00a7 1o Compete ao Ibama a aprova\u00e7\u00e3o de que trata o caput deste artigo: \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei no 11.284, de 2006) \n\n \nI - nas florestas p\u00fablicas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o; (Inclu\u00eddo pela Lei no \n\n11.284, de 2006) \n\nII - nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o criadas pela Uni\u00e3o; (Inclu\u00eddo pela Lei \n\nno 11.284, de 2006) \n\n \n\n\n\n 147 \n\nIII - nos empreendimentos potencialmente causadores de impacto \n\nambiental nacional ou regional, definidos em resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional \n\ndo Meio Ambiente - CONAMA. (Inclu\u00eddo pela Lei no 11.284, de 2006) \n\n \n\u00a7 2o Compete ao \u00f3rg\u00e3o ambiental municipal a aprova\u00e7\u00e3o de que trata o \n\ncaput deste artigo: (Inclu\u00eddo pela Lei no 11.284, de 2006) \n\n \nI - nas florestas p\u00fablicas de dom\u00ednio do Munic\u00edpio; (Inclu\u00eddo pela Lei no \n\n11.284, de 2006) \n\nII - nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o criadas pelo Munic\u00edpio; (Inclu\u00eddo pela \n\nLei no 11.284, de 2006) \n\nIII - nos casos que lhe forem delegados por conv\u00eanio ou outro \n\ninstrumento admiss\u00edvel, ouvidos, quando couber, os \u00f3rg\u00e3os competentes da \n\nUni\u00e3o, dos Estados e do Distrito Federal. (Inclu\u00eddo pela Lei no 11.284, de 2006) \n\n \n\u00a7 3o No caso de reposi\u00e7\u00e3o florestal, dever\u00e3o ser priorizados projetos que \n\ncontemplem a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas. (Inclu\u00eddo pela Lei no 11.284, de \n\n2006) \n\n \nArt. 20. As empresas industriais que, por sua natureza, consumirem \n\ngrande quantidades de mat\u00e9ria prima florestal ser\u00e3o obrigadas a manter, \n\ndentro de um raio em que a explora\u00e7\u00e3o e o transporte sejam julgados \n\necon\u00f4micos, um servi\u00e7o organizado, que assegure o plantio de novas \u00e1reas, \n\nem terras pr\u00f3prias ou pertencentes a terceiros, cuja produ\u00e7\u00e3o sob explora\u00e7\u00e3o \n\nracional, seja equivalente ao consumido para o seu abastecimento. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00e3o cumprimento do disposto neste artigo, al\u00e9m das \n\npenalidades previstas neste C\u00f3digo, obriga os infratores ao pagamento de uma \n\nmulta equivalente a 10% (dez por cento) do valor comercial da mat\u00e9ria-prima \n\nflorestal nativa consumida al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o da qual participe. \n\n \nArt. 21. As empresas sider\u00fargicas, de transporte e outras, \u00e0 base de \n\ncarv\u00e3o vegetal, lenha ou outra mat\u00e9ria prima florestal, s\u00e3o obrigadas a manter \n\nflorestas pr\u00f3prias para explora\u00e7\u00e3o racional ou a formar, diretamente ou por \n\ninterm\u00e9dio de empreendimentos dos quais participem, florestas destinadas ao \n\nseu suprimento. \n\n\n\n 148 \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A autoridade competente fixar\u00e1 para cada empresa o \n\nprazo que lhe \u00e9 facultado para atender ao disposto neste artigo, dentro dos \n\nlimites de 5 a 10 anos. \n\n \nArt. 22. A Uni\u00e3o, diretamente, atrav\u00e9s do \u00f3rg\u00e3o executivo espec\u00edfico, ou \n\nem conv\u00eanio com os Estados e Munic\u00edpios, fiscalizar\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o das normas \n\ndeste C\u00f3digo, podendo, para tanto, criar os servi\u00e7os indispens\u00e1veis. (Reda\u00e7\u00e3o \n\ndada pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nas \u00e1reas urbanas, a que se refere o par\u00e1grafo \u00fanico \n\ndo art. 2o desta Lei, a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 da compet\u00eancia dos munic\u00edpios, atuando a \n\nUni\u00e3o supletivamente. (Inclu\u00eddo pela Lei no 7.803 de 18.7.1989) \n\n \nArt. 23. A fiscaliza\u00e7\u00e3o e a guarda das florestas pelos servi\u00e7os \n\nespecializados n\u00e3o excluem a a\u00e7\u00e3o da autoridade policial por iniciativa pr\u00f3pria. \n\n \nArt. 24. Os funcion\u00e1rios florestais, no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o \n\nequiparados aos agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica, sendo-lhes assegurado o porte \n\nde armas. \n\n \nArt. 25. Em caso de inc\u00eandio rural, que n\u00e3o se possa extinguir com os \n\nrecursos ordin\u00e1rios, compete n\u00e3o s\u00f3 ao funcion\u00e1rio florestal, como a qualquer \n\noutra autoridade p\u00fablica, requisitar os meios materiais e convocar os homens \n\nem condi\u00e7\u00f5es de prestar aux\u00edlio. \n\n \nArt. 26. Constituem contraven\u00e7\u00f5es penais, pun\u00edveis com tr\u00eas meses a \n\num ano de pris\u00e3o simples ou multa de uma a cem vezes o sal\u00e1rio-m\u00ednimo \n\nmensal, do lugar e da data da infra\u00e7\u00e3o ou ambas as penas cumulativamente: \n\n \na) destruir ou danificar a floresta considerada de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, mesmo que em forma\u00e7\u00e3o ou utiliz\u00e1-la com infring\u00eancia das \n\nnormas estabelecidas ou previstas nesta Lei; \n\nb) cortar \u00e1rvores em florestas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, sem \n\npermiss\u00e3o da autoridade competente; \n\nc) penetrar em floresta de preserva\u00e7\u00e3o permanente conduzindo armas, \n\nsubst\u00e2ncias ou instrumentos pr\u00f3prios para ca\u00e7a proibida ou para explora\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 149 \n\nprodutos ou subprodutos florestais, sem estar munido de licen\u00e7a da autoridade \n\ncompetente; \n\nd) causar danos aos Parques Nacionais, Estaduais ou Municipais, bem \n\ncomo \u00e0s Reservas Biol\u00f3gicas; \n\ne) fazer fogo, por qualquer modo, em florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, sem tomar as precau\u00e7\u00f5es adequadas; \n\nf) fabricar, vender, transportar ou soltar bal\u00f5es que possam provocar \n\ninc\u00eandios nas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o; \n\ng) impedir ou dificultar a regenera\u00e7\u00e3o natural de florestas e demais \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nh) receber madeira, lenha, carv\u00e3o e outros produtos procedentes de \n\nflorestas, sem exigir a exibi\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a do vendedor, outorgada pela \n\nautoridade competente e sem munir-se da via que dever\u00e1 acompanhar o \n\nproduto, at\u00e9 final beneficiamento; \n\ni) transportar ou guardar madeiras, lenha, carv\u00e3o e outros produtos \n\nprocedentes de florestas, sem licen\u00e7a v\u00e1lida para todo o tempo da viagem ou \n\ndo armazenamento, outorgada pela autoridade competente; \n\nj) deixar de restituir \u00e0 autoridade, licen\u00e7as extintas pelo decurso do prazo \n\nou pela entrega ao consumidor dos produtos procedentes de florestas; \n\nl) empregar, como combust\u00edvel, produtos florestais ou hulha, sem uso de \n\ndispositivo que impe\u00e7a a difus\u00e3o de fagulhas, suscet\u00edveis de provocar \n\ninc\u00eandios nas florestas; \n\nm) soltar animais ou n\u00e3o tomar precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o \n\nanimal de sua propriedade n\u00e3o penetre em florestas sujeitas a regime especial; \n\nn) matar, lesar ou maltratar, por qualquer modo ou meio, plantas de \n\nornamenta\u00e7\u00e3o de logradouros p\u00fablicos ou em propriedade privada alheia ou \n\n\u00e1rvore imune de corte; \n\no) extrair de florestas de dom\u00ednio p\u00fablico ou consideradas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o, pedra, areia, cal ou qualquer \n\noutra esp\u00e9cie de minerais; \n\np) (Vetado). \n\nq) transformar madeiras de lei em carv\u00e3o, inclusive para qualquer efeito \n\nindustrial, sem licen\u00e7a da autoridade competente. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 5.870, \n\nde 26.3.1973) \n\n\n\n 150 \n\nArt. 27. \u00c9 proibido o uso de fogo nas florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Se peculiaridades locais ou regionais justificarem o \n\nemprego do fogo em pr\u00e1ticas agropastoris ou florestais, a permiss\u00e3o ser\u00e1 \n\nestabelecida em ato do Poder P\u00fablico, circunscrevendo as \u00e1reas e \n\nestabelecendo normas de precau\u00e7\u00e3o. \n\n \nArt. 28. Al\u00e9m das contraven\u00e7\u00f5es estabelecidas no artigo precedente, \n\nsubsistem os dispositivos sobre contraven\u00e7\u00f5es e crimes previstos no C\u00f3digo \n\nPenal e nas demais leis, com as penalidades neles cominadas. \n\n \nArt. 29. As penalidades incidir\u00e3o sobre os autores, sejam eles: \n\na) diretos; \n\nb) arrendat\u00e1rios, parceiros, posseiros, gerentes, administradores, \n\ndiretores, promitentes compradores ou propriet\u00e1rios das \u00e1reas florestais, desde \n\nque praticadas por prepostos ou subordinados e no interesse dos preponentes \n\nou dos superiores hier\u00e1rquicos; \n\nc) autoridades que se omitirem ou facilitarem, por consentimento legal, \n\nna pr\u00e1tica do ato. \n\n \nArt. 30. Aplicam-se \u00e0s contraven\u00e7\u00f5es previstas neste C\u00f3digo as regras \n\ngerais do C\u00f3digo Penal e da Lei de Contraven\u00e7\u00f5es Penais, sempre que a \n\npresente Lei n\u00e3o disponha de modo diverso. \n\n \nArt. 31. S\u00e3o circunst\u00e2ncias que agravam a pena, al\u00e9m das previstas no \n\nC\u00f3digo Penal e na Lei de Contraven\u00e7\u00f5es Penais: \n\n \na) cometer a infra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de queda das sementes ou de \n\nforma\u00e7\u00e3o das vegeta\u00e7\u00f5es prejudicadas, durante a noite, em domingos ou dias \n\nferiados, em \u00e9pocas de seca ou inunda\u00e7\u00f5es; \n\nb) cometer a infra\u00e7\u00e3o contra a floresta de preserva\u00e7\u00e3o permanente ou \n\nmaterial dela provindo. \n\n \nArt. 32. A a\u00e7\u00e3o penal independe de queixa, mesmo em se tratando de \n\nles\u00e3o em propriedade privada, quando os bens atingidos s\u00e3o florestas e \n\n\n\n 151 \n\ndemais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, instrumentos de trabalho, documentos e atos \n\nrelacionados com a prote\u00e7\u00e3o florestal disciplinada nesta Lei. \n\n \nArt. 33. S\u00e3o autoridades competentes para instaurar, presidir e proceder \n\na inqu\u00e9ritos policiais, lavrar autos de pris\u00e3o em flagrante e intentar a a\u00e7\u00e3o \n\npenal, nos casos de crimes ou contraven\u00e7\u00f5es, previstos nesta Lei, ou em \n\noutras leis e que tenham por objeto florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ninstrumentos de trabalho, documentos e produtos procedentes das mesmas: \n\n \na) as indicadas no C\u00f3digo de Processo Penal; \n\nb) os funcion\u00e1rios da reparti\u00e7\u00e3o florestal e de autarquias, com \n\natribui\u00e7\u00f5es correlatas, designados para a atividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Em caso de a\u00e7\u00f5es penais simult\u00e2neas, pelo mesmo \n\nfato, iniciadas por v\u00e1rias autoridades, o Juiz reunir\u00e1 os processos na jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nem que se firmou a compet\u00eancia. \n\n \nArt. 34. As autoridades referidas no item b do artigo anterior, ratificada a \n\nden\u00fancia pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, ter\u00e3o ainda compet\u00eancia igual \u00e0 deste, na \n\nqualidade de assistente, perante a Justi\u00e7a comum, nos feitos de que trata esta Lei. \n\n \nArt. 35. A autoridade apreender\u00e1 os produtos e os instrumentos \n\nutilizados na infra\u00e7\u00e3o e, se n\u00e3o puderem acompanhar o inqu\u00e9rito, por seu \n\nvolume e natureza, ser\u00e3o entregues ao deposit\u00e1rio p\u00fablico local, se houver e, \n\nna sua falta, ao que for nomeado pelo Juiz, para ulterior devolu\u00e7\u00e3o ao \n\nprejudicado. Se pertencerem ao agente ativo da infra\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o vendidos em \n\nhasta p\u00fablica. \n\n \nArt. 36. O processo das contraven\u00e7\u00f5es obedecer\u00e1 ao rito sum\u00e1rio da Lei \n\nno 1.508 de 19 de dezembro de 1951, no que couber. \n\n \nArt. 37. N\u00e3o ser\u00e3o transcritos ou averbados no Registro Geral de \n\nIm\u00f3veis os atos de transmiss\u00e3o \"inter-vivos\" ou \"causa mortis\", bem como a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de \u00f4nus reais, sobre im\u00f3veis da zona rural, sem a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ncertid\u00e3o negativa de d\u00edvidas referentes a multas previstas nesta Lei ou nas leis \n\nestaduais supletivas, por decis\u00e3o transitada em julgado. \n\n\n\n 152 \n\nArt.37-A (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n \nArt. 38. (Revogado pela Lei no 5.106, de 2.9.1966) \n \nArt. 39. (Revogado pela Lei no 5.868, de 12.12.1972) \n \nArt. 40. (Vetado). \n \nArt. 41. Os estabelecimentos oficiais de cr\u00e9dito conceder\u00e3o prioridades \n\naos projetos de florestamento, reflorestamento ou aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nmec\u00e2nicos necess\u00e1rios aos servi\u00e7os, obedecidas as escalas anteriormente \n\nfixadas em lei. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Ao Conselho Monet\u00e1rio Nacional, dentro de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es legais, como \u00f3rg\u00e3o disciplinador do cr\u00e9dito e das opera\u00e7\u00f5es \n\ncredit\u00edcias em todas suas modalidades e formas, cabe estabelecer as normas \n\npara os financiamentos florestais, com juros e prazos compat\u00edveis, \n\nrelacionados com os planos de florestamento e reflorestamento aprovados pelo \n\nConselho Florestal Federal. \n\n \nArt. 42. Dois anos depois da promulga\u00e7\u00e3o desta Lei, nenhuma \n\nautoridade poder\u00e1 permitir a ado\u00e7\u00e3o de livros escolares de leitura que n\u00e3o \n\ncontenham textos de educa\u00e7\u00e3o florestal, previamente aprovados pelo Conselho \n\nFederal de Educa\u00e7\u00e3o, ouvido o \u00f3rg\u00e3o florestal competente. \n\n \n\u00a7  1o As esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o incluir\u00e3o, obrigatoriamente, em \n\nsuas programa\u00e7\u00f5es, textos e dispositivos de inter\u00easse florestal, aprovados pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o competente no limite m\u00ednimo de cinco (5) minutos semanais, distribu\u00eddos \n\nou n\u00e3o em diferentes dias. \n\n\u00a7 2o Nos mapas e cartas oficiais ser\u00e3o obrigatoriamente assinalados os \n\nParques e Florestas P\u00fablicas. \n\n\u00a7 3o A Uni\u00e3o e os Estados promover\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de \n\nescolas para o ensino florestal, em seus diferentes n\u00edveis. \n\n \nArt. 43. Fica institu\u00edda a Semana Florestal, em datas fixadas para as \n\ndiversas regi\u00f5es do Pa\u00eds, do Decreto Federal. Ser\u00e1 a mesma comemorada, \n\nobrigatoriamente, nas escolas e estabelecimentos p\u00fablicos ou subvencionados, \n\natrav\u00e9s de programas objetivos em que se ressalte o valor das florestas, face \n\n\n\n 153 \n\naos seus produtos e utilidades, bem como sobre a forma correta de conduz\u00ed -las \n\ne perpetu\u00e1-las. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para a Semana Florestal ser\u00e3o programadas reuni\u00f5es, \n\nconfer\u00eancias, jornadas de reflorestamento e outras solenidades e festividades \n\ncom o objetivo de identificar as florestas como recurso natural renov\u00e1vel, de \n\nelevado valor social e econ\u00f4mico. \n\n \nArt. 44. Na regi\u00e3o Norte e na parte Norte da regi\u00e3o Centro-Oeste \n\nenquanto n\u00e3o for estabelecido o decreto de que trata o artigo 15, a explora\u00e7\u00e3o \n\na corte raso s\u00f3 \u00e9 permiss\u00edvel desde que permane\u00e7a com cobertura arb\u00f3rea, \n\npelo menos 50% da \u00e1rea de cada propriedade. (Vide Medida Provis\u00f3ria no \n\n2.166-67, de 24 de agosto de 2001) \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A reserva legal, assim entendida a \u00e1rea de, no m\u00ednimo, \n\n50% (cinquenta por cento), de cada propriedade, onde n\u00e3o \u00e9 permitido o corte \n\nraso, dever\u00e1 ser averbada \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula do im\u00f3vel no \n\nregistro de im\u00f3veis competente, sendo vedada a altera\u00e7\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o, \n\nnos casos de transmiss\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, ou de desmembramento da \u00e1rea. \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.803, de 18.7.1989) \n\n \nArt.44-A (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n \nArt. 44-B (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n \nArt. 44-C (Vide Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001)  \n \nArt. 45. Ficam obrigados ao registro no Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA os estabelecimentos \n\ncomerciais respons\u00e1veis pela  comercializa\u00e7\u00e3o de moto-serras, bem como \n\naqueles que adquirirem este equipamento. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.803, de \n\n18.7.1989) \n\n \n\u00a7 1o A licen\u00e7a para o porte e uso de moto-serras ser\u00e1 renovada a cada 2 \n\n(dois) anos perante o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis - IBAMA. (Inclu\u00eddo pela Lei no 7.803, de 18.7.1989) \n\n \n\n\n\n 154 \n\n\u00a7  2o Os fabricantes de moto-serras ficam obrigados, a partir de 180 \n\n(cento e oitenta) dias da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, a imprimir, em local vis\u00edvel deste \n\nequipamento, numera\u00e7\u00e3o cuja seq\u00fc\u00eancia ser\u00e1 encaminhada ao Instituto \n\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA e \n\nconstar\u00e1 das correspondentes notas fiscais. (Inclu\u00eddo pela Lei no 7.803, de \n\n18.7.1989) \n\n\u00a7 3o A comercializa\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de moto -serras sem a licen\u00e7a a que \n\nse refere este artigo constitui crime contra o meio ambiente, sujeito \u00e0 pena de \n\ndeten\u00e7\u00e3o de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) meses e multa de 1 (um) a 10 (dez) sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos de refer\u00eancia e a apreens\u00e3o da moto-serra, sem preju\u00edzo da \n\nresponsabilidade pela repara\u00e7\u00e3o dos danos causados. (Inclu\u00eddo pela Lei no \n\n7.803, de 18.7.1989) \n\n \nArt. 46. No caso de florestas plantadas, o Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA zelar\u00e1 para que seja \n\npreservada, em cada munic\u00edpio, \u00e1rea destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nb\u00e1sicos e pastagens, visando ao abastecimento local. (Inclu\u00eddo pela Lei no \n\n7.803, de 18.7.1989) \n\n \nArt. 47. O Poder Executivo promover\u00e1, no prazo de 180 dias, a revis\u00e3o \n\nde todos os contratos, conv\u00eanios, acordos e concess\u00f5es relacionados com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o florestal em geral, a fim de ajust\u00e1-las \u00e0s normas adotadas por esta \n\nLei. (Art. 45 renumerado pela Lei no 7.803, de 18.7.1989) \n\n \nArt. 48. Fica mantido o Conselho Florestal Federal, com sede em \n\nBras\u00edlia, como \u00f3rg\u00e3o consultivo e normativo da pol\u00edtica florestal brasileira. (Art. \n\n46 renumerado pela Lei no 7.803, de 18.7.1989) \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A composi\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Florestal \n\nFederal, integrado, no m\u00e1ximo, por 12 (doze) membros, ser\u00e3o estabelecidas \n\npor decreto do Poder Executivo. \n\n \nArt. 49. O Poder Executivo regulamentar\u00e1 a presente Lei, no que for \n\njulgado necess\u00e1rio \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o. (Art. 47 renumerado pela Lei no 7.803, de \n\n18.7.1989) \n\n\n\n 155 \n\nArt. 50. Esta Lei entrar\u00e1 em vigor 120 (cento e vinte) dias ap\u00f3s a data de \n\nsua publica\u00e7\u00e3o, revogados o Decreto no 23.793, de 23 de janeiro de 1934 \n\n(C\u00f3digo Florestal) e demais disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. (Art. 48 renumerado pela \n\nLei no 7.803, de 18.7.1989) \n\n \n\nBras\u00edlia, 15 de setembro de 1965; 144o da Independ\u00eancia e 77o da \n\nRep\u00fablica. \n\nH. CASTELLO BRANCO \n\nHugo Leme \n\nOctavio Gouveia de Bulh\u00f5es \n\nFl\u00e1vio Lacerda \n\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no D.O.U. de 16.9.1965 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 156 \n\nANEXO 2 \n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O DO CONAMA No 369/06 \n \n\n \n\n \n\n \n\nEdi\u00e7\u00e3o N\u00famero 61 de 29/03/2006 \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O No 369, DE 28 DE MAR\u00c7O DE 2006 \n\n \n\nDisp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse \n\nsocial ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente -APP. \n\nO CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE-CONAMA, no uso das \n\ncompet\u00eancias que lhe s\u00e3o conferidas pela Lei no 6.938, de 31 de agosto de \n\n1981, regulamentada pelo Decreto no 99.274, de 6 de junho de 1990, e tendo \n\nem vista o disposto nas Leis no 4.771, de 15 de setembro e 1965, no 9.433, de \n\n8 de janeiro de 1997, e o seu Regimento Interno, e \n\nConsiderando, nos termos do art. 225, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o \n\ndever do Poder P\u00fablico e da coletividade de proteger o meio ambiente para a \n\npresente e as futuras gera\u00e7\u00f5es; \n\nConsiderando as responsabilidades assumidas pelo Brasil por for\u00e7a da \n\nConven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, de 1992, da Conven\u00e7\u00e3o Ramsar, de 1971 e da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Washington, de 1940, bem como os compromissos derivados \n\nda Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, de 1992; \n\nConsiderando que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente-APP, \n\nlocalizadas em cada posse ou propriedade, s\u00e3o bens de interesse nacional e \n\nespa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, cobertos ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ncom a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a \n\nestabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, \n\nproteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas; \n\n\n\n 157 \n\nConsiderando a singularidade e o valor estrat\u00e9gico das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente que, conforme indica sua denomina\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\ncaracterizadas, como regra geral, pela intocabilidade e veda\u00e7\u00e3o de uso \n\necon\u00f4mico direto; \n\nConsiderando que as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e outros \n\nespa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, como instrumentos de relevante \n\ninteresse ambiental, integram o desenvolvimento sustent\u00e1vel, objetivo das \n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es; \n\nConsiderando a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cioambiental da propriedade prevista nos arts. \n\n5o , inciso XXIII, 170, inciso VI, 182, \u00a7 2o , 186, inciso II e 225 da Constitui\u00e7\u00e3o e \n\nos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o, da precau\u00e7\u00e3o e do poluidor-pagador; \n\nConsiderando que o direito de propriedade ser\u00e1 exercido com as \n\nlimita\u00e7\u00f5es que a legisla\u00e7\u00e3o estabelece, ficando o propriet\u00e1rio ou posseiro \n\nobrigados a respeitarem as normas e regulamentos administrativos; \n\nConsiderando o dever legal do propriet\u00e1rio ou do possuidor de recuperar \n\nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente-APP's irregularmente suprimidas ou \n\nocupadas; \n\nConsiderando que, nos termos do art. 8o, da Lei no 6.938, de 1981, \n\ncompete ao Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA estabelecer \n\nnormas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es relativos ao controle e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ndo meio ambiente com vistas ao uso racional dos recursos ambientais, \n\nprincipalmente os h\u00eddricos; e \n\nConsiderando que, nos termos do art. 1o \u00a7 2o, incisos IV, al\u00ednea \"c\", e V, \n\nal\u00ednea \"c\", da Lei no 4.771, de 15 de setembro de 1965, alterada pela MP no \n\n2.166-67, de 24 de agosto de 2001, compete ao CONAMA prever, em \n\nresolu\u00e7\u00e3o, demais obras, planos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica e \n\ninteresse social; resolve: \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o I \n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\nArt. 1o Esta Resolu\u00e7\u00e3o define os casos excepcionais em que o \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente pode autorizar a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente-APP para a implanta\u00e7\u00e3o de obras, \n\nplanos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social, ou para a \n\n\n\n 158 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas eventuais e de baixo impacto ambiental. \n\n\u00a7 1o \u00c9 vedada a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP de \n\nnascentes, veredas, manguezais e dunas originalmente providas de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nprevistas nos incisos II, IV, X e XI do art. 3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de \n\n20 de mar\u00e7o de 2002, salvo nos casos de utilidade p\u00fablica dispostos no inciso I \n\ndo art. 2o desta Resolu\u00e7\u00e3o, e para acesso de pessoas e animais para obten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, nos termos do \u00a7 7o, do art. 4o, da Lei no 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965. \n\n\u00a7 2o O disposto na al\u00ednea \"c\" do inciso I, do art. 2o desta Resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nse aplica para a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas APP's de \n\nveredas, restingas, manguezais e dunas previstas nos incisos IV, X e XI do art. \n\n3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. \n\n\u00a7 3o A autoriza\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP \n\nde nascente, definida no inciso II do art. 3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de \n\n2002, fica condicionada \u00e0 outorga do direito de uso de recurso h\u00eddrico, \n\nconforme o disposto no art. 12 da Lei no 9.433, de 8 de janeiro de 1997. \n\n\u00a7 4o A autoriza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP \n\ndepende da comprova\u00e7\u00e3o pelo empreendedor do cumprimento integral das \n\nobriga\u00e7\u00f5es vencidas nestas \u00e1reas. \n\n \nArt. 2o O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente somente poder\u00e1 autorizar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP, devidamente caracterizada e \n\nmotivada mediante procedimento administrativo aut\u00f4nomo e pr\u00e9vio, e \n\natendidos os requisitos previstos nesta resolu\u00e7\u00e3o e noutras normas federais, \n\nestaduais e municipais aplic\u00e1veis, bem como no Plano Diretor, Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e Plano de Manejo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, se \n\nexistentes, nos seguintes casos: \n\n \nI - utilidade p\u00fablica: \n\na) as atividades de seguran\u00e7a nacional e prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria; \n\nb) as obras essenciais de infra-estrutura destinadas aos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de transporte, saneamento e energia; \n\nc) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, \n\noutorgadas pela autoridade competente, exceto areia, argila, saibro e cascalho; \n\n\n\n 159 \n\nd) a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde p\u00fablica em \u00e1rea urbana; \n\ne) pesquisa arqueol\u00f3gica; \n\nf) obras p\u00fablicas para implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de efluentes tratados; e \n\ng) implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e de efluentes tratados para projetos privados de aq\u00fcicultura, obedecidos \n\nos crit\u00e9rios e requisitos previstos nos \u00a7\u00a7 1o e 2o do art. 11, desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \nII - interesse social: \n\na) as atividades imprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, tais como preven\u00e7\u00e3o, combate e controle do fogo, controle da eros\u00e3o, \n\nerradica\u00e7\u00e3o de invasoras e prote\u00e7\u00e3o de plantios com esp\u00e9cies nativas, de \n\nacordo com o estabelecido pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \n\nb) o manejo agroflorestal, ambientalmente sustent\u00e1vel, praticado na \n\npequena propriedade ou posse rural familiar, que n\u00e3o descaracterize a \n\ncobertura vegetal nativa, ou impe\u00e7a sua recupera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o prejudique a \n\nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea; \n\nc) a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel de \u00e1rea urbana; \n\nd) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e \n\ncascalho, outorgadas pela autoridade competente; \n\n \nIII - interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o eventual e de baixo impacto \n\nambiental, observados os par\u00e2metros desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \nArt. 3o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP somente \n\npoder\u00e1 ser autorizada quando o requerente, entre outras exig\u00eancias, \n\ncomprovar: \n\nI - a inexist\u00eancia de alternativa t\u00e9cnica e locacional \u00e0s obras, planos, \n\natividades ou projetos propostos; \n\nII - atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es aplic\u00e1veis aos corpos de \u00e1gua; \n\nIII - averba\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Reserva Legal; e \n\nIV - a inexist\u00eancia de risco de agravamento de processos como \n\nenchentes, eros\u00e3o ou movimentos acidentais de massa rochosa. \n\n \n\n \n\n\n\n 160 \n\nArt. 4o Toda obra, plano, atividade ou projeto de utilidade p\u00fablica, \n\ninteresse social ou de baixo impacto ambiental, dever\u00e1 obter do \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente a autoriza\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em APP, em processo administrativo pr\u00f3prio, nos termos previstos \n\nnesta resolu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do processo de licenciamento ou autoriza\u00e7\u00e3o, \n\nmotivado tecnicamente, observadas as normas ambientais aplic\u00e1veis. \n\n \n\u00a7 1o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP de que trata o \n\ncaput deste artigo depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual \n\ncompetente, com anu\u00eancia pr\u00e9via, quando couber, do \u00f3rg\u00e3o federal ou \n\nmunicipal de meio ambiente, ressalvado o disposto no \u00a7 2o deste artigo. \n\n\u00a7 2o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP situada em \u00e1rea \n\nurbana depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental municipal, desde que o \n\nmunic\u00edpio possua Conselho de Meio Ambiente, com car\u00e1ter deliberativo, e \n\nPlano Diretor ou Lei de Diretrizes Urbanas, no caso de munic\u00edpios com menos \n\nde vinte mil habitantes, mediante anu\u00eancia pr\u00e9via do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual \n\ncompetente, fundamentada em parecer t\u00e9cnico. \n\n\u00a7 3o Independem de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente: \n\nI - as atividades de seguran\u00e7a p\u00fablica e defesa civil, de car\u00e1ter \n\nemergencial; e \n\nII - as atividades previstas na Lei Complementar no 97, de 9 de junho de \n\n1999, de preparo e emprego das For\u00e7as Armadas para o cumprimento de sua \n\nmiss\u00e3o constitucional, desenvolvidas em \u00e1rea militar. \n\n \nArt. 5o O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente estabelecer\u00e1, previamente \u00e0 \n\nemiss\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nAPP, as medidas ecol\u00f3gicas, de car\u00e1ter mitigador e compensat\u00f3rio, previstas no \u00a7 \n\n4o, do art. 4o, da Lei no 4.771, de 1965, que dever\u00e3o ser adotadas pelo requerente. \n\n \n\u00a7 1o Para os empreendimentos e atividades sujeitos ao licenciamento \n\nambiental, as medidas ecol\u00f3gicas, de car\u00e1ter mitigador e compensat\u00f3rio, \n\nprevistas neste artigo, ser\u00e3o definidas no \u00e2mbito do referido processo de \n\nlicenciamento, sem preju\u00edzo, quando for o caso, do cumprimento das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es do art. 36, da Lei no 9.985, de 18 de julho de 2000. \n\n \n\n\n\n 161 \n\n\u00a7  2o As medidas de car\u00e1ter compensat\u00f3rio de que trata este artigo \n\nconsistem na efetiva recupera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o de APP e dever\u00e3o ocorrer \n\nna mesma sub-bacia hidrogr\u00e1fica, e prioritariamente: \n\nI - na \u00e1rea de influ\u00eancia do empreendimento, ou \n\nII - nas cabeceiras dos rios. \n\n \nArt. 6o Independe de autoriza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico o plantio de esp\u00e9cies \n\nnativas com a finalidade de recupera\u00e7\u00e3o de APP, respeitadas as obriga\u00e7\u00f5es \n\nanteriormente acordadas, se existentes, e as normas e requisitos t\u00e9cnicos \n\naplic\u00e1veis. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o II \n\nDas Atividades de Pesquisa e Extra\u00e7\u00e3o de Subst\u00e2ncias Minerais \n\nArt. 7o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para a \n\nextra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, observado o disposto na Se\u00e7\u00e3o I desta \n\nResolu\u00e7\u00e3o, fica sujeita \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental-\n\nEIA e respectivo Relat\u00f3rio de Impacto sobre o Meio Ambiente-RIMA no \n\nprocesso de licenciamento ambiental, bem como a outras exig\u00eancias, entre as \n\nquais: \n\nI - demonstra\u00e7\u00e3o da titularidade de direito mineral outorgado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, por qualquer dos t\u00edtulos previstos \n\nna legisla\u00e7\u00e3o vigente; \n\nII - justifica\u00e7\u00e3o da necessidade da extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais em \n\nAPP e a inexist\u00eancia de alternativas t\u00e9cnicas e locacionais da explora\u00e7\u00e3o da \n\njazida; \n\nIII - avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental agregado da explora\u00e7\u00e3o mineral e \n\nos efeitos cumulativos nas APP's, da sub-bacia do conjunto de atividades de \n\nlavra mineral atuais e previs\u00edveis, que estejam dispon\u00edveis nos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes; \n\nIV - execu\u00e7\u00e3o por profissionais legalmente habilitados para a extra\u00e7\u00e3o \n\nmineral e controle de impactos sobre meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o de Anota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnicaART, de execu\u00e7\u00e3o ou \n\nAnota\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica-AFT, a qual dever\u00e1 permanecer ativa at\u00e9 o \n\nencerramento da atividade miner\u00e1ria e da respectiva recupera\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n\n\n 162 \n\nV - compatibilidade com as diretrizes do plano de recursos h\u00eddricos, \n\nquando houver; \n\nVI - n\u00e3o localiza\u00e7\u00e3o em remanescente florestal de mata atl\u00e2ntica \n\nprim\u00e1ria. \n\n \n\u00a7 1o No caso de interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para a \n\natividade de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais que n\u00e3o seja potencialmente \n\ncausadora de significativo impacto ambiental, o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente \n\npoder\u00e1, mediante decis\u00e3o motivada, substituir a exig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nEIA/RIMA pela apresenta\u00e7\u00e3o de outros estudos ambientais previstos em \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u00a7 2o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para as \n\natividades de pesquisa mineral, observado o disposto na Se\u00e7\u00e3o I desta \n\nResolu\u00e7\u00e3o, ficam sujeitos a EIA/RIMA no processo de licenciamento ambiental, \n\ncaso sejam potencialmente causadoras de significativo impacto ambiental, bem \n\ncomo a outras exig\u00eancias, entre as quais: \n\nI - demonstra\u00e7\u00e3o da titularidade de direito mineral outorgado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ncompetente do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, por qualquer dos t\u00edtulos previstos \n\nna legisla\u00e7\u00e3o vigente; \n\nII - execu\u00e7\u00e3o por profissionais legalmente habilitados para a pesquisa \n\nmineral e controle de impactos sobre meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, mediante \n\napresenta\u00e7\u00e3o de ART, de execu\u00e7\u00e3o ou AFT, a qual dever\u00e1 permanecer ativa \n\nat\u00e9 o encerramento da pesquisa mineral e da respectiva recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\n \n\u00a7 3o Os estudos previstos neste artigo ser\u00e3o demandados no in\u00edcio do \n\nprocesso de licenciamento ambiental, independentemente de outros estudos \n\nt\u00e9cnicos exig\u00edveis pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\n\u00a7  4o A extra\u00e7\u00e3o de rochas para uso direto na constru\u00e7\u00e3o civil ficar\u00e1 \n\ncondicionada ao disposto nos instrumentos de ordenamento territorial em \n\nescala definida pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente. \n\n\u00a7 5o Caso inexistam os instrumentos previstos no \u00a7 4o, ou se naqueles \n\nexistentes n\u00e3o constar a extra\u00e7\u00e3o de rochas para o uso direto para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, a autoriza\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n 163 \n\nAPP de nascente, para esta atividade estar\u00e1 vedada a partir de 36 meses da \n\npublica\u00e7\u00e3o desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 6o Os dep\u00f3sitos de est\u00e9ril e rejeitos, os sistemas de tratamento de \n\nefluentes, de beneficiamento e de infra-estrutura das atividades miner\u00e1rias, \n\nsomente poder\u00e3o intervir em APP em casos excepcionais, reconhecidos em \n\nprocesso de licenciamento pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, atendido o \n\ndisposto no inciso I do art. 3o desta resolu\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7  7o No caso de atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \n\nminerais, a comprova\u00e7\u00e3o da averba\u00e7\u00e3o da reserva legal, de que trata o art. 3o, \n\nsomente ser\u00e1 exigida nos casos em que: \n\n \nI - o empreendedor seja o propriet\u00e1rio ou possuidor da \u00e1rea; \n\nII - haja rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica contratual onerosa entre o empreendedor e o \n\npropriet\u00e1rio ou possuidor, em decorr\u00eancia do empreendimento miner\u00e1rio. \n\n \n\u00a7 8o Al\u00e9m das medidas ecol\u00f3gicas, de car\u00e1ter mitigador e \n\ncompensat\u00f3rio, previstas no art. 5o, desta Resolu\u00e7\u00e3o, os titulares das \n\natividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais em APP ficam \n\nigualmente obrigados a recuperar o ambiente degradado, nos termos do \u00a7 2o \n\ndo art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o e da legisla\u00e7\u00e3o vigente, sendo considerado \n\nobriga\u00e7\u00e3o de relevante interesse ambiental o cumprimento do Plano de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada-PRAD. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o III \n\nDa implanta\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Verde de Dom\u00ednio P\u00fablico em \u00c1rea Urbana \n\nArt. 8o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde de dom\u00ednio p\u00fablico em \u00e1rea urbana, nos termos do \n\npar\u00e1grafo \u00fanico do art 2o da Lei no 4.771, de 1965, poder\u00e1 ser autorizada pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental competente, observado o disposto na Se\u00e7\u00e3o I desta \n\nResolu\u00e7\u00e3o, e uma vez atendido o disposto no Plano Diretor, se houver, al\u00e9m \n\ndos seguintes requisitos e condi\u00e7\u00f5es: \n\n \nI - localiza\u00e7\u00e3o unicamente em APP previstas nos incisos I, III al\u00ednea \"a\", \n\nV, VI e IX al\u00ednea \"a\", do art. 3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de 2002, e art. \n\n3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 302, de 2002; \n\n\n\n 164 \n\nII - aprova\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente de um projeto t\u00e9cnico \n\nque priorize a restaura\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do \n\necossistema local, e que contemple medidas necess\u00e1rias para: \n\na) recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas da APP inseridas na \u00e1rea verde \n\nde dom\u00ednio p\u00fablico; \n\nb) recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies nativas; \n\nc) m\u00ednima impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie; \n\nd) conten\u00e7\u00e3o de encostas e controle da eros\u00e3o; \n\ne) adequado escoamento das \u00e1guas pluviais; \n\nf) prote\u00e7\u00e3o de \u00e1rea da recarga de aq\u00fc\u00edferos; e \n\ng) prote\u00e7\u00e3o das margens dos corpos de \u00e1gua. \n\n \nIII - porcentuais de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o para ajardinamento \n\nlimitados a respectivamente 5% e 15% da \u00e1rea total da APP inserida na \u00e1rea \n\nverde de dom\u00ednio p\u00fablico. \n\n \n\u00a7  1o Considera-se \u00e1rea verde de dom\u00ednio p\u00fablico, para efeito desta \n\nResolu\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o de dom\u00ednio p\u00fablico que desempenhe fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, \n\npaisag\u00edstica e recreativa, propiciando a melhoria da qualidade est\u00e9tica, \n\nfuncional e ambiental da cidade, sendo dotado de vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os livres \n\nde impermeabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2o O projeto t\u00e9cnico que dever\u00e1 ser objeto de aprova\u00e7\u00e3o pela \n\nautoridade ambiental competente, poder\u00e1 incluir a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos p\u00fablicos, tais como: \n\na) trilhas ecotur\u00edsticas; \n\nb) ciclovias; \n\nc) pequenos parques de lazer, exclu\u00eddos parques tem\u00e1ticos ou similares; \n\nd) acesso e travessia aos corpos de \u00e1gua; \n\ne) mirantes; \n\nf) equipamentos de seguran\u00e7a, lazer, cultura e esporte; \n\ng) bancos, sanit\u00e1rios, chuveiros e bebedouros p\u00fablicos; e \n\nh) rampas de lan\u00e7amento de barcos e pequenos ancoradouros. \n\n\u00a7 3o O disposto no caput deste artigo n\u00e3o se aplica \u00e0s \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa prim\u00e1ria, ou secund\u00e1ria em estagio m\u00e9dio e avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 165 \n\n\u00a7 4o \u00c9 garantido o acesso livre e gratuito da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea verde de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o IV  \n\nDa Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel de \u00c1rea Urbana \n\nArt. 9o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP para a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel de \u00e1rea urbana poder\u00e1 ser autorizada pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental competente, observado o disposto na Se\u00e7\u00e3o I desta \n\nResolu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos seguintes requisitos e condi\u00e7\u00f5es: \n\nI - ocupa\u00e7\u00f5es de baixa renda predominantemente residenciais; \n\nII - ocupa\u00e7\u00f5es localizadas em \u00e1rea urbana declarada como Zona \n\nEspecial de Interesse Social-ZEIS no Plano Diretor ou outra legisla\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal; \n\nIII - ocupa\u00e7\u00e3o inserida em \u00e1rea urbana que atenda aos seguintes \n\ncrit\u00e9rios: \n\n \na) possuir no m\u00ednimo tr\u00eas dos seguintes itens de infra-estrutura urbana \n\nimplantada: malha vi\u00e1ria, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, esgotamento sanit\u00e1rio, \n\ncoleta de res\u00edduos s\u00f3lidos, rede de abastecimento de \u00e1gua, rede de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia; \n\nb) apresentar densidade demogr\u00e1fica superior a cinq\u00fcenta habitantes \n\npor hectare; \n\n \nIV - localiza\u00e7\u00e3o exclusivamente nas seguintes faixas de APP: \n\na) nas margens de cursos de \u00e1gua, e entorno de lagos, lagoas e \n\nreservat\u00f3rios artificiais, conforme incisos I e III, al\u00ednea \"a\", do art. 3o da \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de 2002, e no inciso I do art. 3o da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA no 302, de 2002, devendo ser respeitada faixas m\u00ednimas de 15 \n\nmetros para cursos de \u00e1gua de at\u00e9 50 metros de largura e faixas m\u00ednimas de \n\n50 metros para os demais; \n\nb) em topo de morro e montanhas conforme inciso V, do art. 3o, da \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 303, de 2002, desde que respeitadas as \u00e1reas de \n\nrecarga de aq\u00fc\u00edferos, devidamente identificadas como tal por ato do poder \n\np\u00fablico; \n\n\n\n 166 \n\nc) em restingas, conforme al\u00ednea \"a\" do IX, do art. 3o da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA no 303, de 2002, respeitada uma faixa de 150 metros a partir da linha \n\nde preamar m\u00e1xima; \n\n \nV - ocupa\u00e7\u00f5es consolidadas, at\u00e9 10 de julho de 2001, conforme definido \n\nna Lei no 10.257, de 10 de julho de 2001 e Medida Provis\u00f3ria no 2.220, de 4 de \n\nsetembro de 2001; \n\nVI - apresenta\u00e7\u00e3o pelo poder p\u00fablico municipal de Plano de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel que contemple, entre outros: \n\n \na) levantamento da sub-bacia em que estiver inserida a APP, \n\nidentificando passivos e fragilidades ambientais, restri\u00e7\u00f5es e potencialidades, \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, sejam \u00e1guas \n\nsuperficiais ou subterr\u00e2neas; \n\nb) caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-ambiental, social, cultural, econ\u00f4mica e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos recursos e riscos ambientais, bem como da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nconsolidada existente na \u00e1rea; \n\nc) especifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de infra-estrutura urbana, saneamento \n\nb\u00e1sico, coleta e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, outros servi\u00e7os e \n\nequipamentos p\u00fablicos, \u00e1reas verdes com espa\u00e7os livres e vegetados com \n\nesp\u00e9cies nativas, que favore\u00e7am a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva e contribuam \n\npara a recarga dos aq\u00fc\u00edferos; \n\nd) indica\u00e7\u00e3o das faixas ou \u00e1reas que, em fun\u00e7\u00e3o dos condicionantes \n\nf\u00edsicos ambientais, devam resguardar as caracter\u00edsticas t\u00edpicas da APP, \n\nrespeitadas as faixas m\u00ednimas definidas nas al\u00edneas \"a\" e \"c\" do inciso IV deste \n\nartigo; \n\ne) identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas consideradas de risco de inunda\u00e7\u00f5es e de \n\nmovimentos de massa rochosa, tais como, deslizamento, queda e rolamento de \n\nblocos, corrida de lama e outras definidas como de risco; \n\nf) medidas necess\u00e1rias para a preserva\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da APP n\u00e3o pass\u00edvel de regulariza\u00e7\u00e3o nos termos desta Resolu\u00e7\u00e3o; \n\ng) comprova\u00e7\u00e3o da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade urbano-\n\nambiental e de habitabilidade dos moradores; \n\n \n\n\n\n 167 \n\nh) garantia de acesso livre e gratuito pela popula\u00e7\u00e3o \u00e0s praias e aos \n\ncorpos de \u00e1gua; e \n\ni) realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica. \n\n \n\u00a7 1o O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, em decis\u00e3o motivada, \n\nexcepcionalmente poder\u00e1 reduzir as restri\u00e7\u00f5es dispostas na al\u00ednea \"a\", do \n\ninciso IV, deste artigo em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da ocupa\u00e7\u00e3o, de acordo \n\ncom normas definidos pelo conselho ambiental competente, estabelecendo \n\ncrit\u00e9rios espec\u00edficos, observadas as necessidades de melhorias ambientais \n\npara o Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel. \n\n\u00a7 2o \u00c9 vedada a regulariza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es que, no Plano de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel, sejam identificadas como localizadas em \n\n\u00e1reas consideradas de risco de inunda\u00e7\u00f5es, corrida de lama e de movimentos \n\nde massa rochosa e outras definidas como de risco. \n\n\u00a7 3o As \u00e1reas objeto do Plano de Regularizac\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel \n\ndevem estar previstas na legisla\u00e7\u00e3o municipal que disciplina o uso e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo como Zonas Especiais de Interesse Social, tendo regime \n\nurban\u00edstico espec\u00edfico para habita\u00e7\u00e3o popular, nos termos do disposto na Lei no \n\n10.257, de 2001. \n\n\u00a7 4o O Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel deve garantir a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o democr\u00e1tica e demais instrumentos \n\npara o controle e monitoramento ambiental. \n\n\u00a7 5o No Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria Sustent\u00e1vel deve ser \n\nassegurada a n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o de APP remanescentes. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o V \n\nDa Interven\u00e7\u00e3o ou Supress\u00e3o Eventual e de Baixo Impacto Ambiental de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em APP \n\nArt. 10. O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poder\u00e1 autorizar em qualquer \n\necossistema a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, eventual e de baixo \n\nimpacto ambiental, em APP. \n\n \nArt. 11. Considera-se interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, eventual \n\ne de baixo impacto ambiental, em APP: \n\n\n\n 168 \n\nI - abertura de pequenas vias de acesso interno e suas pontes e \n\npontilh\u00f5es, quando necess\u00e1rias \u00e0 travessia de um curso de \u00e1gua, ou \u00e0 retirada \n\nde produtos oriundos das atividades de manejo agroflorestal sustent\u00e1vel \n\npraticado na pequena propriedade ou posse rural familiar; \n\nII - implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e efluentes tratados, desde que comprovada a outorga do direito de uso \n\nda \u00e1gua, quando couber;  \n\nIII - implanta\u00e7\u00e3o de corredor de acesso de pessoas e animais para \n\nobten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\nIV - implanta\u00e7\u00e3o de trilhas para desenvolvimento de ecoturismo; \n\nV - constru\u00e7\u00e3o de rampa de lan\u00e7amento de barcos e pequeno \n\nancoradouro; \n\nVI - constru\u00e7\u00e3o de moradia de agricultores familiares, remanescentes de \n\ncomunidades quilombolas e outras popula\u00e7\u00f5es extrativistas e tradicionais em \n\n\u00e1reas rurais da regi\u00e3o amaz\u00f4nica ou do Pantanal, onde o abastecimento de \n\n\u00e1gua se de pelo esfor\u00e7o pr\u00f3prio dos moradores; \n\nVII - constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de cercas de divisa de propriedades; \n\nVIII - pesquisa cient\u00edfica, desde que n\u00e3o interfira com as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas da \u00e1rea, nem enseje qualquer tipo de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica direta, \n\nrespeitados outros requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel; \n\nIX - coleta de produtos n\u00e3o madeireiros para fins de subsist\u00eancia e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas, como sementes, castanhas e frutos, desde que eventual e \n\nrespeitada a legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a respeito do acesso a recursos gen\u00e9ticos;  \n\nX - plantio de esp\u00e9cies nativas produtoras de frutos, sementes, \n\ncastanhas e outros produtos vegetais em \u00e1reas alteradas, plantados junto ou \n\nde modo misto; \n\nXI - outras a\u00e7\u00f5es ou atividades similares, reconhecidas como eventual e \n\nde baixo impacto ambiental pelo conselho estadual de meio ambiente. \n\n \n\u00a7 1o Em todos os casos, incluindo os reconhecidos pelo conselho \n\nestadual de meio ambiente, a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o eventual e de baixo \n\nimpacto ambiental de vegeta\u00e7\u00e3o em APP n\u00e3o poder\u00e1 comprometer as fun\u00e7\u00f5es \n\nambientais destes espa\u00e7os, especialmente : \n\n \n\n\n\n 169 \n\nI - a estabilidade das encostas e margens dos corpos de \u00e1gua; \n\nII - os corredores de fauna; \n\nIII - a drenagem e os cursos de \u00e1gua intermitentes; \n\nIV - a manuten\u00e7\u00e3o da biota; \n\nV - a regenera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; e \n\nVI - a qualidade das \u00e1guas. \n\n \n\u00a7 2o A interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o, eventual e de baixo impacto ambiental, \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o em APP n\u00e3o pode, em qualquer caso, exceder ao porcentual de \n\n5% (cinco por cento) da APP impactada localizada na posse ou propriedade. \n\n\u00a7  3o O \u00f3rg\u00e3o ambiental competente poder\u00e1 exigir, quando entender \n\nnecess\u00e1rio, que o requerente comprove, mediante estudos t\u00e9cnicos, a \n\ninexist\u00eancia de alternativa t\u00e9cnica e locacional \u00e0 interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o proposta. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o VI \n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Finais \n\nArt. 12. Nas hip\u00f3teses em que o licenciamento depender de EIA/RIMA, o \n\nempreendedor apresentar\u00e1, at\u00e9 31 de mar\u00e7o de cada ano, relat\u00f3rio anual \n\ndetalhado, com a delimita\u00e7\u00e3o georreferenciada das APP, subscrito pelo \n\nadministrador principal, com comprova\u00e7\u00e3o do cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas em cada licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o expedida. \n\n \nArt. 13. As autoriza\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nAPP ainda n\u00e3o executadas dever\u00e3o ser regularizadas junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente, nos termos desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \nArt. 14. O n\u00e3o-cumprimento  ao disposto nesta Resolu\u00e7\u00e3o sujeitar\u00e1 os \n\ninfratores, dentre outras, \u00e0s penalidades e san\u00e7\u00f5es, respectivamente, previstas \n\nna Lei no 9.605, de 12 de fevereiro de 1998 e no Decreto no 3.179, de 21 de \n\nsetembro de 1999. \n\n \nArt. 15. O \u00f3rg\u00e3o licenciador dever\u00e1 cadastrar no Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente-SINIMA as informa\u00e7\u00f5es sobre licen\u00e7as \n\nconcedidas para as obras, planos e atividades enquadradas como de utilidade \n\np\u00fablica ou de interesse social. \n\n\n\n 170 \n\n\u00a7 1o O CONAMA criar\u00e1, at\u00e9 o primeiro ano de vig\u00eancia desta Resolu\u00e7\u00e3o, \n\nGrupo de Trabalho no \u00e2mbito da C\u00e2mara T\u00e9cnica de Gest\u00e3o Territorial e \n\nBiomas para monitoramento e an\u00e1lise dos efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7  2o O relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho referido no par\u00e1grafo anterior \n\nintegrar\u00e1 o Relat\u00f3rio de Qualidade Ambiental de que tratam os incisos VII, X e \n\nXI do art. 9o da Lei no 6.938 de 1981. \n\n \nArt. 16. As exig\u00eancias e deveres previstos nesta Resolu\u00e7\u00e3o caracterizam \n\nobriga\u00e7\u00f5es de relevante interesse ambiental. \n\n \nArt. 17. O CONAMA dever\u00e1 criar Grupo de Trabalho para no prazo de \n\num ano, apresentar proposta para regulamentar a metodologia de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas APP. \n\nArt. 18. Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nMARINA SILVA \n\n \n\n \n\n(Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res06/res36906.xml>) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 171 \n\nANEXO 3 \n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O DO CONAMA No 303 \n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O No 303, DE 20 DE MAR\u00c7O DE 2002 \n\n \n\nDisp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites \n\nde \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \n\nO CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE-CONAMA, no uso das \n\ncompet\u00eancias que lhe s\u00e3o conferidas pela Lei no 6.938, de 31 de agosto de \n\n1981, regulamentada pelo Decreto no 99.274, de 6 de junho de 1990, e tendo \n\nem vista o disposto nas Leis nos 4.771, de 15 de setembro e 1965, 9.433, de 8 \n\nde janeiro de 1997, e o seu Regimento Interno, e  \n\nConsiderando a fun\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental da propriedade prevista nos \n\narts. 5o, inciso XXIII, 170, inciso VI, 182, \u00a7 2o, 186, inciso II e 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e os princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o, da precau\u00e7\u00e3o e do poluidor-\n\npagador; \n\nConsiderando a necessidade de regulamentar o art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 4.771, de \n\n15 de setembro de 1965, no que concerne \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente; \n\nConsiderando as responsabilidades assumidas pelo Brasil por for\u00e7a da \n\nConven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, de 1992, da Conven\u00e7\u00e3o Ramsar, de 1971 e da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Washington, de 1940, bem como os compromissos derivados \n\nda Declara\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, de 1992; \n\nConsiderando que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e outros \n\nespa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, como instrumentos de relevante \n\ninteresse ambiental, integram o desenvolvimento sustent\u00e1vel, objetivo das \n\npresentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, resolve: \n\n \nArt. 1o Constitui objeto da presente Resolu\u00e7\u00e3o o estabelecimento de \n\npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites referentes \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente. \n\n \nArt. 2o Para os efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o adotadas as seguintes \n\ndefini\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n 172 \n\nI - n\u00edvel mais alto: n\u00edvel alcan\u00e7ado por ocasi\u00e3o da cheia sazonal do curso \n\nd`\u00e1gua perene ou intermitente; \n\nII - nascente ou olho d`\u00e1gua: local onde aflora naturalmente, mesmo que \n\nde forma intermitente, a \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\nIII - vereda: espa\u00e7o brejoso ou encharcado, que cont\u00e9m nascentes ou \n\ncabeceiras de cursos d`\u00e1gua, onde h\u00e1 ocorr\u00eancia de solos hidrom\u00f3rficos, \n\ncaracterizado predominantemente por renques de buritis do brejo (Mauritia \n\nfle xuosa) e outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica; \n\nIV - morro: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota do topo em rela\u00e7\u00e3o a base \n\nentre cinq\u00fcenta e trezentos metros e encostas com declividade superior a trinta \n\npor cento (aproximadamente dezessete graus) na linha de maior declividade; \n\nV - montanha: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota em rela\u00e7\u00e3o a base superior \n\na trezentos metros; \n\nVI - base de morro ou montanha: plano horizontal definido por plan\u00edcie \n\nou superf\u00edcie de len\u00e7ol d`\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota \n\nda depress\u00e3o mais baixa ao seu redor; \n\nVII - linha de cumeada: linha que une os pontos mais altos de uma \n\nseq\u00fc\u00eancia de morros ou de montanhas, constituindo-se no divisor de \u00e1guas; \n\nVIII - restinga: dep\u00f3sito arenoso paralelo a linha da costa, de forma \n\ngeralmente alongada, produzido por processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, onde se \n\nencontram diferentes comunidades que recebem influ\u00eancia marinha, tamb\u00e9m \n\nconsideradas comunidades ed\u00e1ficas por dependerem mais da natureza do \n\nsubstrato do que do clima. A cobertura vegetal nas restingas ocorrem mosaico, \n\ne encontra-se em praias, cord\u00f5es arenosos, dunas e depress\u00f5es, \n\napresentando, de acordo com o est\u00e1gio sucessional, estrato herb\u00e1ceo, \n\narbustivos e ab\u00f3reo, este \u00faltimo mais interiorizado; \n\nIX - manguezal: ecossistema litor\u00e2neo que ocorre em terrenos baixos, \n\nsujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, formado por vasas lodosas recentes ou arenosas, \n\n\u00e0s quais se associa, predominantemente, a vegeta\u00e7\u00e3o natural conhecida como \n\nmangue, com influ\u00eancia fl\u00favio-marinha, t\u00edpica de solos limosos de regi\u00f5es \n\nestuarinas e com dispers\u00e3o descont\u00ednua ao longo da costa brasileira, entre os \n\nestados do Amap\u00e1 e Santa Catarina; \n\nX - duna: unidade geomorfol\u00f3gica de constitui\u00e7\u00e3o predominante \n\narenosa, com apar\u00eancia de c\u00f4moro ou colina, produzida pela a\u00e7\u00e3o dos ventos, \n\n\n\n 173 \n\nsituada no litoral ou no interior do continente, podendo estar recoberta, ou n\u00e3o, \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nXI - tabuleiro ou chapada: paisagem de topografia plana, com \n\ndeclividade m\u00e9dia inferior a dez por cento, aproximadamente seis graus e \n\nsuperf\u00edcie superior a dez hectares, terminada de forma abrupta em escarpa, \n\ncaracterizando-se a chapada por grandes superf\u00edcies a mais de seiscentos \n\nmetros de altitude; \n\nXII - escarpa: rampa de terrenos com inclina\u00e7\u00e3o igual ou superior a \n\nquarenta e cinco graus, que delimitam relevos de tabuleiros, chapadas e \n\nplanalto, estando limitada no topo pela ruptura positiva de declividade (linha de \n\nescarpa) e no sop\u00e9 por ruptura negativa de declividade, englobando os \n\ndep\u00f3sitos de col\u00favio que localizam-se pr\u00f3ximo ao sop\u00e9 da escarpa; \n\nXIII - \u00e1rea urbana consolidada: aquela que atende aos seguintes \n\ncrit\u00e9rios: \n\na) defini\u00e7\u00e3o legal pelo poder p\u00fablico; \n\nb) exist\u00eancia de, no m\u00ednimo, quatro dos seguintes equipamentos de \n\ninfra-estrutura urbana: \n\n1. malha vi\u00e1ria com canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, \n\n2. rede de abastecimento de \u00e1gua; \n\n3. rede de esgoto; \n\n4. distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica; \n\n5. recolhimento de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; \n\n6. tratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos; e \n\nc) densidade demogr\u00e1fica superior a cinco mil habitantes por km2. \n\n \nArt. 3o Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente a \u00e1rea situada: \n\nI - em faixa marginal, medida a partir do n\u00edvel mais alto, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, \n\ncom largura m\u00ednima, de: \n\na) trinta metros, para o curso d`\u00e1gua com menos de dez metros de \n\nlargura; \n\nb) cinq\u00fcenta metros, para o curso d`\u00e1gua com dez a cinq\u00fcenta metros \n\nde largura; \n\nc) cem metros, para o curso d`\u00e1gua com cinq\u00fcenta a duzentos metros \n\nde largura; \n\n\n\n 174 \n\nd) duzentos metros, para o curso d`\u00e1gua com duzentos a seiscentos \n\nmetros de largura; \n\ne) quinhentos metros, para o curso d`\u00e1gua com mais de seiscentos \n\nmetros de largura; \n\nII - ao redor de nascente ou olho d`\u00e1gua, ainda que intermitente, com \n\nraio m\u00ednimo de cinq\u00fcenta metros de tal forma que proteja, em cada caso, a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica contribuinte; \n\nIII - ao redor de lagos e lagoas naturais, em faixa com metragem m\u00ednima \n\nde: \n\n \na) trinta metros, para os que estejam situados em \u00e1reas urbanas \n\nconsolidadas; \n\nb) cem metros, para as que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos \n\nd`\u00e1gua com at\u00e9 vinte hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de \n\ncinq\u00fcenta metros; \n\nIV - em vereda e em faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura \n\nm\u00ednima de cinq\u00fcenta metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e encharcado; \n\nV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da \n\ncurva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a base; \n\nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel \n\ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais baixo \n\nda cumeada, fixando-se a cur va de n\u00edvel para cada segmento da linha de \n\ncumeada equivalente a mil metros; \n\nVII - em encosta ou parte desta, com declividade superior a cem por \n\ncento ou quarenta e cinco graus na linha de maior declive; \n\nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da \n\nlinha de ruptura em faixa nunca inferior a cem metros em proje\u00e7\u00e3o horizontal \n\nno sentido do reverso da escarpa; \n\nIX - nas restingas: \n\na) em faixa m\u00ednima de trezentos metros, medidos a partir da linha de \n\npreamar m\u00e1xima; \n\nb) em qualquer localiza\u00e7\u00e3o ou extens\u00e3o, quando recoberta por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o fixadora de dunas ou estabilizadora de mangues; \n\n\n\n 175 \n\nX - em manguezal, em toda a sua extens\u00e3o; \n\nXI - em duna; \n\nXII - em altitude superior a mil e oitocentos metros, ou, em Estados que \n\nn\u00e3o tenham tais e leva\u00e7\u00f5es, \u00e0 crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente; \n\nXIII - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de aves migrat\u00f3rias; \n\nXIV - nos locais de ref\u00fagio ou reprodu\u00e7\u00e3o de exemplares da fauna \n\namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o que constem de lista elaborada pelo Poder P\u00fablico \n\nFederal, Estadual ou Municipal; \n\nXV - nas praias, em locais de nidifica\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da fauna \n\nsilvestre. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Na ocorr\u00eancia de dois ou mais morros ou montanhas \n\ncujos cumes estejam separados entre si por dist\u00e2ncias inferiores a quinhentos \n\nmetros, a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente abranger\u00e1 o conjunto de morros \n\nou montanhas, delimitada a partir da curva de n\u00edvel correspondente a dois \n\nter\u00e7os da altura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base do morro ou montanha de menor altura do \n\nconjunto, aplicando-se o que segue: \n\nI - agrupam-se os morros ou montanhas cuja proximidade seja de at\u00e9 \n\nquinhentos metros entre seus topos; \n\nII - identifica-se o menor morro ou montanha; \n\nIII - tra\u00e7a-se uma linha na curva de n\u00edvel correspondente a dois ter\u00e7os \n\ndeste; e \n\nIV - considera-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente toda a \u00e1rea acima deste n\u00edvel. \n\n \nArt. 4o O CONAMA estabelecer\u00e1, em Resolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, par\u00e2metros \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime \n\nde uso de seu entorno. \n\n \nArt. 5o Esta Resolu\u00e7\u00e3o entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, \n\nrevogando-se a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 004, de 18 de setembro de 1985. \n\n \n\nJOS\u00c9 CARLOS CARVALHO \n\nPresidente do Conselho \n\n \n\nPublicada DOU 13/05/2002 \n\n\n\n 176 \n\nANEXO 4 \n \n\nLEI ESTADUAL COMPLEMENTAR No 038, DE 21/11/95 \n \n\n \n\nLei Estadual Complementar no 038 - 21.11.1995 - C\u00f3digo Estadual do \n\nMeio Ambiente do Estado de Mato Grosso \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o III \n\nDas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nArt. 58 Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, no \u00e2mbito estadual, \n\nas florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o situadas: \n\n \na) ao longo de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto, em \n\nfaixa marginal, cuja largura m\u00ednima seja : \n\n1 - de 50m (cinq\u00fcenta metros) para os cursos d'\u00e1gua de at\u00e9 50m \n\n(cinq\u00fcenta metros) de largura; \n\n2 - de 100m (cem metros) para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 50m \n\n(cinq\u00fcenta metros) a 200m (duzentos metros) de largura; \n\n3 - de 200m (duzentos metros) para os cursos d'\u00e1gua que tenham de \n\n200m (duzentos metros) a 600m (seiscentos metros) de largura; \n\n4 - de 500m (quinhentos metros) para os cursos d'\u00e1gua que tenham \n\nlargura superior a 600m (seiscentos metros); \n\nb) ao redor das lagoas ou lagos e reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou \n\nartificiais, represas hidroel\u00e9trica, de uso m\u00faltiplo, em faixa marginal cuja largura \n\nm\u00ednima ser\u00e1 de 100m (cem metros); \n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes, nos chamados olhos d'\u00e1gua, \n\nqualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, nas veredas e nas cachoeiras ou \n\nquedas d'\u00e1gua, em cursos d'\u00e1gua, num raio m\u00ednimo de 100m (cem metros); \n\nd) no topo dos morros, montes e serras; \n\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45 \n\n(quarenta e cinco) graus; \n\nf) nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da linha de ruptura do \n\nrelevo, em faixa nunca inferior a 100m (cem metros) em proje\u00e7\u00e3o horizontal. \n\n \n\n\n\n 177 \n\n\u00a7 1\u00ba Nas \u00e1reas urbanas, definidas por lei municipal, observar-se-\u00e1 o \n\ndisposto nos respectivos planos diretores ou leis de uso do solo. Na aus\u00eancia \n\ndesta, respeitar-se-\u00e1 os princ\u00edpios e limites a que se refere este artigo. \n\n\u00a7 2\u00ba A prote\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas alag\u00e1veis do Pantanal do \n\nEstado de Mato Grosso, nas faixas que ultrapassam as citadas no caput deste \n\nartigo ser\u00e1 normatizada pelo CONSEMA. \n\n \nArt. 59 S\u00e3o proibidos, nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, o dep\u00f3sito \n\nde qualquer tipo de res\u00edduos e o exerc\u00edcio de atividades que impliquem na \n\nremo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As \u00e1reas e a vegeta\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nsomente poder\u00e3o ser utilizadas mediante licen\u00e7a especial, no caso de obras \n\np\u00fablicas ou de interesse social comprovado e, ainda para as atividades \n\nnecess\u00e1rias, sem alternativas economicamente vi\u00e1veis, \u00e0 crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental, exigindo-se nesses casos a apresenta\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de Estudo \n\nde Impacto Ambiental - EIA e, respectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - \n\nRIMA. \n\n \nArt. 60 Os planos de reforma agr\u00e1ria dever\u00e3o ser submetidos \u00e0 \n\nautoridade ambiental competente, para efeito de demarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \nArt. 61 O desmatamento ou altera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, sem a competente licen\u00e7a, constitui-se em infra\u00e7\u00e3o, \n\nficando o propriet\u00e1rio do im\u00f3vel obrigado a recuperar o ambiente degradado, \n\nde acordo com as exig\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o ambiental. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o IV  \n\nDas \u00c1reas de Reserva Legal \n\nArt. 62 Consideram-se reservas legais as florestas ou demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, que representem um m\u00ednimo porcentual da \u00e1rea da \n\npropriedade rural, visando a manuten\u00e7\u00e3o da sua cobertura vegetal e de todas \n\nas formas de vida existentes. \n\n \n\n\n\n 178 \n\n\u00a7  1o Para as \u00e1reas de florestas ou matas de transi\u00e7\u00e3o, o porcentual \n\nm\u00ednimo admitido por propriedade ser\u00e1 de 50% (cinq\u00fcenta por cento) de sua \n\nsuperf\u00edcie. \n\n\u00a7  2o Para as \u00e1reas de cerrados, o porcentual m\u00ednimo admitido por \n\npropriedade ser\u00e1 de 20% (vinte por cento). \n\n\u00a7 3o Para a plan\u00edcie alag\u00e1vel do Pantanal n\u00e3o ser\u00e1 permitido nenhum \n\ntipo de desmatamento, com exce\u00e7\u00e3o daqueles feitos para a agricultura de \n\nsubsist\u00eancia e limpeza de pastagens nativas e artificiais. \n\n\u00a7 4o Para as propriedades rurais lim\u00edtrofes com as terras ind\u00edgenas, a \n\nreserva legal dever\u00e1, preferencialmente, confrontar-se com estas. \n\n \nArt. 63 O desmatamento ou altera\u00e7\u00e3o indevida da cobertura vegetal \n\nsituada na \u00e1rea de reserva legal das propriedades, constitui infra\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada grav\u00edssima, ficando o propriet\u00e1rio do im\u00f3vel obrigado a recompor a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o alterada, de acordo com exig\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o ambiental, al\u00e9m de \n\nsujeit\u00e1 -lo a outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis. \n\n \nArt. 64 A Reserva legal dever\u00e1 ser inscrita \u00e0 margem da matr\u00edcula do \n\nim\u00f3vel, no registro de im\u00f3veis competente, sendo vedada a altera\u00e7\u00e3o de sua \n\ndestina\u00e7\u00e3o nos casos de transmiss\u00e3o a qualquer t\u00edtulo ou de desmembramento \n\nda \u00e1rea. \n\n \nArt. 65 O uso dos recursos florestais instalados nas reservas legais das \n\npropriedades ficar\u00e1 a crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o ambiental, que poder\u00e1 somente autoriz\u00e1-\n\nlo no caso do atual propriet\u00e1rio se comprometer a usar, na sua explora\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00e9cnica de manejo que garantam a sua auto - sustentabilidade. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o VI \n\nDos Recursos H\u00eddricos \n\nArt. 77 O Estado estabelecer\u00e1 diretrizes espec\u00edficas para a prote\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais, atrav\u00e9s de planos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de drenagem de \n\nbacias e sub-bacia hidrogr\u00e1ficas. \n\n \nArt. 78 O Estado poder\u00e1 exigir dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos o \n\nauto-monitoramento de seus efluentes. \n\n\n\n 179 \n\nArt. 79 \u00c9 vedado o lan\u00e7amento de \u00e1guas residu\u00e1rias nos cursos d'\u00e1gua, \n\nquando essas n\u00e3o forem compat\u00edveis com a classifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n \nArt. 80 As atividades industriais e os dep\u00f3sitos de subst\u00e2ncias capazes \n\nde causarem riscos aos recursos h\u00eddricos, dever\u00e3o ser dotados de dispositivos \n\nde seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o de acidentes, e dever\u00e3o esta localizadas a uma \n\ndist\u00e2ncia m\u00ednima de 300 (trezentos) metros dos corpos d'\u00e1gua, em \u00e1reas \n\nurbanas, e 1.000 (mil) metros, em \u00e1reas rurais. \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Verificada a impossibilidade t\u00e9cnica de serem mantidas \n\nas dist\u00e2ncias de que trata este artigo ou de serem constitu\u00eddos os dispositivos \n\nde preven\u00e7\u00e3o de acidente, a execu\u00e7\u00e3o do projeto poder\u00e1 ser autorizada, desde \n\nque sejam oferecidas outras medidas de seguran\u00e7a. \n\n \nArt. 81 Todo aquele que utilizar recursos h\u00eddricos para fins industriais \n\nficar\u00e1 obrigado a abastecer-se em local \u00e0 jusante do ponto de lan\u00e7amento. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o VII \n\nDo Uso e Conserva\u00e7\u00e3o do Solo \n\nArt. 82 A utiliza\u00e7\u00e3o do solo, para quaisquer fins, dever\u00e1, atender \u00e0s \n\nseguintes disposi\u00e7\u00f5es: \n\nI - aproveitamento adequado e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em todas as \n\nsuas formas; \n\nII - controle da eros\u00e3o em todas as suas formas; \n\nIII - ado\u00e7\u00e3o de medidas para evitar processos de desertifica\u00e7\u00e3o; \n\nIV - procedimento para evitar assoreamento de cursos d'\u00e1gua e bacias \n\nde acumula\u00e7\u00e3o; \n\nV - ado\u00e7\u00e3o de medidas para fixar taludes e escarpas naturais ou \n\nartificiais; \n\nVI - procedimento para evitar a pr\u00e1tica de queimadas, tolerando-as, \n\nsomente, quando amparadas por normas espec\u00edficas; \n\nVII - medidas para impedir o desmatamento das \u00e1reas impr\u00f3prias para \n\nexplora\u00e7\u00e3o agro-silvo-pastoril, e promover o poss\u00edvel plantio de vegeta\u00e7\u00e3o \n\npermanente nessas \u00e1reas, caso estejam degradadas; \n\n \n\n\n\n 180 \n\nVIII - procedimentos para recuperar, manter e melhorar as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo agr\u00edcola; \n\nIX - adequa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios conservacionistas da loca\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\ne manuten\u00e7\u00e3o de barragens, estradas, canais de irriga\u00e7\u00e3o e escoadouros; \n\nX - caracteriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e parcelamento do solo, \n\nobservado todas as exig\u00eancias e medidas do Poder P\u00fablico para a preserva\u00e7\u00e3o \n\ne melhoria do meio ambiente. \n\n \nArt. 83 Os assentamentos mediante o parcelamento do solo e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos de car\u00e1ter social, atender\u00e3o \u00e0s normas desta \n\nlei, devendo ainda: \n\nI - proteger as \u00e1reas destinadas ao abastecimento urbano, bem como \n\nsuas \u00e1reas de contribui\u00e7\u00f5es imediatas; \n\nII - prever a disposi\u00e7\u00e3o final dos detritos s\u00f3lidos de forma a n\u00e3o \n\ncomprometer a sa\u00fade p\u00fablica e os mananciais de abastecimento; \n\nIII - vedar a urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com acentuada declividade, sujeitas a \n\ninunda\u00e7\u00f5es ou aterradas com material nocivo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica; \n\n \nSe\u00e7\u00e3o VIII \n\nDo Controle da Polui\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nArt. 84 Considera-se polui\u00e7\u00e3o o lan\u00e7amento ou a libera\u00e7\u00e3o no meio \n\nambiente de toda e qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia: \n\nI - em desconformidade com as normas, crit\u00e9rios e par\u00e2metros ou com \n\nas exig\u00eancias t\u00e9cnicas ou operacionais estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o. \n\nII - que, independentemente da conformidade com o inciso anterior, \n\ncausem efetiva ou potencialmente: \n\na) preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 seguran\u00e7a e ao bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; \n\nb) dano \u00e0 fauna, \u00e0 flora e aos recursos naturais; \n\nc) preju\u00edzo \u00e0s atividades sociais e econ\u00f4micas; \n\nd) afetem as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas ou sanit\u00e1rias do meio ambiente. \n\n \nArt. 85 A FEMA exercer\u00e1 o controle e monitoramento de toda e qualquer \n\nsubst\u00e2ncia considerada poluente, podendo exigir das empresas potencialmente \n\npoluidoras o automonitoramento de seus efluentes com periodicidade definida \n\nno regulamento. \n\n\n\n 181 \n\nArt. 86 A coleta, o armazenamento, a disposi\u00e7\u00e3o final ou a reutiliza\u00e7\u00e3o \n\nde res\u00edduos poluentes, perigosos ou nocivos em qualquer estado da mat\u00e9ria, \n\nsujeitar-se-\u00e3o ao licenciamento ambiental. \n\n \nArt. 87 \u00c9 proibido depositar, dispor, enterrar, infiltrar ou acumular no solo \n\nres\u00edduos em qualquer estado de mat\u00e9ria, desde que sejam poluentes ou \n\npossam causar a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. \n\n \nArt. 88 Os res\u00edduos de qualquer natureza, portadores de agentes \n\npatog\u00eanicos ou alta toxidade, bem como inflam\u00e1veis, explosivos, radioativos e \n\noutros prejudiciais \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e ao meio ambiente, dever\u00e3o ser tratados \n\nde acordo com normas estabelecidas pelo CONSEMA. \n\n \nArt. 89 A disposi\u00e7\u00e3o final do lixo processar-se-\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\ntragam malef\u00edcios ou inconveni\u00eancias \u00e0 sa\u00fade, ao bem-estar p\u00fablico ou ao \n\nmeio ambiente. \n\n \nArt. 90 \u00c9 vedada a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de coleta conjunta de \u00e1guas \n\npluviais e esgotos dom\u00e9sticos e industriais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 182 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 183 \n\nAP\u00caNDICE A  \n \n\nMATRIZES DE ERROS \n \n\n \n\nMatriz de Erros para o ano de 1984 \n\n \n\nClasses \nFloresta \nNativa \n\nCerrado \nCampo \n\nSujo \nAgropas-\n\ntoril \n\u00c1gua \n\nTotal de \nlinhas \n\nFloresta Nativa 48 1 0 1 0 50 \n\nCerrado 4 44 1 0 0 50 \n\nCampo Sujo 0 6 36 8 0 50 \n\nAgropastoril 0 1 2 47 0 50 \n\n\u00c1gua 0 0 0 0 48 50 \n\nTotal de colunas 52 52 39 56 48 250 \n\n \n\n \n\n865,0\n50150\n\n43400\n\n50)*4850*5650*3950*5250*(52-62.500\n\n50)*4850*5650*3950*5250*(52-223*250\n==\n\n++++\n++++\n\n \n\n \n\nKappa condicional \n\n \n\nFloresta Nativa \n\n \n\n903,0\n10400\n\n9400\n\n50)*(52-52*250\n\n50)*(52-48*250\n==  \n\n \n\nCerrado \n\n \n\n807,0\n10400\n8400\n\n50)*(52-52*250\n50)*(52-44*250\n\n==  \n\n \n\nCampo Sujo \n\n \n\n903,0\n7800\n\n7050\n\n50)*(39-39*250\n\n50)*(39-36*250\n==  \n\n\n\n 184 \n\nAgropastoril \n \n\n799,0\n11200\n\n8950\n\n50)*(56-56*250\n\n50)*(56-47*250\n==  \n\n \n\n\u00c1gua \n\n1\n9600\n\n9600\n\n50)*(48-48*250\n\n50)*(48-48*250\n==  \n\n \n\nMatriz de Erros para o ano de 1989 \n \n\nClasses \nFloresta \nnativa \n\nCerrado \nCampo \n\nSujo \nAgropas-\n\ntoril \n\u00c1gua \n\nTotal de \nLinhas \n\nFloresta Nativa 48 2 0 0 0 50 \n\n Cerrado 4 43 1 2 0 50 \n\n Campo Sujo 0 7 35 7 0 50 \n\nAgropastoril 0 1 1 48 0 50 \n\n\u00c1gua 0 0 0 0 47 50 \n\nTotal de colunas 52 53 37 57 47 250 \n\n \n\n855,0\n50200\n\n42950\n\n50)*4750*5750*3750*5350*(52-62.000\n\n50)*4750*5750*3750*5350*(52-221*250\n==\n\n++++\n++++\n\n \n\n \n\nKappa condicional \n\n \n\nFloresta Nativa \n\n903,0\n10400\n\n9400\n\n50)*(52-52*250\n\n50)*(52-48*250\n==  \n\n \n\nCerrado \n \n\n764,0\n10600\n\n8100\n\n50)*(53-53*250\n\n50)*(53-43*250\n==  \n\n \n\nCampo Sujo \n \n\n932,0\n7400\n\n6900\n\n50)*(37-37*250\n\n50)*(37-35*250\n==  \n\n\n\n 185 \n\nAgropastoril \n \n\n802,0\n11400\n\n9150\n\n50)*(57-57*250\n\n50)*(57-48*250\n==  \n\n \n\n\u00c1gua \n \n\n1\n9400\n\n9400\n\n50)*(47-47*250\n\n50)*(47-47*250\n==  \n\n \n\n \n\nMatriz de Erros para o ano de 1994 \n  \n\nClasses \nFloresta \nnativa \n\nCerrado \nCampo \n\nSujo \n\nAgropas-\ntoril \n\n \n\n\u00c1gua \n\n \nTotal de \nLinhas \n\nFloresta Nativa 44 6 0 0 0 50 \n\nCerrado 4 44 1 1 0 50 \n\nCampo Sujo 0 2 36 8 1 50 \n\nAgropastoril 0 2 1 47 0 50 \n\n\u00c1gua 0 0 1 0 38 50 \n\nTotal de colunas 48 54 39 56 39 250 \n\n \n\n \n\n797,0\n50700\n\n40450\n\n50)*3950*5650*3950*5450*(48-62.500\n\n50)*3950*5650*3950*5450*(48-209*250\n==\n\n++++\n++++  \n\n \n\nKappa condicional \n\n \n\nFloresta Nativa \n \n\n895,0\n9600\n\n8600\n\n50)*(48-48*250\n\n50)*(48-44*250\n==  \n\n \n\nCerrado \n \n\n768,0\n10800\n\n8300\n\n50)*(54-54*250\n\n50)*(54-44*250\n==  \n\n \n\n \n\n\n\n 186 \n\nCampo Sujo \n \n\n903,0\n7800\n\n7050\n\n50)*(39-39*250\n\n50)*(39-36*250\n==  \n\n \n\nAgropastoril \n \n\n799,0\n11200\n\n8950\n\n50)*(56-56*250\n\n50)*(56-47*250\n==  \n\n \n \n\u00c1gua \n \n\n967,0\n7800\n\n7550\n\n50)*(39-39*250\n\n50)*(39-38*250\n==  \n\n \n \n \nMatriz de Erros para o ano de 1999 \n \n\nClasses \nFloresta \nnativa \n\nCerrado \nCampo \n\nSujo \n\nAgropas-\ntoril \n\n \n\n\u00c1gua \n\n \nTotal de \nLinhas \n\nFloresta Nativa 48 2 0 0 0 50 \n\nCerrado 10 36 2 1 1 50 \n\nCampo Sujo 0 4 43 2 0 50 \n\nAgropastoril 1 1 4 44 0 50 \n\n\u00c1gua 0 0 9 0 40 50 \n\nTotal de colunas 59 43 58 47 41 250 \n\n \n\n \n\n805,0\n50100\n\n40350\n\n50)*4150*4750*5850*4350*(59-62.500\n\n50)*4150*4750*5850*4350*(59-211*250\n==\n\n++++\n++++\n\n \n\n \n\nKappa condicional \n \nFloresta Nativa  \n \n\n766,0\n11800\n\n9050\n\n50)*(59-59*250\n\n50)*(59-48*250\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 187 \n\nCerrado \n \n\n796,0\n8600\n\n6850\n\n50)*(43-43*250\n\n50)*(43-36*250\n==  \n\n \n\nCampo Sujo \n \n\n676,0\n11600\n\n7850\n\n50)*(58-58*250\n\n50)*(58-43*250\n==  \n\n \n \nAgropastoril \n \n\n920,0\n9400\n\n8650\n\n50)*(47-47*250\n\n50)*(47-44*250\n==  \n\n \n\n\u00c1gua \n \n\n969,0\n8200\n\n7950\n\n50)*(41-41*250\n\n50)*(41-40*250\n==  \n\n \n\nMatriz de Erros para o ano de 2004 \n \n\nClasses \nFloresta \nnativa \n\nCerrado \nCampo \n\nSujo \nAgropas-\n\ntoril \n\u00c1gua \n\nTotal de \nLinhas \n\nFloresta Nativa 48 2 0 0 0 50 \n\nCerrado 7 38 3 2 0 50 \n\nCampo Sujo 0 2 38 9 0 50 \n\nAgropastoril 0 0 0 50 0 50 \n\n\u00c1gua 0 0 0 0 50 50 \n\nTotal de colunas 55 42 41 61 50 250 \n\n \n\n \n\n870,0\n50050\n\n43550\n\n50)*5050*6150*4150*4250*(55-224*250\n\n50)*5050*6150*4150*4250*(55-224*250\n==\n\n++++\n++++\n\n \n\n \nKappa condicional  \n \nFloresta Nativa \n \n\n849,0\n11000\n\n9250\n\n50)*(55-55*250\n\n50)*(55-48*250\n==  \n\n\n\n 188 \n\nCerrado \n \n\n880,0\n8400\n\n7400\n\n50)*(42-42*250\n\n50)*(42-38*250\n==  \n\n \nCampo Sujo \n \n\n908,0\n8200\n\n7450\n\n50)*(41-41*250\n\n50)*(41-38*250\n==  \n\n \n \nAgropastoril \n \n\n774,0\n12200\n\n9450\n\n50)*(61-61*250\n\n50)*(61-50*250\n==  \n\n \n\u00c1gua  \n \n\n1\n10000\n\n10000\n\n50)*(50-50*250\n\n50)*(50-50*250\n=="}]}}}