{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15073"}, {"@name": "filename", "#text": "21458_Monografia%20do%20Tainam.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina \n\nCentro S\u00f3cio Econ\u00f4mico \n\nDepartamento de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCR\u00cdTICA AO NOVO DESENVOLVIMENTISMO: UMA AN\u00c1LISE SOBRE A \n\nDEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAINAM MARINHO PESSOTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, DEZEMBRO 2015 \n\n \n\n\n\nTAINAM MARINHO PESSOTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCR\u00cdTICA AO NOVO DESENVOLVIMENTISMO: UMA AN\u00c1LISE SOBRE A \n\nDEPEND\u00caNCIA ECON\u00d4MICA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMonografia submetida ao Departamento de Ci\u00eancias \n\nEcon\u00f4micas e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, como \n\nrequisito obrigat\u00f3rio para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo em \n\nbacharel em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. \n\n  \n\nOrientador: Prof. Dr. Nildo Domingos Ouriques \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, 2015 \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS  \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA banca examinadora resolveu atribuir a nota 8,5 ao aluno Tainam Marinho Pessoto na \n\ndisciplina CNM 5420 \u2013 Monografia, pela apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Banca examinadora: \n\n \n\n \n\n \n\n------------------------------------------------ \n\nProf. Dr. Nildo Domingos Ouriques \n\n \n\n------------------------------------------------ \n\nProf. Dr. Daniel Vasconcelos \n\n \n\n------------------------------------------------- \n\nME Daniel Corr\u00eaa da Silva  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Tive a sorte de contar com o apoio de tr\u00eas pessoas fundamentais para minha forma\u00e7\u00e3o \n\nenquanto ser humano: minha m\u00e3e Sandra In\u00eas Marinho, meu pai Valdir Catarino Pessoto e \n\nmeu padrasto Alzemi Machado. Aos tr\u00eas, meu muito obrigado, n\u00e3o apenas por darem todo o \n\napoio material necess\u00e1rio para meu desenvolvimento, mas tamb\u00e9m por formarem em mim um \n\nsenso cr\u00edtico e a compaix\u00e3o e o carinho por todos os sujeitos, fazendo com que eu me tornasse \n\num ser humano melhor. Quero agradecer tamb\u00e9m a meus av\u00f3s paternos e maternos, pelos \n\nmimos, carinhos e por me ensinarem o real significado do que \u00e9 ser av\u00f4. \n\n N\u00e3o fosse o Centro Acad\u00eamico Livre de Economia e as pessoas com quem \n\ncompartilhei tr\u00eas anos de minha vida, minha forma\u00e7\u00e3o como economista com certeza seria \n\nd\u00e9bil e sem nenhuma criticidade. Aos amigos, Arland, Tom\u00e1s, Maicon, Luiz Felipe, Tamara, \n\nTito, Guilherme, Josu\u00e9, Victor e Luciano, deixo aqui meu obrigado, salientando que nossa \n\nmilit\u00e2ncia foi fundamental para minha vida. \n\n A vida \u00e9 feita de amarguras e alegrias. Para traga-las cotidianamente precisamos de \n\npessoas que estejam pr\u00f3ximas e que possamos chamar de amigos, pois assim as amarguras se \n\ntornam menos amargas e as alegrias mais duradouras. Por isso quero agradecer aos amigos \n\nMirella, Gustavo Rocha, Rodrigo, Leandro, Ricardo, Felipe, Bernardo e Gustavo Fornari, por \n\nestarem presentes, sempre que necess\u00e1rio nos momentos tristes e contentes de minha vida. \n\n  A meu orientador, Nildo Ouriques, meu muito obrigado, pela dedica\u00e7\u00e3o e o rigor \n\nte\u00f3rico e metodol\u00f3gico empenhados neste trabalho. Sem isso sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel. \n\n Por fim, a minha querida e amada Ellen Berezoschi. N\u00e3o apenas pela revis\u00e3o feita, \n\nmas, principalmente, por ser sempre meu sorriso nos dias ruins, tornando a vida algo mais \n\nbelo de se viver.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?Eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do trabalho, em virtude da acumula\u00e7\u00e3o de capital, significa que o peso \n\ndos grilh\u00f5es de ouro que o assalariado forjou para si mesmo, apenas permitem que fique \n\nmenos rigidamente acorrentando.? \n\nKarl Marx, O Capital (2013) \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA realidade latino-americana foi e \u00e9 condicionada por sua posi\u00e7\u00e3o no mercado mundial. Com \n\na chegada do capital-mercantil europeu \u00e0s terras latino-americanas inicia-se um processo de \n\ncis\u00e3o com todas as estruturas sociais do continente, consolidadas at\u00e9 ent\u00e3o. O desenvolvimen-\n\nto das for\u00e7as produtivas \u00e9 um dos motivos que impulsiona os processos de independ\u00eancia po-\n\nl\u00edtica na Am\u00e9rica Latina. \u00c9 neste momento, que a regi\u00e3o participar\u00e1 mais ativamente do pro-\n\ncesso de acumula\u00e7\u00e3o de capital na Europa. Consolida-se nesse per\u00edodo a Divis\u00e3o Internacio-\n\nnal do Trabalho (DIT). A DIT tem como base econ\u00f4mica uma rela\u00e7\u00e3o hierarquizada entre as \n\nna\u00e7\u00f5es, onde os pa\u00edses industrializados apropriam-se de parte do excedente gerado nos pa\u00edses \n\nexportadores de alimentos e mat\u00e9rias-primas. A posi\u00e7\u00e3o que cada pa\u00eds ocupa no mercado in-\n\nternacional determinar\u00e1 sua posi\u00e7\u00e3o como pa\u00eds central, ou pa\u00eds perif\u00e9rico. O Brasil encontra-\n\nse na periferia do sistema. Com a chegada do Partido dos Trabalhadores ao governo, este ce-\n\nn\u00e1rio muda e o Brasil entra em um novo momento em sua hist\u00f3ria, esta \u00e9 a tese defendida \n\npelo Novo Desenvolvimentismo. Utilizando os dados e as categorias da Teoria Marxistas da \n\nDepend\u00eancia, mostrarei neste trabalho como essa tese \u00e9 falsa e que o pa\u00eds ainda continua nu-\n\nma posi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao centro do sistema. Al\u00e9m disso, apresentarei como \n\nse desenvolveu, nos \u00faltimos trinta anos, o novo mecanismo de transfer\u00eancia de valor, manten-\n\ndo o Brasil como um pa\u00eds perif\u00e9rico e dependente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 8 \n\n1.1 TEMA E PROBLEMA ................................................................................................. 8 \n\n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................ 9 \n\n1.2.1 Objetivo Geral: .................................................................................................... 9 \n1.2.2 Objetivo espec\u00edfico: ............................................................................................ 10 \n\n1.3 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO ......................................................................... 10 \n\n2. TEORIA MARXISTA DA DEPEND\u00caNCIA E CAPITALISMO TARDIO ................. 14 \n\n2.1 UM BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE A DEPEND\u00caNCIA ............................................. 14 \n\n2.2 DIAL\u00c9TICA DA DEPEND\u00caNCIA ............................................................................ 26 \n\n2.3 O CAPITALISMO TARDIO ...................................................................................... 39 \n\n3. O NOVO DESENVOLVIMENTISMO E SUA BASE ECON\u00d4MICA ......................... 49 \n\n3.1 DIMINUI\u00c7\u00c3O DA ?VULNERABILIDADE EXTERNA?. ........................................ 50 \n\n3.1.1 Sobre a estabilidade financeira. ........................................................................ 55 \n\n3.1.2 \u201cDesendividamento\u201d do pa\u00eds com o exterior..................................................... 58 \n3.2 O SOCIAL COMO EIXO ESTRUTURANTE ........................................................... 60 \n\n3.3 REPRODU\u00c7\u00c3O DO CAPITAL NA ECONOMIA DEPENDENTE ............................ 71 \n\n4. NOVO MECANISMO DA DEPEND\u00caNCIA, O CAPITAL FINANCEIRO. .............. 77 \n4.1 O NEOLIBERALISMO E O NOVO MECANISMO DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE VALOR .. 77 \n\n4.1.1 Anos 1970 e 1980: quadro geral. ....................................................................... 77 \n\n4.1.2 Os anos 1990 e as pol\u00edticas de liberaliza\u00e7\u00e3o do Mercado ................................. 81 \n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................... 86 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................. 93 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 TEMA E PROBLEMA \n\n \n\n Os anos recentes s\u00e3o um per\u00edodo \u00fanico na hist\u00f3ria do Brasil. Nunca antes um oper\u00e1rio \n\nhavia chegado \u00e0 presid\u00eancia, assim como, nenhum outro partido, nos \u00faltimos 30 anos, do \n\ntamanho do Partido dos Trabalhadores (PT) \u2013 um verdadeiro ?guarda-chuva? dos maiores \n\nmovimentos socais brasileiros \u2013 havia chegado ao governo; o partido possu\u00eda apoio de quase \n\ntodos os setores que se encontravam \u00e0 esquerda, desde o campesinato, sindicatos, oper\u00e1rios, \n\nestudantes, at\u00e9 intelectuais e artistas de esquerda. O PT apresentava-se como uma alternativa \n\nreal, capaz de romper com os dilemas da depend\u00eancia e do subdesenvolvimento brasileiro. \n\nFazendo com que muitos intelectuais, militantes e pol\u00edticos vissem no PT uma verdadeira \n\n?inflex\u00e3o hist\u00f3rica?, isto \u00e9, com a chegada do partido ao governo, o Brasil alcan\u00e7aria um novo \n\npatamar na hist\u00f3ria, mudando as rela\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de depend\u00eancia, historicamente \n\ndesenvolvidas em nosso pa\u00eds. Esta \u00e9 a tese defendida por Aloizio Mercadante em seu trabalho \n\nde doutorado intitulado ?As Bases do Novo Desenvolvimentismo no Brasil: An\u00e1lise do \n\nGoverno Lula (2003-2010)?. \n\n O Novo Desenvolvimentismo tem como principal virtude crescer com distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda e estabilidade econ\u00f4mica\n1\n. Isso foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais \n\nrealizadas nos \u00faltimos anos, pelo Partido dos Trabalhadores, o principal promotor deste novo \n\nmomento hist\u00f3rico no Brasil. Este \u00e9 o discurso do Novo Desenvolvimentismo. Criou-se um \n\nnovo modelo de desenvolvimento, respons\u00e1vel por gerar crescimento econ\u00f4mico e elevar a \n\nqualidade de vida dos brasileiros. Constitui-se assim, um cen\u00e1rio pol\u00edtico e social que gerou \n\nin\u00fameras interpreta\u00e7\u00f5es, tanto por parte daqueles que defendem a classe burguesa, como \n\ndaqueles que defendem a classe trabalhadora, sobre como deveria ser dirigido o Estado \n\nbrasileiro. Dentro da esquerda, o debate se torna ainda mais controverso. Existem os que \n\ndefendem o PT como um governo que ainda se encontra dentro daquele campo, pois, \n\n                                                \n1\n Entre outros autores ver: Jo\u00e3o Sics\u00fa, Luiz Fernando de Paula e Renaut Michel ?Por que novo-\n\ndesenvolvimentismo?; Bresser Pereira ?O Novo Desenvolvimentismo?, ?O Brasil e o Novo \n\nDesenvolvimentismo? e ?Macroeconomia estruturalista do Novo Desenvolvimentismo?. Talvez o nome mais \n\nconhecido e ligado ao Novo-Desenvolvimentismo seja o do economista Bresser Pereira. Assim como \n\nMercadante, as teses de Bresser est\u00e3o longe de significar um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao ?velho? desenvolvimentismo, \n\ntanto te\u00f3rica como praticamente. Ambos fracassam e passam longe dos reais problemas que os pa\u00edses \n\ndependentes enfrentaram e enfrentam. Optou-se pela tese de Mercadante devido a centralidade pol\u00edtica que ele \n\npossui no pa\u00eds \u2013 duas vezes Ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Chefe da Casa Civil e ex-senador. Mas, a maior parte das \n\ncr\u00edticas que realizarei neste trabalho (principalmente sobre a Nova Divis\u00e3o Internacional do trabalho e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma nova transfer\u00eancia de valor, via sistema financeiro, caracter\u00edsticas dos pa\u00edses dependentes \n\nque se consolida durante os anos 90) cambem tamb\u00e9m as outras teses Novo-Desenvolvimentistas.  \n\n\n\n9 \n\n \n\nargumentam que o governo trouxe ganhos e avan\u00e7os reais para a classe trabalhadora \n\n(diminui\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria, eleva\u00e7\u00e3o da renda e do consumo e aumento do n\u00edvel do emprego); e \n\naqueles que, grosso modo, o classificam como ?petucanismo?, defendendo que os doze anos \n\ndo governo PT n\u00e3o alteraram de fato as estruturas econ\u00f4micas brasileiras (altos ganhos do \n\ncapital financeiro e internacional, fortalecimento da burguesia agr\u00e1ria-exportadora e da \n\nburguesia industrial, tanto nacional quanto estrangeira, que permaneceram dentro do estado \n\ndeterminando as diretrizes pol\u00edticas do PT). Longe de encerrar este debate, pretendemos t razer \n\numa contribui\u00e7\u00e3o para o mesmo. \n\n Passados treze anos de governo petista, o problema que se coloca \u00e9 o seguinte: qual a \n\nconsequ\u00eancia da ascens\u00e3o ao governo do Partido dos Trabalhadores para a depend\u00eancia \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica e social que o Brasil enfrenta, enquanto Estado Na\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\nindependente politicamente? Estamos vivendo de fato uma ?inflex\u00e3o hist\u00f3rica?, ou apenas \n\noutra forma de domina\u00e7\u00e3o burguesa? Este \u00e9 o grande tema que pretendo discutir ao longo \n\ndeste trabalho, analisando, fundamentalmente, os aspectos econ\u00f4micos da depend\u00eancia, para \n\ndepois, chegar a uma conclus\u00e3o do real significado dos anos recentes de nossa hist\u00f3ria, \n\nnaquilo que se refere \u00e0 depend\u00eancia econ\u00f4mica. \n\n Para atingir tais objetivos o trabalho se divide da seguinte forma: nesta introdu\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o contidos o tema e o problema e o referencial metodol\u00f3gico; no segundo cap\u00edtulo \n\ndiscutiremos os aspectos da depend\u00eancia e como a mesma se constitui historicamente, para \n\ndepois definirmos teoricamente o que, dentro do marco te\u00f3rico deste trabalho, deve ser \n\ncaracterizado como uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e suas principais bases econ\u00f4micas. No \n\nterceiro cap\u00edtulo, traremos o debate emp\u00edrico, com dados referentes aos \u00faltimos vinte anos, e \n\nque demonstram, como a maior parte dos argumentos defendidos por Mercadante n\u00e3o se \n\nsustentam empiricamente, isto \u00e9, neste cap\u00edtulo faremos a cr\u00edtica \u00e0 tese defendida por \n\nMercadante. Dessa forma, no quarto cap\u00edtulo discutirei como o novo mecanismo de extra\u00e7\u00e3o \n\nde valor, que se formou no Brasil nos \u00faltimos trinta anos, se perpetua ao longo deste in\u00edcio de \n\ns\u00e9culo XXI; para ent\u00e3o, nas considera\u00e7\u00f5es finais, resumir os debates que foram travados \n\nanteriormente e apresentar minha conclus\u00e3o sobre o per\u00edodo recente. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral:  \n\n  \n\n O objetivo geral deste trabalho \u00e9 realizar a cr\u00edtica ao Novo Desenvolvimentismo, que \n\n\n\n10 \n\n \n\ntem como principal expoente a tese de doutorado de Alo\u00edsio Mercadante. Al\u00e9m disso, \n\nanalisarei o governo do partido dos trabalhadores e quais as consequ\u00eancias que este governo \n\nteve sobre as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia econ\u00f4mica que o Brasil estabelece com o centro do \n\ncapitalismo. \n\n \n\n1.2.2 Objetivo espec\u00edfico: \n\n \n\n Um dos objetivos espec\u00edficos deste trabalho \u00e9 entender a consolida\u00e7\u00e3o da nova forma \n\nde transfer\u00eancia de valor, que se manifesta, via sistema financeiro. E tamb\u00e9m, procurar \n\nestabelecer como este mecanismo se consolidou historicamente, como desenvolvimento do \n\npr\u00f3prio modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, quais as transforma\u00e7\u00f5es no centro do sistema \n\nque levaram a consolida\u00e7\u00e3o deste novo mecanismo e seus impactos sobre as na\u00e7\u00f5es \n\ndependentes, mais especificamente sobre o Brasil. \n\n \n\n1.3 REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n\n  \n\nA constru\u00e7\u00e3o deste trabalho ter\u00e1 como apoio o m\u00e9todo desenvolvido por Marx para \n\nan\u00e1lise da sociedade burguesa. N\u00e3o h\u00e1 uma obra especifica em que Marx nos tenha \n\napresentando seu m\u00e9todo \u2013 com exce\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas contidas nos Grundrisses \u2013, pois, de fato \n\nseu desenvolvimento se deu a partir de seus estudos sobre a moderna sociedade capitalista. \n\n?Nosso tema \u00e9, em primeiro lugar, a produ\u00e7\u00e3o material. Como os indiv\u00edduos produzem em \n\nsociedade, a produ\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, socialmente determinada, \u00e9, naturalmente, o ponto de \n\npartida.? (MARX, 2008, p.237), mas adiante acrescenta: \n\n \n\nQuando se trata, pois, de produ\u00e7\u00e3o, trata-se de produ\u00e7\u00e3o em um grau determinado do \n\ndesenvolvimento social, da produ\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos sociais. Por isso, poderia \n\nparecer que, ao falar da produ\u00e7\u00e3o, seria preciso ou seguir o processo de \n\ndesenvolvimento em suas diferentes fases, ou declarar desde o primeiro momento \n\nque se trata de uma determinada \u00e9poca hist\u00f3rica, da produ\u00e7\u00e3o burguesa moderna, por \n\nexemplo, que na realidade \u00e9 nosso pr\u00f3prio tema (MARX, 2008, p.239-240). \n\n \n\n Entretanto, Marx precisava desenvolver um m\u00e9todo, uma forma de apreender o real, \n\nque n\u00e3o come\u00e7asse: \n\n  \n\n(...) pela popula\u00e7\u00e3o, [e que] elaboraria uma representa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica do todo e, por \n\nmeio de uma determina\u00e7\u00e3o mais estrita, chegaria analiticamente, cada vez mais, a \nconceitos mais simples; do concreto representado chegaria a abstra\u00e7\u00f5es cada vez \n\nmais t\u00eanues, at\u00e9 alcan\u00e7ar as determina\u00e7\u00f5es mais simples (MARX, 2008, p.258, \n\n\n\n11 \n\n \n\npar\u00eanteses meus). \n\n \n\n Este m\u00e9todo, utilizado pela Economia Pol\u00edtica Cl\u00e1ssica, n\u00e3o conseguia ver como o \n\ndinheiro, por exemplo, antes do surgimento do capitalismo, n\u00e3o possu\u00eda a forma, que com o \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas e da hist\u00f3ria, adquiriu em uma sociedade moderna e \n\nmonetizada. Ao analisar o desenvolvimento do dinheiro, enquanto categoria complexa, \n\npodemos chegar ao seu desenvolvimento hist\u00f3rico real \u2013 nas sociedades pr\u00e9-capitalistas o \n\ndinheiro funcionava apenas como meio de circula\u00e7\u00e3o, hoje no capitalismo ele \u00e9 isto e ainda \n\nmais: \u00e9 uma categoria que determina e est\u00e1 presente em todas as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nestabelecidas, rela\u00e7\u00f5es de trabalho, produ\u00e7\u00e3o e consumo. Neste sentido ?as leis do \n\npensamento abstrato que se eleva do mais simples ao complexo correspondem ao processo \n\nhist\u00f3rico real? (MARX, 2008, p.261). Por isso, se desejamos entender a categoria do dinheiro \n\nna moderna sociedade capitalista, n\u00e3o podemos simplesmente, partindo do concreto, chegar \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que o dinheiro \u00e9 mero meio de circula\u00e7\u00e3o. Estar\u00edamos simplificando uma \n\ncategoria extremante complexa, que ao longo de mais de dois mil anos de hist\u00f3ria sofreu \n\ndiversas transforma\u00e7\u00f5es. O caminho \u00e9 justamente o oposto, temos de partir do que representa \n\no dinheiro hoje e como ele funciona na moderna sociedade burguesa. \n\n Al\u00e9m de escapar da simplifica\u00e7\u00e3o da Economia Pol\u00edtica, para Marx, era necess\u00e1rio \n\ntamb\u00e9m romper com o idealismo, que v\u00ea os fen\u00f4menos como mera reprodu\u00e7\u00e3o das ideias dos \n\nhomens, isso significa em outras palavras, colocar o pensamento acima da a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos \n\nhomens como o determinante para o desenvolvimento de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Pensou-se no \n\nservo, fez-se a idade m\u00e9dia. Aqui n\u00e3o se nega a rela\u00e7\u00e3o cognitiva que existe entre o \n\npensamento humano e a realidade, do movimento m\u00fatuo existente entre ambos, o que se nega \n\n\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o\n2\n; n\u00e3o s\u00e3o mais as ideias as respons\u00e1veis pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na hist\u00f3ria dos homens, mas s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que determinam a \n\nconsci\u00eancia, sendo que, aquelas por sua vez s\u00e3o frutos da pr\u00e1xis\n3\n humana. \n\n H\u00e1 uma ruptura total, tanto em termos te\u00f3ricos quanto ontol\u00f3gicos, na nova forma de \n\ncompreender a realidade, a partir da cr\u00edtica de Marx tanto \u00e0 Economia Pol\u00edtica Cl\u00e1ssica, \n\nquanto ao Idealismo Hegeliano. Qual a alternativa ent\u00e3o?  \n\n Devemos utilizar todos os instrumentos e t\u00e9cnicas de pesquisas necess\u00e1rias (coleta e \n\n                                                \n2\n ?N\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia dos homens que determina o seu ser, mas ao contr\u00e1rio, \u00e9 o seu ser social que determina \n\nsua consci\u00eancia? (Engels ?Coment\u00e1rio sobre a Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica?, em Marx \n\n?Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica?, p. 273).  \n3\n ?A pr\u00e1xis na sua ess\u00eancia e universalidade \u00e9 a revela\u00e7\u00e3o do segredo do homem como ser ontocriativo, como ser \n\nque cria a realidade (humano-social) e que, portanto compreende a realidade (humana e n\u00e3o humana, a realidade \n\nna sua totalidade). A pr\u00e1xis do homem n\u00e3o \u00e9 atividade pr\u00e1tica contraposta \u00e0 teoria; \u00e9 determina\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia \n\nhumana como elabora\u00e7\u00e3o da realidade.? (Kosik ?Dial\u00e9tica do concreto?, 1969, p. 202) \n\n\n\n12 \n\n \n\nan\u00e1lise de dados, an\u00e1lise de documentos e discursos, livros, etc.), realizando desta forma o \n\ncontato com o concreto. Este momento \u00e9 fundamental para a pesquisa, pois a realidade \u00e9 o \n\nponto de partida de toda a an\u00e1lise. A partir de ent\u00e3o tem in\u00edcio o processo de elabora\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico e neste momento \u00e9 necess\u00e1rio que a realidade seja entendida como sendo um todo \n\ncomplexo, que se constitui por m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es:  \n\n \n\nO concreto \u00e9 concreto porque \u00e9 a s\u00edntese de muitas determina\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, unidade do \n\ndiverso. Por isso, o concreto aparece no pensamento como processo da s\u00edntese, como \n\nresultado, n\u00e3o como ponto de partida, embora seja o verdadeiro ponto de partida tamb\u00e9m \n\nda intui\u00e7\u00e3o e da representa\u00e7\u00e3o. No primeiro m\u00e9todo, a representa\u00e7\u00e3o plena volatiliza-se na \ndetermina\u00e7\u00e3o abstrata; no segundo, as determina\u00e7\u00f5es abstratas conduzem \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto por meio do pensamento (MARX, 2008, p.258-259). \n \n\nAssim sendo a pesquisa deve representar o real, e n\u00e3o apenas traz\u00ea-lo como mero reflexo, pois \n\nse assim o fizer, n\u00e3o ir\u00e1 compreender os fen\u00f4menos que se entrela\u00e7am e determinam, e ficar\u00e1 \n\napenas nas express\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais, que s\u00e3o as pr\u00f3prias ideias: \n\n \n\nO que o sr. Proudhon n\u00e3o soube ver \u00e9 que os homens produzem tamb\u00e9m, conforme suas \nfaculdades produtivas, as rela\u00e7\u00f5es sociais nas quais produzem a seda e o tecido. E, ainda, \n\nn\u00e3o soube ver que os homens, que produzem as rela\u00e7\u00f5es sociais segundo a sua produ\u00e7\u00e3o \n\nmaterial, criam tamb\u00e9m as ideais, as categoriais, isto \u00e9, as express\u00f5es abstratas ideais \n\ndessas mesmas rela\u00e7\u00f5es sociais. Portanto, essas categoriais s\u00e3o t\u00e3o pouco eternas quanto as \n\nrela\u00e7\u00f5es que expressam. S\u00e3o produtos hist\u00f3ricos e transit\u00f3rios. (MARX, 2009, p.253, grifos \n\noriginais). \n\n \n\nO m\u00e9todo proposto por Marx deve partir do concreto para da\u00ed represent\u00e1-lo, mas n\u00e3o \n\ncomo mera c\u00f3pia e sim, como algo pensando, algo trabalhado pelo processo de cogni\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. \n\n  \n\nA popula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o se deixo de lado as classes que a comp\u00f5em. Essas classes s\u00e3o, \n\npor sua vez, uma palavra sem sentido se ignoro os elemento sobre os quais repousam, por \n\nexemplo: o trabalho assalariado, o capital, etc. Esses sup\u00f5e a troca, a divis\u00e3o do trabalho, os \n\npre\u00e7os etc. O capital, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 nada sem trabalho assalariado, sem valor, \n\ndinheiro, pre\u00e7os, etc. (Marx, 2008, p.258). \n\n \n\nDeste modo podemos construir uma forma de pensamento, que parta do todo ca\u00f3tico \n\n(real, ou concreto), mas que n\u00e3o o represente como mera reprodu\u00e7\u00e3o, como mero reflexo \u2013 ou \n\ncomo um pensamento que se sustenta no pr\u00f3prio pensamento, que v\u00ea as categorias como a-\n\nhist\u00f3ricas, metaf\u00edsicas. Podemos evitar a constru\u00e7\u00e3o de um processo de abstra\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nperceba, neste todo ca\u00f3tico, os condicionantes materiais e hist\u00f3ricos que os determinam, um \n\npensamento que perceba as leis e categorias das ci\u00eancias humanas como transit\u00f3rias, leis que \n\nde dependem do movimento dos homens no decorrer de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Portanto, ao \n\n\n\n13 \n\n \n\npartirmos do todo ca\u00f3tico o representamos como pensamento, para ent\u00e3o realizar a ?viagem \n\ndo modo inverso? (MARX, 2008, p.258), ou seja, voltar \u00e0 realidade ?at\u00e9 dar de novo com a \n\npopula\u00e7\u00e3o, mas dessa vez n\u00e3o como uma representa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica de um todo, por\u00e9m como uma \n\nrica totalidade de determina\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es diversas.? (MARX, 2008, p. 258). S\u00f3 assim, \n\nconseguiremos chegar \u00e0 ess\u00eancia dos fen\u00f4menos.  \n\nPor conseguinte, a metodologia deste trabalho se baseia no m\u00e9todo marxista. Utilizarei \n\ntodas as fontes poss\u00edveis, dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, Instituto de \n\nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada, Banco Central, Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e \n\nEstudos Socioecon\u00f4micos, discursos do governo, assim como as produ\u00e7\u00f5es intelectuais e \n\ncient\u00edficas que tiveram como objeto de estudo o per\u00edodo referente aos anos de governo do PT, \n\ne tamb\u00e9m dos per\u00edodos anteriores que conformaram historicamente nosso pa\u00eds. Para a partir \n\ndisso, elaborar minhas pr\u00f3prias conclus\u00f5es sobre o que significaram estes anos de governo, \n\nenquanto um movimento da hist\u00f3ria brasileira e sua consequ\u00eancias econ\u00f4micas. \n\nPara n\u00e3o cair em uma ?elabora\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica do todo? terei como ponto de partida as \n\nan\u00e1lises e categorias desenvolvidas por Ernerst Mandel e Ruy Mauro Marini, sobre o \n\ncapitalismo contempor\u00e2neo. Mandel e Marini perceberam e captaram as transforma\u00e7\u00f5es pelas \n\nquais o capitalismo passou, principalmente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, e suas \n\nconsequ\u00eancias para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital em n\u00edvel global. Marini analisa o capitalismo e \n\ncomo este se desenvolveu na periferia do sistema, mais especificamente, nos pa\u00edses latinos \n\namericanos; quais as formas e mecanismos que o capital, para se reproduzir, assume nas \n\nrealidades perif\u00e9ricas e como estas se desenvolveram historicamente como consequ\u00eancia do \n\npr\u00f3prio modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. Mandel tem como objeto de estudo as transforma\u00e7\u00f5es \n\nmateriais do capital, que se manifestaram depois de superada a grande crise que se inicia nos \n\nanos de 1920. Essas mudan\u00e7as fizeram com que o capitalismo ingressasse em uma nova fase; \n\ndepois de sua fase imperialista o capital ingressou em sua fase tardia. Esta nova fase foi \n\nimpulsionada pelo grande avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas, possibilitado pela terceira revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. H\u00e1, portanto, uma mudan\u00e7a quantitativa e qualitativa na rela\u00e7\u00e3o capital e \n\ntrabalho. Estas an\u00e1lises ser\u00e3o a base deste trabalho, pois ambas captaram as transforma\u00e7\u00f5es \n\nsofridas pelo capitalismo, em seu processo de desenvolvimento hist\u00f3rico. Ambos os autores \n\npartem da an\u00e1lise realizada por Marx, utilizando as categorias desenvolvidas pelo autor para a \n\nan\u00e1lise da sociedade burguesa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n2. TEORIA MARXISTA DA DEPEND\u00caNCIA E CAPITALISMO TARDIO \n\n \n\n2.1 UM BREVE HIST\u00d3RICO SOBRE A DEPEND\u00caNCIA \n\n  \n\nUma das principais bases materiais que possibilitou o desenvolvimento do modo \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o, foi a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre as economias naturais\n1\n e a \n\neconomia capitalista nascente, que come\u00e7a a surgir na Europa em fins da Idade M\u00e9dia \n\n(LUXEMBURG, 1985). Este \u00e9 o tra\u00e7o que marcar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses latino-americanos \n\nno mercado internacional e determinar\u00e1 qual ser\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsistema econ\u00f4mico mundial - que come\u00e7a a dar seus primeiros passos com o surgimento da \n\nmanufatura na Europa em meados do s\u00e9culo XVI\n2\n.  Estabelece-se um centro (Europa) e uma \n\nperiferia (pa\u00edses latino-americanos, africanos e asi\u00e1ticos). Esta rela\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de depend\u00eancia \n\ne subordina\u00e7\u00e3o ir\u00e1 se desenvolver ao longo da hist\u00f3ria, marcando as sociedades latino-\n\namericanas e seus povos. \n\n A depend\u00eancia dos pa\u00edses latino-americanos inicia-se com o processo de coloniza\u00e7\u00e3o. \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o tem como base fundamental a separa\u00e7\u00e3o dos povos latino-americanos de seus \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o\n3\n, para a apropria\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o das riquezas (metais preciosos, madeira, \n\nterra, trabalho, etc.). Esta rela\u00e7\u00e3o colonial n\u00e3o p\u00f4de se contentar apenas com o simples \n\ncom\u00e9rcio para garantir os meios de produ\u00e7\u00e3o que o capitalismo-mercantil nascente \n\nnecessitava. Era necess\u00e1rio destruir aquilo que j\u00e1 existia e inserir no centro das sociedades, \n\nque tinham como fundamento econ\u00f4mico uma rela\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia com os meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (terra e meios de trabalho), as rela\u00e7\u00f5es comerciais e mercantis. Apenas dessa forma, \n\ncom a destrui\u00e7\u00e3o da base fundamental das economias naturais, essas novas rela\u00e7\u00f5es poderiam \n\n                                                \n1\n ?Para existir e poder desenvolver-se o capitalismo necessita de um meio ambiente constitu\u00eddo de formas n\u00e3o \n\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o. Mas, n\u00e3o \u00e9 qualquer forma aleat\u00f3ria que o satisfaz. Ele necessita de camadas sociais \n\nn\u00e3o capitalistas como mercado, para colocar sua mais-valia; delas necessita como fontes de aquisi\u00e7\u00e3o de seus \n\nmeio de produ\u00e7\u00e3o e como reservat\u00f3rio de for\u00e7a de trabalho para seu sistema salarial. As formas de produ\u00e7\u00e3o da \n\neconomia natural de nada servem, no entendo, ao capital para a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer um desses fins. Em todas \n\nas forma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter econ\u00f4mico-natural \u2013 que se trate de comunidades camponesas primitivas que adotem a \n\npropriedade comunit\u00e1ria da terra, que se trate de rela\u00e7\u00f5es feudais servis ou cong\u00eaneres \u2013 a produ\u00e7\u00e3o que se \ndestina \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias necessidades \u00e9 a caracter\u00edstica determinante dessas economias? (Luxenburg, p. \n\n253). Hoje o capitalismo n\u00e3o depende mais destas rela\u00e7\u00f5es, entretanto, durante o processo de acumula\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento hist\u00f3rico deste modo de produ\u00e7\u00e3o, elas foram fundamentais para gerar mercado para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da mais-valia e para o desenvolvimento do com\u00e9rcio mundial - fosse para realiza\u00e7\u00e3o do lucro, fosse \n\npara aquisi\u00e7\u00e3o de meios de produ\u00e7\u00e3o e mat\u00e9rias-primas que alimentavam a produ\u00e7\u00e3o manufatureira europeia. \n2 \n\n Ver Marx, O capital, Livro 1, cap. XII. \n3\n ?A cobi\u00e7a de metais preciosos \u2013 absolutamente l\u00f3gica num s\u00e9culo em que terras t\u00e3o distantes n\u00e3o podiam \n\nmandar para a Europa outros produtos \u2013 empurrou os espanh\u00f3is para se ocupar preferencialmente da minera\u00e7\u00e3o. \n\nSeus interesses porfiavam para converter em um povo de mineradores aquele que, sob seus incas, tinha sido \n\nfundamentalmente um povo agr\u00e1rio. Desse fato nasceu a necessidade de se impor ao \u00edndio a dura lei da \n\nescravid\u00e3o? (Mari\u00e1tegui, pg.73. Grifos meus). Mari\u00e1tegui se refere ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o peruano. \n\n\n\n15 \n\n \n\nexistir (LUXEMBURG, 1985).  \n\nN\u00e3o foi \u00e0 toa, por exemplo, o extermino ind\u00edgena no Peru (MARI\u00c1TEGUI, 2008). Os \n\nespanh\u00f3is necessitavam da terra, de onde provinham os metais preciosos e precisavam de \n\nfor\u00e7a de trabalho para extra\u00ed-lo, mas a terra era ind\u00edgena e fornecia tudo aquilo que era \n\nnecess\u00e1rio para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de seu povo. Por que ent\u00e3o os ind\u00edgenas \n\nestabeleceriam um com\u00e9rcio com os europeus? Por que trocar grandes quantidades de \n\nprodutos trazidos pelos europeus (desnecess\u00e1rios aos \u00edndios) por ouro e prata? Por que os \n\n\u00edndios iriam trabalhar nas grandes minas em condi\u00e7\u00f5es de escravid\u00e3o? De forma resumida a \n\nexpans\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o contra as economias naturais tem os seguintes \n\nobjetivos econ\u00f4micos: \n\n \n\n1) Apossar-se diretamente das principais fontes de for\u00e7as produtivas, tais como terras, ca\u00e7a \n\ndas florestas virgens, min\u00e9rios, pedras preciosas e metais (...); 2) ?Liberar? for\u00e7a de \n\ntrabalho e submet\u00ea-la ao capital, para o trabalho; 3) Introduzir a economia mercantil; 4) \n\nSeparar agricultura do artesanato.(LUXEMBURG, pg. 254). \n\n \n\nA necessidade nascente do capitalismo em expandir seu com\u00e9rcio, acumulando e ampliando \n\ncada vez mais seu capital, cria uma nova rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre povos que estavam \n\ndistantes espacial, cultural e historicamente. Cria-se uma rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o e \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das riquezas destes povos, tanto do trabalho, quanto da terra. E como demonstra \n\na hist\u00f3ria, este tipo de transi\u00e7\u00e3o (da economia natural, para a economia capitalista-mercantil) \n\nnunca \u00e9 realizado de forma pac\u00edfica\n4\n. Dado a necessidade do capital de realizar seu lucro e \n\nexpandir seu com\u00e9rcio, da forma mais condizente com seu processo de acumula\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\nda forma mais r\u00e1pida poss\u00edvel, este processo se d\u00e1 sempre de forma traum\u00e1tica para os povos \n\nque s\u00e3o submetidos aos interesses do capital, tanto durante o processo de destrui\u00e7\u00e3o das \n\neconomias naturais, como quando o processo termina e se estabelece a viol\u00eancia que nasce da \n\nrela\u00e7\u00e3o capital/trabalho. \u00c9 a partir daqui que se estabelecer\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edt icas e \n\necon\u00f4micas do territ\u00f3rio brasileiro com o resto do mundo. \n\n Por mais que, formalmente o territ\u00f3rio brasileiro pertencesse \u00e0 coroa portuguesa, a \n\ninflu\u00eancia inglesa e os ganhos com o com\u00e9rcio eram quase todos destinados \u00e0 coroa brit\u00e2nica. \n\nEstabelecia-se, desta forma, uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre a coroa portuguesa e inglesa, a \n\npartir de meados do s\u00e9culo XVII\n5\n. Durante praticamente todo o per\u00edodo colonial (de meados \n\n                                                \n4\n ?O m\u00e9todo da viol\u00eancia \u00e9 a consequ\u00eancia direta do choque que se estabelece entre o capitalismo e as forma\u00e7\u00f5es \n\nque, na economia natural, interp\u00f5em barreira a sua acumula\u00e7\u00e3o.? (Luxemburg, op.cit pg.255). \n5 \n\n?Portugal compreendeu assim, que para sobreviver como Metr\u00f3pole colonial deveria ligar o seu destino a uma \n\ngrande pot\u00eancia, o que significa necessariamente alienar parte de sua soberania. Os acordos conclu\u00eddos com a \n\nInglaterra em 1642-54-61 estruturaram esta alian\u00e7a que marcar\u00e1 profundamente a vida pol\u00edtica e econ\u00f4mica de \n\n\n\n16 \n\n \n\ndo s\u00e9culo XVII at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX), o territ\u00f3rio brasileiro se encontra sob grande \n\ninflu\u00eancia \u2013 direta ou indireta - da principal pot\u00eancia econ\u00f4mica do centro do capitalismo \n\nmercantil, a Inglaterra. Portanto, durante todo o per\u00edodo minerador, o com\u00e9rcio colonial \n\nbeneficiou de forma muito mais significativa a acumula\u00e7\u00e3o de capital realizada pela nascente \n\nburguesia inglesa. Com a revolu\u00e7\u00e3o industrial e seu posterior desenvolvimento, que se inicia \n\nem fins do s\u00e9culo XVIII, principalmente na Inglaterra, as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia dos pa\u00edses \n\nlatino-americanos sofrer\u00e3o uma mudan\u00e7a radical. \n\n Com as transforma\u00e7\u00f5es produtivas geradas pela revolu\u00e7\u00e3o industrial, a demanda por \n\nmat\u00e9rias-primas no centro do capitalismo cresce de forma significativa, tornando os pa\u00edses \n\nlatino-americanos grandes produtores e exportadores destas mercadorias \u2013 esta nova rela\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a a desenvolver um capital mercantil nos pa\u00edses coloniais, como no caso do Brasil, que \n\nparticipava ativamente deste novo mercado. Esse novo cen\u00e1rio foi extremamente importante \n\npara os processos de independ\u00eancia latino americana, pois agora havia uma ?burguesia? naci-\n\nonal mercantil exportadora, que tinha interesses econ\u00f4micos e por isso contribuiu com estes \n\nprocessos. Uma das consequ\u00eancias destes processos foi o fim do monop\u00f3lio comercial espa-\n\nnhol e portugu\u00eas nas Am\u00e9ricas. Conjuntamente a isso se formar\u00e1 mais claramente a Divis\u00e3o \n\nInternacional do Trabalho (DIT). A consolida\u00e7\u00e3o da DIT marcar\u00e1 de forma significativa as \n\nrela\u00e7\u00f5es destes pa\u00edses, agora formalmente independentes, mas que ainda tem como fundamen-\n\nto de suas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, na qual a apropria-\n\n\u00e7\u00e3o/expropria\u00e7\u00e3o do excedente econ\u00f4mico pelo centro do capitalismo mundial \u00e9 a base mate-\n\nrial destas rela\u00e7\u00f5es. Cada pa\u00eds reagir\u00e1 de forma diferente neste novo cen\u00e1rio. Nos pa\u00edses onde \n\nj\u00e1 havia uma infraestrutura econ\u00f4mica e um cen\u00e1rio pol\u00edtico relativamente est\u00e1vel, o processo \n\nse dar\u00e1 de forma mais r\u00e1pida como \u00e9 o caso do Brasil e do Chile\n6\n. Nascem assim, as bases \n\necon\u00f4micas que ir\u00e3o determinar o papel do Brasil diante o mercado mundial: um pa\u00eds mono-\n\ncultor e exportador de mercadorias agr\u00e1rias e importador de bens manufaturados\n7\n. \n\n A partir de meados do s\u00e9culo XIX h\u00e1 um novo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \n\nno centro do sistema. Al\u00e9m de novo aumento na demanda por mat\u00e9rias-primas haver\u00e1 uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o nos setores exportadores perif\u00e9ricos. Essa moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas mais modernas produzidas no centro, que aumentam a produtividade \n\n                                                                                                                                                   \nPortugal e do Brasil durante os dois s\u00e9culos seguintes? (Furtado, pg. 64). Para ver mais sobre esta rela\u00e7\u00e3o ler \n\nFurtado, ?Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil?, cap\u00edtulo 7. \n6\n Ver Marini, Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o, cap\u00edtulo 1. \n\n7 \n?(...) a economia que se cria nos pa\u00edses latino-americanos, ao longo do s\u00e9culo XIX e nas primeiras d\u00e9cadas do \n\nseguinte, \u00e9 uma economia exportadora, especializada na produ\u00e7\u00e3o de alguns poucos bens prim\u00e1rios. Uma parte \n\nvari\u00e1vel da mais-valia que aqui se produz \u00e9 drenada para as economias centrais, pela estrutura de pre\u00e7os vigente \n\nno mercado mundial, pelas pr\u00e1ticas financeiras impostas por essas economias, ou pela a\u00e7\u00e3o direta dos \n\ninvestidores estrangeiros no campo da produ\u00e7\u00e3o? (Marini, ibidem, pg. 52). \n\n\n\n17 \n\n \n\ne as exporta\u00e7\u00f5es de alguns pa\u00edses perif\u00e9ricos. Al\u00e9m disso, come\u00e7a a surgir nestas economias \n\num mercado assalariado\n8\n, capaz de absorver a oferta crescente de manufaturas do centro \n\n(BAMBIRRA, 2012). Esses dois fatores s\u00e3o chaves para o surgimento da ind\u00fastria no Brasil e \n\ntamb\u00e9m em outros pa\u00edses latino-americanos, que possu\u00edam caracter\u00edsticas semelhantes \n\n(estabilidade pol\u00edtica, infraestrutura econ\u00f4mica m\u00ednima, mercado interno, transi\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho escravo para o assalariado e um sistema exportador consolidado). \n\n Com a Primeira Guerra Mundial h\u00e1 uma contra\u00e7\u00e3o na oferta internacional de bens \n\nmanufaturados.  Este fato leva os pa\u00edses que j\u00e1 possu\u00edam um mercado interno consolidado \n\n(for\u00e7a de trabalho livre e destitu\u00edda dos meios de produ\u00e7\u00e3o, capaz de ser absorvida tanto \n\nprodutivamente, quanto como for\u00e7a consumidora de bens industrializados) e um excedente \n\necon\u00f4mico gerado pelos setores exportadores a iniciar o processo de industrializa\u00e7\u00e3o de bens \n\nde consumo leves (roupas, cal\u00e7ados, alimentos, etc.) em seus territ\u00f3rios. Essas s\u00e3o as bases \n\necon\u00f4micas m\u00ednimas que tornaram poss\u00edvel pra alguns pa\u00edses latino-americanos, iniciarem \n\nseus respectivos processos de industrializa\u00e7\u00e3o\n9\n. Deu-se, a este processo, o nome de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o que, grosso modo, caracteriza-se, pela queda na oferta de bens \n\nindustrializados pelo centro do sistema, o que por sua vez cria est\u00edmulos internos, para a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de uma demanda interna n\u00e3o atendida\n10\n\n, levando o pa\u00eds a produzir dentro de seu \n\nterrit\u00f3rio, bens que antes eram importados para atender aquela demanda. O Brasil \u00e9 um destes \n\npa\u00edses. \n\n Diferentemente do processo de coloniza\u00e7\u00e3o, que em seu primeiro momento passou por \n\numa transi\u00e7\u00e3o violenta da economia natural at\u00e9 a estabiliza\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias exportadoras, o \n\nprocesso de transi\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica capitalista exportadora dependente, para \n\numa forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dependente capitalista industrial, se deu de forma lenta e \n\ndescont\u00ednua (BAMBIRRA, 2012). A consequ\u00eancia deste processo para os pa\u00edses latino-\n\namericanos industrializados foi uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre as classes olig\u00e1rquicas e a classe \n\nindustrial nascente. \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre as classes olig\u00e1rquicas\n11\n\n e a burguesia industrial se d\u00e1 tanto no plano \n\n                                                \n8\n Para entender este processo de transi\u00e7\u00e3o e suas particularidades ver Furtado, parte quatro, op.cit. \n\n9\n Ver Bambirra ?O capitalismo latino-americano dependente?, capitulo IV. \n\n10 \nO processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro d\u00e1 seus primeiros passos j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e final do s\u00e9culo \n\nXIX, pelos fatores j\u00e1 apontados, mas o processo se consolida e se intensifica com a Primeira Guerra Mundial. \n\nAl\u00e9m da demanda por parte daqueles que recebem sal\u00e1rios, h\u00e1 agora uma demanda tamb\u00e9m por parte daqueles \n\nque se apropriam da mais-valia, antes atendida pelo setor externo, gerando uma grande inflex\u00e3o no processo \n\ninterno de reprodu\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do capital, que come\u00e7a a voltar suas aten\u00e7\u00f5es para o setor industrial \n\nnascente. Para uma an\u00e1lise mais precisa e sistem\u00e1tica deste processo, ver Bambirra op.cit. \n11 \n\n Aqui se emprega ?olig\u00e1rquicas? no mesmo sentido de Bambirra, por: ?(...) olig\u00e1rquica entendemos todos os \n\nsetores das classes dominantes vinculados direta ou indiretamente ao setor prim\u00e1rio-exportador, al\u00e9m dos \n\nlatifundi\u00e1rios que produzem para o mercado interno ou que detenham a propriedade da terra sem torn\u00e1-la \n\n\n\n18 \n\n \n\necon\u00f4mico como no pol\u00edtico. Economicamente, a nascente burguesia industrial brasileira \n\ndepende do excedente gerado pelas exporta\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s de investimento direto no setor, via \n\nbancos, ou pol\u00edticas de transfer\u00eancia de estado), do mesmo modo que os setores olig\u00e1rquicos \n\ndependem, n\u00e3o apenas dos produtos que agora consomem do setor industrial, mas de produtos \n\nque fazem parte de seu processo produtivo \u2013 como \u00e9 o caso das embalagens. H\u00e1, portanto, a \n\npartir do inicio do s\u00e9culo XX, a consolida\u00e7\u00e3o entre estes dois setores de classe no Brasil, que \n\nter\u00e1 como seu ponto m\u00e1ximo de manifesta\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica, o primeiro governo Vargas. \u00c9 em \n\nseu governo que, definitivamente, a burguesia industrial assume seu papel dentro da \n\nsociedade enquanto classe dominante ligada \u00e0 oligarquia brasileira; ambas assumem o poder \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico, sendo as principais for\u00e7as dirigentes da sociedade \u2013 esta rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\ncomo aquela que existe em um casal de enamorados que est\u00e3o prestes a completar bodas de \n\nouro, apesar de todas as contradi\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o, um n\u00e3o consegue viver sem o outro; a \n\nrela\u00e7\u00e3o possui interesses muitas vezes antag\u00f4nicos, na qual algu\u00e9m talvez possa sair \n\nperdendo, mas quase sempre, ao final de tudo ?todos? ganham\n12\n\n. \n\n O nascimento da burguesia industrial brasileira leva o capitalismo dependente h\u00e1 uma \n\nnova configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social. Trata-se de uma ?revolu\u00e7\u00e3o burguesa? (BAMBIRRA, \n\n2012), n\u00e3o nos moldes europeus, mas pr\u00f3pria do capitalismo dependente. Uma ?revolu\u00e7\u00e3o \n\nburguesa? que n\u00e3o rompe com as estruturas reais - econ\u00f4micas e pol\u00edticas -, mas que se \n\nadequa dentro delas e a elas se soma. Portanto, apesar de todo o movimento pol\u00edtico criado \n\nneste per\u00edodo, \u2013 que posteriormente ser\u00e1 categorizado como ?populismo? e que inclu\u00eda \n\ntamb\u00e9m o proletariado urbano, al\u00e9m das classes m\u00e9dias e a pequena burguesia \u2013 o objetivo \n\nprincipal, por parte daqueles que dirigiam o processo, era a consolida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica \n\ndeste novo setor interno da burguesia nacional, o setor industrial \u2013 os movimentos de car\u00e1ter \n\nnacionalista e desenvolvimentista, que se iniciam no Brasil a partir de 1930, ter\u00e3o diferentes \n\nformas e manifesta\u00e7\u00f5es, mas todos tem como base este momento \u00fanico da hist\u00f3ria dos pa\u00edses \n\nlatino-americanos. \n\n De fato este talvez seja um dos processos mais complexos dentro da sociologia \n\nbrasileira e latino-americana. Entender a totalidade deste momento hist\u00f3rico exige um esfor\u00e7o \n\nte\u00f3rico grande, pois \u00e9 neste per\u00edodo que surge, pela primeira vez na hist\u00f3ria destes pa\u00edses, \n\n                                                                                                                                                   \nmajoritariamente produtiva? (Bambirra. Idem, pg.80). \n12\n\n ?O pacto estabelecido entre a burguesia agroexportadora e a burguesia industrial expressava uma coopera\u00e7\u00e3o \n\nantag\u00f4nica e n\u00e3o exclu\u00eda, portanto, o conflito de interesses no interior da coaliz\u00e3o dominante. As diverg\u00eancias \n\nsobre a pol\u00edtica cambial e de cr\u00e9dito, as tentativas constantes da burguesia industrial de canalizar para si o \n\nexcedente gerado no setor exportador, e seu prop\u00f3sito de assegurar atrav\u00e9s do estado o desenvolvimento dos \n\nsetores b\u00e1sicos foram motivos de conflitos interburgueses constantes, que se manifestaram numa instabilidade \n\npol\u00edtica superficial, sem nunca colocar em xeque, de fato, as pr\u00f3prias bases de poder? (Marini, 2012 pg. 57). \n\n\n\n19 \n\n \n\ndiscursos pol\u00edticos de liberta\u00e7\u00e3o nacional e de desenvolvimento aut\u00f4nomo, quase todos \n\nvinculados \u2013 te\u00f3rica e praticamente \u2013 ao desenvolvimento da ind\u00fastria e do setor de classe \n\nque ela representa, a burguesia industrial. Esses discursos ganharam for\u00e7a em todos os setores \n\nda sociedade, incluindo parte da esquerda e de seus intelectuais. Dadas as limita\u00e7\u00f5es do \n\npresente trabalho n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel realizar esta an\u00e1lise mais sistem\u00e1tica, entretanto, quero \n\nsalientar, que assim como os te\u00f3ricos da teoria marxista da depend\u00eancia, analisamos este \n\nprocesso dentro de suas bases materiais e objetivas, ou seja: a ?revolu\u00e7\u00e3o burguesa?, nunca \n\nsuperou as bases econ\u00f4micas do subdesenvolvimento.  \n\nComo a hist\u00f3ria ir\u00e1 demonstrar, este movimento tem como consequ\u00eancia final o apoio \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema, pois a burguesia industrial depender\u00e1 deste para sua \n\npr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Ser\u00e1 atrav\u00e9s do apoio aos golpes militares em todo continente, que \n\ntinham como objetivo central a conten\u00e7\u00e3o dos movimentos populares e de massas de car\u00e1ter \n\ntransformador, que ela ir\u00e1 mostrar sua ?face? mais conservadora, deixando claro seu papel \n\nhist\u00f3rico: garantir sua posi\u00e7\u00e3o de classe dominante, dentro de um sistema subordinado \n\nhistoricamente aos interesses do capital internacional. Cabem agora algumas pondera\u00e7\u00f5es e \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre como esta nova fase do capitalismo dependente se manifesta, integrado ao \n\nsistema capitalista mundial. \n\n Temos de entender o desenvolvimento dos pa\u00edses latino-americanos, como um \u00fanico \n\nprocesso, ou seja, o desenvolvimento do capitalismo enquanto sistema global. Uma das \n\ncaracter\u00edsticas fundamentais do capitalismo \u00e9 o fato de que, cada vez mais, ele se constitui \n\ncomo um sistema internacional, portanto ?n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel conceber, nem hist\u00f3rica nem \n\nteoricamente, a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento na esfera nacional, de forma alheia ao \n\ndesenvolvimento desse sistema em escala mundial? (BAMBIRRA, 2012, pg. 137). O \n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capita, caracter\u00edstica do capitalismo, se intensifica no final \n\ndo s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, quando o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas (segunda \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial) leva o sistema a um novo est\u00e1gio, seu est\u00e1gio imperialista\n13\n\n. \n\n Ap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial os Estados Unidos se afirmar\u00e1 como a grande \n\n                                                \n13\n\n ?Por isso, sem esquecer o car\u00e1ter condicional e relativo de todas as defini\u00e7\u00f5es em geral, que nunca podem \n\nabranger as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de um fen\u00f4meno na integralidade de seu desenvolvimento, conv\u00eam dar uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o do imperialismo que inclua as seguintes cinco caracter\u00edsticas fundamentais: 1) a concentra\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e do capital alcan\u00e7ou um grau t\u00e3o elevado de desenvolvimento que criou os monop\u00f3lios, os quais \n\ndesempenham um papel decisivo na vida econ\u00f4mica; 2) a fus\u00e3o do capital banc\u00e1rio com o capital industrial e a \n\ncria\u00e7\u00e3o, baseada nesse ?capital financeiro\u2018, da oligarquia financeira; 3) a exporta\u00e7\u00e3o de capitais, diferentemente \n\nda exporta\u00e7\u00e3o de mercadorias, adquiri uma import\u00e2ncia particularmente grande; 4) a forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais monopolistas de capitalistas, que partilham o mundo entre si; 5) conclus\u00e3o da partilha territorial \n\ndo mundo entre as pot\u00eancias capitalistas mais importantes.? (Lenin, ?Imperialismo, est\u00e1gio superior do \n\ncapitalismo? pg. 124). \n\n\n\n20 \n\n \n\npot\u00eancia hegem\u00f4nica do mundo capitalista. Por uma s\u00e9rie de motivos \u2013 que v\u00e3o desde o fato \n\nde que n\u00e3o houve ataques que destru\u00edram seu territ\u00f3rio, at\u00e9 o grande n\u00famero de cientistas que \n\nimigraram para suas universidades - os EUA se tornaram o grande polo tecnol\u00f3gico mundial. \n\n\u00c9 atrav\u00e9s do dom\u00ednio sobre a tecnologia que os EUA, adquirem uma grande vantagem em \n\ntermos de produtividade, perante as outras na\u00e7\u00f5es imperialistas. H\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital em escala mundial\n14\n\n. A automatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \n\nconsequ\u00eancia da terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, leva uma das tend\u00eancias do capitalismo \n\nimperialista, a necessidade de exporta\u00e7\u00e3o de capitais, a mudar de forma. Agora n\u00e3o \u00e9 mais \n\napenas a venda de mercadorias-maquinarias que opera, caracter\u00edsticas dos anos de 1930 e \n\n1940, mas tamb\u00e9m a exporta\u00e7\u00e3o de seu capital-maquin\u00e1rio, fazendo com que o investimento \n\nestrangeiro seja feito de forma direta pelo capital\n15\n\n. Ser\u00e1 este o cen\u00e1rio internacional com o \n\nqual a burguesia nacional se deparar\u00e1, a partir dos anos 50. O capitalismo em sua fase \n\nimperialista, ap\u00f3s o desenvolvimento da segunda revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (\u00faltimo quarto do \n\ns\u00e9culo XIX), estabelecer\u00e1 com alguns pa\u00edses (como no caso do Brasil) uma rela\u00e7\u00e3o de venda \n\ndas maquinarias que se tornavam obsoletas no centro, ou que ainda n\u00e3o haviam sido \n\namortizadas, dando a possibilidade para estes pa\u00edses de iniciarem o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. Com a terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, outra necessidade surge, n\u00e3o s\u00f3 a de \n\ntransferir tecnologia, mas a de controlar cada vez maiores quantidades de for\u00e7a de trabalho e \n\nde mercado, a n\u00edvel mundial, para garantir o superlucros das grandes multinacionais\n16\n\n, esta \u00e9 a \n\nnova realidade do capitalismo, ap\u00f3s as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no centro do sistema. \n\n Para al\u00e9m do novo cen\u00e1rio, existem as fissuras internas na coaliz\u00e3o dominante \u2013 \n\nburguesia industrial e as oligarquias \u2013 que havia sido firmada durante os anos de governo do \n\npresidente Vargas e que se consolidar\u00e1 com o Estado Novo (1937). Nesta coaliz\u00e3o tamb\u00e9m se \n\nencontra parte do proletariado, que logrou avan\u00e7os reais em rela\u00e7\u00f5es aos direitos do trabalho - \n\n\u00e9 neste per\u00edodo que se instaura o sal\u00e1rio m\u00ednimo no Brasil - dado a necessidade da burguesia \n\nindustrial nascente de aumentar o mercado interno para seus produtos. O primeiro sinal de \n\n                                                \n14\n\n ?Em 1954, o in\u00edcio do uso de m\u00e1quinas eletr\u00f4nicas de processamento de dados no setor privado da economia \nnorte-americana franqueou afinal, para diversos sen\u00e3o para todos os ramos da produ\u00e7\u00e3o, o campo da inova\u00e7\u00e3o \n\nacelerada e a ca\u00e7a de superlucros tecnol\u00f3gicos que caracteriza o capitalismo tardio. Incidentalmente, podemos \n\ndatar a partir daquele ano o t\u00e9rmino do per\u00edodo de reconstru\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial e o in\u00edcio do \n\nsurto de crescimento r\u00e1pido desencadeado pela terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica? (Mandel, ?O Capitalismo \n\nTardio? pg.136, grifos meus). As consequ\u00eancias desta nova fase do capitalismo, o capitalismo tardio, ser\u00e3o \n\ndiscutidas mais adiante no decorrer deste trabalho. \n15 \n\n?S\u00e3o v\u00e1rios os procedimento utilizados para que essa mudan\u00e7a se concretize: v\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o direta de filiais, \n\npassando pela aquisi\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria das a\u00e7\u00f5es de uma empresa atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, at\u00e9 os conv\u00eanios \n\nfirmados, seja com capital privado ou do Estado, para a explora\u00e7\u00e3o e abertura de novos setores e ramos \n\nprodutivos? (Bambirra, pg. 140). \n16 \n\nPara uma an\u00e1lise mais completa e profunda ver Mandel op. cit. \n\n\n\n21 \n\n \n\nque come\u00e7ava a surgir uma fissura dentro desta coaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o do presidente Vargas \n\nem 1951. \n\n A alian\u00e7a, da qual Vargas fazia parte, era fundada no compromisso que o governo \n\ntinha com o crescimento econ\u00f4mico (crescimento do emprego e da renda) e com o \n\ndesenvolvimento industrial aut\u00f4nomo brasileiro. A cria\u00e7\u00e3o do Banco Nacional do \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (atual BNDES), o monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo (Petrobras) e \n\nda energia (Eletrobras), s\u00e3o express\u00f5es deste compromisso. \u00c9 dessa forma que a burguesia \n\ncria um campo de interesses comuns com o proletariado e a classe m\u00e9dia, dando \n\nhomogeneidade a este bloco, que tem como lideran\u00e7a o setor industrial e suas aspira\u00e7\u00f5es: \n\nconseguir levar a cabo o processo de industrializa\u00e7\u00e3o, garantindo a reprodu\u00e7\u00e3o e a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de seu capital (MARINI, 2012). \u00c9 claro nestes primeiros anos do governo Vargas \n\npara quem estava voltada a pol\u00edtica econ\u00f4mica do estado; ela tinha como principal objetivo o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria, ?deixando de lado? os outros setores da burguesia nacional. O \n\nprimeiro recuo da burguesia dentro deste projeto acontece quando, o ent\u00e3o Ministro do \n\nTrabalho Jo\u00e3o Goulart, na tentativa de organizar as massas oper\u00e1rias, eleva o sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nem 100%, j\u00e1 que este n\u00e3o era reajustado desde 1945. Este \u00e9 o primeiro ?susto? da burguesia \n\nindustrial, que com medo da consolida\u00e7\u00e3o de um estado com forte vi\u00e9s sindicalista, pressiona, \n\njunto a outros setores conservadores da sociedade, a sa\u00edda do ent\u00e3o ministro. \n\n Com a sa\u00edda de Goulart e a crise no balan\u00e7o de pagamentos (que tem in\u00edcio com a \n\nqueda dos pre\u00e7os dos produtos prim\u00e1rios a partir dos anos 50), a fissura interna do grupo \n\ndominante brasileiro se agrava ainda mais; levando o governo Vargas a realizar pol\u00edticas de \n\nconcilia\u00e7\u00e3o, sendo a mais significativa delas, a reforma cambial de 1953. Com a libera\u00e7\u00e3o do \n\ncambio e a liberaliza\u00e7\u00e3o para a entrada e sa\u00edda de capitais do pa\u00eds, o presidente conseguiu \n\nconter os d\u00e9ficits no balan\u00e7o comercial (via conten\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es), o que gerou \n\nequil\u00edbrio nas contas externas do pa\u00eds. Entretanto, com a nova queda do pre\u00e7o do caf\u00e9, e o \n\ncom a sa\u00edda das divisas permitidas pelo novo sistema, h\u00e1 uma nova crise na balan\u00e7a \n\ncomercial, levando o pa\u00eds a mais uma crise cambial. Somado a isso h\u00e1 um aumento crescente \n\nna infla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Este cen\u00e1rio de crise tem seu \u00e1pice com o suic\u00eddio, em 1954, de Get\u00falio \n\nVargas. A dificuldade da burguesia industrial em gerar as divisas necess\u00e1rias para dar \n\ncontinuidade a seu processo de industrializa\u00e7\u00e3o (importa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos), \n\ndevido \u00e0 crise do setor exportador e a press\u00e3o das massas trabalhadoras que reivindicavam \n\najuste salarias, pois estes haviam perdido poder de compra gra\u00e7as \u00e0 infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo 1953-\n\n54, ir\u00e3o gerar um quadro de instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica no pa\u00eds, que ter\u00e1 como \u00fanica \n\n\n\n22 \n\n \n\nsa\u00edda (por parte da burguesia) a Instru\u00e7\u00e3o 113\n17\n\n da Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito \n\n(SUMOC), atual Banco Central, realizada pelo ent\u00e3o presidente eleito Juscelino Kubitschek \n\n(MARINI, 2012). \n\n Com a Instru\u00e7\u00e3o 113, n\u00e3o se alterava o regime de c\u00e2mbio vigente, mas se facilitava \n\nincrivelmente a entrada de capitais estrangeiros, j\u00e1 que permitia que as m\u00e1quinas e os \n\nequipamentos importados n\u00e3o tivessem cobertura cambial. A cifra de financiamento e \n\ninvestimento estrangeiro no per\u00edodo, 1955-1961, \u00e9 de 2,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, dada a \n\nfacilita\u00e7\u00e3o da entrada via a Instru\u00e7\u00e3o 113 e a lei 2.145/54 (MARINI, 2012). Para al\u00e9m da \n\npol\u00edtica cambial adotada pelo governo Kubistschek, o Plano de Metas possui uma import\u00e2ncia \n\nsignificativa. \u00c9 atrav\u00e9s dele que se realizar\u00e3o obras b\u00e1sicas, de infraestrutura, como \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma nova capital (Bras\u00edlia), levando o pa\u00eds a uma \n\ngrande expans\u00e3o econ\u00f4mica no per\u00edodo. Neste novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico surge tamb\u00e9m, um \n\nnovo ator na pol\u00edtica brasileira: o capital estrangeiro; que agora al\u00e9m de se instalar no pa\u00eds, \n\ntamb\u00e9m se associa ao capital nacional. Este quadro, que aparentemente, havia tirado o pa\u00eds da \n\ncrise, ir\u00e1 criar novas tens\u00f5es internas nas classes dominantes brasileiras. \n\n Apesar da estabilidade criada pelo capital estrangeiro, a burguesia industrial ir\u00e1 \n\nnovamente se deparar com os limites do capitalismo dependente. A contradi\u00e7\u00e3o gerada pelo \n\naumento da produtividade no setor urbano/industrial e a grande concentra\u00e7\u00e3o de terras no \n\ncampo impede que o mercado interno brasileiro cres\u00e7a e absorva a nova demanda criada pelo \n\nsetor industrial nacional e estrangeiro. Surge dessa forma uma oposi\u00e7\u00e3o entre os setores \n\ndominantes, de um lado o setor agr\u00e1rio exportador e do outro a burguesia industrial. Marini \n\nexp\u00f5e esta contradi\u00e7\u00e3o de forma muito l\u00facida e clara. \n\n \n\nEsta verdade seria ainda mais evidente quando, ao redor de 1960, diminui-se a entrada de \n\ncapital estrangeiro, ao mesmo tempo em que, passado o per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos, os grupos internacionais voltaram a pressionar a balan\u00e7a de pagamentos \n\npara exportar seus lucros. Neste momento \u2013 grave sobretudo devido \u00e0 tend\u00eancia \u00e0 queda \n\ndos pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00e3o \u2013 a expans\u00e3o industrial brasileira se veria contida de duas \n\nmaneiras: externamente, pela crise da balan\u00e7a de pagamentos \u2013 que n\u00e3o deixa outras \nalternativas que n\u00e3o desvalorizar a moeda, dificultando ainda mais as importa\u00e7\u00f5es \n\nessenciais, ou conter a exporta\u00e7\u00e3o dos lucros e ampliar o mercado internacional para os \n\nprodutos brasileiros -; e internamente, pelo esgotamento do mercado interno para os \n\nprodutos industriais, que s\u00f3 poderia ser ampliado atrav\u00e9s da reforma agr\u00e1ria (MARINI, \n\n2012 p. 85-86) \n\n  \n\n                                                \n17\n\n ?Por essa via, a burguesia industrial tomava uma posi\u00e7\u00e3o frente \u00e0 crise que surgiu no setor externo. Agoniada \n\npela escassez de divisas, que amea\u00e7ava colapsar todo o sistema industrial, a burguesia aceitava que as divisas \n\nnecess\u00e1rias para a supera\u00e7\u00e3o dessa crise fossem fornecidas pelos grupos estrangeiros, concedendo-lhes em troca \n\numa ampla liberdade de entrada e de a\u00e7\u00e3o e renunciando, portanto, \u00e0 pol\u00edtica nacionalista que havia sido \n\nesbo\u00e7ada com Vargas. As condi\u00e7\u00f5es especiais da economia estadunidense, mais do que nunca necessitada de \n\nnovos campos de investimento, garantiam o acordo.? (Marini, ?Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o? p.81). \n\n\n\n23 \n\n \n\n Outro fator que agravar\u00e1 a crise, quase que permanente neste per\u00edodo, \u00e9 a disparada da \n\ninfla\u00e7\u00e3o. Como os sal\u00e1rios nominais haviam estagnado durante todo per\u00edodo do Plano de \n\nMetas, o que era necess\u00e1rio para se criar uma ?poupan\u00e7a for\u00e7ada? para os investimentos \n\nindustriais (MARINI, 2012), a classe trabalhadora da cidade se viu pressionada, quando em \n\n1959 h\u00e1 uma alta nos pre\u00e7os dos alimentos. Este aumento leva os trabalhadores \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nsindical e \u00e0 press\u00e3o por aumento real nos sal\u00e1rios - uma express\u00e3o destes movimentos \u00e9 a \n\nchamada ?greve de paridade?, que reuniu em 1960 no Rio de Janeiro, trabalhadores do porto \n\nda marinha, com o apoio de outras categorias (MARINI, 2012). Tem in\u00edcio assim a disputa \n\npelo excedente social: de um lado os trabalhadores exigindo aumento de sal\u00e1rio para que este \n\nn\u00e3o fique abaixo do m\u00ednimo necess\u00e1rio para sua sobreviv\u00eancia e do outro, a burguesia, que \n\npara n\u00e3o perder a parte do excedente que ela se apropria via infla\u00e7\u00e3o, aumenta os sal\u00e1rios e os \n\npre\u00e7os. Essa luta faz com que a infla\u00e7\u00e3o dispare de 25%, em 1960, para 81% em 1963. Ou \n\nseja, o problema crucial da burguesia industrial, em um cen\u00e1rio de crise externa, n\u00e3o se \n\nresolve, mesmo com a entrada de capitais estrangeiros, pois ela n\u00e3o encontra mercado para \n\nseus produtos, o que faz com que tenha de aumentar os pre\u00e7os, gerando infla\u00e7\u00e3o e levando \n\nassim o pa\u00eds \u00e0 crise e \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\n O governo do presidente J\u00e2nio (1961) tentar\u00e1 solucionar este problema de duas \n\nformas: liberando o c\u00e2mbio, desafogando assim o setor externo e aumentando o liberalismo \n\necon\u00f4mico, com intuito de ?racionalizar? o mercado, via concorr\u00eancia, deixando indefesas as \n\npequenas e m\u00e9dias empresas de baixa produtividade, perante o grande capital. Al\u00e9m disso, o \n\npresidente buscou, via pol\u00edtica externa, novos mercados e parceiros \u2013 \u00e9 neste per\u00edodo que o \n\ngoverno ir\u00e1 retomar os la\u00e7os diplom\u00e1ticos com a URSS, interrompidos desde 1947. Todavia, \n\nnenhuma destas solu\u00e7\u00f5es resolveu de fato o problema: a infla\u00e7\u00e3o continuou disparando e os \n\nconflitos internos se agravavam cada vez mais. Por uma s\u00e9rie de medidas contradit\u00f3rias \n\n(libera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica facilitando a sa\u00edda e entrada de capitais e condecora\u00e7\u00e3o ao Ministro das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores, da na\u00e7\u00e3o socialista Cubana), J\u00e2nio Quadros se viu pressionado por v\u00e1rios \n\nsetores da sociedade, desde a burguesia mais conservadora at\u00e9 a extrema esquerda. Numa \n\ntentativa de ?sair por cima? de todas as cr\u00edticas e do cen\u00e1rio no qual o pa\u00eds se encontrava, o \n\npresidente adota uma estrat\u00e9gia ousada: renuncia seu cargo, na esperan\u00e7a de que o povo iria \n\nacolh\u00ea-lo em seus bra\u00e7os, exigindo o seu retorno ao governo; criando dessa forma o apoio \n\nnecess\u00e1rio a suas pol\u00edticas de estado. Obviamente isso n\u00e3o aconteceu. O povo abstratamente \n\npode significar qualquer coisa (grande numero de pessoas, povo de uma na\u00e7\u00e3o), mas na \n\npr\u00e1tica ele \u00e9 formado por classes; a dos trabalhadores, dos latifundi\u00e1rios, dos industriais, e \n\nsuas respectivas fra\u00e7\u00f5es. E para infort\u00fanio do presidente, a maior parte dessas classes estava \n\n\n\n24 \n\n \n\ndescontente com seu governo fazendo com que sua tentativa de retorno \u00e0 presid\u00eancia \n\nfracassasse. Por\u00e9m, esse fato mudar\u00e1 a conjuntura pol\u00edtica do Brasil de forma dr\u00e1stica. \n\n Com a ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros, o Brasil passa pela segunda vez em sua hist\u00f3ria, por \n\num regime parlamentarista. Alguns setores militares e do estado, contr\u00e1rios \u00e0 posse do vice-\n\npresidente Jo\u00e3o Goulart \u2013 devido ao fato de que este era uma figura ligada ao movimento \n\noper\u00e1rio de massas e suas lideran\u00e7as \u2013 matem o sistema parlamentarista, de 1961 at\u00e9 1963. \n\nEste cen\u00e1rio ir\u00e1 mudar apenas quando em um plebiscito, convocado por Goulart e com grande \n\napoio da CGT\n18\n\n (Comando Geral dos Trabalhadores), a popula\u00e7\u00e3o decide, por ampla maioria, \n\npela volta do presidencialismo, tornando assim Jo\u00e3o Goulart o novo presidente do Brasil, j\u00e1 \n\nque o presidente havia renunciado. \u00c9 a partir daqui que as coisas ir\u00e3o tomar rumos que \n\nmudar\u00e3o a hist\u00f3ria do pa\u00eds de forma radical. \n\n Jango (apelido popular de Jo\u00e3o Goulart) tinha uma dif\u00edcil tarefa a cumprir. \n\nReestabelecer o crescimento econ\u00f4mico, conter a infla\u00e7\u00e3o que vinha galopando e retomar os \n\nn\u00edveis de investimento na economia (recupera\u00e7\u00e3o dos lucros). Seu maior desafio seria realizar \n\ntodas estas medidas dentro de um pacto burgu\u00eas-oper\u00e1rio. Ele tinha de expandir o mercado \n\ninterno no longo prazo (via reforma agr\u00e1ria), o que significava no curto prazo, conter as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es populares por sal\u00e1rios, e expandir as exporta\u00e7\u00f5es dos produtos brasileiros. Nas \n\npalavras de Marini ?trazendo o selo de um governo popular, exigia-se que o governo de \n\nGoulart tivesse uma atua\u00e7\u00e3o impopular, reprimindo as reivindica\u00e7\u00f5es das massas? (MARINI, \n\n2012). Em 1961, o movimento de massas come\u00e7a a ganhar for\u00e7a e inclui em sua pauta temas \n\ncomo, a reforma agr\u00e1ria, a urbana e a fiscal (aonde se encontrava a lei que propunha limitar as \n\nremessas de lucro para o exterior das grandes multinacionais), entre outros temas, que \n\nquestionavam a estrutura de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico vigente. Dentro deste cen\u00e1rio pol\u00edtico \n\na burguesia nacional e estrangeira come\u00e7a a se articular e criar seus pr\u00f3prios mecanismos \n\npol\u00edticos, para combater as necessidades populares\n19\n\n, que colidiam diretamente com seus \n\ninteresses. Com isso, pouco a pouco a burguesia deixa de ver Jango como o l\u00edder popular que \n\ntomaria as medidas anti-populares necess\u00e1rias para elevar sua taxa de lucro, se afastando em \n\ndefinitivo deste governo. A sa\u00edda encontrada por Jango ser\u00e1 a de buscar suporte nos setores da \n\nesquerda, que acabaram por apoia-lo. No dia 13 de mar\u00e7o de 1964, em um com\u00edcio que reunia \n\nas principais for\u00e7as de esquerda do pa\u00eds, Goulart anuncia as t\u00e3o esperadas reformas de base. \n\n                                                \n18\n\n O CGT era uma institui\u00e7\u00e3o intersindical fundada em 1962, e que reunia boa parte das dire\u00e7\u00f5es sindicais do \n\npa\u00eds. Jo\u00e3o Goulart foi uma das figuras centrais e que apoiou a funda\u00e7\u00e3o da CGT. O Comando Geral era de \n\nfundamental import\u00e2ncia para consolida\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia tra\u00e7ada por Goulart, pois era uma das for\u00e7as pol\u00edticas \n\nno pa\u00eds que apoiavam a volta do presidencialismo. \n19 \n\n Ver Marini, ?Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o? p\u00e1ginas 100-104. \n\n\n\n25 \n\n \n\nEsse foi o ultimato que levou as for\u00e7as reacion\u00e1rias do pa\u00eds a tomarem uma decis\u00e3o: \n\nnecessitamos de uma interven\u00e7\u00e3o militar\n20\n\n no Brasil. \n\n Uma s\u00e9rie de fatores levou a esta ?coaliza\u00e7\u00e3o antag\u00f4nica? (burguesia industrial, \n\nagr\u00e1ria e comercial brasileira e burguesia internacional) dentro da classe dominante do pa\u00eds \n\n(MARINI, 2012). Muitos s\u00e3o os momentos em que os interesses destas distintas fra\u00e7\u00f5es de \n\nclasse divergem. Todavia, existe sempre uma alternativa: a manuten\u00e7\u00e3o do sistema e de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es fundamentais. Grosso modo, esta foi a alternativa encontrada pelas classes \n\ndominantes brasileiras para sair da crise\n21\n\n. Apesar de em v\u00e1rios momentos os interesses se \n\nchocarem (quest\u00e3o da reforma agr\u00e1ria x mercado interno, c\u00e2mbio para os exportadores x \n\nc\u00e2mbio dos importadores, disputas pelo mercado interno entre as burguesias nacionais e \n\nestrangeiras, quest\u00e3o cambial x importa\u00e7\u00e3o de tecnologia, etc.) a burguesia brasileira percebeu \n\nque: \n\n \n\nO que estava em xeque era todo o sistema capitalista brasileiro. A burguesia \u2013 grande, \nm\u00e9dia e pequena - compreendeu isso e, esquecendo suas pretens\u00f5es aut\u00e1rquicas, bem como \n\na pretens\u00e3o de melhorar sua participa\u00e7\u00e3o frente ao s\u00f3cio maior estadunidense, preocupou-se \n\nunicamente em salvar o pr\u00f3prio sistema. Foi como chegou ao regime militar, implantado no \n\ndia 1\u00ba de abril de 1964. (MARINI, 2012, p.153) \n\n \n\n Portanto, a partir de 1964, se consolidar\u00e1 um sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico no Brasil \n\nem que a burguesia nacional depende do grande capital internacional - sendo que o mesmo \u00e9 \n\nv\u00e1lido no sentido inverso. Esta rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia trar\u00e1 s\u00e9rias consequ\u00eancias para a \n\nclasse trabalhadora brasileira (hiperinfla\u00e7\u00e3o, aumento do desemprego, queda dos sal\u00e1rios, \n\np\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de moradia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc.) nas d\u00e9cadas seguintes ao golpe. \n\n A depend\u00eancia se apresenta de diferentes maneiras (tecnol\u00f3gica, cultural, pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica), mas sua ess\u00eancia est\u00e1 na absor\u00e7\u00e3o de parte do excedente econ\u00f4mico produzido \n\n(mais-valia) por uma na\u00e7\u00e3o em detrimento de outra. Esta rela\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\napropria\u00e7\u00e3o/expropria\u00e7\u00e3o\n22\n\n de valor \u00e9 o fundamento, a meu ver, para se caracterizar um \n\n                                                \n20\n\n ?A tentativa fracassada de 1961 expressou claramente que uma interven\u00e7\u00e3o militar s\u00f3 poderia ter \u00eaxito se: a) \n\ncorrespondesse a uma situa\u00e7\u00e3o objetiva de crise da sociedade brasileira; e b) estivesse inserida no jogo das for\u00e7as \npol\u00edticas em conflito. O respaldo que os militares receberam da pequena-burguesia \u2013 expresso na ?Marcha da \n\nFam\u00edlia\u2018, que reuniu no dia 2 de abril de 1964, um milh\u00e3o de manifestantes no Rio \u2013 \u00e9 um sinal evidente de que a \n\na\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas correspondia a uma realidade social objetiva. Outra confirma\u00e7\u00e3o \u00e9 a ades\u00e3o un\u00e2nime \n\ndas classes dominantes? Marini, ?Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o? p. 105. \n21\n\n ?N\u00e3o a toa as primeiras medidas do governo militar foram: conten\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito e \n\naumento da carga tribut\u00e1ria, que no governo de Castelo Branco baseou-se sobretudo na folha de pagamentos \n\n(sal\u00e1rio familiar, impostos para educa\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o popular, d\u00e9cimo terceiro, sal\u00e1rio, etc.)? Marini, \n\n?Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o? pg.107. \n22 \n\n?(...) a metr\u00f3pole expropria o excedente econ\u00f4mico de seus sat\u00e9lites apropriando-se para seu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento. Os sat\u00e9lites se mant\u00eam como subdesenvolvidos por n\u00e3o terem acesso a seu pr\u00f3prio excedente \n\ne pela polariza\u00e7\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o que a metr\u00f3pole introduz e mant\u00eam dentro de sua estrutura \n\n\n\n26 \n\n \n\n?padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico do pa\u00eds, caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o (...).? \n\n(MERCADANTE p.20 grifos meus). N\u00e3o h\u00e1 qualquer tipo de rigor te\u00f3rico por parte de \n\nMercadante. Ele n\u00e3o conceitua o que seria este ?padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico?, ou seja, n\u00e3o \n\nresponde a algumas perguntas fundamentais: atrav\u00e9s de que forma este padr\u00e3o se consolidou? \n\nQuais as causas deste padr\u00e3o? O autor simplesmente parte do pressuposto de que nunca se \n\ngerou crescimento e se distribuiu renda, ao mesmo tempo, e que como o governo do PT \n\nconseguiu superar esta contradi\u00e7\u00e3o, sendo ele o respons\u00e1vel por mudar este ?padr\u00e3o \n\nhist\u00f3rico?. Mas as quest\u00f5es continuam em aberto. Porque nunca antes na hist\u00f3ria se cresceu \n\nsem distribuir renda? Quais s\u00e3o os fundamentos econ\u00f4micos desta condi\u00e7\u00e3o? De fato h\u00e1 uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da riqueza e da renda, que nos possibilite afirmar que o PT \u00e9 uma ruptura \n\nhist\u00f3rica? O padr\u00e3o dependente de acumula\u00e7\u00e3o se apresenta ao longo da hist\u00f3ria de diversas \n\nformas: economia colonial exportadora, rela\u00e7\u00e3o direta de apropria\u00e7\u00e3o/expropria\u00e7\u00e3o; economia \n\nexportadora capitalista, rela\u00e7\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o via pre\u00e7os internacionais; at\u00e9 entre na\u00e7\u00f5es \n\ncapitalistas industrializadas e independentes, apropria\u00e7\u00e3o via remessa de lucros e dividendos, \n\npagamento de royalties, d\u00edvidas estatais, superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, etc. Interessa-\n\nnos agora, resgatar a conceitua\u00e7\u00e3o realizada por Ruy Mauro Marini em seu livro a ?Dial\u00e9tica \n\nda Depend\u00eancia?, sobre o novo car\u00e1ter que a depend\u00eancia assume ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \n\neuropeia no s\u00e9culo XIX. \n\n \n\n2.2 DIAL\u00c9TICA DA DEPEND\u00caNCIA \n\n \n\n Os pa\u00edses latino-americanos possuem uma forma\u00e7\u00e3o particular. Quando olhamos para \n\na estrutura econ\u00f4mica e social constitu\u00edda no continente percebemos certas peculiaridades, at\u00e9 \n\ncertas deforma\u00e7\u00f5es, se comparamos seu desenvolvimento com o desenvolvimento do modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o capitalista em sua forma mais pura (MARINI, 2007, p.138). Esta forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rico-social particular levou muitos pesquisadores a deduzir que o que havia na Am\u00e9rica \n\nLatina era um ?pr\u00e9-capitalismo\n23?\n\n, ou seja, havia um todo que n\u00e3o se desenvolvera at\u00e9 sua \n\n                                                                                                                                                   \necon\u00f4mica. A combina\u00e7\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es, uma vez consolidada, refor\u00e7a os processos de desenvolvimento \n\nna, cada vez mais dominante, metr\u00f3pole, e de subdesenvolvimento nos, cada vez mais dependentes, sat\u00e9lites \n\n(...).? Frank ?Capitalismo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina?, p. 16, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n23 \n\n?O que deveria ser dito \u00e9 que, ainda quando se trate realmente de um desenvolvimento insuficiente das \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas, essa no\u00e7\u00e3o se refere a aspectos de uma realidade que, por sua estrutura global e seu \n\nfuncionamento, n\u00e3o poder\u00e1 desenvolver-se jamais da mesma forma como se desenvolvem as economias \n\ncapitalistas chamadas de avan\u00e7adas. \u00c9 por isso que, mais do que um pr\u00e9-capitalismo, o que se tem \u00e9 um \n\ncapitalismo sui generis, que s\u00f3 adquire sentido se o contemplamos na perspectiva do sistema em seu conjunto, \n\ntanto em n\u00edvel nacional, quanto, e principalmente, em n\u00edvel internacional.? (Marini, ?Dial\u00e9tica da depend\u00eancia?, \n\np.138) \n\n\n\n27 \n\n \n\nforma mais complexa: o capitalismo europeu. Para Marini, o ponto de partida \u00e9 justamente o \n\ncontr\u00e1rio: partindo de uma realidade latino americana j\u00e1 constitu\u00edda como um todo \n\ndesenvolvido, j\u00e1 como uma realidade complexa, mas que possui suas especificidades \n\nhist\u00f3ricas, ele consegue abstrair deste todo desenvolvido as ?categorias mais simples?, \n\nacompanhado o movimento da depend\u00eancia como um movimento hist\u00f3rico real, como \n\nmovimento do pr\u00f3prio modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista que se d\u00e1 de forma integrada. Apenas \n\nassim, analisando o capitalismo em sua forma mais madura nos pa\u00edses latino americanos, foi \n\nposs\u00edvel identificar na forma\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses o desenvolvimento do pr\u00f3prio modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, sendo aqueles conectados e subordinados a este - que teve como \n\nexpress\u00e3o m\u00e1xima as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia estabelecidas a partir do come\u00e7o do s\u00e9culo \n\nXIX. \n\n A integra\u00e7\u00e3o do continente Latino Americano ao mercado mundial capitalista inicia-se \n\ncom os processos de coloniza\u00e7\u00e3o e contribuir\u00e1: \n\n \n\nEm um primeiro momento com o aumento do fluxo de mercadorias e a expans\u00e3o dos meios \n\nde pagamento, que, ao mesmo tempo em que permitiam o desenvolvimento do capital \n\ncomercial e banc\u00e1rio na Europa, sustentaram o sistema manufatureiro europeu e \n\npropiciaram o caminho para a cria\u00e7\u00e3o da grande ind\u00fastria. (MARINI, 2007, p.140) \n\n \n\n Passado este primeiro momento, \u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o industrial\n24\n\n quem ir\u00e1 mudar quantitativa \n\ne qualitativamente a rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre os territ\u00f3rios europeus e latino americanos. \n\nQuantitativamente, pois a demanda por mat\u00e9rias-primas e produtos aliment\u00edcios no centro do \n\ncapitalismo atingir\u00e1 um patamar muito maior que antes; qualitativamente, por que n\u00e3o ser\u00e1 \n\nmais uma subordina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica baseada na posse do territ\u00f3rio, se constituir\u00e1 uma \n\nsubordina\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses que s\u00e3o independentes politicamente, mas que ainda sustentam, em \n\nsua base econ\u00f4mica, uma rela\u00e7\u00e3o de expropria\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de valor. \u00c9 neste momento \n\nque se estabelece uma estrutura clara na rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses Latinos Americanos e o centro \n\neuropeu: a divis\u00e3o internacional do trabalho (DIT), que , posteriormente, determinar\u00e1 o \n\nsentido do desenvolvimento da regi\u00e3o (MARINI, 2007). \n\n \u00c9 neste momento hist\u00f3rico que a depend\u00eancia atingir\u00e1 outro patamar. Tendo como \n\nbase a divis\u00e3o internacional do trabalho, as rela\u00e7\u00f5es se dar\u00e3o agora sob outros termos: \n\n \n\n(...) \u00e9 a partir de ent\u00e3o que se configura a depend\u00eancia, entendida como uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsubordina\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es formalmente independentes, em cujo marco as rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es subordinadas s\u00e3o modificadas ou recriadas para assegurar a \n\n                                                \n24\n\n Correspondem, ao mesmo per\u00edodo da revolu\u00e7\u00e3o industrial na Europa, os processos de independ\u00eancia nos \n\npa\u00edses latino americanos, ver Marini, op.cit, p.140. \n\n\n\n28 \n\n \n\nreprodu\u00e7\u00e3o ampliada da depend\u00eancia. A consequ\u00eancia da depend\u00eancia n\u00e3o pode ser, \n\nportanto, nada mais do que maior depend\u00eancia, e sua supera\u00e7\u00e3o sup\u00f5e necessariamente a \n\nsupress\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o nela envolvida. (MARINI, 2007, p.141) \n\n \n\n H\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o importante a ser feita e que possui propor\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas bastante \n\ngrandes. Nas palavras de Marini ?(...) situa\u00e7\u00e3o colonial n\u00e3o \u00e9 o mesmo que a situa\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia?. Poder\u00edamos elencar uma s\u00e9rie de elementos para demonstrar que de fato n\u00e3o \n\ns\u00e3o a mesma coisa \u2013 rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica interna e externa, apropria\u00e7\u00e3o direta da \n\nriqueza, estrutura econ\u00f4mica interna diferentes, etc. -, mas h\u00e1 um, destacado por Marini, que \u00e9 \n\nfundamental: \u00e9 somente com a revolu\u00e7\u00e3o industrial, e seu posterior desenvolvimento, que a \n\ndivis\u00e3o internacional do trabalho se estabelecer\u00e1 sobre uma base mais s\u00f3lida; pa\u00edses \n\nprodutores de manufaturas de um lado (centro europeu) e pa\u00edses produtores de alimentos e \n\nmat\u00e9rias primas (pa\u00edses latino americanos) do outro. Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, j\u00e1 que desta \n\nmaneira a ind\u00fastria europeia poder\u00e1 desenvolver-se de forma plena; por existir uma Am\u00e9rica \n\nLatina produtora de alimentos e mat\u00e9rias-primas, o capitalismo europeu poder\u00e1 se especializar \n\nna produ\u00e7\u00e3o de manufaturas. H\u00e1 duas mudan\u00e7as centrais possibilitadas pela divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho que devem ser destacadas: 1) com o avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas, \n\ngeradas pela revolu\u00e7\u00e3o industrial, o consumo de mat\u00e9rias primas utilizadas no processo \n\nprodutivo aumenta em propor\u00e7\u00f5es muito maiores; 2) a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em escala \n\nmundial, fornecidos pela Am\u00e9rica Latina, mudou o eixo da acumula\u00e7\u00e3o no centro do sistema, \n\npassando da mais-valia absoluta \u00e0 mais-valia relativa, isto \u00e9, a acumula\u00e7\u00e3o do capital passa a \n\ndepender mais do aumento da capacidade produtiva do trabalho, do que de sua explora\u00e7\u00e3o\n25\n\n \n\n(MARINI, 2007, p\u00e1ginas 141-144). Essas mudan\u00e7as s\u00e3o fundamentais para entendermos \n\ncomo se d\u00e1 a extra\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o de valor neste novo cen\u00e1rio. \n\n Com essa oferta mundial crescente de alimentos, os ganhos advindos do aumento da \n\nprodutividade do trabalho se traduzir\u00e3o, para os capitalistas europeus, em uma maior taxa de \n\nlucro. N\u00e3o se alterando as demais condi\u00e7\u00f5es, um aumento da produtividade n\u00e3o gera um \n\naumento na taxa de lucro, isto \u00e9, a rela\u00e7\u00e3o entre o tempo de trabalho necess\u00e1rio \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho (capital vari\u00e1vel, que tem como sua express\u00e3o os sal\u00e1rios\n26\n\n) e o tempo de \n\n                                                \n25\n\n ?No entanto, o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o latino-americana, que permite \u00e0 regi\u00e3o coadjuvar com essa \n\nmudan\u00e7a qualitativa nos pa\u00edses centrais, dar-se-\u00e1 fundamentalmente com base em uma maior explora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador. \u00c9 esse car\u00e1ter contradit\u00f3rio da depend\u00eancia latino-americana, que determina as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\nno conjunto do sistema capitalista, o que deve reter nossa aten\u00e7\u00e3o? (Marini, op.cit, p.144). \n26\n\n ?A forma sal\u00e1rio apaga, portanto, todo vest\u00edgio da divis\u00e3o da jornada de trabalho em trabalho necess\u00e1rio e \n\ntrabalho excedente, em trabalho pago e trabalho n\u00e3o pago. Todo o trabalho aparece como trabalho pago. (...) \n\nCompreende-se, assim, a import\u00e2ncia decisiva da metamorfose do valor e do pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho em \n\nsal\u00e1rio ou em valor e o pre\u00e7o do pr\u00f3prio trabalho. Nessa forma aparente, que torna invis\u00edvel a verdadeira rela\u00e7\u00e3o \n\ne ostenta o oposto dela, repousam todas as no\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas do assalariado e do capitalista, todas as mistifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n29 \n\n \n\ntrabalho excedente (mais-valia) - que s\u00e3o as vari\u00e1veis fundamentais para a determina\u00e7\u00e3o da \n\ntaxa de mais valia e por consequ\u00eancia da taxa de lucro - n\u00e3o se modifica; apenas se produz \n\nmaiores quantidades de valores-de-uso no mesmo espa\u00e7o de tempo. N\u00e3o se altera a massa \n\ntotal de valor produzida em uma jornada de trabalho. Entretanto, quando o capitalista tiver de \n\nir ao mercado realizar o valor de suas mercadorias, ele poder\u00e1 vend\u00ea-las pelo pre\u00e7o de \n\nmercado, por\u00e9m, o valor contido em suas mercadorias \u00e9 menor que o pre\u00e7o de mercado - com \n\no aumento da produtividade, por exemplo, enquanto antes se produzia 10 mercadorias em \n\numa jornada de 8 horas, agora se produz 12 na mesma jornada, assim, o valor individual \n\ndestas mercadorias caiu de 0,8 para 0,66, mas o pre\u00e7o de mercado continua sendo 0,8. Isso de \n\nfato lhe possibilita uma maior taxa de lucro, n\u00e3o por que aumentou sua produ\u00e7\u00e3o de mais-\n\nvalia, mas apenas porque est\u00e1 se apropriando da mais-valia de outros capitalistas, via pre\u00e7o. \n\nRealizou uma mais-valia extraordin\u00e1ria. Quando este efeito passar, ou seja, quando o aumento \n\nde produtividade (introdu\u00e7\u00e3o de uma nova m\u00e1quina que est\u00e1 mais barata, por exemplo) se \n\nespalhar para todo o setor, estes ganhos ser\u00e3o passado e a taxa de lucro voltar\u00e1 ao seu n\u00edvel \n\nm\u00e9dio e aquela mais-valia extraordin\u00e1ria desaparecer\u00e1. Esta \u00e9 a tend\u00eancia caso n\u00e3o haja uma \n\nmudan\u00e7a nos fatores que determinam a taxa de mais-valia. \n\n Portanto, uma das formas de transformar os ganhos de produtividade em lucro \u00e9 \n\nreduzir o valor das mercadorias que comp\u00f5em o consumo da classe trabalhadora, assim \n\nconseguir\u00e3o os capitalistas mudar a rela\u00e7\u00e3o entre o capital vari\u00e1vel (v) e a mais-valia (m), a \n\nseu favor. Tornando menor o pre\u00e7o do capital vari\u00e1vel, h\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o na taxa de mais valia \n\n(m/v), aumentando por consequ\u00eancia a taxa de lucro. \u00c9 desta forma, com uma oferta \n\nabundante de bens-sal\u00e1rios\n27\n\n, que os ganhos de produtividade na Europa se traduzir\u00e3o em \n\nmaiores taxas de lucro, mudando o eixo da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, da mais-valia absoluta \n\n(eleva\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho ou aumento da explora\u00e7\u00e3o do trabalho) para a mais-valia \n\nrelativa (queda do valor da for\u00e7a de trabalho). O outro fator respons\u00e1vel por manter elevada a \n\ntaxa de lucro no centro do capitalismo \u00e9 o pre\u00e7o das mat\u00e9rias primas. \n\n A taxa de lucro n\u00e3o depende apenas da taxa de mais-valia\n28\n\n, ela varia de acordo com \n\n                                                                                                                                                   \ndo modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, todas as suas ilus\u00f5es, todos os embustes apolog\u00e9ticos da economia vulgar? \n\n(Marx, O Capital, L. I V. II, p.627-628). \n27 \n\n?O efeito dessa oferta (ampliado pela depress\u00e3o dos produtos prim\u00e1rios no mercado mundial, tema que \n\nvoltaremos mais adiante) ser\u00e1 o de reduzir o valor real da for\u00e7a de trabalho nos pa\u00edses industriais, permitindo \n\nassim que o incremento da produtividade se traduza ali em taxas de mais-valia cada vez mais elevadas. Em \n\noutros termos, mediante a incorpora\u00e7\u00e3o ao mercado mundial de bens-sal\u00e1rios, a Am\u00e9rica Latina desempenha um \n\npapel significativo no aumento da mais-valia relativa nos pa\u00edses industriais? (Marini, op.cit. p.147). \n28\n\n ?A mais-valia ou o lucro consiste, justamente no excedente do valor-mercadoria sobre o pre\u00e7o de custo, isto \u00e9, \n\nno excedente da totalidade de trabalho contida na mercadoria sobre a soma de trabalho pago nela contida. A \n\nmais-valia, qualquer que seja sua origem, \u00e9, por conseguinte, um excedente sobre o capital adiantado. A rela\u00e7\u00e3o \n\nentre esse excedente e a totalidade do capital expressa-se pela fra\u00e7\u00e3o m/C, significando C o capital total. Temos \n\n\n\n30 \n\n \n\ntodo o capital adiantado pelo capitalista, isto \u00e9, capital constante e capital vari\u00e1vel. Logo, o \n\ncapital constante \u00e9 um dos determinantes da taxa de lucro. Para iniciar o processo produtivo o \n\ncapitalista precisa encontrar no mercado dois elementos fundamentais: for\u00e7a de trabalho livre \n\n(livre dos meios de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o lhe restando outra alternativa para garantir sua \n\nsobreviv\u00eancia que n\u00e3o a venda da sua capacidade de trabalho) e meios de trabalho (capital \n\nconstante). Esta parte constante do capital (CC) se divide, por sua vez, em capital constante \n\nfixo (instala\u00e7\u00f5es, pr\u00e9dios, maquinaria e instrumentos de trabalho), e capital constante \n\ncirculante (materiais auxiliares e mat\u00e9rias primas, ou seja, insumos que s\u00e3o consumidos \n\ndurante o processo produtivo). Esta parte do CC \u00e9 circulante, pois, ela \u00e9 consumida por inteiro \n\ndurante o processo produtivo. Enquanto a parte fixa repassa o seu valor, via desgaste, para o \n\nproduto ao longo do tempo, a parte circulante repassa todo seu valor ao produto\n29\n\n. Fazendo \n\ncom que seu consumo seja cont\u00ednuo e crescente, caso a produtividade do trabalho tamb\u00e9m o \n\nseja. \u00c9 por este motivo que a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas latino americanas ser\u00e1 fundamental \n\npara a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro na Europa industrializada. \n\n Dessa forma, sem uma queda permanente no pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas, haver\u00e1 \n\nsempre uma tend\u00eancia de queda na taxa de lucro, pois \n\n \n\nComo a taxa de lucro n\u00e3o pode ser fixada apenas em rela\u00e7\u00e3o ao capital vari\u00e1vel, mas sobre \no total do capital adiantado no processo de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sal\u00e1rios, maquin\u00e1rio, mat\u00e9rias-\n\nprimas, etc., o resultado do aumento da mais-valia tende a ser \u2013 sempre que implique, ainda \n\nque seja em termos relativos, uma eleva\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do valor do capital constate \n\nempregada para produzi-la \u2013 uma queda da taxa de lucro. (MARINI, 2007, p, 147-148) \n\n \n\nAssim, a Am\u00e9rica Latina passar\u00e1 a cumprir outro papel essencial para frear as contradi\u00e7\u00f5es \n\ninerentes \u00e0 pr\u00f3pria acumula\u00e7\u00e3o de capital: ao tornar-se um dos grandes centros fornecedores \n\nde mat\u00e9rias-primas a pre\u00e7os mais baixos, barateando desta forma o valor do capital constante, \n\nsua produ\u00e7\u00e3o interna ser\u00e1 respons\u00e1vel por elevar a taxa de lucro no centro do sistema. Este \u00e9 \n\num dos motivos que explicam a raz\u00e3o pela qual, mesmo com uma demanda crescente, a \n\ntend\u00eancia do pre\u00e7o destes produtos \u00e9 sempre de queda. Enquanto isso, o pre\u00e7o dos produtos \n\nmanufaturados se mant\u00e9m relativamente est\u00e1veis, causando assim uma deteriora\u00e7\u00e3o dos \n\ntermos de troca entre as na\u00e7\u00f5es, refletindo uma deprecia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos \n\nprim\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos manufaturados (MARINI, 2007). Um dos mecanismos que opera \n\n                                                                                                                                                   \nassim a taxa de lucro m/C = m/c+v diversa da taxa de mais-valia m/v? (Marx, O capital, Livro 3, volume 4, p. \n\n60). \n29\n\n ?Na medida em que se desenvolve a produtividade do trabalho, o valor da mat\u00e9ria-prima vai se tornando \n\ncomponente cada vez maior do valor do produto mercadoria, pois entra nela por inteiro, e, al\u00e9m disso, v\u00e3o \n\nconstantemente diminuindo em cada parte al\u00edquota do produto total a por\u00e7\u00e3o que rep\u00f5e o desgaste da maquinaria \n\ne a por\u00e7\u00e3o que representa o novo trabalho adicionado.? (Marx, op.cit p.147). \n\n\n\n31 \n\n \n\npara que isto ocorra \u00e9 semelhante ao de um setor espec\u00edfico da economia, s\u00f3 que com uma \n\ngrande diferen\u00e7a: no caso das na\u00e7\u00f5es o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas do trabalho \n\nn\u00e3o se espalham de forma homog\u00eanea para toda a economia mundial, ficando centralizada no \n\ncentro do sistema. \n\n Existem, portanto, duas formas das na\u00e7\u00f5es burlarem a lei do valor, para beneficiar-se \n\nde uma troca, que teoricamente deveria ser uma troca entre equivalentes (quantidades iguais \n\nde valor), possibilitando-lhes assim, absorver uma parte do trabalho excedente produzido por \n\noutros capitalistas de outras na\u00e7\u00f5es. A primeira delas se d\u00e1 pelo simples fato de que a na\u00e7\u00e3o \n\nmais industrializada produz mercadorias que a outra n\u00e3o produz, ou n\u00e3o produz com a mesma \n\nfacilidade, assim sendo, ela pode fixar o pre\u00e7o acima de seu valor, isto \u00e9, vender por um pre\u00e7o \n\nacima do seu pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o \u2013 esta fixa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma arbitr\u00e1ria - configurando dessa \n\nmaneira uma troca desigual. A segunda ocorre pelos diferentes graus de produtividade do \n\ntrabalho e se manifesta como em uma troca entre setores dentro de um mesmo pa\u00eds, ou dentro \n\nde um mesmo setor, por exemplo. H\u00e1 transfer\u00eancia, por que, a na\u00e7\u00e3o que possui maior \n\nprodutividade do trabalho pode se apropriar de uma parcela de valor excedente ao vender sua \n\nmercadoria pelo pre\u00e7o de mercado, j\u00e1 que seu pre\u00e7o de custo \u00e9 muito inferior ao demais, \n\ntransferindo para si, parcela da mais-valia global em sua forma monet\u00e1ria (MARINI, 2007). \n\nEm ambos os casos a transfer\u00eancia ocorre na esfera da realiza\u00e7\u00e3o da mais-valia, na etapa da \n\ncircula\u00e7\u00e3o do capital\n30\n\n. Esta transfer\u00eancia de mais-valia, que ocorre na esfera da circula\u00e7\u00e3o, \n\nter\u00e1 como resposta, por parte da na\u00e7\u00e3o desfavorecida pela troca, uma mudan\u00e7a em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. \n\n Para compensar a transfer\u00eancia de valor, as na\u00e7\u00f5es desfavorecidas por este \n\ninterc\u00e2mbio, t\u00eam de lan\u00e7ar-se sobre uma maior explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, com intuito \n\nde aumentar a massa total de valor produzido. Existem tr\u00eas mecanismos pelos quais se pode \n\naumentar a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho: 1) aumento total da jornada de trabalho; 2) \n\naumento da intensidade do trabalho; 3) remunerar a for\u00e7a de trabalho abaixo do valor \n\n                                                \n30 \n\n?Finalmente, interessa-nos considerar que teremos tr\u00eas partes a analisar no ciclo do capital ou, para sermos \nmais precisos, no ciclo de reprodu\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o do capital. A primeira corresponde \u00e0 fase de circula\u00e7\u00e3o, que \n\npodemos chamar de C\u00b9, na qual se estuda o capital que, sob a forma dinheiro, comparece na circula\u00e7\u00e3o para \n\nadquirir, no ato de compra, meios de produ\u00e7\u00e3o e contratar for\u00e7a de trabalho. A segunda corresponde \u00e0 da \n\nacumula\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, mediante a qual o capital reveste-se da forma material de meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de \n\ntrabalho para, por meio de um processo de explora\u00e7\u00e3o, promover sua pr\u00f3pria valoriza\u00e7\u00e3o, ou seja, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmais-valia. A terceira \u00e9 a segunda fase de circula\u00e7\u00e3o, C\u00b2, na qual o capital, sob a forma de mercadorias que \n\ncont\u00eam o valor inicial mais a mais-valia gerada, entra no mercado para buscar sua transforma\u00e7\u00e3o em dinheiro \n\natrav\u00e9s do interc\u00e2mbio; o dinheiro resultante, se o ciclo se realiza de normalmente, de representar uma \n\nmagnitude superior com rela\u00e7\u00e3o ao capital dinheiro que se acumulou? (Marini, ?O Ciclo do Capital na Economia \n\nDependente?, p.22-23). \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nsocialmente necess\u00e1rio \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o; ?o fundo necess\u00e1rio de consumo do oper\u00e1rio se \n\nconverte de fato, dentro de certos limites, em fundo de acumula\u00e7\u00e3o de capital? (MARX, apud \n\nMARINI, 2007, p.154-155). Estes mecanismos \n\n \n\n(...) contribuem para aumentar a massa de valor realizada e, por isso, a quantidade de \n\ndinheiro obtida atrav\u00e9s da troca. Isso \u00e9 o que explica, neste plano da an\u00e1lise, que a oferta \n\nmundial de mat\u00e9rias-primas e alimentos aumente \u00e0 medida que se acentua a margem entre \n\nseus pre\u00e7os de mercado e o valor real da produ\u00e7\u00e3o. (MARINI, 2007, p.153) \n\n \n\n N\u00e3o se trata apenas de aumentar o valor produzido, mas de impedir que esta \n\ntransfer\u00eancia se traduza em uma queda na taxa de mais-valia, e por conseguinte, numa queda \n\nna taxa de lucro\n31\n\n. Assim, uma maior explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho torna-se condi\u00e7\u00e3o para \n\nque o capitalista, que opera no interior da economia dependente, consiga, dentro das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas estabelecidas, manter a reprodu\u00e7\u00e3o de seu capital. Isto faz com que \n\nessa maior explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho seja parte do pr\u00f3prio desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas, isto \u00e9, n\u00e3o se trata apenas de uma mera viola\u00e7\u00e3o da lei do valor, mas de uma \n\ncategoria que se desenvolve historicamente nos pa\u00edses que tem parte de sua riqueza \n\nexpropriada e que aparece como alternativa, dada pelo seu pr\u00f3prio desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, para que o capital consiga se reproduzir enquanto sistema econ\u00f4mico de \n\ndomina\u00e7\u00e3o. Por isso Marini categoriza esta viola\u00e7\u00e3o da lei do valor, como sendo uma \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, carater\u00edstica intr\u00ednseca, ao capitalismo dependente\n32\n\n. \n\n O conceito de superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho explica porque, nos pa\u00edses \n\ncentrais, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o entre aquilo que \u00e9 necess\u00e1rio para sobreviv\u00eancia da \n\nfor\u00e7a de trabalho e sua remunera\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que, isso n\u00e3o ocorre na periferia do \n\nsistema. Nas palavras de Marini, \n\n \n\nSe considerarmos a evolu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios nos pa\u00edses industriais constatamos que h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia permanente dos sal\u00e1rios a ficar pr\u00f3ximos ao valor real da for\u00e7a de trabalho. Mas \n\nquando mudados nosso foco para as economias dependentes vemos que isso n\u00e3o acontece; \n\n                                                \n31\n\n ?Sob esse \u00e2ngulo, a transfer\u00eancia de valor \u00e9 uma transfer\u00eancia de mais-valia, que se apresenta, desde o ponto \n\nde vista do capitalista que opera na na\u00e7\u00e3o desfavorecida, como uma queda da taxa de mais-valia e por isso da \ntaxa de lucro. Assim, a contrapartida do processo mediante o qual a Am\u00e9rica Latina contribui para incrementar a \n\ntaxa de mais-valia e a taxa de lucro nos pa\u00edses industriais implicou para ela efeitos rigorosamente opostos. E o \n\nque aparecia como um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de mercado \u00e9 de fato um mecanismo que opera em \n\nn\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o interna.? (MARINI, op.cit. p.154). \n32\n\n A categoria desenvolvida por Marini n\u00e3o exclui o fato de que houve apropria\u00e7\u00e3o do trabalho excedente antes \n\nde se desenvolverem as rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o e sua vincula\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio internacional fundado na \n\nDIT, como ocorria na \u00e9poca do per\u00edodo da col\u00f4nia exportadora. Esta categoria lan\u00e7a luz aos fen\u00f4menos novos \n\nque aparecem com o pr\u00f3prio desenvolvimento da depend\u00eancia ?Recorremos a essas categorias no esp\u00edrito das \n\nobserva\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que avan\u00e7amos ao iniciar este trabalho, ou seja, porque permitem caracterizar melhor \n\nos fen\u00f4menos que pretendemos estudar e tamb\u00e9m porque indicam a dire\u00e7\u00e3o para qual estes tendem.? (Marini, \n\n2007, p.155). \n\n\n\n33 \n\n \n\nn\u00e3o podemos partir de forma nenhuma, na an\u00e1lise de uma economia dependente, afirmando \n\nque ali a for\u00e7a de trabalho se remunera pelo seu valor. Isto n\u00e3o \u00e9 verdade; pelo contr\u00e1rio, o \n\ncaracter\u00edstico em uma economia dependente \u00e9 precisamente que a for\u00e7a de trabalho se \n\nremunera sempre abaixo do seu valor. \n\nO que podemos propor como categoria de an\u00e1lise da explora\u00e7\u00e3o do trabalho em economias \n\ndependentes? Eu diria que, para isso \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma nova leitura de Marx e \n\nreencontrar ali o essencial em sua analise da explora\u00e7\u00e3o do trabalho. O que importa \u00e9 a \n\nmaneira pela qual o trabalho \u00e9 explorado, e, portanto, a maneira pela qual se d\u00e1 o processo \n\nde acumula\u00e7\u00e3o de capital (MARINI, 1973, p.4 grifos meus e tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n\n \n\n A divis\u00e3o internacional do trabalho acarreta, para a economia dependente, um ciclo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital em que parte da mais-valia gerada \u00e9 apropriada na fase da circula\u00e7\u00e3o, \n\nvia com\u00e9rcio internacional e a troca desigual que este imp\u00f5e, obrigando o capital a lan\u00e7ar \n\nsobre a classe trabalhadora uma superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no ciclo interno \n\nprodutivo da economia dependente. Esta \u00e9 a trajet\u00f3ria que o capital percorre, para Marini. \n\nTemos agora de entender os impactos que este processo causa na fase da circula\u00e7\u00e3o interna do \n\ncapital dependente e seu posterior desdobramento, ou seja, quando ocorre o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o em alguns dos pa\u00edses latino americanos. \n\n Como vimos, a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \u00e9 consequ\u00eancia da reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncapital em escala mundial\n33\n\n. Para al\u00e9m desta contradi\u00e7\u00e3o, a divis\u00e3o internacional do trabalho \n\ncoloca os pa\u00edses latinos americanos numa posi\u00e7\u00e3o em que, sua produ\u00e7\u00e3o interna n\u00e3o depende \n\ndo consumo interno, mas sim do consumo internacional. Ao ser ?convidada? a participar do \n\nmercado mundial como exportadora de mat\u00e9rias primas e produtos aliment\u00edcios, a produ\u00e7\u00e3o \n\nmaterial latino americana adquire uma particularidade: a produ\u00e7\u00e3o interna volta-se para fora, \n\nfazendo com que sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o dependa do consumo interno da classe trabalhadora. Para \n\ncompletar seu ciclo, o capital necessita sair da esfera produtiva, na forma mercadoria, \n\nlan\u00e7ando-se para a esfera da circula\u00e7\u00e3o, na qual, atrav\u00e9s do consumo, retornar\u00e1 \u00e0 sua forma \n\nmonet\u00e1ria; isto lhe possibilita come\u00e7ar novamente seu ciclo, pois, agora o capitalista \n\nconseguiu realizar aquele valor produzido, na esfera da circula\u00e7\u00e3o (D-M-D'). Acrescido de \n\nmais valor (D') o capital pode agora, recome\u00e7ar seu ciclo. Uma das partes importantes para \n\nque o capital em seu conjunto, ou seja, englobando todos os setores que produzem e que \n\nconsomem (Estado, trabalhadores e capitalistas), realize todo o processo, \u00e9 o consumo da \n\nclasse trabalhadora. \u00c9 neste momento em que aparece a contradi\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista: \n\n \n\n                                                \n33\n\n?(...) chamada para contribuir com a acumula\u00e7\u00e3o de capital com base na capacidade produtiva do trabalho, nos \n\npa\u00edses centrais, a Am\u00e9rica Latina teve de faz\u00ea-lo mediante uma acumula\u00e7\u00e3o baseada na superexplora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador. \u00c9 nessa contradi\u00e7\u00e3o que se radica a ess\u00eancia da depend\u00eancia latino-americana.? (Marini, op.cit \n\np.162). \n\n\n\n34 \n\n \n\nContradi\u00e7\u00e3o do regime do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista: os oper\u00e1rios como compradores \n\nde mercadorias s\u00e3o importantes para o mercado. Mas, como vendedores de sua mercadoria \n\n\u2013 a for\u00e7a de trabalho \u2013 a sociedade tende a reduzi-los ao m\u00ednimo do pre\u00e7o. (MARX, apud, \n\nMARINI, 2007, p. 162). \n\n \n\n Nos pa\u00edses dependentes essa contradi\u00e7\u00e3o aparece de forma espec\u00edfica: por ser voltada \n\npara atender a demanda dos pa\u00edses centrais, a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias nos pa\u00edses \n\ndependentes se separa da fase em que o capital, para concluir sua realiza\u00e7\u00e3o, depende do \n\nconsumo da classe trabalhadora, separando estas duas esferas espec\u00edficas, a da produ\u00e7\u00e3o e a \n\nda circula\u00e7\u00e3o\n34\n\n. Al\u00e9m disso, a DIT e a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho criam outra \n\nsepara\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que desta vez no consumo interno das classes que comp\u00f5em as economias \n\ndependentes. \n\n Essa separa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 entre o consumo daqueles que o realizam via sal\u00e1rios \n\n(trabalhadores) e os que o realizam via apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia n\u00e3o acumulada \n\n(capitalistas). Como a maior parte da produ\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses perif\u00e9ricos tem como objetivo final \n\no consumo externo, dado a divis\u00e3o internacional do trabalho, a classe que tem condi\u00e7\u00f5es de \n\nter acesso ao consumo de bens manufaturados tem de faz\u00ea-lo via importa\u00e7\u00f5es.  No caso da \n\neconomia dependente, necessariamente esta classe tem de ser a capitalista, ou aqueles que \n\nvivem do consumo da mais-valia de forma indireta, pois como vimos, a superexplora\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho tende a rebaixar os sal\u00e1rios (capital vari\u00e1vel) at\u00e9 o limite m\u00ednimo poss\u00edvel,  \n\nou seja, abaixo daquilo que seria necess\u00e1rio \u00e0 pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. \n\nAssim, aparece novamente uma ?deforma\u00e7\u00e3o? na esfera interna da circula\u00e7\u00e3o na economia \n\ndependente, dividindo-se em duas esferas: a esfera ?baixa? que tende sempre a ser restringida \n\ne \u00e9 representada pelo consumo da classe trabalhadora; e uma esfera ?alta?, aquela que o \n\nsistema tende a ampliar, que representa o consumo da classe capitalista e que se realizar\u00e1 via \n\no com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00f5es (MARINI, 2007, p.165). Esta configura\u00e7\u00e3o ir\u00e1 manter-se durante \n\ntodo per\u00edodo prim\u00e1rio exportador - inicio do s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX - e se \n\nmodificar\u00e1 naqueles pa\u00edses onde ocorreu um processo de industrializa\u00e7\u00e3o. \n\n Como vimos anteriormente, alguns pa\u00edses latino americanos conseguiram levar a cabo \n\no processo de industrializa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo que vai desde a Primeira at\u00e9 a Segunda Guerra \n\n                                                \n34\n\n  Este \u00e9 um dos fatores que possibilitam a classe capitalista de superexplorar os trabalhadores nos pa\u00edses latinos \n\namericanos ?O div\u00f3rcio entre o produtor e o consumidor cria as condi\u00e7\u00f5es para que, em uma economia desta \n\nnatureza, o trabalhador possa ser explorado praticamente at\u00e9 o limite. Por que motivo? (...) A possibilidade de \n\nrebaixar o sal\u00e1rio do oper\u00e1rio n\u00e3o encontra limites na necessidade de realizar o produto, j\u00e1 que este se destina ao \n\nexterior; o consumo do oper\u00e1rio \u00e9 irrelevante para a realiza\u00e7\u00e3o do produto. Como consequ\u00eancia, o car\u00e1ter que \n\nassume o ciclo do capital em uma economia deste tipo n\u00e3o imp\u00f5e nenhuma trava \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\npelo contr\u00e1rio, leva a configurar-se como uma superexplora\u00e7\u00e3o.? (Marini, ?La acumulaci\u00f3n capitalista \n\ndependiente y la superexplotaci\u00f3n del trabajo 1973, p. tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n\n\n\n35 \n\n \n\nMundial. Este movimento econ\u00f4mico, que foi acompanhado por seu respectivo movimento \n\npol\u00edtico, ter\u00e1 como resultado uma mudan\u00e7a na estrutura da economia capitalista dependente, \n\nou seja, na esfera alta e baixa da circula\u00e7\u00e3o. \n\n A acumula\u00e7\u00e3o de capital nas ?economias capitalistas cl\u00e1ssicas? gera por si s\u00f3 seu \n\npr\u00f3prio mercado. Ao separar o produtor de seus meios de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cria apenas o \n\nassalariado, mas tamb\u00e9m o consumidor (MARINI, 2007, p.167), em outras palavras, aquilo \n\nque antes era produzido diretamente pelo trabalhador, para sua reprodu\u00e7\u00e3o, se torna parte do \n\ncapital, sua parte vari\u00e1vel; agora o trabalhador adquire sob a forma de sal\u00e1rios os bens \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o (MARINI, 2007, p.168). Quando o capitalista consegue adquirir \n\nno exterior, a pre\u00e7os mais baratos, os alimentos necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\nh\u00e1 uma conex\u00e3o ainda maior entre a acumula\u00e7\u00e3o de capital e o crescimento do mercado \n\ninterno, pois com o barateamento dos alimentos, o trabalhador pode incorporar a uma parte de \n\nseu consumo os produtos manufaturados ali produzidos. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa, que a produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial neste tipo de economia concentra-se na produ\u00e7\u00e3o de bens manufaturados de \n\nconsumo popular, j\u00e1 que estes incidem diretamente sobre a taxa de mais valia, possibilitando \n\npara o capital, que sua acumula\u00e7\u00e3o se d\u00ea com base na produ\u00e7\u00e3o de mais-valia relativa \n\n(MARINI, 2007, p.168).  \n\n Esta acumula\u00e7\u00e3o, baseada no aumento da produtividade do trabalho, n\u00e3o apenas \n\nestimula a produ\u00e7\u00e3o de bens manufaturados, mas tamb\u00e9m daqueles bens tidos como de luxo, \n\nj\u00e1 que a demanda por estes bens cresce, quando cresce a mais-valia apropriada pela classe \n\ncapitalista. Aqui h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o na fase da circula\u00e7\u00e3o do capital entre duas esferas distintas \n\nde consumo \u2013 bens de luxo e bens-sal\u00e1rios. Isso tamb\u00e9m ocorre na economia dependente, mas \n\ncom uma diferen\u00e7a significativa: o crescimento da esfera de consumo que corresponde aos \n\nartigos de luxo, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, que levam \n\na um aumento na produtividade do trabalho, fazendo com que a parte do consumo que \n\ncorresponde \u00e0 classe trabalhadora diminua em termos reais (MARINI, 2007, p.168-169). \n\nPortanto, ?A liga\u00e7\u00e3o existente entre as duas esferas de consumo \u00e9 distendida, mas n\u00e3o se \n\nrompe\n35\n\n? (MARINI, 2007, p.169). \n\n A eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios reais a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, poss\u00edvel \n\n                                                \n35\n\n ?Outro fator contribui para impedir que a ruptura se realize: \u00e9 a forma como se amplia o mercado mundial. A \n\ndemanda adicional de produtos sup\u00e9rfluos que cria o mercado exterior \u00e9 necessariamente limitada, primeiro \n\nporque quando o com\u00e9rcio se efetua entre na\u00e7\u00f5es que produzem esses bens, o avan\u00e7o de uma na\u00e7\u00e3o implica no \n\nretrocesso de outra, o que suscita, por parte da \u00faltima, mecanismos de defesa; e depois porque, no caso da troca \n\ncom os pa\u00edses dependentes, essa demanda se restringe \u00e0s classes altas e se v\u00ea constrangida pela forte \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda que implica a superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho. Portanto, para que a produ\u00e7\u00e3o de bens de luxo \n\npossa se expandir, esses bens t\u00eam de mudar o seu car\u00e1ter, ou seja, converte-se em produtos de consumo popular \n\nno interior mesmo da economia industrial.? (Marini, ?Dial\u00e9tica da depend\u00eancia?, p. 169). \n\n\n\n36 \n\n \n\ngra\u00e7as \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o dos alimentos e a possibilidade nos pa\u00edses industriais de redistribuir \n\nparte do excedente apropriado nas na\u00e7\u00f5es dependentes, faz com que as tend\u00eancias de \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o entre as duas esferas de consumo n\u00e3o signifique um rompimento total. Este \u00e9 o \n\nprocesso pelo qual se desenvolveu a ind\u00fastria nos pa\u00edses ?capitalistas cl\u00e1ssicos?, o mesmo n\u00e3o \n\nocorre com a industrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses latinos americanos. \n\n O processo de industrializa\u00e7\u00e3o latino americano n\u00e3o cria ?sua pr\u00f3pria demanda? \n\n(MARINI, 2007, p.170), como nas economias cl\u00e1ssicas. No in\u00edcio do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o o consumo da classe trabalhadora n\u00e3o era determinante para o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria, pois, aquela via constantemente seus sal\u00e1rios serem rebaixados \n\npelo setor exportador, o que criou apenas uma ?ind\u00fastria d\u00e9bil?, que s\u00f3 se ampliava quando \n\nfatores externos limitavam o consumo da esfera alta, via o com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00f5es \n\n(MARINI, 2007, p.170). Este \u00e9 o procedimento pelo qual se desenvolve a ind\u00fastria nos pa\u00edses \n\nlatinos americanos em seu primeiro momento, surge para suprir uma demanda da esfera alta \n\ndo consumo, quando esta n\u00e3o pode ser atendida via importa\u00e7\u00f5es. \n\n Neste primeiro momento a capacidade de demanda era superior \u00e0 capacidade de \n\noferta, por isso n\u00e3o era necess\u00e1rio, do ponto de vista do capitalista industrial, aumentar o \n\nmercado interno. Devido \u00e0 estrutura de pre\u00e7os imposta (que atuavam para impedir o consumo \n\npopular) e por estar a demanda acima da oferta, a situa\u00e7\u00e3o neste momento era extremamente \n\nconfort\u00e1vel para a burguesia industrial. Mesmo quando houve um equil\u00edbrio entre oferta e \n\ndemanda, a sa\u00edda para a burguesia industrial n\u00e3o foi a de aumentar o mercado interno, mas \n\nsim de jogar com o pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e com o pre\u00e7o de mercado, dado a situa\u00e7\u00e3o de \n\nmonop\u00f3lio adquirida gra\u00e7as \u00e0 crise do mercado mundial e as barreiras alfandeg\u00e1rias criadas, \n\nassim a burguesia industrial podia aumentar a sua margem de lucro, aumentando os pre\u00e7os. \n\nOutro fator determinante \u00e9 que, o baixo desenvolvimento tecnol\u00f3gico do setor fazia com que \n\no pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o fosse determinado fundamentalmente pelos sal\u00e1rios, somado a isto, a \n\ncrise no setor exportador liberava m\u00e3o de obra, dando a possibilidade para a ind\u00fastria de \n\nrebaixar os sal\u00e1rios at\u00e9 o limite, tornando seu pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o ainda menor e aumentando \n\nainda mais os lucros. Em outros termos, a ind\u00fastria latino americana se vale tamb\u00e9m de uma \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho para garantir sua reprodu\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de capital. O \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria neste momento mantem a separa\u00e7\u00e3o entre as esferas altas e \n\nbaixas, s\u00f3 que agora, a ruptura entre produ\u00e7\u00e3o e consumo se d\u00e1 internamente; h\u00e1 uma ruptura \n\nentre o consumo da classe trabalhadora e a produ\u00e7\u00e3o, pois esta tem como objetivo o consumo \n\ndaqueles que o realizam atrav\u00e9s da mais-valia. Isto \u00e9 poss\u00edvel por que a produ\u00e7\u00e3o industrial \n\nlatino americana produz bens que n\u00e3o entram, ou entram muito pouco, no consumo popular, \n\n\n\n37 \n\n \n\nfazendo com que sua produ\u00e7\u00e3o independa das condi\u00e7\u00f5es de sal\u00e1rios da classe trabalhadora. \u00c9 \n\nindependente em dois sentidos: 1\u00ba) porque n\u00e3o s\u00e3o essenciais para o consumo individual do \n\ntrabalhador, o que faz com que um barateamento destes bens n\u00e3o interfira na taxa de mais-\n\nvalia e por consequ\u00eancia na taxa de lucro, fazendo com que, para aumentar a taxa de mais-\n\nvalia o capitalista tenha de aumentar a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e pode faz\u00ea-lo por que \n\na realiza\u00e7\u00e3o de seu produto n\u00e3o depende do consumo daquele que o produz; 2\u00ba) como j\u00e1 \n\napontamos acima, a circula\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria depende daqueles que realizam o \n\nconsumo atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia, portanto, para que este consumo aumente ter\u00e1 \n\nde se reduzir o consumo do oper\u00e1rio, pois assim se aumentar\u00e1 a mais-valia global, o que por \n\nsua vez, eleva o consumo daqueles que dela dependem. \n\n Quando a oferta e a demanda por estes bens se igualam, quer dizer que a burguesia \n\nindustrial precisa encontrar uma sa\u00edda para sua produ\u00e7\u00e3o, este \u00e9 o momento em que, nas \n\neconomias cl\u00e1ssicas, os bens sup\u00e9rfluos tornaram-se bens de consumo popular. Na economia \n\ndependente, isto se dar\u00e1 de outra forma. Dada sua pr\u00f3pria estrutura, a sa\u00edda para a economia \n\ndependente ser\u00e1: aumentar o consumo das classes m\u00e9dias, que depende daquela mais-valia \n\nn\u00e3o acumulada pela classe capitalista e baratear os produtos industrializados, via aumento da \n\nprodutividade do trabalho. H\u00e1 novamente um choque entre estes dois movimentos: um \n\naumento da produtividade do trabalho significaria aumentar a participa\u00e7\u00e3o destes bens no \n\nconsumo da classe trabalhadora, mas para garantir o consumo das camadas m\u00e9dias, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio rebaixar o consumo oper\u00e1rio, comprimindo mais ainda os sal\u00e1rios. Esta \n\ncontradi\u00e7\u00e3o tornaria o processo de transi\u00e7\u00e3o, de um modo de acumula\u00e7\u00e3o para o outro, \n\nextremamente lento e dif\u00edcil para a burguesia industrial. Mas \u00e9 atrav\u00e9s deste choque que a \n\nburguesia industrial encontrar\u00e1 um mecanismo para resolver seu problema de acumula\u00e7\u00e3o. \n\nSer\u00e1 atrav\u00e9s da tecnologia estrangeira, destinada a aumentar a produtividade do trabalho, que \n\na burguesia encontrar\u00e1 a solu\u00e7\u00e3o para seus problemas. \n\n Esta nova necessidade das burguesias industriais latinos americanas, ser\u00e1 suprida pelo \n\npr\u00f3prio desenvolvimento do capitalismo em escala global. \u00c9 com a terceira revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e seus desdobramentos, que as exporta\u00e7\u00f5es de bens de capital, que se tornavam \n\nobsoletos numa velocidade muito maior, metade do tempo que era anteriormente, ser\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo em escala mundial. Este \u00e9 um dos motivos pelo qual \n\nos investimentos estrangeiros se dirigiam preferencialmente para o setor industrial. Por dois \n\nmotivos: um, pela pr\u00f3pria necessidade de se exportar m\u00e1quinas; e dois, pela possibilidade de \n\nobter altas taxas de lucro, via superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. \n\n H\u00e1 uma nova configura\u00e7\u00e3o, liderada pelos Estados Unidos, ap\u00f3s 1950, na divis\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\ninternacional do trabalho. \u00c9 por isso que \n\n \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o latino americana corresponde assim a uma nova divis\u00e3o internacional do \n\ntrabalho, em cujo marco s\u00e3o transferidas para os pa\u00edses dependentes etapas inferiores da \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial (observe-se que a siderurgia, que correspondia a um sinal distintivo da \n\neconomia industrial cl\u00e1ssica, generalizou-se a tal ponto que pa\u00edses como o Brasil j\u00e1 \n\nexportam a\u00e7o), sendo reservadas para os centros imperialistas as etapas mais avan\u00e7adas \n(como a produ\u00e7\u00e3o de computadores e a ind\u00fastria eletr\u00f4nica pesada em geral, a explora\u00e7\u00e3o \n\nde novas fontes de energia, como a de origem nuclear, etc.) e o monop\u00f3lio da tecnologia \n\ncorrespondente. (MARINI, 2007, p. 175) \n\n \n\nEsta transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica e de processos produtivos se d\u00e1 de diversas formas (desde \n\ndoa\u00e7\u00f5es at\u00e9 investimento direto), entretanto, o mais significativo neste momento \u00e9 analisar \n\nseu impacto sobre a realiza\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do capital nas economias dependentes. \n\n A consequ\u00eancia da introdu\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico n\u00e3o poderia ser outra se n\u00e3o a mais \n\nl\u00f3gica: o capitalista pode agora aumentar o ritmo do uso da for\u00e7a trabalho, elevando sua \n\nprodutividade e ainda continuar remunerando-a abaixo de seu valor. Isto se deve pelos \n\nmotivos j\u00e1 apontados acima (esta produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o entra no consumo da classe trabalhadora, n\u00e3o \n\ninterferindo por isso, na taxa de mais-valia) e pelo fato de que a introdu\u00e7\u00e3o do progresso \n\ntecnol\u00f3gico se d\u00e1 naqueles setores que fazem parte da esfera alta do consumo. Portanto, \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o baseada na superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho voltou a engendrar assim o modo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o que lhe corresponde, ao mesmo tempo em que divorcia o aparato produtivo das \n\nnecessidades de consumo das massas. A estratifica\u00e7\u00e3o desse aparato no que se costuma \n\nchamar ?ind\u00fastrias din\u00e2micas? (setores produtores de bens sup\u00e9rfluos e de bens de capital \n\nque se destinam principalmente para estes) e ?ind\u00fastrias tradicionais? esta refletindo a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da estrutura de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura de circula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do capitalismo \n\ndependente. (MARINI, 2007, p.178). \n\n  \n\n Neste novo cen\u00e1rio aparece novamente a dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o. Uma das \n\nalternativas encontradas pelo capital ser\u00e1 a fuga pra o mercado externo. Esta \u00e9 mais uma das \n\nsemelhan\u00e7as entre a economia exportadora dependente e sua consequ\u00eancia hist\u00f3rica, a \n\neconomia industrial dependente: por n\u00e3o conseguir realizar sua produ\u00e7\u00e3o no mercado interno, \n\ndevido \u00e0 superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, tem de busc\u00e1-la fora. Este fato levou Marini a \n\ncaracterizar algumas economias dependentes como ?subimperialistas?, que teve como \n\nexpress\u00e3o m\u00e1xima o caso brasileiro, durante o per\u00edodo militar. N\u00e3o temos como objetivo \n\nentrar neste debate, pois, como apontado por Marini, esta caracteriza\u00e7\u00e3o envolve debates \n\nsociol\u00f3gicos e pol\u00edticos, que fogem do escopo deste trabalho. \n\n Esta breve introdu\u00e7\u00e3o, sobre o car\u00e1ter hist\u00f3rico da depend\u00eancia, tem como objetivo, \n\ndemarcar, te\u00f3rica e conceitualmente, o que \u00e9 um padr\u00e3o hist\u00f3rico baseado na concentra\u00e7\u00e3o da \n\nrenda e da riqueza. Por sua inser\u00e7\u00e3o no mercado mundial, os pa\u00edses latinos americanos, como \n\n\n\n39 \n\n \n\n\u00e9 o caso do Brasil, tem parte de sua produ\u00e7\u00e3o de valor apropriada pelo centro do sistema, isso \n\ngera um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o interno, que tem como consequ\u00eancia uma maior \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, ou seja, uma superexplora\u00e7\u00e3o da mesma. \u00c9 a partir daqui \n\nque, a maior parte dos problemas sociais ir\u00e3o se constituir (problema de moradia, consumo, \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc.); \u00e9 esta a rela\u00e7\u00e3o fundamental e que caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia e subordina\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es, o que sustenta, por sua vez, o capitalismo como \n\nsistema de domina\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel global. \n\n \n\n2.3 O CAPITALISMO TARDIO \n\n \n\nCapitalismo tardio \u00e9 uma conceitua\u00e7\u00e3o te\u00f3rica elaborada por Ernest Mandel publicada \n\nno in\u00edcio dos anos de 1970. Mandel busca compreender as mudan\u00e7as ocorridas no capitalismo \n\np\u00f3s Segunda Guerra Mundial. Com o fim da Segunda Guerra o capitalismo entrou em uma \n\nnova fase, posterior \u00e0 fase imperialista descrita por Lenin. A exporta\u00e7\u00e3o de capitais observada \n\npor Lenin, do centro para a periferia do sistema\n36\n\n e a fus\u00e3o entre o capital banc\u00e1rio e o \n\nindustrial, marcas da fase imperialista do capitalismo, adquirem novas propor\u00e7\u00f5es, mudando a \n\nestrutura do capitalismo a n\u00edvel global. A an\u00e1lise produzida por Mandel \u00e9 extremamente rica \n\nporque busca analisar a totalidade da vida social desta nova fase do capitalismo. Dados os \n\nlimites inerentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o deste trabalho, me limitarei a trazer os principais aspectos \n\necon\u00f4micos de sua an\u00e1lise; aspectos que, a meu ver, s\u00e3o fundamentais para o entendimento \n\ndas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas atuais do capitalismo. \n\n O per\u00edodo p\u00f3s 1945 \u00e9 um marco na hist\u00f3ria mundial. \u00c9 neste momento que o mundo \n\nver\u00e1 surgir uma nova pot\u00eancia mundial, os Estados Unidos, a grande pot\u00eancia hegem\u00f4nica do \n\nmundo capitalista; assim como ver\u00e1 surgir tamb\u00e9m outra pot\u00eancia, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, que \n\nhegemonizava a maior parte dos pa\u00edses socialistas no mundo. Ambas travaram in\u00fameros \n\nconflitos durante o per\u00edodo hist\u00f3rico que ficou conhecido como Guerra Fria. \u00c9 neste momento \n\n                                                \n36\n\n   A expans\u00e3o do capitalismo tem como base a busca pelos superlucros ?[...] o crescimento de um relativo \n\nexcedente de capital nos pa\u00edses metropolitanos e a procura de mais elevadas taxas de lucros e mat\u00e9rias-primas \n\nmais baratas formam um complexo integrado.? (Mandel, ?O Capitalismo Tardio?, p.38). ?Nos dias atuais, \n\nanalogamente, a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas por m\u00e9todos que datavam do per\u00edodo de capitalismo \n\nmanufatureiro ou do inicio da industrializa\u00e7\u00e3o deixava de ser uma fonte de superlucros coloniais, tornando-se \n\num freio \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital em escala mundial. Na fase de transi\u00e7\u00e3o do capitalismo de livre concorr\u00eancia \u00e0 \n\nera do imperialismo o capital respondera \u00e0quele desafio com uma penetra\u00e7\u00e3o maci\u00e7a no campo das mat\u00e9rias-\n\nprimas; quando o imperialismo 'cl\u00e1ssico' deu lugar ao capitalismo tardio, o capital respondeu com uma \n\npenetra\u00e7\u00e3o em massa ainda mais profunda.? (op.cit p.41). Os superlucros t\u00eam com base: o baixo valor da for\u00e7a \n\nde trabalho e as diferentes composi\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas do capital que geram, a n\u00edvel nacional, diferentes \n\nprodutividade nas economias capitalistas. Ver Mandel cap\u00edtulo 2, op.cit. \n\n\n\n40 \n\n \n\nem que o capitalismo\n37\n\n entrar\u00e1 em sua fase tardia. \n\n Um das principais caracter\u00edsticas do capitalismo tardio \u00e9 que ?(...) pela primeira vez, \n\ntodos os ramos da economia se encontram plenamente industrializados.? (MANDEL, p.133 \n\ngrifos no original). Isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 ?terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica?, que tem suas \n\norigens nas necessidades do capital nos anos 1930 e 1940 do s\u00e9culo passado (MANDEL, \n\npg.135). Em suma, estas necessidades estavam ligadas ao aumento r\u00e1pido da taxa de lucro, \n\nque estava em descenso, principalmente ap\u00f3s a grande depress\u00e3o de 1929. Esta queda na taxa \n\nde lucro, que incide de forma mais aguda sobre o departamento I (m\u00e1quinas que produzem \n\nm\u00e1quinas) - j\u00e1 que este setor era o respons\u00e1vel pela acumula\u00e7\u00e3o do capital\n38\n\n depois da \n\nsegunda revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica - gerou uma press\u00e3o gigantesca neste setor, assumindo: \n\n \n\nquatro formas: 1) no sentido de um aumento imediato na taxa de mais-valia (fascismo e \n\nencomia de guerra); 2) no sentido de uma valoriza\u00e7\u00e3o imediata do capital excedente atrav\u00e9s \n\ndo rearmamento; 3) no sentido de uma nova tentativa em diminuir o custo do capital \n\nconstante, isto \u00e9, de renovada penetra\u00e7\u00e3o em escala maci\u00e7a do capital na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias-primas (minerais e agr\u00edcolas), mas dessa vez com tecnologia industrial avan\u00e7ada e \nconsequentemente apta a diminuir o custo do capital constante fixo. A press\u00e3o para \n\ndiminuir o tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital estava ligada a esse projeto; 4) no sentido de uma \nredu\u00e7\u00e3o radical na participa\u00e7\u00e3o dos custos salariais no pre\u00e7o de custo das mercadorias, \n\nconjugada a experimentos nos campos da semi-automa\u00e7\u00e3o e da automa\u00e7\u00e3o. A raz\u00e3o dessa \n\ninclina\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria foi a tend\u00eancia ao aumento da participa\u00e7\u00e3o relativa dos custos \n\nsalariais, simult\u00e2nea \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o pronunciada no pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas e na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do valor representando pelo capital fixo. (MANDEL, 1985, p.133) \n \n\n                                                \n37\n\n Mandel n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico a tratar destas transforma\u00e7\u00f5es, Virg\u00ednia Fontes em, ?Brasil e o Capital-Imperialismo?, \n\ntamb\u00e9m trata do tema: ?Falar, pois, de capital-imperialismo, \u00e9 falar da expans\u00e3o de uma forma de capitalismo, j\u00e1 \n\nimpregnada de imperialismo, mas nascida sob o fantasma at\u00f4mico e a Guerra Fria. Ela exacerbou a concentra\u00e7\u00e3o \nconcorrente de capitais, mas tendencialmente consorciando-os. Derivada do imperialismo, no capital-\n\nimperialismo a domina\u00e7\u00e3o interna do capital necessita e se complementa por sua expans\u00e3o interna, n\u00e3o apenas de \n\nforma mercantil, ou atrav\u00e9s de exporta\u00e7\u00f5es de bens de capitais, mas tamb\u00e9m impulsionando expropria\u00e7\u00f5es de \n\npopula\u00e7\u00f5es inteiras das suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia ambiental e biol\u00f3gica?. (Fontes, ?Brasil e o Capital-\n\nImperialismo?, p.149). E, al\u00e9m disso: ?Evidencia-se, pois, o elemento crucial \u2013 as reestrutura\u00e7\u00f5es expressam o \n\ntransbordamento da concentra\u00e7\u00e3o da propriedade sob o predom\u00ednio monet\u00e1rio, e foram conduzidas de maneira a \n\nintensificar as extra\u00e7\u00f5es de valor; a introduzir ou a intensificar em n\u00edveis at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos a concorr\u00eancia \n\nentre trabalhadores (entre taxas de explora\u00e7\u00e3o) em todos os \u00e2mbitos e entre capitalistas funcionantes, em muitos \n\ncasos tamb\u00e9m copropriet\u00e1rios do mesmo tipo de capital (os gestores tornavam-se acionistas).? (Fontes, id., \n\np.199) A contribui\u00e7\u00e3o de Fontes \u00e9 sem d\u00favida ineg\u00e1vel, sobretudo, quando analisamos a conta financeira \n\nbrasileira nos \u00faltimos 20 anos e vemos uma entrada crescente na economia de capital financeiro - direcionado \n\ncada vez mais para aquisi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o no capital de empresas nacionais. Todavia, sua an\u00e1lise peca \nno pr\u00f3prio desenvolvimento deste ?capital-imperialismo? e seu surgimento. Ela n\u00e3o explica, o porqu\u00ea do capital \n\nportador de juros surgir como hegem\u00f4nico, ou predominante e quais as necessidades, que surgem da pr\u00f3pria \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital (produ\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o da mais-valia), para que ele, o capital, cada vez mais assuma sua \n\nforma monet\u00e1ria. Afinal, por que o capital precisa cada vez mais assumir sua forma monet\u00e1ria, para extrair mais-\n\nvalia? \n38\n\n ?A acumula\u00e7\u00e3o acelerada do capital gerada pela segunda revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (1893-1914) foi sucedida por \n\num longo per\u00edodo de acumula\u00e7\u00e3o bloqueada e relativa estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, do t\u00e9rmino da Primeira Guerra \n\nMundial ao in\u00edcio da Segunda Guerra Mundial. Nos cap\u00edtulos 4 e 5 explicamos a causa b\u00e1sica dessa estagna\u00e7\u00e3o: \n\no aumento consider\u00e1vel na composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital em resultado da eletrifica\u00e7\u00e3o generalizada produziu \n\numa tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa m\u00e9dia de lucros, a qual s\u00f3 poderia ser neutralizada por um aumento \n\ncorrespondente na taxa de mais-valia.? (Mandel, ?O capitalismo tardio?, p.132). \n\n\n\n41 \n\n \n\n A consequ\u00eancia deste processo foi a automatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, principal \n\ncaracter\u00edstica da terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. As quatro principais caracter\u00edsticas, deste \n\nnovo processo produtivo s\u00e3o: \n\n \n\n-Transfer\u00eancia de partes entre processos de produ\u00e7\u00e3o sucessivos, baseada em dispositivos \n\nautomatizados \u2013 por exemplo, na ind\u00fastria automobil\u00edstica de Detroit. \n\n-Processos em fluxo cont\u00ednuo, baseados no controle autom\u00e1tico do fluxo e de sua qualidade \n\n\u2013 por exemplo, na ind\u00fastria qu\u00edmica, nas refinarias de petr\u00f3leo e nos equipamentos de g\u00e1s e \n\neletricidade. \n\n-Processos controlados por computa\u00e7\u00e3o em qualquer unidade fabril. \n\n-Diferentes combina\u00e7\u00f5es dos sistemas acima mencionados \u2013 por exemplo, a superposi\u00e7\u00e3o \n\nde computadores \u00e0 semi-automa\u00e7\u00e3o, no estilo de Detroit, criou complexos de m\u00e1quinas-\n\nferramentas numericamente controlados; a combina\u00e7\u00e3o de computadores e processos de \n\nfluxo cont\u00ednuo praticamente concretizou o objetivo de unidades de produ\u00e7\u00e3o \ncompletamente autom\u00e1ticas no refino de petr\u00f3leo e nas empresas de servi\u00e7os de utilidade \n\np\u00fablica. (REZLER, Julius. Automation and Industrial Labor. Nova York, 1969. p 7-8. Abud \n\nMandel, p.135-136) \n \n\nObviamente esta automatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o se espalha para a economia como um \n\ntodo, isto \u00e9, podemos encontrar dentro de um mesmo setor, ind\u00fastrias automatizadas, semi-\n\nautomatizadas e ind\u00fastrias do tipo ?cl\u00e1ssica?. Isso se deve, porque, \u00e9 imposs\u00edvel para o capital \n\nlevar a uma automatiza\u00e7\u00e3o total da economia, pois uma das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da terceira \n\nrevolu\u00e7\u00e3o industrial \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de trabalho vivo por trabalho morto - nas empresas \n\nplenamente automatizadas esta substitui\u00e7\u00e3o \u00e9 quase total (MANDEL, 1985). Ou seja, caso \n\nhouvesse um cen\u00e1rio, onde as ind\u00fastrias do tipo ?cl\u00e1ssica? fossem reduzidas a uma parcela \n\nquase que inexistente do mercado, a tend\u00eancia \u00e0 queda da massa de mais valia total da \n\nsociedade \u2013 explora\u00e7\u00e3o sobre o trabalho vivo - seria sempre constante, j\u00e1 que n\u00e3o haveria a \n\npossibilidade \u00e0s ind\u00fastrias plenamente automatizadas, via pre\u00e7o, se apropriam da mais-valia \n\nsocial; neste cen\u00e1rio as contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo assumiram um ?car\u00e1ter explosivo? \n\n(MANDEL, 1985). \n\n Longe de significar o fim do trabalho, ou fim do per\u00edodo industrial, esta nova fase \n\nmuda radicalmente algumas das estruturas da produ\u00e7\u00e3o capitalista. Uma das principais \n\nmudan\u00e7as \u00e9 o tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital fixo. No Capitalismo Tardio o tempo de rota\u00e7\u00e3o do \n\ncapital fixo se reduz quase que pela metade na maior parte de seus componentes\n39\n\n. Isto tem \n\nconsequ\u00eancias s\u00e9rias para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital, pois, se antes o tempo de vida do capital \n\nfixo era de 10 anos, isso dava garantia ao capitalista de que seu valor seria em 10% ao ano, \n\nisto \u00e9, em 10 anos o valor total do capital fixo teria sido repassado para a produ\u00e7\u00e3o. Se \n\nhouvesse, por exemplo, um problema de realiza\u00e7\u00e3o (estoque de mercadorias acima do \n\n                                                \n39\n\n   Sobre os dados da redu\u00e7\u00e3o do capital fixo ver Mandel, op.cit p\u00e1ginas 159-160. \n\n\n\n42 \n\n \n\nprevisto), o capitalista poderia distribuir o pre\u00e7o deste capital, os 10%, ao longo dos nove \n\nanos seguintes, tornando o impacto sobre os lucros muito menores, j\u00e1 que a amortiza\u00e7\u00e3o \n\npassaria de 10% para apenas 11,1% ao ano. A coisa \u00e9 diferente quando o tempo de vida \u00e9 de \n\nquatro ou cinco anos. Se em algum dos anos o capitalista tiver problemas de realiza\u00e7\u00e3o, no \n\ncaso de uma m\u00e1quina de cinco anos, ele ter\u00e1 agora uma amortiza\u00e7\u00e3o anual de 25% em quatro \n\nanos, n\u00e3o mais os 20% de antes. Surge ent\u00e3o, uma nova necessidade para o capitalista, a do \n\nplanejamento e da programa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, j\u00e1 que o impacto da amortiza\u00e7\u00e3o do capital fixo \u00e9 \n\nmuito maior sobre a produ\u00e7\u00e3o total anual\n40\n\n.  \n\nEsta mudan\u00e7a no tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital fixo s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as ?\u00e0 acelera\u00e7\u00e3o \n\nda inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o que por sua vez \u00e9 um resultado da realoca\u00e7\u00e3o do capital industrial, \n\ninvestido n\u00e3o apenas na atividade direta de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em escala crescente, nas \n\nesferas pr\u00e9-produtivas (Pesquisa e Desenvolvimento)? (MANDEL, 1985, p.157). A inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica distingue-se do desenvolvimento da pr\u00f3pria maquinaria\n41\n\n no capitalismo tardio. \n\nEla \u00e9 resultado ?da aplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da ci\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o? e s\u00f3 se manifesta como um \n\n?neg\u00f3cio espec\u00edfico organizado numa base capitalista? sob o capitalismo tardio (MANDEL, \n\n1985, p. 175 e 176). Todas essas transforma\u00e7\u00f5es das for\u00e7as produtivas, geradas a partir da \n\nterceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, ir\u00e3o mudar as caracter\u00edsticas do capitalismo, mudando tamb\u00e9m \n\na forma pela qual o capital se reproduz em n\u00edvel mundial. \n\nCom essas transforma\u00e7\u00f5es, a concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do capital adquirem nova \n\nforma. Nesta nova fase do capitalismo, a concentra\u00e7\u00e3o internacional do capital come\u00e7a a se \n\ntransformar em centraliza\u00e7\u00e3o internacional do capital. Diferentemente do per\u00edodo anterior, no \n\ncapitalismo tardio h\u00e1 uma centraliza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o em escala global, ou seja, o \n\ncontrole e a tomada de decis\u00e3o sobre o que produzir, quanto produzir e onde produzir, \u00e9 \n\ntomada por um poder central que controla diversos processos produtivos em v\u00e1rios cantos do \n\nmundo (MANDEL, 1985). Uma das express\u00f5es desta nova forma de organiza\u00e7\u00e3o do capital \n\n                                                \n40\n\n  ?Os instrumentos de automa\u00e7\u00e3o \u2013 o computador eletr\u00f4nico, acima de tudo \u2013 tornam poss\u00edvel o planejamento \n\nexato e em detalhe em todas essas esferas mediante o r\u00e1pido processamento de colossais quantidades e \n\ncomplexos dados (...)?. ?Naturalmente, a planifica\u00e7\u00e3o exata de investimentos, financiamentos e custos perde o \nseu sentido t\u00e3o logo deixa de haver garantia de venda. Em consequ\u00eancia, a l\u00f3gica da terceira revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica leva as empresas do capitalismo tardio planificar as suas vendas, com o resultado familiar dos \n\ndisp\u00eandios colossais em pesquisa e an\u00e1lise de mercado, publicidade e manipula\u00e7\u00e3o dos consumidores, \n\nobsolesc\u00eancia planejada de mercadorias (o que muito frequentemente traz consigo um queda na qualidade das \n\nmercadorias), e assim por diante. (Mandel, op.cit p.161) \n41\n\n \"A inven\u00e7\u00e3o torna-se, nesse caso, um ramo dos neg\u00f3cios, enquanto a aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o direta \n\ndetermina as inven\u00e7\u00f5es e simultaneamente as solicita. Mas n\u00e3o foi esse o caminho pelo qual se desenvolveu a \n\nmaquinaria, em linhas gerais, e muito menos aquele pelo qual ela progride a n\u00edvel de detalhe. O caminho efetivo \n\n\u00e9 um processo de an\u00e1lise atrav\u00e9s da divis\u00e3o do trabalho, que gradativamente transforma as a\u00e7\u00f5es do trabalhador \n\nem opera\u00e7\u00f5es cada vez mais mec\u00e2nicas, de maneira que, em determinado ponto, um mecanismo pode substitu\u00ed-\n\nlas.? (Marx, Grundrisse, p.703-704, Abud Mandel, p.175) \n\n\n\n43 \n\n \n\ns\u00e3o as empresas multinacionais\n42\n\n.  \n\n Mandel aponta seis for\u00e7as fundamentais que nos ajudam a entender porque este \n\nprocesso ocorre. Elencarei aqui duas delas, as quais, a meu ver, s\u00e3o as mais importantes para \n\nnosso estudo: 1) ?O novo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas desencadeado pela terceira \n\nrevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica? (MANDEL, 1985, p.223) faz com que, em um n\u00famero cada vez mais \n\ncrescente de setores, n\u00e3o seja mais lucrativo produzir apenas em escala nacional. Isto ocorre \n\npor dois motivos: um, pelo alto grau de investimento de alguns setores, necessidade de mover \n\ngrandes quantidades de capital (ind\u00fastria espacial, fabrica\u00e7\u00e3o de avi\u00f5es supers\u00f4nicos de \n\ntransporte, fabrica\u00e7\u00e3o de circuitos integrados, etc.); e o segundo, pelo fato de que a \n\nautomatiza\u00e7\u00e3o fez com que a produ\u00e7\u00e3o superasse a demanda nacional muito al\u00e9m daquilo que \n\nela \u00e9 capaz de absorver, tornando o investimento lucrativo apenas se for realizado a n\u00edvel \n\nmundial (MANDEL, 1985); 2) dado a grande acumula\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de capital, no \n\nper\u00edodo do capitalismo monopolista, nos grandes monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, h\u00e1  uma \n\nquantidade cada vez maior de capital \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o destas grandes empresas, via os superlucros \n\nque estas realizam; a consequ\u00eancia disto \u00e9 a capacidade de autofinanciamento e de \n\nsupercapitaliza\u00e7\u00e3o destas empresas (MANDEL, 1985)\n 43\n\n.  \n\n Nesta nova configura\u00e7\u00e3o do capitalismo h\u00e1 uma necessidade constante, por parte \n\ndestas grandes empresas, de gerar uma desvaloriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do dinheiro, via infla\u00e7\u00e3o, \n\ndado as novas condi\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do capital\n44\n\n. Isso se deve ao avan\u00e7o das \n\nfor\u00e7as produtivas, que agrava ainda mais uma das contradi\u00e7\u00f5es fundamentais do sistema \n\ncapitalista que expusemos na se\u00e7\u00e3o anterior: a classe trabalhadora, enquanto classe que \n\n                                                \n42\n\n Com o intuito de tornar mais preciso o conceito de centraliza\u00e7\u00e3o, Mandel reconhece que n\u00e3o \u00e9 apenas desta \n\nforma que o capital se centraliza ?Neste contexto n\u00e3o \u00e9 importante saber se as a\u00e7\u00f5es se distribuem \n\ninternacionalmente entre acionistas pequenos ou m\u00e9dios, pois um dos tra\u00e7os not\u00f3rios das empresas capitalistas \n\nde sociedade an\u00f4nima, e de capital monopolista como um todo, \u00e9 que a posse de uma grande quantidade de \n\ncapital no seio de uma sociedade an\u00f4nima de vulto permite o controle sobre quantidades ainda maiores de \n\ncapital.? (Mandel, op.cit. p. 227). \n43\n\n As empresas s\u00e3o levadas assim, cada vez mais, a produzir em escala mundial ?Por\u00e9m como \u00e9 t\u00edpico do capital \n\nmonopolista eliminar a concorr\u00eancia de pre\u00e7os, o crescimento das vendas e da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais \n\nlimitado no pa\u00eds. O resultado \u00e9 a compuls\u00e3o das grandes empresas no sentido de se expandirem para al\u00e9m do \n\nmercado nacional, a fim de assegurar a sa\u00edda de seus produtos. Essa expans\u00e3o segue dois caminhos: \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de setores no mercado interno e especializa\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o de produtos no \nmercado mundial. Devido \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros a longo prazo (as vantagens das grandes s\u00e9ries, das \n\neconomias de escala interna e externa, e do controle de mercado) \u00e9 a segunda dessas duas tend\u00eancias que \n\npredomina, levando as grandes empresas a produzir e vender em escala mundial? (Mandel, op.cit. p. 224) \n44\n\n ?Esses exemplos mostram claramente que \u00e9 incorreto considerar a capacidade dos bancos subvencionarem \n\numa expans\u00e3o da moeda escritural como a causa principal da infla\u00e7\u00e3o permanente. Sua for\u00e7a motriz principal \n\nvem das grandes empresas e de sua capacidade de usar a expans\u00e3o da moeda escritural para obter a curto prazo o \n\nvolume de dinheiro adequado \u00e0s suas proje\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o. O papel da infla\u00e7\u00e3o permanente no \n\ncapitalismo tardio, de ocultar a redu\u00e7\u00e3o do valor das mercadorias, de facilitar a acumula\u00e7\u00e3o de capital, de \n\ndissimular a alta da taxa de mais-valia e de resolver temporariamente as dificuldades de realiza\u00e7\u00e3o por meio da \n\nexpans\u00e3o do cr\u00e9dito, depara-se assim, em \u00faltima inst\u00e2ncia, com limites intranspon\u00edveis. A infla\u00e7\u00e3o incipiente \n\ndeixa ent\u00e3o de ser funcional, ou se transforma em infla\u00e7\u00e3o galopante.? (Mandel, op.cit. p.307) \n\n\n\n44 \n\n \n\nconsome mercadorias \u00e9 fundamental para o mercado, entretanto, quando esta tem de vender \n\nsua mercadoria, for\u00e7a de trabalho, a tend\u00eancia do mercado \u00e9 de reduzir ao m\u00ednimo poss\u00edvel \n\nseu valor. Esta contradi\u00e7\u00e3o, somada ao grande aumento da produtividade do trabalho, que \n\nelevou a produ\u00e7\u00e3o de valores-de-uso fazendo cair o valor individual das mercadorias, faz com \n\nque a classe capitalista, a fim de realizar seu lucro, gere um aumento constante na express\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria do valor da mercadoria. Isso faz com que, ao mesmo tempo, haja a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\ndo dinheiro e a necessidade de se criar mais moeda, para cobrir esta eleva\u00e7\u00e3o ?artificial? nos \n\npre\u00e7os, mantendo desta forma o lucro m\u00e9dio, que tenderia a cair permanentemente, devido \n\naos grandes avan\u00e7os na produtividade do trabalho, que faz cair o valor das mercadorias e as \n\nincapacidades da classe trabalhadora de absorver as novas quantidades de mercadorias \n\nproduzidas. A este fen\u00f4meno Mandel d\u00e1 o nome de ?infla\u00e7\u00e3o permanente?. Nas palavras de \n\nMandel: \n\n \n\nA partir da\u00ed [Mandel se refere ao per\u00edodo posterior \u00e0 Segunda Guerra Mundial], a principal \nfonte de infla\u00e7\u00e3o passou a ser o saque a descoberto em contas correntes, concedido pelos \n\nbancos ao setor privado, e coberto pelos bancos centrais e pelos governos \u2013 em outras \n\npalavras, cr\u00e9dito para a produ\u00e7\u00e3o de empresas capitalistas e cr\u00e9dito ao consumidor \n\nparticular (sobretudo para a compra de casas e bens de consumo dur\u00e1veis). Por \n\nconseguinte, a infla\u00e7\u00e3o permanente \u00e9 hoje a infla\u00e7\u00e3o permanente da moeda escritural, ou \n\nda forma de cria\u00e7\u00e3o de dinheiro pr\u00f3pria do capitalismo tardio para facilitar a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nampliada a longo prazo (meios adicionais para a realiza\u00e7\u00e3o da mais-valia e para a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital) (MANDEL, 1985, P. 293, grifos no original) \n \n\nEsses novos elementos fazem com que o cr\u00e9dito assuma um papel central na manuten\u00e7\u00e3o do \n\nsistema capitalista e na reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital, tendo impactos diretos sobre o ciclo \n\nindustrial. \n\n Desde o surgimento da grande ind\u00fastria e da consolida\u00e7\u00e3o do mercado mundial, que \n\ndependeu do progresso daquela, o desenvolvimento capitalista se d\u00e1 de forma c\u00edclica, isto \u00e9, \n\nos ciclos industriais t\u00eam momentos de ascens\u00e3o, ?boom?, recess\u00e3o, depress\u00e3o, etc. \n\n(MANDEL, 1985). A s\u00edntese deste movimento \u00e9 o movimento da taxa m\u00e9dia de lucro, que \n\n?sintetiza o desenvolvimento contradit\u00f3rio de todos os momentos do processo de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o? (MANDEL, 1985, p. 309). Nos anos posteriores \u00e0s duas guerras mundiais o \n\ncapitalismo se encontrava em sua ?onda longa com tonalidade expansionista? (MANDEL, \n\n1985, p.311), segundo Mandel, dois fatores foram decisivos para que esta onda fosse poss\u00edvel. \n\nPrimeiro, as derrotas hist\u00f3ricas da classe oper\u00e1ria possibilitaram, atrav\u00e9s do fascismo e da \n\nguerra, um aumento significativo na taxa de mais-valia. E segundo, a acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\ndo per\u00edodo anterior, somada ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e seus impactos sobre a \n\ninova\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o do tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital fixo, que tem como sua express\u00e3o a \n\n\n\n45 \n\n \n\nterceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, levaram a um aumento de longo prazo no mercado mundial, \n\npermitindo a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital em escala internacional, apesar dos limites \n\ngeogr\u00e1ficos (MANDEL 1985, p.311). Como se articula o processo da ?infla\u00e7\u00e3o permanente? \n\nneste novo cen\u00e1rio do capitalismo tardio e nesta sua nova fase c\u00edclica? Ela, assim como o \n\nsistema de cr\u00e9dito, d\u00e1 a possibilidade ao capitalismo de ?ultrapassar? alguns de seus limites e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es\n45\n\n. \n\nEstamos em um momento de recess\u00e3o. Caso houver uma inje\u00e7\u00e3o de dinheiro na \n\neconomia, por parte dos bancos ou por parte do estado, para consumo e investimento (que \n\nser\u00e1 investido para fazer funcionar parte do capital que se encontrava ocioso, por exemplo), \n\nisso necessariamente ir\u00e1 aumentar a produ\u00e7\u00e3o como um todo. Primeiro, porque haver\u00e1 uma \n\neleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os dos bens de consumo (j\u00e1 que n\u00e3o havia mais estoque, porque este havia \n\nsido consumido durante a recess\u00e3o), diminuindo a renda real dos trabalhadores (com o \n\naumento dos pre\u00e7os, h\u00e1 uma queda no sal\u00e1rio real), o que por sua vez ir\u00e1 aumentar a taxa da \n\nmais-valia e de lucro. Dessa maneira, h\u00e1 um crescimento da acumula\u00e7\u00e3o de capital, levando \n\nos capitalistas a comprar mais meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de trabalho, diminuindo desta forma \n\no n\u00edvel de desemprego; isso significa que a classe trabalhadora pode agora exigir aumento de \n\nsal\u00e1rios, possibilitando-lhes recuperar a perda do poder de compra dos mesmos. Passado certo \n\ntempo, essa inje\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria fez crescer os pre\u00e7os, a taxa de mais-valia e de lucro, assim \n\ncomo os sal\u00e1rios nominais; levando a um aumento do produto social total (MANDEL, 1985). \n\nEste mecanismo serve para adiar os efeitos das crises de superprodu\u00e7\u00e3o, sobre o capitalismo \n\ntardio\n46\n\n.  \n\nEntretanto, h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o inerente a este processo: se a infla\u00e7\u00e3o permanente tem \n\no objetivo de mitigar as crises de produ\u00e7\u00e3o, estimulando o consumo e a realiza\u00e7\u00e3o do valor, ao \n\nmesmo tempo, ela desestimula a produ\u00e7\u00e3o, devido ao aumento dos pre\u00e7os. Mandel elenca \n\nquatro formas que o capital encontrou para ?escapar? desta contradi\u00e7\u00e3o: 1) aumento do \n\ncr\u00e9dito para os consumidores finais; os bens de consumo s\u00e3o cada vez mais trocados por \n\n                                                \n45\n\n Naturalmente isso possui determinado limite. ?Quando se pode dispor de for\u00e7as produtivas de reserva, a \n\ncria\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria de dinheiro desempenha a mesma fun\u00e7\u00e3o que o sistema de cr\u00e9dito como um todo. Permite \nque o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas ultrapasse os limites da propriedade privada, ao mesmo tempo que \n\nreproduz as contradi\u00e7\u00f5es inerentes entre as duas em escala maior, mas s\u00f3 depois de certo per\u00edodo de tempo [...]? \n\n(Mandel, op.cit, p.313) \n46\n\n H\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o feita por Mandel neste processo ?Teoricamente \u00e9 preciso separar o papel da cria\u00e7\u00e3o \n\ninflacionaria de dinheiro na mitiga\u00e7\u00e3o de crises em dois processos distintos: por um lado, a possibilidade de us\u00e1-\n\nla para deter em certo n\u00edvel o car\u00e1ter cumulativo de uma crise de superprodu\u00e7\u00e3o; por outro lado, a possibilidade \n\nde limitar a redu\u00e7\u00e3o do volume de investimentos privados por meio de contratos estatais? (Mandel, op.cit p. \n\n314). N\u00e3o entraremos neste debate, apenas quero salientar que, o Estado cumpre um papel central neste \n\nprocesso, pois, sem ele os efeitos da cria\u00e7\u00e3o de moeda seriam muito menores, j\u00e1 que \u00e9 o Estado quem pode \n\ndistribuir parte da renda para aqueles trabalhadores que se encontram desempregados, fazendo com que a queda \n\ndo consumo total, devido a taxa de desemprego, seja muito menor. Ver Mandel, p\u00e1ginas 314-315. \n\n\n\n46 \n\n \n\ncr\u00e9dito em dinheiro, ao inv\u00e9s de uma renda gerada no processo produtivo; 2) expans\u00e3o das \n\nexporta\u00e7\u00f5es, com intuito de realizar as mercadorias em outros mercados; 3) aumento do \n\nvolume monet\u00e1rio internacional, acima do aumento da produ\u00e7\u00e3o do ouro (padr\u00e3o-d\u00f3lar-ouro), \n\no que possibilitou uma eleva\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio mundial, acima da m\u00e9dia, no per\u00edodo p\u00f3s \n\nSegunda Guerra Mundial; 4) ?mobiliza\u00e7\u00e3o das reservas de valores materiais? (terrenos com \n\nboa localiza\u00e7\u00e3o, obras de artes, metais preciosos e antiguidades), que s\u00e3o postos em \n\ncircula\u00e7\u00e3o muito al\u00e9m da sua produ\u00e7\u00e3o regular, ou seja, tem seu valor constantemente \n\nespeculado; entram tamb\u00e9m as opera\u00e7\u00f5es com capital fict\u00edcio, especialmente as a\u00e7\u00f5es, que se \n\ntornam cada vez mais revalorizadas, devido o processo inflacion\u00e1rio (MANDEL, 1985). \n\nNovamente h\u00e1 um limite dentro deste processo, pois, todos esses elementos causam uma \n\npress\u00e3o sobre a infla\u00e7\u00e3o depois de certo tempo\n47\n\n, fazendo com que esta deixe de ser um \n\nmecanismo fundamental para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, tornando-se um entrave para a mesma. \n\nIsso acontece porque, o capital j\u00e1 n\u00e3o consegue mais realizar sua passagem de capital-\n\ndinheiro, para capital mercadoria, j\u00e1 que o pre\u00e7o das mercadorias est\u00e1 em constante \n\ncrescimento, tornando-as invend\u00e1veis. Al\u00e9m disso, a infla\u00e7\u00e3o galopante tem efeitos sobre as \n\nexporta\u00e7\u00f5es (perda de competitividade dos produtos dom\u00e9sticos no mercado internacional, \n\ndado o aumento de pre\u00e7os), taxa de juros (que depende da infla\u00e7\u00e3o; com uma infla\u00e7\u00e3o maior a \n\ntaxa de juros nominal tende a aumentar) e tamb\u00e9m sobre a pr\u00f3pria quantidade dispon\u00edvel de \n\ncr\u00e9dito nos momentos de recess\u00e3o, que tende a cair, j\u00e1 que tomar dinheiro hoje emprestado e \n\npag\u00e1-lo amanh\u00e3 com dinheiro desvalorizado, torna-se extremamente vantajoso (MANDEL, \n\n1985). \n\n Todos esses movimentos e contradi\u00e7\u00f5es, combinados, que o capital desenvolveu para \n\npostergar os efeitos das crises de superprodu\u00e7\u00e3o (infla\u00e7\u00e3o permanente do dinheiro e a \n\nconcorr\u00eancia cada vez mais acirrada pelo mercado mundial) fizeram com que movimento do \n\nciclo industrial e do ciclo de cr\u00e9dito se entrela\u00e7asse cada vez mais, mudando o car\u00e1ter desses \n\ndois ciclos. \n\n \n\nNa \u00e9poca da livre concorr\u00eancia capitalista, quando existia um padr\u00e3o ouro e os bancos \n\ncentrais s\u00f3 intervinham marginalmente no desenvolvimento do cr\u00e9dito, o ciclo do cr\u00e9dito \n\ndependia completamente do ciclo industrial. No capitalismo tardio, quando a infla\u00e7\u00e3o \n\ninstitucionalizada torna a esfera monet\u00e1ria muito mais aut\u00f4noma e capaz de a\u00e7\u00e3o \n\nindependente \u2013 opondo-se ao ciclo industrial \u2013 para moderar flutua\u00e7\u00f5es conjunturais, surgiu \num ciclo credit\u00edcio temporariamente distinto do ciclo industrial. A expans\u00e3o do cr\u00e9dito em \n\ndinheiro agora pode estimular a economia dom\u00e9stica at\u00e9 o ponto al\u00e9m do qual arrisca a \n\n                                                \n47\n\n ?A natureza inerentemente contradit\u00f3ria dessas quatro possibilidades de evas\u00e3o torna-se assim claramente \n\naparente. Tanto a expans\u00e3o desproporcionalmente grande do cr\u00e9dito aos consumidores quanto os aumentos \n\nespeculativos dos pre\u00e7os dos valores materiais ou das a\u00e7\u00f5es tendem inevitavelmente a criar infla\u00e7\u00e3o e depois de \n\ncerto per\u00edodo transforma-a num processo acumulativo e depois num processo galopante? (Mandel, op.cit. p.318). \n\n\n\n47 \n\n \n\nparcela do mercado mundial controlada pelo pa\u00eds em quest\u00e3o. Uma vez que esse limiar \u00e9 \n\natingido, \u00e9 preciso parar t\u00e3o r\u00e1pido quanto poss\u00edvel (MANDEL, 1985, p. 320). \n\n \n\nEssas s\u00e3o as bases materiais, que levaram o capital a cada vez mais ampliar o sistema \n\nmonet\u00e1rio e de cr\u00e9dito nas economias imperialistas, todavia, existem certos limites que, \n\nmesmo com o desenvolvimento do sistema de cr\u00e9dito, o capital n\u00e3o consegue superar. Caso \n\nhaja uma supercapacidade produtiva, a tend\u00eancia \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o caia, dadas as dificuldades \n\nde realiza\u00e7\u00e3o do capital, levando a economia \u00e0 recess\u00e3o. Neste caso, as pol\u00edticas de inje\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria n\u00e3o surtir\u00e3o efeito algum e a infla\u00e7\u00e3o apenas poder\u00e1 diminuir o alcance da crise, ou \n\nevitar que esta tenha um car\u00e1ter cada vez mais acumulativo (MANDEL, 1985).  \n\nAl\u00e9m disso, existem outros dois sinais, apontando por Mandel, que demonstram um \n\ndecl\u00ednio relativo da autonomia do ciclo de cr\u00e9dito em rela\u00e7\u00e3o ao ciclo industrial: o primeiro \u00e9 \n\no endividamento crescente das fam\u00edlias, o que restringe o poder de compra e dificulta a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da mais-valia; e o segundo \u00e9 que ?a autonomia nacional relativa dos ciclos do \n\ncr\u00e9dito dos v\u00e1rios Estados imperialistas transformou-se em amea\u00e7a direta a uma expans\u00e3o \n\nposterior do mercado mundial? (MANDEL, 1985, p.324), fazendo ruir o ent\u00e3o sistema \n\nadotado em Bretton Woods, o que atrapalhava cada vez mais sua substitui\u00e7\u00e3o por outro \n\nsistema mais coerente. Estes movimentos s\u00e3o os sinais de que o capitalismo estaria, ap\u00f3s \n\n1970, entrando em uma transi\u00e7\u00e3o; de uma ?onda longa com tonalidade expansionista? para \n\numa ?onda longa com tonalidade de estagna\u00e7\u00e3o? (MANDEL, 1985, p.332). Apesar de todas \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es (infla\u00e7\u00e3o permanente, terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, centraliza\u00e7\u00e3o \n\ninternacional do capital e o desenvolvimento do sistema de cr\u00e9dito) o capitalismo tardio, n\u00e3o \n\nsupera as contradi\u00e7\u00f5es fundamentais do sistema capitalista, portanto, a vari\u00e1vel determinante, \n\nque faz oscilar os investimentos e o ciclo do capital, continua a ser a taxa m\u00e9dia de lucro \n\n(MANDEL, 1985).  \n\nN\u00e3o entrarei aqui no debate sobre as ondas que o capitalismo entrou depois de 1970 \u2013 \n\nse de fato estamos ainda nesta onda de estagna\u00e7\u00e3o, ou se o capital j\u00e1 a superou e entrou em \n\numa nova fase, etc. -, mas fato \u00e9 que, o capitalismo passa por uma crise nos anos 70 em escala \n\ninternacional. Algumas das consequ\u00eancias mais profundas, que o capital se valeu para sair \n\ndesta crise foram: a imposi\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar como moeda internacional e a desregulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro\n48\n\n. Este debate e seus posteriores desdobramentos fogem da \n\n                                                \n48\n\n ?A revoga\u00e7\u00e3o, em 1971, do sistema de Bretton Woods, que impunha ao d\u00f3lar constrangimentos pelo fato dele \n\nser convers\u00edvel em ouro, como piv\u00f4 de um sistema financeiro est\u00e1vel, foi um ato unilateral dos Estados Unidos. \n\nEste ato representou uma primeira vit\u00f3ria da finan\u00e7a concentrada e abriu a via para medidas mais radicais de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o financeiras empreendidas a partir de 1979? (Chesnais, ?Mundializa\u00e7\u00e3o: o \n\ncapital financeiro no comando?, p.14). Este ?ato unilateral?, n\u00e3o foi uma decis\u00e3o apenas dos EUA, mas surge \n\n\n\n48 \n\n \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, por isso n\u00e3o trataremos das condi\u00e7\u00f5es que possibilitaram este novo \n\nrearranjo do capitalismo. O objetivo deste estudo \u00e9 mostrar quais as consequ\u00eancias deste novo \n\ncen\u00e1rio para a economia brasileira e o novo mecanismo que se desenvolve no capitalismo \n\ndependente, principalmente depois dos anos de 1990. \n\n A terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e seus desdobramentos - redu\u00e7\u00e3o do tempo de rota\u00e7\u00e3o \n\ndo capital fixo, redu\u00e7\u00e3o do valor individual das mercadorias e a substitui\u00e7\u00e3o cada vez maior \n\nde trabalho vivo por trabalho morto -, s\u00e3o os elementos materiais que fazem necess\u00e1rios a \n\ninfla\u00e7\u00e3o permanente e o desenvolvimento de um ciclo de cr\u00e9dito, cada vez mais entrela\u00e7ado \n\ncom o ciclo industrial; estes s\u00e3o os motivos que impulsionam o capital \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, tornando cada vez mais necess\u00e1rio transformar tudo em capital-dinheiro, e \n\nextrair cada vez mais a mais valia da classe trabalhadora\n49\n\n. Neste sentido a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nMandel \u00e9 fundamental.  \n\nAs an\u00e1lises de Marini e Mandel nos permitem agora, realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nentre a teoria e os dados sobre o per\u00edodo referente aos anos do governo PT. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                   \ncomo uma das necessidades do pr\u00f3prio capital ?H\u00e1 algumas estimativas segundo as quais as sociedades \n\nan\u00f4nimas multinacionais que controlavam 20% da produ\u00e7\u00e3o industrial do mundo capitalista e 30% do com\u00e9rcio \nmundial em 1970/71 dispunham de 30-35 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em ativos l\u00edquidos (papel-moeda e dep\u00f3sitos) em \n\n1970 \u2013 isto \u00e9, o triplo das reservas em ouro e moedas do Estado norte-americano. [...] N\u00e3o \u00e9 de surpreender, \n\nportanto, que as sociedades an\u00f4nimas multinacionais precisassem formar com urg\u00eancia um mercado monet\u00e1rio \n\norganizado a n\u00edvel internacional\u201d (Mandel,op.cit. p.330, grifos meus) \n49\n\n Esta \u00e9 a principal defici\u00eancia da an\u00e1lise de Fontes. A autora n\u00e3o traz a tona quais os motivos materiais que \n\nlevaram o capitalismo, em sua nova fase, o ?capital-imperialismo?, a lan\u00e7ar cada vez mais uma maior explora\u00e7\u00e3o \n\nsobre a classe trabalhadora, a assumir cada vez mais sua forma monet\u00e1ria, fazendo com que o capital portador de \n\njuros seja a fra\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica do capital. Qualquer an\u00e1lise que exclua o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, \n\ne, por conseguinte, todas as consequ\u00eancias que isto tem sob o sistema capitalista, carece de sustenta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \n\ndiscutirei se de fato hoje o capital portador de juros \u00e9 hegem\u00f4nico ou n\u00e3o, apenas estamos apontando para o fato \n\nde que, ele cumpre um papel fundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital a n\u00edvel mundial. \n\n\n\n49 \n\n \n\n3. O NOVO DESENVOLVIMENTISMO E SUA BASE ECON\u00d4MICA \n\n  \n\n Nos termos de Mercadante, as pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais do governo PT levaram o \n\nBrasil a uma ?inflex\u00e3o hist\u00f3rica\n1?\n\n. Segundo o autor, o desenvolvimento capitalista brasileiro, \n\nnas d\u00e9cadas anteriores ao governo PT - principalmente ap\u00f3s a crise dos anos 80 - passa por \n\num per\u00edodo de pol\u00edticas econ\u00f4micas (abertura comercial e financeira, fragiliza\u00e7\u00e3o financeira \n\ndo estado) que agravaram os conflitos distributivos, elevando a concentra\u00e7\u00e3o da renda e \n\nriqueza, refor\u00e7ando a exclus\u00e3o social. Este cen\u00e1rio come\u00e7a a mudar quando, o padr\u00e3o \n\nhist\u00f3rico de acumula\u00e7\u00e3o, baseado na concentra\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o, deixa de ser o eixo estruturante \n\nda economia, dando lugar \u00e0 quest\u00e3o social. Nas palavras de Mercadante: \n\n \n\n(...) o social passou a se constituir em um dos eixos estruturantes do Novo \n\nDesenvolvimentismo brasileiro (...) o social foi o principal eixo estruturante do Novo \n\nDesenvolvimentismo no Brasil, em seu primeiro momento. Tal caracter\u00edstica representa, \n\nobviamente, como j\u00e1 afirmamos, uma profunda ruptura com as pol\u00edticas do per\u00edodo em que \n\npredominava a hegemonia do paradigma neoliberal. Ela representa tamb\u00e9m uma ruptura \n\ncom o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico do pa\u00eds, caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o e \n\nexclus\u00e3o. (MERCADANTE 2010 p.20, grifos meus). \n\n \n\n Para Mercadante (2010), o desenvolvimento capitalista brasileiro e suas pol\u00edticas de \n\nestado (com o governo PT) mudam seu sentido. A acumula\u00e7\u00e3o capitalista n\u00e3o tem mais como \n\nobjetivo a ?exclus\u00e3o social? e a concentra\u00e7\u00e3o da riqueza, mas sim um crescimento \n\n?respons\u00e1vel?, que n\u00e3o apenas eleva a renda no pa\u00eds, mas que tamb\u00e9m a distribui de forma \n\n?justa? elevando as condi\u00e7\u00f5es daqueles ?menos favorecidos? pelo sistema. Como vimos no \n\ncap\u00edtulo anterior, isto se deve \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, que se desenvolve historicamente \n\npassando por transforma\u00e7\u00f5es, at\u00e9 chegar ao seu ponto mais desenvolvido. Portanto, esta \n\ncontradi\u00e7\u00e3o apontada por Mercadante, \u00e9 uma quest\u00e3o estrutural do desenvolvimento do \n\ncapitalismo a n\u00edvel mundial e se reflete na periferia de forma espec\u00edfica. Sem qualific\u00e1-lo \n\ndesta forma, Mercadante levanta uma s\u00e9rie de fatos, que seriam respons\u00e1veis por mudar o \n\ncar\u00e1ter da sociedade brasileira. Neste trabalho mostraremos quais as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\nlevantadas pelo autor que possibilitaram as transforma\u00e7\u00f5es, ditas por ele, como estruturais \n\ndeste novo desenvolvimento hist\u00f3rico, que supera os anos de pobreza e subdesenvolvimento, \n\npara, em seguida, demonstrar como esta argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustenta empiricamente. Para \n\nent\u00e3o, no \u00faltimo cap\u00edtulo, apontar o novo mecanismo que a depend\u00eancia assume e como o PT \n\nn\u00e3o a supera de fato, mas se insere dentro dela. \n\n                                                \n1 \n\nVer Mercadante ?As bases do Novo Desenvolvimentismo no Brasil. An\u00e1lise do governo Lula (2003-2010)?. \n\n\n\n50 \n\n \n\n De acordo com Mercadante as condi\u00e7\u00f5es que geraram a base social, que criaram a \n\npossibilidade de consolida\u00e7\u00e3o do Novo Desenvolvimentismo foram as seguintes: \n\n \n\n(...) obten\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3lida estabilidade econ\u00f4mica, para al\u00e9m do mero controle da \n\ninfla\u00e7\u00e3o, com a supera\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa da economia e o correto \n\nequacionamento das d\u00edvidas externas e interna, foi outro avan\u00e7o do Novo \n\nDesenvolvimentismo no Brasil, o qual contribuiu para fundamentar a sistematicidade dos \n\natuais processos de distribui\u00e7\u00e3o e de inclus\u00e3o social. (MERCADANTE, 2012 p.21). \n\n \n\n Dentro deste cen\u00e1rio algumas pol\u00edticas econ\u00f4micas tiveram centralidade. Estas \n\npol\u00edticas foram respons\u00e1veis por garantir a estabilidade macroecon\u00f4mica, dando assim a \n\npossibilidade ao governo do PT de gerar crescimento, ao mesmo tempo em que conseguiu \n\ndiminuir a pobreza extrema e as desigualdades de renda e riqueza. S\u00e3o elas: diminui\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade externa; quest\u00e3o cambial e as reservas em d\u00f3lar (redu\u00e7\u00e3o dos riscos da \n\ninstabilidade financeira); \u201cdesendividamento\u201d externo; o social como eixo estruturante \n\ndo desenvolvimento - aqui entram as pol\u00edticas de inclus\u00e3o social e distribui\u00e7\u00e3o de renda, \n\nque s\u00e3o as bases da amplia\u00e7\u00e3o do mercado de massas. \n\n Passemos agora aos pontos levantados acima. Mostraremos como alguns deles n\u00e3o se \n\nsustentam, emp\u00edrica e teoricamente, para ent\u00e3o, nas considera\u00e7\u00f5es finais, construir minha \n\nan\u00e1lise do per\u00edodo em quest\u00e3o. \n\n \n\n3.1 DIMINUI\u00c7\u00c3O DA ?VULNERABILIDADE EXTERNA?. \n\n \n\n O conceito de vulnerabilidade externa \u00e9 insuficiente, principalmente por que ele \n\nmascara a categoria de depend\u00eancia econ\u00f4mica. N\u00e3o obstante, ele traz \u00e0 tona o debate sobre \n\nas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia que existem entre os pa\u00edses do centro e da periferia do sistema.  \n\nObviamente os pa\u00edses est\u00e3o sujeitos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ?externas?, ou \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es e cri-\n\nses do capitalismo, que com o pr\u00f3prio desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o capital e trabalho, se tor-\n\nnam cada vez mais crises globais - grande depress\u00e3o de 1929, crise do petr\u00f3leo dos anos de \n\n1970 e recentemente a crise 2008/2009. Essas crises atingem a todos os pa\u00edses, pois como \n\napontamos anteriormente, a partir do per\u00edodo p\u00f3s-guerra o capitalismo ganha contornos cada \n\nvez mais globais, integrando ainda mais as rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. O controle das \n\ngrandes empresas multinacionais (de forma direta ou indireta, via aquisi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es) de par-\n\ncelas cada vez maiores de mercados de consumo e de for\u00e7a de trabalho, por todo o mundo, a \n\ndepend\u00eancia pol\u00edtica e econ\u00f4mica dos distintos estados nacionais e o desenvolvimento do \n\ncapital financeiro, tornam as grandes depress\u00f5es do sistema, depress\u00f5es em escala global. \u00c9 \n\n\n\n51 \n\n \n\nl\u00f3gico afirmar que os Estados Unidos, ou a Alemanha, possuem uma posi\u00e7\u00e3o no mercado in-\n\nternacional hier\u00e1rquica em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses da \u00c1frica Central, isto \u00e9, suas economias absor-\n\nvem muito mais valor no mercado do que estas \u00faltimas, tornando-as, menos ?vulner\u00e1veis? \u00e0 \n\nquest\u00e3o externa. Entretanto, isto n\u00e3o explica porque este fen\u00f4meno ocorre. Dizer apenas que a \n\n\u00c1frica Central possui maior vulnerabilidade externa do que Alemanha e os EUA, sem ao \n\nmesmo tempo estabelecer como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas destes pa\u00edses dentro \n\ndo sistema capitalista mundial e da Divis\u00e3o Internacional do Trabalho (entendendo as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais internas e externas que explicam quais os fatores que levam a economia e a pol\u00edtica \n\ndestes pa\u00edses a se comportarem desta forma), faz com que tenhamos uma vis\u00e3o cont\u00e1bil sobre \n\na realidade. O externo interfere diretamente no interno, determinando e mudando as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas, ambos s\u00e3o necess\u00e1rios para entendermos o desenvolvimento da hist\u00f3ria dos \n\npa\u00edses\n2\n \u2013 como demonstramos no caso da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira; tanto os fatores internos, \n\nquanto externos, foram respons\u00e1veis pelo desenvolvimento hist\u00f3rico desta nova forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Portanto, o conceito de ?vulnerabilidade externa?, \u00e9 insuficiente para entendermos \n\ntodas as complexas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem hoje entre estados e povos independentes \n\npoliticamente, mas que dependem economicamente de todo o mercado mundial. Mercadante \n\nignora estes fatores e ?tira? do mercado mundial a DIT e a estrutura produtiva interna de cada \n\npa\u00eds. Por sua vez, Filgueiras e Gon\u00e7alves avan\u00e7am em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Mercadante. Os autores per-\n\ncebem que h\u00e1 uma ?vulnerabilidade externa estrutural?, todavia, n\u00e3o reconhecem as rela\u00e7\u00f5es \n\nde depend\u00eancia econ\u00f4mica que existem entre as na\u00e7\u00f5es. \n\n O que Mercadante defende como ?uma das mudan\u00e7as estruturais mais importantes \n\nrealizadas pelo governo Lula? (MERCADANTE, 2010), para Filgueiras e Gon\u00e7alves, n\u00e3o \n\npassa de uma ?redu\u00e7\u00e3o conjuntural da vulnerabilidade externa? (FILGUEIRAS e \n\nGON\u00c7ALVES, 2007). Para Mercadante, esta mudan\u00e7a estrutural, representada pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa, colocou o pa\u00eds num outro patamar. Onde, apesar da \n\nconjuntura financeira e econ\u00f4mica internacional, foi poss\u00edvel retomar o crescimento, \n\nenfrentando com \u00eaxito a crise (MERCADANTE, 2010). \n\n Tr\u00eas fatores s\u00e3o fundamentais para o \u00eaxito do governo PT: 1) gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits \n\ncomerciais expressivos; 2) Redu\u00e7\u00e3o dos riscos da Instabilidade Financeira; 3) O \n\n?desendividamento? do pa\u00eds com o exterior. Atentemo-nos sobre o primeiro ponto. \n\n A gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits comerciais, segundo Mercadante, se deu gra\u00e7as \u00e0s pol\u00edticas \n\n                                                \n2\n  Por exemplo: nunca conseguiremos entender a pol\u00edtica externa dos Estados Unidos, sem antes o colocarmos \n\ncomo a grande pot\u00eancia econ\u00f4mica, pol\u00edtica e militar do globo. O desenvolvimento externo dos EUA interfere no \n\nseu desenvolvimento interno e vice e versa. O mesmo \u00e9 valido para o Brasil, o capital internacional (fator \n\nexterno) interfere internamente, mudando desenvolvimento do capitalismo dependente. \n\n\n\n52 \n\n \n\nadotadas pelo governo Lula\n3\n. Aqui cabem algumas pondera\u00e7\u00f5es: o grande crescimento da \n\neconomia mundial nos primeiros anos da d\u00e9cada de 2000, sendo que ?no per\u00edodo 2003-2006, \n\na taxa de crescimento econ\u00f4mico real foi 50% maior do que a m\u00e9dia hist\u00f3rica? \n\n(FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVES, 2007); o aumento do pre\u00e7o das commodities, ou seja, ?no \n\nper\u00edodo 2003-2006 o petr\u00f3leo acumula eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os superior a 150%, enquanto as \n\noutras commodities acumulam aumentos de pre\u00e7os de 80%? (FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVES, \n\n2007); o aumento da liquidez internacional\n4\n, que leva a uma expans\u00e3o das reservas \n\ninternacionais mundiais, que mais que duplicam entre 2002 e 2006 (FILGUEIRAS e \n\nGON\u00c7ALVES, 2007); e a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial realizada durante o governo Fernando \n\nHenrique Cardoso (FHC) no ano de 2001.  \n\n Todos esses fatores expostos acima levaram de fato a um equil\u00edbrio do balan\u00e7o de \n\npagamentos brasileiro durante o governo Lula. Entretanto afirmar que, tivemos uma \n\n?mudan\u00e7a estrutural? na economia brasileira significa que, Mercadante ao construir sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o se ?esqueceu? de alguns pontos importantes, que quando confrontados com as \n\nideias defendidas pelo autor, fazem estremecer os pilares centrais de seu raciocino. \n\n A afirmativa de que \n\n \n\nEmbora o pa\u00eds tenha ampliando seu coeficiente de abertura comercial, a depend\u00eancia do \npa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es \u00e9 muito menor do que a maioria dos demais pa\u00edses, \n\nincluindo os parceiros estrat\u00e9gicos dentro e fora da Am\u00e9rica do Sul. Isso explica, em parte, \n\na menor profundidade dos efeitos da contra\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio mundial sobre a economia e a \n\nnossa capacidade de recupera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de atividade, independentemente da \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o das correntes de interc\u00e2mbio com o exterior (MERCADANTE, 2010, \n\np.134, grifos meus). \n\n  \n\nn\u00e3o passa de pura ideologia\n5\n. A participa\u00e7\u00e3o dos produtos b\u00e1sicos (commodities) durante os \n\ngovernos Lula e Dilma nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras aumentou, chegando a 44,58% em 2010 e \n\n48,67% em 2014. Enquanto, a importa\u00e7\u00e3o de produtos industrializados manteve-se constante \n\n                                                \n3 \n\n ?Em oposi\u00e7\u00e3o ao modelo anteriormente adotado \u2013 que resultava na gera\u00e7\u00e3o de d\u00e9ficits e absor\u00e7\u00e3o de recursos \n\nexternos -, o governo Lula investiu no aumento das exporta\u00e7\u00f5es e na mudan\u00e7a de foco do interc\u00e2mbio comercial, \n\nampliando as rela\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses com parceiros de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica tamb\u00e9m do ponto de vista de sua \nproje\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, como \u00e9 o caso da Am\u00e9rica do Sul, da China e do Oriente M\u00e9dio. As gera\u00e7\u00f5es de \n\nexpressivos super\u00e1vits comerciais da\u00ed decorrente teve um forte impacto sobre as contas externas, modificando \n\nradicalmente o modelo de financiamento da economia? (MERCADANTE, p. 130, As bases do Novo \n\nDesenvolvimentismo no Brasil: An\u00e1lise do governo Lula (2003-2010) grifos meus). \n4  \n\n?O fator determinante do aumento da liquidez internacional \u00e9, sem d\u00favida, o chamado 'd\u00e9ficit g\u00eameo' dos \n\nEstados Unidos, ou seja, o d\u00e9ficit das contas externas e o d\u00e9ficit das contas p\u00fablicas. O resultado \u00e9 que o restante \n\nda economia mundial encontra-se frente a uma situa\u00e7\u00e3o de 'excesso de d\u00f3lares' ?(FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVEZ \n\np.43 ?A Economia Pol\u00edtica do Governo Lula?). \n5\n  De forma resumida entendemos ideologia por ?aquele sistema de representa\u00e7\u00f5es e valores estatu\u00eddos em uma \n\nsociedade que preserva a ordem material existente e contra a qual se ergue em um momento dado a consci\u00eancia \n\ndas classes que, dentro dessa ordem, s\u00e3o exploradas? (Ludovico Silva, ?A mais-valia ideol\u00f3gica?, p.57). \n\n\n\n53 \n\n \n\n(a m\u00e9dia da participa\u00e7\u00e3o destes produtos durante o per\u00edodo 1998-2014 \u00e9 de 84%), como \n\nmostra a tabela a seguir. Por\u00e9m o fato mais importante \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o destes produtos. \n\nA varia\u00e7\u00e3o relativa m\u00e9dia dos pre\u00e7os dos produtos b\u00e1sicos \u00e9 de 7,96%, enquanto a varia\u00e7\u00e3o \n\nrelativa m\u00e9dia dos produtos manufaturados importados \u00e9 de 13,91% (ver gr\u00e1fico). Por mais \n\nque a varia\u00e7\u00e3o relativa dos pre\u00e7os dos produtos manufaturados exportados, seja muito menor \n\n(3,41%)\n6\n, a troca das exporta\u00e7\u00f5es (produtos manufaturados, por commodities) n\u00e3o consegue \n\nmudar o quadro geral; a varia\u00e7\u00e3o relativa dos pre\u00e7os importados \u00e9 maior que do que os \n\nexportados. Ou seja, em momentos de queda da demanda internacional destes produtos \n\n(podemos ver isso pelo pr\u00f3prio comportamento das importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es; a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos manufaturados \u00e9 constante nas importa\u00e7\u00f5es, enquanto as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras \n\nvariam muito ao longo do mesmo per\u00edodo; ?dependemos? muito mais do mundo, do que o \n\nmundo de n\u00f3s), ou queda abruta de seus pre\u00e7os (como ocorreu com o petr\u00f3leo nos anos 1970), \n\no pa\u00eds apresentar\u00e1 novamente d\u00e9ficits significativos em sua balan\u00e7a comercial. \n\n \n\nTabela 1: Exporta\u00e7\u00f5es/Importa\u00e7\u00f5es brasileiras por produto \n\nA-Produtos B\u00e1sicos B-Produtos Ind. 1-Semi-manuf. 2-Manuf. B-Produtos Ind. 1-Semi-manuf. 2-Manuf.\n\n1998 25,4 73,3 15,9 57,5 87,2 3,0 84,3\n\n1999 24,6 73,6 16,6 56,9 87,6 3,2 84,5\n\n2000 22,8 74,5 15,4 59,1 86,9 3,8 83,2\n\n2001 26,4 70,7 14,2 56,5 87,8 3,4 84,4\n\n2002 28,1 69,5 14,9 54,7 85,4 3,6 81,8\n\n2003 29,0 69,2 15,0 54,3 83,1 4,0 79,1\n\n2004 29,6 68,8 13,9 54,9 81,4 4,5 76,9\n\n2005 29,4 68,6 13,5 55,1 81,4 4,3 77,1\n\n2006 29,3 68,5 14,2 54,3 81,2 4,7 76,5\n\n2007 32,1 65,8 13,6 52,3 82,0 4,7 77,3\n\n2008 36,9 60,5 13,7 46,8 81,6 5,1 76,5\n\n2009 40,5 57,4 13,4 44,0 85,3 4,0 81,3\n\n2010 44,6 53,4 14,0 39,4 86,9 3,9 83,0\n\n2011 47,8 50,1 14,1 36,1 85,8 4,2 81,7\n\n2012 46,8 51,0 13,6 37,4 86,9 4,0 82,8\n\n2013 46,7 51,0 12,6 38,4 86,1 3,4 82,6\n\n2014 48,7 48,6 12,9 35,6 86,2 3,4 82,8\n\nExporta\u00e7\u00f5es (%) Importa\u00e7\u00f5es (%)\nAno\n\n \n\nFonte: MDIC, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n                                                \n6     \n\nEstas m\u00e9dias foram calculadas com base nos dados do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nExterior (MDIC). H\u00e1 outro dado que tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o. Os principais produtos manufaturados exportados \n\npelo Brasil no per\u00edodo 1998-2014 s\u00e3o: avi\u00f5es; partes e pe\u00e7as para ve\u00edculos autom\u00f3veis e tratores; autom\u00f3veis \n\npara passageiros; produtos laminados planos de ferro ou a\u00e7o; e a\u00e7\u00facar refinado. Os produtos de baixa densidade \n\ntecnol\u00f3gica (a\u00e7\u00facar refinado e os laminados), assim como a produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis (capital estrangeiro), \n\nmostram como n\u00e3o tivemos de fato uma mudan\u00e7a em nossas exporta\u00e7\u00f5es referente aos produtos de alta \n\ntecnologia, mesmo dentro da produ\u00e7\u00e3o de bens industrializados, tanto no governo FHC (Fernando Henrique \n\nCardoso) e seus sucessores do Partido dos Trabalhadores. \n\n\n\n54 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Varia\u00e7\u00e3o dos Pre\u00e7os das Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es brasileiras \n\n \n\nFonte: MDIC, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Obs: foram utilizados a varia\u00e7\u00e3o dos 10 principais produtos nas exporta\u00e7\u00f5es e \n\nimporta\u00e7\u00f5es brasileiras em cada ano do per\u00edodo analisados. Totalizando um total de 27 produtos para as \n\nimporta\u00e7\u00f5es manufaturadas, 21 para as exporta\u00e7\u00f5es manufaturadas e 15 produtos de exporta\u00e7\u00f5es de produtos \n\nb\u00e1sicos. \n\n \n\nA ?depend\u00eancia do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es? n\u00e3o \u00e9 muito menor ?do que a \n\nmaioria dos pa\u00edses?. Pelo contr\u00e1rio, nossa balan\u00e7a comercial hoje depende muito mais da \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das commodities (que como no caso do petr\u00f3leo podem variar por uma \n\ns\u00e9rie de fatores\n7\n), do que de produtos de alta densidade tecnol\u00f3gica, por exemplo. Como \n\nmostram os n\u00fameros, a tese de Mercadante de que, as exporta\u00e7\u00f5es e os mega super\u00e1vits \n\nprim\u00e1rios brasileiros, mudam a inser\u00e7\u00e3o do Brasil no mercado mundial\n8\n, diminuindo nossa \n\n?vulnerabilidade externa?, n\u00e3o se sustenta empiricamente, n\u00e3o passando de mera varia\u00e7\u00e3o \n\nconjuntural. H\u00e1 um total esquecimento do autor sobre as categorias desenvolvidas pelos \n\nautores da CEPAL e da Teoria Marxista da Depend\u00eancia. Ambos reconheciam que havia uma \n\n                                                \n7  \n\n?(...) no caso do petr\u00f3leo h\u00e1 in\u00fameras incertezas cr\u00edticas que, de uma forma ou de outra, afetaram ou continuam \n\na influenciar a forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os desta commodity. Entre estes fatores podem ser destacados; press\u00e3o de \n\ndemandas (Estados Unidos e China); conflito na R\u00fassia; guerra no Iraque; sabotagem na Venezuela e na Nig\u00e9ria; \nrisco de sabotagem na Ar\u00e1bia Saudita; aprecia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar; especula\u00e7\u00e3o; estoques baixos nos pa\u00edses \n\nconsumidores; baixa capacidade ociosa; atua\u00e7\u00e3o da OPEP; e cat\u00e1strofes naturais? (Filgueiras e Gon\u00e7alves, p. 42 \n\n?A Economia Pol\u00edtica do Governo Lula, 2007?). \n8\n   Um dos argumentos levantados por Mercadante \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da China em nossa balan\u00e7a comercial. Ao \n\nolharmos para a balan\u00e7a comercial de fato a participa\u00e7\u00e3o da China cresce muito nos anos 2000, mas a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma: venda de produtos b\u00e1sicos e compra de manufaturados. Em 2010 a China representava 15,25% do total \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, dentro deste total 6,61% era min\u00e9rios de ferro e 3,53% soja mesmo triturada. J\u00e1 as \n\nimporta\u00e7\u00f5es chinesas em 2010 representavam 14,08% do total, dentre os produtos estavam, partes de aparelhos \n\ntransmissores ou receptores (0,79%); m\u00e1quinas autom\u00e1ticas para o processamento de dados e suas unidades \n\n(0,57%); e partes e acess\u00f3rios de m\u00e1quinas autom\u00e1ticas para processamento de dados (0,58%). Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma em 2015, ver http://www.mdic.gov.br//sitio/interna/interna.php?area=5&amp;menu=5031&amp;refr=1161. \n\nhttp://www.mdic.gov.br/sitio/interna/interna.php?area=5&amp;menu=5031&amp;refr=1161\n\n\n55 \n\n \n\ntransfer\u00eancia de valor dos pa\u00edses perif\u00e9ricos para os pa\u00edses centrais e que isso era uma das \n\ncondicionantes do mercado mundial. Passemos agora ao caso do balan\u00e7o de pagamentos e o \n\naumento das reservas internacionais de d\u00f3lares. \n\n \n\n3.1.1 Sobre a estabilidade financeira. \n\n \n\n Adota-se no Brasil, no segundo mandato do presidente FHC, um regime de ?c\u00e2mbio \n\nmisto\n9?\n\n. Neste regime a taxa de c\u00e2mbio varia de acordo com as flutua\u00e7\u00f5es da moeda \n\nestrangeira, entretanto o Banco Central (BC) pode interferir na taxa de c\u00e2mbio, comprando e \n\nvendendo moeda no mercado cambial \u2013 em ambos os casos a compra e venda \u00e9 realizada a \n\numa taxa fixada (PAULANI, 2010). Al\u00e9m disso, as Reservas Internacionais, s\u00e3o importantes \n\npara as opera\u00e7\u00f5es de Swaps Cambias, que, grosso modo, garantem a confian\u00e7a do mercado \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao BC, por exemplo, se o BC anuncia uma compra ou uma venda, o mercado age \n\nde antem\u00e3o, pois sabe que o BC pode honrar com seus compromissos, interferindo desta \n\nforma na taxa de c\u00e2mbio. Estes s\u00e3o os motivos principais e necess\u00e1rios para o pa\u00eds possuir \n\nReservas Internacionais, desta forma h\u00e1 certo controle do BC sobre a taxa de c\u00e2mbio, que tem \n\nimpacto, principalmente sobre as importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es; influenciando tamb\u00e9m o \n\ncrescimento e a taxa de infla\u00e7\u00e3o no Brasil. Outro motivo que fez aumentar as reservas foi o \n\ncrescimento das d\u00edvidas adquiridas no exterior pelas empresas nacionais. \n\n Para adquirir reservas internacionais, o pa\u00eds precisa de um saldo positivo (super\u00e1vit) \n\nem seu Balan\u00e7o de Pagamentos (BP), ou seja, precisa receber mais d\u00f3lares do exterior do que \n\nenvia. Este saldo depende da soma entre o saldo da Conta Capital e Financeira (entram nesta \n\nconta as movimenta\u00e7\u00f5es de capital e movimentos financeiros, isto \u00e9, investimentos diretos, \n\nem a\u00e7\u00f5es ou carteiras, capitais de curto prazo, t\u00edtulos, etc.) e o saldo em Transa\u00e7\u00f5es Correntes \n\ndo Pa\u00eds (soma dos saldos entre a Balan\u00e7a Comercial, a Conta Servi\u00e7os e Renda e as Transa-\n\n\u00e7\u00f5es Unilaterais). Esta \u00e9 a conta: para adquirir reservas internacionais o pa\u00eds precisa apresen-\n\ntar um saldo positivo em uma dessas contas (ou nas duas) maior do que um saldo negativo na \n\noutra. Para o caso brasileiro, o grande d\u00e9ficit do pa\u00eds, que se verifica historicamente, aparece \n\nna conta de Servi\u00e7os e Renda\n10\n\n. Ao final do processo se o saldo for positivo o Estado compra \n\nos d\u00f3lares transformando-os em reserva. \n\n A tabela do Balan\u00e7o de pagamentos demonstra como o acumulo das reservas \n\ninternacionais foi poss\u00edvel devido: ao aumento dos pre\u00e7os das commodities no per\u00edodo 2003-\n\n                                                \n9   \n\nVer Paulani, ?A Nova Contabilidade Social uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 macroeconomia? p. 157, 2010. \n10\n\n De 1980 a 2014 o pa\u00eds apresenta d\u00e9ficits nesta conta, ver http://www.bcb.gov.br/?SERBALPAG. \n\nhttp://www.bcb.gov.br/?SERBALPAG\n\n\n56 \n\n \n\n2007, que gerou saldos positivos nas Transa\u00e7\u00f5es Correntes; e \u00e0 entrada de d\u00f3lares, via conta \n\nfinanceira, que evita que o BP apresente d\u00e9ficits ao longo do tempo, o que esvaziaria as \n\nreservas internacionais - caso n\u00e3o houvesse a entrada deste tipo de capital, o pa\u00eds apresentaria \n\num problema de divisas, isto \u00e9, haveria um escoamento de d\u00f3lares for\u00e7ando o pa\u00eds a utilizar \n\nsuas reservas. \n\n \n\nTabela 2: Balan\u00e7o de Pagamentos 1994-2014 \n\nU$ Bilh\u00f5es Conta Capital e Financeira Conta Financeira Renda Servi\u00e7os\n\n1994 8692 8518 -9035 -5657\n\n1995 29095 28744 -11058 -7483\n\n1996 33968 33514 -11668 -8681\n\n1997 25800 25408 -14876 -10646\n\n1998 29702 29381 -18189 -10111\n\n1999 17319 16981 -18848 -6977\n\n2000 19326 19053 -17886 -7162\n\n2001 27052 27088 -19743 -7759\n\n2002 8004 7571 -18191 -4957\n\n2003 5111 4613 -18552 -4931\n\n2004 -7523 -7895 -20520 -4678\n\n2005 -9464 -10127 -25967 -8309\n\n2006 17021 16152 -27480 -9640\n\n2007 89086 88330 -29291 -13219\n\n2008 29357 28302 -40562 -16690\n\n2009 71301 70172 -33684 -19245\n\n2010 99912 98793 -39486 -30835\n\n2011 112381 110808 -47319 -37932\n\n2012 70010 71886 -35448 -41042\n\n2013 74353 73159 -39778 -47101\n\n2014 98399 97809 -40323 -48928\n\n-34276\n\n-76489\n\n-86879\n\n-89251\n\n-37120\n\n-42510\n\n-57252\n\n-52930\n\n-70322\n\n-85251\n\n-25825\n\n-25048\n\n-27503\n\n-23148\n\n-23483\n\n-25198\n\n-6575\n\n-6753\n\n-5599\n\n-3466\n\n10466 -14692\n\n-18541\n\n-20350\n\n-25522\n\n-28299\n\n44703\n\n33641\n\n24794\n\n13121\n\n2650\n\n-698\n\n29793\n\n20147\n\n25290\n\n24836\n\n40032\n\n46457\n\n-54249\n\n-81227\n\n-91288 -3959\n\n2286\n\n19395\n\n13643\n\n1551\n\n-28192\n\n-24302\n\n-47273\n\n-52473\n\n-24225\n\n-23215\n\n-7637\n\n4177\n\n11679\n\n13985\n\n-30452\n\n-33416\n\n-25335\n\nTransa\u00e7\u00f5es Correntes Bala\u00e7a Comercial Servi\u00e7oes e Renda\n\n-1811\n\n-23502\n\n-18384\n\n-1199\n\n \n\nFonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n Alguns dados s\u00e3o importantes sobre as contas de Renda e Capital. Um deles \u00e9 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das Rendas de Investimento Estrangeiro Direto (IED) - uma das subcontas \n\nda conta de rendas - em rela\u00e7\u00e3o ao total da conta de Rendas, que foi de 40,83% no per\u00edodo \n\n1994-2014; a maior parte desta renda equivale a Lucros e dividendos (uma das subcontas, da \n\nconta Renda de Investimento Estrangeiro Direto) e em rela\u00e7\u00e3o ao total, esta conta representa \n\n81,25% da conta de Rendas de IED. Outro dado \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da Renda de \n\nInvestimentos em carteira (subconta da conta de Rendas), em rela\u00e7\u00e3o ao total da conta de \n\nRenda que foi de 34,55%, para o mesmo per\u00edodo. A soma da participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia destas duas \n\ncontas (Renda de IED e Investimento em Carteira) \u00e9 de 75,38%. Ou seja, 75% da renda \n\nenviada ao exterior, no per\u00edodo 1994-2014 se d\u00e1 pelo envio de lucros e dividendos dos \n\nInvestimentos Estrangeiro Direto (IED) e pelos juros de t\u00edtulos de renda fixa e mercado de \n\na\u00e7\u00f5es. \n\nVamos ao outro lado do Balan\u00e7o (positivo), a Conta Capital e Financeira. A Conta \n\nFinanceira representa quase que 100% do total da conta durante o per\u00edodo. Deste total a m\u00e9dia \n\nda participa\u00e7\u00e3o do IED (que \u00e9 investido quase que todo na participa\u00e7\u00e3o no capital das \n\n\n\n57 \n\n \n\nempresas) \u00e9 de 60,30% e a participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos Investimentos Estrangeiros em Carteira \n\n(a\u00e7\u00f5es de companhias brasileiras e t\u00edtulos de renda fixa) \u00e9 61,04% (esta soma \u00e9 superior a \n\n100%, por que as outras duas contas que comp\u00f5em a conta financeira t\u00eam participa\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias negativas, dado o sinal em que estas aparecem no balan\u00e7o, s\u00e3o as m\u00e9dias dos \n\nderivativos (l\u00edquidos) e outros investimentos). Ou seja, o mesmo capital que entra via Conta \n\nCapital e Financeira, sai na conta de Rendas. Para remediar a ?doen\u00e7a? do BP, causada pela \n\nconta de Rendas e Servi\u00e7os, utiliza-se do veneno, a Conta Capital e Financeira. O mesmo \n\ncapital financeiro que adoece nossa balan\u00e7a comercial, enviando renda ao exterior, aparece \n\ncomo cura logo depois, apenas alguns quadros abaixo na tabela do Balan\u00e7o de Pagamentos. \n\n Para onde iria o ?colch\u00e3o amortecedor [reservas cambiais] de eventuais movimentos \n\nde desestabiliza\u00e7\u00e3o cambial ou financeira? (MERCADANTE, 2010, p. 153, par\u00eanteses meus), \n\ncaso houvesse, por exemplo, uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros nos Estados Unidos, ou um ataque \n\nespeculativo sobre a moeda (via investimentos em carteira, atrav\u00e9s dos capitais especulativos \n\ne de curto prazo)? A ?estrat\u00e9gia defensiva do governo? surtiria algum efeito para controlar os \n\nenormes rombos que apareceriam, caso a rentabilidade dos t\u00edtulos estadunidenses se tornasse \n\nmaior do que os investimentos financeiros no Brasil? O que aconteceria, caso houvesse uma \n\ndisparada no d\u00f3lar, via mercado cambial e por consequ\u00eancia um aumento inflacion\u00e1rio no \n\npa\u00eds? Este cen\u00e1rio seria, com certeza, traria uma estabilidade pol\u00edtica grande. Com a sa\u00edda de \n\ncapitais do pa\u00eds (seja especulativo, ou de investimento direto), ou com um ataque especulativo \n\nsobre o real, o BC teria de aumentar os juros, evitando assim uma disparada na taxa de \n\nc\u00e2mbio, o que provavelmente geraria d\u00e9ficit na Balan\u00e7a Comercial (caso n\u00e3o houvesse \n\naumento do pre\u00e7o das commodities), reduzindo ainda mais os gastos p\u00fablicos (via aumento da \n\ntaxa Selic e seu impacto sobre a d\u00edvida p\u00fablica), levando a um descontentamento das classes \n\ntrabalhadora e m\u00e9dia no pa\u00eds, gerando assim uma crise social bastante profunda. Isto levaria \n\npelos ares todo o esquema proposto por Mercadante\n11\n\n. Esta proje\u00e7\u00e3o tornou-se realidade no \n\nmomento em que escrevo, mas uma an\u00e1lise cient\u00edfica deveria prever que fatos como este \n\npoderiam acontecer, pois, suas condicionantes j\u00e1 faziam parte da realidade de nosso pa\u00eds h\u00e1 \n\npelo menos vinte anos.\n \nN\u00e3o h\u00e1, portanto, como sustentar que houve uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\n                                                \n11\n\n   Obviamente Mercadante reconhece a volatilidade e a depend\u00eancia do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o ao sistema financeiro \n\ninternacional: ?Na aus\u00eancia de um marco regulat\u00f3rio adequado \u00e0 nova configura\u00e7\u00e3o do sistema financeiro \n\ninternacional, tudo isso pode contribuir para o estabelecimento de um novo tipo de vulnerabilidade, agora n\u00e3o \n\nassociada, principalmente, \u00e0s necessidades de financiamento externo da economia mundial, mas sim gerada \n\ndentro e como parte da pr\u00f3pria din\u00e2mica da globaliza\u00e7\u00e3o financeira? (Mercadante, op.cit. p. 142, grifos meus). O \n\ngrotesco \u00e9 justamente o reconhecimento dessa vulnerabilidade de ?novo tipo? aparecer apenas como um adorno \n\nem sua tese, descolada de toda argumenta\u00e7\u00e3o anterior; sem questionar se de fato esta ?mudan\u00e7a estrutural? \n\nrealizada pelo governo Lula ocorreu e conseguiu superar a condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia do pa\u00eds! Como vimos \n\nempiricamente, essa mudan\u00e7a de fato n\u00e3o ocorre. \n\n\n\n58 \n\n \n\ninstabilidade financeira, gerada pelo c\u00e2mbio, ou pelo volume das reservas cambiais, pois \n\nnenhum destes dois fatores tem impacto, ou consegue mudar a estrutura atual de nosso \n\nBalan\u00e7o de Pagamentos.  \n\n \n\n3.1.2 \u201cDesendividamento\u201d do pa\u00eds com o exterior \n\n \n\n O terceiro aspecto levantado por Mercadante \u00e9 o ?desendividamento? externo, ou seja, \n\nh\u00e1 uma troca no per\u00edodo do governo PT entre d\u00edvida externa e interna, passando esta a \n\naumentar e aquela a diminuir. De fato isto ocorre\n12\n\n. Sem entrarmos nos impactos que o alto \n\nvalor da D\u00edvida P\u00fablica Federal (DPF) t\u00eam sobre o excedente econ\u00f4mico social e sua \n\napropria\u00e7\u00e3o, essa mudan\u00e7a \u00e9 um dos pilares que sustenta a ?diminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nexterna?. \n\n Mesmo tendo ?trocado? as d\u00edvidas do pa\u00eds, h\u00e1 um fator muito importante que n\u00e3o \n\npodemos deixar de lado. A D\u00edvida Interna possui dois indexadores: a taxa Selic e a taxa de \n\nc\u00e2mbio. Ou seja, caso uma destas duas vari\u00e1veis aumentem haver\u00e1 um impacto grande sobre \n\nos gastos do governo. N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer garantia de que esta ?troca? tenha diminu\u00eddo \n\na vulnerabilidade do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o ao exterior. Filgueiras e Gon\u00e7alves chamam a aten\u00e7\u00e3o \n\npara outro fator muito importante:  \n\n \n\nA quest\u00e3o central \u00e9 que a redu\u00e7\u00e3o foi produto apenas da diminui\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa \n\nl\u00edquida do setor p\u00fablico, propiciada por grandes super\u00e1vits na balan\u00e7a comercial e pelo \n\ncrescimento das reservas cambiais (de USS 37,8 bilh\u00f5es ao final de 2002 para US$ 84,6 \n\nbilh\u00f5es em dezembro de 2006). Portanto, qualquer revers\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o internacional, que \n\npiore o balan\u00e7o de pagamentos do pa\u00eds, poder\u00e1 aumentar rapidamente o total da d\u00edvida \n\np\u00fablica como propor\u00e7\u00e3o do PIB \u2013 com o seu montante absoluto dando um grande salto \n(FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVES, p.107). \n\n \n\nEm outras palavras, caso haja uma queda no pre\u00e7o dos produtos exportados brasileiros (que \n\ncomo vimos tem sua varia\u00e7\u00e3o sempre abaixo dos importados) e um sa\u00edda de capitais (devido a \n\num aumento da infla\u00e7\u00e3o diminuindo a rentabilidade dos investimentos em carteira, por \n\nexemplo), poder\u00e1 haver uma press\u00e3o gigantesca no BP, fazendo com que as reservas n\u00e3o \n\nsejam suficientes para cobrir o saldo negativo (j\u00e1 que elas tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas para cont role \n\nda taxa de c\u00e2mbio pelo BC). Isso levaria o pa\u00eds a recorrer novamente a empr\u00e9stimos ao Fundo \n\n                                                \n12 \n\n?A D\u00edvida P\u00fablica Federal (DPF), que inclui a d\u00edvida interna e externa do governo, registou uma alta de 1,83% \n\nem termos nominais na passagem de abril pra maio, somando R$2,496 trilh\u00f5es. (...) Segundo nota do Tesouro \n\nNacional, a D\u00edvida P\u00fablica Mobili\u00e1ria Federal Interna (DPMFi), que representa o endividamento em t\u00edtulos \n\np\u00fablicos, teve seu estoque ampliado em 1,64% ao passar de R$2,333 trilh\u00f5es em abril para R$2,372 trilh\u00f5es em \n\nmaio.? (Valor Econ\u00f4mico, acessado em 02/07/2015, dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4104872/divida-publica-federal-cresce-em-maio-e-vai-quase-r-25-trilhoes). \n\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4104872/divida-publica-federal-cresce-em-maio-e-vai-quase-r-25-trilhoes\n\n\n59 \n\n \n\nMonet\u00e1rio Internacional (FMI), fazendo crescer a d\u00edvida externa, aumentando em muito a \n\nDPF. Novamente vemos a fragilidade no argumento do autor, que esquece, ou prefere n\u00e3o se \n\nlembrar de fazer, proje\u00e7\u00f5es \u2013 bastante poss\u00edveis - dentro das bases econ\u00f4micas que \n\ndeterminam a depend\u00eancia brasileira. \n\n O ?trip\u00e9? desenvolvido por Mercadante - ?desendividamento? externo, mega \n\nsuper\u00e1vits prim\u00e1rios e a ?redu\u00e7\u00e3o dos riscos da Instabilidade Financeira? - n\u00e3o v\u00ea que seus \n\np\u00e9s se encontram fixados sobre aquilo que lhe causa sua pr\u00f3pria instabilidade: o capital \n\nfinanceiro. A depend\u00eancia que o pa\u00eds hoje possui em rela\u00e7\u00e3o a este tipo de capital, \n\nextremamente vol\u00e1til e de curto prazo (PAULANI, 2010), que pode ser vista atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise hist\u00f3rica do nosso BP, n\u00e3o deixa d\u00favida de que n\u00e3o h\u00e1 qualquer rompimento, por parte \n\ndo governo petista, para superar esta rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia. ?Uma das mudan\u00e7as estruturais \n\nmais importantes realizadas pelo governo Lula? \u00e9 de fato uma mudan\u00e7a estrutural, mas n\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada pelo seu governo \u2013 ela tem inicio nos anos 1990 e se concretiza no inicio dos anos \n\n2000 \u2013 e tampouco muda as estruturas fundamentais da depend\u00eancia. A abertura da conta \n\nfinanceira realizada neste per\u00edodo \u00e9 a express\u00e3o dessa mudan\u00e7a. \n\n Por fim, Filgueiras e Gon\u00e7alves, diferentemente de Mercadante, n\u00e3o constroem \n\nargumentos t\u00e3o desvairados, se esquecendo deste elemento t\u00e3o b\u00e1sico, as rela\u00e7\u00f5es de \n\ndepend\u00eancia constitu\u00eddas historicamente. Todavia, falham ao reconhecer na sociedade um \n\nmodelo, como se a atual estrutura econ\u00f4mica brasileira tivesse sido pensada pelos governos \n\npetistas ou tucanos e que continua sendo posta em pr\u00e1tica, de acordo com os interesses de \n\ndeterminado grupo pol\u00edtico. Eles n\u00e3o percebem o que \u00e9 central: de que forma as classes \n\ndominantes se inserem na nova din\u00e2mica do capitalismo dependente e atuam nela para se \n\nreproduzirem enquanto tal. O conceito de ?modelo liberal perif\u00e9rico? utilizado para definir o \n\nGoverno Lula \u00e9 insuficiente; e n\u00e3o apenas por se tratar de uma tautologia - o Brasil sempre foi \n\nperif\u00e9rico \u2013 mas, por que n\u00e3o consegue perceber na realidade quais as condicionantes que \n\nlevam as classes que det\u00eam o poder material e pol\u00edtico na sociedade capitalista a perpetuarem \n\ndeterminado tipo de rela\u00e7\u00e3o social; a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia. Portanto, para os autores: \n\n \n\nA melhora de algumas vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas tem legitimado politicamente a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do modelo liberal perif\u00e9rico e dado novo f\u00f4lego \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica ortodoxa. \n\nEsse desempenho se assenta, direta ou indiretamente, na melhora das contas externas do \n\npa\u00eds, em particular os grandes saldos positivos na balan\u00e7a comercial, que se tornaram \n\ndecisivos para a din\u00e2mica do modelo, ao dar-lhe o m\u00ednimo de estabilidade. No entanto, a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de estruturas produtivas de produ\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o retr\u00f3gradas, bem como \n\nas pol\u00edticas contradit\u00f3rias do governo Lula, apontam para o aprofundamento da \n\nvulnerabilidade externa estrutural do pa\u00eds (FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVES, p. 93). \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nN\u00e3o nos explica o motivo do apoio das classes dominantes (sejam os industriais, latifundi\u00e1rios \n\ne o capital financeiro) ao governo Lula. H\u00e1 algum grupo dentro do bloco dominante que \n\nperdeu com este novo ?modelo liberal perif\u00e9rico?? Ou houve algum tipo de fus\u00e3o interna \n\ndentro da burguesia, ou alguma alian\u00e7a de um grupo contra o outro? Por que a burguesia \n\nbrasileira ?troca de modelo?, a cada crise, seja ela interna ou externa? Como fica a rela\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dentro deste modelo? Estas perguntas ficam soltas, dentro da argumenta\u00e7\u00e3o de \n\nFilgueiras e Gon\u00e7alves, j\u00e1 que ela n\u00e3o responde outra quest\u00e3o fundamental: como se d\u00e1 a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital (tanto material, quanto pol\u00edtica) no governo Lula? Para entendermos \n\nestes fen\u00f4menos devemos primeiramente olhar para o concreto e perceber nele rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que est\u00e3o interligadas umas nas outras, que criam entre si uma rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua de \n\ndepend\u00eancia; e n\u00e3o modelos hipot\u00e9ticos, ou vulnerabilidade de tipo A e tipo B. Apenas dessa \n\nforma conseguiremos analisar material e objetivamente a realidade. Sem isso, a afirmativa de \n\nque ?a melhora de algumas vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas tem legitimado politicamente a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do modelo liberal perif\u00e9rico e dado novo f\u00f4lego \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica ortodoxa?, \n\nnunca dar\u00e1 conta de responder qual o interesse e a necessidade das classes que det\u00eam o poder \n\ndentro da sociedade capitalista e que tipo de estrat\u00e9gia est\u00e1 sendo utilizada para que se \n\nperpetue o poder dessas classes. Estrat\u00e9gia que, ao mesmo tempo perpetua as bases sociais \n\nque lhe d\u00e3o toda a sustenta\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio deste poder.  \n\n \n\n3.2 O SOCIAL COMO EIXO ESTRUTURANTE \n\n \n\n Segundo Mercadante, o governo do presidente Lula rompeu com uma l\u00f3gica hist\u00f3rica \n\nno Brasil: sempre, ou em alguns momentos, cresceu o bolo, mas nunca o dividiram de forma \n\njusta. Nas palavras de Mercadante: \n\n \n\nA retomada dos investimentos p\u00fablicos, a reconstru\u00e7\u00e3o do sistema de cr\u00e9dito interno, as \n\nnovas pol\u00edticas de desenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico, os est\u00edmulos ao setor privado \n\ndirigidos \u00e0 expans\u00e3o dos investimentos, da produ\u00e7\u00e3o e das exporta\u00e7\u00f5es, e as pol\u00edticas de \n\nrenda e de inclus\u00e3o social, conseguiram, especialmente a parir de 2004, romper com a \n\nin\u00e9rcia e irregularidade do crescimento e reverter a tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de renda e \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais. O pa\u00eds passou a viver, assim, um processo que \n\ncombina crescimento econ\u00f4mico e distribui\u00e7\u00e3o de renda (MERCADANTE, p.156, grifos \n\nmeus). \n\n \n\n Nesta vers\u00e3o o pa\u00eds entrou numa esp\u00e9cie de ?etapa hist\u00f3rica dourada\n13?\n\n, nunca antes \n\n                                                \n13  \n\n?Mas ningu\u00e9m pode negar que esse novo processo de desenvolvimento j\u00e1 \u00e9 historicamente inovador, produziu \n\nresultados extraordin\u00e1rios em curto prazo e deu inicio ao que denominamos, fazendo refer\u00eancia a Goethe, na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, de 'etapa hist\u00f3rica dourada'. Pode parecer exagero, por\u00e9m duvidamos que se possa assinalar um outro \n\n\n\n61 \n\n \n\nvista por nenhum cidad\u00e3o brasileiro. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio muito esfor\u00e7o, para ver como este \n\ndiscurso trata os fatos de maneira muito sutil, induzindo quem o l\u00ea a crer que as pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas do PT s\u00e3o \u00fanicas e que nunca nenhum outro governo esteve preocupado com os \n\nproblemas de pobreza e mis\u00e9ria e os resolveu, como o Partido dos Trabalhadores. Contudo, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se fa\u00e7a a cr\u00edtica e dentro das limita\u00e7\u00f5es deste trabalho, tentaremos faz\u00ea-la da \n\nmaneira mais cir\u00fargica poss\u00edvel. \n\n As ?novas pol\u00edticas de desenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico? n\u00e3o superam o \n\ncar\u00e1ter de depend\u00eancia que este setor possui em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses centrais. Em 2007 as \n\nind\u00fastrias intensivas em alta tecnologia representaram cerca de 30% do PIB mundial. Fazem \n\nparte deste setor tanto a produ\u00e7\u00e3o industrial, quanto de servi\u00e7os. Com rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os \n\nintensivos em tecnologia e conhecimento, do total produzido, US$ 9,5 trilh\u00f5es, cerca de \n\nUS$6,1 trilh\u00f5es foram produzidor pelos Estados Unidos e pela Europa (BREDA, 2011). A \n\ntend\u00eancia \u00e9 parecida no setor produtivo\n14\n\n. Outro dado que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o investimento em \n\nP&amp;D (pesquisa e desenvolvimento), que durante os anos de 2002-2007 no Brasil manteve-se \n\nconstante \u2013 cerca de 1,1% do  PIB. Mesmo tendo aumentado em termos absolutos, de US$ \n\n13,2 bilh\u00f5es para US$ 20,2 bilh\u00f5es, o dado ainda \u00e9 muito inferior ao dos pa\u00edses centrais e \u00e9 \n\naproximadamente cinco vezes inferior aos disp\u00eandios da China (BREDA, 2011). O n\u00famero \n\ntotal de patentes registradas no Brasil no ano de 2007 foi de 2.451, sendo que destas 2.271 \n\nforam feitas por n\u00e3o-residentes (BREDA, 2011). Os dados n\u00e3o se alteraram para 2013, sendo \n\nque das 2.972 patentes registradas 2.587 foram registradas por n\u00e3o-residentes (WIPO, 2014). \n\nApesar de todos os esfor\u00e7os realizados pelo governo PT, n\u00e3o podemos afirmar que houve \n\nqualquer tipo de desenvolvimento tecnol\u00f3gico que colocasse o pa\u00eds nos patamares almejados \n\npor Mercadante\n15\n\n.  \n\n O desenvolvimento industrial nacional n\u00e3o apresenta uma melhora muito significativa \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. A m\u00e9dia anual da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada para o \n\nsetor industrial no per\u00edodo 1994-2001 \u00e9 de 81,40%, enquanto a do per\u00edodo 2002-2014 \u00e9 de \n\n83,05% (os dados para este ano s\u00e3o respectivamente 80,5% 80,8%, 79,6%, 79,4%, 78,9%, ou \n\n                                                                                                                                                   \nper\u00edodo hist\u00f3rico do Brasil com realiza\u00e7\u00f5es t\u00e3o expressivas em todos os campos da vida nacional.? (Mercadante, \n\nop.cit. p.499 grifos meus). A hist\u00f3ria \u00e9 o chicote das palavras, ainda mais quando ditas de forma t\u00e3o descuidada \n\ncomo as proferidas por Mercadante. \n14\n\n ?Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cinco principais ind\u00fastrias de alta tecnologia \u2013 'comunica\u00e7\u00e3o e semicondutores', \n\n'farmac\u00eautica', 'instrumentos cient\u00edficos'; 'aeroespacial'; e 'computadores e maquinaria para escrit\u00f3rio', os EUA \n\nlideram com 31%, seguidos pela Europa, com 25% da produ\u00e7\u00e3o de tais setores? (BREDA, 2011, p.70-71, \n\ndispon\u00edvel em http://tcc.bu.ufsc.br/Economia302665). \n15\n\n  Alguns dos produtos que figuram entre os 10 mais importados, no per\u00edodo 1998-2014 ilustram esta \n\ndepend\u00eancia. S\u00e3o eles: medicamentos para medicina veterin\u00e1ria e humana; circuitos integrados e micro-\n\nconjuntos eletr\u00f4nicos; instrumentos e aparelhos de medida, de verifica\u00e7\u00e3o, etc. Fonte: MDIC. \n\nhttp://tcc.bu.ufsc.br/Economia302665\n\n\n62 \n\n \n\nseja, a partir de mar\u00e7o deste ano houve uma queda significativa na utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nindustrial brasileira), apresentando uma melhora de apenas 1,64%\n16\n\n. Os dados n\u00e3o diferem \n\nmuito quanto \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo, como veremos em seguida. Com estes dados \n\npodemos concluir que a tese segundo a qual, o governo do PT desenvo lveu o setor industrial, \n\npara a partir da\u00ed ?distribuir? renda, n\u00e3o possui qualquer tipo de fundamento. Os investimentos \n\n(FBCF) n\u00e3o deram qualquer tipo de salto no per\u00edodo, caso houvesse, poder\u00edamos falar em um \n\naumento real da produtividade do setor industrial, levando, por exemplo, a uma queda no \n\npre\u00e7o dos produtos que entram na cesta b\u00e1sica do trabalhador. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 um \n\ncrescimento da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada que tenha chegado aos n\u00edveis da d\u00e9cada de \n\n1970 \u2013 a utiliza\u00e7\u00e3o em 1973 foi de 89,75%. Novamente a tese de Mercadante entra em total \n\ncontradi\u00e7\u00e3o: ?como as pol\u00edticas de desenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico (...) \n\nconseguiram, especialmente a parir de 2004, romper com a in\u00e9rcia e irregularidade do \n\ncrescimento e reverter a tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de renda e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nsociais?? Como isso \u00e9 poss\u00edvel se n\u00e3o houve desenvolvimento industrial, ou tecnol\u00f3gico \n\ndurante todo o governo petista? Mostramos aqui, como mais uma vez, a tese de Mercadante \u00e9 \n\nfeita com base em argumentos falaciosos e que n\u00e3o condizem com a realidade brasileira.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m outro argumento de que houve grande avan\u00e7o dos gastos p\u00fablicos durante \n\nos governos do PT. Este argumento deixa de lado um fator muito importante: ele foi \n\nacompanhado de um crescente aumento da DPF. A D\u00edvida Interna representava em 2009 \n\n49,7% do PIB, chegando a 50,3% em maio deste ano\n17\n\n. Ou seja, a propor\u00e7\u00e3o da d\u00edvida em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao PIB manteve-se em torno de 50% nos \u00faltimos seis anos. Isso tem impacto direto \n\nsobre os gastos do governo, pois, como todos n\u00f3s sabemos, a taxa de juros no Brasil\n18\n\n est\u00e1 \n\nsempre entre as mais altas do mundo, fazendo com que seu aumento eleve os gastos do \n\ngoverno com amortiza\u00e7\u00e3o desta d\u00edvida. Fica evidente, portanto, que o pa\u00eds ter\u00e1 s\u00e9rios \n\nproblemas para quitar esta d\u00edvida e pagar seus servi\u00e7os. Em outras palavras, estes gastos n\u00e3o \n\nir\u00e3o se sustentar com uma taxa de juros de quase 14% ao ano e uma d\u00edvida bruta de R$ 3,789 \n\ntrilh\u00f5es (setembro de 2015)\n19\n\n. O argumento para manuten\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio, grosso modo, \u00e9 o \n\nseguinte: o pagamento dos juros \u00e9 necess\u00e1rio para manter a ?credibilidade? (infla\u00e7\u00e3o dentro \n\nda meta e gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios fiscais, que garantem o pagamento dos juros da \n\n                                                \n16 \n\nEstes dados foram elaborados na base de dados do Ipeadata, dispon\u00edvel em http://www.ipeadata.gov.br/, \n\nmacroecon\u00f4mico, tema/contas nacionais. \n17 \n\n Os dados referentes \u00e0 d\u00edvida l\u00edquida federal est\u00e3o dispon\u00edveis em http://www.bcb.gov.br/?SERIETEMP \n18\n\n ?29.Diante do exposto, avaliando o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico e as perspectivas para a infla\u00e7\u00e3o, o Copom \n\ndecidiu, por unanimidade, elevar a taxa Selic em 0,50 p.p., para 13,75% a.a., sem vi\u00e9s.? (Ata Copom 191\u00aa \n\nReuni\u00e3o, dispon\u00edvel em http://www.bcb.gov.br/?COPOM191) acessado em 02/07/2015. \n19\n\n Dado dispon\u00edvel em http://www.auditoriacidada.org.br/entenda-os-numeros-do-dividometro-e-do-estoque-da-\n\ndivida/. \n\nhttp://www.ipeadata.gov.br/\nhttp://www.bcb.gov.br/?SERIETEMP\nhttp://www.bcb.gov.br/?COPOM191\n\n\n63 \n\n \n\nD\u00edvida) do pa\u00eds com seus credores, o que contribui com a redu\u00e7\u00e3o do risco-pa\u00eds (nota \n\natribu\u00edda pelas grandes ag\u00eancias financeiras internacionais que classificam o risco de \n\ninvestimento em determinado pa\u00eds), n\u00e3o diminuindo desta forma o fluxo de capitais \n\nestrangeiros, fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do Balan\u00e7o de Pagamentos e para \n\na ?estabilidade macroecon\u00f4mica?. Entraremos nos perigos dessa argumenta\u00e7\u00e3o mais adiante, \n\nmas j\u00e1 podemos adiantar que este discurso encaixa-se perfeitamente na manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nlucros do grande capital financeiro internacional. Mas, o fato \u00e9 que: em nome do trip\u00e9 \n\nmacroecon\u00f4mico (super\u00e1vit prim\u00e1rio, metas de infla\u00e7\u00e3o e c\u00e2mbio flutuante), h\u00e1 uma grande \n\ntransfer\u00eancia de renda, via estado (j\u00e1 que os super\u00e1vits prim\u00e1rios, que significam que o \n\ngoverno arrecadou mais do que gastou, possibilitando a acumula\u00e7\u00e3o de um saldo positivo nas \n\ncontas p\u00fablicas s\u00e3o utilizados em grande medida para o pagamento dos juros da d\u00edvida) para \n\nos rentistas. Portanto, a prioridade do estado n\u00e3o s\u00e3o os gastos sociais\n20\n\n \u2013 como o discurso \n\ndominante apresentando acima sustenta -, mas sim a manuten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica, que \n\ngaranta antes de tudo, a infla\u00e7\u00e3o dentro da meta e a gera\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits prim\u00e1rios \n\n(fundamentais para o rendimento dos investimentos financeiros); se para isso o governo do \n\nPT tiver de tirar dinheiro da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade ele o far\u00e1, como o fez neste ano. Esta \u00e9 mais \n\numa das contradi\u00e7\u00f5es do Partido dos Trabalhadores: mantem um pol\u00edtica de estado que \n\nprioriza o pagamento de juros da divida a rentistas, ao inv\u00e9s dos gastos sociais; sem \n\nquestionar em nenhum momento a validade desta d\u00edvida \u2013 seu desenvolvimento, de que forma \n\nela foi adquirida e como chegou \u00e0s propor\u00e7\u00f5es que chegou. \n\n O \u00faltimo ponto defendido por Mercadante \u00e9 que, a grande diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e da \n\nexclus\u00e3o, se deu gra\u00e7as \u00e0s pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda realizadas pelos governos \n\npetistas\n21\n\n, levando a uma queda do coeficiente de Gini de 0,60 em 1996 at\u00e9 0,52 em 2013\n22\n\n. \n\nFilgueiras e Gon\u00e7alves fazem uma cr\u00edtica precisa, chegando ao ponto central sobre a quest\u00e3o \n\nda desigualdade: \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica no atual debate sobre as desigualdades econ\u00f4mico-sociais \n\npresentes na sociedade brasileira \u2013 que tem por objeto, entre outros, a distribui\u00e7\u00e3o \n\n(pessoal/familiar) de renda, a pobreza, os pobres e as pol\u00edticas sociais (focalizadas) de \ncombate \u00e0 pobreza \u2013 embute in\u00fameras armadilhas te\u00f3ricas, conceituais e pol\u00edticas.  O \n\n                                                \n20\n\n ?Nos primeiros anos cinco meses de 2015, o ajuste fiscal atingiu em cheio os investimentos p\u00fablicos. Balan\u00e7o \n\nfeito pela associa\u00e7\u00e3o Contas Abertas, com base nos dados do Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do \n\nGoverno Federal (Siaf), aponta que os investimentos da Uni\u00e3o, sem incluir as estatais, ca\u00edram de R$ 23,79 \n\nbilh\u00f5es, de janeiro a maio de 2014, para R$ 14,44 bilh\u00f5es em valores correntes deste ano, queda de 39,3%.? \n\n(Valor Econ\u00f4mico, dispon\u00edvel em http://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-\n\nquase-40-em-2015 acessado 01/07/2015) \n21\n\n Ver Mercadante p\u00e1ginas 158 \u00e0 177. \n22\n\n Fonte www.ipeadata.gov.br \n\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-quase-40-em-2015\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-quase-40-em-2015\nhttp://www.ipeadata.gov.br/\n\n\n64 \n\n \n\nproblema das desigualdades sai do \u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o entre o capital e o trabalho \u2013 \n\ncaracter\u00edstica essencial da sociedade capitalista \u2013 para o \u00e2mbito exclusivo (interno) da \n\nclasse trabalhadora e suas diferen\u00e7as. (FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVEZ, p.143, 2007). \n\n \n\n As pol\u00edticas sociais implementadas pelo governo petista, como o programa Bolsa \n\nFam\u00edlia, tiram do debate a quest\u00e3o central: como se d\u00e1 a apropria\u00e7\u00e3o e a expropria\u00e7\u00e3o do \n\nvalor excedente social (mais-valia) do capital em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho\n23\n\n na sociedade? Qual \n\nclasse se apropria do valor social excedente? Em que medida? Esta \u00e9 a quest\u00e3o central da \n\neconomia pol\u00edtica e deveria ser a de um partido que se diz defensor da classe trabalhadora. \n\n Este discurso tem consequ\u00eancias pr\u00e1ticas ser\u00edssimas, pois: \n\n \n\nAo se restringir as desigualdades ao \u00e2mbito dos rendimentos do trabalho, a busca de menor \n\ndesigualdade (pelas pol\u00edticas p\u00fablicas) se restringe \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das disparidades salariais e de \n\noutros rendimentos do trabalho, deixando de fora qualquer reforma que afete a distribui\u00e7\u00e3o \n\nda propriedade fundi\u00e1ria (rural e urbana), bem como a estrutura e o funcionamento do \n\nsistema financeiro. Ainda mais grave: a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades \u00e9 sempre pensada a \n\npartir de um ?nivelamento por baixo?, pois os segmentos da chamada classe m\u00e9dia s\u00e3o \n\nidentificados como ricos e privilegiados. (FILGUEIRAS e GON\u00c7ALVES, p.144-145 \n2007). \n\n  \n\nA cr\u00edtica de Filgueiras e Gon\u00e7alves \u00e9 extremamente acertada. A an\u00e1lise de que, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o podem se resumir a uma diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade apenas dentro da \n\npr\u00f3pria classe trabalhadora, \u00e9 extremamente coerente. Todavia, contra isso defendem uma \n\npol\u00edtica de universaliza\u00e7\u00e3o que, t\u00eam de voltar novamente ao debate pol\u00edtico do pa\u00eds, dado o \n\nrebaixamento que existe hoje, onde a cr\u00edtica perdeu o espa\u00e7o; afinal se sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e \n\nmoradia, s\u00e3o diretos b\u00e1sicos aos quais todos os brasileiros devem ter acesso, por que n\u00e3o se \n\nverifica isso na pr\u00e1tica? Por que a maioria dos brasileiros n\u00e3o tem acesso a estes servi\u00e7os? \n\nPor\u00e9m, os autores n\u00e3o percebem que mesmo que essas pol\u00edticas (que se assemelhariam ao \n\nestado de bem estar social europeu, dos anos 1950 e 1960) t\u00eam limites dentro do capitalismo, \n\ndevido \u00e0 sua pr\u00f3pria necessidade de reprodu\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a classe capitalista tem \n\nde reprimir o consumo da classe trabalhadora aumentado desta forma a massa total de mais-\n\nvalia,  \n\n \n\n(...) A for\u00e7a de trabalho tem de incorporar-se ao capital como meio de expandi-lo; n\u00e3o pode \n\nlivrar-se dele. Sua escraviza\u00e7\u00e3o ao capital se dissimula apenas com a mudan\u00e7a dos \n\ncapitalistas a que se vende, e sua reprodu\u00e7\u00e3o constitui, na realidade um fator de reprodu\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n23\n\n  ?N\u00e3o foi o capital quem inventou o trabalho excedente. Toda vez que uma parte da sociedade possui o \n\nmonop\u00f3lio dos meios de produ\u00e7\u00e3o, tem o trabalhador, livre ou n\u00e3o, de acrescentar ao tempo de trabalho \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 sua pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o um tempo de trabalho excedente destinado a produzir os meios de \n\nsubsist\u00eancia para o propriet\u00e1rio dos meios de produ\u00e7\u00e3o? (Marx, ?O Capital: O processo de produ\u00e7\u00e3o do Capital?, \n\nLivro 1, volume 1, p.273). Mais adiante Marx acrescenta ?(...) a avidez por mais-valia do capitalista se manifesta \n\nno empenho de prolongar desmesuradamente o dia de trabalho (...)?. \n\n\n\n65 \n\n \n\ndo pr\u00f3prio capital.? (MARX, p. 724-725, 2013). \n\n \n\n Na sociedade capitalista, a acumula\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o do capital n\u00e3o expande apenas \n\no proletariado colocando-o sob o controle do capital, n\u00e3o produz apenas a mais-valia, n\u00e3o \n\nproduz s\u00f3 a mercadoria; mas produz as rela\u00e7\u00f5es capitalistas; produz de um lado, capitalistas e \n\ndo outro, assalariados\n24\n\n (MARX, 2013). Esta reprodu\u00e7\u00e3o, que tem como base a obten\u00e7\u00e3o do \n\nlucro por parte dos capitalistas e sal\u00e1rios por parte do proletariado, se condiciona dada a \n\nvontade daquele, j\u00e1 que s\u00e3o os capitalistas quem det\u00eam o poder sobre os meios de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nmaterial da vida. S\u00e3o eles quem determinar\u00e3o os n\u00edveis de renda e emprego na sociedade, de \n\nacordo com a queda ou o aumento de sua taxa de lucro. Essa contradi\u00e7\u00e3o fundamental da \n\nsociedade \u2013 que em \u00faltima an\u00e1lise \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o entre valor de troca e valor de uso\n25\n\n \u2013 que \n\ncondiciona toda a vida social, com base nas necessidades de uma classe, a classe burguesa, se \n\nreproduz no Brasil e imp\u00f5e limites \u00e0s pol\u00edticas do estado sejam elas focalizadas ou universais. \n\nNem Mercadante, nem Filgueiras e Gon\u00e7alves (cada um dentro de sua pr\u00f3pria perspectiva \n\nanal\u00edtica) percebem esta rela\u00e7\u00e3o e as impossibilidades do capitalismo de ?crescer e distribuir \n\nrenda?; percebem menos ainda esta impossibilidade dentro do capitalismo dependente. \n\n Entretanto, o discurso petista ?prega? que houve uma distribui\u00e7\u00e3o nunca antes vista na \n\nhist\u00f3ria do excedente social, levando o Novo Desenvolvimentismo a um patamar de \n\nacumula\u00e7\u00e3o que tem como base o ?social? como seu eixo estruturante. Novamente, pura \n\nideologia. A raz\u00e3o entre sal\u00e1rios/PIB n\u00e3o se altera um mil\u00edmetro (ou 1% em 11 anos) durante \n\nos governos do Partido dos Trabalhadores. A propor\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao produto \n\nsocial total (PIB) sai de 32,2% em 2000 para 33,2% em 2011, enquanto a propor\u00e7\u00e3o entre o \n\nExcedente Operacional Bruto\n26\n\n mais os Juros\n27\n\n sai de 72,8% para 73,2%, ou seja, a \n\n                                                \n24  \n\n?Na realidade, o trabalhador pertence ao capital antes de vender-se ao capitalista. Sua servid\u00e3o econ\u00f4mica se \n\nconcretiza e se dissimula, ao mesmo tempo, pela venda peri\u00f3dica de si mesmo, pela sua troca de patr\u00f5es e pelas \n\noscila\u00e7\u00f5es do pre\u00e7o do trabalho no mercado? (Marx, op.cit. p.681). \n25\n\n ?Decorre, entre outras coisas, do antagonismo entre valor de uso e valor de troca, da impossibilidade de elevar \n\no consumo dos ?consumidores finais\u2018 na mesma propor\u00e7\u00e3o em que aumenta a capacidade social de produ\u00e7\u00e3o, \n\nsem uma redu\u00e7\u00e3o substancial da taxa de lucros (...)? (Mandel ?O capitalismo tardio?, p.310). \n26\n\n Estes n\u00fameros foram elaborados com base nos dados do IBGE sobre o Sistema de contas Nacionais, Contas \n\nEcon\u00f4micas - Total Economia dispon\u00edvel em www.ibge.gov.br. O Excedente Operacional Bruto seriam os lucros. \nPela defini\u00e7\u00e3o do IBGE excedente operacional bruto \u00e9 o ?saldo resultante do valor adicionado bruto deduzido \n\ndas remunera\u00e7\u00f5es pagas aos empregados, do rendimento misto e dos impostos l\u00edquidos de subs\u00eddios incidentes \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o.?. \n27 \n\nOptou-se por somar os juros, pois eles fazem parte de um capital que se apropria de grande parcela da mais-\n\nvalia social. ?Dinheiro (...) pode na produ\u00e7\u00e3o capitalista transformar-se em capital, quando esse valor \n\ndeterminado se transforma em valor que acresce, que se expande. \u00c9 dinheiro produzindo lucro, isto \u00e9, \n\ncapacitando o capitalista de extrair dos trabalhadores determinada quantidade de trabalho n\u00e3o-pago \u2013 produto \n\nexcedente e mais valia \u2013 e dela apropriar-se. Por isso, al\u00e9m do valor de uso que possui como dinheiro, passa ter \n\noutro valor de uso, isto \u00e9, o de funcionar como capital.? (Marx ?O capital: processo global de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista? Livro III, vol. V, p.453). ?Se o lucro \u00e9 de 15%, realizar\u00e1 o chapeleiro lucro de 5 libras esterlinas por \n\nvender as mercadoria pelo valor, por 115. S\u00f3 lhe custam 100 libras esterlinas. Se as produziu com capital \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n66 \n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos lucros e dos juros no produto total se manteve acima, em rela\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio, \n\ndurante todo o governo petista - os primeiros anos do governo Lula s\u00e3o bastante \n\nsignificativos; para a participa\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios os n\u00fameros s\u00e3o, no per\u00edodo 2003-2006 \n\nrespectivamente 31,1%, 30,8%, 31,7%, 32,5%, enquanto a participa\u00e7\u00e3o dos lucros e juros \u00e9 \n\nde 89,8%, 78,4%, 85,9%, 87,5%, a varia\u00e7\u00e3o do segundo \u00e9 muito maior que a do primeiro, \n\nsendo quase sempre positiva. \n\n O \u00edndice de Gini, realizado com base na Pesquisa por Amostra de Domic\u00edlios (PND) \n\nfeita pelo IBGE, subestima a renda do capital (juros, lucros e alugu\u00e9is) e mostra \n\nprincipalmente a distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos recebidos por trabalhadores aut\u00f4nomos e \n\nassalariados, ou seja, esse \u00edndice expressa, em grande medida, a distribui\u00e7\u00e3o intra-salarial da \n\nrenda (FILGUEIRAS e GOL\u00c7ALVES, 2007) \u2013 os fatores que explicam essa diminui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\neleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo e os programas sociais, como o Bolsa Fam\u00edlia. N\u00e3o h\u00e1, todavia, \n\nqualquer mudan\u00e7a estrutural na apropria\u00e7\u00e3o da riqueza dentro da sociedade capitalista \n\nbrasileira, que tenha conseguido ?romper com a in\u00e9rcia e irregularidade do crescimento e \n\nreverter a tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de renda e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais.?. Os \n\ndados sobre a riqueza (patrim\u00f4nios, bens e as grandes fortunas) s\u00e3o quase que inexistentes, \n\nmas como vimos, n\u00e3o houve uma apropria\u00e7\u00e3o real do excedente econ\u00f4mico, por parte da \n\nclasse trabalhadora, nos levando a concluir que dificilmente a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza tenha se \n\nalterado. \n\n O estudo realizado pelos professores Marcelo Medeiros, Pedro HGF Souza e Fabio \n\nAvila de Castro, da Universidade de Bras\u00edlia, procura ?minimizar? os efeitos da PNDA nos \n\nestudos sobre a distribui\u00e7\u00e3o da renda no Brasil. Para isso, os pesquisadores utilizam os dados \n\nreferentes ao imposto de renda, para analisar a apropria\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza, \n\nreferente \u00e0queles indiv\u00edduos que se encontram no topo da pir\u00e2mide, os 10% mais ricos: \n\n \n\nNossa an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o de renda total entre indiv\u00edduos adultos em 2006, 2009 e 2012 \n\n\u00e9 feita a partir da combina\u00e7\u00e3o dos dados da Pesquisa Nacional por Amostra a Domic\u00edlios, \n\nque representam os 90% mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, aos dados da Declara\u00e7\u00e3o Anual de \n\nAjuste do Imposto de Renda Pessoa F\u00edsica, para os 10% mais ricos. Esses pontos de \n\nencaixe das duas distribui\u00e7\u00f5es poderiam ser alterados dentro de certos limites, mas as \n\ntend\u00eancias gerais observadas n\u00e3o se alterariam substancialmente. Isso mostra que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o nos mais ricos determina uma parte muito grande do n\u00edvel e do \n\ncomportamento da desigualdade no Brasil. (MEDEIROS, SOUZA e AVILA, 2014, p.27-\n\n28). \n\n \n\n                                                                                                                                                   \npr\u00f3prio, embolsar\u00e1 o excedente de 15 libras esterlinas; se o tomou emprestado, ter\u00e1 de tirar da\u00ed, digamos, 5 libras \n\nesterlinas para pagar juros. Isto em nada altera o valor dos chap\u00e9us, e sem apenas a distribui\u00e7\u00e3o por diversas \n\npessoas da mais-valia que j\u00e1 esta inserida nesse valor (Marx, ?O Capital, L. III, V. p.462, grifos meus). \n\n\n\n67 \n\n \n\n Dois dados chamam muita aten\u00e7\u00e3o no estudo realizado pelos pesquisadores. O \n\nprimeiro \u00e9 sobre a apropria\u00e7\u00e3o da renda e o segundo sobre os limites inferiores dos estratos de \n\nrenda no Brasil. Entre os anos de 2006 e 2012, 50% da popula\u00e7\u00e3o se apropriou de 11% do \n\ntotal do crescimento da renda no per\u00edodo, enquanto que no outro lado, 5% da popula\u00e7\u00e3o, se \n\napropriou de 50% da renda no mesmo per\u00edodo\n28\n\n. Os limites inferiores de renda para os \n\nestratos foram os seguintes: em 2006, 50% da popula\u00e7\u00e3o ganhava no m\u00ednimo 7.236 mil reais \n\npor ano, este n\u00famero passou para 9.661 mil reais por ano em 2012; j\u00e1 a renda m\u00ednima, em \n\n2006, para 5% da popula\u00e7\u00e3o era de 50.945 reais por ano, passando, em 2012 para 71.055 mil \n\nreais por ano (MEDEIROS, SOUZA e AVILA, 2014, p.16); esta aumentou quase 20 vezes \n\nmais que aquela! O rendimento m\u00ednimo de 0,01% da popula\u00e7\u00e3o era de 703.699 mil reais por \n\nano, em 2006 e passou no ano de 2012, para 984.512 mil reais por ano. Ou seja, a dist\u00e2ncia e \n\na apropria\u00e7\u00e3o da renda, entre ricos e pobres, n\u00e3o mudou nos anos de 2006 a 2012. Isto \n\ndemonstra como a afirma\u00e7\u00e3o de Mercadante \u00e9 completamente falsa e duvidosa. Pois, afirmar \n\nque houve uma redu\u00e7\u00e3o da desigualdade e da renda nunca antes vista na hist\u00f3ria, utilizando \n\napenas dados como \u00cdndice de G\u00edni e Renda Percapta, n\u00e3o sustenta uma tese de tamanha \n\nmagnitude. A tese de que o ?social passou a ser o eixo fundamental da acumula\u00e7\u00e3o no Brasil?, \n\nn\u00e3o passa de pura ideologia, quando a confrontamos com os dados e as estimativas para o \n\nper\u00edodo. \n\n Apesar de subestimar a base da distribui\u00e7\u00e3o de renda (MEDEIROS, SOUZA e AVILA, \n\n2014) \u2013 principalmente porque exclui uma parte da popula\u00e7\u00e3o como ?sem rendimento?, \n\nequivalente ao erro de pesquisa, que para o ano de 2010 foi de 2,16% -, o Censo demogr\u00e1fico \n\ndo IBGE possui uma maior capacidade de cobertura (MEDEIROS, SOUZA e AVILA, 2014), \n\no que nos possibilita ter uma aproxima\u00e7\u00e3o de como se distribuem os sal\u00e1rios na economia \n\nbrasileira. O ultimo Censo realizado em 2010, sobre o rendimento populacional, mostra que \n\n61,16% da classe trabalhadora ganhava at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, o que equivalia a R$ \n\n1.020,00. Quando comparamos este dado ao sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio calculado pelo \n\nDepartamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos (DIEESE), vemos que \n\nh\u00e1 uma enorme diferen\u00e7a entra ambos. O sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio calculado pelo DIEESE \n\nem dezembro de 2010 era de R$ 2.227,53, ou seja, mais de 60% da classe trabalhadora \n\nganhava menos da metade do m\u00ednimo necess\u00e1rio \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o. Utilizando os dados de \n\nMedeiros, Souza e Avila, para o ano de 2012, o quadro n\u00e3o se altera. Em 2012, 75% da \n\n                                                \n28\n\n ?Por diferencial \u00e9 poss\u00edvel ver ainda que aos 5% mais ricos coube metade do crescimento total e que o 1% se \n\napropriou de 28% do crescimento, ou seja, cada pessoa da pequena elite formada pelo 1% mais rico da \n\npopula\u00e7\u00e3o apropriou-se de uma fra\u00e7\u00e3o 127 vezes maior do crescimento da renda que as pessoas na metade mais \n\npobre do pa\u00eds.? (Medeiros, Souza e Avila, ?A estabilidade da desigualdade de renda no Brasil 2006-2012?, p.17). \n\n\n\n68 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o ganhava entre R$ 1.506,08 e R$ 1.788,08 por m\u00eas (MEDEIROS, SOUZA e \n\nAVILA, 2014) e o sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio calculado pelo DIEESE em dezembro deste \n\nmesmo ano, foi de R$ 2.561,47. Este quadro demonstra como n\u00e3o houve uma distribui\u00e7\u00e3o da \n\nrenda capaz de superar as contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo dependente brasileiro. \n\n Outra grande diferen\u00e7a apontada por Mercadante do governo PT, em rela\u00e7\u00e3o a seus \n\nantecessores, \u00e9 o grande crescimento do consumo de massas realizado gra\u00e7as ao governo \n\npetista. O curioso \u00e9 que a participa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do consumo das fam\u00edlias em rela\u00e7\u00e3o ao Produto \n\nInterno Bruto no per\u00edodo petista \u00e9 de 60,44% (2003-2012), menor que a do per\u00edodo anterior \n\n(1994-2002) que \u00e9 de 63,35%\n29\n\n.  Apesar de todas as pol\u00edticas de cr\u00e9dito e a eleva\u00e7\u00e3o do \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo, a participa\u00e7\u00e3o do consumo das fam\u00edlias em rela\u00e7\u00e3o ao PIB diminuiu! A \n\nprodu\u00e7\u00e3o interna n\u00e3o tem como objetivo o consumo das fam\u00edlias, j\u00e1 que em termos relativos \n\nsua participa\u00e7\u00e3o vem diminuindo nos \u00faltimos vinte anos. Atrav\u00e9s destes dados podemos \n\ninferir que h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o na economia dependente, a produ\u00e7\u00e3o interna n\u00e3o tem como \n\nobjetivo o consumo e a circula\u00e7\u00e3o interna. Mais uma vez a dura realidade econ\u00f4mica faz \n\ndesaparecer todo este mundo criado e colorido pelo governo do Partido dos Trabalhadores e \n\nseus apolog\u00e9ticos. (arrumar o texto) \n\n Dentro do capitalismo uma das rela\u00e7\u00f5es mais importantes \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nisto \u00e9, a classe oper\u00e1ria trabalha al\u00e9m do necess\u00e1rio para a sua reprodu\u00e7\u00e3o material. Este \n\ntempo de trabalho excedente \u00e9 apropriado pela classe que det\u00eam os meios de produ\u00e7\u00e3o \n\n(burguesia) e que o utiliza para sua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o material, acumulando aquilo que n\u00e3o \n\nvenha a ser consumo. Essa contradi\u00e7\u00e3o mant\u00e9m de um lado, explorados (trabalhadores) e do \n\noutro, exploradores (capitalistas). Calcular essa rela\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 extremamente dif\u00edcil, \n\nprincipalmente, pela falta de dados. Por isso, tentei construir um dado que chegasse pr\u00f3ximo a \n\nela, expressando-a concretamente.  \n\nUma das formas pela qual o capital pode aumentar a explora\u00e7\u00e3o sobre a classe \n\noper\u00e1ria \u00e9 elevando a produtividade do trabalho, via um aumento na intensifica\u00e7\u00e3o do uso da \n\nfor\u00e7a de trabalho.  Utilizando os dados do Sistema de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica (SIDRA), do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), calculei, para o setor industrial \n\n(ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e extrativista) brasileiro, um \u00edndice de produtividade do trabalho, \n\nque nos ajuda a entender como funciona o mecanismo da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador em nossa \n\neconomia. \n\nPara calcular a produtividade do trabalho setor industrial subtrai aquilo que \u00e9 \n\n                                                \n29\n\n Elaborados a partir dos dados levantados por IBGE (2015). \n\n\n\n69 \n\n \n\nconsumido durante o processo produtivo (FBCF e mat\u00e9rias primas auxiliares e componentes) \n\ndo Valor Bruto da Produ\u00e7\u00e3o, ?sobrando? apenas o valor que o trabalhador adicionou \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o total. Em seguida dividi este valor pelo produto do total de trabalhadores \n\ncontratados ligado a produ\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de horas efetivamente trabalhadas no ano, \n\nchegando a produtividade do trabalho por hora\n30\n\n. Partindo deste resultado calculei um n\u00famero \n\n\u00edndice de base fixa, que tem como base o ano de 1994. No gr\u00e1fico seguinte fica claro que a \n\nprodutividade do trabalho vem crescendo nos \u00faltimos vinte anos. \n\n Ao confrontar estes dados com a varia\u00e7\u00e3o dos componentes, maquin\u00e1rio e \n\nequipamentos e ve\u00edculos que fazem parte da Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF), \n\npercebe-se que h\u00e1 um aumento da produtividade do trabalho, mas, sem uma contrapartida no \n\nmelhoramento do sistema produtivo, j\u00e1 que a produtividade do trabalho \u00e9 crescente, enquanto \n\nque a participa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos, em rela\u00e7\u00e3o ao total daquilo que foi investido \n\nem FBCF, \u00e9 extremamente inconstante, chegando a cair em muitos anos \u2013 como veremos em \n\nnossa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. Ou seja, intensificou-se a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (via aumento \n\nde horas trabalhadas, atrav\u00e9s das horas extras, ou na mesma jornada se exigiu do trabalho \n\nmais produtos) aumentando a intensidade do trabalho, o que significa concretamente um \n\naumento da explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora do setor industrial. Portanto, esta \u00e9 outra \n\nbarreira que o governo petista se quer passou perto de superar e que marca o capitalismo \n\ndependente brasileiro. \n\n Os dados levantando neste trabalho, sobre o per\u00edodo em quest\u00e3o, corroboram com a \n\ntese desenvolvida por Marini sobre a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Vimos como: o \n\naumento da produtividade do trabalho na economia dependente brasileira depende do \n\naumento da intensidade do uso da for\u00e7a de trabalho e n\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e \n\nequipamentos que tem como finalidade a eleva\u00e7\u00e3o da mesma. Al\u00e9m disso, os dados referentes \n\n\u00e0 remunera\u00e7\u00e3o do trabalho demonstram como no Brasil, a remunera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do trabalho \n\nsempre se d\u00e1 abaixo do m\u00ednimo necess\u00e1rio para sua reprodu\u00e7\u00e3o como tal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n30\n\n Este dado possui um problema. O dado sobre o n\u00famero de horas efetivamente trabalhadas, disponibilizado \n\npelo IBGE tem como inicio da s\u00e9rie o ano de 2002 e s\u00e3o utilizadas como amostra apenas as regi\u00f5es \n\nmetropolitanas de Recife, Salvador, Belo Horizonte, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Porto Alegre. Por isso tive de \n\npartir de duas hip\u00f3teses: 1) que n\u00e3o se trabalhou mais nos anos anteriores, mais que a m\u00e9dia total do per\u00edodo \n\n(2002-2012); 2) e que o n\u00famero de horas trabalhadas \u00e9 o mesmo para todo o territ\u00f3rio nacional. Sei o quanto s\u00e3o \n\nfortes estas hip\u00f3teses, mas infelizmente, \u00e9 o que pode ser feito com o que temos de dados. \n\n\n\n70 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2: \u00cdndice de Produtividade do trabalho/Hora para as Ind\u00fastrias Extrativistas e \n\nde Transforma\u00e7\u00e3o (1994=100) \n\n \n\nFonte: Pesquisa Industrial Anual, IBGE. Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria. \n\n \n\nA partir de nossa exposi\u00e7\u00e3o, podemos finalmente concluir que: a mudan\u00e7a do Novo \n\nDesenvolvimentismo, que tem como eixo estruturante o social, n\u00e3o ?representa (...) uma \n\nruptura com o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico do pa\u00eds, caracterizado pela concentra\u00e7\u00e3o e \n\nexclus\u00e3o? (MERCADANTE, 2010). Pelo contr\u00e1rio, ela se insere dentro do padr\u00e3o capitalista \n\nde concentra\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora enquanto classe submetida \u00e0s vontades \n\ndo capital, mantendo-a longe de qualquer tipo de emancipa\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es do \n\ncapitalismo dependente. E o que \u00e9 ainda pior, cria um discurso ideol\u00f3gico, via politicas \n\nsociais, que ?domestica? o movimento de massas de car\u00e1ter transformador, que \n\ninvariavelmente surge dentro da pr\u00f3pria luta de classes. O Partido dos Trabalhadores se \n\ntornou um partido de apolog\u00e9ticos; defendem um partido que, historicamente prometeu \n\nrealizar todas as reformas estruturais necess\u00e1rias \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica da \n\nclasse trabalhadora, mas que as abandona, para sustentar-se numa redu\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nsociais, que n\u00e3o passam apenas de uma transfer\u00eancia de renda dentro dessa mesma classe. \n\n Os outros aspectos levantados por Mercadante (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura, moradia, \n\nsaneamento b\u00e1sico e meio ambiente) n\u00e3o ser\u00e3o aqui tratados dados os limites deste trabalho,  \n\nentretanto, o pr\u00f3prio autor reconhece que h\u00e1 muito o que se fazer em rela\u00e7\u00e3o a estas pol\u00edticas, \n\ne que o que foi feito at\u00e9 agora n\u00e3o resolve o problema\n31\n\n. \n\n \n\n                                                \n31\n\n Ver Mercadante op.cit p\u00e1ginas 265 a 404. \n\n\n\n71 \n\n \n\n3.3 REPRODU\u00c7\u00c3O DO CAPITAL NA ECONOMIA DEPENDENTE \n\n \n\n Uma das principais defici\u00eancias te\u00f3ricas do Novo Desenvolvimentismo reside no fato \n\nde que ele n\u00e3o percebe como se d\u00e1 a inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses dependentes na nova Divis\u00e3o \n\nInternacional do Trabalho (DIT). Com o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas - \n\nconsequ\u00eancia da terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica - o capitalismo atingiu outro patamar em sua \n\nhist\u00f3ria; agora os superlucros tecnol\u00f3gicos s\u00e3o umas das principais fontes de acumula\u00e7\u00e3o para \n\no capital em n\u00edvel global\n32\n\n. Para manter esta importante fonte de lucro, o capital precisa \n\nadequar o mercado, consolidando uma estrutura que esteja de acordo com suas novas \n\nnecessidades. Este novo momento hist\u00f3rico do capitalismo trar\u00e1 algumas mudan\u00e7as para \n\ndeterminadas economias perif\u00e9ricas.  \n\nAs economias que tinham as condi\u00e7\u00f5es materiais m\u00ednimas (aquelas discutidas no \n\nsegundo cap\u00edtulo deste trabalho; m\u00e3o de obra assalariada, estabilidade pol\u00edtica m\u00ednima, \n\nmercado capaz de liberar m\u00e3o de obra suficiente, etc.) iniciaram seu processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o a partir das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Esse processo muda a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital nestas economias, em dois sentidos: primeiro, cria-se a necessidade de \n\nimportar tecnologia e capital-maquin\u00e1rio dos principais centros tecnol\u00f3gicos mundiais \u2013 que \n\ns\u00e3o quem det\u00eam o monop\u00f3lio deste tipo de produ\u00e7\u00e3o -; segundo, o aumento na demanda por \n\nmat\u00e9rias-primas mais baratas no centro do sistema faz com que a periferia se torne a grande \n\nfornecedora destas mercadorias. Consolida-se desta forma, uma nova Divis\u00e3o Internacional \n\ndo Trabalho, onde, al\u00e9m de fornecer o capital circulante necess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial no \n\ncentro do sistema, alguns pa\u00edses perif\u00e9ricos adquirem parte da produ\u00e7\u00e3o de capital-maquin\u00e1rio \n\ne dos produtos de alta tecnologia produzidos pelos pa\u00edses centrais. A automatiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica mudam, qualitativamente, a inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos no mercado mundial. \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o descrita por Marini n\u00e3o se alterou. N\u00e3o h\u00e1 um desenvolvimento \n\nindustrial aut\u00f4nomo nos pa\u00edses perif\u00e9ricos porque o mesmo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dado o novo \n\narranjo produtivo que se firmou no capitalismo contempor\u00e2neo. Isto \u00e9, n\u00e3o se trata de \n\n                                                \n32\n\n ?As rendas tecnol\u00f3gicas s\u00e3o superlucros derivados da monopoliza\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico \u2013 isto \u00e9, de \n\ndescobertas e inven\u00e7\u00f5es que baixam o pre\u00e7o de custo de mercadorias mas n\u00e3o podem (pelo menos a m\u00e9dio \n\nprazo) ser generalizadas a determinado ramo da produ\u00e7\u00e3o e aplicadas por todos os concorrentes devido \u00e0 pr\u00f3pria \n\nestrutura do capital monopolista: dificuldades de entrada, dimens\u00f5es do investimentos m\u00ednimo, controle de \n\npatentes, medidas cartelizadoras, e assim por diante. Nesse sentido, a superprodu\u00e7\u00e3o latente de bens de consumo \n\nna \u00e9poca do capitalismo de livre concorr\u00eancia e o capital excedente em estado latente da era do imperialismo d\u00e3o \n\nlugar, na fase do capitalismo tardio, \u00e0 superprodu\u00e7\u00e3o latente de meios de produ\u00e7\u00e3o enquanto forma \n\npredominante das contradi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas capitalista, embora evidentemente combinada com essas duas outras \n\nformas.? (Mandel, ?O capitalismo tardio?, p.135). \n\n\n\n72 \n\n \n\ndefici\u00eancia interna, ou de algum tipo de revolu\u00e7\u00e3o burguesa ?mal sucedida? nas economias \n\ndependentes; sua origem encontra-se na nova configura\u00e7\u00e3o do mercado mundial capitalista, \n\nque por sua vez \u00e9 consequ\u00eancia do pr\u00f3prio desenvolvimento hist\u00f3rico de suas for\u00e7as \n\nprodutivas. Mandel analisa este processo a partir de suas bases materiais, ou seja, este novo \n\nest\u00e1gio do capitalismo, caracterizado pelo controle e dom\u00ednio da ci\u00eancia e da tecnologia, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para que o capital consiga se reproduzir enquanto sistema de domina\u00e7\u00e3o mundial. \n\nCom o avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas, possibilitado pela terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o \n\ncapital cria um abismo entre os pa\u00edses, deixando de um lado aqueles capazes de produzir \n\nmercadorias de alta tecnologia, e do outro, aqueles que dependem da produ\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nAlguns dados ser\u00e3o suficientes, para demonstrar como esta rela\u00e7\u00e3o se expressa \n\nconcretamente. \n\nO primeiro dado que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o aumento significativo que a conta Aluguel de \n\nEquipamentos passa a ter na conta de Servi\u00e7os, principalmente a partir de 2004, fazendo com \n\nque o d\u00e9ficit do pa\u00eds seja cada vez maior. H\u00e1 um pagamento constante de alugueis de \n\nequipamentos de estrangeiros na economia brasileira, isso mostra uma depend\u00eancia do pa\u00eds \n\nem rela\u00e7\u00e3o a este tipo de servi\u00e7o. Este problema de reprodu\u00e7\u00e3o que o pa\u00eds possui, tamb\u00e9m \n\npode ser visto na varia\u00e7\u00e3o dos ?acr\u00e9scimos ao estoque de bens dur\u00e1veis, destinado ao uso das \n\nunidades produtivas, visando o aumento da capacidade produtiva do pa\u00eds? (IBGE, 2015) na \n\neconomia brasileira para o per\u00edodo 1996-2015. O gr\u00e1fico a seguir, deixa bem claro como o \n\ninvestimento que tem como finalidade o aumento da capacidade produtiva no pa\u00eds \u00e9 \n\nextremamente vol\u00e1til, chegando a ser negativo em oito dos vinte anos da s\u00e9rie. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Aluguel de equipamentos, Royalties e Licen\u00e7as (US$ Bilh\u00f5es) \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nFonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Varia\u00e7\u00e3o no volume dos acr\u00e9scimos ao estoque de FBCF (%, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nano anterior) \n\n \n\nFonte: IBGE, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Obs: o dado dispon\u00edvel \u00e9 trimestral, fez-se uma m\u00e9dia dos trimestres em cada \n\nano; para o ano de 2015 os dados s\u00e3o referentes aos dois primeiros trimestres. \n\n \n\nOu seja, o fluxo de capital fixo do pa\u00eds diminui oito vezes em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior durante \n\no per\u00edodo 1996-2015. A m\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo \u00e9 de apenas 2,93%, isso significa \n\nque a economia brasileira, em termos de produtividade, manteve-se praticamente constante, \n\nao longo dos \u00faltimos dezenove anos. Os dados sobre a varia\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos \n\ne ve\u00edculos, vari\u00e1veis que comp\u00f5em a FBCF, tamb\u00e9m demonstra essa tend\u00eancia. Neste dado \n\nfica evidente como em v\u00e1rios anos a participa\u00e7\u00e3o destes componentes \u00e9 bastante baixa em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao total daquilo que se investe em FBCF no Brasil. At\u00e9 2002, observa-se uma \n\ntend\u00eancia de queda; em 2003 h\u00e1 um inicio de recupera\u00e7\u00e3o \u2013 mesmo assim, em nenhum dos \n\nanos, houve um aumento na participa\u00e7\u00e3o destes componentes que tenha chegado ao mesmo \n\nn\u00edvel de 1995 ou 1997 \u2013 mas, novamente, em 2009, a participa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a cair, chegando \n\nem 2014 a apenas 33,1%, ou seja, um aumento de apenas 4% em vinte anos (IBGE, 2015). \n\n H\u00e1, portanto, um problema de produtividade na economia brasileira, ligado \n\ndiretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos, pois, como vimos no cap\u00edtulo anterior, a \n\nprodutividade do trabalho \u00e9 crescente, o que n\u00e3o aumenta \u00e9 seu componente fixo. Esta \n\nrealidade \u00e9 fruto do baixo desenvolvimento tecnol\u00f3gico que a economia brasileira possui (os \n\n\n\n74 \n\n \n\ndados presentes neste trabalho, sobre pagamentos de royalts e registro de patentes confirmam \n\nesta tend\u00eancia) e que por sua vez, \u00e9 condicionada pela nova DIT; para os pa\u00edses perif\u00e9ricos, \n\nficam reservadas as etapas mais atrasadas do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e produtivo, este \n\npassa a ser exclusividade das economias centrais. Ao olharmos para as exporta\u00e7\u00f5es e \n\nimporta\u00e7\u00f5es brasileiras esta realidade torna-se ainda mais gritante. \n\n A tabela a seguir mostra como a participa\u00e7\u00e3o dos produtos de alta e m\u00e9dia alta \n\nintensidade tecnol\u00f3gica, em nossas importa\u00e7\u00f5es de bens da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 de \n\nquase 60% ao longo do per\u00edodo. Nossas exporta\u00e7\u00f5es apresentam movimento oposto, 40% \n\ndaquilo que exportamos fazem parte dos produtos de baixa, ou baixa m\u00e9dia intensidade \n\ntecnol\u00f3gica\n33\n\n. A depend\u00eancia do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o aos bens industriais de alta e m\u00e9dia alta \n\nintensidade tecnol\u00f3gica \u00e9 quase que total, - quando olhamos para as exporta\u00e7\u00f5es e \n\nimporta\u00e7\u00f5es brasileiras nos \u00faltimos 19 anos - j\u00e1 que importamos muito e exportamos muito \n\npouco destes produtos. \n\n \n\nTabela 3: Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es brasileiras de acordo com o n\u00edvel tecnol\u00f3gico dos \n\nprodutos* (%) \n\nAno Baixa M\u00e9dia-Baixa M\u00e9dia-Alta Alta M\u00e9dia-Alta2 Alta2 Total     \n\n1995 36,7 20,1 22,4 3,7 41,4 17,5 58,9\n\n1996 35,7 17,7 11,8 4,3 38,9 19,3 58,2\n\n1997 32 17,2 24,8 4,9 42,2 19,2 61,4\n\n1998 31,3 16,3 25,4 6,3 44 19,7 63,7\n\n1999 32,6 16,3 22,7 8,5 42,4 22,1 64,5\n\n2000 29,1 16,9 23,2 12,2 38,6 23,5 62,1\n\n2001 31,4 15,4 21,2 1,7 41,6 23,4 65\n\n2002 31,5 16,1 21,4 9,8 42,2 22,1 64,3\n\n2003 31,7 16,8 22,9 7 41,6 21,6 63,2\n\n2004 30,3 18,1 23,1 6,9 39,6 22,5 62,1\n\n2005 28,3 17,5 24,5 7,4 38,8 23,3 62,1\n\n2006 27,7 18,1 23,6 6,8 36,6 23,2 59,8\n\n2007 27 18 22,7 6,4 38,8 20,8 59,6\n\n2008 25,8 17,4 20,02 5,8 40,6 19,2 59,8\n\n2009 28,4 14,5 17,7 5,9 42,1 21,4 63,5\n\n2010 26,3 12,9 17,9 4,7 41,5 19,6 61,1\n\n2011 24 13,4 16,6 3,8 42 17,5 59,5\n\n2012 24,6 14 16,7 4,1 42,6 17,6 60,2\n\n2013 24,6 15,6 16,4 4 42,3 17,4 59,7\n\n2014 25,5 15,2 15,3 4,3 41 17,6 58,6\n\nExporta\u00e7\u00f5es Importa\u00e7\u00f5es\n\n \n                                                \n33\n\n A queda que se observa nas exporta\u00e7\u00f5es dos produtos de baixa e m\u00e9dia baixa intensidade tecnol\u00f3gica, n\u00e3o \u00e9 \n\nacompanhada por um aumento nos produtos de alta e m\u00e9dia alta intensidade. Pelo contr\u00e1rio, em 1995 os \n\nprodutos de m\u00e9dia alta representavam 22,4%, e em 2014, 15,3% do total das exporta\u00e7\u00f5es, j\u00e1 os produtos de alta \n\nintensidade passam de 3,7% para 4,3% nos mesmos anos. H\u00e1 uma queda dos produtos de m\u00e9dia alta e um \n\npequeno aumento, apenas de 0,5%, nos produtos de alta intensidade; a queda nos produtos de baixa e m\u00e9dia \n\nbaixa intensidade se deve ao aumento dos ?demais produtos?. Dados dispon\u00edveis em \n\nhttp://www.iedi.org.br/cartas/carta_iedi_n_665.html.  \n\n\n\n75 \n\n \n\nFonte: Carta IEDI n.665. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.*Produtos da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Portanto, a terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, nos distanciou ainda mais dos avan\u00e7os \n\nprodutivos que ela mesma criou. Estes avan\u00e7os s\u00e3o exclusividade dos pa\u00edses centrais e \n\nresultado do pr\u00f3prio desenvolvimento do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o e de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, que por sua vez, engendram as contradi\u00e7\u00f5es do mercado mundial e estabelecem \n\nas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre os pa\u00edses. Para alguns pa\u00edses perif\u00e9ricos, estas contradi\u00e7\u00f5es \n\nmanifestam-se no fato de que, desenvolve-se a necessidade por produtos de alta tecnologia, ao \n\nmesmo tempo em que se impede o acesso \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso, todo o avan\u00e7o t\u00e9cnico e \n\nprodutivo que o mundo presenciou a partir de meados do s\u00e9culo passado n\u00e3o teve como \n\nresultado um aumento da produtividade do trabalho, via aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos para estes pa\u00edses. O Novo Desenvolvimentismo e a tese de Mercadante passam \n\nmuito distante desta realidade. \n\n A crise que se apresenta hoje para as classes sociais no Brasil \u2013 aumento do \n\ndesemprego e da infla\u00e7\u00e3o, e queda do PIB - levou parte daqueles que defendiam o Novo \n\nDesenvolvimentismo, e, por conseguinte, as pol\u00edticas adotadas pelo Partido dos Trabalhadores \n\ne seus representantes, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um texto intitulado ?Por um Brasil Justo e \n\nDemocr\u00e1tico?\n34\n\n. Neste documento, os autores realizam uma s\u00e9rie de cr\u00edticas e sugest\u00f5es sobre \n\no atual cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico do pa\u00eds. Todavia, o documento n\u00e3o avan\u00e7a nos principais \n\naspectos da depend\u00eancia e, assim como Mercadante, deixa de lado algumas quest\u00f5es \n\nfundamentais. \n\nDo mesmo modo que,  \n\n \n\nEconomistas liberais, setores do mercado e a grande imprensa passaram a atribuir a perda \ndo dinamismo econ\u00f4mico, que se intensificou em 2014 exclusivamente aos ?excessos da \n\ninterven\u00e7\u00e3o? estatal. Esquecem, em suas an\u00e1lises, dos diversos fatores estruturais que \n\nlimitam a possibilidade de expans\u00e3o do parque produtivo nacional. (POR UM BRASIL \n\nMAIS JUSTO E DEMOCR\u00c1TICO, p. 21). \n \n\nO documento tamb\u00e9m ?esquece? alguns aspectos estruturais da economia brasileira. Por \n\nexemplo, uma das propostas do documento \u00e9 de reduzir a taxa de juros (Selic), diminuindo \n\nassim, sua press\u00e3o sobre a D\u00edvida P\u00fablica Federal, dando a possibilidade ao Estado de \n\ndiminuir suas despesas com a d\u00edvida e seus servi\u00e7os, o que por sua vez, aumentaria os gastos \n\ndo governo, estimulando desta forma o crescimento e a queda no desemprego. Pois bem, o \n\ngoverno Dilma de fato tentou faze-lo; em setembro de 2012, reduziu a taxa Selic, e manteve-a \n\n                                                \n34\n\n Dispon\u00edvel em http://novo.fpabramo.org.br/sites/default/files/porumbrasiljustoedemocratico-vol-01_0.pdf. \n\n\n\n76 \n\n \n\nnum patamar muito abaixo de seu patamar hist\u00f3rico, at\u00e9 abril de 2013\n35\n\n. Qual foi o resultado? \n\nHouve uma fuga de capitais do pa\u00eds (ver tabela Balan\u00e7o de Pagamentos) e o pa\u00eds apresentou \n\nd\u00e9ficit no Balan\u00e7o de Pagamentos (BP) em 2013, algo que n\u00e3o ocorria desde 2000. Ou seja, \n\ndada a atual estrutura do BP na qual a manuten\u00e7\u00e3o da abertura financeira \u00e9 a regra, uma queda \n\nmuito brusca na taxa de juros, significa um problema de divisas para o pa\u00eds, pois come\u00e7aram a \n\nsair mais d\u00f3lares do que entrar. Esta estrat\u00e9gia \u2013 a queda da taxa de juros - surtiu algum efeito \n\nna ind\u00fastria brasileira? As pol\u00edticas implantadas pelo governo petista tiveram algum efeito \n\nneste sentido? Como discutimos nesta se\u00e7\u00e3o o efeito foi nulo e a depend\u00eancia do pa\u00eds e sua \n\nposi\u00e7\u00e3o na nova DIT perpetuaram-se ao longo de todos os governos do Partido dos \n\nTrabalhadores.  \n\nEstas contradi\u00e7\u00f5es, estruturantes da economia brasileira, n\u00e3o s\u00e3o levadas as suas \n\n\u00faltimas consequ\u00eancias no documento ?Por um Brasil Justo e Democr\u00e1tico?, isto \u00e9, n\u00e3o se \n\npercebe que os limites da ind\u00fastria e do crescimento brasileiro impostos pela nova DIT, s\u00e3o \n\nfurtos do pr\u00f3prio desenvolvimento do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o em escala mundial. O \n\ndocumento tamb\u00e9m n\u00e3o percebe que esta crise tem in\u00edcio em nosso Balan\u00e7o de Pagamentos e \n\nnos d\u00e9ficits comerciais que o pa\u00eds vem apresentando desde 2014. \n\n Mesmo este Novo Desenvolvimentismo mais ?atualizado? n\u00e3o consegue perceber que, \n\na depend\u00eancia brasileira do mercado capitalista mundial, se d\u00e1 de forma hierarquizada em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses centrais e n\u00e3o apenas pelo abismo tecnol\u00f3gico e produtivo que existe entre \n\nambos, mas, tamb\u00e9m pela grande quantidade de renda que o pa\u00eds envia ao exterior atrav\u00e9s da \n\nconta de Servi\u00e7os e Rendas. O desenvolvimento das for\u00e7as produtivas no capitalismo \n\naprofundou ainda mais a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre a periferia e o centro do sistema, \n\nconsolidando outro mecanismo de extra\u00e7\u00e3o de valor, que flui das economias perif\u00e9ricas para \n\nos pa\u00edses centrais. Este tema \u00e9 completamente negado e n\u00e3o aparece no debate do Novo \n\nDesenvolvimentismo. Passemos agora a ver como se desenvolveu este mecanismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n35\n\n Dados dispon\u00edveis em \n\nhttps://www3.bcb.gov.br/sgspub/consultarvalores/consultarValoresSeries.do?method=getPagina. \n\n\n\n77 \n\n \n\n4. NOVO MECANISMO DA DEPEND\u00caNCIA, O CAPITAL FINANCEIRO. \n\n \n\n4.1 O NEOLIBERALISMO E O NOVO MECANISMO DE EXTRA\u00c7\u00c3O DE VALOR \n\n \n\n4.1.1 Anos 1970 e 1980: quadro geral. \n\n  \n\nA estrat\u00e9gia adotada pela burguesa, para sair da crise que o pa\u00eds vinha enfrentando \n\ndesde o in\u00edcio dos anos 1960, implementada com o in\u00edcio da ditadura militar, foi \u00e0 sa\u00edda para \n\no exterior\n1\n. Este processo, de incentivo \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es industriais\n\n2\n, teve como efeito um \n\ncrescimento econ\u00f4mico, que ficou conhecido como ?milagre econ\u00f4mico? (1968-1973), no \n\nqual a taxa de crescimento do PIB atingiu altos patamares. \u00c9 deste modo que o governo \n\nmilitar ir\u00e1 conseguir manter a estabilidade pol\u00edtica durante quase todo o per\u00edodo \u2013 soma-se a \n\nisso, a derrota da esquerda, sofrida perante a ditadura militar. Com o crescimento econ\u00f4mico, \n\no Estado consegue afirmar parte da burguesia, aquela que estava ligada ao setor industrial \n\nexportador como fra\u00e7\u00e3o dominante, contendo os setores da burguesia que se encontravam \n\ndescontentes com o regime, al\u00e9m da classe assalariada, em particular, a classe m\u00e9dia \n\n(MARINI, 1992). Todavia, esta nova forma de acumula\u00e7\u00e3o exigia um est\u00edmulo tamb\u00e9m \u00e0s \n\nimporta\u00e7\u00f5es\n3\n, necess\u00e1rias ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o, portanto,  \n\n \n\nMesmo reagindo positivamente aos est\u00edmulos governamentais, as exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram \n\nsuficientes para garantir o montante de importa\u00e7\u00f5es que o crescimento industrial exigia e \n\nque as redu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias permitiam. A partir de 1971, come\u00e7am a aparecer os d\u00e9ficits \n\ncomerciais, que caracterizam de maneira geral toda a d\u00e9cada, for\u00e7ando a economia a \n\nrecorrer permanentemente ao aumento da entrada de capitais estrangeiros. \u00c9 por isso que, \n\nentre 1970 e 1979, enquanto o valor das exporta\u00e7\u00f5es se multiplicou por 5.6, passando de \n2.739 a 15.244 a milh\u00f5es de d\u00f3lares (os manufaturados passaram de 15 a 44% da pauta), a \n\nd\u00edvida externa total, correspondia a 5.295 e 49.904 milh\u00f5es de d\u00f3lares, ou seja, se \n\nmultiplicou por 9.4 no mesmo per\u00edodo (MARINI, 1992, p. 6-7, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n\n \n\n                                                \n1\n ?A economia brasileira, que a partir dos anos 50, baseara seu desenvolvimento na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o, \n\npor meio de instrumentos tarif\u00e1rios, de c\u00e2mbio e cr\u00e9ditos, sofre, com o golpe militar de 64, uma virada brusca \n\nem sua pol\u00edtica econ\u00f4mica, a qual se estender\u00e1 durante todo o primeiro governo do militar Castelo Branco \n\n(1964-1967). \u00c9 neste momento que se consolida a convers\u00e3o do pa\u00eds em uma economia industrial-exportadora, \n\nalguns dos efeitos s\u00e3o: a compress\u00e3o dos sal\u00e1rios, unifica\u00e7\u00e3o das taxas de c\u00e2mbio, rebaixamento das tarifas \n\nalfandeg\u00e1rias, redirecionamento do cr\u00e9dito estatal e a modifica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de pre\u00e7os p\u00fablicos. \u00c9 neste \n\nmomento tamb\u00e9m que se coloca em pr\u00e1tica uma pol\u00edtica exterior de corte subimperialista? (Marini, ?Transici\u00f3n \ny crises en Brasil?, p.1, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n2 ?Deste modo, enquanto as importa\u00e7\u00f5es se elevam, entre 1964 e 1973, do patamar de 1 bilh\u00e3o para o de 6 bi-\nlh\u00f5es de d\u00f3lares, as exporta\u00e7\u00f5es fazem o mesmo, sendo que, nestas, a participa\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados \n\nevolui no per\u00edodo de 5% para 24% do total (14% e 31% respectivamente, se se consideram todos os itens com \n\nalgum grau de industrializa\u00e7\u00e3o).? (Marini, ?Brasil: da ditadura \u00e0 democracia, 1964-1990?, p.4). \n3\n A balan\u00e7a comercial brasileira, durante o per\u00edodo 1971-1980, registrou um d\u00e9ficit m\u00e9dio anual de 1,750 bilh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares; ver Marini ?Transici\u00f3m y Crises en Brasil? p.3. \n\n\n\n78 \n\n \n\nO primeiro choque do petr\u00f3leo (1973) e a crise que se agrava com ele, faz com que \n\nhaja nos pa\u00edses centrais um excedente de capital, que busca por realiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a rela\u00e7\u00e3o \n\nsal\u00e1rios-lucros se encontra em um n\u00edvel baixo devido \u00e0 crise, n\u00e3o tornando desta forma, \n\nlucrativos os investimentos realizados no centro do sistema. Ademais, h\u00e1 uma reciclagem dos \n\npetrod\u00f3lares, o que ir\u00e1 criar uma massa de capital em busca de aplica\u00e7\u00e3o (via financiamento, \n\ninvestimento direto e empr\u00e9stimos) e que acaba tendo como destino a periferia do sistema e o \n\nmundo socialista. A entrada l\u00edquida de capitais estrangeiros em 1974 \u00e9 de 887 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares no Brasil (MARINI, 1991), um n\u00famero bastante elevado se comparado com os \n\nvalores dos anos anteriores. Os empr\u00e9stimos e financiamentos realizados pelo Estado militar \n\nbrasileiro durante o per\u00edodo n\u00e3o foram, portanto, apenas utilizados para cobrir os d\u00e9ficits \n\ncomercias e as despesas com subs\u00eddio e as redu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias, mas tamb\u00e9m foram tomados \n\npara realizar grandes obras estatais, sendo a mais significativa delas o II Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento (II PND). O Plano tinha como um de seus principais objetivos a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o dando prioridade aos produtos intermedi\u00e1rios e de bens de capital\n4\n \n\n(MARINI, 1991). \n\n Em s\u00edntese, a estrat\u00e9gia adotada pelo governo militar, que ir\u00e1 perdurar durante \n\npraticamente todo o regime, para legitimar o Estado ditatorial e os setores da burguesia \n\nindustrial nacional e estrangeira como os setores hegem\u00f4nicos da burguesia, se deu atrav\u00e9s de \n\numa pol\u00edtica de fomento \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de bens manufaturados (via incentivos fiscais, \n\nprote\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria e subs\u00eddios) e uma entrada maci\u00e7a de capital estrangeiro (via empr\u00e9stimos, \n\ninvestimentos estrangeiros e financiamentos), necess\u00e1rios para dar continuidade ao processo \n\nde consolida\u00e7\u00e3o industrial\n5\n. Os limites deste processo foram os limites do pr\u00f3prio capitalismo \n\ne a crise que abalava o mundo nos anos 1970 e 1980. \n\n A express\u00e3o da crise internacional que se inicia ao final dos anos 1970 e in\u00edcio dos \n\n                                                \n4\n \u00c9 neste per\u00edodo que ir\u00e3o surgir importantes setores na economia brasileira ?Desde 1976, acelera-se tamb\u00e9m a \n\nmontagem de uma ind\u00fastria b\u00e9lica, que repercute no desenvolvimento da ind\u00fastria automobil\u00edstica e de \n\nautope\u00e7as, das construtoras e de mec\u00e2nica pesada, chegando, ao final da d\u00e9cada, a induzir o surgimento de uma \nind\u00fastria microeletr\u00f4nica e de inform\u00e1tica e de uma produ\u00e7\u00e3o sofisticada em telecomunica\u00e7\u00f5es? (Marini \n\n?Transici\u00f3n y Crises en Brasil?, p.4, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n5\n As consequ\u00eancias deste processo foram um grande endividamento do estado e uma transfer\u00eancia de renda para \n\no grande capital: ?\u00c9 certo que pesava sobre a economia de modo determinante as condi\u00e7\u00f5es criadas na economia \n\nmundial pelo choque do petr\u00f3leo - a retra\u00e7\u00e3o comercial e as grandes disponibilidades financeiras, resultado da \n\nrecess\u00e3o nos centros. Essas circunst\u00e2ncias, somadas \u00e0 ideologia do ?Brasil pot\u00eancia\u2018, levaram at\u00e9 o limite a \n\npromo\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es e fizeram tamb\u00e9m ressurgir a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o, juntando-as em \n\numa f\u00f3rmula h\u00edbrida, cuja principal consequ\u00eancia foi agravar a transfer\u00eancia dos recursos do Estado, em \n\nfavorecimento do grande capital. Para manter este esquema, que se configurou como uma verdadeira economia \n\nde transfer\u00eancia recorreu-se abertamente ao financiamento externo? (Marini, ?El experimento neoliberal en \n\nBrasil?, p.7 tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n\n\n\n79 \n\n \n\nanos 1980, \u00e9 o grande aumento no pre\u00e7o do petr\u00f3leo em 1979\n6\n. Essa crise colocou um fim a \n\ntoda a expectativa criada pelo governo militar de um ?Brasil pot\u00eancia? e levou o pa\u00eds a um \n\nper\u00edodo de baixo crescimento econ\u00f4mico, altas taxa de infla\u00e7\u00e3o e uma transi\u00e7\u00e3o lenta e \n\ngradual at\u00e9 a democracia representativa, fazendo com que as elei\u00e7\u00f5es diretas para a \n\npresid\u00eancia ocorram apenas em 1989\n7\n. \n\n Com a crise no centro do sistema h\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa m\u00e9dia de juros nos Estados \n\nUnidos, fazendo com que esta suba de 9,4% em 1978 para 19,5% em mar\u00e7o de 1980 \n\n(MARINI, 1992). Este \u00e9 um dos motivos que pressionaram o aumento da d\u00edvida e seu servi\u00e7o, \n\n?a d\u00edvida externa total acelerou seu crescimento, passando dos 100 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em \n\n1986, enquanto seu servi\u00e7o subiu de 2,7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 1978, para 8,7 bilh\u00f5es, logo \n\nem 1982? (MARINI, 1992, p. 7, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). Para manter o prestigio internacional, \n\nsegurando desta forma o fluxo internacional de capitais\n8\n, o governo recorre a uma pol\u00edtica de \n\nliquida\u00e7\u00e3o de divisas, ou seja, aumenta ainda mais a press\u00e3o exercida pela d\u00edvida externa no \n\nbalan\u00e7o de pagamentos do pa\u00eds; a consequ\u00eancia deste processo ser\u00e1 a morat\u00f3ria da d\u00edvida em \n\n1982, e a ades\u00e3o das pol\u00edticas preconizadas pelo Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Para o \n\nFMI, a sa\u00edda para os pa\u00edses que encontravam- se endividados e n\u00e3o conseguiam pagar suas \n\nd\u00edvidas era simples: conseguir grandes saldos comerciais, aumentando as exporta\u00e7\u00f5es e \n\ncontendo as importa\u00e7\u00f5es, dando-lhes assim a possibilidade de adquirir as divisas necess\u00e1rias \n\npara o pagamento da d\u00edvida e de seus servi\u00e7os\n9\n. Este novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico trar\u00e1 s\u00e9rias \n\n                                                \n6\n A eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo \u00e9 um das express\u00f5es da crise. A varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual do produto real para os \n\npa\u00edses centrais, durante os anos de 1980-1982, foi de 0,8%. Houve um crescimento real da produ\u00e7\u00e3o muito \npequeno, o que pode ser visto tamb\u00e9m pela queda da varia\u00e7\u00e3o real da forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo nos pa\u00edses \n\ncentrais que, ap\u00f3s crescer a uma m\u00e9dia de 3% no per\u00edodo 1971-980, cai para 2,1% ao ano durante os anos de \n\n1981-1982 (dados dispon\u00edveis em Marini, ?Am\u00e9rica Latina en la encrucijada?, p. 3). Estes dados s\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticos de uma crise do sistema capitalista; n\u00e3o se tratando apenas de um problema de oferta e demanda, \n\nmas sim de um problema de produ\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das mercadorias. \n7\n Para uma an\u00e1lise mais completa ver Marini ?Brasil: da ditadura \u00e0 democracia, 1964-1990?, p\u00e1ginas 7-12. \n\n8\n Obviamente a sa\u00edda dos fluxos de capitais era inevit\u00e1vel, j\u00e1 que estes, passado a crise no centro do sistema, \n\ndirecionaram-se quase que totalmente para os pa\u00edses industrializados: ?Segundo o FMI, se, em 1982, os \n\ninvestimentos estrangeiros diretos se destinavam em torno de 53,6% para os pa\u00edses industrializados e 46,4% para \n\nos pa\u00edses subdesenvolvidos, em 1986 \u2013 superada a grande recess\u00e3o nos pa\u00edses centrais \u2013 estes ficaram com \n\n76,7% do total, ficando para os pa\u00edses subdesenvolvidos apenas o restante, 23,3% [...]. Considerando o fluxo de \n\ncapitais, quer dizer, movimentos pelo conceito de investimento direto, cr\u00e9dito privado e cr\u00e9dito oficial, os pa\u00edses \nsubdesenvolvidos recebiam ainda, em termos l\u00edquidos, 10,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 1982, chegando a um ponto \n\nquase zero em 1983 (110 milh\u00f5es de d\u00f3lares l\u00edquidos recebidos) [...]? (Marini, ?Am\u00e9rica Latina en la \n\nencrucijada?, p.6).  \n9\n ?A d\u00edvida externa, que era de 62 bilh\u00f5es de d\u00f3lares ao fim da d\u00e9cada precedente, quase duplicou, alcan\u00e7ando \n\n113 bilh\u00f5es em 1989, e o seu servi\u00e7o nos piores anos chegou a representar 5% do valor total do PIB. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso e de acordo com a pol\u00edtica ditada pelo FMI, o pa\u00eds mais que dobrou suas exporta\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo que \n\nrestringia as importa\u00e7\u00f5es, para \u2014revertendo a tend\u00eancia dos 70s\u2014 obter grandes saldos comerciais, pr\u00f3ximos \n\naos 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares anuais, valor transferido quase integralmente ao exterior, a t\u00edtulo de pagamento de \n\njuros, junto \u00e0s sa\u00eddas provocadas pelas remessas de lucros e dividendos e pelo pagamento de regalias. Essas \n\ntransfer\u00eancias s\u00e3o uma das causas fundamentais do processo inflacion\u00e1rio que, para 1989, chega a 1700% ao \n\nano? (Marini, ?Brasil: da ditatura \u00e0 democracia, 1964-1990?, p.8). ?[Os pa\u00edses Latino Americanos] come\u00e7am a \n\n\n\n80 \n\n \n\nconsequ\u00eancias para o pa\u00eds. \n\n Ao conter as importa\u00e7\u00f5es, o Brasil acaba com a tentativa que vinha sendo tra\u00e7ada, \n\ndesde o segundo PND, de modernizar e expandir o setor industrial. Era necess\u00e1rio agora \n\naumentar a produtividade do trabalho sem os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos necess\u00e1rios que aquela \n\nexigia, por conseguinte, a redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o, os sal\u00e1rios, era inevit\u00e1vel; o que \n\npor sua vez reprimia a demanda interna. Desta forma os empres\u00e1rios eram for\u00e7ados a sair para \n\no exterior, j\u00e1 que, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da demanda interna, o governo oferecia subs\u00eddios e \n\nincentivos de todos os tipos para as exporta\u00e7\u00f5es e as pol\u00edticas cambiais eram direcionadas \n\npara uma desvaloriza\u00e7\u00e3o constante da moeda. Este foi o principal mecanismo que a burguesia \n\ne o Estado brasileiro, junto ao FMI, encontraram para pagar os servi\u00e7os da d\u00edvida externa do \n\npa\u00eds (MARINI, 1992). Em outras palavras, a estrat\u00e9gia constru\u00edda nos anos 1970, via \n\nfinanciamento externo, cobrava agora seu pre\u00e7o e os limites do capitalismo dependente se \n\nimpunham novamente. Com a queda brusca do investimento no centro do sistema, o capital, \n\nque havia sido investido ao longo dos anos 1970 na periferia, retorna para o centro, levando \n\nconsigo os lucros e os juros, deixando apenas as d\u00edvidas, obrigando desta forma o pa\u00eds a \n\nelevar as exporta\u00e7\u00f5es, o que diminu\u00eda mais ainda o consumo da classe trabalhadora, para \n\npag\u00e1-las. \n\n Uma das principais consequ\u00eancias da transfer\u00eancia de renda para o exterior foi a \n\npress\u00e3o exercida sobre a infla\u00e7\u00e3o. O governo, mesmo estatizando toda a d\u00edvida externa ao \n\nfinal da ditadura, n\u00e3o conseguia evitar que uma parte da renda enviada ao exterior se tornasse \n\nrenda interna, ou seja, a massa monet\u00e1ria enviada ao exterior n\u00e3o significava uma redu\u00e7\u00e3o na \n\nmesma propor\u00e7\u00e3o da massa de moeda interna em posse dos indiv\u00edduos (MARINI, 1992). \n\nSoma-se a isso o d\u00e9ficit estatal que crescia dado a transfer\u00eancia de recursos para o setor \n\nprivado, fazendo o governo emitir t\u00edtulos de curto prazo e papel moeda, aumentando ainda \n\nmais a massa monet\u00e1ria, sem uma contra partida real (MARINI, 1992). Toda essa massa \n\nmonet\u00e1ria pressionava a demanda e os pre\u00e7os, j\u00e1 que esta n\u00e3o podia ser plenamente atendida \n\nnem pela produ\u00e7\u00e3o interna (a produ\u00e7\u00e3o tinha como objetivo as exporta\u00e7\u00f5es) e tampouco pelas \n\nimporta\u00e7\u00f5es (que foram contidas durante o per\u00edodo, com objetivo de gerar os saldos \n\ncomerciais para o pagamento dos servi\u00e7os da d\u00edvida externa), fazendo a infla\u00e7\u00e3o galopar\n10\n\n \n\n                                                                                                                                                   \ntransferir recursos l\u00edquidos, a partir de 1984, chegando a 24 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em termos negativos em 1986 \n\n(CLEPI, 1988). Entre 1982 e 1989, o movimento de capitais na Am\u00e9rica Latina implicou em uma transfer\u00eancia \n\nl\u00edquida de 203 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, o equivalente a 49% do total de sua d\u00edvida externa bruta em 31 de dezembro \n\nde 1989, sendo que, neste \u00faltimo ano, os aproximadamente 25 bilh\u00f5es de d\u00f3lares transferidos correspondiam a \n\n3% do PIB da regi\u00e3o? (Marini, ?Am\u00e9rica Latina en la encrucijada?, p.6 tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n10\n\n H\u00e1 todo um debate sobre a infla\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo e de como ela possu\u00eda um car\u00e1ter inercial, ou seja, os \n\ncontratos na economia eram feitos com base na infla\u00e7\u00e3o anterior, o que fazia aumentar mais ainda os novos \n\n\n\n81 \n\n \n\ndurante os anos 1980 e in\u00edcio dos 1990\n11\n\n.  \n\n \u00c9 esta a base econ\u00f4mica que ir\u00e1 submeter os pa\u00edses latinos americanos \u00e0s pol\u00edticas de \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o de mercado, durante os anos 1980 e 1990. Pressionados pelo grande crescimento \n\nda d\u00edvida externa e da infla\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses s\u00e3o for\u00e7ados a aderir \u00e0s pol\u00edticas neoliberais, que \n\ntem como seu principal promotor os Estados Unidos \n\n \n\nCabe aqui destacar que, a partir de 1980, os Estados Unidos assumiram a iniciativa em \n\ndiversas frentes, em especial naquilo que vinha se institucionalizando e j\u00e1 vinha se \n\nconstituindo como pr\u00e1tica do governo Reagan: utilizar a d\u00edvida externa dos pa\u00edses \n\ndependentes para for\u00e7\u00e1-los a contribuir mais ativamente na supera\u00e7\u00e3o da crise nos pa\u00edses \nindustriais e, paralelamente, readequar suas economias aos interesses destes. Atrav\u00e9s do \n\nFMI bill, de 1983, assim como, os informes do Departamento do Tesouro, de 1982 e 1984, \n\na pol\u00edtica norte-americana definiu, expressamente, seu apoio, no curto prazo aos programas \n\nde estabiliza\u00e7\u00e3o, que procuravam controlar a demanda agregada e gerar os excedentes \n\nexport\u00e1veis, que tinham como objetivo possibilitar os pa\u00edses endividados de honrar seus \n\ncompromissos financeiros externos; e no m\u00e9dio prazo e longo prazo, aos programas que \n\ntinham como base o privil\u00e9gio ao setor privado e o investimento estrangeiro, no \u00e2mbito das \n\nchamadas ?for\u00e7as de mercado? (CLEPI,1988). Com exce\u00e7\u00e3o do Chile, que adotou este \n\npadr\u00e3o de desenvolvimento desde meados dos setenta, a inciativa norte-americana \n\nconstituiu um dos principais fatores para que as pol\u00edticas neoliberais tenham-se \n\ngeneralizado agora em toda Am\u00e9rica Latina (MARINI, 1990, p.10-11, tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n \n\n4.1.2 Os anos 1990 e as pol\u00edticas de liberaliza\u00e7\u00e3o do Mercado \n\n  \n\n O Consenso de Washington, como mais tarde ficou conhecido, nasceu de uma reuni\u00e3o \n\nem mar\u00e7o de 1989, de car\u00e1ter acad\u00eamico, entre funcion\u00e1rios do governo estadunidense e dos \n\n\u00f3rg\u00e3os financeiros mundiais (FMI, Banco Mundial e Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento) especializados em assuntos latino-americanos. Al\u00e9m destes membros, \n\ntamb\u00e9m estavam presentes economistas latino-americanos para relatar as experi\u00eancias vividas \n\nnos pa\u00edses da regi\u00e3o, durante os anos 1970 e 1980 (NOGUEIRA, 1994, p.5). Esta reuni\u00e3o \n\nacabou por ?resumir? aquilo que j\u00e1 vinha sendo adotado, desde os anos 1980, como estrat\u00e9gia \n\necon\u00f4mica pela burguesia internacional e, principalmente, estadunidense. \n\n                                                                                                                                                   \ncontratos e os reajustes de pre\u00e7os e sal\u00e1rios, tornando a infla\u00e7\u00e3o uma verdadeira bola de neve. N\u00e3o entrarei neste \n\ndebate e nas cr\u00edticas necess\u00e1rias, pois fogem do objetivo deste trabalho. O objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 apenas \n\napresentar o quadro geral da economia brasileira do per\u00edodo em quest\u00e3o. \n11\n\n Este \u00e9 um dos motivos, que fizeram com que os choques heterodoxos adotados n\u00e3o tivessem efeito sobre a \n\ninfla\u00e7\u00e3o: ?Em resumo: as pol\u00edticas de estabiliza\u00e7\u00e3o postas em pr\u00e1tica nos anos 80, particularmente os planos \n\necon\u00f4micos heterodoxos de 1986 e 1987, que pretendiam suprimir a infla\u00e7\u00e3o, sem pagar o custo da recess\u00e3o \n\nimpl\u00edcito nas pol\u00edticas preconizadas pelo FMI, se mostraram incapazes de ir at\u00e9 a raiz do problema. Levantadas \n\npela fra\u00e7\u00e3o burguesa hegem\u00f4nica, o empresariado industrial de S\u00e3o Paulo, essas pol\u00edticas foram dificultadas \n\npelos setores da burguesia, em especial da fra\u00e7\u00e3o financeira, que impediam que as reformas fiscais, tribut\u00e1rias e \n\nbanc\u00e1rias, necess\u00e1rias a estas pol\u00edticas, fossem efetivadas. Com isso, estes planos ficaram na superf\u00edcie do \n\nproblema, quer dizer, no congelamento de pre\u00e7os e sal\u00e1rios, at\u00e9 serem desconstru\u00eddos, via desabastecimento de \n\nbens e o mercado negro, pela realidade econ\u00f4mica objetiva? (Marini, ?El experimento neoliberal en Brasil?, p.8-\n\n9). \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nA mensagem neoliberal que o Consenso de Washington registraria vinha sendo transmitida, \n\nvigorosamente, a partir do come\u00e7o da Administra\u00e7\u00e3o Reagan nos Estados Unidos, com \n\nmuita compet\u00eancia e fartos recursos, humanos e financeiros, por meio de ag\u00eancias \n\ninternacionais e do governo norte-americano. (NOGUEIRA, 1994, p.6). \n\n \n\n As \u00e1reas abrangidas pelo Consenso foram as seguintes: \n\n  \n\n1. disciplina fiscal; 2. prioriza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos; 3. reforma tribut\u00e1ria; 4. liberaliza\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira; 5. regime cambial; 6. liberaliza\u00e7\u00e3o comercial; 7. investimento estrangeiro direto; \n\n8. privatiza\u00e7\u00e3o; 9. desregula\u00e7\u00e3o; e 10. propriedade intelectual (NOGUEIRA, 1994, p.18). \n\n \n\nAs diretrizes apresentadas pelo Consenso ser\u00e3o postas em pr\u00e1tica no Brasil, pelos governos \n\ndos presidentes Fernando Collor de Mello e Fernando Henrique Cardoso (FHC), durante os \n\nanos 1990 e inicio dos anos 2000. Dos dez pontos levantados, nos ateremos sobre o que se \n\nrefere \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o financeira e, por conseguinte, ao grande aumento do IED e das \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es, compras e fus\u00f5es, que a partir dos anos 1990 atingem um novo patamar na \n\nhist\u00f3ria brasileira\n12\n\n.  \n\n Os discursos apresentados pelos governos de FHC e Collor de Mello, mostravam-se \n\ncomo alternativa para tirar o pa\u00eds da crise, que vinha se arrastando desde os anos 1980. De \n\nfato esta foi a alternativa encontrada pela burguesia brasileira para sair da crise (alta infla\u00e7\u00e3o e \n\nbaixo crescimento econ\u00f4mico). Todavia, esta estrat\u00e9gia significou na pr\u00e1tica um maior \n\naprofundamento da depend\u00eancia brasileira, mudando suas rela\u00e7\u00f5es com o centro do sistema. \n\nFoi durante os governos de Collor e Fernando Henrique que  \n\n \n\nA abertura financeira da economia brasileira na d\u00e9cada de 1990 liberalizou de forma mais \n\nsignificativa os movimentos de capitais entre o pa\u00eds e o exterior, ao reduzir as barreiras at\u00e9 \n\nent\u00e3o existentes aos investimentos estrangeiros de portf\u00f3lio no mercado financeiro \n\ndom\u00e9stico e viabilizar o acesso dos residentes \u00e0s novas modalidades de financiamento \n\nexterno (emiss\u00e3o de t\u00edtulos e a\u00e7\u00f5es no mercado internacional de capitais, cuja contrapartida \ns\u00e3o os investimentos de portf\u00f3lio dos investidores n\u00e3o residentes no mercado financeiro \n\ninternacional). Contudo, somente em 2000, na gest\u00e3o de Arm\u00ednio Fraga Neto na presid\u00eancia \n\ndo Bacen, o processo de liberaliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o da conta de capital do balan\u00e7o \n\n                                                \n12\n\n Este processo n\u00e3o \u00e9 exclusivo do Brasil. A partir dos anos 1990 na Am\u00e9rica Latina, os investimentos \n\nestrangeiros diretos come\u00e7am a crescer, assim como a remessa de lucros e dividendos: ?Como era de se esperar, \n\nos pa\u00edses de alta renda membros da OCDE (pa\u00edses centrais) s\u00e3o claramente deficit\u00e1rios do ponto de vista do \nfluxo de investimentos estrangeiros, isto \u00e9, s\u00e3o investidores l\u00edquidos no restante do mundo. J\u00e1 os pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos tanto da Am\u00e9rica Latina quanto do Leste e Sul da \u00c1sia s\u00e3o fortemente superavit\u00e1rios nessa conta. O \n\nreflexo dessa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 o saldo do Balan\u00e7o de Rendas j\u00e1 que \u00e9 atrav\u00e9s dessa conta que s\u00e3o registradas as entradas \n\ne sa\u00eddas da remunera\u00e7\u00e3o do capital investido tanto na forma de investimento direto, quanto de empr\u00e9stimos ou \n\ninvestimentos em carteira. Sendo assim, as posi\u00e7\u00f5es s\u00e3o invertidas. Enquanto os pa\u00edses centrais s\u00e3o claramente \n\nsuperavit\u00e1rios, ou seja, tem um fluxo positivo proveniente da remunera\u00e7\u00e3o de seus capitais investidos  no \n\nrestante do mundo, os pa\u00edses perif\u00e9ricos s\u00e3o recorrentemente deficit\u00e1rios. Apesar dos gr\u00e1ficos ilustrarem essa \n\ntrajet\u00f3ria esperada, deve-se notar que eles s\u00f3 demonstram esse padr\u00e3o mais nitidamente a partir da segunda \n\nmetade dos anos 1990. Essa trajet\u00f3ria \u00e9 compat\u00edvel com o fato de que foi ao longo dos anos 1990 que a \n\nintegra\u00e7\u00e3o da periferia ao capitalismo financeirizado, mediante as aberturas comercial e financeira, deu-se de \n\nforma mais intensa? (Lima, ?Depend\u00eancia econ\u00f4mica sob a Hegemonia do Capital Financeiro? p.82-83). \n\n\n\n83 \n\n \n\nde pagamentos foi finalizado (Prates e Freitas, 2001, p.84). \n\n \n\nA consequ\u00eancia disto foi o aumento significativo do investimento estrangeiro direto no pa\u00eds, \n\ntanto em termos absolutos quanto em termos relativos, que mudou de patamar durante os anos \n\n1990. O gr\u00e1fico a seguir mostra como se deu esta evolu\u00e7\u00e3o. Uma das principais \n\nconsequ\u00eancias deste processo foram as privatiza\u00e7\u00f5es realizadas durantes os governos de FHC \n\ne Collor. \n\n \n\nGr\u00e1fico 5: IED/PIB \n\n \n\nFonte: Banco Central, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nSegundo Marques e Nakatani, o processo de privatiza\u00e7\u00e3o pode ser dividido em dois \n\nmomentos, 1990-1994 e 1995-2002. No primeiro per\u00edodo a participa\u00e7\u00e3o do investimento \n\nestrangeiro foi pequena, apenas 5% do total da receita das vendas das empresas, no segundo \n\nmomento este dado subiu para 53%\n13\n\n. Foram privatizadas no total, 68 empresas estatais, 33 \n\nno primeiro per\u00edodo e 35 no segundo (MARQUES e NAKATANI, 2013). Entretanto, n\u00e3o \u00e9 \n\neste o \u00fanico destino do investimento estrangeiro\n14\n\n, ele tamb\u00e9m se direciona para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no capital de empresas brasileiras\n15\n\n, como mostra o gr\u00e1fico a baixo. \n\n                                                \n13\n\n Marques e Nakatani, ?Crise, capital fict\u00edcio e afluxo de capitais estrangeiros no Brasil?, p.71. \n14\n\n O investimento estrangeiro divide-se em estrangeiro direto e estrangeiro em carteira, ambos s\u00e3o importantes \n\npara o Balan\u00e7o de pagamento, pois ambos rendem uma participa\u00e7\u00e3o direta nos lucros e dividendos das empresas, \n\nentretanto, o investimento em carteira \u00e9 muito mais vol\u00e1til e destina-se tamb\u00e9m para t\u00edtulos de renda fixa, \n\nfazendo com que hora parte da renda do IEC venha dos lucros e dividendos, hora venha dos t\u00edtulos de renda fixa. \n15\n\n ?Parte do IED \u00e9 dirigida a transa\u00e7\u00f5es de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es realizadas no Brasil, o que resulta no aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do capital nas diversas atividades. No per\u00edodo 2004 a 2010, o capital estrangeiro esteve envolvido \n\n\n\n84 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Investimento Estrangeiro Direto (US$ bilh\u00f5es) \n\n \n\nFonte: Banco Central, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n O processo de abertura financeira, ?necess\u00e1rio? para trazer a ?estabilidade? econ\u00f4mica \n\npara o pa\u00eds aprofundou ainda mais os la\u00e7os de depend\u00eancia que o pa\u00eds possui com o as \n\neconomias centrais, porque agora, al\u00e9m do excedente apropriado via com\u00e9rcio exterior, a \n\npartir dos anos 1990 h\u00e1 uma transfer\u00eancia do excedente econ\u00f4mico, via sistema financeiro. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o da renda enviada ao exterior, da qual a maior parte se d\u00e1 pelo envio de lucros e \n\ndividendos, pode ser observada no gr\u00e1fico seguinte. \n\n As transforma\u00e7\u00f5es que o capitalismo sofreu ap\u00f3s 1970 significou para o Brasil uma \n\ncrise profunda durante os anos 1980 e 1990 e que teve como sa\u00edda um maior aprofundamento \n\nda depend\u00eancia, que se consolida, principalmente, durante o governo do presidente Fernando \n\nHenrique, uma nova forma de apropria\u00e7\u00e3o/expropria\u00e7\u00e3o do excedente econ\u00f4mico gerado. Esta \n\nnova forma se manifesta no atual sistema financeiro e se perpetua durante todo o governo do \n\nPartido dos Trabalhadores, como mostram os dados apresentados ao longo deste trabalho.  \n\nPor fim, essas transforma\u00e7\u00f5es e os novos rearranjos que o capital realizou para garantir \n\nseu processo de acumula\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o inicia-se nos anos de 1970 e tem sua express\u00e3o nas \n\npol\u00edticas neoliberais implantadas ao longo do globo durante os anos 1980 e 1990. A hip\u00f3tese \n\nque defendo neste trabalho \u00e9 a de que, isso foi necess\u00e1rio dado o grande aumento na \n\nprodutividade do trabalho, fruto da terceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, fen\u00f4meno descrito e \n\nanalisado por Mandel. Com uma composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital cada vez mais elevada, h\u00e1 \n\numa tend\u00eancia de queda na taxa de lucro (mu/c+v) e um problema cada vez maior de \n\n                                                                                                                                                   \nem 31,19% das fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es ocorridas? (Marques e Nakatani, op.cit. p.74). \n\n\n\n85 \n\n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das mercadorias, dessa forma, o capital teve de desenvolver novos mecanismos \n\npara a extra\u00e7\u00e3o da mais-valia, garantido assim, sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Isso significou para \n\na periferia do sistema a consolida\u00e7\u00e3o de uma nova forma de extra\u00e7\u00e3o de valor. Nossa hip\u00f3tese, \n\nde que o desenvolvimento do capitalismo e o avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas n\u00e3o fizeram outra \n\ncoisa que n\u00e3o aprofundar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, torna a obra e o \n\ndesenvolvimento te\u00f3rico de Marini extremamente importante e atual e corrobora com a tese \n\ndo autor de que o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas no centro do sistema tem como \n\nconsequ\u00eancia para a periferia, um maior aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao capitalismo central. \n\n \n\nGr\u00e1fico 7: Renda enviada ao Exterior, IEC+IED (US$ bilh\u00f5es) \n\n \n\nFonte: Banco Central, elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n A tese defendida por Mercadante de que, o Novo Desenvolvimentismo superou os \n\nlongos anos de concentra\u00e7\u00e3o da renda e da riqueza, que se perpetuaram no Brasil ao longo dos \n\nanos do neoliberalismo e da abertura financeira, levados a cabo durante a d\u00e9cada de 1990 e \n\nin\u00edcio dos anos 2000, \u00e9 completamente falsa. Como apresentado ao longo de meu segundo \n\ncap\u00edtulo, a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia econ\u00f4mica que o Brasil estabelece com o mundo \n\ncapitalista e os pa\u00edses centrais se manteve durante todo o governo PT. N\u00e3o houve melhora real \n\nna distribui\u00e7\u00e3o da renda, a maior parte da renda gerada ainda \u00e9 apropriada pelos 5% mais \n\nricos do pa\u00eds, a rela\u00e7\u00e3o entre os sal\u00e1rios e os lucros e o PIB \u00e9 constante, o que significa que a \n\nmaior parte do que se produz gera lucro para os capitalistas e n\u00e3o sal\u00e1rio para os \n\ntrabalhadores. As pol\u00edticas de incentivo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tiveram qualquer efeito real, \n\npelo contr\u00e1rio, a exporta\u00e7\u00f5es de produtos industrializados ca\u00edram significativamente, \n\nenquanto, as importa\u00e7\u00f5es do mesmo mantiveram-se constantes desde 1998 at\u00e9 2014. O \n\n?colch\u00e3o amortecedor? contra uma poss\u00edvel crise internacional, isto \u00e9, as reservas em d\u00f3lar \n\nque o pa\u00eds possui, n\u00e3o significam uma estabilidade real para a moeda e para o pa\u00eds, pois como \n\nvimos neste ano, a abrupta desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda, necess\u00e1ria para conter os d\u00e9ficits \n\ncomerciais, elevou a infla\u00e7\u00e3o o que gerou uma estabilidade pol\u00edtica no Brasil. Qualquer \n\nan\u00e1lise, que possui o m\u00ednimo de criticidade, percebe que os argumentos levantados por \n\nMercadante s\u00e3o muito mais motivados pelo desejo e pela necessidade de afirmar o partido e \n\nsua pol\u00edtica e menos por uma vontade de debater de forma s\u00e9ria e verdadeira o que aconteceu \n\nno Brasil nos \u00faltimos treze anos. \n\n Neste trabalho os programas sociais - como Bolsa Fam\u00edlia, Fome Zero e Minha Casa \n\nMinha Vida - e o debate sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria, durante o governo do Partido dos \n\nTrabalhadores, infelizmente, ficaram de fora. Pela simples raz\u00e3o de que seria imposs\u00edvel faz\u00ea-\n\nlo, da forma mais rigorosa e detalhada. Mas, mesmo assim, a fome n\u00e3o deixou de existir e a \n\nluta por moradia e terra, por sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, por sal\u00e1rios mais dignos e contra todas as \n\nformas de opress\u00e3o, deixaram de ser travadas cotidianamente. Essas contradi\u00e7\u00f5es, as quais \n\nmilh\u00f5es de brasileiros sentem todos os dias na pele, na carne e nos ossos, ainda fazem parte \n\nda sociedade capitalista dependente e continuar\u00e3o existindo, enquanto uma parte da riqueza e \n\ndo excedente econ\u00f4mico for apropriada pelo capitalismo e seus mecanismos de atua\u00e7\u00e3o, que \n\nagem em n\u00edvel global, sobre todas as sociedades dependentes. Somente quando estas rela\u00e7\u00f5es \n\nde domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica forem superadas, haver\u00e1 uma possibilidade real de \n\nmudan\u00e7a para a classe trabalhadora brasileira. As formas que, a depend\u00eancia assume, mudam \n\n\n\n87 \n\n \n\ne se recriam, de acordo com o desenvolvimento do pr\u00f3prio capitalismo a n\u00edvel mundial. \n\nSegundo Marini, nossa Am\u00e9rica estava em uma encruzilhada no final do s\u00e9culo \n\npassado: \n\n \nA Am\u00e9rica se encontra em uma encruzilhada. Sua sorte foi lan\u00e7ada, neste fim de s\u00e9culo, e o \n\nresultado \u00e9 ainda incerto. Os momentos dif\u00edceis que estamos vivendo s\u00e3o aqueles que apa-\nrecem em toda grande virada hist\u00f3rica. Entender que as vit\u00f3rias conquistadas pela burgue-\n\nsia internacional e dependente n\u00e3o s\u00e3o outra coisa sen\u00e3o: vit\u00f3rias parciais e n\u00e3o o vered\u00edc-\n\ntum da hist\u00f3ria, com certeza \u00e9 o caminho para substitu\u00ed-las, amanh\u00e3, por vit\u00f3rias dos povos, \n\n(pelda\u00f1os) que ir\u00e3o construir uma sociedade melhor, diferente do fruto proibido, cheio de \n\ndepend\u00eancia e mis\u00e9ria, que as burguesias nos oferecem (MARINI, 1990, p.23, tradu\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria). \n \n\nAs crises sob a qual se encontravam os pa\u00edses latinos americanos, de 1960 a 1980 \u2013 crise pol\u00ed-\n\ntica, na qual todos os diretos democr\u00e1ticos foram substitutos por Estados ditatoriais, extre-\n\nmamente violentos e autorit\u00e1rios, e a crise econ\u00f4mica, que significou um rebaixamento gigan-\n\ntesco dos sal\u00e1rios e do crescimento \u2013 de fato os colocou em uma ?encruzilhada?, onde, para \n\nsair da crise a alternativa que aparecia no horizonte das burguesias dependente e internacio-\n\nnal, era aquilo que  o Consenso de Washington resumiu, mas que j\u00e1 vinha sendo recomendan-\n\ndo pelos EUA e pelo FMI como as pol\u00edticas de Estado necess\u00e1rias para sair da crise: a abertu-\n\nra definitiva dos mercados, e principalmente do mercado financeiro. Foi o pr\u00f3prio desenvol-\n\nvimento capitalista, que levou os pa\u00edses latinos americanos a chegarem neste dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o. \n\n Sem a possibilidade de desenvolver um mercado interno pr\u00f3prio, pelas raz\u00f5es discuti-\n\ndas em meu primeiro cap\u00edtulo, a burguesia industrial brasileira se lan\u00e7a para o mercado exter-\n\nno. Durante a crise que o capitalismo passou ao longo dos anos 1970, este modelo passa a ser \n\na solu\u00e7\u00e3o para os problemas de realiza\u00e7\u00e3o da burguesia brasileira, entretanto, na pr\u00e1tica o mo-\n\ndelo fez aumentar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia do Brasil com as economias cen-\n\ntrais. Um dos principais pilares da alternativa encontrada pela burguesia, da sa\u00edda para o exte-\n\nrior, foi entrar de vez no mercado financeiro mundial e no mercado de d\u00f3lares. Foi a partir da\u00ed \n\nque teve in\u00edcio a crise dos anos 1980 e 1990, que colocou a burguesia brasileira na ?encruzi-\n\nlhada? e teve como resultado a ades\u00e3o total dos governos FHC e Collor de Mello \u00e0s pol\u00edticas \n\nde liberaliza\u00e7\u00e3o e desregulamentariza\u00e7\u00e3o financeira. Concretizou-se assim, a ?vit\u00f3ria? das \n\nburguesias internacionais e dependentes, mas essas pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o apenas escolhas de de-\n\nterminado governo; elas surgem das necessidades objetivas do capital e de suas transforma-\n\n\u00e7\u00f5es materiais, inerentes a suas contradi\u00e7\u00f5es e que aparecem como tentativas de super\u00e1-las. \n\nAo longo de meu trabalho, tentei elencar algumas destas transforma\u00e7\u00f5es, retomemos as que \n\ns\u00e3o fundamentais para entendermos porque,a alternativa para sair da crise que se inicia nos \n\n\n\n88 \n\n \n\nanos 1970, foi a integra\u00e7\u00e3o mais ativa de alguns pa\u00edses latinos americanos ao o mercado fi-\n\nnanceiro mundial. \n\nO desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, desencadeado pela terceira revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e vivido pelo capitalismo durante o per\u00edodo posterior \u00e0 Segunda Guerra Mundial, \n\nmuda a rela\u00e7\u00e3o capital/trabalho; o capital, para se reproduzir, necessita cada vez mais \n\nabsorver quantidades maiores de trabalho excedente ao longo do globo. Esta mudan\u00e7a tem \n\nimpacto direto sobre as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e sobre os pa\u00edses da periferia do sistema. \n\nDois novos fatores, apontados por Mandel, s\u00e3o, a meu ver, fundamentais para entendermos a \n\norigem dessas transforma\u00e7\u00f5es que o capitalismo passou da metade do s\u00e9culo passado em \n\ndiante: 1) o grande aumento da centraliza\u00e7\u00e3o do capital, que tem como sua express\u00e3o as \n\ngrandes multinacionais e os grandes investidores financeiros mundiais, que s\u00e3o quem \n\ndominam cada vez mais a maior parte do mercado, isto ocorre porque, h\u00e1 uma necessidade \n\ncrescente em controlar grandes parcelas do mercado mundial, tanto o mercado de for\u00e7a de \n\ntrabalho como de consumo, dado o grande aumento da produtividade do trabalho, fruto da \n\nterceira revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; 2) e a necessidade de gerar uma desvaloriza\u00e7\u00e3o constante do \n\ndinheiro para frear a queda da taxa de lucro - j\u00e1 que, o valor individual das mercadorias \u00e9 cada \n\nvez menor - faz com que o ciclo do cr\u00e9dito torne-se fundamental para o ciclo industrial. Essas \n\nduas mudan\u00e7as fazem com que o capitalismo desenvolva um novo mercado, o mercado \n\nfinanceiro mundial, que hoje \u00e9 fundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do capital. Esta \u00e9 \n\na transforma\u00e7\u00e3o material que faz surgir uma nova forma de domina\u00e7\u00e3o, ou a domina\u00e7\u00e3o do \n\ncapital portador de juros. Para a periferia do sistema, o resultado disso foi o aprofundamento \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Qual o interesse do capital financeiro \n\nmundial no Brasil? Absorver a maior quantidade de mais-valia poss\u00edvel, ou seja, de lucro. Isso \n\nocorre porque, a queda da taxa de lucro, que se agrava com o pr\u00f3prio desenvolvimento das \n\nfor\u00e7as produtivas, leva o capital invariavelmente a buscar novas formas de se apropriar do \n\nexcedente gerado pela for\u00e7a de trabalho. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a renda total enviada ao exterior dos \n\ninvestimentos estrangeiros diretos, referente a lucros e dividendos, nos \u00faltimos doze anos foi \n\nde US$ 200 bilh\u00f5es\n1\n. \n\n Tenho total consci\u00eancia de que, o avan\u00e7o te\u00f3rico necess\u00e1rio para entender todas as \n\nparticularidades e generalidades deste processo \u00e9 muito maior do que este que realizei neste \n\ntrabalho. Mas fato \u00e9 que, h\u00e1 uma nova forma de apropria\u00e7\u00e3o e expropria\u00e7\u00e3o da riqueza gerada \n\nnas economias dependentes e que se desenvolveu ao longo dos \u00faltimos trinta anos, que \n\n                                                \n1\n Dados do Balan\u00e7o de Pagamentos, dispon\u00edveis no site do Banco Central. \n\n\n\n89 \n\n \n\nnecessariamente passa pelas mudan\u00e7as ocorridas no centro do capitalismo. Como opera a lei \n\ndo valor dentro desta nova configura\u00e7\u00e3o, agora com este novo mecanismo de extra\u00e7\u00e3o de \n\nvalor, o capital financeiro? O desenvolvimento das for\u00e7as produtivas do capitalismo chegou a \n\nseu limite? Como se desenvolveu historicamente esta nova forma que o capital assume? Por \n\nque, para garantir seu processo de acumula\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, esta nova forma do capital se \n\ndesenvolveu no mundo todo? Estas perguntas ainda est\u00e3o em aberto e ficam como horizonte \n\nte\u00f3rico para a elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos futuros. \n\n \u00c9 neste cen\u00e1rio, no qual a nova forma de extra\u00e7\u00e3o de valor da depend\u00eancia, o capital \n\nfinanceiro, j\u00e1 se encontra plenamente consolidado, que chegar\u00e1 ao governo o Partido dos \n\nTrabalhadores, o maior partido de massas que se constitui em toda a Am\u00e9rica Latina, depois \n\ndos golpes militares; e que tinha como principal figura o ent\u00e3o presidente, Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, uma lideran\u00e7a que surge e se constr\u00f3i dentro do movimento oper\u00e1rio brasileiro. \n\n O discurso de que ?[...] superada nossa vulnerabilidade externa, poderemos reduzir de \n\nforma sustentada a taxa de juros? e que ?o caminho para superar a fragilidade das finan\u00e7as \n\np\u00fablicas \u00e9 aumentar e melhorar a qualidade das exporta\u00e7\u00f5es e promover uma substitui\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva de importa\u00e7\u00f5es no curto prazo? (SILVA, 2002, p.3), n\u00e3o se tornou realidade \u2013 \n\ncomo vimos em meu segundo cap\u00edtulo \u2013 e a ?Carta ao Povo Brasileiro? deixa uma mensagem \n\nbastante clara e que de fato se perpetuou ao longo de todo o governo do Partido dos \n\nTrabalhadores. Nela, fica expl\u00edcito o compromisso que o governo assume com os investidores \n\nestrangeiros, sendo que isso pode ser visto n\u00e3o apenas nos dados, mas no pr\u00f3prio discurso da \n\ncarta: \n\n \n\n\u00c0 parte manobras puramente especulativas, que sem d\u00favida existem, o que h\u00e1 \u00e9 uma forte \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do mercado financeiro com o mau desempenho da economia e com sua \n\nfragilidade atual, gerando temores relativos \u00e0 capacidade de o pa\u00eds administrar sua d\u00edvida \ninterna e externa. \u00c9 o enorme endividamento p\u00fablico acumulado no governo Fernando \n\nHenrique Cardoso que preocupa os investidores. Trata-se de uma crise de confian\u00e7a na \n\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, cuja responsabilidade primeira \u00e9 do atual governo. Por mais \n\nque o governo insista, o nervosismo dos mercados e a especula\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos dias n\u00e3o \n\nnascem das elei\u00e7\u00f5es. [...] As mudan\u00e7as que forem necess\u00e1rias ser\u00e3o feitas \n\ndemocraticamente, dentro dos marcos institucionais. Vamos ordenar as contas p\u00fablicas e \n\nmant\u00ea-las sob controle. Mas, acima de tudo, vamos fazer um compromisso pela produ\u00e7\u00e3o, \n\npelo emprego e por justi\u00e7a social (SILVA, 2002, p. 2-4, grifos meus). \n \n\nA real preocupa\u00e7\u00e3o dos investidores n\u00e3o era o ?enorme endividamento p\u00fablico?, pois, se \n\nassim o fosse, n\u00e3o faria nenhum sentido que os mesmos, apoiassem o governo do PT, sendo \n\nque durante os anos que o partido permaneceu no governo, a d\u00edvida p\u00fablica interna n\u00e3o fez \n\noutra coisa se n\u00e3o aumentar. O real medo dos investidores era de que o Partido dos \n\nTrabalhadores n\u00e3o tomasse as medidas necess\u00e1rias para manter o equil\u00edbrio no Balan\u00e7o de \n\n\n\n90 \n\n \n\nPagamentos, garantindo desta forma os d\u00f3lares necess\u00e1rios \u00e0s remessas de lucro e dividendos, \n\nroyalts, e todas as outras formas de renda que saem do pa\u00eds todos os anos. Dado o hist\u00f3rico do \n\npartido, os investidores tinham medo de que o governo tivesse uma guinada repentina mais \u00e0 \n\nesquerda. Ou seja, que questionasse a estrutura de nossa Balan\u00e7a de Pagamentos e que \n\nquestionasse a Divis\u00e3o Internacional do Trabalho, j\u00e1 que esta representa para o pa\u00eds, quando \n\nn\u00e3o h\u00e1 eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos produtos b\u00e1sicos, uma sa\u00edda gigantesca de recursos, da mesma \n\nforma que as contas de Rendas e Servi\u00e7os de nosso Balan\u00e7o de Pagamentos, um verdadeiro \n\nassalto anual; este me parece ser o real temor dos investidores.  A estrat\u00e9gia da carta \u00e9 bem \n\nclara neste sentido: ?o caminho para superar a fragilidade das finan\u00e7as p\u00fablicas \u00e9 aumentar e \n\nmelhorar a qualidade das exporta\u00e7\u00f5es?, isto \u00e9, ?as mudan\u00e7as que forem necess\u00e1rias ser\u00e3o \n\nfeitas democraticamente, dentro dos marcos institucionais.? Quer dizer, os dirigentes do \n\npartido n\u00e3o iriam enfrentar as reais estruturas da depend\u00eancia econ\u00f4mica, consolidadas no \n\npa\u00eds ao longo dos anos 1980 e 1990, pois, acreditavam que seria poss\u00edvel, dentro das regras do \n\njogo do capitalismo dependente, mudar radicalmente o pa\u00eds e, por conseguinte, a vida do povo \n\nbrasileiro. \n\n O debate acerca dos limites de se mudar as regras do jogo do capitalismo, dentro dele \n\nmesmo \u2013 o que por si s\u00f3 soa muito estranho \u2013 n\u00e3o foi trazido \u00e0 tona; entretanto, os marcos que \n\ncaracterizam uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e seus limites, foram bastante discutidos ao longo \n\ndeste trabalho e foi este o limite do Partido dos Trabalhadores. Ao se abdicar de enfrentar as \n\nreais estruturas da depend\u00eancia, que em \u00faltima inst\u00e2ncia se resumem \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o do valor \n\ngerado na economia dependente, pelo centro do capitalismo, o PT n\u00e3o conseguiu fazer uma \n\npol\u00edtica industrial s\u00e9ria, elevar os sal\u00e1rios e o consumo das massas, pol\u00edticas de moradia, etc., \n\npois, para que isso fosse poss\u00edvel, seria necess\u00e1rio que parte da riqueza que \u00e9 apropriada \n\npermanecesse no pa\u00eds. S\u00f3 que essa riqueza n\u00e3o \u00e9 expropriada por m\u00e1 vontade pol\u00edtica, ou por \n\nincapacidade de nossa burguesia em afirmar-se como a promotora do desenvolvimento \n\ncapitalista moderno. Esta transfer\u00eancia \u00e9, foi e continuar\u00e1 sendo causada pelo sistema \n\ncapitalista mundial e suas contradi\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, enquanto houver um desenvolvimento \n\nilimitado das for\u00e7as produtivas, combinando com o rebaixamento constantemente do \n\nconsumo das massas trabalhadoras, via rebaixamento dos sal\u00e1rios, garantindo desta forma o \n\nlucro, o capital ir\u00e1 se apropriar do m\u00e1ximo de excedente econ\u00f4mico poss\u00edvel. Uma destas \n\nformas de apropria\u00e7\u00e3o s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia. Sem enfrentar essas estruturas para \n\ndepois super\u00e1-las, o PT de fato n\u00e3o consegue avan\u00e7ar num processo emancipat\u00f3rio para a \n\nclasse trabalhadora brasileira. E agora se encontra, no pior dos momentos, no momento da \n\ncrise, frente a frente com elas. \n\n\n\n91 \n\n \n\nO padr\u00e3o hist\u00f3rico de acumula\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capitalismo dependente brasileiro, \n\nbaseado na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, n\u00e3o se alterou nos \u00faltimos anos. Este \n\nmecanismo \u00e9 necess\u00e1rio para o capital realizar todo seu ciclo, ou seja, para que consiga \n\nacumular capital, come\u00e7ando novamente o ciclo da reprodu\u00e7\u00e3o ampliada, os capitalistas \n\ndependentes precisam aumentar a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, pois parte da mais-valia \n\ngerada \u00e9 apropriada continuamente pelo capitalismo central; o que caracteriza uma maior \n\nexplora\u00e7\u00e3o da mesma e n\u00e3o mera viola\u00e7\u00e3o da lei do valor. O aumento constante da \n\nintensidade do uso da for\u00e7a de trabalho, sem a contrapartida de um maior avan\u00e7o t\u00e9cnico dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o e sua remunera\u00e7\u00e3o, sempre a baixo de seu valor m\u00ednimo socialmente \n\nconstitu\u00eddo, s\u00e3o os principais dados que sustentam a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, \n\ncomo uma categoria anal\u00edtica necess\u00e1ria para entender o capitalismo dependente. Outro dado \n\nque sustenta essa categoria \u00e9 aquele referente \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o do excedente \n\necon\u00f4mico gerado, via sistema financeiro; h\u00e1 aqui uma nova forma da depend\u00eancia, \n\ncaracter\u00edstico desta rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es. Quais as consequ\u00eancias desta \n\nnova forma para as esferas alta e baixa do consumo? H\u00e1 uma tend\u00eancia de aumentar ainda \n\nmais, j\u00e1 que h\u00e1 uma nova forma de apropria\u00e7\u00e3o de valor, a parcela da classe trabalhadora que \n\nse encontra sob a condi\u00e7\u00e3o de superexplora\u00e7\u00e3o? Quais as consequ\u00eancias para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndas classes burguesas na economia dependente, agora com este novo mecanismo?  Qual o \n\npapel do Estado dependente neste novo cen\u00e1rio? Surgem novas perguntas, as quais precisam \n\nde resposta, todavia, suas respostas ultrapassam os limites da constru\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nDeixo-as aqui, pois s\u00e3o elas que me motivar\u00e3o a continuar minha pesquisa e daqueles que se \n\ninteressam pelo tema, para que desta forma possamos compreender melhor o sistema \n\ncapitalista mundial e toda sua complexidade. \n\n Por fim, o ajuste fiscal realizado neste ano pelo governo petista deixa claro suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e leva o Novo Desenvolvimentismo a uma crise te\u00f3rica. Dois movimentos s\u00e3o \n\nbastante significativos e que mostram as fragilidades e as insufici\u00eancias desta nova corrente \n\nde pensamento brasileira. Um deles \u00e9 o do pr\u00f3prio Mercadante que agora, como Ministro da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, apoia o ajuste como sendo necess\u00e1rio \u00e0 retomada do crescimento, da renda e do \n\nn\u00edvel de emprego; obviamente esta defesa entra em total contradi\u00e7\u00e3o com sua tese. O outro \n\ndeles \u00e9 o documento ?Por um Brasil Justo e Democr\u00e1tico?. Apesar de os autores \n\nreconhecerem que o ajuste fiscal vai de encontro com uma das bases fundamentais do Novo \n\nDesenvolvimentismo, o ?social como eixo estruturante?, o documento n\u00e3o cr\u00edtica a nova DIT, \n\no monop\u00f3lio da ci\u00eancia e da tecnologia por parte dos pa\u00edses centrais e a atual estrutura do \n\nmercado financeiro \u2013 por onde se expropria/apropria parte do valor gerado nas economias \n\n\n\n92 \n\n \n\ndependentes. N\u00e3o h\u00e1 um debate s\u00e9rio e um questionamento cr\u00edtico sobre estes pontos. Reside \n\naqui a principal limita\u00e7\u00e3o do Novo Desenvolvimentismo e seus te\u00f3ricos, que no momento de \n\ncrise aparece de forma mais clara. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAUDIT\u00d3RIA CIDAD\u00c3 DA D\u00cdVIDA. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.auditoriacidada.org.br/numeros-da-divida/ \n\n \n\nBAMBIRA, Vania. O capitalismo dependente latino-americano. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Ed, \n\nInsular, 2012. \n\n \n\nBATISTA, Paulo Nogueira. O Consenso de Washigton: a vis\u00e3o neoliberal dos problemas \n\nlatino americanos. Publicado em, Defesa do Interesse Nacional: Desinforma\u00e7\u00e3o e Aliena\u00e7\u00e3o \n\ndo Patrim\u00f4nio P\u00fablico, S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1994. \n\n \n\nBREDA, Di\u00f3genes Moura. Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfico-T\u00e9cnica e Divis\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho: elementos para an\u00e1lise da depend\u00eancia tecnol\u00f3gica na  Am\u00e9rica Latina, 2011. \n\n \n\nCARTA IEDI n.665. Dispon\u00edvel em http://www.iedi.org.br/cartas/carta_iedi_n_665.html  \n\n \n\nCHESNAIS, Fra\u00e7oais. Mundializa\u00e7\u00e3o: o capital financeiro no comando. Les Temps \n\nModernes, 607, 2000. \n\n \n\nDIEESE, Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos. Dispon\u00edvel  \n\nem http://www.dieese.org.br/analisecestabasica/salarioMinimo.html. \n\n \n\nFILGUEIRAS, Luiz; GONGALVES, Reinaldo. A economia pol\u00edtica do governo Lula. Rio de \n\nJaneiro: Ed, Contraponto, 2007. \n\n \n\nFONTES, Virg\u00ednia. Brasil e o Capital-Imperialismo. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Ed, UFRJ, \n\n2010. \n\n \n\nFRANK, Andr\u00e9 Gunder. Capitalismo y Subdesarrollo en America Latina. Buenos Aires: \n\nSignos, 1970. \n\n \n\nFREITAS, Maria Cristina Penido; PRATES, Daniela Magalh\u00e3es. A abertura financeira no \n\ngoverno FHC: impactos e consequ\u00eancias. Economia e Sociedade, Campinas, (17): 81-111, \n\ndez. 2001. \n\n \n\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. 34\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora, \n\nCompanhia das letras, 2007. \n\n \n\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 2015. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/.  \n\n  \n\nKOS\u00cdK, Karel. Dial\u00e9tica do Concreto. Rio de Janeiro: Ed. PAZ E TERRA S.A, 1969. \n\n \n\nLENIN, Vladimir Ilich . Imperialismo, est\u00e1gio superior do capitalismo. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nEd, Express\u00e3o Popular, 2012. \n\n \n\nLIMA, Humberto e Silva Ribeiro. Depend\u00eancia econ\u00f4mica sob a Hegemonia do Capital \n\nFinanceiro. Campinas, 2013. \n\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nLUXEMBURG, Rosa. A acumula\u00e7\u00e3o do capital. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora, Abril S.A. \n\nCultural, 1985. \n\n \n\nMANDEL, Ernest. O capitalismo Tardio. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora, Abril S.A. Cultural, \n\n1985. \n\n \n\nMARI\u00c1TEGUI, Jos\u00e9 Carlos. Sete Ensaios de Interpreta\u00e7\u00e3o da realidade peruana. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. Express\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nMARINI, Ruy Mauro. Subdesenvolvimento e Revolu\u00e7\u00e3o. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Ed, \n\nInsular, 2012. \n\n \n\n__________________. O ciclo do capital na economia dependente. Em: Padr\u00e3o de \n\nReprodu\u00e7\u00e3o do Capital. S\u00e3o Paulo: Ed. Boitempo, 20012. \n\n \n\n__________________. Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia. In: TRASPADINI, Roberta, STEDILE, \n\nJo\u00e3o Pedro. Ruy Mauro Marini: vida e obra. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2005. \n\n \n\n__________________. La acumulaci\u00f3n capitalista dependiente y la superexplotaci\u00f3n del \n\ntrabajo, 1973. Dispon\u00edvel em http://www.marini-escritos.unam.mx/004_articulos_marini.html. \n\n \n\n__________________. Transici\u00f3n y crises en Brasil, 1992. Dispon\u00edvel em http://www.marini-\n\nescritos.unam.mx/004_articulos_marini.html. \n\n \n\n__________________. Brasil: da ditadura \u00e0 democracia, 1990. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.marini-escritos.unam.mx/004_articulos_marini.html. \n\n \n\n__________________. El experimento neoliberal en Brasil, 1992. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.marini-escritos.unam.mx/004_articulos_marini.html. \n\n \n\n__________________. Am\u00e9rica Latina en la encrucijada, 1990. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.marini-escritos.unam.mx/004_articulos_marini.html. \n\n \n\nMARQUES, Rosa Maria; NAKATANI, Paulo. Crise, capital fict\u00edcio e afluxo de capitais \n\nestrangeiros no Brasil. CADERNO CRH, Salvador, v. 26, n. 67, p. 65-78, Jan./Abr. 2013. \n\n \n\nMARX, Karl. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nExpress\u00e3o Popular, 2008. \n\n \n\nMARX, Karl. Mis\u00e9ria da Filosofia: Resposta \u00e0 Filosofia da Mis\u00e9ria, do sr. Proudhon. 1\u00aa ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora. Express\u00e3o Popular, 2009. \n\n \n\n__________. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica.  Livro 1, volumes I e II, o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do capital. Edi\u00e7\u00f5es 27\u00aa e 26\u00aa. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2010, 2013.  \n\n \n\n__________. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Livro 3, volumes IV e V, o processo \n\nglobal de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2008 e 2014. \n\n \n\nMEDEIROS Marcelo; SOUZA, Pedro HGF; CASTRO, Fabio Avila. A estabilidade da \n\n\n\n95 \n\n \n\ndesigualdade de renda no brasil, 2006 a 2012: estimativa com dados do imposto de renda e \n\npesquisa domiciliares, 2014.  \n\n \n\nMERCADANTE, Aloizio Oliva. As bases do Novo  Desenvolvimentismo no Brasil: an\u00e1lise \n\ndo governo Lula, 2010. \n\n \n\nPAULANI, Maria Leda; BRAGA, M\u00e1rcio Bobik. A novo contabilidade Social. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Ed, Saraiva, 2010. \n\n \n\nPEREIRA, Bresser. O Brasil e o Novo Desenvolvimentismo. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.bresserpereira.org.br/novodesenvolvimentismo.asp \n\n \n\n________________. O Novo Desenvolvimentismo. Folha de S\u00e3o Paulo, 17/09/2004. \n\nDispon\u00edvel em http://www.bresserpereira.org.br/novodesenvolvimentismo.asp \n\n \n\n \n\nPEREIRA, Bresser; GALA, Paulo. Macroeconomia estruturalista do Novo \n\nDesenvolvimentismo. Revista de Economia Pol\u00edtica, vol. 30, n\u00ba 4 (120), pp. 663-686, \n\noutubro-dezembro/2010.  \n\nDispon\u00edvel em http://www.bresserpereira.org.br/novodesenvolvimentismo.asp \n\n \n\nPOR UM BRASIL JUSTO E DEMOCR\u00c1TICO. Volume I, 2015. \n\n \n\nSICS\u00da, Jo\u00e3o; PAULA, Luiz Fernando de; MICHEL, Renault. Por que novo-\n\ndesenvolvimentismo? Revista de Economia Pol\u00edtica, vol. 27, n\u00ba 4 (108), pp. 507-524 outubro-\n\ndezembro/2007 \n\n \n\nSILVA, Ludovico. A mais-valia ideol\u00f3gica. Florian\u00f3polis: Ed, Insular, 2013. \n\n  \n\nSILVA; Luiz I. Lula. Carta ao Povo Brasileiro. \n\n \n\nVALOR ECON\u00d4MICO. Dispon\u00edvel em http://www.valor.com.br/brasil/4104872/divida-\n\npublica-federal-cresce-em-maio-e-vai-quase-r-25-trilhoes;  \n\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-quase-40-em-\n\n2015. Acessado em 17/11/2015. \n\n \n\nWIPO. World Intelectual Property Indicator 2014. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.wipo.int/edocs/pubdocs/en/wipo_pub_941_2014.pdf. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4104872/divida-publica-federal-cresce-em-maio-e-vai-quase-r-25-trilhoes\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4104872/divida-publica-federal-cresce-em-maio-e-vai-quase-r-25-trilhoes\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-quase-40-em-2015\nhttp://www.valor.com.br/brasil/4098970/investimentos-da-uniao-diminuem-quase-40-em-2015"}]}}}