{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17398"}, {"@name": "filename", "#text": "24186_000676898.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n    \n\nTESE DE DOUTORADO \n\n     \n\nCARIRI PARAIBANO: DO SIL\u00caNCIO DO LUGAR \u00c0 \nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n   \n\nBARTOLOMEU ISRAEL DE SOUZA \n\n \n\nORIENTADOR: PROF\u00aa DR\u00aa DIRCE MARIA ANTUNES SUERTEGARAY (UFRGS) \n\nCO-ORIENTADOR: PROF. DR. EDUARDO RODRIGUES VIANA DE LIMA (UFPB) \n\n               \n\nPORTO ALEGRE, JULHO DE 2008. \n\n  \n\n\n\n \n2\n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n      \n\nCARIRI PARAIBANO: DO SIL\u00caNCIO DO LUGAR \u00c0 \nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nBARTOLOMEU ISRAEL DE SOUZA \n\n \n\nOrientador: Prof\u00aa Dr\u00aa Dirce Maria Antunes Suertegaray (UFRGS) \n\n     Co-Orientador: Prof. Dr. Eduardo Rodrigues Viana de Lima (UFPB) \n\n    \n\n       Banca Examinadora: \n\n     \n\nProf. Dr. Roberto Verdum (UFRGS)  \n\n     \n\nProf. Dr. Laurindo A. Guasselli (UFRGS) \n\n     \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti (USP) \n\n     \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Marta Celina L. Sales (UFC) \n\n     \n\nProf. Dr. Pedro Costa G. Vianna (UFPB)    \n\n           \n\nPORTO ALEGRE, JULHO DE 2008. \n\n  \n\n\n\n \n3\n\n                            \n\nSouza, Bartolomeu Israel de \nCariri Paraibano: do sil\u00eancio do lugar \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o./ Bartolomeu \n\nIsrael de Souza. \n\n \n\nPorto Alegre : UFRGS/PPGEO, 2008. \n[198 f.]. il.  \n\nTese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nInstituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \nPorto Alegre, RS - BR, 2008.   \n\n1. Geografia. 2. Desertifica\u00e7\u00e3o. 3. Cariris Velhos.  \n4. Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o. 5. Mapeamento. 6. Solos. I. T\u00edtulo.  \n\n_____________________________ \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias - UFRGS \nRenata Cristina Grun CRB 10/1113    \n\n\n\n \n4\n\n  \n\nLembrei-me de que al\u00e9m de ser um homem, eu era um homem ligado a \ndeterminada terra. Meus antepassados tinham vindo pelo mar, em caravelas. \nEram ib\u00e9ricos: portugueses, castelhanos, beir\u00f5es, minhotos, mouros, judeus. \nTodos com o sonho do al\u00e9m instilado no sangue. Sendo que de todas as \nterras de onde tinham vindo, a Beira Alta era j\u00e1 do outro lado do mundo, \numa regi\u00e3o de gados e pedras, de serras e chapadas como o Sert\u00e3o. Eu me \norgulhava de descender daquele povo que dera a can\u00e7\u00e3o da Barca Bela e o \nromance da Nau Catarineta. Povo de marujos que viera pelo mar e se fixara \nno litoral e na mata, cruzando-se com negros africanos e \u00edndios vermelhos. \nMais ainda, o contingente mais audaz e ousado dessa gente, deixou o litoral \ne a mata e subiu o planalto sertanejo para, vestido de couro, criar o mito de \numa rude cavalaria sertaneja. [...] Vaqueiro com seu corpo cravejado com \nmedalhas de prata a faiscar, bebendo o sol de fogo e o mundo oco. Meu \ncora\u00e7\u00e3o \u00e9 um almirante louco que abandonou a profiss\u00e3o do mar. ( A poesia \nviva de Ariano Suassuna , 1998, CD-ROM). \n\n\n\n \n5\n\n                                                 \n\nDedico este trabalho \u00e0 Niciana, companheira de todas as horas, e \u00e0 \n\nPedro e Sarah, pela alegria que me trazem. O amor que nos une me faz \n\ncompreender cada vez mais o significado da palavra fam\u00edlia. \n\n\n\n \n6\n\nAGRADECIMENTOS     \n\nAo t\u00e9rmino deste trabalho, mais que uma obriga\u00e7\u00e3o protocolar, me sinto no \n\ndever pessoal de fazer alguns agradecimentos \u00e0s pessoas e institui\u00e7\u00f5es que, de forma mais \n\ndireta, tornaram poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de mais uma etapa da minha vida acad\u00eamica e tamb\u00e9m \n\nde uma conquista pessoal. Nesse sentido, antes de tudo, agrade\u00e7o a Deus, inspirador e \n\nconsolador em todos os momentos dessa tese.       \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PPGEO), por terem me proporcionado a conviv\u00eancia e o \n\nrepasse de parte dos seus conhecimentos, numa das melhores institui\u00e7\u00f5es de ensino do Brasil.  \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de estudos durante parte do desenvolvimento dessa tese.  \n\nAo corpo docente do curso de Geografia da UFRGS, pelo aprendizado \n\nconstante proporcionado pelos nossos contatos, em n\u00edvel formal e informal.  \n\nAo professor Roberto Verdum (UFRGS), por dividir comigo um pouco do seu \n\nconhecimento sobre os processos de Areniza\u00e7\u00e3o e Desertifica\u00e7\u00e3o, pela confian\u00e7a no meu \n\npotencial de pesquisador, pelo humor brit\u00e2nico e pela amizade que constru\u00edmos a partir desse \n\ncontato inicial.   \n\n\u00c0 professora Rosa Medeiros (UFRGS), pela amizade e considera\u00e7\u00f5es iniciais a \n\nrespeito desse trabalho.  \n\n\u00c0 professora Dejanira Saldanha (UFRGS), pela amizade e interpreta\u00e7\u00e3o inicial \n\ndas imagens de sat\u00e9lite para identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas no Cariri.  \n\n\u00c0 professora Vanda Ueda (UFRGS), in memoriam. Desfrutar da sua amizade, \n\ngentileza e educa\u00e7\u00e3o, mesmo por pouco tempo, foi especial.  \n\n\n\n \n7\n\nAos membros e frequentadores do N\u00facleo de Estudos Geografia e Ambiente \n\n(NEGA), principalmente \u00e0 Carina, Diler, Gustavo, Rodrigo, Josi e S\u00ednthia, pela amizade, o \n\ncarinho, as trocas de id\u00e9ias e o aprendizado rec\u00edproco.    \n\n\u00c0 Z\u00e9lia, Secret\u00e1ria do PPGEO, sempre disposta a me ajudar nas quest\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nAo povo ga\u00facho, particularmente os porto-alegrenses, pelo carinho e \n\nreceptividade com que me acolheram.  \n\n\u00c0 Ma\u00edra, Dakir, Dandara, Andr\u00e9, Rafael e Eri. Ao me abrirem as portas das \n\nsuas casas e dos seus cora\u00e7\u00f5es, fizeram com que o tempo que passei distante da minha fam\u00edlia \n\nfosse menos doloroso.      \n\nAo povo do Cariri paraibano, meus conterr\u00e2neos, por terem me dado acesso a \n\num pouco do conhecimento secular que eles t\u00eam dessa regi\u00e3o.  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, D. Altina, mulher que representa fielmente a simplicidade e o \n\ncarinho dos caririzeiros. Seu apoio foi ainda mais fundamental nesse per\u00edodo da minha vida e, \n\nmesmo sem saber, ela foi uma das minhas grandes professoras nessa caminhada para \n\ndesvendar as paisagens do Cariri.  \n\nAos meus sogros, D. Marinete e seu Luiz, pelo apoio moral e sentimental \n\nconstantes \u00e0 mim e \u00e0 minha fam\u00edlia, mas principalmente presentes nesses tr\u00eas \u00faltimos anos, \n\nquando a caminhada para a realiza\u00e7\u00e3o do Doutorado estava sendo trilhada.    \n\n\u00c0 Em\u00edlia, F\u00e1tima, Ana, Doralice, Pedro, Mar\u00eda, Nilton, Anderson, Aline, \n\nCl\u00e1udia, Araci, Avani, Zelma, Rita, Val\u00e9ria e Jorge, professores, alunos do Mestrado e da \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB), com quem muitas \n\nvezes dividi id\u00e9ias e idas ao campo.  \n\n\u00c0 Ioman Leite, ex-Secret\u00e1rio Executivo do Conselho de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nPara\u00edba (COPAM/PB), pelo apoio log\u00edstico em diversos trabalhos de campo e tamb\u00e9m por \n\n\n\n \n8\n\ncompartilhar comigo alguns inc\u00f4modos relacionados a forma como a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconcebida e tratada no meio pol\u00edtico do Brasil e em diversos trabalhos cient\u00edficos.   \n\nAos professores Everardo Sampaio (UFPE), Jos\u00e9 Bueno Conti (USP), I\u00eade \n\nBrito (UFPB) e Marta Celina (UFC), por me fornecerem parte da bibliografia utilizada nesse \n\ntrabalho.  \n\nAos professores Jeannine Corbonnois (Universit\u00e9 Du Maine \n\n \n\nFran\u00e7a), Laurent \n\nFran\u00e7ois (Universit\u00e9 Du Maine \n\n \n\nFran\u00e7a), Yamna Djellouli (Universit\u00e9 Du Maine \n\n \n\nFran\u00e7a), \n\nAbdelkarin Daoud (Facult\u00e9 de Lettres et Sciences Humaines de Sfax \n\n \n\nTun\u00edsia) e Maria Jos\u00e9 \n\nRoxo (Universidade Nova de Lisboa \n\n \n\nPortugal). Desfrutar das suas companhias e dos seus \n\nconhecimentos em alguns trabalhos de campo pelo Cariri e Sert\u00e3o paraibano me ajudaram a \n\nconsolidar diversas id\u00e9ias sobre a desertifica\u00e7\u00e3o e ficar mais atento a algumas manifesta\u00e7\u00f5es \n\ndo processo.    \n\n\u00c0 Eduardo Viana, pela grande habilidade no mundo do sensoriamento remoto e \n\ndo geoprocessamento; por ter aceito o desafio de, atrav\u00e9s dessas tecnologias, come\u00e7ar a \n\nconstruir um novo jeito de enxergar a desertifica\u00e7\u00e3o; pela amizade intensificada ao longo \n\ndessa trajet\u00f3ria.    \n\n\u00c0 Dirce Suertegaray, pela enorme compet\u00eancia profissional, sensibilidade para \n\ndesvendar parte da terra e da gente do Cariri e paci\u00eancia para com os que est\u00e3o iniciando uma \n\nvida acad\u00eamica. Fundamental \u00e9 pouco para expressar a sua import\u00e2ncia nessa parte da minha \n\nvida. Sua orienta\u00e7\u00e3o me permitiu enxergar novos horizontes e fortalecer algumas id\u00e9ias \n\npr\u00f3prias que existiam embrionariamente a respeito do semi-\u00e1rido.             \n\nA partir desta tese, a admira\u00e7\u00e3o que antes era s\u00f3 pela profissional, passou \n\ntamb\u00e9m a ser pela pessoa.    \n\n   \n\n \n\n\n\n \n9\n\nRESUMO  \n\nNo presente estudo, tomando por base o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento do \n\nCariri, a an\u00e1lise qualitativa da vegeta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de bio-indicadores (diversidade, densidade e \n\nestratos) e o uso de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e geoprocessamento, foi efetuado o \n\nmapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Entre os resultados encontrados, foi verificado que: \n\natualmente (2005/2006), a \u00e1rea atingida por esse processo, em todos os n\u00edveis analisados \n\n(Moderado, Grave e Muito Grave), corresponde a 77,4% de toda a regi\u00e3o; de 1989 a \n\n2005/2006, houve um aumento de cerca de 14,6% em rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o; no \n\nper\u00edodo pesquisado, o maior crescimento da desertifica\u00e7\u00e3o ocorreu no Cariri Ocidental; na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas, o uso de imagens de sat\u00e9lite pr\u00f3ximas \n\ndo final da esta\u00e7\u00e3o chuvosa na regi\u00e3o apresentou respostas mais satisfat\u00f3rias que as imagens \n\nda esta\u00e7\u00e3o seca; a an\u00e1lise das imagens de sat\u00e9lite atrav\u00e9s do uso da classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nSupervisionada respondeu melhor ao que foi verificado em campo que o IVDN. As \u00e1reas \n\nonde o processo de desertifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais acentuado e concentrado localizam-se nas terras \n\npr\u00f3ximas das maiores bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o (Para\u00edba e Tapero\u00e1), devido a presen\u00e7a \n\nde v\u00e1rzeas expressivas que favoreceram o processo de ocupa\u00e7\u00e3o que vem se desenvolvendo a \n\ns\u00e9culos no Cariri. Mais recentemente, as a\u00e7\u00f5es das Pol\u00edticas P\u00fablicas, particularmente os \n\nincentivos \u00e1 caprinocultura, passaram a exercer papel fundamental no aumento dessas \u00e1reas, \n\nem quantidade e intensidade, devido a forma semi-extensiva com que esses animais s\u00e3o \n\ncriados, associado as altera\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o e a superpastagem. As \n\nan\u00e1lises laboratoriais realizadas para identificar poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es nos solos, em decorr\u00eancia \n\nda desertifica\u00e7\u00e3o, mostraram problemas de eleva\u00e7\u00e3o da salinidade nas \u00e1reas irrigadas, o que j\u00e1 \n\nafeta parcialmente a agricultura praticada nessas terras. Entretanto, em rela\u00e7\u00e3o a fertilidade, \n\nmesmo nas \u00e1reas desprovidas de caatingas, n\u00e3o foram constatadas modifica\u00e7\u00f5es nesse \n\npar\u00e2metro, o que pode ser explicado pelo papel de prote\u00e7\u00e3o diante da eros\u00e3o h\u00eddrica exercido \n\npelo Pavimento Des\u00e9rtico e a resist\u00eancia do material argiloso que comp\u00f5e os agregados \n\npresentes no horizonte superficial dos solos existentes nessa regi\u00e3o. Nesse caso, a despeito da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, em virtude da perman\u00eancia da \n\nfertilidade dos solos, \u00e9 poss\u00edvel de ocorrer.    \n\nPalavras-chave: Cariris Velhos; Desertifica\u00e7\u00e3o; Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o; Mapeamento; Solos.                \n\n\n\n \n10\n\nABSTRACT  \n\nIn the present study, the mapping of the desertification process of Cariri region was executed, \n\nconsidering the historic process of occupation and population expansion in this region, the \n\nvegetation qualitative analyses through bioindicators (diversity, density and extracts) and the \n\nremote sensoring and geoprocessing. Among our results it was verified that: nowadays \n\n(2005/2006), 77.4% of the region has been reached by the desertification process in all \n\nanalyzed levels (Moderate, High and Very High); from 1989 to 2005/2006, there was an \n\nincrease nearly 14.6% of this kind of degradation; during the study period, the higher \n\ndesertification rate occurred on Western Cariri; in order to identify and quantify the \n\ndesertification, the use of satellite images near the rainy season presented more satisfactory \n\nresponses than dry season images; according to the results observed in the field, the satellite \n\nimage analysis through the use of the Non-Supervised classification had a better response than \n\nthe NDVI. The areas where the desertification process is more accentuated and concentrated \n\nare located in the areas near the greatest hydrographic basins of the region (Para\u00edba and \n\nTapero\u00e1 rivers), by means of the presence of expressive fertile plains which benefited the \n\nhuman occupation process that has been developed through centuries in Cariri. More recently, \n\nthe Public Regulations, particularly the incentives to goat culture (caprinocultura activity), \n\nhave exerted a fundamental role in the increase of desert areas in quantity and intensity, \n\nbecause of the semi-extensive way of raising the animals, associated with the agrarian \n\nstructure alterations and the overgrazing. Laboratory analyses executed to identify possible \n\nsoil alterations, as consequence of desertification, showed problems as the elevation of \n\nsalinity in irrigated areas, which has partially affected the agriculture. However, in relation to \n\nsoil fertility, even in areas that lack caatinga vegetations, modifications in this parameter were \n\nnot found, which can be explained by the protection against the hidric erosion, that is \n\nprovided by the Desert Floor and the argillaceous material resistance which constitutes the \n\naggregated elements present in the superficial horizon of soils of the region. In this case, \n\ndespite the vegetation degradation, it is possible to recuperate these areas by virtue of the \n\nfertility of the soils.   \n\nKeywords: Cariris Velhos; Desertification; Occupation Process; Mapping; Soils.       \n\n\n\n \n11\n\nSUM\u00c1RIO   \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................ 14  \n\nCap\u00edtulo I- Considera\u00e7\u00f5es Sobre a Geografia, o Ambiente e a  \n\n                    Desertifica\u00e7\u00e3o....................................................................................... ........ .21 \n\n1.1- A Desertifica\u00e7\u00e3o Como Problema Mundial .................................................................. 25 \n\n1.2- A Pesquisa Brasileira Sobre a Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................................... 32 \n\n1.3- O PAN-Brasil e as \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o ............................................... 39 \n\n1.4- A Regi\u00e3o Estudada: Caracter\u00edsticas Gerais e Fragilidade Perante \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o ..... 43  \n\nCap\u00edtulo II- O Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o e a Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri .................. 50 \n\n2.1- O Cariri no Per\u00edodo Colonial .............................................................................................. 54 \n\n2.2- Da Independ\u00eancia de Portugal \u00e0 D\u00e9cada de 1970 .............................................................. 63  \n\nCap\u00edtulo III- Pol\u00edticas P\u00fablicas, Uso do Solo e Desertifica\u00e7\u00e3o ............................ 70 \n\n3.1- A Solu\u00e7\u00e3o H\u00eddrica ............................................................................................................. 71 \n\n3.2- As Modifica\u00e7\u00f5es na Estrutura Fundi\u00e1ria ............................................................................ 79 \n\n3.3- A Pecu\u00e1ria .......................................................................................................................... 86 \n\n3.4- S\u00edntese da Ocupa\u00e7\u00e3o e do Uso do Solo no Cariri ............................................................. 104  \n\nCap\u00edtulo IV- Cariri \n\n \n\nMapa da Desertifica\u00e7\u00e3o: do Real ao Virtual ........... 114 \n\n4.1- Procedimentos Metodol\u00f3gicos Para a Constru\u00e7\u00e3o do Mapeamento ................................ 114 \n\n4.2- Resultados e Discuss\u00f5es a Respeito do Mapeamento ...................................................... 128  \n\nCap\u00edtulo V- Solos e Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri .......................................................... 147  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais ....................................................................................................... 163  \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................. 172  \n\nAnexos ................................................................................................................................... 193 \n\n\n\n \n12\n\nLISTA DE FIGURAS  \n\n01- Carta das \u00c1reas em Risco de Desertifica\u00e7\u00e3o ................................................................. 29 \n\n02- \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil ............................................................... 40 \n\n03- Localiza\u00e7\u00e3o dos Cariris Velhos na Para\u00edba/Brasil ........................................................ 44 \n\n04- Cariri Oriental e Ocidental ............................................................................................ 45 \n\n05- Ecorregi\u00f5es do Bioma Caatinga .................................................................................... 53 \n\n06- Bosque de algarobas (Prosopis juliflora) no munic\u00edpio de Cara\u00fabas ......................... 100 \n\n07- Localiza\u00e7\u00e3o do perfil-base no Cariri ........................................................................... 105 \n\n08- Perfil de cobertura vegetal dos solos no Cariri antes da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia  \n\n       (at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XVII) ...................................................................................... 106 \n\n09- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri no in\u00edcio da  \n\n             coloniza\u00e7\u00e3o (metade do s\u00e9culo XVII ao final do mesmo s\u00e9culo) ............................... 108 \n\n10- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri durante o dom\u00ednio  \n\n      do algod\u00e3o (final do s\u00e9culo XVII a 1980) ................................................................... 109 \n\n11- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri sob o dom\u00ednio  \n\n      da caprinocultura (1980 em diante) ............................................................................. 112 \n\n12- Caatinga Arb\u00f3reo-Arbustiva Fechada. Estrada Sum\u00e9-Camala\u00fa ................................. 118 \n\n13- Caatinga Arbustivo-Arb\u00f3rea Fechada. Estrada Cabaceiras-S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri ......... 119 \n\n14- Caatinga Arbustiva Fechada. Estrada Cabaceiras-S\u00e3o Domingos do Cariri ............... 120 \n\n15- Caatinga Arbustiva Semi-Aberta nas proximidades da cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o do  \n\n       Cariri, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa ................................................................................ 122 \n\n16- Caatinga Arbustiva Aberta. Estrada S\u00e3o Domingos do Cariri-Cara\u00fabas .................... 123 \n\n17- \u00c1reas desertificadas no Cariri em 2005/2006 ............................................................. 130 \n\n18- Constru\u00e7\u00e3o de cerca do faxina no Cariri .................................................................. 134 \n\n19- \u00c1reas desertificadas no Cariri em 1989 ...................................................................... 135 \n\n20- Entorno da cidade de S\u00e3o Domingos do Cariri, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa................ 136 \n\n21- Classes de solos presentes no Cariri ............................................................................ 149 \n\n22- Pavimento Des\u00e9rtico em solo Luvissolo Cr\u00f4mico. Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do  \n\n       Cariri ........................................................................................................................... 158        \n\n\n\n \n13\n\nLISTA DE TABELAS  \n\n01- Principais datas internacionais e nacionais relacionadas ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o........... 30 \n\n02- Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o (CV) das chuvas para alguns munic\u00edpios do Cariri ............... 47 \n\n03- Malha Fundi\u00e1ria do Cariri paraibano ............................................................................ 82 \n\n04- N\u00famero e \u00e1rea ocupada pelos tipos de propriedades por sub-regi\u00f5es no Cariri ........... 84 \n\n05- Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de lota\u00e7\u00e3o para os caprinos no Cariri paraibano ............................... 89 \n\n06- Evolu\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria e da produ\u00e7\u00e3o forrageira no Cariri ...................................... 94 \n\n07- Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de caprinos no Cariri Oriental e Ocidental .................................. 95 \n\n08- Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e lenha no Cariri ............................................................. 103 \n\n09- \u00c1rea ocupada pelos diferentes n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri em agosto  \n\n       de 2005/julho de 2006 ................................................................................................. 132 \n\n10- Evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis gerais de desertifica\u00e7\u00e3o entre 1989 e 2005/2006 no Cariri ........ 138 \n\n11- Evolu\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o nos Cariris Velhos, a partir das sub-divis\u00f5es regionais ........... 139 \n\n12- Evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas e dos n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o mais elevados por \n\n       munic\u00edpio nos Cariris Oriental e Ocidental ................................................................ 140 \n\n13- Popula\u00e7\u00e3o do Cariri ..................................................................................................... 142 \n\n14- N\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o em parte do Cariri, nos meses de agosto e outubro de 2005 ...... 143 \n\n15- Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionada e IVDN: compara\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas desertificadas \n\n       no Cariri ...................................................................................................................... 144 \n\n16- \u00c1rea ocupada pelas diferentes classes de solos no Cariri............................................ 152 \n\n17- Rela\u00e7\u00e3o Solos x Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri .................................................................... 153 \n\n18- Condi\u00e7\u00f5es de salinidade e fertilidade dos solos no Cariri ........................................... 155               \n\n\n\n \n14\n\nLISTA DE SIGLAS   \n\nCAGEPA- Companhia de \u00c1gua e Esgotos da Para\u00edba \n\nCCD- Conven\u00e7\u00e3o de Luta Contra a Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nCODEVASF- Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco \n\nCPTEC- Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\nDNOCS- Departamento nacional de Obras Contra as Secas \n\nEMBRAPA- Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFETAG- Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura \n\nIBAMA- Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBDF- Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nIBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nINPE- Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nINCRA- Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nIVDN \n\n \n\n\u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o de Diferen\u00e7a Normalizada  \n\nONU- Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPACD- Plano de A\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nPNUMA- Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nSEBRAE- Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSUDENE- Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nUFC- Universidade Federal do Cear\u00e1 \n\nUFPB- Universidade Federal da Para\u00edba \n\nUFPE- Universidade Federal de Pernambuco \n\nUFRGS- Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUSP- Universidade de S\u00e3o Paulo           \n\n\n\n \n15\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nCaminante, son tus huellas \nel camino, y nada m\u00e1s; \n\ncaminante, no hay camino, \nse hace camino al andar. \n\nAl andar se hace camino, \ny al volver la vista atr\u00e1s \nse ha de volver a pisar. \n\nCaminante, no hay camino, \nsino estelas en la mar. \n\n(Antonio Machado)    \n\nEssa tese n\u00e3o se alinha \u00e0quelas que se fundamentam na topofilia para \n\nestudarem uma determinada regi\u00e3o, povo e/ou manifesta\u00e7\u00e3o de processo. Entretanto, n\u00e3o \n\nencontramos outro meio para justificar a raz\u00e3o de desenvolver essa pesquisa no Cariri \n\nparaibano que n\u00e3o fosse por essa \u00f3tica.   \n\nSegundo Tuan (1980, p.106), topofilia \u00e9 o [...] elo afetivo entre a pessoa e o \n\nlugar ou ambiente f\u00edsico. Mas, como se pode gostar de uma regi\u00e3o mais conhecida pela semi-\n\naridez acentuada, caatingas das mais espinhentas, sol inclemente e baixos n\u00edveis \n\nsocioecon\u00f4micos? Para essa pergunta, o mesmo autor responde que: \n\nMais permanentes e mais dif\u00edceis de expressar s\u00e3o os sentimentos que temos \npara com um lugar, por ser o lar, o locus de reminisc\u00eancias e o meio de se \nganhar a vida. A topofilia n\u00e3o \u00e9 a emo\u00e7\u00e3o humana mais forte. Quando \u00e9 \nirresist\u00edvel, podemos estar certos de que o lugar ou meio ambiente \u00e9 o \nve\u00edculo de acontecimentos emocionalmente fortes ou \u00e9 percebido como um \ns\u00edmbolo. (Tuan, 1980, p. 107).  \n\nNesse caso, possivelmente o gostar do semi-\u00e1rido e, mais especificamente, do \n\nCariri, esteja ligado \u00e0s lembran\u00e7as de liberdade desfrutadas durante a inf\u00e2ncia nessa regi\u00e3o. \n\nEstas, por sua vez, enraizaram na nossa mente um universo m\u00edtico que at\u00e9 hoje nos influencia, \n\nfazendo com que achemos ainda mais belas as paisagens criadas pela ant\u00edtese seca/chuva que, \n\nnuma constante dial\u00e9tica, conforme observou Euclides da Cunha, fazem com que os sert\u00f5es \n\ndo Nordeste sejam Barbaramente est\u00e9reis; maravilhosamente exuberantes. (Cunha, 1995, p. \n\n62).    \n\nA palavra cariri \u00e9 de origem ind\u00edgena, uma varia\u00e7\u00e3o do tupi kiri ri, cujo \n\nsignificado \u00e9 silencioso, deserto, ermo (Ferreira, 1975). Uma men\u00e7\u00e3o a que os primeiros \n\nhabitantes do litoral do Nordeste do Brasil faziam a essa regi\u00e3o paraibana que eles \n\n\n\n \n16\n\nconsideravam de dif\u00edcil sobreviv\u00eancia, portanto, com povoamento escasso ou mesmo, em \n\ndeterminados lugares, inexistente. Por extens\u00e3o, as tribos que habitavam essas terras \n\nacabaram recebendo essa denomina\u00e7\u00e3o geral, alcunha posteriormente adotada pelos europeus \n\npara essa regi\u00e3o, a partir do momento que passaram a ocup\u00e1-la.   \n\nA palavra desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de origem latina, sendo uma deriva\u00e7\u00e3o de desertus e \n\nfixa\u00e7\u00e3o. A primeira apresenta duplo significado. Como adjetivo, pode ser traduzido para \n\ndesabitado, abandonado, inculto, selvagem. Como substantivo quer dizer solid\u00e3o, desola\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e1rea vazia. A segunda \u00e9 um sufixo verbal proveniente do verbo ficare, significando a\u00e7\u00e3o de \n\nfazer, ser feito, ser produzido (Tavares de Melo, 1998). Portanto, do ponto de vista \n\netimol\u00f3gico, cariri e desertifica\u00e7\u00e3o t\u00eam o mesmo sentido.  \n\nConforme j\u00e1 discutimos, a no\u00e7\u00e3o de desertifica\u00e7\u00e3o, originalmente, faz men\u00e7\u00e3o \n\na aus\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o ou partida desta. Entretanto, notadamente a partir da d\u00e9cada de 1970, \n\nesse termo passa a expressar um conjunto de processos que d\u00e3o origem a \u00e1reas degradadas nas \n\nregi\u00f5es de clima seco (Mainguet, 1995).   \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 esse conjunto de processos \u00e9 definido \n\noficialmente como [...] a degrada\u00e7\u00e3o da terra nas zonas \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-\u00famidas \n\nsecas, resultante de v\u00e1rios factores, incluindo as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as actividades \n\nhumanas. (CONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS DE COMBATE \u00c1 \n\nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O, 1995, p. 13). Por essa defini\u00e7\u00e3o, sua origem est\u00e1 relacionada tanto a \n\ncausas naturais como aquelas derivadas da press\u00e3o exercida pelas atividades humanas em \n\necossistemas fr\u00e1geis, o que conduziria determinadas \u00e1reas a se transformarem em desertos ou \n\na eles se assemelharem (Conti, 1995).   \n\nLogo, a quest\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o, em princ\u00edpio, est\u00e1 relacionada a uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da paisagem, cujo conceito cont\u00e9m, intrinsecamente, uma componente visual, \n\naspecto este que constitui um passo inicial para chegar ao entendimento e explica\u00e7\u00e3o desta \n\ncategoria de an\u00e1lise (Sanz &amp; Alonso, 1996). Dessa forma, [...] a paisagem, na acep\u00e7\u00e3o vulgar \n\ndo termo, nada mais \u00e9 do que a parte emersa do iceberg . Ao pesquisador, cabe estudar toda \n\na parte escondida para compreender a parte revelada. (Tricart, 1982, p. 15).          \n\n\n\n \n17\n\nEnquanto a palavra desertifica\u00e7\u00e3o se consolidava internacionalmente como um \n\ntipo de degrada\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o do Cariri paraibano, desde o in\u00edcio dos estudos sobre essa \n\ntem\u00e1tica no Brasil, atrav\u00e9s dos trabalhos do professor Jo\u00e3o Vasconcelos Sobrinho, da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE), ficava conhecida como uma das express\u00f5es \n\nterritoriais onde a manifesta\u00e7\u00e3o desse conjunto de processos seria das mais intensas.  \n\nMesmo que essa parte da Para\u00edba tenha chamado aten\u00e7\u00e3o desde que as \n\ndiscuss\u00f5es sobre a desertifica\u00e7\u00e3o foram iniciadas no Brasil, s\u00f3 a partir da d\u00e9cada de 1990 esse \n\nproblema come\u00e7ou a ser pesquisado de forma mais direcionada \u00e0 regi\u00e3o. Ainda assim, os \n\ntrabalhos existentes sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, at\u00e9 agora, s\u00e3o muito poucos. Dentre \n\nesses, destacar\u00edamos os de Gomes da Silva (1993), Souza (1999), Moura (2002), Silva (2003), \n\nSouza &amp; Suertegaray (2005 e 2006), Pereira (2006), Andrade et al. (2007), Souza &amp; Lima \n\n(2007) e Sousa (2007).   \n\nCabe ressaltar que o nosso envolvimento enquanto investigador dessa tem\u00e1tica \n\nna regi\u00e3o do Cariri tamb\u00e9m tem in\u00edcio a partir da d\u00e9cada mencionada anteriormente, \n\ncome\u00e7ando atrav\u00e9s de uma monografia de conclus\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o do curso de bacharelado \n\nem Geografia na Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB). Posteriormente prosseguimos os \n\nestudos com a elabora\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado na mesma institui\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio do \n\nDoutoramento na Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), pesquisas essas que \n\noriginaram diversos artigos publicados em anais de encontros e revistas cient\u00edficas, dos quais, \n\nos que consideramos mais importantes, est\u00e3o mencionados nessa tese.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos dos autores supracitados, observamos que as \n\nabordagens desenvolvidas apresentam uma relativa diversifica\u00e7\u00e3o, embora a maioria delas \n\nenfatize a vegeta\u00e7\u00e3o e as suas altera\u00e7\u00f5es como elemento b\u00e1sico para se compreender esse tipo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o e, em alguns casos, espacializar esse processo. Sobre esse procedimento, \n\nembora o desmatamento excessivo seja a principal a\u00e7\u00e3o causadora da desertifica\u00e7\u00e3o, o \n\nacompanhamento dessa interven\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel espacial e temporal, no Dom\u00ednio das Caatingas, \n\nn\u00e3o \u00e9 tarefa das mais f\u00e1ceis, devido a complexidade das intera\u00e7\u00f5es desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncom os diversos elementos naturais presentes em sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia, particularmente os \n\nsolos e as secas.      \n\n\n\n \n18\n\nSeguindo uma regra para todos os estudos que efetuaram mapeamentos sobre \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido, utilizando imagens de sat\u00e9lite como suporte t\u00e9cnico, essas \n\npesquisas fundamentaram suas an\u00e1lises a partir da observa\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es do processo \n\nem imagens relacionadas ao per\u00edodo de estiagem da regi\u00e3o. Entretanto, esse procedimento \n\npode implicar numa relativa confus\u00e3o visual entre o comportamento natural da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndiante da seca e a ocorr\u00eancia da degrada\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Dessa forma, os resultados obtidos \n\npodem ser seriamente afetados.   \n\nQuanto aos trabalhos que enfocaram o Cariri paraibano, al\u00e9m do que foi \n\nmencionado, em todos esses a escala adotada sempre foi municipal, n\u00e3o existindo, at\u00e9 o \n\nmomento, um mapeamento que contemple todo o seu territ\u00f3rio.   \n\nComo o conceito de desertifica\u00e7\u00e3o nos encaminha para a degrada\u00e7\u00e3o das terras \n\nnas zonas de clima seco e a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 a a\u00e7\u00e3o mais comum que pode desencadear \n\nesse processo, espera-se que algumas das suas conseq\u00fc\u00eancias mais s\u00e9rias estejam relacionadas \n\naos solos das regi\u00f5es afetadas, em decorr\u00eancia do aumento da eros\u00e3o e os seus efeitos na \n\nfertilidade.    \n\nOcorre que nos trabalhos que tem abordado a desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, com \n\nbase no desmatamento, quase sempre se faz men\u00e7\u00e3o a respeito da eros\u00e3o e a conseq\u00fcente \n\nperda ou diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos nas \u00e1reas consideradas degradadas, embora n\u00e3o \n\nse apresente nenhuma an\u00e1lise laboratorial que comprove essa observa\u00e7\u00e3o. \n\n         \n\nLogo, mesmo que muitos sinais de degrada\u00e7\u00e3o sejam evidentes, por conta dos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos adotados para se estudar a desertifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas nessa \n\nregi\u00e3o, mas em toda \u00e1rea pass\u00edvel de ocorrer esse processo, os resultados dessas pesquisas \n\nainda s\u00e3o muito incipientes. Sendo assim, concordamos com Sampaio et al. (2005) para quem, \n\nmuitas respostas dessas investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram capazes, at\u00e9 o momento, de oferecer \n\nresultados consistentes com as observa\u00e7\u00f5es efetuadas em campo.   \n\nPretende-se assim, como objetivo geral desse trabalho, mapear o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no Cariri,\n\n \n\nassociando esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es empreendidas \n\nnas caatingas e a sua rela\u00e7\u00e3o com os solos. Busca-se, de forma mais espec\u00edfica, resgatar como \n\nse deu o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento do territ\u00f3rio em quest\u00e3o; analisar a atua\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n19\n\nalgumas Pol\u00edticas P\u00fablicas e as suas contribui\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o do Cariri; desenvolver e \n\naplicar uma nova metodologia de mapeamento de \u00e1reas desertificadas; obter uma melhor \n\ncompreens\u00e3o relativa a integra\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o-solos associada ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\nPara o entendimento da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, inicialmente partimos de um \n\nresgate hist\u00f3rico, em n\u00edvel documental e estat\u00edstico. Paralelamente, o resgate hist\u00f3rico foi \n\ncomplementado atrav\u00e9s de conversas com parte da popula\u00e7\u00e3o mais idosa (acima de 70 anos) \n\nhabitante do Cariri. Este procedimento foi fundamental para entendermos como e por onde se \n\ndeu o processo de povoamento da regi\u00e3o, as transforma\u00e7\u00f5es da sua economia e que \n\ncaracter\u00edsticas advindas desses processos favoreceram a constru\u00e7\u00e3o das paisagens \n\ndesertificadas com as quais nos deparamos atualmente. Ainda fazendo parte desse momento \n\ninicial, analisamos as principais Pol\u00edticas P\u00fablicas que se estabeleceram no Cariri e a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a desertifica\u00e7\u00e3o.     \n\nAs consultas e an\u00e1lises dos documentos hist\u00f3ricos e das conversas com parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tiveram o objetivo de, ao fornecerem pistas de como eram as paisagens \n\noriginais da cobertura vegetal existente na regi\u00e3o, estabelecer uma base de conhecimento que \n\norientasse a segunda parte do trabalho, referente ao mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\nNesse segundo momento, nos apoiamos na an\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lite mais \n\nrecentes para efetuarmos o mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o atual na regi\u00e3o (2005/2006) e, para \n\nobservarmos o quadro evolutivo desse processo, tamb\u00e9m utilizamos imagens mais antigas \n\n(1989). Apoiando a fase laboratorial, realizamos diversos trabalhos de campo para comprovar \n\nos dados obtidos atrav\u00e9s do sensoriamento remoto e do geoprocessamento.  \n\nAs inova\u00e7\u00f5es dessa parte da pesquisa, em rela\u00e7\u00e3o a outros trabalhos de \n\nmapeamento de desertifica\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido, dizem respeito a ado\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite \n\nde meses pr\u00f3ximos ao fim da esta\u00e7\u00e3o de maior concentra\u00e7\u00e3o de chuvas na regi\u00e3o (ocorrente \n\nde fevereiro \u00e0 maio), nesse caso, julho e agosto. Al\u00e9m disso, efetuamos a identifica\u00e7\u00e3o em \n\ncampo de indicadores de vegeta\u00e7\u00e3o (diversidade, densidade e estratos) que denunciassem \n\ndiferentes tipos de caatingas e graus de antropismo, o que tamb\u00e9m \u00e9 in\u00e9dito nos estudos sobre \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o desenvolvidos at\u00e9 o momento no Cariri paraibano.   \n\n\n\n \n20\n\nPara efeito de compara\u00e7\u00e3o com outros trabalhos de mapeamento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, realizamos testes utilizando imagens de sat\u00e9lite da esta\u00e7\u00e3o seca e outros \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos mais comumente empregados em sensoriamento remoto relacionados \n\na classifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o. Nesse \u00faltimo caso, os resultados do m\u00e9todo N\u00e3o \n\nSupervisionado, utilizado nesse trabalho, foram confrontados com os que foram obtidos \n\natrav\u00e9s do uso do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o de Diferen\u00e7a Normalizada (IVDN), devido a elevada \n\npopularidade deste \u00faltimo nas pesquisas sobre cobertura vegetal.  \n\nNum terceiro momento, ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e conhecimento da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das diferentes categorias de solos da regi\u00e3o, foram efetuadas coletas dos \n\nprincipais tipos existentes, nas \u00e1reas desertificadas e n\u00e3o desertificadas, seguidas de an\u00e1lises \n\ndos n\u00edveis de fertilidade e salinidade, para determinar se teria havido alguma mudan\u00e7a nessas \n\ncaracter\u00edsticas em fun\u00e7\u00e3o do uso dessas terras.        \n\nBusca-se, portanto, nesta tese, demonstrar que, mesmo sendo os aspectos \n\nnaturais dominantes um condicionante \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise isolada desses elementos n\u00e3o \n\njustifica a sua ocorr\u00eancia no Cariri. Esta \u00e9 determinada pelas formas de uso do solo que se \n\nprocessam a s\u00e9culos nessa regi\u00e3o, provocando a exist\u00eancia de focos de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndisseminados por todo o seu territ\u00f3rio.      \n\nA estrutura desse trabalho, al\u00e9m desta parte introdut\u00f3ria e aquela relativa \u00e1s \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais, compreende cinco cap\u00edtulos. No primeiro, intitulado Considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a Geografia, o Ambiente e a Desertifica\u00e7\u00e3o, procuramos discutir um pouco da hist\u00f3ria e \n\ndas raz\u00f5es da emerg\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental na atualidade, assim como situar a \n\nGeografia e a desertifica\u00e7\u00e3o nesse contexto.  \n\nTamb\u00e9m inserimos nessa primeira parte outras discuss\u00f5es relativas a \n\nemerg\u00eancia da desertifica\u00e7\u00e3o como problema mundial, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que tem ocorrido \n\nno Brasil em rela\u00e7\u00e3o a essa problem\u00e1tica, as a\u00e7\u00f5es propostas pelo governo brasileiro para \n\ncombater esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional, bem como apresentar algumas \n\ncaracter\u00edsticas gerais dos Cariris Velhos e as suas fragilidades  perante esse processo.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo, O Processo de Ocupa\u00e7\u00e3o e a Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, \n\nefetuamos uma revis\u00e3o hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias dessas a\u00e7\u00f5es para \n\n\n\n \n21\n\nas paisagens originais at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970. O objetivo desse levantamento foi, al\u00e9m de \n\ncompreender o processo de mudan\u00e7a ocorrido e a sua rela\u00e7\u00e3o com a desertifica\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolver parte do suporte metodol\u00f3gico para efetuar o mapeamento da degrada\u00e7\u00e3o nessas \n\nterras.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo, Pol\u00edticas P\u00fablicas, Uso do Solo e Desertifica\u00e7\u00e3o, aborda o \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es governamentais desenvolvidas na regi\u00e3o como o elemento mais recente a \n\ninfluenciar e intensificar a ocorr\u00eancia desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o. Para tanto, analisamos as \n\ninterven\u00e7\u00f5es relacionadas a irriga\u00e7\u00e3o, as modifica\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria e principalmente \n\na pecu\u00e1ria.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, Cariri - Mapa da Desertifica\u00e7\u00e3o: do Real ao Virtual, \n\ndiscorremos sobre a metodologia utilizada para efetuar a cartografia da desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nCariri, apresentamos o quadro atual desse processo e, para percebermos a sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o-temporal, comparamos a sua ocorr\u00eancia com outro per\u00edodo analisado (1989). \n\nInserimos tamb\u00e9m nesse cap\u00edtulo uma parte relacionada as t\u00e9cnicas e metodologias de \n\nmapeamento mais comumente utilizadas para acompanhar essa degrada\u00e7\u00e3o, comparando-as \n\ncom as que desenvolvemos nesta tese.    \n\nPor fim, no quinto cap\u00edtulo, Solos e Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, ap\u00f3s \n\nidentificarmos os solos existentes nessa regi\u00e3o, tecemos coment\u00e1rios sobre as suas \n\ncaracter\u00edsticas principais e realizamos uma discuss\u00e3o sobre os resultados obtidos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s an\u00e1lises de fertilidade e salinidade pelas quais passaram diversos tipos de solos coletados \n\nem algumas localidades do Cariri, sob variados tipos e n\u00edveis de uso, comparando esses \n\nresultados com aqueles oriundos do mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o.              \n\n\n\n \n22\n\nCAP\u00cdTULO I \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A GEOGRAFIA, O AMBIENTE E A \n\nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O    \n\nDesde que se faz hist\u00f3ria \nnum descalabro tirano \n\no homem pratica insano \nca\u00e7a e pesca predat\u00f3ria. \nEssa conduta simpl\u00f3ria \n\nn\u00e3o lhe traz remorso ou asco \nmas o transforma em carrasco  \n\nporque pela sua m\u00e3o \na \u00e1rvore foi ser carv\u00e3o \n\ne a ave foi ser churrasco. \n(Manoel Monteiro: Salvem a fauna!   \n\nSalvem a flora! Salvem as \u00e1guas do Brasil )   \n\nA d\u00e9cada de 1960 marca o in\u00edcio, em n\u00edvel mundial, das discuss\u00f5es sobre a \n\nQuest\u00e3o Ambiental. As raz\u00f5es dessas preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o baseadas no comprometimento de \n\numa s\u00e9rie de recursos naturais, na possibilidade de um confronto nuclear que exterminaria \n\ngrande parte da vida do planeta, na busca por uma melhor qualidade de vida, etc., obrigando a \n\nsociedade a repensar sobre o seu [...] modo de ser, de produzir e de viver.\n\n \n\n(Porto Gon\u00e7alves, \n\n2004, p.28).  \n\nNa verdade, todo esse repensar nasce das incertezas que passaram a afligir a \n\nhumanidade, de forma mais intensa, a partir dessa d\u00e9cada. Incertezas de ordem econ\u00f4mica, \n\nsocial e pol\u00edtica para as quais os novos conhecimentos da Ci\u00eancia tamb\u00e9m forneceram uma \n\nelevada dose de elementos, expondo, entre outras coisas, uma complexidade muito maior do \n\nque se acreditava para com o que se denominava de Natureza. Nesse sentido, o sistema que \n\nantes se imaginava est\u00e1vel, come\u00e7ava a ser percebido como sendo cheio de flutua\u00e7\u00f5es e \n\nbifurca\u00e7\u00f5es. Logo, como se refere Prigogine (1996), o di\u00e1logo entre a Ci\u00eancia e a Natureza \n\nacabava dando respostas cada vez mais inesperadas.  \n\nEsse ato reflexivo passou a colocar em quest\u00e3o o conceito at\u00e9 ent\u00e3o dominante \n\nde Natureza, tradicionalmente entendida como algo externo ao Homem, uma vez que se \n\ntornava cada vez mais dif\u00edcil estabelecer o que seria puramente Natural do que seria Social, j\u00e1 \n\nque a conjun\u00e7\u00e3o desses elementos \u00e9 que se tornava uma regra cada vez mais comum.  \n\n\n\n \n23\n\n \nEvolui-se assim para o conceito de Ambiente, pressupondo este um \n\nentrela\u00e7amento de a\u00e7\u00f5es, resultante n\u00e3o somente de uma interface entre os processos naturais \n\ne a sociedade, mas, principalmente, de uma transfigura\u00e7\u00e3o proporcionada pelas t\u00e9cnicas ao \n\nintervirem nas formas e processos naturais (Suertegaray, 2000). Essa transforma\u00e7\u00e3o fez com \n\nque Santos (1997) qualificasse essa Natureza como artificial, tecnificada ou instrumental. \n\nNesse caso, s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias dessa transfigura\u00e7\u00e3o que chamamos de Quest\u00e3o Ambiental.  \n\nPara dar conta dessa nova realidade, Morin (1996) prop\u00f5e que devemos nos \n\nguiar pelo que ele denomina de Princ\u00edpio da Complexidade, baseado este numa vis\u00e3o \n\npoliocular ou polisc\u00f3pica, onde as discuss\u00f5es f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, espirituais, culturais, \n\nsociol\u00f3gicas e hist\u00f3ricas, entre outras, deixam de ser incomunic\u00e1veis, como at\u00e9 a pouco se \n\nfazia, uma vez que esse procedimento resultou numa concep\u00e7\u00e3o de mundo fundamentada na \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, disjun\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o, tornando dif\u00edcil a cria\u00e7\u00e3o de uma base de entendimento e \n\nde respostas para uma s\u00e9rie de temas que passaram a afligir a humanidade, entre eles a pr\u00f3pria \n\nQuest\u00e3o Ambiental.  \n\nA opini\u00e3o de Morin (1996) \u00e9 corroborada por Leff (2001), para quem, a \n\nemerg\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental, exige a necessidade de se internalizar o que ele \n\ndenomina de saber ambiental\n\n \n\n(grifo nosso). Para esse autor este saber \u00e9 inerente n\u00e3o apenas ao \n\nque se denomina de conhecimento cient\u00edfico, mas tamb\u00e9m ao saber popular, portanto, defende \n\na id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o de uma racionalidade ambiental para que realmente seja criado um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, ao mesmo tempo, equitativo e duradouro.   \n\nAssim, os cientistas acostumados a trabalhar com tem\u00e1ticas isoladas ou, tal \n\ncomo definiu Alves (2004), pianistas de uma t\u00e9cnica s\u00f3 que ficaram surdos para o que os \n\noutros m\u00fasicos tocavam, acabaram, em conseq\u00fc\u00eancia, gerando enfoques que se tornam cada \n\nvez menos capazes de dar conta da complexidade que se configura, criando a necessidade de \n\nse encontrar uma maneira de integrar os diversos ramos do conhecimento.   \n\nApesar da necessidade de supera\u00e7\u00e3o de todo um paradigma que orientou a \n\nhumanidade desde o s\u00e9culo XVIII, e mesmo da exist\u00eancia de algumas id\u00e9ias que tentam dar \n\num novo norte ao melhor entendimento e a resolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, como \n\nestamos vivenciando um momento de transi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ainda domina uma situa\u00e7\u00e3o que se \n\n\n\n \n24\n\ncaracteriza pela interpenetra\u00e7\u00e3o de propostas distintas no que diz respeito a solu\u00e7\u00e3o desses \n\nproblemas. Dessa forma, como defende Santos (1988), \n\nVivemos num tempo at\u00f4nito que ao debru\u00e7ar-se sobre si pr\u00f3prio descobre \nque os seus p\u00e9s s\u00e3o um cruzamento de sombras, sombras que v\u00eam do \npassado que ora pensamos j\u00e1 n\u00e3o sermos, ora pensamos n\u00e3o termos ainda \ndeixado de ser, sombras que v\u00eam do futuro que ora pensamos j\u00e1 sermos, ora \npensamos nunca virmos a ser. (p. 46).   \n\nMuito dessa busca de compreender as conex\u00f5es entre a Natureza e a Sociedade \n\ne a transfigura\u00e7\u00e3o de ambas faz parte da hist\u00f3ria da Geografia, ci\u00eancia que, na vis\u00e3o de Edgar \n\nMorin, \u00e9 complexa por princ\u00edpio. Para esse autor, Complexus significa o que foi tecido junto, \n\nlogo,  \n\n[...] h\u00e1 complexidade quando elementos diferentes s\u00e3o insepar\u00e1veis \nconstitutivos do todo (como o econ\u00f4mico, o pol\u00edtico, o sociol\u00f3gico, o \npsicol\u00f3gico, o afetivo, o mitol\u00f3gico), e h\u00e1 um tecido interdependente, \ninterativo e inter-retroativo entre o objeto de conhecimento e seu contexto, \nas partes e o todo, o todo e as partes, as partes entre si. Por isso, a \ncomplexidade \u00e9 a uni\u00e3o entre a unidade e a multiplicidade. (Morin, 2002, p. \n38).     \n\nNeste sentido, mesmo ante o dom\u00ednio da disjun\u00e7\u00e3o e da simplifica\u00e7\u00e3o, indo \n\nal\u00e9m de Latour (1994), a Geografia, em sua ess\u00eancia, jamais foi Moderna, pois [...] sustentou \n\na necessidade de articula\u00e7\u00e3o entre natureza e sociedade num contexto hist\u00f3rico de separa\u00e7\u00e3o e \n\npurifica\u00e7\u00e3o dos objetos. (Suertegaray, 2005, p. 15), ainda que, na pr\u00e1tica, seguindo a linha \n\npositivista dominante \u00e0quela \u00e9poca, tamb\u00e9m tenha se fragmentado, perdendo parcialmente a \n\ncapacidade de integrar saberes.  \n\nDiante da mudan\u00e7a de paradigmas pela qual estamos passando, onde \n\nobservamos o processo de cria\u00e7\u00e3o de um novo entendimento cient\u00edfico, incluindo-se nesse \n\ncontexto as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 Geografia e o Ambiente, um encaminhamento que nos \n\nparece adequado seria a ado\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade e da transdisciplinaridade.  \n\nSegundo Suertegaray (2004), trabalhar interdisciplinarmente significa trabalhar \n\ncoletivamente, buscando o consenso na interpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de um problema, o que \n\nrequer abertura e capacidade para entender as diferentes formas em que este aparece. Essas \n\nnovas abordagens exigem n\u00e3o somente um repensar de conceitos e m\u00e9todos, mas tamb\u00e9m a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos, a partir do resgate de concep\u00e7\u00f5es consolidadas e da supera\u00e7\u00e3o destas \n\n(Suertegaray, 2002). \n\n\n\n \n25\n\n \nA pr\u00e1tica da interdisciplinaridade, conforme a interpreta\u00e7\u00e3o dessa \n\npesquisadora, pode ser facilitada pela transdisciplinaridade, entendida como a capacidade de \n\ntransitar entre os v\u00e1rios campos do conhecimento, indo al\u00e9m das forma\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas \n\nespec\u00edficas de cada profissional de \u00e1rea, o que acabaria por criar um novo olhar. Em outras \n\npalavras, resgatar, de certa forma, um pouco da conexidade, princ\u00edpio cl\u00e1ssico que, em tese, \n\nsempre acompanhou a Geografia.    \n\nDessa forma, na vis\u00e3o de Suertegaray (2004, p.196),  \n\n[...] pensar o ambiente em geografia \u00e9 considerar a rela\u00e7\u00e3o \nnatureza/sociedade, uma conjun\u00e7\u00e3o complexa e conflituosa que resulta do \nlongo processo de socializa\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem. Processo este que, \nao mesmo tempo em que transforma a natureza, transforma tamb\u00e9m a \nnatureza humana.   \n\nPor conta da hist\u00f3ria da Geografia e da pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do \n\nprofissional dessa \u00e1rea, esse momento onde a Quest\u00e3o Ambiental se reveste de grande \n\nimport\u00e2ncia, em princ\u00edpio, se constituiria numa grande oportunidade para aumentar a \n\ninflu\u00eancia dessa ci\u00eancia na forma de pensar e agir da sociedade. Entretanto, Georges e Claude \n\nBertrand defendem que n\u00e3o adianta apenas a Geografia se deixar arrastar nessa discuss\u00e3o \n\nsobre o Ambiente. Seria preciso investir melhor ainda do que o fez na quest\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio, afirmando-se como ci\u00eancia social do territ\u00f3rio. E alertam ainda Que isto n\u00e3o \n\nseja, para a disciplina, uma ocasi\u00e3o perdida que veria o meio ambiente sair irremediavelmente \n\ndo territ\u00f3rio dos ge\u00f3grafos.\n\n \n\n(Bertrand &amp; Bertrand, 2007, p. 208).   \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o, as discuss\u00f5es em n\u00edvel internacional sobre \n\nessa problem\u00e1tica tamb\u00e9m est\u00e3o inseridas nesse contexto de mudan\u00e7a de paradigma. A \n\ndefini\u00e7\u00e3o oficial para esse processo por parte da ONU, adotada desde 1992 no Rio de Janeiro, \n\na partir da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (Eco-\n\n92) e incorporada \u00e0 Agenda 21, indica a exist\u00eancia de um entrela\u00e7amento de fatores que \n\nprovocam esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o da terra nas zonas secas, resultantes tanto das varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas como das atividades humanas, atingindo os solos, os recursos h\u00eddricos, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, a biodiversidade e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o (CONVEN\u00c7\u00c3O DAS \n\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS DE COMBATE A DESERTIFICA\u00c7\u00c3O, 1995).   \n\n\n\n \n26\n\nComo essa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 vaga no sentido de caracterizar a degrada\u00e7\u00e3o da terra e \n\nos fatores que podem causar a desertifica\u00e7\u00e3o, ainda ocorrem discuss\u00f5es e pol\u00eamicas quanto ao \n\nseu entendimento e o conceito adotado, o que tamb\u00e9m \u00e9 acentuado pelo fato desse processo, \n\ntal como est\u00e1 posto oficialmente, abranger \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico que, \n\ntradicionalmente, trabalharam individualmente os seus objetos de estudo.     \n\nNesse contexto, o que se imagina \u00e9 que os estudos sobre desertifica\u00e7\u00e3o possam \n\nsuperar as fronteiras entre esses conhecimentos, inicialmente criados como distintos (Matallo \n\nJr., 2001). Logo, isto implica no estabelecimento de um desafio, n\u00e3o apenas para as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e estudiosos do assunto, mas, de maneira geral, \u00e0 Ci\u00eancia como um todo, no seu \n\naf\u00e3 de explicar uma realidade cada vez mais complexa e encontrar solu\u00e7\u00f5es para uma s\u00e9rie de \n\nproblemas.   \n\n \n\n1.1- A Desertifica\u00e7\u00e3o Como Problema Mundial    \n\nAtualmente, os dados conhecidos sobre a desertifica\u00e7\u00e3o revelam a gravidade \n\ndesse problema, j\u00e1 que, entre outras caracter\u00edsticas (Roxo 2006):  \n\n- afeta direta e indiretamente mais de 1 bilh\u00e3o de pessoas; \n\n- mais de 100 pa\u00edses sofrem com esse processo; \n\n- s\u00e3o perdidos cerca de seis milh\u00f5es de hectares de terra ar\u00e1vel e produtiva todos os anos em \n\nfun\u00e7\u00e3o desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o; \n\n- cerca de \u00bc da superf\u00edcie terrestre sofre de degrada\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o dos solos advindas da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o; \n\n- o solo ar\u00e1vel por pessoa diminuiu de 0,32ha., em 1961-62, para 0,21ha. em 1997-99, \n\nesperando-se que diminua para 0,16ha. em 2030.    \n\nApesar dos dados recentes, do ponto de vista hist\u00f3rico, a desertifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\num fen\u00f4meno novo. Registros antigos mostram que, a mais de sete mil anos atr\u00e1s, onde hoje \n\nest\u00e1 localizado o deserto do Saara (\u00c1frica), havia uma vegeta\u00e7\u00e3o de savanas e forte atividade \n\npastoril com gado bovino (Bloch, 1999). Plat\u00e3o, quatro s\u00e9culos antes de Cristo, j\u00e1 descrevia o \n\ndesaparecimento dos bosques, as inunda\u00e7\u00f5es e a perda de solo pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na Gr\u00e9cia \n\n\n\n \n27\n\nantiga, responsabilizando a a\u00e7\u00e3o humana por essa degrada\u00e7\u00e3o na zona mediterr\u00e2nea (Lopez-\n\nBermudez, 1988).     \n\nCoube aos europeus, desde o s\u00e9culo XVIII, a discuss\u00e3o e difus\u00e3o dos \n\nconhecimentos iniciais que hoje entendemos como parte do processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Os \n\nimpactos provocados por diversas civiliza\u00e7\u00f5es no Velho Mundo ajudaram a desenvolver, \n\ndesde a \u00e9poca mencionada, no Velho Continente, a teoria do dessecamento (autoria \n\ndesconhecida), o que parece ser, como um conjunto de conhecimentos sistematizados, a mais \n\nantiga men\u00e7\u00e3o relacionada ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o que se tem not\u00edcia.   \n\nSegundo essa teoria, a vegeta\u00e7\u00e3o estaria em direta conson\u00e2ncia com a \n\npluviosidade de uma regi\u00e3o, n\u00e3o apenas como o resultado desta, mas contribuindo \n\ndecisivamente para a sua manuten\u00e7\u00e3o, logo, a destrui\u00e7\u00e3o das matas, entre outras \n\nconseq\u00fc\u00eancias, provocaria a redu\u00e7\u00e3o das chuvas (P\u00e1dua, 2002). Tal teoria mostra-se em direta \n\nconcord\u00e2ncia com algumas pesquisas mais recentes desenvolvidas em algumas paisagens que \n\nfazem esse tipo de rela\u00e7\u00e3o entre a vegeta\u00e7\u00e3o e o tipo de degrada\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.     \n\nNo caso do Brasil, a difus\u00e3o dessa teoria come\u00e7ou a ser feita a partir do in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XIX, atrav\u00e9s da chegada de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio ao pa\u00eds (1819) quando, em diversos \n\ndocumentos, este revela que a destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o faria com que o nosso territ\u00f3rio, em \n\nmenos de dois s\u00e9culos, ficasse reduzido aos p\u00e1ramos e desertos \u00e1ridos da L\u00edbia, devido a \n\nado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es semelhantes de uso destrutivo dos solos, o que j\u00e1 havia previsto tamb\u00e9m \n\npara os territ\u00f3rios dos pa\u00edses localizados nas regi\u00f5es do Mediterr\u00e2neo centro-oriental e \n\nocidental, a exemplo de Portugal, onde viveu grande parte de sua vida (P\u00e1dua, 2002).    \n\nO mesmo futuro tr\u00e1gico foi previsto em 1830 pelo Marqu\u00eas de Abrantes, \n\ndestacando o desmatamento indiscriminado que era realizado para que fossem cultivadas a \n\nmandioca e o algod\u00e3o, alegando que as secas repetidas e a fraqueza dos solos de v\u00e1rias \n\ncomarcas do Brasil seriam resultantes desse processo (P\u00e1dua, 2002).      \n\nNa Regi\u00e3o Nordeste, a divulga\u00e7\u00e3o dessa teoria por parte de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio \n\ntamb\u00e9m fez v\u00e1rios adeptos, dentre os quais destacamos Tom\u00e1s Pompeu de Sousa Sobrinho, \n\nintelectual e pol\u00edtico de grande respeito da \u00e9poca em sua terra natal, que se tornou um \n\nimportante estudioso da Geografia e da Hist\u00f3ria do Cear\u00e1. Em 1860, publicou no jornal O \n\n\n\n \n28\n\nCearense uma s\u00e9rie de artigos sobre a quest\u00e3o das secas nesse estado, associando-as \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das matas.   \n\nOutro nome importante na discuss\u00e3o sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil foi \n\nEuclides da Cunha, no final do s\u00e9culo XIX, ao fazer observa\u00e7\u00f5es sobre o cen\u00e1rio onde se \n\ndesenrolava a Guerra de Canudos. Embora, tal como Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio e Tom\u00e1s Pompeu de \n\nSousa Sobrinho, n\u00e3o tenha utilizado o termo desertifica\u00e7\u00e3o, chegou muito pr\u00f3ximo do seu \n\nsignificado ao destacar o papel de fazedor de desertos exercido pela popula\u00e7\u00e3o do semi-\n\n\u00e1rido baiano, atrav\u00e9s das queimadas e do desmatamento da caatinga, chegando a conclus\u00e3o de \n\nque mesmo n\u00e3o tendo criado aquelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o Homem as estava agravando \n\n(Cunha, 1995, p. 68): \n\nColaborando com os elementos meteorol\u00f3gicos, com o nordeste, com a \nsuc\u00e7\u00e3o dos estratos, com as can\u00edculas, com a eros\u00e3o e\u00f3lia, com as \ntempestades subit\u00e2neas \n\n \n\no homem fez-se uma componente nefasta entre as \nfor\u00e7as daquele clima demolidor. Se o n\u00e3o criou, transmudou-o, agravando-\no. Deu um auxiliar \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das tormentas, o machado do catingueiro; \num supletivo \u00e0 insola\u00e7\u00e3o, a queimada. \nFez, talvez, o deserto.    \n\nEm 1901, de volta ao Rio de Janeiro, pouco antes de lan\u00e7ar a obra-prima Os \n\nSert\u00f5es , o escritor esbo\u00e7a o termo em quest\u00e3o (agora estendido para as zonas \u00famidas) em \n\nensaios jornal\u00edsticos, ao observar, numa viagem de trem, o desmatamento e a eros\u00e3o \n\nprovocados pela cafeicultura entre os estados do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo (Dean, 1996).   \n\nOutro pa\u00eds onde essa discuss\u00e3o j\u00e1 come\u00e7ava a ser esbo\u00e7ada de forma pioneira \n\nfoi os EUA, na d\u00e9cada de 1930. Nesse caso, o desmatamento das estepes do meio-oeste \n\namericano para expans\u00e3o das terras agr\u00edcolas foi acompanhada de fortes per\u00edodos de seca, o \n\nque, associado ao aumento de eros\u00e3o, particularmente e\u00f3lica, gerou grandes nuvens de poeira \n\n(Dust Bowl) e perdas econ\u00f4micas, cat\u00e1strofes romanceadas no cl\u00e1ssico americano As vinhas \n\nda ira , de John Steinback.     \n\nCom uma concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima a que Euclides \n\nda Cunha teve no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, coube a Aubr\u00e9ville (1949) o pioneirismo na \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do termo. Para isto, foram fundamentais as observa\u00e7\u00f5es desse autor em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao desmatamento descontrolado das florestas equatoriais da \u00c1frica Ocidental, onde os \n\nsolos ficavam cada vez mais submetidos \u00e0s eros\u00f5es h\u00eddrica e e\u00f3lica, degradando severamente \n\n\n\n \n29\n\nterras biologicamente produtivas, o que criava uma nova condi\u00e7\u00e3o que impedia o retorno da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original.   \n\nMesmo sendo um tipo de degrada\u00e7\u00e3o muito antigo, a desertifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 passou \n\nefetivamente a ser alvo de discuss\u00f5es internacionais a partir da d\u00e9cada de 1970, quando uma \n\ngrande seca atingiu o Sahel africano, provocando forte impacto econ\u00f4mico, social e \n\nambiental.   \n\nNesse contexto, enquanto o mundo tomava conhecimento de que a mis\u00e9ria e a \n\nemigra\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de africanos cresciam, conclu\u00eda-se que algo mais profundo que uma \n\npausa no regime de chuvas, tipicamente baixo dessa regi\u00e3o, estava acontecendo. Historiadores \n\ndos desertos africanos descobrem ent\u00e3o que as ra\u00edzes daquela calamidade ecol\u00f3gica estavam \n\nassentadas nos padr\u00f5es econ\u00f4micos e sociais incompat\u00edveis com as limita\u00e7\u00f5es ambientais \n\ndaquela \u00e1rea, podendo o mesmo ocorrer ou j\u00e1 estar ocorrendo noutros lugares (Eckholm &amp; \n\nBrown, 1977).  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es nessa regi\u00e3o passou a ser interpretada por \n\nmuitos pesquisadores como o resultado de uma degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do solo, enquanto para \n\noutros seria uma caracter\u00edstica natural do clima dessa \u00e1rea, experimentada em outros \n\nmomentos durante este mil\u00eanio (Suertegaray, 1996). Mesmo com essas controv\u00e9rsias, nascia \n\no temor de que esse fen\u00f4meno pudesse vir a se expandir para outras \u00e1reas que apresentassem \n\ncaracter\u00edsticas parecidas com \u00e0quelas na \u00c1frica.  \n\nEsses temores acabaram fazendo com que, em 1977, o Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Meio Ambiente (PNUMA) realizasse em Nair\u00f3bi (Qu\u00eania) a 1\u00aa Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desertifica\u00e7\u00e3o, tentando desenvolver uma a\u00e7\u00e3o conjunta, em n\u00edvel \n\nmundial, para combater a expans\u00e3o desse fen\u00f4meno. Os objetivos desta confer\u00eancia est\u00e3o \n\nexpressos no documento intitulado Plano de A\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (PACD), que \n\nrecebeu a ades\u00e3o volunt\u00e1ria de diversos pa\u00edses que participaram do evento, inclusive do \n\nBrasil.   \n\nDurante essa reuni\u00e3o foi estabelecido, atrav\u00e9s de uma metodologia \n\ndesenvolvida por Thornthwaite (1941), posteriormente ajustada por Penmam (1953), o Grau \n\n(ou \u00cdndice) de Aridez entre 0,21 e 0,65 para a aplica\u00e7\u00e3o do PACD, o que implica que toda \n\n\n\n \n30\n\n\u00e1rea de clima semi-\u00e1rido e sub-\u00famido seco estaria sujeita ao processo (aproximadamente 30% \n\nda superf\u00edcie terrestre) e, portanto, mereceria a aten\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Com base nesse \n\n\u00edndice, foi criado nessa reuni\u00e3o um mapeamento preliminar, onde esse processo poderia \n\nocorrer (figura 01).    \n\nFigura 01 - Carta das \u00c1reas em Risco de Desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFonte: Adaptado de Mainguet (1995).  \n\nAp\u00f3s essa primeira reuni\u00e3o mundial para discutir o assunto, v\u00e1rias outras \n\naconteceram. Nesse contexto, durante a Eco-92, tendo por base os debates ocorridos durante a \n\nConfer\u00eancia Internacional sobre Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel no \n\nSemi-\u00c1rido (ICID), ocorrido em janeiro de 1992, em Fortaleza (CE), as Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nnegociaram a elabora\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 Seca, \n\nsendo esta conclu\u00edda em 1994 e assinada por mais de cem pa\u00edses.   \n\nTomando por base esse documento e tendo em vista as especificidades naturais \n\ne s\u00f3cio-econ\u00f4micas em que a desertifica\u00e7\u00e3o pode ocorrer, os signat\u00e1rios desta conven\u00e7\u00e3o se \n\ncomprometiam a construir os seus pr\u00f3prios programas de combate a esse processo.  \n\nA tabela a seguir, baseada em conclus\u00f5es pessoais e em Bloch (1999), Matallo \n\nJr. (2000) e Roxo (2006), resume as principais datas e eventos internacionais e nacionais \n\nrelacionados ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n31\n\n \nTabela 01 - Principais datas internacionais e nacionais relacionadas ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nPer\u00edodo Evento Informa\u00e7\u00e3o \n\nAgosto/Setembro de 1977 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Desertifica\u00e7\u00e3o: \n\nNairobi/Qu\u00eania. \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada, \n\npela primeira vez, um problema \n\nmundial; \u00e9 criado o Plano de A\u00e7\u00e3o \n\npara Combater a Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n(PACD).  \n\nFevereiro de 1992  Confer\u00eancia Internacional sobre o \n\nImpacto das Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas \n\ne Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em \n\nRegi\u00f5es Semi-\u00c1ridas (ICID): \n\nFortaleza/Brasil.  \n\nConsolida\u00e7\u00e3o das bases t\u00e9cnicas e \n\npol\u00edticas para reivindicar a \n\ncelebra\u00e7\u00e3o de uma conven\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para as \u00e1reas afetadas \n\npela desertifica\u00e7\u00e3o; elabora\u00e7\u00e3o de \n\nnovas estrat\u00e9gias para o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil. \n\nJunho de 1992 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (ECO-92): Rio \n\nde Janeiro/Brasil. \n\nEstabelece a necessidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea inter-\n\ngovernamental para preparar um \n\ninstrumento vinculativo para o \n\nproblema da desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nMar\u00e7o de 1994 Confer\u00eancia Nacional e Semin\u00e1rio \n\nLatino Americano da \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o (CONSLAD): \n\nFortaleza/Brasil. \n\nInser\u00e7\u00e3o do bloco da Am\u00e9rica \n\nLatina na Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o (UNCCD); \n\nelabora\u00e7\u00e3o do documento \n\nSubs\u00eddios para a Elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nPlano Nacional de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nEfeitos da Seca , marco inicial para \n\na formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nbrasileira de combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.  \n\n17 de Junho de 1994 Conven\u00e7\u00e3o de Luta Contra a \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o (CCD): \n\nParis/Fran\u00e7a. \n\nAbertura mundial das assinaturas \n\ndos pa\u00edses que quisessem aderir ao \n\nprograma; a data \u00e9 escolhida como \n\no Dia Mundial de Luta contra a \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o.   \n\n15 de Outubro de 1994 x In\u00edcio do per\u00edodo de assinaturas da \n\nCCD. \n\n\n\n \n32\n\n17 de outubro de 1994 x Assinatura da CCD pelo Brasil. \n\nJaneiro de 1996 I Confer\u00eancia da Am\u00e9rica Latina e \n\nCaribe sobre a CCD: Buenos \n\nAires/Argentina. \n\nx \n\nDezembro de 1996 x A CCD entra em vigor. \n\n12 de junho de 1997 x Ratifica\u00e7\u00e3o da CCD pelo Congresso \n\nNacional brasileiro.  \n\nOutubro de 1997 I Confer\u00eancia das Partes para a \n\nConven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o (COP 1): \n\nRoma/It\u00e1lia \n\nEstabelece as normas da COP, os \n\n\u00f3rg\u00e3os subsidi\u00e1rios e designa-se o \n\nSecretariado. \n\nDezembro de 1997 x As Diretrizes para a Pol\u00edtica \n\nNacional de Controle da \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o publicadas no \n\nDi\u00e1rio Oficial (Brasil), marcando a \n\noficializa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica pelo \n\nConselho Nacional do Meio \n\nAmbiente (CONAMA). \n\nDezembro de 1998 COP 2: Dakar/Senegal. Consultas sobre a estrat\u00e9gia a \n\nm\u00e9dio prazo do Secretariado. \n\nNovembro de 1999 COP 3: Recife/Brasil Primeira revis\u00e3o dos mecanismos \n\nde estrat\u00e9gias e atividades \n\n(documento Iniciativa do Recife ) \n\npara refor\u00e7ar as obriga\u00e7\u00f5es da COP. \n\nDezembro de 2000 COP 4: Bonn/Alemanha O Anexo de Aplica\u00e7\u00e3o para a \n\nEuropa Central e Oriental (Anexo \n\nV) e a Iniciativa do Recife s\u00e3o \n\nadotados; um grupo de trabalho ad \n\nhoc come\u00e7a a avaliar a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nConven\u00e7\u00e3o.  \n\nOutubro de 2001 COP 5: Genebra/Su\u00ed\u00e7a \u00c9 criado o Comit\u00ea de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nAplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o (CRIC). \n\nAgosto/Setembro de 2002 Confer\u00eancia de \n\nJohanesburgo/\u00c1frica do Sul. \n\nApelo ao Fundo para o Meio \n\nAmbiente Mundial (FMAM) para \n\nque participe como um mecanismo \n\nfinanceiro da CCD. \n\nAgosto/Setembro de 2003 COP 6: Havana/Cuba. O FMAM \u00e9 designado como \n\nmecanismo financeiro da CCD. \n\nSetembro de 2004 Bras\u00edlia/Brasil. \u00c9 criado o Plano de A\u00e7\u00e3o Nacional \n\nde Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n33\n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca \n\n(PAN-Brasil).  \n\n2006 Ano Internacional dos Desertos e \n\nda Desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nIniciativa da Conven\u00e7\u00e3o de \n\nCombate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es unidas (UNCCD). \n\n  \n\n1.2- A Pesquisa Brasileira Sobre Desertifica\u00e7\u00e3o   \n\nAs pesquisas sobre desertifica\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel mundial, deram um salto \n\nquantitativo e qualitativo ineg\u00e1vel a partir de 1994, quando foi firmada a Conven\u00e7\u00e3o \n\nInternacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 Seca. Acompanhando essa tend\u00eancia, o \n\ninteresse dos pesquisadores de diversas \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o a essa tem\u00e1tica tem aumentando \n\nsignificativamente em territ\u00f3rio nacional. Nesse caso, \u00e9 natural que, com o avan\u00e7o dos \n\nestudos, novas id\u00e9ias venham \u00e0 tona no que diz respeito a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, \n\nprovocando discuss\u00f5es e elucidando alguns questionamentos de como esse processo ocorre e \n\ncomo combat\u00ea-lo.  \n\nQuanto aos diversos trabalhos existentes, procuramos destacar, nessa revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, dentre aqueles que tivemos acesso, alguns que s\u00e3o considerados pioneiros no \n\nassunto, outros que julgamos de maior relev\u00e2ncia em sua contribui\u00e7\u00e3o para o aprofundamento \n\ndo tema no Brasil e aqueles que enfocaram esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Cariri \n\nparaibano  \n\nCome\u00e7amos essa discuss\u00e3o pelos trabalhos do professor Jo\u00e3o Vasconcelos \n\nSobrinho, pioneiro nos estudos sobre desertifica\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional, tendo inclusive \n\nparticipado, em 1977, como um dos representantes brasileiros na 1\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre Desertifica\u00e7\u00e3o (Nairobi/Qu\u00eania). O referido professor contribuiu com diversos \n\ntrabalhos que tratam sobre a tem\u00e1tica em destaque durante toda a d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980 (Vasconcelos Sobrinho, 1970, 1974, 1978a, 1978b, 1982).  \n\nNesses trabalhos, Vasconcelos Sobrinho chama a regi\u00e3o semi-\u00e1rida, entre \n\noutras no Brasil, de Forma\u00e7\u00e3o Degradada, onde, no seu entendimento, se iniciava a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n34\n\num vasto deserto interiorano devido ao desmatamento e a pecu\u00e1ria. As \u00e1reas seriamente \n\ncomprometidas com o processo em quest\u00e3o foram denominadas de N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n(Gilbu\u00e9s, no Piau\u00ed; Inhamuns, no Cear\u00e1; Serid\u00f3, no Rio Grande do Norte; Cariris Velhos, na \n\nPara\u00edba; Sert\u00e3o Central de Pernambuco e Sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco, na Bahia), termo ainda \n\nhoje utilizado para denominar algumas \u00e1reas onde essa degrada\u00e7\u00e3o ocorre de forma mais \n\nintensa.    \n\nO professor Aziz Ab S\u00e1ber ofereceu uma vasta contribui\u00e7\u00e3o a essa tem\u00e1tica ao \n\nanalisar, em diversos trabalhos, a vegeta\u00e7\u00e3o, o relevo, os solos e o clima das \u00e1reas secas do \n\nBrasil, realizando, em muitos desses escritos, observa\u00e7\u00f5es sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o desse \n\nterrit\u00f3rio, as implica\u00e7\u00f5es ambientais que isso vem acarretando e sugerindo algumas solu\u00e7\u00f5es \n\npara melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.  \n\nNo seu trabalho mais espec\u00edfico sobre desertifica\u00e7\u00e3o, Ab S\u00e1ber (1977) destaca \n\nque esse processo ocorre particularmente no Dom\u00ednio das Caatingas, onde alguns pontos \n\napresentariam uma predisposi\u00e7\u00e3o geo-ecol\u00f3gica a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o (particularmente as \n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas sazonais), acentuada pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.   \n\nPara denominar a variedade de pontos onde a desertifica\u00e7\u00e3o estaria presente, \n\nclassificadas no geral como Ge\u00f3topos \u00c1ridos, o autor acabou por adotar, em muitos casos, o \n\nuso de termos utilizados pela popula\u00e7\u00e3o local para designar essas \u00e1reas: Altos Pelados, Sal\u00f5es, \n\nVales e Encostas Secas, Mares de Pedra, Paleo-dunas Quatern\u00e1rias, Topografias Ruiniformes \n\ne Cornijas Rochosas Desnudas, \u00c1reas de Revolvimento An\u00f4malo da Estrutura Superficial da \n\nPaisagem, Malhadas (ou Ch\u00e3o Pedregosos) e \u00c1reas Degradadas por Raspagem.   \n\nPara esse pesquisador, a desertifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estaria ocorrendo no Dom\u00ednio \n\ndo Cerrado embora, por apresentar uma maior resist\u00eancia e adapta\u00e7\u00e3o que o Dom\u00ednio das \n\nCaatingas a esse processo, sua vegeta\u00e7\u00e3o conseguisse, em geral, retornar \u00e1s condi\u00e7\u00f5es \n\nprimitivas, ficando esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o restrito a algumas fei\u00e7\u00f5es locais: Morrotes Semi-\n\ndesnudos e Ch\u00e3o Pedregosos, Cerrados Ralos e Campestres Mantidos por Crostas de Laterita, \n\nPaleo-inselbergs, Campestres Inf\u00e9rteis (Campos Limpos), Campestres dos Altos Chapad\u00f5es \n\nQuartz\u00edticos e de Encostas de Cristas, Cerrados Ralos, Pequenas \u00c1reas de Cerrados \n\nDegradados e Manchas de Cerrado com Ch\u00e3o Pedregoso.    \n\n\n\n \n35\n\nEmbora o reconhecimento atual dessa tipologia de \u00e1reas desertificadas n\u00e3o se \n\naplique, necessariamente, a todo o territ\u00f3rio onde \u00e9 poss\u00edvel ocorrer esse processo, sua \n\nimport\u00e2ncia se d\u00e1 principalmente pela atualidade com que o mesmo se mant\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa s\u00e9rie de pesquisas mais recentes sobre esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o no pa\u00eds.  \n\nMagda Adelaide Lombardo e V\u00edtor Celso Carvalho foram os primeiros \n\npesquisadores a se utilizarem de imagens de sat\u00e9lite para identificar \u00e1reas desertificadas no \n\nBrasil. Estudaram a regi\u00e3o de Xique-Xique (BA), onde foi avaliado o volume de biomassa e \n\nos \u00edndices de albedo para delimitar e definir os graus de risco a esse processo (Lombardo &amp; \n\nCarvalho, 1979). Esses par\u00e2metros, cada vez mais, revestem-se de uma elevada import\u00e2ncia, \n\ninclusive para as pesquisas que tentam relacionar a reciprocidade de influ\u00eancias entre a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e os seus efeitos em n\u00edvel microclim\u00e1tico.    \n\nEdmon Nimer foi outro pesquisador que colaborou decisivamente com as \n\ndiscuss\u00f5es iniciais sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil. Deve-se a ele a cria\u00e7\u00e3o do primeiro \n\nzoneamento das \u00e1reas mais predispostas a essa degrada\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional (Nimer, \n\n1980), trabalho apresentado ao PNUMA, como subs\u00eddio ao Plano de A\u00e7\u00e3o Mundial para \n\nCombater a Desertifica\u00e7\u00e3o (PACD). Chama aten\u00e7\u00e3o nesse trabalho o fato do autor em quest\u00e3o \n\nconsiderar a desertifica\u00e7\u00e3o como um processo decorrente de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e/ou a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, tal como a defini\u00e7\u00e3o oficial passou a consider\u00e1-lo mais recentemente.   \n\nCarvalho (1986) volta a oferecer outra importante contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, em sua tese de Doutorado, ao \n\nanalisar a estrutura e din\u00e2mica da caatinga na regi\u00e3o de Quixaba (PE), defendendo que, \n\nembora o per\u00edodo de estiagem seja mais prop\u00edcio para discriminar os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, a esta\u00e7\u00e3o \u00famida contribuiria mais fortemente para a identifica\u00e7\u00e3o do solo exposto.      \n\nAinda em conson\u00e2ncia com o entendimento atual sobre a desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nfrente do que v\u00e1rios pesquisadores pensavam na \u00e9poca, Nimer (1988) rediscute esse processo, \n\nenfatizando que o mesmo \u00e9 pass\u00edvel de ocorrer somente em \u00e1reas de clima semi-\u00e1rido e sub-\n\n\u00famido, quer sejam tropicais, subtropicais ou temperadas, entendendo o seu desenvolvimento \n\nprincipalmente pelo uso inadequado do solo.  \n\n\n\n \n36\n\nNum trabalho que inova ao se distanciar das regras convencionais da academia \n\ne se aproxima do estilo liter\u00e1rio, Monteiro (1988) analisa, sob o ponto de vista geossist\u00eamico, \n\ncomo o sertanejo nordestino de parte da fronteira do Cear\u00e1, Para\u00edba e Pernambuco (apelidados \n\nnesse trabalho de Severinos, nome muito popular entre os homens dessa regi\u00e3o), for\u00e7ado pela \n\nfalta de conhecimento e necessidade de sobreviv\u00eancia, fez nascer a desertifica\u00e7\u00e3o. Em sua \n\nnarrativa, o autor se utiliza tamb\u00e9m do conceito de alto-pelado, criado anteriormente por \n\nAb Saber (1977).    \n\nA confer\u00eancia internacional sobre os Impactos de Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel em Regi\u00f5es Semi-\u00c1ridas (Impacts of Climatic Variation and \n\nSustainable Development in Semi-Arid Regions - ICID), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, em \n\nFortaleza (CE), constituiu-se num importante encontro onde ocorreram diversas discuss\u00f5es \n\nsobre a desertifica\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase para o papel das atividades humanas nesse processo.   \n\nEspecificamente sobre o Brasil, destacamos nesse evento o trabalho de \n\nRodrigues (1992), onde o autor faz uma avalia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia dessa degrada\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, \n\napresentando um documento intitulado Carta de Susceptibilidade \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nNordeste do Brasil. Neste, pela primeira vez, s\u00e3o introduzidos dados socioecon\u00f4micos nos \n\nestudos sobre esse processo, a partir de uma metodologia baseada em indicadores dessa \n\nnatureza e de susceptibilidade clim\u00e1tica (\u00cdndice de Aridez).     \n\nAp\u00f3s a Eco-92, dentre as diversas reuni\u00f5es que procuraram discutir o processo \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o, realizou-se em Fortaleza (CE), em mar\u00e7o de 1994, a Confer\u00eancia Nacional \n\ne Semin\u00e1rio Latino-Americano da Desertifica\u00e7\u00e3o (CONSLAD), com uma s\u00e9rie de trabalhos \n\napresentados enfocando essa problem\u00e1tica no Nordeste brasileiro. Nesse caso, destacamos o \n\ntrabalho de Ferreira et al. (1994) onde, entre outras quest\u00f5es abordadas, denunciava-se que, \n\nat\u00e9 aquele momento, as decis\u00f5es pol\u00edticas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das diferentes solu\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas para resolverem o problema ainda n\u00e3o haviam sido tomadas pelas autoridades \n\nbrasileiras.   \n\nAinda nesse \u00faltimo trabalho, a Carta de Susceptibilidade \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nNordeste do Brasil, elaborada originalmente por Rodrigues et al. (1992), passa por uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o, sendo reapresentada nesse evento internacional.  \n\n\n\n \n37\n\nDas diversas contribui\u00e7\u00f5es feitas pelo professor Jos\u00e9 Bueno Conti a essa \n\ntem\u00e1tica, destacamos o seu trabalho de livre-doc\u00eancia, onde \u00e9 desenvolvida uma metodologia \n\nde pesquisa pioneira quanto ao estudo da desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Nordeste do Brasil. Baseia-\n\nse esse estudo em s\u00e9ries temporais de pluviosidade, cujo objetivo era encontrar tend\u00eancias, \n\nciclicidades e indicadores de variabilidade interanual (Conti, 1995).   \n\nO resultado final desse trabalho reconhece \u00e1reas do semi-\u00e1rido onde foram \n\ndetectadas a diminui\u00e7\u00e3o de chuvas: sert\u00e3o dos Inhamuns (CE), baixo S\u00e3o Francisco (BA, SE e \n\nAL), vertentes a sotavento da Chapada Diamantina (BA) e alguns exemplos pontuais em \n\noutros estados, incluindo-se, nessa \u00faltima categoria, alguns munic\u00edpios da Para\u00edba.  \n\nConti (1995) ainda estabelece duas modalidades de desertifica\u00e7\u00e3o: a clim\u00e1tica e \n\na ecol\u00f3gica. A primeira teria a Natureza como respons\u00e1vel, caracterizando-se principalmente \n\npela redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no sistema. A segunda teria o Homem como originador do processo, \n\nonde a press\u00e3o intensa das atividades desenvolvidas em ecossistemas fr\u00e1geis produziria \n\nambientes semelhantes aos desertos.     \n\nAt\u00e9 se chegar a uma defini\u00e7\u00e3o mais precisa do que seria a desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nocorreram muitas discuss\u00f5es entre os pesquisadores, embora ainda seja comum, inclusive em \n\ndiversos livros did\u00e1ticos e paradid\u00e1ticos dos ensinos Fundamental e M\u00e9dio, a confus\u00e3o desse \n\nprocesso com outros tipos de degrada\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a professora Dirce Suertegaray, \n\ndesde os anos 1980, vem liderando uma s\u00e9rie de trabalhos na Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul (UFRGS) que dizem respeito a pesquisa sobre o retrabalhamento e exposi\u00e7\u00e3o \n\nde dep\u00f3sitos e\u00f3licos em certas vertentes da Campanha Ga\u00facha, processo denominado pela \n\npesquisadora como areniza\u00e7\u00e3o, antes confundido como uma manifesta\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\nA diferen\u00e7a entre esses processos \u00e9 que, enquanto a desertifica\u00e7\u00e3o, entre outras \n\ncaracter\u00edsticas, tem o Homem como principal elemento desencadeador, provocando o \n\naumento do ressecamento em terras de clima semi-\u00e1rido e sub-\u00famido seco, a areniza\u00e7\u00e3o \n\nresulta do aumento da umidifica\u00e7\u00e3o do clima atual, sendo esta provocada por causas naturais, \n\nentendendo-se as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas como acentuadoras deste processo (Suertegaray, 1996).   \n\nSales (1998), reavaliando o n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o de Gilbu\u00e9s (PI), elabora \n\num mapeamento das unidades de paisagens onde existe degrada\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o, chegando a \n\n\n\n \n38\n\nconclus\u00e3o que, embora exista forte impacto ambiental, este n\u00e3o se caracterizaria como uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esse territ\u00f3rio, do ponto de vista clim\u00e1tico, n\u00e3o est\u00e1 \n\ninserido dentro de uma zona semi-\u00e1rida ou sub-\u00famida seca.   \n\nDessa forma, ao estudar essa regi\u00e3o, tradicionalmente concebida como o maior \n\nN\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Brasil, a autora contraria uma s\u00e9rie de pesquisas em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o existente nessas terras, o que implica em estabelecer limites cient\u00edficos para o que \n\nseria ou n\u00e3o considerado uma manifesta\u00e7\u00e3o desse processo e as \u00e1reas onde o mesmo seria \n\nposs\u00edvel de ocorrer.  \n\nEstudando parte do Cariri paraibano, na bacia do rio Tapero\u00e1, Souza (1999) \n\nutiliza uma metodologia baseada em dados de tend\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o nativa e o seu respectivo ritmo de recupera\u00e7\u00e3o. Obteve como resultado um \n\nmapeamento onde as \u00e1reas que apresentaram a vegeta\u00e7\u00e3o mais degradada demonstraram \n\ntend\u00eancia anual de chuvas negativa, ocorrendo o contr\u00e1rio onde a vegeta\u00e7\u00e3o mostrou-se \n\nmelhor preservada e/ou recuperada.    \n\nSeguindo uma linha cr\u00edtica frente as bases conceituais, as escalas de an\u00e1lise e \n\nas conseq\u00fc\u00eancias no que diz respeito aos estudos sobre a desertifica\u00e7\u00e3o, Verdum et al. (2001) \n\noferecem uma contribui\u00e7\u00e3o interessante e in\u00e9dita no que diz respeito ao reconhecimento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o nos livros did\u00e1ticos utilizados no Ensino M\u00e9dio no Brasil, enfatizando a \n\nnecessidade de se analisar esse processo em sala de aula a partir do conjunto da diversidade \n\nde proposi\u00e7\u00f5es existentes.  \n\nPesquisas em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a de albedo, devido ao desenvolvimento de \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o muito poucas no Brasil, s\u00f3 ocorrendo mais recentemente. A \n\nimport\u00e2ncia desses trabalhos consiste no fato de, em determinadas circunst\u00e2ncias, haver uma \n\nliga\u00e7\u00e3o entre o aumento do albedo e a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o local. Nesse caso, merecem \n\ndestaque os trabalhos de Accioly et al. (2001) e Lopes et al. (2005), respectivamente no semi-\n\n\u00e1rido do Rio Grande do Norte e de Pernambuco.  \n\n    \n\nAs investiga\u00e7\u00f5es produzidas sobre modelagem clim\u00e1tica tem contribu\u00eddo \n\nsignificativamente para o avan\u00e7o dos estudos sobre desertifica\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o trabalho \n\nde tese de doutorado de Oyama (2002) avalia as conseq\u00fc\u00eancias para a pluviosidade mediante \n\n\n\n \n39\n\nas altera\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia e no Nordeste, concluindo que, se esse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o continuar a se elevar, o sistema clim\u00e1tico pode atingir um estado de equil\u00edbrio \n\nmais seco que o atual nas duas regi\u00f5es, criando-se semi-desertos na zona mais seca do \n\nNordeste e a substitui\u00e7\u00e3o de grande parte da floresta amaz\u00f4nica pelo cerrado.   \n\nUma leitura obrigat\u00f3ria para os interessados em conhecer as Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\na serem desenvolvidas nas zonas sujeitas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 o Programa de A\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca/PAN-Brasil \n\n(BRASIL, 2004), onde est\u00e3o contidas as propostas e os encaminhamentos feitos por entidades \n\ngovernamentais e n\u00e3o-governamentais que constru\u00edram esse trabalho.   \n\nFazendo uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos impactos ambientais da agricultura no \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Nordeste, Sampaio et al. (2005) concluem que, embora \n\nos sinais de degrada\u00e7\u00e3o sejam evidentes, a sua organiza\u00e7\u00e3o em um sistema de indicadores \n\nquantitativos quanto ao avan\u00e7o do processo ainda s\u00e3o muito incipientes, resultando na \n\ninexist\u00eancia de avalia\u00e7\u00f5es regionais que sejam metodologicamente seguras. Portanto, de \n\nacordo com esses autores, ainda existem muitas lacunas a serem preenchidas na compreens\u00e3o \n\ne acompanhamento desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o no Brasil.  \n\nOs trabalhos que seguem uma abordagem baseada na Bioclimatologia tamb\u00e9m \n\npodem oferecer subs\u00eddios importantes na avalia\u00e7\u00e3o dos diversos elementos que influenciam \n\nno estabelecimento do processo de desertifica\u00e7\u00e3o e, portanto, a an\u00e1lise dos mesmos oferece \n\nrespostas valiosas para o manejo das \u00e1reas sujeitas a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.   \n\nNesse sentido, a tese de doutorado de Goldfarb (2006) objetivou avaliar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da caatinga nos processos de transfer\u00eancia de umidade e calor numa \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri (Cariri paraibano), tido como um dos mais secos do Brasil. \n\nEntre os v\u00e1rios resultados obtidos, esse pesquisador chegou a conclus\u00e3o que o fluxo de calor \n\nno solo \u00e9 fortemente controlado pela vegeta\u00e7\u00e3o, sendo esta um modificador decisivo do \n\nmicroclima local, apresentando-se, nesse aspecto, com maior influ\u00eancia que a temperatura do \n\nar. Logo, a preserva\u00e7\u00e3o da caatinga, entre outras influ\u00eancias, seria decisiva para a \n\ncontinuidade do desenvolvimento da agricultura em regi\u00f5es com essa caracter\u00edstica.  \n\n\n\n \n40\n\nOs trabalhos que fazem uma an\u00e1lise do desempenho das Pol\u00edticas P\u00fablicas no \n\nsemi-\u00e1rido e a sua rela\u00e7\u00e3o com a desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito poucos. Em menor quantidade \n\nainda s\u00e3o os que se prop\u00f5em a pesquisar a pol\u00edtica de Reforma Agr\u00e1ria e os assentamentos \n\nrurais nessa perspectiva. Nesse contexto, o trabalho de Pereira (2006) reveste-se de grande \n\nimport\u00e2ncia ao estudar esses temas no Cariri paraibano, concluindo que, em algumas \u00e1reas, \n\ncom o aumento do n\u00famero de assentamentos, a transforma\u00e7\u00e3o brusca de latif\u00fandios em \n\nminif\u00fandios, seguida da falta de informa\u00e7\u00e3o e de infra-estrutura, as fam\u00edlias de agricultores \n\nacabam por destruir o que a natureza levou d\u00e9cadas para recuperar atrav\u00e9s da sucess\u00e3o \n\necol\u00f3gica.     \n\n1.3- O PAN-Brasil e as \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o   \n\nO Brasil tem acompanhado as discuss\u00f5es mundiais sobre a quest\u00e3o da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o desde o seu in\u00edcio e, conforme j\u00e1 mencionamos, foi um dos pa\u00edses signat\u00e1rios \n\nda Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 Seca, em 1994. Mesmo assim, \n\nsomente em 2004 concluiu o seu Programa de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca/PAN-Brasil, estando em andamento a constru\u00e7\u00e3o dos planos \n\nestaduais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o desse processo, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\n(MMA) elaborou no ano 2004 um mapeamento das \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, servindo este de base para as Pol\u00edticas P\u00fablicas definidas no PAN-Brasil. As a\u00e7\u00f5es \n\nmajorit\u00e1rias desse programa governamental est\u00e3o concentradas nas zonas de clima semi-\u00e1rido \n\ne sub-\u00famido seco da regi\u00e3o Nordeste, em terras dos estados do Piau\u00ed, Cear\u00e1, Rio Grande do \n\nNorte, Para\u00edba, Pernambuco, Alagoas, Sergipe e Bahia. Al\u00e9m destas, o norte de Minas Gerais, \n\npor apresentar caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas que lhe predisp\u00f5em a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m foi inclu\u00eddo.   \n\nApesar da concentra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es iniciais do programa nessa \u00e1rea, esse plano \n\nacabou adicionando \u00e0 mesma partes de outros territ\u00f3rios localizados em suas proximidades, \n\nalegando que apresentam um quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental semelhante as que ocorrem nas \n\n\u00e1reas atingidas por esse processo. S\u00e3o por isso denominadas pelo PAN-Brasil de \u00c1reas do \n\n\n\n \n41\n\nEntorno das \u00c1reas Semi-\u00c1ridas e das \u00c1reas Sub-\u00damidas Secas, o que inclui o noroeste do \n\nEsp\u00edrito Santo, oeste da Bahia e um pequeno trecho do seu litoral norte, as fronteiras \n\nlitor\u00e2neas de Sergipe/Alagoas e do Maranh\u00e3o/Piau\u00ed (figura 02). Com a inser\u00e7\u00e3o dessas novas \n\n\u00e1reas ao programa em quest\u00e3o, temos uma superf\u00edcie de 1.338.076km\u00b2, onde vivem \n\n31.663.671 pessoas, em 1.482 munic\u00edpios (BRASIL, 2004a).    \n\nFigura 02- \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\n \n\nFonte: BRASIL (2004a). \n\n\n\n \n42\n\n \nQuanto aos crit\u00e9rios para incluir os munic\u00edpios dessas \u00e1reas nesse programa, \n\nestes foram baseados nos fatos de: terem sido afetados por secas; integrarem em algum \n\nmomento listas de munic\u00edpios atendidos por programas de emerg\u00eancia administrados pela \n\nSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE); estarem contidos dentro do \n\nBioma Caatinga e, no caso do noroeste do Esp\u00edrito Santo, ter sido adicionado \u00e0 \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o da SUDENE a partir do disciplinamento da Lei n\u00ba 9.690, de 15/07/1998. Mesmo com \n\na anexa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, segundo o PAN-Brasil, elas ainda precisam ter melhor caracterizadas \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nDiante dos crit\u00e9rios apontados em rela\u00e7\u00e3o a inser\u00e7\u00e3o dessas novas \u00e1reas ao \n\nPAN-Brasil, faz-se necess\u00e1rio uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dessa atitude. Nesse caso, \u00e9 preciso \n\ndestacar que: \n\nI) Como essas \u00e1reas ainda precisam ter, segundo o pr\u00f3prio documento oficial, uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o mais adequada, julgamos precipitada as suas inclus\u00f5es j\u00e1 de \n\nimediato no programa em quest\u00e3o; \n\nII) Essas \u00e1reas n\u00e3o se classificam, do ponto de vista dos par\u00e2metros clim\u00e1ticos \n\nestabelecidos pelo PACD, como sujeitas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o; \n\nIII) O fato dessas \u00e1reas terem apresentado momentos em que foram atingidas por secas \n\nmais acentuadas n\u00e3o as torna propensas constantemente a esse fen\u00f4meno, \n\nincomum em zonas mais \u00famidas, onde se classificam as \u00e1reas destacadas, embora \n\nocasionalmente possam ocorrer, entendendo a distribui\u00e7\u00e3o e o volume de chuvas \n\ncomo caracter\u00edsticas t\u00edpicas de um processo din\u00e2mico; \n\nIV) Incluir \u00e1reas \u00famidas do litoral da Bahia, Sergipe, Alagoas, Piau\u00ed e Maranh\u00e3o, onde \n\nexistem campos de dunas, como propensas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9, ao nosso \n\nentendimento, omitir a complexidade caracter\u00edstica dos processos relativos a essas \n\nformas e a variedade de ambientes onde elas podem estar presentes, passando \n\ntamb\u00e9m por uma incompreens\u00e3o de onde e como ocorre o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o; \n\nV) Mesmo que em alguns per\u00edodos essas \u00e1reas tenham sido alvo da atua\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas emergenciais da SUDENE em rela\u00e7\u00e3o a seca, isso tamb\u00e9m n\u00e3o as torna, \n\nnecessariamente, suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, uma vez que as a\u00e7\u00f5es desse \u00f3rg\u00e3o, \n\nem v\u00e1rios munic\u00edpios, muitas vezes esteve atrelado mais a crit\u00e9rios pol\u00edticos locais \n\nque a crit\u00e9rios f\u00edsicos ou socioecon\u00f4micos; \n\n\n\n \n43\n\nVI) \u00c9 contest\u00e1vel a inser\u00e7\u00e3o dessas novas \u00e1reas no Bioma Caatinga (exceto numa vasta \n\npor\u00e7\u00e3o do norte de Minas Gerais), j\u00e1 que se tratam, no m\u00ednimo, de zonas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e, em grande parte, dom\u00ednios de outras paisagens.  \n\nDessa forma, julgamos n\u00e3o apenas equivocada, do ponto de vista t\u00e9cnico, a \n\ninser\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no PAN-Brasil, mas tamb\u00e9m uma atitude de origem pol\u00edtica que pode \n\ntornar ainda mais dif\u00edcil a efetiva implanta\u00e7\u00e3o desse plano para combater a desertifica\u00e7\u00e3o \n\nnessa regi\u00e3o.  \n\nEssa compreens\u00e3o parte do princ\u00edpio que, ampliando o territ\u00f3rio que dever\u00e1 \n\nreceber o conjunto de a\u00e7\u00f5es pensadas para eliminar esse processo e outras voltadas para evit\u00e1-\n\nlo, teremos uma fragmenta\u00e7\u00e3o ainda maior dos recursos financeiros. Sendo assim, tal como \n\naconteceu e acontece com diversos programas governamentais no Brasil, esse plano corre o \n\nrisco de ser apenas mais um, dentre tantos outros que objetivaram/objetivam melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida de uma popula\u00e7\u00e3o que habita uma regi\u00e3o caracterizada, historicamente, \n\nconforme o pr\u00f3prio PAN-Brasil reconhece, pelos grandes d\u00e9ficits sociais e produtivos.          \n\nAcreditamos tamb\u00e9m que parte da pol\u00eamica em rela\u00e7\u00e3o as novas \u00e1reas de a\u00e7\u00e3o \n\ndo PAN-Brasil se deva ao fato da uniformiza\u00e7\u00e3o de indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o e de \n\ncrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas atingidas estarem apenas em car\u00e1ter inicial, embora j\u00e1 \n\nexista, desde 1994, a partir da iniciativa da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e \n\nCaribe (CEPAL), um esfor\u00e7o para a defini\u00e7\u00e3o de indicadores comuns com o objetivo de \n\nmensurar os n\u00edveis de evolu\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o, trabalho do qual, na Am\u00e9rica do Sul, o \n\nBrasil faz parte, juntamente com a Argentina, o Chile, a Bol\u00edvia, o Equador e o Peru.   \n\nDos pa\u00edses mencionados, o Brasil, a Argentina e o Chile j\u00e1 estabeleceram \n\nalguns indicadores iniciais: Taxa de Migra\u00e7\u00e3o L\u00edquida, % de Mulheres Chefes de Fam\u00edlia, \n\nN\u00famero de Habitantes (\u00e1rea rural e urbana), Taxa M\u00e9dia de Crescimento Populacional Anual, \n\nEstrutura de Idade, Incid\u00eancia de Pobreza, Enfermidade de Maior Incid\u00eancia (veicula\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica), Destina\u00e7\u00e3o de Recursos para Recupera\u00e7\u00e3o de Terras, Renda Agr\u00edcola das \n\nFam\u00edlias/Renda Total da Fam\u00edlia, Produ\u00e7\u00e3o para Subsist\u00eancia/Produ\u00e7\u00e3o Total, Expans\u00e3o da \n\nFronteira Agropecu\u00e1ria, Taxa de Carga Animal por Esp\u00e9cie/Taxa de Suporte, Tamanho dos \n\nEstabelecimentos Rurais e Percentagem de Lenha Usada como Combust\u00edvel (BRASIL, 2004).   \n\n\n\n \n44\n\nEsse conjunto de indicadores dever\u00e1 sofrer altera\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que as \n\ndiscuss\u00f5es avancem ainda mais. O PAN-Brasil reconhece inclusive que, embora j\u00e1 iniciado, \n\ndeve haver um investimento cont\u00ednuo na melhora do conhecimento do estado da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (BRASIL, 2004).   \n\nConforme essa \u00faltima observa\u00e7\u00e3o, fica claro no documento em an\u00e1lise, que os \n\nencaminhamentos metodol\u00f3gicos em rela\u00e7\u00e3o a pesquisa sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil ainda \n\ncarecem de muitas informa\u00e7\u00f5es que possam lhes dar uma maior confiabilidade cient\u00edfica e, a \n\npartir destes trabalhos, serem efetuados planejamentos mais adequados \u00e0 realidade das \u00e1reas \n\nque se sup\u00f5em atingidas por esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n    \n\n \n\n1.4- A Regi\u00e3o Estudada: Caracter\u00edsticas Gerais e Fragilidade Perante a \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o    \n\nO Cariri encontra-se localizado no centro-sul do estado da Para\u00edba, num eixo \n\nque se distancia de 180 a pouco mais de 300km de Jo\u00e3o Pessoa (capital), perfazendo um vasto \n\nterrit\u00f3rio com \u00e1rea de 11.192,01km\u00b2, o que equivale a pouco mais de 20% do estado em \n\nquest\u00e3o (figura 03).  \n\nEmbora no estado do Cear\u00e1 tamb\u00e9m exista uma outra regi\u00e3o com o mesmo \n\nnome, as diferen\u00e7as entre as duas s\u00e3o marcantes, pois, enquanto na Para\u00edba esta se constitui \n\nnum conjunto de terras de seca extrema, no estado vizinho domina uma umidade \n\nrelativamente elevada para os padr\u00f5es do interior nordestino.     \n\nAl\u00e9m dessa diferen\u00e7a clim\u00e1tica, tamb\u00e9m o processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o foi \n\nrelativamente distinto. Sendo mais antigo no Cariri paraibano, os grupos ind\u00edgenas que \n\nexistiam nessas terras foram a\u00ed primeiro catequizados, expulsos ou exterminados pelos \n\neuropeus. Durante esse processo, muitas tribos remanescentes buscaram ref\u00fagio nessas terras \n\ndo Cear\u00e1. Por conta disso, a regi\u00e3o na Para\u00edba \u00e9 conhecida tamb\u00e9m pelo nome de Cariris \n\nVelhos, enquanto no Cear\u00e1 \u00e9 denominada de Cariris Novos.     \n\n\n\n \n45\n\nFigura 03- Localiza\u00e7\u00e3o dos Cariris Velhos na Para\u00edba/Brasil. \n\n    \n\nOs elementos comuns do conjunto de paisagens existentes nos Cariris Velhos \n\ns\u00e3o os baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, as temperaturas m\u00e9dias elevadas (cerca de 27\u00baC), os \n\nd\u00e9ficits h\u00eddricos acentuados, a caatinga hiperxer\u00f3fila, as limita\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas (solos rasos e, em \n\nmuitos casos, com altos teores de salinidade), cidades pequenas e baixa densidade \n\ndemogr\u00e1fica.   \n\nEm termos administrativos, essa regi\u00e3o \u00e9 composta por 29 munic\u00edpios, dos \n\nquais 12 fazem parte do Cariri Oriental (ou de Cabaceiras) e 17 est\u00e3o inseridos no Cariri \n\nOcidental (ou de Monteiro), conforme pode ser observado na figura 04.    \n\n\n\n \n46\n\n      \n\n  Figura 04- Cariri Oriental e Ocidental.  \n\n\n\n \n47\n\nA subdivis\u00e3o anteriormente mencionada est\u00e1 baseada nas diferen\u00e7as intra-\n\nregionais no que diz respeito a determinadas especificidades f\u00edsicas e econ\u00f4micas que \n\ncaracterizam essas terras. Nesse caso, de forma geral, o Cariri Oriental apresenta m\u00e9dias \n\npluviom\u00e9tricas mais baixas (400 a 500mm/ano), relevo com topografia suave ondulada a \n\nondulada e uma economia predominantemente pastoril, onde se destaca a cria\u00e7\u00e3o de caprinos. \n\nJ\u00e1 o Cariri Ocidental registra m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas um pouco maiores (500 a 600mm/ano), \n\nrelevo com declividade mais acentuada e uma economia mais din\u00e2mica, tanto na pecu\u00e1ria \n\ncomo na agricultura.  \n\nDo ponto de vista geomorfol\u00f3gico, os processos erosivos que atuaram nos \n\nCariris Velhos, determinando as suas formas de relevo, est\u00e3o inseridos na elabora\u00e7\u00e3o de \n\nextensas superf\u00edcies aplainadas presentes na \u00e1rea central do Planalto da Borborema, \n\ndecorrentes de fases clim\u00e1ticas ora mais x\u00e9ricas ora menos x\u00e9ricas, resultando na cria\u00e7\u00e3o de \n\namplos pediplanos. Atualmente essas superf\u00edcies est\u00e3o submetidas a um princ\u00edpio de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o predominante em interfl\u00favios tabulares, com ocorr\u00eancia ocasional de alinhamentos \n\nde cristas, inselbergs e amontoados de caos de blocos (BRASIL, 1981).   \n\nTomado em seu conjunto, o Planalto da Borborema nessa regi\u00e3o caracteriza-se \n\npelo predom\u00ednio de um relevo semi-colinoso. Entretanto, em sua por\u00e7\u00e3o sudeste, este planalto \n\nencontra-se muito dissecado pelos formadores da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba (Carvalho, \n\n1982), formando uma depress\u00e3o intermontana (250m), num vale estreito e encaixado, \n\nmargeando as linhas de serras no limite com Pernambuco, podendo estas chegarem a 1.180m, \n\nembora a altitude m\u00e9dia da regi\u00e3o esteja situada na faixa dos 450-500m.   \n\nQuanto ao aspecto clim\u00e1tico, este \u00e9 o elemento natural que mais chama aten\u00e7\u00e3o \n\nno Cariri, destacando-se, particularmente, a pequena quantidade de chuvas que ocorre na \n\nregi\u00e3o, o que acaba influenciando fortemente o processo de desertifica\u00e7\u00e3o que vem se \n\nestabelecendo em seu territ\u00f3rio.    \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o exerce papel fundamental na compreens\u00e3o dos \n\nbaixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos a\u00ed dominantes. O Cariri est\u00e1 situado no fim do percurso dos \n\nfluxos \u00famidos que se direcionam para o semi-\u00e1rido nordestino e em situa\u00e7\u00e3o de sotavento, \n\nfazendo parte da diagonal mais seca do Brasil, com m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas de cerca de \n\n500mm/ano (Nimer, 1979). \n\n\n\n \n48\n\n \nApesar dessa m\u00e9dia, a complexidade relativa a quantidade e distribui\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas nessa regi\u00e3o \u00e9 muito elevada, tanto em n\u00edvel temporal como espacial. No primeiro \n\ncaso, embora a maior parte das chuvas se concentre entre os meses de fevereiro \u00e0 maio, \n\nmesmo nesse per\u00edodo a sua distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de ser homog\u00eanea, sendo comum, por \n\nexemplo, que a pluviosidade esperada para 01 m\u00eas possa ocorrer em poucos dias ou mesmo \n\nhoras, enquanto a pr\u00f3xima chuva s\u00f3 venha ocorrer muitas semanas \u00e0 frente.  \n\nNo segundo caso, relativo a distribui\u00e7\u00e3o espacial das chuvas, tamb\u00e9m \u00e9 comum \n\nque essa reparti\u00e7\u00e3o se caracterize pela elevada heterogeneidade, ocorrendo que, no mesmo \n\nmunic\u00edpio, enquanto alguns setores podem receber uma descarga pluvial esperada ou mesmo \n\nacima da m\u00e9dia estimada, em outras \u00e1reas o total recebido pode ficar muito aqu\u00e9m desse \n\nvalor. Portanto, as m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es muito distantes do que realmente \n\nacontece nessas terras.    \n\nConfirmando ainda mais o que acabamos de comentar, o Coeficiente de \n\nVaria\u00e7\u00e3o (CV) das chuvas, par\u00e2metro estat\u00edstico que calcula o grau de probabilidade da \n\nquantidade m\u00e9dia de pluviosidade se repetir, tamb\u00e9m \u00e9 muito elevado, conforme demonstra a \n\ntabela 02.   \n\nTabela 02- Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o (CV) das chuvas para alguns munic\u00edpios do Cariri. \n\nMunic\u00edpio Dura\u00e7\u00e3o da S\u00e9rie \n\nPluviom\u00e9trica (anos) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia \n\nAnual (mm) \n\nCV (%) \n\nBoqueir\u00e3o 33 477,3 39,0 \n\nCabaceiras 58 320,4 59,0 \n\nCara\u00fabas 58 380,8 55,2 \n\nCoxixola 29 499,7 52,0 \n\nGurj\u00e3o 29 456,6 37,1 \n\nSanto Andr\u00e9 27 517,8 38,2 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri 29 390,2 58,9 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Cordeiros 29 527,4 40,9 \n\nSerra Branca 29 535,3 47,1 \n\nSum\u00e9 63 542,1 48,3 \n\nTapero\u00e1 58 385,1 76,7 \n\nPrata 32 753,6 35,0 \n\nFonte: Souza (1999). \n\n\n\n \n49\n\n \nDe acordo com essa \u00faltima tabela, no Cariri \u00e9 poss\u00edvel encontrar registro de \n\nmais de 70,0% de probabilidade da pluviosidade esperada no decorrer de 01 ano n\u00e3o \n\nacontecer, caracter\u00edstica compar\u00e1vel \u00e0s regi\u00f5es de clima des\u00e9rtico.     \n\nOutro aspecto clim\u00e1tico que chama aten\u00e7\u00e3o no Cariri \u00e9 o seu \u00cdndice de Aridez. \n\nEmbora a disponibilidade dos dados de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o necesss\u00e1rios para a \n\nefetua\u00e7\u00e3o desse c\u00e1lculo seja pequena, de acordo com Souza (1999), para o munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nJo\u00e3o do Cariri, este indicador corresponde a 0,22.   \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o que, nos climas \u00e1ridos, o \u00cdndice de Aridez varia \n\nde 0,05 a 0,20, a proximidade do resultado obtido para S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri em rela\u00e7\u00e3o a essas \n\n\u00e1reas demonstra a severidade clim\u00e1tica dessa regi\u00e3o.           \n\nDessa maneira, conforme observa Nimer (1980), em rela\u00e7\u00e3o a influ\u00eancia das \n\nvaria\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e da instabilidade clim\u00e1tica como elementos de autodefesa \n\nambiental e de recupera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos processos de degrada\u00e7\u00e3o gerados pela \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas encontradas no Cariri acabam refletindo para essa regi\u00e3o \n\ncondi\u00e7\u00f5es muito severas em caso de degrada\u00e7\u00e3o das suas terras.  \n\nPelo que expusemos at\u00e9 o momento, a exist\u00eancia da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri \u00e9 \n\ncondicionada pela presen\u00e7a de um clima semi-\u00e1rido que, em determinados setores, poderia \n\nmesmo ser classificado como \u00e1rido moderado, dada a severidade com que este se manifesta, \n\nultrapassando assim o limite relativo que separa essas duas categorias (Ab S\u00e1ber, 1974).   \n\nEntretanto, entendemos que a domin\u00e2ncia, por si s\u00f3, dessas caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas, embora desempenhem papel importante para o estabelecimento da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nnessa regi\u00e3o, n\u00e3o a determinam, mas as formas seculares com que essas terras foram e s\u00e3o \n\nocupadas, estas sim s\u00e3o desencadeadoras do processo.  \n\nAs evid\u00eancias desse processo de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, com a conseq\u00fcente \n\ndegrada\u00e7\u00e3o resultante, s\u00e3o facilmente percept\u00edveis na apar\u00eancia das diversas paisagens \n\npresentes atualmente no Cariri e tamb\u00e9m nos depoimentos da popula\u00e7\u00e3o mais idosa da regi\u00e3o, \n\n\n\n \n50\n\nonde uma simples conversa revela detalhes importantes que n\u00e3o podem deixar de ser \n\nanalisados quanto ao conjunto mais recente de transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram nessa regi\u00e3o.   \n\n                          \n\n\n\n \n51\n\nCAP\u00cdTULO II \n\nO PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O E A DESERTIFICA\u00c7\u00c3O NO CARIRI    \n\nPor tr\u00e1s do que lembro, \nouvir de uma terra desertada, \n\nvaziada, n\u00e3o vazia, \nmais que seca, calcinada. \n\nDe onde tudo fugia, \nonde s\u00f3 pedra \u00e9 que ficava, \n\npedras e poucos homens, \ncom ra\u00edzes de pedra, ou de cabra. \n\nL\u00e1 o c\u00e9u perdia as nuvens, \nderradeiras de suas aves; \n\nas \u00e1rvores, a sombra, \nque nelas j\u00e1 n\u00e3o pousava. \n\nTudo o que n\u00e3o fugia, \ngavi\u00f5es, urubus, plantas bravas, \n\na terra devastada \nainda mais fundo devastava. \n\n(Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto: O Rio )   \n\nA caatinga \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o vegetal que apresenta porte vari\u00e1vel, onde \n\ndominam esp\u00e9cies caducif\u00f3lias de car\u00e1ter xer\u00f3filo e grande quantidade de plantas espinhosas. \n\nAl\u00e9m dessas caracter\u00edsticas mais comuns de resist\u00eancia \u00e0 car\u00eancia h\u00eddrica, algumas esp\u00e9cies \n\napresentam outras particularidades: redu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie foliar, cut\u00edculas cerosas nas folhas e \n\n\u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos de reserva de \u00e1gua.   \n\nEm decorr\u00eancia da semi-aridez dominante, nas plantas da caatinga, o \n\nflorescimento \u00e9 mais controlado pela pluviosidade que pelo fotoperiodismo (Resende, 2000). \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o desse elemento com a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, t\u00edpica desse clima, faz com \n\nque o florescimento e a frutifica\u00e7\u00e3o sejam desencontrados no tempo entre vegeta\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes \u00e1reas.   \n\nEssa caracter\u00edstica acaba se constituindo num importante mecanismo \n\nbiol\u00f3gico-evolutivo que reduz o risco de extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas. Isto porque, se numa \n\n\u00e1rea a popula\u00e7\u00e3o de determinada esp\u00e9cie estiver comprometida em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\nsecas prolongadas, sua presen\u00e7a futura nessa mesma \u00e1rea poder\u00e1 ser assegurada atrav\u00e9s do \n\n\n\n \n52\n\nvento e/ou fauna, transportando os seus prop\u00e1gulos produzidos noutro espa\u00e7o n\u00e3o \n\ncomprometido (Petersen et al., 2002).    \n\nPor essas raz\u00f5es, a caatinga \u00e9 um tipo de forma\u00e7\u00e3o vegetal de grande adapta\u00e7\u00e3o \n\na seca e, at\u00e9 mesmo, a n\u00edveis elevados de degrada\u00e7\u00e3o, como pode ser comprovado pela \n\nrecupera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de algumas \u00e1reas deixadas de ser exploradas economicamente ou \n\nonde esse processo foi diminuindo.    \n\n   \n\nO conceito at\u00e9 a pouco preponderante de que o dom\u00ednio desse tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o era pouco diversificado em rela\u00e7\u00e3o a sua flora, inclusive quanto \u00e0s esp\u00e9cies \n\nend\u00eamicas, vem sendo cada vez mais derrubado por in\u00fameras pesquisas (Andrade-Lima, \n\n1981; Rodal, 1992; Sampaio, 1995; Garda, 1996; Prado, 2005).   \n\nTal diversidade \u00e9 o resultado da variedade de ambientes existentes em rela\u00e7\u00e3o \n\naos solos, a geomorfologia, a geologia e as nuan\u00e7as de pluviosidade (no seu total e na sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial). Al\u00e9m da diversidade, a densidade das plantas, particularmente das \n\nesp\u00e9cies arbustivas e arb\u00f3reas, tamb\u00e9m \u00e9 muito elevada, quando comparada a outras \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais ocorrentes nas zonas secas (Albuquerque et al., 2003).  \n\nEmbora apresente menor variedade de esp\u00e9cies, quando comparada \u00e0s florestas \n\ndas regi\u00f5es tropicais \u00famidas, a caatinga \u00e9 mais diversificada que estas em rela\u00e7\u00e3o as formas \n\nde vida em que as esp\u00e9cies se apresentam, j\u00e1 que os mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 semi-aridez, \n\nde forma isolada ou em diferentes combina\u00e7\u00f5es, s\u00e3o m\u00faltiplos (Menezes &amp; Sampaio, 2000).      \n\nAl\u00e9m dos fatores de ordem natural anteriormente citados, contribuindo para a \n\nelevada diversifica\u00e7\u00e3o das paisagens onde ocorre a caatinga, acrescentam-se os variados usos \n\na que o Homem tem submetido as terras onde esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 dominante, mesmo \n\nquando provoca a sua degrada\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Andrade-Lima (1981), um dos maiores \n\npesquisadores sobre a caatinga, acredita que \u00e9 muito dif\u00edcil determinar se as diversas \n\ncomunidades de plantas encontradas nessa forma\u00e7\u00e3o vegetal s\u00e3o naturais ou induzidas pelo \n\nHomem.   \n\n\n\n \n53\n\n  \nPor conta da variedade fision\u00f4mica e flor\u00edstica em que a caatinga pode ocorrer, \n\nBernardes (1999) prop\u00f5e que a forma apropriada para mencion\u00e1-la seria no plural, conforme \n\npassamos a adotar a partir desse momento nesse trabalho. Essas podem se diferenciar \n\nbasicamente no que diz respeito a freq\u00fc\u00eancia de determinadas plantas e disposi\u00e7\u00e3o e arranjo \n\nno espa\u00e7o dos indiv\u00edduos.    \n\nEm trabalho dirigido especificamente ao Cariri paraibano, Gomes (1979) \n\nressalta que, entre as grada\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es de caatingas existentes nessa regi\u00e3o existe, num \n\ndos extremos, a floresta caducif\u00f3lia espinhosa e, no outro, uma comunidade aberta \n\nsubarbustiva. Entre esses dois extremos, ocorre uma grada\u00e7\u00e3o de fisionomias resultantes das \n\ndiferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, adensamento e porte das plantas, assim como na forma \n\ndos seus componentes.    \n\nDevido ao que acabamos de expor, a complexidade quanto a fitofisionomia e a \n\nestrutura desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o tornam pouco satisfat\u00f3ria qualquer esquema classificat\u00f3rio \n\nque contemple as diversas tipologias encontradas (Andrade et al., 2005).   \n\nMais recentemente, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos nos semin\u00e1rios \n\nBiodiversidade da Caatinga (Petrolina/PE, 21 a 26 de maio de 2000) e Semin\u00e1rio de \n\nPlanejamento Ecorregional da Caatinga (Aldeia/PE, 28 a 30 de novembro de 2001), levando-\n\nse em conta os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, os endemismos e esp\u00e9cies caracter\u00edsticas (principalmente \n\nflora), essa forma\u00e7\u00e3o foi dividida em oito ecorregi\u00f5es (BRASIL, 2004), conforme demonstra \n\na figura 05. Nesse caso, a regi\u00e3o dos Cariris Velhos encontra-se inserida na ecorregi\u00e3o do \n\nPlanalto da Borborema.      \n\nNo presente trabalho n\u00e3o se tem como objetivo analisar as diversas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es existentes sobre as caatingas, embora exista uma vasta literatura sobre isso, \n\ndentre as quais citar\u00edamos Rizzini (1963), Eiten (1974 e 1983), Andrade-Lima (1981) e \n\nVeloso &amp; G\u00f3es-Filho (1982). Destacamos tamb\u00e9m que a classifica\u00e7\u00e3o adotada nesse trabalho, \n\nconforme veremos mais adiante, serviu apenas para nortear parte dos nossos passos no que diz \n\nrespeito a identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das nuances de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o estudada.       \n\n\n\n \n54\n\nFigura 05- Ecorregi\u00f5es do Bioma Caatinga. \n\n   \nFonte: BRASIL (2004b).  \n\n     \n\nEm virtude da extens\u00e3o e intensidade de mudan\u00e7as provocadas pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, durante s\u00e9culos de ocupa\u00e7\u00e3o, a tarefa de estabelecer um par\u00e2metro que \n\ndefina como era originalmente a apar\u00eancia das caatingas durante os primeiros anos da \n\nchegada do colonizador europeu no semi-\u00e1rido \u00e9 um desafio de elevada dificuldade. \n\nAdiciona-se a isso, o fato de n\u00e3o existir nesse tipo de forma\u00e7\u00e3o vegetal, como ocorre na \n\nFloresta Amaz\u00f4nica e na Mata Atl\u00e2ntica, um contraste marcante entre os remanescentes \n\nflorestais e as \u00e1reas devastadas (Zanella &amp; Martins, 2005).   \n\nSe do ponto de vista do aspecto mais recente, a atividade de determinar o que \n\nainda \u00e9 natural (ou menos antropizado) do que foi resultante de um conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas mais intensas nas caatingas se torna uma inc\u00f3gnita, procurar a resposta desse enigma \n\nem alguns documentos hist\u00f3ricos que descrevem como eram originalmente essas paisagens e \n\n\n\n \n55\n\no processo de ocupa\u00e7\u00e3o que as modificou, acaba se constituindo numa alternativa bastante \n\nelucidativa para se chegar a algumas conclus\u00f5es.  \n\nTrilhar esse caminho no Cariri paraibano n\u00e3o \u00e9 uma tarefa das mais f\u00e1ceis, uma \n\nvez que essa regi\u00e3o n\u00e3o foi alvo de passagem dos antigos naturalistas que fizeram excelentes \n\ndescri\u00e7\u00f5es de paisagens de caatingas em outras \u00e1reas do semi-\u00e1rido nordestino e, portanto, \n\ntamb\u00e9m carece de documentos dessa natureza.  \n\nMesmo com todas as dificuldades descritas, acreditamos que este seja um \n\ncaminho a ser trilhado. A an\u00e1lise cr\u00edtica desses documentos na rela\u00e7\u00e3o com as observa\u00e7\u00f5es \n\nque tentam vincular as caatingas aos demais componentes naturais desse dom\u00ednio paisag\u00edstico \n\npode ajudar a decifrar algumas quest\u00f5es relativas ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o que a regi\u00e3o \n\nvem sendo submetida. Tamb\u00e9m pode contribuir para nortear o estabelecimento de uma \n\nmetodologia de mapeamento desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada.   \n\nNesse caso, tomando como par\u00e2metro inicial a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, \n\nprocuramos identificar n\u00e3o apenas o que ocorreu nesse processo, mas tamb\u00e9m onde ocorreu, \n\nas modifica\u00e7\u00f5es que isso acarretou para as caatingas e os seus efeitos no que diz respeito a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri.    \n\n2.1 - O Cariri no Per\u00edodo Colonial       \n\nDurante os primeiros anos do Brasil-Col\u00f4nia, o conhecimento das terras \n\nsertanejas da atual Regi\u00e3o Nordeste era muito pequeno e indireto, ocorrendo este atrav\u00e9s do \n\nrelato de alguns aventureiros que ousavam adentrar um pouco mais o territ\u00f3rio ou de \u00edndios \n\nque, procedendo do interior, ocasionalmente chegavam \u00e0 Zona da Mata.   \n\nA raz\u00e3o de ser dessa falta de interesse inicial pelo Sert\u00e3o tem ra\u00edzes \n\npredominantemente econ\u00f4micas, uma vez que a grande concentra\u00e7\u00e3o de riquezas daquela \n\n\u00e9poca estava baseada na produ\u00e7\u00e3o canavieira das v\u00e1rzeas dos rios que cortavam o litoral. \n\nLogo, a hinterl\u00e2ndia nordestina n\u00e3o parecia atraente o suficiente para que se justificasse um \n\nprocesso mais intenso de desbravamento das suas terras por parte dos colonizadores. \n\n\n\n \n56\n\n \nNesse per\u00edodo, o documento mais antigo que se reporta as terras sertanejas da \n\nPara\u00edba, incluindo-se a\u00ed o Cariri, foi escrito em 1639 por Elias Herckman, quando este exercia \n\no cargo de administrador desse territ\u00f3rio na fase do dom\u00ednio holand\u00eas (1636 a 1641). Esse \n\nregistro hist\u00f3rico n\u00e3o descreve diretamente o quadro das caatingas, entretanto s\u00e3o \n\nmencionadas outras refer\u00eancias importantes quanto \u00e0s caracter\u00edsticas naturais da regi\u00e3o semi-\n\n\u00e1rida, quando se reporta aos \u00edndios que habitavam esse territ\u00f3rio situado costa adentro e \n\nentravam em contato com os flamengos:  \n\nOs Tapuias descem muitas vezes de suas terras, para as fronteiras interiores \ne os limites do Brasil, o que sucede principalmente quando os estios s\u00e3o \nsecos e eles n\u00e3o encontram bastante alimento em suas terras; pois eles \nmesmos consideram as regi\u00f5es inferiores do Brasil melhores, mais \nsaud\u00e1veis e frut\u00edferas do que os lugares onde habitam, que dizem ser \nrochosas e mal providas de mantimentos. \nDizem ainda que em suas terras n\u00e3o h\u00e1 gado ou animais que sirvam para \nalimentar, salvo os porcos selvagens, dos quais apanham alguns de vez em \nquando. Acrescentam que \u00e0s vezes lhes sucede viajar dois ou tr\u00eas dias sem \nencontrar \u00e1gua, a n\u00e3o ser a que procede do orvalho da manh\u00e3 e se junta nos \ncantos e recantos das penhas. (Aguiar &amp; Ribeiro Coutinho, 1982, p. 44).   \n\n   \n\nPercebe-se, atrav\u00e9s desse relato, que as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia dos \u00edndios \n\nque ocupavam o litoral eram melhores que as daqueles que ocupavam o interior no que diz \n\nrespeito a abund\u00e2ncia e variedade de recursos aliment\u00edcios, devido a diferen\u00e7a clim\u00e1tica das \n\nduas regi\u00f5es. Assim, se os Tapuia n\u00e3o se estabeleceram em definitivo no litoral era porque \n\ntribos mais fortes e organizadas, a exemplo dos Potiguara e dos Tabajara, os expulsavam em \n\nconstantes guerras.  \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o de Elias Herckman no que diz \n\nrespeito a car\u00eancia de animais nessa regi\u00e3o, \u00e9 sabido que boa parte da fauna das caatingas, \n\nparticularmente os animais de maior porte, por n\u00e3o terem desenvolvido uma adapta\u00e7\u00e3o \n\nfisiol\u00f3gica para sobreviverem a esta\u00e7\u00e3o seca do clima semi-\u00e1rido, t\u00eam na migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \n\npara as \u00e1reas mais \u00famidas a estrat\u00e9gia mais comum para sobreviver a esse per\u00edodo, enquanto a \n\nmaioria das plantas permanece desfolhada e sem frutos para se proteger dos efeitos negativos \n\nda estiagem.   \n\nNecess\u00e1rio se faz dizer que as migra\u00e7\u00f5es empreendidas por parte das tribos \n\nTapuia, do interior para o litoral, eram corriqueiras no per\u00edodo da safra do caju (Anacardium \n\noccidentalis), ou seja, de novembro a fevereiro. Fruto nativo da Zona da Mata nordestina e \n\n\n\n \n57\n\nmuito apreciado por boa parte dos ind\u00edgenas, durante a safra, as terras onde se encontravam \n\nessa esp\u00e9cie, eram alvo de disputas entre v\u00e1rios povos.   \n\nEntretanto, em rela\u00e7\u00e3o as migra\u00e7\u00f5es intensas as quais se refere o documento \n\nhist\u00f3rico, estas s\u00f3 ocorriam nos per\u00edodos de estiagens mais prolongadas j\u00e1 que, numa seca \n\nnormal (7 a 9 meses por ano, dependendo da regi\u00e3o) as diversas tribos procuravam ref\u00fagio \n\ntempor\u00e1rio nas pr\u00f3prias \u00e1reas do semi-\u00e1rido ou pr\u00f3ximas a elas que, de alguma forma, \n\nreunissem melhores condi\u00e7\u00f5es naturais para lhes dar sobreviv\u00eancia, particularmente os vales \n\nde alguns rios e as terras onde existiam Brejos (regi\u00f5es inseridas nas zonas secas que, a \n\ndespeito disso, s\u00e3o beneficiadas por elevada umidade devido principalmente a ocorr\u00eancia de \n\nchuvas orogr\u00e1ficas).       \n\nFoi somente a partir de 1663, como registram as concess\u00f5es das primeiras \n\nsesmarias, que a regi\u00e3o do Cariri come\u00e7ou a ser colonizada e explorada economicamente. Foi \n\npioneiro Ant\u00f4nio de Oliveira L\u00eado, origin\u00e1rio de Pernambuco, que requereu 30 l\u00e9guas de \n\nterras ao longo do rio Para\u00edba, fazenda essa estabelecida no lugar que deu origem a cidade de \n\nBoqueir\u00e3o (Almeida, 1979).  \n\nA partir desse momento, deu-se in\u00edcio ao contato mais direto com os \u00edndios \n\ndessa regi\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas se caracterizavam pelo trato amig\u00e1vel para aquelas \n\ntribos que se submetiam a presen\u00e7a e as regras desses estrangeiros , muitas delas \n\nconcentradas em miss\u00f5es religiosas. Para as tribos que n\u00e3o aceitavam dividir os seus recursos \n\nnaturais com os novos vizinhos ou enxergavam o gado como um invasor que poderia se \n\nconverter em alimento f\u00e1cil de ser ca\u00e7ado e com grande abund\u00e2ncia de carne, a expuls\u00e3o ou \n\nexterm\u00ednio era o seu destino.     \n\nNesse contexto, \u00e9 feita a primeira descri\u00e7\u00e3o sobre o Cariri e as caracter\u00edsticas \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o de parte dessa regi\u00e3o, atrav\u00e9s do padre Martinho de Nantes, numa viagem de \n\nvolta da miss\u00e3o ind\u00edgena localizada na cidade atual de Boqueir\u00e3o para o estado de \n\nPernambuco, executada em 1670, quando essas terras ainda eram quase inexploradas por \n\nm\u00e3os europ\u00e9ias: \n\nFiquei somente oito meses nessa aldeia; porque, tendo sabido que havia \nmuitas aldeias de cariris no rio S. Francisco, resolvi para l\u00e1 seguir; por essa \nraz\u00e3o, voltei a Pernambuco com quase tanto trabalho quanto o que havia \nsuportado na ida para a miss\u00e3o, debaixo de chuva desde o dia de nossa \n\n\n\n \n58\n\npartida at\u00e9 proximidades de Pernambuco, j\u00e1 perto da quaresma. Pensei \nperder-me numa floresta que tem doze a catorze l\u00e9guas de percurso, \ndistanciado dos \u00edndios por minha inadvert\u00eancia. Quando o percebi, eles \nestavam longe, tendo tomado outro caminho. Foi com dificuldade que eles \nme ouviram, quando gritei v\u00e1rias vezes a plenos pulm\u00f5es. (Nantes, 1979, p. \n33).   \n\nComo o referido padre partiu de Boqueir\u00e3o pr\u00f3ximo ao per\u00edodo da Quaresma \n\n(final de fevereiro/in\u00edcio de mar\u00e7o), tendo passado oito meses na miss\u00e3o ind\u00edgena, conclui-se \n\nque o presb\u00edtero chegou \u00e0 regi\u00e3o durante o dom\u00ednio da esta\u00e7\u00e3o seca e foi embora durante o \n\nin\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Isto tornou poss\u00edvel a observa\u00e7\u00e3o do comportamento das caatingas \n\nem duas situa\u00e7\u00f5es muito distintas.    \n\nMais importante ainda \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o encontrada nesse trecho do \n\nCariri, onde fica claro que deveria ser, al\u00e9m de extensa, fechada e de porte arb\u00f3reo, como \n\nainda hoje se observa em algumas \u00e1reas mais preservadas pr\u00f3ximas \u00e0 fronteira da Para\u00edba \n\ncom Pernambuco.  \n\nTendo a maior parte das tribos ind\u00edgenas dessas terras, juntas com outras do \n\nSert\u00e3o, n\u00e3o se submetido a presen\u00e7a e dom\u00ednio do colonizador branco, estas organizaram-se \n\nno que foi denominado de Confedera\u00e7\u00e3o dos Cariris ou Guerra dos B\u00e1rbaros, sendo esse \n\nconflito solucionado somente no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, atrav\u00e9s do exterm\u00ednio e/ou expuls\u00e3o \n\ndesses nativos, o que ampliou a \u00e1rea a ser ocupada pela pecu\u00e1ria bovina, primeiro produto \n\ncomercial do semi-\u00e1rido.  \n\nAtrav\u00e9s da expans\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva, come\u00e7aram tamb\u00e9m as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es maiores nos padr\u00f5es das caatingas do Cariri e, como regra, em toda a zona \n\nsemi-\u00e1rida paraibana e nordestina, n\u00e3o apenas pelo consumo direto da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, mas \n\ntamb\u00e9m pelas constantes queimadas a que eram submetidas, cujo objetivo era a renova\u00e7\u00e3o do \n\npasto durante o per\u00edodo chuvoso. Al\u00e9m disso, e em quantidades cada vez maiores, \u00e0 medida \n\nque a popula\u00e7\u00e3o aumentava, era necess\u00e1ria a explora\u00e7\u00e3o de madeira para produzir carv\u00e3o, \n\nlenha, cercas e material de constru\u00e7\u00e3o para as moradias.  \n\nAs \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0s v\u00e1rzeas dos rios passaram ainda mais a ser exploradas \n\nnesse processo de expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o inicial, o que pode ser explicado pela presen\u00e7a de \n\n\u00e1gua no len\u00e7ol fre\u00e1tico, mesmo durante o per\u00edodo de estiagem. As grandes dist\u00e2ncias e as \n\n\n\n \n59\n\ndificuldades de comunica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao litoral, por sua vez, fizeram com que nas v\u00e1rzeas \n\nfossem desenvolvidas lavouras de ciclo vegetativo curto (particularmente o feij\u00e3o e o milho), \n\nutilizadas para subsist\u00eancia.    \n\nA carne consumida pelos vaqueiros das propriedades era geralmente origin\u00e1ria \n\nda ca\u00e7a de animais nativos, embora estes recebessem como forma de pagamento pelos \n\ntrabalhos nas fazendas, certo n\u00famero de cabe\u00e7as de gado (1/4 da produ\u00e7\u00e3o da propriedade, cf. \n\nMoreira &amp; Targino, 1997) que, juntamente com a farinha, constitu\u00edam a dieta b\u00e1sica do \n\ncotidiano.   \n\nNos per\u00edodos de secas prolongadas, devido aos seus efeitos nas lavouras de \n\nsubsist\u00eancia, a ca\u00e7a era intensificada o que, juntamente com o desmatamento, explica a \n\nrarefa\u00e7\u00e3o e mesmo extin\u00e7\u00e3o de alguns animais de maior porte em algumas regi\u00f5es do semi-\n\n\u00e1rido, a exemplo dos veados e porcos-do-mato. As on\u00e7as, por sua vez, por conta da preda\u00e7\u00e3o \n\nque faziam ao gado, foram reduzidas significativamente, com poucos remanescentes tendo \n\nsobrevivido em \u00e1reas de mais dif\u00edcil acesso.    \n\nNas \u00e1reas de entorno das sedes das fazendas, as caatingas passavam por um \n\nprocesso de rebaixamento e raleamento, feito com machado e queimadas, para evitar a \n\npresen\u00e7a pr\u00f3xima de animais pe\u00e7onhentos, e tamb\u00e9m pelo seu uso cont\u00ednuo como pasto \n\nnativo, o que lhe valeu o nome ind\u00edgena de capoeira (mata que foi), ainda hoje utilizado em \n\ntodo o Cariri paraibano e, por extens\u00e3o, tamb\u00e9m no Sert\u00e3o nordestino.      \n\nQuanto a pecu\u00e1ria, desde o in\u00edcio dessa ocupa\u00e7\u00e3o, os bovinos eram criados \n\nsoltos no pasto nativo (salvo as f\u00eameas em lacta\u00e7\u00e3o, que ficavam presas no curral). Durante a \n\nestiagem, recebiam complemento forrageiro na \u00e1rea de pastagem, advindo este das culturas \n\nalimentares e tamb\u00e9m do algod\u00e3o (restolho). Nesse caso, a agricultura sempre cumpriu um \n\npapel importante na economia de todo o Sert\u00e3o nordestino, embora fosse uma atividade \n\ncomplementar \u00e0 pecu\u00e1ria.  \n\nOs ovinos e principalmente os caprinos, por sua vez, tamb\u00e9m pastavam nessas \n\n\u00e1reas embora, devido a sua maior rusticidade e tamb\u00e9m por serem considerados um tipo de \n\ncria\u00e7\u00e3o inferior aos bovinos, n\u00e3o tivessem acesso, em nenhuma \u00e9poca do ano, a nenhum \n\ncomplemento alimentar.     \n\n\n\n \n60\n\n \nAl\u00e9m do etnoc\u00eddio e do genoc\u00eddio pelo qual passaram os ind\u00edgenas, outro fator \n\nque contribuiu de forma marcante para a expans\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXVIII no Cariri e, por conseguinte, em todo o semi-\u00e1rido, foi a resolu\u00e7\u00e3o de uma Carta R\u00e9gia \n\ndo governo portugu\u00eas, em 1701, determinando que a \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o de gado, antes tamb\u00e9m \n\nfeita no litoral, passasse a ocorrer na dist\u00e2ncia m\u00ednima de 10 l\u00e9guas (cerca de 60km) da costa.   \n\nA cria\u00e7\u00e3o dessa lei est\u00e1 baseada no fato de, nessa \u00e9poca, estar havendo uma \n\nmaior procura de carne bovina por parte dos engenhos de cana-de-a\u00e7\u00facar e dos centros \n\nurbanos em expans\u00e3o. Al\u00e9m disso, a crescente atividade canavieira requeria um n\u00famero cada \n\nmaior de animais de tiro, o que resultava em conflitos de interesse constantes entre criadores e \n\nlavradores na Zona da Mata (Moreira &amp; Targino, 1997).   \n\nDentre as diversas a\u00e7\u00f5es empreendidas pelos primeiros colonizadores do semi-\n\n\u00e1rido nas caatingas, conforme j\u00e1 destacamos anteriormente, tivemos a presen\u00e7a das \n\nqueimadas, ainda hoje marcantes na regi\u00e3o. Fosse para o uso agr\u00edcola das terras, estimular a \n\nrebrota do capim para o gado bovino ou mesmo ajudar na ca\u00e7a a animais selvagens, estas \n\nresultaram na degrada\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas, gerando modifica\u00e7\u00f5es importantes na composi\u00e7\u00e3o \n\nflor\u00edstica e fision\u00f4mica desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e em toda a paisagem.   \n\nA pr\u00e1tica da queimada fazia parte de um conjunto de t\u00e9cnicas realizadas pelos \n\n\u00edndios antes da chegada dos colonizadores europeus, tamb\u00e9m com o objetivo principal de \n\nfazer ro\u00e7as de subsist\u00eancia. Entretanto, devido ao pequeno tamanho das terras afetadas por \n\nessa interven\u00e7\u00e3o, estas n\u00e3o chegavam a ser comprometidas seriamente, diferindo \n\nsubstancialmente do que passou a ser feito pelos colonizadores.  \n\nEsse conjunto de t\u00e9cnicas consistia na limpeza da terra a ser aproveitada, \n\nretirando-se todo vest\u00edgio de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (broca), concentrando-a em mont\u00edculos e \n\nqueimando-a (coivara). Esse processo adicionava ao solo alguns elementos org\u00e2nicos e \n\nminerais, anteriormente presentes na vegeta\u00e7\u00e3o que, em princ\u00edpio, elevavam a sua fertilidade.    \n\nEntretanto, em muitos casos, a repeti\u00e7\u00e3o ininterrupta dessas t\u00e9cnicas na mesma \n\n\u00e1rea, terminava por sujeitar os solos a uma degrada\u00e7\u00e3o elevada. Mesmo no caso de abandono \n\nda atividade agr\u00edcola, a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas encontrava grandes \n\n\n\n \n61\n\ndificuldades para se estabelecer, uma vez que a rebrota das caatingas, tipo de dispers\u00e3o \n\ncomumente existente em grande parte desse Dom\u00ednio, havia sido eliminada (Pegado, 2004).  \n\nApesar dessas conseq\u00fc\u00eancias, era comum a repeti\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica n\u00e3o apenas \n\nnas antigas \u00e1reas ocupadas pela agropecu\u00e1ria, mas tamb\u00e9m na incorpora\u00e7\u00e3o de novas terras a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, heran\u00e7a ainda praticada nos dias atuais.     \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro no per\u00edodo colonial  e \n\ndo car\u00e1ter ambientalmente devastador que o caracterizou, P\u00e1dua (2002) avalia que quatro \n\nvari\u00e1veis devem ser consideradas para que se possa entender esse processo: a terra farta, \n\ncriando assim uma percep\u00e7\u00e3o de que o territ\u00f3rio estaria sempre aberto ao avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e da ocupa\u00e7\u00e3o; as t\u00e9cnicas rudimentares, baseadas em uma postura parasit\u00e1ria em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade do mundo natural, onde se destacou a queimada extensiva e com \n\nintervalos de tempo pequenos; o bra\u00e7o escravo, uma vez que este facilitou o dom\u00ednio do \n\nlatif\u00fandio, da monocultura e da falta de cuidado com a terra e, por \u00faltimo, a mentalidade de \n\nque terra era para gastar e arruinar e n\u00e3o para proteger.    \n\nFica claro que esses processos tamb\u00e9m estiveram presentes no processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o inicial do Cariri, o que contribuiu para criar o quadro de desertifica\u00e7\u00e3o com o qual \n\nnos deparamos atualmente. Entretanto, em rela\u00e7\u00e3o a escravid\u00e3o, diferente do que ocorreu no \n\nlitoral canavieiro, Andrade (1986) destaca que o semi-\u00e1rido nunca se caracterizou pela grande \n\npresen\u00e7a desse tipo de m\u00e3o-de-obra, mesmo durante o dom\u00ednio do algod\u00e3o, predominando \n\nmuito mais o trabalho assalariado.   \n\nEssa observa\u00e7\u00e3o pode ser explicada pelo fato dessa regi\u00e3o, sendo assolada com \n\nrelativa freq\u00fc\u00eancia por grandes secas ter, nesses per\u00edodos, o gado dizimado e parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o migrando. Al\u00e9m disso, o algod\u00e3o, cultura comercial mais importante do semi-\n\n\u00e1rido, apresentava ciclo vegetativo curto, o que deixaria grande parte dos escravos, caso \n\nexistissem, sem ter o que fazer em grande parte do ano, n\u00e3o produzindo o suficiente para \n\ncustear a sua manuten\u00e7\u00e3o, tendo que ser vendidos nas estiagens mais cr\u00edticas a pre\u00e7os baixos \n\npara outras regi\u00f5es ou morrerem de fome (Andrade, 1986).    \n\nRetornando a quest\u00e3o do quadro de vegeta\u00e7\u00e3o que originalmente ocupava o \n\nCariri, antes do crescimento da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, mesmo levando em considera\u00e7\u00e3o o que \n\n\n\n \n62\n\nfoi descrito por Nantes (1979), no final do s\u00e9culo XVII, certamente o tipo florestal descrito \n\npelo padre n\u00e3o era a \u00fanica paisagem vegetal encontrada nessas terras.  \n\nNesse sentido, comparando as caatingas a outras forma\u00e7\u00f5es amplamente \n\nflorestais, como as da Amaz\u00f4nia e da Mata Atl\u00e2ntica, o que ocorre \u00e9 que, mesmo nessas \n\n\u00faltimas, dependendo de alguns elementos naturais a\u00ed presentes, particularmente a varia\u00e7\u00e3o de \n\nsolos e de relevo, ocorre muito mais uma situa\u00e7\u00e3o de mosaico que de homogenia em rela\u00e7\u00e3o a \n\nfisionomia dos padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o encontrados.  \n\nDessa forma, mesmo no per\u00edodo inicial da coloniza\u00e7\u00e3o do Cariri, os primeiros \n\npovoadores que a\u00ed chegaram se depararam com um quadro de caatingas naturalmente bastante \n\nheterog\u00eaneo, o que pode ser comprovado ao adicionarmos \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do referido \n\npresb\u00edtero os relatos presentes em alguns documentos hist\u00f3ricos referentes ao munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. Sua sede, fundada em 1750, \u00e9 dos mais antigos n\u00facleos urbanos do \n\ninterior da Para\u00edba. No ano anteriormente citado, o Monsenhor Pizarro deixou a seguinte \n\ndescri\u00e7\u00e3o quanto a sua localiza\u00e7\u00e3o (Leal, 1993, p.54-55): \n\nSobre uma colina rodeada de outras semelhantes e pedregosas, cujo \nterrit\u00f3rio \u00e1rido e seco, e muito ventoso, ficando sobranceiro na margem \nesquerda do rio S. Jo\u00e3o, uma das cabeceiras do rio Para\u00edba, oferece soberba \nvista do anfiteatro, pelas diversas colinas e as serras que se seguem...Todo \neste pa\u00eds \u00e9 conhecido por muito mimoso e pr\u00f3prio para criar gado, o que \nconsiste o seu neg\u00f3cio principal. \n\n \n\nA refer\u00eancia feita ao mimoso (Paspalum convexum) diz respeito a um tipo de \n\ngram\u00ednea nativa das caatingas, ainda hoje muito utilizada como pastagem pelo gado da regi\u00e3o. \n\nNesse caso, a men\u00e7\u00e3o a abund\u00e2ncia dessa planta nos faz concluir que, em grande parte da \u00e1rea \n\nmais seca do Cariri, onde est\u00e1 inserido o munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri, seria comum e \n\nnatural a presen\u00e7a de solos com pouca vegeta\u00e7\u00e3o do tipo arb\u00f3rea.    \n\nTamb\u00e9m digno de refer\u00eancia \u00e9 um of\u00edcio escrito em 1790 ao governador de \n\nPernambuco (a quem, na \u00e9poca, a Para\u00edba estava submetida), por observadores do mesmo na \n\ncidade de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri (antiga freguesia de Nossa Senhora dos Milagres).   \n\nA fun\u00e7\u00e3o dos enviados do governador era observar a melhor localidade para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo urbano maior, a Vila da Rainha, fato esse que originou uma disputa por \n\ntal investimento envolvendo S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri e a atual cidade de Campina Grande. O \n\n\n\n \n63\n\nparecer dessas pessoas foi de que, na regi\u00e3o em torno da primeira cidade, al\u00e9m da dificuldade \n\nde se produzir alimento suficiente para um n\u00facleo urbano maior, ocorreria o seguinte aspecto \n\nnegativo:  \n\n[...] se n\u00e3o acha em toda freguesia um s\u00f3 pau que possa servir para armar \numa casa para qualquer que quiser morar, e sendo assim, como na verdade \n\u00e9, nunca poderia ter aumento a vila sendo erigida no lugar do Julgado; o que \ncom muita suavidade se pode aumentar no lugar da Campina Grande em \nbreve tempo e com menos despesas dos povos. (Almeida, 1979, p. 46).  \n\nNa realidade, j\u00e1 em 1788 o Ouvidor Geral da Comarca da Para\u00edba \n\nrecomendava a cria\u00e7\u00e3o da Vila da Rainha em Campina Grande, alegando como raz\u00f5es que, \n\nem S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri, o terreno era muito seco e n\u00e3o admitia planta\u00e7\u00f5es, mas somente \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado. Em Campina Grande, por sua vez, a situa\u00e7\u00e3o era bastante superior para uma \n\nobra daquele porte (Pinto, 1977).  \n\nPelo que foi exposto, fica descartada a possibilidade de que a car\u00eancia em \n\nmadeira, em algumas \u00e1reas do Cariri, j\u00e1 nesse momento, fosse resultante do desmatamento ou \n\ndas queimadas, mesmo admitindo que essas ocorressem.   \n\nAcrescentamos a essas informa\u00e7\u00f5es o fato dessa regi\u00e3o, no final do s\u00e9culo \n\nXVIII, n\u00e3o possuir suficiente n\u00famero de estradas que permitissem uma maior interliga\u00e7\u00e3o e \n\nvenda de mercadorias para Jo\u00e3o Pessoa, o centro econ\u00f4mico maior da Para\u00edba, enquanto \n\nCampina Grande ainda era um pequeno povoado.   \n\nSendo assim, esse conjunto de fatores limitava o destino da produ\u00e7\u00e3o do Cariri \n\na um com\u00e9rcio, no m\u00e1ximo, intra-regional e, portanto, n\u00e3o se justificava maiores \n\ninvestimentos entre os produtores para atender a uma demanda t\u00e3o pequena.   \n\nAinda que se considere a introdu\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o, grande estimulador do \n\ndesmatamento em todo o semi-\u00e1rido, essa atividade s\u00f3 come\u00e7ou a ser desenvolvida na Para\u00edba \n\nao final do s\u00e9culo XVIII (Mello Neto, 1982), apresentando o seu auge entre a segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XIX e a primeira metade do s\u00e9culo XX (Arruda Mello, 2002).   \n\nOs anos e os epis\u00f3dios a eles mencionados confirmam que n\u00e3o haveria tempo \n\nsuficiente para a cria\u00e7\u00e3o de uma paisagem como a que foi descrita nos documentos presentes \n\nem Almeida (1979) e Pinto (1977), mesmo levando-se em conta a atividade cotonicultura, \n\n\n\n \n64\n\numa vez que a mesma ainda encontrava-se no seu in\u00edcio quando do envio da recomenda\u00e7\u00e3o do \n\nOuvidor Geral da Para\u00edba.   \n\nPara fortalecer essa observa\u00e7\u00e3o, nos apoiamos, al\u00e9m do relato dos documentos \n\nhist\u00f3ricos em destaque, num trabalho cl\u00e1ssico e dos mais importantes de Ab Saber (1977) \n\npara os estudiosos da desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil. No referido trabalho, esse autor salienta a \n\nexist\u00eancia de pequenas \u00e1reas no semi-\u00e1rido onde ocorreriam processos locais de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Denomina-os de Ge\u00f3topos \u00c1ridos, cujas origens estariam relacionadas a uma \n\npredisposi\u00e7\u00e3o da estrutura geo-ecol\u00f3gica a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, portanto a elementos \n\nnaturais, embora tamb\u00e9m revele que, na maior parte das vezes, essas \u00e1reas t\u00eam suas \n\ncaracter\u00edsticas acentuadas por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.   \n\n      \n\n2.2- Da Independ\u00eancia de Portugal \u00e0 D\u00e9cada de 1970    \n\nApesar da independ\u00eancia pol\u00edtica de Portugal (1822), este fato n\u00e3o provocou \n\nmudan\u00e7as substanciais quanto \u00e0s pr\u00e1ticas ambientalmente devastadoras que se fizeram \n\npresentes durante a fase colonial no Cariri, continuando a caracterizar-se, como regra em todo \n\no Brasil, pela intensifica\u00e7\u00e3o do uso predat\u00f3rio dos seus recursos naturais.   \n\nNeste sentido, reiteramos novamente que as queimadas para expans\u00e3o da \n\nagricultura e renova\u00e7\u00e3o dos pastos modificaram substancialmente as caatingas, n\u00e3o apenas no \n\nCariri, mas em todo o semi-\u00e1rido. Paralela a essa interven\u00e7\u00e3o, a retirada da madeira para \n\ndiversos fins (lenha, carv\u00e3o vegetal, cercas e variados tipos de constru\u00e7\u00f5es), teve efeito t\u00e3o ou \n\nmais devastador. Compreende-se que os danos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o provocados pelo desmatamento \n\ntenham sido potencializados durante as fortes secas, uma vez que, j\u00e1 estando submetidas a \n\nelevado estresse h\u00eddrico, algumas esp\u00e9cies n\u00e3o resistiam \u00e1s modifica\u00e7\u00f5es mais intensas.   \n\nPara exemplificar esse \u00faltimo caso, de 1845 a 1846, a Para\u00edba foi acometida \n\npor mais uma grande estiagem. Preocupado com a situa\u00e7\u00e3o que se agravava cada vez mais, o \n\ngoverno provincial enviou uma comiss\u00e3o encarregada de indicar medidas e projetar obras \n\npara amenizar a situa\u00e7\u00e3o. Diversas regi\u00f5es foram visitadas, incluindo-se a\u00ed o Cariri. A \n\ncomiss\u00e3o alertou que os sertanejos \n\n\n\n \n65\n\n[...] continuam a cortar e destruir matas, e \u00e1rvores, nas proximidades dos \na\u00e7udes, rios e riachos! Se os agricultores e fazendeiros continuarem no \nestado de apatia a respeito dos a\u00e7udes e celeiros e, se n\u00e3o plantarem \nconstantemente \u00e1rvores, ou n\u00e3o conservarem as que existem, nas \nproximidades dos rios, riachos e fontes, ter\u00e3o de abandonar a sua Prov\u00edncia. \n(Ferreira, 1993).   \n\nIndependente do aspecto preconceituoso e da falta de sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o \n\na realidade das condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia dos sertanejos, particularmente os mais pobres, \n\ndurante as secas prolongadas nessa \u00e9poca, \u00e9 interessante a observa\u00e7\u00e3o do documento dessa \n\ncomiss\u00e3o pelo seu car\u00e1ter de alerta e den\u00fancia em rela\u00e7\u00e3o a um determinado tipo de uso dos \n\nrecursos naturais que, embora inegavelmente danoso a essas terras, tamb\u00e9m deve ser \n\nanalisado mediante determinadas especificidades econ\u00f4micas e culturais dominantes nessa \n\nregi\u00e3o.  \n\nNo caso da retirada da madeira para diversos fins, esta \u00e9 uma atividade secular \n\nno semi-\u00e1rido que ainda hoje se repete regularmente nessa regi\u00e3o. Particularmente nos \n\nper\u00edodos de estiagens prolongadas, este processo tende a aumentar, uma vez que grande parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode contar com resultados satisfat\u00f3rios da agropecu\u00e1ria. Al\u00e9m disso, \n\nmuitas vezes essas pessoas tamb\u00e9m n\u00e3o disp\u00f5em de alguma outra fonte de renda (a exemplo \n\ndas aposentadorias), fazendo assim com que o extrativismo vegetal passe a ter uma \n\nimport\u00e2ncia ainda maior.    \n\nJoffily (1892) destacava que, apesar da secura clim\u00e1tica do Cariri (denominado \n\npelo autor de caatinga ), as suas terras foram, num passado recente, mais f\u00e9rteis, uma vez \n\nque, como essa regi\u00e3o havia sido intensivamente aproveitada para o plantio do algod\u00e3o, as \n\nantigas matas presentes em seu territ\u00f3rio tinham sido devastadas e transformadas em vastos \n\ncampos, pr\u00f3prios, segundo ele, apenas para a cria\u00e7\u00e3o de gado.  \n\nMais adiante, em outro trabalho, Joffily (1910) d\u00e1 continuidade a essas \n\nden\u00fancias em rela\u00e7\u00e3o a erradica\u00e7\u00e3o de algumas das poucas \u00e1reas de matas ciliares ainda \n\nexistentes no Cariri, num longo trecho de terras que se estendia dos munic\u00edpios de S\u00e3o Jo\u00e3o \n\ndo Cariri \u00e0 Monteiro, mediante o avan\u00e7o ainda maior da cultura do algod\u00e3o.     \n\nPlanta de origem americana, utilizada por v\u00e1rios povos ind\u00edgenas, o algod\u00e3o foi \n\ncultivado no semi-\u00e1rido desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, uma vez que apresenta ciclo vegetativo \n\n\n\n \n66\n\ncurto (120 dias) e relativa resist\u00eancia \u00e0 seca. Sua utiliza\u00e7\u00e3o inicial se dava para a confec\u00e7\u00e3o de \n\nroupas r\u00fasticas pela popula\u00e7\u00e3o mais pobre e como alimento para o gado (torta-de-algod\u00e3o).  \n\nA expans\u00e3o desse cultivo no semi-\u00e1rido nordestino, entretanto, est\u00e1 relacionada \n\na necessidade de fibras pelo mercado externo, encontrando o seu auge durante a Guerra de \n\nSecess\u00e3o nos EUA (1861/1865), onde o Brasil substituiu parcialmente esse pa\u00eds nas \n\nexporta\u00e7\u00f5es desse produto para a Inglaterra, ocorrendo novo surto de produ\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-\n\nprima no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, com o crescimento da ind\u00fastria t\u00eaxtil na \n\nRegi\u00e3o Nordeste (Moreira &amp; Targino, 1995).  \n\nA necessidade de uma maior produ\u00e7\u00e3o de fibras para o mercado trouxe \n\nalgumas inova\u00e7\u00f5es para a cotonicultura, das quais destacamos a substitui\u00e7\u00e3o do \n\ndescaro\u00e7amento manual pelo uso de m\u00e1quinas (bolandeiras), o que favoreceu ainda mais o \n\naumento da \u00e1rea plantada com essa esp\u00e9cie. Dessa forma, a devasta\u00e7\u00e3o que esta cultura \n\ninfligiu as caatingas est\u00e1 relacionada a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o das terras que passariam a ser \n\ncultivadas para a sua expans\u00e3o. Como essa fase positiva para esse produto teve dura\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente longa, \u00e1reas cada vez maiores foram desmatadas para o cultivo dessa esp\u00e9cie.    \n\nMoreira &amp; Targino (1995) destacam que, com a consolida\u00e7\u00e3o da cotonicultura \n\nno semi-\u00e1rido paraibano, estabelece-se um trin\u00f4mio formado pelo gado-algod\u00e3o-policultura, \n\nmarco da organiza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, dominante at\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XX. A \n\nexpans\u00e3o do algod\u00e3o, ressaltam os autores mencionados, pode ser explicada, al\u00e9m da \n\ndemanda externa, pelos seguintes fatores: representou uma nova fonte de renda para o \n\nprodutor; era cultivado em associa\u00e7\u00e3o com as culturas de subsist\u00eancia, o que permitia o seu \n\nplantio por todas as categorias de produtores rurais (grandes, pequenos, foreiros e parceiros) \n\ne, por fim, o seu restolho podia ser utilizado como alimento para o gado no per\u00edodo mais \n\nseco do ano, sendo uma atividade complementar \u00e0 pecu\u00e1ria.    \n\nUma das descri\u00e7\u00f5es mais interessantes sobre o quadro da vegeta\u00e7\u00e3o do Cariri e \n\ndo desmatamento a que foi e estava sendo submetido em virtude do avan\u00e7o da cotonicultura, \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX, foi realizada pelo bot\u00e2nico Philipp Von Luetzelburg, em alguns \n\ntrabalhos de campo na Para\u00edba: \n\nTerminada as duas excurs\u00f5es parciaes, abandonei Alagoa do \nMonteiro...dirigindo-me para Cabaceiras. Segui primeiramente margeando \n\n\n\n \n67\n\no valle do riacho do Meio por estrada bem larga e transitada, que em virtude \nda vegeta\u00e7\u00e3o d\u00e9bil da caatinga dava f\u00e1cil passagem... Atravessando essa \nregi\u00e3o t\u00e3o secca, passamos por Volta e Queima\u00e7\u00e3o. A partir dali a vegeta\u00e7\u00e3o \nse tornava de tal maneira pobre que toda a regi\u00e3o parecia um deserto. \nExtensos trajectos de solo gran\u00edtico e arenoso n\u00e3o mostravam vegeta\u00e7\u00e3o a \nn\u00e3o ser pilosocereus setosus, ou uma ou outra opuntia a grandes intervallos; \nnada de \u00e1rvores ou arbustos se notava...J\u00e1 hav\u00edamos percorrido duas leguas \natravez de tal deserto e avistamos apenas granito, areia e cact\u00e1ceas (Xique-\nXique); e o sol abrazador havia extinguido tudo na regi\u00e3o mon\u00f3tona que \nparecia morta; um quadro desolador. \n[...] A tarde entrei em S\u00e3o Domingos, na margem esquerda do rio Parahiba, \nsituado no sop\u00e9 da serra de egual nome...Da historia dos colonisadores \ntemos sciencia que o valle em tempos passados era cheio de bellas e \nextensas mattas virgens; hoje, por\u00e9m, este valle est\u00e1 completamente \narrasado de qualquer arvore, melhor ainda, pobre de toda e qualquer \nvegeta\u00e7\u00e3o lenhosa. \nEm virtude das queimadas necess\u00e1rias \u00e0s culturas de algod\u00e3o e \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o \nde lenha para combust\u00edvel, cada vez mais se accentua a devasta\u00e7\u00e3o \ndesordenada dos escassos restos de madeira ainda existentes nas caatingas; \nas construc\u00e7\u00f5es que surgem tamb\u00e9m concorrem , sobremodo, para a sua \ncompleta extinc\u00e7\u00e3o. Muito breve o sert\u00e3o ficar\u00e1 privado de toda e qualquer \nmadeira, ficando o estado na dura necessidade de importa-la dos estados \nvisinhos. Uma caldeira comumente adoptada nos descaro\u00e7adores consome \nmensalmente de 20 a 30.000 achas de lenha, o que contribue para a \ndevasta\u00e7\u00e3o das mattas, como \u00e9 de uso. (Luetzelburg, 1922, p. 26-29). \n\n \n\nNesse trabalho, Luetzelburg (1922) tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o para as partes mais \n\nsecas e desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o que ele encontrou no Cariri, as quais, segundo a sua \n\navalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se prestavam nem mesmo \u00e0 pecu\u00e1ria, dada a esterilidade do terreno. Nesse \n\ncaso, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que essas \u00e1reas correspondessem ao que Ab Saber (1977) \n\ndenominou como um dos tipos de Ge\u00f3topos \u00c1ridos, o qual a popula\u00e7\u00e3o local, dependendo da \n\n\u00e1rea, denomina de tabuleiro ou mesmo alto pelado, caracterizado pelo \u00faltimo pesquisador \n\ncitado como um interfl\u00favio desnudo, com redistribui\u00e7\u00e3o de quartzo sobre o ch\u00e3o da paisagem.   \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Tavares (1909) destacava a car\u00eancia de matas virgens \n\nno Cariri, assim como a presen\u00e7a de tabuleiros na regi\u00e3o, particularmente na sua parte mais \n\nseca (oriental), onde ocorriam terrenos pedregosos e carentes de vegeta\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, na \n\nvis\u00e3o do autor, seriam pass\u00edveis de aproveitamento somente para a pecu\u00e1ria.   \n\nA aridez dessa regi\u00e3o, por sua vez, \u00e9 destacada pelo agr\u00f4nomo paraibano Lauro \n\nPires Xavier, referindo-se as observa\u00e7\u00f5es feitas pelo historiador conterr\u00e2neo Coriolano de \n\nMedeiros, em 1914, quando este \u00faltimo se reporta a sua vegeta\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o central formada \n\npelo plat\u00f4 da Borborema [...]. A regi\u00e3o tem aspecto todo particular por sua vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n68\n\ncomposta quasi de cact\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas.\n\n \n(apud Xavier, 1942, p. 46). Aspecto ratificado \n\npor Jos\u00e9 Am\u00e9rico de Almeida, pol\u00edtico e escritor paraibano de grande prest\u00edgio, na d\u00e9cada de \n\n1920, sobre a mesma regi\u00e3o: A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 rala e quase toda arbustea; mas nos sop\u00e9s e nos \n\nvales se adensa [...]. Amiudam-se as favelas e as juremas.\n\n \n(Almeida, 1994, p. 69).   \n\nObserva-se, nessa \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, o destaque dado ao nanismo de duas das \n\nesp\u00e9cies das mais comuns das caatingas, a favela (Cnidoscolus phyllacantus) e a jurema \n\n(Mimosa hostilis). A causa desse fen\u00f4meno est\u00e1 relacionada \u00e0 elevada semi-aridez de algumas \n\n\u00e1reas do Planalto da Borborema, associada a fatores relacionados a presen\u00e7a de alguns tipos \n\nde solos  e mesmo caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas locais, embora as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\ntamb\u00e9m sejam capazes de criar essa caracter\u00edstica nessas e noutras esp\u00e9cies das caatingas.      \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a flora de parte do Cariri, para ser mais exato do munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri (at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX com territ\u00f3rio bem maior que o \n\natual), Lauro Pires Xavier faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \n\nA flora \u00e9 mon\u00f3tona e triste. \u00c9 a zona das cact\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas, onde h\u00e1 \nespa\u00e7os em que se notam a fronde do umbuzeiro e da bara\u00fana; por isso \u00e9 \nmais apropriado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do gado. Chovendo, todos os campos se cobrem \nde excelentes forragens, faltando a chuva, apenas vicejam, como que \ndesafiando os ardores do sol e aridez do terreno, o facheiro, a palmat\u00f3ria, o \nchique-chique, a coroa de frade, a cupeba, o mandacaru, a macambira, o \ncarau\u00e1, o gravat\u00e1, etc. (Xavier, 1942, p. 95).    \n\nPelo exposto acima, o autor deixa clara a predomin\u00e2ncia de gram\u00edneas anuais \n\nrecobrindo o solo somente no curto per\u00edodo chuvoso desse munic\u00edpio (4 meses do ano, em \n\nm\u00e9dia), enquanto a flora perene \u00e9 formada predominantemente de cact\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas, \n\nfam\u00edlias cujas esp\u00e9cies s\u00e3o, em sua maioria, arbustivas, ao passo que n\u00e3o foi feita quase \n\nnenhuma refer\u00eancia a presen\u00e7a de plantas de porte arb\u00f3reo, excetuando-se o facheiro \n\n(Pilosocereus sp.) e o mandacaru (Cereus jamacaru).    \n\nPara Andrade (1997), cujas observa\u00e7\u00f5es se remontam a d\u00e9cada de 1950, de \n\ntodas as interven\u00e7\u00f5es que provocaram altera\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido nordestino, \n\ncoube a cotonicultura o papel decisivo para a degrada\u00e7\u00e3o da flora origin\u00e1ria dessas caatingas, \n\no que permitiu, para este autor, a expans\u00e3o de muitas esp\u00e9cies xer\u00f3fitas \u00e0 custa daquelas mais \n\nexigentes em umidade.  \n\n\n\n \n69\n\nDessa forma, a passagem do algod\u00e3o por todo o Cariri, conforme j\u00e1 destacamos \n\nnoutros momentos, dada a import\u00e2ncia econ\u00f4mica, pol\u00edtica e ecol\u00f3gica que exerceu a partir do \n\ns\u00e9culo XIX, \u00e9 fundamental para entendermos parte da degrada\u00e7\u00e3o existente nessa regi\u00e3o.  \n\nCom o avan\u00e7o do algod\u00e3o, as \u00e1reas onde o gado pastava diretamente se \n\nextenderam para terras ainda mais distantes, incorporando a essa atividade alguns tipos de \n\nsolos que eram naturalmente mais restritivos a qualquer tipo de uso econ\u00f4mico, como os \n\nPlanossolos. Logo, um tipo de caatinga ainda mais empobrecida em variedade e densidade de \n\nesp\u00e9cies passava a dominar algumas paisagens, iniciando-se assim a expans\u00e3o das \u00e1reas com \n\nn\u00edveis mais elevados de desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA decad\u00eancia da cotonicultura teve o seu maior impacto na d\u00e9cada de 1980, em \n\nvirtude da ocorr\u00eancia da praga do bicudo (Anthonomus grandis) embora, na realidade, isto \n\npossa ser considerado a gota-d \u00e1gua dessa queda da produ\u00e7\u00e3o, visto que as raz\u00f5es principais \n\npara que isso ocorresse j\u00e1 vinham acontecendo desde a d\u00e9cada de 1960: a competi\u00e7\u00e3o com as \n\nfibras sint\u00e9ticas e, ainda mais que isso, a falta de competitividade da produ\u00e7\u00e3o paraibana (e, \n\npor extens\u00e3o, de todo o Nordeste) frente as outras regi\u00f5es brasileiras e de outros pa\u00edses \n\n(Barreto et al., 2000).  \n\nEmbora na atualidade ainda seja caracter\u00edstica a presen\u00e7a do algod\u00e3o no Cariri, \n\na sua produ\u00e7\u00e3o se tornou bastante reduzida, estando muito mais relacionada ao seu \n\naproveitamento tradicional como complemento alimentar para o gado que para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nfibra.  \n\nDevido a liga\u00e7\u00e3o secular que foi criada entre a produ\u00e7\u00e3o algodoeira e a \n\npecu\u00e1ria, a partir de 1960, atrav\u00e9s da crise da cotonicultura, observamos paralelamente, em \n\nalguns anos, tamb\u00e9m uma estagna\u00e7\u00e3o e mesmo decl\u00ednio tempor\u00e1rio da atividade criat\u00f3ria, \n\nparticularmente dos bovinos, mais exigentes em alimentos que caprinos e ovinos, o que foi \n\nsentido em todo o semi-\u00e1rido nordestino.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, press\u00f5es pol\u00edticas internas e quest\u00f5es relacionadas \n\nao mercado internacional de carne fizeram com que no Brasil a pecu\u00e1ria passasse a receber \n\numa s\u00e9rie de benef\u00edcios oriundos de diversos programas governamentais, os quais \n\nfavoreceram, inclusive, diversos produtores do semi-\u00e1rido. As a\u00e7\u00f5es desenvolvidas para esse \n\n\n\n \n70\n\nsetor, aliadas a outras Pol\u00edticas P\u00fablicas, pela maneira como se desenvolveram nas \u00e1reas de \n\ncaatingas, acabaram contribuindo fortemente para a sua degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista da hist\u00f3ria mais recente, essas Pol\u00edticas P\u00fablicas apresentam \n\na contribui\u00e7\u00e3o mais relevante \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, com o Estado subsidiando, em grande \n\nparte, esse processo (Andrade, 1986). Por conta disso, a sua an\u00e1lise \u00e9 fundamental.   \n\nAntes de discutirmos especificamente a quest\u00e3o da pecu\u00e1ria no Cariri, \n\nentendemos que, mesmo estando contida no conjunto de a\u00e7\u00f5es governamentais que se fizeram \n\npresentes nessas terras, a intensifica\u00e7\u00e3o dessa atividade, a partir dessas a\u00e7\u00f5es, \u00e9 mais recente. \n\nPortanto, inicialmente, teceremos alguns coment\u00e1rios sobre outras Pol\u00edticas P\u00fablicas mais \n\nantigas que tamb\u00e9m contribu\u00edram para o processo de desertifica\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o.   \n\n                 \n\n\n\n \n71\n\nCAP\u00cdTULO III \n\nPOL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS, USO DO SOLO E DESERTIFICA\u00c7\u00c3O   \n\nSeu dot\u00f4, s\u00f3 me parece \nque o sinh\u00f4 n\u00e3o me conhece, \n\nnunca s\u00f4be quem sou eu, \nnunca viu minha paio\u00e7a, \nminha mui\u00e9, minha ro\u00e7a, \n\ne os fio que Deus me deu. \nSe n\u00e3o sabe, escute agora, \n\nque eu vou cont\u00e1 minha hist\u00f3ria, \ntenha a bondade de uvi: \neu sou da crasse matuta, \n\nda crasse que n\u00e3o desfruta \ndas riqueza do Brasi. \n\n...Sou o sertanejo que cansa \nde vot\u00e1, com esperan\u00e7a \n\ndo Brasi, fic\u00e1 mi\u00f3; \nmas o Brasi continua \nna cantiga da perua:   \n\nque \u00e9: - pi\u00f3, pi\u00f3, pi\u00f3... \n(Patativa do Assar\u00e9: Seu \n\nDot\u00f4 me conhece? )   \n\nA condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de periferia do semi-\u00e1rido nordestino fez com que, \n\ndurante muito tempo, esta \u00e1rea, em grande parte, fosse abandonada do ponto de vista \n\nsocioecon\u00f4mico pelos governos estaduais e federais. Portanto, uma an\u00e1lise apressada de como \n\no processo de desertifica\u00e7\u00e3o se fez e se faz nessa regi\u00e3o, particularmente no Cariri, poderia \n\nnos levar a pensar que este resultou da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de uso do solo arcaicas, num quadro \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de terras, que n\u00e3o respeitaram os elementos naturais da regi\u00e3o.   \n\nEsta din\u00e2mica, por sua vez, estaria associada a aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do Estado, \n\nconstituindo-se como o grande respons\u00e1vel pelo quadro de degrada\u00e7\u00e3o com que nos \n\ndeparamos. Entretanto, uma an\u00e1lise mais detalhada do assunto mostra que, mesmo e \n\nprincipalmente estando presentes, as a\u00e7\u00f5es governamentais, notadamente a partir da d\u00e9cada de \n\n1950, foram, s\u00e3o e podem se constituir em importantes disseminadores de degrada\u00e7\u00e3o nessa \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n \n72\n\nReiteramos que consideramos as Pol\u00edticas P\u00fablicas desenvolvidas no semi-\n\n\u00e1rido nordestino, at\u00e9 o momento, as maiores respons\u00e1veis pelo quadro recente da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o. Nesse caso, estamos lidando com anos de fracasso de pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento regional que, na opini\u00e3o de Feres &amp; Lemos (2005), n\u00e3o se aplicam somente \n\nao Nordeste, mas, por extens\u00e3o, a todo o Brasil. Na vis\u00e3o desses autores, \n\nPrimeiro, \u00e9 preciso lembrar que o processo de desenvolvimento acontece \ncomo resultado das intera\u00e7\u00f5es de hist\u00f3ria e expectativas, logo, reverter \nexpectativas implica, muitas vezes, alterar as estruturas socioecon\u00f4micas \nherdadas, o que n\u00e3o ocorreu no caso brasileiro. N\u00e3o foram levados em \nconsidera\u00e7\u00e3o, por exemplo, a estrutura desigual da sociedade nordestina, as \nprec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida de grande parcela da popula\u00e7\u00e3o, a estrutura \nocupacional local e os baixos n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o. (Feres &amp; Lemos, 2005, \np. 38).    \n\nNeste cap\u00edtulo, as discuss\u00f5es se fundamentar\u00e3o na an\u00e1lise de algumas a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas a irriga\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o fundi\u00e1ria e a pecu\u00e1ria, por julgarmos, em ordem crescente, \n\nas mais importantes no que diz respeito ao estabelecimento e acentua\u00e7\u00e3o do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no Cariri.     \n\n3.1- A Solu\u00e7\u00e3o H\u00eddrica\n\n   \n\nFalar sobre Pol\u00edticas P\u00fablicas para o semi-\u00e1rido significa, inicialmente, falar \n\nem a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 seca, manifesta\u00e7\u00e3o natural que, a partir do s\u00e9culo XVIII, com o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o no interior do Nordeste, ultrapassa a condi\u00e7\u00e3o de evento clim\u00e1tico para \n\nse transformar em fen\u00f4meno econ\u00f4mico e social. Dessa forma, grande parte do conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es levadas \u00e0 cabo pelo poder p\u00fablico no semi-\u00e1rido, at\u00e9 hoje, teve o objetivo de combater \n\nos efeitos da seca.  \n\nUma breve revis\u00e3o hist\u00f3rica desse processo, enquanto calamidade p\u00fablica, nos \n\nleva ao padre jesu\u00edta Fern\u00e3o Cardin, em 1583, como o primeiro relator de ocorr\u00eancia de seca \n\nno semi-\u00e1rido, com fortes repercuss\u00f5es no litoral (Alves, 1984). A partir da\u00ed, temos registros \n\nde muitas outras em todos os s\u00e9culos precedentes.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea afetada pelas secas prolongadas at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nainda que diretamente sua ocorr\u00eancia raramente atingisse  o litoral, do ponto de vista social e \n\n\n\n \n73\n\necon\u00f4mico os seus efeitos tamb\u00e9m se faziam sentir nessas terras, atrav\u00e9s da chegada de \n\nretirantes e da diminui\u00e7\u00e3o da oferta de alguns alimentos produzidos nos sert\u00f5es que \n\nabasteciam a Zona da Mata.  \n\n\u00c9 importante destacar que, mesmo sendo um fen\u00f4meno antigo, somente no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX s\u00e3o desenvolvidas linhas de a\u00e7\u00f5es governamentais para enfrentar os \n\nproblemas decorrentes desse evento clim\u00e1tico. Nesse sentido, a primeira resposta do governo \n\nfederal foi dotar o semi-\u00e1rido de uma maior seguran\u00e7a h\u00eddrica frente \u00e0s estiagens.   \n\nPara que as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias aos empreendimentos pudessem ser adotadas, \n\nforam criados diversos \u00f3rg\u00e3os de planejamento regional. O primeiro de todos foi a Inspetoria \n\nde Obras Contra as Secas (IOCS), em 1919, depois transformada em Inspetoria Federal de \n\nObras Contra as Secas (IFOCS), em 1919 e, finalmente, no Departamento Nacional de Obras \n\nContra as Secas (DNOCS), em 1945.   \n\nApesar de atuarem em diversas frentes de combate aos efeitos da seca, tendo \n\ninclusive realizado uma s\u00e9rie de estudos de conhecimentos b\u00e1sicos sobre o semi-\u00e1rido \n\n(geologia, bot\u00e2nica, hidrologia, etc.), esses \u00f3rg\u00e3os tiveram na constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e \n\nperfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos as suas principais a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m destas, cabe destacar o \n\nincentivo a agricultura irrigada.  \n\nO processo de estocagem de \u00e1gua nos a\u00e7udes do Nordeste \u00e9 t\u00e3o antigo quanto a \n\npr\u00f3pria coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pelos portugueses os quais, provavelmente, aprenderam a \n\nt\u00e9cnica com os mouros (Molle, 1994). Entretanto, com esses \u00f3rg\u00e3os, esse tipo de constru\u00e7\u00e3o \n\ntoma car\u00e1ter oficial e passa a ser intensificado em todo o semi-\u00e1rido.   \n\nO sustent\u00e1culo financeiro das grandes obras sugeridas pelo DNOCS, por sua \n\nvez, era o Banco do Nordeste do Brasil (BNB), criado pelo governo federal em 1952. Assim, \n\na denominada solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\n\n \n\npara o semi-\u00e1rido e a sua conseq\u00fc\u00eancia pol\u00edtica mais \n\nconhecida, a ind\u00fastria da seca , embora estivesse alicer\u00e7ada na for\u00e7a das elites locais, \n\ncontava tamb\u00e9m com o apoio do governo federal, desde o in\u00edcio da Rep\u00fablica, conforme \n\nexplica Ferreira (1993, p. 30-31): \n\nSendo o caf\u00e9 o sustent\u00e1culo da economia republicana e o grupo hegem\u00f4nico \nconstitu\u00eddo pelos cafeicultores, o governo adotou uma pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\n\n\n \n74\n\nprotecionista voltada para esse setor. O Nordeste, com seus produtos em \ncrise, n\u00e3o conseguia nenhuma medida protecionista e passou a se utilizar \ndos per\u00edodos de estiagem para reivindicar ajuda financeira da Uni\u00e3o. Para \nconseguir apoio federal, o Sul alegava o caf\u00e9; o Nordeste, a seca \n\n \ncada um \n\n\u00e0 sua maneira e com seus argumentos.    \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\n(SUDENE), em 1959, ocorre, inicialmente, um pequeno hiato \u00e0 solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica pois, \n\nmesmo n\u00e3o negando a import\u00e2ncia da a\u00e7udagem e da irriga\u00e7\u00e3o, os idealizadores deste \u00f3rg\u00e3o \n\nentendiam que os seus benef\u00edcios estavam circunscritos a uma pequena fra\u00e7\u00e3o das terras do \n\nsemi-\u00e1rido. Nesse caso, das quatro diretrizes b\u00e1sicas que nortearam a cria\u00e7\u00e3o da SUDENE, \n\ntr\u00eas delas se referiam diretamente a essa regi\u00e3o (SUDENE, 1985): \n\na) a intensifica\u00e7\u00e3o dos investimentos industriais, baseado na expans\u00e3o manufatureira; \n\nb) a transforma\u00e7\u00e3o da economia dessa zona, elevando a sua produtividade e tornando-a \n\nmais resistente ao impacto das secas, atrav\u00e9s da melhoria do desempenho das \n\nlavouras xer\u00f3filas (particularmente do algod\u00e3o) e da pecu\u00e1ria (incentivo ao cultivo de \n\nforrageiras arb\u00f3reas, diminuindo a sobrecarga nos pastos nativos); \n\nc) o deslocamento do excedente populacional, criado pela reorganiza\u00e7\u00e3o da economia \n\nda faixa semi-\u00e1rida, para as terras \u00famidas do Maranh\u00e3o, encarregadas de produzir \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios para os mercados dessa faixa.  \n\nObserva-se que, particularmente em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o das lavouras xer\u00f3filas e \n\n\u00e1 pecu\u00e1ria, existia uma n\u00edtida preocupa\u00e7\u00e3o em incentivar uma economia mais adaptada \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o atingida pelas secas, e n\u00e3o em torn\u00e1-la ainda mais dependente \n\nde um produto que a pr\u00f3pria natureza criou escasso em seu territ\u00f3rio: a \u00e1gua. Tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o estava fundamentada principalmente nas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nambientais dos idealizadores da SUDENE, mas sim num caminho que se julgava, do ponto de \n\nvista econ\u00f4mico, mais competitivo e racional para a regi\u00e3o.      \n\nPoucos anos ap\u00f3s a sua cria\u00e7\u00e3o, enfrentando forte resist\u00eancia pol\u00edtica por parte \n\ndas elites nordestinas que viam alguns dos seus privil\u00e9gios amea\u00e7ados por essa nova forma de \n\npensar essa regi\u00e3o, em 1964, Celso Furtado, um dos idealizadores e primeiro superintendente \n\ndesse \u00f3rg\u00e3o, \u00e9 afastado do seu cargo, tendo os seus direitos pol\u00edticos cassados pelo novo \n\ngoverno, acabando no ex\u00edlio. Assim, a SUDENE, a partir desse momento, dava continuidade \n\n\u00e0 antiga pol\u00edtica que originou os outros \u00f3rg\u00e3os que a antecederam.  \n\n\n\n \n75\n\nPortanto, apesar de ter sido um processo que durante alguns momentos foi \n\nparcialmente paralisado por quest\u00f5es pol\u00edticas, pode-se dizer que a constru\u00e7\u00e3o dos a\u00e7udes foi \n\ne ainda \u00e9 uma das principais a\u00e7\u00f5es do Estado no intuito de acabar com o problema das secas \n\nno Nordeste.  \n\nEm paralelo a estocagem da \u00e1gua nos reservat\u00f3rios, desenvolveu-se uma \n\npol\u00edtica de incentivo a agricultura irrigada, sendo esta mais expressiva a partir da d\u00e9cada de \n\n1970, atrav\u00e9s do Programa de Irriga\u00e7\u00e3o do Nordeste, executado originalmente pelo DNOCS e \n\npela Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco (CODEVASF). Nesse caso, \n\nexiste toda uma rela\u00e7\u00e3o com a desertifica\u00e7\u00e3o, embora levemos em considera\u00e7\u00e3o que, como \n\num dos causadores do processo, a agricultura irrigada \u00e9 respons\u00e1vel somente por uma \n\npequena parcela desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque foram criados poucos per\u00edmetros \n\nirrigados nessa regi\u00e3o.   \n\nA irriga\u00e7\u00e3o nas zonas secas origina a desertifica\u00e7\u00e3o a partir da saliniza\u00e7\u00e3o das \n\nterras submetidas a essa interven\u00e7\u00e3o. Esse processo ocorre quando existe defici\u00eancia de \n\ndrenagem nos solos, sendo potencializado quando estes apresentam pequena espessura e se \n\nlocalizam em \u00e1reas de clima seco, devido ao elevado d\u00e9ficit h\u00eddrico. Com a evapora\u00e7\u00e3o, os \n\nsais se concentram na zona superficial do solo, aumentando o potencial de compacta\u00e7\u00e3o, \n\nredu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e incremento do escoamento superficial.   \n\nOs efeitos para a vegeta\u00e7\u00e3o, por sua vez, est\u00e3o relacionados a redu\u00e7\u00e3o na \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a presen\u00e7a de toxicidade que afeta a germina\u00e7\u00e3o, crescimento e \n\ndesenvolvimento das pl\u00e2ntulas e desequil\u00edbrio nutricional (Gheyi, 2000). Em virtude dessas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, poucas esp\u00e9cies vegetais est\u00e3o adaptadas a esses ambientes.   \n\nPiorando a situa\u00e7\u00e3o descrita, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da \n\ndrenagem dos solos, atualmente, somente 27,9% de toda \u00e1rea irrigada no Nordeste possui \n\nsistemas de controle de drenagem (BRASIL, 2004a). Al\u00e9m disso, para diminuir ou acabar \n\ncom esse processo, depois do mesmo estar presente e dependendo do tamanho da \u00e1rea \n\natingida, as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e poss\u00edveis tecnologicamente de serem executadas podem se \n\ntornar invi\u00e1veis do ponto de vista econ\u00f4mico devido ao custo muito elevado.  \n\n\n\n \n76\n\nAcrescentamos as informa\u00e7\u00f5es anteriormente citadas o fato de, nessas \u00e1reas, a \n\nirriga\u00e7\u00e3o predominante ser do tipo inunda\u00e7\u00e3o, onde a \u00e1gua liberada chega aos cultivos atrav\u00e9s \n\nde pequenos canais constru\u00eddos na terra. Embora exista a vantagem de ser uma t\u00e9cnica de \n\nbaixo custo para o produtor, ocorre desperd\u00edcio de \u00e1gua e, principalmente, em situa\u00e7\u00f5es de \n\ndrenagem deficiente, caracteriza-se pela contribui\u00e7\u00e3o decisiva em rela\u00e7\u00e3o a expans\u00e3o da \n\nsalinidade.     \n\nQuanto ao Cariri paraibano, embora a participa\u00e7\u00e3o da grande irriga\u00e7\u00e3o seja \n\nhistoricamente pequena, a constru\u00e7\u00e3o pelo DNOCS dos a\u00e7udes de Sum\u00e9 e Boqueir\u00e3o, no final \n\nda d\u00e9cada de 1950, acabou viabilizando a instala\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros irrigados, atualmente \n\nparcialmente comprometidos pelo processo de saliniza\u00e7\u00e3o (Molle, 1994; Mac\u00eado &amp; Menino \n\n1998; Gheyi, 2000).    \n\nEsse fato comprova as observa\u00e7\u00f5es realizadas por Suassuna (1994) quanto a \n\npresen\u00e7a dos solos da classe Luvissolo Cr\u00f4mico associados aos Vertissolos Hidrom\u00f3rficos \n\npresentes em todo o semi-\u00e1rido nordestino e particularmente significativos no Cariri, ou seja, \n\nnas condi\u00e7\u00f5es naturais a\u00ed dominantes, a \u00e1gua da chuva, ap\u00f3s escoamento superficial, apresenta \n\numa concentra\u00e7\u00e3o de sais aumentada em at\u00e9 quatro vezes. Isso explica, por sua vez, a elevada \n\npresen\u00e7a de \u00e1guas salobras nos a\u00e7udes e po\u00e7os dessa regi\u00e3o, o que acaba afetando a \n\nagricultura irrigada.  \n\nAl\u00e9m do comprometimento de parte das terras localizadas nesses per\u00edmetros \n\nirrigados com a saliniza\u00e7\u00e3o dos solos, nos per\u00edodos de estiagens as \u00e1guas dos a\u00e7udes de Sum\u00e9 \n\ne Boqueir\u00e3o s\u00e3o objeto de fortes disputas entre grupos que precisam continuar a utiliz\u00e1-las na \n\nirriga\u00e7\u00e3o e outros que defendem o seu uso priorit\u00e1rio para o abastecimento urbano.  \n\nNo caso do per\u00edmetro irrigado de Sum\u00e9, este encontra-se desativado desde \n\n1990, devido a quantidade de \u00e1gua armazenada ser insuficiente para o abastecimento da \n\ncidade de Sum\u00e9 e outras pr\u00f3ximas e para a irriga\u00e7\u00e3o das lavouras. A \u00e1gua do a\u00e7ude de \n\nBoqueir\u00e3o, principal fonte de abastecimento de Campina Grande (2\u00aa maior cidade da Para\u00edba, \n\ncom cerca de 400 mil habitantes) e de outras cidades vizinhas, \u00e9 alvo constante de fortes \n\nconflitos entre os irrigantes e a Companhia de \u00c1gua e Esgotos da Para\u00edba (CAGEPA).   \n\n\n\n \n77\n\nEmbora de pouca express\u00e3o territorial, um exemplo interessante de Pol\u00edtica \n\nP\u00fablica equivocada, econ\u00f4mica e ecologicamente, contribuindo at\u00e9 os anos 1990 com a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da saliniza\u00e7\u00e3o provocada por irriga\u00e7\u00e3o, ocorreu com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalho em alguns munic\u00edpios do Cariri (particularmente em Cabaceiras, no Distrito de Ribeira). \n\nEsse produto foi introduzido na regi\u00e3o no final do s\u00e9culo XIX. Apesar de originalmente j\u00e1 \n\nhaver uma produ\u00e7\u00e3o voltada para as cidades pr\u00f3ximas, essa era inexpressiva no conjunto das \n\natividades econ\u00f4micas.  \n\nNo final da d\u00e9cada de 1970, a atua\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos locais com o objetivo de \n\nmodernizar a cultura desse produto na regi\u00e3o, desencadeou a\u00e7\u00f5es de financiamento do \n\ngoverno federal atrav\u00e9s do Programa de Desenvolvimento de Comunidades Rurais \n\n(PRODECOR), Banco do Brasil e Minist\u00e9rio da Agricultura, assim como a presen\u00e7a de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica, atrav\u00e9s da Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (EMATER), \n\nno \u00e2mbito estadual, incrementando a produ\u00e7\u00e3o do alho.  \n\nA conseq\u00fc\u00eancia imediata do aumento dessa cultura implicou em eleva\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de \u00e1gua pelas lavouras, substituindo o antigo uso de latas d \u00e1gua pelas motobombas. \n\nConforme as observa\u00e7\u00f5es de Grabois et al. (1991), essas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m originaram o \n\nrebaixamento do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico no rio Tapero\u00e1 e a acentua\u00e7\u00e3o do problema de \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas irrigadas, o que, em alguns casos, acabou inviabilizando essa produ\u00e7\u00e3o \n\nem muitos canteiros, al\u00e9m de deixar algumas terras de v\u00e1rzea invi\u00e1veis por um certo per\u00edodo \n\npara o cultivo de quaisquer outros produtos aliment\u00edcios, inclusive os de subsist\u00eancia.    \n\nA saliniza\u00e7\u00e3o do solo e a disputa no mercado com o alho mais barato vindo de \n\noutras regi\u00f5es brasileiras e at\u00e9 de outros pa\u00edses, fizeram com que, no final da d\u00e9cada de 1980, \n\nesse tipo de produ\u00e7\u00e3o ficasse cada vez mais dif\u00edcil no Cariri. Al\u00e9m disso, nesse per\u00edodo, a n\u00e3o \n\nobserva\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica natural dessa cultura piorou ainda mais a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores, provocando a queda quase integral da safra em 1987, suscitando o seguinte \n\nquestionamento de Grabois et al. (1991, p. 113): \n\nAt\u00e9 onde \u00e9 l\u00edcito promover o desenvolvimento desta cultura intensiva \nnum lugar de clima quente e cuja queda da temperatura no inverno \u00e9 \npouco acentuada, uma vez que o alho, reconhecidamente, melhor se \nadapta a lugares de maior altitude e/ou latitude como Minas Gerais e \nSanta Catarina? Se havia uma tradi\u00e7\u00e3o de cultura do alho, esta \nrepresentava muito menos no conjunto da policultura. Assim, a perda \n\n\n\n \n78\n\nde uma safra tinha um significado muito menor do que nas condi\u00e7\u00f5es \natuais que caracterizam um quadro de forte preju\u00edzo.  \n\nMesmo com os exemplos existentes de experi\u00eancias negativas com o uso da \n\nirriga\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o, a perspectiva atual \u00e9 de que, atrav\u00e9s de alguns projetos, inclusive \n\nfederais, haja aumento da \u00e1rea irrigada no Cariri. \n\n  \n\nDos projetos referidos anteriormente, o mais famoso \u00e9 o da transposi\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco, onde um dos canais previstos para essa obra tem o Cariri como \n\nponto de passagem, perenizando artificialmente as \u00e1guas do rio Para\u00edba, principal recurso \n\nh\u00eddrico da regi\u00e3o.     \n\nEssa obra significa um retorno a id\u00e9ia da solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica . Seu marco de \n\nrenascimento foi estabelecido em fevereiro de 1992, quando em Fortaleza (CE) ocorre a \n\nConfer\u00eancia Internacional sobre Impactos e Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel em Regi\u00f5es Semi-\u00c1ridas (ICID), cuja grande contribui\u00e7\u00e3o foi criar as bases para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de uma nova estrat\u00e9gia de desenvolvimento para o Nordeste, constituindo-se no \n\nque foi chamado de Projeto \u00c1ridas (Vieira, 2004; BRASIL, 1994).  \n\nO referido projeto, para o qual a transposi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco \u00e9 \n\nfundamental, apresenta um cen\u00e1rio tendencial, onde os servi\u00e7os de turismo e, no caso \n\nespec\u00edfico do semi-\u00e1rido, a agroind\u00fastria irrigada ter\u00e1 um peso crescente na renda regional. O \n\nobjetivo \u00e9 fazer com que os produtos gerados na regi\u00e3o sejam comercializados em \n\nimportantes mercados nacionais e internacionais.  \n\nObserva-se assim uma tentativa de ampliar uma iniciativa que tem origem no \n\nper\u00edmetro irrigado de Petrolina (PE)-Juazeiro (BA), n\u00e3o dando a import\u00e2ncia necess\u00e1ria a uma \n\ns\u00e9rie de especificidades pedol\u00f3gicas, culturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micas que caracterizam, n\u00e3o \n\napenas a regi\u00e3o do Cariri, mas tamb\u00e9m outras localizadas nos estados de Pernambuco, \n\nPara\u00edba, Rio Grande do Norte e Cear\u00e1, conforme destacam Souza &amp; Suertegaray (2005).       \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es com a amplia\u00e7\u00e3o da agricultura irrigada nas terras do Cariri \n\nparaibano ficam ainda maiores quando consultamos alguns estudos da Empresa Brasileira de \n\n\n\n \n79\n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA), relacionados ao desenvolvimento desse setor na \u00e1rea \n\nseca do Brasil.  \n\nDentre os estudos desenvolvidos por este \u00f3rg\u00e3o, o Zoneamento Agroecol\u00f3gico \n\ndo Nordeste do Brasil (ZANE, 2000) considera a regi\u00e3o estudada, de maneira geral, inapta a \n\numa explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola comercial sustent\u00e1vel, com altos riscos de perda de safra e de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental muito elevada.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a irriga\u00e7\u00e3o, esse trabalho classifica os solos do Cariri como \n\npertencentes aos n\u00edveis 4 e 6. Os solos de n\u00edvel 4 caracterizam-se pela pequena profundidade \n\nefetiva, textura grosseira, excessiva pedregosidade superficial, salinidade e/ou sodicidade e \n\ndrenagem inadequada, estando localizados em \u00e1reas de topografia ondulada. Esses fatores \n\nfazem com que esses solos sejam considerados ar\u00e1veis de uso especial, podendo apresentar \n\ndefici\u00eancia espec\u00edfica ou defici\u00eancias suscept\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o de alto custo, ou ainda \n\napresentar defici\u00eancias incorrig\u00edveis que limitam sua utilidade somente para determinadas \n\nculturas adaptadas ou podem exigir m\u00e9todos espec\u00edficos de irriga\u00e7\u00e3o.   \n\nOs solos de n\u00edvel 6 s\u00e3o piores ainda, sendo considerados n\u00e3o ar\u00e1veis, n\u00e3o \n\nadequadas para uso com irriga\u00e7\u00e3o, geralmente compreendendo solos rasos, influenciados por \n\nsais e de recupera\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, com textura extremamente grosseira, baixa capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, bastante dissecados e severamente erodidos.  \n\nApesar das fortes restri\u00e7\u00f5es a irriga\u00e7\u00e3o existente no Cariri, podemos afirmar \n\nque, no tocante a saliniza\u00e7\u00e3o provocada por esse tipo de uso dos solos, esta ainda ocorre de \n\nforma pontual, sendo portanto pouco expressiva no momento, embora fique a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos projetos pretendidos para essas terras.  \n\nMais detalhes sobre os perigos da irriga\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o ser\u00e3o descritos no \n\ncap\u00edtulo V deste trabalho, onde ser\u00e3o apresentados os resultados de algumas an\u00e1lises de solos \n\ncoletados na regi\u00e3o, sob diversas condi\u00e7\u00f5es de uso e cobertura vegetal.   \n\n \n\n3.2- As Modifica\u00e7\u00f5es na Estrutura Fundi\u00e1ria  \n\n\n\n \n80\n\n \nA quest\u00e3o fundi\u00e1ria no semi-\u00e1rido \u00e9 um problema antigo e complexo. \n\nRelacionando essa quest\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, reconhecemos que, historicamente, os danos \n\nprovocados a essas terras em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o das monoculturas e da pecu\u00e1ria, os \n\ndesmatamentos e outras a\u00e7\u00f5es que acabam desenvolvendo esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, foram e \n\ns\u00e3o marcantes nos latif\u00fandios. Entretanto, uma an\u00e1lise mais cr\u00edtica, acaba identificando que, \n\nsob determinadas circunst\u00e2ncias, esse problema tamb\u00e9m ocorre nas pequenas propriedades.    \n\n   \n\n\u00c9 sabido que a quest\u00e3o do acesso a terra \u00e9 uma das maiores necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o que habita o semi-\u00e1rido. Mesmo assim, se esta n\u00e3o for acompanhada de toda uma \n\ninfra-estrutura que garanta ao produtor as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para a sua sobreviv\u00eancia, \n\nfatalmente a desertifica\u00e7\u00e3o se far\u00e1 presente ou aumentar\u00e1 nos lotes de terras destinados aos \n\nassentamentos.  \n\nMesmo que a quest\u00e3o da infra-estrutura de produ\u00e7\u00e3o seja resolvida, existe outra \n\nt\u00e3o importante quanto esta, relacionada aos pacotes produtivos aos quais geralmente os \n\npropriet\u00e1rios mais antigos dessas terras e os assentados ficam submetidos por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\nfinanceiros que liberam verbas para o desenvolvimento da pequena agricultura.   \n\nComo regra, os referidos pacotes est\u00e3o baseados na aquisi\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\ninsumos produtivos que tornam essa categoria de agricultores cada vez mais dependentes e, \n\nmuitas vezes, com o passar do tempo, mais empobrecidos. Al\u00e9m disso, apresentam elevado \n\npoder de degrada\u00e7\u00e3o das terras, uma vez que s\u00e3o comandados pela l\u00f3gica da intensifica\u00e7\u00e3o e \n\nda n\u00e3o-diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nTodas as caracter\u00edsticas acima destacadas tamb\u00e9m est\u00e3o presentes noutras \n\nregi\u00f5es do Brasil. Entretanto, dadas as especificidades naturais dominantes no semi-\u00e1rido, as \n\nconseq\u00fc\u00eancias s\u00e3o ainda piores para os pequenos produtores que habitam essas terras e para \n\nas pr\u00f3prias terras, entendidas como recurso natural.  \n\nQuanto ao Cariri, ao se fazer um resgate da hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o, \n\nobservamos que, em princ\u00edpio, o latif\u00fandio era o tipo de propriedade dominante. Nesse \n\nsentido, a sesmaria mais antiga localizada nessa regi\u00e3o foi requerida pelos irm\u00e3os Ant\u00f4nio de \n\nOliveira L\u00eado e Cust\u00f3dio de Oliveira L\u00eado que, em 1665, chefiando um pequeno grupo de \n\n\n\n \n81\n\nfamiliares, passaram a ser propriet\u00e1rios de trinta l\u00e9guas de terra por doze de largura, ao longo \n\ndo rio Para\u00edba (Terceiro Neto, 2002).   \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o que uma l\u00e9gua equivale a 6,17km, essa sesmaria \n\napresentava 185,16km ao longo do rio Para\u00edba e 74,06km de fundo, o que significa uma \u00e1rea \n\nde 1.371.294ha, ou seja, uma propriedade de tamanho ligeiramente superior ao que se \n\nconsidera toda a regi\u00e3o do Cariri na atualidade (1.119.201ha.).   \n\nO fato da maior extens\u00e3o dessa sesmaria estar localizada em terras pr\u00f3ximas ao \n\nrio Para\u00edba (ribeira) demonstra, por sua vez, a import\u00e2ncia hist\u00f3rica dos rios intermitentes no \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o da zona semi-\u00e1rida nordestina. Nessa \u00e9poca, tal como se v\u00ea atualmente, \n\na presen\u00e7a de quase toda \u00e1gua dispon\u00edvel da propriedade nas terras de v\u00e1rzea acabava fazendo \n\ncom que houvesse tamb\u00e9m nessas \u00e1reas e no seu entorno a concentra\u00e7\u00e3o da maioria das \n\natividades econ\u00f4micas desenvolvidas.   \n\nAp\u00f3s alguns anos de instala\u00e7\u00e3o da primeira sesmaria do Cariri, esta come\u00e7ou a \n\nser dividida entre os familiares dos Oliveira L\u00eado e seus descendentes. Adicionamos \u00e0 \n\nreparti\u00e7\u00e3o inicial dessas terras, a cria\u00e7\u00e3o de uma Carta R\u00e9gia em 1697 determinando que, para \n\nevitar problemas de limites entre os providos de sesmarias, a partir daquele momento, o \n\ntamanho das propriedades estaria limitado a posse de tr\u00eas l\u00e9guas ao longo dos rios principais \n\npor uma de largura (Joffily, 1892; Almeida, 1994; Guedes, 2006), o que daria uma \u00e1rea de \n\n114.206ha.    \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a largura das propriedades, o que se observa \u00e9 que, apesar do valor \n\nestipulado pela referida Carta R\u00e9gia, na pr\u00e1tica, esta apresentava tamanho vari\u00e1vel, uma vez \n\nque, como destacam Jofilly (1892) e Almeida (1994), em princ\u00edpio, n\u00e3o existiam cercas que \n\ndelimitassem os fundos das propriedades, ainda hoje denominados de fundos de pastos, sendo \n\nas demarca\u00e7\u00f5es feitas por conven\u00e7\u00f5es verbais entre os fazendeiros.        \n\nO uso dos fundos de pastos fundamentava-se na cria\u00e7\u00e3o extensiva de v\u00e1rios \n\ntipos de gado, embora predominasse o bovino, enquanto nas \u00e1reas de v\u00e1rzea, durante o \n\nper\u00edodo chuvoso, se desenvolvia a agricultura de subsist\u00eancia. Para os dois tipos de uso, \n\nembora fosse mais comum nas v\u00e1rzeas, quer seja para o cultivo de diversas plantas utilizadas \n\n\n\n \n82\n\nna alimenta\u00e7\u00e3o ou para abrir espa\u00e7o para o gado e/ou renova\u00e7\u00e3o dos pastos, conforme j\u00e1 \n\ncomentamos anteriormente, a limpeza dos terrenos era praticada atrav\u00e9s da broca e da coivara.   \n\nNesse sistema, o conhecimento do produtor da diversidade flor\u00edstica e o seu \n\naproveitamento diferenciado como alimento pelos tipos de gado, tamb\u00e9m funcionava como \n\num trunfo para a sobreviv\u00eancia do rebanho. Por exemplo, embora o marmeleiro (Croton sp.) \n\nseja uma esp\u00e9cie bastante abundante nos pastos, como as suas folhas s\u00e3o t\u00f3xicas quando \n\nverdes, o seu consumo pelo gado s\u00f3 se dava no final da estiagem, ap\u00f3s a sua queda, sendo \n\naproveitadas principalmente pelos caprinos.  \n\nAinda nesse sistema, os bovinos alimentavam-se preferencialmente das \n\ngram\u00edneas nativas e, \u00e0 medida que essas iam escasseando, complementavam a sua dieta com \n\nas folhas de algumas \u00e1rvores, especialmente de leguminosas como a catingueira (Caesalpinia \n\nbracteosa). Esse conhecimento permitia que os produtores, nos anos de chuvas mais \n\nregulares, deixassem o rebanho, ou parte dele, at\u00e9 seis meses nos pastos nativos (Cohen, \n\n1997). \n\n       \n\nA estabilidade desse tipo de aproveitamento do solo se manteve durante v\u00e1rios \n\nanos em virtude da abund\u00e2ncia de terras a serem utilizadas, existindo um per\u00edodo de pousio \n\npara as parcelas utilizadas que garantia, em geral, uma produtividade capaz de satisfazer as \n\nnecessidades dos criadores em rela\u00e7\u00e3o a sua subsist\u00eancia e/ou a produ\u00e7\u00e3o para o mercado.  \n\nEntretanto, a partir de s\u00e9culos de reparti\u00e7\u00f5es das propriedades por heran\u00e7a \n\nentre os familiares, a press\u00e3o sobre este meio foi ficando cada vez mais elevada, j\u00e1 que passou \n\na ocorrer a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de pousio das terras, o que acarretou numa maior \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do uso dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Al\u00e9m disso, o grande n\u00famero de \n\npequenas propriedades resultante desse processo tamb\u00e9m tornou mais dif\u00edcil, pela exig\u00fcidade \n\nde terras dispon\u00edveis, a aplica\u00e7\u00e3o de algumas tecnologias tradicionais de conviv\u00eancia com o \n\nsemi-\u00e1rido.   \n\nAtualmente, de acordo com os dados do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \n\nReforma Agr\u00e1ria na Para\u00edba (INCRA/PB), levando-se em considera\u00e7\u00e3o o m\u00f3dulo fiscal das \n\nterras dos munic\u00edpios do Cariri, que \u00e9 a \u00e1rea expressa em hectares para efeito de tributa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n83\n\nlevando em conta o tipo de explora\u00e7\u00e3o predominante no munic\u00edpio, a renda obtida e o \n\nconceito de propriedade familiar, este oscila entre 55ha. e 60ha.   \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das terras nessa regi\u00e3o estabelece os seguintes crit\u00e9rios: at\u00e9 4 \n\nm\u00f3dulos fiscais (cerca de 240ha.) tem-se uma pequena propriedade; acima de 4 e at\u00e9 15 \n\nm\u00f3dulos fiscais (acima de 240 e at\u00e9 900ha.) tem-se uma m\u00e9dia propriedade, enquanto as \u00e1reas \n\nacima de 15 m\u00f3dulos fiscais (mais de 900ha.) s\u00e3o classificadas como grandes propriedades.   \n\nA tabela 03 apresenta a situa\u00e7\u00e3o atual da malha fundi\u00e1ria no Cariri, incluindo s \n\ndados de propriedades inferiores a 100ha. As propriedades classificadas nessa categoria s\u00e3o \n\nentendidas como parte das Pequenas Propriedades. Entretanto, como as tecnologias \n\ndesenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais para uma conviv\u00eancia rent\u00e1vel e ambientalmente \n\nmenos impactante com o semi-\u00e1rido (especialmente a EMBRAPA), foram criadas para serem \n\npraticadas em propriedades com tamanho superior a esse patamar, a sua identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante.    \n\nTabela 03- Malha Fundi\u00e1ria do Cariri paraibano.  \n\nTipos de Propriedades N\u00famero de Propriedades \u00c1rea Ocupada pelas \n\nPropriedades  \n\nPequenas Propriedades 10.922 (97,1%) 329.683,8ha. (46,1%) \n\nMenores que 100ha. 10.049 (46,5%) 218.516,0ha. (66,3%) \n\nM\u00e9dias Propriedades 530 (2,4%) 222.050,1ha. (31,1%) \n\nGrandes Propriedades 98 (0,4%) 162.704,1ha. (22,8%) \n\nFonte: INCRA/Sistema Nacional de Cadastro Rural (setembro de 2006): Informa\u00e7\u00e3o pessoal.  \n\nDe acordo com os dados da tabela 03, as Pequenas Propriedades s\u00e3o \n\namplamente dominantes em n\u00famero nessa regi\u00e3o (97,1%). Dessas, quase a metade (46,5%) \n\ncorrespondem a propriedades menores que 100ha., o que demonstra a import\u00e2ncia dessas \n\ncategorias no Cariri.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o das Pequenas Propriedades em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea ocupada no Cariri \n\ntamb\u00e9m \u00e9 muito expressiva, correspondendo a 46,1% de toda a regi\u00e3o. Dessas, 66,3% \n\napresentam tamanho inferior a 100ha.  \n\n\n\n \n84\n\nLogo, pelos dados expostos, a limita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o em grande parte das \n\npropriedades do Cariri, neutraliza a viabilidade econ\u00f4mica das tecnologias at\u00e9 agora \n\ndesenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, o que, por sua vez, acaba tornando grande parte \n\ndos agropecuaristas dessa regi\u00e3o fortemente dependentes dos recursos naturais dessas terras, \n\nsendo por isso submetidas a elevada press\u00e3o.     \n\nNas \u00e1reas mais secas do semi-\u00e1rido, a exemplo do Cariri paraibano, onde a \n\ncaprinocultura \u00e9 predominante, Guimar\u00e3es Filho &amp; Lopes (2001) destacam que s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios de 200 a 300ha. para manter, em condi\u00e7\u00f5es semi-extensivas, um rebanho de \n\ncaprinos para corte com 300 matrizes, viabilizando a reprodu\u00e7\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia.   \n\nComo no Cariri e, por extens\u00e3o, em grande parte do semi-\u00e1rido, dominam \n\npropriedades muito pequenas para o estabelecimento desse tipo de uso, nas palavras dos \n\nautores anteriormente citados: Em situa\u00e7\u00f5es como essa torna-se muito dif\u00edcil, sen\u00e3o \n\nimposs\u00edvel, conciliar atividade econ\u00f4mica com preserva\u00e7\u00e3o ambiental. (Guimar\u00e3es Filho &amp; \n\nLopes, 2001, p. 14).    \n\nSabendo que existem diferen\u00e7as dentro da regi\u00e3o do Cariri (Oriental e \n\nOcidental), fruto de algumas especificidades de ordem principalmente pluviom\u00e9trica e \n\necon\u00f4mica, com base no c\u00e1lculo da malha fundi\u00e1ria, observarmos se essas diferen\u00e7as tamb\u00e9m \n\nse fariam presentes no que diz respeito ao n\u00famero e distribui\u00e7\u00e3o das terras por categoria de \n\npropriedade (tabela 04).    \n\nOs resultados expressos nessa tabela n\u00e3o mostraram diferen\u00e7as significativas \n\nentre as sub-regi\u00f5es, demonstrando que os percentuais de todas as categorias de propriedades, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero e a \u00e1rea ocupada nos Cariris Oriental e Ocidental, se equivalem.         \n\n\n\n \n85\n\nTabela 04- N\u00famero e \u00e1rea ocupada pelos tipos de propriedades por sub-regi\u00e3o no Cariri. \n\nTipos de Propriedades Cariri Oriental Cariri Ocidental \n\nNumero de \n\nPropriedades \n\n\u00c1rea Ocupada \n\npelas \n\nPropriedades \n\nNumero de \n\nPropriedades \n\n\u00c1rea Ocupada \n\npelas Propriedades \n\nPequenas Propriedades 3.175 (94,0%) 105.045,2ha. \n\n(45,4%)  \n\n7.747 (87,5%) 224.638,6ha. \n\n(46,5%) \n\nMenores que 100ha.  2.860 (90,0%) 64.513,2ha. \n\n(61,4%)  \n\n7.189 (92,3%) 145.202,9ha. \n\n(64,6%) \n\nM\u00e9dias Propriedades 169 (5,0%) 70.865,7ha. \n\n(30,6%) \n\n361 (4,4%) 151.184,4ha. \n\n(31,3%) \n\nGrandes Propriedades 35 (1,0%) 55.360,6ha. \n\n(23,9%) \n\n63 (0,8%) 107.343,4ha. \n\n(22,2%) \n\nTotal 3.379 231.271,5ha. 8.171 483.166,4ha. \n\nFonte: INCRA/Sistema Nacional de Cadastro Rural (setembro de 2006): Informa\u00e7\u00e3o pessoal.     \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as terras onde ocorreram desapropria\u00e7\u00f5es para fins de Reforma \n\nAagr\u00e1ria nessa regi\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o dos assentamentos \u00e9 id\u00eantica, nas causas e nas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, ao restante da maioria das propriedades no que diz respeito \u00e0s dificuldades de \n\nse desenvolver uma economia ao mesmo tempo competitiva e ambientalmente sustent\u00e1vel. \n\nEm conversas com alguns t\u00e9cnicos do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\n(INCRA), na Para\u00edba, a opini\u00e3o destes \u00e9 de que, dada a precariedade de grande parte desses \n\nassentamentos, estes se parecem mais a favelas rurais .  \n\nEssa opini\u00e3o dos encarregados de executarem a pol\u00edtica de Reforma Agr\u00e1ria na \n\nPara\u00edba est\u00e1 baseada, al\u00e9m das quest\u00f5es relacionadas a inadequa\u00e7\u00e3o do tamanho dos lotes de \n\nterras que s\u00e3o distribu\u00eddos, \u00e0s dificuldades de se fazer com que os instrumentos de cr\u00e9dito e \n\nextens\u00e3o se fa\u00e7am presentes, de maneira satisfat\u00f3ria, nessas terras. Dessa forma, todos esses \n\nelementos contribuem decisivamente para que o disciplinamento do uso dos recursos naturais \n\n(preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal, etc.), existentes nesses projetos e \n\ndiscutidos com os assentados sejam pouco respeitados (Pereira, 2006).  \n\nAl\u00e9m disso, piorando a situa\u00e7\u00e3o descrita anteriormente, Pereira (2006) destaca \n\nque, grande parte das terras destinadas a Reforma Agr\u00e1ria existentes no estado, herdaram um \n\npassivo ambiental elevado e n\u00e3o detectado nos estudos preliminares de desapropria\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n86\n\nagravando-se ainda mais o quadro quando essas terras foram parceladas e submetidas a \n\ndeterminados tipos de usos.  \n\nNo caso do Cariri, as pesquisas desenvolvidas na UFPB pela professora Em\u00edlia \n\nMoreira (informa\u00e7\u00e3o pessoal), destacam que os primeiros assentamentos de terra come\u00e7aram \n\na acontecer nessa regi\u00e3o a partir dos anos 1990. Entretanto, diferente da maioria dos casos \n\nrelativos a essas quest\u00f5es, n\u00e3o ocorreram conflitos entre as partes envolvidas.   \n\nOs propriet\u00e1rios de algumas fazendas dessa regi\u00e3o, vendo que o valor das suas \n\nterras estava muito baixo, solicitaram a presen\u00e7a do INCRA para realizar a desapropria\u00e7\u00e3o, \n\nconseguindo assim um pre\u00e7o melhor do que seria obtido com a venda dessas propriedades. \n\nDessa maneira, o INCRA, apoiado pela Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura na \n\nPara\u00edba (FETAG/PB) e os sindicatos dos trabalhadores rurais dos munic\u00edpios onde se \n\nlocalizavam essas terras, efetuou os processos.  \n\nA maneira inusitada em como ocorreram essas desapropria\u00e7\u00f5es \u00e9, na verdade, \n\num reflexo da perda de valor das terras dessa regi\u00e3o em virtude da crise da cotonicultura, um \n\ndos poucos produtos que o semi-\u00e1rido produziu com grande import\u00e2ncia no mercado, aspecto \n\nque j\u00e1 destacamos anteriormente. Nesse caso, para muitos dos grandes propriet\u00e1rios, n\u00e3o \n\nachando um substituto t\u00e3o lucrativo quanto o algod\u00e3o para terras sujeitas as secas mais \n\nseveras e em grande parte degradadas, foi mais interessante, do ponto de vista financeiro, \n\nrepassar as suas fazendas para o governo realizar a Reforma Agr\u00e1ria.   \n\nO problema do tamanho das propriedades destinadas aos assentados est\u00e1 longe \n\nde ser uma realidade dominante apenas na Para\u00edba. Em estudos sobre os projetos de \n\nassentamentos localizados na Regi\u00e3o Nordeste, Buainain &amp; Pires (2003) destacam que estes \n\napresentam a menor \u00e1rea m\u00e9dia do pa\u00eds, ou seja, cerca de 17ha., al\u00e9m de consider\u00e1vel parte \n\ndeles n\u00e3o exibirem investimentos no processo produtivo, o que acaba for\u00e7ando os \n\ntrabalhadores a buscarem a sua sobreviv\u00eancia no extrativismo generalizado, particularmente \n\nnos per\u00edodos de estiagens prolongadas, num n\u00edvel que supera a capacidade natural de \n\nrenova\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.    \n\nAinda nessa compara\u00e7\u00e3o, Francelino et al. (2005) destacam que, nos projetos \n\nde Reforma Agr\u00e1ria do semi-\u00e1rido do Rio Grande do Norte, todos os 10 (dez) assentamentos \n\n\n\n \n87\n\nestudados na pesquisa apresentaram n\u00famero de colonos superior ao limite que o ambiente \n\npoderia suportar. Esses exemplos demonstram que, longe de ser uma situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica do Cariri \n\nparaibano, esta encontra-se disseminada por todo o semi-\u00e1rido nordestino, existindo, portanto, \n\nentre outras quest\u00f5es a serem resolvidas, a necessidade de se reavaliar o tamanho do m\u00f3dulo \n\nagr\u00edcola adotado para a Reforma Agr\u00e1ria nessas terras.      \n\nOutro problema s\u00e9rio nas terras do Cariri e, por extens\u00e3o, em todo o semi-\n\n\u00e1rido, \u00e9 a quest\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica ao agricultor. Embora na maior parte das vezes ela \n\nesteja ausente, o que se constata \u00e9 que, quando esta se faz presente nas propriedades, \n\nparticularmente nas pequenas, geralmente o desconforto entre o t\u00e9cnico e o agricultor \u00e9 \n\nelevado. Isto acaba inviabilizando boa parte dos benef\u00edcios econ\u00f4micos e ambientais que esta \n\ninterven\u00e7\u00e3o poderia suscitar.  \n\nA dificuldade de di\u00e1logo come\u00e7a pelo dom\u00ednio da l\u00f3gica produtivista, baseada \n\nna especializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, por parte do t\u00e9cnico, ao entrar em choque com a l\u00f3gica da \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e busca de seguran\u00e7a pelos produtores, conforme j\u00e1 destacamos \n\nanteriormente.   \n\nA falta de esclarecimento para os produtores das diversas possibilidades de \n\nfinanciamento oficial, as orienta\u00e7\u00f5es sobre manejo dos recursos naturais no clima semi-\u00e1rido, \n\nconforme ressaltam Duque &amp; Costa (2002), tamb\u00e9m s\u00e3o outros problemas que afetam essa \n\nrela\u00e7\u00e3o. Os t\u00e9cnicos, por sua vez, reclamam da pouca abertura e lentid\u00e3o dos agricultores. \n\nLogo, a troca de experi\u00eancias que poderia proporcionar uma melhor qualidade de vida, \n\nbaseada numa rela\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel nessas terras, fica praticamente inviabilizada.     \n\n3.3 - A Pecu\u00e1ria    \n\nEssa atividade econ\u00f4mica \u00e9 dominante no Cariri desde a \u00e9poca da sua \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, quando a regi\u00e3o era uma grande sesmaria da fam\u00edlia Oliveira L\u00eado. Os registros \n\nhist\u00f3ricos indicam que, inicialmente, havia o dom\u00ednio do gado bovino, tal como em todo o \n\nsemi-\u00e1rido nordestino, sendo este de t\u00e3o grande import\u00e2ncia nessas terras que o historiador \n\nCapistrano de Abreu nos fala da exist\u00eancia de uma civiliza\u00e7\u00e3o do couro .  \n\n\n\n \n88\n\n \nNo Cariri, ainda hoje os bovinos s\u00e3o tidos como animais nobres e, junto com os \n\nequinos, simbolizam o n\u00edvel de riqueza de um propriet\u00e1rio: quanto mais desses animais, mais \n\nrico e poderoso \u00e9 o dono da terra. A fama dos caprinos, por sua vez, historicamente \u00e9 \n\ncontr\u00e1ria a dos bovinos: gado de pobre e ladr\u00e3o (pois facilmente invade as propriedades \n\nvizinhas e utiliza-se do seu pasto).  \n\nMesmo assim, nessa regi\u00e3o, cada vez mais, predominam os caprinos que, junto \n\ncom as ovelhas e porcos, constituem a chamada miun\u00e7a (gado pequeno) ou simplesmente \n\ncria\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ao menos do ponto de vista econ\u00f4mico, o tempo foi redentor dos \n\ncaprinos. Em princ\u00edpio, muito mais por falta de op\u00e7\u00e3o dos produtores que por outra raz\u00e3o, \n\ncomo veremos ao longo do desenvolvimento de parte desse cap\u00edtulo.  \n\nComo j\u00e1 destacamos noutro momento desse trabalho, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas terras do Cariri e de todo o Sert\u00e3o paraibano e nordestino, durante o per\u00edodo das \n\nsesmarias, se deu pelas linhas fluviais. Essas apresentavam extens\u00f5es muito grandes ao longo \n\ndos rios, as ribeiras, enquanto as \u00e1reas mais distantes, os fundos de pastos, apresentavam \n\ntamanho menor, caracter\u00edstica que ainda hoje determina o maior ou menor valor de uma \n\npropriedade nessa regi\u00e3o.  \n\nAo longo das ribeiras, particularmente nas terras de v\u00e1rzea, desenvolvia-se a \n\nagricultura de subsist\u00eancia, devido a presen\u00e7a de maior umidade, solos mais f\u00e9rteis e formas \n\nde relevo planas ou com baixa declividade, enquanto a pecu\u00e1ria ocupava as \u00e1reas de fundos \n\nde pastos, devido a menor presen\u00e7a de \u00e1gua e fertilidade dos solos, al\u00e9m de formas de relevo \n\ncom topografia e declividade mais acentuadas.   \n\nComo nas \u00e1reas de caatingas a associa\u00e7\u00e3o de alta radia\u00e7\u00e3o solar, temperaturas \n\nm\u00e9dias elevadas, grande variabilidade interanual das chuvas e solos com baixo potencial de \n\narmazenamento de \u00e1gua s\u00e3o mais favor\u00e1veis a presen\u00e7a de \u00e1rvores e arbustos, em detrimento \n\ndas esp\u00e9cies anuais herb\u00e1ceas (Resende, 2000), a utiliza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o como pasto nativo \n\nera feita, em sua maioria, pelos primeiros tipos de plantas mencionadas, tal como se repete \n\nnos dias atuais.    \n\n\n\n \n89\n\nNos fundos de pastos havia alta concentra\u00e7\u00e3o de animais se alimentando da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa j\u00e1 que, em princ\u00edpio, n\u00e3o existiam cercas delimitando as propriedades. Nesse \n\nsentido, Joffily (1892) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, n\u00e3o havia \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade desse gado e principalmente com a capacidade de suporte das \n\npastagens.   \n\nComo a introdu\u00e7\u00e3o de outras plantas forrageiras complementando a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do gado era geralmente incipiente, isso tornava a press\u00e3o sobre as caatingas \n\nmuito acentuada, principalmente durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Esse fato, ainda hoje muito comum \n\nno Cariri, adicionado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades e ao aumento da pecu\u00e1ria, \n\nconstitui-se atualmente no principal desencadeador do processo de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.   \n\nComparando-se essa situa\u00e7\u00e3o com a existente no Sahel, internacionalmente a \n\n\u00e1rea mais conhecida no que se refere a desertifica\u00e7\u00e3o, Hare et al. (1992) destacam que, a \n\nmorte do gado, durante a grande seca da d\u00e9cada de 1970, se deu muito mais devido aos efeitos \n\nda superpastagem que pela defici\u00eancia em aprovisionamento de \u00e1gua, o que demonstra que \n\nesse problema de uso excessivo da vegeta\u00e7\u00e3o como alimento para o gado \u00e9 uma caracter\u00edstica \n\ncomum \u00e0s \u00e1reas onde ocorre esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.     \n\n   \n\nEmbora originalmente em menor quantidade que os bovinos, o predom\u00ednio \n\nrecente dos caprinos no Cariri est\u00e1 diretamente relacionado, entra outras raz\u00f5es, a sua maior \n\nresist\u00eancia \u00e1 seca e principalmente \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com a oferta de alimento que, comparada a \n\ndos bovinos, \u00e9 bem menor. Nesse \u00faltimo caso, analisando a taxa de lota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia estimada \n\npara os dois rebanhos, enquanto s\u00e3o necess\u00e1rios de 10 a 12ha. de caatingas para  criar um \n\nbovino (Ara\u00fajo Filho &amp; Carvalho, 1997), nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de pasto podem se alimentar \n\n8 caprinos (Grabois &amp; Aguiar, 1985), o que equivale a uma taxa  de cerca de 1 caprino/1,5ha.  \n\nEssa estimativa para o Cariri ainda est\u00e1 relativamente longe de ser alcan\u00e7ada, \n\nconforme demonstra a tabela 05. Mesmo assim, algumas observa\u00e7\u00f5es importantes a esse \n\nrespeito devem ser destacadas.     \n\nPrimeiro, a capacidade de suporte das caatingas para a cria\u00e7\u00e3o de caprinos \n\nainda \u00e9 pouco estudada; segundo, tanto a taxa de lota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia aconselhada como a existente \n\nno Cariri, fazem parte de uma estimativa generalista para um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que apresenta \n\n\n\n \n90\n\ngrande diversifica\u00e7\u00e3o, particularmente na densidade e no porte das esp\u00e9cies. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\nessa observa\u00e7\u00e3o, o quadro das caatingas no Cariri, al\u00e9m da extrema heterogeneidade natural, \n\nconta com n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o muito elevados. Terceiro, tanto o n\u00famero de caprinos como o \n\ntamanho das propriedades \u00e9 vari\u00e1vel, fatores estes que influenciam fortemente a \n\ndisponibilidade de pasto nativo.     \n\nDevido as observa\u00e7\u00f5es expostas, entendemos que, para se compreender melhor \n\na taxa de lota\u00e7\u00e3o para a caprinocultura, outros fatores, obrigatoriamente, devem ser levados \n\nem considera\u00e7\u00e3o afim de que essa rela\u00e7\u00e3o seja melhor compreendida.   \n\nTabela 05- Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de lota\u00e7\u00e3o para os caprinos no Cariri paraibano. \n\nPer\u00edodo Caprinos (n\u00ba de cabe\u00e7as) Taxa de Lota\u00e7\u00e3o/ha.   \n\n1970 74.756 0,06 \n\n1980 166.863 0,1 \n\n1990 212.405 0,2 \n\n2006 304.105 0,3 \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nCenso Agropecu\u00e1rio/PB 1970 e 1980; Pesquisa Agropecu\u00e1ria Municipal/PB 1990 e 2006.                     \n\nAl\u00e9m das vantagens destacadas anteriormente em rela\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de caprinos \n\nfrente aos bovinos, outra a ser considerada \u00e9 o fato do valor destes animais ser menor que \n\nestes \u00faltimos. Por conta disso, s\u00e3o vendidos mais facilmente que os bovinos, funcionando \n\ntamb\u00e9m, conforme destaca Silva (2006), como importante reserva de valor utilizada nos \n\nmomentos de maiores dificuldades das fam\u00edlias (aquisi\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios, pagamento de \n\nd\u00edvidas, compra de bens de consumo, etc.).   \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, Joffily (1892) j\u00e1 chamava aten\u00e7\u00e3o para o fato desses \n\nanimais estarem adquirindo uma import\u00e2ncia cada vez maior nas propriedades do semi-\u00e1rido \n\nparaibano. Isto se devia ao pre\u00e7o elevado que atingia suas peles no mercado, al\u00e9m de \n\nsustentarem o sertanejo com carne e leite, j\u00e1 que este encontrava cada vez mais dificuldades \n\npara criar o gado bovino.   \n\nAs dificuldades anteriormente mencionadas em rela\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o dos bovinos, \n\nem princ\u00edpio, poderiam ser atribu\u00eddas a sua menor resist\u00eancia \u00e0s secas, quando comparado aos \n\ncaprinos e at\u00e9 mesmo aos ovinos. Embora n\u00e3o neguemos essa quest\u00e3o, baseado no que \n\nlevantamos nesse trabalho, um exame mais apurado dessas raz\u00f5es nos leva a explicar esse \n\n\n\n \n91\n\nproblema tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o dos tamanhos das propriedades e a conseq\u00fcente \n\nmenor disponibilidade de pasto nativo, conforme j\u00e1 destacamos noutro momento.  \n\nEsses fatos, juntamente com a declara\u00e7\u00e3o da inexist\u00eancia de preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o a capacidade de carga da vegeta\u00e7\u00e3o das caatingas, podem ser identificados em Joffily \n\n(1892) como os primeiros registros dos efeitos da desertifica\u00e7\u00e3o provocados pelo pastoreio na \n\nhist\u00f3ria da Para\u00edba.   \n\nCorroborando as nossas id\u00e9ias, Almeida (1994) destaca que, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, no semi-\u00e1rido paraibano, particularmente nas ribeiras mais secas e outros tipos de \n\nterrenos, nos maiores intervalos das estiagens, os rebanhos multiplicavam-se. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, com o aumento da explora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, junto com os efeitos das secas, a \n\nra\u00e7a bovina foi degenerando.   \n\nReferindo-se aos caprinos, Almeida (1994) destaca a sua rusticidade. Ressalta \n\nque pouco lhe importava a seca, apresentando capacidade de sobreviver onde qualquer outro \n\ntipo de gado morreria de fome, como nas estepes da \u00c1sia e da \u00c1frica. Denomina o Cariri de \n\npara\u00edso das cabras , devido ao rebanho de 170.412 cabe\u00e7as (dados de 1915), ao mesmo \n\ntempo em que ressalta o papel de art\u00edfices dos desertos desses animais, por conta das suas \n\ncaracter\u00edsticas alimentares.     \n\nEsse papel de art\u00edfices dos desertos envolve n\u00e3o apenas as caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas dos caprinos e o seu n\u00famero, mas tamb\u00e9m a forma como eram e ainda hoje, em \n\ngeral, s\u00e3o criados. Nesse sentido, Grabois &amp; Aguiar (1984) destacam que, no Cariri, o que \n\ntamb\u00e9m pode ser considerado uma regra para quase todo o semi-\u00e1rido paraibano e nordestino, \n\nquando o algod\u00e3o era uma cultura mais difundida, o gado bovino se utilizava do pasto nativo \n\na maior parte do ano. Por volta de novembro/dezembro, quando se conclu\u00eda a sua colheita, \n\ndevido a diminui\u00e7\u00e3o do pasto (em virtude da seca) e das grandes exig\u00eancias em alimento dos \n\nbovinos, estes eram postos para se alimentar do restolho dessa planta, do milho e do feij\u00e3o \n\n(principalmente do tipo macassar), geralmente plantados em cons\u00f3rcio, at\u00e9 mar\u00e7o, quando j\u00e1 \n\nhavia sido iniciado o per\u00edodo chuvoso na regi\u00e3o.   \n\n\n\n \n92\n\nQuanto aos caprinos, os autores destacam que estes permaneciam, juntamente \n\ncom as ovelhas, nas pastagens nativas durante o ano inteiro, s\u00f3 recebendo alimenta\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar nos casos de estiagens muito prolongadas.   \n\nEmbora esses animais sejam principalmente ramoneadores, o que faz com que \n\nprefiram folhas de plantas arbustivas e arb\u00f3reas \u00e0s herb\u00e1ceas, dependendo dos tipos de \n\ncaatingas ocupadas pelo rebanho, o estrato herb\u00e1ceo tamb\u00e9m pode contribuir \n\nsignificativamente em sua dieta (Soares et al., 2006). Sua capacidade de se aproveitar de \n\ndiversos tipos de plantas \u00e9 muito grande, chegando a se alimentar de at\u00e9 70% das esp\u00e9cies \n\nexistentes nas caatingas (Ara\u00fajo Filho et al., 1996, 1999a, 1999b).   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a press\u00e3o dos caprinos sobre as caatingas, Albuquerque et al. \n\n(2003), submetendo uma pastagem nativa no semi-\u00e1rido pernambucano a v\u00e1rias intensidades \n\nde usos por esses animais, constataram que altas taxas de uso por caprinos (1 cabra/1ha.), \n\ndurante tr\u00eas anos, por si s\u00f3, n\u00e3o foram suficientes para causar diferen\u00e7a na freq\u00fc\u00eancia das \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas nem na densidade das plantas novas das esp\u00e9cies lenhosas, n\u00e3o ocorrendo \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do estrato herb\u00e1ceo. Entretanto, foi observado que a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nocorreu quando as altas taxas de lota\u00e7\u00e3o estiveram associadas a ocorr\u00eancia de estiagens \n\nprolongadas, tendo esse \u00faltimo elemento papel de destaque ainda maior que o pastejo dos \n\ncaprinos.  \n\nSabe-se que as estiagens prolongadas s\u00e3o comuns no semi-\u00e1rido quando da \n\nocorr\u00eancia de El Nino. O Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos (CPTEC), \u00f3rg\u00e3o \n\nligado ao Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), registrou, de 1950 a 2004, 18 \n\nocorr\u00eancias desse fen\u00f4meno, sendo os mais intensos os de 1982-1983 e 1997-1998 (Sousa, \n\n2007).   \n\nAssociando a ocorr\u00eancia dessa anomalia clim\u00e1tica \u00e0 variabilidade espacial das \n\nchuvas (mesmo em anos considerados de pluviosidade m\u00e9dia normal) e a j\u00e1 pequena \n\npluviosidade m\u00e9dia dominante no Cariri (cerca de 500 mm/ano), a abund\u00e2ncia de pastagem \n\nnessa regi\u00e3o acaba se tornando t\u00e3o desuniforme territorialmente quanto a pr\u00f3pria \n\npluviosidade. Neste sentido, relacionando secas prolongadas/rarefa\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o/herbivoria, acabamos tendo uma forte ocorr\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o das caatingas e, \n\nconsequentemente, desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n93\n\n \nAinda em rela\u00e7\u00e3o a herbivoria dos caprinos em \u00e1reas de caatingas, um \n\nimportante trabalho foi desenvolvido por Leal et al. (2005) em parte do semi-\u00e1rido \n\npernambucano (regi\u00e3o de Xing\u00f3). Essa pesquisa constatou que esses animais constituem \n\nimportante fator de sele\u00e7\u00e3o natural, afetando principalmente arbustos e \u00e1rvores perenif\u00f3lias, \n\ncomo o juazeiro (Ziziphus joazeiro) e o umbuzeiro (Spondias tuberosa), ou esp\u00e9cies dec\u00edduas \n\ncom ciclo reprodutivo parcial ou completo na esta\u00e7\u00e3o seca, como a aroeira (Myracroduon \n\nurundeuva) e a imburana (Commiphora leptophoeos).   \n\nTodas as esp\u00e9cies mencionadas s\u00e3o cl\u00edmax nas paisagens das caatingas. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos seus n\u00fameros, mediante a a\u00e7\u00e3o dos caprinos, ocorre em fun\u00e7\u00e3o de estarem \n\nacess\u00edveis ao pastoreio na \u00e9poca em que estes animais dependem exclusivamente da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o lenhosa para se alimentarem. Al\u00e9m disso, no consumo de alguns frutos nativos, \n\nalgumas sementes s\u00e3o totalmente trituradas, impedindo-se assim a sua reprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nEsses estudos comprovam que altas taxas de lota\u00e7\u00e3o de caprinos em \u00e1reas de \n\ncaatingas, quando associadas a outras formas de press\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, t\u00eam o poder de \n\nempobrecer e reduzir o porte das plantas, levando \u00e0 ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o, o que \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 foi constatado em outras regi\u00f5es semi-\u00e1ridas fora do Brasil (Leal et al., 2005). \n\n        \n\nNo que diz respeito aos ovinos, no Cariri o seu n\u00famero sempre foi menor que o \n\nde caprinos e, consequentemente, a sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi menos \n\nexpressiva. Comparando-os com os caprinos, s\u00e3o mais seletivos quanto as plantas das quais se \n\nalimentam, dando prefer\u00eancia \u00e0s gram\u00edneas e, na falta destas, as folhas dos arbustos ca\u00eddas no \n\nch\u00e3o. As ovelhas tamb\u00e9m apresentam tend\u00eancia de se concentrarem nas \u00e1reas em que est\u00e3o \n\npastando, enquanto os caprinos, al\u00e9m de menos seletivos quanto \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, deslocam-se \n\nrapidamente, afetando \u00e1reas maiores em sua atua\u00e7\u00e3o.     \n\nPelo que acabamos de expor, a forma como se desenvolvia a pecu\u00e1ria, \n\nparticularmente a caprina, o que n\u00e3o difere em quase nada dos dias atuais, junto \u00e0s demais \n\ncaracter\u00edsticas j\u00e1 ressaltadas desses animais, ajudam a compreender como essa atividade \n\ncolaborou para o quadro de desertifica\u00e7\u00e3o existente no Cariri.   \n\n\n\n \n94\n\n   \nQuanto ao crescimento recente da pecu\u00e1ria no Cariri, particularmente a partir \n\nda d\u00e9cada de 1970, este tamb\u00e9m deve ser entendido n\u00e3o somente pela menor depend\u00eancia \n\ndessa atividade \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua, mas principalmente em fun\u00e7\u00e3o da demanda do mercado \n\npor carne, onde o Estado passa a exercer um papel fundamental. A t\u00edtulo de exemplo, Duque \n\n(1984/1985) destaca que, para todo o Nordeste, entre 1971 e 1977, aproximadamente a \n\nmetade do cr\u00e9dito total do Programa de Redistribui\u00e7\u00e3o de Terras e de Est\u00edmulo \u00e0 \n\nAgroind\u00fastria do Norte e Nordeste (PROTERRA) foi dedicado \u00e0 pecu\u00e1ria.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da SUDENE nesse processo tamb\u00e9m foi importante. Ocorreu \n\nparticularmente atrav\u00e9s do Projeto Sertanejo (1976-1983), contando com o apoio financeiro \n\ndo Banco Mundial (BIRD) e do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). O objetivo \n\ndesse projeto era facilitar o cr\u00e9dito rural, criar melhores condi\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos, \n\nproporcionar assist\u00eancia t\u00e9cnica e possibilitar o acesso \u00e1 terra. Entretanto, a pecu\u00e1ria acabou \n\nmonopolizando grande parte dos recursos financeiros, enquanto o processo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde terras foi acelerado.     \n\nSobre a pecuariza\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido e a participa\u00e7\u00e3o do Estado nesse processo, \n\nMoreira &amp; Targino (1997) destacam que: \n\nA expans\u00e3o da atividade criat\u00f3ria na d\u00e9cada de 70 foi um dos marcos do \nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria estadual. Para sua efetiva\u00e7\u00e3o, ela \ncontou com o cr\u00e9dito subsidiado, com juros muito baixos e um longo \nper\u00edodo de car\u00eancia (tr\u00eas anos). O Banco do Brasil, o Banco do Nordeste e o \nBanco do Estado da Para\u00edba (Paraiban), foram os principais agentes da \npol\u00edtica de cr\u00e9dito e de financiamento da pecu\u00e1ria do Estado. \nEsses bancos oficiais efetuaram repasses dos recursos de bancos ou \nentidades estrangeiras como o Banco Mundial (BIRD), o Banco \nInternacional de Desenvolvimento (BID), entre outros, al\u00e9m dos recursos \noriundos do Fundo de Investimentos do Nordeste (FINOR), do \nPROTERRA, do POLONORDESTE e do PROJETO SERTANEJO, que \ntamb\u00e9m se inseriram nessa pol\u00edtica. (Moreira &amp; Targino, 1997, p. 138).    \n\nOs subs\u00eddios ao setor pecu\u00e1rio ainda hoje tem continuidade, inclusive para os \n\npequenos produtores. No Cariri, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o direcionadas \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de criadores de \n\ncaprinos, estimulando a aquisi\u00e7\u00e3o de animais com maior capacidade de produ\u00e7\u00e3o leiteira e de \n\ncarne.   \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades, associada aos incentivos \u00e0 \n\npecu\u00e1ria e as transforma\u00e7\u00f5es na agricultura do Cariri, provocaram forte aumento de press\u00e3o \n\n\n\n \n95\n\nsobre as pastagens nativas. Neste sentido, os dados da tabela 06 indicam uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da lavoura permanente e mesmo tempor\u00e1ria, associada a um expressivo aumento \n\nda caprinocultura. De forma mais espec\u00edfica, isto significa a decad\u00eancia do algod\u00e3o dos tipos \n\narb\u00f3reo e herb\u00e1ceo (presentes, respectivamente, nas lavouras permanentes e tempor\u00e1rias), \n\ntamb\u00e9m utilizado como alimento para o gado; a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, do milho, \n\nda fava, da melancia e da batata-doce (lavoura tempor\u00e1ria) que, atrav\u00e9s do restolho, entravam \n\ncomo complemento na alimenta\u00e7\u00e3o do rebanho (principalmente dos bovinos); o aumento da \n\ncaprino-ovinocultura e o  n\u00e3o acompanhamento, no mesmo ritmo, do cultivo de pastagens \n\nplantadas para esses tipos de gado e a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de palma-forrageira (Opuntia \n\nf\u00edcus indica).   \n\nTabela 06- Evolu\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria e da produ\u00e7\u00e3o forrageira no Cariri. \n\nPer\u00edodo 1970 1980 1985 1990 1996 2006 \n\nLavoura \n\nPermanente \n\n(ha.) \n\n86.995 51.031 _ 4.356 _ 1.304 \n\nLavoura \n\nTempor\u00e1ria \n\n(ha.) \n\n48.632 117.278 _ 102.545 _ 54.492 \n\nBovinos 119.607 153.181 _ 169.415 _ 123.803 \n\nCaprinos 74.762 166.863 215.796 212.405 _ 304.105 \n\nOvinos 82.993 107.096 _ 128.687 _ 134.577 \n\nPastagem \n\nNatural (ha.) \n\n545.886 441.898 _ _ 400.562 _ \n\nPastagem \n\nPlantada \n\n(ha.) \n\n8.288 16.848 _ _ 28.435 _ \n\nPalma-\n\nforrageira \n\n(ton.) \n\n250.935 318.015 200.042 _ 86.723 _ \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nCenso Agropecu\u00e1rio/PB 1970, 1980, 1985 e 1996; Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal/PB 1990 e \n\n2006; Pesquisa Agropecu\u00e1ria Municipal/PB 1990 e 2006.      \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e1 pecu\u00e1ria, os dados dessa tabela revelam que, a partir da d\u00e9cada de \n\n1980, os bovinos, at\u00e9 anteriormente dominantes, passaram a crescer num ritmo cada vez \n\nmenor em rela\u00e7\u00e3o aos ovinos e principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos caprinos, j\u00e1 sendo superados \n\npor estes \u00faltimos nessa d\u00e9cada. Essa transforma\u00e7\u00e3o no processo produtivo da regi\u00e3o constitui \n\n\n\n \n96\n\numa das raz\u00f5es que promovem, conforme j\u00e1 nos referimos, a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n\nnativa desse territ\u00f3rio.  \n\nMesmo com o crescimento e dom\u00ednio recente da caprinocultura, observando as \n\nespecificidades econ\u00f4micas e naturais que dividem o Cariri em Oriental e Ocidental, esse \n\nprocesso esteve longe de ser homog\u00eaneo, sendo muito mais forte na parte oeste da regi\u00e3o \n\n(Cariri Ocidental), conforme demonstra a tabela 07.  \n\nTabela 07- Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de caprinos no Cariri Oriental e Ocidental.     \n\n1970 1985 1990 2006 \n\nCariri Oriental 28.229 70.257 55.927 95.830 \n\nCariri Ocidental 46.533 145.539 156.478 208.275 \n\nTotal 74.762 215.796 212.405 304.105 \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nCenso Agropecu\u00e1rio/PB 1970 e 1985; Pesquisa Agropecu\u00e1ria Municipal/PB 1990 e 2006.   \n\nA tabela 07 revela que, entre 1985 e 1990, o efetivo do rebanho apresentou \n\nqueda na parte oriental da regi\u00e3o, afetando a evolu\u00e7\u00e3o positiva que at\u00e9 ent\u00e3o vinha tendo todo \n\no Cariri. Nesse caso, como os produtores do Cariri Oriental sempre foram menos \n\ncapitalizados que os da parte Ocidental, associando-se essa quest\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias das \n\nsecas nesse per\u00edodo, encontramos a resposta para a diminui\u00e7\u00e3o do rebanho nessa sub-regi\u00e3o e \n\nda sua n\u00e3o ocorr\u00eancia no Cariri Ocidental.    \n\nA diminui\u00e7\u00e3o dos caprinos nessa parte do Cariri, no per\u00edodo anteriormente \n\ndestacado, n\u00e3o pode ser visto, obrigatoriamente, como conseq\u00fc\u00eancia da morte desses animais, \n\nj\u00e1 que muitos criadores, encontrando dificuldades para alimentarem o seu rebanho, por n\u00e3o \n\ndisponibilizarem de suficiente pasto nativo, mas tamb\u00e9m por n\u00e3o terem o h\u00e1bito de cultivar \n\num banco de prote\u00ednas que ajude na sua alimenta\u00e7\u00e3o, se obrigam a vender parte da sua cria\u00e7\u00e3o \n\nafim de n\u00e3o comprometerem por completo o restante do rebanho.          \n\nAl\u00e9m das in\u00fameras vantagens dos caprinos frente aos bovinos, conforme j\u00e1 nos \n\nreportamos, particularmente nas condi\u00e7\u00f5es de pluviosidade do Cariri, exerceram papel \n\nimportante no crescimento mais intenso dessa categoria de animais, a partir do final da d\u00e9cada \n\nde 1990, a atua\u00e7\u00e3o de algumas lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e pol\u00edticas locais e do Servi\u00e7o \n\nBrasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas (SEBRAE).     \n\n\n\n \n97\n\nOs dois \u00faltimos per\u00edodos de estiagens prolongadas que atingiram o Cariri \n\n(1982-1983 e 1997-1998) acabaram colaborando para a cria\u00e7\u00e3o e/ou aperfei\u00e7oamento de \n\nalgumas id\u00e9ias capazes de promover uma melhoria no desempenho da economia da regi\u00e3o. \n\nDo ponto de vista pol\u00edtico, essa tomada de consci\u00eancia acabou gerando, em 2001, o Pacto \n\nNovo Cariri, envolvendo prefeituras e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias. Frente \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o da \n\ncaprinocultura e da resist\u00eancia desses animais em rela\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos de estiagem, essa \n\natividade foi eleita como prioridade territorial pelo Pacto Novo Cariri.  \n\nApesar da tradi\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de caprinos, as t\u00e9cnicas utilizadas n\u00e3o permitiam \n\na gera\u00e7\u00e3o de uma rentabilidade suficiente para que esse criat\u00f3rio alcan\u00e7asse posi\u00e7\u00e3o \n\nimportante na economia. Nesse contexto, as experi\u00eancias do SEBRAE na regi\u00e3o, atrav\u00e9s de \n\nalguns projetos anteriores, fizeram com que essa institui\u00e7\u00e3o passasse a fazer parte desse pacto, \n\ndesenvolvendo ent\u00e3o um projeto denominado Programa de Desenvolvimento Integrado e \n\nSustent\u00e1vel do Cariri (PROCARIRI), onde a melhoria da caprinocultura seria contemplada \n\natrav\u00e9s de um sub-projeto denominado Fortalecimento da Cadeia Produtiva da \n\nCaprinovinocultura (Galv\u00e3o et al., 2006).  \n\nAs a\u00e7\u00f5es empreendidas come\u00e7aram por organizar os produtores em \n\nassocia\u00e7\u00f5es, estimulando a cria\u00e7\u00e3o destas onde n\u00e3o existiam e fortalecendo as j\u00e1 existentes. \n\nNessas associa\u00e7\u00f5es, o SEBRAE passou a orientar os produtores em diversas frentes que, no \n\ngeral, est\u00e3o fundamentadas na capacita\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e orienta\u00e7\u00e3o para obter linhas \n\nde cr\u00e9dito junto aos agentes financeiros.  \n\nA assist\u00eancia t\u00e9cnica, por sua vez, um dos maiores problemas do Cariri, \n\ncome\u00e7ou a ser feita por pessoas que tivessem N\u00edvel M\u00e9dio de ensino e fossem da regi\u00e3o, \n\ncapacitados por algumas institui\u00e7\u00f5es, como a UFPB, para prestar orienta\u00e7\u00e3o aos produtores \n\nem suas propriedades nas \u00e1reas de veterin\u00e1ria, zootecnia e agronomia. Nasciam dessa forma \n\nos Agentes de Desenvolvimento Rural (ADR s).    \n\n                        \n\nO est\u00edmulo dos governos estadual e federal para o consumo de leite destinado a \n\npopula\u00e7\u00e3o carente, atrav\u00e9s dos programas Leite da Para\u00edba e Fome Zero, por sua vez, \n\nfavoreceu a cria\u00e7\u00e3o de usinas de beneficiamento desse produto em diversos munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o (07 no total, 05 das quais s\u00f3 trabalham com leite de cabra). A amplia\u00e7\u00e3o de usinas de \n\nleite aumentou, ainda mais, a cadeia produtiva. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es do \n\n\n\n \n98\n\nSEBRAE/PB (2007), o Cariri produz atualmente cerca de 350 mil litros/m\u00eas, do qual a maior \n\nparte \u00e9 de origem caprina, sendo respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de 70% da produ\u00e7\u00e3o de leite de \n\ncabra da Para\u00edba.  \n\nOutro projeto onde o SEBRAE tem atuado fortemente \u00e9 o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde couro de caprinos e ovinos para o aproveitamento artesanal. Suas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o concentradas \n\nparticularmente na Cooperativa dos Cortidores de Artes\u00e3os em Couro de Ribeira de \n\nCabaceiras (ARTEZA), criada em 1998, onde s\u00e3o produzidos diversos artigos em couro \n\n(cal\u00e7ados, vestu\u00e1rio, etc.), conhecidos e vendidos em diversas partes do Brasil.   \n\nO SEBRAE tem contribu\u00eddo principalmente na amplia\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos artes\u00e3os da cooperativa. Como o n\u00famero de cooperandos (cerca de 180) n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para abastecer a demanda necess\u00e1ria em couro, quantitativa e qualitativamente, \n\nv\u00e1rios caprinocultores j\u00e1 v\u00eaem a produ\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima como uma alternativa \n\ncomplementar \u00e0 sua renda, junto com outras atividades.  \n\nQuanto ao aproveitamento da carne de caprinos e ovinos, este ainda n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ou o n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o leiteira e de couros, particularmente pela \n\ninexist\u00eancia na regi\u00e3o de uma unidade agroindustrial que provocasse seguran\u00e7a de mercado \n\npara os produtores (Galv\u00e3o et al., 2005). Nesse caso, a comercializa\u00e7\u00e3o desses produtos fica \n\nrestrita, em grande parte, a um mercado local e regional. Entretanto, a crescente aceita\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo no pa\u00eds da carne desses animais, v\u00eam estimulando a instala\u00e7\u00e3o de uma dessas \n\nunidades produtivas no munic\u00edpio de Cabaceiras.  \n\nEsse conjunto de elementos acabou fazendo com que, entre as dez maiores \n\ndensidades de produ\u00e7\u00e3o de caprinos na regi\u00e3o Nordeste do Brasil, no ano de 2003, conforme \n\nos dados de Martins et al. (2006), os Cariris Ocidental e Oriental ocupassem, respectivamente, \n\no segundo e quinto posicionamento (31,9 e 22,4 cabe\u00e7as/km\u00b2). Outros n\u00fameros que \n\ndemonstram a import\u00e2ncia desses animais na regi\u00e3o dizem respeito ao total do seu efetivo no \n\nano de 2006, correspondendo a 304.105 cabe\u00e7as (conforme tabela 07) ou 46,5% de todo o \n\nplantel existente no estado da Para\u00edba.   \n\nApesar das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 melhoria do rebanho ovino e \n\nprincipalmente caprino da regi\u00e3o, comparando o que acabamos de relatar com os dados da \n\n\n\n \n99\n\ntabela 06, referentes a produ\u00e7\u00e3o forrageira, o aumento do efetivo desses animais e as suas \n\ncaracter\u00edsticas alimentares s\u00e3o preocupantes no que diz respeito a possibilidade de aumento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, tanto em \u00e1rea como em intensidade, o que, por sua vez, poder\u00e1 futuramente \n\ncomprometer toda a cadeia produtiva da pecu\u00e1ria no Cariri.      \n\nDe todos esses produtos, a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de palma-forrageira \n\n(Opuntia f\u00edcus indica), devido a import\u00e2ncia dessa esp\u00e9cie na dieta do criat\u00f3rio, \u00e9 um dos \n\nelementos mais negativos no que diz respeito ao aumento de press\u00e3o sobre as pastagens \n\nnativas e na pr\u00f3pria sustentabilidade da pecu\u00e1ria no Cariri.   \n\nA palma-forrageira (Opuntia f\u00edcus indica) foi introduzida no Brasil desde o \n\nfinal do s\u00e9culo XVIII, inicialmente para a produ\u00e7\u00e3o de carmim, atrav\u00e9s da cochonilha \n\n(Dactylopius coccus), inseto que vive e se alimenta dessa planta, s\u00f3 come\u00e7ando a ganhar \n\nimport\u00e2ncia como alimento para o gado no semi-\u00e1rido nordestino a partir das primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Isto se deveu aos programas governamentais de combate \u00e0s secas \n\n(Sim\u00f5es et al., 2005).   \n\nAs raz\u00f5es da diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie no Cariri, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1980, est\u00e3o relacionadas a ocorr\u00eancia de pragas e \u00e0s fortes secas que caracterizaram \n\nesse per\u00edodo. No caso das pragas, provocou forte dano em algumas \u00e1reas do Cariri, a presen\u00e7a \n\nexcessiva de cochonilhas (Dactylopius coccus) nas palmas, entretanto, o maior respons\u00e1vel \n\npor esse decr\u00e9scimo foram as freq\u00fcentes secas que castigaram a regi\u00e3o nesses \u00faltimos anos. \n\nExplica-se: embora essa esp\u00e9cie seja muito resistente \u00e0s estiagens, as plantas jovens, nesse \n\nper\u00edodo, necessitam ao menos de 100mm/\u00e1gua/m\u00eas, caso contr\u00e1rio ocorrer\u00e1 a sua morte \n\n(Jacobo &amp; Barrios, 2001).   \n\nAl\u00e9m das chuvas no Cariri serem naturalmente irregulares, principalmente no \n\nespa\u00e7o de tempo entre as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 as secas foram muito severas, afetando \n\nainda mais a distribui\u00e7\u00e3o e a quantidade da pluviosidade, o que acarretou em forte retra\u00e7\u00e3o da \n\npalma-forrageira (Opuntia f\u00edcus indica).       \n\nResumindo as informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 agora destacadas quanto a pecu\u00e1ria e o seu \n\npapel no processo de desertifica\u00e7\u00e3o ocorrente no Cariri, podemos dizer que, embora a cria\u00e7\u00e3o \n\nde bovinos tenha iniciado a desertifica\u00e7\u00e3o nessas terras, estes vem sendo cada vez mais \n\n\n\n \n100\n\nsubstitu\u00eddos pelos ovinos e principalmente pelos caprinos, em virtude da maior rusticidade \n\ndesses \u00faltimos animais nas \u00e1reas de caatingas, associadas a condi\u00e7\u00f5es de mercado favor\u00e1veis, \n\npor enquanto fortemente concentradas entorno da produ\u00e7\u00e3o leiteira,  o que tem se \n\nintensificado atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es das Pol\u00edticas P\u00fablicas efetuadas nessa regi\u00e3o.   \n\n\u00c9 reconhecido, como j\u00e1 nos referimos anteriormente, que os caprinos t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo fortemente para a eleva\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dessas terras em virtude do aumento do \n\nseu n\u00famero, dos seus h\u00e1bitos alimentares, da quase total inexist\u00eancia de banco de prote\u00ednas \n\nque possa complementar a sua dieta e da diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades (com a \n\nconseq\u00fcente menor oferta de pasto nativo). Esses fatores, juntamente com a ocorr\u00eancia \n\nfreq\u00fcente das estiagens, principalmente observadas a partir do s\u00e9culo XX, explicam como se \n\ndeu e ainda se d\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o caprinocultura/desertifica\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o.       \n\n       \n\nUm outro aspecto da atua\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas na pecu\u00e1ria regional \u00e9 que \n\nesta n\u00e3o ficou restrita ao incentivo financeiro, mas tamb\u00e9m interviu diretamente na produ\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar de alimentos para os animais, visto como um dos processos b\u00e1sicos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do setor na Regi\u00e3o Nordeste (SUDENE, 1985). Para o semi-\u00e1rido, os destaques \n\nforam os incentivos dados ao plantio de capim-buffel (Cenchrus ciliaris) e de algaroba \n\n(Prosopis juliflora).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Cariri paraibano, o reflorestamento com a algaroba (Prosopis \n\njuliflora) foi a atividade mais disseminada (figura 06), destacando-se, quanto a \u00e1rea plantada, \n\nem n\u00edvel estadual e nacional. Tal dissemina\u00e7\u00e3o ainda hoje \u00e9 alvo de pol\u00eamicas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nseus benef\u00edcios e preju\u00edzos, como veremos a seguir.  \n\n   \n\nEssa esp\u00e9cie, provinda da regi\u00e3o des\u00e9rtica de Piura (Peru), foi introduzida no \n\nBrasil a partir de 1942, com o objetivo de tornar a pecu\u00e1ria do semi-\u00e1rido menos dependente \n\ndas pastagens nativas. Enquanto as pastagens nativas, em sua maioria, apresentam produ\u00e7\u00e3o \n\nforrageira, embora abundante, restrita \u00e0 curta esta\u00e7\u00e3o chuvosa, a algaroba (Prosopis juliflora), \n\nal\u00e9m da resist\u00eancia \u00e0 seca, \u00e9 perene, sendo as suas folhagens e sementes apreciadas pelo gado. \n\nAdiciona-se a essas caracter\u00edsticas, o fato de frutificar no per\u00edodo de estiagem, quando s\u00e3o \n\nescassos os estoques naturais de alimento para os animais.  \n\n\n\n \n101\n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, o governo federal come\u00e7ou a oferecer apoio \n\nfinanceiro a fundo perdido para os produtores que enviassem projetos de reflorestamento com \n\nessa esp\u00e9cie, atrav\u00e9s do antigo Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF, \n\nincorporado atualmente ao Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis - IBAMA) e da SUDENE.   \n\nFigura 06- Bosque de algarobas (Prosopis juliflora) no munic\u00edpio de Cara\u00fabas. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Outubro/2006.  \n\nNa Para\u00edba, essa atividade iniciou-se em 1979, prolongando-se at\u00e9 1986 \n\n(PARA\u00cdBA, 1994) e, j\u00e1 em 1980, o Cariri paraibano concentrava 83,0% da produ\u00e7\u00e3o estadual \n\ndessa planta (Moreira &amp; Targino, 1997). Ainda nesse per\u00edodo, Castro (1986) destaca que, at\u00e9 \n\noutubro de 1983, 80 projetos de reflorestamento com essa esp\u00e9cie tinham sido aprovados no \n\nCariri, numa \u00e1rea total de 12.870ha., distribu\u00edda por 5.469 propriedades.  \n\nQuanto aos plantios comerciais, o dinheiro do governo federal era liberado \n\nsomente para os produtores com mais de 100ha. de terra e apenas quando ocorria o \n\ndesmatamento das \u00e1reas de caatingas onde seria implantado o reflorestamento. Dessa forma, \n\n\n\n \n102\n\ntendo em vista a realidade fundi\u00e1ria dominante no Cariri, esses financiamentos exclu\u00edam \n\ngrande parte dos propriet\u00e1rios de terra dessa regi\u00e3o, exatamente os que tinham maiores \n\ndificuldades para alimentar o gado no per\u00edodo das secas.   \n\nAcrescentamos ainda o fato de, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que um dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pela libera\u00e7\u00e3o desses projetos era o respons\u00e1vel, na \u00e9poca, pelo cumprimento \n\ndas leis ambientais no Brasil (IBDF), a retirada maci\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o nativa se caracterizava, \n\nno m\u00ednimo, como uma grande contradi\u00e7\u00e3o.     \n\nAl\u00e9m do que foi relatado anteriormente, sabendo-se que nesses projetos \n\nfinanciados pelo Estado no Brasil, o desvio de dinheiro p\u00fablico \u00e9 uma caracter\u00edstica at\u00e9 hoje \n\nmarcante, muitos beneficiados, ap\u00f3s desmatarem as \u00e1reas das suas propriedades destinadas ao \n\nreflorestamento, muitas vezes utilizando tratores para isso, n\u00e3o efetuaram essa atividade. \n\nAssim, deixaram o solo completamente exposto e ainda mais degradado, como ainda se pode \n\nver em algumas propriedades dos munic\u00edpios do Cariri, o mesmo tendo ocorrido em algumas \n\n\u00e1reas desmatadas onde o prolongamento das secas impediu o in\u00edcio do plantio dessa esp\u00e9cie.  \n\nEssa pol\u00edtica de reflorestamento, em princ\u00edpio, foi recebida como salva\u00e7\u00e3o para \n\na economia pastoril do semi-\u00e1rido, uma vez que se constitu\u00eda como uma importante fonte de \n\nalimento para o gado no per\u00edodo de maior car\u00eancia da forragem nativa, entretanto, com o \n\npassar do tempo, acabou se transformando em mais um problema para as caatingas.   \n\nConforme dados do IBGE (1980 e 1996), o n\u00famero de \u00e1rvores plantadas no \n\nCariri em 1980 era de 1.304.000, sendo 30 mil destas com aplica\u00e7\u00e3o de incentivos fiscais. Em \n\n1996, este n\u00famero caiu para 642.380 \u00e1rvores, uma vez que a pol\u00edtica de incentivos havia \n\nterminado.  \n\nAinda que a difus\u00e3o inicial dessa esp\u00e9cie tenha se dado atrav\u00e9s de plantios \n\ncomerciais subsidiados pelo Estado, mesmo com o fim desses incentivos a algaroba (Prosopis \n\njuliflora) continuou a se expandir largamente, agora de forma natural, atrav\u00e9s da dispers\u00e3o das \n\nsementes nas fezes dos animais, colonizando principalmente \u00e1reas degradadas, abertas e \n\nambientes ribeirinhos (Pegado, 2004).  \n\n\n\n \n103\n\nEm recente pesquisa sobre os efeitos dessa esp\u00e9cie na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e \n\nestrutura das caatingas no munic\u00edpio de Monteiro, Pegado (2004) concluiu que: as invas\u00f5es de \n\nalgaroba (Prosopis juliflora) formam densos maci\u00e7os populacionais que competem com as \n\nesp\u00e9cies nativas das caatingas; a presen\u00e7a dessa esp\u00e9cie torna uma caatinga arb\u00f3rea de v\u00e1rzea  \n\n(mata ciliar) t\u00e3o pobre quanto uma caatinga arb\u00f3reo-arbustiva de encosta degradada, al\u00e9m de \n\nalterar a fitodiversidade da \u00e1rea invadida ao ponto de torn\u00e1-la um conjunto flor\u00edstico distinto \n\nno conjunto das comunidades de caatingas.  \n\nGrande parte dessa capacidade de diminui\u00e7\u00e3o ou mesmo elimina\u00e7\u00e3o da maioria \n\ndas esp\u00e9cies das caatingas nas \u00e1reas onde existe algaroba (Prosopis juliflora), se d\u00e1 por conta \n\nda alelopatia, caracter\u00edstica t\u00edpica dessa esp\u00e9cie. Configura-se num processo de libera\u00e7\u00e3o de \n\nalguns elementos qu\u00edmicos, criando um ambiente de baixa toler\u00e2ncia para a maioria das \n\noutras plantas, particularmente as do tipo arbustivo e arb\u00f3reo.   \n\nObserva-se tamb\u00e9m que, embora a esp\u00e9cie em quest\u00e3o apresente elevada \n\ncapacidade para colonizar v\u00e1rios tipos de ambientes, os locais onde ela mais prolifera e \n\napresenta porte mais alto est\u00e3o relacionados a presen\u00e7a de len\u00e7ol fre\u00e1tico superficial, como as \n\nv\u00e1rzeas dos rios, sendo muito comum que as cacimbas e po\u00e7os pr\u00f3ximos sequem depois de \n\num certo per\u00edodo com pouca ou nenhuma chuva tendo ocorrido, em fun\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes dessa \n\nplanta apresentarem grande expans\u00e3o horizontal, fazendo com que a sua capacidade de \n\nabsorver a \u00e1gua que esteja pr\u00f3xima seja elevada.   \n\nPelo que foi exposto sobre a algaroba (Prosopis juliflora), a sua alta \n\ncompetitividade torna ainda mais fr\u00e1gil os ecossistemas das caatingas, at\u00e9 mesmo pelo fato de \n\na maioria dos animais nativos n\u00e3o conseguirem se alimentar dessa esp\u00e9cie ex\u00f3tica. Al\u00e9m \n\ndisso, a sua presen\u00e7a dificulta e torna mais complexa a ocorr\u00eancia dos diversos est\u00e1dios de \n\nsucess\u00e3o ecol\u00f3gica nessas paisagens.  \n\nBaseado nas observa\u00e7\u00f5es de Pegado (2004) e nos trabalhos de campo que \n\nrealizamos em \u00e1reas onde predomina essa esp\u00e9cie no Cariri, em alguns casos, os bosques \n\nformados por essa planta podem ser considerados um tipo de ambiente degradado, embora, \u00e0 \n\nprimeira vista, seja dif\u00edcil de serem percebidos como tal, uma vez que est\u00e3o mascarados pela \n\nexist\u00eancia abundante de \u00e1rvores.   \n\n\n\n \n104\n\nEm paralelo as a\u00e7\u00f5es das Pol\u00edticas P\u00fablicas mencionadas, tamb\u00e9m destacamos \n\no uso tradicional da madeira no Cariri como uma das atividades que contribuiu e ainda vem \n\ncontribuindo para a degrada\u00e7\u00e3o dessas terras. Al\u00e9m de fazer parte da tradi\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o o \n\nuso da madeira, principalmente como fonte energ\u00e9tica, a popula\u00e7\u00e3o mais carente, \n\nparticularmente nos per\u00edodos de secas prolongadas, se utiliza mais intensamente da extra\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o nativa como meio de sobreviv\u00eancia.       \n\nDados recentes (PARA\u00cdBA, 2004) mostram que mais de 50% do total da \n\nenergia domiciliar consumida na Para\u00edba prov\u00e9m dos recursos florestais nativos (32,6% de \n\nlenha e 24,2% de carv\u00e3o vegetal), enquanto em n\u00edvel municipal, dos cinco maiores \n\nexportadores energ\u00e9ticos florestais do estado, tr\u00eas s\u00e3o da regi\u00e3o do Cariri: S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri \n\n(l\u00edder geral dessa categoria), Tapero\u00e1 e Boqueir\u00e3o.   \n\nA evolu\u00e7\u00e3o dos dados estat\u00edsticos para os dois produtos mostra situa\u00e7\u00f5es \n\ndistintas, como pode ser observado na tabela 08. A produ\u00e7\u00e3o mais recente de carv\u00e3o vegetal \n\ndiminuiu de forma substancial. O seu uso mais freq\u00fcente era como fonte de energia para o \n\ncozimento dos alimentos. Como a difus\u00e3o do uso do fog\u00e3o alimentado por G\u00e1s Liquefeito de \n\nPetr\u00f3leo (GLP) tem se intensificado na regi\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o passa a dispor de um equipamento \n\nmais pr\u00e1tico na sua lida di\u00e1ria, o que explica a substitui\u00e7\u00e3o de uma fonte energ\u00e9tica por outra.   \n\nTabela 08- Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e lenha no Cariri. \n\nProduto 1970 1980 1990 2005 \n\nCarv\u00e3o Vegetal \n\n(ton.) \n\n4.847 7.583 5.823 444 \n\nLenha (m\u00b3) 290.000 81.000 106.554 133.591 \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nCenso Agropecu\u00e1rio/PB 1970 e 1980; IBGE \n\n \n\nSilvicultura/PB 1990 e 2005.  \n\nEssa modifica\u00e7\u00e3o, por sua vez, tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada ao aumento do poder \n\nde consumo da popula\u00e7\u00e3o, o que permite uma maior difus\u00e3o de novos h\u00e1bitos. Nesse caso, as \n\na\u00e7\u00f5es governamentais s\u00e3o fundamentais para o Cariri, atrav\u00e9s da renda gerada pelas \n\ntransfer\u00eancias de capital para os aposentados e funcion\u00e1rios p\u00fablicos, pelo Fundo de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios - FPM e por programas como o Fome Zero, ocupando as \n\natividades produtivas da regi\u00e3o uma posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, situa\u00e7\u00e3o esta que Gomes (2001) \n\ndenomina de economia sem produ\u00e7\u00e3o .   \n\n\n\n \n105\n\n  \nQuanto a produ\u00e7\u00e3o de lenha, os dados demonstram, a partir de 1980, uma \n\neleva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da produ\u00e7\u00e3o, fato principalmente relacionado ao uso dessa fonte energ\u00e9tica \n\nnas padarias e olarias dessa regi\u00e3o e, mais ainda, para as cidades de Campina Grande (PB) e \n\nCaruaru (PE).    \n\nEmbora nesse per\u00edodo o governo federal tenha estimulado a substitui\u00e7\u00e3o do uso \n\nda madeira pela eletricidade, as crises c\u00edclicas de produ\u00e7\u00e3o de energia das hidrel\u00e9tricas no \n\npa\u00eds, ao elevarem o seu pre\u00e7o, fizeram com que v\u00e1rias atividades industriais que, \n\ntradicionalmente, se utilizavam da lenha, voltassem a lhe fazer uso nas suas atividades. \n\n     \n\n3.4- S\u00edntese da Ocupa\u00e7\u00e3o e do Uso do Solo no Cariri   \n\nBaseando-se no que comentamos nos cap\u00edtulos II e III, referente a ocupa\u00e7\u00e3o, as \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, o uso do solo e a desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, foram constru\u00eddos quatro  perfis \n\ncartogr\u00e1ficos que associam os elementos analisados, sintetizando as informa\u00e7\u00f5es destacadas e \n\nfazendo com que haja uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o desses processos ao longo do tempo e do \n\nespa\u00e7o.    \n\nCom isso, pretendemos evidenciar o processo de apropria\u00e7\u00e3o e uso do solo na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o processo de desertifica\u00e7\u00e3o, objetivo fundante desta tese. Compreende-se que \n\nesta forma de an\u00e1lise facilita a compreens\u00e3o de como a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n\nregional foi se manifestando, resultando num processo de degenera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\ndenominado desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n         \n\nNa constru\u00e7\u00e3o dos perfis, utilizamos o software Corel Draw, tendo como base \n\ncartogr\u00e1fica as cartas topogr\u00e1ficas da SUDENE. Nesse caso, servindo de suporte aos demais \n\nperfis, foi tracejada uma linha reta com 40,5km, numa \u00e1rea limite entre a parte Oriental e \n\nOcidental do Cariri, atravessando o vale do rio Para\u00edba e alguns dos seus principais afluentes \n\n(figura 07). A escolha dessa \u00e1rea foi baseada no fato dessa bacia hidrogr\u00e1fica, apesar da \n\nintermit\u00eancia dos seus rios, ser fundamental para que se possa compreender o processo de \n\n\n\n \n106\n\nocupa\u00e7\u00e3o, as transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, as conseq\u00fc\u00eancias ambientais e as mudan\u00e7as nas \n\npaisagens ocorridas nessa regi\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 07- Localiza\u00e7\u00e3o do perfil no Cariri.    \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao processo de desenvolvimento dos perfis destacamos que, \n\nno que diz respeito a legenda utilizada, esta foi organizada numa sequ\u00eancia onde, do n\u00famero \n\ninicial para o final, temos, como regra geral, uma diminui\u00e7\u00e3o gradativa dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginais para os secund\u00e1rios, devido as diversas pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias empreendidas no \n\nCariri e, consequentemente, o aparecimento das \u00e1reas degradadas. Como nessa sequ\u00eancia os \n\ntipos de caatingas e os usos dos solos foram substitu\u00eddos ou alterados, a numera\u00e7\u00e3o da \n\nlegenda de um perfil para o outro n\u00e3o obedece totalmente a uma continuidade num\u00e9rica \n\nuniforme.      \n\nConforme as leituras dos documentos hist\u00f3ricos mencionados nesse trabalho, \n\nos artigos e livros escritos sobre as caatingas e o que ainda pode ser observado atualmente nas \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o melhor preservada no Cariri, antes da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia ter se instalado \n\nnessa regi\u00e3o, as paisagens eram dominadas por uma vegeta\u00e7\u00e3o do tipo florestal e, \n\nsecundariamente, nas \u00e1reas onde os solos se mostravam com profundidades muito pequenas \n\n\n\n \n107\n\nou com problemas de drenagem, por forma\u00e7\u00f5es arbustivas, todas com elevada densidade, \n\ncomo pode ser observado na figura 08.  \n\nFigura 08- Perfil de cobertura vegetal dos solos no Cariri antes da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia (at\u00e9 o in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XVII).  \n\n    \n\nA an\u00e1lise do perfil elaborado (figura 08) permite observar que, ao longo das \n\nduas margens do Rio Para\u00edba, os solos estavam ocupados por caatingas. Estas, embora \n\napresentassem varia\u00e7\u00f5es entre os tipos arb\u00f3reo (ao longo do rio), arb\u00f3reo-arbustivo fechado e \n\narbustivo arb\u00f3reo aberto, mostravam-se distribu\u00eddas de maneira mais uniforme na \u00e1rea, \n\nindicando uma cobertura bastante expressiva na totalidade da regi\u00e3o.   \n\nA Caatinga Arbustiva semi-aberta e aberta s\u00f3 vai ocorrer nas \u00e1reas de solo \n\nPlanossolo H\u00e1plico, devido aos problemas de drenagem e salinidade que as caracterizam, \n\nexistindo assim, naturalmente, uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade, densidade e variedade da \n\ncobertura vegetal. Nesse sentido, cabe destacar que a diferencia\u00e7\u00e3o nos tipos de caatingas \n\ndominantes se revela associada mais ao tipo de solo do que a topografia.    \n\nMesmo que se leve em conta a presen\u00e7a milenar dos \u00edndios nessas terras, o fato \n\nde dominarem poucas tecnologias, terem uma economia de subsist\u00eancia (baseada na coleta, \n\n\n\n \n108\n\nca\u00e7a e, ocasionalmente, no plantio de alguns poucos g\u00eaneros agr\u00edcolas) e serem n\u00f4mades, fez \n\ncom que os diversos grupos que existiam no Cariri n\u00e3o imprimissem altera\u00e7\u00f5es muito intensas \n\nnas paisagens dessa regi\u00e3o, mesmo nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos vales dos principais rios em que se \n\nencontravam as suas aldeias.    \n\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XVII, tendo in\u00edcio o processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, alguns padr\u00f5es originais de caatingas nessas terras come\u00e7aram a ser \n\nmodificados.  \n\nAo observar a figura 09, representativa desse momento hist\u00f3rico, verifica-se \n\numa substitui\u00e7\u00e3o parcial da Caatinga Arb\u00f3rea (mata ciliar) existente nas v\u00e1rzeas (Neossolo \n\nFl\u00favico) pela agricultura de subsist\u00eancia, tamb\u00e9m seguida da retra\u00e7\u00e3o da Caatinga Arb\u00f3reo-\n\narbustiva fechada das \u00e1reas mais pr\u00f3ximas a esses primeiros tipos de solos. Na seq\u00fc\u00eancia, \n\nocorre uma expans\u00e3o das caatingas do tipo Arbustiva fechada, substituindo parcialmente a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva-arb\u00f3rea fechada, devido a introdu\u00e7\u00e3o do gado e o uso dessas \u00e1reas como \n\npasto nativo, associadas as queimadas e a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo para diversos \n\nfins. Nas terras mais distantes dos cursos d`\u00e1gua e de maior eleva\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, as caatingas \n\npermaneceram na sua constitui\u00e7\u00e3o original mantendo, conforme foi representado na figura \n\nantecedente, as caracter\u00edsticas da fase anterior a coloniza\u00e7\u00e3o.   \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es foram efetuadas, em princ\u00edpio, nas matas ciliares e nas \n\ncaatingas do tipo Arb\u00f3reo-arbustiva fechada, uma vez que estas ocupavam as terras melhor \n\nprovidas de reservas de \u00e1gua ou mais pr\u00f3ximas a estas, elemento de import\u00e2ncia ainda mais \n\nvital num clima semi-\u00e1rido. Logo, em diversas \u00e1reas antes ocupadas por esses tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, come\u00e7aram a ser introduzidos o gado, a agricultura de subsist\u00eancia, a sede das \n\nfazendas e diversos empreendimentos a elas relacionados (cercas, currais, etc.), o que \n\nimplicou no consumo e altera\u00e7\u00e3o de muitos padr\u00f5es originais da cobertura vegetal original.        \n\n\n\n \n109\n\nFigura 09- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o (metade \n\ndo s\u00e9culo XVII ao final do mesmo s\u00e9culo).  \n\n  \n\n   Este processo de ocupa\u00e7\u00e3o pode ser associado as caracter\u00edsticas das \n\npropriedades nessa regi\u00e3o semi-\u00e1rida, conforme j\u00e1 nos referimos. Estas apresentavam, desde a \n\nsua origem, uma extens\u00e3o significativa de frente (testada) aos cursos d \u00e1gua. Essa disposi\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades estava associada \u00e0s necessidades da \u00e9poca, seja pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nda regi\u00e3o, seja pelas possibilidades t\u00e9cnicas dos ocupantes iniciais, promovendo um processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o que come\u00e7a pela v\u00e1rzea e \u00e1reas adjacentes e se estende, em sua continuidade, \n\npelas terras mais distantes e mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o a esses cursos d \u00e1gua.    \n\nCom a expuls\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o ou pacifica\u00e7\u00e3o gradativa dos \u00edndios dessa regi\u00e3o, \n\nocorre a intensifica\u00e7\u00e3o do estabelecimento de mais colonos no Cariri. Dessa forma, a pecu\u00e1ria \n\nse expandiu ainda mais, modificando assim a freq\u00fc\u00eancia de uma s\u00e9rie de esp\u00e9cies existentes \n\nnas caatingas arbustivas e pressionando de forma mais intensa as caatingas arb\u00f3reas existentes \n\nnas matas ciliares, substitu\u00eddas, com maior intensidade, pelas lavouras de subsist\u00eancia.  \n\n\n\n \n110\n\n  \nEntretanto, apesar de todas as modifica\u00e7\u00f5es efetuadas nas paisagens do Cariri \n\nem virtude do avan\u00e7o da pecu\u00e1ria e da agricultura de subsist\u00eancia, estendendo-se do final do \n\ns\u00e9culo XVII \u00e0 d\u00e9cada de 1980, a cotonicultura conseguiu imprimir uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nunca antes existente nessa regi\u00e3o, o que ampliou consideravelmente a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das caatingas. A figura 10 expressa as modifica\u00e7\u00f5es desse per\u00edodo.  \n\nFigura 10- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri durante o dom\u00ednio do algod\u00e3o \n\n(final do s\u00e9culo XVII a 1980). \n\n      \n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o desse \u00faltimo perfil, verifica-se que ao longo das v\u00e1rzeas \n\nampliam-se as atividades agr\u00edcolas e, nesta fase, juntamente com a agricultura de subsist\u00eancia, \n\n\u00e9 introduzido o algod\u00e3o. As demais \u00e1reas t\u00eam ainda nesse per\u00edodo as mesmas caracter\u00edsticas \n\nde uso que o per\u00edodo anterior. Isto demonstra a forte associa\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas com \n\na presen\u00e7a da \u00e1gua e o uso dos campos mais distantes para o desenvolvimento da pecu\u00e1ria.   \n\nDevido as vantagens de produ\u00e7\u00e3o dessa fibra, conforme j\u00e1 comentamos noutro \n\nmomento desta tese, o seu cultivo foi muito popularizado, provocando assim altera\u00e7\u00f5es \n\nimportantes nas paisagens do Cariri. Sendo plantado principalmente nos vales dos rios, nas \n\n\n\n \n111\n\n\u00e1reas onde os solos n\u00e3o eram atingidos pelas enchentes peri\u00f3dicas, favoreceu ainda mais a \n\nretra\u00e7\u00e3o das caatingas arb\u00f3reas (matas ciliares) e arb\u00f3reo-arbustivas fechadas originalmente \n\nexistentes, atrav\u00e9s da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o pelo machado e/ou queimadas.  \n\nEsse processo de ocupa\u00e7\u00e3o mais intenso dos vales pela agricultura, por sua vez, \n\nfez com que a pecu\u00e1ria passasse a se utilizar de terras mais distantes, algumas delas \n\nlocalizadas em solos onde a vegeta\u00e7\u00e3o nativa sempre foi mais escassa (Planossolos e algumas \n\nvariedades de Vertissolos e Luvissolos Cr\u00f4micos), principalmente pelos caprinos e ovinos, \n\nmenos exigentes em alimentos que os bovinos, o que fez com que surgissem as primeiras \n\n\u00e1reas onde a desertifica\u00e7\u00e3o apresentava-se mais elevada.   \n\nEm muitas outras \u00e1reas, onde originalmente os solos n\u00e3o eram restritivos a \n\npresen\u00e7a de caatingas mais arb\u00f3reas, devido a esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o baseado no avan\u00e7o \n\nda pecu\u00e1ria, ocorreu a substitui\u00e7\u00e3o desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o pela Caatinga Arbustiva semi-\n\naberta e aberta, como indica a compara\u00e7\u00e3o do perfil de n\u00famero 08 com o perfil de n\u00famero 10, \n\ncriando-se assim, por motivos diferentes, paisagens semelhantes. \n\n   \n\nMesmo ap\u00f3s o fim do ciclo de produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o, as modifica\u00e7\u00f5es causadas \n\nnos padr\u00f5es das caatingas foram t\u00e3o intensas que, em algumas \u00e1reas anteriormente ocupadas \n\npela atividade agropecu\u00e1ria, a vegeta\u00e7\u00e3o passou a enfrentar dificuldades maiores que as \n\nnormais para estabelecer um processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, muitas vezes n\u00e3o atingindo \n\ndeterminadas fases. As \u00e1reas que apresentam essa caracter\u00edstica s\u00e3o denominadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o como terras cansadas .     \n\nFinalmente, notadamente a partir da d\u00e9cada de 1980, atrav\u00e9s das Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas que ocorreram na regi\u00e3o, a pecu\u00e1ria volta a ser a atividade econ\u00f4mica dominante no \n\nCariri. Nesse caso, um novo processo de retra\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de caatingas tem \n\nin\u00edcio, n\u00e3o apenas pelo aumento do rebanho e da sua press\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m resultante da introdu\u00e7\u00e3o de plantas ex\u00f3ticas que podiam ser utilizadas como alimento \n\npelo gado, destacando-se, nesse processo, a algaroba (Prosopis juliflora) e, secundariamente, \n\no capim-buffel (Cenchrus ciliaris) que, juntos com a palma-forrageira (Opuntia ficus indica), \n\nde introdu\u00e7\u00e3o mais antiga, passaram a ocupar espa\u00e7os anteriormente dominados pelos \n\ndiversos tipos de caatingas ou aquelas \u00e1reas onde se praticava a cotonicultura.  \n\n\n\n \n112\n\n  \nNo Cariri, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pecu\u00e1ria, destacou-se a caprinocultura, pelas diversas \n\nvantagens frente aos bovinos e os incentivos governamentais que come\u00e7aram a acontecer a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, conforme j\u00e1 destacamos anteriormente. Paralelo ao crescimento desse rebanho, ocorre \n\numa importante contribui\u00e7\u00e3o desenvolvida atrav\u00e9s dessa atividade ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o que j\u00e1 \n\nvinha acontecendo na regi\u00e3o. Os h\u00e1bitos alimentares desses animais e principalmente a forma semi-\n\nextensiva como os mesmos s\u00e3o criados, fazem com que estes se tornem, na maior parte dos casos, \n\ntotalmente dependentes da alimenta\u00e7\u00e3o fornecida pelas caatingas. Isto, associado ao fato de n\u00e3o existir \n\nnenhum tipo de manejo nos pastos nativos, transforma a herbivoria numa caracter\u00edstica comum nessas \n\nterras.    \n\nNesse caso, durante a esta\u00e7\u00e3o seca, quando a biomassa diminui e, em conseq\u00fc\u00eancia \n\ndisso, ocorre menor oferta de alimento para o gado, passa a existir um impacto que tamb\u00e9m atinge os \n\ncaprinos, relacionado a queda na produ\u00e7\u00e3o leiteira e de carne, al\u00e9m de, muitas vezes, se a estiagem for \n\nmais prolongada que o normal, haver a morte parcial do rebanho.   \n\nEsse processo acaba fazendo parte de um ciclo vicioso, pois durante o retorno da \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, os produtores ir\u00e3o substituir os animais perdidos durante a \u00faltima estiagem, \n\nprocurando recuperar o preju\u00edzo e, se poss\u00edvel, aumentar ainda mais o rebanho. Dessa forma, as \n\npaisagens v\u00e3o sendo dominadas por uma vegeta\u00e7\u00e3o cada vez menos diversificada e com pequena \n\ndensidade, onde a presen\u00e7a de solos quase completamente desnudos, mesmo durante a esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, passa a ser um elemento marcante em diversas \u00e1reas dessa regi\u00e3o.   \n\nA figura 11 expressa esse processo. Sua an\u00e1lise permite verificar que, nessa \n\nfase, ao longo dos rios o uso do solo se d\u00e1 de forma mais intensa, representado pelas culturas \n\nde subsist\u00eancia e ainda parcialmente pelo algod\u00e3o, sendo que, nesse \u00faltimo caso, essa fibra \n\nvegetal passa a dividir espa\u00e7o ou mesmo cedendo-o por completo \u00e0 algaroba (Prosopis \n\njuliflora), \u00e0 palma forrageira (Opuntia ficus indica) e ao capim-buffel (Cenchrus ciliaris).   \n\nNas \u00e1reas adjacentes \u00e0s v\u00e1rzeas, verifica-se a substitui\u00e7\u00e3o mais expressiva da \n\nCaatinga Arb\u00f3reo-arbustiva fechada e Arbustiva fechada pela Caatinga Arbustiva semi-aberta \n\ne aberta. Permanecem os tipos de caatingas, com as suas caracter\u00edsticas naturais, em \u00e1reas \n\nmais elevadas topograficamente.     \n\n\n\n \n113\n\nFigura 11- Perfil de cobertura vegetal e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos no Cariri sob o dom\u00ednio da caprinocultura \n\n(1980 em diante). \n\n    \n\nPelo que foi resumidamente exposto, baseado nas informa\u00e7\u00f5es obtidas nos \n\ncap\u00edtulos II e III, os vales dos rios, como as principais \u00e1reas ocupadas pela popula\u00e7\u00e3o e pelas \n\natividades econ\u00f4micas, v\u00eam se caracterizando, h\u00e1 s\u00e9culos, pela presen\u00e7a da desertifica\u00e7\u00e3o. As \n\n\u00e1reas serranas, por sua vez, pelas pr\u00f3prias dificuldades impostas pelo relevo, no sentido de se \n\nefetivar um processo de ocupa\u00e7\u00e3o mais intenso e na menor disponibilidade de v\u00e1rzeas \n\nexpressivas, s\u00e3o mais preservadas da ocorr\u00eancia desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, constata\u00e7\u00e3o \n\ncomprovada com a efetua\u00e7\u00e3o do mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o estudada, conforme \n\nveremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo deste trabalho. \n\n   \n\nAs considera\u00e7\u00f5es feitas nessa fase da tese quanto ao desenvolvimento das \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas comprovam que as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e a exist\u00eancia de capital, por si s\u00f3, n\u00e3o \n\ns\u00e3o suficientes para resolver as graves quest\u00f5es socioecon\u00f4micas que afligem o semi-\u00e1rido, \n\nestando essas diretamente relacionadas a desertifica\u00e7\u00e3o que ocorre nesse peda\u00e7o do territ\u00f3rio \n\nnacional. Ali\u00e1s, todos esses problemas, na realidade, est\u00e3o muito mais ligados ao que Porto \n\nGon\u00e7alves (2004) denomina de op\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-cultural, entendendo que toda essa regi\u00e3o, no \n\n\n\n \n114\n\ncontexto capitalista, \u00e9 considerada, secularmente, como um espa\u00e7o marginal. Nesse caso, o \n\nque acontece nesse espa\u00e7o \u00e9 um reflexo dessa condi\u00e7\u00e3o.    \n\nPensar dessa maneira exige reflex\u00f5es mais complexas em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nproblemas que afligem a terra e a gente do semi-\u00e1rido brasileiro, mais uma vez em evid\u00eancia \n\nem n\u00edvel nacional e internacional, devido a emerg\u00eancia da quest\u00e3o ambiental e, nesse cen\u00e1rio, \n\nda problem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, concordamos com Boaventura de Sousa \n\nSantos para quem, reflex\u00f5es mais complexas podem nascer de perguntas simples: \n\nTal como noutros per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o, dif\u00edceis de entender e de percorrer, \n\u00e9 necess\u00e1rio voltar \u00e0s coisas simples, \u00e0 capacidade de formular perguntas \nsimples, perguntas que, como Einstein costumava dizer, s\u00f3 uma crian\u00e7a \npode fazer mas que, depois de feitas, s\u00e3o capazes de trazer uma luz nova \u00e0 \nnossa perplexidade. (Santos, 1988, p. 46).   \n\nDessa forma, a pergunta que sempre nos acompanhou na nossa caminhada \n\ncient\u00edfica, ao conhecer um pouco e tentar aprender mais sobre os problemas que vem afetando \n\na popula\u00e7\u00e3o e o territ\u00f3rio do Cariri paraibano, resgatando um pouco da crian\u00e7a que existe em \n\ntodos n\u00f3s, foi: - Se existiram e existem tantos projetos e tecnologias para resolver a quest\u00e3o \n\necon\u00f4mica, social e ambiental do semi-\u00e1rido brasileiro, por que os resultados positivos, \n\nquando existem, s\u00e3o de t\u00e3o pouca express\u00e3o quantitativa?   \n\nA resposta para esse questionamento n\u00f3s fomos encontrar, de forma sucinta, \n\nnos argumentos do agr\u00f4nomo Jos\u00e9 de Souza Silva, para quem, mais que ocasionalmente \n\ncombater os efeitos do clima seco dominante em grande parte da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, \n\n[...] \u00e9 preciso combater outro tipo de aridez que tem caracterizado grande \nparte das a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, administrativas e pol\u00edticas voltadas para o \ndesenvolvimento da regi\u00e3o \n\n \n\na aridez mental. A falta de um conhecimento \nintegrado sobre as limita\u00e7\u00f5es e potencialidades da regi\u00e3o, a aus\u00eancia de \nprop\u00f3sitos comprometidos com os valores ambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos \ndos produtores rurais da regi\u00e3o e a incompet\u00eancia para definir, planejar, \ndecidir, intervir, avaliar e reorientar s\u00e3o alguns dos fatores que caracterizam \nessa forma de aridez que, historicamente, tem prevalecido sobre o bom \nsenso geral, a racionalidade cient\u00edfica, o acervo tecnol\u00f3gico existente, a \nexperi\u00eancia do produtor rural e sobre a realidade agroecol\u00f3gica e s\u00f3cio-\necon\u00f4mica regional. (Silva, 1985, p. 29). \n\n    \n\n\n\n \n115\n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nCARIRI - MAPA DA DESERTIFICA\u00c7\u00c3O: DO REAL AO VIRTUAL    \n\nSuspenso como se estivesse im\u00f3vel, alto no c\u00e9u agitado, fragmento de vida \nentre os retalhos de nuvens que o vento desprende da abund\u00e2ncia da parede \nde foehn sobre a alta cordilheira, o abutre perscruta em seu v\u00f4o im\u00f3vel a \nimensid\u00e3o rugosa das cristas. Sua ab\u00f3bada silenciosa desenha uma \npaisagem que \u00e9 seu territ\u00f3rio: rochedos e lagos, florestas e estradas, \nrebanhos e cidades. O olho do abutre est\u00e1 \u00e0 procura deste \u00ednfimo e \nderradeiro fragmento de osso esmagado, concentrado substancioso de seu \nmundo de p\u00e1ssaro. (Bertrand &amp; Bertrand, 2007, p. 309).   \n\n4.1- Procedimentos Metodol\u00f3gicos Para a Constru\u00e7\u00e3o do Mapeamento     \n\nNa continuidade desta tese, o objetivo \u00e9 elaborar o mapeamento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no Cariri. Para estabelecer uma metodologia cartogr\u00e1fica que identificasse as \n\n\u00e1reas onde vem ocorrendo esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, inicialmente buscamos na hist\u00f3ria da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e dos reflexos desse processo na regi\u00e3o parte do caminho a ser seguido, \n\ncomo vimos nos cap\u00edtulos II e III.  \n\nNessa caminhada, a an\u00e1lise hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o do Cariri e das formas como \n\nessa se processou, teve um papel fundamental para entendermos, n\u00e3o apenas a evolu\u00e7\u00e3o da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m para identificarmos os diferentes tipos de paisagens \n\nonde ocorre esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o atualmente.   \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise hist\u00f3rica de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e os reflexos desse processo nas \n\npaisagens do Cariri, come\u00e7amos a definir outras bases para efetuar o mapeamento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Nesse sentido, o segundo passo fundamentou-se no uso de imagens \n\nde sat\u00e9lite.   \n\nConcebendo a paisagem como a materializa\u00e7\u00e3o de processos sociais e \n\nentendendo que o uso do sensoriamento remoto e do geoprocessamento dilatam o campo do \n\nobservador no plano vertical, o uso dessas tecnologias acaba permitindo que este conceito se \n\ntorne operacional em escala regional (Suertegaray &amp; Guasselli, 2004). Portanto, contribui \n\n\n\n \n116\n\ndecisivamente para a amplia\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o virtual e, consequentemente, para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de desertifica\u00e7\u00e3o registrados nas paisagens do \n\nCariri.    \n\nMapear as \u00e1reas desertificadas t\u00eam sido um desafio para os pesquisadores \n\ndesde quando esse tema come\u00e7ou a apresentar relev\u00e2ncia mundial. Mesmo com o advento do \n\nsensoriamento remoto e do geoprocessamento, essa tarefa continua dif\u00edcil. Grande parte dessa \n\ndificuldade est\u00e1 fundamentada na pequena compreens\u00e3o do dinamismo natural existente nas \n\nregi\u00f5es secas, particularmente no que diz respeito ao aspecto comportamental da sua \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Inclusive, no caso das caatingas, diferente do que ocorre na floresta amaz\u00f4nica e \n\nna mata atl\u00e2ntica, em diversas nuan\u00e7as inexiste um contraste marcante entre os remanescentes \n\nflorestais e as \u00e1reas devastadas (Zanella &amp; Martins, 2005), o que leva a erros de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nquando se quer determinar se algumas paisagens encontradas nessa primeira forma\u00e7\u00e3o vegetal \n\ns\u00e3o de origem natural ou antr\u00f3pica.   \n\nTentando estabelecer um padr\u00e3o inicial que identificasse no Cariri uma \n\npaisagem n\u00e3o desertificada de outra desertificada no campo virtual (imagens de sat\u00e9lite) e real \n\n(trabalhos de campo), conforme j\u00e1 dissemos anteriormente, trilhamos um caminho que partiu \n\nda leitura de registros hist\u00f3ricos. Nestes, constam declara\u00e7\u00f5es que nos remetem a um conjunto \n\nde paisagens caracterizadas pela heterogeneidade em termos de recobrimento vegetal. \n\nEntretanto, esses mesmos documentos tamb\u00e9m nos d\u00e3o id\u00e9ia do predom\u00ednio de caatingas que \n\natingiam densidades elevadas, onde dominava o estrato arb\u00f3reo (Pinto, 1977; Almeida, 1979; \n\nNantes, 1979; Aguiar &amp; Ribeiro Coutinho, 1982).   \n\nCorroborando esses registros, o conhecimento atual sobre a diversidade de \n\nesp\u00e9cies vegetais das caatingas identificadas em algumas \u00e1reas melhor preservadas nessa \n\nregi\u00e3o, tem encontrado um n\u00famero cada vez mais variado de plantas, onde dominam os \n\nindiv\u00edduos arb\u00f3reos (Quirino, 2006). Isto tamb\u00e9m foi identificado nos diversos trabalhos de \n\ncampo que fizemos por essas terras durante o desenvolvimento dessa tese, inclusive na sua \n\nparte considerada mais seca (Cariri Oriental).         \n\nNesta caminhada, tamb\u00e9m levamos em considera\u00e7\u00e3o o fato da ecologia do \n\nsemi-\u00e1rido e das caatingas ser predominantemente formadora de \u00e1rvores (Duque, 1980), \n\naspecto evidenciado pelo pr\u00f3prio significado do nome ind\u00edgena desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, ou \n\n\n\n \n117\n\nseja, mata branca . Tal refer\u00eancia nos remete a exist\u00eancia de um tipo de floresta de porte \n\nmenos alto que as existentes nas zonas \u00famidas que, na maior parte do ano, se mant\u00e9m \n\ndesfolhada e com tonalidades pr\u00f3ximas ao branco como estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia ao clima \n\nseco dominante.  \n\nNesse caso, consideramos que qualquer outro estrato de vegeta\u00e7\u00e3o \n\npreponderante que n\u00e3o o arb\u00f3reo (com as suas variantes) fosse resultante de uma maior \n\nfragilidade da estrutura geo-ecol\u00f3gica dominante em alguns setores dessas paisagens e/ou das \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, caracterizando, dessa forma, a presen\u00e7a do tipo de degrada\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.  \n\nPara efeitos de classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos diferentes tipos de caatingas \n\npresentes no Cariri, tomados como base para a identifica\u00e7\u00e3o dos variados n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, considerou-se o fato de que, os trabalhos que at\u00e9 o momento se propuseram a \n\nrealizar essa tarefa, n\u00e3o foram capazes de contemplar, satisfatoriamente, toda a sua \n\nfitofisionomia e estrutura (Andrade-Lima, 1981; Bernardes, 1999; Andrade et al., 2005).   \n\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, ao consultarmos algumas das classifica\u00e7\u00f5es propostas \n\npara as caatingas (Rizzini, 1963; Eiten, 1974 e 1983; Andrade-Lima, 1981; Veloso &amp; G\u00f3es-\n\nFilho, 1982), associada a nossa viv\u00eancia e conhecimento da regi\u00e3o estudada, optamos por \n\nestabelecer uma classifica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, baseada na associa\u00e7\u00e3o de diversas caracter\u00edsticas dos \n\nautores citados e das nossas observa\u00e7\u00f5es em campo.    \n\nNesse processo, cujo objetivo foi criar uma base que identificasse nas \n\ndiferentes formas em que as caatingas se apresentavam uma manifesta\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o, \n\nlevamos em considera\u00e7\u00e3o, do ponto de vista qualitativo, alguns aspectos que pudessem ser \n\nanalisados como bio-indicadores, ou seja, diversidade, densidade e estratos da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nobservada. \n\n     \n\nDessa forma, para o reconhecimento dos tipos de caatingas existentes no \n\nCariri, tanto nos trabalhos de campo como nas imagens de sat\u00e9lite, para comparar o real e o \n\nvirtual, estabelecemos a seguinte situa\u00e7\u00e3o: \n\n1) Caatingas com baixo n\u00edvel de antropismo e degrada\u00e7\u00e3o - Vegeta\u00e7\u00e3o melhor preservada \n\nocorrente em algumas \u00e1reas serranas de mais dif\u00edcil acesso, manchas esparsas em vales de rios \n\ne \u00e1reas com solos mais profundos. As plantas existentes apresentam-se nos estratos arb\u00f3reo, \n\n\n\n \n118\n\narbustivo e herb\u00e1ceo. As manchas de solos expostos s\u00e3o pouco significantes em n\u00famero e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. Nesse caso, dependendo do estrato dominante, as caatingas desse tipo foram \n\nsubdivididas em:  \n\n1.1. Arb\u00f3reo-Arbustiva Fechada: O uso dessas \u00e1reas para pastejo ou qualquer outra atividade \n\necon\u00f4mica \u00e9 pequeno, o que, associado a presen\u00e7a de elementos naturais mais favor\u00e1veis \n\n(solos e umidade), lhes confere uma apar\u00eancia muito pr\u00f3xima do que seria uma parte do \n\nCariri \u00e0 \u00e9poca dos primeiros colonizadores da regi\u00e3o (figura 12), conforme denunciam alguns \n\ndocumentos hist\u00f3ricos consultados. Nesse caso, ocorre a domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies arb\u00f3reas, \n\nonde sobressaem o angico (Anadenanthera Colubrina), a aroeira (Myracroduon urundeuva), a \n\nbara\u00fana (Schinopsis brasiliensis), a imburana-de-cheiro (Amburana claudii), a catingueira \n\n(Caesalpinia pyramidalis), o umbuzeiro (Spondias tuberosa), o pereiro (Aspidosperma \n\npyrifolium), o facheiro (Pilosocereus pachycladus) e o mandacaru (Cereus jamacaru), \n\nenquanto nos vales dos rios, compondo a mata ciliar, destacam-se o pau-ferro (Caesalpinia \n\nf\u00e9rrea), o mulungu (Erythrina velutina), o juazeiro (Zizyphus joazeiro), a craibeira (Tabebuia \n\ncara\u00edba), o tamboril (Enterolobium contortisiliquum) e a oiticica (Licania rigida).   \n\nAs esp\u00e9cies arbustivas dominantes s\u00e3o o pinh\u00e3o-bravo (Jatropha molissima), o \n\nmarmeleiro (Croton sonderianus), a jurema-preta (Mimosa tenuiflora), a mani\u00e7oba (Manihot \n\nglaziovii), o xique-xique (Cereus gounellei) e a palmat\u00f3ria-de-espinho (Opuntia palmadora). \n\nNo estrato herb\u00e1ceo dominam a macambira (Brom\u00e9lia laciniosa), o caro\u00e1 (Neglaziovia \n\nvariegata), a coroa-de-frade (Melocactus bahiensis), a palmat\u00f3ria-de-p\u00ealo (Opuntia \n\ninamoena), a jureminha (Desmanthus virgatus), o velame (Croton campestris), a malva-\n\nbranca (Sida spp.) e, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, principalmente o capim-panasco (Aristida \n\nadscensionis).           \n\n\n\n \n119\n\nFigura 12 - Caatinga Arb\u00f3reo-Arbustiva Fechada. Estrada Sum\u00e9-Camala\u00fa. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Agosto/2006.  \n\n1.2. Arbustivo-Arb\u00f3rea Fechada: Ocorr\u00eancia das mesmas esp\u00e9cies da classifica\u00e7\u00e3o anterior, \n\nembora com estrato arbustivo dominante sobre o arb\u00f3reo, o que reflete a presen\u00e7a de solos \n\nmenos profundos e, em certas \u00e1reas, com problema de drenagem, al\u00e9m de maior presen\u00e7a de \n\nantropismo, atrav\u00e9s da retirada de algumas esp\u00e9cies arb\u00f3reas e do pastoreio, quando \n\ncomparada \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o anterior. Pode-se dizer que seria uma caatinga secund\u00e1ria, em \n\navan\u00e7ado est\u00e1gio sucessional (figura 13).           \n\n\n\n \n120\n\nFigura 13- Caatinga Arbustivo-Arb\u00f3rea Fechada. Estrada Cabaceiras-S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Agosto/2006.  \n\n2) Caatingas com alto n\u00edvel de antropismo e degrada\u00e7\u00e3o: A localiza\u00e7\u00e3o desses tipos \n\ncorresponde as \u00e1reas desertificadas. Resultam de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas constantes, intensas e \n\ninadequadas para terrenos com estrutura geo-ecol\u00f3gica que requerem maiores cuidados com o \n\nseu manejo ou mesmo n\u00e3o deveriam ter uso econ\u00f4mico direto. As plantas existentes nessas \n\n\u00e1reas n\u00e3o chegam a compor estrato arb\u00f3reo, uma vez que as esp\u00e9cies correspondentes a essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o encontram-se muito dispersas, havendo somente estrato arbustivo e herb\u00e1ceo. \n\nEncontram-se no Cariri as seguintes subdivis\u00f5es desses tipos de caatingas:  \n\n2.1. Arbustiva Fechada: Essa categoria comp\u00f5e a classe de caatingas menos degradada onde, \n\napesar das manchas de solo exposto estarem mais presentes que nos subtipos anteriores, ainda \n\npredomina a presen\u00e7a de forte cobertura vegetal (figura 14). Esta pode ser caracterizada como \n\numa \u00e1rea onde a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica est\u00e1 em fase intermedi\u00e1ria e, caso diminu\u00edsse o uso \n\ndessas terras pela pecu\u00e1ria e retirada da madeira, poderia evoluir para um est\u00e1gio mais \n\navan\u00e7ado.      \n\n\n\n \n121\n\nFigura 14- Caatinga Arbustiva Fechada. Estrada Cabaceiras-S\u00e3o Domingos do Cariri. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Agosto/2006.  \n\nCorrespondem, no geral, as \u00e1reas ocupadas atualmente por parte do gado, \n\nparticularmente o caprino onde, no auge da cotonicultura, sofreram invas\u00e3o desse cultivo, \n\nsendo posteriormente exclu\u00eddas desse uso devido \u00e0 crise dessa produ\u00e7\u00e3o. A maioria das \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas anteriormente presentes nessas \u00e1reas ou cedeu espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalgod\u00e3o ou passou por um processo de coleta seletiva para usos diversos (material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, moir\u00f5es de cercas e carv\u00e3o vegetal).    \n\nApesar da presen\u00e7a de alguns elementos arb\u00f3reos, onde se destacam o pereiro\n\n \n\n(Aspidosperma pyrifolium), a catingueira (Caesalpinia pyramidalis) e o facheiro \n\n(Pilosocereus pachycladus), as esp\u00e9cies de maior domin\u00e2ncia s\u00e3o as arbustivas pioneiras, \n\nonde o pinh\u00e3o-bravo (Jatropha molissima), o marmeleiro (Croton sonderianus), o mofumbo \n\n(Combretum leprosum) e a jurema-preta (Mimosa tenuiflora) recobrem extensas \u00e1reas, \n\nformando elevado adensamento, o mesmo ocorrendo com o xique-xique (Cereus gounellei), \n\ncact\u00e1cea de maior presen\u00e7a nesses terrenos, enquanto as esp\u00e9cies herb\u00e1ceas s\u00e3o as mesmas \n\nencontradas noutras \u00e1reas.    \n\n\n\n \n122\n\n2.2. Arbustiva Semi-Aberta: Apresenta est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o, onde grandes \n\nmanchas de solo recobertas apenas por plantas herb\u00e1ceas dividem espa\u00e7o com pequenas ilhas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o (figura 15).  \n\nNessas \u00e1reas, destacam-se pela sua maior presen\u00e7a o pereiro\n\n \n(Aspidosperma \n\npyrifolium) e a catingueira (Caesalpinia pyramidalis), ocorrendo tamb\u00e9m o pinh\u00e3o-bravo \n\n(Jatropha molissima) e o xique-xique (Cereus gounellei). Devido ao tipo de madeira, estas \n\nesp\u00e9cies raramente s\u00e3o utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de lenha ou carv\u00e3o, apresentando tamb\u00e9m \n\npouco ou nenhum uso na constru\u00e7\u00e3o de cercas, o que as livra de um uso mais intensivo.  \n\nNo caso do pereiro (Aspidosperma pyrifolium), ainda que a sua presen\u00e7a seja \n\nregistrada em todos os tipos de caatingas existentes, onde ocorre a presen\u00e7a de solos argilosos \n\nde alta atividade coloidal, com PH de neutro \u00e1 alcalino e teores altos de nutrientes (Amorim et \n\nal., 2005), o seu elevado n\u00famero nessas \u00e1reas tamb\u00e9m est\u00e1 relacionado ao fato das suas folhas \n\nserem t\u00f3xicas quando verdes, o que faz com que o gado geralmente se utilize somente das \n\nfolhas secas ca\u00eddas no ch\u00e3o, quando perdem a toxicidade. Nesse sentido, a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 \n\npressionada pela pecu\u00e1ria.         \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a catingueira (Caesalpinia pyramidalis), esta se caracteriza pelo \n\naumento de rebrota quando as terras onde ela est\u00e1 presente s\u00e3o submetidas \u00e0s queimadas \n\n(Sampaio &amp; Salcedo, 1993), possuindo tamb\u00e9m elevada resist\u00eancia \u00e0 seca e capacidade de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por luz ((Sampaio et al., 1998).   \n\nAl\u00e9m dos aspectos mencionados, estas duas esp\u00e9cies apresentam outra \n\ncaracter\u00edstica que explica a sua domin\u00e2ncia nos diversos tipos de caatingas e, particularmente, \n\nnas \u00e1reas mais degradadas, ou seja, picos de flora\u00e7\u00e3o que podem ocorrer na esta\u00e7\u00e3o seca e/ou \n\nchuvosa (Barbosa et al., 1989), o que torna mais intensa a sua dispers\u00e3o pelos agentes \n\npolinizadores.        \n\n\n\n \n123\n\nFigura 15- Caatinga Arbustiva Semi-Aberta nas proximidades da cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri, \n\ndurante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Maio/2007.    \n\nQuanto ao estrato herb\u00e1ceo, dominam abundantemente a malva-branca (Sida \n\nsp.) e o velame (Croton campestris), indicadoras de uma sucess\u00e3o secund\u00e1ria regressiva, j\u00e1 \n\nque as suas popula\u00e7\u00f5es tendem a aumentar com a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\n(Ara\u00fajo Filho &amp; Carvalho, 1997). Entre essas duas esp\u00e9cies ocorre o capim panasco (Aristida \n\nadscensionis).  \n\n2.3. Arbustiva Aberta: Presente nas \u00e1reas ainda mais degradadas. Embora apresente \n\nsemelhan\u00e7a quanto \u00e0 presen\u00e7a de esp\u00e9cies vegetais que tamb\u00e9m ocorrem na classe anterior de \n\ncaatingas, a diferen\u00e7a principal est\u00e1 baseada em sua menor densidade e, portanto, na maior \n\npresen\u00e7a de plantas arbustivas isoladas, o que torna os solos a\u00ed presentes mais expostos (figura \n\n16).   \n\n\n\n \n124\n\nFigura 16 - Caatinga Arbustiva Aberta. Estrada S\u00e3o Domingos do Cariri-Cara\u00fabas. \n\n \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Outubro/2007.  \n\nTanto nas \u00e1reas de caatingas do tipo Arbustiva Semi-Aberta como Aberta, \n\nexiste pouca condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia para o gado bovino e, como regra, servem de \n\npastagem principalmente para os caprinos, devido a sua maior rusticidade, sendo comum \n\nocorrerem taxas de lota\u00e7\u00e3o que excedem o n\u00famero recomendado de 1,5ha/cabe\u00e7a o que, a \n\nlongo prazo, associado a ocorr\u00eancia freq\u00fcente de secas de elevada dura\u00e7\u00e3o, faz com que os \n\ncaprinos destruam as plantas novas e degradem o estrato lenhoso (Albuquerque et al., 2003), \n\nresultando na cria\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es cada vez maiores de \u00e1reas desertificadas.   \n\nDevido a escala adotada nesse trabalho, ocorreram limita\u00e7\u00f5es quanto a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de localidades onde predominam bosques de algaroba (Prosopis juliflora) e \n\nplanta\u00e7\u00f5es de palma-forrageira (Opuntia f\u00edcus), al\u00e9m de cultivos de coqueiro e bananeira (esta \n\n\u00faltima atrav\u00e9s de irriga\u00e7\u00e3o), fazendo com que as \u00e1reas onde existem esses cultivos perenes \n\nfossem classificados como pertencentes \u00e0s caatingas do tipo arb\u00f3reo e arbustivo. Entretanto, \n\nsomente com a ado\u00e7\u00e3o de escalas mais detalhadas, essa limita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 superada.  \n\n\n\n \n125\n\n \nNas \u00e1reas onde existem afloramentos de rocha, tamb\u00e9m por conta da limita\u00e7\u00e3o \n\nda escala adotada, estas n\u00e3o puderam ser separadas e, devido a sua apar\u00eancia nas imagens de \n\nsat\u00e9lite, onde ocorre elevado grau de reflect\u00e2ncia, estas ficaram inseridas nos tipos de \n\ncaatingas mais degradadas (Arbustiva Semi-Aberta e Aberta). Mesmo assim, como a \n\nocorr\u00eancia dessas \u00e1reas \u00e9 pequena no Cariri (0,5% do territ\u00f3rio), os resultados n\u00e3o foram \n\nafetados seriamente.     \n\nO mesmo tipo de limita\u00e7\u00e3o ocorreu em rela\u00e7\u00e3o a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia de produtos aliment\u00edcios de ciclo anual (milho e feij\u00e3o, principalmente). Mesmo \n\nassim, como estes cultivos s\u00e3o predominantemente de subsist\u00eancia, ocupando pequenas \n\nextens\u00f5es de terras, os erros advindos das suas inser\u00e7\u00f5es nas classifica\u00e7\u00f5es adotadas para os \n\ntipos de caatingas e na identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas foram minimizados.   \n\nLembramos que as imagens de sat\u00e9lite analisadas para identificar os tipos de \n\ncaatingas e, a partir da\u00ed, as \u00e1reas desertificadas, correspondem aos meses de julho e agosto. \n\nNesse per\u00edodo j\u00e1 houve a colheita dos produtos aliment\u00edcios anteriormente mencionados. \n\nMesmo assim, a tradi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e9 de que o milho seja plantado em cons\u00f3rcio com o feij\u00e3o \n\ne os seus restolhos sejam utilizados como alimento para parte do gado. Logo, mesmo ap\u00f3s a \n\ncolheita, at\u00e9 por volta de setembro, esse material continua presente nos ro\u00e7ados. Dessa forma, \n\na sua apar\u00eancia nas imagens de sat\u00e9lite acabou classificando as \u00e1reas onde ocorrem esses \n\ncultivos como caatingas do tipo Arbustiva Fechada ou Semi-Aberta.  \n\n  \n\nContinuando a caminhada para identificar \u00e1reas desertificadas utilizando \n\nimagens de sat\u00e9lite, levamos em conta que, nesse tipo de trabalho, um ponto ainda \n\ncontroverso \u00e9 a escolha do per\u00edodo das imagens a serem analisadas. Nesse aspecto, em \u00e1reas \n\nde caatingas, Carvalho (1986) considera que, na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, como ocorre um contraste \n\nmais n\u00edtido entre os solos com maior e menor cobertura vegetal, a observa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais \n\ncarentes de cobertura vegetal e/ou desnudas ocorreria com mais facilidade. Como uma das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es mais importantes da desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a rarefa\u00e7\u00e3o ou mesmo retirada completa \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, na efetua\u00e7\u00e3o de um mapeamento desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, o uso de imagens de \n\nsat\u00e9lite desse per\u00edodo \u00e9 um caminho que fornece elementos de an\u00e1lise muito importantes.   \n\n\n\n \n126\n\nEntretanto, um problema que surge dessa op\u00e7\u00e3o \u00e9 o grande adensamento de \n\nnuvens que acaba comprometendo a qualidade e a quantifica\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal a ser \n\nvisualizada nas imagens. Al\u00e9m disso, as chuvas nos ambientes semi-\u00e1ridos ocorrem de forma \n\nmuito heterog\u00eanea, o que influi de forma significativa nas formas em que as caatingas ir\u00e3o se \n\napresentar (Oliveira-Galv\u00e3o, 2001), j\u00e1 que a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o apresenta grande \n\nvariabilidade com a presen\u00e7a de umidade, devido as caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas de adapta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s secas (Freire &amp; Pacheco, 2005). Assim, dependendo da esta\u00e7\u00e3o do ano e, particularmente, \n\nde como ocorra o per\u00edodo chuvoso nesses ambientes, as classes de uso do solo ir\u00e3o variar em \n\nextens\u00e3o.  \n\nAcrescentamos que o uso de imagens de sat\u00e9lite do per\u00edodo chuvoso exige de \n\nquem est\u00e1 realizando um trabalho sobre desertifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00f5es integradas de \n\nvari\u00e1veis ligadas a precipita\u00e7\u00e3o (distribui\u00e7\u00e3o, intensidade e dura\u00e7\u00e3o), tipos de cobertura \n\nvegetal (perene ou anual), tempo de resposta da vegeta\u00e7\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o e o substrato onde se \n\nencontra a vegeta\u00e7\u00e3o (Oliveira-Galv\u00e3o, 2001), o que torna mais intricado o seu uso. Por conta \n\ndesse montante de elementos e da complexidade que os caracteriza, quase todos os trabalhos \n\nque se prop\u00f5em a realizar o mapeamento desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, d\u00e3o prefer\u00eancia ao uso de \n\nimagens da esta\u00e7\u00e3o seca.  \n\nSe o uso de imagens de sat\u00e9lite da esta\u00e7\u00e3o chuvosa \u00e9 mais complexo, a op\u00e7\u00e3o \n\npelas imagens da esta\u00e7\u00e3o seca pode facilmente levar o pesquisador a erros que podem afetar \n\nseriamente os resultados encontrados. Nesse sentido, o comportamento natural das caatingas \n\nfrente \u00e0s estiagens pode ser facilmente confundido como um processo resultante da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, uma vez que a menor quantidade de mat\u00e9ria verde exposta ir\u00e1 aumentar o n\u00edvel \n\nde reflect\u00e2ncia dos solos, fazendo com que, aparentemente, eles estejam pouco providos ou \n\nmesmo desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o.    \n\nDiante dessas duas op\u00e7\u00f5es e dos problemas que cada um delas acarreta na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas, constru\u00edmos um terceiro caminho fundamentado na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite de meses pr\u00f3ximos do fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa do Cariri \n\n(fevereiro a maio), no caso, julho e agosto.   \n\nA ado\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite desses dois meses diminuiu o efeito de uma \n\nelevada cobertura de nuvens, o que tornou poss\u00edvel observar com melhor qualidade visual o \n\n\n\n \n127\n\nmaterial analisado. Por outro lado, como a esta\u00e7\u00e3o chuvosa havia sido recentemente \n\nfinalizada, ao mesmo tempo em que a maior parte da vegeta\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tinha entrado em \n\nestado de dorm\u00eancia (normalmente ocorrente a partir de setembro), a presen\u00e7a de biomassa \n\nverde criou um contraste adequado para identificar as \u00e1reas desertificadas nas caatingas da \n\nregi\u00e3o.   \n\nPrecedendo essa fase, tivemos o cuidado de identificar se os meses das \n\nimagens escolhidas e o per\u00edodo chuvoso no Cariri se caracterizaram pela ocorr\u00eancia de chuvas \n\nregulares nos munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o.  \n\nMesmo tendo optado por esse caminho, como a an\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lite \n\npara identificar as \u00e1reas desertificadas \u00e9 frequentemente feita utilizando material proveniente \n\nda esta\u00e7\u00e3o seca, para efeitos comparativos com os procedimentos utilizados como base nessa \n\nparte do trabalho, tamb\u00e9m realizamos a an\u00e1lise de imagens referentes ao per\u00edodo de estiagem \n\nna regi\u00e3o (nesse caso, outubro de 2005).    \n\nPara identificar e classificar as \u00e1reas onde o processo de desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nCariri estivesse ocorrendo mais recentemente, nos utilizamos de imagens do sensor CBERS \n\n(resolu\u00e7\u00e3o espacial de 20m), de 13/08/2005 e 20/07/2006. Noutro momento do trabalho, com \n\no objetivo de observarmos a evolu\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, utilizamos imagens do \n\nsensor LANDSAT TM (resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30m), de 02/08/1989.   \n\nEm todas essas imagens, as bandas selecionadas foram as de n\u00fameros 2, 3 e 4, \n\numa vez que estas real\u00e7am bem a vegeta\u00e7\u00e3o e o solo exposto, sendo as mesmas submetidas a \n\num tratamento para melhorar a qualidade visual e separar melhor os alvos observados, atrav\u00e9s \n\nde t\u00e9cnicas de contraste.   \n\nO contraste entre dois objetos pode ser definido como a raz\u00e3o entre os seus \n\nn\u00edveis de cinza m\u00e9dios, estando baseado na transfer\u00eancia radiom\u00e9trica em cada pixel. Nesse \n\ntrabalho foram utilizados os contrastes Logar\u00edtmico (bandas 2 e 3) e Raiz Quadrada (banda 4).   \n\nA transforma\u00e7\u00e3o Logar\u00edtmica de valores de n\u00edveis de cinza \u00e9 \u00fatil para aumento \n\nde contraste em fei\u00e7\u00f5es escuras (valores de cinza baixos), enquanto a op\u00e7\u00e3o pela Raiz \n\nQuadrada aumenta o contraste das regi\u00f5es escuras da imagem original (INPE, 2007).  \n\n\n\n \n128\n\n \nQuanto ao m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o utilizado nas imagens de sat\u00e9lite para \n\nanalisar a cobertura vegetal e identificar as \u00e1reas desertificadas, este foi o N\u00e3o \n\nSupervisionado. Com base neste m\u00e9todo, atribui-se automaticamente a cada pixel uma \n\ndeterminada classe (Venturieri &amp; Santos, 1998), adotando-se o algoritmo de processamento \n\nde imagens K-M\u00e9dias, onde os pixels s\u00e3o separados na imagem em grupos previamente \n\ndefinidos (Centeno, 2004). O tratamento desse conjunto de informa\u00e7\u00f5es espaciais, por sua \n\nvez, foi realizado atrav\u00e9s do software Spring 4.2.  \n\nA escolha do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o utilizado nas imagens de sat\u00e9lite para \n\nanalisar o quadro de desertifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 outro elemento de discuss\u00e3o ainda n\u00e3o completamente \n\nresolvido para os pesquisadores dessa tem\u00e1tica. Em geral, grande parte dos trabalhos se utiliza \n\ndo \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o de Diferen\u00e7a Normalizada (IVDN), servindo este como indicador do \n\ncrescimento e do vigor da vegeta\u00e7\u00e3o verde (Ponzoni, 2001), o que se torna importante para \n\nidentificar a porcentagem de cobertura do solo.   \n\nEntretanto, apesar do IVDN ressaltar o comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nverde, este apresenta muitas limita\u00e7\u00f5es relativas a outras respostas espectrais, como \u00e0s rochas, \n\naos solos e aos materiais n\u00e3o fotossinteticamente ativos (Oliveira-Galv\u00e3o, 2001). Ponzoni \n\n(2001) tamb\u00e9m destaca que esses \u00edndices s\u00e3o muito sens\u00edveis quanto utilizados em \u00e1reas onde \n\nexistem consider\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es de solos, como \u00e9 o caso do Cariri paraibano, o que faz com \n\nque os resultados apresentados fiquem mais elevados, ocorrendo uma superestima\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos.   \n\nOutro elemento que compromete fortemente os resultados obtidos mediante o \n\nuso desse \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o, est\u00e1 relacionado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na arquitetura do dossel da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, particularmente os que dizem respeito ao \u00cdndice de \u00c1rea Foliar \n\n(IAF). Sobre esse assunto, Ponzoni (2001) afirma que,  \n\nCom o surgimento de diferentes estratos no dossel em raz\u00e3o da domin\u00e2ncia \nde alguns indiv\u00edduos, aumentar\u00e1 a quantidade de sombras no dossel, o que \nresultar\u00e1 em menores valores de reflect\u00e2ncia do dossel, a despeito de ter \nhavido maior ingresso de folhas pelo crescimento dos indiv\u00edduos que o \ncomp\u00f5em. Dessa forma, os valores resultantes dos \u00edndices indicar\u00e3o \ndiminui\u00e7\u00e3o de IAF, quando, na realidade, houve aumento. (p. 194).  \n\n\n\n \n129\n\nEsse aspecto tamb\u00e9m \u00e9 destacado por Carvalho (2001), para quem os \u00edndices \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o t\u00eam mostrado um valor limitado para as regi\u00f5es que apresentam dom\u00ednio de \n\ncondi\u00e7\u00f5es secas, uma vez que a influ\u00eancia do substrato da vegeta\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsombreamento s\u00e3o muito importantes nesses ambientes.   \n\nMesmo com essas cr\u00edticas, devido a popularidade de uso do IVDN nos estudos \n\nsobre desertifica\u00e7\u00e3o, realizamos alguns testes nas imagens de sat\u00e9lite utilizando esse \u00edndice de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para comparar com os resultados obtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo N\u00e3o Supervisionado.  \n\nCom base no conjunto de procedimentos relacionados at\u00e9 o momento nesse \n\ncap\u00edtulo, em rela\u00e7\u00e3o aos diferentes tipos de caatingas e os seus respectivos n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, foi feita a seguinte associa\u00e7\u00e3o: Caatinga Arb\u00f3reo-arbustiva Fechada e \n\nArbustivo-Arb\u00f3rea Fechada - \u00c1rea N\u00e3o Desertificada; Caatinga Arbustiva Fechada \n\n \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada; Caatinga Arbustiva Semi-Aberta \n\n \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Grave; Caatinga \n\nArbustiva Aberta \n\n \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave.   \n\nPelo que acabamos de expor, para fins de mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nCariri, definimos 4 classes tem\u00e1ticas. Das \u00e1reas consideradas N\u00e3o Desertificadas para aquelas \n\nclassificadas com Desertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva da \n\ncobertura do solo, dos estratos em que a vegeta\u00e7\u00e3o se apresenta (arb\u00f3reo, arbustivo e \n\nherb\u00e1ceo) e da variedade de esp\u00e9cies das caatingas.    \n\n4.2- Resultados e Discuss\u00f5es a Respeito do Mapeamento  \n\nPara efeitos de an\u00e1lise do mapeamento realizado nesse trabalho, foram \n\nadotados dois procedimentos. Primeiro, uma an\u00e1lise espacial referente a desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nCariri, atrav\u00e9s de uma leitura qualitativa do mapa elaborado em conex\u00e3o com os dados j\u00e1 \n\napresentados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o. Num segundo momento, trabalhamos os dados \n\nquantitativos, demonstrando os resultados da desertifica\u00e7\u00e3o em termos de extens\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m destas an\u00e1lises, neste capitulo, s\u00e3o confrontados outros m\u00e9todos e resultados de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es em ambientes semi \u00e1ridos. Estas, al\u00e9m de auxiliarem a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados, permitem perceber seus limites.   \n\n\n\n \n130\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise espacial, tomando como refer\u00eancia o mapa elaborado \n\n(figura 17), observa-se que as \u00e1reas consideradas em processo de Desertifica\u00e7\u00e3o Grave e \n\nMuito Grave localizam-se espacialmente ao longo dos rios, ocupando as v\u00e1rzeas e adjac\u00eancias \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas que atravessam a regi\u00e3o. Cabe destacar nesse contexto as bacias dos \n\nrios Para\u00edba e Tapero\u00e1. Corresponderiam as \u00e1reas de uso agropecu\u00e1rio mais intenso.  \n\n\u00c0 medida em que temos maior distanciamento dos cursos d\u00b4\u00e1gua, como ocorre \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da intensifica\u00e7\u00e3o do uso das terras, sendo estas utilizadas principalmente para \n\npastagens, o processo de desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 mapeado como Moderado.   \n\nNesse contexto, a declividade do relevo nessa regi\u00e3o, sendo dominada pelas \n\nclasses Suave a Moderada (87,4% do Cariri), embora n\u00e3o determinante, acaba favorecendo o \n\nuso e a conseq\u00fcente degrada\u00e7\u00e3o dessas terras.    \n\nAs \u00e1reas mais elevadas da regi\u00e3o que formam alguns dos maci\u00e7os residuais do \n\nPlanalto da Borborema (como a serra de Jabitac\u00e1, a sudoeste, e a serra de Carnoi\u00f3, a sudeste), \n\nassociadas a cursos fluviais intermitentes de tamanho reduzido e com v\u00e1rzeas pouco \n\nexpressivas, apresentam-se como \u00e1reas N\u00e3o Desertificadas. Nestas, a cobertura vegetal \n\napresenta-se mais preservada e muito pr\u00f3xima das condi\u00e7\u00f5es originais.                 \n\n\n\n \n131\n\n        \n\nFigura 17- \u00c1reas desertificadas no Cariri em 2005/2006.    \n\n\n\n \n132\n\nEssa espacializa\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, conforme j\u00e1 nos referimos no \n\ncap\u00edtulo II, quando foi analisada a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, expressa o modelo de povoamento \n\ndesse territ\u00f3rio. As observa\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es interpretativas em campo fortaleceram o que os \n\ndocumentos hist\u00f3ricos relatam sobre essa distribui\u00e7\u00e3o das propriedades e da popula\u00e7\u00e3o, \n\nrefletindo na estrutura fundi\u00e1ria regional e no uso do solo desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o. Ou \n\nseja, trata-se de uma regi\u00e3o onde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o se deu atrav\u00e9s dos rios. O \n\nadentramento no Cariri utilizou-se dos cursos fluviais mais importantes e os primeiros \n\nhabitantes assentaram-se pr\u00f3ximo a eles.  \n\nAs propriedades, desde o per\u00edodo das sesmarias, t\u00eam suas maiores testadas para \n\nos rios. A necessidade de \u00e1gua e, da mesma forma, a sua escassez, promoveu uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nque associou \u00e0s v\u00e1rzeas aos usos mais intensivos e as \u00e1reas mais distantes aos campos de uso \n\npara a pecu\u00e1ria. Por outro lado, a crescente demanda de agricultura e pecu\u00e1ria em moldes \n\nmais intensivos, ainda que n\u00e3o transforme de maneira ampla a l\u00f3gica espacial de ocupa\u00e7\u00e3o \n\noriginal, promove a degrada\u00e7\u00e3o recente em um n\u00famero cada vez mais expressivo nessas \n\n\u00e1reas.   \n\nEssa degrada\u00e7\u00e3o, em que pese a \u00eanfase na cobertura vegetal, apresenta-se de \n\nforma significativa em rela\u00e7\u00e3o a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de escoamento e lavagem \n\nsuperficial do solo. Os trabalhos de campo realizados na regi\u00e3o permitiram observar que, em \n\n\u00e1reas de topografia mais elevada, nos per\u00edodos de chuva, diante da escassez das caatingas, \n\nintensificam-se os processos de escorrimento das \u00e1guas, gerando transporte de material \n\nparticularmente fino para as v\u00e1rzeas. Ficam, portanto, as terras degradadas mais elevadas n\u00e3o \n\ns\u00f3 desprovidas de cobertura vegetal em todos seus estratos originais, sendo tamb\u00e9m comum \n\nobservar-se a presen\u00e7a de pavimentos detr\u00edticos associados as \u00e1reas desertificadas.   \n\nNo que se refere a quantifica\u00e7\u00e3o do processo  de desertifica\u00e7\u00e3o atual no Cariri, \n\nobtivemos os resultados expressos na tabela 09. A quantifica\u00e7\u00e3o das classes tem\u00e1ticas s\u00f3 n\u00e3o \n\np\u00f4de ser realizada para o munic\u00edpio de Barra de Santana (cor cinza do mapa), uma vez que, \n\nnas imagens de sat\u00e9lite utilizadas, o seu territ\u00f3rio apresentava muitas nuvens, o que \n\ncomprometeu fortemente os resultados nessa parte da regi\u00e3o estudada.   \n\n\n\n \n133\n\nTabela 09- \u00c1rea ocupada pelos diferentes n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri em agosto de 2005/julho \n\nde 2006. \n\nCLASSES TEM\u00c1TICAS \u00c1REA OCUPADA (km\u00b2/%) \n\nN\u00e3o Desertificada 2.344,9/21,6 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada 2.975,4/27,4 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Grave 2.697,1/24,8 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave 2.736,7/25,2 \n\n \n\nA an\u00e1lise da tabela 09 nos encaminha parcialmente para o que j\u00e1 comentamos \n\nsobre a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas classificadas como N\u00e3o Desertificadas, ou seja, regi\u00f5es serranas \n\nde mais dif\u00edcil acesso; manchas esparsas em vales de rios que, apresentando v\u00e1rzeas de pouca \n\nexpress\u00e3o, n\u00e3o foram ocupadas pela agricultura e pequenas \u00e1reas com variedades de solos \n\nmais profundos, capazes de acumular mais \u00e1gua no subsolo. Dessa forma, as caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas e hidropedol\u00f3gicas dominantes, associadas a forma de ocupa\u00e7\u00e3o, foram \n\nrespons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original que ocupava essas \u00e1reas. No geral, \n\ndominam uma pequena por\u00e7\u00e3o do Cariri, correspondente a 21,6% do seu territ\u00f3rio.     \n\nAs \u00e1reas consideradas desertificadas, em seus diferentes n\u00edveis, localizam-se \n\npr\u00f3ximas aos vales dos rios mais importantes do Cariri (Para\u00edba e Tapero\u00e1 e os seus principais \n\nafluentes), onde a popula\u00e7\u00e3o vem se concentrando desde a \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, \n\naspecto facilitado pela presen\u00e7a de uma topografia suave que propiciou a forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas \n\nmaiores e len\u00e7ol fre\u00e1tico mais abundante, o que implicou em usos econ\u00f4micos mais intensos.  \n\nEm termos espec\u00edficos, as \u00e1reas de Desertifica\u00e7\u00e3o Moderada correspondem a \n\n27,4% de toda a regi\u00e3o, estando localizadas em \u00e1reas um pouco mais distantes das v\u00e1rzeas, \n\ngeralmente pr\u00f3ximas do sop\u00e9 das eleva\u00e7\u00f5es locais, onde a presen\u00e7a de solos mais pedregosos \n\ndesfavorece um aproveitamento agr\u00edcola mais intenso. Exibem uma cobertura vegetal \n\nadensada, em grande parte formada pelas principais esp\u00e9cies arbustivas pioneiras das \n\ncaatingas, ou seja, a jurema preta (Mimosa tenuiflora) e o marmeleiro (Croton sonderianus).   \n\nApesar de, aparentemente, serem \u00e1reas isentas de desertifica\u00e7\u00e3o, nos trabalhos \n\nde campo, quando analisamos a diversidade de esp\u00e9cies e os estratos que comp\u00f5em \n\noriginalmente as caatingas do Cariri, enquanto elementos bio-indicadores, chegamos a \n\n\n\n \n134\n\nconclus\u00e3o que estamos diante de um tipo de degrada\u00e7\u00e3o que poder\u00edamos considerar o menos \n\nintenso para a regi\u00e3o.  \n\nNessas \u00e1reas, ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo no Cariri, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal foi retirada para se fazer uso da madeira (lenha, cercas, constru\u00e7\u00e3o civil, etc.) e \n\nalterada para dar espa\u00e7o \u00e0 pecu\u00e1ria e, em alguns casos, \u00e1 cotonicultura. Com a crise do \n\nalgod\u00e3o, estas \u00e1reas foram gradativamente abandonadas por esse tipo de cultura, restando \n\nsomente a pecu\u00e1ria e a retirada ocasional de madeira que, por serem localmente incipientes, \n\nn\u00e3o provocaram maiores danos, fazendo com que parte da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica tenha se \n\nestabelecido com \u00eaxito.     \n\nAs \u00e1reas com n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o Grave e Muito Grave (24,8 e 25,2% do \n\nCariri) ocupam as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do entorno dos principais rios da regi\u00e3o \n\n(particularmente o Para\u00edba e o Tapero\u00e1) que, por raz\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, h\u00eddricas e \n\npedol\u00f3gicas, oferecem maiores facilidades para o uso agropecu\u00e1rio. Devido a esses fatores, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 intensamente descaracterizada e degradada, dominando caatingas do tipo \n\nSemi-Aberta e Aberta, com estrato herb\u00e1ceo anual muito acentuado e elevada presen\u00e7a de \n\nsolos expostos. As esp\u00e9cies pioneiras das caatingas ocorrem em quantidades pouco numerosas \n\nnessas \u00e1reas, em fun\u00e7\u00e3o do elevado uso agropecu\u00e1rio ao qual foram e ainda s\u00e3o submetidas.   \n\nMesmo com a rarefa\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte, esp\u00e9cies como o \n\nmarmeleiro (Croton sonderianus) continuam a ser retiradas dessas \u00e1reas devido ao seu uso \n\ntradicional como um dos principais componentes na constru\u00e7\u00e3o de um tipo de cerca muito \n\ncomum em toda a zona semi-\u00e1rida, denominada faxina (figura 18), requerendo este tipo de \n\nempreendimento elevada disponibilidade de madeira com tronco de formato retil\u00edneo, como \u00e9 \n\no caso dessa esp\u00e9cie.   \n\nAinda que consideremos o uso recente do arame farpado na regi\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda faxina continua corriqueira devido a presen\u00e7a elevada da atividade caprinocultora no \n\nCariri. Como esses animais conseguem escapar facilmente das propriedades, criando uma \n\ns\u00e9rie de problemas relacionados ao uso dos pastos nativos de outros propriet\u00e1rios, faz-se \n\nnecess\u00e1rio uma cerca que consiga cont\u00ea-los mais fortemente, fun\u00e7\u00e3o para a qual somente o \n\nuso de arame farpado n\u00e3o alcan\u00e7a resultados positivos.    \n\n\n\n \n135\n\nFigura 18- Constru\u00e7\u00e3o de cerca do tipo faxina no Cariri.  \n\n \n\nFoto: Th\u00e9ry (1982).    \n\nQuanto a jurema-preta (Mimosa tenuiflora), al\u00e9m de ser aproveitada como \n\nlenha e para a fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, essa planta \u00e9 uma esp\u00e9cie forrageira de elevada \n\naprecia\u00e7\u00e3o pelo gado, particularmente do caprino, o que faz com que os poucos exemplares \n\nainda existentes nessas \u00e1reas sofram forte press\u00e3o.  \n\nSomando-se todos os n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o encontrados, chegamos ao \n\nn\u00famero de 8.409,2km\u00b2, o que implica em 77,4% de todo o Cariri comprometido com esse tipo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o. Desses, 5.433,8km\u00b2, ou 50,0% de toda a regi\u00e3o, s\u00e3o terras que apresentam os \n\nn\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o Grave e Muito Grave, onde a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta-se com elevada \n\nescassez e pouca diversidade.   \n\nConforme j\u00e1 comentamos anteriormente, para efetuarmos uma an\u00e1lise da \n\nevolu\u00e7\u00e3o temporal e espacial da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, realizamos os mesmos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos tomados para 2005/2006 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imagens de sat\u00e9lite de \n\n1989, o que pode ser visualizado na figura 19.    \n\n\n\n \n136\n\n \n\nFigura 19- \u00c1reas desertificadas no Cariri em 1989.  \n\n\n\n \n137\n\nComo nas imagens de 1989, no m\u00eas selecionado (agosto), a visualiza\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas \u00e1reas ficou comprometida total ou parcialmente, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a elevada de \n\nnuvens ou pelo fato do territ\u00f3rio de alguns munic\u00edpios n\u00e3o estar inserido completamente \n\n(Tapero\u00e1, Assun\u00e7\u00e3o, Livramento, Barra de Santana, Alcantil e Caturit\u00e9), exclu\u00edmos as suas \n\n\u00e1reas da an\u00e1lise (cor cinza do mapa).    \n\nPara efeitos de compara\u00e7\u00e3o com o que foi apresentado para 2005/2006, em \n\ntermos espaciais, uma primeira observa\u00e7\u00e3o das imagens de 1989 nos leva a perceber que, tal \n\ncomo vimos atualmente, as \u00e1reas desertificadas correspondiam, principalmente, \u00e0s terras mais \n\npr\u00f3ximas das v\u00e1rzeas dos rios de maior express\u00e3o na regi\u00e3o, fato esse que nos remete \n\nnovamente ao processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento do Cariri, sendo estes mais \n\nexpressivos nessas \u00e1reas, o que acarretou um consumo mais intenso das caatingas, fazendo \n\ncom que, em v\u00e1rias das terras existentes, o processo de recoloniza\u00e7\u00e3o desenvolvido pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, devido ao uso cont\u00ednuo, se torne dif\u00edcil, mesmo durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (figura \n\n20).  \n\n   \n\nFigura 20- Entorno da cidade de S\u00e3o Domingos do Cariri, durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\n \n\nFoto: Arquivo da Prefeitura de S\u00e3o Domingos do Cariri. Maio/2004.  \n\n\n\n \n138\n\n  \nQuanto as \u00e1reas consideradas N\u00e3o Desertificadas, embora em 1989 estas \n\napresentem nitidamente uma \u00e1rea maior que em 2005/2006, a sua localiza\u00e7\u00e3o obedece aos \n\nmesmos condicionantes, ou seja, regi\u00f5es de mais dif\u00edcil acesso a popula\u00e7\u00e3o, devido aos \n\naspectos geomorfol\u00f3gicos dominantes, e presen\u00e7a local de alguns elementos hidropedol\u00f3gicos \n\nque favorecem a presen\u00e7a de uma vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte e adensamento.      \n\nA partir dessas observa\u00e7\u00f5es, podemos estabelecer uma diferencia\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es de uso da vegeta\u00e7\u00e3o e os seus diferentes n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas onde ocorrem \n\naglomerados populacionais mais expressivos, levando-se em conta a proximidade das \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Nesse caso, nas \u00e1reas mais povoadas, temos o consumo da vegeta\u00e7\u00e3o direta e \n\nindiretamente intensificado pela popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da coleta de lenha e da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nvegetal com fins energ\u00e9ticos, a limpeza dos terrenos para evitar a presen\u00e7a de animais \n\npe\u00e7onhentos e a pr\u00e1tica da agricultura.   \n\nNas \u00e1reas distantes dos maiores aglomerados populacionais, particularmente \n\nnas propriedades rurais, apesar de ocorrerem as mesmas situa\u00e7\u00f5es anteriores, a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada principalmente \u00e0 pecu\u00e1ria extensiva, onde ocorreu ou ocorre \n\nsuperpastejo, em \u00e1reas anteriormente desmatadas e ocupadas por lavouras de algod\u00e3o, e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cercas (renovadas, em m\u00e9dia, de 6 a 8 anos).   \n\nDestacamos tamb\u00e9m que, nas \u00e1reas paralelas as estradas, \u00e9 comum \n\npercebermos a exist\u00eancia de muitas \u00e1reas degradadas uma vez que, proporcionando maiores \n\nfacilidades de deslocamento de pessoas e mercadorias, estas acabam atraindo para o seu \n\nentorno grande parte da concentra\u00e7\u00e3o das atividades urbanas e econ\u00f4micas desenvolvidas na \n\nregi\u00e3o. Ao mesmo tempo, quando uma dessas estradas deixa de ser utilizada como rota, \n\nobserva-se uma recoloniza\u00e7\u00e3o gradativa da vegeta\u00e7\u00e3o nessas terras.       \n\nQuanto a evolu\u00e7\u00e3o quantitativa das \u00e1reas ocupadas pelos diferentes n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o em 1989 e 2005/2006, em virtude da retirada de alguns dos munic\u00edpios na \n\nan\u00e1lise das imagens do primeiro ano (Tapero\u00e1, Assun\u00e7\u00e3o, Livramento, Barra de Santana, \n\nAlcantil e Caturit\u00e9), realizamos tamb\u00e9m a exclus\u00e3o dos seus territ\u00f3rios para as imagens mais \n\nrecentes, obtendo assim os resultados abaixo discriminados (tabela 10).   \n\n\n\n \n139\n\nTabela 10- Evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis gerais de desertifica\u00e7\u00e3o entre 1989 e 2005/2006 no Cariri. \n\nCLASSES TEM\u00c1TICAS \u00c1REA OCUPADA (km\u00b2/%) EVOLU\u00c7\u00c3O \n\n1989 2005/2006 km\u00b2 % \n\nN\u00e3o Desertificada 3.225,0/34,4 1.940,2/20,7 - 1.284,8 - 13,7 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada 2.960,2/31,6 2.707,6/28,9 - 252,5 - 2,7 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Grave 1.506,3/16,1 2.402,0/25,6 + 895,7 + 9,5 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave 1.514,5/16,1 2.244,6/23,9 + 730,1 + 7,8 \n\n   \n\nOs dados da tabela 10 demonstraram que, no per\u00edodo analisado, houve \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas consideradas N\u00e3o Desertificadas e com Desertifica\u00e7\u00e3o Moderada, \n\nenquanto as \u00e1reas com Desertifica\u00e7\u00e3o Grave e Muito Grave se expandiram. Logo, as \u00e1reas \n\nconsideradas desertificadas nos seus n\u00edveis mais elevados (Grave e Muito Grave) acabaram \n\nincorporando terras anteriormente classificadas como N\u00e3o Desertificadas e/ou que \n\napresentavam Desertifica\u00e7\u00e3o Moderada.   \n\nPara efeito comparativo entre os dois per\u00edodos, considerando a retirada dos \n\nmunic\u00edpios que apresentaram problemas de cobertura de nuvens nas imagens de sat\u00e9lite \n\nanalisadas (Tapero\u00e1, Assun\u00e7\u00e3o, Livramento, Barra de Santana, Alcantil e Caturit\u00e9), somando-\n\nse todos os n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o, encontramos para 1989 uma \u00e1rea degradada \n\ncorrespondente a 5.981,0km\u00b2 (63,8% do Cariri), enquanto para 2005/2006 essas \u00e1reas \n\ncorresponderam a 7.354,2km\u00b2 (78,4% do Cariri). Dessa forma, no per\u00edodo analisado, houve \n\num aumento de 1.373,2km\u00b2 (14,6%) de \u00e1reas desertificadas no Cariri.   \n\nA an\u00e1lise do produto da classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite de 1989 (figura \n\n19) e 2005/2006 (figura 17) mostra que, em termos gerais, a maior expans\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nocorreu em dire\u00e7\u00e3o a parte oeste da regi\u00e3o, o que pode ser comprovado quantitativamente, ao \n\nse comparar os dois per\u00edodos analisados nos Cariris Oriental e Ocidental, com base nos dados \n\nda tabela 11.     \n\nA observa\u00e7\u00e3o dessa tabela tamb\u00e9m demonstra que, entre 1989 e 2005/2006, \n\nembora as \u00e1reas N\u00e3o Desertificadas tenham apresentado retra\u00e7\u00e3o nas duas sub-divis\u00f5es \n\nregionais, esta foi muito mais intensa no Cariri Ocidental. Quanto a Desertifica\u00e7\u00e3o Moderada, \n\nesta apresentou uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o nessa parte do Cariri. Entretanto, computando-se \n\ntodos os n\u00edveis desse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, enquanto no Cariri Oriental houve um crescimento \n\nde 227,8km\u00b2 (6,6%), no Cariri Ocidental esse crescimento foi de 1.149,7km\u00b2 (19,3%).  \n\n\n\n \n140\n\nNesse caso, os n\u00fameros encontrados revelam que a diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada no Cariri Ocidental est\u00e3o relacionados a sua incorpora\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o mais acentuados (Grave e Muito Grave).  \n\nTabela 11- Evolu\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o nos Cariris Velhos, a partir das sub-divis\u00f5es regionais. \n\nN\u00edveis de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o \n\n1989 2005/2006 Evolu\u00e7\u00e3o \n\nCariri \n\nOr. \n\n(km\u00b2) \n\nCariri \n\nOc. \n\n(km\u00b2) \n\nCariri \n\nOr. \n\n(km\u00b2) \n\nCariri \n\nOc. \n\n(km\u00b2) \n\nCariri Or. \n\n(km\u00b2/%) \n\nCariri Oc. \n\n(km\u00b2/%) \n\nN\u00e3o \n\nDesertificado \n\n886,2 2.365,2 686,8 1.254,3 - 199,4/- 5,7 - 1.110,9/- 18,9 \n\nModerado 1.266,5 1.691,7 1.351,7 1.356,8 + 85,2/+ 2,5 - 334,9/- 5,6 \n\nGrave 570,0 936,2 628,4 1.774,6 + 58,4/+ 1,7 + 838,4/+ 14,1 \n\nMuito Grave 623,4 891,6 707,6 1.537,8 + 84,2/+ 2,4 + 646,2/+ 10,8 \n\n \n\nPara que haja uma melhor percep\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o desse processo nas divis\u00f5es \n\nregional e municipal existentes, procuramos organizar a tabela 12 com cada munic\u00edpio \n\nanalisado inserido dentro da sua pr\u00f3pria sub-regi\u00e3o. Tamb\u00e9m fizemos um c\u00e1lculo da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis mais elevados de desertifica\u00e7\u00e3o (Grave e Muito Grave), tendo em vista a \n\nimport\u00e2ncia dos mesmos no que diz respeito ao comprometimento das terras atingidas por \n\nesse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.    \n\nOs resultados obtidos por munic\u00edpio nessa \u00faltima tabela confirmam os dados \n\ngerais resultantes da an\u00e1lise de desertifica\u00e7\u00e3o de todo o Cariri (tabela 10) e os que foram \n\nobtidos da sua sub-divis\u00e3o regional (tabela 11). Enquanto na parte Ocidental todos os \n\nmunic\u00edpios mostraram acr\u00e9scimo dos n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o Grave e Muito Grave, na parte \n\nOriental, houve diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis mais intensos desse processo de degrada\u00e7\u00e3o em \n\nGurj\u00e3o, Santo Andr\u00e9 e S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. Al\u00e9m disso, a m\u00e9dia de crescimento das \u00e1reas de \n\nmais intensa desertifica\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado foi bastante diferenciada: 37,1km\u00b2 (10,5%) \n\npara o Cariri Oriental e 106,1km\u00b2 (24,8%) para o Cariri Ocidental.     \n\n\n\n \n141\n\nTabela 12- Evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas e dos n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o mais elevados por \n\nmunic\u00edpio nos Cariris Oriental e Ocidental. \n\nCariri Oriental \u00c1reas Desertificadas \n\n(km\u00b2/%) \n\nN\u00edveis de Desertifica\u00e7\u00e3o + \n\nElevados (km\u00b2/%) \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Geral \n\ndos N\u00edveis de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o + \n\nElevados \n\n(km\u00b2/%) \n\n1989 2005/2006 1989 2005/2006 \n\nAlcantil x 101,7/40,3 x 33,1/13,1 x \n\nBarra de Santana x x x x x \n\nBarra de S\u00e3o Miguel 383,7/66,1 390,8/67,3 191,4/33,0 251,8/43,4 + 60,4/+ 10,4 \n\nBoqueir\u00e3o 136,8/34,6 197,4/49,9 16,9/4,3 35,7/9,0 + 18,8/+ 4,7 \n\nCabaceiras 273,9/67,5 324,8/80,0 63,9/15,7 105,4/26,0 + 41,5/+ 10,3 \n\nCara\u00fabas 394,6/90,2 403,4/92,2 246,1/56,3 303,2/69,3 + 57,1/+ 13,0 \n\nCaturit\u00e9 x 72,0/61,0 x 8,53/7,2 x \n\nGurj\u00e3o 301,7/89,9 319,2/95,0 166,2/49,4 127,2/37,9 - 38,9/- 11,5 \n\nRiacho de Santo Ant\u00f4nio 34,3/31,9 49,6/46,1 6,7/6,3 19,2/17,8 + 12,5/+ 11,5 \n\nSanto Andr\u00e9 218,5/96,4 217,8/96,1 158,3/69,8 142,2/62,7 - 16,1/- 7,1 \n\nS\u00e3o Domingos do Cariri 164,9/68,9 187,9/78,5 56,9/23,8 88,0/36,7 + 31,1/+ 12,9 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri 553,6/79,2 599,4/85,8 288,0/41,2 264,4/37,8 - 23,6/- 3,4 \n\nCariri Ocidental \u00c1reas Desertificadas \n\n(km\u00b2/%) \n\nN\u00edveis de Desertifica\u00e7\u00e3o + \n\nElevados (km\u00b2/%) \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Geral \n\ndos N\u00edveis de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o + \n\nElevados \n\n(km\u00b2/%) \n\n1989 2005/2006 1989 2005/2006 \n\nAmparo 32,9/26,1 60,0/47,4 6,0/4,7 17,6/13,9 + 11,6/+ 9,2 \n\nAssun\u00e7\u00e3o x 111,9/77,5 x 72,4/50,0 x \n\nCamala\u00fa 553,7/82,6 616,7/92,0 430,7/64,2 562,9/84,0 + 132,2/+ 19,8 \n\nCongo 308,5/93,7 316,3/96,1 207,3/63,0 284,8/86,5 + 77,5/+ 23,5 \n\nCoxixola 78,4/69,0 107,7/95,0 22,3/20,0 68,0/60,0 + 45,7/+ 40,0 \n\nLivramento x 260,0/75,5 x 242,0/70,3 x \n\nMonteiro 378,5/38,0 752,0/75,0 74,2/7,4 530,3/53,0 + 456,1/+ 45,6 \n\nOuro Velho 64,1/38,5 79,0/47,4 6,4/3,8 42,6/26,0 + 36,2/+ 22,2 \n\nParari 142,8/95,0 139,2/92,3 104,4/69,2 111,3/74,0 + 6,9/+ 4,8 \n\nPrata 71,0/40,3 80,3/46,0 13,0/7,2 38,0/21,6 + 25,0/+ 14,4 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Tigre 452,1/66,0 487,1/71,0 322,0/47,0 393,0/57,1 + 71,0/+ 10,1 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Cordeiros 274,3/66,0 327,0/78,4 115,0/28,0 223,0/53,4 + 108,0/+ 25,4 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o do \n\nUmbuzeiro \n\n178,0/42,0 333,1/78,1 117,0/27,4 211,4/50,0 + 94,4/+ 22,6 \n\nSerra Branca 549,0/78,1 651,0/93,0 255,0/36,3 382,0/54,3 + 127,0/+ 18,0 \n\n\n\n \n142\n\nSum\u00e9 396,3/47,1 585,0/70,0 148,0/18,0 342,5/41,0 + 194,5/+ 23,0 \n\nTapero\u00e1 x 510,0/84,0 x 431,5/71,0 x \n\nZabel\u00ea 44,4/31,0 140,1/98,0 9,4/7,0 109,3/76,3 + 99,9/+ 69,3 \n\n \nA an\u00e1lise da tabela 12 deixa ainda mais claro que, tanto em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea \n\ncomo as intensidades de ocorr\u00eancia da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, estas s\u00e3o diferenciadas no \n\ntempo e no espa\u00e7o, o que seria explicado pelas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias em como ocorreu o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o e as suas especificidades socioecon\u00f4micas, demonstrando \n\nresultados singulares quando se analisa esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o do ponto de vista da divis\u00e3o \n\nsub-regional e os efeitos disso em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios.  \n\nOs fatores que explicam esses resultados est\u00e3o baseados na maior popula\u00e7\u00e3o \n\nexistente no Cariri Ocidental, o que provoca uma press\u00e3o mais intensa sobre as suas \n\npaisagens. Isto se deve principalmente ao maior dinamismo da sua economia, particularmente \n\ndo seu grande rebanho de caprinos (anteriormente destacado na tabela 07), a forma de cria\u00e7\u00e3o \n\ndesses animais e os seus efeitos sobre as caatingas, conforme j\u00e1 evidenciamos noutra parte \n\ndesse trabalho.   \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o no Cariri, entre os censos demogr\u00e1ficos de 1980 \n\ne 1991, conforme demonstra a tabela 13, a parte Ocidental dessa regi\u00e3o apresentou \n\ndecr\u00e9scimo de popula\u00e7\u00e3o (de 114.772 para 110.930 habitantes), embora o mesmo n\u00e3o tenha \n\nocorrido em sua parte Oriental. Mesmo assim, esse aspecto afetou negativamente a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo crescimento demogr\u00e1fico de toda a regi\u00e3o estudada, passando, no per\u00edodo analisado, de \n\n169.407 para 169.019 habitantes.    \n\nA an\u00e1lise desses n\u00fameros \u00e9 interessante para refor\u00e7ar a quebra de alguns tabus \n\nrelacionados a seca, uma vez que ainda \u00e9 comum se atribuir a esse fen\u00f4meno o papel de \n\nprincipal desencadeador das migra\u00e7\u00f5es no semi-\u00e1rido e tamb\u00e9m, ultimamente, originador de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.     \n\nMesmo sabendo que nesse per\u00edodo ocorreram alguns anos onde a pluviosidade \n\nda regi\u00e3o ficou muito abaixo da sua m\u00e9dia anual (de cerca de 400/500mm para 100/300mm), \n\nnotadamente no in\u00edcio e fim da d\u00e9cada de 1980, devido a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, \n\nessas estiagens n\u00e3o podem ser responsabilizadas como as principais causadoras da sa\u00edda da \n\n\n\n \n143\n\npopula\u00e7\u00e3o do Cariri Ocidental j\u00e1 que, nesse per\u00edodo, n\u00e3o houve diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \n\nCariri Oriental, onde a pluviosidade sempre foi naturalmente menor.   \n\nLogo, as explica\u00e7\u00f5es para o \u00eaxodo dessa popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que ocorreram de forma mais significativa na organiza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria da parte \n\nocidental da regi\u00e3o: maior presen\u00e7a e expans\u00e3o da caprinocultura (conforme destacado na \n\ntabela 07), onde a exig\u00eancia em m\u00e3o-de-obra \u00e9 menor que na agricultura, e crise da \n\ncotonicultura (da qual o Cariri Ocidental era o maior produtor regional), tradicional gerador \n\nde empregos nessa parte do Cariri.   \n\nTabela 13- Popula\u00e7\u00e3o do Cariri. \n\nPer\u00edodo Localiza\u00e7\u00e3o Popula\u00e7\u00e3o \n\nRural e \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nUrbana \n\nSub-Regi\u00f5es \n\nCariri Oriental Cariri Ocidental \n\n \n\n1970 \n\nZona Rural 116.187 41.798 74.389 \n\nZona Urbana 35.455 8.704 26.751 \n\nTotal Parcial 50.502 101.140 \n\nTotal Geral 151.642 \n\n \n\n1980 \n\nZona Rural 114.966 40.464 74.502 \n\nZona Urbana 54.441 14.171 40.270 \n\nTotal Parcial 54.635 114.772 \n\nTotal Geral 169.407 \n\n \n\n1991 \n\nZona Rural 93.791 37.368 56.423 \n\nZona Urbana 75.228 20.271 54.507 \n\nTotal Parcial 58.089 110.930 \n\nTotal Geral 169.019 \n\n \n\n2000 \n\nZona Rural 83.652 34.924 48.728 \n\nZona Urbana 89.533 25.020 64.513 \n\nTotal Parcial 59.944 113.241 \n\nTotal Geral 173.185 \n\nFonte: IBGE \n\n \n\nSinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico/PB 1970 e 1980; Contagem da Popula\u00e7\u00e3o/PB 1991 e \n\n2000.    \n\nA compreens\u00e3o dos elementos que acabamos de analisar \u00e9 importante na \n\nmedida em que, equivocadamente, tal como se culpa a seca pelos baixos n\u00edveis \n\nsocioecon\u00f4micos do semi-\u00e1rido e pelo \u00eaxodo a que a popula\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o tem que se \n\n\n\n \n144\n\nsubmeter secularmente, tamb\u00e9m n\u00e3o podemos confundir a presen\u00e7a da estiagem e dos seus \n\nefeitos sazonais sobre essas paisagens, num pequeno espa\u00e7o de tempo, com o estabelecimento \n\ndo processo de desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nSob outro aspecto, quanto ao que foi desenvolvido em termos de compara\u00e7\u00e3o \n\nde metodologias de mapeamento, os resultados encontrados nesse trabalho e noutros que \n\ntratam da quest\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o apresentam algumas respostas significativas.   \n\nNum primeiro momento, fizemos a compara\u00e7\u00e3o de parte das imagens de \n\nsat\u00e9lite analisadas neste trabalho, referentes a agosto de 2005, m\u00eas pr\u00f3ximo do fim da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa na regi\u00e3o, com outubro do mesmo ano, m\u00eas t\u00edpico da esta\u00e7\u00e3o seca (tabela 14), pelo \n\nfato deste \u00faltimo per\u00edodo h\u00eddrico corresponder, conforme j\u00e1 nos reportamos anteriormente, a \n\nfase das caatingas em que a maioria dos trabalhos que objetivaram mapear o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o foram realizados.   \n\nTabela 14- N\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o em parte do Cariri, nos meses de agosto e outubro de 2005. \n\nCLASSES TEM\u00c1TICAS PER\u00cdODOS ANALISADOS \n\nAGOSTO/2005 OUTUBRO/2005 \n\nN\u00e3o Desertificada 1.401,5 km\u00b2/21,0% 840,8 km\u00b2/12,5% \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada 1.447,7 km\u00b2/21,5% 2.607,8 km\u00b2/38,7% \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Grave 1.983,3 km\u00b2/29,4% 2.348,7 km\u00b2/34,8% \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave 1.874,4 km\u00b2/27,8% 916,4 km\u00b2/13,6% \n\n          \n\nOs resultados apresentados confirmam o que j\u00e1 comentamos em rela\u00e7\u00e3o ao fato \n\nde, na esta\u00e7\u00e3o seca, o comportamento espectral das caatingas nas imagens de sat\u00e9lite ser \n\nfacilmente confundido com um tipo de degrada\u00e7\u00e3o em virtude da menor quantidade de \n\nbiomassa verde.  \n\nAssim, comparando o m\u00eas de outubro de 2005 (auge da esta\u00e7\u00e3o seca) com o \n\nm\u00eas de agosto desse mesmo ano (estiagem oficialmente iniciada, mas apresentando boa parte \n\ndas caatingas ainda verdes), verifica-se que a classifica\u00e7\u00e3o com base no m\u00eas de agosto indica \n\num aumento do valor da \u00e1rea N\u00e3o Desertificada, uma diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada e Grave e um aumento da \u00e1rea com Desertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave.   \n\n\n\n \n145\n\nPara o m\u00eas de agosto, a reparti\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m se mostra muito mais equilibrada que para outubro do ano estudado, mostrando, \n\nnesse caso, uma melhor separa\u00e7\u00e3o desses elementos. Al\u00e9m disso, computados em sua \n\ntotalidade, os diferentes n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o para agosto chegam a 5.305,4km\u00b2 (78,7% da \n\n\u00e1rea analisada), enquanto para outubro perfazem 5.872,9km\u00b2 (87,1% da \u00e1rea analisada).   \n\nOs resultados expressos no par\u00e1grafo anterior confirmam o que j\u00e1 comentamos \n\nem rela\u00e7\u00e3o a escolha do per\u00edodo de an\u00e1lise das imagens de sat\u00e9lite para efetuar mapeamento \n\nde \u00e1reas desertificadas, ou seja, no auge da esta\u00e7\u00e3o seca, o que seria uma rea\u00e7\u00e3o natural da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o frente \u00e0 estiagem, passa a ser considerada  uma manifesta\u00e7\u00e3o desse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o em virtude do aumento do albedo durante o dom\u00ednio desse per\u00edodo e as suas \n\ninflu\u00eancias no tocante ao que \u00e9 observado nas imagens de sat\u00e9lite.           \n\nNum segundo momento dessa compara\u00e7\u00e3o de metodologias, confrontamos os \n\nresultados obtidos nesse trabalho, nos anos de 1989 e 2005/2006, a partir do uso do m\u00e9todo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionado nas imagens de sat\u00e9lite utilizadas, com o IVDN, devido ao \n\nelevado emprego desse \u00edndice como classificador de vegeta\u00e7\u00e3o (tabela 15). Para essa \n\ncompara\u00e7\u00e3o, tal como nas outras an\u00e1lises realizadas, exclu\u00edmos os munic\u00edpios que \n\napresentaram problemas nas imagens de sat\u00e9lite (Tapero\u00e1, Assun\u00e7\u00e3o, Livramento, Barra de \n\nSantana, Alcantil e Caturit\u00e9). Al\u00e9m disso, como o objetivo era fazer uma compara\u00e7\u00e3o para \n\ntoda a \u00e1rea estudada, n\u00e3o realizamos o c\u00e1lculo levando em considera\u00e7\u00e3o as sub-divis\u00f5es \n\nregionais (Cariri Oriental e Cariri Ocidental).   \n\nTabela 15- Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionada e IVDN: compara\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas desertificadas no \n\nCariri.  \n\nCLASSES TEM\u00c1TICAS 1989 2005/2006 \n\nClassif. N\u00e3o \n\nSupervisionada \n\n(km\u00b2/%) \n\nIVDN (km\u00b2/%) Classif. N\u00e3o \n\nSupervisionada \n\n(km\u00b2/%) \n\nIVDN (km\u00b2/%) \n\nN\u00e3o Desertificada 3.225,0/34,4 2.074,4/22,1 1.940,2/20,7 1.514,1/16,1 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Moderada 2.960,1/31,5 2.945,3/31,4 2.707,6/28,8 2.686,8/28,6 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Grave 1.506,3/16,0 3.664,0/39,1 2.402,0/25,6 3.068,4/32,7 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o Muito Grave 1.514,4/16,1 559,2/6,0 2.244,5/23,9 1.988,9/21,2 \n\nTOTAL DE \u00c1REAS \n\nDESERTIFICADAS \n\n5.980,8/63,6  7.168,5/76,5    7.354,1/78,3 7.744,1/82,5 \n\n\n\n \n146\n\n \nOs n\u00fameros apresentados na tabela 15 demonstraram que: a exce\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nModerado, nos dois per\u00edodos analisados, com resultados praticamente iguais, e do n\u00edvel Muito \n\nGrave, em 2005/2006, com resultados muito pr\u00f3ximos, todas as demais classes tem\u00e1ticas \n\nexibiram diferen\u00e7as bastante acentuadas. Entretanto, de forma geral, os resultados obtidos \n\natrav\u00e9s do uso do IVDN se mostraram maiores para as \u00e1reas desertificadas em rela\u00e7\u00e3o ao uso \n\nda classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionada.   \n\nDiante desses resultados, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas j\u00e1 comentadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao IVDN, algumas coloca\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica devem ser feitas. Nos diversos \n\ntrabalhos de campo que realizamos no Cariri, durante dois anos seguidos (2006 e 2007), tanto \n\nno per\u00edodo chuvoso como no seco, identificamos diversos pontos com diferentes tipos de \n\ncaatingas e n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o. No campo, extra\u00edmos as suas coordenadas geogr\u00e1ficas e \n\ncomparamos a situa\u00e7\u00e3o observada com o que mostravam as imagens de sat\u00e9lite. Notamos que, \n\npara diversos pontos, a classifica\u00e7\u00e3o por IVDN n\u00e3o correspondia ao que n\u00f3s perceb\u00edamos em \n\ncampo, enquanto a classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionada respondia mais positivamente ao que \n\nestava sendo visto. Por esse motivo, para o tipo de trabalho que nos propusemos a fazer, em \n\nprinc\u00edpio, achamos essa \u00faltima classifica\u00e7\u00e3o mais confi\u00e1vel.    \n\nPor tudo o que foi exposto, tanto o per\u00edodo escolhido para efetuar a an\u00e1lise das \n\nimagens de sat\u00e9lite, assim como a t\u00e9cnica de classifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndesertificadas, mostraram-se mais eficazes que as outras testadas nessa pesquisa. Assim, \n\nsomos levados a admitir que a metodologia adotada nesse trabalho para mapear esse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o foi bastante fiel \u00e0 realidade.     \n\nApesar de, em determinados momentos, termos que recorrer a alguns \n\najustamentos em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea analisada para efetuarmos compara\u00e7\u00f5es quanto a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso, as respostas proporcionadas pelos mapeamentos efetuados no Cariri mostraram, em \n\ntodas as situa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do crescimento do processo, um quadro alarmante da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nocorrente nessa regi\u00e3o.     \n\nNa continuidade, busca-se analisar os solos da regi\u00e3o. Os resultados obtidos at\u00e9 \n\neste momento, na rela\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o, indicam a necessidade de se fazer \n\numa rela\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o identificados e algumas \n\n\n\n \n147\n\ncaracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas importantes. Estas associa\u00e7\u00f5es permitem uma maior compreens\u00e3o \n\ndesse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.                                  \n\n\n\n \n148\n\nCAP\u00cdTULO V \n\nSOLOS E DESERTIFICA\u00c7\u00c3O NO CARIRI   \n\nVou na mesma paisagem \nreduzida \u00e0 sua pedra. \n\nA vida veste ainda \nsua mais dura pele. \n\nS\u00f3 que aqui h\u00e1 mais homens \npara vencer tanta pedra, \n\npara amassar com sangue os ossos duros desta terra. \nE se aqui h\u00e1 mais homens, \n\nesses homens melhor conhecem como obrigar o ch\u00e3o \ncom plantas que comem pedra. \nH\u00e1 aqui homens mais homens \nque em sua luta contra a pedra \n\nsabem como se armar \ncom as qualidades da pedra. \n\n(Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto: O Rio )    \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o estreita entre o processo de desertifica\u00e7\u00e3o e os solos. Neste \n\nsentido, a CONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS DE COMBATE \u00c0 DESERTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n(1995) insere a quest\u00e3o pedol\u00f3gica num contexto mais amplo, relacionada a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nterra, entendendo esta \u00faltima como \n\n[...] a redu\u00e7\u00e3o ou perda, nas zonas \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-h\u00famidas secas, \n\nda produtividade biol\u00f3gica ou econ\u00f4mica e da complexidade das terras \n\nagr\u00edcolas de sequeiro, das terras agr\u00edcolas de regadio, das pastagens naturais, \n\ndas pastagens semeadas, das florestas ou das \u00e1reas com arvoredo disperso, \n\ndevido aos sistemas de utiliza\u00e7\u00e3o das terras ou a um processo ou combina\u00e7\u00e3o \n\nde processos, incluindo os que resultam da actividade do homem e das suas \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tais como:  \n\n(i) A eros\u00e3o do solo causada pelo vento e/ou pela \u00e1gua; \n\n(ii) A deteriora\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas ou \n\necon\u00f4micas do solo e, \n\n(iii) A destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o por per\u00edodos prolongados.  \n\n(CONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS DE COMBATE \u00c0 \n\nDESERTIFICA\u00c7\u00c3O, 1995, p. 14).   \n\n\n\n \n149\n\nDe acordo com essa cita\u00e7\u00e3o, \u00e9 de se esperar que, em conseq\u00fc\u00eancia da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, os solos de uma regi\u00e3o atingida por esse processo tenham alguns dos seus \n\npadr\u00f5es originais alterados, ficando claro que a diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade e o aumento da \n\nsalinidade seriam algumas das conseq\u00fc\u00eancias desencadeadas por esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o.    \n\nQuanto ao Cariri, a variedade pedol\u00f3gica \u00e9 bastante elevada, n\u00e3o apenas nas \n\nclasses de solos existentes, mas tamb\u00e9m nas diversas associa\u00e7\u00f5es em que estes ocorrem, \n\nconforme atestam os documentos BRASIL (1972) e PARA\u00cdBA (1997).  De forma geral, os \n\nsolos encontrados nessa regi\u00e3o s\u00e3o origin\u00e1rios de rochas cristalinas, predominantemente \n\nrasos, argilosos, pouco lixiviados, com dom\u00ednio de eros\u00e3o em len\u00e7ol e fertilidade variada, \n\nembora, nesse \u00faltimo aspecto, predominem boas condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da \n\nagricultura.     \n\nA disponibilidade em meio digital de um mapeamento de solos para todo o \n\nterrit\u00f3rio paraibano (PARA\u00cdBA, 1997), permitiu que identific\u00e1ssemos aqueles relacionados a \n\nregi\u00e3o estudada, mesmo tendo que fazer uma adapta\u00e7\u00e3o da escala original (1:250.000) para a \n\nque foi adotada nesse trabalho (1:100.000), atrav\u00e9s do software Spring 4.2, o que pode ser \n\nvisualizado na figura 21.                  \n\n\n\n \n150\n\n    \n\nFigura 21- Classes de solos presentes no Cariri. \n\n\n\n \n151\n\n  \nA seguir, baseando-se em BRASIL (1972), S\u00e1 et al. (1994), Palmieri &amp; Larach \n\n(1996), PARA\u00cdBA (1997) e EMBRAPA (2006), descreveremos algumas caracter\u00edsticas das \n\nclasses de solos encontradas nessa regi\u00e3o, consideradas mais importantes para se entender a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre esses elementos da paisagem e a desertifica\u00e7\u00e3o: \n\n1) Luvissolo Hipocr\u00f4mico (TP): Ocorrem nas superf\u00edcies onduladas a forte onduladas, \n\ncom perfis relativamente profundos (150 a 250cm), PH \u00e1cido, sendo moderadamente a \n\nbem drenados. Apresentam, originalmente, cobertura vegetal densa e diversificada. \n\n2) Luvissolo Cr\u00f4mico (TC): Ocorrem em relevo suave ondulado e raramente ondulado, \n\nsendo pouco profundos ou rasos, com PH de baixa acidez e, em alguns casos, b\u00e1sico. \n\nNa superf\u00edcie \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de cascalhos e calhaus de quartzo (Pavimento \n\nDes\u00e9rtico). Tal como no tipo de solo anterior, a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 composta por um \n\ntipo de mata seca de alto porte. \n\n3) Planossolo H\u00e1plico (SX): Ocorrem em relevo suave ondulado, com vertentes longas \n\nde pequena declividade e vales normalmente abertos, ocupando as cotas mais baixas \n\nda regi\u00e3o. S\u00e3o rasos, apresentando satura\u00e7\u00e3o por s\u00f3dio, imperfeitamente drenados, \n\ncom ligeiro encharcamento durante o per\u00edodo das chuvas e extremo ressecamento e \n\nendurecimento na \u00e9poca seca. Por esses motivos, s\u00e3o naturalmente desfavor\u00e1veis ao \n\ncrescimento de plantas arb\u00f3reas, onde as caatingas caracterizam-se por serem \n\nformadas por esp\u00e9cies pouco diversificadas, espa\u00e7adas e/ou agrupadas em pequenos \n\nbosques. \n\n4) Planossolo N\u00e1trico (SN): Possuem as mesmas caracter\u00edsticas que a classifica\u00e7\u00e3o \n\nanterior, embora apresente maior enriquecimento em s\u00f3dio, o que torna as caatingas \n\nexistentes ainda mais empobrecidas. \n\n5) Cambissolo \u00damico (CH): Ocorrem em \u00e1reas de relevo forte ondulado a montanhoso, \n\ncom forte declividade. S\u00e3o profundos, fortemente drenados, \u00e1cidos ou moderadamente \n\n\u00e1cidos. Em rela\u00e7\u00e3o a cobertura vegetal, esta apresenta-se originalmente densa e \n\ndiversificada.  \n\n6) Vertissolo Hidrom\u00f3rfico (VG): Ocorrem nas \u00e1reas de relevo suave ondulado a \n\nondulado, em depress\u00f5es com problemas de drenagem e elevada presen\u00e7a de argilas \n\nde alta atividade qu\u00edmica (montmorilon\u00edticas), o que confere a esses solos not\u00e1vel \n\ncapacidade de dilata\u00e7\u00e3o, quando molhados, e contra\u00e7\u00e3o, quando secos. Nesse \n\nprocesso, nas fendas abertas durante a esta\u00e7\u00e3o seca, caem materiais da parte \n\nsuperficial que atingem as partes profundas do perfil, enquanto durante a esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, devido a expans\u00e3o das argilas, materiais das partes baixas do perfil s\u00e3o \n\n\n\n \n152\n\npressionados e podem ser expelidos, existindo assim um auto-revolvimento nesses \n\nsolos, o que lhes confere elevada fragilidade \u00e0 eros\u00e3o. Dessa forma, apesar de, em \n\nprinc\u00edpio, apresentarem cobertura vegetal relativamente densa e variada, em caso de \n\ndesmatamento, ocorrem dificuldades para a sua recoloniza\u00e7\u00e3o por parte de diversas \n\nplantas, uma vez que as suas sementes, junto com algumas part\u00edculas desse tipo de \n\nsolo, s\u00e3o arrastadas horizontalmente nesse processo sazonal de expans\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dessa caracter\u00edstica, em virtude da maior defici\u00eancia de drenagem presente em \n\nalgumas \u00e1reas, podem, ocasionalmente, ocorrer problemas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento das plantas devido ao ac\u00famulo de sais. \n\n7) Neossolo Fl\u00favico (RU): Ocorrem nas \u00e1reas de relevo plano ou com ondula\u00e7\u00f5es muito \n\nsuaves, correspondentes as faixas estreitas ao longo dos cursos d \u00e1gua, provenientes \n\nde deposi\u00e7\u00f5es fluviais. Apresentam fertilidade natural alta, sendo pouco profundos ou \n\nprofundos, moderadamente \u00e1cidos e alcalinos nas camadas inferiores, sem problemas \n\nde eros\u00e3o, com drenagem moderada ou imperfeita. Originalmente eram ocupados por \n\nmatas ciliares, com elevada presen\u00e7a de esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo, entretanto, onde a \n\ndrenagem mostra-se deficiente, tamb\u00e9m podem apresentar problemas devido ao \n\nac\u00famulo de sais, o que desfavorece a diversidade, a densidade e o porte das plantas \n\nque colonizam esses tipos de solo.   \n\n8) Neossolo Regol\u00edtico (RR): Ocorrem em \u00e1reas de relevo plano, suave ondulado e \n\nondulado, sendo pouco desenvolvidos, muito arenosos, profundos e fortemente \n\ndrenados. Apresentam cobertura vegetal densa e diversificada. \n\n9) Neossolo Lit\u00f3lico (RL): Ocorrem em \u00e1reas de relevo suave ondulado a montanhoso, \n\nsendo pouco desenvolvido, muito raso ou raso, moderadamente \u00e1cido, com drenagem \n\nmoderada a acentuada. Apresentam rica cobertura vegetal quando isentos de uso. \n\n10) Chernossolo R\u00eandzico (MD): Ocorrem em \u00e1reas planas, sendo raso ou muito raso, \n\napresentando elevados teores de carbonato de c\u00e1lcio, o que lhe confere fertilidade \n\nmuito elevada. A cobertura vegetal original \u00e9 densa e variada.  \n\nAl\u00e9m dos solos acima destacados, a regi\u00e3o do Cariri tamb\u00e9m conta com a \n\npresen\u00e7a de alguns Afloramentos de Rocha (AR) nas \u00e1reas de relevo forte ondulado a \n\nmontanhoso, desprovidos quase por completo de vegeta\u00e7\u00e3o. Correspondem a 56,7km\u00b2 da \n\nregi\u00e3o (0,5% do territ\u00f3rio estudado).                      \n\n\n\n \n153\n\n  \nO uso do software Spring 4.2 tamb\u00e9m permitiu que fosse efetuada a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dessas classes de solos no Cariri, organizadas na tabela 16, de acordo com a sua \n\nmaior abrang\u00eancia espacial na regi\u00e3o.    \n\nTabela 16- \u00c1rea ocupada pelas diferentes classes de solos no Cariri.  \n\nCLASSES DE SOLOS \u00c1REA OCUPADA NO CARIRI (km\u00b2/%) \n\nLuvissolo Cr\u00f4mico (TC) 4.783,7/42,7 \n\nNeossolo Lit\u00f3lico ((RL) 3.876,0/34,6 \n\nVertissolo Hidrom\u00f3rfico (VG) 1.001,6/8,9 \n\nNeossolo Regol\u00edtico (RR) 460,4/4,1 \n\nNeossolo Fl\u00favico (RU) 383,9/3,4 \n\nPlanossolo N\u00e1trico (SN) 265,0/2,4 \n\nLuvissolo Hipocr\u00f4mico (TP) 131,2/1,2 \n\nPlanossolo H\u00e1plico (SX) 78,2/0,7 \n\nCambissolo \u00damico (CH) 65,7/0,6 \n\nChernossolo R\u00eandzico (MD) 27,9/0,2 \n\n \n\nPelo exposto nessa \u00faltima tabela, os solos das classes Luvissolo Cr\u00f4mico e \n\nNeossolo Lit\u00f3lico ocupam juntos 8.659,7 km\u00b2 de toda a regi\u00e3o, o que equivale a 77,3% de \n\ntodo esse territ\u00f3rio. A localiza\u00e7\u00e3o desses tipos de solos, em termos topogr\u00e1ficos, tal como j\u00e1 \n\ncomentamos anteriormente, \u00e9 muito vari\u00e1vel, embora estejam mais presentes nas \u00e1reas de \n\ndeclive suave \u00e0 moderada. Al\u00e9m disso, conforme pode ser visto na figura 21, ocupam \n\nextensas \u00e1reas no entorno dos principais rios da regi\u00e3o.   \n\nO relevo pouco declivoso sobre o qual, em grande parte, est\u00e3o assentados, a \n\npresen\u00e7a pr\u00f3xima dos recursos h\u00eddricos, suas grandes extens\u00f5es territoriais e fertilidades \n\nnaturais fizeram, historicamente, com que estes solos apresentassem elevada concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional e uso antigo, o que os torna mais pass\u00edveis ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o \n\nexistente na regi\u00e3o.   \n\nPara confirmar essa \u00faltima observa\u00e7\u00e3o, efetuamos a superposi\u00e7\u00e3o dos mapas \n\ndos diferentes n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o atual e das classes de solos presentes nessa regi\u00e3o, via \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), chegando aos resultados expressos na tabela 17.   \n\n\n\n \n154\n\nTabela 17- Rela\u00e7\u00e3o Solos x Desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri. \n\nClasses de Solos N\u00edveis de Desertifica\u00e7\u00e3o (km\u00b2/%) \n\nN\u00e3o Desertificado Moderado Grave Muito Grave \n\nLuvissolo \n\nCr\u00f4mico (TC) \n\n896,9/36,8 1.333,3/42,9 1.274,9/46,1 1.248,6/45,6 \n\nNeossolo Lit\u00f3lico \n\n(RL) \n\n1.081,8/44,4 965,3/31,0 829,3/30,0 975,9/35,6 \n\nVertissolo \n\nHidrom\u00f3rfico \n\n(VG) \n\n193,8/8,0 422,3/13,6 166,3/6,0 199,6/7,3 \n\nNeossolo \n\nRegol\u00edtico (RR) \n\n82,3/3,4 119,5/3,8 160,5/5,8 97,1/3,5 \n\nNeossolo Fl\u00favico \n\n(RU) \n\n22,4/0,9 67,0/0,02 183,8/6,6 108,4/4,0 \n\nPlanossolo N\u00e1trico \n\n(SN) \n\n41,3/1,7 83,8/2,7 79,5/2,9 55,8/2,0 \n\nLuvissolo \n\nHipocr\u00f4mico (TP) \n\n52,1/2,1 44,7/1,4 25,1/0,9 9,0/0,3 \n\nPlanossolo H\u00e1plico \n\n(SX) \n\n32,2/1,3 28,3/0,9 7,0/0,2 9,9/0,4 \n\nCambissolo \u00damico \n\n(CH) \n\n12,7/0,5 12,1/0,4 17,2/0,6 23,7/0,9 \n\nChenossolo \n\nR\u00eandzico (MD) \n\n15,5/0,6 6,6/0,2 3,4/0,1 1,1/0,04 \n\n \n\nOs resultados dessa tabela confirmam o que hav\u00edamos dito em rela\u00e7\u00e3o aos dois \n\nprimeiros tipos de solos mencionados, quanto a maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desertificadas no \n\nCariri. Entretanto, numa aparente contradi\u00e7\u00e3o, chama aten\u00e7\u00e3o o fato de que, a maioria das \n\n\u00e1reas consideradas N\u00e3o Desertificadas tamb\u00e9m est\u00e1 localizada onde esses solos s\u00e3o \n\ndominantes.   \n\nPodemos explicar essa situa\u00e7\u00e3o ao analisarmos a variedade de condi\u00e7\u00f5es \n\ntopogr\u00e1ficas em que esses solos s\u00e3o encontrados. Nesse caso, as \u00e1reas N\u00e3o Desertificadas \n\nassociadas aos solos das classes Luvissolo Cr\u00f4mico e Neossolo Lit\u00f3lico est\u00e3o localizadas nos \n\nterrenos de maior declividade, em \u00e1reas de relevo forte ondulado a montanhoso. Essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, por sua vez, acaba por desfavorecer a presen\u00e7a de rios com v\u00e1rzeas \n\nmais expressivas, chegando mesmo, em alguns casos, a serem completamente ausentes.  \n\n\n\n \n155\n\n \nDessa forma, como a presen\u00e7a de v\u00e1rzeas maiores influencia positivamente a \n\npresen\u00e7a de mais \u00e1gua no subsolo e, consequentemente, o aumento das atividades \n\nagropecu\u00e1rias, a sua insignific\u00e2ncia ou inexist\u00eancia acaba por estabelecer um uso econ\u00f4mico \n\nmenor nessas \u00e1reas, sendo estes fatores determinantes na preserva\u00e7\u00e3o de algumas das \n\npaisagens nas quais esses solos est\u00e3o presentes.   \n\nOutro detalhe mostrado na tabela 17 \u00e9 que a \u00e1reas desertificadas nos solos das \n\nclasses Vertissolo Hidrom\u00f3rfico, com problemas de drenagem, e Planossolo N\u00e1trico e \n\nPlanossolo H\u00e1plico, com teores elevados de salinidade, est\u00e3o pouco afetados por esse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, mesmo que, em virtude dessas caracter\u00edsticas, apresentem uma maior fragilidade \n\nnatural \u00e0 esse processo. Nesse caso, a pequena presen\u00e7a da desertifica\u00e7\u00e3o nesses solos ocorre \n\ndevido a sua pequena express\u00e3o territorial no Cariri (8,9%, 2,4% e 0,7%, respectivamente), \n\nconforme demonstra a tabela 16.  \n\nAcrescentamos que a presen\u00e7a de \u00e1reas desertificadas nos solos acima \n\ndestacados, al\u00e9m da pequena express\u00e3o territorial ocupada por eles, est\u00e1 relacionada ao fato \n\nda agricultura irrigada, uso desencadeador da acentua\u00e7\u00e3o da saliniza\u00e7\u00e3o e gerador da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o nessas classes de solos, ser uma caracter\u00edstica pouco presente no Cariri.   \n\nPara verificarmos se as atividades econ\u00f4micas que vem se desenvolvendo \n\nsecularmente t\u00eam provocado altera\u00e7\u00f5es em algumas caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas da regi\u00e3o, \n\nrealizamos coletas em v\u00e1rios solos dos munic\u00edpios do Cariri, a 10cm de profundidade em cada \n\nponto de amostra, tendo estas ocorrido em \u00e1reas submetidas \u00e0s mais diversas atividades \n\nagropecu\u00e1rias, inclusive naquelas sem uso econ\u00f4mico.  \n\nForam coletadas 15 amostras de solos, distribu\u00eddas entre os tipos: Luvissolo \n\nCr\u00f4mico e Neossolo Lit\u00f3lico, pela sua maior express\u00e3o territorial (perfazem juntos 77,3% da \n\nregi\u00e3o); Vertissolo Hidrom\u00f3rfico que, apesar da pouca relev\u00e2ncia espacial (8,9% da regi\u00e3o), \n\nocupa a terceira posi\u00e7\u00e3o entre os tipos de solos de maior presen\u00e7a no Cariri, e Neossolo \n\nFl\u00favico que, embora de menor express\u00e3o territorial que o \u00faltimo tipo mencionado (3,4% da \n\nregi\u00e3o), \u00e9 muito utilizado nas atividades agr\u00edcolas. As an\u00e1lises laboratoriais feitas nesses solos \n\nidentificaram os seus n\u00edveis de salinidade e fertilidade (originais em anexo).  \n\n\n\n \n156\n\nCom base no que foi dito em rela\u00e7\u00e3o a variedade de solos coletada, em suas \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es de uso e os resultados obtidos nas an\u00e1lises laboratoriais, resumimos essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es na tabela 18, como \u00e9 mostrada a seguir.  \n\nTabela 18- Condi\u00e7\u00f5es de salinidade e fertilidade dos solos no Cariri.  \n\nN\u00ba da \n\nAmostra \n\nde Solo \n\nClasses de Solos Uso Atual Salinidade Fertilidade \n\n9140 Vertissolo Hidrom\u00f3rfico Pastagem nativa (Caatinga \n\nArbustiva Fechada) \n\nAusente Normal \n\n9141 Neossolo Fl\u00favico Agricultura de vazante \n\n(subsist\u00eancia) \n\nAusente Normal \n\n9142 Neossolo Lit\u00f3lico Pastagem nativa (Caatinga \n\nArbustiva aberta) \n\nAusente Normal \n\n9143 Neossolo Fl\u00favico Agricutura de vazante \n\n(subsist\u00eancia) \n\nAusente Normal \n\n9144 Neossolo Fl\u00favico Fruticultura irrigada (comercial) Presente Normal \n\n9145 Luvissolo Cr\u00f4mico Fruticultura irrigada (comercial) Presente Normal \n\n9146 Luvissolo Cr\u00f4mico Pastagem nativa (Caatinga \n\nArbustivo-arb\u00f3rea fechada) \n\nAusente Normal \n\n \n\n10455 Luvissolo Cr\u00f4mico \u00c1rea desmatada (solo exposto) Ausente Normal \n\n10456 Luvissolo Cr\u00f4mico \u00c1rea preservada (Caatinga \n\nArb\u00f3reo-arbustiva fechada)   \n\nAusente Normal \n\n10457 Luvissolo Cr\u00f4mico Cultivo de alho irrigado (comercial) Presente Normal \n\n10458 Vertissolo Hidrom\u00f3rfico Pastagem nativa (Caatinga \n\nArbustiva fechada) \n\nAusente Normal \n\n10459 Neossolo Lit\u00f3lico Pastagem nativa (Caatinga \n\narbustiva fechada) \n\nAusente Normal \n\n10460 Vertissolo Hidrom\u00f3rfico Pastagem nativa (Caatinga \n\nArbustiva aberta) \n\nPresente Normal \n\n10461 Neossolo Fl\u00favico Capim irrigado Presente Normal \n\n10462 Neossolo Fl\u00favico Fruticultura irrigada (comercial) Presente Normal \n\n    \n\nOs resultados mostraram problemas de salinidade para algumas amostras dos \n\nsolos das classes Neossolo Fl\u00favico, Luvissolo Cr\u00f4mico e Vertissolo Hidrom\u00f3rfico. Embora \n\ndevamos levar em conta quest\u00f5es relacionadas \u00e0 drenagem deficiente e ao fato de, \n\nnormalmente, esses solos estarem associados a outros tipos considerados salinos (Planossolos \n\nH\u00e1plico e N\u00e1trico), o fator preponderante para esses resultados, a exce\u00e7\u00e3o da amostra 10460, \n\n\n\n \n157\n\nconforme demonstra a tabela 18, foi a presen\u00e7a da agricultura irrigada, o que nos reporta ao \n\nque comentamos no cap\u00edtulo III em rela\u00e7\u00e3o aos perigos dessa pr\u00e1tica em regi\u00f5es como o \n\nCariri paraibano e da sua rela\u00e7\u00e3o com a desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\nFortalecendo essa observa\u00e7\u00e3o, nas amostras de solos coletadas nas v\u00e1rzeas de \n\nalguns rios da regi\u00e3o (Neossolo Fl\u00favico), onde a agricultura praticada para fins de \n\nsubsist\u00eancia n\u00e3o se utiliza de irriga\u00e7\u00e3o (amostras 9141 e 9143), a salinidade n\u00e3o se fez \n\npresente.  \n\nEm conversas com os propriet\u00e1rios das terras de onde foram retiradas as \n\namostras, cujos solos apresentaram problemas de salinidade e onde se pratica a agricultura \n\nirrigada, o coment\u00e1rio dos mesmos era de que, em parte dessas terras, a produ\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente de frutas, vinha caindo de forma intensa, havendo diversos casos de muitas \n\nmudas de fruteiras (principalmente mam\u00e3o, figo e goiaba) n\u00e3o se desenvolverem nesses solos. \n\nPerguntados se eles tinham conhecimento sobre as raz\u00f5es que estariam afetando a produ\u00e7\u00e3o, o \n\ndesconhecimento dos propriet\u00e1rios foi total.    \n\nOs estudos de Leprun (1981, 1988 e 1989), comparando o semi-\u00e1rido brasileiro \n\nao Sahel (\u00c1frica) entram em conson\u00e2ncia direta com o que identificamos nesse trabalho em \n\nrela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da saliniza\u00e7\u00e3o provocada por efeito da irriga\u00e7\u00e3o no Cariri, destacando que a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o desse processo poderia, inclusive, comprometer seriamente a fertilidade dos \n\nsolos na zona de clima seco da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil em virtude das \u00e1guas de \n\nescoamento superficial serem mais carregadas de sais que na regi\u00e3o africana.    \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a essas observa\u00e7\u00f5es, Leprun et al. (1995) tamb\u00e9m destacam \n\nque, no semi-\u00e1rido nordestino, comparando as \u00e1reas sob vegeta\u00e7\u00e3o preservada com as que \n\napresentam cobertura vegetal degradada e solo nu, a porcentagem m\u00e9dia do escoamento \n\nsuperficial aumenta de 3-5% para 20-30%, o que faz com que os a\u00e7udes sejam alimentados \n\npor \u00e1guas mais ricas em sais.     \n\nPelo que acabamos de expor, embora de pouca express\u00e3o no conjunto dessas \n\nterras, os exemplos citados na literatura consultada sobre saliniza\u00e7\u00e3o nos solos dominantes \n\nnessa regi\u00e3o, adicionados dos resultados obtidos nesse trabalho atrav\u00e9s das an\u00e1lises \n\n\n\n \n158\n\nlaboratoriais, servem como um alerta para projetos que visem o aumento da \u00e1rea irrigada no \n\nCariri.       \n\nQuanto a fertilidade, os padr\u00f5es analisados foram considerados normais para \n\ntodos os tipos de solos coletados, inclusive aqueles nos quais as caatingas encontravam-se \n\nsubmetidas a forte degrada\u00e7\u00e3o e onde, por esse \u00faltimo par\u00e2metro, estar\u00edamos numa situa\u00e7\u00e3o \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o com n\u00edveis elevados (amostras 9142, 10455 e 10460).   \n\nEssa \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o, em princ\u00edpio, contradit\u00f3ria, uma vez que normalmente \n\nassociamos a diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal ao aumento da eros\u00e3o e, consequentemente, a \n\nqueda na fertilidade natural do solo, o que tamb\u00e9m entra em choque com o que se \n\nconvenciona esperar de uma \u00e1rea desertificada.   \n\nOs resultados encontrados em rela\u00e7\u00e3o a fertilidade dos solos do Cariri tamb\u00e9m \n\nse contrap\u00f5em, em princ\u00edpio, em choque com as pesquisas at\u00e9 agora desenvolvidas sobre \n\nerosividade da chuva e perda de sedimentos na regi\u00e3o. Nesse caso, a erosividade \u00e9 entendida \n\ncomo uma conseq\u00fc\u00eancia da intensidade e dura\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e da massa, do di\u00e2metro e \n\nda velocidade da gota da chuva, influenciando diretamente o escoamento superficial e o \n\ndesgaste pedol\u00f3gico. Logo, \u00e9 um par\u00e2metro importante para se calcular a influ\u00eancia desses \n\nelementos na fertilidade dos solos.  \n\nPara os poucos trabalhos que at\u00e9 agora se propuseram a realizar esse c\u00e1lculo \n\npara o Cariri (Albuquerque et al., 2002 e 2005; Silva et al., 2006), os resultados apresentaram \n\nelevado potencial de perda de sedimentos nas \u00e1reas desmatadas. Logo, teoricamente, esses \n\ndados deveriam estar influenciando diretamente a fertilidade dos solos da regi\u00e3o, o que n\u00e3o \n\ncorrespondeu ao que foi constatado nos resultados das an\u00e1lises efetuadas.    \n\nComo nas f\u00f3rmulas desenvolvidas para calcular esse par\u00e2metro s\u00e3o levadas em \n\nconta apenas as quest\u00f5es inerentes as caracter\u00edsticas da pluviosidade, consideramos que, para \n\nas condi\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas do Cariri, a identifica\u00e7\u00e3o da erosividade, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara apontarmos as prov\u00e1veis conseq\u00fc\u00eancias para o quadro de fertilidade dos solos da regi\u00e3o \n\nem virtude da ocorr\u00eancia dos processos de desgaste pass\u00edveis de ocorrerem. Nesse caso, o \n\nc\u00e1lculo da erodibilidade, por levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do solo \n\n\n\n \n159\n\nfrente aos processos erosivos, adicionado ao par\u00e2metro erosividade, daria uma resposta mais \n\nsegura a essa quest\u00e3o.         \n\n\u00c9 sabido que em \u00e1reas onde a pecu\u00e1ria \u00e9 dominante, como \u00e9 o caso do Cariri, \n\nem compara\u00e7\u00e3o a agricultura, os efeitos dessa primeira atividade no tocante as altera\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis de ocorrerem na fertilidade do solo, s\u00e3o menores. Entretanto, reconhecemos que a \n\nelevada pedregosidade (calhaus e matac\u00f5es) encontrada nos solos dessa regi\u00e3o (figura 22) \n\noferece uma resposta mais efetiva a essa quest\u00e3o.   \n\nFigura 22- Pavimento Des\u00e9rtico em solo Luvissolo Cr\u00f4mico. Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. \n\n  \n\nFoto: Bartolomeu Israel de Souza. Maio/2007.  \n\nA presen\u00e7a de Pavimento Des\u00e9rtico, cobertura detr\u00edtica dominante por sobre \n\nquase todos os tipos de solos do Cariri, exerce uma fun\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia relevante quanto a \n\nprote\u00e7\u00e3o da camada superficial em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos erosivos, notadamente os que s\u00e3o \n\ndesencadeados pelos eventos chuvosos e o conseq\u00fcente escoamento em len\u00e7ol, contribuindo \n\nassim decisivamente para a manuten\u00e7\u00e3o da sua fertilidade. Essa mesma caracter\u00edstica e os \n\n\n\n \n160\n\nseus efeitos foram observados por diversos autores em experimentos nessa e em outras \u00e1reas \n\ndo semi-\u00e1rido (Silva et al., 1986; Albuquerque et al. 2004; Sales &amp; Oliveira, 2006).     \n\nA partir das observa\u00e7\u00f5es no campo, a professora Dirce Suertegaray \n\n(informa\u00e7\u00e3o pessoal) levanta a possibilidade de que este Pavimento Des\u00e9rtico no Cariri seja \n\nna realidade um paleopavimento localizado entre dois solos de idades distintas, sendo o mais \n\nsuperficial, o de origem mais recente. Delimitando esses dois tipos de solos ter\u00edamos, \n\noriginalmente, o Pavimento Des\u00e9rtico. Durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, atrav\u00e9s do escoamento \n\nsuperficial, o material fino erodido das vertentes seria depositado nas v\u00e1rzeas que se \n\nencontram bastante assoreadas na regi\u00e3o, processo que faz com que a camada pedregosa \n\naflore cada vez mais em superf\u00edcie, situa\u00e7\u00e3o com a qual nos deparamos mais comumente.    \n\nEssas observa\u00e7\u00f5es, por sua vez, encontram respaldo na ocorr\u00eancia dos eventos \n\npaleoclim\u00e1ticos pelos quais passaram a atual zona semi-\u00e1rida nordestina, onde vigoraram \n\ncondi\u00e7\u00f5es de clima at\u00e9 mais seco que o atual, respons\u00e1veis, por exemplo, pela surgimento dos \n\ninselbergs disseminados por essa regi\u00e3o, interrompidas por condi\u00e7\u00f5es de clima mais \u00famido \n\n(Ab S\u00e1ber, 1969, 1974, 1977; Bigarella et al., 1975; Tricart, 1959. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, sob o \n\ndom\u00ednio do intemperismo f\u00edsico, do ponto de vista da cobertura superficial dos solos, \n\nocorreria a forma\u00e7\u00e3o de sedimentos mais grosseiros, formando o Pavimento Des\u00e9rtico. Na \n\nsegunda situa\u00e7\u00e3o, sob o dom\u00ednio do intemperismo qu\u00edmico, seriam formados os sedimentos \n\nde granula\u00e7\u00e3o mais fina, recobrindo a camada pedregosa.   \n\nA referida din\u00e2mica clim\u00e1tica e as suas conseq\u00fc\u00eancias pedol\u00f3gicas foram \n\ndestacadas no trabalho de Lustosa (2004), no munic\u00edpio de Irau\u00e7uba (CE). Este detectou a \n\npresen\u00e7a de n\u00f3dulos ferruginosos em alguns horizontes internos de solos desse munic\u00edpio, \n\noriginados durante o predom\u00ednio de um clima \u00famido que ocorreu nessa regi\u00e3o, estando esse \n\nrecoberto superficialmente por um material arenoso, mais condizente com a situa\u00e7\u00e3o semi-\n\n\u00e1rida atual.              \n\nConfome j\u00e1 comentamos anteriormente, quest\u00f5es relacionadas a erodibilidade \n\ndas classes de solos existentes no Cariri e a sua rela\u00e7\u00e3o com a fertilidade dos mesmos devem \n\nser mais e melhor estudadas. Neste sentido, Leprun (1983) fornece dados importantes para \n\nsolucionar essa quest\u00e3o. Nesse trabalho, o referido pesquisador realizou in situ o exame \n\nmicrosc\u00f3pico de l\u00e2minas delgadas da superf\u00edcie dos solos de diversas \u00e1reas do semi-\u00e1rido, \n\n\n\n \n161\n\nantes e depois da chuva, com o objetivo de identificar o modo de reuni\u00e3o dos agregados, a \n\njuntura dos aglomerados microsc\u00f3picos, a dispers\u00e3o e perturba\u00e7\u00e3o dos mesmos, para entender \n\ne explicar o mecanismo mais \u00edntimo dos processos de eros\u00e3o.  \n\nOs resultados encontrados apontaram a presen\u00e7a de forte resist\u00eancia dos \n\nagregados \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua do horizonte superficial dos solos com elevado percentual de \n\nargila de alta atividade coloidal (montmorilon\u00edticas), dos quais, foram pesquisados e est\u00e3o \n\npresentes no Cariri o Luvissolo Cr\u00f4mico (42,7% da regi\u00e3o), o Vertissolo Hidrom\u00f3rfico (8,9% \n\nda regi\u00e3o), o Planossolo (3,1% da regi\u00e3o) e Redzina (0,2% da regi\u00e3o). Al\u00e9m destes, com as \n\nmesmas caracter\u00edsticas, est\u00e3o os solos caulin\u00edticos que, dentre os pesquisados, encontra-se no \n\nCariri o Luvissolo Hipocr\u00f4mico (1,2% da regi\u00e3o).  \n\nEssa pesquisa demonstrou que os agregados dos horizontes destes solos, \n\nmesmo sofrendo acentuado arrastamento ou transporte pela \u00e1gua, n\u00e3o s\u00e3o destru\u00eddos. Isso \n\nimplica que a sua fertilidade natural n\u00e3o \u00e9 afetada por esses processos. Dessa forma, podemos \n\nexplicar os resultados encontrados quanto a n\u00e3o altera\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos analisados \n\nno Cariri, mesmo nas \u00e1reas onde ocorreu forte degrada\u00e7\u00e3o das caatingas.    \n\nNoutras pesquisas desenvolvidas por Leprun (1981, 1988 e 1989) no Sahel e \n\nem parte do semi-\u00e1rido nordestino, incluindo-se a\u00ed alguns munic\u00edpios do Cariri paraibano, \n\nrelacionadas a eros\u00e3o e seus efeitos nos solos, s\u00e3o expostos alguns resultados que explicam e \n\njustificam ainda mais os dados obtidos nesse trabalho. Nesse caso, as pesquisas desse autor \n\nrevelaram que: \n\n1) Os \u00edndices de erosividade das chuvas no Sahel s\u00e3o bem mais elevados que no \n\nsemi-\u00e1rido nordestino; \n\n2) Os regimes pluviom\u00e9tricos e t\u00e9rmicos da zona semi-\u00e1rida nordestina determinam \n\ncondi\u00e7\u00f5es menos agressivas que no Sahel, sendo, portanto, mais favor\u00e1veis a boa \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos e da \u00e1gua; \n\n3) Os solos nordestinos s\u00e3o mais argilosos, situados pr\u00f3ximos da rocha-m\u00e3e, (o que \n\nlhes garante elevada riqueza em minerais alter\u00e1veis) e, em geral, n\u00e3o tendem \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de crostas superficiais. Dessa forma, s\u00e3o mais resistentes a eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica.  \n\n\n\n \n162\n\n  \nPara identificarmos se houve alguma altera\u00e7\u00e3o temporal nas caracter\u00edsticas de \n\nfertilidade analisadas nesses solos, consultamos o Levantamento Explorat\u00f3rio-\n\nReconhecimento de Solos do Estado da Para\u00edba (BRASIL, 1972), cujas coletas e an\u00e1lises \n\ndatam do final da d\u00e9cada de 1960. Destacamos, entretanto, que as amostras destes dois \n\ntrabalhos n\u00e3o foram retiradas dos mesmos lugares. Mesmo assim, os tipos de solos e as \n\ncaracter\u00edsticas das \u00e1reas onde estes foram coletados s\u00e3o praticamente id\u00eanticas.   \n\nEssa compara\u00e7\u00e3o mostrou que os resultados da fertilidade s\u00e3o similares para os \n\ndois per\u00edodos analisados. Apesar dos n\u00edveis de desertifica\u00e7\u00e3o identificados, ao serem \n\nobservadas as modifica\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o nativa, os solos do Cariri, no geral, ainda continuam \n\nsem altera\u00e7\u00f5es em sua fertilidade natural. \n\n   \n\nOs resultados apresentados em rela\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o e aos solos da regi\u00e3o \n\nestudada mostraram situa\u00e7\u00f5es diferenciadas no que diz respeito a sua degrada\u00e7\u00e3o, tornando \n\nainda mais complexos os estudos sobre o processo de desertifica\u00e7\u00e3o e as diversas maneiras \n\nem que esse pode se manifestar.    \n\nCom base na perman\u00eancia da fertilidade dos solos dessa regi\u00e3o, poder\u00edamos \n\ndizer inicialmente que, a despeito da degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, diminuindo o uso das terras \n\ndesertificadas, os padr\u00f5es de caatingas se recomporiam naturalmente conforme o que \u00e9 \n\nprevisto, obedecendo a sequ\u00eancia m\u00e9dia de 1 a 3 anos para o est\u00e1dio herb\u00e1ceo, 10 a 15 anos \n\npara o est\u00e1dio arbustivo, acima de 15 a 25 anos para o est\u00e1dio arbustivo-arb\u00f3reo e acima de \n\n25 anos para o est\u00e1dio arb\u00f3reo-arbustivo (Ara\u00fajo Filho &amp; Carvalho, 1997).   \n\nEntretanto, n\u00e3o podemos fazer disso uma regra geral para todo o Cariri. Nesse \n\nsentido, cabe chamar aten\u00e7\u00e3o para as observa\u00e7\u00f5es de Leprun (1995) em rela\u00e7\u00e3o ao semi-\u00e1rido \n\nnordestino. Os estudos desse autor indicam que a ocorr\u00eancia de secas acentuadas, \n\nparticularmente nas \u00e1reas onde os solos apresentam pequena profundidade, como \u00e9 o caso de \n\ngrande parte do Cariri paraibano, acabam criando uma situa\u00e7\u00e3o em que a infiltra\u00e7\u00e3o e o \n\nestoque da \u00e1gua utilizada pelas plantas vai diminuindo de forma intensa, o que se torna um \n\nimportante fator limitante para a recoloniza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas pela vegeta\u00e7\u00e3o. Tais observa\u00e7\u00f5es \n\nforam constatadas por Silva (2003b) para a regi\u00e3o em estudo, calculando o balan\u00e7o h\u00eddrico ao \n\nlongo de 20 anos.   \n\n\n\n \n163\n\nEntendemos tamb\u00e9m que a retirada parcial ou total da vegeta\u00e7\u00e3o que vem se \n\nprocessando no Cariri, acaba exercendo forte influ\u00eancia do ponto de vista pedol\u00f3gico e \n\nbioclim\u00e1tico (Silans et al., 2001a, 2001b, 2002a, 2002b e 2003). Esta situa\u00e7\u00e3o acaba \n\ndesfavorecendo a presen\u00e7a de esp\u00e9cies das caatingas mais exigentes em \u00e1gua, dos tipos \n\narb\u00f3reos e mais adensados dessa forma\u00e7\u00e3o, substitu\u00eddos, cada vez mais, por pequenas ilhas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o , o que pode ser considerado uma estrat\u00e9gia das plantas sobreviventes a um \n\nambiente cada vez mais in\u00f3spito (Goldfarb, 2006), portanto, de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea.     \n\nRevisando um pouco do que foi analisado nesta tese, podemos dizer que o \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri est\u00e1 associado a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o a partir do in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia. Esta se expressa principalmente atrav\u00e9s da degrada\u00e7\u00e3o das caatingas, o \n\nque resulta nos est\u00e1gios avan\u00e7ados de destrui\u00e7\u00e3o desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o e na exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos.  \n\nPortanto, para al\u00e9m da aridez da \u00e1rea, a tese demonstra que a desertifica\u00e7\u00e3o \n\nnessa regi\u00e3o \u00e9 resultante de um processo de uso do solo e conseq\u00fcente desagrega\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, embora estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham promovido desgaste irrevers\u00edvel na fertilidade dos \n\nsolos.    \n\nSendo assim, degrada-se o Cariri pelas formas de uso inadaptadas as suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Entretanto, como os solos ainda mant\u00eam-se f\u00e9rteis, por essa linha de \n\nan\u00e1lise, existe a possibilidade de se reverter o processo de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.             \n\n\n\n \n164\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS    \n\nN\u00e3o tenho caminho novo. \nO que tenho de novo \u00e9 o jeito de caminhar. \n\n(Thiago de Mello)   \n\nSabemos que do contato cotidiano com o outro descobrimos os seus modos de \n\nvida, os seus problemas e perspectivas. Nesse sentido, a conviv\u00eancia com o povo do Cariri foi \n\nessencial para desenvolvermos esse trabalho. Conviv\u00eancia essa que n\u00e3o se restringiu ao \n\nper\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o dessa tese, mas tem durado toda uma vida, pelo simples fato do autor \n\ntamb\u00e9m ser caririzeiro.   \n\nPara quem \u00e9 nativo dessa regi\u00e3o, particularmente se for de origem rural, \n\nquando as secas acentuam a falta de emprego, a migra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada passa a ser uma das poucas \n\nalternativas de sobreviv\u00eancia restantes. Por esse motivo, mesmo afastado do Cariri, o retorno \n\n\u00e0 terra natal \u00e9 um desejo corriqueiro para muitos desses migrantes, t\u00e3o logo seja permitido \n\npela Natureza e/ou pela situa\u00e7\u00e3o financeira. Enquanto esse momento n\u00e3o ocorre, muito da \n\nidentidade cultural e do conhecimento adquirido nessas terras e sobre essas terras \u00e9 \n\npreservado, processo facilitado pelo fato dessas pessoas se concentrarem em verdadeiros \n\nguetos, formados n\u00e3o apenas por caririzeiros, mas por nordestinos de v\u00e1rias regi\u00f5es.    \n\nPor conta disso, ainda que distante da sua terra natal, essa gente repassa para as \n\ngera\u00e7\u00f5es mais novas, muitas delas nascidas nessas terras estrangeiras , atrav\u00e9s de conversas \n\ninformais, forma mais antiga de se educar que existe, os conhecimentos iniciais sobre o Cariri. \n\nAssim, quando se retorna \u00e0 regi\u00e3o, estes ensinamentos podem ser vivenciados e testados, \n\nembora nunca finalizados, dado a sua variedade e riqueza.  \n\nN\u00e3o temos d\u00favida que, atrav\u00e9s desse processo, nasceu a curiosidade inicial \n\nsobre o Cariri e, consequentemente, o desejo de conhecer um pouco mais de parte da sua \n\nrealidade. Entretanto, o contato com a leitura especializada sobre o tema objeto desta tese, o \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o, assim como o que foi produzido sobre as manifesta\u00e7\u00f5es desse tipo \n\n\n\n \n165\n\nde degrada\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, por diversas vezes entrou em choque com o que a viv\u00eancia nessas \n\nterras e com os nossos conterr\u00e2neos nos levou a conhecer sobre elas.  \n\nFomos assim obrigados a construir um jeito novo de caminhar nesse terreno, \n\nencaminhando uma proposta de compreens\u00e3o de como a desertifica\u00e7\u00e3o se originou ao longo \n\ndo tempo e do espa\u00e7o no Cariri e algumas das conseq\u00fc\u00eancias que esse processo acabou \n\nacarretando. Mesmo assim, refletindo sobre a frase que os gregos antigos escreveram na \n\nentrada do templo de Delfos, Lembra-te de que n\u00e3o passas de um homem , somos \n\nconhecedores de alguns dos limites do que criamos, o que \u00e9 bom, pois isso \n\n[...] nos obliga a tomar uma actitud de permanente vig\u00edlia contra la \ntentaci\u00f3n de la certeza, a reconocer que nuestras certidumbres no son \npruebas de verdad, como si el mundo que cada uno ve fuese el mundo\n\n \n\ny no um mundo\n\n \n\nque traemos a la mano con otros. (Maturana &amp; \nVarela, 1993).  \n\nOs resultados encontrados nessa caminhada confirmaram que o desvendar das \n\npaisagens atuais do Cariri e da desertifica\u00e7\u00e3o que a\u00ed se processa, passa obrigatoriamente por \n\numa revis\u00e3o do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o. Entendemos que a forma \n\neminentemente predat\u00f3ria em que esta ocorreu, a partir do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, deu \n\nin\u00edcio a degrada\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, atrav\u00e9s do desmatamento para a expans\u00e3o da agropecu\u00e1ria e \n\ndos usos diversos da vegeta\u00e7\u00e3o (cercas, lenha, carv\u00e3o, etc.). Nesse processo, a compreens\u00e3o \n\nde muitos propriet\u00e1rios em sua lida com a terra, tal como predomina nos dias atuais, era de \n\nque esse ambiente semi-\u00e1rido pouco diferisse em seus resultados e efeitos das terras \u00famidas \n\ndo litoral, portanto, o modo de cuidar da terra foi muito semelhante.  \n\nMais adiante, esse modo de lidar com a terra se intensifica pelo crescimento \n\npopulacional, pela diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das propriedades e principalmente pela expans\u00e3o \n\nda cotonicultura. Associa-se a isto um mercado favor\u00e1vel a absor\u00e7\u00e3o da fibra do algod\u00e3o, \n\nonde novas \u00e1reas s\u00e3o incorporadas a esse tipo de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o das \n\nqueimadas nas caatingas. Nesse processo, para aumentar o espa\u00e7o destinado a agricultura, a \n\npecu\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 obrigada a conquistar novos espa\u00e7os nas propriedades. Dessa forma, sendo \n\nas paisagens dessa regi\u00e3o profundamente alteradas, s\u00e3o criadas as primeiras \u00e1reas onde a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o ocorreria de forma mais acentuada.   \n\n\n\n \n166\n\nAs crises c\u00edclicas da cotonicultura trouxeram, tal como algumas secas mais \n\nfortes, momentos de elevado empobrecimento para a maioria da popula\u00e7\u00e3o. Esta para \n\nsobreviver a esses per\u00edodos, quando n\u00e3o migrava, transformava o que podia e o que restava \n\ndas caatingas mais acess\u00edveis em carv\u00e3o vegetal e lenha para sustentar as suas fam\u00edlias.            \n\nA cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas nessa regi\u00e3o, tamb\u00e9m com \n\numa vis\u00e3o pol\u00edtica e governamental ainda fortemente dominada pela n\u00e3o observ\u00e2ncia e \n\nrespeito aos limites naturais do Cariri, agora ainda mais complexos devido a s\u00e9culos de \n\ninterfer\u00eancias humanas, estimulou e financiou a inser\u00e7\u00e3o de modelos de desenvolvimento que, \n\nn\u00e3o respeitando as especificidades dessas terras, s\u00f3 fizeram aumentar as \u00e1reas desertificadas.   \n\nCabe destacar, nessa linha de discuss\u00f5es, a denominada solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\n\n \n\nque, \n\natrav\u00e9s do incentivo a agricultura irrigada, acabou dando origem a alguns pontos de solos \n\nsalinizados na regi\u00e3o. N\u00e3o satisfeitos em rela\u00e7\u00e3o a esses exemplos negativos, a continuidade e \n\namplia\u00e7\u00e3o dessa experi\u00eancia ainda \u00e9 vista atualmente por muitas pessoas como uma das \n\ngrandes respostas ao atraso econ\u00f4mico e social do Cariri, agora na expectativa do uso das \n\n\u00e1guas do rio S\u00e3o Francisco, atrav\u00e9s da transposi\u00e7\u00e3o das mesmas. Temos assim a possibilidade \n\nde ver ampliado em \u00e1rea e intensidade, num futuro pr\u00f3ximo, o que no momento se restringe a \n\nprocessos em escala local.   \n\nApresentamos tamb\u00e9m algumas considera\u00e7\u00f5es relacionadas ao processo de \n\nmudan\u00e7a na estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o. Demonstramos inicialmente que a diminui\u00e7\u00e3o no \n\ntamanho das propriedades, processo hist\u00f3rico no Cariri, por n\u00e3o ter sido seguido de uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o cultural e tecnol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira como se pratica a agropecu\u00e1ria, \n\ntamb\u00e9m tem contribu\u00eddo com o processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Nesse contexto, ligado \n\ndiretamente \u00e0s Pol\u00edticas P\u00fablicas, mesmo nos assentamos rurais, essa regra permanece, com o \n\nagravante de que, grande parte dessas terras, j\u00e1 se apresentavam degradadas quando foram \n\ndestinadas a esse fim. \n\n     \n\nContinuando nessa linha de an\u00e1lise, tecemos coment\u00e1rios sobre a pecu\u00e1ria na \n\nregi\u00e3o. Indica-se que a influ\u00eancia do mercado fez com que a caprinocultura, de complemento \n\n\u00e0 renda do produtor, passasse, mais recentemente, a ocupar a posi\u00e7\u00e3o de maior destaque \n\necon\u00f4mico do Cariri. Entretanto, a mesma preocupa\u00e7\u00e3o que caracterizou a melhoria da \n\nqualidade desse rebanho no que diz respeito a sua gen\u00e9tica e o combate \u00e0s doen\u00e7as que \n\n\n\n \n167\n\npoderiam afet\u00e1-lo, n\u00e3o foi seguida de uma linha de a\u00e7\u00f5es ambientalmente adequadas e \n\nefetivas quanto ao aumento da oferta de alimento para esses animais, deixando-os cada vez \n\nmais dependentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e, consequentemente, causando danos cada vez maiores \n\nas paisagens encontradas nessa regi\u00e3o.   \n\nDessa forma, ao mesmo tempo em que os caprinos aparecem como o carro-\n\nchefe da economia regional, acabam tamb\u00e9m se destacando, nesse momento, como os maiores \n\nrespons\u00e1veis pela desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri.      \n\nNessa regi\u00e3o, at\u00e9 mesmo os incentivos governamentais destinados ao \n\nreflorestamento para fins pastoris, t\u00eam provocado situa\u00e7\u00f5es ambientalmente desastrosas. Esse \n\n\u00e9 o caso da algaroba (Prosopis juliflora), esp\u00e9cie ex\u00f3tica que, devido a sua agressividade em \n\ncolonizar diversos tipos de ambientes e ser inibidora em rela\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de muitas esp\u00e9cies \n\nnativas das caatingas, sob determinadas circunst\u00e2ncias, tamb\u00e9m tem contribu\u00eddo para a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.   \n\nAcrescentamos a essas informa\u00e7\u00f5es que o desenvolvimento e os lucros \n\nproporcionados por essas Pol\u00edticas P\u00fablicas no Cariri favoreceram fortemente a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde riqueza e poder pol\u00edtico de alguns grupos locais. Ao mesmo tempo, esse fato tamb\u00e9m pode \n\ncolaborar, at\u00e9 certo ponto, para a manuten\u00e7\u00e3o do atual quadro de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, j\u00e1 \n\nque, tal como o secular problema das secas, a n\u00e3o solu\u00e7\u00e3o desse problema ambiental pode ser \n\nutilizada como mais uma fonte de divisas para essas terras.  \n\nPelo que foi exposto, identificamos no Cariri um processo de desertifica\u00e7\u00e3o \n\nque, ao longo da hist\u00f3ria, tem afetado seriamente essa regi\u00e3o. Logo, a sua inser\u00e7\u00e3o como uma \n\ndas regi\u00f5es a serem alvo das a\u00e7\u00f5es do Plano de A\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 \n\nconsistente, embora a an\u00e1lise desse plano mostre que, a inclus\u00e3o de  algumas outras regi\u00f5es, \n\npor raz\u00f5es de ordem clim\u00e1tica, n\u00e3o as enquadrariam como sujeitas ao processo.   \n\nPercebemos portanto, neste documento, um forte componente pol\u00edtico que, at\u00e9 \n\ncerto ponto \u00e9 preocupante, devido a sua capacidade de determinar, muitas vezes mais que o \n\nconhecimento cient\u00edfico sobre a desertifica\u00e7\u00e3o, as regi\u00f5es onde ser\u00e3o investidos os capitais \n\ndestinados a combater esse processo e as formas como essas a\u00e7\u00f5es dever\u00e3o se processar.     \n\n\n\n \n168\n\n  \nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados do mapeamento efetuado, esses demonstraram que, \n\natualmente (2005/2006), 77,4% da regi\u00e3o apresenta algum n\u00edvel de desertifica\u00e7\u00e3o. Desse total, \n\n50,0% correspondem aos n\u00edveis mais elevados dessa degrada\u00e7\u00e3o, onde os solos apresentam \n\numa cobertura vegetal m\u00ednima ou inexistente.      \n\nObservamos tamb\u00e9m que, tomando por base o ano de 1989, houve aumento do \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Entretanto, esse crescimento aconteceu de forma \n\ndiferenciada, atingindo, no per\u00edodo estudado, mais ampla e fortemente a parte Ocidental do \n\nCariri, onde tamb\u00e9m ocorreu maior crescimento das atividades pecu\u00e1rias relacionadas a \n\ncaprinocultura que, atrav\u00e9s dos seus h\u00e1bitos alimentares e da herbivoria, associada \u00e1s \n\nmudan\u00e7as na estrutura fundi\u00e1ria e \u00e0s estiagens,  tem afetado intensamente essas terras.    \n\nEsses resultados em rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri s\u00e3o \n\nimportantes n\u00e3o apenas pelo fato de, pela primeira vez, uma pesquisa abordar esse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o para toda a regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m por demonstrar uma situa\u00e7\u00e3o diferenciada quanto \n\na evolu\u00e7\u00e3o do processo nessas terras, estando essa relacionada principalmente a fatores de \n\nordem econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica, cabendo aos elementos naturais dominantes nessa regi\u00e3o \n\n(em particular a pluviosidade) uma import\u00e2ncia secund\u00e1ria.      \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos desenvolvidos para que fosse efetuado o \n\nmapeamento da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, fundamentados inicialmente na hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndessa regi\u00e3o, foram essenciais para que se pudesse compreender as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas em \n\nalguns elementos das paisagens ao longo do tempo e do espa\u00e7o. Destaca-se nessa an\u00e1lise a \n\ntipologia da vegeta\u00e7\u00e3o, par\u00e2metro utilizado para decifrar como eram as caatingas nessas terras \n\nantes das modifica\u00e7\u00f5es mais intensas.  \n\n     \n\nA reconstru\u00e7\u00e3o desse processo hist\u00f3rico tamb\u00e9m favoreceu as observa\u00e7\u00f5es do \n\ncomportamento das caatingas nas imagens de sat\u00e9lite e nos diversos trabalhos de campo, \n\noferecendo suporte \u00e0s constata\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a variedade existente e \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es a que \n\nforam submetidas, indicando, portanto, o caminho a ser trilhado para as an\u00e1lises espaciais e \n\ntemporais realizadas.  \n\nAinda de grande import\u00e2ncia nesse processo de mapeamento foi o \n\nreconhecimento em campo das esp\u00e9cies das caatingas, em sua diversidade, densidade e \n\n\n\n \n169\n\nestratos. Este procedimento mostrou-se elemento de destaque, na medida em que funcionou \n\ncomo indicador de padr\u00f5es de paisagens mais ou menos desertificadas.   \n\n   \n\nCom o objetivo de comparar os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados para \n\nefetuar o mapeamento de \u00e1reas desertificadas nesse trabalho com outras pesquisas que \n\ntamb\u00e9m se propuseram ao mesmo, nessa e em outras regi\u00f5es, a partir do uso de sensoriamento \n\nremoto e do geoprocessamento, percebemos que a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite do in\u00edcio \n\nda estiagem, al\u00e9m de eliminar a ocorr\u00eancia quase total de presen\u00e7a de cobertura de nuvens \n\nque atrapalharia a an\u00e1lise pretendida, devido a escolha do per\u00edodo, torna poss\u00edvel a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de grande parte da biomassa verde das caatingas, sendo portanto um procedimento \n\nque torna mais confi\u00e1vel a identifica\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o desse par\u00e2metro dos diferentes n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o existentes.   \n\nConstatadas em campo, essas medidas contribu\u00edram de forma mais fidedigna \n\npara se identificar e quantificar as \u00e1reas desertificadas, quando comparadas aos procedimentos \n\nque se utilizam de imagens de sat\u00e9lite do auge da esta\u00e7\u00e3o seca, o que normalmente \u00e9 feito \n\nnesse tipo de trabalho. Nesse caso, procedendo dessa \u00faltima maneira, os n\u00edveis de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o ficam mascarados em virtude da aus\u00eancia quase total de biomassa verde, o que \n\ntorna as \u00e1reas consideradas degradadas, em geral, aparentemente maiores.            \n\nAinda para efeito de compara\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, objetivando mapear \u00e1reas \n\ndesertificadas, os trabalhos de campo demonstraram que, apesar da import\u00e2ncia e da \n\npopularidade de uso do IVDN nessas pesquisas, para a diversidade de paisagens onde est\u00e3o \n\ninseridas as caatingas do Cariri, a Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Supervisionada foi mais fiel \u00e0 realidade \n\nencontrada.  Esse fato demonstra como s\u00e3o importantes as pr\u00e1ticas de campo e o \n\nconhecimento das paisagens estudadas para nortear esse procedimento e identificar a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o.      \n\nA pesquisa tamb\u00e9m revelou alguns elementos de discuss\u00e3o relevantes quanto \n\naos resultados das an\u00e1lises de salinidade e fertilidade efetuadas nos solos coletados. \n\nInicialmente constatou-se que, apesar da exist\u00eancia de alguns solos naturalmente salinizados \n\nna regi\u00e3o, a manifesta\u00e7\u00e3o desse processo est\u00e1 muito mais relacionada a exist\u00eancia da \n\nagricultura irrigada, o que se torna num elemento importante a se pensar diante do \n\nrenascimento da solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para regi\u00f5es como essa. \n\n\n\n \n170\n\n \nQuanto aos resultados da fertilidade dos solos do Cariri e a sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, outro procedimento in\u00e9dito para esse tipo de trabalho nessa regi\u00e3o, os dados \n\nobtidos demonstraram que os solos analisados ainda n\u00e3o apresentam, de forma geral, sinais de \n\nque a sua fertilidade natural tenha sido afetada, o que, em princ\u00edpio, entra em desacordo com \n\no que normalmente se defende e se espera quando a degrada\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o \u00e9 identificada em \n\nqualquer territ\u00f3rio.  \n\nAs respostas encontradas nessas an\u00e1lises, conforme nos reportamos no cap\u00edtulo \n\nV, est\u00e3o relacionadas a prote\u00e7\u00e3o aos processos erosivos exercida pela exist\u00eancia de forte \n\npavimento detr\u00edtico nos solos mais representativos e utilizados pela agropecu\u00e1ria na regi\u00e3o, \n\nassociado ao material argiloso agregado a esses solos. Nos deparamos assim com uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o nova no contexto dos estudos sobre desertifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora desenvolvidos no Cariri, \n\nadvinda da pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sobre esse tema e das diversas formas em que \n\neste processo de degrada\u00e7\u00e3o pode se manifestar.   \n\nOs dados obtidos podem demonstrar, em princ\u00edpio, que a retirada dos usos \n\necon\u00f4micos nas \u00e1reas consideradas desertificadas, por si s\u00f3, seria suficiente para que \n\nocorresse uma recupera\u00e7\u00e3o natural das \u00e1reas atingidas em rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, levando em considera\u00e7\u00e3o a complexidade do processo em quest\u00e3o e da regi\u00e3o do \n\nCariri, n\u00e3o podemos descartar a possibilidade de que, mesmo existindo essa condi\u00e7\u00e3o, a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de determinados padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o em algumas \u00e1reas n\u00e3o venha a ocorrer, \n\npelo menos no espa\u00e7o de tempo m\u00e9dio considerado normal para os est\u00e1dios da sucess\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria nas caatingas.    \n\nAinda com base nos resultados referentes a perman\u00eancia da fertilidade dos \n\nsolos no Cariri, tamb\u00e9m poder\u00edamos pensar que a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas que possibilitem a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas desertificadas nessa regi\u00e3o seria, em princ\u00edpio, uma tarefa de f\u00e1cil \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Entretanto, a tese tamb\u00e9m revela que a estrutura fundi\u00e1ria dominante e as formas \n\ncomo essas terras v\u00eam sendo utilizadas, ao mesmo tempo em que desencadeiam esse tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, tornam qualquer a\u00e7\u00e3o de conten\u00e7\u00e3o desse processo de elevada complexidade.   \n\n\n\n \n171\n\nPortanto, para al\u00e9m das solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas direcionadas exclusivamente a esse \n\nproblema, o combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri exige o repensar dessa regi\u00e3o e, por extens\u00e3o, \n\ntodo o semi-\u00e1rido brasileiro, como espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o.       \n\n      \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao caminho adotado para analisar a desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri, \n\nconsideramos que este respondeu positivamente. Ao mesmo tempo, devido a complexidade \n\nque caracteriza esse tipo de degrada\u00e7\u00e3o, somos sabedores que outros elementos considerados \n\nnesse processo (a exemplo da vegeta\u00e7\u00e3o e dos solos), devam ser ainda mais estudados.    \n\nAdicionamos a essas observa\u00e7\u00f5es a necessidade de desenvolvimento de um \n\naperfei\u00e7oamento de outras linhas de pesquisa j\u00e1 existentes em rela\u00e7\u00e3o a esse tema e tamb\u00e9m \n\nda cria\u00e7\u00e3o de novas, para as quais poder\u00edamos citar: o papel da influ\u00eancia das caatingas no \n\nclima; tend\u00eancias de chuvas; t\u00e9cnicas de mapeamento de \u00e1reas desertificadas; efeitos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o provocados por algaroba (Prosopis juliflora); processos erosivos nos solos de \n\nzonas semi-\u00e1ridas; efeitos da irriga\u00e7\u00e3o em zonas semi-\u00e1ridas; t\u00e9cnicas de combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o; taxa de lota\u00e7\u00e3o de caprinos; desenvolvimento da pecu\u00e1ria em pequenas \n\npropriedades; etc.   \n\nFinalmente, inspirado pela poesia de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto e pela \n\nperspic\u00e1cia de Monteiro (1988), dir\u00edamos que, durante muito tempo, os Severinos do Cariri \n\nv\u00eam criando a desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Entretanto, de forma mais recente, ainda mais \n\nrelevante que a sua atua\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as atitudes de outras pessoas, muitas delas tamb\u00e9m de origem \n\nSeverina, \u00e0 frente de organismos implantadores de Pol\u00edticas P\u00fablicas, ao n\u00e3o demonstrarem \n\ngrandes preocupa\u00e7\u00f5es com as conseq\u00fc\u00eancias ambientais que as suas a\u00e7\u00f5es poderiam e podem \n\ndesencadear, j\u00e1 que, na pr\u00e1tica, s\u00e3o movidas por uma vis\u00e3o imediatista de mercado, essas \n\npessoas acabaram por intensificar um processo secular.    \n\nMesmo assim, tal como a seca e a chuva s\u00e3o ant\u00edteses que fazem parte da rotina \n\ndessa regi\u00e3o, onde aparentemente s\u00f3 existe degrada\u00e7\u00e3o e morte, mostramos, entre outras \n\ncoisas, que a complexidade natural dos solos do Cariri ainda pode permitir que muito da vida, \n\ndigamos, em dorm\u00eancia, tal como o comportamento das caatingas na maior parte do ano, \n\npossa novamente se manifestar.   \n\nSeverino retirante, \n\n\n\n \n172\n\ndeixe agora que lhe diga: \neu n\u00e3o sei bem a resposta \n\nda pergunta que fazia, \nse n\u00e3o vale mais saltar \n\nfora da ponte e da vida; \nnem conhe\u00e7o essa resposta,  \n\nse quer mesmo que lhe diga; \n\u00e9 dif\u00edcil defender, \n\ns\u00f3 com palavras, a vida, \nainda mais quando ela \u00e9 \nesta que se v\u00ea, Severina; \n\nmas se responder n\u00e3o pude \n\u00e0 pergunta que fazia, \n\nela, a vida, a respondeu \ncom sua presen\u00e7a viva. \n\nE n\u00e3o h\u00e1 melhor resposta \nque o espet\u00e1culo da vida: \n\nv\u00ea-la desfiar seu fio, \nque tamb\u00e9m se chama vida, \n\nver a f\u00e1brica que ela mesma, \nteimosamente, se fabrica, \n\nv\u00ea-la brotar como h\u00e1 pouco \nem nova vida explodida; \n\nmesmo quando \u00e9 assim pequena \na explos\u00e3o, como a ocorrida; \n\nmesmo quando \u00e9 uma explos\u00e3o \ncomo a de h\u00e1 pouco, franzina; \n\nmesmo quando \u00e9 a explos\u00e3o \nde uma vida Severina. \n\n(Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto: Morte e Vida Severina )     \n\n                    \n\n\n\n \n173\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas    \n\nAB SABER, A. N. Participa\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies aplainadas nas paisagens do Nordeste \n\nbrasileiro. Geomorfologia, n\u00ba 19. S\u00e3o Paulo: IGEOG-USP, 1969.  \n\n______. O Dom\u00ednio Morfoclim\u00e1tico das caatingas brasileiras. S\u00e3o Paulo: USP/IGEUG, \n\nGeomorfologia, n\u00ba 43, 1974.  \n\n______. Os Dom\u00ednios Morfoclim\u00e1ticos na Am\u00e9rica do Sul. Geomorfologia, n\u00ba 52. S\u00e3o Paulo: \n\nIGEOG-USP, 1977.   \n\n______. Problem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o e da savaniza\u00e7\u00e3o no Brasil intertropical. S\u00e3o Paulo: \n\nUSP/IGEUG, Geomorfologia, n\u00ba 53, 1977.  \n\nACCIOLY, L. J. O.; OLIVEIRA, M. A. J.; SILVA, F. H. B. B.; BURGOS, N. Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as no albedo do N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o do Serid\u00f3 atrav\u00e9s de imagens do Landsat \n\nTM. Anais X Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Foz do Igua\u00e7u: INPE, 21-26 \n\nabr. 2001, p. 549-556. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.inpe.br/biblioteca>. Acesso 03 ago. 2007.  \n\nAGUIAR, W. &amp; RIBEIRO COUTINHO, M. O. Elias Herckmans. Descri\u00e7\u00e3o Geral da \n\nCapitania da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: A Uni\u00e3o, 1982.  \n\nALBUQUERQUE, A. W.; FILHO, G. M.; SANTOS, J. R.; COSTA, J. P. V.; SOUZA, J. L. \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de fatores da equa\u00e7\u00e3o universal de perda de solo em Sum\u00e9, PB. Campina \n\nGrande: Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 9, n\u00ba 2, 2005, p. 153-\n\n160.   \n\nALBUQUERQUE, A. W.; LOMBARDI NETO, F.; SRINIVASAN, V. S.; SANTOS, J. R. \n\nmanejo da cobertura do solo e pr\u00e1ticas conservacionistas nas perdas de solo e \u00e1gua em Sum\u00e9, \n\nPB. Campina Grande: Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 6, n\u00ba 1, \n\n2002, p. 136-141.   \n\nhttp://www.inpe.br/biblioteca>\n\n\n \n174\n\nALBUQUERQUE, S. G.; SOARES, J. G. G.; GUIMAR\u00c3ES FILHO, C.; OLIVEIRA, M. C. \n\nDin\u00e2mica do estrato herb\u00e1ceo de uma vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga do sert\u00e3o pernambucano, \n\nsob intensidades de uso por caprinos. Petrolina: Embrapa, 2004. Dispon\u00edvel em \n\n<www.cpatsa.embrapa.br>. Acesso 04 jan. 2007.   \n\nALMEIDA, E. Hist\u00f3ria de Campina Grande. 2\u00aa ed. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria da \n\nUFPB, 1979.  \n\nALMEIDA, J. A. A Para\u00edba e seus problemas. 4\u00aa ed. Bras\u00edlia: Senado Federal/Funda\u00e7\u00e3o \n\nCasa de Jos\u00e9 Am\u00e9rico, 1994.  \n\nALVES, J. Hist\u00f3ria das secas. Fortaleza: DNOCS, 1984.  \n\nALVES, R. Filosofia da Ci\u00eancia. Introdu\u00e7\u00e3o ao jogo e suas regras. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nLoyola, 2004.  \n\nANDRADE, M. C. A terra e o homem no Nordeste. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da Quest\u00e3o \n\nAgr\u00e1ria no Nordeste. 5\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Atlas, 1986.  \n\nANDRADE, G. O. O rio Para\u00edba do Norte. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria da \n\nUFPB/Conselho Estadual de Cultura, 1997.  \n\nANDRADE, K. S.; FEITOSA, P. H. C.; BARBOSA, M. P. Sensoriamento Remoto e SIG na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em processo de desertifica\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Serra Branca \n\n \n\nPB: \n\nestudo de caso. XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Florian\u00f3polis: INPE, \n\n21-26 abr. 2007, p. 4351-4356. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.inpe.br/biblioteca/>. Acesso 03 \n\nago. 2007.    \n\nANDRADE, L. A.; PEREIRA, I. M.; LEITE, U. T.; BARBOSA, M. R. V. An\u00e1lise da \n\ncobertura de duas fitofisionomias de caatinga, com diferentes hist\u00f3ricos de uso, no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri, Estado da Para\u00edba. Cerne, v. 11, n\u00ba 3. Lavras: jul/set. 2005, p. 253-262.  \n\n   \n\nANDRADE-LIMA, D. The caatingas dominium. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica. S\u00e3o Paulo: \n\n1981, v. 4, p. 149-153. \n\nhttp://www.cpatsa.embrapa.br>\nhttp://www.inpe.br/biblioteca/>\n\n\n \n175\n\n \nARA\u00daJO FILHO, J. A.; BARBOSA, T. M. L.; CARVALHO, F. C. Sistema de produ\u00e7\u00e3o \n\nsilvopastoril para o semi-\u00e1rido nordestino. Sobral: Boletim da Embrapa, 1999a, 29: 1-2.  \n\nARA\u00daJO FILHO, J. A.; BARBOSA, T. M. L; CARVALHO, F. C.; CAVALCANTI, A. C. R. \n\nSistema de produ\u00e7\u00e3o agrossilvopastoril para o semi-\u00e1rido nordestino. Sobral: Boletim da \n\nEmbrapa, 1999b, 30: 1-2.  \n\nARA\u00daJO FILHO, J. A. &amp; CARVALHO, F. C. Desenvolvimento sustentado da caatinga. \n\nSobral: Embrapa, Circular T\u00e9cnica, n\u00ba. 13, 1997.  \n\nARA\u00daJO FILHO, J. A.; GADELHA, E. R.; LEITE, P. Z.; SOUZA, S. M. A.; CRISPIM, M. \n\nC. R. Composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica e qu\u00edmica da dieta de ovinos e caprinos em pastoreio combinado \n\nna regi\u00e3o dos Inhamuns, Cear\u00e1. Revista da Sociedade Brasileira de Zootecnia. Vi\u00e7osa: \n\nUFV, 1996, 25: 383-395.  \n\nARRUDA MELLO, J. O. Hist\u00f3ria da Para\u00edba. 7\u00aa ed. Jo\u00e3o Pessoa: A Uni\u00e3o, 2002.  \n\nAUBR\u00c9VILLE, A. Climats, For\u00eats et Desertification de l Afrique tropicale. Paris: Societ\u00e9 \n\nd \u00c9ditions G\u00e9graphiques, Maritimes et Coloniales, 1949.  \n\nBARBOSA, D. C. A.; ALVES, J. L. H.; PRAZERES, S. M.; PAIVA, A. M. A. Dados \n\nfenol\u00f3gicos de 10 esp\u00e9cies arb\u00f3reas de uma \u00e1rea de caatinga (Alagoinha \n\n \n\nPE). Acta \n\nBot\u00e2nica Bras\u00edlica, 1989, 3: 109-117.    \n\nBARRETO, A.; EVANGELISTA, M. L.M.; SOUZA, H. F. Recupera\u00e7\u00e3o da cultura do \n\nalgod\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: SEBRAE-Pb, 2000.    \n\nBERNARDES, N. As caatingas. Revista de Estudos Avan\u00e7ados. Dossi\u00ea Nordeste seco. 13 \n\n(36), S\u00e3o Paulo: Centro de Estudos Avan\u00e7ados, 1999, p. 69-78.  \n\nBERTRAND, G. &amp; BERTRAND, C. O olho do abutre. PASSOS, M. M. (Org.). Uma \n\nGeografia transversal e de travessias (O meio ambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das \n\ntemporalidades). Maring\u00e1: Ed Massoni, 2007, p. 309-322. \n\n\n\n \n176\n\n \nBIGARELLA, J. J.; ANDRADE-LIMA, D.; RIEHS, P. J. Considera\u00e7\u00f5es a respeito das \n\nmudan\u00e7as paleoambientais na distribui\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies vegetais e animais no Brasil. \n\nSimp\u00f3sio Internacional sobre o Quatern\u00e1rio. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, \n\nvol. 47 (suplemento). Curitiba-Porto Alegre: Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 1975, p. 411-\n\n464.   \n\nBLOCH, D. Resumo e coment\u00e1rio das Pol\u00edticas nacionais e Internacionais relativas ao \n\ntema desertifica\u00e7\u00e3o. Recife: AS-PTA, 1999.  \n\nBRASIL. Levantamento Explorat\u00f3rio-Reconhecimento de Solos do Estado da Para\u00edba. \n\nRio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura/Sudene, 1972.  \n\nBRASIL. Projeto RADAMBRASIL. Levantamento de Recursos Naturais. Folha SB. \n\n24/25 Jaguaribe/Natal, v. 23. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 1981.    \n\nBRASIL. Nordeste: uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Secretaria de \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Coordena\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 1994.  \n\nBRASIL. Cen\u00e1rios para o Bioma Caatinga. Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da \n\nCaatinga. Recife: SECTMA, 2004.    \n\nBRASIL. Programa de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nEfeitos da Seca PAN-Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria de Recursos \n\nH\u00eddricos, 2004.  \n\nBUAINAIN, A. M. &amp; PIRES, D. Reflex\u00f5es sobre reforma agr\u00e1ria e quest\u00e3o social no \n\nBrasil. Bras\u00edlia: INCRA, 2003.    \n\nCARVALHO, M. G. R. F. Estado da Para\u00edba. Classifica\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica. Jo\u00e3o Pessoa: \n\nUFPB/Ed. Universit\u00e1ria, 1982.   \n\n\n\n \n177\n\nCARVALHO, V. C. Structure et dynamique de la v\u00e9getation em milieu tropical semi-\n\naride la caatinga du Quixaba (Pernambuco, Br\u00e9sil): du terrain a l analyse d\u00eas donnes \n\nMSS/Landsat.  332 p. These de Doctorat. Universit\u00e9 de Toulouse-Le Mirail, Toulouse, 1986.  \n\n______. Abordagem multiescala para o monitoramento de indicadores do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Anais X SBSR. Foz do Igua\u00e7u: INPE, 21-26 abr. 2001, p. 1539-1551. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.inpe.br/biblioteca/>. Acesso 03 ago. 2007.    \n\nCASTRO, R. P. O Estado face ao subdesenvolvimento do Cariri paraibano: o caso da pol\u00edtica \n\nde reflorestamento. Ci\u00eancia e Cultura 38 (2). Rio de Janeiro: SBPC, fev. 1986, p. 240-249.  \n\nCENTENO, J. A. S. Sensoriamento Remoto e Processamento de Imagens Digitais. \n\nCuritiba: Ed. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas, 2004.   \n\nCOHEN, M. As pr\u00e1ticas s\u00f3cio-ecol\u00f3gicas frente \u00e0 seca: limites e contradi\u00e7\u00f5es no exemplo do \n\nCariri paraibano. CASTRO, E. &amp; PINTON, F. (Orgs.). Faces do Tr\u00f3pico \u00damido. Conceitos \n\ne quest\u00f5es sobre desenvolvimento e meio ambiente. Bel\u00e9m: CEJUEP/NAEA/UFPA, 1997, \n\np. 399-4520.  \n\nCONTI, J. B. Desertifica\u00e7\u00e3o nos tr\u00f3picos: proposta de metodologia de estudo aplicada ao \n\nNordeste brasileiro. 271 p. Tese de Livre-Doc\u00eancia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia-USP, S\u00e3o Paulo, 1995.   \n\nCONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS DE COMBATE \u00c0 DESERTIFICA\u00c7\u00c3O. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Delega\u00e7\u00e3o de Portugal. Lisboa: Instituto de Promo\u00e7\u00e3o Ambiental, 1995.  \n\nCUNHA, E. Os Sert\u00f5es. 37\u00aa ed. Rio de Janeiro: Ed. Francisco Alves, 1995.  \n\nDEAN, W. A ferro e a fogo. A hist\u00f3ria da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Cid Knipel Moreira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995.  \n\nDUQUE, J. G. O Nordeste e as plantas xer\u00f3filas. Mossor\u00f3: ESAM/Funda\u00e7\u00e3o Guimar\u00e3es \n\nDuque, 1980.  \n\nhttp://www.inpe.br/biblioteca/>\n\n\n \n178\n\nDUQU\u00c9, G. Estrutura fundi\u00e1ria e pequena produ\u00e7\u00e3o. Um estudo de caso no Cariri paraibano. \n\nRevista Ra\u00edzes, ano IV, n. 4-5. Campina Grande: UFPB, jan.1984/dez. 1985, p. 168-196.   \n\nDUQU\u00c9, G. &amp; COSTA, M. D. G. Reforma agr\u00e1ria no semi-\u00e1rido nordestino: que passos para \n\na sustentabilidade? O caso dos assentamentos Quand\u00fa e Bela Vista (PB). DUQU\u00c9, G. (Org.). \n\nAgricultura Familiar, Meio Ambiente e Desenvolvimento. Ensaios e Pesquisas em \n\nSociologia Rural. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria/UFPB, 2002, p. 121-136.   \n\nECKHOLM, E. &amp; BROWN, L. R. The spreading deserts the shrinking forests. Nairobi: \n\nFocus, 1977.  \n\nEITEN, G. An outline of the vegetation of South America. Symposia of the 5th Congress of \n\nthe International Primatological Society. Nagoya: 1974, p. 529-545.  \n\n______. Classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil. Bras\u00edlia: CNPq, 1983.   \n\nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Embrapa \n\nSolos, 2006.  \n\nFERES, F. L. C. &amp; LEMOS, M. B. Desenvolvimento desigual, falhas de coordena\u00e7\u00e3o e Big \n\nPush. CARVALHO, J. R. &amp; HERMANNS, K. (Orgs.). Pol\u00edticas e desenvolvimento regional \n\nno Brasil. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, 2005, p. 17-43.  \n\nFERREIRA, A. B. H. Novo Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da L\u00edngua Portuguesa. Rio de Janeiro: Ed. \n\nNova Frontera, 1975.  \n\nFERREIRA, L. F. G. Ra\u00edzes da ind\u00fastria da seca. O caso da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. \n\nUniversit\u00e1ria da UFPB, 1993.  \n\nFERREIRA, D. G.; MELO, H. P.; RODRIGUES NETO, F. R.; NASCIMENTO, P. J. S. A \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil: diagn\u00f3stico e perspectiva. Fortaleza: Confer\u00eancia \n\nNacional e Semin\u00e1rio Latino-Americano da Desertifica\u00e7\u00e3o, 1994.  \n\n\n\n \n179\n\nFRANCELINO, M. R.; FERNANDES FILHO, E. I.; RESENDE, M. Elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o da capacidade de suporte em ambiente semi-\u00e1rido. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 9, n.1. Campina Grande: DEAg/UFCG, \n\n2005, p. 83-91.  \n\nFREIRE, N. C. F. &amp; PACHECO, A. P. Aspectos da detec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Xing\u00f3. Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto. Goi\u00e2nia: INPE, 16-21 abr. 2005, p. 525-532.    \n\nGALV\u00c3O, P. F. M.; LIMA, D. N.; ALBUQUERQUE, A. C. A.; ATA\u00cdDE, C. A. \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel da caprinovinocultura no Cariri paraibano. MOREIRA, E. \n\n(Org.). Agricultura familiar e desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria/UFPB, 2006, p. \n\n149-178.  \n\nGARDA, E. C. Atlas do meio ambiente do Brasil. Bras\u00edlia: Terra Viva, 1996.  \n\nGHEVYI, H. R. Problemas de salinidade na agricultura irrigada. OLIVEIRA, T. S.; ASSIS \n\nJR., R. N.; ROMERO, R. E.; COELHO, R. (Edit.). Agricultura, sustentabilidade e o semi-\n\n\u00e1rido. Fortaleza: UFC/SBCS, 2000, p. 329-346.  \n\nGOLDFARB, M. C. Contribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o tipo caatinga nos processos de \n\ntransfer\u00eancia de calor e massa no complexo solo-vegeta\u00e7\u00e3o-atmosfera na regi\u00e3o semi-\n\n\u00e1rida de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. 124 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Mec\u00e2nica-UFPB, Jo\u00e3o Pessoa, 2006.   \n\nGOMES, M. A. F. Padr\u00f5es de caatinga nos Cariris Velhos, Para\u00edba. 88 p. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica-UFRPE, Recife, 1979.   \n\nGOMES, G. M. Velhas Secas em Novos Sert\u00f5es. Continuidade e mudan\u00e7as na economia \n\ndo semi-\u00e1rido e dos cerrados nordestinos. Bras\u00edlia: IPEA, 2001.  \n\nGOMES DA SILVA, G. A problem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o no ecossistema da caatinga do \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri. 93 p. Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o. Desert-UFPI, \n\nTeresina, 1993. \n\n\n\n \n180\n\n \nGRABOIS, J. &amp; AGUIAR, M. J. N. O Cariri paraibano: um estudo de geografia agr\u00e1ria \n\nregional \n\n \nprimeira aproxima\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia e Cultura, 37 (12). Rio de Janeiro: SBPC, dez. \n\n1985, p. 1965-1986.  \n\nGRABOIS, J.; MARQUES, M. I. M.; SILVA, M. J. A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no baixo vale \n\ndo Tapero\u00e1: uma ocupa\u00e7\u00e3o extensiva em mudan\u00e7a. Revista Brasileira de Geografia, v. 53, \n\nn\u00ba 4. Rio de Janeiro: IBGE, 1991, p. 81-114.  \n\nGUEDES, P. H. M. Q. A coloniza\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o da Para\u00edba: agentes produtores do espa\u00e7o \n\ne contatos inter\u00e9tnicos (1650-1730). 157 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia-UFPB/, Jo\u00e3o Pessoa, 2006.    \n\nGUIMAR\u00c3ES FILHO, C. &amp; LOPES, P. R. C. Subs\u00eddios para formula\u00e7\u00e3o de um programa \n\nde conviv\u00eancia com a seca no semi-\u00e1rido brasileiro. Petrolina: EMBRAPA, 2001.  \n\nHARE, F. K.; WARREN, A.; MAIZELS, J. K.; KATES, R. W.; JOHNSON, D. L.; HARING, \n\nK. J.; GARDU\u00d1O, M. A. Desertifica\u00e7\u00e3o: uma vis\u00e3o global.  HARE, F. K.; WARREN, A.; \n\nMAIZELS, J. K.; KATES, R. W.; JOHNSON, D. L.; HARING, K. J.; GARDU\u00d1O, M. A. \n\n(Orgs.). Tradu\u00e7\u00e3o: Henrique de Barros e \u00c1rio Lobo de Azevedo. Desertifica\u00e7\u00e3o: Causas e \n\nConseq\u00fc\u00eancias. Lisboa (Portugal): Funda\u00e7\u00e3o Galouste Gulbenkian, 1992, p. 11-108.   \n\nIBGE. Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico/PB 1970. Rio de Janeiro: IBGE, 1971.   \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio/PB 1970. Rio de Janeiro: IBGE, 1975.  \n\n______. Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico/PB 1980. Rio de Janeiro: IBGE, 1981.   \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio/PB 1980. Rio de Janeiro: IBGE, 1982.  \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio/PB 1985. Rio de Janeiro: IBGE, 1985.  \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio/PB 1996. Rio de Janeiro: IBGE, 1998.  \n\n\n\n \n181\n\n______. Contagem da Popula\u00e7\u00e3o/PB 1991. Dispon\u00edvel em&lt;www.sidra.ibge.gov.br>. \n\nAcesso 28 jan. 2008.  \n\n______. Contagem da Popula\u00e7\u00e3o/PB 2000. Dispon\u00edvel em&lt;www.sidra.ibge.gov.br>. \n\nAcesso 28 jan. 2008.  \n\n______. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal/PB 1990 e 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<www.sidra.ibge.gov.br>. Acesso 26 nov. 2007.    \n\n______. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Municipal/PB 1990 e 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<www.sidra.ibge.gov.br>. Acesso 26 nov. 2007.   \n\n______. Silvicultura/PB 1990, 1996 e 2005. Dispon\u00edvel em&lt;www.sidra.ibge.gov.br>. \n\nAcesso 26 nov. 2007.   \n\nINPE. Spring B\u00e1sico. Tutorial 10 Aulas \n\n \n\nSpring-4.2. Dispon\u00edvel em \n\n<www.dpi.inpe.br/spring>. Acesso 20 mar. 2007.   \n\nJACOBO, C. M. &amp; BARRIOS, E. P. Propaga\u00e7\u00e3o. BARBERA, G.; INGLESE, P.; BARRIOS, \n\nE. P. (Edit.). Tradu\u00e7\u00e3o Paolo Inglese. Agroecologia, cultivo e usos da palma forrageira. \n\nJo\u00e3o Pessoa: FAO/SEBRAE, 2001, p. 65-71.  \n\nJOFFILY, I. Notas sobre a Parahyba. Rio de Janeiro: Typographia do Jornal do Commercio, \n\n1892.  \n\n______. Notas de viagem da villa de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri a do Monteiro. Revista do Instituto \n\nHist\u00f3rico e Geographico Parahybano, ano II, v. 02. Parahyba: Imprensa Oficial, 1910.  \n\nLATOUR, B. Jamais fomos Modernos. Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Irineu da Costa. Rio de Janeiro: \n\nEditora 34, 1994.  \n\nLEAL, J. Vale de Travessia. 2\u00aa ed. Campina Grande: Editora e Gr\u00e1fica Santa F\u00e9, 1993.  \n\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br>\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br>\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br>\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br>\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br>\nhttp://www.dpi.inpe.br/spring>\n\n\n \n182\n\nLEAL, I. R.; VICENTE, A.; TABARELLI, M. Herbivoria por caprinos na caatinga da regi\u00e3o \n\nde Xing\u00f3: uma an\u00e1lise preliminar. LEAL, I. R. &amp; SILVA, J. M. C. (Edit.). Ecologia e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da caatinga. Recife: Ed. Universit\u00e1ria/UFPE, 2005, p. 695-715.   \n\nLEFF, E. Epistemologia Ambiental. S\u00e3o Paulo: Ed. Cortez, 2001.  \n\nLEPRUN, J. C. A eros\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o e o manejo do solo no Nordeste brasileiro. \n\nRecife: Sudene, 1981.  \n\n______. Manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solos do Nordeste. Recife: Sudene, 1988.  \n\n______. Etude compar\u00e9e d\u00eas facteurs de l \u00e9rosion dans Le Nordeste du Br\u00e9sil et en Afrique \n\nde l Ouest. BRET, B. (Coord.). Les hommes face aux s\u00e9cheresses. Paris: IHEAL &amp; EST, \n\n1989, p. 139-154.  \n\nLEPRUN, J. C.; MOLINIER, M.; CADIER, E.; FOTIUS, G.; GALINDO, O. Les s\u00e9cheresses \n\nde La r\u00e9gion Nordeste du Br\u00e9sil et leurs cons\u00e9quences. Secheresse. Paris: Jonh \n\nLibbey/Eurotext, 1995, 6: 23-33.   \n\nLOMBARDO, M. A. &amp; CARVALHO, V. C. Preliminary analisys of the potential of \n\nLandsat imagery to study desertification. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1979.   \n\nLOPES, H. L.; CANDEIAS, A. L. B.; ACCIOLY, L. J. O.; TAVARES JUNIOR, J. R. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsicos albedo e temperatura na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas na \n\nbacia do rio Br\u00edgida \n\n \n\nPE. Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. \n\nGoi\u00e2nia: INPE, 16-21 abr. 2005, p. 3119-3127. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.inpe.br/bibioteca>. Acesso 03 ago. 2007.   \n\nLOPEZ-BERMUDEZ, F. Desertificaci\u00f3n: magnitud del problema y estado actual de las \n\ninvestigaciones. GUTIERREZ, M. &amp; PENA, J. L. (Edit.).  Perspectiva en Geomorfolog\u00eda.  \n\nMurcia: Sociedad Espa\u00f1ola de Geomorfolog\u00eda, 1988, p. 155-169.   \n\nLUETZELBURG, P. V. Estudo bot\u00e2nico do Nordeste. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da \n\nVia\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas/IFOCS, v. 2, 1922. \n\nhttp://www.inpe.br/bibioteca>\n\n\n \n183\n\n \nLUSTOSA, J. P. G. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, micromorfol\u00f3gica e mineral\u00f3gica de tr\u00eas \n\ntopossequ\u00eancias no munic\u00edpio de Irau\u00e7uba-CE e suas rela\u00e7\u00f5es com o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. 162 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, \n\nUNESP, Rio Claro, 2004.  \n\nMAC\u00caDO, L. S. &amp; MENINO, I. B. Monitoramento de sais na \u00e1gua nos solos irrigados do \n\nProjeto Vereda Grande, Pb. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. \n\nCampina Grande: UFPB, v.2, 1998, p.47-51.   \n\nMAINGUET, M. L homme et la s\u00e9cheresse. Paris: Masson, Collection G\u00e9ographie, 1995.  \n\nMARTINS, E. C.; GARAGORRY, F. L.; CHAIB FILHO, H. Evolu\u00e7\u00e3o da caprinocultura \n\nbrasileira no per\u00edodo de 1975 a 2003. EMBRAPA: Sobral, dez. 2006. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.cnpc.embrapa.br>. Acesso 04 ago. 2007.  \n\nMATALLO J\u00daNIOR, H. A desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil. OLIVEIRA, T. S.; ASSIS JR., R. N.; \n\nROMERO, R. E.; SILVA, J. R. C. (Edit.). Agricultura, sustentabilidade e o semi-\u00e1rido. \n\nFortaleza: UFC/SBCS, 2000, p. 89-113.   \n\n______. Indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico e perspectivas. Bras\u00edlia: UNESCO, 2001.   \n\nMATURANA, H. &amp; VARELA, F. El \u00e1rbol del conocimiento: las bases biol\u00f3gicas del \n\nentendimiento humano. Santiago: Editorial Universitaria, 1993.  \n\nMELLO NETO, J. A. G. Manuel Arruda C\u00e2mara: obras reunidas. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de \n\nCultura da Cidade do Recife, 1982.  \n\nMENEZES, R. S. C. &amp; SAMPAIO, E. V. S. B. Agricultura sustent\u00e1vel no semi-\u00e1rido \n\nnordestino. OLIVEIRA, T. S.; ASSIS JR., R. N.; ROMERO, R. E.; SILVA, J. R. C. (Edit.). \n\nAgricultura, sustentabilidade e o semi-\u00e1rido. Fortaleza: UFC/SBCS, 2000, p. 20-46.  \n\nMOLLE, F. Marcos hist\u00f3ricos e reflex\u00f5es sobre a a\u00e7udagem e seu aproveitamento. S\u00e9rie \n\nHidrologia/30. Recife: SUDENE/ORSTOM, 1994.  \n\nhttp://www.cnpc.embrapa.br>\n\n\n \n184\n\n \nMONTEIRO, C. A. F. On the desertification in the Northeast Brazil and man s role in \n\nthis process. Tsukuba (Japan): University of Tsukuba, Latin American Studies, n\u00ba 9, 1988.  \n\nMOREIRA, E. &amp; TARGINO, I. Cap\u00edtulos de Geografia Agr\u00e1ria da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: \n\nEd. Universit\u00e1ria da UFPB, 1997.  \n\nMORIN, E. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. Rio de Janeiro: Ed. Bertrand Brasil, 1996.  \n\n______. A cabe\u00e7a bem feita. Repensar a reforma, reformar o pensamento. Rio de Janeiro: \n\nEd. Bertrand Brasil, 2002.  \n\nMOURA, C. S. Vulnerabilidade das terras agr\u00edcolas, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e riscos a \n\ndesastres ENOS no munic\u00edpio de Sum\u00e9. 132 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola-UFCG, Campina Grande, 2002.  \n\nNANTES, M. Rela\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o no rio S\u00e3o Francisco. Tradu\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios \n\nBarbosa Lima Sobrinho. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, Cole\u00e7\u00e3o Brasiliana, \n\nv. 368, 1979.  \n\nNIMER, E. Pluviometria e recursos h\u00eddricos de Pernambuco e Para\u00edba. Rio de Janeiro: \n\nIBGE/SUPREN, 1979.   \n\n______. Desertifica\u00e7\u00e3o: realidade ou mito? Revista Brasileira de Geografia, 50 (1). Rio de \n\nJaneiro: IBGE, 1988, p. 7-39.    \n\nOLIVEIRA-GALV\u00c3O, A. L. C. Reconhecimento da susceptibilidade ao desenvolvimento \n\nde processos de desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste brasileiro, a partir da integra\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores ambientais. 282 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeologia-UNB, Bras\u00edlia, 2001.   \n\nOYAMA, M. D. Conseq\u00fc\u00eancias clim\u00e1ticas da mudan\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o do Nordeste \n\nbrasileiro: um estudo de modelagem. 220 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia-INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2002.  \n\n\n\n \n185\n\n \nP\u00c1DUA, J. A. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o. Pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil \n\nescravista (1786-1888). Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2002.   \n\nPALMIERI, F. &amp; LARACH, J. O. I. Pedologia e Geomorfologia. GUERRA, A. J. T. &amp; \n\nCUNHA, S. B. (Orgs.). Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de Janeiro: Bertrand-Brasil, \n\n1996, p. 59-122.  \n\nPARA\u00cdBA. Diagn\u00f3stico do setor florestal do Estado da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: Projeto \n\nPNUD/FAO/IBAMA/UFPB/Gov. da Para\u00edba, 1994.  \n\n______. Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos do Estado da Para\u00edba (PDRH-PB). S\u00edntese \n\ndo estudo de reconhecimento de solos em meio digital do Estado da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: \n\nSEPLAN, 1997.  \n\n______. Atualiza\u00e7\u00e3o do Diagn\u00f3stico Florestal do Estado da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: \n\nMMA/SUDEMA/SEBRAE, 2004.   \n\nPEGADO, C. M. A. Efeitos da invas\u00e3o da algaroba (Prosopis juliflora sw D.C) sobre a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e a estrutura da caatinga no munic\u00edpio de Monteiro-Para\u00edba. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 106 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAgronomia-UFPB, Areia, 2004.   \n\nPENMAN, H. L. The Physical bases of irrigation control. International Horticultural \n\nCongress, 13. London: Royal Horticultural Society, 1953,  p. 913-924.   \n\nPEREIRA, D. D. Quando as Pol\u00edticas P\u00fablicas auxiliam o processo de desertifica\u00e7\u00e3o: o caso \n\ndo Cariri paraibano. MOREIRA, E. (Org.). Agricultura familiar e desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o \n\nPessoa: UFPB/Ed. Universit\u00e1ria, 2006, p. 179-203.     \n\nPETERSEN, P.; SILVEIRA, L.; ALMEIDA, P. Ecossistemas naturais e agroecossistemas \n\ntradicionais no Agreste da Para\u00edba: uma analogia socialmente constru\u00edda e uma oportunidade \n\npara a convers\u00e3o agroecol\u00f3gica. SILVEIRA, L.; PETERTSEN, P.; SABOURIN, E. (Orgs.). \n\n\n\n \n186\n\nAgricultura Familiar e Agroecologia no semi-\u00e1rido. Avan\u00e7os a partir do Agreste da \n\nPara\u00edba. Rio de Janeiro: AS-PTA, 2002, p.13-122.  \n\nPINTO, I. F. Datas e notas para a Hist\u00f3ria da Para\u00edba. V. 1. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria \n\nda UFPB, 1977.  \n\nPONZONI, F. J. Comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o. MENEZES, P. R. &amp; NETTO, J. S. \n\nM. (Orgs.). Sensoriamento Remoto. Reflect\u00e2ncia dos alvos naturais. Bras\u00edlia: \n\nUNB/EMBRAPA CERRADOS, 2001, p. 157-199.  \n\nPORTO GON\u00c7ALVES, C. W. Os (des)caminhos do Meio Ambiente. 11\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nContexto, 2004.  \n\nPRADO, D. E. As caatingas da Am\u00e9rica do Sul. LEAL, I. R.; TABARELLI, M.; SILVA, J. \n\nM. C. (Edit.). Ecologia e conserva\u00e7\u00e3o da caatinga. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2005,  \n\np. 3-73.  \n\nPRIGOGINE, I. O fim das certezas: tempo, caos e as leis da natureza. 3\u00aa ed. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nRoberto Leal Ferreira. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 1996.  \n\nQUIRINO, Z. G. M. Fenologia, s\u00edndromes de poliniza\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o e recursos florais de \n\numa comunidade de caatinga no Cariri paraibano. 117 p. Tese de Doutorado. Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Biologia Vegetal-UFPE, Recife, 2006.   \n\nRESENDE, M. 500 anos de uso do solo no Brasil. XIII Reuni\u00e3o Brasileira de Manejo e \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua. Porto Seguro: SBCS, 2000 (CD-ROM).  \n\nRIZZINI, C. T. Nota pr\u00e9via sobre a divis\u00e3o fitogeogr\u00e1fica do Brasil. Revista Brasileira de \n\nGeografia, 25: 3-64. Rio de Janeiro: IBGE, 1963.  \n\nRODAL, M. J. N. Fitossociologia da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva-arb\u00f3rea em quatro \u00e1reas de \n\ncaatinga em Pernambuco. 153 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nBot\u00e2nica-UNICAMP, Campinas, 1992.   \n\n\n\n \n187\n\nRODRIGUES, V. Avalia\u00e7\u00e3o do quadro da desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil: \n\ndiagn\u00f3stico e perspectivas. Fortaleza: ICID, 1992.     \n\nROXO, M. J. O panorama mundial da desertifica\u00e7\u00e3o. MOREIRA, E. (Org.). Agricultura \n\nfamiliar e Desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria da UFPB, 2006, p. 11-32.   \n\nS\u00c1, I. B.; FOTIUS, G. A.; RICH\u00c9, G. R. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental e reabilita\u00e7\u00e3o natural no \n\ntr\u00f3pico semi-\u00e1rido brasileiro. Confer\u00eancia Nacional e Semin\u00e1rio Latino-Americano da \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o. Fortaleza: Esquel/PNUD/Governo do Cear\u00e1/BNB, 7-11 mar. 1994.   \n\nSALES, M. C. L. Estudo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental em Gilbu\u00e9s \n\n \n\nPI: reavaliando o \n\nn\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o . 154 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia-USP, S\u00e3o Paulo, 1998.  \n\nSALES, M. C. L. &amp; OLIVEIRA, J. G. B. An\u00e1lise da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no n\u00facleo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o de Irau\u00e7uba. SILVA, J. B.; DANTAS, E. W. C.; ZANELLA, M. E.; \n\nMEIRELES, A. J. A. (Orgs.). Litoral e Sert\u00e3o: natureza e sociedade no Nordeste \n\nbrasileiro. Fortaleza: Express\u00e3o Gr\u00e1fica, 2006, p. 223-232.  \n\nSAMPAIO, E. V. S. B. Overview of the Brazilian caatinga. BULLOCK, S. H.; MOONEY, H. \n\nA.; MEDINA, E. (Edit.). Seasonal dry tropical forests. Cambridge: Cambridge UniversitY \n\nPress, 1995.  \n\nSAMPAIO, E. V. S. B. &amp; SALCEDO, I. H. Effect of different fire severities on coppicing of \n\ncaatinga vegetation in Serra Talhada, PE, Brazil. Biotropica, 1993, 25: 452-460.  \n\nSAMPAIO, E. V. S. B.; ARA\u00daJO, E. L.; SALCEDO, I. H.; TIESSEN, H. Regenera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de caatinga ap\u00f3s corte e queima em Serra Talhada, PE. Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nBrasileira, 1998, 33: 621-632.  \n\nSAMPAIO, E. V. S. B.; ARA\u00daJO, M. S. B.; SAMPAIO, Y. S. B. Impactos ambientais da \n\nagricultura no processo de desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil. Revista de Geografia do \n\nDept\u00ba de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas, v. 22, n\u00ba 01. Recife: UFPE , 2005, p. 93-113.  \n\n\n\n \n188\n\nSANS, F. M. &amp; ALONSO, J. G. A. Cartografia de la calidad visual del paisaje: reflexiones \n\nteoricas y ejemplo de aplicaci\u00f3n. SANCHO, J. (Coord.). Serie Geogr\u00e1fica El Paisage en el \n\nMapa , vol. 6. Alcal\u00e1 de Henares: Universidad de Alcal\u00e1/Departamento de Geografia, 1996, \n\np.115-129.   \n\nSANTOS, B. S. Um discurso sobre as Ci\u00eancias na transi\u00e7\u00e3o para uma ci\u00eancia p\u00f3s-moderna.  \n\nRevista de Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: v.2, n\u00ba. 2, 1988. Dispon\u00edvel em \n\n<http:www.scielo.br/scielo>. Acesso 11 abr. 2007.   \n\nSANTOS, M. A Natureza do Espa\u00e7o. T\u00e9cnica e Tempo. Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. Hucitec, S\u00e3o Paulo, 1997.  \n\nSEBRAE/PB. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.sebraepb.com.br>. Acesso 04 set. 2007.  \n\nSILANS, A. M. B. P.; SILVA, F. M.; RODRIGUES, A. A.; MARINHO, L. S. Estudo \n\nexperimental do comportamento t\u00e9rmico do solo em uma regi\u00e3o coberta por vegeta\u00e7\u00e3o tipo \n\ncaatinga no estado da Para\u00edba. XII Congresso Brasileiro de Agrometeorologia. Fortaleza, \n\n2001a (CD-ROM).  \n\nSILANS, A. M. B. P.; WERLANG, L. M. SILVA, F. M. Estudo experimental da \n\nintercepta\u00e7\u00e3o da chuva pela vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga. XIV Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos \n\nH\u00eddricos e V Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1ulica e Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua Oficial \n\nPortuguesa. Aracaju, 2001b (CD-ROM).  \n\nSILANS, A. M. B. P.; ALENCAR, R. I. S.; SILVA, F. M.; COSTA, A. M. B.; BARBOSA, F. \n\nA. R. Comportamento dos fluxos t\u00e9rmicos na interface entre a camada de rugosidade e a \n\nsubcamada limite atmosf\u00e9rica sobre uma regi\u00e3o de caatinga/PB. VI Simp\u00f3sio de Recursos \n\nH\u00eddricos do Nordeste. Macei\u00f3, 2002a (CD-ROM).  \n\nSILANS, A. M. B. P.; WERLANG, L. M. SILVA, F. M. Estudo experimental do \n\ncomportamento t\u00e9rmico do solo em uma regi\u00e3o coberta por vegeta\u00e7\u00e3o tipo caatinga, no estado \n\nda Para\u00edba. XII Congresso de Meteorologia. Foz do Igua\u00e7u, 2002b (CD-ROM).  \n\nhttp:www.scielo.br/scielo>\nhttp://www.sebraepb.com.br>\n\n\n \n189\n\nSILANS, A. M. B. P.; SILVA, F. M. Bilans energ\u00e9tique et hydrique en une region semi-aride \n\ndomin\u00e9e par la caatinga. Proceedings of the Conf\u00e9rence Internationale: Hidrologie d\u00eas \n\nr\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes et semi-arides. Montpellier: 01-04 abr. 2003.   \n\nSILVA, J. S. O t\u00e9cnico, a tecnologia, o ambiente e o produtor rural no tr\u00f3pico semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro: reflex\u00f5es al\u00e9m da quest\u00e3o tecnol\u00f3gica. Petrolina: EMBRAPA-CPATSA, \n\nDocumentos, 40, 1985.    \n\nSILVA, F. M. Estudo te\u00f3rico-experimental dos balan\u00e7os energ\u00e9tico e h\u00eddrico no \n\ncomplexo solo-vegeta\u00e7\u00e3o-atmosfera em regi\u00e3o de caatinga. 215 p. Tese de Doutorado. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica-UFPB, Jo\u00e3o Pessoa, 2003a.  \n\nSILVA, J. H. Impacto ambiental causado pelo d\u00e9ficit h\u00eddrico no processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental da microrregi\u00e3o do Cariri paraibano. 112 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nPRODEMA-UEPB, Campina Grande, 2003b.  \n\nSILVA, A. B. Rela\u00e7\u00f5es de poder, fragmenta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do territ\u00f3rio no semi-\u00e1rido \n\nnordestino: um olhar sobre o Cariri paraibano. 318 p. Tese de Doutorado.  Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais-UFRN, Natal, 2006.   \n\nSILVA, I. F.; CAMPOS FILHO, O. R.; ANDRADE, A. P. Erodibilidade de seis solos do \n\nsemi-\u00e1rido paraibano obtida com chuva simulada e m\u00e9todo nomogr\u00e1fico. Revista Brasileira \n\nde Ci\u00eancia do Solo, v. 10. Campinas: RBCS, 1986, p. 283-287.   \n\nSILVA, R. M.; CAMPOS, S. M. F.; SANTOS, C. A. G. Erosividade da chuva e desertifica\u00e7\u00e3o \n\nno semi-\u00e1rido paraibano. MOREIRA, E. (Org.). Agricultura familiar e desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o \n\nPessoa: Ed. Universit\u00e1ria/UFPB, 2006, p. 291-300.  \n\nSIM\u00d5ES, D. A.; SANTOS, D. C.; DIAS, F. M. Introdu\u00e7\u00e3o da palma-forrageira no Brasil. \n\nMENEZES, R. S. C.; SIM\u00d5ES, D. A.; SAMPAIO, E. V. S. B. (Edit.). A palma no Nordeste \n\ndo Brasil: conhecimento atual e novas perspectivas. Recife: Ed. Universit\u00e1ria/UFPE, 2005, \n\np. 13-26.  \n\n\n\n \n190\n\nSOARES, J. G. G.; GUIMAR\u00c3ES FILHO, C.; SALVIANO, L. M. C. Composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \n\nda dieta de caprinos em vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de caatinga sob diferentes taxas de lota\u00e7\u00e3o. \n\nPetrolina: EMBRAPA, Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento, 2006.   \n\nSOUSA, R. F. Terras agr\u00edcolas e o processo de desertifica\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios do semi-\n\n\u00e1rido paraibano. 180 p. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAgr\u00edcola- UFCG, Campina Grande, 2007.    \n\nSOUZA, B. I. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da desertifica\u00e7\u00e3o na bacia do Tapero\u00e1-PB. 120 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. PRODEMA-UFPB, Jo\u00e3o Pessoa, 1999.   \n\nSOUZA, B. I. &amp; SUERTEGARAY, D. M. A. Contribui\u00e7\u00e3o ao debate sobre a transposi\u00e7\u00e3o do \n\nrio S\u00e3o Francisco e as prov\u00e1veis conseq\u00fc\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a desertifica\u00e7\u00e3o nos Cariris Velhos \n\n(PB). Terra Livre, ano 21, v. 2, n\u00ba. 25. Goi\u00e2nia: AGB, jul-dez/2005, p. 139-155.  \n\nSOUZA, B. I. &amp; SUERTEGARAY, D. M. A. Estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia do pequeno \n\nprodutor em \u00e1reas sujeitas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rio Luso-brasileiro-caboverdiano: \n\nAgricultura familiar em regi\u00f5es com riscos de desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2007.  \n\nSOUZA, B. I. &amp; LIMA, E. R. V. Cartografia da desertifica\u00e7\u00e3o no Cariri paraibano. VII \n\nEncontro Nacional da ANPEGE. Niter\u00f3i: ANPEGE/UFF, 2007.   \n\nSUASSUNA, J. A pequena irriga\u00e7\u00e3o no Nordeste: algumas preocupa\u00e7\u00f5es. Ci\u00eancia Hoje, n\u00ba \n\n104, v. 18. Rio de Janeiro: SBPC, out. 1994, p. 37-43.  \n\nSUDENE. Uma pol\u00edtica de desenvolvimento econ\u00f4mico para o Nordeste (Documento do \n\nGTDN). 2\u00aa ed. Recife: MINTER/SUDENE, 1985.  \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Desertifica\u00e7\u00e3o: recupera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nGUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. (Orgs.). Geomorfologia e Meio Ambiente. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 1996, p. 249-289.  \n\n\n\n \n191\n\nSUERTEGARAY, D. M. A.  Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico uno e m\u00faltiplo. SUERTEGARAY, D. M. \n\nA.; BASSO, L. A.; VERDUM, R. (Orgs.). Ambiente e Lugar no Urbano: a Grande Porto \n\nAlegre. Porto Alegre: Editora da Universidade/UFRGS, 2000, p. 13-34.  \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Geografia F\u00edsica e Geomorfologia. Uma (Re)leitura. Iju\u00ed: Ed. \n\nUniju\u00ed, 2002.   \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Ambi\u00eancia e pensamento complexo: Resignific(a\u00e7\u00e3o) da \n\nGeografia. SILVA, A. D. &amp; GALENO, A. (Orgs.). Geografia \n\n \n\nCi\u00eancia do Complexus. \n\nEnsaios Transdisciplinares. Curitiba: Ed. Sulina/UFPR, 2004, p. 181-208.  \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. Po\u00e9tica do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico: em comemora\u00e7\u00e3o aos 70 anos da \n\nAGB. GEOUSP, Espa\u00e7o e Tempo, n\u00ba 18. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, 2005, p. 9-19.  \n\nSUERTEGARAY, D. M. A. &amp; GUASSELLI, L. A. Paisagens (imagens e representa\u00e7\u00f5es do \n\nRio Grande do Sul. VERDUM, R.; BASSO, L. A.; SUERTEGARAY, D. M. A. (Orgs.). Rio \n\nGrande do Sul. Paisagens e Territ\u00f3rios em Transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS, 2004, p. 27-38.  \n\nTAVARES, J. L. A Parahyba. Vol 02. Parahyba: Imprensa Oficial, 1909.  \n\nTAVARES DE MELO, S. Desertifica\u00e7\u00e3o: etimologia, conceitos, causas e indicadores. \n\nRevista da UNIP\u00ca 2 (2). Jo\u00e3o Pessoa: UNIP\u00ca, 1998, p.19-33.  \n\nTERCEIRO NETO, D. Tapero\u00e1: cr\u00f4nica para a sua hist\u00f3ria. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. da Unip\u00ea, \n2002.  \n\nTH\u00c9RY, H. Travaux et Documents de G\u00e9ographie Tropicale. Geographie et Ecologie de \n\nla Para\u00edba (Bresil). Tome II. Brest: Universit\u00e9 de Bretagne Occidentale/UFPB, 1982.  \n\nTHORNTHWAITE, C. W. Atlas of climatic types in the United States. U.S. Departament \n\nof Agriculture/Forest Service: Miscel Publ., n\u00ba 421, 1941.   \n\nTRICART, J. As Zonas Morfoclim\u00e1ticas do Nordeste Brasileiro. Salvador: Laborat\u00f3rio de \nGeomorfologia e Estudos Regionais/UFBA, 6(4), 1959. \n\n\n\n \n192\n\n  \n______. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE/SUPREN, 1977.   \n\n______. Paisagem e Ecologia. Inter-Facies: Escritos e Documentos, n\u00ba 76. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \n\nPreto: UNESP/Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas, 1982.   \n\nTUAN, Y. Topofilia \n\n \n\nUm estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do Meio Ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Difel, 1980.  \n\nVASCONCELOS SOBRINHO, J. As regi\u00f5es naturais do Nordeste, o meio e a civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nRecife: Conselho de Desenvolvimento de Pernambuco, 1970.  \n\n______. O deserto brasileiro. Recife: UFRPE, 1974.  \n\n______. Metodologia para identifica\u00e7\u00e3o de processos de desertifica\u00e7\u00e3o. Recife: \n\nSEMA/SUDENE, 1978a.  \n\n______. Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste brasileiro. Recife: s/ed., 1978b.  \n\n______. Processo de desertifica\u00e7\u00e3o ocorrente no Nordeste do Brasil: sua g\u00eanese e sua \n\nconten\u00e7\u00e3o. Recife: SEMA/SUDENE, 1982.  \n\nVELOSO, H. P. &amp; G\u00d3ES-FILHO, L. Fitogeografia brasileira. Classifica\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica-\n\necol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o Neotropical. Projeto RADAMBRASIL, Boletim T\u00e9cnico, S\u00e9rie \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 1: 1-79. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 1982.   \n\nVERDUM, R.; QUEVEDO, D.; ZANINI, L. S. G.; C\u00c2NDIDO, L. A. Desertifica\u00e7\u00e3o: \n\nquestionando as bases conceituais, escalas de an\u00e1lise e conseq\u00fc\u00eancias. Geographia, ano III, \n\nn\u00ba 6. Niter\u00f3i: UFF, 2001, p. 119-131.  \n\nVENTURIERI, A. &amp; SANTOS, J. R. T\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o de imagens para an\u00e1lise de \n\ncobertura vegetal. ASSAD, E. D. &amp; SANO, E. E. (Orgs.). Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas. Aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. 2\u00aa ed. Bras\u00edlia: Embrapa, 1988.  \n\n\n\n \n193\n\nVIEIRA, F. L. R. Sudene e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Planejamento Regional na \n\nD\u00e9cada Neoliberal. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria da UFPB, 2004.  \n\nXAVIER, L. P. O caro\u00e1. Hist\u00f3ria, cultura e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Rio de Janeiro: \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, 1942.  \n\nZANE. Zoneamento Agroecol\u00f3gico do Nordeste do Brasil. Diagn\u00f3stico e Progn\u00f3stico. \n\nDocumentos n\u00ba 14. Recife/Petrolina: Embrapa Solos/Embrapa Semi-\u00c1rido, 2000.   \n\nZANELLA, F. C. V. &amp; MARTINS, C. F. Abelhas da caatinga: biogeografia, ecologia e \n\nconserva\u00e7\u00e3o. LEAL, I. R., TABARELLI, M.; SILVA, J. M. C. (Edit.). Ecologia e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da caatinga. 2\u00aa ed. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2005.                              \n\n\n\n \n194\n\n                 \n\nANEXOS                              \n\n\n\n \n195\n\n       \n\n\n\n \n196\n\n        \n\n\n\n \n197\n\n    \n\n\n\n \n198"}]}}}