{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09098"}, {"@name": "filename", "#text": "14052_2010000043.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Celeste Maria Cancela Rodrigues Louren\u00e7o da Silva\nUniversidade de Aveiro Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa\n2009\nEstudo comparativo de macroinvertebrados - Actividades de 3\u00b0 Ciclo\n2009\nCeleste Maria Cancela Rodrigues Louren\u00e7o da Silva\nEstudo comparativo de macroinvertebrados - Actividades de 3\u00b0 Ciclo\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino da Geologia e Biologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Doutor Fernando Jos\u00e9 Mendes Gon\u00e7alves, Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial aos meus queridos filhos, Jo\u00e3o e Teresa\no j\u00fari\nPresidente\tDoutora Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lopes Vieira dos Santos, Professora Associada com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro\nVogais:\tDoutor Fernando Jos\u00e9 Mendes Gon\u00e7alves (orientador) Professor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o, Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro Doutor Jos\u00e9 Victor de Sousa Vingada Professor Auxiliar Departamento de Biologia da Universidade do Minho Doutor Nelson Jos\u00e9 Caba\u00e7os Abrantes Investigador de P\u00f3s-Doutoramento CESAM, Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro\nagradecimentos\tMuitos s\u00e3o aqueles a quem tenho e teria de agradecer, por toda a amizade, carinho e acompanhamento demonstrados ao longo destes meses. Correndo o risco de me esquecer de alguns, vou agradecer em especial \u00e0queles que de algum modo estiveram mais pr\u00f3ximos. Agrade\u00e7o em primeiro lugar ao Dr. Fernando Gon\u00e7alves, pela disponibilidade, paci\u00eancia e amizade demonstradas ao longo da prepara\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o desta tese; Agrade\u00e7o aos meus pais, primeiros impulsionadores do meu percurso acad\u00e9mico; Aos meus amigos e colegas de mestrado, pelo incentivo e exemplo em muitos casos demonstrado; \u00c0s minhas queridas amigas Paula e Ireninha, pela for\u00e7a que sempre me deram; \u00c0 minha amiga Dina, companheira de muitas horas na Biblioteca desta Universidade; \u00c0 Direc\u00e7\u00e3o Executiva da Escola E.B. D. Frei Caetano Brand\u00e3o, em especial \u00e0 Dra. Isabel Terra, pela disponibilidade e empenho na realiza\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio; Ao meu amigo Vasco pela disponibilidade, ajuda e incentivo na realiza\u00e7\u00e3o da maqueta da escola, pela reportagem das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelos alunos; \u00c0 colega Marisa, pela ajuda preciosa na realiza\u00e7\u00e3o da maqueta; \u00c0 D. Ang\u00e9lica, pela disponibilidade em ceder a sua horta; Agrade\u00e7o a todos aqueles que apesar das dificuldades e contratempos sempre me encorajaram e deram a for\u00e7a necess\u00e1ria para continuar; Ao Jo\u00e3o, pela paci\u00eancia, carinho e incentivo incondicional manifestados desde sempre; Por \u00faltimo agrade\u00e7o aos meus filhos, Jo\u00e3o e Teresa, pela paci\u00eancia, compreens\u00e3o e encorajamento apesar de tantas vezes se terem visto privados da companhia e paci\u00eancia da m\u00e3e.\npalavras-chave\t3\u00b0 ciclo do Ensino B\u00e1sico, \u00c1rea de Projecto, Trabalho pr\u00e1tico, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Biodiversidade, \u201cPitfall traps\u201d, Macroinvertebrados ed\u00e1ficos.\nresumo\tA Escola desempenha um papel primordial no desenvolvimento de compet\u00eancias que visam formar cidad\u00e3os respons\u00e1veis e activos numa sociedade que cada vez mais clama por responsabilidades de protec\u00e7\u00e3o e consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental. O presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o foi desenvolvido no \u00e2mbito da \u201c\u00c1rea de Projecto\u201d com estudantes do 3\u00b0 Ciclo. O objectivo principal foi promover o desenvolvimento de compet\u00eancias relacionadas com a Biodiversidade, nomeadamente, de macroinvertebrados ed\u00e1ficos, atrav\u00e9s de recursos did\u00e1cticos e de trabalho pr\u00e1tico em recinto escolar, de modo a desenvolver atitudes favor\u00e1veis ao Ambiente. Assim, foram desenvolvidas aulas de motiva\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para que os estudantes assumissem o papel de investigadores e impulsionadores do seu percurso investigativo. Neste processo, o trabalho de campo e laboratorial assumiram um papel fundamental. Como recurso de avalia\u00e7\u00e3o a todo o procedimento foram efectuados gui\u00f5es de aula e os estudantes realizaram relat\u00f3rios e materiais alusivos que prepararam e apresentaram no final do ano lectivo, para toda a comunidade escolar. Os resultados mostraram o sucesso desta metodologia neste contexto e tamb\u00e9m a sua potencial import\u00e2ncia no desenvolvimento doutros temas. Por outro lado, destacou-se o entusiasmo dos estudantes no processo de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-sa\u00edda de campo, em trabalho de campo e laboratorial. Al\u00e9m disso, os estudantes evidenciaram aprendizagens e compet\u00eancias no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais e da \u00c1rea de Projecto, referenciadas como primordiais no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico.\nkeywords\t3rd cycle of basic school, Area Project, Practical Work, Environmental Education, Biodiversity, \"pitfall traps\", Edaphic Macroinvertebrates\nabstract\tThe school plays a vital role in the development of skills in order to make responsible and active citizens in a society that increasingly calls for protection and environmental awareness. This work was developed under the \"Area Projecto\", with students of the 3rd cycle, and deals with approaches based on field work, preparation of materials and discussion of issues. The main objective was to promote the biological understanding on biodiversity, mainly edaphic macroinvertebrates, and to develop skills related to environmental protection. Thus, educational resources and practical work were developed in order to promote positive attitudes to the environment. The initial classes were developed to motivate and prepare students to play the part as active researchers. In this process, the fieldwork and laboratory work took a major role. As assessment of the entire procedure, we carried out guidelines for classroom and the students developed reports and materials that presented at the end of the school year, for the community. The results showed that the methodology was effective in this context and it also has wider potential in addressing other pedagogical issues. On the other hand, we highlighted the enthusiasm of the students in the pre-field trip, in the field and laboratory work. Moreover, students showed knowledge and learning skills within the Natural Sciences and Project Area, as referenced in the National Curriculum of Basic Education.\n\u00cdNDICE GERAL\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o................................................7\n2.\tInser\u00e7\u00e3o Curricular do Tema.....................................10\n2.1.\tCurr\u00edculo Nacional.............................................10\n2.2.\tO papel das Ci\u00eancias no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico.............10\n2.3.\tCompet\u00eancias dos estudantes para o Ensino B\u00e1sico...............12\n2.3.1.\tCompet\u00eancia... o que \u00e9?............................ 12\n2.3.2.\tCompet\u00eancias espec\u00edficas para o 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico 13\n2.4.\tinser\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Naturais no Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico...15\n2.5.\tA \u00e1rea de projecto no curr\u00edculo do Ensino b\u00e1sico...............17\n2.5.1.\tO conceito de projecto nos contextos educativos.... 19\n2.5.2.\tFases de trabalho / metodologia em \u00c1rea de Projecto.21\n2.5.3.\tO professor como mediador e orientador do trabalho de\nprojecto........................................................23\n2.5.4.\tOs estudantes como construtores do Projecto.........25\n2.6.\tAs investiga\u00e7\u00f5es no Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico.................27\n2.7.\tEduca\u00e7\u00e3o para a Cidadania no Curr\u00edculo Nacional................28\n3.\tEnquadramento Te\u00f3rico dos Temas a desenvolver...................31\n3.1.\tNota introdut\u00f3ria..............................................31\n3.2.\tEduca\u00e7\u00e3o ambiental.............................................31\n3.2.1.\tEduca\u00e7\u00e3o\tAmbiental\tna\tEscola......................32\n3.2.2.\tCidadania\te Educa\u00e7\u00e3o\tAmbiental......................35\n3.2.3.\tA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o Ensino das Ci\u00eancias........36\n3.2.4.\tNovas Tend\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental..............38\n3.3.\tO TRABALHO PR\u00c1TICO NA APRENDIZAGEM EM CI\u00caNCIAS.................... 40\n3.3.1.\tO trabalho de campo e o estudo dos Ecossistemas........41\n3.3.2.\tO Trabalho Laboratorial ...............................45\n3.3.3.\tTrabalho de Campo vs Trabalho Laboratorial.............47\n3.3.4.\tImplementa\u00e7\u00e3o Integrada de TL e TC.....................47\n3.4.1.\tO conceito de Biodiversidade...........................50\n3.4.2.\tBiodiversidade...Que futuro?...........................51\n3.4.3.\tBiodiversidade na escola...............................55\n3.5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................55\n3.5.2.\tCaracter\u00edsticas gerais.................................56\n3.5.3.\tInflu\u00eancia da macrofauna ed\u00e1fica nos\tecossistemas......58\n3.5.4.\tRecolha e observa\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados do solo -\narmadilhas \"pitfall\"................................................60\n4.\tMaterial e Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o..............................64\n4.1.\tLocal de estudo: Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola, do meio onde se insere e dos ESTUDANTES 64\n4.1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................64\n4.1.3.\tEscola E.B 2/3 D. Frei Caetano Brand\u00e3o.................66\n4.1.4.\tEstudantes envolvidos no projecto......................67\n4.2.\tPercurso Investigativo - Metodologia...............................70\n4.2.1.\tPlanifica\u00e7\u00e3o geral.....................................70\n4.3.\tPlaneamento e execu\u00e7\u00e3o das actividades.............................75\n4.3.1.\tLocais de Estudo e Armadilhas \"Pitfall\"................75\n4.3.2.\tRecolha das armadilhas, triagem e identifica\u00e7\u00e3o de\nmacroinvertebrados..................................................80\n4.3.3.\tTratamento de dados: relat\u00f3rios dos estudantes.........84\n4.3.4.\tPar\u00e2metros F\u00edsico - Qu\u00edmicos do solo...............86\n4.3.5.\tPrepara\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos...........90\n5.\tResultados.....................................................92\n5.1.\tMOTIVA\u00c7\u00c3O INICIAL - ESCOLHA DO TEMA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O.......... 92\n5.2.\tArmadilhas para macroinvertebrados do solo....................93\n5.3.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados do solo...................94\n5.4.\tPar\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo..........................99\n5.5.\tELABORA\u00c7\u00c3O DE TRABALHOS E SUA APRESENTA\u00c7\u00c3O....................103\n6.\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos\tresultados............................108\n7.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais..........................................117\n8.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas....................................120\n9.\tAnexos........................................................134\n9.1.\tAnexo 1 - Proposta de planifica\u00e7\u00e3o anual - \u00e1rea de Projecto 2007/2008135\n9.2.\tANEXO 2\t- AUTORIZA\u00c7\u00d5ES.......................................152\n9.3.\tANEXO 3\t- MATERIAIS DID\u00c1CTICOS - GUI\u00d5ES DE AULA E GRELHAS....155\n9.4.\tANEXO 4\t- RESPOSTAS DOS ESTUDANTES AOS GUI\u00d5ES DE AULA........192\n9.5.\tanexo 5 - Exemplos de trabalhos realizados pelos estudantes para\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O REALIZADA............................201\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de alguns aspectos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das armadilhas [(a)-placa de cobertura da armadilha; (b)-coloca\u00e7\u00e3o do recipiente de captura no solo; (c)-aspecto final da armadilha colocada no solo) (adaptado de Gon\u00e7alves et al., 2007)]...............63\nFigura 2- Excerto da Carta Militar da regi\u00e3o de Estarreja, mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da povoa\u00e7\u00e3o de Loureiro e da escola (Folha 163, escala 1:25 000). ......................................................................65\nFigura 3- Aspecto das imedia\u00e7\u00f5es da Escola E.B. 2/3 de Loureiro.65\nFigura 4- A Escola sede do Agrupamento de Escolas de Loureiro - Escola\nD.\tFrei Caetano Brand\u00e3o...............................................67\nFigura 5- Locais de amostragem dos v\u00e1rios grupos de trabalho. Os n\u00fameros representam os v\u00e1rios grupos..................................76\nFigura 6 - Actividades de medi\u00e7\u00e3o de comprimento nos locais de estudo. ..................................................................... 77\nFigura 7 - Esbo\u00e7o do local de estudo, realizado pelos estudantes.77\nFigura 8- Armadilhas \"pitfall\" constru\u00eddas na sala de aula.......79\nFigura 9 - Materiais para constru\u00e7\u00e3o das armadilhas..............79\nFigura 10\t-\tConstru\u00e7\u00e3o das armadilhas \"pitfall\"..................79\nFigura 11\t-\tColoca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua formalizada na armadilha...........80\nFigura 12\t-\tColoca\u00e7\u00e3o da cobertura de pedra na armadilha.........80\nFigura 13- Lavagem de macro- invertebrados do solo...............81\nFigura 14\t-\tTriagem de macro-invertebrados do solo...............81\nFigura 15\t-\tObserva\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa de macroinvertebrados do solo......83\nFigura 16- Registos das observa\u00e7\u00f5es de macroinvertebrados........83\nFigura 17 - Tratamento da informa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio escrito.85\nFigura 19-Medi\u00e7\u00e3o do pH do solo...................................88\nFigura 20 - Pesagem de amostras de solo recolhidas................89\nFigura 21- Secagem das amostras de solo na estufa.................89\nFigura 22 - Realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na sala de TIC...............91\nFigura 23 - Maqueta em constru\u00e7\u00e3o da escola.......................91\nFigura 24 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo de trabalho 1..............................................................97\nFigura 25 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 2, no terreno de pousio....................................................98\nFigura 26 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 3, no terreno de cultivo...................................................98\nFigura 27 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 4.98\nFigura 28 - Exemplo de \"V de Gowin\u201d, elaborado pelos estudantes referente \u00e0 medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo...........102\nFigura 29 - Maqueta da escola elaborada por um dos grupos de trabalho (perspectiva do recreio). Figura 30 - Maqueta da escola (perspectiva da entrada)...............................................................104\nFigura 31 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos finais na biblioteca da escola 106\nFigura 32 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos finais na biblioteca da escola 106\nFigura 33- A turma D do 8\u00b0 Ano de Escolaridade...................107\n\u00cdndice de Tabelas\nTabela 1- Breve descri\u00e7\u00e3o do Filo Arthropoda...................58\nTabela 2- Adapta\u00e7\u00f5es e sua descri\u00e7\u00e3o do Filo Arthropoda........59\nTabela 3- Artr\u00f3podes e suas fun\u00e7\u00f5es no solo....................61\nTabela\t4-\tMacroinvertebrados\trecolhidos pelo grupo\t1..........95\nTabela\t5-\tMacroinvertebrados\trecolhidos pelo grupo\t2..........96\nTabela\t6-\tMacroinvertebrados\trecolhidos pelo grupo\t3..........96\nTabela\t7-\tMacroinvertebrados\trecolhidos pelo grupo\t7..........97\nTabela 8- Registo de par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos do solo, efectuados pelo grupo 1.........................................................99\nTabela 9- Registo de par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos do solo, efectuados pelo grupo 2........................................................100\nTabela 10- Registo de Par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos do solo, pelo grupo 3 no campo de cultivo.................................................100\nTabela 11- Registo de par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos do solo, pelo grupo 4 ....................................................................100\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\nVivemos numa sociedade onde o crescente consumo de produtos, resultantes da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e cient\u00edfica, nos imp\u00f5e uma maior necessidade de protec\u00e7\u00e3o dos valores ambientais e dos ecossistemas, pelo menos se quisermos atenuar as consequ\u00eancias desastrosas resultantes desse mesmo progresso.\nConhecer o Natureza e respeit\u00e1-la, torna-se fundamental no sentido de garantirmos a nossa sobreviv\u00eancia neste Planeta que \u00e9 \u00fanico e \u00e9 de todos.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam-se registado esfor\u00e7os nacionais e internacionais, de \u00e2mbito governamental e/ou n\u00e3o governamental, no sentido de se identificarem estrat\u00e9gias e propostas de ac\u00e7\u00e3o que reponham, por parte do ser humano, o respeito pelas leis que regem o equil\u00edbrio das componentes ambientais. S\u00e3o exemplos destes esfor\u00e7os, a n\u00edvel internacional, as confer\u00eancias de Estocolmo (1972), Belgrado (1975), Tbilisi (1977), Rio (1992), Thessaloniki (1997) e Rio + 10(2002), que contribu\u00edram com importantes bases de reflex\u00e3o e de trabalho, enquadrando e fundamentando pol\u00edticas de car\u00e1cter geral, e pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, em particular. No entanto, as diversas interven\u00e7\u00f5es/ac\u00e7\u00f5es verificadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas n\u00e3o conseguiram travar a gravidade dos problemas ambientais, a n\u00edvel global, assistindo-se, pelo contr\u00e1rio, a uma acelera\u00e7\u00e3o destes problemas, colocando-se hoje em causa a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana (Gomes, 2001).\nA escola \u00e9 o lugar privilegiado das aprendizagens, onde se devem adquirir valores e promover atitudes e comportamentos pr\u00f3-ambientais. Assim, torna-se urgente uma interven\u00e7\u00e3o eficaz, ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o, que na perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel inverta a tend\u00eancia actual, comprometedora da exist\u00eancia da pr\u00f3pria esp\u00e9cie humana. Cabe \u00e0 gera\u00e7\u00e3o actual criar as oportunidades com vista a uma educa\u00e7\u00e3o que desenvolva compet\u00eancias ambientais no que se refere \u00e0s gera\u00e7\u00f5es do futuro. Como cidad\u00e3os, as crian\u00e7as e os jovens, devem aprender a tomar decis\u00f5es relativas ao ambiente e a estar conscientes relativamente \u00e0 tomada de certas decis\u00f5es pol\u00edticas que podem ter consequ\u00eancias ambientais. As experi\u00eancias educativas 7\nde projectos de tem\u00e1tica ambiental, recorrendo ao trabalho dentro e fora da sala de aula, utilizando o ambiente como recurso e integrando saberes e m\u00e9todos de pesquisa de diferentes \u00e1reas disciplinares, podem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o integral dos estudantes e para a constru\u00e7\u00e3o de uma cidadania participativa e consciente. Acrescente-se ainda que os temas ambientais integram os programas de v\u00e1rias \u00e1reas/disciplinas dos diferentes n\u00edveis de ensino e que, para al\u00e9m disso, tendo em conta a transversalidade do tema Ambiente, este pode ser tratado em todas as \u00e1reas curriculares desde que a escola decida desenvolver a dimens\u00e3o ambiental no seu projecto curricular (Gomes, 2001).\nNeste \u00e2mbito, o presente estudo teve como objectivo principal o enriquecimento das compet\u00eancias dos estudantes, permitindo-lhes construir um conjunto de valores e uma consci\u00eancia cr\u00edtica fortalecedora de uma cidadania participativa. Em contexto de sala de aula e privilegiando o Trabalho Pr\u00e1tico, na componente de Trabalho de Campo e de Trabalho Laboratorial, numa \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar, a \u00c1rea de Projecto, pretende-se que os estudantes desempenhem o papel de jovens investigadores e de participantes activos num processo de investiga\u00e7\u00e3o / ac\u00e7\u00e3o, em que os Ecossistemas \" Jardim da Escola\u201d e \"campos anexos\u201d sejam protagonistas.\nNeste sentido, fomentou-se a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico com entusiasmo e dedica\u00e7\u00e3o, desenvolvendo capacidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas no sentido de conhecer, divulgar e proteger os ecossistemas envolventes do meio escolar, nomeadamente dos macroinvertebrados ed\u00e1ficos, numa perspectiva de protec\u00e7\u00e3o ambiental. Assim como, enquanto cidad\u00e3os activos, participem na constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos na \u00e1rea de Ci\u00eancias Naturais, respeitando a Natureza e o meio envolvente, reflectindo sobre a import\u00e2ncia destes seres vivos para a manuten\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel dos ecossistemas e da vida.\nPara a orientadora deste processo, no seu papel de professora do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, o presente trabalho visa aprofundar e enriquecer a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profissional, assim como contribuir para um crescimento intelectual e humano. Al\u00e9m disso, enquanto cidad\u00e3 activa e tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo ambiente, pretende servir de exemplo a uma comunidade\nescolar, e sobretudo aos seus estudantes, com quem partilha saberes e aprendizagens. Fomentando o gosto pela Natureza e pelo Ambiente, poder\u00e1 contribuir para a forma\u00e7\u00e3o e crescimento de jovens que, sendo adultos num futuro muito pr\u00f3ximo, ser\u00e3o os protagonistas e construtores do mesmo.\n\u00c9 nesta perspectiva de Ensino/ Forma\u00e7\u00e3o, que o presente trabalho, aborda conceitos de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, contemplados no Curr\u00edculo Nacional para o Ensino B\u00e1sico, integrando os conceitos de Ci\u00eancias Naturais, no que concerne ao estudo dos Ecossistemas.\nRelativamente \u00e0 Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o, e valorizando o trabalho Pr\u00e1tico como priorit\u00e1rio para a forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias nestas \u00c1reas, descreve-se o Trabalho de Campo, a coloca\u00e7\u00e3o de armadilhas do tipo \"Pitfall\", em locais estrat\u00e9gicos do recinto escolar, \u00e0 sua recolha, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos macroinvertebrados, em laborat\u00f3rio e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e materiais de divulga\u00e7\u00e3o, resultantes do seu processo investigativo.\nPor \u00faltimo, pretende-se fazer a discuss\u00e3o e conclus\u00e3o de todo o processo, numa perspectiva construtiva e de reconhecimento v\u00e1lido de todo o processo investigativo, j\u00e1 que o mesmo prop\u00f5e formar consci\u00eancias activas de uma Natureza muitas vezes invis\u00edvel, mas priorit\u00e1ria, francamente rica e necess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o da vida e desta nossa Terra.\n2.\tInser\u00e7\u00e3o Curricular do Tema\n2.1.\tCurr\u00edculo Nacional\nAs altera\u00e7\u00f5es curriculares dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio assentam em determinados pressupostos dos quais de destacam o papel fundamental da escola e dos professores na gest\u00e3o curricular, a import\u00e2ncia da articula\u00e7\u00e3o entre ciclos e disciplinas, as pr\u00e1ticas profissionais colaborativas, as metodologias diversificadas e a valoriza\u00e7\u00e3o do ensino experimental (Gomes,\n2001).\nO Curr\u00edculo Nacional \u00e9 entendido como o conjunto de aprendizagens e compet\u00eancias que integram conhecimentos, capacidades, atitudes e valores a desenvolver pelos estudantes ao longo de toda a escolaridade, de acordo com os objectivos consagrados na Lei de Bases do Sistema Educativo. os documentos actuais de orienta\u00e7\u00e3o curricular incluem a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias transversais e de compet\u00eancias essenciais para cada \u00e1rea curricular e para cada disciplina, que devem ser desenvolvidas pelos estudantes ao longo de cada ciclo e n\u00edvel de ensino (Gomes, 2001).\n2.2.\tO papel das Ci\u00eancias no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico\nAo longo dos \u00faltimos anos tem-se verificado uma disparidade crescente entre a educa\u00e7\u00e3o nas nossas escolas e as necessidades e interesses dos estudantes. A mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica acelerada e a globaliza\u00e7\u00e3o do mercado exigem indiv\u00edduos com educa\u00e7\u00e3o abrangente em diversas \u00e1reas, que demonstrem flexibilidade, capacidade de comunica\u00e7\u00e3o, e uma capacidade de aprender ao longo da vida. Estas compet\u00eancias n\u00e3o se coadunam com um ensino em que as ci\u00eancias s\u00e3o apresentadas de forma compartimentada, com conte\u00fados desligados da realidade, sem uma verdadeira dimens\u00e3o global e integrada (DEB, 2001).\ncomo um todo. Os jovens t\u00eam de aprender a relacionar-se com a natureza diferente deste conhecimento, tanto com as diversas descobertas cient\u00edficas e processos tecnol\u00f3gicos, como com as suas implica\u00e7\u00f5es sociais. O conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o se adquire simplesmente pela viv\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es quotidianas pelos estudantes. H\u00e1 necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o planeada pelo professor, a quem cabe a responsabilidade se sistematizar o conhecimento, de acordo com o n\u00edvel et\u00e1rio dos estudantes e dos contextos escolares (DEB, 2001).\nO ensino das Ci\u00eancias revela-se assim como fundamental. Este na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, corresponde a uma prepara\u00e7\u00e3o inicial, e visa proporcionar aos estudantes possibilidades de:\n-\tDespertar a curiosidade acerca do mundo natural \u00e0 sua volta e criar um sentimento de admira\u00e7\u00e3o, entusiasmo e interesse pela Ci\u00eancia;\n-\tAdquirir uma compreens\u00e3o geral alargada das ideias importantes e das estruturas explicativas da Ci\u00eancia, bem como dos procedimentos da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de modo a sentir confian\u00e7a na abordagem de quest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas;\n-\tQuestionar o comportamento humano perante o mundo, bem como o impacto da Ci\u00eancia e da Tecnologia no nosso ambiente e na nossa cultura em geral.\nAo longo da escolaridade b\u00e1sica, ao estudarem ci\u00eancias, \u00e9 importante que os estudantes procurem explica\u00e7\u00f5es fi\u00e1veis sobre o mundo e eles pr\u00f3prios. Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio:\n-\tAnalisar, interpretar e avaliar evid\u00eancia recolhida quer directamente, quer a partir de fontes secund\u00e1rias;\n-\tConhecer relatos de como ideias importantes se divulgaram e foram aceites e desenvolvidas, ou foram rejeitadas e substitu\u00eddas;\n-\tReconhecer que o conhecimento cient\u00edfico est\u00e1 em evolu\u00e7\u00e3o permanente, sendo um conhecimento inacabado;\n-\tAprender a construir argumentos persuasivos a partir de evid\u00eancias;\n-\tDiscutir sobre um conjunto de quest\u00f5es pertinentes, envolvendo aplica\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e das ideias cient\u00edficas a problemas importantes para a vida na Terra;\n-\tPlanear e realizar trabalhos ou projectos que exijam a participa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cient\u00edficas diversas, tradicionalmente mantidas isoladas (DEB, 2001).\n2.3.\tCompet\u00eancias dos estudantes para o Ensino B\u00e1sico\n2.3.1.\tCompet\u00eancia... o que \u00e9?\nSegundo Perrenoud (2000), uma compet\u00eancia \u00e9 a faculdade de mobilizar um conjunto de recursos cognitivos (saberes, capacidades, informa\u00e7\u00f5es, etc) para solucionar com pertin\u00eancia e efic\u00e1cia uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es (Bencini e Gentile, 2000). Segundo Perrenoud (2002), uma compet\u00eancia n\u00e3o \u00e9 nada mais que uma aptid\u00e3o para dominar um conjunto de situa\u00e7\u00f5es e de processos complexos agindo com discernimento. Para isso, h\u00e1 duas condi\u00e7\u00f5es a cumprir: -dispor de recursos cognitivos pertinentes, de saberes, de capacidades, de informa\u00e7\u00f5es, de atitudes, de valores; - conseguir mobiliz\u00e1-los e p\u00f4-los em sinergia, no momento oportuno, de forma inteligente e eficaz.\nEnquanto a tradi\u00e7\u00e3o enciclop\u00e9dica acumula os saberes sem se perguntar muito quando, onde e porque os estudantes poder\u00e3o utiliz\u00e1-los, o m\u00e9todo das compet\u00eancias considera que os saberes s\u00e3o ferramentas de ac\u00e7\u00e3o e que se aprende a us\u00e1-los, como as outras coisas. o m\u00e9todo das compet\u00eancias restabelece essa evid\u00eancia: \u00e9 certo que os saberes s\u00e3o \"conquistas da humanidade\u201d, mas t\u00eam tanto mais valor na medida em que se pode utiliz\u00e1-los para dar sentido ao mundo e para orientar a ac\u00e7\u00e3o (Perrenoud, 2002).\no conceito amplo de compet\u00eancia integra conhecimentos, capacidades e atitudes, sendo entendida como saber em ac\u00e7\u00e3o ou em uso. Deste modo, n\u00e3o se trata de adicionar a um conjunto de conhecimentos um certo n\u00famero de capacidades e atitudes, mas sim de promover o desenvolvimento integrado de capacidades e atitudes que viabilizam a utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos em situa\u00e7\u00f5es diversas, mais familiares ou menos familiares ao estudante (DEB, 2001).\naprendizagens e enquadrada por uma perspectiva que coloca no primeiro plano o desenvolvimento de capacidades de pensamento e de atitudes favor\u00e1veis \u00e0 aprendizagem.\nA compet\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 ligada ao treino para, num dado momento, produzir respostas ou executar tarefas previamente determinadas. A compet\u00eancia diz respeito ao processo de activar recursos (conhecimentos, capacidades, estrat\u00e9gias) em diversos tipos de situa\u00e7\u00f5es, nomeadamente situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas. Por isso, ao conceito de compet\u00eancia \u00e9 associado o desenvolvimento de algum grau de autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao uso do saber (DEB, 2001).\nFinalmente, para desenvolver compet\u00eancias \u00e9 preciso, antes de tudo, trabalhar por problemas e por projectos, propor tarefas e desafios que incitem os estudantes a mobilizar os seus conhecimentos e, em certa medida, complet\u00e1-los. Isto pressup\u00f5e uma pedagogia activa e cooperativa, aberta para o meio onde os estudantes est\u00e3o inseridos (Gentile e Bencini, 2000).\n2.3.2.\tCompet\u00eancias espec\u00edficas para o 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\nA formula\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias por ciclo pretende evidenciar a import\u00e2ncia de certas fases do percurso do estudante, enquanto momentos privilegiados para um balan\u00e7o sistem\u00e1tico das aprendizagens realizadas. As compet\u00eancias formuladas n\u00e3o devem, por isso, ser entendidas como objectivos acabados e fechados em cada etapa, mas sim como refer\u00eancias nacionais para o trabalho dos professores, apoiando a escolha das oportunidades e experi\u00eancias educativas que se proporcionam a todos os estudantes, no seu desenvolvimento gradual ao longo do ensino b\u00e1sico (DEB, 2001).\n-\tConhecimento, que permita aos estudantes adquirir saber cient\u00edfico apropriado, reconhecendo as limita\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e da Tecnologia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas pessoais, sociais e ambientais, assim como realizarem pesquisas, observa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, planeamento e desenvolvimento de investiga\u00e7\u00e3o individual ou em grupo ou/ e a an\u00e1lise e debate de relatos de descobertas cient\u00edficas;\n-\tRacioc\u00ednio, que permita aos estudantes situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem centradas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, com interpreta\u00e7\u00e3o de dados, formula\u00e7\u00e3o de problemas e hip\u00f3teses, planear investiga\u00e7\u00f5es, previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de resultados e estabelecimento de compara\u00e7\u00f5es, promovendo o pensamento de uma forma criativa e cr\u00edtica;\n-\tComunica\u00e7\u00e3o, que inclua o uso de linguagem cient\u00edfica, onde os estudantes possam representar de diferentes formas essa informa\u00e7\u00e3o, assim como vivenciar situa\u00e7\u00f5es de debate, permitindo o desenvolvimento das suas capacidades e exposi\u00e7\u00e3o de ideias, defesa e argumenta\u00e7\u00e3o, o poder de an\u00e1lise e de s\u00edntese e a produ\u00e7\u00e3o de textos escritos e /ou orais, onde posteriormente possam partilhar a informa\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de pesquisa, utilizando, para o efeito, meios diversos, incluindo as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o;\n-\tAtitudes, onde os estudantes possam desenvolver a curiosidade, a perseveran\u00e7a e a seriedade, inerentes ao trabalho em Ci\u00eancias, respeitando e questionando os resultados obtidos, reflectindo criticamente sobre o trabalho efectuado, aceitando erros e incertezas, tendo ao mesmo tempo capacidade de reformula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no sentido est\u00e9tico, apreciando a beleza dos objectos e fen\u00f3menos naturais n\u00e3o se esquecendo de respeitar a \u00e9tica e a sensibilidade para trabalhar em Ci\u00eancia, avaliando o seu impacto na Sociedade e Ambiente (DEB, 2001).\n2.4.\tInser\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Naturais no Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico\nEducar as crian\u00e7as e jovens em ci\u00eancia, compreende uma experi\u00eancia educativa global, preparando-os para uma vida satisfat\u00f3ria e completa no mundo do s\u00e9c. XXI.\nO curr\u00edculo de ci\u00eancias deve: - estimular o entusiasmo e interesse pela ci\u00eancia de modo a que os jovens se sintam confiantes e competentes para se envolverem com mat\u00e9rias cient\u00edficas e t\u00e9cnicas; - ajudar os jovens a adquirir uma compreens\u00e3o vasta e geral das ideias importantes e das bases explicativas das ci\u00eancias e dos procedimentos do inqu\u00e9rito cient\u00edfico, que t\u00eam maior impacto no nosso ambiente e na nossa cultura em gera; -possibilitar o aprofundamento de conhecimento quando \u00e9 necess\u00e1rio, quer por interesse pessoal dos estudantes, quer por motiva\u00e7\u00e3o de percurso profissional. (in: http://sitio.dgidc.min-edu.pt/experimentais/Paginas/default.aspx) - consultado em 6 de Agosto 2008.\nA \u00e1rea disciplinar \"Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais\u201d, atrav\u00e9s dos conte\u00fados cient\u00edficos que explora, incide em campos diversificados do saber. Por outro lado, apela para o desenvolvimento de compet\u00eancias v\u00e1rias, sugerindo ambientes de aprendizagem diversos. Deste modo, deve-se contribuir para o desenvolvimento da literacia cient\u00edfica dos estudantes, permitindo que a aprendizagem destes decorra de acordo com os seus ritmos diferenciados.\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DEB, 2001), prop\u00f4s para o Ensino B\u00e1sico, em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, um tema globalizante: \"Viver melhor no Planeta Terra\u201d. Dentro deste, pressup\u00f5em-se quatro temas organizadores: \"Terra no Espa\u00e7o\u201d; Terra em Transforma\u00e7\u00e3o\u201d; \" \"Sustentabilidade na Terra\u201d e \"Viver melhor na Terra\u201d.\nSegundo o DEB (2001), no tema \"Sustentabilidade na Terra\u201d pretende-se que os estudantes tomem consci\u00eancia da import\u00e2ncia de actuar ao n\u00edvel do sistema Terra, de forma a n\u00e3o provocar desequil\u00edbrios, contribuindo para uma gest\u00e3o regrada dos recursos existentes. De modo a contribuir para um desenvolvimento sustent\u00e1vel, a educa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter em conta a diversidade de ambientes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f3micos e \u00e9ticos. Tamb\u00e9m a\naprendizagem das ci\u00eancias numa perspectiva global e interdisciplinar, em que se valorize as compet\u00eancias e os conhecimentos pela aprendizagem activa e contextualizada, a pesquisa, a comunica\u00e7\u00e3o, a tomada de decis\u00f5es, contribui para um futuro sustentado.\nNo \u00e2mbito deste tema, os estudantes devem vivenciar experi\u00eancias de aprendizagem de forma activa e contextualizada, numa perspectiva global e interdisciplinar. Para o 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, este Projecto insere-se dentro do subtema:\n\"Ecossistemas\": - Interac\u00e7\u00f5es seres vivos ambiente;\n-\tFluxo de energia e ciclo de mat\u00e9ria;\n-\tPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas.\nComo compet\u00eancias gerais, destacam-se as seguintes:\n-\tCompreender que a din\u00e2mica dos ecossistemas resulta de uma interdepend\u00eancia entre seres vivos, materiais e processos;\n-\tCompreender que o funcionamento dos ecossistemas depende de fen\u00f3menos envolvidos, de ciclos de mat\u00e9ria, de fluxos de energia e da actividade de seres vivos, em equil\u00edbrio din\u00e2mico.\nAo longo deste tema os estudantes devem compreender os conceitos de ecossistema, esp\u00e9cie, comunidade, popula\u00e7\u00e3o e habitat, assim como a influ\u00eancia dos factores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos sobre cada indiv\u00edduo. Para isso, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e que os estudantes visionem filmes, realizem actividades de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o orientada, discuss\u00e3o e reflex\u00e3o, actividades experimentais, de campo e laboratoriais, com apresenta\u00e7\u00e3o de resultados \u00e0 comunidade escolar.\n2.5.\tA \u00c1rea de Projecto no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico\nA aprova\u00e7\u00e3o do Decreto - Lei n\u00b0 6/2001, que estabelece os princ\u00edpios b\u00e1sicos orientadores da organiza\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o curricular do Ensino B\u00e1sico, introduz um conjunto de medidas emblem\u00e1ticas das quais se destaca, entre outras, a \u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar por \u00c1rea de Projecto (Cosme e Trindade, 2001). Assim, segundo o DEB (2001), a \u00c1rea de Projecto visa envolver os estudantes na \"concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o de projectos, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de saberes de diversas \u00e1reas curriculares, em torno de problemas ou temas de pesquisa ou de interven\u00e7\u00e3o, de acordo com as necessidades e os interesses dos estudantes\".\nUm projecto, segundo defini\u00e7\u00e3o da UNESCO1, \u00e9 uma actividade pr\u00e1tica significante, de valor educativo, visando um ou v\u00e1rios objectivos, implicando pesquisas, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e, muitas vezes, uma produ\u00e7\u00e3o. Uma tal actividade \u00e9 planificada e conduzida pelos estudantes e professor em conjunto num contexto real e verdadeiro (Santos et al., 2009).\nA designa\u00e7\u00e3o, adoptada pelo Decreto-Lei, de \"\u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares\" procura salientar que fazem parte integrante do curr\u00edculo obrigat\u00f3rio para todos os estudantes mas n\u00e3o s\u00e3o \"disciplinas\" no sentido em que n\u00e3o partem da defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de um programa ou de um conjunto de temas, conhecimentos e m\u00e9todos espec\u00edficos, caracter\u00edsticos de uma disciplina ou grupo de disciplinas. Para al\u00e9m do car\u00e1cter n\u00e3o disciplinar, estas \u00e1reas assumem uma natureza transversal e integradora: s\u00e3o transversais a todas as disciplinas e \u00e1reas do curr\u00edculo; s\u00e3o integradoras porque se constituem como espa\u00e7os de integra\u00e7\u00e3o de saberes diversos (Abrantes, 2002).\n1 Glossaire des termes de technologie educative (Santos et al, 2009). 17\nactividades que s\u00e3o planeadas pelos \u00f3rg\u00e3os competentes da escola (o conselho de turma, no caso dos 2\u00b0 e 3\u00b0 ciclos) e realizadas pelos estudantes, tendo em vista os objectivos gerais de cada uma das \u00e1reas. Ora, este trabalho decorre, de modo complementar e desejavelmente articulado, em diversos espa\u00e7os e tempos, de car\u00e1cter disciplinar ou interdisciplinar (Abrantes, 2002).\nNa reorganiza\u00e7\u00e3o curricular, e no documento das \"compet\u00eancias essenciais\" estabelecidas no quadro do curr\u00edculo nacional do ensino b\u00e1sico, refere-se explicitamente o trabalho de projecto entre as ac\u00e7\u00f5es a desenvolver por todos os professores em rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de algumas compet\u00eancias gerais e transversais, assim como entre os tipos de experi\u00eancias que devem ser proporcionadas a todos os estudantes em v\u00e1rios dom\u00ednios disciplinares espec\u00edficos (DEB, 2001b; Abrantes, 2002). Esta \u00e1rea \u00e9 apresentada como um espa\u00e7o privilegiado para o envolvimento dos estudantes na concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projectos. Trata-se de uma \u00e1rea que \u00e9, ao mesmo tempo, transversal (\u00e0s disciplinas e \u00e1reas do curr\u00edculo) e integradora (de aprendizagens e saberes com diversas origens e caracter\u00edsticas). Neste sentido, n\u00e3o deve ser vista em oposi\u00e7\u00e3o mas sim em articula\u00e7\u00e3o com o que se faz nas v\u00e1rias disciplinas e nas \u00e1reas do estudo acompanhado e da forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica. Com efeito, a \u00e1rea de projecto n\u00e3o pode corresponder a um espa\u00e7o de trabalho fechado, apenas reservado aos professores directamente respons\u00e1veis pela gest\u00e3o dos tempos que lhe s\u00e3o dedicados, como se fosse afinal uma esp\u00e9cie de disciplina independente. De resto, a autonomia atribu\u00edda \u00e0 escola (no seu conjunto e ao n\u00edvel de cada turma) no dom\u00ednio do curr\u00edculo permite uma grande variedade de modos de organizar o trabalho nas v\u00e1rias componentes curriculares, assim como de as articular entre si. A liga\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea de projecto e as disciplinas deve ser natural. Pode-se pensar, por exemplo, no trabalho dos estudantes em torno de um tema de pesquisa ou de interven\u00e7\u00e3o - relativo a um problema da turma, da escola ou da comunidade -que integre saberes de diversas disciplinas e que se desenvolve simultaneamente nessas disciplinas e num espa\u00e7o comum de natureza mais vincadamente interdisciplinar.\nestudantes ao mesmo tempo e que seja identificado com uma actividade que est\u00e1 limitada aos tempos semanais atribu\u00eddos no hor\u00e1rio. Um projecto n\u00e3o \u00e9 \"um tema sobre o qual se faz um trabalho\" mas sim uma actividade com certas caracter\u00edsticas como resposta a uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica e \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de produzir algo. Por outro lado, um projecto n\u00e3o deve ser visto como correspondendo necessariamente a uma ac\u00e7\u00e3o muito ambiciosa e que se arrasta por muito tempo. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea de projecto \u00e9 um espa\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de projectos significativos, independentemente do facto de se tratar, ao longo do ano, de um ou de v\u00e1rios projectos, de envolverem igualmente todos os estudantes ou de haver diferentes grupos a realizar projectos distintos ou at\u00e9 de haver projectos individuais. As decis\u00f5es a este respeito t\u00eam que ser tomadas a n\u00edvel local, consoante as situa\u00e7\u00f5es e de acordo com o desenvolvimento dos respectivos projectos curriculares (Abrantes, 2002).\n2.5.1.\tO conceito de projecto nos contextos educativos\nNuma explica\u00e7\u00e3o sucinta das vantagens do Trabalho de Projecto, pode-se dizer que \u00e9 \u00fatil para envolver os estudantes e lev\u00e1-los a pensar - o que \u00e9, obviamente, uma finalidade essencial da escola. Esta finalidade essencial da escola parece ser ainda muitas vezes descurada em Portugal. O relat\u00f3rio -\"Resultados\" do Estudo Internacional PISA 2003 - (Santos et al., 2009) considera que \"... \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio que os estudantes sejam chamados a utilizar mais frequentemente processos cognitivos de n\u00edvel mais elevado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas que exijam deles a utiliza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de informa\u00e7\u00e3o diversa e de conceitos complexos, bem como a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da informa\u00e7\u00e3o fornecida e a produ\u00e7\u00e3o de argumenta\u00e7\u00e3o v\u00e1lida\" (Santos et al., 2009).\nA utiliza\u00e7\u00e3o do termo \"projecto\", a prop\u00f3sito de uma situa\u00e7\u00e3o rotineira ou de um problema de resolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, n\u00e3o \u00e9 muito habitual. Mas j\u00e1 o mesmo n\u00e3o sucede quando se tem um objectivo a m\u00e9dio ou longo prazo que envolve lidar com uma situa\u00e7\u00e3o complexa e requer planeamento e desenvolvimento de um conjunto de estrat\u00e9gias e ac\u00e7\u00f5es adequadas. Al\u00e9m disso, embora haja\nevidentemente projectos individuais, o projecto implica geralmente o trabalho de uma equipa de pessoas, ao longo de um per\u00edodo de tempo mais ou menos prolongado, e muitas vezes est\u00e1 associado \u00e0 ideia de coopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar. Ora, o reconhecimento da complexidade dos grandes problemas e da necessidade de se abordarem de um modo intencional e organizado \u00e9 uma forte caracter\u00edstica do nosso tempo, nos mais diversos campos de actividade (Abrantes, 2002).\nNa \u00e9poca em que vivemos, grande parte dos conhecimentos que se adquirem perdem rapidamente actualidade, enquanto a disponibilidade de recursos \u00e9 cada vez maior. Da\u00ed que a \u00eanfase mude da aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos para o desenvolvimento de capacidades e atitudes: hoje, o grande desafio \u00e9 formar indiv\u00edduos com iniciativa, consci\u00eancia dos problemas do nosso tempo, sensibilidade para trabalhar com outros, aptid\u00e3o e flexibilidade para agir num mundo em mudan\u00e7a permanente. Isto traz para o primeiro plano os m\u00e9todos para lidar com informa\u00e7\u00e3o e recursos variados, bem como as capacidades e as atitudes necess\u00e1rias para enfrentar problemas complexos. Al\u00e9m disso, aquilo que hoje se sabe sobre a natureza contextualizada da aprendizagem, a rela\u00e7\u00e3o entre motiva\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o ou o papel da resolu\u00e7\u00e3o de problemas em ambientes de trabalho de grupo, contribui para que se dedique uma maior aten\u00e7\u00e3o aos projectos no terreno educativo. Tamb\u00e9m os avan\u00e7os na tecnologia e no conhecimento relativo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o educativa parecem concorrer no mesmo sentido. Aumentando a acessibilidade da informa\u00e7\u00e3o e apoiando os estudantes na abordagem de problemas realistas e na constru\u00e7\u00e3o de produtos, a tecnologia poder\u00e1 conferir novas possibilidades ao trabalho de projecto (Abrantes, 2002).\nproblema que os estudantes gostariam de resolver, (...) sobre o qual podem falar aos amigos, (...) do qual de facto valha a pena falar\" (Abrantes, 2002).\nComo escolher o problema a desenvolver? A relev\u00e2ncia de um problema \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o relativa, dependendo do contexto da situa\u00e7\u00e3o, em especial da idade, dos conhecimentos e dos interesses dos estudantes. Por isso, um par\u00e2metro essencial inerente \u00e0 pedagogia do projecto, como sublinha Boutinet (in Abrantes, 2002), \u00e9 a \"negocia\u00e7\u00e3o\", vista como \"a dimens\u00e3o essencial de uma pedagogia que se apresenta como aberta, estimulando a motiva\u00e7\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o de todos os interessados, permitindo-lhes apropriar-se da situa\u00e7\u00e3o na qual s\u00e3o actores\". Aqui, os estudantes dever\u00e3o realmente apropriar-se dos objectivos de um projecto, para que os possam fazer seus, a n\u00e3o ser que o projecto seja do professor e os estudantes apenas colaborem. Em termos pedag\u00f3gicos, um aspecto fundamental \u00e9 assegurar que os objectivos, formulados e negociados, s\u00e3o efectivamente realiz\u00e1veis. Embora por vezes lhe seja dado esse sentido, um projecto n\u00e3o \u00e9 uma mera declara\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es, a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 concretizar e realizar as inten\u00e7\u00f5es. Por isso, \u00e9 preciso ter em conta o tempo, os meios poss\u00edveis de concretiza\u00e7\u00e3o e os obst\u00e1culos a ultrapassar (Abrantes, 2002).\n2.5.2.\tFases de trabalho / metodologia em \u00c1rea de Projecto\nNo trabalho de projecto estuda-se a problem\u00e1tica (tema ou problema) atrav\u00e9s de uma ac\u00e7\u00e3o investigativa e de interven\u00e7\u00e3o. Assim, a aprendizagem \u00e9 uma actividade de pesquisa que desenvolve o esp\u00edrito cr\u00edtico, o racioc\u00ednio rigoroso, a cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de estudo, as opera\u00e7\u00f5es mentais de observa\u00e7\u00e3o, procura de informa\u00e7\u00e3o, a autonomia, a iniciativa pessoal, a cr\u00edtica documental, o confronto, a s\u00edntese, a explora\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de alternativas, a capacidade de perspectivar pistas diversificadas para abordar os problemas (Santos e Leite,\n2004).\ncomo os estudantes se apropriam da situa\u00e7\u00e3o e para avaliar as possibilidades de concretiza\u00e7\u00e3o do projecto. Ultrapassada esta fase inicial, seguem-se as etapas de realiza\u00e7\u00e3o do projecto: - planear e calendarizar as actividades a desenvolver; - gerir o desenvolvimento do trabalho (de onde poder\u00e3o surgir imprevistos e obst\u00e1culos diversos). Nesta fase, tamb\u00e9m designada de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o, os estudantes, com a ajuda e supervis\u00e3o do professor, desenvolvem o projecto com trabalho no terreno e em sala de aula, em grupo, recolhendo dados e seu tratamento, com actividades pr\u00e1ticas, investigativas que lhes permitem dar corpo ao projecto inicial; - produzir relat\u00f3rios ou outros materiais; - apresentar o produto final; - avaliar o produto final e percurso realizado (Abrantes, 2002).\nNa fase final de um projecto h\u00e1 dois aspectos a considerar. Por um lado, a avalia\u00e7\u00e3o do trabalho, feita por aqueles que o desenvolveram, deve ser realizada de modo colaborativo. Esta tarefa pode ser dif\u00edcil porque se instala, muitas vezes, sobretudo entre os mais jovens, a sensa\u00e7\u00e3o de que, depois de se terem vencido diversos obst\u00e1culos, o trabalho est\u00e1 conclu\u00eddo. No entanto, esta tarefa \u00e9 essencial para se retirarem os ensinamentos da experi\u00eancia vivida em comum. Por outro, o modo como os resultados e produtos mais significativos do projecto s\u00e3o divulgados merece igualmente a maior aten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se pode transmitir toda a experi\u00eancia vivida, mas os produtos de um projecto s\u00e3o, afinal, aquilo que mais facilmente o pode tornar partilh\u00e1vel com outros. O esfor\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para outros e tamb\u00e9m para os pr\u00f3prios intervenientes, ajudando-os a reflectir no trabalho que realizaram (Abrantes,\n2002).\nA apresenta\u00e7\u00e3o do projecto \u00e9 um momento de grande tens\u00e3o, mas, na maior parte dos casos, de grande alegria e entusiasmo. A responsabilidade \u00e9 grande porque todo o trabalho ultrapassa as fronteiras da sala de aula e mesmo da escola, abrindo-se a uma popula\u00e7\u00e3o exterior que o vai apreciar. Aqui, os professores exp\u00f5em-se como orientadores, os estudantes como autores / actores. Este momento faz parte do processo de avalia\u00e7\u00e3o. A apresenta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que ser cuidada, embora deva transparecer as caracter\u00edsticas das idades dos seus autores. No momento da apresenta\u00e7\u00e3o estar\u00e3o muitas\ncoisas em jogo, nomeadamente a integra\u00e7\u00e3o de capacidades e conhecimentos numa situa\u00e7\u00e3o real (Santos e Leite, 2004).\nO tipo de avalia\u00e7\u00e3o, que se evidencia no trabalho de projecto, \u00e9 a auto-avalia\u00e7\u00e3o, como processo de ajuda ao pr\u00f3prio sujeito, para a sua realiza\u00e7\u00e3o pessoal. Esta avalia\u00e7\u00e3o incentiva a motiva\u00e7\u00e3o, a iniciativa pessoal e a compet\u00eancia ao n\u00edvel de equipa. Aqui, faz-se uma reflex\u00e3o sobre os saberes, sobre as experi\u00eancias vividas, sobre as diferentes etapas do projecto, obtendo-se feedback. As avalia\u00e7\u00f5es transformam-se em contributos para melhorar o desempenho. \u00c9 importante que as cr\u00edticas e aprecia\u00e7\u00f5es sejam sentidas como apoio. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o significa aprendizagem. Avaliar \u00e9 aprender e educar (Santos e Leite, 2004).\nA concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de um projecto, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, nem para estudantes, nem para professores. Implica esfor\u00e7o e envolvimento pessoal, assim como a capacidade para gerir a complexidade das situa\u00e7\u00f5es que v\u00e3o surgindo. O projecto est\u00e1 associado a uma \"pedagogia de incerteza\u201d (Boudinet, in Abrantes, 2002). No entanto, o trabalho de projecto tem um enorme potencial educativo, tirando partido da motiva\u00e7\u00e3o dos estudantes, constituindo um ve\u00edculo privilegiado para a aplica\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos, para a realiza\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens e para o desenvolvimento de compet\u00eancias, quer sociais, quer ligadas \u00e0s diversas disciplinas (Abrantes, 2002).\n2.5.3.\tO professor como mediador e orientador do trabalho de projecto\nOrientar os estudantes na concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de projectos \u00e9 uma tarefa complexa. O papel do professor consiste em ajudar os estudantes a converter os seus interesses e desejos em projectos, no sentido de ac\u00e7\u00f5es reflectidas e planeadas. Deste modo, ao apresentar sugest\u00f5es e propostas de trabalho, o professor n\u00e3o est\u00e1 necessariamente a restringir a liberdade dos estudantes, pelo contr\u00e1rio pode estar a ajud\u00e1-los a exerc\u00ea-la. \u00c9 importante salientar que o professor n\u00e3o deve conduzir os estudantes para uma actividade em que n\u00e3o compreendem o objectivo e pela qual nunca chegam a\ninteressar-se, ou at\u00e9 mesmo afast\u00e1-los de algumas fases do trabalho. Este dever\u00e1 ser dos estudantes, n\u00e3o do professor, que muitas vezes, sobrevaloriza a perfei\u00e7\u00e3o do produto final, guiando a criatividade dos estudantes para algo que apenas ele estabeleceu. outros erros comuns s\u00e3o:\n-\tDevido \u00e0 complexidade do projecto ou quantidade de dados, os estudantes s\u00e3o divididos em grupos, aos quais lhes s\u00e3o distribu\u00eddas tarefas, impossibilitando que cada estudante tenha uma vis\u00e3o global do que se est\u00e1 a fazer e exer\u00e7a algum controlo sobre o desenvolvimento do projecto;\n-\to professor substituir-se ao estudante, como por exemplo fornecendo dados que dever\u00e3o ser os estudantes a recolher;\n-\to professor ter tend\u00eancia a simplificar a situa\u00e7\u00e3o ou a saltar etapas do projecto, mesmo que os estudantes estejam interessados, porque ele n\u00e3o as considera relevantes para a aprendizagem de determinados t\u00f3picos;\nNestes casos, h\u00e1 o risco dos estudantes n\u00e3o estarem a realizar um projecto com o qual se identificam, j\u00e1 que o objectivo n\u00e3o chega a interess\u00e1-los, pois o plano de trabalho n\u00e3o foi definido por eles, assim como o produto final n\u00e3o \u00e9 da sua responsabilidade e autoria (Abrantes, 2002).\nO professor deve ser cuidadoso em todas as fases do projecto, desde a concep\u00e7\u00e3o inicial, desenvolvimento, at\u00e9 \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o. A escolha do problema pode partir de ideias dos estudantes ou de sugest\u00f5es do professor. O essencial \u00e9 que a concep\u00e7\u00e3o do projecto seja um processo negociado que venha a interessar realmente os estudantes (Abrantes, 2002). O papel do professor \u00e9 muito importante na cria\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito cr\u00edtico de equipa de investiga\u00e7\u00e3o ao: vigiar o rigor, ao orientar o m\u00e9todo, ao criticar os instrumentos de recolha de dados, ao questionar generaliza\u00e7\u00f5es apressadas e interven\u00e7\u00f5es empiristas e simplificadoras e ao apoiar o tratamento dos dados recolhidos (santos e Leite, 2004).\nconte\u00fados e tecnologias; - destacar atitudes e comportamentos a ter durante a pesquisa e trabalho no terreno; - fazer a supervis\u00e3o.\nUm aspecto a ter em conta \u00e9 o da adequa\u00e7\u00e3o do grau de complexidade do que se vai fazer: um problema demasiado trivial n\u00e3o conduzir\u00e1 seguramente a um verdadeiro projecto e o mesmo suceder\u00e1 se o trabalho requer conhecimentos pr\u00e9vios ou a adquirir, muito para al\u00e9m das possibilidades dos estudantes envolvidos. Quanto \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do projecto, \u00e9 preciso valorizar tanto o processo como o produto. Ao longo das diversas fases, os estudantes s\u00e3o co-respons\u00e1veis pelo desenvolvimento do trabalho e n\u00e3o podem ser afastados das decis\u00f5es cr\u00edticas e das inflex\u00f5es que um projecto implica. O professor desempenha um papel fundamental, sobretudo no estabelecimento de um ambiente adequado, no qual responsabilidade e autonomia s\u00e3o elementos cruciais. Ser\u00e1 importante, em especial, garantir que o projecto n\u00e3o \u00e9 encarado como um trabalho que se faz para ter uma boa nota, mas sim como uma resposta a uma situa\u00e7\u00e3o identificada e partilhada por todos.\nResumindo, o sucesso da realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de projecto depende de: - a exist\u00eancia de uma meta clara e partilhada entre professores e estudantes; - a exist\u00eancia de tarefas n\u00e3o rotineiras, nomeadamente proporcionando um contacto com a realidade exterior \u00e0 escola; - uma boa organiza\u00e7\u00e3o global do trabalho; - a exist\u00eancia de produtos finais; - a valoriza\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pelos estudantes (Abrantes, 2002).\n2.5.4.\tOs estudantes como construtores do Projecto\nO trabalho de projecto como todas as outras metodologias pedag\u00f3gicas apresenta potencialidades para o desenvolvimento intelectual, social e afectivo do estudante. Como o trabalho de projecto se apoia no conhecimento e na valoriza\u00e7\u00e3o de capacidades como saber, saber fazer, saber questionar, saber agir sobre a realidade, possibilita o desencadeamento de um processo de dinamiza\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o a diferentes dom\u00ednios: intelectual, motor, afectivo, criador e comunicativo, permitindo uma rela\u00e7\u00e3o estreita com a realidade do estudante. Com base nesta liga\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade desenvolvem-se compet\u00eancias nos estudantes, que fazem com que estes n\u00e3o adquiram puramente saberes\nacad\u00e9micos mas um saber funcional. Desta forma, as aprendizagens escolares encontradas s\u00e3o inseridas num contexto social, sendo criadas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a uma certa qualidade \u00e9tica de conduta.\nAtrav\u00e9s do trabalho de projecto, o estudante confronta-se com os limites dos materiais de que disp\u00f5e, como os limites temporais e espaciais, com as press\u00f5es sociais daqueles que o rodeiam, aprendendo a viver em sociedade, a mover-se no real, a gerir os recursos dispon\u00edveis e o tempo, associando a sua autonomia, criatividade e capacidade de iniciativa; com vista \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um produto final, pelo qual \u00e9 respons\u00e1vel (Fernandes, 2003).\nComo as actividades s\u00e3o realizadas em grupo ocorre confronta\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es, de conhecimentos, de pesquisas, de resolu\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas em estudo. Estes confrontos e discuss\u00f5es ir\u00e3o favorecer o desenvolvimento de uma maior seguran\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos por parte dos estudantes, analisando novos conhecimentos e saberes e favorecendo o desenvolvimento da sua capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o na defesa das suas opini\u00f5es. Ocorre uma integra\u00e7\u00e3o perfeita entre a teoria e a pr\u00e1tica (Fernandes,\n2003).\nPara Barbier (1993), como as aprendizagens s\u00e3o efectuadas em grupo e centradas em problemas, de prefer\u00eancia reais, s\u00e3o simultaneamente importantes, pertinentes e pr\u00f3ximos do dia - a - dia, do quotidiano dos estudantes, ocorrendo ao ritmo de cada estudante e com uma facilidade espantosa.\nO desenvolvimento de actividades de projecto tem importantes implica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento cognitivo dos estudantes, uma vez que, o estudante tem de organizar as suas ideias, superar as suas dificuldades, pesquisar, utilizar novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e elaborar s\u00ednteses de conte\u00fados. Desta forma, o trabalho de projecto cria a possibilidade de melhorar rela\u00e7\u00f5es na sala de aula, em grupo e em sociedade, tomando essas rela\u00e7\u00f5es como democr\u00e1ticas. Por outro lado, favorece a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es positivas entre os estudantes e entre estudantes e professor, para al\u00e9m de desenvolver compet\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, sentido de responsabilidade e autonomia e promovendo no grupo, a reflex\u00e3o, a discuss\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o (Fernandes, 2003). Um factor importante a salientar \u00e9\ntamb\u00e9m o facto do trabalho de projecto abrir novas alternativas aos estudantes que apresentam dificuldades de aprendizagem e, muitas vezes, tamb\u00e9m de comportamento. Alguns destes estudantes, confrontados com uma metodologia de trabalho diferente, experimentam novos estatutos e pap\u00e9is, bem como novas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, novas representa\u00e7\u00f5es de si pr\u00f3prios, aproveitando esta oportunidade, ou esta possibilidade como alternativa (Santos e Leite, 2004).\nNo trabalho de projecto, os estudantes sentem-se motivados. Aprende-se melhor, quando o conte\u00fado, o processo, as actividades e os objectivos de aprender tem significado, tem sentido para o indiv\u00edduo a n\u00edvel cognitivo, emocional, afectivo e social. A aprendizagem \u00e9 alimentada por pensamentos e atitudes criativas e geradoras de ideias originais e pertinentes relativas aos processos e produ\u00e7\u00f5es. Como pedagogia promotora de desenvolvimento, o estudante \u00e9 encarado como ser social em crescimento, com potencialidades, inten\u00e7\u00f5es e saberes. Promove a confian\u00e7a, a autonomia e a valoriza\u00e7\u00e3o pessoal; estimula o sonho e o empenhamento, a afirma\u00e7\u00e3o de expectativas e, o ultrapassar dos seus limites.\n2.6.\tAs investiga\u00e7\u00f5es no Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico\nAs propostas de trabalho pr\u00e1tico, como actividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, requerendo a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes e pressupondo abordagens investigativas, parecem raras entre n\u00f3s (Pedrosa, 2000b), sendo fundamental o desenvolvimento de trabalhos que mostrem, de forma concreta, exemplos de investiga\u00e7\u00f5es (Gil-P\u00e9rez e Vald\u00e9s-Castro, 1995). Contudo, o cumprimento do programa tem servido como explica\u00e7\u00e3o para a falta de inova\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e metodologias (Branco e Brochado, 2000).\nPara Mateus (2000), a promo\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade em ci\u00eancias exige a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias (curriculares e log\u00edsticas) ao desenvolvimento regular de percursos investigativos que se mostrem significantes na aprendizagem / forma\u00e7\u00e3o global dos educandos. \u00c9 neste contexto e no \u00e2mbito da Reforma Curricular do Ensino B\u00e1sico, que surge a nova\n\u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar de \"\u00c1rea de Projecto\u201d. Como j\u00e1 desenvolvido anteriormente, esta visa a concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projectos atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de saberes de diversas \u00e1reas curriculares, em torno de problemas ou temas de pesquisa ou de interven\u00e7\u00e3o, de acordo com as necessidades e interesses dos estudantes (Decreto - Lei n\u00b0 6/ 2001). Assim e pelas suas caracter\u00edsticas, a \"\u00c1rea de Projecto\u201d parece ser o contexto ideal \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de pequenas investiga\u00e7\u00f5es. A este respeito, costa (2000) considera que o trabalho de projecto \u00e9 uma metodologia que, no dom\u00ednio da aprendizagem das ci\u00eancias, viabiliza situa\u00e7\u00f5es inovadoras de comunica\u00e7\u00e3o e de descoberta, assim como o desenvolvimento de tarefas envolvendo a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e trabalho cooperativo.\nActividades que impliquem investiga\u00e7\u00e3o por parte dos estudantes, permitem o desenvolvimento de compet\u00eancias que servir\u00e3o para os estudantes n\u00e3o s\u00f3 desenvolverem o seu sentido ecol\u00f3gico, como um sentido de cidad\u00e3os activos no nosso mundo. A capta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de conceitos biol\u00f3gicos torna-se simplificada e divertida quando trabalhada com uma componente pr\u00e1tica activa. os estudantes tornam-se colaborativos, com sentido de justi\u00e7a e de protec\u00e7\u00e3o ambiental bastante mais apurada, para al\u00e9m de sentirem que a Ci\u00eancia e em particular as Ci\u00eancias Naturais s\u00e3o uma envolvente natural e constante das suas vidas. Proteger o ambiente, mesmo os ecossistemas menores que os rodeiam, deixa de ser uma obriga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 escrita, mas um servi\u00e7o de voluntariado e de prazer. Observam a Natureza com outros olhos, tornando-se cr\u00edticos e defensores do ambiente que \u00e9 a sua pr\u00f3pria casa.\n2.7.\tEduca\u00e7\u00e3o para a Cidadania no Curr\u00edculo Nacional\neduca\u00e7\u00e3o deve contribuir \"... para o desenvolvimento pleno e harmonioso da personalidade dos indiv\u00edduos, incentivando a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os livres, respons\u00e1veis, aut\u00f3nomos e solid\u00e1rios e valorizando a dimens\u00e3o humana do trabalho\u201d (LBSE, art\u00b0 2\u00b0, n\u00b0 4). Encontram-se, aqui, os valores \u00e9ticos da cidadania - a liberdade, a autonomia, a responsabilidade e a solidariedade. Tamb\u00e9m os valores c\u00edvicos e democr\u00e1ticos aparecem valorizados, ao referir-se \"... o desenvolvimento do esp\u00edrito democr\u00e1tico e pluralista, respeitador dos outros e das suas ideias, aberto ao di\u00e1logo e \u00e0 livre troca de opini\u00f5es, formando cidad\u00e3os capazes de julgarem com esp\u00edrito cr\u00edtico o meio social em que se integram e de se empenharem na sua transforma\u00e7\u00e3o progressiva\u201d (LBSE, art\u00b0 2\u00b0, n\u00b0 5). Estes princ\u00edpios gerais s\u00e3o desenvolvidos nos objectivos que a LBSE consagra quer para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar quer para o ensino b\u00e1sico e ensino secund\u00e1rio (Roque et al., 2005).\nNo que respeita ao ensino b\u00e1sico, os objectivos que se salientam s\u00e3o: \"... esp\u00edrito cr\u00edtico, criatividade, sentido moral e sensibilidade est\u00e9tica, promovendo a realiza\u00e7\u00e3o individual em harmonia com os valores da solidariedade social;... desenvolvimento de m\u00e9todos e instrumentos de trabalho pessoal e em grupo, valorizando a dimens\u00e3o humana do trabalho; fomentar a consci\u00eancia nacional aberta \u00e0 realidade concreta, numa perspectiva de humanismo universalista, de solidariedade e de coopera\u00e7\u00e3o internacional; desenvolver o conhecimento e o apre\u00e7o pelos valores caracter\u00edsticos da identidade, l\u00edngua, hist\u00f3ria e cultura portuguesas; favorecer a maturidade c\u00edvica e s\u00f3cio afectiva, criando neles (estudantes) atitudes e actos positivos de rela\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o quer no plano dos seus v\u00ednculos de fam\u00edlia, quer no da interven\u00e7\u00e3o consciente e respons\u00e1vel na realidade circundante; proporcionar aquisi\u00e7\u00e3o de atitudes aut\u00f3nomas visando a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os civicamente respons\u00e1veis e democraticamente intervenientes na vida comunit\u00e1ria; proporcionar em liberdade de consci\u00eancia a aquisi\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e moral. \u201d( LBSE, art\u00b0 7\u00b0, al\u00edneas a, e, f, g, h, i, n. In Roque et al., 2005).\numa cidadania activa\". Ao colocar-se a t\u00f3nica nas pr\u00e1ticas c\u00edvicas, fica suposta a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de compet\u00eancias de cidadania (Roque et al., 2005).\n3.\tEnquadramento Te\u00f3rico dos Temas a desenvolver\n3.1.\tNota introdut\u00f3ria\nNo Sistema Educativo Portugu\u00eas, a Organiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio contempla frequentemente o estudo dos ecossistemas e biodiversidade animal, como foi abordado no cap\u00edtulo anterior. A aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico, para al\u00e9m de ser um dos pilares da educa\u00e7\u00e3o formal, \u00e9 identificada como um processo importante na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da sociedade em geral. Assim, nesta investiga\u00e7\u00e3o, valorizou-se o trabalho de campo, o trabalho pr\u00e1tico e de laborat\u00f3rio, num contexto de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania e n\u00e3o esquecendo nunca o conceito de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas como pilares de uma educa\u00e7\u00e3o para o ambiente e no ambiente.\n3.2.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\n\" A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, como componente essencial no processo de forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o permanente, com uma abordagem vocacionada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, contribui para o envolvimento activo do p\u00fablico, torna o Sistema Educativo mais relevante e mais realista e estabelece uma maior interdepend\u00eancia entre estes sistemas e o seu ambiente natural e social, com o objectivo de um crescente bem-estar das comunidades humanas \" (UNESCO, 1977, in Morgado et al., 2000).\nSe existem in\u00fameros problemas que dizem respeito ao ambiente, isto deve-se em parte ao facto das pessoas n\u00e3o serem sensibilizadas para a compreens\u00e3o do fr\u00e1gil equil\u00edbrio da biosfera e dos problemas da gest\u00e3o dos recursos. Elas n\u00e3o est\u00e3o e n\u00e3o foram t\u00e3o pouco, preparadas para delimitar e resolver de um modo eficaz os problemas concretos do seu ambiente imediato, isto porque, a educa\u00e7\u00e3o para o ambiente como abordagem did\u00e1ctica ou pedag\u00f3gica, aparece apenas nos anos 80. A partir desta data \u00e9 facultado aos estudantes a possibilidade de tomarem consci\u00eancia das situa\u00e7\u00f5es que acarretam problemas no seu ambiente pr\u00f3ximo ou para a biosfera em geral, de\nse elucidarem sobre as suas causas e determinarem os meios ou as ac\u00e7\u00f5es apropriadas na tentativa de os resolver (Fonseca, 2008).\nAs finalidades desta educa\u00e7\u00e3o para o ambiente, foram determinadas pela UNESCO, logo ap\u00f3s a confer\u00eancia de Belgrado (1975) e s\u00e3o as seguintes: \"Formar uma popula\u00e7\u00e3o mundial consciente e preocupada com o ambiente e com os problemas com ele relacionados, uma popula\u00e7\u00e3o que tenha conhecimento, compet\u00eancias, estado de esp\u00edrito, motiva\u00e7\u00f5es e sentido de empenhamento que lhe permitam trabalhar individualmente e colectivamente para resolver os problemas actuais, e para impedir que eles se repitam.\" (In Associa\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente de Cianorte, 2008).\nAssim, reconhecida a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental na d\u00e9cada de 70, tornou-se necess\u00e1rio, na d\u00e9cada de 80, a sua implementa\u00e7\u00e3o, quer na forma\u00e7\u00e3o de jovens quer na forma\u00e7\u00e3o de adultos, mesmo que apenas em termos te\u00f3ricos. Com a evolu\u00e7\u00e3o das correntes ambientais e pedag\u00f3gicas, tem-se vindo a sentir uma transforma\u00e7\u00e3o conceptual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, sendo esta vista agora n\u00e3o como uma educa\u00e7\u00e3o ambiental mas sim uma educa\u00e7\u00e3o para o ambiente. Essa necessidade deveu-se ao facto de ajudar os indiv\u00edduos e os grupos sociais a tomarem consci\u00eancia do ambiente global, dos problemas que dele dependem e a sensibiliz\u00e1-los para as quest\u00f5es ambientais e a utiliza\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o dos recursos e seus riscos (Fonseca, 2008).\n3.2.1.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola\nEducar \u00e9 uma tarefa de dedica\u00e7\u00e3o e envolve cria\u00e7\u00e3o de planos de ac\u00e7\u00e3o considerando conceitos, teorias, reflex\u00f5es e o uso de bom senso, incluindo tamb\u00e9m o repensar dos curr\u00edculos escolares (Travassos, 2001).\npretendido, participando activamente no diagn\u00f3stico dos problemas ambientais e busca de solu\u00e7\u00f5es, sendo preparado como agente transformador, atrav\u00e9s do desenvolvimento de habilidades e forma\u00e7\u00e3o de atitudes, atrav\u00e9s de uma conduta \u00e9tica, condizentes com o exerc\u00edcio da cidadania (Associa\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente de Cianorte, 2008).\nA escola \u00e9 o espa\u00e7o social e o local onde o estudante dar\u00e1 sequ\u00eancia ao seu processo de socializa\u00e7\u00e3o. O que nela se faz, se diz, se valoriza, representa um exemplo daquilo que a sociedade deseja e aprova. Comportamentos ambientalmente correctos devem ser aprendidos na pr\u00e1tica, no quotidiano da vida escolar, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis. Considerando a import\u00e2ncia da tem\u00e1tica ambiental e a vis\u00e3o integrada do mundo, no tempo e no espa\u00e7o, a escola dever\u00e1 oferecer meios efectivos para que cada estudante compreenda os fen\u00f3menos naturais, as ac\u00e7\u00f5es humanas e a sua consequ\u00eancia para consigo, para a sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie, para os outros seres vivos e o ambiente. \u00c9 fundamental que cada estudante desenvolva as suas potencialidades e adopte atitudes pessoais e comportamentos sociais construtivos, colaborando para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialmente justa, num ambiente saud\u00e1vel. Com os conte\u00fados ambientais articulados com todas as disciplinas do curr\u00edculo, e contextualizados com a realidade da comunidade, a escola pode ajudar o estudante a perceber a correla\u00e7\u00e3o dos factos e a ter uma vis\u00e3o hol\u00edstica, ou seja, integral do mundo em que vive. Para isso a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve ser abordada de forma sistem\u00e1tica e transversal, em todos os n\u00edveis de ensino, assegurando a presen\u00e7a da dimens\u00e3o ambiental de forma interdisciplinar nos curr\u00edculos das diversas disciplinas e das actividades escolares (Associa\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente de Cianorte, 2008).\nparticipa\u00e7\u00e3o que levem \u00e0 autoconfian\u00e7a, a atitudes positivas e ao compromisso pessoal com a protec\u00e7\u00e3o ambiental implementados de modo interdisciplinar (Dias, 1992, in Ruy, 2004).\nImplementar projectos que visem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas escolas, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. O ideal ser\u00e1 procurar alternativas que promovam uma cont\u00ednua reflex\u00e3o que culmine na mudan\u00e7a de mentalidade. Assim, \u00e9 poss\u00edvel implementar nas escolas a verdadeira Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com actividades e projectos n\u00e3o meramente ilustrativos, mas fruto da \u00e2nsia de toda uma comunidade escolar em construir um futuro no qual possamos viver num ambiente equilibrado, em harmonia com o meio, com os outros seres vivos e com os nossos semelhantes (Ruy, 2004).\nAos educadores devem ser proporcionadas cada vez mais condi\u00e7\u00f5es para que sejam produzidos conte\u00fados e actividades de educa\u00e7\u00e3o para o meio ambiente que possam conduzir \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, materiais did\u00e1cticos, programas e guias curriculares que incentivem o debate, a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e a reflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es ambientais para o desenvolvimento da consciencializa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o da cidadania (Travassos,\n2001). Ao implementar projectos de Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente na escola, os professores facilitam aos estudantes uma compreens\u00e3o fundamental dos problemas existentes, da presen\u00e7a humana no ambiente, da sua responsabiliza\u00e7\u00e3o e do seu papel cr\u00edtico como cidad\u00e3os de um pa\u00eds e de um planeta. \u00c9 poss\u00edvel assim devolver as compet\u00eancias e valores que conduzir\u00e3o a repensar e avaliar de outra maneira as suas atitudes di\u00e1rias e as suas consequ\u00eancias no meio ambiente em que vivem (Fonseca, 2008). Segundo Meller (1997, in Farnesi et al., 2002), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o deve ser uma disciplina, mas uma express\u00e3o relacionada ao campo pedag\u00f3gico que reflecte a interdisciplinaridade de conte\u00fados de diferentes \u00e1reas do conhecimento, devendo permear o curr\u00edculo escolar como um tema transversal.\npapel da escola, as suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade e com a mudan\u00e7a das exig\u00eancias do mundo (Rold\u00e3o, 1996).\n3.2.2.\tCidadania e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) tem como finalidade contribuir para que todos os indiv\u00edduos, atrav\u00e9s de um processo de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, adquiram os conhecimentos e desenvolvam as compet\u00eancias necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio de uma cidadania respons\u00e1vel, que se traduza por um sentido de participa\u00e7\u00e3o e empenhamento na resolu\u00e7\u00e3o dos graves e complexos problemas ambientais que amea\u00e7am a qualidade e a manuten\u00e7\u00e3o da vida humana e a de outras esp\u00e9cies. Com frequ\u00eancia a EA \u00e9 tamb\u00e9m definida assinalando as tr\u00eas componentes principais que a integram, a saber: -Educa\u00e7\u00e3o acerca do Ambiente (aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos); Educa\u00e7\u00e3o no Ambiente (utiliza\u00e7\u00e3o do meio como recurso, quer de processos investigativos, quer como palco material para m\u00faltiplas actividades); Educa\u00e7\u00e3o pelo Ambiente (desenvolvimento de atitudes e valores que conduzam a um comprometimento tanto pessoal como comunit\u00e1rio para com as quest\u00f5es do ambiente) (Almeida, 2007).\nNeste novo mil\u00e9nio, \u00e9 consensual a ideia de que a Escola n\u00e3o tem formado adequadamente em termos ambientais, os cidad\u00e3os que se encontram hoje em idade activa, sendo not\u00f3ria a necessidade de preparar as crian\u00e7as e os jovens no sentido de um desenvolvimento sustent\u00e1vel. Nesta sequ\u00eancia, \u00e9 vis\u00edvel a contradi\u00e7\u00e3o entre os investimentos - financeiro, na investiga\u00e7\u00e3o, formativo, etc. - que a v\u00e1rios n\u00edveis t\u00eam sido feitos em termos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os resultados negativos que cada vez mais se verificam no que respeita aos \u00edndices de degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, quer em termos nacionais, quer em termos planet\u00e1rios (Gomes, 2001).\nSendo a escola o lugar privilegiado das aprendizagens, onde se devem adquirir valores e promover atitudes e comportamentos pro-ambientais, tornase urgente uma interven\u00e7\u00e3o eficaz, ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o, que na perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel inverta a tend\u00eancia actual, comprometedora da exist\u00eancia da pr\u00f3pria esp\u00e9cie humana. Cabe \u00e0 gera\u00e7\u00e3o actual criar as\noportunidades com vista a uma educa\u00e7\u00e3o que desenvolva compet\u00eancias ambientais no que se refere aos actores do futuro (Gomes, 2001).\nComo cidad\u00e3os, as crian\u00e7as e os jovens devem aprender a tomar decis\u00f5es relativas ao ambiente e a estar conscientes relativamente \u00e0 tomada de certas decis\u00f5es pol\u00edticas que podem ter consequ\u00eancias ambientais. As experi\u00eancias educativas de projectos de tem\u00e1tica ambiental, recorrendo ao trabalho dentro e fora da sala de aula, utilizando o ambiente como recurso e integrando saberes e m\u00e9todos de pesquisa de diferentes \u00e1reas disciplinares, podem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o integral dos estudantes e para a constru\u00e7\u00e3o de uma cidadania participativa e consciente. Acrescente-se ainda que os temas ambientais integram os programas de v\u00e1rias \u00e1reas/disciplinas dos diferentes n\u00edveis de ensino e que, para al\u00e9m disso, tendo em conta a transversalidade do tema Ambiente, este pode ser tratado em todas as \u00e1reas curriculares desde que a escola decida desenvolver a dimens\u00e3o ambiental no seu projecto curricular. Assim, dada a pertin\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos diferentes contextos educativos, importa sistematizar, seleccionar e difundir um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que contribuam para o enriquecimento das compet\u00eancias das crian\u00e7as e dos jovens, permitindo-lhes construir um conjunto de valores e uma consci\u00eancia cr\u00edtica fortalecedores de uma cidadania participativa. \u00c9 neste contexto que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, enquanto dimens\u00e3o transversal, surge integrada na Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania (Gomes, 2001).\n3.2.3.\tA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o Ensino das Ci\u00eancias\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode desempenhar um papel importante no processo de ensino - aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais atrav\u00e9s de uma liga\u00e7\u00e3o entre o trabalho no terreno e do estudo de quest\u00f5es de natureza mais te\u00f3rica dos sistemas naturais. Uma abordagem a n\u00edvel da EA pode desenvolver compet\u00eancias associadas ao processo cient\u00edfico, \u00e0 compreens\u00e3o dos termos e conceitos e permitir oportunidades de aplica\u00e7\u00e3o de aprendizagens cient\u00edficas no contexto social do estudante, \u00e0 sua realidade. Ao se pensar nas caracter\u00edsticas da ci\u00eancia como objectivo de estudo, \u00e9 poss\u00edvel verificar que as quest\u00f5es relacionadas com o ambiente envolvem aspectos dos quais o conhecimento e as\ncompet\u00eancias cient\u00edficas s\u00e3o parte integrante. Nomeadamente, \u00e9 poss\u00edvel referir alguns desses aspectos adquiridos nas disciplinas de Biologia, F\u00edsica, Geografia, Geologia e Qu\u00edmica, tais como a aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da informa\u00e7\u00e3o obtida a partir de diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise cr\u00edtica de dados para realizar ju\u00edzos l\u00f3gicos ou para resolver problemas e hip\u00f3teses e a sua experimenta\u00e7\u00e3o (Fernandes et al., 2007).\nConv\u00e9m salientar, no entanto, que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem um car\u00e1cter hol\u00edstico e que a interdisciplinaridade \u00e9 fundamental, sendo necess\u00e1rios outros assuntos e outras disciplinas do curr\u00edculo para um desenvolvimento real desta tem\u00e1tica.\nSendo dif\u00edcil por vezes o desenvolvimento da interdisciplinaridade nas nossas escolas, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas aulas de ci\u00eancias atrav\u00e9s do curr\u00edculo existente, procurando sempre transmitir uma perspectiva interdisciplinar, utilizando eventos especiais ou jun\u00e7\u00f5es, tais como visitas de estudo e sa\u00eddas de campo, exposi\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias, debates e projectos de trabalho. A educa\u00e7\u00e3o para o ambiente dever\u00e1 fazer parte integrante do projecto educativo e deve centrar-se em problemas concretos, na realidade que rodeia os indiv\u00edduos. Dever\u00e1 ter como inspira\u00e7\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es do presente e do futuro e basear-se na iniciativa e empenhamento do indiv\u00edduo (Fernandes et al., 2007).\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o deve ser vista, nem estudada, como um assunto separado, mas incorporada nos curr\u00edculos com car\u00e1cter obrigat\u00f3rio e interdisciplinar, sendo criadas oportunidades nas aulas de ci\u00eancias. Este aspecto \u00e9 particularmente consistente com a introdu\u00e7\u00e3o da designada CTS (Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade) no ensino das ci\u00eancias, neste caso numa concep\u00e7\u00e3o que podemos designar por CTSA (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente). Assim, os professores poder\u00e3o abordar a interface entre o conhecimento cient\u00edfico, a sociedade e a tecnologia atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Fernandes et al.,2007).\n3.2.4.\tNovas Tend\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nSe a grande finalidade da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os competentes do ponto de vista ambiental, actualmente a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o pode ficar apenas pela sensibiliza\u00e7\u00e3o e consciencializa\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais; reclama-se cidad\u00e3os literatos porque a literacia envolve n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento mas tamb\u00e9m atitudes potenciadoras de comportamentos que respeitem o ambiente natural e todos os seus componentes, al\u00e9m de uma atitude interventiva e cr\u00edtica perante os problemas ambientais. Deste modo, exigem-se pessoas esclarecidas e informadas acerca do funcionamento dos sistemas naturais, das rela\u00e7\u00f5es que estabelecem entre si e do impacto da ac\u00e7\u00e3o humana no ambiente, de forma a encontrar solu\u00e7\u00f5es e tomar medidas, no sentido de prevenir poss\u00edveis desastres ambientais. Assim desenvolvem-se capacidades como a interpreta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise, a s\u00edntese, a avalia\u00e7\u00e3o, a tomada de decis\u00f5es, o delinear de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Implica tamb\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o, a responsabilidade para trabalhar em grupo ou individualmente (Soutinho, 2007).\nDe acordo com Marcote e Su\u00e1rez (2005), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, na actualidade, promove a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, tanto a n\u00edvel local como global, para uma gest\u00e3o racional de recursos e para uma constru\u00e7\u00e3o permanente de atitudes preparando-os para o \"saber - fazer\u201d e para o \"saber -ser \". Dito de outro modo, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental fomenta a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos acerca das rela\u00e7\u00f5es Homem - Natureza e permite assumir valores ambientais que t\u00eam como horizonte uma sociedade ecologicamente equilibrada e sustent\u00e1vel. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental constitui uma verdadeira educa\u00e7\u00e3o para a cidadania na medida em que permite o desenvolvimento de pr\u00e1ticas e atitudes que reflectem o respeito pela Terra, na perspectiva de um desenvolvimento sustent\u00e1vel. os mesmos autores (Marcote e Su\u00e1rez, 2005), referem ainda que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem vindo a integrar de forma mais abrangente os objectivos referentes ao desenvolvimento de atitudes e \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de comportamentos, no sentido de desenvolvimento de compet\u00eancias. Assim, em vez de modificar comportamentos, o objectivo da\neduca\u00e7\u00e3o Ambiental, neste novo paradigma, vai mais al\u00e9m, ao pretender desenvolver nas pessoas \"capacidades de ac\u00e7\u00e3o\u201d2. Neste sentido, os problemas ambientais tornam-se problemas da sociedade, criados pelo Homem; por isso, como as solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o se encontram fora da dimens\u00e3o humana, a \u00fanica alternativa \u00e9 educar para a tomada de decis\u00f5es democr\u00e1ticas respons\u00e1veis tendo em conta tamb\u00e9m os interesses das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nS\u00f3 uma educa\u00e7\u00e3o orientada para o desenvolvimento de compet\u00eancias, pode preparar cidad\u00e3os para que assumam as suas responsabilidades, para que modifiquem os seus comportamentos e para que actuem em consequ\u00eancia, o que implica tamb\u00e9m novas atitudes did\u00e1cticas a serem postas em pr\u00e1tica no sistema educativo. Qualquer experi\u00eancia educativa inovadora, que n\u00e3o tenha modelos curriculares, representa um forte \"handicap\u201d. Trata-se de ajudar a pensar de modo diferente pelo que, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve mover-se entre o \"saber\u201d e o \"saber - fazer\u201d. Tem que ser uma educa\u00e7\u00e3o que promova an\u00e1lises globais e mostre a estreita rela\u00e7\u00e3o entre os problemas que a humanidade enfrenta, com o objectivo de construir um presente com futuro (Vilches-Pena e Gil-P\u00e9rez, 2003).\nA concep\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental presente nesta investiga\u00e7\u00e3o, relaciona-se em torno da discuss\u00e3o das raz\u00f5es pelas quais \u00e9 necess\u00e1rio conservar e proteger os ecossistemas, concretamente a diversidade de macroinvertebrados do solo, uma vez que, de acordo com alguns estudos (Branco, 1999), as ideias e atitudes dos estudantes demonstram um claro desconhecimento do seu Meio Ambiente.\n2 O termo \u201ccapacidade\u201d est\u00e1 associado \u00e0 express\u00e3o \u201cser capaz de\u201d (Soutinho, 2007)\n39\n3.3.\tO Trabalho Pr\u00e1tico na aprendizagem em Ci\u00eancias\nO Trabalho Pr\u00e1tico (TP) na acep\u00e7\u00e3o usada por Hodson (1988) inclui todas as actividades em que o estudante esteja envolvido activamente. Entendido este envolvimento como de tipo cognitivo, psicomotor ou afectivo, o TP pode envolver actividades laboratoriais, de campo, actividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas ou de exerc\u00edcios de papel e l\u00e1pis, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na Internet, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, etc. (Leite, 2000 in Moreira, 2005). \u00c9 caracter\u00edstica do Trabalho de Campo (TC) realizar-se ao ar livre, no local onde geralmente os acontecimentos ocorrem naturalmente. O Trabalho Laboratorial (TL), por seu lado, caracteriza-se por incluir a realiza\u00e7\u00e3o de actividades que, por norma, requerem a utiliza\u00e7\u00e3o de material de laborat\u00f3rio e decorre numa sala equipada para o efeito. Atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o3, \u00e9 not\u00f3ria a import\u00e2ncia de desenvolvimento de estrat\u00e9gias promotoras da efectiva aprendizagem das Ci\u00eancias. Nestes documentos, recomenda-se que o Ensino / Aprendizagem das Ci\u00eancias, se implementem actividades pr\u00e1ticas, uma vez que estas constituem estrat\u00e9gias did\u00e1cticas excelentes para o desenvolvimento de conte\u00fados conceptuais, procedimentais e atitudinais (Leite, 2000, in Moreira,\n2005).\nApesar deste consenso, obst\u00e1culos institucionais e organizacionais dif\u00edceis de ultrapassar, dificuldades de natureza conceptual e metodol\u00f3gica sentidas pelos professores, para al\u00e9m da complexa especificidade epistemol\u00f3gica das Ci\u00eancias, fazem com que o Trabalho Pr\u00e1tico em geral, e o Trabalho de Campo, em particular, realizado hoje em dia nas nossas escolas, al\u00e9m de pouco frequente, n\u00e3o corresponda \u00e0s expectativas de estudantes e professores (Rebelo, 1998; Gabriel Murcilo et al., 1998, in Moreira, 2005).\nO trabalho aqui desenvolvido privilegiou o Trabalho Pr\u00e1tico na sua concep\u00e7\u00e3o de envolvimento dos estudantes, no sentido de serem estes os protagonistas do seu pr\u00f3prio desenvolvimento. Tanto na componente de\n3 Decreto - Lei n\u00b0 6/2001, relativo \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico, e o Decreto - Lei n\u00b0 7/2001, relativo \u00e0 Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio\nTrabalho de Campo, como na componente de Trabalho Laboratorial, de investiga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de materiais, os estudantes viram-se plenamente envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do seu projecto, tornando a aprendizagem um processo divertido e empolgante. A necessidade de fazer cada vez melhor, tornou-se uma constante, para que os resultados obtidos e posteriormente transmitidos aos outros pudessem ser \u00fateis e recordados.\n3.3.1.\tO trabalho de campo e o estudo dos Ecossistemas\nFace ao desenvolvimento urbano e aos h\u00e1bitos de vida actuais, os estudantes t\u00eam cada vez menos experi\u00eancias de contacto, explora\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e directa da Natureza, j\u00e1 que os tempos livres decorrem geralmente em ambientes fechados e desprovidos de elementos naturais. Assim sendo, torna-se indispens\u00e1vel que os estudantes realizem este tipo de actividades, no contexto escolar, uma vez que para alguns estudantes \u00e9 o \u00fanico meio de obterem este tipo de experi\u00eancias (Del Carmen, 1999, in Silva, 2003). V\u00e1rios autores (Ca\u00f1al, 1984; (F) Garcia, 1992; (JE) Garcia, 1992, in Macedo et al., 1998) consideram que a an\u00e1lise de ecossistemas concretos permite facilitar a troca conceptual, uma vez que a experi\u00eancia directa com o ambiente serve de recurso para p\u00f4r em evid\u00eancia elementos e rela\u00e7\u00f5es pouco evidentes, para os estudantes, no seu conhecimento quotidiano. Por outro lado, o estudo de um ecossistema concreto \u00e9 uma tarefa atrav\u00e9s da qual se abordam necessariamente aprendizagens relacionadas com o como estudar o problema, ou seja, aprendizagens de procedimentos: observa\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de guias, gr\u00e1ficos, elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos concretos, para al\u00e9m de todos os procedimentos relacionados com a investiga\u00e7\u00e3o, como a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e hip\u00f3teses de trabalho, desenho de experi\u00eancias, elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es e de trabalhos escritos, etc. (Macedo et al., 1998).\nA explora\u00e7\u00e3o do conceito ecossistema \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do funcionamento da Natureza, uma vez que contribui para o estabelecimento de uma vis\u00e3o complexa e din\u00e2mica da mesma. A adequada compreens\u00e3o deste conceito evita a cria\u00e7\u00e3o de uma imagem est\u00e1tica da Natureza, associada a pr\u00e1ticas de ensino que apresentam as caracter\u00edsticas dos seres vivos de forma\ndesarticulada das caracter\u00edsticas do ambiente. Surgem, no entanto, algumas dificuldades no estudo de conceitos ligados \u00e0 Ecologia e, nomeadamente, ligados ao estudo da din\u00e2mica dos ecossistemas. Estas dificuldades est\u00e3o relacionadas, por um lado, com a necessidade de um elevado grau de abstrac\u00e7\u00e3o na compreens\u00e3o dos conceitos e, por outro, com o facto do conceito ecossistema n\u00e3o ser descritivo nem poder obter-se directamente por observa\u00e7\u00e3o, uma vez que as interac\u00e7\u00f5es entre os organismos e o meio s\u00e3o dificilmente apreci\u00e1veis sem um trabalho de observa\u00e7\u00e3o continuada e de s\u00edntese. Um dos aspectos mais importantes para superar as dificuldades apontadas \u00e9 a adequada sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados ao longo dos diferentes n\u00edveis educativos (Del Carmen, 1999, in Silva, 2003)\nA necessidade de realizar actividades fora da sala de aula \u00e9 assumida por todos os professores de ci\u00eancias (Hoces- Prieto e Sampedro- Vill\u00e1ssan, 1998). Com estas actividades pretende-se trabalhar conte\u00fados e objectivos que n\u00e3o podem ser suficientemente compreendidos na sala de aula. Para Nieda (1994) n\u00e3o parecem existir d\u00favidas sobre a riqueza da experi\u00eancia quando o estudante sai da sala de aula e toma contacto com a realidade. Para Torre (1991, in Pedrinaci et al., 1994) as sa\u00eddas de campo favorecem o tratamento e o desenvolvimento de conte\u00fados conceptuais, de procedimentos cient\u00edficos gerais (e.g., a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, compara\u00e7\u00f5es e a classifica\u00e7\u00e3o), de procedimentos espec\u00edficos de cada disciplina e de atitudes (e.g., a coopera\u00e7\u00e3o, o trabalho em equipa, a criatividade e a \u00e9tica ambiental).\nApesar da opini\u00e3o quase generalizada sobre a import\u00e2ncia das sa\u00eddas de campo, a sua pr\u00e1tica \u00e9 reduzida ou mesmo suprimida (Pedrinaci et al., 1994; Rebelo e Marques, 1999). Para Pedrinaci (1998) existem muitas dificuldades inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo: tempo necess\u00e1rio, custos econ\u00f3micos e dificuldades ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o. No entanto, segundo o mesmo autor, nenhum destes aspectos \u00e9 suficiente para justificar o papel marginal que habitualmente se atribui a estas actividades.\nPrieto e Sampedro-Villas\u00e1n, 1998). Segundo os mesmos autores, as abordagens baseadas em transmiss\u00e3o de conhecimentos n\u00e3o s\u00e3o as mais adequadas e por isso, torna-se tamb\u00e9m imprescind\u00edvel reflectir sobre alguns aspectos a ter em conta na sua implementa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, Pedrinaci et al., 1994 e Del Carmen e Pedrinaci ,1997, in Hoces Prieto e Sampedro Villas\u00e1n, 1998) apresentam quatro modelos de implementa\u00e7\u00e3o de trabalho de campo, segundo o papel do professor. Estes autores consideram que nas sa\u00eddas de campo o professor pode assumir pap\u00e9is distintos:\n-Professor como cicerone (predomina nas designadas sa\u00eddas tradicionais; prevalece a transmiss\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de conceitos);\n-\tProfessor como sujeito passivo (o estudante \u00e9 o centro da actividade no sentido de descoberta);\n-\tProfessor como tutor, planifica a sa\u00edda, elabora um guia de observa\u00e7\u00e3o, ou seja a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 dirigida pelo professor.\nA fun\u00e7\u00e3o do professor centra-se no est\u00edmulo da reflex\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, no mostrar aspectos que passam despercebidos, no exigir o cumprimento de planos e rigor de observa\u00e7\u00f5es; estas sa\u00eddas s\u00e3o organizadas em torno do tratamento de problemas e integram aspectos relacionados com aprendizagem de procedimentos e atitudes, para al\u00e9m da transmiss\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de conceitos.\nPara Nieda (1994), as sa\u00eddas de campo devem desenvolver-se em torno de um problema pr\u00e1tico, concordando, assim, com este \u00faltimo modelo descrito. Este modelo, baseado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, realiza-se segundo Hoces -Prieto e Sampedro- Villas\u00e1n (1998) em tr\u00eas fases:\n-\tUma fase pr\u00e9via \u00e0 sa\u00edda, realizada na aula, onde se exp\u00f5em os esquemas do conhecimento pr\u00e9vio, selecciona-se e analisa-se informa\u00e7\u00e3o, definem-se problemas e hip\u00f3teses, desenha-se e planifica-se a investiga\u00e7\u00e3o e preparam-se os instrumentos e as t\u00e9cnicas utilizadas;\n-\tUma segunda fase que ocorre no campo, onde s\u00e3o realizadas as observa\u00e7\u00f5es previstas, recolhidos os dados e amostras, aplicam-se instrumentos e t\u00e9cnicas necess\u00e1rias; tamb\u00e9m se podem observar ou realizar experi\u00eancias n\u00e3o previstas e por isso geram-se novas quest\u00f5es;\n- A terceira fase, ap\u00f3s a sa\u00edda e de novo na sala de aula, pretende dar resposta aos problemas colocados, e neste sentido analisam-se dados, estabelecem-se classifica\u00e7\u00f5es e categorias, elaboram-se gr\u00e1ficos, aplicam-se conhecimentos matem\u00e1ticos, valorizam-se observa\u00e7\u00f5es e, com tudo isto, elaboram-se conclus\u00f5es que s\u00e3o posteriormente comunicadas.\nHoces- Prieto e sampedro- villas\u00e1n (1998) acrescentam ainda que as sa\u00eddas de campo devem ser apresentadas de forma contextualizada, uma vez que torna-se imprescind\u00edvel que o estudante saiba exactamente o que est\u00e1 a fazer, j\u00e1 que tudo deve ser feito na perspectiva do estudante construir os seus pr\u00f3prios significados e de se explicar activamente na sua aprendizagem. Neste sentido, torna-se extremamente interessante o desenvolvimento de actividades enquadradas em abordagens investigativas.\nSegundo Del Carmen (1999), as primeiras sa\u00eddas de campo devem ser realizadas pr\u00f3ximas do recinto escolar e devem ser valorizadas em termos educativos porque implicam menores problemas de organiza\u00e7\u00e3o e permitem a familiariza\u00e7\u00e3o dos estudantes com um novo espa\u00e7o de aprendizagem. Posteriormente, devem-se tamb\u00e9m potencializar sa\u00eddas de campo a outros ecossistemas, por vezes mais long\u00ednquos, que tenham interesse pela sua representatividade, conserva\u00e7\u00e3o ou por apresentarem problem\u00e1ticas importantes. Neste contexto, \u00e9 imprescind\u00edvel dar-lhes a conhecer ecossistemas pouco influenciados pelo Homem, de modo a valorizarem as mudan\u00e7as que t\u00eam sido introduzidas nos ecossistemas e comparar n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o.\nQuando os estudantes s\u00e3o levados para uma sa\u00edda de campo, onde desenvolvem actividades de observa\u00e7\u00e3o, recolha de amostras, manipula\u00e7\u00e3o de animais, medi\u00e7\u00f5es ou outras, recebem, directamente do meio, percep\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser posteriormente trabalhadas de modo a constitu\u00edrem aprendizagens (Marques, 2007). Slingsby e Barker (2003) referem que a experi\u00eancia de estudar ci\u00eancia no campo \u00e9 um elemento chave na aproxima\u00e7\u00e3o entre o ambiente e o mundo do laborat\u00f3rio, do livro de texto e da simula\u00e7\u00e3o por computador. Esta experi\u00eancia aproxima a abstrac\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. Ao estudar no campo, o estudante comunica com os seus pares e com o professor atrav\u00e9s do questionamento ou da troca de impress\u00f5es acerca das actividades que est\u00e1 a desenvolver, ou das observa\u00e7\u00f5es que est\u00e1 a realizar. Ao\nmesmo tempo, aprende a partir de dados concretos recolhidos na realidade circundante o que permite tornar a aprendizagem verdadeiramente significativa (Fernandes, 1982, in Almeida, 1998).\nFalk (1983a, in Almeida, 1998) realizou um estudo em que evidenciou que as aprendizagens cognitivas em locais fora da escola s\u00e3o recordadas por um per\u00edodo longo, sendo ainda lembradas do ponto de vista afectivo. Por outro lado, as sa\u00eddas de campo est\u00e3o integradas no grupo das visitas de estudo e associadas ao processo investigativo (Almeida, 1998). Adicionalmente, as sa\u00eddas de campo s\u00e3o defendidas por Zervanos e Mclaughlin (2003) como situa\u00e7\u00f5es de aula mais apropriadas para estudar conceitos como a biodiversidade e evolu\u00e7\u00e3o j\u00e1 que os livros de texto n\u00e3o conseguem, por completo, apresentar a complexidade da Natureza.\n3.3.2.\tO Trabalho Laboratorial\nUma das preocupa\u00e7\u00f5es do Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico (DEB, 2001) \u00e9 o desenvolvimento nos estudantes de compet\u00eancias consideradas necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio de uma cidadania participativa e respons\u00e1vel. Por conseguinte, uma das compet\u00eancias que, segundo este curr\u00edculo, devem ser desenvolvidas nas crian\u00e7as e jovens que frequentam os nove anos de escolaridade, correspondentes ao ensino obrigat\u00f3rio portugu\u00eas, tem a ver com a identifica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de argumentos e na elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es (Leite e Esteves, 2005).\nUm dos contextos escolares prop\u00edcio \u00e0 aprendizagem da identifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias a partir de dados e \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de argumentos e ideias s\u00e3o as aulas de ci\u00eancias e, de um modo especial, as aulas em que s\u00e3o realizadas actividades laboratoriais (Villani e Nascimento, 2003, in Leite e Esteves, 2005).\nDiversos investigadores (Hofstein e Lunetta, 1982; Hofstein, 1988; Woolnough e Allsop, 1985; Kempa, 1988; Wellington, 2000; Bennet, 2001; Hofstein e Lunetta, 2003; Pekmez et al., 2005, in Dourado, 2006) procuraram explicitar os objectivos que a realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho Laboratorial pode permitir. Embora pesem as diferen\u00e7as terminol\u00f3gicas e o grau de especifica\u00e7\u00e3o adoptado\npelos diversos autores, os objectivos que o TL pode permitir alcan\u00e7ar podem ser agrupados em objectivos: do dom\u00ednio das atitudes (por exemplo, motivar os estudantes; estimular a coopera\u00e7\u00e3o entre os estudantes); do dom\u00ednio procedimental (por exemplo, desenvolver capacidades de observa\u00e7\u00e3o; dominar t\u00e9cnicas laboratoriais); do dom\u00ednio conceptual (por exemplo, adquirir conceitos; explicar fen\u00f3menos); e do dom\u00ednio da metodologia cient\u00edfica (por exemplo, resolver problemas) (Dourado, 2006).\nBarber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996, in Ribeiro, 2003) prop\u00f5em, para a actividade pr\u00e1tica laboratorial, concebida de uma forma hol\u00edstica, os seguintes objectivos espec\u00edficos: a) proporcionar experi\u00eancias directas sobre os fen\u00f3menos, fazendo com que os estudantes aumentem o seu conhecimento t\u00e1ctico e a sua compreens\u00e3o acerca dos fen\u00f3menos naturais; b) permitir comparar a abstrac\u00e7\u00e3o cient\u00edfica j\u00e1 estabelecida com a realidade, habitualmente mais rica e complexa, enfatizando deste modo, a condi\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o de conhecimento; c) familiarizar os estudantes com elementos de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico; d) desenvolver o racioc\u00ednio pr\u00e1tico, no sentido de um comportamento social e interpretativo, que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e0 praxis, permitindo que o estudante desenvolva progressivamente a compreens\u00e3o do prop\u00f3sito que se persegue durante a pr\u00f3pria actividade.\nAs actividades experimentais laboratoriais devem permitir ao estudante reconstruir um modelo biol\u00f3gico sobre o tema em estudo, pelo trabalho simult\u00e2neo e interligado de tr\u00eas dom\u00ednios diferentes: a representa\u00e7\u00e3o abstracta do fen\u00f3meno, a ac\u00e7\u00e3o laboratorial desenvolvida e a discuss\u00e3o dos resultados dessa ac\u00e7\u00e3o. O estudante deve ser incentivado a pensar e a agir, a reflectir e a dialogar sobre o tema ou o trabalho em causa e a reformul\u00e1-lo ou a propor a novas aplica\u00e7\u00f5es. Os trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais devem apresentar-se como actividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas ou como pequenas investiga\u00e7\u00f5es que constituam um desafio cognitivo para os estudantes e apresentem um grau de abertura adequado, para que estes possam construir conhecimento conceptual, processual e atitudinal (Ribeiro, 2003).\n3.3.3.\tTrabalho de Campo vs Trabalho Laboratorial\nO TC e o TL podem ser concretizados de forma articulada e integrada. Esta implementa\u00e7\u00e3o, pressup\u00f5e de acordo com Orange (1999, in Dourado,\n2006), os seguintes aspectos: a) - um contacto dos estudantes com as duas formas do \"real\" (de campo e de laborat\u00f3rio) que proporcione a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais ou emergentes do real; b) - o trabalho realizado no laborat\u00f3rio deve orientar, naturalmente, a leitura dos dados do campo e, em contrapartida, a actividade de campo permitir\u00e1 uma an\u00e1lise cr\u00edtica dos resultados obtidos no laborat\u00f3rio; c) - os dados obtidos no campo e os dados obtidos no laborat\u00f3rio s\u00e3o influenciados por referenciais te\u00f3ricos oriundos de diversas disciplinas e dever\u00e3o permitir a elabora\u00e7\u00e3o de novos modelos te\u00f3ricos ou o aperfei\u00e7oamento dos j\u00e1 existentes; d) - a solu\u00e7\u00e3o dos problemas a estudar resultar\u00e1 da articula\u00e7\u00e3o entre os dados emp\u00edricos recolhidos no campo e no laborat\u00f3rio e nos modelos te\u00f3ricos dispon\u00edveis; e)- o TL e o TC contribuem para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de modo desigual, devido ao facto de o tempo no laborat\u00f3rio e no campo ser diferente. Enquanto no laborat\u00f3rio os dados n\u00e3o dependem do tempo, os registos emp\u00edricos efectuados no campo arrastam consigo toda a hist\u00f3ria; f) - o TL e o TC n\u00e3o podem ser linearmente transportados da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a sala de aula.\nCabe ao professor a responsabilidade de usar estes diferentes ambientes para que cada um deles complemente o outro, interligando as actividades realizadas no exterior da sala de aula com as realizadas no seu interior.\n3.3.4.\tImplementa\u00e7\u00e3o Integrada de TL e TC\nA ideia de implementa\u00e7\u00e3o integrada de TL e TC encontra-se concretizada em diversas propostas metodol\u00f3gicas. As maiorias das propostas (Orion, 1998; Garcia Diaz e Vaca Macedo, 1992; Orange et al., 1999, in Dourado, 2006) s\u00e3o relativamente gen\u00e9ricas e sugerem a exist\u00eancia de tr\u00eas fases que, embora com designa\u00e7\u00f5es diferentes, correspondem ao mesmo tipo de actividades: Uma primeira fase de prepara\u00e7\u00e3o das actividades (actividades a realizar no campo, actividades a realizar no laborat\u00f3rio, clarifica\u00e7\u00e3o de conceitos, ensaio de t\u00e9cnicas...); uma segunda fase de concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo e do\ntrabalho laboratorial; uma terceira fase de tratamento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados recolhidos.\nA proposta apresentada por Garcia Diaz e Vaca Macedo (1992, in Dourado, 2006), contempla tamb\u00e9m tr\u00eas fases mas caracteriza-as muito mais detalhadamente. Esta proposta, desenvolvida no \u00e2mbito do \"Proyecto curricular investigacion y renovacion escolar (IRES)\u201d do \"Grupo de Investigacion en la Escuela - Sevilla\u201d, contempla a realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de actividades de laborat\u00f3rio e de campo, a serem desenvolvidas por grupos de estudantes, com vista \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de um problema, organizadas em tr\u00eas fases: fase de actividades iniciais, fase de actividades complementares e fase de actividades finais, de generaliza\u00e7\u00e3o.\nA fase de actividades iniciais tem como objectivos: facultar as primeiras informa\u00e7\u00f5es aos estudantes, tanto sobre os conte\u00fados da unidade, como sobre o tipo de trabalho a realizar; fornecer conhecimento sobre concep\u00e7\u00f5es dos estudantes; fazer emergir problemas; propiciar a formula\u00e7\u00e3o de algumas propostas que possam orientar o trabalho posterior. Engloba ainda a prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, a prepara\u00e7\u00e3o das actividades de interface entre o TL e o TC e a sa\u00edda de campo e a realiza\u00e7\u00e3o de actividades na interface TL e o TC.\nA fase de actividades complementares tem como objectivo aprofundar alguns aspectos do trabalho realizado durante as actividades iniciais. Estas podem corresponder a actividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, elabora\u00e7\u00e3o de materiais audiovisuais, realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo, etc.\nA fase de actividades finais, de generaliza\u00e7\u00e3o, tem como objectivo estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos e os problemas inicialmente colocados. S\u00e3o formalizados atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio individual. Por muito bem articulada que seja a proposta de implementa\u00e7\u00e3o integrada do TL e do TC, a sua concretiza\u00e7\u00e3o levanta algumas dificuldades, pois o ambiente exterior \u00e9 um ambiente de ensino complexo, uma vez que inclui um grande n\u00famero de est\u00edmulos que podem distrair o estudante do objectivo principal (Orion, 1993, in Dourado, 2006). Por outro lado, alguns estudos indicam que os estudantes revelam dificuldades na compreens\u00e3o dos dados fornecidos pelo campo e na sua utiliza\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de problemas (Orange, et al., 1999,\nin Dourado, 2006). Para al\u00e9m disso, o TC exige conhecimentos do tipo pr\u00e1tico que os estudantes n\u00e3o podem adquirir na aula e aos quais n\u00e3o conseguem aceder no curto intervalo de tempo que dura a sa\u00edda de campo. A solu\u00e7\u00e3o passa, segundo os mesmos autores, por pensar em apoios para os estudantes, traduzidos em instrumentos e/ou actividades elaborados pelo professor, que os orientem para situa\u00e7\u00f5es concretas, mas que lhes permitam uma implica\u00e7\u00e3o, efectiva, nas actividades de campo, sem, no entanto, tornar o TC numa actividade inteiramente guiada (Dourado, 2006).\nUma outra dificuldade que a implementa\u00e7\u00e3o integrada do TL e TC enfrenta relaciona-se com a exist\u00eancia de espa\u00e7os adequados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do TC pr\u00f3ximo da escola. Para ultrapassar esta dificuldade, Lock (1998, in Dourado, 2006) sugere a utiliza\u00e7\u00e3o criativa de locais no interior da escola (nos terrenos da mesma), centrada na constru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de ambientes modelo (do ingl\u00eas \"model environments\").\nPartilhando a sugest\u00e3o anterior, Del Carmen (1999, in Dourado, 2006), sugere um conjunto de ambientes que podem corresponder a objectos a estudar pelos estudantes, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o integrada de TL e TC, e ajudar a minimizar as dificuldades anteriormente referidas. Prop\u00f5e, por exemplo, o estudo de muros, de edif\u00edcios antigos, de ruas arborizadas, de bermas de caminhos e de charcos.\n3.4.\tBiodiversidade\n3.4.1.\tO conceito de Biodiversidade\nA express\u00e3o mais usual sin\u00f3nima de Biodiversidade \u00e9 \" variedade da vida\u201d ou ainda \"diversidade de vida\u201d. Muitas das defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples express\u00f5es que pretendem dar \u00eanfase \u00e0s m\u00faltiplas dimens\u00f5es e n\u00edveis em que esta variedade, diversidade ou heterogeneidade pode ser observada (Shiva, 2000; Gaston, 1996, in Soutinho, 2007). A diversidade biol\u00f3gica, ou simplesmente \"Biodiversidade\u201d, compreende a variedade de vida na Terra: - os seus genes, esp\u00e9cies, popula\u00e7\u00f5es e ecossistemas (Pimm et al., 2008).\nSegundo a Conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica, adoptada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas em 1992, Biodiversidade \"representa a variabilidade entre todos os organismos vivos de todas as origens, incluindo os ecossistemas terrestres, marinhos e outros ecossistemas aqu\u00e1ticos e os complexos ecol\u00f3gicos dos quais fazem parte; compreende a diversidade dentro de cada esp\u00e9cie, entre as esp\u00e9cies e dos ecossistemas\u201d. Por vezes, sobretudo a n\u00edvel do senso comum, predomina a ideia simplificada de que a diversidade da vida na Terra se conta apenas em n\u00famero de esp\u00e9cies, isto \u00e9, quando se diz que a biodiversidade biol\u00f3gica numa \u00e1rea \u00e9 maior que noutra, quer dizer que na primeira h\u00e1 mais plantas, animais, fungos, bact\u00e9rias e outros organismos que na segunda (Soutinho, 2007).\nEste conceito de Biodiversidade, que tamb\u00e9m se pode chamar Diversidade Biol\u00f3gica, \u00e9 bastante abrangente, pois engloba todas as esp\u00e9cies vegetais, animais, fungos, micro organismos e os ecossistemas de que fazem parte. Segundo a Confer\u00eancia Internacional sobre a Biodiversidade, realizada em Paris, em Janeiro de 2005, s\u00f3 agora \u00e9 que os cientistas come\u00e7aram a decifrar a extrema complexidade das rela\u00e7\u00f5es que unem as esp\u00e9cies entre si e o seu meio. Portanto, \u00e9 uma quest\u00e3o de tal modo complexa que ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel calcular a magnitude do n\u00famero de esp\u00e9cies de seres vivos existentes. Ningu\u00e9m sabe ao certo quantas esp\u00e9cies existem no mundo. De acordo com o relat\u00f3rio do secretariado da Conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica foram j\u00e1 identificadas cerca de 1, 75 milh\u00f5es de esp\u00e9cies sendo, a maior parte (cerca de 1 milh\u00e3o) de insectos. Mas aquilo que se desconhece \u00e9 muito mais do que se\nconhece. Portanto, neste dom\u00ednio, a incerteza \u00e9 enorme. Estima-se que o n\u00famero total de organismos vivos diferentes varie entre 10 e 100 milh\u00f5es. Todos os anos continuam a aparecer novas esp\u00e9cies e \u00e9 completamente imposs\u00edvel ter-se um n\u00famero exacto, sob pena de estar constantemente desactualizado (Soutinho, 2007).\nPara a maior parte dos organismos, a biodiversidade \u00e9 superior nos tr\u00f3picos, onde o clima \u00e9 favor\u00e1vel e menor nos p\u00f3los, onde as amplitudes de luminosidade s\u00e3o grandes e o clima \u00e9 mais agreste. Quanto mais diferen\u00e7as existirem no ambiente, maior ser\u00e1 a biodiversidade, pois tamb\u00e9m haver\u00e1 maior quantidade de nichos ecol\u00f3gicos. Em terra, o tipo de solo, a temperatura, a precipita\u00e7\u00e3o e outros factores determinam a biodiversidade. Nos oceanos, a temperatura, a salinidade, a press\u00e3o e outros factores criam subambientes que permitem a exist\u00eancia de outras esp\u00e9cies (Desonie, 2008).\n3.4.2.\tBiodiversidade...Que futuro?\nA Biodiversidade \u00e9 o nosso recurso mais valioso mas tamb\u00e9m aquele que menos estimamos (Wilson, 1997). De facto, o ser humano nunca se preocupou muito com a diversidade dos seres vivos e a sua preserva\u00e7\u00e3o nunca constituiu verdadeiramente uma preocupa\u00e7\u00e3o. As preocupa\u00e7\u00f5es com o Ambiente e a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza remontam ao s\u00e9c. XIX, tanto nos Estados Unidos, como na Europa mas, essas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o vis\u00edveis e come\u00e7am a fazer parte da consci\u00eancia social e pol\u00edtica, a partir da II Guerra Mundial (Morgado et al., 2000).\nAo longo da hist\u00f3ria da Terra sempre houve extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e perdas acentuadas de Biodiversidade. Normalmente estas extin\u00e7\u00f5es em massa andaram associadas a grandes cataclismos naturais provocados, em parte, por altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, geol\u00f3gicas, entre outras. Das cinco grandes extin\u00e7\u00f5es, a mais conhecida e, por sinal, a \u00faltima, foi a que fez desaparecer os dinossauros, h\u00e1 aproximadamente 65 milh\u00f5es de anos. Nessa altura, desapareceu tamb\u00e9m, cerca de 75% da Biodiversidade da Terra. Isto explica que a extin\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno natural e que o destino de uma esp\u00e9cie \u00e9 deixar de existir ou sofrer um processo de evolu\u00e7\u00e3o e tornar-se noutra esp\u00e9cie (Wilson, 1997). Por outro\nlado, actualmente, existem mais esp\u00e9cies do que em qualquer per\u00edodo geol\u00f3gico pelo que a Biodiversidade foi sempre aumentando.\nNos dias de hoje, a extin\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica est\u00e1 a ocorrer a um ritmo vertiginoso. Assim o que \u00e9 que faz com que, actualmente, a Biodiversidade seja uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial? Ser\u00e1 que s\u00f3 agora \u00e9 que o Homem percebeu que a sua sobreviv\u00eancia depende da forma como \u00e9 gerido este valioso recurso natural (Soutinho, 2007)?\nA ac\u00e7\u00e3o Humana, que tem vindo a degradar a Terra, os organismos da \u00e1gua doce e dos oceanos, j\u00e1 causou um decl\u00ednio imenso na biodiversidade e esperam-se grandes perdas se a humanidade continuar assim, o uso insustent\u00e1vel dos recursos naturais. Embora estas actividades se mostrem em muitos casos, catastr\u00f3ficas (...), a perda da biodiversidade \u00e9 a \u00fanica consequ\u00eancia irrevers\u00edvel da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Quando um gene, uma esp\u00e9cie, uma popula\u00e7\u00e3o ou um ecossistema se perde, perde-se para sempre (Pimm et al., 2008).\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a popula\u00e7\u00e3o mundial tem aumentado de forma assustadora. O aumento demogr\u00e1fico aliado \u00e0 desenfreada explora\u00e7\u00e3o da Natureza pelo Homem, bem como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (aquecimento global) que se tem verificado, tem levado a uma perda consider\u00e1vel de diversidade biol\u00f3gica, constituindo as grandes amea\u00e7as \u00e0 vida na Terra. O aquecimento global pode alterar a natureza dos solos agr\u00edcolas, a resist\u00eancia das culturas e a inunda\u00e7\u00e3o de zonas costeiras obrigando \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies. Por outro lado, a desfloresta\u00e7\u00e3o (agricultura e urbaniza\u00e7\u00e3o), a persegui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies (ca\u00e7a e pesca), os grandes inc\u00eandios, a polui\u00e7\u00e3o e a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas s\u00e3o factores que contribuem fortemente para este problema. Assim, a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica prende-se com quest\u00f5es de ordem \u00e9tica e cultural, quest\u00f5es sociais e econ\u00f3micas, cient\u00edficas, ecol\u00f3gicas e educativas (Soutinho, 2007).\nassocia\u00e7\u00f5es pr\u00f3 - ambiente, para al\u00e9m de uma educa\u00e7\u00e3o individual e colectiva virada para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, s\u00e3o uma prova deste facto.\nA Resolu\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas n\u00b057/254, instituiu 2005 - 2014, como a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DEDS). Em 2008, o tema base foi \"\u00c1gua e Energias Renov\u00e1veis\u201d, que se prendeu, tamb\u00e9m, com quest\u00f5es de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. O ICNB (Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Biodiversidade) integra um grupo de trabalho para a dinamiza\u00e7\u00e3o da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, no nosso pa\u00eds. Este grupo delineou um conjunto de ac\u00e7\u00f5es para a d\u00e9cada, a envolver entidades estatais, universidades e outros estabelecimentos de ensino, empresas e todas as associa\u00e7\u00f5es e cidad\u00e3os que pretendam comemorar e participar nesta d\u00e9cada (http://portal.icnb.pt/ICNPortal - consulta em 07/11/2008).\nA CN - Unesco editou a brochura \"D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - contributos para a sua dinamiza\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d resultante do documento elaborado pelo Grupo de Trabalho e das contribui\u00e7\u00f5es recebidas no per\u00edodo em que o mesmo foi posto a discuss\u00e3o e debate. No \u00e2mbito da D\u00e9cada decorre tamb\u00e9m o \"Ano Internacional do Planeta Terra\u201d, de 2007 a 2009 (http://portal.icnb.pt/ICNPortal - consulta em 07/11/2008).\nEm Novembro de 2007, realizou-se, em Lisboa, uma confer\u00eancia (High Level Conference on Business and Biodiversity), organizada pela Presid\u00eancia Portuguesa do Conselho da Uni\u00e3o Europeia. Esta Confer\u00eancia reuniu Ministros e representantes governamentais, pessoas de neg\u00f3cios e civis. Esta confer\u00eancia juntou representantes de 150 grandes empresas. As principais conclus\u00f5es retiradas desta Confer\u00eancia foram as seguintes: - a necessidade de incluir estrat\u00e9gias de Biodiversidade em ac\u00e7\u00f5es cooperativas; oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria e com\u00e9rcio; dar assist\u00eancia \u00e0s empresas, no sentido de cumprirem os seus compromissos relativos \u00e0 Biodiversidade; aumentar a preocupa\u00e7\u00e3o entre os consumidores, numa ac\u00e7\u00e3o constante de educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade dos recursos biol\u00f3gicos (ICNB, 2008).\nO \"Millennium Ecosystem Assessment\u201d, o mais completo invent\u00e1rio do estado da Terra, em recursos naturais, documentou nos princ\u00edpios de 2005, que a \"pegada ecol\u00f3gica humana\u201d est\u00e1 a aumentar cada vez mais: o aumento da popula\u00e7\u00e3o e o consumo de recursos naturais est\u00e1 a alterar e a destruir os ecossistemas de um modo sem precedentes. Este estudo concluiu que a actividade humana corrompeu os ecossistemas naturais mais intensivamente nos \u00faltimos 50 anos, do que em toda a hist\u00f3ria da humanidade. Grandes extens\u00f5es em todos os continentes foram convertidas em terrenos de agricultura, as florestas foram dizimadas para serem transformadas em zonas de crescimento econ\u00f3mico e os mares foram sobrexplorados e polu\u00eddos. A \"Global Footprint Network\u201d estima que, neste momento, a \"pegada ecol\u00f3gica humana\u201d est\u00e1 20% superior ao que o pr\u00f3prio planeta pode suportar (McNeely et al., 2008).\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que o futuro do planeta, da biodiversidade e da gest\u00e3o dos recursos est\u00e1 nas m\u00e3os do Homem. H\u00e1 pois que tomar consci\u00eancia que \u00e9 urgente tomar medidas que minimizem os efeitos negativos que o consumo desenfreado e a evolu\u00e7\u00e3o industrial e tecnol\u00f3gica tem sobre a biodiversidade e a sobreviv\u00eancia do pr\u00f3prio Homem. Adoptar medidas simples, como: escolher estilos de vida que minimizem a nossa \"pegada ecol\u00f3gica\u201d; causar \"preocupa\u00e7\u00e3o\u201d e consci\u00eancia ambiental, falando, na escola, local de trabalho, etc, em como as nossas atitudes podem influenciar a biodiversidade tanto no jardim da escola, como a muitos Km de dist\u00e2ncia; poder apoiar as organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es que trabalham para manter a biodiversidade (. ), encorajar os governantes para honrar os seus compromissos ambientais, fazendo com que estes coloquem a biodiversidade e o ambiente no topo das suas agendas eleitorais. Assim que uma parte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o adopte este tipo de comportamentos, a press\u00e3o social faz com que os mesmos fiquem a fazer parte da pr\u00f3pria cultura de um povo (por exemplo, o uso das bicicletas pela popula\u00e7\u00e3o de Amesterd\u00e3o) (McNeely et al., 2008).\nAfinal, o que interessa \u00e9 fazermos e marcarmos a diferen\u00e7a:\n\"Be the change you want to see in the world\"\nMohandas K. Gandhi (1869 - 1948) (In McNeely at al., 2008)\n3.4.3.\tBiodiversidade na escola\nA escola \u00e9 o local privilegiado para o estudo de ecossistemas e a implementa\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, numa componente de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Conhecer o ambiente, os seres vivos e a sua import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra, \u00e9 uma consciencializa\u00e7\u00e3o que deve ter lugar desde a mais tenra idade.\nPlanear actividades de car\u00e1cter investigativo e experimental, tem como objectivo equipar os estudantes com uma base de conhecimentos e capacidades que lhes permitam interpretar os ecossistemas e os factores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que os caracterizam. O desenvolvimento destas capacidades t\u00e9cnicas \u00e9 de extrema import\u00e2ncia quando se pretende que os estudantes sejam capazes de desenvolver e executar estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, um objectivo fundamental da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia (Gon\u00e7alves et al., 2004).\n3.5.\tMacroinvertebrados do solo\n3.5.1. Introdu\u00e7\u00e3o\nA biodiversidade \u00e9 um dos temas de incontorn\u00e1vel abordagem no ensino das Ci\u00eancias Naturais, desde os primeiros n\u00edveis de aprendizagem escolar. Considerado nas mais diversas vertentes e com maior ou menor especificidade, este tema tem forte aplicabilidade em trabalho pr\u00e1tico e em actividades experimentais (Gon\u00e7alves et al., 2007).\nSendo a diversidade animal um dos poss\u00edveis pontos de estudo na esfera da biodiversidade, \u00e9 importante destacar desde logo os dois grupos gerais que, embora com alguma relut\u00e2ncia cient\u00edfica, habitualmente s\u00e3o distinguidos no reino animal: o grupo dos vertebrados (animais que possuem esqueleto interno de natureza cartilag\u00ednea ou \u00f3ssea, essencialmente com fun\u00e7\u00f5es de suporte) e o grupo dos invertebrados (animais que n\u00e3o possuem esqueleto interno, podendo apresentar um exoesqueleto com fun\u00e7\u00f5es de suporte). N\u00e3o descartando a import\u00e2ncia dos vertebrados, e sabendo que, em termos evolutivos, s\u00e3o mais\nrecentes, os invertebrados merecem especial destaque, sobretudo quando se tomem em conta a sua percentagem de preval\u00eancia no mundo animal: 95% da totalidade dos organismos do reino animal (Ruppert e Barnes, 1994).\nPerante este valor, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de conceber a grande diversidade de habitats que os invertebrados podem ocupar: existem invertebrados aqu\u00e1ticos marinhos, estuarinos e dul\u00e7aqu\u00edcolas, e invertebrados terrestres, sujeitos \u00e0s mais diversas condi\u00e7\u00f5es ambientais (Gon\u00e7alves et al., 2007).\n3.5.2.\tCaracter\u00edsticas gerais\nEntre os organismos que constituem a fauna do solo, a macrofauna ed\u00e1fica compreende os maiores invertebrados (organismos com mais de 10 mm de comprimento ou com mais de 2 mm de di\u00e2metro, como minhocas, cole\u00f3pteros no estado larvar ou adulto, centopeias, formigas ou aracn\u00eddeos (Wolters, 2000; Lavelle e Spain, 2001, in Silva et al., 2006). Neste contexto, os filos Mollusca, Annelida e Arthropoda s\u00e3o os mais representados.\nO filo Mollusca inclui animais de corpo mole, n\u00e3o segmentados, com simetria bilateral, geralmente apresentando uma concha de natureza calc\u00e1ria que constitui o exoesqueleto. No corpo destes organismos distinguem-se, habitualmente, tr\u00eas regi\u00f5es: concha, que pode n\u00e3o existir em alguns grupos; massa visceral (inclui os \u00f3rg\u00e3os internos e a epiderme subjacente \u00e0 concha ou manto, que segrega a concha); p\u00e9 (\u00f3rg\u00e3o musculoso que pode ser utilizado para fins locomotores). Respiram por br\u00e2nquias ou atrav\u00e9s de uma estrutura semelhante a um pulm\u00e3o, o seu sistema circulat\u00f3rio \u00e9 na maior parte dos casos aberto e a excre\u00e7\u00e3o \u00e9 efectuada atrav\u00e9s de metanefr\u00eddeos (Ruppert e Barnes, 1994). A classe Gastropoda, constitui a \u00fanica representa\u00e7\u00e3o do filo Mollusca na macrofauna ed\u00e1fica. De facto, os gastr\u00f3podes constituem um dos grupos de invertebrados mais bem sucedidos na coloniza\u00e7\u00e3o do ambiente terrestre (Campbell, 1996).\nse repetem (apenas o primeiro segmento e o \u00faltimo apresentam alguma diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros). o corpo \u00e9 revestido por uma secre\u00e7\u00e3o morta da epiderme, a cut\u00edcula. A respira\u00e7\u00e3o \u00e9 cut\u00e2nea ou branquial, o sistema circulat\u00f3rio \u00e9 fechado e a excre\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcionada atrav\u00e9s de metanefr\u00eddeos (Ruppert e Barnes, 1994).\nO filo Arthropoda destaca-se significativamente uma vez que, al\u00e9m de incluir a larga maioria dos organismos invertebrados (Ruppert e Barnes, 1994), compreende o grupo de animais com maior sucesso biol\u00f3gico, com aproximadamente 1 milh\u00e3o de esp\u00e9cies identificadas, distribu\u00eddas por quase todos os habitats da Biosfera (Campbell, 1996). Os artr\u00f3podes possuem simetria bilateral e s\u00e3o segmentados externa e internamente, em geral, de forma heter\u00f3noma (segmentos diferentes). A presen\u00e7a de ap\u00eandices articulados com fun\u00e7\u00f5es variadas - locomo\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o sensorial, capta\u00e7\u00e3o de alimento, defesa e copula\u00e7\u00e3o - d\u00e1 o nome ao filo (do grego arthro = articula\u00e7\u00e3o + poda = p\u00e9s). O seu corpo \u00e9 revestido por um exoesqueleto quitinoso r\u00edgido segregado pela epiderme, com fun\u00e7\u00f5es de suporte, protec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, protec\u00e7\u00e3o contra a desidrata\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o muscular. A respira\u00e7\u00e3o processa-se atrav\u00e9s de traqueias, filotraqueias ou br\u00e2nquias, a excre\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de t\u00fabulos de Malpighi ou gl\u00e2ndulas verdes e o sistema circulat\u00f3rio \u00e9 aberto (Ruppert e Barnes, 1994). Na fauna ed\u00e1fica, o filo Arthropoda \u00e9 o mais representado: habitualmente identificam-se as classes Arachnida, Malacostraca (ordem Isopoda), Chilopoda, Diplopoda e Insecta (Gon\u00e7alves et al., 2007). Dentro do grupo dos invertebrados, este \u00e9, sem d\u00favida, o filo mais extenso, compreendendo mais do que tr\u00eas quartos de todas as esp\u00e9cies conhecidas. Os artr\u00f3podes podem ser encontrados em todos os tipos de ambiente, desde o fundo dos oceanos at\u00e9 grandes altitudes (Gon\u00e7alves et al., 2007). Neste filo podem-se distinguir 4 grandes grupos (Tabela 1). Tal como foi relatado anteriormente, este grupo apresenta uma taxa de sobreviv\u00eancia e sucesso biol\u00f3gico muito elevada, em praticamente todo o tipo de ambientes (Tabela 2) (Gon\u00e7alves et al., 2007.\nTabela 1- Breve descri\u00e7\u00e3o do Filo Arthropoda\nGrupos\nTrilobita\n(trilobites)\nCrustacea\n(crust\u00e1ceos)\nChelicerata\n(aranhas)\nUnirramia\n(insectos; miri\u00e1podes)\nDescri\u00e7\u00e3o\n(grego: tri + lobos = tr\u00eas lobos). Todas as formas foram extintas no final do Paleoz\u00f3ico; corpo dividido por dois sulcos longitudinais e tr\u00eas lobos, cabe\u00e7a distinta, t\u00f3rax e abd\u00f3men_________\n(latim: crusta + acea = concha + sufixo). Maioritariamente aqu\u00e1ticos, com br\u00e2nquias, dois pares de antenas. Isopoda \u00e9 o \u00fanico grupo de crust\u00e1ceos terrestres.__________________________\n(grego: ch\u00e9l\u00e9 + keras + ata = garra + corno + sufixo). O primeiro par de ap\u00eandices foi modificado para formar quel\u00edceras; sem antenas; quatro pares de patas; cefalot\u00f3rax e abd\u00f3men normalmente sem segmenta\u00e7\u00e3o.\n(latim: unus + ramus = um + ramo). Possuem todos os ap\u00eandices unidos; os ap\u00eandices da cabe\u00e7a, consistem num par de antenas, um par de mand\u00edbulas, um ou dois pares de maxilas e tr\u00eas pares de patas.\n3.5.3.\tInflu\u00eancia da macrofauna ed\u00e1fica nos ecossistemas\nGlobalmente pode-se observar quatro grandes ac\u00e7\u00f5es desempenhadas pela fauna do solo (Serrano, 2002): a) Decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica (por ex. da manta \"morta\u201d ou \"litter\u201d); b) Recircula\u00e7\u00e3o de nutrientes; c) Manuten\u00e7\u00e3o da estrutura do solo; d) Controlo das doen\u00e7as do solo.\nA actividade da macrofauna ed\u00e1fica, em conjunto com outras comunidades faun\u00edsticas que partilham o mesmo habitat, \u00e9 fundamental para muitos ecossistemas terrestres (Gerrard, 2000, in Gon\u00e7alves et al., 2007). Efectivamente, as caracter\u00edsticas de um solo reflectem muito fielmente a actividade da sua fauna. Os organismos herb\u00edvoros e detrit\u00edvoros s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o inicial e desenvolvimento de um solo, dado que potenciam a forma\u00e7\u00e3o de h\u00famus, catalisando os processos de reciclagem dos nutrientes. Os decompositores, conjuntamente com fungos e outros microorganismos do solo, t\u00eam um papel preponderante no pr\u00f3prio processo de decomposi\u00e7\u00e3o de material org\u00e2nico e reposi\u00e7\u00e3o de minerais no solo, disponibilizando-os para absor\u00e7\u00e3o radicular por parte das comunidades vegetais\ne contribuindo para a pr\u00f3pria estrutura f\u00edsica do solo. Tanto os decompositores, como os detrit\u00edvoros, acabam por acumular ainda fun\u00e7\u00f5es de presa para os carn\u00edvoros e, eventualmente, de agentes biol\u00f3gicos de controlo no equil\u00edbrio da cadeia alimentar (Begon et al., 1996; Molles, 1999, in Gon\u00e7alves et al., 2007).\nTabela 2- Adapta\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00e3o do Filo Arthropoda\nAdapta\u00e7\u00f5es\nDescri\u00e7\u00e3o\nExoesqueleto com quitina\nSegmenta\u00e7\u00e3o e ap\u00eandices locomotores\n\u00d3rg\u00e3os sensoriais muito desenvolvidos\nUso de diversos recursos durante as metamorfoses\nPadr\u00f5es complexos de comportamento\nAr bombeado directamente para as c\u00e9lulas\nFlex\u00edvel, leve e muito resistente, fornecendo um boa protec\u00e7\u00e3o contra a desidrata\u00e7\u00e3o;\nEm alguns casos, est\u00e1 impregnado com sais de c\u00e1lcio, que reduzem a flexibilidade, no entanto, n\u00e3o se apresenta como uma estrutura cont\u00ednua, facilitando os movimentos;\nO exoesqueleto quitinoso n\u00e3o \u00e9 expans\u00edvel, logo imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es no crescimento, fazendo com que os artr\u00f3podes n\u00e3o cres\u00e7am continuamente. Fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: sensorial, recolha de alimento, nata\u00e7\u00e3o, caminhada r\u00e1pida e eficiente, reprodu\u00e7\u00e3o, segurar os ovos, etc._______________\nAntenas, sedas, olhos compostos, ocelos, muito importantes para perceber o que se passa no meio ambiente___________________________________\nDiversas altera\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas, incluindo est\u00e1dios larvares (que podem ter um habitat e modo de vida diferente no estado adulto); estas etapas em diferentes habitats reduzem a competi\u00e7\u00e3o pelos recursos entre os indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie.__________________________________\nAlguns casos apresentam organiza\u00e7\u00e3o em comunidades e outros comportamentos complexos (que n\u00e3o se comparam com os restantes invertebrados)________._______________\nEficiente sistemas de tubos (traqueias) promovem uma boa oxigena\u00e7\u00e3o dos tecidos; este sistema permite um rendimento metab\u00f3lico mais eficiente, no entanto, coloca s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es ao tamanho corporal.\nverticalmente no solo, escavando galerias que facilitam a sua drenagem e o seu arejamento (Ruppert e Barnes, 1994; Begon et al., 1996).\nOs artr\u00f3podes constituem um dos principais grupos da denominada fauna do solo, desempenhando a\u00ed fun\u00e7\u00f5es primordiais. A biodiversidade de artr\u00f3podes pode ser enorme, variando com os tipos de solo, da manta morta, do uso, etc., que por sua vez condicionam o pH, o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e a humidade relativa. As rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas que estes organismos estabelecem entre si s\u00e3o mais ou menos similares \u00e0s que se processam nos sistemas acima do solo, com predomin\u00e2ncia contudo, para os decompositores. Aqui podem-se encontrar predadores, macro e microfit\u00f3fagos, saprofit\u00f3fagos, copr\u00f3fagos e necr\u00f3fagos. No que diz respeito aos artr\u00f3podes, neste meio proliferam sobretudo os elementos da denominada mesofauna (envergadura entre 0,2 mm e 2 mm). De um modo geral os componentes deste grupo aumentam a disponibilidade de C e N para os n\u00edveis tr\u00f3ficos superiores, constituem o recurso alimentar de outros animais do solo, podendo parasitar plantas e ser hospedeiros de microorganismos. Ainda relacionados com o solo, pode-se encontrar uma enorme biodiversidade de artr\u00f3podes pertencentes \u00e0 macrofauna (envergadura entre> 2 mm e 20 mm). Alguns destes elementos podem mesmo pertencer \u00e0 denominada megafauna (> 20 mm) (Serrano, 2002). Quanto ao Filo Arthropoda, as suas fun\u00e7\u00f5es, relativamente ao solo, est\u00e3o sumariadas na Tabela 3 (Bardgett e Chan, 1999; Ponge, 1999; Witmer et al., 2003, in Gon\u00e7alves et al., 2007).\n3.5.4.\tRecolha e observa\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados do solo -armadilhas \"pitfall\"\nTabela 3- Artr\u00f3podes e suas fun\u00e7\u00f5es no solo\nArtr\u00f3podes e suas fun\u00e7\u00f5es no solo\nDecomp\u00f5em folhas, restos de organismos e lixo atrav\u00e9s da degrada\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, digest\u00e3o e promovendo o desenvolvimento de microorganismos. Promovem o arejamento do solo e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, formando tocas e canais enquanto de movimentam\nRevolvem o solo atrav\u00e9s da sua actividade mec\u00e2nica\nPromovem o desenvolvimento de microorganismos (hifas de fungos e bact\u00e9rias), atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o de fezes, misturando e canalizando os detritos e dispersando prop\u00e1gulos microbianos\nIndicam a qualidade do solo, devido a sua sensibilidade \u00e0 mistura do pr\u00f3prio solo, temperatura, disponibilidade de presas, fertilizantes, pesticidas, cobertura vegetal entre outros factores.\nPromovem o desenvolvimento de \u00e1rvores e plantas, aumentando a disponibilidade de nutrientes e transformando o ambiente do sistema de ra\u00edzes\nO estudo geral da macrofauna ed\u00e1fica requer m\u00e9todos de captura simples e o material necess\u00e1rio \u00e9 bastante acess\u00edvel, estando dispon\u00edvel na maioria das escolas. Um dos m\u00e9todos mais utilizados na captura deste tipo de animais compreende a utiliza\u00e7\u00e3o de \"pitfall traps\u201d, armadilhas para fauna ed\u00e1fica, que al\u00e9m de serem vantajosas pela concep\u00e7\u00e3o simples e facilidade de instala\u00e7\u00e3o/coloca\u00e7\u00e3o, permitem uma amostragem cont\u00ednua (por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 amostragem instant\u00e2nea caracter\u00edstica, por exemplo, da recolha de volumes fixos de solo para triagem) que facilita estudos e comparativos (Gon\u00e7alves et al., 2007).\nConforme referido por Barber (1931), um dos m\u00e9todos mais eficientes para capturar macroinvertebrados \u00e9 a armadilha de Barber (= \"Pitfall\u201d). Estas s\u00e3o reconhecidamente as que apresentam maior efic\u00e1cia na captura de um grande espectro de invertebrados do solo (Thiele, 1977; Scheller, 1984; Beneste, 1989a e 1989b). A utiliza\u00e7\u00e3o destas armadilhas em estudos de fenologia (Hagvar et al., 1987; Niemela et al., 1989) e de biodiversidade\n(Obrtel, 1971; Hagvar et al., 1987; Molin\u00e9 et al., 1988) \u00e9 reconhecida como de grande utilidade (Marques, 2002). Por outro lado, com a armadilha de Barber \u00e9 poss\u00edvel capturar muitos artr\u00f3podes que dificilmente s\u00e3o capturados por outros m\u00e9todos (vide Ashmole e Ashmole, op.cit.; Franklin, 1988;Borges,1990, 1991 e manuscrito, in Borges, 1991).\nMuitos estudos t\u00eam demonstrado que, para este tipo de armadilhas, o tamanho das amostras n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o influenciado pela densidade das popula\u00e7\u00f5es, mas antes pela actividade das mesmas e pela constru\u00e7\u00e3o das armadilhas (Crawford e Edwards, 1989, in Marques, 2002).\nA armadilha de Barber como m\u00e9todo de amostragem de artr\u00f3podes do solo (ep\u00edgeos), constitui uma metodologia suficientemente sens\u00edvel a diferen\u00e7as de significado ecol\u00f3gico (Williams, 1958, in Borges, 1991). Assim, quando se pretende lidar apenas com uma ou poucas esp\u00e9cies, \u00e9 mesmo poss\u00edvel usar a armadilha de Barber para estimar e comparar abund\u00e2ncias de esp\u00e9cies, num ou em v\u00e1rios habitats (Desender e Maelfait, 1986, in Borges, 1991).\nEste tipo de armadilha, na sua forma mais simples, consiste apenas num recipiente (lata, frasco, copo, garrafa de pl\u00e1stico cortada, etc), que se enterra no solo, para que a abertura fique ao n\u00edvel superficial deste. Para evitar a inunda\u00e7\u00e3o da armadilha pela chuva, usam-se tampas, que se fixam no solo, ou simplesmente uma pedra (figura 1). Este tipo de armadilha aproveita a actividade dos animais do solo, para que estes caiam no recipiente e sejam assim capturados. O recipiente deve conter um fixador (e.g., \u00e1gua com formol a 5%) e adicionalmente algumas gotas de detergente (para diminuir a tens\u00e3o superficial) (Borges, 2001).\nA armadilha deve permanecer no local durante cerca de uma semana. \u00c9 necess\u00e1rio efectuar uma visita a meio da semana para, eventualmente, fazer a reposi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da mistura l\u00edquida no recipiente e manter a integridade da montagem (Gon\u00e7alves et al., 2007).\n(a)\n(b)\n(c)\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de alguns aspectos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das armadilhas [(a)-placa de cobertura da armadilha; (b)-coloca\u00e7\u00e3o do recipiente de captura no solo; (c)-aspecto final da armadilha colocada no solo) (adaptado de Gon\u00e7alves et al., 2007)].\n4.\tMaterial e Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o\n4.1.\tLocal de estudo: Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola, do meio onde se insere e dos estudantes\n4.1.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO desenvolvimento do presente estudo decorreu na Escola E.B. 2/3 D. Frei Caetano Brand\u00e3o de Loureiro, situada no concelho de Oliveira de Azem\u00e9is. Tendo em conta que a professora / investigadora se encontrou a leccionar nesta escola, tomou como base os seus estudantes e uma das suas turmas para a realiza\u00e7\u00e3o deste projecto.\nEm seguida, encontra-se uma breve descri\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, da escola e dos estudantes, de modo a contextualizar mais facilmente todo o processo investigativo.\n4.1.2.\tLocaliza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio\nO Munic\u00edpio de Oliveira de Azem\u00e9is est\u00e1 limitado a Norte pelos Concelhos de S. Jo\u00e3o da Madeira e Santa Maria da Feira, a Nordeste por Arouca, a Este por Vale de Cambra, a Sudeste por Sever do Vouga, a Sul por Albergaria-a-Velha, a Sudoeste por Estarreja e a Oeste por Ovar. Com 163 Km2, 19 freguesias, 1 cidade, 8 vilas e mais de 70.000 habitantes, Oliveira de Azem\u00e9is est\u00e1 servido com boas acessibilidades. \u00c9 atravessado sensivelmente a meio pelo ic2. Na sua proximidade, tocando inclusive o territ\u00f3rio concelhio na freguesia de Loureiro, passa a A1-Auto-Estrada do Norte. A sul, mas fora do concelho, passa o IP5, que liga o pa\u00eds do litoral \u00e0 fronteira, entre Aveiro e Vilar Formoso. \u00c9 servido ainda pela linha f\u00e9rrea do Vale do Vouga, atravessando de sul para norte as seguintes freguesias: Pinheiro da Bemposta, Travanca, Macinhata da Seixa, Ul, Oliveira de Azem\u00e9is, Santiago de Riba-Ul e Cucuj\u00e3es (http://www.cm-oaz.pt/?lop=subtema&amp;op=3c59dc048e8850243be8079a5c74d 079 - consulta em 17 /09/2008). A freguesia de Loureiro, uma das dezanove freguesias do Concelho de Oliveira de Azem\u00e9is, dista cerca de 7 Km a sul, da\nsede concelhia, 40 Km do Porto e 30 Km de Aveiro (figura 2). Ocupando uma extensa plan\u00edcie de 17,2 Km2, nela se desenvolvem variadas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (figura 3), com\u00e9rcio e ind\u00fastrias dos mais diversos ramos.\nEofureiro\n*A!m>nh\u00ed\n\u00e2l\u00e9ni\nBarre, -o Negro.\n\u00a1atro Cam\t\"'X\nAlurrf\u00ede\u00edra\nueira A\nFigura 2- Excerto da Carta Militar da regi\u00e3o de Estarreja, mostrando a localiza\u00e7\u00e3o da povoa\u00e7\u00e3o de Loureiro e da escola (Folha 163, escala 1:25 000).\nFigura 3- Aspecto das imedia\u00e7\u00f5es da Escola E.B. 2/3 de Loureiro\nTem uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 3500 habitantes (http://www.junta-freg-loureiro.com/vilahistoria.asp- consulta em 20/01/2009), a maioria da popula\u00e7\u00e3o do concelho dedica-se \u00e0 agricultura e cria\u00e7\u00e3o de gado, facto que se verifica com frequ\u00eancia nas fam\u00edlias dos estudantes da Escola B\u00e1sica.\n4.1.3.\tEscola E.B 2/3 D. Frei Caetano Brand\u00e3o\nA Escola E.B 2/3 D. Frei Caetano Brand\u00e3o (figura 4) situa-se em Loureiro, mais propriamente no lugar de Alumieira. Esta escola \u00e9 sede de Agrupamento Vertical de Escolas, das quais fazem parte, al\u00e9m da Escola E.B 2/3, quatro escolas do 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico (Alumieira; S.Martinho da G\u00e2ndara- n\u00b0 1 -Casal Dias; EB1 de Serrazina e E.B1 de Ad\u00e3es) e dois Jardins de Inf\u00e2ncia (S. Martinho da G\u00e2ndara - Brejo e Alumieira).\nNo ano lectivo de 2007/2008 frequentaram esta escola 341 estudantes, distribu\u00eddos por 18 turmas, da seguinte forma: 3 turmas do 5\u00b0 Ano; 3 turmas do 6\u00b0 Ano; 3 turmas do 7\u00b0 Ano; 4 turmas do 8\u00b0 Ano; 3 turmas do 9\u00b0 Ano; 2 turmas de CEF (Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o - um de Electricista e outro de serralheiro Mec\u00e2nico).\nOs problemas de natureza socioecon\u00f3mica s\u00e3o uma realidade que se reflecte frequentemente no desempenho escolar dos estudantes. Existem muitos casos de estudantes com reten\u00e7\u00f5es repetidas e de estudantes integrados no Ensino Especial (quer em curr\u00edculos alternativos, quer com curr\u00edculos escolares pr\u00f3prios ou mesmo com adapta\u00e7\u00f5es curriculares). Problemas de indisciplina s\u00e3o pontuais, embora no ano lectivo de 2007/2008, este problema se tenha reflectido especialmente a n\u00edvel dos Cursos de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o.\nFigura 4- A Escola sede do Agrupamento de Escolas de Loureiro - Escola D. Frei Caetano Brand\u00e3o\nExiste uma percentagem consider\u00e1vel de estudantes que frequenta a escola apenas at\u00e9 ao final da escolaridade obrigat\u00f3ria por raz\u00f5es que se prendem com os factos j\u00e1 anteriormente referidos e, muito particularmente, porque os seus interesses s\u00e3o divergentes dos escolares. Grande parte dos estudantes n\u00e3o encontra motiva\u00e7\u00e3o nem resposta \u00e0s suas necessidades individuais ou familiares dentro da sala de aula. O facto deste trabalho implicar uma actividade essencialmente de \u00edndole pr\u00e1tica, passa tamb\u00e9m pela necessidade de motiva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de compet\u00eancias essenciais neste tipo de estudantes e no contexto onde est\u00e3o social e economicamente inseridos.\n4.1.4.\tEstudantes envolvidos no projecto\nestudantes, pela professora de Educa\u00e7\u00e3o Especial, para o ano lectivo de 2007/2008.\nAssim, ao n\u00edvel de aptid\u00e3o e compet\u00eancia dos estudantes, estes revelavam um elevado grau de autonomia, movimentando-se no contexto escolar com facilidade. Eram aut\u00f3nomos nas rotinas de higiene e alimenta\u00e7\u00e3o. Pareciam estar a demonstrar alguma organiza\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o do tempo e mesmo mem\u00f3ria a curto prazo, pois estavam estado alerta ao seu novo hor\u00e1rio e pareciam mostrar-se interessados e preocupados em compreender e cumprir. Estes estudantes apresentavam um baixo n\u00edvel de desenvolvimento cognitivo para a sua idade. Tinham pouco contacto ocular, pouco poder de concentra\u00e7\u00e3o/aten\u00e7\u00e3o e manifestavam muita actividade motora (ex. quando estavam sentados na mesa estavam sempre a mexer-se ou a mexer em algo). Tinham um discurso pouco percept\u00edvel tanto pelo aspecto articulat\u00f3rio como pela constru\u00e7\u00e3o a n\u00edvel morfol\u00f3gico da linguagem, assim como pela dificuldade na express\u00e3o oral das suas ideias. Conseguiam cumprir ordens simples, o mesmo n\u00e3o se verificando em situa\u00e7\u00f5es complexas, por exemplo, com dois pedidos em simult\u00e2neo. A express\u00e3o ao n\u00edvel da escrita e leitura estavam ambas comprometidas - inclusivamente os estudantes tinham dificuldade na identifica\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o de grafemas. Algumas no\u00e7\u00f5es como a de cor, n\u00famero, quantidade e tempo ainda n\u00e3o est\u00e3o consolidadas. Identificavam o dinheiro (moedas e notas individualmente), tinham a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 caro ou barato e tinham a no\u00e7\u00e3o do valor de alguns artigos essencialmente os que t\u00eam a ver com a alimenta\u00e7\u00e3o e com telem\u00f3veis e tecnologia semelhante (Cabral,\n2007). Como objectivos principais a cumprir, relativos a estes dois estudantes, o projecto elaborado pretendia fazer a prepara\u00e7\u00e3o para a sua futura integra\u00e7\u00e3o na vida activa. As principais linhas metodol\u00f3gicas a adoptar tinham em conta os interesses dos estudantes, a promo\u00e7\u00e3o de auto-estima, o encorajamento para a integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. A avalia\u00e7\u00e3o era feita pela oralidade e pela pr\u00e1tica, com base no dom\u00ednio atitudinal, cognitivo e psicomotor de acordo com os objectivos propostos. (assiduidade, comportamento, organiza\u00e7\u00e3o, cumprimento das tarefas propostas...). A avalia\u00e7\u00e3o obedecia a um processo cont\u00ednuo reavaliando-se e ajustando-se estrat\u00e9gias, sempre que necess\u00e1rio, nas reuni\u00f5es realizadas para esse efeito. A avalia\u00e7\u00e3o era formativa, qualitativa\ne descritiva em todas as \u00e1reas curriculares, \u00e0s disciplinas te\u00f3ricas que frequentavam, seguindo os momentos de avalia\u00e7\u00e3o estipulados a n\u00edvel nacional (Cabral, 2007).\nSendo assim, este trabalho, efectuado na \u00c1rea Curricular N\u00e3o Disciplinar de \u00c1rea de Projecto, veio de encontro \u00e0s necessidades destes estudantes, pois ao fomentar e valorizar essencialmente a componente pr\u00e1tica, as compet\u00eancias essenciais projectadas para estes estudantes, puderam tornar-se uma mais-valia.\nA grande maioria dos estudantes da turma habita na povoa\u00e7\u00e3o de Loureiro, ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es e vivem principalmente com pais e irm\u00e3os.\nA escolaridade da grande maioria dos pais n\u00e3o vai al\u00e9m do 6\u00b0 Ano de Escolaridade, havendo apenas uma aluna em que a m\u00e3e tem uma licenciatura. A profiss\u00e3o da maioria dos pais varia entre oper\u00e1rios fabris, metal\u00fargicos ou dom\u00e9sticas.\nA maior parte dos estudantes apresenta dificuldades a n\u00edvel de aquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos, tendo alguns deles sido sujeitos a planos de recupera\u00e7\u00e3o no ano lectivo anterior. Apesar de todas estas dificuldades diagnosticadas, os estudantes apresentam algumas expectativas para o futuro, em termos de profiss\u00e3o, pretendendo ser banc\u00e1rios, enfermeiros, educadores de inf\u00e2ncia, ou at\u00e9 mesmo pilotar avi\u00f5es.\nEm termos de trabalho em sala de aula, estes estudantes s\u00e3o faladores, participativos, mas pouco empenhados nas tarefas de aprendizagem, apresentando mais interesse e motiva\u00e7\u00e3o quando solicitados para trabalhos de \u00edndole pr\u00e1tica ou de campo.\n4.2.\tPercurso Investigativo - Metodologia\n4.2.1.\tPlanifica\u00e7\u00e3o geral\nSegundo as directrizes do DEB (2001), a tem\u00e1tica dos Ecossistemas dever\u00e1 ser abordada numa perspectiva de educa\u00e7\u00e3o ambiental (EA). Pretende-se que os factores bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos, cadeias e teias alimentares, ciclos de mat\u00e9ria e de energia n\u00e3o tenham um tratamento separado, para n\u00e3o se perder de vista a liga\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica existente na Natureza. Assim, no tema \"Sustentabilidade na Terra\u201d pressup\u00f5e-se que os estudantes compreendam que do ambiente fazem parte, n\u00e3o s\u00f3 as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, mas tamb\u00e9m todos os factores que interactuam com os seres vivos.\nTendo em conta todos os pressupostos, o trabalho desenvolvido com estes estudantes pretendeu ir de encontro \u00e0s directrizes apresentadas pelo Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, para a disciplina de Ci\u00eancias Naturais. No entanto, dado que a carga hor\u00e1ria aconselhada para a disciplina, no 8\u00b0 Ano de Escolaridade, \u00e9 de tr\u00eas tempos lectivos e dada a necessidade de cumprimento de programas, escolheu-se a \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar de \u00c1rea de projecto para levar a cabo o projecto desenvolvido.\nA investiga\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o decorreu em sess\u00f5es de 90 minutos cada (tempos contemplados para a referida disciplina e leccionados \u00e0 ter\u00e7a - feira), divididos entre: a) introdu\u00e7\u00e3o ao tema da Biodiversidade; b) forma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho com visita explorat\u00f3ria ao local a investigar; c) descoberta, pelos estudantes da metodologia a implementar; d) aulas de prepara\u00e7\u00e3o para sa\u00eddas de campo (com investiga\u00e7\u00e3o feita pelos estudantes e orientada pela professora); e) constru\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es para sa\u00eddas de campo; f) coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas no campo; g) recolha dos macroinvertebrados e posterior identifica\u00e7\u00e3o; h) determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsicos-qu\u00edmicos do solo; i) tratamento de dados e sua interpreta\u00e7\u00e3o; j) realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para posterior apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade escolar. Neste ponto, saliente-se o especial \u00eanfase da interdisciplinaridade, com interven\u00e7\u00e3o das disciplinas de: L\u00edngua Portuguesa; Matem\u00e1tica; Ingl\u00eas; Educa\u00e7\u00e3o Visual; Ci\u00eancias F\u00edsico-\nQu\u00edmicas; Ci\u00eancias Naturais; T.I.C (Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o) e Geografia.\nRelativamente \u00e0s disciplinas envolvidas no projecto, \u00e9 importante referir que, no ano a que reporta esta investiga\u00e7\u00e3o, as escolas receberam directrizes espec\u00edficas para que as T.I.C. fossem trabalhadas especialmente com estudantes do 8\u00b0 Ano de Escolaridade. Assim, e conforme o Despacho da SEE de 27 de Julho de 2007, \"... as TIC s\u00e3o introduzidas no 8\u00b0 Ano de Escolaridade (...), preferencialmente na \u00c1rea de Projecto, tendo em conta que esta \u00e1rea visa a concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projectos atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de saberes de diversas \u00e1reas curriculares em torno de problemas ou temas de pesquisa ou de interven\u00e7\u00e3o, de acordo com as necessidades e os interesses dos estudantes (DL 6/ 2001, al\u00ednea a), ponto 3, artigo 5\u00b0), definidos no Projecto Curricular de Turma, tal como definido no artigo 2\u00b0, ponto 4, do DL 6/ 2001, de 18 de Janeiro. Num bloco de 90 minutos, de uma \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar, preferencialmente na \u00c1rea de Projecto, (segundo o artigo 5\u00b0 do DL n\u00b0 6/2001), os estudantes desenvolvem projectos definidos no Projecto Curricular de Turma, utilizando obrigatoriamente as TIC em situa\u00e7\u00f5es concretas de trabalho escolar, com recurso pr\u00e1tico \u00e0s ferramentas inform\u00e1ticas...\" (DGDIC, 2007)\nEste projecto de investiga\u00e7\u00e3o esteve intimamente ligado com a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, leccionada pela professora/ investigadora. No entanto, no sentido do projecto ser rentabilizado, escolheu-se a disciplina de \u00c1rea de Projecto para o desenvolver, j\u00e1 que a carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 disciplina de Ci\u00eancias Naturais (3 tempos semanais de 45 minutos) era demasiado pequena para que o projecto pudesse ser desenvolvido. No anexo 1 encontra-se a planifica\u00e7\u00e3o elaborada no in\u00edcio do ano lectivo para o desenvolvimento da actividade.\n4.2.2.\tMotiva\u00e7\u00e3o inicial da problem\u00e1tica a estudar - formula\u00e7\u00e3o e selec\u00e7\u00e3o de problemas\nA primeira aula decorreu no dia 18 de Setembro de 2007, foi uma aula de apresenta\u00e7\u00e3o, estabelecimento de regras e de alguns objectivos dentro da disciplina de \u00c1rea de Projecto, para o ano lectivo em curso. Discutiu-se tamb\u00e9m a metodologia a adoptar na disciplina assim como a sua avalia\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disto fez-se a divis\u00e3o da turma em grupos de trabalho.\nAs finalidades e os objectivos dos actuais programas do Ensino B\u00e1sico contemplam o desenvolvimento de capacidades e atitudes a par da aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e t\u00eam como pressuposto principal que o estudante \u00e9 o protagonista da sua pr\u00f3pria aprendizagem (Fernandes, 2003). Neste contexto, o trabalho de grupo aparece como uma componente fundamental como metodologia que vise a aprendizagem de conte\u00fados e conhecimento e o desenvolvimento de compet\u00eancias. Desta forma, a op\u00e7\u00e3o por esta metodologia pedag\u00f3gica contribui para que os estudantes aprendam conte\u00fados de forma abrangente e significativa, interagindo uns com os outros e desenvolvendo compet\u00eancias como a colabora\u00e7\u00e3o, a coopera\u00e7\u00e3o e o sentido de responsabilidade, entre outras (Fernandes, 2003). O trabalho de grupo cooperativo, dentro e fora da aula, e as rela\u00e7\u00f5es de ajuda, s\u00e3o muito importantes porque v\u00e3o permitir que o estudante trabalhe melhor e desenvolva a sua pr\u00f3pria identidade. Ao serem formados os grupos na aula, foi devidamente explicado aos estudantes as vantagens desta divis\u00e3o, assim como o estabelecimento de regras que se deveriam respeitar no trabalho de grupo.\nA metodologia de trabalho em grupo \u00e9 vantajosa, porque: - permite trocar, discutir e enriquecer ideias; - aumenta o conhecimento de cada um dos elementos do grupo; - desenvolve o di\u00e1logo, a coopera\u00e7\u00e3o, a colabora\u00e7\u00e3o e o respeito pelos outros; - desenvolve a responsabiliza\u00e7\u00e3o, quer individual, quer em grupo. No entanto, esta metodologia s\u00f3 poder\u00e1 colher os seus frutos e ser rent\u00e1vel desde que um conjunto de regras sejam respeitadas, relacionadas com: - planificar o trabalho: definir os objectivos do trabalho e distribuir tarefas, tendo em conta o tempo e a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis; - participar no trabalho, cumprindo as tarefas destinadas; - respeitar a opini\u00e3o dos outros, n\u00e3o\nrindo nem tro\u00e7ando se for diferente da nossa; -dividir as tarefas, n\u00e3o deixar o trabalho todo para os outros elementos do grupo; -controlar a dispers\u00e3o, n\u00e3o falar de assuntos que n\u00e3o estejam relacionados com o trabalho a desenvolver. Desta forma, a aprendizagem em grupo permite aos estudantes o desenvolvimento de compet\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o (Fernandes,\n2003).\nFeita esta abordagem procedeu-se \u00e0 respectiva divis\u00e3o dos estudantes por grupos. Os estudantes agruparam-se com facilidade e sem atropelos, em tr\u00eas grupos de quatro elementos e um grupo com cinco elementos. Segundo Pato (1995, in Fernandes, 2003), um grupo de trabalho para ser coeso e funcional, nunca poder\u00e1 ultrapassar os cinco elementos, uma vez que os grupos muito grandes fomentam a subdivis\u00e3o, n\u00e3o ocorrendo um efectivo trabalho em grupo, nem se atingindo os objectivos propostos. Esta divis\u00e3o fez-se seguindo crit\u00e9rios de heterogeneidade, relativamente a idades e sexo, assim como a diferentes n\u00edveis de aproveitamento, diferentes aptid\u00f5es e atitudes perante a aprendizagem. Segundo Pato (1995, in Fernandes, 2003), nos grupos heterog\u00e9neos todos beneficiam com o confronto, pois h\u00e1 uma maior diversifica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de vida, de interesses, de h\u00e1bitos de trabalho e at\u00e9 de linguagem. Por outro lado, a interac\u00e7\u00e3o entre os estudantes num grupo heterog\u00e9neo fomenta a persist\u00eancia, a confian\u00e7a em si pr\u00f3prio, a responsabilidade, a toler\u00e2ncia, a colabora\u00e7\u00e3o e a solidariedade. A sess\u00e3o decorreu com participa\u00e7\u00e3o positiva dos estudantes, relativamente \u00e0 actividade desenvolvida.\nNa sess\u00e3o da semana seguinte foi apresentada a metodologia das actividades a seguir durante as aulas de \u00c1rea de Projecto (planeamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o). Com isto, pretendeu-se ter estudantes confiantes e conscientes da forma como se deveria desenvolver o seu trabalho.\nEntretanto, foi colocada a quest\u00e3o: \" O que pretendemos fazer com a \u00c1rea de Projecto, neste ano lectivo?\" Com esta quest\u00e3o inicial foram fornecidas algumas pistas aos estudantes, nomeadamente os objectivos e compet\u00eancias a atingir, de modo a que os estudantes fossem conduzidos at\u00e9 ao tema globalizante pretendido, e assim ao desenvolvimento do respectivo projecto.\nN\u00e3o existem receitas para o desenvolvimento de projectos, nem para a escolha de temas a desenvolver. Apesar disso, o conhecimento de pistas de trabalho que possam ser trabalhadas de forma mais ou menos aut\u00f3noma pelos estudantes, no contexto dos conte\u00fados program\u00e1ticos, assim como de alguns projectos j\u00e1 concretizados e apresentados poder\u00e1 ser extremamente \u00fatil para a realiza\u00e7\u00e3o de outros projectos, semelhantes ou alternativos (Fernandes, 2003).\nComo motiva\u00e7\u00e3o inicial e ponto de partida do nosso estudo, tentou-se organizar a discuss\u00e3o e a reflex\u00e3o dos estudantes a partir de uma situa\u00e7\u00e3o que possibilitasse explorar as expectativas e os desejos dos estudantes face \u00e0 \u00c1rea de Projecto (Cosme e Trindade, 2001). Para isso, os estudantes da turma foram convidados a realizarem uma tarefa comum: observar atentamente um filme, que descrevesse implicitamente uma situa\u00e7\u00e3o para ser executada nas aulas de \u00c1rea de Projecto, ao mesmo tempo que iam preenchendo um gui\u00e3o de acompanhamento (Anexo 3A). O filme proposto para esta tarefa foi \" Microcosmos - Le peuple de l'herbe\u201d, de Claude Nuridsany e Marie P\u00e9rennou (1996). Este filme preencheu a totalidade de uma aula (90 minutos), pelo que a sua discuss\u00e3o e confronto de ideias, ficou adiada at\u00e9 \u00e0 aula seguinte.\nNa semana seguinte, ainda na sala de aula, os estudantes, em grupo e com a ajuda da professora, fizeram a discuss\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o do filme visualizado na aula anterior e preencheram uma grelha relativa a poss\u00edveis temas a debater e a desenvolver na disciplina durante o ano lectivo (Anexo 3B). Nessa mesma grelha referiram as raz\u00f5es de escolha dos temas. Ap\u00f3s discuss\u00e3o em plen\u00e1rio dos temas propostos, chegou-se a um consenso sobre o tema geral para o projecto a ter em curso durante esse ano lectivo: \"Estudo de Ecossistemas no recinto escolar - Estudo comparativo de macroinvertebrados\u201d. No final da sess\u00e3o preencheram uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o (Anexo 1). Refira-se que esta grelha de avalia\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o se repetiu durante v\u00e1rias outras aulas. Assim, a professora pode avaliar o grau de empenho dos estudantes, assim como quais os pontos que os estudantes gostaram mais, ou menos, sendo os pr\u00f3prios estudantes a fazer sugest\u00f5es de melhoria das sess\u00f5es.\nFeita a an\u00e1lise das propostas dos estudantes, e chegados a um consenso juntamente com a professora, sobre o tema a desenvolver na disciplina durante o ano lectivo, na sess\u00e3o seguinte, os estudantes reuniram-se em grupo para poderem pensar em poss\u00edveis temas parcelares ou sub temas relacionados com o tema globalizante escolhido na aula anterior. Os sub temas referenciados foram: - macroinvertebrados do solo (rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre eles, alimenta\u00e7\u00e3o e locomo\u00e7\u00e3o); - caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do solo (condutibilidade, temperatura, quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica); - captura dos macroinvertebrados do solo. Depois de ouvidas as propostas dos estudantes, em plen\u00e1rio, colocou-se a quest\u00e3o: - \"Em que locais vamos realizar a nossa investiga\u00e7\u00e3o?\". Assim, acompanhados pela professora, os estudantes foram conduzidos ao exterior, a fim de visitar os locais que serviriam de objecto de estudo.\n4.3.\tPlaneamento e execu\u00e7\u00e3o das actividades\n4.3.1.\tLocais de Estudo e Armadilhas \"Pitfall\"\nA selec\u00e7\u00e3o dos locais de amostragem foi feita ap\u00f3s uma visita preliminar da professora \u00e0 zona que circunda a escola, incluindo o pr\u00f3prio jardim e p\u00e1tio envolvente do recinto escolar. Procuraram-se \u00e1reas o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da escola, com car\u00e1cter natural e condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Foram, assim, escolhidos um pequeno campo de cultivo, localizado em frente \u00e0 escola; um campo em pousio, localizado exactamente ao lado do campo de cultivo e alguns locais localizados dentro do recinto escolar, onde o estudo poderia igualmente ser realizado. A impossibilidade de explora\u00e7\u00e3o de locais demasiado longe da escola, que se prendiam com as limita\u00e7\u00f5es inerentes aos tempos lectivos (apenas 90 minutos), fizeram com que os locais mais pr\u00f3ximos se tornassem mais atraentes e igualmente rent\u00e1veis. Al\u00e9m disso, ao optar por um espa\u00e7o fora dos port\u00f5es da escola, mesmo sendo muito pr\u00f3ximo desta, introduziu-se uma actividade que os estudantes nunca tinham realizado e que poderia aumentar a sua motiva\u00e7\u00e3o (Marques, 2007). Ainda, o facto do espa\u00e7o escolhido ser do conhecimento pr\u00e9vio dos estudantes n\u00e3o s\u00f3 permite um outro olhar sobre o mesmo, como tamb\u00e9m reduz o efeito novidade que poderia contribuir para diminuir a concentra\u00e7\u00e3o nas actividades a desenvolver (Pato et al., 2004).\nSubjacente \u00e0 escolha de uma \u00e1rea com caracter\u00edsticas naturais e onde o estudo pudesse ser realizado com a efic\u00e1cia pretendida, estavam, por um lado, os temas do curr\u00edculo a serem estudados no 8\u00b0 Ano, \"Sustentabilidade na Terra\u201d (Galv\u00e3o et al., 2001) e, por outro, os objectivos a que nos propusemos neste trabalho.\nDurante a sa\u00edda a professora explicou as regras de seguran\u00e7a e de trabalho a ter em conta, quando se realiza uma sa\u00edda de campo e, neste caso, tamb\u00e9m na escola. Depois de identificarem os locais, foi feita a sua distribui\u00e7\u00e3o pelos grupos de trabalho (figura 5): Grupo 1- estufa (sem estar cultivada); nogueira e canto sombrio; Grupo 2- Campo em pousio; Grupo 3- Campo cultivado; Grupo 4- palmeira; loureiro e canas.\nLegenda:\nGrupo 1\nGrupo 2\nGrupo 3\nGrupo 4\nFigura 5- Locais de amostragem dos v\u00e1rios grupos de trabalho. Os n\u00fameros representam os v\u00e1rios grupos.\nNa semana seguinte, os estudantes, mais uma vez em grupo, responderam \u00e0 quest\u00e3o: \"Como vamos desenvolver o nosso tema?\" (Anexo 3B). Aqui, os estudantes puderam definir objectivos, colocar quest\u00f5es de partida ou hip\u00f3teses, apontar materiais necess\u00e1rios e outros recursos para o desenvolvimento do projecto, identificar os passos a dar e pessoas a contactar, discriminar tarefas atribu\u00eddas a cada elemento do grupo de trabalho e organizar o calend\u00e1rio de tarefas e apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho final. Findo o preenchimento da grelha, fez-se o debate conjunto das propostas e apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es, que porventura pudessem melhorar o desenvolvimento das tarefas. Ap\u00f3s o plen\u00e1rio relativo a esta actividade, os estudantes voltaram ao campo, acompanhados pela professora onde realizaram a medi\u00e7\u00e3o a \u00e1rea do terreno, assim como a realiza\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o dos locais destinados ao seu objecto de estudo (figuras 6 e 7).\nFigura 6 - Actividades de medi\u00e7\u00e3o\tFigura 7 - Esbo\u00e7o do local de\nde comprimento nos locais de\testudo, realizado pelos estudantes\nestudo.\nDefinidos os objectivos de estudo, os estudantes come\u00e7aram a recolha de informa\u00e7\u00e3o acerca de como capturar macroinvertebrados do solo. A sess\u00e3o seguinte foi dedicada \u00e0 pesquisa, recolha e tratamento de informa\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o das armadilhas de macroinvertebrados do solo. Esta sess\u00e3o foi conduzida numa sala de computadores com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Internet. Depois dos\n77\nestudantes serem relembrados sobre os objectivos da aula, foram orientados no sentido da pesquisa de informa\u00e7\u00e3o e seu tratamento. Para isso foi-lhes entregue o gui\u00e3o de trabalho n\u00famero 2: \"Armadilhas para macroinvertebrados do solo\u201d (Anexo 3C).\nAp\u00f3s a pesquisa orientada, os estudantes juntaram-se em grupo para responderem \u00e0s quest\u00f5es do gui\u00e3o, onde colocaram as suas d\u00favidas e as suas propostas para a constru\u00e7\u00e3o das armadilhas. Respondido o gui\u00e3o (Anexo 4B), foi feito o plen\u00e1rio, onde se chegou \u00e0 conclus\u00e3o que a maneira mais eficaz de capturar seres vivos, t\u00e3o pequenos como os macroinvertebrados do solo, seria atrav\u00e9s de armadilhas tipo \"pitfall\u201d ou tamb\u00e9m chamadas \" armadilhas de queda\u201d.\nNa sess\u00e3o seguinte, os estudantes, em grupo de trabalho, procederam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas para os macroinvertebrados. Para isso, foi-lhes entregue o gui\u00e3o \"Constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o de armadilhas pitfall\u201d (Anexo 3D). Para a elabora\u00e7\u00e3o destas armadilhas, e depois de ter sido realizada a pesquisa, foram utilizados os seguintes materiais, trazidos pelos pr\u00f3prios estudantes: garrafas de pl\u00e1stico de 0,5 l de \u00e1gua; - colheres de sopa ou pequenas p\u00e1s de jardim ou de pedreiro; - paus de espetada; - fios coloridos; -x-acto; - marcadores coloridos ou canetas de acetato; \u00e1gua formalizada a 5%; - pedras de tamanhos v\u00e1rios. As armadilhas utilizadas neste trabalho foram constru\u00eddas a partir de garrafas de \u00e1gua de 0,5 l em pl\u00e1stico, cortadas com 12 cm de altura e 6 cm de di\u00e2metro (figura 8). Como os estudantes trouxeram os materiais necess\u00e1rios, a constru\u00e7\u00e3o das armadilhas e respectiva identifica\u00e7\u00e3o fez-se com relativa rapidez e sem atropelos desnecess\u00e1rios (Figuras 9 e 10).\nFigura 8- Armadilhas \"pitfall\u201d constru\u00eddas na sala de aula\nFigura 9\t- Materiais\tpara\nconstru\u00e7\u00e3o das armadilhas.\nFigura 10\t- Constru\u00e7\u00e3o das\narmadilhas \"pitfall\".\nAp\u00f3s este procedimento, os estudantes dirigiram-se ao exterior, para os respectivos locais de amostragem, com os materiais necess\u00e1rios. Aqui, procederam \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de cada armadilha, escavando o solo, colocando a garrafa j\u00e1 cortada e devidamente assinalada. Depois foi-lhe colocado \u00e1gua formalizada a 5%, pedras para dissimular a entrada e um pino de sinaliza\u00e7\u00e3o com fio colorido por cada armadilha (figuras 11 e 12).\nFigura 11 - Coloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua Figura 12 - Coloca\u00e7\u00e3o da cobertura formalizada na armadilha.\tde pedra na armadilha.\nEste procedimento foi mais demorado do que inicialmente previsto, j\u00e1 que em alguns dos locais de amostragem o terreno era muito duro e com muitas pedras. Cada grupo colocou 3 armadilhas em diferentes locais, consoante o definido previamente em grupo e na sala de aula. A coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas ocorreu no Outono (dia 30 de Outubro de 2007). A amostragem consistiu em colocar, no total 12 armadilhas distribu\u00eddas por diferentes locais do jardim da escola e campos adjacentes \u00e0 escola (campo de cultivo e campo de pousio), tal como j\u00e1 tinha previsto anteriormente (ver figura 5). O question\u00e1rio, que se inseria neste gui\u00e3o, foi respondido na semana seguinte, nos primeiros 15 minutos de aula (Anexo 4C).\n4.3.2.\tRecolha das armadilhas, triagem e identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados\nAs armadilhas permaneceram nos locais de amostragem durante uma semana, sendo depois recolhidas pelos estudantes, lavadas e o material recolhido foi triado e conservado em \u00e1lcool a 70%. Na sess\u00e3o de recolha das armadilhas, procedeu-se \u00e0 entrega do gui\u00e3o (Anexo 3E), relembrando o procedimento a ter fora e dentro da sala de aula, na lavagem e triagem dos macroinvertebrados. Os estudantes foram recordados sobre as regras de\nconduta a ter no campo, assim como da necessidade de organiza\u00e7\u00e3o e respeito dentro do laborat\u00f3rio.\nForam previamente preparados pela professora 4 tabuleiros (um por grupo de trabalho), com todo o material necess\u00e1rio para a lavagem e triagem dos organismos que se iriam recolher. Refira-se, no entanto, as dificuldades encontradas por parte da professora, quanto \u00e0 selec\u00e7\u00e3o e partilha de material de laborat\u00f3rio pelos diferentes grupos, j\u00e1 que as condi\u00e7\u00f5es da escola s\u00e3o muito limitadas. Assim, antes desta sess\u00e3o, a professora teve de pedir algum do material dispon\u00edvel no laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias F\u00edsico - Qu\u00edmicas, de modo a poder colmatar algumas faltas, como era o caso de tabuleiros; pin\u00e7as e agulhas de disseca\u00e7\u00e3o. No final, conseguiu-se arranjar um tabuleiro, por grupo com o material necess\u00e1rio b\u00e1sico para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas (figura 13).\n\u00c0 medida que os estudantes foram fazendo a triagem (figura 14), colocaram os organismos em caixas de petri. No final voltaram a colocar os organismos nas respectivas armadilhas, com \u00e1lcool a 70% e isolaram as armadilhas com pel\u00edcula pl\u00e1stica aderente. No final da sess\u00e3o, as armadilhas limpas e isoladas foram colocadas no frigor\u00edfico, onde ficaram guardadas, devidamente identificadas.\nFigura 13- Lavagem de macro-\nFigura 14\nTriagem de macro-\ninvertebrados do solo\ninvertebrados do solo\nDestaque-se o facto do grupo, que ficou com o campo de pousio, ter ficado sem amostra, pois as suas armadilhas desapareceram, por vandalismo. Assim, voltaram a ser colocadas novas armadilhas neste campo, para recolha na semana seguinte.\nAs sess\u00f5es seguintes foram inteiramente dedicadas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e registo dos macroinvertebrados. Para isso, na primeira desta s\u00e9rie de sess\u00f5es, a professora entregou um gui\u00e3o aos estudantes (Anexos 3E, 3F, 3G, 3H), onde se explicava todo o procedimento a seguir, assim como as ferramentas necess\u00e1rias \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e registo dos seres vivos recolhidos nas armadilhas. Nesta sess\u00e3o tamb\u00e9m explicou-se de que modo a observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o iria ser realizada. Foi necess\u00e1ria uma explica\u00e7\u00e3o pormenorizada do conceito de \"chave dicot\u00f3mica\u201d, da sua import\u00e2ncia e da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Embora este conceito j\u00e1 tivesse sido introduzido por professores de ci\u00eancias Naturais, em anos anteriores, foi necess\u00e1rio relembrar, explicar e dar exemplos pr\u00e1ticos da utilidade e funcionamento deste instrumento de identifica\u00e7\u00e3o. Depois de todos os estudantes se mostrarem elucidados neste campo, demonstrou-se o procedimento laboratorial, e relembraram-se todos os cuidados a ter, dentro do laborat\u00f3rio, com todo o material a ser utilizado. como todo o procedimento se encontrava devidamente explicado no gui\u00e3o fornecido, os estudantes foram capazes, com ordem, de se orientarem e de distribu\u00edrem tarefas dentro do grupo de trabalho. A partir daquele momento, os estudantes, de forma quase aut\u00f3noma, come\u00e7aram a observa\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa, identifica\u00e7\u00e3o e registo nas respectivas grelhas dos organismos recolhidos nas aulas anteriores (figuras 15 e 16).\nFigura 15 - Observa\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa de macroinvertebrados do solo.\nFigura 16- Registos das observa\u00e7\u00f5es de macroinvertebrados.\nNo final de cada sess\u00e3o, todo o material foi devidamente limpo e arrumado pelos elementos do grupo, de modo a que a sala ficasse pronta para a aula seguinte. A prop\u00f3sito de sala de aula, refira-se que estas sess\u00f5es de trabalho n\u00e3o foram feitas no laborat\u00f3rio da escola, porque este estava ocupado com outras aulas e os professores ocupantes se mostraram indispon\u00edveis para realizarem trocas de sala. Como tal, todo processo de observa\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e registo dos macroinvertebrados recolhidos foi feito numa sala de aula normal, para onde previamente a professora transportou todo o material necess\u00e1rio (lupas binoculares; tabuleiros; material de vidro; pin\u00e7as; agulhas de disseca\u00e7\u00e3o e seres vivos conservados em \u00e1lcool). Os estudantes foram, neste caso, extremamente cooperantes, j\u00e1 que primaram pela organiza\u00e7\u00e3o, limpeza e arruma\u00e7\u00e3o do material no final de cada sess\u00e3o.\nAt\u00e9 \u00e0 \u00faltima semana de aulas do primeiro per\u00edodo lectivo, os estudantes finalizaram a identifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados. Assim, no dia 11 de Dezembro, os estudantes procederam ao preenchimento das fichas de auto-avalia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 previamente elaboradas e aprovadas para a disciplina de \u00c1rea de Projecto, e duma ficha de auto - avalia\u00e7\u00e3o adaptada para esta turma e para este trabalho em particular (Anexo 3M). Nesta aula, os estudantes, em di\u00e1logo com a professora, revelaram as dificuldades encontradas ao longo de todo o\nprocedimento, assim como todas as tarefas de que mais gostaram. O trabalho desempenhado foi considerado francamente positivo pela grande maioria dos estudantes. A professora lembrou, ainda, os estudantes das tarefas que se iriam seguir, no segundo per\u00edodo lectivo e da necessidade de coopera\u00e7\u00e3o em grupo, entendimento, organiza\u00e7\u00e3o e empenho necess\u00e1rios para as poder concretizar com sucesso.\n4.3.3.\tTratamento de dados: relat\u00f3rios dos estudantes\nNo dia 8 de Janeiro, os estudantes come\u00e7aram a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio pr\u00e1tico, relativo \u00e0 actividade desenvolvida durante o primeiro per\u00edodo. A elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, por escrito, teve como objectivos permitir aos estudantes: i) reverem os seus registos; ii) clarificarem os seus pensamentos (Mason, 1998. in Marques, 2007); iii) compreenderem o que foi feito e porqu\u00ea (Cachapuz, 1995. in Marques, 2007) e iv) praticarem a comunica\u00e7\u00e3o escrita. Neste relat\u00f3rio, os estudantes utilizaram o seu pr\u00f3prio vocabul\u00e1rio para que as suas ideias fossem transmitidas sem os artif\u00edcios de uma linguagem (a cient\u00edfica) que, sendo-lhes desconhecida, teria pouco significado. Assim, todas as descri\u00e7\u00f5es foram efectuadas com recurso \u00e0 linguagem do quotidiano (Marques, 2007) e apoiadas por um gui\u00e3o (Anexo 3I), onde estavam descritas as orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio pr\u00e1tico e um question\u00e1rio que os estudantes resolveram em grupo de trabalho. Deste question\u00e1rio foram retiradas algumas conclus\u00f5es importantes e dadas respostas a outras quest\u00f5es colocadas em gui\u00f5es anteriores ao longo do desenvolvimento da actividade.\nComo seria de prever, os estudantes mostraram resist\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o deste tipo de trabalho, j\u00e1 que n\u00e3o sendo de \u00edndole pr\u00e1tico, se mostraria de mais dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o. Os estudantes desta faixa et\u00e1ria n\u00e3o est\u00e3o habituados a realizarem actividades deste g\u00e9nero, logo foi necess\u00e1rio uma explica\u00e7\u00e3o exaustiva da tarefa a realizar, assim como de todos os passos a seguir. Como este tipo de trabalho exigia pesquisa e redac\u00e7\u00e3o, os estudantes procederam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio na sala de TIC. Entusiasmados com este facto, come\u00e7aram logo a querer ligar-se \u00e0 internet. A professora alertou-os, no entanto, com insist\u00eancia sobre o facto de terem que seguir o procedimento de\nforma ordenada e coerente, n\u00e3o podendo desperdi\u00e7ar tempo com sites de \"interesse alternativo\u201d ou outros que nada tinham a ver com o trabalho em quest\u00e3o (figura 17).\nAp\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio (em grupo de trabalho), os estudantes iniciaram a pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o do material das sess\u00f5es anteriores para a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio pr\u00e1tico, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es do gui\u00e3o.\nFigura 17 - Tratamento da informa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio escrito.\nNesta fase do trabalho, os estudantes mostraram dificuldades. A elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio era uma novidade e uma situa\u00e7\u00e3o com a qual nunca se tinham deparado. Para esta fase et\u00e1ria s\u00e3o poucos os professores que apostam neste tipo de metodologia, quer na disciplina de \u00c1rea de Projecto, Ci\u00eancias Naturais ou outras de \u00edndole mais pr\u00e1tico. Os estudantes apresentaram dificuldades na organiza\u00e7\u00e3o de ideias e n\u00e3o conseguiram determinar quais os componentes fundamentais a incluir num trabalho deste g\u00e9nero. Por isso mesmo, a professora, al\u00e9m de uma explica\u00e7\u00e3o oral do gui\u00e3o e do processo de elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio pr\u00e1tico, fez quest\u00e3o de, na medida do poss\u00edvel, responder a todas as d\u00favidas que neste processo foram surgindo.\nNa sess\u00e3o da semana seguinte, os estudantes continuaram a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio pr\u00e1tico, relativo \u00e0 recolha e identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados. Apesar de algumas dificuldades, conseguiram de uma maneira geral elaborar\nrelat\u00f3rios simples e aprender a ordem e o modo como se deve elaborar um relat\u00f3rio de uma actividade pr\u00e1tica. Como o trabalho foi feito em grupo, na sala de computadores, surgiram alguns problemas inerentes a este facto. Por exemplo, em alguns grupos houve elementos bastante mais trabalhadores do que outros, apesar da insist\u00eancia em dividir tarefas, dentro do grupo de trabalho, ter sido uma constante; o facto dos estudantes estarem durante uma hora e meia em frente a um computador, com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet, leva-os muitas vezes a procurarem \"sites\" de interesse pessoal e que n\u00e3o t\u00eam propriamente a ver com o trabalho em quest\u00e3o. Note-se (e este \u00e9 um factor deveras importante) que muitos dos estudantes desta turma, ou n\u00e3o possu\u00edam computador nas suas casas, ou, se o possu\u00edam, n\u00e3o tinham liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet. Assim, estas sess\u00f5es foram, neste aspecto, um pouco atribuladas, j\u00e1 que alguns dos estudantes se queixavam insistentemente da falta de empenho e de trabalho dos seus pares. Mesmo assim, no final da aula, todos os grupos conseguiram entregar o relat\u00f3rio escrito.\n4.3.4.\tPar\u00e2metros F\u00edsico - Qu\u00edmicos do solo\nOs estudantes, que foram protagonistas de todo este processo, n\u00e3o tinham qualquer pr\u00e1tica anterior de trabalho de campo. Como tal, optou-se por realizar com eles em primeiro lugar um tipo de trabalho que os \"aliciasse\" e fosse de encontro a algumas das suas expectativas - a recolha e identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados ed\u00e1ficos. Findo este processo, realizou-se uma nova sa\u00edda de campo para medi\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo. Assim, a sess\u00e3o do dia 29 de Janeiro, foi novamente de \u00edndole pr\u00e1tica, com mais uma sa\u00edda da sala de aula, para os respectivos locais de amostragem, com a finalidade de cumprir esta tarefa. Para isso, antes da sa\u00edda da sala de aula, a professora explicou aos estudantes os objectivos da sess\u00e3o, o que se iria fazer, assim como os respectivos procedimentos. Relembraram-se alguns conceitos j\u00e1 aprendidos anteriormente na aula da disciplina de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, como o conceito de pH, de temperatura e humidade. Foi fornecido aos estudantes um gui\u00e3o (Anexo 3J), onde todo o procedimento estava explicado assim como todos os passos a seguir. Os estudantes, como seria de\nprever, mostraram-se muito entusiasmados por voltarem ao campo. Antes da sa\u00edda da sala de aula, os estudantes foram tamb\u00e9m convenientemente relembrados das regras de conduta a seguir no campo, assim como dos devidos cuidados a prestar com o material de laborat\u00f3rio (term\u00f3metros; medidores de pH; balan\u00e7as; material de vidro.\nEm cada local, destinado a cada grupo de trabalho, onde esteve uma armadilha, foi medida a temperatura do solo, a cerca de 10cm de profundidade (figura 18). Esta medi\u00e7\u00e3o efectuou-se na hora de aula, portanto cerca do meio-dia, hora de maior calor.\nFigura 18 - Medi\u00e7\u00e3o da temperatura do solo nos locais de amostragem.\nPara a determina\u00e7\u00e3o de pH, da humidade e da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, os estudantes recolheram amostras de solo dos respectivos locais de estudo. Para determina\u00e7\u00e3o do pH pesou-se cerca de 20gr de solo seco ao ar e, num recipiente adicionou-se 50ml de \u00e1gua destilada. Esta solu\u00e7\u00e3o foi sujeita a agita\u00e7\u00e3o manual (j\u00e1 que a escola n\u00e3o possui placa magn\u00e9tica) durante 15minutos e por fim a um repouso de cerca de uma hora. Ap\u00f3s esta fase, foi efectuada a leitura de pH com medidores electr\u00f3nicos (figura 19).\nFigura 19-Medi\u00e7\u00e3o do pH do solo\nPara a determina\u00e7\u00e3o da humidade do solo, pesou-se cerca de 20gr de cada amostra de solo (figura 20), determinou-se o seu peso seco ao ar e depois colocou-se na estufa a 105\u00b0C deixando secar at\u00e9 estabilizar o peso. Calculou-se a percentagem da seguinte forma:\nHumidade = (peso seco ao ar - peso seco na estufa) / peso seco na estufa\nPara a determina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica colocaram-se as amostras de solo na mufla, a 450\u00b0C, durante cerca de 8h (figura 21). Calculou-se a percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica da seguinte forma (Marques, 2002): Mat\u00e9ria org\u00e2nica=(peso seco na estufa-peso seco na mufla)/peso seco na mufla.\nO tempo, como sempre limitante, permitiu apenas que, nesta sess\u00e3o de trabalho, os estudantes conseguissem fazer a medi\u00e7\u00e3o da temperatura e do pH do solo. Os registos foram feitos na respectiva grelha do gui\u00e3o e o material limpo e arrumado.\nAs duas sess\u00f5es seguintes foram dedicadas \u00e0 conclus\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo. Com a ajuda do gui\u00e3o da sess\u00e3o anterior, os estudantes foram ao campo recolher mais amostras de solo dos seus locais de amostragem, fizeram as respectivas pesagens e colocaram as amostras na mufla (situada na sala de Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica). Inicialmente, fizeram a medi\u00e7\u00e3o da humidade do solo, a uma temperatura de 105\u00b0C, realizando os\nregistos e os respectivos c\u00e1lculos. Seguidamente, colocaram as amostras de solo na mufla, a uma temperatura de 450\u00b0C para registo e c\u00e1lculo posterior de quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nFigura 20 - Pesagem de amostras de solo recolhidas.\nFigura 21- Secagem das amostras de solo na estufa.\nComo a medi\u00e7\u00e3o da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica requeria que as amostras de solo estivessem na mufla durante v\u00e1rias horas seguidas, alguns estudantes responsabilizaram-se por, no dia seguinte, retirar as amostras e fazerem as respectivas pesagens e devidos c\u00e1lculos e registos. Foi pedido ainda a uma funcion\u00e1ria da escola, que desligasse a mufla quando sa\u00edsse no final do dia, evitando assim que esta permanecesse ligada durante a noite.\nEstas aulas foram agitadas para a grande maioria dos estudantes, que queriam fazer o melhor poss\u00edvel as suas medi\u00e7\u00f5es e c\u00e1lculos. As tarefas foram divididas e, no dia 19 de Fevereiro, enquanto alguns elementos do grupo terminavam as pesagens e c\u00e1lculos, outros come\u00e7aram o tratamento de dados, com elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, respeitantes aos valores de temperatura e pH das suas amostras de solo.\nNa semana seguinte, e terminada a componente de trabalho de campo e parte laboratorial, foi pedido aos estudantes que elaborassem outro relat\u00f3rio relativo aos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo, mas desta vez utilizando o \"V\u201d de Gowin ou \"V\u201d do Conhecimento. Dado o desconhecimento total, por parte\n89\ndos estudantes, desta metodologia e instrumento heur\u00edstico, esta sess\u00e3o foi essencialmente dedicada \u00e0 explica\u00e7\u00e3o da metodologia e esclarecimento de poss\u00edveis d\u00favidas. Para isso, a professora forneceu aos estudantes um gui\u00e3o (Anexo 3L), onde explicava sucintamente o que era o \"V\" de Gowin, assim como os passos a seguir para a sua elabora\u00e7\u00e3o. Incr\u00e9dulos, no in\u00edcio, os estudantes mostraram dificuldades na compreens\u00e3o e posterior elabora\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao momento em que perceberam que este n\u00e3o era mais do que um modo de elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio, em tudo semelhante ao que tinham feito j\u00e1 anteriormente para a \"recolha e identifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados\". No entanto, era muito mais simples e resumido, para al\u00e9m de apresentar um formato e composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica diferentes. A fim de melhorar a sua compreens\u00e3o, a professora mostrou alguns exemplos de \"V\" de Gowin j\u00e1 elaborados e explicou todos os passos a seguir na sua elabora\u00e7\u00e3o, desde a formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o central at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o. Todas as d\u00favidas foram sendo esclarecidas, n\u00e3o esquecendo, no entanto, que a grande maioria destas surge durante o procedimento do trabalho e n\u00e3o na exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.\n4.3.5.\tPrepara\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos\nO \u00faltimo per\u00edodo lectivo foi completamente dedicado ao tratamento de dados recolhidos durante o trabalho de campo e de laborat\u00f3rio. A partir da primeira sess\u00e3o do 3\u00b0 Per\u00edodo, os estudantes estiveram permanentemente na sala de TIC (Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o), onde existia um computador por aluno, e assim estes puderam realizar os trabalhos de prepara\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o do seu trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Distribu\u00eddas as tarefas pelos grupos de trabalho, estes partilharam informa\u00e7\u00e3o entre si sobre os v\u00e1rios dados que foram recolhendo nos dois per\u00edodos anteriores. Distribu\u00edram resultados e fotos de toda a pesquisa efectuada. Posteriormente, organizados dentro dos seus grupos de trabalho, distribu\u00edram tarefas e planearam trabalho para as sess\u00f5es seguintes. Esta sess\u00e3o foi de particular import\u00e2ncia, pois foi nela que todo o trabalho do per\u00edodo foi planeado, para al\u00e9m do importante esp\u00edrito de partilha e entreajuda sentido no grupo turma.\nN\u00e3o se observaram conflitos na distribui\u00e7\u00e3o de trabalhos, nem estabelecimento de regras a ter na sala de computadores (Figuras 22 e 23).\nno\nFigura 22 - Realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos na sala de TIC\nFigura 23 - Maqueta em constru\u00e7\u00e3o da escola.\n5.\tResultados\nOs resultados est\u00e3o divididos por fases de trabalho e fazem refer\u00eancia tamb\u00e9m \u00e0s respostas como \u00e0s perguntas apresentadas nos gui\u00f5es de trabalho. No Anexo 4 encontram-se as respostas integrais dadas pelos estudantes aos gui\u00f5es de trabalho. Neste cap\u00edtulo deu-se \u00eanfase aos aspectos fundamentais retirados do trabalho dos estudantes, ao longo das sess\u00f5es de trabalho.\n5.1.\tMotiva\u00e7\u00e3o inicial - escolha do tema de investiga\u00e7\u00e3o\nDurante a primeira fase de trabalho, na motiva\u00e7\u00e3o inicial, e durante a visualiza\u00e7\u00e3o do filme \"Microcosmos\", de Claude Nuridsany e Marie P\u00e9rennou (1996), os estudantes mostraram-se entusiasmados, respeitando silenciosamente a projec\u00e7\u00e3o do filme. Apenas alguns coment\u00e1rios se foram ouvindo: -\"Que giro\u201d; -\"que bichos t\u00e3o giros\u201d; - \"Como \u00e9 que foi poss\u00edvel filmarem isto?\u201d; - \"N\u00e3o sabia que isto era poss\u00edvel\u201d.\nAp\u00f3s di\u00e1logo com os estudantes sobre o conte\u00fado do filme, os estudantes reuniram em grupo, para pensarem em poss\u00edveis temas para a \u00c1rea de Projecto para o ano lectivo. Assim, as propostas dos estudantes foram as seguintes:\n-\tGrupo 1- Acasalamento dos animais; - Como se estudam os animais.\n-\tGrupo 2- Reprodu\u00e7\u00e3o dos animais; - Ci\u00eancia e experi\u00eancias.\n-\tGrupo 3- Estudar animais; - Alimenta\u00e7\u00e3o dos animais; - Dia - a - dia dos animais.\n-\tGrupo 4- Reprodu\u00e7\u00e3o dos animais; - Forma de locomo\u00e7\u00e3o; - Habitat dos animais.\nAp\u00f3s discuss\u00e3o em plen\u00e1rio dos temas propostos, chegou-se a um consenso sobre o tema geral para o projecto a ter em curso durante o ano lectivo. O tema globalizante escolhido foi:\u201d Estudo de Ecossistemas no recinto escolar /- Estudo comparativo de macroinvertebrados\u201d. Em seguida os estudantes reuniram-se em grupo para poderem discutir poss\u00edveis temas parcelares ou subtemas relacionados com o tema globalizante escolhido na aula anterior. Os subtemas referenciados foram: - macroinvertebrados (rela\u00e7\u00f5es\nestabelecidas entre eles; alimenta\u00e7\u00e3o e locomo\u00e7\u00e3o); caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do solo; condutibilidade; temperatura; quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica); - captura dos macroinvertebrados. A prop\u00f3sito deste \u00faltimo subtema, as propostas dos estudantes, para capturarem os macroinvertebrados do solo, foram as seguintes: - \" Poder\u00edamos atra\u00ed-los com isco, por exemplo coisas doces, como mel ou bolos...\"; - \"podemos construir ratoeiras ou armadilhas feitas de fita adesiva larga, que cola muito; tubos de pl\u00e1stico com isco l\u00e1 dentro; armadilhas de metal com isco; casotas disfar\u00e7adas com folhas, que depois fecham; garraf\u00f5es de pl\u00e1stico; tubos enterrados no solo, disfar\u00e7ados; caixas de papel ou pl\u00e1stico disfar\u00e7adas e com mel l\u00e1 dentro para os agarrar e prender\".\n5.2.\tArmadilhas para macroinvertebrados do solo\nOs estudantes conseguiram construir as armadilhas sem dificuldade, achando divertido e proveitoso todo o procedimento envolvido (pesquisa de informa\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo em grupo e descoberta qual seria o melhor tipo de armadilha, constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o das mesmas nos locais de amostragem).\n\"Agora esperemos que ningu\u00e9m estrague as nossas armadilhas..\" ;\"Vamos apanhar imensos seres vivos. isto \u00e9 o m\u00e1ximo\"; \u201cSer\u00e1 que os \u201cbichinhos\" n\u00e3o v\u00e3o fugir todos?\"; \u201cAcho que venho c\u00e1 todos os intervalos das aulas espreitar, para ver se j\u00e1 caiu algum na armadilha\"; \u201cProfessora, j\u00e1 viu que somos os \u00fanicos que anda c\u00e1 fora a trabalhar? Os nossos colegas tamb\u00e9m queriam.\";\"As nossas armadilhas est\u00e3o mesmo bem feitas. acho que vai ser um sucesso na apanha de seres vivos pequenos do solo\"; \u201cOnde ser\u00e1 que vamos apanhar mais? Estou curioso!\"- Estes foram alguns dos coment\u00e1rios mais ouvidos nesta sess\u00e3o de trabalho (Anexo 4C).\nUm dos grupos teve de voltar a colocar novas armadilhas (no campo de pousio), j\u00e1 que as primeiras tinham sido vandalizadas e destru\u00eddas. Devido a esta situa\u00e7\u00e3o, registe-se o facto de os estudantes deste grupo terem ficado muito desiludidos. \u201cComo \u00e9 que foi poss\u00edvel algu\u00e9m estragar um trabalho t\u00e3o importante?\" \u201cFoi mesmo maldade.\"\n5.3.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados do solo\nEsta sess\u00e3o foi particularmente interessante, j\u00e1 que os estudantes estavam muito curiosos quanto ao que iriam encontrar dentro das suas armadilhas. Com a ajuda do gui\u00e3o, conseguiram fazer a triagem sem atropelos, embora o tempo n\u00e3o deixasse que eles pudessem observar, com todo o cuidado que queriam, aquilo que cada armadilha continha. Os estudantes, mais uma vez, mostraram-se muito entusiasmados e sol\u00edcitos, mostrando autonomia e responsabilidade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. O facto de se sentirem jovens investigadores (por sinal, os \u00fanicos na escola) deu-lhes particular entusiasmo, no sentido de trabalharem sem brincadeiras sup\u00e9rfluas, mas sim com o sentimento de que estavam a realizar algo de prof\u00edcuo e empreendedor para si e para estudantes e professores futuros (Anexo 4D).\nDurante o procedimento de observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o surgiram algumas dificuldades, j\u00e1\tque alguns dos\tseres\tvivos,\tdurante a lavagem e triagem,\ntinham perdido\tpatas ou antenas, ou\tsimplesmente ficaram danificados. No\nentanto, a maioria dos estudantes, empenhados nesta tarefa, conseguiu fazer a identifica\u00e7\u00e3o e\tregisto dos seus\tseres\tvivos\trecolhidos. A maior dificuldade\nsurgiu quando\tlhes foi pedido\tpelo\tgui\u00e3o\te, logo pela professora, que\ndesenhassem um ou dois seres vivos de cada armadilha. Os estudantes, n\u00e3o estando habituados a fazer observa\u00e7\u00f5es \u00e0 lupa, acharam esta tarefa dif\u00edcil e demorada, elegendo para isso um elemento dentro do grupo de trabalho que consideravam \"ter mais jeito para o desenho\u201d. Mesmo assim, depois de recolhidos os gui\u00f5es de grupo, a professora constatou esta dificuldade, j\u00e1 que muitos dos desenhos apresentados n\u00e3o foram mais do que uma representa\u00e7\u00e3o daquilo que os estudantes imaginavam que era o ser vivo e n\u00e3o como ele realmente era. A corroborar esta ideia, os estudantes comentaram: \"n\u00e3o sabemos desenhar\u201d; n\u00e3o conseguimos\"; \u201c\u00e9 muito dif\u00edcil desenhar tanto pormenor\"; \u201cn\u00e3o conseguimos observar e desenhar ao mesmo tempo\". Mas, apesar da resist\u00eancia, os estudantes tentaram e n\u00e3o deixaram de realizar a tarefa proposta.\nO entusiasmo foi a caracter\u00edstica mais evidente durante estas sess\u00f5es de trabalho. Quase todos os estudantes, de forma empenhada e entusiasta, procederam \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de seres vivos. Daquilo que antes chamavam de \"bichitos que mal se viam\u201d, puderam constatar que afinal o solo e os seus habitantes eram um mundo desconhecido, com uma grande diversidade de formas, e diferente do que alguma vez podiam ter imaginado.\nDurante todas estas sess\u00f5es os coment\u00e1rios que mais se real\u00e7aram foram: \"que giro...nunca pensei que uma formiga fosse assim\u201d; \u201cque espect\u00e1culo, esta aranha...\u00e9 toda cheia de pelinhos\"; \" .ainda bem que os insectos n\u00e3o s\u00e3o gigantes, porque se fossem eu morria de medo\"; \"estes bichos s\u00e3o um espect\u00e1culo. nunca imaginei que bichos t\u00e3o pequenos fossem t\u00e3o complexos\"; \"como \u00e9 que coisinhas que parecem quase lixo, s\u00e3o t\u00e3o giras vistas \u00e0 lupa\"; \" bem.uma coisa \u00e9 certa: nunca mais vou olhar para os insectos da mesma forma! \"; \"isto \u00e9 espectacular. de certeza que os nossos colegas v\u00e3o morrer de inveja.\"\nOs resultados obtidos por cada grupo de trabalho est\u00e3o descritos nas tabelas 4 a 7 e nas figuras 24 a 27.\nTabela 4 - Macroinvertebrados recolhidos pelo grupo 1.\nDesigna\u00e7\u00e3o e n\u00b0 de organismos\nArmadilhas\nNome comum\tTaxa\tN\u00b0 de organismos\nAl(estufa)\nA2\n(Nogueira)\nA3 (canto junto \u00e0 veda\u00e7\u00e3o)\nLagarta (larva)\tInsecta\tl\nEscaravelho\tInsecta\t2\nFormiga\tInsecta\t4\nAranha\tArachnida\t4\nGafanhoto\tInsecta\t2\nAranha\tArachnida\tl\nBicho de conta\tIsopoda\t2\nescaravelho\tInsecta\tl\nAranha\tArachnida\t2 l\nLagarta\tInsecta\t\nEscaravelho\tInsecta\t\n\t\t2\nTabela 5 - Macroinvertebrados recolhidos pelo grupo 2 (terreno de pousio).\nDesigna\u00e7\u00e3o e n\u00b0 de organismos\nArmadilhas\nNome comum\tTaxa\tN\u00b0 de organismos\nA1\nA2\nA3\nFormiga\tInsecta\t7\nLarva de insecto\tInsecta\t1\nGafanhoto\tInsecta\t1\nAranha\tArachnida\t3\nFormiga\tInsecta\t4\nMosca\tInsecta\t1\nCarrapato\tArachnida\t1\nBicho de conta\tIsopoda\t1\nMosquito\tInsecta\t1\nFormigas\tInsecta\t24\nEscaravelho\tInsecta\t1\nTabela 6 - Macroinvertebrados recolhidos pelo grupo 3 (terreno de cultivo).\nDesigna\u00e7\u00e3o e n\u00b0 de organismos\nArmadilhas\nNome comum\tTaxa\tN\u00b0 de organismos\nA1(lado direito )\nA2(fundo do terreno)\nA3 (lado esquerdo)\nBicho de conta\tIsopoda\t2\nAranha\tArachnida\t2\nEscaravelho\tInsecta\t2\nFormiga\tInsecta\t1\nLagarta\tInsecta\t1\nEscaravelho\tInsecta\t2\nGafanhoto\tInsecta\t4\nFormiga\tInsecta\t4\nAranha\tArachnida\t3\nFormiga\tInsecta\t34\nEscaravelho\tInsecta\t1\nAranha\tArachnida\t2\ngafanhoto\tInsecta\t5\nCentopeia\tChilopoda\t2\nTabela 7 - Macroinvertebrados recolhidos pelo grupo 4.\nDesigna\u00e7\u00e3o e n\u00b0 de organismos\nArmadilhas\nNome comum\tTaxa\tN\u00b0 de organismos\nA1\n(Palmeira)\nA2 (Loureiro)\nA3 (canas)\nAranha\tArachnida\t13\nBicho de conta\tIsopoda\t5\nFormigas\tInsecta\t6\nMosca\tInsecta\t1\nescaravelho\tInsecta\t12\nMosca\tInsecta\t4\nFormiga\tInsecta\t9\nEscaravelho\tInsecta\t8\nAranha\tArachnida\t1\nAranha\tArachnida\t6\nBicho de conta\tIsopoda\t2\nMosca\tInsecta\t1\nFigura 24 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo de trabalho 1.\nFigura 25 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 2, no terreno de pousio\nFigura 26 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 3, no terreno de cultivo\nFigura 27 - Macroinvertebrados recolhidos e identificados pelo grupo 4.\nO segundo per\u00edodo escolar terminou com a planifica\u00e7\u00e3o cumprida na \u00edntegra. Feito o balan\u00e7o pela professora e pelos estudantes em conjunto, este revelou-se extremamente positivo. Os estudantes continuaram a dizer, sem excep\u00e7\u00f5es, que: \u201c...esta \u00e1rea de projecto \u00e9 que est\u00e1 a ser fixe\"; \u201cgost\u00e1mos mais das aulas pr\u00e1ticas, quando fomos l\u00e1 para fora.mas assim tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 mau\"; \u201cestamos a aprender muitas coisas sobre o solo, os seres vivos que l\u00e1 vivem e sua import\u00e2ncia\"; \u201cest\u00e1 a ser muito bom, porque sabemos que estamos mesmo a fazer um trabalho que ainda ningu\u00e9m fez, aqui na escola\"; \u201cquando contamos aos nossos colegas de outras turmas, eles ficam todos interessados e com pena de n\u00e3o estarem a fazer este tipo de trabalhos\"; \u201cagora, come\u00e7amos a olhar para o solo e para os \u201cbichinhos pequeninos\" de um modo diferente\"; \u201c sentimo-nos importantes porque o nosso trabalho \u00e9 diferente e interessante e n\u00e3o chato como a maioria faz\"; \u201cestamos ansiosos por mostrar a todos o que andamos a pesquisar e a trabalhar aqui.\".\n5.4.\tPar\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo\nOs resultados referentes aos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos est\u00e3o descritos nas tabelas 8 a 11.\nTabela 8- Registo de par\u00e2metros F\u00edsico-Qu\u00edmicos do solo (grupo 1).\nArmadilhas Par\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos\tA1\tA2\tA3\nPH\t6,6\t7,0\t6,5\nHumidade (%)\t1,17\t0,17\t0,20\nTemperatura\t18\u00b0C\t14\u00b0C\t9\u00b0C\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (%)\t0,64\t0,07\t0,12\nTabela 9- Registo de par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos do solo (grupo 2).\nArmadilhas Par\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos\tA1\tA2\tA3\nPH\t6,6\t6,1\t7\nHumidade (%)\t2,65\t4,09\t5,17\nTemperatura\t14\u00b0C\t11\u00b0C\t10\u00b0C\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (%)\t0,25\t0,26\t0,23\nTabela 10- Registo de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo (grupo 3).\n''''x.\tArmadilhas Par\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos\tA1\tA2\tA3\nPH\t6,5\t6,5\t6,3\nHumidade (%)\t0,21\t0,21\t0,16\nTemperatura\t15\u00b0C\t18\u00b0C\t14\u00b0C\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (%)\t0,22\t0,27\t0,29\nTabela 11- Registo de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo (grupo 4).\nx.\tArmadilhas\tA1\tA2\tA3\nPar\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos\t(palmeira)\t(\u00e1rvore de bagas)\t(canas)\nPH\t6,6\t6,3\t7\nHumidade (%)\t0,19\t0,30\t0,20\nTemperatura\t14\u00b0C\t11\u00b0C\t13\u00b0C\nMat\u00e9ria org\u00e2nica (%)\t0,32\t0,31\t0,32\nOs estudantes sentiram muita dificuldade no tratamento de dados referentes a estes par\u00e2metros, j\u00e1 que n\u00e3o estavam habituados a fazer gr\u00e1ficos nem tabelas. Foram necess\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es constantes por parte da professora. Mas mais importante foi a entreajuda verificada entre grupos de trabalho, nesta sess\u00e3o e nas seguintes. Os estudantes mais experientes e conhecedores do processo n\u00e3o pouparam esfor\u00e7os para ajudar os seus colegas que, muitas vezes atrapalhados, n\u00e3o sabiam como introduzir os dados, ou simplesmente que tipo de gr\u00e1fico escolher para este ou aquele par\u00e2metro. Coment\u00e1rios como \" professora, n\u00e3o sabemos como introduzir os dados no Excel\u201d ou \" temos dificuldades em fazer gr\u00e1ficos\u201d foram uma constante nesta sess\u00e3o. Esta foi produtiva, mas \u00e9 importante referir que, mais uma vez, ligados os computadores, \u00e9 muito dif\u00edcil controlar todos os estudantes e o trabalho que produzem. Com liga\u00e7\u00e3o directa \u00e0 internet, muitos dos estudantes perdem-se em \"sites\u201d de interesse individual e que nada t\u00eam a ver com o tema da aula. As dificuldades de trabalhar em grupo tamb\u00e9m aqui se manifestaram mais uma vez. Enquanto alguns dos estudantes se mostraram muito interessados em produzir trabalho de qualidade, outros simplesmente, porque sabiam que os seus colegas estavam a trabalhar, n\u00e3o se interessaram, revelando pregui\u00e7a e desinteresse pelo trabalho proposto. Foi evidenciado, mais uma vez, a import\u00e2ncia de distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pelo grupo de trabalho, mas, mesmo assim, nem todos corresponderam positivamente.\nCom a realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, com o \"V\u201d de Gowin (figura 28), voltaram as d\u00favidas e a professora teve que as esclarecer grupo a grupo, estudante a estudante. Estes factores tornaram o trabalho, nestas sess\u00f5es, bastante activo, mas tamb\u00e9m repleto de ansiedade, j\u00e1 que o tempo, mais uma vez limitador, era escasso e o trabalho e as d\u00favidas constantes aumentaram a insatisfa\u00e7\u00e3o. Das d\u00favidas reveladas pelos estudantes, salientem-se: - Dificuldades em seleccionar informa\u00e7\u00e3o de forma sucinta e precisa (necess\u00e1ria para a parte esquerda do \"V\u201d); - dificuldades em realizar a conclus\u00e3o e discuss\u00e3o da actividade; - dificuldades no arranjo gr\u00e1fico da informa\u00e7\u00e3o; - dificuldades na disposi\u00e7\u00e3o correcta de todos os elementos necess\u00e1rios dentro do \"V\u201d. Estas dificuldades foram comuns a todos os grupos embora em alguns grupos, com\nLado conceptual\nLado metodol\u00f3gico\nTeoria\nPrinc\u00edpios\nPar\u00e2metros f\u00edsico -\nQu\u00edmicos do solo.\nImport\u00e2ncia dos mesmos.\n- Princ\u00edpios b\u00e1sicos relativos\taos\npar\u00e2metros f\u00edsico -qu\u00edmicos do solo.\nConceitos\n-\tsolo;\n-\tpH;\n-\thumidade;\n-\ttemperatura;\n-\tmat\u00e9ria org\u00e2nica\nProblema\nProcedimento\nrealizada pr\u00e1tica. foram tabela, segundo cada local\nde amostragem.\nResultados recolhidos ap\u00f3s a actividade Os resultados colocados em\nO\tprocedimento\nefectuado permitiu a medi\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos nos v\u00e1rios locais de amostragem. N\u00e3o se notaram grandes varia\u00e7\u00f5es.\nComo variam os factores f\u00edsico -qu\u00edmicos nos locais de amostragem?\nConclus\u00e3o\nResultados\nCorresponde \u00e0 metodologia usada na actividade pr\u00e1tica, incluindo os materiais e metodologias\nFigura 28 - Exemplo de \"V de Gowin\u201d, elaborado pelos estudantes referente \u00e0 medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo.\nestudantes mais desenvoltos, o trabalho se desenvolvesse de forma mais aut\u00f3noma e r\u00e1pida. Mais uma vez, o esp\u00edrito de entreajuda entre grupos foi um factor extremamente positivo e fundamental para o desenrolar de todas as tarefas. Salientem-se alguns coment\u00e1rios dos estudantes enquanto viam que o seu trabalho, apesar das dificuldades, estava a surgir de forma agrad\u00e1vel: \u201cIsto afinal n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o dif\u00edcil\u201d; \u201cest\u00e1 a ficar giro\u201d; \u201c\u00e9 melhor fazer assim o relat\u00f3rio do que ter que escrever aquelas p\u00e1ginas todas como\nno outro\"; \u201ceste relat\u00f3rio \u00e9 muito melhor para ler... D\u00e1 menos trabalho e \u00e9 muito mais resumido\"; \u201cvamos dizer aos outros professores que esta maneira \u00e9 muito melhor\"; \u201cvamos pedir para fazer sempre assim os relat\u00f3rios.o pior \u00e9 que os outros professores n\u00e3o sabem\".\n5.5.\tElabora\u00e7\u00e3o de trabalhos e sua apresenta\u00e7\u00e3o\nNa primeira sess\u00e3o do 3\u00b0 per\u00edodo lectivo, os estudantes, divididos em grupos de trabalho, fizeram propostas de apresenta\u00e7\u00e3o da sua investiga\u00e7\u00e3o. Depois de algum di\u00e1logo com a professora, surgiram as seguintes propostas:\n-Grupo 1- Realiza\u00e7\u00e3o de um Power-Point\u00ae;\n-Grupo 2- Realiza\u00e7\u00e3o de um Movie-Maker\u00ae;\n-Grupo 3- Constru\u00e7\u00e3o de uma Maqueta da Escola e recinto envolvente, com sinaliza\u00e7\u00e3o dos locais de estudo;\n-Grupo 4- Realiza\u00e7\u00e3o de um poster em formato digital.\nEsta parte do trabalho, para al\u00e9m da import\u00e2ncia inerente ao tratamento de dados para posterior apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade escolar, foi de encontro \u00e0s directrizes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, para este ano lectivo de 2007/2008. Isto \u00e9, as \u00c1reas de Projecto do 8\u00b0 Ano de Escolaridade deveriam ser direccionadas para as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.\nAqui, os grupos de trabalho 1, 2 e 4 compilaram fotos, recolheram informa\u00e7\u00e3o de todos os gui\u00f5es, realizaram pesquisa orientada relativa \u00e0 import\u00e2ncia de macroinvertebrados do solo e par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, organizaram informa\u00e7\u00e3o e come\u00e7aram a descrever as actividades realizadas no formato a que se tinham proposto (Anexo 5a e 5B).\nO grupo 3, que se disp\u00f4s a construir a maqueta, teve mais trabalho, j\u00e1 que necessitou da ajuda dos professores de Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica da Escola, para al\u00e9m de outros que estavam mais familiarizados com este tipo de trabalho. Para isso, foi necess\u00e1rio:\n-\ttirar c\u00f3pias das plantas da escola;\n-\tplaca de MDF para servir de Base (2mX 1,20m);\n-\tcola para esferovite e cola multiusos;\n-\tplacas de esferovite com 1cm de espessura;\n-\ttintas de \u00e1gua e tinta acr\u00edlica de cores v\u00e1rias;\n-\t2 placas de K-line com 3 mm de espessura;\n-\tcart\u00e3o canelado fino;\n-\tlixa de papel negra;\n-\talgod\u00e3o.\nOs restantes materiais (r\u00e9guas; X-actos; pinc\u00e9is; l\u00e1pis) foram aproveitados das salas de Educa\u00e7\u00e3o Visual. Outro material foi pedido \u00e0 secretaria da escola. Foram necess\u00e1rias todas as aulas, muito tempo extra aula e muita orienta\u00e7\u00e3o para se realizar este trabalho. Passadas algumas aulas, os estudantes tornaram-se aut\u00f3nomos a cortar o K-line, a fazer medi\u00e7\u00f5es e a realizarem c\u00e1lculos de escala, depois das explica\u00e7\u00f5es feitas pelos professores de Educa\u00e7\u00e3o Visual. Apesar de muito trabalhoso, este tornou-se empolgante e desafiador para estudantes e professores envolvidos (figuras 29 e 30).\nFigura 29 - Maqueta da escola elaborada por um dos grupos de trabalho (perspectiva do recreio).\nFigura 30 - Maqueta da escola\n(perspectiva da entrada)\nNa \u00faltima semana de aulas e \u00faltima sess\u00e3o de \u00c1rea de Projecto, os grupos de trabalho apresentaram na biblioteca da escola, para toda a comunidade escolar, o seu trabalho. Perante uma sala da biblioteca repleta de uma audi\u00eancia atenta (estudantes do 7\u00b0 e 8\u00b0 anos, professores e membros do Conselho Executivo da Escola), os estudantes do 8\u00b0 Ano, Turma D, e protagonistas deste processo, explicaram o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, de campo,\nde laborat\u00f3rio e respectivo tratamento de dados efectuado ao longo de todo o ano lectivo. A maqueta foi exposta e todos os passos e lugares explicados; o power - point\u00ae, movie - maker\u00ae e poster (Anexo 5) foram expostos e explicados pelos respectivos grupos. Perante tantas pessoas (que foi uma estreia para os estudantes), os aplausos finais valeram o esfor\u00e7o e estamparam um sorriso enorme no rosto de cada um destes estudantes que ao longo do ano se esfor\u00e7aram por fazer valer o seu trabalho (figuras 31 e 32).\nOs coment\u00e1rios finais dos que assistiram, principalmente dos professores, foram gratificantes. \" Isto sim, \u00e9 que \u00e9 uma \u00c1rea de Projecto\"; Muito interessante. assim \u00e9 que os estudantes aprendem alguma coisa.\"; Todas as \u00c1reas de Projecto deveriam ser assim. muito trabalho, mas muito produtivo\"; Esta, serve de exemplo. todos dever\u00edamos aprender afinal o que se pretende com este tipo de disciplina.\"; Muito bom.um trabalho com princ\u00edpio, meio e fim. e que os estudantes gostaram.porque se nota!\u201d.\nComo coment\u00e1rios de alguns dos estudantes que assistiram, destaque-se: \u201cProfessora, para o pr\u00f3ximo ano lectivo, queremos ficar consigo e fazer algo deste g\u00e9nero.\"; Que sorte que os nossos colegas tiveram. pelo menos, foram para a rua trabalhar e fizeram uma coisa gira\"; \u201cPorque \u00e9 que os nossos professores n\u00e3o nos propuseram alguma coisa assim? N\u00f3s tamb\u00e9m gost\u00e1vamos de fazer uma investiga\u00e7\u00e3o. de seres vivos ou outra coisa, mas alguma coisa que os outros tamb\u00e9m gostassem de ver e aprender.\"; \u201c Tamb\u00e9m gostava de pelo menos um ano me sentir \u201ccientista\" como os nossos colegas. deve ser bem giro!\" Nesta sess\u00e3o, foi tamb\u00e9m feita a \u00faltima autoavalia\u00e7\u00e3o do ano lectivo. Recolhendo os coment\u00e1rios pessoais dos estudantes relativos ao modo como decorreram as v\u00e1rias etapas do trabalho e avalia\u00e7\u00e3o de todo o processo, os estudantes referiram que: \" Gostei de tudo, mas o relat\u00f3rio e o V de Gowin, custou a fazer. n\u00e3o sabia muito bem, o que havia de colocar l\u00e1!\";\"O que eu mais gostei foi quando fomos \u00e0 rua colocar e recolher as armadilhas e identificar os macroinvertebrados\"; Tamb\u00e9m gostei de fazer a maquete. mas foi muito trabalhosa e dif\u00edcil.\" Gostei de tudo. mas principalmente da parte mais pr\u00e1tica. dos relat\u00f3rios, n\u00e3o gostei\ntanto\"; \"Tive mais dificuldade em tratar os dados... mas gostei muito deste trabalho. nunca tinha feito nada do g\u00e9nero, e pudemos mostrar a todos o que fiz\u00e9mos...\"; \" S\u00f3 de ver que os colegas de outras turmas ficaram com \"inveja\" do que n\u00f3s fizemos, j\u00e1 valeu a pena. eles s\u00f3 fazem trabalhitos fracos que ningu\u00e9m liga, n\u00f3s fizemos algo de investiga\u00e7\u00e3o, mesmo!\"; \"Foi super-giro ter sido cientista por um ano. gostava de o repetir para o pr\u00f3ximo ano lectivo!\"\nFigura 31\t- Apresenta\u00e7\u00e3o dos\ntrabalhos finais na biblioteca da\nFigura 32\t- Apresenta\u00e7\u00e3o dos\ntrabalhos finais na biblioteca da\nescola\nescola\n\" Fiquei a gostar muito mais das Ci\u00eancias Naturais e destes seres vivos pequenos que andam na terra, e que afinal s\u00e3o nossos amigos.\"; \"Aprendemos imensas coisas.desde as armadilhas, \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados, de como avaliar os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo, ou \u00e0 utilidade destes seres para a Natureza.foi tudo muito importante e valeu a pena!\" \"Gostava muito de fazer algo do g\u00e9nero no pr\u00f3ximo ano lectivo. foi muito trabalhoso, mas muito giro!\" \" Aprendi muito e foi bom trabalhar em grupo, sem nos chatearmos muito. Conseguimos dividir as tarefas e trabalhar com uma boa finalidade.\"\"Foi muito bom, termos recebido a recompensa de todos terem gostado do nosso trabalho! Ouvir as palmas e os parab\u00e9ns no final, foi mesmo recompensador! Quero repetir, a sentir-me cientista e\na procurar saber mais atrav\u00e9s de actividades deste g\u00e9nero!\"...\"Agora vejo a Natureza e tudo o que a envolve de uma maneira muito diferente! Tenho mais respeito por todos os seres vivos e quero saber mais! Sinto-me no dever de proteger e dizer isso a todos!\".\nFigura 33- A turma D do 8\u00b0 Ano de Escolaridade\n6.\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados\nDa an\u00e1lise dos dados referentes ao n\u00famero de macroinvertebrados recolhidos e identificados, pelos v\u00e1rios grupos de trabalho, pode-se concluir que: a) em todos os grupos capturaram um maior n\u00famero de insectos, seguido de aracn\u00eddeos; b) inicialmente, havia algumas expectativas quanto ao n\u00famero de macroinvertebrados no terreno de pousio, visto ser um terreno abandonado. Assim, este terreno teria \u00e0 partida maior n\u00famero de macroinvertebrados do que os outros locais, nomeadamente, o terreno de cultivo situado ao lado. No entanto, isto n\u00e3o se verificou. Esse terreno estava extremamente duro, na altura de coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas (o Ver\u00e3o tinha terminado) e, como referido atr\u00e1s, foi muito dif\u00edcil para os estudantes a coloca\u00e7\u00e3o destas armadilhas no solo. \u00c9 prov\u00e1vel que estas n\u00e3o tenham ficado colocadas da melhor maneira. Por outro lado, as armadilhas deste local foram vandalizadas e tiveram de ser recolocadas. Outro factor a ter em conta, e que provavelmente condicionou a quantidade de organismos recolhidos, foi o tamanho escolhido para as armadilhas de solo. Os estudantes utilizaram garrafas de pl\u00e1stico de 0,5L. \u00c9 prov\u00e1vel que o n\u00famero de macroinvertebrados recolhido poderia ter sido maximizado, se tivessem sido utilizadas garrafas de 1,5L. Este \u00e9 um pormenor a ter em conta em pr\u00f3ximas investiga\u00e7\u00f5es e trabalhos deste g\u00e9nero.\nSegundo Carvalho (1986) a varia\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da diversidade da macrofauna depende de factores abi\u00f3ticos (e.g., temperatura, humidade relativa, tipo de solo, luz e vento) e bi\u00f3ticos (competi\u00e7\u00e3o, parasitismo e preda\u00e7\u00e3o). O substrato \u00e9 considerado como um dos factores que influenciam a distribui\u00e7\u00e3o da entomofauna, pois condiciona o habitat, fornecendo alimento e protec\u00e7\u00e3o. Ainda segundo este autor, a humidade relativa e os recursos h\u00eddricos constituem importantes factores de distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia de macroinvertebrados, pela sua influ\u00eancia directa sobre estes e sobre os substratos onde vivem e muitas vezes se alimentam.\nNo caso concreto deste trabalho, n\u00e3o se verificaram grandes diferen\u00e7as entre os resultados obtidos pelos v\u00e1rios grupos de trabalho. Os locais de amostragem eram todos muito pr\u00f3ximos uns dos outros, n\u00e3o se tendo verificado discrep\u00e2ncias significativas nos factores referidos, que pudessem influenciar significativamente o n\u00famero e tipo de organismos recolhidos. A\n108\nescolha de v\u00e1rios ecossistemas distintos, para coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas, possibilitaria a discuss\u00e3o de diferen\u00e7as faun\u00edsticas entre esses ecossistemas e as poss\u00edveis causas para essas diferen\u00e7as (Begon et al., 1996; Molles, 1999; Jones e Gaudin, 2000). A coloca\u00e7\u00e3o de armadilhas, segundo amostragem aleat\u00f3ria, em n\u00famero concordante com as \u00e1reas a amostrar e com os diferentes habitats poderia tamb\u00e9m ter contribu\u00eddo para a recolha de uma maior diversidade de organismos (Ausden, 1997; Southwood e Henderson, 2000).\nOs estudantes, depois de terem recolhido as armadilhas e feito a triagem de macroinvertebrados, procederam \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa, contagem e identifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 classe e elaboraram desenhos representativos dos organismos observados. Este tipo de tarefa tornou-se \u00fatil, n\u00e3o s\u00f3 para poderem registar pormenores que at\u00e9 ent\u00e3o desconheciam, mas tamb\u00e9m para facilitar trabalhos posteriores (Barrientos, 1988; Olsen et al., 2001; Chinery, 1993).\nRelativamente a todos os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo n\u00e3o se verificaram grandes varia\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios locais de amostragem. Para a temperatura, os valores obtidos foram semelhantes nos v\u00e1rios locais, j\u00e1 que as medi\u00e7\u00f5es foram todas feitas \u00e0 mesma hora (12h00).\nNeste trabalho foi feita apenas uma amostragem e em locais muito pr\u00f3ximos e com as mesmas condi\u00e7\u00f5es (jardim da escola e campos anexos). Para se poderem retirar conclus\u00f5es relativamente ao comportamento e import\u00e2ncia destes seres vivos, o estudo teria de ser estendido por v\u00e1rias \u00e9pocas do ano, com v\u00e1rias amostragens. Seria conveniente tamb\u00e9m que o estudo e identifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos recolhidos fosse estendido at\u00e9 \u00e0 esp\u00e9cie para separa\u00e7\u00e3o dos diferentes taxa. No entanto, a finalidade primordial deste trabalho, realizado com estudantes do 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico, era gerar compet\u00eancias relativas ao trabalho pr\u00e1tico, aos ecossistemas e \u00e0s ci\u00eancias, numa consci\u00eancia ambiental e de cidadania activas. Atrav\u00e9s do trabalho realizado com a coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas e recolha e identifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos, foram abordados com os estudantes temas como a Biodiversidade e a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica da conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, nomeadamente dos macroinvertebrados terrestres, assim como os conceitos de organismo heterotr\u00f3fico, autotr\u00f3fico, herb\u00edvoro, carn\u00edvoro, omn\u00edvoro ou detrit\u00edvoro e a sua\nimport\u00e2ncia nas cadeias alimentares e preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio nos ecossistemas (Begon et al., 2006; Campbell, 1996; Molles, 1999).\nA actividade foi realizada ao longo de v\u00e1rias fases de trabalho: numa primeira fase, de motiva\u00e7\u00e3o, os estudantes chegaram a um consenso sobre o tema de trabalho a realizar e como o realizar; formaram-se grupos de trabalho e estrat\u00e9gias para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Numa segunda fase, passou-se ao trabalho pr\u00e1tico propriamente dito, onde se constru\u00edram as armadilhas e se colocaram em locais estrat\u00e9gicos do recinto escolar. Numa terceira fase, recolheram-se as armadilhas, identificaram-se os organismos capturados, procedendo-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa, desenho e preenchimento de gui\u00f5es de ajuda. Como avalia\u00e7\u00e3o desta fase de trabalho, os estudantes realizaram, em grupo, relat\u00f3rios pr\u00e1ticos, com ajuda de gui\u00f5es de aula, onde responderam a quest\u00f5es base e relataram todo o procedimento efectuado. Apesar de algumas dificuldades iniciais (por desconhecimento deste tipo de trabalhos), os estudantes conseguiram superar e muitas vezes surpreender, com as respostas dadas e o trabalho desenvolvido.\nCom base na an\u00e1lise e diagn\u00f3stico dos gui\u00f5es de resposta e relat\u00f3rios efectuados, verificou-se que houve uma evolu\u00e7\u00e3o not\u00f3ria e muito positiva dos conhecimentos dos estudantes nos temas abordados e nos procedimentos efectuados (trabalho de campo, trabalho laboratorial, realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio pr\u00e1tico, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o e tratamento de dados). Do tratamento inicial de \u201cbichos pequenos\u201d, estes passaram a chamar-lhe \u201cmacroinvertebrados do solo\", e a reconhecer a sua import\u00e2ncia para o equil\u00edbrio dos ecossistemas terrestres, numa componente biol\u00f3gica activa de manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Os estudantes, em grupo de trabalho, puderam discutir conceitos e ideias relativos ao temas propostos, assim como a necessidade e a import\u00e2ncia de exist\u00eancia de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos, considerando a diversidade biol\u00f3gica da Biosfera, particularmente da diversidade animal e dos macroinvertebrados do solo (Groombridge, 1992; Campbell, 2006; Hickman Jr. et al., 1997; Ruiter et al., 2002).\nO entusiasmo presente durante as sess\u00f5es de trabalho e a motiva\u00e7\u00e3o durante toda a investiga\u00e7\u00e3o foi algo que notoriamente se verificou ao longo de\ntodo o ano lectivo, de um modo crescente e que foi tamb\u00e9m de encontro \u00e0s expectativas iniciais de trabalho com estes estudantes.\nNa fase seguinte de trabalho, voltou-se ao campo e ao laborat\u00f3rio para medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsico - qu\u00edmicos do solo. De novo, voltou a reinar o entusiasmo e o trabalho de grupo com entreajuda e coopera\u00e7\u00e3o constantes. Atrav\u00e9s de conhecimentos interdisciplinares, os estudantes puderam rever conceitos, aprender conte\u00fados, formular hip\u00f3teses e tirar conclus\u00f5es sobre os substratos, onde tinham sido colocadas inicialmente as armadilhas. De novo na sala de aula, os estudantes realizaram relat\u00f3rio pr\u00e1tico sob a forma de \"V do conhecimento\u201d. Desconhecendo este procedimento, n\u00e3o tardaram a entrar no esquema de trabalho e, apesar das dificuldades, a surpreenderem com empenho e originalidade (Silva et al., 1999).\nPor fim, e na \u00faltima fase do percurso, os estudantes efectuaram trabalhos de s\u00edntese e prepararam-se para a apresenta\u00e7\u00e3o oral dos trabalhos, na biblioteca da escola para toda a comunidade escolar. A sistematiza\u00e7\u00e3o dos resultados atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica (neste caso para a comunidade escolar) foi uma etapa fundamental neste projecto. Aqui, os estudantes puderam n\u00e3o s\u00f3 mostrar todo o trabalho realizado ao longo do ano lectivo, mas focar e levantar quest\u00f5es ambientais a partir da execu\u00e7\u00e3o do mesmo. A perda da biodiversidade, a quebra dos fluxos tr\u00f3ficos nas cadeias alimentares e o desequil\u00edbrio dos ecossistemas, s\u00e3o exemplos dessas quest\u00f5es (Begon et al., 2006; Campbell, 1996; Molles, 1999; Jones e Gaudin, 2000; Hooper et al., 2002; Vandermeer et al., 2002).\nAo longo de todas as fases de trabalho, as conclus\u00f5es mais importantes que se obtiveram foram:\n- As actividades pr\u00e1ticas s\u00e3o extremamente importantes no processo ensino - aprendizagem, quando adequadamente integradas com os curr\u00edculos das disciplinas e todo o trabalho te\u00f3rico de base. Express\u00f5es como motiva\u00e7\u00e3o, interesse, compreens\u00e3o, capacidade de associa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de conceitos e destes com situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, capacidade de discuss\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o e, consequentemente, sucesso na aprendizagem, podem ser associadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas e aos curr\u00edculos oficiais ao longo dos v\u00e1rios anos de escolaridade, tal como demonstrado em estudos anteriores (e.g., Frost,\n1997; Almeida, 1998; Lock, 1998; Ollerenshaw e Ritchie, 1998; Canavarro, 1999, in Gon\u00e7alves et al, 2007);\n-\tO desenvolvimento de um trabalho de projecto, com todas as suas implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas: identifica\u00e7\u00e3o de problemas; planifica\u00e7\u00e3o das actividades; desenvolvimento do projecto; apresenta\u00e7\u00e3o e sua avalia\u00e7\u00e3o, para n\u00e3o referir a import\u00e2ncia do desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico, da necessidade de organiza\u00e7\u00e3o, do trabalho de grupo e da coopera\u00e7\u00e3o; da autonomia; da gest\u00e3o de tempo; da pesquisa, recolha e selec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; da s\u00edntese; da criatividade; da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e de auto - cr\u00edtica construtiva. Compet\u00eancias e capacidades como estas foram trabalhadas com estes estudantes e obtiveram-se resultados francamente positivos que, obviamente, s\u00f3 se poder\u00e3o analisar convenientemente a longo prazo, mas que tiveram um ponto de partida frut\u00edfero;\n-\tO desenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental e de cidadania activa, valorizando os ecossistemas e os seres vivos no geral. A consciencializa\u00e7\u00e3o e familiariza\u00e7\u00e3o com este tipo de seres vivos muitas vezes ignorados, provocou sentimentos nos estudantes como curiosidade, interesse e sobretudo respeito pelos macroinvertebrados terrestres, levando-os a pesquisar sobre a sua import\u00e2ncia e actua\u00e7\u00e3o no ambiente em geral.\nO trabalho desenvolvido e as actividades descritas durante todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o foram de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o e est\u00e3o materialmente ao alcance de todos os n\u00edveis lectivos e escolas. A principal dificuldade prendeu-se com a motiva\u00e7\u00e3o inicial dos estudantes e a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das actividades a desenvolver. O estabelecimento claro dos objectivos a serem atingidos, assim como uma planifica\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o cuidadas e atentas por parte da professora / condutora do processo de ac\u00e7\u00e3o / investiga\u00e7\u00e3o foram etapas fundamentais para o sucesso da realiza\u00e7\u00e3o das actividades propostas. Findo este processo, restou o empenho e responsabiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes / protagonistas do processo de investiga\u00e7\u00e3o em curso.\nOutro aspecto importante a salientar, foi o facto do processo pr\u00e1tico e investigativo ter sido levado a cabo na \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar de \u00c1rea de Projecto. Com uma carga hor\u00e1ria de 90 minutos semanais, mas completamente dedicados \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das actividades propostas,\nfoi poss\u00edvel, mesmo com algumas limita\u00e7\u00f5es, levar a cabo o projecto. Tal seria imposs\u00edvel de realizar nas aulas de Ci\u00eancias Naturais regulares, devido \u00e0 carga hor\u00e1ria ser de 3 tempos, de 45 minutos semanais, distribu\u00eddos por dias diferentes, e porque o programa \u00e9 muito extenso. Al\u00e9m disso, aquela disciplina tinha vindo a ser subaproveitada, uma vez que a maioria dos professores da escola onde a professora / investigadora leccionou estes anos, se sentiam com forma\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, para levar a cabo projectos vi\u00e1veis e \u00fateis. A motiva\u00e7\u00e3o da professora / investigadora, apesar de ter sido a primeira vez que leccionou a disciplina, levou-a a desempenhar um papel fundamental na mudan\u00e7a de atitudes e mentalidades relativas a esta mesma \u00e1rea curricular. Assim, e no ano lectivo (2008/2009), face aos resultados obtidos no ano lectivo anterior com o trabalho de projecto desenvolvido com os estudantes nesta \u00e1rea, foi-lhe pedida orienta\u00e7\u00e3o e ideias, para que os outros professores, que tinham a mesma disciplina, pudessem desenvolver projectos com os seus estudantes que fossem motivantes e causadores do desenvolvimento de compet\u00eancias.\nA confirma\u00e7\u00e3o de que a pr\u00e1tica docente deve ser centrada na \"ac\u00e7\u00e3o\" (da\u00ed a necessidade crescente de um ensino baseado no trabalho pr\u00e1tico) contribuiu tamb\u00e9m para um entusiasmo crescente neste tipo de trabalhos e na vontade de fazer do ensino das Ci\u00eancias Naturais, cada vez mais algo de \"divertido\" e \u00fatil, substituindo definitivamente o conceito de exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para que os estudantes adquiram \"meros conhecimentos\".\nO querer ser professor enquanto agente de mudan\u00e7a, implicando proporcionar aos estudantes experi\u00eancias e aprendizagens diversificadas, envolvendo resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, de pesquisa, de realiza\u00e7\u00e3o projectos de investiga\u00e7\u00e3o, com o objectivo de promover atitudes de coopera\u00e7\u00e3o, de respeito, de protec\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7a face \u00e0 Natureza, aos ecossistemas e ao ambiente, tornou-se um fim que de todo n\u00e3o acabou com este projecto, apenas se revelou uma finalidade constante e necess\u00e1ria.\nUm dos objectivos tra\u00e7ados inicialmente era desenvolver compet\u00eancias de cidadania activa e consci\u00eancia ambiental. Atrav\u00e9s do trabalho pr\u00e1tico desenvolvido, em contexto escolar e valorizando a componente de trabalho de campo e o trabalho laboratorial, foi not\u00f3rio o desenvolvimento de compet\u00eancias em v\u00e1rios dom\u00ednios:\na)\tconhecimento: os estudantes aprenderam e refor\u00e7aram conceitos sobre os ecossistemas, nomeadamente sobre a import\u00e2ncia biol\u00f3gica e a diversidade dos macroinvertebrados ed\u00e1ficos. Express\u00f5es que se modificaram desde o in\u00edcio do percurso investigativo, como \" vamos apanhar estes bichos\u201d, para \u2019\u2019 vamos capturar macroinvertebrados do solo\u201d s\u00e3o exemplos not\u00f3rios dessa evolu\u00e7\u00e3o que se reverteu numa mais-valia a referir e a refor\u00e7ar. A constru\u00e7\u00e3o de armadilhas de solo, com materiais simples e quotidianos, permitiu-lhes perceber que muitas vezes \u00e9 apenas necess\u00e1rio ter imagina\u00e7\u00e3o para poder realizar investiga\u00e7\u00f5es e ser investigador. A utiliza\u00e7\u00e3o de lupas binoculares para observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados provocou-lhes destreza e orgulho, por poderem utilizar na sala de aula o material muitas vezes ignorado ou pouco utilizado nas nossas escolas. Permitiu-lhes tamb\u00e9m saber usar instrumentos heur\u00edsticos de classifica\u00e7\u00e3o e tratamentos de dados, como uma simples chave dicot\u00f3mica para identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados e o \"V\" de Gowin para realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio de forma pr\u00e1tica e sucinta. Al\u00e9m disto, os estudantes foram levados a deduzir e a conhecer determinadas caracter\u00edsticas do solo que tem influ\u00eancia na pr\u00f3pria vida, como \u00e9 o caso dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo. Atrav\u00e9s da componente interdisciplinar, os estudantes aplicaram conhecimentos inerentes a v\u00e1rias disciplinas, como foi o caso das Ci\u00eancias F\u00edsico - Qu\u00edmicas, para medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, de Ingl\u00eas para tradu\u00e7\u00e3o de textos pesquisados, da L\u00edngua Portuguesa para constru\u00e7\u00e3o de materiais e forma\u00e7\u00e3o de texto, da Hist\u00f3ria para contextualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, da Geografia para determinar \u00e1reas geogr\u00e1ficas, constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, da Matem\u00e1tica para a constru\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos, das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o para o tratamento inform\u00e1tico de dados, da Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica para o arranjo gr\u00e1fico dos trabalhos finais e das Ci\u00eancias Naturais para os conceitos b\u00e1sicos sobre os constituintes dos ecossistemas, biodiversidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nb)\tautonomia e a coopera\u00e7\u00e3o: os estudantes foram levados a desenvolver autonomamente e em grupo capacidades de pesquisa, triagem e tratamento de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apropriada, para a poderem aplicar correctamente durante todo o processo investigativo. Atrav\u00e9s do trabalho de grupo, atitudes de partilha de tarefas e de organiza\u00e7\u00e3o das mesmas, permitiu-\nlhes reconhecer que o trabalho de pares \u00e9 mais rent\u00e1vel e compensat\u00f3rio, para al\u00e9m de se tornar divertido e aliciante.\nc)\tracioc\u00ednio: os estudantes foram levados a formular hip\u00f3teses, planear as investiga\u00e7\u00f5es, a recolha de dados, o seu tratamento e a realizarem e avaliarem os seus pr\u00f3prios resultados. Atrav\u00e9s da pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o sobre armadilhas do solo, os estudantes formularam hip\u00f3teses vi\u00e1veis e imaginativas, capazes de servir o seu objecto de estudo principal, a captura dos macroinvertebrados ed\u00e1ficos. Ap\u00f3s a sua recolha, e \u00e0 medida que iam fazendo a sua identifica\u00e7\u00e3o, preencheram formul\u00e1rios, tabelas e responderam a quest\u00f5es, que at\u00e9 a\u00ed seriam incapazes de realizar. Elaboraram relat\u00f3rios, trataram os dados graficamente, analisaram e compararam resultados. Todo este trabalho, feito quer no campo, quer em ambiente de laborat\u00f3rio / sala de aula, ocorreu num clima de boa disposi\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e entusiasmo por parte dos estudantes, refor\u00e7ando mais uma vez a componente de cidadania activa t\u00e3o necess\u00e1ria.\nd)\tcomunica\u00e7\u00e3o escrita e oral, realizada no final do ano lectivo para toda a comunidade escolar, de todo o processo investigativo, nomeadamente do trabalho de campo, do trabalho laboratorial, das observa\u00e7\u00f5es, dos resultados, do tratamento de dados, do preenchimento de gui\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e das conclus\u00f5es. Atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o final, elaborada por grupos de trabalho e com apresenta\u00e7\u00f5es diversificadas, como foi a realiza\u00e7\u00e3o de um power - point\u00ae, poster, \"movie - maker\u00ae\u201d e uma maqueta da escola, com refer\u00eancia primordial aos locais de estudo, os estudantes viram-se protagonistas do seu trabalho, actores de um palco onde a plateia (colegas e professores), atenta e entusiasticamente os ouviram e aplaudiram. A veste de jovens cientistas, que em Setembro anterior se tinham proposto assumir, tinha sido por fim reconhecida e valorizada.\ne)\tatitudes face \u00e0 biodiversidade e ao ambiente. Atrav\u00e9s do estudo comparativo dos macroinvertebrados recolhidos nos locais escolhidos, os estudantes manifestaram atitudes francamente positivas em rela\u00e7\u00e3o aos seres vivos, em particular aos estudados, \u00e0 biodiversidade e ao ambiente em geral. A pesquisa efectuada sobre as vantagens dos macroinvertebrados na manuten\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio dos ecossistemas, conferiu-lhes uma vis\u00e3o alargada e protectora\nsobre este tipo de seres vivos que a maior parte das vezes passam despercebidos aos nossos olhos. \"S\u00e3o pequenos, mas muito necess\u00e1rios\u201d, foi uma frase repetida por diversas vezes tanto nas aulas, como durante a apresenta\u00e7\u00e3o oral final dos estudantes. Uma curiosidade crescente foi not\u00f3ria \u00e0 medida que todo o processo foi tomando corpo. O querer saber mais, o querer saber \"porqu\u00ea\u201d, tomou o lugar da desconfian\u00e7a inicial. O respeito, a perseveran\u00e7a e a responsabilidade sobre um ambiente e uma natureza que s\u00e3o de todos e de todos faz parte, fizeram destes adolescentes, indiv\u00edduos mais activos e participativos e, sobretudo, com mais vontade para contribuir para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente e da diversidade biol\u00f3gica (e.g., Yoshida, 1995; Hutchison, 2000; Clegg, 2007; Desonie, 2008).\nComo se constatou e j\u00e1 foi devidamente descrito, o trabalho desenvolvido foi realizado com uma turma de estudantes, que \u00e0 partida manifestavam grandes dificuldades de aprendizagem, para al\u00e9m de terem dois estudantes de curr\u00edculo alternativo. Com o final do desenvolvimento do trabalho, provou-se que n\u00e3o \u00e9 de todo necess\u00e1rio que a escola possua turmas de excel\u00eancia para se poderem trabalhar compet\u00eancias e aprendizagens. \u00c9 neste contexto, que a professora / investigadora quer deixar a mensagem que, \u00e9 muitas vezes com este tipo de estudantes que os resultados positivos s\u00e3o mais not\u00f3rios e prof\u00edcuos. A necessidade de criar estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a passa pelas pequenas / grandes atitudes do professor motivado e empenhado, no sentido de que \u00e9 preciso acreditar, pesquisar, investir e inovar (Clegg, 2007; Papp e Thompson, 2003).\n7.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nO interesse e o empenho demonstrado pelos estudantes ao longo de todo o procedimento neste contexto escolar e social levou a considerar que os pressupostos iniciais foram alcan\u00e7ados. Verificou-se um acr\u00e9scimo da motiva\u00e7\u00e3o geral desde o in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos at\u00e9 ao final do ano lectivo. A planifica\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das aulas de campo, de trabalho laboratorial, de tratamento de dados e da sua apresenta\u00e7\u00e3o, levou os estudantes a adquirirem compet\u00eancias relacionadas com o gosto e protec\u00e7\u00e3o pela natureza, pelos ecossistemas e ambiente. Por outro lado, verificou-se tamb\u00e9m um melhoramento acentuado na utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica e terminologia apropriada, assim como da aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos e dados pesquisados no preenchimento dos gui\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e elabora\u00e7\u00e3o de materiais de divulga\u00e7\u00e3o.\nA observa\u00e7\u00e3o e estudo dos macroinvertebrados permitiu tamb\u00e9m um acr\u00e9scimo do esp\u00edrito cr\u00edtico destes estudantes, face ao ambiente e aos ecossistemas, para al\u00e9m do desenvolvimento do respeito e admira\u00e7\u00e3o, e elimina\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as err\u00f3neas relativamente aos \"seres pequenos, alguns estaladi\u00e7os, que andam na terra e debaixo dos nossos p\u00e9s\", como algumas vezes, em modo de brincadeira, se referiam a estes seres vivos.\nApesar de todos os aspectos positivos j\u00e1 descritos e de, notoriamente, os estudantes terem adquirido compet\u00eancias e aprendizagens, atrav\u00e9s das actividades e materiais desenvolvidos, notaram-se ao longo de todo o processo algumas dificuldades, que vale a pena referir. Por exemplo, os estudantes, pouco habituados a fazerem sa\u00eddas de campo, tiveram que ser alertados para as normas a cumprir, assim como tiveram que ser muito bem preparados em aulas pr\u00e9 - sa\u00edda de campo. Durante as aulas laboratoriais de triagem e identifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados sentiram tamb\u00e9m algumas dificuldades, principalmente na primeira aula de identifica\u00e7\u00e3o, pois a lupa binocular era um instrumento com quel nunca tinham trabalhado. Manifestaram tamb\u00e9m alguma desorienta\u00e7\u00e3o inicial nos registos efectuados nos gui\u00f5es, assim como na elabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios, que necessitaram de uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via cuidada\ne orienta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. A pr\u00f3pria pesquisa e triagem de informa\u00e7\u00e3o, efectuada sobretudo na internet, teve de ser devidamente orientada, para que os \"sites\" de interesse fossem os mais convenientes. A gest\u00e3o temporal foi outro pequeno obst\u00e1culo a contrariar, j\u00e1 que 90 minutos de aula se mostraram muitas vezes insuficientes para o cumprimento de todas as tarefas. Assim, a organiza\u00e7\u00e3o foi fundamental para que todo o trabalho pudesse ocorrer sem atropelos. No entanto, estas dificuldades mostraram-se prof\u00edcuas j\u00e1 que serviram tamb\u00e9m como teor de aprendizagem, crescimento e correc\u00e7\u00e3o das mesmas, traduzindo-se no final como uma mais-valia no processo ensino / aprendizagem.\nO presente estudo revelou-se deveras \u00fatil para a promo\u00e7\u00e3o individual, humana e profissional da professora / investigadora. A tomada de consci\u00eancia de aspectos menos positivos da sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e a necessidade de corrigir e melhorar os mesmos, contribuiu consideravelmente para a sua valoriza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. A necessidade de pesquisa sobre o funcionamento correcto de uma \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar, como a \u00c1rea de Projecto, onde a falta de forma\u00e7\u00e3o apropriada se evidenciava como uma lacuna; a procura de temas e actividades que pudessem ser realizadas num contexto restrito dentro e / ou pr\u00f3ximo da escola; a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o aliciante para o n\u00edvel de estudantes, contexto escolar e social assim como respectiva facha et\u00e1ria; a necessidade de empenho e motiva\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para que os pr\u00f3prios estudantes se sentissem igualmente empenhados e motivados; a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, cuidada e precisa dos materiais, como os gui\u00f5es de aula e das pr\u00f3prias sess\u00f5es / aulas; o acompanhamento muito pr\u00f3ximo e cont\u00ednuo do trabalho dos estudantes; o entusiasmo demonstrado e encorajamento dado, mesmo nas partes mais dif\u00edceis de trabalho, fizeram de todo o processo um caminho nem sempre f\u00e1cil, mas em que os frutos colhidos se revelaram deveras proveitosos. Assim, o estudo aqui apresentado constituiu tamb\u00e9m para a professora, enquanto investigadora, um percurso n\u00e3o s\u00f3 de investiga\u00e7\u00e3o, de pesquisa e de trabalho, mas tamb\u00e9m de reflex\u00e3o sobre todo o seu percurso docente no sentido de o melhorar, face \u00e0s exig\u00eancias de ensino actuais e adaptadas aos jovens de hoje.\nComo sugest\u00f5es para futuros trabalhos, as ideias atropelam-se, mas uma hip\u00f3tese seria diagnosticar a opini\u00e3o de professores de outras escolas neste e\nnoutros n\u00edveis de ensino sobre a utilidade e funcionalidade dos materiais did\u00e1cticos constru\u00eddos. Poder-se-ia tamb\u00e9m adaptar o projecto a n\u00edvel do Ensino Secund\u00e1rio, nas disciplinas de Biologia / Geologia - 10\u00b0 e 11\u00b0 Anos e Biologia - 12\u00b0 Ano, na sua componente pr\u00e1tica e da\u00ed tirar as ila\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o a estes n\u00edveis de ensino. Poder-se-iam ainda realizar novas investiga\u00e7\u00f5es com os mesmos estudantes que fizeram parte da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, no sentido de diagnosticar, se as pr\u00e1ticas e compet\u00eancias desenvolvidas se tornaram frut\u00edferas e duradouras.\nEspera-se sinceramente que este trabalho possa ser \u00fatil a professores e educadores que vejam na Ci\u00eancia, na Natureza e no Ambiente uma paix\u00e3o cont\u00ednua e duradoura; que tomem a escola e a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens como um desafio promissor e n\u00e3o como uma batalha; que aceitem a \u00e1rdua tarefa, mas n\u00e3o menos aliciante, da mudan\u00e7a de atitudes e de mentalidades; que acreditem que a educa\u00e7\u00e3o passa por colocar \"as m\u00e3os na massa\u201d, \"sujar os p\u00e9s\u201d, \"respirar a vida\u201d!\n\u201cAt the end of the day, what really matters in schools is having excellent science teaching.\u201d Lord Adonis, UK Schools Minister in a talk in 2005 (In Clegg, 2007)\n8.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nABRANTES, Paulo; FIGUEIREDO, Carla Cibele; VEIGA SIM\u00c3O, Ana Margarida (2002). Reorganiza\u00e7\u00e3o Curricular do Ensino B\u00e1sico . Lisboa: Departamento do Ensino B\u00e1sico.\nALMEIDA, A. (1998). Visitas de Estudo : concep\u00e7\u00f5es e efic\u00e1cia na aprendizagem. Lisboa: Biblioteca do Educador, Livros Horizonte.\nALMEIDA, Ant\u00f3nio (2007). Que papel para as Ci\u00eancias da Natureza em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental? Discuss\u00e3o de ideias a partir de resultados de uma investiga\u00e7\u00e3o. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol. 6, N\u00b03, 522-537.\nAUSDEN, M. (1997). Invertebrates. In Ecological Census Technique. Edited by W.J. Sutherland. Cambridge University Press.\nAZEITEIRO, U. (et al).(2004). Tend\u00eancias Actuais em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Revista Discursos da Universidade Aberta, N\u00famero especial. Lisboa: Universidade Aberta.\nBARBIER, J. M. (1993). Elabora\u00e7\u00e3o de Projectos de Ac\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nBARKER, S.; SLINGSBY, D. (2003). Making Connections: Biology, environmental education and education for sustainable development. Journal of Biological Education, 38, p. 4-6.\nBARRIENTOS, J. A. (1988). Bases para un Curso Pr\u00e1ctico de Entomologia. Barcelona: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Entemologia.\nBEGON, M.; HARPER, J. L.; TOWNSEND, C. R. (1996). Ecology -individuals, populations and communities. 3a Edi\u00e7\u00e3o. Oxford: Blackwell Science.\nBEGON, M.; HARPER, J. L.; TOWNSEND, C. R. (2006). Ecology - From Individuals to Ecosystems. 4a Edi\u00e7\u00e3o. Oxford: Blackwell Publishing.\nBENCINI, Roberta; GENTILE, Paola (2000). Construindo Compet\u00eancias -Entrevista com Philippe Perrenoud. Nova Escola , p. 19-31. Dispon\u00edvel em: http://www.unige.ch/fapse/SSE/teachers/perrenoud/php main 2000/2000 31. html- consulta em 13/01/2009.\nBORGES, Francisco; DUARTE, Maria da Concei\u00e7\u00e3o; SILVA, Jorge Paulo da (2007). Atitudes de professores portugueses sobre o ambiente e a problem\u00e1tica ambiental. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. N\u00b0\n1.\nBORGES, Paulo A. Vieira (1991). A Armadilha de Barber ( \"Pitfall\u201d) como m\u00e9todo de estudo da Biodiversidade de Artr\u00f3podes do solo nos A\u00e7ores. Relat\u00f3rio de aula te\u00f3rico - pr\u00e1tica. Angra do Hero\u00edsmo. Universidade dos A\u00e7ores - Departamento de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias.\nBRANCO, J. (1999). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - Uma Lacuna Educativa. In: Trindade, V. (Coord). Metodologias do Ensino das Ci\u00eancias - Investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica dos professores. \u00c9vora: Universidade de \u00c9vora. Pp . 215-222.\nBRANCO. M.J.; BROCHADO C. (2000). Ensinar e aprender no campo e no laborat\u00f3rio. In SEQUEIRA M [et al]., org. Trabalho pr\u00e1tico e experimental em Ci\u00eancias. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o e Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. Pp. 615- 625.\nCABRAL, Cristina (2007). Plano Educativo Individual, segundo Decreto-lei n.\u00b0 319/91 de 23-08-1991. Agrupamento de Escolas de Loureiro.\nCAMPBELL, N. A. (1996). Biology. 4a Edi\u00e7\u00e3o. California: The Benjamin / Cummings Publishing Company Inc.\nCASTRO (de), Lisete Barbosa; RICARDO, Maria. (1993). Gerir o trabalho de Projecto: Guia para a flexibiliza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o curriculares. Lisboa: Texto Editora.\nCARVALHO, J.P. (1986). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 entomologia agr\u00edcola. Lisboa:Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Pp. 227.\nCHINERY, M. (1993). Insects of Britain and Northern Europe - Field Guide. 3a Edi\u00e7\u00e3o. Londres: Harper - Collins Publishers.\nCLEGG, Brian (2007). Getting Science - The teacher's guide to exciting and painless primary school science. New York.\nCOSTA, J. M. (2000). O trabalho de Projecto promotor do trabalho experimental na educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. In Sequeira M., Dourado L., Vila\u00e7a M. T., Silva J. L. Afonso A.S., Baptista J.M. (org). Trabalho pr\u00e1tico e experimental em Ci\u00eancias. Braga : Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o e Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. Pp. 601- 608.\nCANO MARTINEZ, Maria; GARCIA DELGADO, M. Angeles; VACA MACEDO, Mercedes . (1998). Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 18, p. 63 - 74. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nCOSME, A., TRINDADE, R. (2001). \u00c1rea de Projecto - Percursos com sentido. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.\nDA SILVA, Jorge Paulo; BORGES, Francisco; DUARTE, Maria da Concei\u00e7\u00e3o (2007) Atitudes de professores portugueses sobre o ambiente e a problem\u00e1tica ambiental. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol. 6, n\u00b0 1. Vigo: universidad de Vigo.\nDA SILVA, Rog\u00e9rio [et al]. (2006) Macrofauna invertebrada do solo sob diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o em Latossolo da Regi\u00e3o do Cerrado. Scielo -Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira Vol. 41, n\u00b0 4. Pp. 697-704.\nDEB - Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais. Lisboa :Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nDEL CARMEN, L. (1999). El estudio de los ecossistemas. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 20, p. 47 - 54. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nDESONIE, Dana (2008). Our Fragile Planet- Biosphere - Ecosystems and Biodiversity Loss. Chelsea House\nDGDIC. (2007) - Despacho da SEE de 27 de Julho de 2007. As TIC no Ensino B\u00e1sico - (pdf). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nDOURADO, Luis. (2001). O trabalho pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias naturais: Situa\u00e7\u00e3o actual e implementa\u00e7\u00e3o de propostas inovadoras para o Trabalho Laboratorial e o Trabalho de Campo. Braga: Universidade de Braga. Tese de Doutoramento apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Braga.\nDOURADO, Lu\u00eds. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. Vol 5 N\u00b0\n1.\tPp. 192 - 200.\nFARNASI, Cl\u00e1udia Costa, MELO Celine (2002). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola: A actua\u00e7\u00e3o do professor. Revista Educa\u00e7\u00e3o. Vol. 27, n\u00b0 1. On line em: http://coralx.ufsm.br/revce/2002/01/a6.htm - consulta em 12 / 10/ 2008.\nFERNANDES, A. (2003). A Influ\u00eancia do Trabalho de Projecto na Aquisi\u00e7\u00e3o de Conhecimentos Cient\u00edficos na \u00c1rea Ambiental - experi\u00eancias no 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Lisboa: Universidade Aberta. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada \u00e0 Universidade Aberta de Lisboa.\nFERNANDES, A. [et al]. (2007). Cap.I: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: caracter\u00edsticas, conte\u00fados, objectivos e actividades pr\u00e1ticas. O caso portugu\u00eas. In GON\u00c7ALVES, F. [et al].(2007) Actividades pr\u00e1ticas em Ci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Lisboa: Editora do Instituto Piaget. Pp. 11- 39.\nFERRACIOLI, La\u00e9rcio (2006). O \"V\" Epistemol\u00f3gico como instrumento metodol\u00f3gico para o processo de investiga\u00e7\u00e3o - Exemplos na \u00e1rea de Inform\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. XII Workshop de Inform\u00e1tica na Escola. ModLab-Departamento de F\u00edsica. Brasil :Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo.\n(Dispon\u00edvel em : http://www.natalnet.br/sbc2006/pdf/arq0218.pdf - consulta em 10/ 10/ 2008).\nFERREIRA, Cristina Leite (2003). A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens no trabalho laboratorial em biologia - uma proposta para o ensino secund\u00e1rio. Aveiro: Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentado ao Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro.\nFONSECA (2008). Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania no curr\u00edculo. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.iie.min-edu.pt - consulta em 26/02/2008\nFUTURO, A. [et al] (1998). Trabalho laboratorial e did\u00e1ctica da geologia potencialidades e limita\u00e7\u00f5es modela\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos de din\u00e2mica sedimentar. Boletin das Ci\u00eancias, n\u00b0 33. Galicia: Asociaci\u00f3n dos Ensinantes de Ci\u00eancias de Galicia.\nGALV\u00c3O, Cec\u00edlia , coord.; FREIRE, Ana Maria. [et al] (2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para o 3\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Lisboa: Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.\nGIL P\u00c9REZ, Daniel.; VALD\u00c9S CASTRO, Pablo. (1995). Un ejemplo de pr\u00e1ctica de laboratorio como actividad investigadora: segundo principio de la din\u00e1mica. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 6. Pp. 93 - 102. Barcelona: Grao Educaci\u00f3n de Serveis Pedag\u00f2gics.\nGOMES, Manuel. (2001). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Guia Anotado de Recursos. Lisboa: DCCPES, DEB. DES, IIE. Dispon\u00edvel em: http://www.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/cmac01/index.htm - consulta em 12 de Janeiro 2009.\nGON\u00c7ALVES, F. [et al] (2004). Actividades de sala de aula - actividades de campo: a ponte necess\u00e1ria. In AZEITEIRO, U. M. [et al] Tend\u00eancias Actuais em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental- Revista Discursos da Universidade Aberta, N\u00famero especial. Lisboa: Universidade Aberta.\nGON\u00c7ALVES, F. [et al]. (2007). Cap. VI: Explorando a Biodiversidade Animal: Invertebrados Terrestres. In GON\u00c7ALVES, F. [et al]. (2007) Actividades pr\u00e1ticas em Ci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Lisboa: Editora do Instituto Piaget. Pp. 119-135.\nGON\u00c7ALVES, F. [et al]. (2007). Edaphic fauna as a tool to perceive biodiversity: a stpwise leraning experience. Aveiro: CESAM e Departamento de Biologia- Universidade de Aveiro.\nGOWIN, D. B. (1981). Educating Ithaca. N. Y. Cornell University Press. 210 pp.\nHICKMAN, Cleveland P. (1973). St. Louis :Biology of the Invertebrates.\nHOCES PRIETO, Rafael; SAMPEDRO VILLAS\u00c1N, Carlos. (1998). Las ciencias fuera del aula: consideraciones generales. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 18. Pp. 53-61. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nHODSON, Derek. (1988). Experiments in science and science teaching. Educational philosophy and theory, 20 (2), 53-66. Auckland: Department of Education, University of Aucklan.\nHOOPER, D. U. (et al). (2002). Species diversity, functional diversity, and ecosystem functioning. Cap. 17. In:LOREAU (et al). Biodiversity and Ecosystem Functioning - Synthesis and Perspectives. Oxford University Press. Pp. 195 -209.\nHUTCHISON, D. (2000). Educa\u00e7\u00e3oEcol\u00f3gica: ideias sobre a consci\u00eancia ambiental. Porto Alegre: Artmed Editora.\nICNB, I. (2008) High Level Conference. Dispon\u00edvel em: (http://portal.icnb.pt/ICNPortal - consulta em 07/11/2008)\nIGE- Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito . (1998). Carta Militar de Portugal -Estarreja. Folha 163. Edi\u00e7\u00e3o 4 - IGE. Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito.\nJONES, K. C.; GAUDIN, A. J. (2000). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Biologia. 3a Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nLE\u00c3O, Fernando; MORGADO, Fernando; PINHO, Rosa (2000). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Para um Ensino Interdisciplinar e Experimental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Lisboa: Pl\u00e1tano- Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas.\nLEITE, Elvira ; SANTOS, Milice Ribeiro dos.( 2004). Nos trilhos da \u00e1rea-projecto - A \u00c1rea de Projecto e a Metodologia de Trabalho de Projecto: Da inten\u00e7\u00e3o \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em : http://www.dgidc.min-edu.pt/inovbasic/biblioteca/excertos/index.htm - Consulta em 10 / Dezembro/ 2008\nLEITE, Laurinda, ESTEVES, Esmeralda. (2005). An\u00e1lise cr\u00edtica de actividades laboratoriais: Um estudo envolvendo estudantes de gradua\u00e7\u00e3o. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. Vol 4 N\u00b0 1.\nLEITE, Laurinda. (2000). As actividades Laboratoriais e a Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens dos Estudantes. In SEQUEIRA M [et al]., org. Trabalho pr\u00e1tico e experimental em Ci\u00eancias. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o e Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. Pp. 91- 108.\nLUCK, Gary; DAILY, Gretchen; EHRLICH, Paul (2003) Population diversity and ecosystem services. Trends in Ecology and Evolution 18, issue 7. Pp. 331336.\nMACEDO, M. Vaca; MART\u00cdNEZ, M.I. Cano; DELGADO, M.A. Garcia (1998). El estudio de un solar. Alambique. Volume 18.\nMARQUES, Ana Maria Fernandes Rebelo (2002). Estrutura de comunidades e processos de recoloniza\u00e7\u00e3o de artr\u00f3podes terrestres em solos dunares.\nAveiro: Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada ao Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro.\nMARQUES, Sofia Alexandra (2007). As Ci\u00eancias na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Contextos de Comunica\u00e7\u00e3o. Aveiro: Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada \u00e0 Sec\u00e7\u00e3o Aut\u00f3noma de Ci\u00eancias Sociais, Jur\u00eddicas e Pol\u00edticas da Universidade de Aveiro.\nMARCOTE, P.V., SU\u00c1REZ P.A. (2005). Planteamiento de un marco te\u00f3rico de la Educaci\u00f3n Ambiental para el desarrollo sostenible. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. Vol. 4, n\u00b0 1\nMATEUS, A. (2000). A pertin\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica interdisciplinar na compreens\u00e3o do Mundo, preparando os cidad\u00e3os para uma interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. In SEQUEIRA M [et al]., org. Trabalho pr\u00e1tico e experimental em Ci\u00eancias. Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o e Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. Pp. 585- 593.\nMcNEELY, Jeffrey; STERLING, Eleanor; MULONGOY, Kalemani (2008). What individuals can do to help conserve Biodiversity. Cap. 10. In: CHIVIAN, Eric; BERNSTEIN, Aaron. Sustaining Life - How Human Life Depends on Biodiversity. Oxford University Press. Pp. 407 - 411.\nMELO, N\u00e9lia Maria Torres (2000). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de professores estagi\u00e1rios de biologia/geologia sobre o trabalho laboratorial. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de mestrado em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica, apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro.\nMICROCOSMOS (Registo de v\u00eddeo). Realiza\u00e7\u00e3o de Claude Nuridsany e Marie P\u00e9rennou, 1996. Tit. Original: Microcosmos - Le Peuple de l'herbe\nMIRANDA, Enrique Doblas (2007). Ecolog\u00eda de los Macroinvertebrados Ed\u00e1ficos en un Ecosistema \u00c1rido Mediterr\u00e1neo. Tese de Doutoramento apresentada \u00e0 Universidade de Granada.\nMOLLES Jr, M.C. (1999). Ecology Concepts and Aplications. USA: WCR/McGraw - Hill.\nMOREIRA, Jacinta (2005). O trabalho pr\u00e1tico na aprendizagem em ci\u00eancias - uma perspectiva inovadora: dos fundamentos te\u00f3ricos \u00e0 pr\u00e1tica de constru\u00e7\u00e3o de materiais. XI Encontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 1\u00b0 Encontro de Educa\u00e7\u00e3o para uma nova cultura da \u00c1gua. Dispon\u00edvel em: http://www.enec2005.ese.ipp.pt/docs/oficina/oficina04.pdf - consulta em 16/01/2009.\nMORGADO, Fernando; PINHO, Rosa; LE\u00c3O, Fernando (2000). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - Para um ensino interdisciplinar e experimental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - Lisboa. Pl\u00e1tano - Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. 1a Edi\u00e7\u00e3o\nNOVAS \u00c1reas Curriculares (2002). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino B\u00e1sico.\nNIEDA, J. (1994). Algunas minucias sobre los trabajos pr\u00e1ticos en la Ensen\u00e3nza Secundaria. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 2, Pp. 15 - 20. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nOLIVEIRA, Paula Cristina Melo Sim\u00f5es. (2006). A \u00e1rea de projecto e o ensino da astronomia. Documento Electr\u00f3nico. Tese de Mestrado apresentado ao Departamento de F\u00edsica da Universidade de Aveiro.\nOLSEN, L.; PEDERSEN, B.; SUNESEN, J. (2001). Small Woodland Creatures. Oxford: Oxford University Press.\nPATO, A.; AZEITEIRO, U.; GON\u00c7ALVEZ, F. (2004). Actividades de Campo em educa\u00e7\u00e3o ambiental. In AZEITEIRO, U. [et al] Tend\u00eancias Actuais em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Revista Discursos da Universidade Aberta, N\u00famero especial. Lisboa: Universidade Aberta.\nPAPP, Steven; THOMPSON, Geoff .( 2003). Biodiversity for kids - Stage 2 Science - Teacher's Guide. NSW National Parks and Wildlife Service.\nPEDRINACI RODR\u00cdGUEZ, E. (1998). Qu\u00e9 aporta el medio que nos rodea al aprendizage de las ciencias. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 18, Pp. 51-52. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nPEDRINACI RODR\u00cdGUEZ, E.; SEQUEIROS, L.; GARCIA DE LA TORRE (1994). El trabajo de campo y el aprendizage de la Geologia. Alambique: Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. 2, p. 37-45. Barcelona: Gra\u00f3 Educaci\u00f3n de Serveis Pedagogics.\nPEDROSA, Maria Arminda. (2000). Aprendendo a olhar, a ver e a reparar...\u00e1gua em Qu\u00edmica escolar. In I.P. (org) O movimento CTS na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Aveiro: Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro. Pp. 133- 142.\nPIMM, Stuart L.; ALVES, Maria Alice S. ; CHIVIAN, Eric; BERNSTEIN, Aaron (2008). What is Biodiversity?. Cap. I. In CHIVIAN, Eric M.D.; BERNSTEIN, Aaron, M.D. (2008) Sustaining Life - How Human Health Depends on Biodiversity. Center for Health and the Global Environment. Harvard Medical School. Oxford University Press\nPERRENOUD, Philippe. (2002). O que fazer da ambiguidade dos programas escolares orientados para as compet\u00eancias?. In P\u00e1tio. Revista Pedag\u00f3cica. N\u00b0 23.\tPp\t8-\t11.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.unige.ch/fapse/SEE/teachers/perrenoud/php main/php 2002/2002 28.html -consulta em 12 /01/2009.\nREBELO, D.; MARQUES, L. (1999). O Trabalho de campo no Ensino das Geoci\u00eancias: Concep\u00e7\u00f5es de Professores. In Trindade [et al] org. Metodologia do Ensino das Ci\u00eancias - Investiga\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1ticas de Professores. \u00c9vora: Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o.\nRIBEIRO, Maria Teresa Maltez Cardoso (2003). A Linguagem na constru\u00e7\u00e3o de conhecimento em Trabalho Experimental Laboratorial: Um estudo sobre a actividade enzim\u00e1tica com estudantes do 10\u00b0 Ano. Aveiro: Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada ao Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro.\nROLD\u00c3O, Maria do C\u00e9u. (1996). A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica numa perspectiva de forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida. Revista Inova\u00e7\u00e3o. 9, Pp. 205-217. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educativa.\nROQUE, Ana (et al). (2008). A EDUCA\u00c7AO PARA A CIDADANIA NOS CURR\u00cdCULOS. DGDIC- Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.iie.min-edu.pt - consulta em 26/02/2008\nROQUE, Ana [et al]. (2005). A Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania Nos Curricula. In Documento base para a constru\u00e7\u00e3o de um Referencial de compet\u00eancias. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular.\nRUITER, P. C. de; GRIFFITHS, B. MOORE, J. C. (2002). Biodiversity and stability in soil ecosystems: patterns, processes and the effects of disturbance. Cap. 9. In LOREAU, M. (et al). Biodiverity and Ecosystem Functioning -Synthesis and Perspectives. Oxford University Press. Pp.102 -113.\nRUPPERT, Eduard; BARNES, Robert (1994). Invertebrate Zoology. 6a Edi\u00e7\u00e3o. Orlando: Sauders College Publishing.\nRUY, Rosimari Viveiro. (2004) A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola. Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias n\u00b0 26. S\u00e3o Paulo.\nSANTOS, Ma. E. ; MATOS,Filomena; FONSECA, Teresa. (2009)- Que se ganha com o Trabalho de Projecto? . Revista Noesis, n\u00b0 76. Pp 26- 45. Dispon\u00edvel\tem\t:http://sitio.dgidc.min-\nedu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/noesis_Revista76.pdf. consulta em 25 Junho/2009.\nSERRANO, Artur Raposo Moniz, (2002). Ecologia dos Artr\u00f3podes Terrestres - Programa, conte\u00fados e m\u00e9todos de ensino te\u00f3rico e pr\u00e1tico. Lisboa: Universidade de Lisboa - Faculdade de Ci\u00eancias.\nSILVA, Isabel Porfirio. (1999). O trabalho laboratorial em biologia no ensino secund\u00e1rio - das propostas curriculares \u00e0s expectativas dos estudantes. Aveiro.\nSILVA, M. A. (et al) (1999). Biolab. T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia -Bloco I. Lisboa:Universit\u00e1ria Editora. Pp 160 -161.\nSILVA, Maria de F\u00e1tima Vilas Boas da (2003). A efic\u00e1cia do desenvolvimento de trabalho pr\u00e1tico de car\u00e1cter investigativo na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Aveiro: Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada ao Departamento de Biologia da Universidade de Aveiro.\nSLINGSBY, D; BARKER, S. (2003). Making Connections: Biology, environmental education and education for sustainable development. Journal of Biological Education. Vol. 38 (1), Pp. 4 -5.\nSOUTINHO, Maria do Ros\u00e1rio Lopes. (2007). Biodiversidade e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Aveiro: Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Tese de Mestrado apresentada ao Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de Aveiro\nSOWTHWOOD, T. R.; HENDERSON, P. A. (2000). Ecological Methods. 3a Londres: Edi\u00e7\u00e3o.Blackwell Science.\nTRAVASSOS, Edson Gomes. (2001). A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos curr\u00edculos : dificuldades e desafios. Revista de Biologia e ci\u00eancias da Terra, vol.1, n\u00b0 2. Belo Horizonte.\nVANDERMEER, J. (et al). (2002). Effect of biodiversity on ecosystem functioning in managed ecosystems. Cap 19. In LOREAU, M. et al. Biodiversity and Ecosystem Functioning - Synthesis and Perspectives. Oxford University Press. Pp. 221 - 230.\nVEGA MARCOTE, P; \u00c1LVAREZ SU\u00c1REZ, P. (2005). Planteamiento de un marco te\u00f3rico de la Educaci\u00f3n Ambiental para el desarrollo sostenible. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. Vol 4 N\u00b0 1.\nVILCHES PENA, Amparo; GIL PEREZ, Daniel. (2003). Construyamos un futuro sostenible. Madrid: Ediciones Akal.\nWILSON, Edward. (1997). A Diversidade da Vida. Lisboa: Gradiva.\nYOSHIDA, M. (1995). The presente status of envinonmental education in Japan. In Ecology in Education. Edited by M. Hale. Cambridge: University Press. Pp.10-22.\nZERVANOS, Stam.M.; McLAUHLIN, Jacqueline. (2003). Teaching biodiversity and evolution through travel course experiences. The American Biology Teacher, 65(9). Pp. 683-688.\nS\u00edtios de internet:\nAssocia\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente de Cianorte (2008)- : httD://www.aDromac.ora.br/ea005.htm - \u00faltima consulta em 26 de Junho 2008).\nhttp://sitio.daidc.min-edu.Dt/exDerimentais/Paainas/default.asDx)\t-\nconsulta em 6 de Agosto 2008\nhttD://Dortal.icnb.Dt/ICNPortal - consulta em 07 de Novembro de2008\nwww.Biodiversidade\\Lessons SDecies Identification Key.htm- Consulta\nem 12 de Setembro de 2007\nhttD://croDandsoil.oreaonstate.edu/ak12- Consulta em 10 de Agosto de 2007\nhttD://aeocities.com/aDotecionearo/artro.html - Consulta em 20 de Setembro de 2007\nhttD://www.citideD.Dt/act/DeoDletaniafev03.html -Consulta em 26 de\nAaosto de 2008\n9.\tAnexos\n9.1.\tAnexo 1 - Proposta de planifica\u00e7\u00e3o anual - \u00c1rea de Projecto 2007/2008\nESCOLA E.B. 2/ 3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\tAno Lectivo 2007 / 2008\n\u00c1REA DE PROJECTO\nEstudo comparativo da diversidade de macroinvertebrados em campos de cultivo e jardim da escola - actividades de 3\u00b0 ciclo (8\u00b0 ano de escolaridade)\nPlanifica\u00e7\u00e3o Geral\nDescri\u00e7\u00e3o da Actividade - Introdu\u00e7\u00e3o\nO estudo em quest\u00e3o ir\u00e1 ser realizado durante o ano lectivo de 2007/2008 e ir\u00e1 envolver 16 estudantes do 8\u00b0 Ano de Escolaridade, com idades compreendidas entre os 12 e os 15 anos.\nEsta actividade ser\u00e1 inserida no \u00e2mbito da \u00c1rea Curricular n\u00e3o Disciplinar de \u00c1rea de Projecto, em estreita conex\u00e3o com a disciplina de Ci\u00eancias Naturais.\nA investiga\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o ir\u00e1 decorrer em sess\u00f5es de 90 minutos cada, (tempos contemplados para a referida disciplina), divididos entre:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o ao tema da Biodiversidade\n-\tForma\u00e7\u00e3o de grupos de trabalho com visita explorat\u00f3ria ao local a investigar\n-\tDescoberta, pelos estudantes da metodologia a implementar\n-\tAulas de prepara\u00e7\u00e3o para sa\u00eddas de campo ( com investiga\u00e7\u00e3o feita pelos estudantes e orientada pela professora);\n-\tConstru\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es para sa\u00eddas de campo;\n-\tSa\u00eddas de campo com coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas\n-\tRecolha dos artr\u00f3podes e posterior identifica\u00e7\u00e3o\n-\tTratamento de dados e sua interpreta\u00e7\u00e3o\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos para posterior apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade escolar. Neste ponto, saliente-se o especial \u00eanfase da interdisciplinaridade, com interven\u00e7\u00e3o das disciplinas de: Portugu\u00eas; Matem\u00e1tica; Ingl\u00eas; Educa\u00e7\u00e3o Visual; F\u00edsico - Qu\u00edmica; T.I.C.\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o das actividades desenvolvidas.\nEste projecto de investiga\u00e7\u00e3o, inserido na \u00c1rea Curricular N\u00e3o Disciplinar de \u00c1rea de Projecto, vai estar intimamente ligado com a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, leccionada pela mesma professora. No entanto, no sentido do projecto ser rentabilizado ao m\u00e1ximo, escolheu-se a disciplina de \u00c1rea de Projecto, para se desenvolver, j\u00e1 que a carga hor\u00e1ria destinada 'disciplina de Ci\u00eancias Naturais \u00e9 demasiado pequena para que o projecto pudesse ser desenvolvido.\n1.\tDe um modo mais espec\u00edfico, apresentam-se a seguir os objectivos e as compet\u00eancias a desenvolver pelos estudantes durante o projecto em causa:\nTema Globalizante: Sustentabilidade na Terra\nSub - Tema: Ecossistemas\n- Interac\u00e7\u00f5es seres vivos - ambientem\n137\n- Perturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas\nObjectivos Gerais:\n-\tCompreender o conceito de biodiversidade\n-\tCompreender o conceito de ecossistema\n-\tCompreender o conceito de comunidade bi\u00f3tica\n-\tCompreender o conceito de habitat\n-\tCompreender que as comunidades s\u00e3o condicionadas pelos factores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos\n-\tCompreender que o n\u00famero de indiv\u00edduos de uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionado pelos factores do ambiente\n-\tInferir sobre a import\u00e2ncia de estudar a biodiversidade pr\u00f3ximo do recinto escolar\n-\tImplementar t\u00e9cnicas simples de recolha de invertebrados do solo\n-\tCompreender a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de invertebrados nos ecossistemas\n-\tRelacionar o bem - estar de um ecossistema com a quantidade e variedade de invertebrados a\u00ed existentes.\n-\tReconhecer qual das t\u00e9cnicas de recolha de invertebrados \u00e9 mais rent\u00e1vel\n-\tReconhecer a import\u00e2ncia trabalho de campo nas aprendizagens relativas ao meio ambiente\nCompet\u00eancias:\n-\tOrganizar e interpretar dados orientados pela professora sobre processos de recolha de invertebrados\n-\tPlanificar e montar armadilhas simples para a recolha de invertebrados\n-\tValorizar processos cr\u00edticos de selec\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\n-\tDesenvolver atitudes de curiosidade, de problematiza\u00e7\u00e3o e de questionamento\n-\tDesenvolver a reflex\u00e3o conjunta - intragrupal e intergrupal\n-\tPromover a socializa\u00e7\u00e3o do estudante ao n\u00edvel da participa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e respeito, entre outros\n-\tDesenvolver atitudes de reflex\u00e3o sobre ensino - aprendizagem, clarificando as suas dificuldades e os seus progressos\nPlanifica\u00e7\u00e3o geral\nEtapas da metodologia de Projecto\tAspectos comparativos em Biodiversidade de invertebrados\tCalendariza\u00e7\u00e3o\nO que vamos fazer?\t\t\n1. Selec\u00e7\u00e3o / Defini\u00e7\u00e3o do problema (tema)\tIntrodu\u00e7\u00e3o; apresenta\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o do filme \"Microcosmos\" ou \"Uma vida de insecto\"\tSetembro /Outubro 2007\n2. Escolha e formula\u00e7\u00e3o de problemas parcelares (sub temas)\tVisita guiada com aos campos que ser\u00e3o alvo de estudo; coloca\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o problema; organiza\u00e7\u00e3o em grupos de trabalho e respostas \u00e0 quest\u00e3o problema; formula\u00e7\u00e3o de sub temas\t\nComo vamos fazer?\t\t\n3. Prepara\u00e7\u00e3o e planeamento do trabalho\tQuem nos pode ajudar? De que recursos dispomos? Que tarefas teremos de realizar? Como vamos organizar o nosso tempo? Como vamos distribuir as tarefas pelo grupo? De que materiais vamos precisar? Como vamos realizar e produzir o nosso trabalho? Como o vamos apresentar?\tSetembro /Outubro 2007\nFases de realiza\u00e7\u00e3o do trabalho\t\t\n4. Trabalho de campo\tPesquisa bibliogr\u00e1fica; recolha de dados; constru\u00e7\u00e3o de materiais; aplica\u00e7\u00e3o das armadilhas; recolha de invertebrados; tratamento de dados, fotografias...\tNovembro / Dezembro2007\n5. Avalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia\tFichas de avalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia: -avaliar o grau de cumprimento das tarefas; enumerar os obst\u00e1culos encontrados;\tavaliar\to funcionamento do grupo; discutir as tarefas realizadas e por realizar\tJaneiro / 2007\n6. Prepara\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos -tratamento da informa\u00e7\u00e3o\tComo organizar e tratar os dados da nossa investiga\u00e7\u00e3o? (posters; power point; palestra; artigos)\tJaneiro / Fevereiro / Mar\u00e7o /Abril / 2008\n7. Apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos\tCada grupo apresentar\u00e1 o seu trabalho segundo a forma que escolheu para a sua divulga\u00e7\u00e3o: Dia aberto da Escola e Apresenta\u00e7\u00e3o na Junta de Freguesia\tFinal de Maio / 2008\nO que \u00e9 que fiz\u00e9mos?\t\t\n8. O que \u00e9 que fizemos?\tAuto e hetero avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de grelhas pr\u00f3prias. Aqui todos os par\u00e2metros ser\u00e3o discutidos e avaliados, tamb\u00e9m no sentido de se poder\tmelhorar\te\tproduzir sugest\u00f5es para trabalhos futuros.\tJunho / 2008\nDescri\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias\n1a Sess\u00e3o\n1.\tApresenta\u00e7\u00e3o da metodologia aos estudantes - A professora ter\u00e1 que apresentar a metodologia das actividades (planeamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o) aos estudantes e explic\u00e1-la cuidadosamente. Pretende-se assim ter estudantes confiantes e conscientes da forma como se pretende que eles desenvolvam o trabalho (Costa, 1998).\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o do tema:\n- O que pretendemos fazer com a \u00c1rea de Projecto, deste ano lectivo?\n(com esta quest\u00e3o inicial, a professora fornece algumas pistas, nomeadamente os objectivos e compet\u00eancias a atingir, de modo a que os estudantes possam ser conduzidos at\u00e9 ao tema globalizante pretendido)\n- Metodologia:\n- Grupos de Escuta Activa\nObjectivos\tActividades\tMaterial\nOrganizar\ta discuss\u00e3o\te\ta reflex\u00e3o\tdos estudantes a partir de uma situa\u00e7\u00e3o que\tpossibilite explorar\tas expectativas e os desejos\tdos estudantes face \u00e0 \u00c1rea de Projecto\tA professora prop\u00f5e que os estudantes se organizem em grupos de 5 elementos para realizarem uma tarefa comum: visualizar\tum\tfilme\t\" Microcosmos\" que descreva uma experi\u00eancia pass\u00edvel de ser desenvolvida em\tArea\tde Projecto. Cada grupo de estudantes dever\u00e1 cumprir a tarefa: Colocando quest\u00f5es acerca do v\u00eddeo\tenunciando\tposs\u00edveis actividades que poder\u00e3o ser realizadas em sala de aula ou extra - aula, dentro do contexto do filme em quest\u00e3o. Os porta - vozes exp\u00f5em as perguntas que os seus grupos fizeram. A professora anota no quadro o que os porta - vozes dos grupos\tQuadro Filme : Microcosmos; Leitor de DVD, ou PC; Televis\u00e3o ou tela; Ficha de avalia\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o\n\texpuseram e prop\u00f5em que se comece\tpor responder \u00e0s quest\u00f5es colocadas. Discute-se e responde-se \u00e0s quest\u00f5es. Os porta - vozes exp\u00f5em as propostas de actividades que porventura se poder\u00e3o realizar no \u00e2mbito do tema do filme visualizado. A professora anota no quadro todas as poss\u00edveis actividades Os porta vozes exp\u00f5em as raz\u00f5es predominantes\tpelas\tquais escolhem determinado tema ou actividade. A professora anota e esquematiza no quadro e prop\u00f5e que se comece a discutir a plausibilidade das raz\u00f5es que justificam a possibilidade de realizar ou n\u00e3o determinados projectos propostos Discute-se finalmente: qual o projecto que a turma quer concretizar\tlimita\u00e7\u00f5es\te possibilidades de o concretizar (estes\tdois\tpassos\tser\u00e3o orientados pela professora, no sentido do projecto pretendido). No final desta sess\u00e3o poder-se-\u00e1 preencher a ficha de avalia\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o .\t\n- Ficha de an\u00e1lise das propostas:\nCom base na visualiza\u00e7\u00e3o do filme, preencher a seguinte grelha: (a entregar aos estudantes, no final da visualiza\u00e7\u00e3o do filme)\nGrupo:\tConte\u00fados do filme\tD\u00favidas levantadas\nConte\u00fados que na nossa opini\u00e3o, s\u00e3o mais interessantes\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\nAp\u00f3s a primeira fase do debate, preenchimento da segunda grelha:\nGrupo\tTema proposto\tRaz\u00f5es de escolha do referido tema\n\t\t\n\t\t\n\t\t\nNo final desta sess\u00e3o o tema globalizante dever\u00e1 ser definido (com a ajuda da professora). Exemplo:\" Biodiversidade - Um estudo comparativo de macroinvertebrados na nossa escola\u201d\nNo Final os estudantes podem preencher a ficha de avalia\u00e7\u00e3o da Sess\u00e3o:\nFicha de Avalia\u00e7\u00e3o da Sess\u00e3o\t\n\u00c1rea de Projecto Data:\t/\t/\t\nNesta sess\u00e3o gost\u00e1mos\tNesta sess\u00e3o n\u00e3o gost\u00e1mos\n\t\nSugest\u00f5es para melhorar o funcionamento das sess\u00f5es seguintes:\t\n(adaptado de: Cosme et al., 2001)\n2a Sess\u00e3o\nEscolhido e identificado o tema/problema geral passa-se a uma fase de escolha de sub temas ou problemas parcelares.\nAntes por\u00e9m, desta escolha, far-se-\u00e1 uma visita guiada pela professora, aos locais em estudo (campos adjacentes \u00e0 escola). Desta maneira, pretende-se motivar os estudantes ao trabalho e percurso investigativo a efectuar, colocando-os j\u00e1 no pr\u00f3prio local, e facultando-lhes poss\u00edveis ideias para se trabalharem.\nNo campo, ent\u00e3o come\u00e7ar-se-\u00e1 com a tarefa proposta para esta sess\u00e3o propriamente dita.\nPerante a quest\u00e3o problema:\n-\tComparando os campos de cultura, assim como as zonas jardinadas da escola, qual ou quais apresentam biodiversidade mais elevada?\nOs estudantes s\u00e3o convidados a pensar em respostas para esta quest\u00e3o, e ao mesmo tempo sugerir sub temas para trabalhar na \u00c1rea de Projecto.\nEste trabalho poder\u00e1 ser feito todo em assembleia de turma, ou nos pequenos grupos da sess\u00e3o anterior, culminando em plen\u00e1rio para devolver ao grande grupo as conclus\u00f5es.\nA escolha de sub temas dever\u00e1 ter em conta:\n-\ta exequibilidade das tarefas propostas\n-\tos recursos dispon\u00edveis (humanos e outros)\n-\tas disciplinas envolventes (interdisciplinaridade)\n-\tos materiais necess\u00e1rios\n(Ao longo do plen\u00e1rio, a professora vai anotando no quadro, as propostas)\nFicha de apoio:\nRespostas \u00e0s quest\u00f5es -problema\tSub temas poss\u00edveis\tRaz\u00f5es para a escolha\tRecursos -materiais necess\u00e1rios\n\t\t\t\nPoss\u00edveis sub- temas propostos:\n-\tOs macroinvertebrados do solo\n-\tPar\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos que influenciam a vida dos macroinvertebrados (PH; textura; condutibilidade; temperatura; mat\u00e9ria org\u00e2nica)\n-\tInfu\u00eancia dos macroinvertebrados sobre os solos e ecossistemas\n-\tComo capturar macroinvertebrados? (Armadilhas e sua constru\u00e7\u00e3o)\n-\tForma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho:\n-\tEscolhidos os sub temas passa-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho. Conv\u00e9m que estes grupos sejam constitu\u00eddos por um n\u00famero \u00edmpar de estudantes. Como a turma possui 20 estudantes, prop\u00f5e-se que a turma seja dividida em grupos de 5 estudantes cada. Estes grupos dever\u00e3o ser heterog\u00e9neos em idades e ir maximamente ao encontro da pr\u00f3pria motiva\u00e7\u00e3o dos estudantes face aos sub temas propostos.Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o dos grupos estes ser\u00e3o registados, e distribu\u00eddos os sub temas respectivos.\n3a Sess\u00e3o- Prepara\u00e7\u00e3o e Planeamento do trabalho a desenvolver Gui\u00e3o de trabalho por grupo:\nComo vamos desenvolver o nosso sub tema?\t\nGrupo:\tSub tema:\nObjectivos/ quest\u00f5es de partida ou hip\u00f3teses\t\nMateriais necess\u00e1rios e outros recursos\t\nPassos a dar; pessoas a contactar\t\nTarefas atribu\u00eddas a cada elemento do grupo\t\nOrganiza\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio de tarefas\t\nApresenta\u00e7\u00e3o do produto final\t\n-\tEm grupo, e em concord\u00e2ncia com cada sub tema atribu\u00eddo, os estudantes fazem , com a ajuda da professora o planeamento de todos os passos a dar e tarefas a cumprir. A grelha acima descrita poder\u00e1 ser alterada e aumentada pelo pr\u00f3prio grupo se este vir necessidade de o fazer consoante o seu pr\u00f3prio sub tema.\nA professora, neste ponto, ter\u00e1 aqui um papel de fundamental interven\u00e7\u00e3o junto de todos os grupos:\n-\tdar sugest\u00f5es, fazendo cr\u00edticas construtivas, dando pareceres e informa\u00e7\u00f5es;\n-\tfornecer instrumentos de trabalho j\u00e1 elaborados e adaptados (bibliografia; sites da Internet; fichas de avalia\u00e7\u00e3o )\n-\tcolaborar na recolha e elabora\u00e7\u00e3o dos materiais; gui\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o e outros instrumentos de recolha de dados;\n-\ttrabalhar quest\u00f5es pertinentes, conte\u00fados e tecnologias;\n-\tdestacar atitudes e comportamentos a ter durante a pesquisa no campo;\n-\ttrabalhar atitudes, regras e comportamentos a tomar durante as observa\u00e7\u00f5es e manipula\u00e7\u00e3o de material em laborat\u00f3rio;\n-\tfazer a supervis\u00e3o\n(adaptado de Leite, E. 2004)\nPlanos de trabalho\nUm dos factores importantes a ter na prepara\u00e7\u00e3o do projecto \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de planos de trabalho, quer semanais, quer mensais.\nPlano Mensal:\nA professora prop\u00f5e que a turma observe o calend\u00e1rio das aulas relativas ao m\u00eas.\nAvalia-se em conjunto, quantos tempos lectivos ser\u00e3o necess\u00e1rios para realizar o trabalho em quest\u00e3o. Distribuem-se as diferentes actividades pelos dias de aulas.\nPlano semanal:\nEstudantes e professora elaboram, em conjunto, o plano semanal, tendo em conta as diferentes tarefas e poss\u00edveis disciplinas envolvidas (interdisciplinaridade). \u00c9 a partir do plano da semana que se definem os tempos de trabalho e a organiza\u00e7\u00e3o dos estudantes face \u00e0s tarefas. Este plano permite tamb\u00e9m que se fa\u00e7a um plano de regula\u00e7\u00e3o e auto - regula\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios estudantes.\nO plano inicial ir\u00e1 sendo reformulado ao longo do desenvolvimento do projecto. Quando se trabalho no campo, aparecem, muitas vezes, desvios recuper\u00e1veis, reorienta\u00e7\u00f5es, descobertas imprevis\u00edveis, mas que poder\u00e3o ser oportunas para acrescentar ou mesmo alterar inten\u00e7\u00f5es nos plano inicial.\nA planifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 integrar-se num \"Di\u00e1rio de Bordo\u201d. Aqui o grupo ir\u00e1 colocar, para al\u00e9m dos seus apontamentos e esbo\u00e7os, os passos previstos e combinados e para qu\u00ea. Vai-se registando todo o processo:\n- as fontes de saber; os materiais usados; as responsabilidades; as tarefas; desenhos; fotografias; descri\u00e7\u00f5es; registos te\u00f3ricos; (...)\nEste di\u00e1rio de bordo dever\u00e1 ser preenchido em algumas as sess\u00f5es (por exemplo, no final de cada m\u00eas), seguido de uma ficha de avalia\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia de trabalho em grupo, que poder\u00e1 ser a seguinte:\nGrupo:\nSub tema:\n1. os problemas que vivemos no seio do grupo:\t\n2. as tarefas do grupo:\t\nTarefas que realiz\u00e1mos\t\nTarefas que n\u00e3o realiz\u00e1mos , mas que estavam previstas\t\nTarefas que n\u00e3o estavam previstas , mas que tivemos de realizar\t\n(adaptado de Cosme et al., 2001)\nNo final de cada sess\u00e3o, cada grupo dever\u00e1 tamb\u00e9m fazer uma previs\u00e3o das tarefas da sess\u00e3o seguinte ( observando o plano mensal ou semanal), para que possa come\u00e7ar a trabalhar logo, de in\u00edcio da sess\u00e3o seguinte, e assim aproveitar o seu tempo ao m\u00e1ximo.\n4a Sess\u00e3o\nPesquisa e interven\u00e7\u00e3o\n- Implementa\u00e7\u00e3o do trabalho no terreno e em sala de aula\nEsta etapa ser\u00e1 dedicada \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do projecto. Assim, nesta sess\u00e3o, por-se-\u00e1 em pr\u00e1tica aquilo que foi pensado e perspectivado. Cada\ngrupo, consoante o esbo\u00e7o de trabalho que elaborou anteriormente, come\u00e7ar\u00e1 a organizar-se e a executar as tarefas propostas.\nNesta primeira fase, cada grupo ir\u00e1 ocupar-se de pesquisa bibliogr\u00e1fica (com a ajuda da professora) e tratamento de dados \u00fateis que lhe permitam executar as tarefas propostas.\nInterdisciplinaridade:V\u00e1rias disciplinas poder\u00e3o participar activamente na elabora\u00e7\u00e3o do Projecto:\nDisciplina\tPlano de Ac\u00e7\u00e3o\nCi\u00eancias Naturais\tPesquisa, organiza\u00e7\u00e3o e triagem da bibliografia sobre invertebrados.Organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida\nCi\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas\tAn\u00e1lise dos par\u00e2metros F\u00edsico- Qu\u00edmicos dos solos\nL\u00edngua Portuguesa\tOrganiza\u00e7\u00e3o dos textos e da informa\u00e7\u00e3o recolhida\nMatem\u00e1tica\tElabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos referentes \u00e0 quantidade de invertebrados recolhidos e respectivos termos comparativos\nIngl\u00eas\tTradu\u00e7\u00e3o de bibliografia inglesa; pesquisa na Internet em sites estrangeiros\nEduca\u00e7\u00e3o visual\tEsquemas dos campos a estudar; Desenhos esquem\u00e1ticos dos organismos estudados; constru\u00e7\u00e3o das armadilhas\nT.I.C\tTratamento dos dados e sua organiza\u00e7\u00e3o; Prepara\u00e7\u00e3o dos materiais de Avalia\u00e7\u00e3o e de Divulga\u00e7\u00e3o do Projecto (power-points; posters; escrita de textos e seu processamento\nA elaborar:\n-Elabora\u00e7\u00e3o de Gui\u00f5es de Campo (para os grupos que ir\u00e3o colocar as armadilhas nos campos)\n- Elabora\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es para o trabalho a realizar no laborat\u00f3rio para a identifica\u00e7\u00e3o de artr\u00f3podes\n-\tElabora\u00e7\u00e3o e pesquisa de chaves dicot\u00f4micas (para a identifica\u00e7\u00e3o de artr\u00f3podes)\n-\tGrelhas de avalia\u00e7\u00e3o do trabalho\n4a Etapa:- Relat\u00f3rio - Produ\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o do Projecto\n5a Etapa: - Divulga\u00e7\u00e3o do projecto:\n(power - point; Posters; exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u00e0 comunidade escolar;; Palestra sobre os resultados da investiga\u00e7\u00e3o aberto a todos e realizar no audit\u00f3rio da Biblioteca)\n6a Etapa: Avalia\u00e7\u00e3o Final do Projecto\n-\tPara o processo de avalia\u00e7\u00e3o, alguns estudantes poder\u00e3o funcionar com \"rep\u00f3rteres\", no sentido de recolherem opini\u00f5es sobre o trabalho desenvolvido. Estas opini\u00f5es seguir\u00e3o um question\u00e1rio elaborado anteriormente, e ser\u00e1 dirigido a estudantes, professores e funcion\u00e1rios da escola, assim como poder\u00e1 ser dirigido a outras pessoas que tenham assistido \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do projecto.\n-\tAuto e heteroavalia\u00e7\u00e3o ( com apresenta\u00e7\u00e3o de grelhas apropriadas)\n9.2.\tAnexo 2 - Autoriza\u00e7\u00f5es\nESCOLA E.B 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno lectivo 2007 /2008\nAutoriza\u00e7\u00e3o para fotografias\n\t,\tEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o do estudante................................, n\u00b0.,\tdo 8\u00b0 Ano, Turma\nD, autorizo que o meu educando seja fotografado nas aulas de \u00c1rea de Projecto, numa perspectiva educativa, a fim que o trabalho efectuado pelos estudantes, nesta disciplina, possa ser convenientemente divulgado, tanto \u00e0 comunidade escolar, como aos seus familiares.\nA professora respons\u00e1vel pela disciplina de \u00c1rea de Projecto\n(Celeste Louren\u00e7o da Silva)\nLoureiro,..........de\tSetembro de 2007\nO Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o\nESCOLA E.B 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno lectivo 2007 /2008\nAutoriza\u00e7\u00e3o para sa\u00eddas de campo, no \u00e2mbito da disciplina de \u00c1rea de Projecto\n....................................................,...................................................Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do estudante.......................................,\tn\u00b0., do 8\u00b0 Ano, turma D,\nautorizo que o meu educando possa sair do recinto escolar, sempre que necess\u00e1rio, e durante este ano lectivo, devidamente acompanhado pela professora de \u00c1rea de Projecto, para poder realizar actividades de pesquisa e tratamento de dados, inseridos dentro da respectiva disciplina.\nLoureiro,......de Setembro de 2007\nA professora respons\u00e1vel pela disciplina de \u00c1rea de Projecto\n(Celeste Louren\u00e7o da Silva)\nO Encarregado De Educa\u00e7\u00e3o\n9.3.\tAnexo 3 - Materiais did\u00e1cticos - Gui\u00f5es de aula e grelhas\nAnexo 3 A:\nESCOLA E. B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO \u00c1rea de Projecto\t8\u00b0 Ano de Escolaridade\nNome:...........................N\u00b0:.......Turma:^.\nGui\u00e3o do Filme: Microcosmos - O povo da erva\nH\u00e1 medida que vais visualizando o filme, vais responder a algumas quest\u00f5es... simples, mas que apenas um bom observador, atento e perspicaz, ser\u00e1 capaz de atender!\n1.\tEm que tipo de ambiente se passa este filme?\n2.\tDe certo que j\u00e1 conseguiste identificar alguns dos personagens do filme. Refere quatro desses personagens.\n3.\tA que tipos de animais, achas que o filme faz refer\u00eancia?\n-\tmam\u00edferos\n-\tinvertebrados\n-\tartr\u00f3podes\n-\tmoluscos\n-\taves\n-\tr\u00e9pteis\n(assinala as op\u00e7\u00f5es que interessam)\n4.\tAponta, dentro da medida do poss\u00edvel, o n\u00famero de esp\u00e9cies que observas ao longo do filme.\n5.\tTenta encontrar uma explica\u00e7\u00e3o para o t\u00edtulo do filme:\" Microcosmos\"\n6.\tRefere os aspectos do filme que mais te chamaram a aten\u00e7\u00e3o, e, como tal, que mais gostaste.\n7.\tDe certo que tamb\u00e9m tiveste algumas d\u00favidas. Exp\u00f5e-las com clareza, para que possam ser atendidas.\nEspero que tenhas gostado desta fant\u00e1stica aventura! Obrigada!\nA professora\nCeleste Louren\u00e7o da Silva\nComo vamos desenvolver o nosso tema?\t\nGrupo:\tTema:\nObjectivos/ quest\u00f5es de partida ou hip\u00f3teses\t\nMateriais necess\u00e1rios e outros recursos\t\nPassos a dar; pessoas a contactar\t\nTarefas atribu\u00eddas a cada elemento do grupo\t\nOrganiza\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio de tarefas\t\nApresenta\u00e7\u00e3o do produto final\t\nSess\u00e3o: 23 de Outubro de 2007\nDescri\u00e7\u00e3o:\nEsta sess\u00e3o tem como objectivo que os estudantes investiguem como se pode construir uma armadilha para macroinvertebrados do solo, de modo simples e com materiais quotidianos. Estas armadilhas ser\u00e3o constru\u00eddas pelos estudantes e aplicadas nos respectivos locais, j\u00e1 previamente definidos, na pr\u00f3xima sess\u00e3o.\nObjectivos:\n-\tInvestigar o que \u00e9 uma armadilha (\"pitfall trap\u201d)\n-\tDeduzir que este tipo de armadilha \u00e9 o mais eficiente para a recolha de macrofauna do solo\n-\tInferir sobre os materiais que se podem utilizar para construir uma armadilha para macroinvertebrados\nVocabul\u00e1rio:\n- Armadilhas para macroinvertebrados do solo\nRecursos:\nhttp://www. cnpab.embrapa.br/publicacoes/download/cit018.pdf\nhttp://www.ento.csiro.au/education/collecting.html\nhttp://www.stclair.kl2.il.us/services/scilit/pitfall.htm\nhttp://www.msstate.edu/org/mississippientmuseum/collecting.preparatio\nn.methods/Pitfalls.htm\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n. Hoje vamos descobrir como se constr\u00f3i uma armadilha para macroinvertebrados do solo\n. As armadilhas (pitfall traps), s\u00e3o um dos meios mais simples que os entomologistas usam para descobrir que tipos de animais habitam o solo de determinado habitat.\n. Estas armadilhas podem ser elaboradas a partir dos mais diversos materiais, sendo pouco ou nada dispendiosas e f\u00e1ceis de construir.\nProcedimento:\n- Consulta os sites de refer\u00eancia e, depois de leres atenciosamente os artigos, responde:\nl-\tO que \u00e9 que este tipo de armadilha te lembra?\n2-\tQue tipo de organismo na Natureza utiliza um dispositivo semelhante para ca\u00e7ar e armazenar comida?\n3-\tQue tipo de organismos esperas capturar com este tipo de armadilha?\n4-\tQue tipo de armadilha utilizarias para capturar, por exemplo, insectos voadores?\n5-\tPorque raz\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio colocar \u00e1lcool no fundo da armadilha?\n6-\tPorque raz\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio uma esp\u00e9cie de \"telhado\" na armadilha?\nAp\u00f3s o grupo ter respondido \u00e0s quest\u00f5es, os elementos re\u00fanem-se para pensar de que modo se ir\u00e3o construir as armadilhas para levar a cabo o nosso projecto\nAssim:\nConstru\u00e7\u00e3o das armadilhas:\n1-\tComo \u00e9 que as nossas armadilhas v\u00e3o ser constru\u00eddas? (materiais; tamanho, etc-\nFaz um desenho representativo)\n2-\tComo \u00e9 que vamos escavar os nossos buracos no solo? (materiais necess\u00e1rios; profundidade; etc)\n3-\tComo vamos colocar as armadilhas? (que parte entra no solo; que parte fica fora do solo; etc)\n4-\tO que vamos colocar nas armadilhas? (o que vai impedir os insectos de sair da armadilha)\n5-\tComo vamos proteger as armadilhas, no topo? (que se vai utilizar para recobrir parcialmente a armadilha)\n6-\tComo vamos assinalar a localiza\u00e7\u00e3o das nossas armadilhas?\n7-\tQuantos dias, ap\u00f3s a sua coloca\u00e7\u00e3o, vamos recolher as armadilhas?\n8-\tEscreve um procedimento espec\u00edfico para colocar as armadilhas e as recolher. Escreve este procedimento como se estivesses a dar instru\u00e7\u00f5es a algu\u00e9m que n\u00e3o percebe absolutamente nada de armadilhas para macroinvertebrados.\nBom trabalho!!\nAnexo 3 D:\nESCOLA E.B.2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\t8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\nGrupo:_____________;____________;___________\nSess\u00e3o: 30 de Outubro de 2007\nTema da Sess\u00e3o : Constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas (pitfall traps)\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nNa sess\u00e3o da semana passada, descobrimos como se podem construir armadilhas para macroinvertebrados.\nHoje vamos, n\u00e3o s\u00f3 construi-las mas coloc\u00e1-las nos respectivos locais.\nTermos/ conceitos\n-\tarmadilhas para macroinvertebrados do solo\nConstruir as armadilhas\nMaterial necess\u00e1rio (trazido pelo estudantes) - por grupo de trabalho\n-\t3 garrafas de pl\u00e1stico de 0,5L\n-\tmarcadores de feltro ou de acetato\n-\txis ato\n-\t\u00e1lcool a 70\u00b0\n-\tpedras de tamanhos v\u00e1rios para cobertura das armadilhas\n-\tfio colorido para marca\u00e7\u00e3o dos locais (uma cor diferente por grupo)\nProcedimento\n1-\tCortar as garrafas de pl\u00e1stico com cerca de 12 cm de altura.\n2-\tMarcar as garrafas com os marcadores, contendo o n\u00famero do grupo; e n\u00famero da pitfall\n-\tAp\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o e marca\u00e7\u00e3o de todas as armadilhas, em grupo, e com a ajuda do esquema dos respectivos locais de amostragem, distribuir no desenho as tr\u00eas pitfalls a colocar.\n1\nPor exemplo:\n3\n2\nTerreno cultivado\n- Fazer desenho esquem\u00e1tico das respectivas armadilhas, tendo em conta:\n-\tlocais onde as v\u00e3o colocar;\n-\tescava\u00e7\u00e3o do buraco respectivo, tendo em conta que o topo da armadilha tem de ficar raso com o terreno;\n-\tcoloca\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool at\u00e9 um quarto da capacidade do recipiente;\n-\tcoloca\u00e7\u00e3o da cobertura;\n-\tmarca\u00e7\u00e3o do local de cada armadilha com o fio colorido (uma cor diferente por grupo de trabalho)\nColoca\u00e7\u00e3o das pitfalls, nos respectivos locais de amostragem\nAp\u00f3s todo este procedimento estar devidamente esclarecido, os estudantes dirigem-se para o exterior, aproximando - se dos respectivos locais de amostragem.\nAqui as estudantes transportam, por grupo\n-\tas respectivas armadilhas;\n-\tesp\u00e1tulas ou colheres de sopa, com que possam escavar a terra;\n-\tpedras para a cobertura;\n-\t\u00e1lcool a 70%\n-\tfio colorido de sinaliza\u00e7\u00e3o\nJ\u00e1 nos respectivos locais:\n-\tescavar um buraco suficientemente fundo, onde caiba o recipiente formado;\n-\tcolocar o recipiente, de modo a ficar justo com o buraco escavado e \u00e0 justa com a superf\u00edcie;\n-\tcolocar o \u00e1lcool at\u00e9 um quarto da capacidade do recipiente;\n-recobrir as armadilhas com um pedra grande apoiada noutras pequenas;\n-\tcolocar o fio de sinaliza\u00e7\u00e3o\nAp\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o de armadilhas:\n-\tColoca\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses sobre o que se espera que aconte\u00e7a;\n-\tRecolha do material de sobra;\n-\tRetorno \u00e0 sala de aula\nNa sala de aula:\nTendo em conta os locais de amostragem de cada grupo de trabalho:\n1-\tEsperas encontrar grande n\u00famero de macroinvertebrados em cada armadilha? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\n2-\tEsperas encontrar uma grande variedade de esp\u00e9cies de seres vivos em cada armadilha? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\n3-\tQue tipo de quest\u00e3o gostarias de ver respondida com esta experi\u00eancia? (O que \u00e9 que tu queres aprender sobre macroinvertebrados, aqui, \u00e0 volta da escola, ao montar as armadilhas?)\n4-\tFormula uma hip\u00f3tese acerca dos macroinvertebrados que tu pensas encontrar em cada armadilha. Esta hip\u00f3tese dever\u00e1 ser dirigida para a resposta da tua quest\u00e3o de pesquisa).\n5-\tHip\u00f3tese: (juntando quest\u00e3o 3 e quest\u00e3o 4)\n- A hip\u00f3tese formulada, \u00e9 muitas vezes redigida, come\u00e7ando por \"Se\" e acabando por \"ent\u00e3o\" na frase. Escreve a tua hip\u00f3tese abaixo:\nSe------------------------------------------------------------------\n(escreve aqui a tua hip\u00f3tese)\nEnt\u00e3o---------------------------------------------------------------\n(o que esperas ver nas armadilhas, se a tua hip\u00f3tese estiver correcta)\n6-\tO que podes encontrar nas armadilhas caso a tua hip\u00f3tese esteja incorrecta?\nBom trabalho!\nAnexo 3 E:\nESCOLA E.B. D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\nGrupo:_________;__________;___________;_____\nSess\u00e3o : 6 de Novembro de 2007\nTema da Sess\u00e3o: Recolha das armadilhas\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nNesta sess\u00e3o iremos recolher as nossas armadilhas e verificar se as hip\u00f3teses colocadas na sess\u00e3o anterior estar\u00e3o correctas ou n\u00e3o.\nPara isso, iremos, antes de mais, discutir as respostas dadas no gui\u00e3o anterior.\n(Plen\u00e1rio sobre as respostas dadas \u00e0s quest\u00f5es respondidas no gui\u00e3o da sess\u00e3o anterior. Tempo estimado para esta actividade inicial: 30 minutos)\nRecolha das armadilhas\nNota introdut\u00f3ria\n- Antes da recolha das armadilhas, h\u00e1 que lembrar:\n-\tda localiza\u00e7\u00e3o de cada armadilha, por grupo\n-\tque \u00e9 necess\u00e1rio recolher ao pinos de sinaliza\u00e7\u00e3o\n-\ta recolha das armadilhas deve ser feita cuidadosamente, para n\u00e3o inverter l\u00edquido ou poss\u00edveis macroinvertebrados\nRecolha das armadilhas\nOs estudantes deslocam-se para os locais onde, na semana anterior, colocaram as armadilhas. Aqui:\n- os estudantes removem cuidadosamente as armadilhas dos locais de amostragem\n- removem os pinos de sinaliza\u00e7\u00e3o\n- recolhem as pedras que serviram de telhado das armadilhas, colocando-as num saco (de pl\u00e1stico, por exemplo)\n- cada grupo de trabalho transporta cuidadosamente os recipientes das armadilhas com o conte\u00fado para a sala de aula\nNa sala de aula\nLavagem e triagem inicial dos macroinvertebrados\n1-\tMaterial\nOs estudantes distribuem-se por grupos de trabalho, e um deles ir\u00e1 buscar um tabuleiro, previamente preparado com:\n- 3 peda\u00e7os de papel de filtro\n- 4 tinas de vidro m\u00e9dias ou 4 recipientes largos de pl\u00e1stico\n- 3 pin\u00e7as\n- 3 agulhas de disseca\u00e7\u00e3o\n- 3 caixas de petri\n- \u00e1lcool a 70\n- marcadores de acetato\n-\tpassador de rede fina\n-\tfunis de vidro ou pl\u00e1stico\n2-\tProcedimento\n-\tColocar cuidadosamente o papel de filtro num funil\n-\tInverter o recipiente da armadilha sobre o funil e deixar passar o l\u00edquido para uma das tinas de vidro\n-\tColocar os insectos e escombros noutra tina de vidro (uma tina por cada armadilha)\n-\tIdentificar a tina de vidro, correspondente \u00e0 armadilha (n\u00famero e n\u00famero do grupo)\n-\tpassar por \u00e1gua o conte\u00fado da tina, para retirar restos do l\u00edquido fixador (\u00e1gua formalizada)\n-\tpassar pelo passador fino para outra tina lavada\n-\tEnxaguar a armadilha na pia de lavagem\n-\tSeparar, cuidadosamente, os macroinvertebrados dos escombros, com a ajuda da pin\u00e7a e agulha de disseca\u00e7\u00e3o, para uma caixa de petri\n-\tColocar os macroinvertebrados, novamente das armadilhas correspondentes, e j\u00e1 lavadas\nLavagem final dos macroinvertebrados\n1-\tDespejar a \u00e1gua formalizada na pia, enxaguar a tina de vidro e voltar a coloc\u00e1-la no tabuleiro\n2-\tDeitar fora os escombros e lavar o respectivo recipiente\n3-\tDeitar fora o papel de filtro sujo\n4-\tColocar \u00e1lcool a 70\u00b0 nas armadilhas com os macroinvertebrados, j\u00e1 lavados e escolhidos dos escombros\n5-\tIsolar os recipientes com pel\u00edcula aderente ou parafilm.\nDiscuss\u00e3o\nAp\u00f3s todo este procedimento, comparar os resultados aparentes da recolha, com as respostas dadas no gui\u00e3o da sess\u00e3o anterior.\nl-\tQuantos (n\u00famero total) macroinvertebrados encontraram em cada armadilha?\n2-\tQuantas esp\u00e9cies diferentes foram capturadas? (n\u00famero aproximado)\n3-\tO que encontraste em cada armadilha, foi de encontro \u00e0s tuas expectativas? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\nBom trabalho!\nAnexo 3 F:\nESCOLA E.B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O\n\u00c1rea de Projecto\t8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\nGrupo:_________;___________;_____________; _\nSess\u00e3o: 13 e 20 de Novembro 2007\nTema da Sess\u00e3o: Triagem e Identifica\u00e7\u00e3o de Macroinvertebrados\n1-\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nNesta sess\u00e3o vamos iniciar a classifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados recolhidos e registar os resultados.\nO instrumento que vamos utilizar para esta classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o chaves dicot\u00f3micas simples de macroinvertebrados.\n\u00c0 medida que vamos identificando os macroinvertebrados, v\u00e3o sendo feito os respectivos registos, em papel, nas respectivas grelhas para o efeito.\nChave dicot\u00f4mica - o que \u00e9?\nOs sistematas (cientistas que descobrem, descrevem e organizam a diversidade biol\u00f3gica), classificam os organismos baseados na partilha de caracteres comuns entre os organismos. Estes caracteres s\u00e3o utilizados nos organismos em n\u00edveis hier\u00e1rquicos.\nPor exemplo, s\u00e3o muito utilizadas para determinar o g\u00e9nero e a esp\u00e9cie dos seres vivos. Estas chaves s\u00e3o particularmente \u00fateis, quando os seres vivos em estudo s\u00e3o relativamente semelhantes.(in: www.Biodiversidade\\Lessons Species Identification Key.htm)\nUtilizar uma chave dicot\u00f4mica\nPara utilizar uma chave dicot\u00f3mica, temos de examinar o ser vivo e depois escolher uma entre duas caracter\u00edsticas descritas na chave. Cada descri\u00e7\u00e3o, dir-nos-\u00e1 para observar um n\u00famero correspondente a outro par de descri\u00e7\u00f5es. \u00c8 muito importante ler bem as duas hip\u00f3teses de descri\u00e7\u00e3o, antes de escolher uma delas. Muitas destas observa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o feitas com base na forma, cor ou outra caracter\u00edstica observ\u00e1vel. Algumas caracter\u00edsticas requerem o uso de microsc\u00f3pio ou lupa binocular. A observa\u00e7\u00e3o de fotografias ou desenhos esquem\u00e1ticos do tipo de seres vivos que estamos a estudar, \u00e9 tamb\u00e9m fundamental, para uma correcta identifica\u00e7\u00e3o e consequente classifica\u00e7\u00e3o dos organismos. (adaptado de: www.Biodiversidade\\Lessons Species Identification Key.htm).\n2-\tTermos / conceitos\n-\tmacroinvertebrados\n-\tchave dicot\u00f3mica\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o\n3-\tDistribui\u00e7\u00e3o de materiais (por grupo de trabalho)\n-\t2 estudantes por grupo v\u00e3o buscar os macroinvertebrados conservados\n-\t2 estudantes v\u00e3o buscar um tabuleiro com material de disseca\u00e7\u00e3o: 4 agulhas de disseca\u00e7\u00e3o; 4 pin\u00e7as; 2 lupas binoculares; 3 caixas de petri\nA professora fornece:\n-\tfolha de resultados - 1 por estudante\n-\tchave dicot\u00f4mica - 1 por estudante\n-\tguia de campo (simplificado) - 1 por grupo de trabalho\n4-\tClassifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados / registo dos resultados\n-\tCom muito cuidado, colocar os macroinvertebrados, de cada armadilha (uma de cada vez), numa das caixas de petri. Se os organismos forem muitos, distribui-los por mais do que uma caixa de petri.\n-\tUtilizar as chaves dicot\u00f3micas e o guia de campo com imagens para a respectiva classifica\u00e7\u00e3o.\n-\tRegistar nas folhas respectivas a classifica\u00e7\u00e3o dos organismos.\n-\tCada elemento do grupo, ocupa-se da contagem e classifica\u00e7\u00e3o de alguns organismos. \u00c0 medida que estes v\u00e3o sendo classificados, s\u00e3o colocados novamente dentro do recipiente da armadilha respectiva.\n5-\tLimpeza e arruma\u00e7\u00e3o\n-\tTerminada a identifica\u00e7\u00e3o, colocar todos os organismos dentro dos recipientes respectivos\n-\tLimpar o material e coloc\u00e1-lo novamente no tabuleiro\nAnexo 3 G:\nChave dicot\u00f3mica para identifica\u00e7\u00e3o dos principais grupos de\nMacroinvertebrados Terrestres\n1-\tAnimais desprovidos de patas ....................................2\n1' - Animais com patas articuladas.............................3\n2\t- Corpo sem segmentos ....................................Nem\u00e1todes\n2' - Corpo mole, com numerosos segmentos .. Anel\u00eddeos (Minhoca)\n3\t- Com tr\u00eas pares de patas; corpo dividido em cabe\u00e7a, t\u00f3rax e abd\u00f3men;\nasas frequentemente presentes ................................Insectos\n3' - Quatro ou mais pares de patas e corpo constitu\u00eddo por cabe\u00e7a e tronco..........................................................4\n4\t- Quatro pares de patas; corpo curto, ov\u00f3ide e esf\u00e9rico....Aracn\u00eddeos\n4' - Mais de cinco pares de patas; corpo alongado a cil\u00edndrico......................................................5\n5\t- Antenas nulas; corpo carnudo com cerca de oito pares de patas\n...........................................................Lagarta\n5' - Antenas presentes; corpo com segmentos r\u00edgidos.........6\n6\t- Corpo oval, com sete pares de patas....................Is\u00f3podes\n(Bicho-de-conta)\n6' - Corpo alongado, com mais de sete pares de patas, raramente com apenas sete....................................................7\n7\t- Antenas ramificadas; corpo com doze segmentos e nove pares de patas; 1-2\nmm de comprimento....................................Paur\u00f3podes\n7' - Antenas simples; outros caracteres.....................8\n8\t- Dois pares de patas em quase todos os segmentos; corpo geralmente\ncil\u00edndrico;.............................................Dipl\u00f3podes\n8' - Nunca mais de um par de patas por segmento.............9\n9\t- Corpo cil\u00edndrico e com 1-8 mm de comprimento; 7-12 pares de patas;....................................................Symphyla\n9' - Corpo usualmente achatado; com, pelo menos, quinze pares de\npatas;........................................Chilopoda\t(Centopeias)\nAnexo 3 H:\nClassifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados\nGrupo:_____________\nLocal de amostragem:-------------\nArmadilha n\u00b0:-----------\nO que encontraste na tua armadilha?\nNome comum (opcional)\tNome cient\u00edfico (classe)\tN\u00famero de organismos\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\nDesenha um dos organismos que capturaste nesta armadilha. Podes usar a lupa binocular, como ajuda para a visualiza\u00e7\u00e3o.\nAnexo 3 I:\nESCOLA D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1REA DE PROJECTO 8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\nSess\u00e3o: 4 e 11 de Dezembro 2007\nConclus\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio\nNesta sess\u00e3o, os estudantes, em grupo, ir\u00e3o retirar algumas conclus\u00f5es relativamente ao trabalho pr\u00e1tico efectuado nas \u00faltimas sess\u00f5es. Para isso ir\u00e3o responder a algumas quest\u00f5es e iniciar a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio, devidamente orientado. Depois de respondido o question\u00e1rio, ir\u00e3o iniciar a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio referente \u00e0 actividade desenvolvida.\nQuestion\u00e1rio\n1-\tTenta responder \u00e0 tua quest\u00e3o de pesquisa que efectuaste numa das sess\u00f5es anteriores.\n2-\tA hip\u00f3tese que colocaste estava correcta? Justifica a resposta.\n3-\tIndica algo, que tenhas recolhido (ou n\u00e3o), que te tenha surpreendido. Justifica a resposta.\n4-\tSe voltasses a realizar esta experi\u00eancia, sabendo o que sabes agora, o que \u00e9 que farias de maneira diferente?\n5-\tExiste algum procedimento nesta actividade pr\u00e1tica que sentes que poderias fazer melhor? Explica o qu\u00ea e como.\n- Agora os estudantes ir\u00e3o realizar um relat\u00f3rio pr\u00e1tico desta actividade, que os ajudar\u00e1 a iniciar o tratamento de dados e realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa sobre os ecossistemas em estudo.\nRelat\u00f3rio pr\u00e1tico\nRecolha de macroinvertebrados terrestres em recinto escolar\nGui\u00e3o de trabalho\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nIr\u00e1s realizar um relat\u00f3rio pr\u00e1tico, em grupo, mas que necessita de seguir alguns procedimentos fundamentais. Muita da informa\u00e7\u00e3o recolhida est\u00e1 j\u00e1 registada nos gui\u00f5es das sess\u00f5es anteriores. Assim, necessitas de ser criativo e elaborar o teu relat\u00f3rio de forma a parecer apelativo e da forma mais correcta poss\u00edvel!\n1-\tCapa / t\u00edtulo\n-\tP\u00e1gina separada\n-\tT\u00edtulo (deve informar o leitor sobre algo da tua actividade experimental)\n-\tNome\n-\tNome da professora\n-\tTurma e n\u00famero\n-\tFigura, desenho ou esquema (a cores ou n\u00e3o) alusivo que sirva de decora\u00e7\u00e3o.\n2-\t\u00cdndice\n-\tEnumera\u00e7\u00e3o de cada sec\u00e7\u00e3o relatada e da respectiva p\u00e1gina.\n3-\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n-\tA introdu\u00e7\u00e3o deve resumir de uma maneira expl\u00edcita, quais os objectivos da actividade desenvolvida. Assim deves explicar o que se pretendeu com esta actividade, o local onde se realizou e de que maneira foi concretizada.\n4-\tMateriais e m\u00e9todos\n-\tNesta sec\u00e7\u00e3o, vais enumerar todos os materiais que foram necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o desta actividade, assim como a metodologia adoptada. Para isso, podes recorrer aos gui\u00f5es das sess\u00f5es anteriores, onde estes procedimentos est\u00e3o devidamente relatados.\n5-\tQuest\u00e3o investigativa\n-\tEscreve a quest\u00e3o que tentaste responder com esta actividade experimental.\n6-\tHip\u00f3tese\n-\tEscreve a hip\u00f3tese que colocaste\n7-\tResultados\n-\tUtiliza as tabelas de resultados como gui\u00e3o, e relata, por exemplo em forma de gr\u00e1fico, os resultados obtidos.\n-\tIntroduz figuras e desenhos alusivos dos teus resultados investigativos (organismos que capturaste nas armadilhas; local de posicionamento das armadilhas)\n8-\tDiscuss\u00e3o\n-\tEsta etapa, pretende discutir os resultados. N\u00e3o te esque\u00e7as de responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n1-\tQuantos organismos capturaram em cada armadilha?\n2-\tQuantos tipos de organismos diferentes capturaram em cada armadilha?\n3-\tDos organismos que capturaste, qual foi o que apareceu em maior quantidade?\n4-\tDos organismos que capturaste, qual foi o que apareceu em menor quantidade?\n5-\tOnde foi colocada cada armadilha? (Que tipo de ambiente)\n6-\tQue diferen\u00e7as observaste, relativamente \u00e0s armadilhas que colocaste?\n7-\tQue explica\u00e7\u00e3o encontras para essas diferen\u00e7as encontradas?\n8-\tOnde foi colocada cada armadilha? (Que tipo de ambiente)\n9-\tConclus\u00e3o\n- Nesta sec\u00e7\u00e3o deves ter em aten\u00e7\u00e3o responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n1-\tOs resultado que obtiveste foram ao encontro da tua hip\u00f3tese? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\n2-\tO que \u00e9 que ocorreu de errado na actividade experimental?\n3-\tMudarias algum procedimento se voltasses a realizar esta actividade? Se sim, o que mudarias?\n4-\tSe volt\u00e1ssemos a colocar armadilhas para macroinvertebrados, qual seria a pr\u00f3xima quest\u00e3o investigativa que tu colocarias?\nAnexo 3 J:\nESCOLA E.B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O\n\u00c1rea de Projecto\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\nGrupo:_____________;______________;______________;_______\nSess\u00e3o: 29 de Janeiro2008\nTema da Sess\u00e3o: An\u00e1lise dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos dos locais de amostra\nIntrodu\u00e7\u00e3o:\nNesta sess\u00e3o, vamos recolher amostras de solo, para determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, como o pH; temperatura do solo; mat\u00e9ria org\u00e2nica e humidade.\nProcedimento:\n1-\tpH\n-\tRecolher no local de cada amostra, cerca de 20gr de solo;\n-\tAdicionar, j\u00e1 no laborat\u00f3rio, 50 ml de \u00e1gua destilada;\n-\tAgitar de modo cont\u00ednuo, durante alguns minutos;\n-\tDeixar repousar e passados cerca de 60m, fazer a leitura do pH, com papel indicador.\n2-\tTemperatura\n- Colocar o term\u00f3metro a cerca de 10cm de profundidade. Fazer a leitura e anotar.\n3-\tHumidade\n-\tRecolher no local da amostra, cerca de 20gr de solo;\n-\tPesar esta amostra de solo na balan\u00e7a;\n-\tColocar na estufa a 105\u00b0C at\u00e9 estabilizar o peso;\n-\tCalcular a percentagem de humidade da seguinte forma:\nHumidade =(peso seco ao ar - peso seco na estufa)/ peso seco na estufa\n4-\tMat\u00e9ria org\u00e2nica\n- Colocar as amostras de solo na mufla a 450\u00b0C, durante cerca de 8h;\nCalcular a percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica da seguinte forma:\nMat\u00e9ria org\u00e2nica = (peso seco na estufa - peso seco a 450\u00b0C) / peso seco a 450\u00b0C\nResultados - Tabela de Registos\nXLocal da amostra Par\u00e2metros f\u00edsico. -qu\u00edmicos\t\\\t1:\t2:\t3:\npH\t\t\t\nHumidade\t\t\t\nTemperatura\t\t\t\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\t\t\nSess\u00e3o: 26 de Fevereiro de 2008\n- An\u00e1lise dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo - Registos e conclus\u00f5es\n- Utiliza\u00e7\u00e3o de um instrumento de trabalho - V de Gowin\nObjectivos:\n-\tInferir sobre a import\u00e2ncia dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo\n-\tReconhecer a utilidade do V de Gowin, como instrumento de an\u00e1lise e registo de actividades\n-\tUtilizar o V de Gowin como metodologia de an\u00e1lise, registo e conclus\u00f5es das actividades pr\u00e1ticas\nIntrodu\u00e7\u00e3o:\nO V de Gowin \u00e9 um instrumento de trabalho, utilizado para construir significados a partir de elementos b\u00e1sicos e assim poder retirar da\u00ed as conclus\u00f5es mais significativas. Assim, a partir de um acontecimento que ocorre na Natureza, ou \u00e9 provocado pelo observador, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e retirar os julgamentos necess\u00e1rios relativamente a esse acontecimento.\nPara a constru\u00e7\u00e3o do V de Gowin, estabelecem-se um conjunto de cinco quest\u00f5es:\n1-\tQuest\u00e3o b\u00e1sica de pesquisa (Qual a quest\u00e3o central do trabalho)\n2-\tConceitos -chave &amp; estrutura conceptual (Quais os conceitos -chave envolvidos no estudo?)\n3-\tM\u00e9todos (Quais os m\u00e9todos utilizados para responder \u00e0s quest\u00f5es b\u00e1sicas)\n4-\tAsser\u00e7\u00f5es de conhecimento (Quais os resultados mais importantes)\n5-\tAsser\u00e7\u00f5es de valor (Qual o significado dos resultados encontrados -conclus\u00f5es) (Gowin, 1981)\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o deste procedimento, Gowin (1981) prop\u00f5e uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (o V de Gowin).\nNo lado esquerdo do \"V\", encontra-se o dom\u00ednio conceptual, que representa o pensar da pesquisa, enquanto que no lado direito encontra-se o dom\u00ednio metodol\u00f3gico, representando o fazer da pesquisa. A quest\u00e3o b\u00e1sica da pesquisa encontra-se no centro, pois as suas respostas s\u00e3o obtidas a partir de uma cont\u00ednua interac\u00e7\u00e3o entre os dois lados do \"V\". Na base do \"V\" encontram-se os acontecimentos que ocorrem naturalmente ou que s\u00e3o feitos acontecer pelo \"investigador\" e, que, de um modo geral, representam a origem da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento (Ferracioli, 2006).\nDom\u00ednio Conceptual\nDom\u00ednio Metodol\u00f3gico\nQuest\u00e3o Central\n(actividades experimentais)\nProcedimento:\n1-\tEncontrar a quest\u00e3o central que ir\u00e1 servir como mote a todo o procedimento. Esta quest\u00e3o diz respeito ao objecto de estudo, dando informa\u00e7\u00e3o sobre o ponto central de trabalho.\n2-\tPreencher o lado esquerdo do \"V\u201d com: - conceitos - chave; defini\u00e7\u00f5es importantes e outros princ\u00edpios que se acharem pertinentes como informa\u00e7\u00e3o base da pesquisa efectuada.\n3-\tA ponta do \"V\u201d \u00e9 preenchida com a metodologia adoptada; isto \u00e9 com os procedimentos que foram efectuados para se chegar \u00e0 quest\u00e3o central (material e m\u00e9todos) - (ver gui\u00e3o das aulas anteriores).\n4-\tNo lado direito do \"V\u201d s\u00e3o depois efectuados os registos efectuados com a actividade experimental, assim como os resultados, sobre a forma de gr\u00e1ficos ou tabelas, assim como as conclus\u00f5es da\u00ed retiradas. Podem-se tamb\u00e9m registar as dificuldades encontradas ou o que seria de esperar na discuss\u00e3o dos resultados.\nAnexo 3 M:\nESCOLA E.B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\n8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\n1\u00b0 Per\u00edodo\nFicha de Autoavalia\u00e7\u00e3o\nNome:____________________________________________________\n1-\tO meu comportamento no grupo\nAssinala com um X as op\u00e7\u00f5es que melhor correspondem \u00e0 tua opini\u00e3o.\nCrit\u00e9rios / Descri\u00e7\u00e3o\tSempre\tA maioria das vezes\tAlgumas vezes\tRaramente/ Nunca\nCumpri as tarefas que me estavam destinadas\t\t\t\t\nEmpenhei-me em realizar, o melhor poss\u00edvel, essas tarefas\t\t\t\t\nFui capaz de escutar as opini\u00f5es dos meus colegas\t\t\t\t\nContribu\u00ed com as minhas opini\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\t\t\t\t\nApoiei os colegas quando estes necessitaram de ajuda\t\t\t\t\nArrumei o material no fim do trabalho\t\t\t\t\nComo avalio o meu desempenho global (assinala com um X)\nN\u00e3o Satisfaz___;-Satisfaz Pouco__; Satisfaz__; Satisfaz Bem___\n2-\tInstrumento de autoavalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos estudantes\n1\u00b0a FASE\nNome:____________________________________________________\n\t1a Fase - Constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o das armadilhas; recolha, triagem e classifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados\nO que gostei mais de fazer e porqu\u00ea\t\nO que gostei menos de fazer e porqu\u00ea\t\nO que aprendi\t\nEm que tive mais dificuldade\t\nO que mais gostava de ter aprendido e porqu\u00ea\t\nComo avalio o meu desempenho ( NS; SP; S; SB)\t\nESCOLA E.B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\t8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\n2\u00b0 Per\u00edodo\nFicha de Autoavalia\u00e7\u00e3o\nNome:___________________________________________________\n3-\tO meu comportamento no grupo\nAssinala com um X as op\u00e7\u00f5es que melhor correspondem \u00e0 tua opini\u00e3o.\nCrit\u00e9rios / Descri\u00e7\u00e3o\tSempre\tA maioria das vezes\tAlgumas vezes\tRaramente/ Nunca\nCumpri as tarefas que me estavam destinadas\t\t\t\t\nEmpenhei-me em realizar, o melhor poss\u00edvel, essas tarefas\t\t\t\t\nFui capaz de escutar as opini\u00f5es dos meus colegas\t\t\t\t\nContribu\u00ed com as minhas opini\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\t\t\t\t\nApoiei os colegas quando estes necessitaram de ajuda\t\t\t\t\nArrumei o material no fim do trabalho\t\t\t\t\nComo avalio o meu desempenho global (assinala com um X)\nN\u00e3o Satisfaz_;Satisfaz Pouco_;Satisfaz_;Satisfaz Bem\n2 - Instrumento de autoavalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos estudantes -2\u00b0a FASE\nNome:______________________________________________\n2a Fase/Descri\u00e7\u00e3o\t2a Fase - Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio relativo \u00e0 recolha e classifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados dos solo; par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo.\nO que gostei mais de fazer e porqu\u00ea\t\nO que gostei menos de fazer e porqu\u00ea\t\nO que aprendi\t\nOnde tive mais dificuldade\t\nO que\tgostava de ter aprendido mais e porqu\u00ea\t\nComo\tavalio\to\tmeu desempenho ( NS; SP; S; SB)\t\nESCOLA E.B. 2/3 D. FREI CAETANO BRAND\u00c3O - LOUREIRO\n\u00c1rea de Projecto\t8\u00b0 Ano de Escolaridade\nAno Lectivo 2007 / 2008\n3\u00b0 Per\u00edodo\nFicha de Autoavalia\u00e7\u00e3o\nNome:____________________________________________________\n4-\tO meu comportamento no grupo\nAssinala com um X as op\u00e7\u00f5es que melhor correspondem \u00e0 tua opini\u00e3o.\nCrit\u00e9rios / Descri\u00e7\u00e3o\tSempre\tA maioria das vezes\tAlgumas vezes\tRaramente /Nunca\nCumpri as tarefas que me estavam destinadas\t\t\t\t\nEmpenhei-me em realizar, o melhor poss\u00edvel, essas tarefas\t\t\t\t\nFui capaz de escutar as opini\u00f5es dos meus colegas\t\t\t\t\nContribu\u00ed com as minhas opini\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\t\t\t\t\nApoiei os colegas quando estes necessitaram de ajuda\t\t\t\t\nArrumei o material no fim do trabalho\t\t\t\t\n9.4.\tAnexo 4 - Respostas dos estudantes aos gui\u00f5es de aula\nAnexo 4 A- Respostas ao Gui\u00e3o do Filme \"Microcosmos\"\nRelativamente ao gui\u00e3o do filme, as respostas dos estudantes, foram as seguintes:\n-\tQuest\u00e3o 1- ambiente natural; selvagem; aqu\u00e1tico; floresta; terrestre\n-\tQuest\u00e3o 2- joaninhas; formigas; abelhas; gafanhotos; aranhas; borboletas; escaravelhos; lagartas; louva-a-deus; lesmas; caracol; libelinhas; moscas; sapos\n-\tQuest\u00e3o 3- invertebrados; artr\u00f3podes; moluscos; aves; r\u00e9pteis; anf\u00edbios\n-\tQuest\u00e3o 4- entre 20 a 40 esp\u00e9cies\n-\tQuest\u00e3o 5- porque se trata de animais muito pequenos\n-\tQuest\u00e3o 6- acasalamento; reprodu\u00e7\u00e3o; alimenta\u00e7\u00e3o; forma como se deslocam; transforma\u00e7\u00f5es (metamorfoses) de alguns insectos.\n-\tQuest\u00e3o 7- como \u00e9 que as aranhas conseguem capturar as presas t\u00e3o r\u00e1pidas; como \u00e9 que os insectos t\u00e3o pequenos t\u00eam tanta for\u00e7a; como \u00e9 que este tipo de seres vivos se desloca.\nAnexo 4 B - Respostas ao Gui\u00e3o de aula: Como se constr\u00f3i uma armadilha para macroinvertebrados\nProcedimento\nQuest\u00e3o 1- O que \u00e9 que este tipo de armadilha te lembra?\nR: armadilhas usadas no tempo da guerra; um po\u00e7o com \u00e1gua; um garraf\u00e3o de \u00e1gua\nQuest\u00e3o 2- Que tipo de organismo na Natureza utiliza um dispositivo semelhante para ca\u00e7ar e armazenar comida?\nR: As joaninhas; os coelhos (na sua toca); as formigas; as aranhas com as suas teias.\nQuest\u00e3o 3- Que tipo de organismos esperas capturar com este tipo de armadilhas?\nR: Animais invertebrados; insectos; bichos pequenos; artr\u00f3podes.\nQuest\u00e3o 4- Que tipo de armadilha utilizarias para capturar insectos voadores?\nR: Uma rede; uma rede em forma de teia com odor especial para atrair os insectos.\nQuest\u00e3o 5- Porque raz\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio colocar um \u00e1lcool no fundo da armadilha?\nR: Porque o \u00e1lcool tem cheiro, atrai os insectos e depois eles ficam l\u00e1 presos para os podermos estudar; para que os animais morram, n\u00e3o fujam e n\u00e3o se decomponham; para conservar os insectos l\u00e1 dentro da armadilha; para evitar a sua decomposi\u00e7\u00e3o; para evitar que outros predadores os comam e estes desapare\u00e7am.\nQuest\u00e3o 6- Porque raz\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio uma esp\u00e9cie de \"telhado\" na armadilha?\nR: Para que os invertebrados n\u00e3o fujam; para n\u00e3o entrar \u00e1gua e outras coisas que venham a estragar a nossa pesquisa; para n\u00e3o entrar lixo para dentro das nossas armadilhas; para proteger de outros animais.\n- Constru\u00e7\u00e3o das armadilhas\n1-\tComo \u00e9 que as nossas armadilhas v\u00e3o ser constru\u00eddas?\n(materiais: garrafas de pl\u00e1stico; garraf\u00f5es; tubos de pl\u00e1stico; vasos e outros recipientes em pl\u00e1stico ou metal)\n2-\tComo \u00e9 que vamos escavar os buracos no solo?\nR: Com uma p\u00e1, enxada, um sacho. A profundidade pode ser de 0,5m.\n3-\tComo vamos colocar as armadilhas?\nR: Primeiro temos que cavar um buraco no solo, depois todo o recipiente \u00e9 enterrado, ficando apenas um bocadinho \u00e0 vista; temos de as colocar num local onde os outros estudantes n\u00e3o as descubram; a parte de baixo da garrafa ou do vaso entra no solo e a parte do gargalo fica de fora da terra; a parte aberta fica para cima. .\n4-\tO que vamos colocar nas armadilhas?\nR: Dentro da armadilha vamos colocar \u00e1lcool; mel..\n5-\tComo vamos proteger as armadilhas no topo?\nR: Com uma esp\u00e9cie de telhado; com folhas, papel transparente, paus; folha de alum\u00ednio, telhas, pl\u00e1stico; com pedras.\n6-\tComo vamos assinalar a localiza\u00e7\u00e3o das armadilhas?\nR: Com fio colorido; com marcas feitas de pedras, cordas; com um cordel \u00e0 volta; com estacas.\n7-\tQuantos dias ap\u00f3s a sua coloca\u00e7\u00e3o, vamos recolher as armadilhas?\nR: Passada uma semana.\n8-\tEscreve um procedimento espec\u00edfico para colocar as armadilhas e as recolher.\nR: - Escava-se a terra com uma enxada; coloca-se o garraf\u00e3o no buraco com o gargalo para cima; tapa-se com terra a folga que fica; faz-se um al\u00e7ap\u00e3o com pl\u00e1stico no gargalo do garraf\u00e3o.\n- Com uma colher de pedreiro, escava-se um buraco no solo, em formato circular; colocar l\u00e1 dentro o recipiente e encher at\u00e9 meio com \u00e1lcool; tapar a superf\u00edcie que fica \u00e0 vista no solo com folhas ou papel transparente; deixar a armadilha durante uma semana e passado esse tempo, recolher para pesquisa.\n- Colocar a armadilha no local pretendido; colocar \u00e1lcool dentro da armadilha; passada uma semana retirar as ratoeiras e proceder \u00e0 pesquisa dos invertebrados.\nAnexo 4 C - Respostas ao Gui\u00e3o de aula - Constru\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o de armadilhas\n1-\tEsperas encontrar grande n\u00famero de macroinvertebrados em cada armadilha? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\nR: Sim, porque da pesquisa que fizemos sobre este tipo de armadilhas, o sucesso foi bastante grande.\n-\tSim, porque o nosso terreno \u00e9 um pousio, logo sem interven\u00e7\u00e3o do Homem.\n-\tEsperamos encontrar alguns, porque temos receio que outros estudantes estraguem as nossas armadilhas.\n-\tSim, porque achamos que os locais s\u00e3o apropriados.\n2-\tEsperas encontrar uma grande variedade de esp\u00e9cies de seres vivos em cada armadilha? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\nR: N\u00e3o, porque sendo uma terra de cultivo, n\u00e3o ter\u00e1 grande variedade de seres vivos\n-\tSim, porque \u00e9 um s\u00edtio que n\u00e3o \u00e9 cultivado, tem silvas, logo ter\u00e1 muitas esp\u00e9cies de bichinhos.\n-\tSim, porque coloc\u00e1mos as armadilhas em locais diferentes (diferentes habitats).\n-\tSim, porque os locais s\u00e3o diferentes e devem apresentar esp\u00e9cies muito diferentes.\n3-\tQue tipo de quest\u00e3o gostarias de ver respondida com esta experi\u00eancia? (O que \u00e9 que tu queres aprender sobre macroinvertebrados, aqui, \u00e0 volta da escola, ao montar as armadilhas?)\nR: Que tipo de macroinvertebrados aparecem nos ecossistemas da nossa escola, qual o seu habitat e rela\u00e7\u00f5es alimentares? (Campo de cultivo)\n-Que tipo de esp\u00e9cies de macroinvertebrados aparecem nestes ecossistemas? (Campo de pousio)\n-\tQue tipo de organismos existem, como se movem, do que se alimentam, porque existem, para que servem?\n-\tComo \u00e9 o aspecto dos organismos do solo destes ecossistemas ? (aspecto externo, forma, tamanho?\n4-\tFormula uma hip\u00f3tese acerca dos macroinvertebrados que tu pensas encontrar em cada armadilha. (Esta hip\u00f3tese dever\u00e1 ser dirigida para a resposta da tua quest\u00e3o de pesquisa.)\n-\tInsectos diferentes, aranhas, etc, consoante o seu habitat.\n-\tGafanhotos, saltit\u00f5es, libelinhas, abelhas, aranhas.\n-\tInsectos diferentes, voadores, rastejantes, etc. Alimentam-se de plantas e uns dos outros, servem pra manter o equil\u00edbrio dos ecossistemas.\n-\tEstes organismos devem ser pequenos, com muitas patas e feios. Quando se pisam fazem um barulho, devido ao seu esqueleto.\n5-\tHip\u00f3tese (juntando 3 e 4)\nR: - Se encontr\u00e1ramos muitos tipos de macroinvertebrados nas armadilhas, ent\u00e3o \u00e9 porque o solo \u00e9 f\u00e9rtil e a interfer\u00eancia do Homem n\u00e3o os afecta.\n-\tSe encontrarmos muitos organismos neste habitat, ent\u00e3o \u00e9 porque eles gostam de viver neste tipo de habitat, sem interven\u00e7\u00e3o do Homem.\n-\tSe encontrarmos organismos diferentes, ent\u00e3o vamos poder estud\u00e1-los relativamente ao seu modo de vida e compreender para que servem nos ecossistemas. (Palmeira, \u00e1rvore e canas).\n-\tSe encontrar organismos de esp\u00e9cies diferentes nas armadilhas, ent\u00e3o vamos poder estudar o seu aspecto, o seu tamanho, etc.\n6-\tO que esperas encontrar nas armadilhas caso a tua hip\u00f3tese esteja incorrecta?\nR: - Esperamos encontrar poucos macroinvertebrados.\n-\tEsperamos encontrar poucos macroinvertebrados, logo este tipo de habitat n\u00e3o \u00e9 o melhor para estes organismos.\n-\tEsperamos encontrar pouca variedade de organismos\n-\tEsperamos n\u00e3o encontrar bichinho nenhum, mas apenas terra e \u00e1lcool.\nAnexo 4 D- Respostas ao Gui\u00e3o de aula- Recolha das armadilhas\nDiscuss\u00e3o\n1- Quantos organismos encontraste em cada armadilha?\nR: (G 1)- Armadilha 1 (estufa) - 20 macroinvertebrados\n-\tArmadilha 2 (\u00e1rvore) - 4\n-\tArmadilha 3 (canto sombrio)- 4\n(G 2) - (Campo de pousio) - No total - 57 macroinvertebrados\n(G 3)- (Campo de Cultivo) - No total - 30 macroinvertebrados\n(G 4) - (\u00e1rvores e canas) - No total - 50 macroinvertebrados\n2-\tQuantas esp\u00e9cies diferentes foram capturadas?\nR: (G 1) - 5 esp\u00e9cies\n(G 2) - 8 esp\u00e9cies\n(G 3) - 10 esp\u00e9cies\n(G 4) - 7 esp\u00e9cies\n3-\tO que encontraste em cada armadilha, foi de encontro \u00e0s tuas expectativas? Sim ou n\u00e3o e porqu\u00ea?\nR: (G 1) - Sim, porque encontramos muitos \"bichinhos\". Fic\u00e1mos contentes por isso.\n(G 2) - Sim, porque encontr\u00e1mos muitos seres vivos, porque aquele terreno n\u00e3o est\u00e1 cultivado e ningu\u00e9m l\u00e1 vai.\n(G 3) - Sim, porque est\u00e1vamos \u00e0 espera de encontrar alguns macroinvertebrados, o que realmente aconteceu.\n(G 4) - N\u00e3o, porque pens\u00e1vamos que os \"bichos\" eram maiores.\nAnexo 4 E- Respostas ao gui\u00e3o de aula - Conclus\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio\nDo question\u00e1rio, as respostas foram as seguintes:\nQ1. - Tenta responder \u00e0 tua quest\u00e3o de pesquisa que efectuaste numa das sess\u00f5es anteriores.\nR:- \" encontr\u00e1mos v\u00e1rias esp\u00e9cies de seres vivos nas armadilhas\u201d\n-\"fic\u00e1mos a saber qual o habitat dos \"bichos\u201d, a sua forma e de que se alimentam\u201d\n-\"no ecossistema da nossa escola existem v\u00e1rios tipos de macroinvertebrados, como aranhas, bichos de conta, formigas, moscas, escaravelhos, etc.\u201d\nQ2.- A hip\u00f3tese que colocaste estava correcta?\nR:-\"Sim ,porque o resultado da pesquisa correspondeu aos nossos objectivos.\u201d\n-\"N\u00e3o e sim. N\u00e3o, porque s\u00f3 encontr\u00e1mos cerca de 8 esp\u00e9cies de seres vivos, e no campo de pousio, ach\u00e1mos que deveriam haver mais. Sim, porque a recolha foi engra\u00e7ada e mesmo assim ainda recolhemos grande n\u00famero\tde\tseres\tvivos.\u201d\n- \"Sim. Encontr\u00e1mos na grande maioria, insectos, que era exactamente o que est\u00e1vamos \u00e0 espera.\u201d\n-\" Sim, porque encontr\u00e1mos v\u00e1rios tipos de macroinvertebrados.\u201d\nQ3.- Indica algo, que tenhas recolhido (ou n\u00e3o), que te tenha surpreendido. Justifica a resposta.\nR:-\" A lagarta. Porque era um ser vivo diferente dos outros, nunca pens\u00e1mos encontrar um bicho t\u00e3o grande como aquele\u201d.\n-\"Fic\u00e1mos surpreendidos em termos encontrado moscas, j\u00e1 que estas andam no ar, e formigas que pens\u00e1vamos andarem no seu formigueiro...\u201d\n- \"O que mais nos surpreendeu foi termos encontrado moscas, j\u00e1 que estas voam e andam no ar e n\u00e3o tanto \u00e0 superf\u00edcie.\u201d\n-\"Aquele bichinho que parecia uma centopeia.\"\nQ4.- Se voltasses a realizar esta experi\u00eancia, sabendo o que sabes agora, o que \u00e9 que farias de maneira diferente?\nR:-\".Prest\u00e1vamos mais aten\u00e7\u00e3o ao modo de realiza\u00e7\u00e3o desta actividade, de modo a faz\u00ea-la melhor.\"\n-\". Escond\u00edamos as armadilhas melhor e n\u00e3o as sinaliz\u00e1vamos, para n\u00e3o nos roubarem o nosso trabalho.\"\n-\".Far\u00edamos as armadilhas maiores e mais largas e deix\u00e1vamos que elas estivessem mais tempo no local de recolha dos seres vivos.\"\n-\".Achamos que se fez tudo bem.\"\nQ5.- Existe algum procedimento nesta actividade pr\u00e1tica que sentes que poderias fazer melhor?\nR:-\".acho que poder\u00edamos fazer melhor a caracteriza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Poder\u00edamos ter feito melhor e estarmos mais atentos ao que est\u00e1vamos a fazer.\"\n-\".sim, poder\u00edamos estar mais organizados dentro do grupo.\"\n-\".existe algo, que se poderia fazer bem melhor, que \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e trabalho dentro do grupo. Alguns elementos n\u00e3o trabalham ou trabalham muito pouco, o que \u00e9 prejudicial.\"\n-\".achamos que esteve tudo muito bem.\"\n9.5.\tAnexo 5 - Exemplos de trabalhos realizados pelos estudantes para apresenta\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o realizada\nAnexo 5 A - Power - Point:\nQual o tema de \u00c1rea Projecto para este ano ctivo?\n\u00abf\nEstudo de macroinvertebrados do solo no recinto escolar;\t.\nQue tipo de armadilhas devemos utilizar para a captura, de macroinvertebrados?\nInvestigar o que \u00e9 uma armadilha (\u201cpitfall trap\")\n\u2014 Deduzir que este tipo de armadilha \u00e9 o mais eficiente para a recolha de macrofauna do solo.\nInferir sobre os materiais que se podem utilizar para construir uma armadilha para macroinvertebrados.\nEscola E.B 2,3 D. Frei Caetano Brand\u00e3o\nRecolha de macroinvertebrados do solo no recinto escolar\nPowerPoint realizado \"por: Nelson Valente; Marta Reis; Andreia Mota; Diana Lopes;\nHugo Santos \u00ed* * ______ji\n\u2022 Grupo 1 composto por Nelson; Diana Marta; Hugo e Andreia\nO\tctivos do tr alho de\ninv st \u00e3o\n\u00b1________\u00a3 \u00a3\nImport\u00e2ncia da biodiversidade\n*\tImport\u00e2ncia dos locais pr\u00f3ximos ou dentro do recinto escolar como motivadores de trabalho de campo.\n*\tEstudar macroinvertebrados no recinto escolar.\n' Concluir sobre a diversidade de macroinvertebrados em diferentes ecossistemas.\n'* Compreender a import\u00e2ncia dos macroinvertebrados para o equil\u00edbrio dos ecossistemas\nInvestigar o o que \u00e9 uma armadilha (pitfall trap)\n4 Deduzir que este tipo de armadilha o mais eficiente para a recolha de macrofauna do solo\n*\tEstudar os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos do solo.\nQue tipo de material vamos utilizar as armadilhas\n\u25a0* 3 garrafas de pl\u00e1stico de 0,5L.\tMaterial por grupo '\t''\nMarcadores de feltro ou acetato\t-\n*\u25a0 Xis ato\n\u25a0\u00bb Solu\u00e7\u00e3o formalizada 5%\t\u201d\nPedras de v\u00e1rios tamanhos para cobertura das armadilhas\nFio colorido para marca\u00e7\u00e3o dos locais (uma cor diferente para cada grupo)\nProcedimento:\n\u25a0* 1\u00b0 cortar as garrafas de pl\u00e1stico cerca de 12cm de altura\n* 2\u00b0 marcar a garrafas com os marcadores, contendo o n\u00b0 de cada, agrupo; e n\u00b0 da pitfall\nDesenho esquem\u00e1tico das respectivas armadilhas do Grupo 1\nGrupo2 composto por: Alexandra; Ana Carina; Alexandre e^BW\u00f5s\nDesenho esquem\u00e1tico das respectivas armadilhas do Grupo 2\nGrupo3 composto por: Bruno; Daniela;\tPatr\u00edcia\nGrupo 4 composto por: \u00c9rica Fonseca\nDesenho esquem\u00e1tico das respectivas armadilhas do Grupo 3\nDesenho esquem\u00e1tico das respectivas armadilhas do Grupo 4\nA1 - palmeira\nA2- bagas\nA3-canas de\n..bambu \u2022.\nTriagem e classifica\u00e7\u00e3o de macroinvettebrados.\n\u2022 Nesta sess\u00e3o iniciamos a classifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados recolhidos e registamos os resultados utilizando uma chave dicot\u00f4mica.\n\u2022\tO QUE E UMA CHAVE DICOT\u00d4MICA?\n\u2022\t\u00c9 utilizada para descreverem e organizarem a biodiversidade biol\u00f3gica baseando-se na partilha de caracteres comuns entre os organismos.\n\u2022\tMATERIAL A UTILIZAR (por grupo de trabalho)|j\n\u2022\t4 agulhas de disseca\u00e7\u00e3o\n\u2022\t4 pin\u00e7as\n\u2022\t2 lupas binoculares\n\u2022\t3 caixas de petri\nClassifica\u00e7\u00e3o dos macroinvertebrados/ registos dos resultados\nCom muito cuidado, colocamos os macroinvertebrados, de cada armadilha (uma de cada vez), numa das caixas de petri. Utilizamos as chaves dicot\u00f4micas e o guia de campo com imagens para a respectiva classifica\u00e7\u00e3o.\nRegistamos nas folhas respectivas a classifica\u00e7\u00e3o dos organismos Cada elemento do grupo, ocupa-se da contagem e classifica\u00e7\u00e3o de alguns organismos. \u00c0 medida que estes i\u00e3o sendo classificados, s\u00e3o colocados novamente dentro do recipiente da armadilha\nChave dicot\u00f4mica para identifica\u00e7\u00e3o dos principais X>agrupos de invertebrados Terrestres\n1\t- Animais desprovidos de patas.................................2\n1' - Animais com patas articuladas................................3\n2\t- Corpo sem segmentos....................................Nem\u00e1todes\n2' - Corpo mole, com numerosos segmentos...........................Anel\u00eddeos-\n(Minhoca)\n3\t- Com tr\u00eas pares de patas; corpo dividido em cabe\u00e7a, t\u00f3rax e abd\u00f3men; asas\nfrequentemente presentes...........tt...:^..................Insectos\n3' - Quatro ou mais pares de patas e corpo constitu\u00eddo por cabe\u00e7a e tronco.\n4\t- Quatro pareis de patas; corpo curto, ov\u00f3ide e esf\u00e9rico... \u2018\n4' - Mais de cinco pares de patas; corpo alongado a cil\u00edndrico.\n5\t- Antenas nulas; corpo carnudo com cerca de oito pares de patas\n5' - Antenas presentes; corpo com segmentos r\u00edgidos..........\n6\t- Corpo oval, com sete pares de patas........Is\u00f3podes\t(Bicho-de-conta)\n6' - Corpo alongado, com mais de sete pares de patas, raramente\nCom apenas sete...................................:...........7\n7\t- Antenas ramificadas; corpo com doze segmentos e nove pares de patas; 1-2 mm de\nPaur\u00f3podes ..................8\nRecolha das 'armadilhas\n.4\nAracn\u00eddeos\n.....5\n..Lagarta\n....6\ncomprimento..........................\n7' - Antenas simples; outros caracteres.\n8\t- Dois pares de patas em quase todos os segmentos;\nCorpo geralmente cil\u00edndrico;........................\n8' - Nunca mais de um par de patas por segmento.....\n9\t- Corpo cil\u00edndrico e com 1-8 mm de comprimento; 7-12\nPares de patas;.....................................\n9' - Corpo usualmente achatado; com, pelo menos,\nQuinze pareis de patas;..........................Ch\u00ed/opoda (Centopeias)\n\u2022\tOs alunos deslocam-se para os locais onde, na semana anterior, colocaram as armadilhas.\n\u2022\tAqui:\n\u2022\t- os alunos removem cuidadosamente as armadilhas dos locais de amostra;\n-\tremovem os pinos de sinaliza\u00e7\u00e3o;\n-\trecolhem as pedras que serviram de \u201ctelhado\u201d \u00e0s armadilhas, colocando-as num saco;\n-\tcada grupo de trabalho transporta cuidadosamente os recipientes das armadilhas com o conte\u00fado para a sala de aula\nMateriais\nSymphyla\n.Dipl\u00f3podes\n......9\n> Os alunos distribuem-se por grupos de trabalho, e um deles ir\u00e1 buscar um tabuleiro, previamente preparado com:\n*\t- 3 peda\u00e7os de papel de filtro;\n-\t4 tinas de vidro medias ou 4 recipientes largos de pl\u00e1stico;\n*\t- 3 pin\u00e7as\n^ - 3 agulhas de disseca\u00e7\u00e3o\n** - 3 caixas de petri\n*\t- \u00e1lcool a 70\u00b0\n-\tmarcadores de acetato\n-\tpassador e rede fina\n-\tfunis de vidro ou plastico\n\u2022\tDespejamos a \u00e1gua formalizada na pia, enxaguamos a tina de vidro e voltamos a coloc\u00e1-la no tabuleiro\n\u2022\tDeitamos fora os escombros e lavamos o respectivo recipiente\n\u2022\tDeitamos fora o papel de filtro sujo\n\u2022\tColocamos \u00e1lcool a 70\u00b0 nas armadilhas com os macroinvertebrados, j\u00e1 lavados e escolhidos dos escombros\n\u2022\tIsolamos os recipientes com pel\u00edcula aderente\nd\nProcedimento\nColocamos cuidadosamente o papel de filtro num funil Invertemos o recipiente da armadilha sobre o funil e deixamos passar o liquido para uma das tinas de vidro\nJ Colocamos os insectos e escombros noutra tina de vidro\nJ Identificamos a tina de vidro, correspondente a armadilha\nJ Passamos por agua o conte\u00fado da tina, para retirarmos restos do liquido fixador\nJ Passamos pelo passador fino para outra tina lavada\nJ Enxaguamos a armadilha na pia de lavagem\n^Separamos, cuidadosamente, os macroinvertebrados dos escombros, com a ajuda da pin\u00e7a e agulha de disseca\u00e7\u00e3o, par uma caixa de petri\nJ Colocamos os macroinvertebrados, novamente nas armadilhas correspondentes, e j\u00e1 lavadas\n\n\u2022 Grupo 1\nNome comum (opcional)\tNome cientifico (classe)\tN\u00famero de organismos\nLargata\tInsecto\t2\nEscaravelho\tInsecto\t4\nAranha\tAracn\u00eddeo\t4\nGafanhoto\tInsecto\t2\nAnalise de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos dos locais de amostra\n\u2022 Nesta sess\u00e3o fomos recolher as amostras de\nsolo para a determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros\t\t\t\t\nf\u00edsico-qu\u00edmicos. \u2022\tpH \u2022\tTemperatura do solo\tV \u2022\tMat\u00e9ria org\u00e2nica \u2022\tHumidade V\t\\\t\u2022\t\t. 1\t\t\nResultados - tabela de registos\t\t\t\t\nLocal de amostra par\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos\tgrupo\tA1\tA2\tA3\npH\t1\t6.6\t7.0\t6.5\nHumidade\t\t1.17gr\t0.17gr\t0.20gr\nTemperatura\t\t18\u00b0C\t14\u00b0C\t9\u00b0C local sombrio\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\t10.40\t15.89\t14.93\n\t2\t\t\t\nHumidade\t\t\t\t\nTemperatura\ts ,\t\t\t\t\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\t\t\t\nPH\t.\t3\t6.5\t6.5\t6.3\nHumidade\t\t0.21\t0.21\t0.16\nTemperatura\t\t15\u00b0C\t18\u00b0C\t14\u00b0C\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\t0.22\t0.27\t0.29\n\t\t\t\t\nHumidade \u2022\t\u25a0\t\t\t\nTempeatura\t\t\t\t\nMat\u00e9ria org\u00e2nica\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nPara que s\u00e3o importantes os macroinvertebrados para o solo >\tOs invertebrados terrestres que participam activamente na forma\u00e7\u00e3o do solo podem ser utilizados como indicadores de perturba\u00e7\u00e3o ambiental >\tO equil\u00edbrio de um ecossistema depende de v\u00e1rios factores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, dentre eles se destaca a reciclagem de nutrientes e a forma\u00e7\u00e3o do solo, as quais em grande parte s\u00e3o resultados da actividade de invertebrados terrestres, durante seu ciclo de vida. Assim, esses animais podem ser utilizados como bio indicadores do grau de altera\u00e7\u00e3o ambiental e fornecer informa\u00e7\u00f5es importantes para conserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o, monitor amento e uso sustent\u00e1vel de recursos naturais >\tParte-se do pressuposto que os invertebrados terrestres, em localidades antropizadas, podem indicar o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o e o est\u00e1gio de recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. Tendo em vista a din\u00e2mica dos invertebrados terrestres, perante diferentes composi\u00e7\u00f5es de flora e solo, assim como ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, pode-se inferir que dentro de um mesmo fragmento, com locais estruturalmente distintos, possam existir diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia da comunidade de invertebrados\t\t\t\t\nProcedimentos\n>\tpH\n>\tRecolha no local de cada amostra, cerca de 20gr de solo\n>\tAdicionar, j\u00e1 no laborat\u00f3rio, 50ml de \u00e1gua destilada\n>\tAgitar de modo continuo, durante alguns minutos\n>\tDeixar repousar e passados cerca de 60m, fazer a leitura do pH, com papel indicador\n>\tTemperatura\t-\n>\tColocamos o term\u00f3metro a cerca de 10cm de profundidade.\n>\tHumidade\ny Recolher no local da amostra cerca de 20gr de solo\ny Pesar esta amostra de solo na balan\u00e7a\ny Colocar na estufa a 150\u00b0C ate estabilizar o peso y Calcular a percentagem de humidade da seguinte forma:\n'\t(peso seco ao ar - peso seco na estufa )\nhumidade = \u2014---------------------------------------\npeso seco na estufa\ny Mat\u00e9ria org\u00e2nica\ny Colocar as amostras de solo na estufa a 450\u00b0C, durante cerca de 8h;\ny Calcular a percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica de seguinte forma;\tV\ny Mat\u00e9ria org\u00e2nica = (peso seco na estufa - peso seco a 450\u00b0C)\t--------------------------\nPeso seco a450\u00b0C\nRELATORIO PR\u00c1TICO E V DE GOWIN\n\u2022\tNeste per\u00edodo utilizamos estes dois m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o para o nosso trabalho\n\u2022\tO relat\u00f3rio consistia na explica\u00e7\u00e3o do que se pretendia com a actividade o local onde se realizou e de que maneira foi concretizada.\n\u2022\tO V de Gowin e um instrumento com o objectivo de ajudar estudantes e professores a classificar a natureza ou o que e provocado pelo observador.\nTrabalho realizado em t\" Area de projecto\n\u2022 Alunos\t\n\u2022 OX\u00e1cM/ iadente\t\n\t\n\u2022 W\u00e9cana _\u00c9^e\u00f3\t\nn Tf\u00ednWeia 'Gta\t\n* @v\u00c9b\u00f3\u00f3Ma; V\u00edeJe\u00e1tefi&amp;fa\nAnexo 5 B- Poster\nE B D. Frei Caetano Brand\u00e3o\nEstudo de macroinvertevrados em recinto escolar\n- A biodiversidade vista \u00e1 lupa\nA Biodiversidade ou diversidade biol\u00f3gica \u00e9 a diversidade da natureza viva e ao longo do recinto escolar \u00e9 isso que podemos observar, uma grande diversidade de macroinvertevrados.\nPalavras-chave: - Biodiversidade\nmacroinvertevrados\tN\nInsectos\t19\nAranhas\t36\nBichos-de-conta\t12\nMoscas\t5\nFormigas\t90\nColeopetro\t5\nBarata\t6\nLarva\t1\nSaltit\u00e3o\t10\nCarrapato\t1\nLagarta\t3\nEscaravelho\t6\nCentopeia\t2\nGafanhoto\t2\n-\tEcossistemas\n-\tMacroinvertevrados\n-\tArmadilhas\nM\u00e9todos de estudo: - constru\u00e7\u00e3o de armadilhas\n-\tcoloca\u00e7\u00e3o e recolha das armadilhas\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o de macroinvertebrados\n-\testudo dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos\nOs macroinvertevrados s\u00e3o muito importantes para o equil\u00edbrio dos ecossistemas, sem eles n\u00e3o haveria muitos dos seres vivos existentes na terra. Os macroinvetervrados s\u00e3o bons indicadores biol\u00f3gicos; fazem reciclagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica contribuindo para a fertiliza\u00e7\u00e3o dos solos.\nAnexo 5 C- Maqueta da escola"}]}}}