{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15272"}, {"@name": "filename", "#text": "21684_rebecamendoncarev.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "R E B E C A  G O L D S T E I N  D E  M E N D O N \u00c7 A\n\nPA I S A G E M  F L U V I A L  U R B A N A :\nP E R C U R S O S  E  P E R C E P \u00c7 \u00d5 E S  N A  C I D A D E  D E  S \u00c3 O  PA U L O .\n\nS \u00c3 O  PA U L O\n2 0 1 5\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nArquitutura e Urbanismo da Universidade \nde S\u00e3o Paulo, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Arquitetura e Urbanismo.\n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Paisagem e Ambiente.\n\nO R I E N TA D O R A : \n\nP R O F \u00aa  D R \u00aa .  C AT H A R I N A  P. C . S .  L I M A\n\nExemplar revisado e alterado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nvers\u00e3o original, sob responsabilidade edo \nautor e anu\u00eancia do orientador. \nO original se encontra dispon\u00edvel na sede do \nprograma. S\u00e3o Paulo, 20 de novembro de \n2015\n\n\n\nA U T O R I Z O  A  R E P R O D U \u00c7 \u00c3 O  E  D I V U L G A \u00c7 \u00c3 O  T O TA L  O U  PA R C I A L  D E S T E  T R A B A L H O ,  P O R  Q U A L Q U E R \n\nM E I O  C O N V E N C I O N A L  O U  E L E T R \u00d4 N I C O ,  PA R A  F I N S  D E  E S T U D O  E  P E S Q U I S A ,  D E S D E  Q U E  C I TA D A  A \n\nF O N T E .\n\nE M A I L :  rebecademendonca@gmail.com\n\n Mendon\u00e7a, Rebeca Goldstein de\nM539p          Paisagem fluvial urbana: percursos e percep\u00e7\u00f5es na cidade de S\u00e3o\n  Paulo / Rebeca Goldstein de Mendon\u00e7a. -- S\u00e3o Paulo, 2015.\n\n      216 p. : il.\n\n Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado -  \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Paisagem e Ambiente) \n \u2013  FAUUSP.\n Orientadora: Catharina Pinheiro Cordeiro dos Santos Lima\n\n 1.Paisagem urbana 2.Rios 3.Percep\u00e7\u00e3o  4.Comunidades\n              5.C\u00f3rregos 6.Percursos I.T\u00edtulo\n\n                                                                               CDU  711.4.01\n\n\n\nNome: Rebeca Goldstein de Mendon\u00e7a\nT\u00edtulo: Paisagem fluvial urbana: percursos e percep\u00e7\u00f5es na cidade de S\u00e3o Paulo.\n\nAprovada em ___/ ___/ _____\n\nB A N C A  E X A M I N A D O R A\n\nProf. Dr.: ________________________________________________________________________\n\nJulgamento______________________________  Assinatura: _______________________________\n\nProf. Dr.: ________________________________________________________________________\n\nJulgamento______________________________  Assinatura: _______________________________\n\nProf. Dr.: ________________________________________________________________________\n\nJulgamento______________________________  Assinatura: _______________________________\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nArquitutura e Urbanismo da Universidade \nde S\u00e3o Paulo, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Arquitetura e Urbanismo.\n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Paisagem e Ambiente.\n\nO R I E N TA D O R A : \n\nP R O F \u00aa  D R \u00aa .  C AT H A R I N A  P. C . S .  L I M A\n\n\n\n\u00c0 minha querida m\u00e3e, por tudo.\n\n\n\nA G R A D E C I M E N T O S\n\nA finaliza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a contribui\u00e7\u00e3o direta ou indireta de muitas pessoas. \u00c0 \ntodas que fizeram parte deste processo, gostaria de expressar meu sincero agradescimento.\n\n\u00c0 Professora Dra. Catharina Lima pela preciosa orienta\u00e7\u00e3o carregada de carinho e sabedoria, que me fez \ncrescer ao longo desses anos.\n\nAos professores das disciplinas cursadas e, em especial, aos que participaram da banca de qualifica\u00e7\u00e3o,  \nDra. Luciana Travassos e Dr. Raul Pereira que tanto contribu\u00edram para o avan\u00e7o deste trabalho. Ao Professor  \nDr. Vladimir Bartalini, cuja pesquisa sobre c\u00f3rregos ocultos, nos serviu de inspira\u00e7\u00e3o ao longo de todo o \nprocesso de pesquisa.\n\n\u00c0 Vania Bartalini pelas brilhantes aulas do semin\u00e1rio \u201cA Pesquisa Qualitativa no Fen\u00f4meno da Paisagem\u201d, \nseguidas de valiosas orienta\u00e7\u00f5es, sem as quais, este trabalho n\u00e3o seria o mesmo.\n\nAo grupo \u201cROC\u201d pelo apoio, pelo incentivo e pelo conhecimento compartilhado. Pela amizade \nconstru\u00edda, e pelas conversas durante o processo percorrido.\n\nAos meus amigos pelo est\u00edmulo e apoio durante a pequisa, em especial ao Ram\u00f3n Bonzi, pelas muitas \nrefer\u00eancias e est\u00f3rias  compartilhadas e \u00e0 Adriana de Oliveira, pelas longas conversas que sempre clareavam \no horizionte nebuloso.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pela pasci\u00eancia, carinho e entusiasmo constante, em especial \u00e0 minha m\u00e3e Ju\u00e7ara, pelo \nsuporte, incentivo e amor incondicional.\n\nAo meu querido Rafa, por toda a parceria e amor que me acompanham sempre.\n\n\n\nOs rios paulistanos foram, ao longo dos anos, acumulando fun\u00e7\u00f5es que muitas vezes eram contradit\u00f3rias, \no que transformou as v\u00e1rzeas em \u00e1reas de conflitos econ\u00f4micos, ambientais e sociais. Paralelamente, teve \nlugar um processo de apagamento da rede h\u00eddrica da superf\u00edcie da cidade, o que  resultou em sua oculta\u00e7\u00e3o da \npaisagem, privando a popula\u00e7\u00e3o de um conv\u00edvio  mais pr\u00f3ximo e casual. Esta perda do contato com os rios \n\u2013 e com a pr\u00f3pria cidade \u2013 foi sentida por uma parcela da sociedade que procura, atualmente, retomar uma \nrela\u00e7\u00e3o perdida por meio de iniciativas de seus v\u00e1rios setores. Neste caminho, encontra-se esta pesquisa que \nbusca atrav\u00e9s dos percursos urbanos, refletir sobre as possibilidades de resgate da rede h\u00eddrica, identificando \nno ambiente urbano uma s\u00e9rie de oportunidades e formas de requalifica\u00e7\u00e3o daquela \u2013 desde a\u00e7\u00f5es mais \nradicais at\u00e9 a sutileza do redesenho de caminhos que poder\u00e3o registrar a sua mem\u00f3ria e voltar a fazer parte \ndo imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o.\n\n          Buscando entender a rela\u00e7\u00e3o que as pessoas estabelecem ou poderiam estabelecer com os cursos \nd\u2019\u00e1gua do seu cotidiano, a metodologia utilizada foi a da pesquisa qualitativa, com a t\u00e9cnica da entrevista em \nprofundidade. Pudemos identificar, com a pesquisa, que o sentido positivo atribu\u00eddo anteriormente aos rios \npaulistanos, alterou-se na medida em que estes se descaracterizavam - na atualidade, s\u00e3o identificados, muitas \nvezes, como esgoto. \n\nEntretanto, identificamos, igualmente,  o afeto latente na rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com os cursos d\u2019\u00e1gua e o \ndesejo de revers\u00e3o desses nocivos processos, o que nos conduz a uma otimista perspectiva de reconfigura\u00e7\u00e3o \nda paisagem urbana na perspectiva de uma expressiva requalifica\u00e7\u00e3o de sua rede h\u00eddrica, com a anu\u00eancia e a \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade nesse caminho.\n\nPA L A V R A S  C H A V E S :  Paisagem urbana; rios; percep\u00e7\u00e3o; comunidade; c\u00f3rregos; percursos.\n\nR E S U M O\n\n\n\nA B S T R A C T\n\nOver the years, the rivers of  S\u00e3o Paulo ,accumulated functions that were often contradictory, which \ntransformed  its floodplains in areas of  economic, environmental and social conflicts. Simutaneously, the wa-\nter base  suffered an erasing process on the surface of  the city, which resulted in its occultation that deprived \nthe population of  a closer            and casual relationship. This loss of  contact with the rivers - and the city \nitself  - was felt by a portion of  society that seeks currently to restore that lost relationship  through initiatives \nfrom its various sectors. This research seeks, through the urban pathways, reflect on the water base rescue \npossibilities, identifying in the urban environment a lot of  opportunities and ways of  requalifying it - from \nmore radical actions to subtly redesign paths that can register its memory and be part of  the popular imagi-\nnary.\n\nSeeking to understand the relationship that people establish or could establish with streams of  their daily \nlife, the methodology used was the qualitative research, with in-depth interview technique. \n\nWe could identify, through research, that the positive meaning previously assigned to S\u00e3o Paulo rivers, \nhas changed to the extent that these are deteriorated ; nowadays, they are often identified  as sewage. \n\nNevertheless, we also identified  the latent affection in the relationship of  the population with the wate-\nrways and a strong desire to reverse these harmful processes, which leads us to an optimistic outlook reconfi-\nguration of  the urban landscape from the perspective of  a significant upgrading of  their water base, with the \nconsent and participation of  society in this way.\n\nK E Y  W O R D S :  Paisagem Urban landscape; rivers; perception; community; stream; walkway.\n\n\n\n\u201c(...) Os rios que eu encontro\n v\u00e3o seguindo comigo.\n\n Rios s\u00e3o de \u00e1gua pouca,\n em que a \u00e1gua sempre est\u00e1 por um fio.\n\n Cortados no ver\u00e3o\n que faz secar todos os rios.\n\n Rios todos com nome\n e que abra\u00e7o como a amigos.\n\n Uns com nome de gente,\n outros com nome de bicho,\n\n uns com nome de santo,\n muitos s\u00f3 com apelido.(...)\u201d\n\nJoao Cabral de Melo Neto em \u2018O Rio\u2019\n\n\n\nS U M \u00c1 R I O\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O                                                                                                               1 3\n                                                                                                     \n0 1 .  O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S                                 1 7\n0 1 . 0 1 .  A  A \u00c7 \u00c3 O  D O  C A P I TA L  I M O B I L I \u00c1 R I O  E  I N D U S T R I A L                                                                                     1 8\n\n0 1 . 0 2 .  A  A N U \u00ca N C I A  D O  P O D E R  P \u00da B L I C O                                                                                                               2 2\n\n0 1 . 0 3 .  O S  I N S T R U M E N T O S  D A  R A Z \u00c3 O  T \u00c9 C N I C A                                                                                                        3 0\n\n0 1 . 0 4 .  A  C U LT U R A                                                                                                                                                  3 7\n\n0 1 . 0 5 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O                                                                                                                                         4 1\n\n0 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O                                            4 4\n0 2 . 0 1 .  I N I C I AT I VA S  G O V E R N A M E N TA I S                                                                                                                   4 5\n\n0 2 . 0 2 .  I N I C I AT I VA S  D O  S E T O R  P R I VA D O                                                                                                                              5 9\n\n0 2 . 0 3 .  P E S Q U I S A S  A C A D \u00ca M I C A S                                                                                                                                6 1\n\n0 2 . 0 4 .  M O V I M E N T O S  D A  S O C I E D A D E                                                                                                                               6 5\n\n0 2 . 0 5 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O                                                                                                                                   7 2\n\n0 3 . U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A                                7 4\n0 3 . 0 1 . C \u00d3 R R E G O  B E L I N I                                                                                                                                            7 8\n\n03.01.01. Alto de Pinheiros                                                                                                                         7 9\n03.01.02. Hist\u00f3rico                                                                                                                              7 9                                                                                                            \n\n\n\n03.01.03. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea                                                                                                           8 0\n03.01.04. Ocupa\u00e7\u00e3o                                                                                                                                  8 1\n03.01.05. Percurso do c\u00f3rrego belini                                                                                                     8 2\n\n0 3 . 0 2 . C \u00d3 R R E G O  I TA PA I \u00da N A                                                                                                                                   8 9\n\n03.02.01. Vila Andrade                                                                                                                          9 0\n03.02.02. Hist\u00f3rico                                                                                                                               9 0\n03.02.03. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea                                                                                                            9 1\n03.02.04. Ocupa\u00e7\u00e3o                                                                                                                              9 3\n03.02.05. Projetos para a \u00e1rea                                                                                                               9 4\n03.02.06. Percurso do c\u00f3rrego Itapai\u00fana                                                                                                 9 6\n\n0 3 . 0 3 . S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O                                                                                                                                1 0 7\n\n0 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O                        1 0 8\n0 4 . 0 1 .  B A S E S  C O N C E I T U A I S                                                                                                                                   1 0 9\n\n0 4 . 0 2 .  E S C O L H A  M E T O D O L \u00d3 G I C A                                                                                                                        1 1 2\n\n0 4 . 0 3 .  E S T U D O S  D E  C A S O                                                                                                                                     1 1 5\n\n04.03.01. Contexto                                                                                                                              1 1 5\n04.03.02. Objetivos centrais                                                                                                               1 1 5\n04.03.03. \u00c1reas de abordagem                                                                                                            1 1 5\n04.03.04. Metodologia / Amostra                                                                                                        1 1 6\n04.03.05. Material de est\u00edmulo                                                                                                             1 1 6\n04.03.06. Entrevista piloto                                                                                                                 1 1 8\n04.03.07. Roteiro                                                                                                                                1 1 9\n04.03.08. An\u00e1lise da pesquisa de campo                                                                                              1 2 0\n\n0 4 . 0 4 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O                                                                                                                              1 3 9\n\nS \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S                                                                                               1 4 0\nR E Q U A L I F I C A N D O  C \u00d3 R R E G O S ,  R E C O N E C TA N D O  V I V E N C I A D O R E S                                                                      1 4 0\n\n\n\nC O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  F I N A I S                                                                                                     1 4 8\n\nB I B L I O G R A F I A                                                                                                                            1 5 3\n\nA N E X O S                                                                                                                             1 6 1\n\nL I S TA S :                                                                                                                                  2 1 1\nL I S TA  D E  F I G U R A S                                                                                                                                                2 1 1\n\nL I S TA  D E  F O T O S                                                                                                                                                   2 1 2 \n\nL I S TA  D E  M A PA S                                                                                                                                                         2 1 5\n\n\n\n13I N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nA liga\u00e7\u00e3o do homem com a \u00e1gua \u00e9 t\u00e3o intr\u00ednseca ao ser humano quanto sua rela\u00e7\u00e3o com o pr\u00f3prio \nmundo. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que os rios foram chamados, desde a Antiguidade, de \u201ccorpos d\u2019\u00e1gua\u201d em uma refer\u00eancia \nao pr\u00f3prio fluxo e circula\u00e7\u00e3o do sangue. Assim, o curso arterial do rio, considerado em muitas culturas \ncomo entidade sagrada e comparado \u00e0 corrente sangu\u00ednea dos homes, constitu\u00edra uma imagem permanente \nda circula\u00e7\u00e3o, do fluxo da vida.  A \u00e1gua tamb\u00e9m aparece com o sentido de purifica\u00e7\u00e3o em muitos ritos da \nAntiguidade e \u00e9 prov\u00e1vel que venha da\u00ed o ato do batismo na tradi\u00e7\u00e3o crist\u00e3 (SCHAMA, 1996; BACHELARD, \n1989). Para Gaston Bachelard (1989), a \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m o espelho l\u00edquido da alma e do mundo, \u00e9 o olhar \nda terra e seu aparelho de olhar o tempo. Na mitologia grega, \u00e9 atrav\u00e9s da \u00e1gua que Narciso se admira e se \napaixona por sua imagem refletida no rio.\n\nSegundo Simon Schama (1996),\n\n\u201c(...) ver um rio equivale a mergulhar numa grande corrente de mitos e lembran\u00e7as, forte o \nbastante para nos levar ao primeiro elemento aqu\u00e1tico de nossa exist\u00eancia intra-uterina. E, com \nessa torrente, nasceram algumas de nossas paix\u00f5es sociais e animais mais intensas: as misteriosas \ntransmuta\u00e7\u00f5es do sangue e da \u00e1gua; a vitalidade e a mortalidade de her\u00f3is, imp\u00e9rios, na\u00e7\u00f5es e \ndeuses.\u201d (SCHAMA, 1996; P.253)\n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\n\u201cRio torto,\nRio magro,\nRio triste.\nParece que chora,\nSente dor...Parece que fala em lamentos\nDos afogados que engoliu,\nDas flores que j\u00e1 levou.\nO remorso, Cachoeira,\nO remorso te entortou.\u201d      Valdelice Pinheiro em \u2018Rio Cachoeira\u2019\n\n\n\n14I N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nOs primeiros assentamentos humanos tamb\u00e9m tinham como premissa a proximidade da \u00e1gua, fundamental \nna irriga\u00e7\u00e3o e fertiliza\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es, fonte de abastecimento, meio de transporte e at\u00e9 mesmo como arena \nde competi\u00e7\u00f5es esportivas, recanto para encontros e passeios e outras apropria\u00e7\u00f5es l\u00fadicas. Ilustrando essas \nideias podemos citar Roma que teve como \u201cber\u00e7o\u201d o rio Tibre, Paris que se desenvolveu em torno do Sena, \nViena que se espraiou \u00e0s margens do Dan\u00fabio, Lisboa que foi implantada \u00e0 beira do Tejo, dentre outras.\n\nNa Antiguidade e na Idade M\u00e9dia, prevalecia no homem um sentimento em rela\u00e7\u00e3o a natureza no \nqual ele se sentia parte integrante desse todo. O homem moderno, pelo contr\u00e1rio, passa de membro \u00e0 parte \naut\u00f4noma e autossubsistente que, \u201c(...) em vez de estar integrado na Natureza passa a ter a natureza em face \nde si como realidade outra, uma alteridade que pode percepcionar e contemplar a dist\u00e2ncia. (...)\u201d (SERR\u00c3O, \n2012, p.63).\n\n Apartando-se da natureza, como se dela n\u00e3o fizesse parte, o homem a percebe como instrumento e \nmat\u00e9ria prima para suas atividades. Foi a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial e da ascens\u00e3o da burguesia (inicialmente \nda Inglaterra, alastrando-se em seguida pelos demais pa\u00edses industrializados), que a natureza foi submetida \naos valores do capital, o que resultou em uma transforma\u00e7\u00e3o radical, n\u00e3o apenas no territ\u00f3rio das cidades, \ncomo tamb\u00e9m na percep\u00e7\u00e3o e na rela\u00e7\u00e3o do ser humano com sua base biof\u00edsica. Na sua rela\u00e7\u00e3o com os rios, a \nconduta de explora\u00e7\u00e3o e afastamento submetida \u00e0 natureza foi replicada e os cursos d\u2019\u00e1gua de muitas cidades \nindustriais foram subjulgados e condenados a servir \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que se sobrepunham a valores \necol\u00f3gicos e at\u00e9 mesmo simb\u00f3licos. \n\nA ideia europeia de paisagem come\u00e7a, ent\u00e3o, a partir do desmembramento e tamb\u00e9m da nostalgia da \nNatureza perdida. \u201c(...) Uma vez desmembrado o todo englobante, na contempla\u00e7\u00e3o da paisagem observa-\nse pelo sentimento e pela imagina\u00e7\u00e3o uma natureza repartida em espa\u00e7os que est\u00e3o \u00e0 nossa frente. (...)\u201d \n(SERR\u00c3O, 2012, P.64). Neste sentido, para Simmel (1913) a paisagem \u00e9 uma forma de ver o mundo, uma \ncategoria simb\u00f3lica, que diz mais respeito ao mundo humano do que \u00e0 natureza mesma.\n\nAssim, se por um lado \u2018algo se perdeu\u2019 nessa percep\u00e7\u00e3o ocidental moderna de rela\u00e7\u00e3o com a natureza em \nbases utilit\u00e1rias, por outro lado, \u2018inaugurando\u2019 a no\u00e7\u00e3o de paisagem, Petrarca se rende ao alumbramento est\u00e9tico \ndo horizonte descortinado em sua celebrada subida ao Monte Ventoux. De certa forma, essas percep\u00e7\u00f5es que \nse configuram contradit\u00f3rias evidencia uma postura ambivalente que permear\u00e1 (guardados seus contornos \nculturais espec\u00edficos) as rela\u00e7\u00f5es das sociedade ocidental, mas tamb\u00e9m oriental, at\u00e9 os dias atuais. \n\n\n\n15I N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\nPor sua vez, os avan\u00e7os da ci\u00eancia e da tecnologia aliados ao progressivo grau de artificializa\u00e7\u00e3o da vida \nurbana, trouxe tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o da finitude dos recursos naturais, impelindo a humanidade a repensar \nsuas a\u00e7\u00f5es sobre o planeta e inaugurando uma nova etapa nessa rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Esse pensar cr\u00edtico \nsugere novas pr\u00e1ticas e abordagens na manipula\u00e7\u00e3o dos dados naturais tanto em termos racionais e objetivos, \nquanto simb\u00f3licos e est\u00e9ticos.\n\nPor sua vez, a cidade de S\u00e3o Paulo (a exemplo de diversas cidades industriais) manteve um processo de \ndesenvolvimento urbano desvinculado das quest\u00f5es ambientais e hist\u00f3ricas na ocupa\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio; nesse caminho, apropria\u00e7\u00f5es nocivas da base biof\u00edsica produziram um passivo socioambiental e \npaisag\u00edstico desafiador para as novas gera\u00e7\u00f5es. De maneira veloz, o quadro foi agravado pela forma brutal \ncom que o territ\u00f3rio foi sendo ocupado, seguindo as diretrizes de um mercado imobili\u00e1rio avassalador que \nprivatizou e ocupou a orla fluvial (v\u00e1rzea), aprofundando ainda mais a segrega\u00e7\u00e3o social e trazendo preju\u00edzos \nao meio ambiente. Segundo Seabra (1987) os cursos d\u2019\u00e1gua da cidade de S\u00e3o Paulo foram reduzidos a pe\u00e7as \nde uma m\u00e1quina hidr\u00e1ulica e suas margens foram destinadas exclusivamente \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. \n\nA partir das d\u00e9cadas de 1960 e 1970, pol\u00edticas p\u00fablicas transformaram grande parte dos fundos de \nvale paulistanos em avenidas de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, intensificando a conduta que h\u00e1 muito estava sendo \nimplantada. A partir deste posicionamento, podemos ainda supor que as mazelas sofridas pelos principais \neixos h\u00eddricos impactaram, talvez de maneira ainda mais dura, a paisagem capilar, que foi paulatinamente \ndesaparecendo das nossas vistas, dos nossos planos, das nossas percep\u00e7\u00f5es e por fim das nossas vidas.\n\nDevido \u00e0 forma com que foram sendo tratados, os cursos d\u2019\u00e1gua da cidade de S\u00e3o Paulo ganharam \no t\u00edtulo de \u201cvil\u00f5es\u201d, perdendo possibilidades de apreens\u00e3o sens\u00edvel na paisagem do cotidiano.  A rela\u00e7\u00e3o \ncom os rios e c\u00f3rregos foi se degradando a ponto de desaparecerem n\u00e3o apenas fisicamente, mas tamb\u00e9m \nsimbolicamente da percep\u00e7\u00e3o dos paulistanos. Sabemos que esta retomada de sentido das \u00e1guas n\u00e3o \u00e9 tarefa \nf\u00e1cil, j\u00e1 que seria necess\u00e1ria tamb\u00e9m a retomada do conv\u00edvio das pessoas com a cidade, transformando a \nrela\u00e7\u00e3o destas com sua base biof\u00edsica propriamente dita. De qualquer forma, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel observar uma s\u00e9rie \nde ind\u00edcios de que este movimento de apreens\u00e3o sens\u00edvel da paisagem fluvial encontra-se em andamento em \nalgumas partes do mundo, como tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo, onde se encontram nossos dois estudos de caso.\n\nA pesquisa em quest\u00e3o surge da necessidade e do desejo de buscar alternativas paisag\u00edsticas para a \nrevaloriza\u00e7\u00e3o social e cultural da base h\u00eddrica na cidade de S\u00e3o Paulo. Entendemos que o principal objetivo \n\n\n\n16I N T R O D U \u00c7 \u00c3 O\n\ndo trabalho foi o de fazer uma reflex\u00e3o cr\u00edtica a respeito das possibilidades de integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a \npaisagem de seu cotidiano a partir da rede h\u00eddrica, com foco na paisagem da rede capilar. Al\u00e9m disso, buscou-\nse refletir sobre as possibilidades de reavivar elementos da base biof\u00edsica da cidade, permitindo a fluidez dos \ntranseuntes atrav\u00e9s do percurso do rio, na tentativa de proporcionar sua aproxima\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o h\u00eddrico \nentendendo sua import\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o da paisagem urbana. \n\nNa busca de atingir nossos objetivos, iniciamos o primeiro cap\u00edtulo do trabalho, fazendo uma pequena \nexposi\u00e7\u00e3o sobre a forma com que foram tratados os cursos d\u2019\u00e1gua da cidade de S\u00e3o Paulo ao longo da \nnossa hist\u00f3ria, para que seja poss\u00edvel entender o contexto em que estamos inseridos e as mudan\u00e7as f\u00edsicas e \nemocionais que ocorreram na cidade ao longo dos anos. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel compreender, de maneira \nmais contundente, os sentidos que foram sendo atribu\u00eddos aos rios e as consequ\u00eancias desta postura que se \nfazem sentir nos dias de hoje.\n\nNo cap\u00edtulo seguinte, fazemos um pequeno levantamento do estado da arte em algumas partes do mundo \ne, principalmente, na cidade de S\u00e3o Paulo, objeto de estudo desta pesquisa. Este levantamento nos permitiu \nrefletir sobre os diversos caminhos que podem ser seguidos, na tentativa de reavivar os cursos d\u2019\u00e1gua como \nelementos fundamentais da paisagem emocional das pessoas e, dessa forma, requalificar os bairros, as cidades \ne o pr\u00f3prio cotidiano na popula\u00e7\u00e3o.\n\nNo terceiro cap\u00edtulo, refletimos sobre os dois estudos de caso escolhidos para este trabalho - o C\u00f3rrego \nBellini e o C\u00f3rrego Itapaiuna. Fizemos ent\u00e3o um breve levantamento das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e hist\u00f3ricas dos \ndois bairros que acolhem os respectivos cursos d\u2019\u00e1gua, e relatamos o percurso das \u00e1guas buscando uma \nnarrativa sens\u00edvel da paisagem.\n\nJ\u00e1 no quarto cap\u00edtulo, procuramos entender a forma pela qual os cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o percebidos na cidade. \nAplicamos a pesquisa qualitativa com os vivenciadores dos espa\u00e7os livres p\u00fablicos pr\u00f3ximos aos c\u00f3rregos \nescolhidos. Nessa parte do trabalho, expusemos a metodologia utilizada, assim como os resultados da mesma.\n\nPor fim, procuramos sintetizar as reflex\u00f5es te\u00f3ricas e emp\u00edricas \u00e0s quais percorremos neste trabalho, \nbuscando pontuar algumas pistas que podem levar a deflagra\u00e7\u00e3o de um processo de requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem \nfluvial no espa\u00e7o urbano.\n\n\n\n170 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nApesar de sua ineg\u00e1vel import\u00e2ncia para as cidades, os rios urbanos v\u00eam perdendo, ao longo dos anos, \no papel de locais de conviv\u00eancia, de lazer e de esporte, bem como sua fun\u00e7\u00e3o de abastecimento de \u00e1gua. \nEsse fen\u00f4meno se d\u00e1, na maioria dos casos, por ao menos os seguintes motivos: explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sem \ncontrole, com multiplica\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e loteamentos excessivamente pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas fluviais, a ocupa\u00e7\u00e3o \ndesordenada e acelerada dos s\u00edtios urbanos e, por fim, persist\u00eancia e exagero na retifica\u00e7\u00e3o e aterramento dos \nrios e suas v\u00e1rzeas.\n\nEm S\u00e3o Paulo sempre houve (e ainda h\u00e1) uma sobreposi\u00e7\u00e3o de usos dos rios \u2013 o que produz uma s\u00e9rie de \nrela\u00e7\u00f5es conflituosas e/ou contradit\u00f3rias. Os rios da cidade eram simultaneamente fornecedores de \u00e1gua, via \nde transporte, produtores de energia, escoadouros de esgoto e, ainda, espa\u00e7o de \u00f3cio, lazer e contempla\u00e7\u00e3o. \nDessa forma, conforme o rio foi sendo integrado \u00e0 malha urbana, ele se tornou antissocial (JORGE, 2006), \ndespertando horror, afetando a sensibilidade individual e coletiva e se desvinculando da percep\u00e7\u00e3o positiva \nda popula\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que, para muitos, o rio j\u00e1 n\u00e3o exista mais, tendo sido apagado da mem\u00f3ria e do cotidiano \ndo paulistano.\n\nProcuramos, ent\u00e3o, identificar as principais for\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e culturais que nos fizeram chegar \na esse impasse que vivemos hoje. O objetivo do presente cap\u00edtulo \u00e9 buscar a melhor compreens\u00e3o do atual \nestado fluvial da cidade de S\u00e3o Paulo, a fim de assimilar os mecanismos, circunst\u00e2ncias e atores que nortearam \nas tomadas de decis\u00e3o no passado, cuja carga hist\u00f3rica se reflete hoje na problem\u00e1tica de nossos cursos \n\n0 1 .  O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S \nV\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\n\u201c (...) Don't forget your history\nKnow your destiny\nIn the abundance of water\nThe fool is thirsty (...)\u201d      Bob Marley em 'Rate Race'\n\n\n\n180 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nd\u2019\u00e1gua. Afinal, a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o e do significado que os rios tiveram para a cidade provoca reflexos \nsobre as possibilidades que nos foram tiradas, nos permitindo pensar as alternativas que temos para o futuro.\n\n0 1 . 0 1 .  A  A \u00c7 \u00c3 O  D O  C A P I TA L  I M O B I L I \u00c1 R I O  E  I N D U S T R I A L\n\nJ\u00e1 na metade do s\u00e9culo XIX, a cidade de S\u00e3o Paulo iniciou um processo de desenvolvimento acelerado \nprovocado pelo avan\u00e7o da atividade comercial, da produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e, posteriormente, do caf\u00e9 (no \ninterior do estado). Tal processo contou com a vantajosa proximidade da ent\u00e3o Capital do Imp\u00e9rio - Rio de \nJaneiro.\n\nNo final do per\u00edodo imperial (1822-1889) e nos primeiros anos da Rep\u00fablica Velha (1889-1930) - quando \nocorreu a passagem da economia mercantil escravocrata para a economia exportadora capitalista - S\u00e3o Paulo \nassistiu a uma intensa imigra\u00e7\u00e3o de estrangeiros (MATTES, 2001). Neste mesmo per\u00edodo, em 1872, foi \nsancionada a Lei de Terras que atribu\u00eda valor de mercadoria \u00e0s mesmas, em conformidade com o sistema \ncapitalista mundial.  Neste contexto hist\u00f3rico, a cidade iniciou um processo de crescimento acelerado que, \njunto com as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de saneamento, intensificaram problemas epid\u00eamicos que existiam j\u00e1 na \nprimeira metade do s\u00e9culo XIX.\n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas de tal per\u00edodo e durante o primeiro dec\u00eanio do s\u00e9culo XX, ocorre um significativo \ncrescimento industrial nacional, o qual, impulsionado pela produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, afetou especialmente S\u00e3o Paulo, \nprovocando profundas mudan\u00e7as f\u00edsicas na cidade. Com isso, as instala\u00e7\u00f5es industriais foram, paulatinamente, \nocupando as \u00e1reas das v\u00e1rzeas, aproveitando-se destas plan\u00edcies para fins de abastecimento de \u00e1gua, descarga \nde esgoto, viabiliza\u00e7\u00e3o do transporte hidrovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio1 e, muitas vezes, extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria prima2.\n\nEsta nova ordem socioecon\u00f4mica que se apresentava, passou a exigir melhorias na infraestrutura urbana \nque, por sua vez, foi viabilizada atrav\u00e9s de concess\u00f5es do poder p\u00fablico a empresas privadas (geralmente \nestrangeiras). Tais companhias se eximiam do compromisso com a organiza\u00e7\u00e3o do sistema urbano da cidade, \numa vez que seus objetivos estavam centrados na obten\u00e7\u00e3o de lucros. (MATTES, 2001). Seguindo esta conduta, \ngrandes empresas passaram a \u201cvender infraestrutura\u201d para aqueles que podiam pagar por ela. Dessa forma \nas principais demandas urbanas, tais como abastecimento de \u00e1gua, tratamento de esgoto, abastecimento de \n\n1. As ferrovias foram implantadas a partir de 1867 ao \nlongo dos rios, nos terra\u00e7os secos, acompanhando seu \ntra\u00e7ado e aproveitando a topografia amena.\n\n2. A implanta\u00e7\u00e3o desses p\u00e1tios fabris, com suas \nimensas quadras, acabou transformando as v\u00e1rzeas em \nespa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o, tornando-se desproporcionais e \ninadequados \u00e0 escala do pedestre.\n\n\n\n190 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nenergia el\u00e9trica, urbaniza\u00e7\u00e3o e transporte, foram estruturando a cidade a partir da l\u00f3gica capitalista.\nPara o abastecimento de \u00e1gua e tratamento de esgoto foi fundada, em 1877, a Companhia Cantareira \n\nde \u00c1guas e Esgotos: cons\u00f3rcio de empresas nacionais e engenheiros ingleses, que passou a administrar as \n\u201c\u00e1guas da Cantareira\u201d 3, construindo seu principal reservat\u00f3rio h\u00eddrico e vendendo tal infraestrutura para os \npaulistanos. Anos mais tarde, a Cia. Cantareira, sem conseguir suprir a crescente demanda pelos seus servi\u00e7os, \nfoi encampada pelo Governo do Estado, deixando de cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es contratuais. A partir deste \nmomento, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica assumiu tal responsabilidade, criando a Reparti\u00e7\u00e3o de \u00c1guas e Esgotos \n(RAE) que aumentou o reservat\u00f3rio do sistema Cantareira de modo a utilizar as \u00e1guas do Rio Tiet\u00ea (j\u00e1 \nconsideradas impr\u00f3prias para o consumo) no abastecimento de bairros populares como Belenzinho, Br\u00e1s, \nBom Retiro, Barra Funda, Ponte Grande e Cambuci.\n\nO servi\u00e7o de eletricidade, por sua vez, chegou a S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s da empresa canadense The S\u00e3o Paulo \nTramway, Light Power Company LTD, que recebeu a concess\u00e3o do ent\u00e3o presidente Campos Salles para \nexplorar e distribuir energia el\u00e9trica. Sua primeira atua\u00e7\u00e3o foi a constru\u00e7\u00e3o da Barragem de Parna\u00edba4 (1901) \nque, aproveitando a energia potencial da chamada Cachoeira do Inferno, promovia a gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica atrav\u00e9s \nda usina localizada logo abaixo da referida queda d\u2019\u00e1gua. Em pouco tempo, o montante gerado tornou-se \ninsuficiente e diversas obras de amplia\u00e7\u00e3o do sistema foram executadas sem sucesso. Em seguida, a Companhia \nLight recebeu autoriza\u00e7\u00e3o do Estado para a constru\u00e7\u00e3o da represa Guarapiranga na tentativa de controlar a \nvaz\u00e3o do Rio Tiet\u00ea e manter a usina sempre em sua maior pot\u00eancia.\n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1920, o sistema montado pela Light no final do s\u00e9culo anterior revelou-se incapaz de \ngarantir o abastecimento pleno de eletricidade, o que passou a amea\u00e7ar a expans\u00e3o da ind\u00fastria paulista5. Em \n1924 e 1925, a cidade sofreu forte estiagem de chuva, prejudicando ainda mais o abastecimento de energia. \nAproveitando-se dessa situa\u00e7\u00e3o de crise e diante de reclama\u00e7\u00f5es generalizadas da popula\u00e7\u00e3o, a companhia \nimp\u00f4s ao poder p\u00fablico o controle de toda a bacia do Alto Tiet\u00ea. Foi ent\u00e3o que, em 1928, a empresa recebeu a \nconcess\u00e3o para retificar o Rio Pinheiros utilizando suas \u00e1guas para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e recebendo as \nterras de v\u00e1rzea (linha das cheias \u2013 \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es) como retribui\u00e7\u00e3o por esta benfeitoria \u00e0 cidade.\n\nO projeto apresentado pela Light, embora discut\u00edvel, foi implantado de modo que, fechando as comportas \nda Represa do Parna\u00edba, as \u00e1guas do Rio Tiet\u00ea ganhassem maior volume, sendo for\u00e7adas para tr\u00e1s pelo \nRio Pinheiros (com seu curso j\u00e1 invertido pela Usina Elevat\u00f3ria da Trai\u00e7\u00e3o) e, em seguida, conduzidas pela \n\n3. Para a constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio foram aproveitadas \nas \u00e1guas de diversos rios e c\u00f3rregos cujas nascentes \nlocalizam-se na Serra da Cantareira, localizada ao norte \nda cidade de S\u00e3o Paulo.\n\n4. Localizada na cidade de Santana do Parna\u00edba, que \nfica a noroeste da cidade de S\u00e3o Paulo, desde 1949 a \nbarragem passou a ser denominada Usina Edgard de \nSouza, como \u00e9 conhecida atualmente.\n\n5. A ind\u00fastria Paulista aproveitou a conturba\u00e7\u00e3o do \nmercado internacional devido aos conflitos do per\u00edodo \nentre guerras para crescer vertiginosamente, tornando-\nse o polo industrial mais importante do pa\u00eds.\n\n\n\n200 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nRepresa Billings por cima da Serra do Mar. Dessa forma, era poss\u00edvel aproveitar o desn\u00edvel de 700m entre o \nplanalto paulistano e o final da serra, onde foram instaladas as turbinas de uma enorme usina hidrel\u00e9trica - a \nHenry Borden, em Cubat\u00e3o. Assim, a pouca \u00e1gua dos rios serranos ganhava um potencial energ\u00e9tico muito \nmaior, produzindo uma grande quantidade de eletricidade (SEABRA, 1987).\n\nCom grande capacidade t\u00e9cnica e organizacional, a Cia. Light logo percebeu que poderia operar tamb\u00e9m \nno mercado de terras, aproveitando seu enorme potencial de interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano, para especular e \nvalorizar propriedades suas e de aliados locais (como a Companhia City).\n\nConforme acordado com o Governo, ao fazer as obras de retifica\u00e7\u00e3o do Rio Pinheiros (para a viabiliza\u00e7\u00e3o \nde seu ambicioso projeto de gera\u00e7\u00e3o de energia), a Light receberia como \u201cpagamento\u201d as terras das \u00e1reas de \nv\u00e1rzea do Pinheiros, onde o rio se acomodava nos per\u00edodos de cheias. Foi ent\u00e3o que, em dezembro de 1928, \njaneiro e fevereiro de 1929, S\u00e3o Paulo recebeu uma quantidade de chuva excepcional com v\u00e1rios epis\u00f3dios de \nenchentes, por\u00e9m sem muita gravidade. At\u00e9 o dia 14 de fevereiro, a chuva arrefeceu e, segundo os registros \nda \u00e9poca, ocorreu uma estiagem entre os dias 15 a 20 do mesmo m\u00eas. No entanto, em 18 de fevereiro de \n1929, a cidade sofreu com uma inunda\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros. Segundo Seabra (1987), a \nLight abriu as comportas dos reservat\u00f3rios Billings e Guarapiranga desde o dia 14, elevando ainda mais as \n\u00e1guas das chuvas anteriores. Ainda segundo a autora, a empresa fechou a barragem do Parna\u00edba impedindo o \nescoamento para jusante, o que teria piorado ainda mais a situa\u00e7\u00e3o. \n\nNo dia seguinte da maior enchente sofrida pela cidade de S\u00e3o Paulo, t\u00e9cnicos da Light fizeram a \nmarca\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, delimitando as \u00e1reas que deveriam ser desapropriadas e entregues para a companhia. Na \napresenta\u00e7\u00e3o do mapa das \u201c\u00e1reas pass\u00edveis de inunda\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o foi referenciada como partida a linha m\u00e9dia \ndas enchentes (como estava acordado) e sim sua linha m\u00e1xima, a qual se estabelecera na grande inunda\u00e7\u00e3o de \n1929, cujos efeitos haviam sido agravados pelas a\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria Light.\n\nAssim, gra\u00e7as \u00e0 j\u00e1 mencionada retifica\u00e7\u00e3o do curso promovida pela empresa, e valendo-se do eixo de \ndesenvolvimento que a companhia loteadora City of  S\u00e3o Paulo Improvements and Freehold Land Company \nLimited havia iniciado a partir de 1912 com seus loteamentos de alto padr\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Pinheiros, as \nduas empresas (Light e City) promoveram a urbaniza\u00e7\u00e3o deste vetor da cidade, criando verdadeiros redutos \npara a alta renda. \n\nTais loteamentos seguiam padr\u00f5es europeus de urbanismo e previam, al\u00e9m de infraestrutura completa: \n\n\n\n210 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nabastecimento de \u00e1gua, esgoto, energia e pavimenta\u00e7\u00e3o das vias, \u00e1reas verdes para desfrute e embelezamento. \nAssim foram criados os bairros do Pacaembu, Jardins (Paulista, Paulistano e Europa), Alto de Pinheiros, \ndentre outros. Os demais bairros da cidade foram implantados de forma aleat\u00f3ria e com infraestrutura \nprec\u00e1ria, formando-se muitas vezes a partir do desdobramento de bairros j\u00e1 existentes.\n\nCom a explos\u00e3o demogr\u00e1fica que exigia cada vez mais moradias, e com as a\u00e7\u00f5es especulativas e o desejo \nde segrega\u00e7\u00e3o social por parte das camadas privilegiadas, ocorreu uma grande expans\u00e3o da mancha urbana. \nAo mesmo tempo em que esta devastava as ch\u00e1caras, \u00e1reas rurais e matas paulistanas, surgiam no interior da \ncidade enormes vazios e terrenos ociosos a espera de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Rapidamente, ent\u00e3o, grandes \ncapitalistas estrangeiros (como a Cia. City, e a Light) e a elite local, transformaram a especula\u00e7\u00e3o no verdadeiro \nordenador da urbaniza\u00e7\u00e3o paulista.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao transporte p\u00fablico - que at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX era feito atrav\u00e9s de bondes puxados por \ntra\u00e7\u00e3o animal - houve um salto em 1900, quando a Light recebeu, juntamente \u00e0 concess\u00e3o para fornecimento de \nenergia el\u00e9trica, a administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de via\u00e7\u00e3o p\u00fablica (carga e passageiros), atrav\u00e9s dos bondes agora \nel\u00e9tricos. Tal sistema de transporte p\u00fablico foi o \u00fanico na cidade de S\u00e3o Paulo por muitos anos, representando \numa grande parcela dos lucros da Companhia Light. Com o congelamento da tarifa dos bondes, essa margem \ndiminuiu progressiva e consideravelmente, chegando, em 1923, a representar menos da metade de todas as \nreceitas da empresa.\n\nCom a grande estiagem de 1924 e 1925, n\u00e3o apenas o abastecimento de energia fora prejudicado. Os \nbondes, movidos por esta for\u00e7a matriz, tiveram seu hor\u00e1rio de funcionamento afetado e a oferta de ve\u00edculos \nracionada. A lacuna deixada pelo servi\u00e7o de bondes durante o per\u00edodo da seca abriu caminho para a entrada \nem cena do \u00f4nibus no servi\u00e7o regular de transporte coletivo da cidade. A partir de ent\u00e3o, o monop\u00f3lio da \nCia. Light foi definitivamente afetado e os bondes passaram a ser considerados transportes ultrapassados e \nprec\u00e1rios.\n\nNesta \u00e9poca, o quadro pol\u00edtico administrativo passava por grandes transforma\u00e7\u00f5es. Com a crise \necon\u00f4mica mundial de 1929, esgotou-se o modelo agroexportador encerrando a Velha Rep\u00fablica. A revolu\u00e7\u00e3o \nde 1930 alterou o jogo pol\u00edtico que se distanciou dos interesses da economia cafeeira, dando in\u00edcio a Nova \nRep\u00fablica - modelo baseado em um Estado intervencionista. Come\u00e7ou ent\u00e3o um processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o \nda economia, tendo como principal eixo din\u00e2mico as atividades urbanas e industriais, que j\u00e1 vinham ganhando \n\n\n\n220 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\ndestaque desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. (ROLNIK, 1998)\nA partir de ent\u00e3o as decis\u00f5es pol\u00edticas passaram a favorecer, mais do que nunca, o crescimento e \n\nfortifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria paulista que j\u00e1 vinha avan\u00e7ando h\u00e1 d\u00e9cadas. Se, em 1920, a produ\u00e7\u00e3o industrial \ndo estado correspondia a 31,5% do produto industrial do pa\u00eds, em 1938 j\u00e1 representava 43,2%, sendo que \nmetade da produ\u00e7\u00e3o estadual correspondia \u00e0 capital (JORGE, 2006). Para a ind\u00fastria, uma forte a\u00e7\u00e3o estatal \nem defesa da qualidade da \u00e1gua, por exemplo, significaria uma restri\u00e7\u00e3o aos neg\u00f3cios. Logo, os rios n\u00e3o eram \nconcebidos como lugares a preservar, e sim como garantia da expans\u00e3o industrial. (JORGE, 2006)\n\nNessa mesma linha de racioc\u00ednio, a ind\u00fastria automobil\u00edstica \u201cinvadiu\u201d o sistema de transporte paulistano, \ncontando com o incentivo do governo federal, que vinha desde a d\u00e9cada de 1920 e se intensificou na d\u00e9cada \nde 1950. Dessa forma, o transporte coletivo (e individual) sobre rodas passou a ser a grande prioridade de \ninvestimentos p\u00fablicos e privados.\n\nPara sustentar essa expans\u00e3o do uso do autom\u00f3vel, os cursos d\u2019\u00e1gua da cidade deram lugar \u00e0s avenidas \nde fundo de vale. Assim as \u00e1guas v\u00e3o gradativamente desaparecendo da paisagem urbana. Paralelamente, \nem fun\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias em regi\u00f5es de rios e, posteriormente, no complexo do ABC (ao sul da \ncidade de S\u00e3o Paulo), os caminhos fluviais tornaram-se, pouco a pouco, grandes esgotos a c\u00e9u aberto.  \n\nVeremos a seguir que as decis\u00f5es pol\u00edticas em S\u00e3o Paulo endossaram as causas dos empres\u00e1rios, de \nforma a privilegiar a l\u00f3gica de maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros, anulando qualquer considera\u00e7\u00e3o sobre os impactos \nsociais e ecol\u00f3gicos causados por esta forma de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da cidade.\n\n0 1 . 0 2 .  A  A N U \u00ca N C I A  D O  P O D E R  P \u00da B L I C O\n\nApesar do crescimento da economia e, contiguamente, da popula\u00e7\u00e3o e da \u00e1rea urbana, a cidade de S\u00e3o \nPaulo n\u00e3o contava, na metade do s\u00e9culo XIX, com um sistema moderno de abastecimento de \u00e1gua, coleta de \nesgoto ou mesmo capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais. Isso afetava diretamente a gest\u00e3o h\u00eddrica do planalto paulista. \nN\u00e3o obstante, a implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias ao longo dos rios provocou a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea por \nfam\u00edlias oper\u00e1rias que instalaram suas moradias pr\u00f3ximas ao local de trabalho6. A essa altura as enchentes j\u00e1 \nfaziam parte da pauta p\u00fablica, uma vez que aconteciam com grande frequ\u00eancia e gravidade. Em fun\u00e7\u00e3o da \ngeomorfologia do s\u00edtio de S\u00e3o Paulo, os rios dessa bacia, por serem me\u00e2ndricos, possu\u00edam v\u00e1rzeas de grande \n\n6. Sem contar que, nesse per\u00edodo, havia um desequil\u00edbrio \nentre o crescimento demogr\u00e1fico (devido ao ex\u00f4do \nrural e a imigra\u00e7\u00e3o de estrangeiros) e o desenvolvimento \necon\u00f4mico. A presen\u00e7a abundante dessa massa de \ntrabalhadores, que excedia as necessidades do mercado, \ncontribuiu para a manuten\u00e7\u00e3o de baixos sal\u00e1rios e de \numa taxa de desemprego alt\u00edssima. Assim, multiplicava-\nse a pobreza em uma escala sem precedentes e a \nocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzeas alagadi\u00e7as fazia com que \nos baixos terra\u00e7os fossem, ao longo dos anos, sendo \nocupados pelas fam\u00edlias de classe baixa.\n\n\n\n230 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nlargura, variando de 1 a 3 quil\u00f4metros, sempre sujeitas a grandes e frequentes inunda\u00e7\u00f5es (AB\u2019SABER, 2007). \nNa medida em que a cidade ocupou tais \u00e1reas, os rios passaram a invadir casas nas \u00e9pocas de forte chuva, \nalagando as ruas e espalhando sujeira e esgoto, os quais eram jogados sem qualquer tratamento nos cursos \nd\u2019\u00e1gua7.  Como observa Seabra, \u201c(...) as cheias s\u00e3o um fen\u00f4meno dos rios, as inunda\u00e7\u00f5es um fen\u00f4meno \nsocial.\u201d (1987, p. 34). \n\nDentro deste quadro em que a cidade se encontrava, no qual os problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas urbanas \nse acumulavam8, as epidemias tornaram-se, tamb\u00e9m, um grave problema municipal j\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX. \nPor isso novas tecnologias para a salubridade foram impostas como medidas urgentes. Desse modo, como as \n\u00e1guas do sistema h\u00eddrico que interagiam com a cidade eram consideradas sin\u00f4nimo de contamina\u00e7\u00e3o e falta de \nurbanidade, a cultura higienista tratou de afastar os rios do cotidiano urbano. Consequentemente a popula\u00e7\u00e3o, \nde uma maneira geral, passou a associar rios e c\u00f3rregos a doen\u00e7as, mau cheiro e descaso p\u00fablico.\n\nUtilizando-se das novas tecnologias de canaliza\u00e7\u00e3o e retifica\u00e7\u00e3o, os rios e c\u00f3rregos de S\u00e3o Paulo foram \ngradativamente dissecados, canalizados e muitas vezes ocultados da paisagem. As terras de suas antigas curvas \ne sinuosidades tornaram-se, ent\u00e3o, bens de consumo vendidos em lotes, indo ao encontro das diretrizes da \nnova economia mundial9.  \n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua mais pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas centrais de S\u00e3o Paulo eram prioridade nas obras de \u201curbaniza\u00e7\u00e3o\u201d \npor se tratarem de \u00e1reas nobres da cidade. Logo, o Tamanduate\u00ed, a V\u00e1rzea do Carmo10  e o Vale do Anhangaba\u00fa \nforam os primeiros a terem seus cursos e v\u00e1rzeas moldados e adequados \u00e0 nova sociedade paulistana.\n\nComo vimos, o Governo passou \u00e0s empresas privadas os servi\u00e7os de infraestrutura urbana e sua fun\u00e7\u00e3o \ndirecionou-se a orquestrar os interesses das classes privilegiadas, enquanto os grandes capitalistas estabeleciam \nseus monop\u00f3lios e faziam fortuna a partir do abastecimento e da organiza\u00e7\u00e3o metropolitana. Dessa forma, o \nlucro de poucos era prioridade, mesmo que para isso fosse necess\u00e1rio sacrificar a classe trabalhadora. \n\nPode-se chegar a esta, por exemplo, observando a prioriza\u00e7\u00e3o do abastecimento de bairros mais nobres \nno in\u00edcio da d\u00e9cada de 1900. O mesmo vale para a valoriza\u00e7\u00e3o urbana atrav\u00e9s de obras p\u00fablicas nas d\u00e9cadas \nde 1930 e 1940, no eixo que ia do centro \u00e0 v\u00e1rzea do Rio Pinheiros. Nesta \u00e1rea, as empresas loteadoras City, \ne principalmente a Light, iniciavam empreendimentos direcionados \u00e0 classe privilegiada, aumentando o lucro \nde venda destes terrenos. A constru\u00e7\u00e3o de grandes avenidas e mesmo o Parque do Ibirapuera s\u00e3o exemplos \ndessa valoriza\u00e7\u00e3o que perdura at\u00e9 hoje, com obras p\u00fablicas e privadas destinadas aos setores mais abastados \n\n7. Como vimos, agravando ainda mais este quadro, as \nenchentes tornavam-se devastadoras pela forma com \nque a empresa Light administrava seus reservat\u00f3rios, \nmantendo-os o mais cheio poss\u00edvel.\n\n 8. Desde o final do s\u00e9culo XIX, os problemas em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas se sobrepunham na cidade de S\u00e3o \nPaulo: abastecimento, esgotamento, controle sanit\u00e1rio \ndas v\u00e1rzeas, \u00e1reas de risco criadas pela valas da extra\u00e7\u00e3o \nde areia e pedregulho, insalubridade das grandes \u00e1reas \nde brejo, a loca\u00e7\u00e3o de parte da popula\u00e7\u00e3o mais pobre \nem \u00e1reas de risco e contamina\u00e7\u00e3o, dentre outros.\n\n  9. Conforme veremos a seguir neste cap\u00edtulo, ap\u00f3s \na Lei de Terras de 1872, as terras urbanas passam a \nter valor de mercadoria e passaram a ser loteadas e \nvendidas como produto do novo mercado de terras.\n\n 10.  Nos quais foram proibidos em 1880 e 1889 os \n'banhos dos moleques, estudantes e gentes de todos os \nfeitios'.\n\n\n\n240 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nda popula\u00e7\u00e3o. Posteriormente, tamb\u00e9m a Ponte Estaiada sobre o Rio Pinheiros, a Av. Luis Carlos Berrini e a \ncontinua\u00e7\u00e3o da Av. Chucri Zaidan, a continua\u00e7\u00e3o da Av. Brigadeiro Faria Lima, o Shopping Cidade Jardim,  o \nShopping JK Iguatemi e os Edif\u00edcios do Condom\u00ednio Empresarial Rochaver\u00e1 seriam exemplos contundentes \nde obras vi\u00e1rias para o transporte individual e edif\u00edcios corporativos e comerciais de elite localizados ao longo \ndeste eixo.\n\nAssim, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando a ocupa\u00e7\u00e3o de bairros nobres chegava nas \u201cbordas\u201d da cidade, a \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es financeiras de fazer parte do mercado formal de terras, era \nexpulsa desse circuito e geralmente se instalava em \u00e1reas de risco ou muito afastadas do centro (que ainda eram \ndesvalorizadas). Com a expans\u00e3o da cidade, novamente a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria alcan\u00e7aria territorialmente \na ocupa\u00e7\u00e3o irregular, mais uma vez ocorrendo a expuls\u00e3o dos mais pobres para ainda mais longe. V\u00ea-se, \nportanto, que essas a\u00e7\u00f5es constituem um ciclo que perdura at\u00e9 os dias de hoje.\n\nAtrav\u00e9s desse processo de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade, houve uma expans\u00e3o territorial abrupta e S\u00e3o Paulo \nganhou uma dimens\u00e3o horizontal nunca imaginada. Al\u00e9m disso, as \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis (como \nnascentes e cursos de c\u00f3rregos) passaram a ser ocupadas pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda que, sem op\u00e7\u00e3o, sem \nqualquer infraestrutura ou informa\u00e7\u00e3o, deu continuidade ao processo de polui\u00e7\u00e3o, perpetuando a rela\u00e7\u00e3o \ndegradante junto aos cursos d\u2019\u00e1gua.\n\nNa d\u00e9cada de 1930 aconteceu um colapso de conting\u00eancias que intensificou a premissa de canalizar \nc\u00f3rregos e transform\u00e1-los em avenidas de fundo de vale. Conforme dito anteriormente, com a revolu\u00e7\u00e3o \nvarguista e a valoriza\u00e7\u00e3o da atividade industrial, com a implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias automobil\u00edsticas e a vontade \nde transformar S\u00e3o Paulo na \u201cCapital econ\u00f4mica e industrial\u201d do pa\u00eds, pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00f5es \npromoveram o abandono dos outros meios de transporte, colocando o autom\u00f3vel no foco das aten\u00e7\u00f5es. \nPara viabilizar tal premissa, foi necess\u00e1rio abrir e adequar ruas e avenidas para esta \u201cnova\u201d modalidade de \ntransporte. \n\nConsonante, em 1930 Prestes Maia publicou o \u201cPlano de Avenidas para S\u00e3o Paulo\u201d e iniciou sua \nimplanta\u00e7\u00e3o a partir do seu mandato como prefeito da cidade (em 1938). Como diretriz para este plano, os \nrios apareceram como elementos centrais e uma boa forma de organizar a cidade sem perder grandes \u00e1reas \nde terras vend\u00e1veis. Maia assim descreveu seu plano:\n\n\n\n250 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\n\u201c(...) elle foi idealizado porque a maior parte do seu percurso decorre naturalmente de \nmelhoramentos projectados, em especial da canaliza\u00e7\u00e3o dos rios. Elle approxima-se de diversos \nparques, e outros espa\u00e7os livres podem ainda ser dispostos ao longo do seu percurso. Estas \ncircunstancias levam-nos a desejar-lhe tratamento de verdadeiro parkway. O circuito \u00e9 constituido \nem grande extens\u00e3o pelas avenidas marginaes do Tiet\u00e9; sobe o curso do Pinheiros, da foz at\u00e9 \no ribeir\u00e3o do Matadouro (Cortume ou Sapateiro), pelo qual attinge a invernada de Ibirapuera. \nContinua pela avenida Aracy e depois por uma rua nova at\u00e9 o parque das cabeceiras do Ypiranga. \nToma approximadamente o caminho do Cursino, sobre o divisor do Ypiranga e do Tamanduatehy; \nacompanha o corrego do Sacoman, transp\u00f5e os trilhos da ingleza; aproveita-se de pequeno trecho \nda radial av. Wilson ou dos Estados, segue o corrego da M\u00f3oca, transp\u00f5e a collina de Villa Prudente \ncom curvas que o seu caracter de parkway admitte, e desce o valle do Tatuap\u00e9 at\u00e9 a conflu\u00eancia com \no Tiet\u00e9.\u201d (MAIA, 1930. P. 122-123).\n\nFica claro, portanto, a naturalidade da associa\u00e7\u00e3o e uso dos cursos d\u2019\u00e1gua como caminhos para as avenidas, \nenquanto que as demais necessidades infraestruturais - como saneamento e abastecimento - desaparecem do \ncen\u00e1rio, sobressaindo apenas a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\n\nEm seguida, em 1934, \u00e9 aprovado no Congresso Nacional o \u201cnovo\u201d C\u00f3digo das \u00c1guas11 que estabelecia \numa classifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas nacionais divididas em:\n\na) \u00e1guas p\u00fablicas; \nb) \u00e1guas comuns: \u201cArt. 7\u00ba S\u00e3o comuns as correntes n\u00e3o naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis e de que essas n\u00e3o se \n\nfa\u00e7am.\u201d;\nc) \u00e1guas particulares: \u201cArt. 8\u00ba S\u00e3o particulares as nascentes e todas as \u00e1guas situadas em terrenos que \n\ntamb\u00e9m o sejam, quando as mesmas n\u00e3o estiverem classificadas entre as \u00e1guas p\u00fablicas ou as \u00e1guas comuns.\u201d;\nAs \u00e1guas p\u00fablicas, que s\u00e3o as que interessam \u00e0 presente pesquisa, podem ainda ser divididas em p\u00fablicas \n\nde uso comum ou de uso dominical. As \u00e1guas p\u00fablicas de uso comum, segundo o art.3\u00b0 do Decreto -Lei n\u00b0 \n852, de 11 de novembro de 1938 \u201cS\u00e3o (...), em toda sua extens\u00e3o, as \u00e1guas dos lagos, bem como dos cursos \nde \u00e1gua naturais, que, em algum trecho, sejam flutu\u00e1veis ou naveg\u00e1veis por um tipo ou qualquer embarca\u00e7\u00e3o.\u201d \nAinda no mesmo c\u00f3digo, no artigo 10, ao falar das v\u00e1rzeas imediatas dos rios, diz-se que \u201cser\u00e1 p\u00fablico de \n\n11. Baseado nos estudos do jurista Alfredo Vallad\u00e3o, \nem 1907 foi publicado o primeiro projeto de lei que \ntratava especificamente a quest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil, o \nC\u00f3digo das \u00c1guas . Em 1934 o projeto sofreu revis\u00e3o \nfeita sob a coordena\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Vallad\u00e3o e foi \naprovado pelo Congresso Nacional.\n\n\n\n260 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nuso comum, ou dominical, conforme a propriedade das respectivas \u00e1guas; e ser\u00e1 particular no caso das \u00e1guas \ncomuns ou das \u00e1guas particulares\u201d.\n\nCom esta prerrogativa, a partir do C\u00f3digo das \u00c1guas, quando um rio deixa de ser naveg\u00e1vel ap\u00f3s sua \nretifica\u00e7\u00e3o, suas \u00e1guas deixam de ser consideradas \u201cp\u00fablicas de uso comum\u201d, tornando-se \u201c\u00e1guas comuns\u201d e, \ndessa forma, suas margens podem ser consideradas particulares, podendo ser loteadas e vendidas (NUNES, \n1980). O Estado passa ent\u00e3o a \u201croubar\u201d terras das \u00e1guas e disponibiliz\u00e1-las para o mercado imobili\u00e1rio. \nCom isso, os c\u00f3rregos da cidade se desprendem gradativamente do cotidiano urbano. N\u00e3o obstante, como o \ncusto das desapropria\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de vias era muito elevado, a solu\u00e7\u00e3o encontrada foi implantar \ncanaliza\u00e7\u00f5es fechadas que permitiam a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a\u00e9reos dos c\u00f3rregos, ocultando-os at\u00e9 mesmo \nda paisagem e, muitas vezes, da mem\u00f3ria dos paulistanos.\n\nComo toda obra de produ\u00e7\u00e3o da cidade (asfalto, ilumina\u00e7\u00e3o, pra\u00e7as,) as retifica\u00e7\u00f5es e canaliza\u00e7\u00f5es \ntamb\u00e9m abriam enorme perspectiva de valoriza\u00e7\u00e3o das terras (SEABRA, 1987). Assim, as marginais dos \nrios Pinheiros e Tiet\u00ea foram viabilizadas juntamente a diversas avenidas de fundo de vale. As \u00e1guas da cidade \nprestavam servi\u00e7os a S\u00e3o Paulo (na gera\u00e7\u00e3o de energia no caso do Rio Pinheiros e na drenagem de modo \ngeral), enquanto as v\u00e1rzeas - agora com grandes avenidas - passaram a transportar mercadorias e pessoas por \ntodos os lados.\n\n\u201cSubtrair dos habitantes da cidade o rio e as v\u00e1rzeas, pela canaliza\u00e7\u00e3o e drenagem, para us\u00e1-\nlos como capital social, com as obras de infraestrutura vi\u00e1ria que se sucederam, era o caminho da \nsocializa\u00e7\u00e3o. Uma socializa\u00e7\u00e3o que se da pelo lado da produ\u00e7\u00e3o material da riqueza que integra \no rio e v\u00e1rzeas aos circuitos produtivos do capital geral, essencialmente, capital privado. O rio \nvai ser apropriado com vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia e as v\u00e1rzeas como espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o de \nmercadoria.\u201d (SEABRA, 1987:p150)\n\nDesde ent\u00e3o houve um aumento progressivo das obras de retifica\u00e7\u00e3o dos rios por toda a cidade, \nalcan\u00e7ando maior n\u00famero a partir da d\u00e9cada de 1960 (conforme mostra o quadro 01). Nesta mesma d\u00e9cada, \no governo federal passou a financiar obras de saneamento e canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos e, na d\u00e9cada de 1980, \nelas passaram tamb\u00e9m a contar com recursos de entidades financeiras internacionais e de financiamento \nagenciado pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. Ambos contemplavam preferencialmente os c\u00f3rregos maiores e \n\n\n\n270 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nTA M A N D U AT E \u00cd T I E T \u00ca M I C R O D R E N A G E M\n\nAT \u00c9  1 9 4 9 1 8 4 8 :  S e t e  c u r v a s  d o  r i o\n1 8 9 6 - 1 9 1 4 :  D o  C a n a l  d o \nA n h a n g a b a \u00fa  a t \u00e9  a  C h \u00e1 c a -\nr a  d a  G l \u00f3 r i a\n1 9 1  \u2013 1 9 4 0 :  A t \u00e9  a  P r a \u00e7 a \nN o v e  d e  J u l h o\n1 9 4  \u2013 1 9 4 3 :  A b e r t u r a  c o n -\nf l u \u00ea n c i a  c o m  T i e t \u00ea\n\n1 8 9 2 - 1 8 9 4 :  C a n a l i z a \u00e7 \u00e3 o \nI n h a \u00fa m a ,  O s a s c o  e  A n a s t \u00e1 c i a\n1 9 4 0 - 1 9 4 9 :  R e t i f i c a \u00e7 \u00e3 o  e n t r e \na  Po n t e  Ve l h a  d e  O s a s c o  e  a \nPo n t e  d e  V i l a  M a r i a\n\nA n h a n g a b a \u00fa ,  A c l i m a \u00e7 \u00e3 o,  Pa -\nc a e m b \u00fa ,  D r e n o  d o  B r o o k l i n\n\n1 9 5 0  A  1 9 5 9 Pe q u e n a s  o b r a s  d e  r e t i -\nf i c a \u00e7 \u00e3 o\n\nR e t i f i c a \u00e7 \u00e3 o  e n t r e  a  Po n t e \nVe l h a  d e  O s a s c o  \u00e0  Po n t e  V i l a \nM a r i a\n\nG a l e r i a ,  M a r i n g u i n h o,  S a r a -\nc u r a ,  C a s s a d o c a ,  I g u a t e m i\n\n1 9 6 0  A  1 9 7 9 S u b s t i t u i \u00e7 \u00e3 o  d e  a n t i g a s \np o n t e s  e  a l a r g a m e n t o  d o \nc a n a l\n\nA t \u00e9  1 9 6 7 :  R e t i f i c a \u00e7 \u00e3 o  e n t r e \na  Po n t e  Ve l h a  d e  O s a s c o  \u00e0 \nPo n t e  V i l a  M a r i a\n\nM o i n h o  Ve l h o,  I p i r a n g a , \nM o o c a ,  S u m a r \u00e9 ,  \u00c1 g u a  P r e t a , \nT i b u r t i n o,  Av.  E n g.  B i l l i n g s, \nC o r d e i r o,  S a p a t e i r o,  Ve r d e , \nTr a i \u00e7 \u00e3 o\n\n1 9 7 0  A  1 9 7 9 1 9 7 8 - 1 9 7 9 :  A p r o f u n d a -\nm e n t o  d o  l e i t o  e n t r e  a \nPo n t e  S a n t o s  D u m o n t  e \no  C \u00f3 r r e g o  d o s  M e n i n o s\n\n1 9 7 0 - 1 9 7 7 :  R e t i f i c a \u00e7 \u00e3 o  e \na p r o f u n d a m e n t o  d o  l e i t o \n\u00e0  j u s a n t e  d o  m u n i c \u00ed p i o  a t \u00e9 \nE d i g a r d  d e  S o u z a\n1 9 7 8 - 1 9 8 3 :  A p r o f u n d a m e n t o \ne  a l a r g a m e n t o  d o  l e i t o  e n t r e \na  Po n t e  Ve l h a  d e  O s a s c o \ne  o  C \u00f3 r r e g o  M a n d a q u i ; \nr e t i f i c a \u00e7 \u00e3 o  d a  Po n t e  Ve l h a \nd e  V i l a  M a r i a  a t \u00e9  a  B a r r a g e m \nd a  Pe n h a -  o b r a s  d o  Pa r q u e \nE c o l \u00f3 g i c o\n\nTa t u a p \u00e9 ,  P i r a j u s s a r a ,  Po l i , \nU b e r a b a ,  C o r u j a s,  B e l l i n i , \nC a r a n d i r u ,  M a n d a q u i ,  C a -\nb u \u00e7 \u00fa  d e  B a i x o,  \u00c1 g u a  d a s  Pe -\nd r a s,  C o n g o,  P i r i t i b a ,  C i n t r a .\n\n1 9 8 0  A  2 0 0 0 1 9 8 0 :  A p r o f u n d a m e n t o \nd o  l e i t o  e n t r e  a  Po n t e \nS a n t o s  D u m o n t  a t \u00e9  o \nC \u00f3 r r e g o  d o s  m e n i n o s\n\n1 9 8 4 :  A p r o f u n d a m e n t o  e \na l a r g a m e n t o  d o  l e i t o  e n t r e  o \nC \u00f3 r r e g o  M a n d a q u i  a t \u00e9  a  f o z \nd o  R i o  Ta m a n d u a t e \u00ed .\n1 9 8 7 :  A p r o f u n d a m e n t o  d o \nl e i t o  d a  B a r r a g e m  E d i g a r d  d e \nS o u z a\n\n\u00c1 g u a  v e r m e l h a ,  I t a q u e -\nr a ,  T i q u a t i r a ,  A r i c a n d u v a , \nR i n c \u00e3 o,  Ja g u a r \u00e9 ,  Z u v u v u s, \n\u00c1 g u a s  E s p r a i a d a s,  M o r r o \nd o  \u2018 S \u2019 ,  G a m e l i n h a ,  U b e r a b a , \nU b e r a b i n h a ,  R i o  d a s  Pe d r a s, \nPa c i \u00ea n c i a ,  Tr e m e m b \u00e9 ,  Ja c u , \nX a v a n t e s,  Q u i x a d \u00e1 ,  Ja g u a r \u00e9 , \nM o n g a g u \u00e1 .\n\nQuadro 01: Interven\u00e7\u00f5es nos principais cursos d\u2019\u00e1gua \nda \u00e1rea central de S\u00e3o Paulo e proximidades.\n\nFonte: OSTROWSKI, Maria de Sampaio Bonaf\u00e9. \nUrbaniza\u00e7\u00e3o e controle de enchentes: o caso de S\u00e3o \nPaulo, seus conflitos e inter-rela\u00e7\u00f5es. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico \nnacional, 1991.\n\n\n\n280 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nque vinculavam a canaliza\u00e7\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria. \nEm 1987 foi criado o Programa de Canaliza\u00e7\u00e3o de C\u00f3rregos, Implanta\u00e7\u00e3o de Vias e Recupera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Social de Fundos de Vale (PROCAV I), que contemplava nove c\u00f3rregos (Tiquatira, Cabu\u00e7\u00fa de \nBaixo, Mooca, Jaguar\u00e9, Uberaba/ Uberabinha, Lauzane, Morro do \u201cS\u201d, Gamelinha e Mongagu\u00e1) selecionados \na partir dos mesmos crit\u00e9rios dos anteriores, tendo como prioridade a constru\u00e7\u00e3o de vias tipo expressa ou \narterial, de primeira ou segunda categoria, onde houvesse um n\u00famero elevado de fam\u00edlias ribeirinhas cuja \nmoradia seria afetada pelas obras (MATTES, 2001).\n\nEm 1990 \u00e9 iniciado o PROCAV II com uma nova orienta\u00e7\u00e3o onde se procurava destinar recursos para \nmelhorias socioambientais em toda a sub-bacia, beneficiando uma parcela maior da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \nprocurar designar os fundos de vale para usos compat\u00edveis com a prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es. No entanto, a \norienta\u00e7\u00e3o que prevaleceu foi a de canaliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos com implanta\u00e7\u00e3o das avenidas de fundo de vale. \nSeguiu-se, ent\u00e3o, o modelo tradicional, por\u00e9m com a execu\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de deten\u00e7\u00e3o, destinados a \ncontrolar enchentes e minimizar impactos nas imedia\u00e7\u00f5es dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros.\n\nDesde a d\u00e9cada de 1990, a quest\u00e3o ambiental veio ganhando espa\u00e7o na cena pol\u00edtica, gra\u00e7as \u00e0 press\u00e3o \nda popula\u00e7\u00e3o e da sociedade civil organizada, resultando em um claro movimento de valoriza\u00e7\u00e3o da natureza \n(ou elementos desta) em muitas localidades. Em 2001, foi promulgada a Lei Federal denominada \u201cEstatuto \nda Cidade\u201d, que, pela primeira vez, estabeleceu normas de ordem p\u00fablica e interesse social que \u201cregulam o \nuso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, assim como \ndo equil\u00edbrio ambiental.\u201d (Cap\u00edtulo I Artigo 1\u00ba da Lei federal n\u00ba10.257). Dentre suas principais diretrizes, o \nEstatuto da Cidade previa a obrigatoriedade de um Plano Diretor Estrat\u00e9gico para todos os munic\u00edpios com \nmais de vinte mil habitantes, sendo considerado um instrumento fundamental na organiza\u00e7\u00e3o das diretrizes \ndas cidades.\n\nBaseado no Estatuto, em 2002 foi apresentado o Plano Diretor Estrat\u00e9gico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n2002-2012, tendo como um dos \u201cElementos Estruturadores\u201d a chamada Rede H\u00eddrica Estrutural12, que \nconsiste em apoiar sobre a rede h\u00eddrica principal da cidade (constitu\u00edda por cursos d\u2019\u00e1gua e fundos de vale), \nparques lineares e corredores verdes, buscando a reconcilia\u00e7\u00e3o entre a cidade e seu s\u00edtio natural.\n\nAinda que trabalhasse com o que sobrou dos cursos d\u2019\u00e1gua ainda vis\u00edveis na superf\u00edcie da cidade o Plano \nDiretor buscou pela primeira vez pensar nas \u00e1reas verdes de forma articulada, formando um conjunto, uma \n\n12. Os outros Elementos Estruturadores do Plano \nDiretor s\u00e3o: Rede Vi\u00e1ria Estrutural, a Rede Estrutural \nde Transporte P\u00fablico Coletivo e a Rede estrutural de \nEixos e Polos de Centralidades\n\n\n\n290 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nrede. Seu objetivo foi assegurar de antem\u00e3o as v\u00e1rzeas ainda n\u00e3o ocupadas, destinando-as ao uso p\u00fablico, \nrecuperando a mata ciliar e propiciando o conv\u00edvio com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nObviamente, a implanta\u00e7\u00e3o de todos os parques lineares propostos pelo Plano, requer uma articula\u00e7\u00e3o \ncom pol\u00edticas de infraestrutura e de habita\u00e7\u00e3o social, o que demanda um or\u00e7amento n\u00e3o previsto em primeira \ninst\u00e2ncia dificultando a implanta\u00e7\u00e3o efetiva do projeto como um todo. De qualquer forma, consideramos que \napenas o fato de posicionar as \u00e1reas verdes e os cursos d\u2019\u00e1gua a um elevado patamar de import\u00e2ncia na pauta \nde prioridades p\u00fablicas j\u00e1 foi um grande m\u00e9rito do Plano Diretor.\n\nNo entanto, apesar deste avan\u00e7o, temos uma situa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua quanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos \ncursos d\u2019\u00e1gua urbanos. Se por um lado o C\u00f3digo Florestal Brasileiro considera como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente (APP) toda \u201c(...) \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com fun\u00e7\u00e3o ambiental de \npreservar os recursos h\u00eddricos (...)\u201d (C\u00f3digo Florestal Brasileiro revisado. Cap. I Art.3\u00ba II) e, portanto, pretende \npreservar as faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural sob a forma de zonas rurais ou urbanas; por \noutro lado, no art. 8\u00ba da mesma Lei, existe uma brecha que permite a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa nas \u00e1reas de APP para hip\u00f3teses de utilidade p\u00fablica, de interesse social ou baixo impacto ambiental13. \n\nEndossando este artigo da Lei, a Resolu\u00e7\u00e3o COMANA 369/06 de 28 de Mar\u00e7o de 2006 d\u00e1 aos munic\u00edpios \nmaior flexibilidade principalmente quanto \u00e0s restri\u00e7\u00f5es para a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, permitindo-a em \u00e1reas \ncom pr\u00e9-exist\u00eancia at\u00e9 31 de dezembro de 2007 em qualquer tipo de APP, desde que haja comprova\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica de melhorias ambientais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior. (art.54; \u00a71\u00ba)\n\nO que se pretende com essa maleabilidade legislativa \u00e9 permitir a flexibiliza\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \ne econ\u00f4micas relativa \u00e0s APPS fluviais urbanas, seja buscando uma forma paliativa de resolver problemas \nsociais pertinentes \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, \u00e0 falta de espa\u00e7o p\u00fablico de menor valor imobili\u00e1rio para a \nimplanta\u00e7\u00e3o de equipamentos esportivos (para a rec\u00e9m-feita Copa do Mundo de 2014 e Olimp\u00edadas em 2016), \nou mesmo \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, quase que por in\u00e9rcia, de avenidas de fundo de vale. Nesse sentido, tanto o novo \nC\u00f3digo Florestal Brasileiro como a Resolu\u00e7\u00e3o COMANA 369/06, reafirmam os v\u00e1rios conflitos t\u00edpicos da \ntens\u00e3o urbano-ambiental sobre essas \u00e1reas de v\u00e1rzea. (ALBUQUERQUE, 2012)\n\nOutra importante lei de conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 a Lei Estadual de Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais, promulgada \nem 1997. Refletindo a necessidade de se estabelecer par\u00e2metros com o fim de preservar ou tentar preservar \no que restara dos mananciais paulistas, a Lei Estadual N. 9.866 trata da prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\n13. \u201cVIII- Utilidade P\u00fablica: b)As obras de \ninfraestrutura destinadas \u00e0s concess\u00f5es e aos servi\u00e7os \np\u00fablicos de transporte, sistema vi\u00e1rio, inclusive aquele \nnecess\u00e1rio aos parcelamentos de solo urbano aprovados \npelos Munic\u00edpios, saneamento, gest\u00e3o de res\u00edduos, \nenergia, telecomunica\u00e7\u00f5es, radiodifus\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es \nnecess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00f5es esportivas \nestaduais, nacionais ou internacionais, (...); \nXI- Interesse Social: c) A implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura \np\u00fablica destinada a esportes, lazer e atividades \neducacionais e culturais ao ar livre em \u00e1reas urbanas e \nrurais consolidadas (...)\u201d\n\n\n\n300 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nambientais com o intuito de garantir a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua necess\u00e1ria para o abastecimento e consumo das \ngera\u00e7\u00f5es atuais e futuras para todo o Estado de S\u00e3o Paulo.\n\nApesar do avan\u00e7o da lei no que diz respeito a sua abrang\u00eancia estadual (n\u00e3o apenas \u00e0 regi\u00e3o metropolitana \ncomo acontecia anteriormente \u00e0 d\u00e9cada de 1970), o texto ainda peca por n\u00e3o definir quais regi\u00f5es, \nespecificamente, s\u00e3o consideradas como \u201c\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de mananciais\u201d, tornando-se \nvago e, portanto, suscet\u00edvel \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es e usos inadequados.\n\nDessa maneira, mesmo ap\u00f3s este crescente progresso do pensamento em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua \nurbanos que vem acontecendo nos \u00faltimos anos, ainda hoje, a politica da retifica\u00e7\u00e3o e aterramento dos cursos \nd\u2019\u00e1gua para a passagem do sistema vi\u00e1rio \u00e9 muito comum na cidade de S\u00e3o Paulo. Esta invers\u00e3o de valores \nentre o simb\u00f3lico e o t\u00e9cnico ainda est\u00e1 em um momento de transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente no campo das decis\u00f5es \np\u00fablicas, mas tamb\u00e9m no imagin\u00e1rio da maioria dos paulistanos que se acostumaram a temer e evitar o rio.\n\nA seguir veremos de que forma os paradigmas e instrumentos t\u00e9cnicos permitiram a realiza\u00e7\u00e3o das \nvontades pol\u00edticas que, por sua vez, endossavam as demandas do capital.\n\n0 1 . 0 3 .  O S  I N S T R U M E N T O S  D A  R A Z \u00c3 O  T \u00c9 C N I C A\n\nNo fim do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX surgiu no Brasil, em decorr\u00eancia de um pensamento vindo da \nEuropa, uma nova mentalidade que se propunha a \u201ccuidar\u201d das cidades, \u201climpar\u201d a sujeira e \u201celiminar\u201d os \nfocos de doen\u00e7a causados pela forma desigual, r\u00e1pida e insalubre como o territ\u00f3rio das principais cidades \nvinha sendo ocupado. Convencionou-se chamar essa mentalidade de \u201cmovimento higienista\u201d. Tal movimento, \na despeito de sua forte ideologia norteadora, pregou o afastamento da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda do centro de \nS\u00e3o Paulo, eliminando corti\u00e7os e expulsando os moradores de rua, promovendo o aterramento dos charcos \ne mangues que envolviam a cidade e condenando os cursos d\u2019\u00e1gua ao desaparecimento, apontando-os como \nos grandes respons\u00e1veis pelas mazelas e doen\u00e7as que a cidade enfrentava.\n\nNesta cidade descont\u00ednua t\u00ednhamos uma mistura ca\u00f3tica de aspectos de grandes centros urbanos e, ao \nmesmo tempo, de povoados de ro\u00e7a onde era poss\u00edvel perceber uma n\u00edtida vontade14 de conferir aos espa\u00e7os \num perfil de classes por meio de investimentos, obras, legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e press\u00e3o social. (JORGE, 2006). \nFoi neste contexto que, na virada do s\u00e9culo, as \u00e1reas centrais da cidade transformaram-se em verdadeiro \n\n14. Esta vontade era expressa pelas classes privilegiadas, \nendossada pelo poder p\u00fablico.\n\n\n\n310 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\ncanteiro de obras de melhoramentos est\u00e9ticos e sanit\u00e1rios, embasados nos conceitos higienistas e aplaudidos \npela elite paulistana.\n\nPara viabilizar essa \u201cS\u00e3o Paulo das elites\u201d, entram em cena com for\u00e7a total as engenharias santit\u00e1ria e \nhidr\u00e1ulica, dando o aparato necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o de obras e projetos urbanos. Para Saturnino de Brito \n(grande engenheiro sanitarista brasileiro respons\u00e1vel por diversos projetos urbanos em todo o Brasil), as \nobras para o saneamento de uma cidade compreendiam o enxugamento de \u00e1guas superficiais estagnadas, \ndrenagem (valas e condutos subterr\u00e2neos) para a secagem do subsolo das regi\u00f5es pantanosas circunvizinhas, \nretifica\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, dessecamento de p\u00e2ntanos, arrasamento de morros, arboriza\u00e7\u00e3o do solo, \naterro, suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, esgotos pluviais e sanit\u00e1rios, habita\u00e7\u00f5es salubres (familiares, coletivas, \nf\u00e1bricas, hospitais etc.), cal\u00e7amentos, ilumina\u00e7\u00e3o artificial, jardins e remo\u00e7\u00e3o e incinera\u00e7\u00e3o do lixo (BRITO, \n1943).\n\nJ\u00e1 a engenharia hidr\u00e1ulica era vista como a que poderia realizar qualquer tipo de obra hidr\u00e1ulica em prol \ndo desenvolvimento da cidade e da ind\u00fastria (barragens, hidrovias, canaliza\u00e7\u00f5es, revers\u00e3o do rio, gera\u00e7\u00e3o \nde energia, abastecimento de \u00e1gua e coleta de esgoto, etc). Desse modo, utilizando-se deste instrumental \nt\u00e9cnico, muitos planos para S\u00e3o Paulo foram idealizados. Os rios, por sua import\u00e2ncia f\u00edsica, social e espacial, \ntornavam-se elementos de destaque nas discuss\u00f5es e reflex\u00f5es sobre o futuro da cidade.\n\nJ\u00e1 em 1893 foi elaborado pela Comiss\u00e3o de Saneamento do Estado um plano para o Rio Tiet\u00ea e, no ano \nseguinte, o presidente da Comiss\u00e3o apresentou outro que, apesar de ter tido as obras iniciadas, foi paralisado. \nEm seguida, outros projetos foram elaborados e apresentados para as autoridades, mas sem grande repercuss\u00e3o.\n\nEm 1922, Fonseca Rodrigues (professor da cadeira de Portos, Rios e Canais da Escola Polit\u00e9cnica da \nUSP), a pedido da Diretoria de Obras da Prefeitura, apresentou sua proposta para o Tiet\u00ea.  O projeto consistia \nem retificar as curvas mais sinuosas do rio, dividindo o canal em dois (o maior, destinado ao escoamento da \nvaz\u00e3o na \u00e9poca de cheias; e o menor, destinado a assegurar profundidade suficiente para a navega\u00e7\u00e3o em \n\u00e9pocas de estiagem) e construindo diques laterais de terra que sustentariam duas grandes avenidas marginais \n(uma em cada lado do rio). Tamb\u00e9m era prevista a constru\u00e7\u00e3o de um lago pr\u00f3ximo \u00e0 Ponte Grande que \nserviria de controlador da vaz\u00e3o das \u00e1guas. Junto ao novo tra\u00e7ado, seria reservada por lei uma por\u00e7\u00e3o pequena \nde terras para uso p\u00fablico e as demais \u00e1reas aterradas tornar-se-iam terras para venda cujo lucro pagaria a obra \n(vide figura 01). \n\nFigura 01: Projeto de Fonseca Rodrigues para \na retifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1922.\n\n\n\n320 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nO ent\u00e3o diretor de obras da Prefeitura - Victor da Silva Freire - alegando que o projeto deveria contemplar \nn\u00e3o apenas quest\u00f5es t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m o \u201caformoseamento\u201d da cidade, apresentou severas cr\u00edticas ao \nprojeto de Rodrigues e o substituiu pelo projeto de seu amigo engenheiro Jo\u00e3o Ulh\u00f4a Cintra. Este \u00faltimo \nfoi apresentado no ano seguinte, alterando o projeto de Rodrigues, manteve certa sinuosidade no tra\u00e7ado do \nleito, deixando-o pr\u00f3ximo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais, conciliando aspectos econ\u00f4micos e uma est\u00e9tica pitoresca. \nPropunha-se, assim, que as avenidas laterais fossem \u201cParkways\u201d - amplas avenidas ajardinadas usadas, na \n\u00e9poca, em modernas cidades americanas. A grande cr\u00edtica a este projeto era a impossibilidade de navega\u00e7\u00e3o \npelo leito do rio (vide figura 02). \n\nDiante de tamanha pol\u00eamica no meio t\u00e9cnico, o prefeito Firmino Pinto instaurou, em 1926, a \u201cComiss\u00e3o \nde Melhoramentos do Rio Tiet\u00ea\u201d subordinada diretamente a ele e sob a chefia do engenheiro sanitarista \nFrancisco Saturnino Rodrigues de Brito.\n\nBrito foi o encarregado de elaborar um plano de retifica\u00e7\u00e3o do leito do Tiet\u00ea (entre a Penha e Osasco) \ncom as seguintes premissas: ajudar a evitar as inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas urbanas, manter o rio naveg\u00e1vel neste \ntrecho e despejar as descargas de esgoto \u00e0 jusante. O engenheiro prop\u00f4s ent\u00e3o, junto \u00e0 retifica\u00e7\u00e3o do rio Tiet\u00ea, \npreservar boa parte da sua v\u00e1rzea, formando um grande parque metropolitano ao longo de suas margens. \nDesta forma, nas \u00e9pocas de cheias estariam asseguradas as v\u00e1rzeas para a ocupa\u00e7\u00e3o fluvial, sem invadir a \ncidade com as grandes enchentes. Al\u00e9m disso, o projeto previa a cria\u00e7\u00e3o de grandes lagos na foz de cada \nafluente, partindo da tese de que \u00e9 na foz de um rio que o material de assoreamento se deposita e que, com a \ncria\u00e7\u00e3o dos lagos, seria poss\u00edvel manter o leito totalmente naveg\u00e1vel, independente da quantidade de material \nque ali assentasse. Em cada lago, portanto, seriam localizadas bombas que fariam a dragagem de areia e argila \npara a constru\u00e7\u00e3o da cidade. Ap\u00f3s o grande parque, Saturnino previa as mesmas avenidas marginais que \nseriam importantes eixos estruturadores do sistema vi\u00e1rio da cidade (vide figura 03). \n\nNo mesmo ano, em 1926, Jos\u00e9 Pires do Rio assumiu a Prefeitura e dissolveu a Comiss\u00e3o de Melhoramentos \ndo Rio Tiet\u00ea para recri\u00e1-la no ano seguinte, agora sob a coordena\u00e7\u00e3o de Ulh\u00f4a Cintra. Este reformula mais \numa vez o projeto de Saturnino reduzindo-o apenas \u00e0 retifica\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o das avenidas marginais e \npontes e a libera\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas para a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade.\n\nEm 1930, o engenheiro Francisco Prestes Maia publicou o \u201cPlano de Avenidas para S\u00e3o Paulo\u201d, a partir \ndo conceito europeu de tra\u00e7ado de vias radio-perimetrais que contornavam a mancha urbana, expandindo \n\nFigura 02: Projeto de Ulh\u00f4a Cintra para a \nretifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1923.\n\nFigura 03: Projeto de Saturnino de Brito para \na retifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1926\n\n\n\n330 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\no per\u00edmetro urbano. Segundo o autor, o documento era um \u201c(...) conjunto de projetos, ou exequ\u00edveis ou \nsimplesmente capazes de orientar empreendimentos parciais ou prover e facilitar empreendimentos futuros.\u201d \n(MAIA, 1930, pag. 01). Assim como no projeto de Cintra, Maia prop\u00f5e \u201c(...) o rio como diretriz duma art\u00e9ria \nimportante, utiliz\u00e1vel para transito r\u00e1pido e parkways.\u201d (MAIA, 1930, pag.128). Tais parkways ligariam parques \nmunicipais pontuais que seriam dispostos sem qualquer crit\u00e9rio. Em seu projeto, inclusive, fica evidente que \na disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas livres n\u00e3o faz parte dos estudos do engenheiro. J\u00e1 no \u00edndice do documento, os parques \nest\u00e3o em \u201cap\u00eandice\u201d junto com o item \u201cPonte Grande\u201d, o que nos leva a crer que este n\u00e3o era um tema \nrelevante para o autor. Ainda no documento, afirmando a legitimidade do projeto, Maia declara que \u201c(...) o \nnosso tra\u00e7ado aproxima-se do indicado por Barry Parker, o c\u00e9lebre town-planner que esteve entre n\u00f3s. Mas \neste, se n\u00e3o nos enganamos, desejava uma ampla faixa de verdura, do passo que nos limitamos a uma largura \nmenor, preocupamo-nos mais com a circula\u00e7\u00e3o\u201d (MAIA, 1930, PAG. 130). (vide figura 04 e 05)\n\nEm Novembro de 1937 foi instaurada a ditadura do Estado Novo e, no ano seguinte, o engenheiro \nPrestes Maia foi nomeado prefeito da cidade de S\u00e3o Paulo. Dentro do plano de metas do prefeito, a retifica\u00e7\u00e3o \ndos rios ganhou visibilidade e prioridade, viabilizando seu grande plano vi\u00e1rio. As obras de retifica\u00e7\u00e3o do Rio \nTiet\u00ea foram, ent\u00e3o, iniciadas no mesmo ano.\n\nComo vimos anteriormente, neste meio tempo, a empresa Light recebeu a concess\u00e3o do Governo para \nretificar o Rio Pinheiros e usar as \u00e1guas para a gera\u00e7\u00e3o de energia em seu ambicioso projeto de engenharia \nhidr\u00e1ulica.\n\nNa d\u00e9cada de 70 as marginais dos rios Tiet\u00ea e Pinheiros foram finalizadas e passaram a integrar a malha \nvi\u00e1ria da cidade. Os rios permaneciam esquecidos, correndo presos nas calhas retificadas. Somente a partir \nda d\u00e9cada de 90 os projetos com foco na malha h\u00eddrica voltaram a fazer parte das pautas de discuss\u00f5es \nacad\u00eamicas e p\u00fablicas. \n\nEm 1998, em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, e posteriormente em 2005 em sua tese de doutorado, o \narquiteto Alexandre Delijaicov prop\u00f4s um anel hidrovi\u00e1rio em torno da cidade. O chamado Hidroanel \nMetropolitano principal seria uma rede de vias naveg\u00e1veis composta pelos rios Tiet\u00ea e Pinheiros, represas \nBillings e Taia\u00e7upeba, contando com um canal artificial ligando essas represas, totalizando 170km de hidrovias \nurbanas que seriam viabilizadas atrav\u00e9s de aproximadamente 20 eclusas ao longo do circuito. Al\u00e9m do grande \nanel, Delijaicov prop\u00f5e a retomada dos c\u00f3rregos para a navega\u00e7\u00e3o (vide figura 06). \n\nFigura 04: Plano de Avenidas de Prestes Maia \npara a cidade de S\u00e3o Paulo, 1930.\n\nFigura 05: Imagem do projeto para a \nMarginal Tiet\u00ea de Prestes Maia, 1930.\n\n\n\n340 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nO projeto do Hidroanel tem a import\u00e2ncia de tomar para a cidade o rio como principal elemento urbano. \nContudo, sua \u00eanfase est\u00e1 voltada para a valoriza\u00e7\u00e3o do transporte e para a funcionalidade do espa\u00e7o das \nv\u00e1rzeas. Sem d\u00favida esta \u00e9 uma proposta ousada e que caminha em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos grandes eixos \nh\u00eddricos, mas acreditamos que \u00e9 preciso avan\u00e7ar no entendimento dos impactos que o projeto provocar\u00e1 na \nvis\u00e3o sens\u00edvel da paisagem assim como nos ecossistemas. \n\nApesar de pol\u00eamico, o Hidroanel est\u00e1 em fase de estudo de pr\u00e9-viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e \nambiental, solicitado pelo Governo do Estado atrav\u00e9s do Departamento Hidrovi\u00e1rio da Secretaria Estadual \nde Log\u00edstica e Transportes. Em 2011, atrav\u00e9s do Grupo Metr\u00f3pole Fluvial, o estudo foi realizado e, segundo \no cronograma que se encontra no memorial apresentado, o projeto dever\u00e1 ser implantado at\u00e9 2040 dividido \nem quatro etapas (curt\u00edssimo prazo \u2013 de 2011 a 2014; curto prazo \u2013 2015 a 2018; m\u00e9dio prazo \u2013 2019 a 2026; \nlongo prazo \u2013 2027 a 2040).\n\nEm 1998, a Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s da Secretaria das Administra\u00e7\u00f5es Regionais, \npromoveu o Concurso Nacional de Ideias para a Estrutura\u00e7\u00e3o Urbana e Paisag\u00edstica das Marginais dos Rios \nPinheiros e Tiet\u00ea. Este concurso abriu ao campo da arquitetura e do urbanismo a possibilidade de se pensar \ne sonhar novamente com a orla, o parque, a v\u00e1rzea e o rio. (LODI, 2008).\n\nOs participantes deveriam apresentar propostas globais para todo o eixo que compreendia a orla dos \ndois grandes rios, al\u00e9m de projetos para cinco \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o pontual, sendo elas: Trecho compreendido \nentre o viaduto do Imigrante Nordestino e a Ponte Aricanduva (Rio Tiet\u00ea); Trecho entre as pontes da Casa \nVerde e J\u00falio de Mesquita Neto (Rio Tiet\u00ea); Trecho entre a ponte Cidade Universit\u00e1ria e a Eus\u00e9bio Matoso \n(Rio Pinheiros); e Trecho entre a ponte Jo\u00e3o Dias e a conflu\u00eancia do Rio Jurubatuba com o Rio Guarapiranga \n(Rio Pinheiros); (vide figura 07)\n\nA base da proposta vencedora, coordenada pelo arquiteto Bruno Roberto Padovano, era a cria\u00e7\u00e3o de \ncinco faixas de prote\u00e7\u00e3o ambiental ao longo do eixo (vide figura 08) e de duas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o eco-urbanas \n(uma junto ao Parque Ecol\u00f3gico do Tiet\u00ea e outra pr\u00f3xima \u00e0 represa Guarapiranga). O projeto previa a \nconstru\u00e7\u00e3o de pequenas marinas ao longo dos rios para transporte fluvial tur\u00edstico; a cria\u00e7\u00e3o de passarelas \nde pedestres, bem como a adequa\u00e7\u00e3o das pontes antigas para que estas inclu\u00edssem tamb\u00e9m o transporte \nativo  (aqueles que se utilizam da for\u00e7a humana, tais como bicicleta, patins, patinete, skate, assim como os \npedestres.); al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o de ciclovias e a abertura de lagos para a reten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria das \u00e1guas em \n\nFigura 06: Esquema do projeto do Hidroanel \nMetropolitano de Alexandre Delijaicov, 2005\n\nFigura 07: Foto a\u00e9rea com a delimita\u00e7\u00e3o das \nquatro \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do concurso, \n1998\n\nFigura 08: Faixas propostas para o Plano \nDiretor do projeto vencedor\n\n\n\n350 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\n\u00e9pocas de cheias, evocando a sinuosidade perdida. Para a conflu\u00eancia entre os rios Guarapiranga e Jurubatuba, \no projeto reservava a cria\u00e7\u00e3o de uma grande Vila Ol\u00edmpica levando os esportes, novamente, para junto dos \nrios. (LODI, 2008); (vide figuras 09, 10 e 11).\n\nApesar de anunciado como concurso de ideias e, portanto, sujeito a n\u00e3o contrata\u00e7\u00e3o, houve uma \ninten\u00e7\u00e3o da EMURB (Empresa Municipal de Urbaniza\u00e7\u00e3o) em levar adiante o projeto vencedor, o que acabou \nn\u00e3o se concretizando. Apesar da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do projeto, a equipe vencedora foi contratada para prestar \nconsultorias para projetos futuros. Posteriormente, quando surge a possibilidade de se realizar as Olimp\u00edadas \nde 2012 na cidade de S\u00e3o Paulo, novas discuss\u00f5es foram feitas sobre o projeto vencedor, mas, ao fim, o \narquiteto contratado para desenvolver o Plano para as Olimp\u00edadas foi Paulo Mendes da Rocha (LODI, 2008). \n\nNo projeto de Paulo Mendes havia a inten\u00e7\u00e3o de fazer uma Olimp\u00edada descentralizada, na qual n\u00e3o \nexistiria um \u00fanico centro esportivo, mas diferentes n\u00facleos distribu\u00eddos de maneira a garantir o legado do \nevento \u00e0 cidade como um todo. Dessa forma, seriam implantados cinco n\u00facleos em regi\u00f5es carentes de \nrevitaliza\u00e7\u00e3o, sendo eles: N\u00facleo Parque Ecol\u00f3gico do Tiet\u00ea, N\u00facleo Anhembi, N\u00facleo \u00c1gua Branca, N\u00facleo \nUSP/ Vila-Lobos e N\u00facleo Guarapiranga. Orientado pelos eixos dos rios Tiet\u00ea, Pinheiros e Tamanduate\u00ed, o \nprojeto tinha o intuito de valorizar a hidrografia, devolvendo aos principais rios paulistas a caracter\u00edstica de \nlazer e esporte que os mesmos mantiveram por muitos anos, revivendo aspectos riqu\u00edssimos de nossa hist\u00f3ria. \nInfelizmente a candidatura de S\u00e3o Paulo n\u00e3o emplacou e o projeto foi abandonado (ARTIGAS org., 2007); \n(vide figura 12). \n\nComo vimos, ao longo dos anos, os projetos implantados na cidade de S\u00e3o Paulo, foram sempre aqueles \nque visavam o lucro e a valoriza\u00e7\u00e3o imediata das terras, sem qualquer prerrogativa de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \nou social. Dentro desta linha de racioc\u00ednio, ainda em 1995, o Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n(DAEE) prop\u00f5e um plano de a\u00e7\u00e3o contra as enchentes da cidade que consistia em ampliar e aprofundar a \ncalha do Rio Tiet\u00ea, diminuindo consideravelmente sua \u00e1rea vegetada (que passou a ser, quando muito, apenas \num estreito canteiro arborizado) e transformar as margens em paredes de concreto totalmente sem vida. O \ncurso ficaria, assim, ainda mais afastado da representa\u00e7\u00e3o id\u00edlica natural de um rio (obra esta iniciada em 1998).\n\nSeguindo esta corrente, em 2009 o Governo do Estado de S\u00e3o Paulo anunciou a amplia\u00e7\u00e3o das vias \nmarginais do Tiet\u00ea - um empreendimento realizado atrav\u00e9s de investimentos do Governo do Estado e das \nconcession\u00e1rias que administram as rodovias Bandeirantes/ Anhanguera e Airton Senna/ Carvalho Pinto. O \n\nFigura 09:  Imagem perspectiva da \u00e1rea \npontual 1- projeto vencedor do concurso\n\nFigura 10: Imagem perspectiva da \u00e1rea \npontual 2- projeto vencedor do concurso\n\nFigura 11: Imagem perspectiva da \u00e1rea \npontual 3- projeto vencedor do concurso\n\n\n\n360 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nprojeto previa a cria\u00e7\u00e3o de novas pistas auxiliares com tr\u00eas faixas por sentido, a implanta\u00e7\u00e3o de pistas locais \nnos trechos sob as pontes, a constru\u00e7\u00e3o de quatro novas pontes (complexo das Bandeiras, Cruzeiro do Sul, \nTatuap\u00e9 e Complexo Dutra/ Castelo Branco) e tr\u00eas novas al\u00e7as de acesso (sa\u00edda da Santos Dumont, final da \nDutra e Av. Salim Farah Maluf), al\u00e9m do prolongamento das pontes existentes. \n\nPara tamanha interven\u00e7\u00e3o, o empreendimento contava com uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos espa\u00e7os \nde canteiro central da antiga pista, sendo necess\u00e1rio o replantio das \u00e1rvores existentes. Como forma de \ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental, seriam plantadas 65 mil \u00e1rvores ao longo do rio, uma ciclovia seria implantada \n(esta, no entanto, nunca saiu do papel) e o cal\u00e7amento lateral seria melhorado (cal\u00e7amento este que inibe \ncompletamente o tr\u00e2nsito de pedestres, por sua desproporcional dimens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pistas expressas de \ncarros). No final de 2010 as obras foram finalizadas e, mais uma vez, o curso d\u2019\u00e1gua e suas margens ganharam \nstatus de circula\u00e7\u00e3o e seu conv\u00edvio com a malha urbana foi cada vez mais afastado por pistas de transito \nr\u00e1pido.\n\nJ\u00e1 em 2011, a Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo abriu mais um importante concurso p\u00fablico que \ncolocou novamente os rios da cidade em um patamar de destaque nas discuss\u00f5es tanto do poder p\u00fablico, \ncomo dos escrit\u00f3rios de arquitetura e urbanismo. Desta vez, no entanto, tratavam-se dos c\u00f3rregos menores. O \nchamado Concurso P\u00fablico Nacional de Arquitetura e Urbanismo: Renova SP, mobilizou escrit\u00f3rios do Brasil \ninteiro. Cada competidor poderia optar por participar em mais de um dos vinte e um per\u00edmetros da cidade \nselecionados para receber as interven\u00e7\u00f5es. Como todos os trechos escolhidos constituem \u00e1reas de risco, \ncom habita\u00e7\u00e3o popular irregular, deveriam ser propostos projetos que os transformassem em novos bairros, \nenglobando a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura urbana, drenagem, elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, qualifica\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7os p\u00fablicos e constru\u00e7\u00e3o de novas unidades habitacionais. \n\nOs c\u00f3rregos estudados pelo concurso foram o \u00c1gua Vermelha, o Cabu\u00e7u de Baixo (em tr\u00eas trechos), o \nMorro do S, o do Orat\u00f3rio, o Cabu\u00e7u de Cima (em tr\u00eas trechos), o Jardim Jap\u00e3o, o dos Meninos, o Pirajussara \n(em dois trechos), o Ponte Baixa, o Ribeir\u00e3o Perus, o Aricanduva (em dois trechos), o \u00c1gua Espraiada, o do \nCordeiro, o Lageado, o Ribeir\u00e3o Jaguar\u00e9 e o Tiquatira. Os escrit\u00f3rios vencedores foram contratados e est\u00e3o \ndesenvolvendo os projetos executivos que, invariavelmente, avan\u00e7am no que diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \nhabita\u00e7\u00e3o popular e qualidade do ambiente urbano.\n\nMesmo com alguns pontuais avan\u00e7os, no desenrolar da hist\u00f3ria, percebemos que as motiva\u00e7\u00f5es do \n\nFigura 12: Parte do projeto de Paulo Mendes \nda Rocha para olimp\u00edadas de 2012.\n\n\n\n370 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nCapital (principalmente industrial e imobili\u00e1rio) e sua elite, apoiados pelo Poder P\u00fablico, encontraram na \nRaz\u00e3o T\u00e9cnica a base conceitual e metodol\u00f3gica para criar a cidade que queriam, ou de que precisavam. Os \nprojetos urbanos que chegavam mais perto de uma cidade igualit\u00e1ria, disponibilizando \u00e1reas livres e p\u00fablicas \nde qualidade para toda a popula\u00e7\u00e3o foram engavetados, enquanto projetos ousados que visavam apenas os \ninteresses de poucos foram implantados \u00e0s custas do bem estar do conjunto dos cidad\u00e3os. Estes \u00faltimos, \npor sua vez, aceitaram e concordaram com as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem em prol de uma modernidade \nidealizada, buscando assim solucionar os problemas que enfrentavam em seu cotidiano. Veremos, a seguir, um \npouco mais dessa rela\u00e7\u00e3o de ambival\u00eancias entre o paulistanos e os cursos d\u2019\u00e1gua de S\u00e3o Paulo.\n\n0 1 . 0 4 .  A  C U LT U R A\n\nS\u00e3o Paulo nasceu em um s\u00edtio marcado pela forte presen\u00e7a das \u00e1guas, em um terreno que, segundo \nAB\u2019SABER (2007), facilita a exist\u00eancia de in\u00fameros pontos de afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Isto possibilitou \numa rela\u00e7\u00e3o mais \u00edntima com a \u00e1gua ao longo do desenvolvimento urbano. Este v\u00ednculo foi constru\u00eddo sobre \numa s\u00e9rie de controv\u00e9rsias e conflitos da popula\u00e7\u00e3o com os rios da cidade.\n\nNa mesma medida em que o rio era fonte de renda, subsist\u00eancia, transporte, lazer e recrea\u00e7\u00e3o, tornava-\nse \u201cvil\u00e3o\u201d nas \u00e9pocas de cheias quando invadia e destru\u00eda casas. O mesmo ocorria nas \u00e9pocas de secas, com \nos charcos e meandros abandonados, prop\u00edcios para o desenvolvimento de pestes. Assim, o curso d\u2019\u00e1gua era \nainda, um obst\u00e1culo f\u00edsico a ser transposto no ir e vir do cotidiano.\n\nApesar dos conflitos aqui expostos, a \u201chist\u00f3ria das pessoas\u201d de S\u00e3o Paulo est\u00e1 diretamente ligada ao \ncomplexo fluvial da cidade e seus v\u00ednculos de amor e \u00f3dio que permaneceram na lembran\u00e7a de parte dos \npaulistanos. Para muitos habitantes - principalmente aqueles pertencentes \u00e0s classes populares - o conv\u00edvio \ncom os rios era cotidiano. Para alguns se tratava de local de trabalho e para outros, de espa\u00e7o de lazer.\n\nA ca\u00e7a e a pesca eram atividades corriqueiras entre os paulistanos. Alguns as praticavam como esporte, \nmas diante da estrutura econ\u00f4mica de exclus\u00e3o, onde as taxas de desemprego e pobreza aumentavam, essas \natividades constitu\u00edam tamb\u00e9m meios de sobreviv\u00eancia, suprindo as car\u00eancias alimentares de grande parte \nda popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era raro ver homens varando a noite nas margens dos rios ou em seus barcos pescando \n(JORGE, 2006).\n\n\n\n380 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nMuitas pessoas iam tamb\u00e9m \u00e0s margens buscando frutas tipicamente encontradas em \u00e1reas de v\u00e1rzea, \ncomo gabiroba, amora, pitanga, banana do brejo e morangos do mato. Outras iam atr\u00e1s de ervas ou animais \ncom propriedades medicinais (JORGE, 2006).\n\nNo s\u00e9culo XIX e nas duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, as lavadeiras formavam outro grupo cujo \ncontato com o rio era di\u00e1rio. Bastava um fio d\u2019\u00e1gua para elas estarem por toda parte com seus cestos cheios \nde roupa. Assim, al\u00e9m de n\u00e3o terem que pagar pela \u00e1gua encanada e de n\u00e3o precisarem de grandes esfor\u00e7os \npara retirar \u00e1gua dos po\u00e7os, os rios tamb\u00e9m ofereciam a oportunidade de encontrar-se com outras lavadeiras, \no que tornava o servi\u00e7o menos penoso. \n\nAs ch\u00e1caras agropastoris, que abasteciam a cidade com seus produtos, constitu\u00edam outro elemento que \nmarcava a cena das v\u00e1rzeas paulistanas. O pr\u00f3prio \u201cViaduto do Ch\u00e1\u201d recebera este nome pela planta\u00e7\u00e3o que \nali existia. Para essas propriedades, muitas vezes os rios demarcavam a divisa, por serem marcos espaciais \nmuito importantes (JORGE, 2006).\n\nOutra pr\u00e1tica muito comum desde a segunda metade do s\u00e9culo XIX era a extra\u00e7\u00e3o de areia e pedregulho \ndas margens e leito dos rios. Esse material ajudou consideravelmente na constru\u00e7\u00e3o da cidade, sendo mat\u00e9ria \nprima para tijolos, telhas e cer\u00e2micas. Muitas olarias instalaram-se nas imedia\u00e7\u00f5es dos cursos d\u2019\u00e1gua para \nfacilitar o transporte tanto da mat\u00e9ria prima como do produto pronto, que era encaminhado aos portos de \ncarga e descarga de material de constru\u00e7\u00e3o, onde era feita a fiscaliza\u00e7\u00e3o e onde era transferido para carro\u00e7as \nou bondes e, ent\u00e3o, distribu\u00eddo pela cidade. \n\nNa d\u00e9cada de 1920, com a cidade em expans\u00e3o e consequentemente com a demanda crescente de \nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, a extra\u00e7\u00e3o de areia e pedregulho atraiu grandes investidores como a Cia. City, a Simaco \ne a Votorantim. Com o ingresso de grandes empres\u00e1rios no ramo extrativista, que faziam a extra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \ndragas, ocorreu um cont\u00ednuo processo de empobrecimento dos barqueiros que se dedicavam a esta atividade. \nPara competir com as dragas, esses trabalhadores tinham que se submeter a um ritmo muito intenso de \ntrabalho. Muitos tiradores de areia passaram ent\u00e3o a se dedicar ao transporte de passageiros e de mercadorias. \n\nMas n\u00e3o era apenas o trabalho que marcava a conviv\u00eancia dos moradores da cidade com seus rios. \nSegundo Jorge (2006), pelo menos desde meados do s\u00e9culo XIX a Ponte Grande, sobre o rio Tiet\u00ea, era um \nlocal de recrea\u00e7\u00e3o e passeios (vide fotos 01 e 02).  De maneira geral, as pontes eram muito frequentadas pelos \npaulistanos a fim de observar calmamente a cidade e colocar os pensamentos no lugar. \u00c9 o que expressa o \n\nFoto 02: Inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte das Bandeiras.\n\nFoto 01: Ponte Grande, 1900.\n\n\n\n390 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\npoema \u201cA medita\u00e7\u00e3o sobre o Tiet\u00ea\u201d de M\u00e1rio de Andrade (1944 \u00e0 1945): \n\n \u201c\u00c1gua do meu Tiet\u00ea,\nOnde me queres levar?\nO rio que entras pela terra\nE que me afastas do mar...\n\u00c9 noite. E tudo \u00e9 noite. Debaixo do arco admir\u00e1vel\nDa Ponte das Bandeiras o rio\nMurmura num banzeiro de \u00e1gua pesada e oleosa.\n\u00c9 noite e tudo \u00e9 noite. Uma ronda de sombras,\nSoturnas sombras, enchem de noite de t\u00e3o vasta\nO peito do rio, que \u00e9 como si a noite fosse \u00e1gua, \n\u00c1gua noturna, noite l\u00edquida, afogando de apreens\u00f5es\nAs altas torres do meu cora\u00e7\u00e3o exausto (...)\u201d \n\nDepois de suas jornadas de trabalho nas f\u00e1bricas, as crian\u00e7as eram presen\u00e7a marcante nos rios, com \nsuas brincadeiras e distra\u00e7\u00f5es. Era comum, principalmente entre os homens, gastar o tempo livre praticando \nnado informal ou mesmo entrando na \u00e1gua para se refrescar, principalmente nos dias mais quentes. Entre as \nmulheres, eram corriqueiros passeios e caminhadas pelas margens.\n\nDesde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, assim como as novas grandes cidades mundiais, S\u00e3o Paulo foi \nadaptando seu modo de viver e sentir. Os rios foram ent\u00e3o se transformando em amplas pra\u00e7as esportivas e, \nem suas margens, diversos clubes foram inaugurados, aproveitando as \u00e1guas para a pr\u00e1tica de nata\u00e7\u00e3o, remo, \npolo aqu\u00e1tico e saltos ornamentais.  Competi\u00e7\u00f5es de nado como a tradicional \u201cTravessia de S\u00e3o Paulo a Nado\u201d \ne as famosas regatas (competi\u00e7\u00f5es a remo), viraram febre entre os paulistanos. Em dias de competi\u00e7\u00f5es as \nmargens ficavam lotadas de espectadores (vide fotos 03 e 04).\n\nNas v\u00e1rzeas lindeiras aos rios, era comum a pr\u00e1tica de outras atividades esportivas tais como futebol e \natletismo. Al\u00e9m dos clubes, in\u00fameros campos de futebol se instalaram nas v\u00e1rzeas aproveitando a topografia \nplana. Bairros como Penha, Vila Maria, Canind\u00e9, Baixada do Glic\u00e9rio, Lapa, Barra Funda, Vila Prudente e \n\nFoto 04: Prepara\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio de uma \nregata, 1929.\n\nFoto 03: Largada da competi\u00e7\u00e3o de nata\u00e7\u00e3o, \n1929.\n\n\n\n400 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nIpiranga, tinham seus campos e organizavam campeonatos internos inter-bairros (JORGE, 2006). \nNos finais de semana, em meados da d\u00e9cada de 1920, era comum ver multid\u00f5es de jovens se exercitando \n\nnas \u00e1guas desde muito cedo.  Em 1921 foi inaugurado o primeiro cocho flutuante de madeira que ficava nas \nmargens do Tiet\u00ea, onde as fam\u00edlias podiam nadar com seguran\u00e7a (JORGE, 2006).\n\nNeste per\u00edodo algumas associa\u00e7\u00f5es de classe ofereciam piqueniques e festas de comemora\u00e7\u00e3o de primeiro \nde maio nas margens dos rios, enquanto alguns clubes como o Corinthians, o Portuguesa, o Germ\u00e2nia e o \nEsp\u00e9ria organizavam festivais campestres a beira d\u2019\u00e1gua. (JORGE, 2006) (vide foto 05). \n\nAl\u00e9m dos usos de lazer e subsist\u00eancia, os rios e v\u00e1rzeas paulistas acumulavam fun\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas \nem S\u00e3o Paulo. Como vimos, as transforma\u00e7\u00f5es da cidade, de modo geral, tiveram os interesses privados como \nprioridade, sem levar em conta os estragos ambientais ou sociais consequentes das tomadas de decis\u00e3o. Os \nrios de S\u00e3o Paulo tornam-se, ent\u00e3o, m\u00e1quinas feitas para o lucro, suas \u00e1guas foram polu\u00eddas, seus cursos \nretificados, suas v\u00e1rzeas vendidas e a cidade foi transformada junto com sua atmosfera. A maneira de se \nrelacionar com os cursos d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m foi alterada e onde, por muitos anos, a \u00e1gua permaneceu como local \nde \u00f3cio, lazer e esporte (dentre outras coisas), a paisagem se tornou in\u00f3spita, com fun\u00e7\u00f5es quase que somente \necon\u00f4micas.\n\nJ\u00e1 a partir de 1929, os clubes \u00e0 beira-rio come\u00e7aram a construir piscinas dentro de suas depend\u00eancias, \npropiciando aos atletas melhores condi\u00e7\u00f5es de treinamento. Tais estruturas logo substitu\u00edram definitivamente \nos cochos nos rios. Em 1944, a tradicional \u201cTravessia de S\u00e3o Paulo a Nado\u201d foi realizada pela \u00faltima vez, \nj\u00e1 que as \u00e1guas se encontravam com altos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o para o contato humano. Com efeito, alguns \ncompetidores contra\u00edram doen\u00e7as naquela competi\u00e7\u00e3o. Contrariando todo o bom senso, atletas de remo \nainda insistiram em treinar e competir nos rios, mas em 1972 foi realizada a \u00faltima regata de despedida - al\u00e9m \nda \u00e1gua polu\u00edda, havia pistas marginais que isolavam o rio dos clubes de remo e do conv\u00edvio das pessoas (vide \nfotos 06).\n\nO nado deixou de pertencer ao repert\u00f3rio de pr\u00e1ticas costumeiras da maioria dos moradores, passando a \nser privil\u00e9gio dos que podiam frequentar institui\u00e7\u00f5es pagas. A atividade pesqueira inviabilizou-se, esvaziando \no prato dos mais pobres. Os barqueiros e tiradores de areia, assim como as lavadeiras, foram exilados da \nmetr\u00f3pole. Foto 06: Regata de despedida, 1972.\n\nFoto 05: Festival N\u00e1utico no Clube Esp\u00e9ria, \n1928\n\n\n\n410 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\nComo dito anteriormente, os conflitos em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua eram grandes devido \u00e0 \nincompatibilidade de todas as fun\u00e7\u00f5es que a eles eram atribu\u00eddas. Apesar da rela\u00e7\u00e3o harmoniosa estabelecida \nentre parte dos paulistanos e os rios da cidade, sempre houve uma s\u00e9rie de problemas permeando o cotidiano \nde S\u00e3o Paulo. Tais problemas, de certa forma, afastavam a as pessoas da base biof\u00edsica da urbe. As enchentes \neram catastr\u00f3ficas e via-se a necessidade de exterminar qualquer possibilidade de uma nova ocorr\u00eancia. \nExposta como \u00fanica forma de controle dos c\u00f3rregos, as canaliza\u00e7\u00f5es eram almejadas e recebiam um sentido \nsimb\u00f3lico de \u201ccuidado\u201d e \u201climpeza\u201d. A popula\u00e7\u00e3o passou, ent\u00e3o, a aceitar o \u201capagamento\u201d da rede h\u00eddrica, \nbaseada na convic\u00e7\u00e3o de que este era um caminho vitorioso para acabar com o problema das enchentes e \nseguir em dire\u00e7\u00e3o ao almejado progresso - conceito exposto e vendido pelo saber t\u00e9cnico, pelo poder p\u00fablico \ne pelo capital de modo geral.\n\n0 1 . 0 4 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O\n\nComo vimos, a realidade que se apresenta nos dias de hoje \u00e9 fruto de violentas transgress\u00f5es cometidas \npelo capital imobili\u00e1rio e industrial que, atrav\u00e9s da anu\u00eancia do poder p\u00fablico, transformou a paisagem h\u00eddrica \nde forma a torn\u00e1-la irreconhec\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua base original. A Raz\u00e3o t\u00e9cnica, por sua vez, viabilizou tais \ntransforma\u00e7\u00f5es e a popula\u00e7\u00e3o paulistana, \u00e0 medida que os rios desapareciam, foi abandonando um passado \nde conv\u00edvio, envaidecida pela ilus\u00e3o do progresso.\n\nIdentificamos o Capital como um importante agente transformador da paisagem de S\u00e3o Paulo, definindo \no modelo de cidade industrial (S\u00e3o Paulo como for\u00e7a matriz que \u201ccarrega o Brasil nas costas\u201d) e colocando a \nnatureza como mercadoria ou como produ\u00e7\u00e3o desta \u2013 portanto, um recurso a ser dominado e \u201caperfei\u00e7oado\u201d \npara viabilizar a ascens\u00e3o econ\u00f4mica. Outro importante agente que identificamos foi o Poder P\u00fablico que, \natrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas e legisla\u00e7\u00f5es, endossa o pensamento do capital e adere ao compromisso de \ntransformar a cidade atrav\u00e9s do modelo desenvolvimentista n\u00e3o sustent\u00e1vel, em prol do lucro de poucos, \na despeito da pobreza generalizada. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste modelo de cidade, identificamos outro agente: a \nRaz\u00e3o T\u00e9cnica, que deu respaldo t\u00e9cnico, metodol\u00f3gico e conceitual para as transforma\u00e7\u00f5es requeridas. Por \nfim, identificamos a Cultura como outro importante ator que, com sua ambiguidade inerente, usa os rios de \nforma apraz\u00edvel em seus momentos de lazer ao mesmo tempo em que repudia as \u00e1guas sujas que correm \n\n\n\n420 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\npr\u00f3ximas a sua casa.\nA vis\u00e3o funcionalista, que deteve as r\u00e9deas das decis\u00f5es, transformou os rios urbanos em verdadeiras \n\nm\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas de fazer dinheiro. Enquanto isso, a popula\u00e7\u00e3o, envolvida com o entusiasmo das respostas \nt\u00e9cnicas aos seus problemas, n\u00e3o percebeu o que aquelas mudan\u00e7as significariam, ao longo dos anos, para a \npaisagem de seu cotidiano.\n\nO est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o a que chegaram as \u00e1guas urbanas, principalmente nas metr\u00f3poles como S\u00e3o \nPaulo, impactou a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 em n\u00edvel direto e objetivo \u2013 com polui\u00e7\u00e3o, doen\u00e7as, mau cheiro, etc - \ncomo tamb\u00e9m no n\u00edvel sensorial, subjetivo e simb\u00f3lico deste elemento. Aos poucos, os habitantes da cidade \nforam perdendo o v\u00ednculo e o conv\u00edvio com os rios e suas v\u00e1rzeas, passando a ignor\u00e1-los, sem pensar naquilo \nque lhes foi tirado.\n\nDentro dessa linha de racioc\u00ednio, parece bastante razo\u00e1vel debru\u00e7ar-se sobre o que ainda nos resta \ncomo refer\u00eancia de \u00e1gua no tecido urbano da cidade de S\u00e3o Paulo e tentar recuperar um pouco do que \nnos foi subtra\u00eddo. A recupera\u00e7\u00e3o de que tratamos aqui \u00e9, sem d\u00favida, uma recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e ecol\u00f3gica \n(quando poss\u00edvel) - mas principalmente, tamb\u00e9m, uma recupera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica dos rios enquanto elementos \nfundamentais da paisagem urbana. Para tanto, n\u00e3o nos interessa apenas os grandes eixos h\u00eddricos. Buscaremos, \natrav\u00e9s das capilaridades que se infiltram nos bairros, por entre as ruas e casas, por entre vielas e pra\u00e7as, por \nentre o cotidiano das pessoas, a retomada do olhar carregado de afeto, a fim de reavivar a hist\u00f3ria da cidade.\n\nManter viva a mem\u00f3ria de um conv\u00edvio interrompido entre moradores e rios, recuperando esta dimens\u00e3o \nperdida da vida do paulistano, significa mostrar o que foi tirado dos moradores da cidade pela degrada\u00e7\u00e3o dos \nnossos cursos d\u2019\u00e1gua. A \u201cmorte simb\u00f3lica\u201d dos rios n\u00e3o passou despercebida - antes acabou sendo camuflada \npelo cotidiano de uma cidade cujas prioridades foram determinadas pelo ritmo da economia mundial. \n\nAssim como os rios esquecidos e enterrados n\u00e3o morrem - eles desaparecem das nossas vistas, mudam \nseu tra\u00e7ado, mas um rio continua sempre a brotar e percorrer seu caminho - o imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o pode \nvoltar a aflorar, junto com a percep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dessa rela\u00e7\u00e3o. A paisagem \u201capagada\u201d poderia, ent\u00e3o, \nrevelar-se junto com este sentido de pertencimento que, segundo Bartalini (2010) entende que \u201cao trazer \u00e0 luz \nfatos espaciais ocultados do olhar ou recalcados na mem\u00f3ria coletiva pode ocorrer o reconhecimento e uma \nefetiva assun\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os associados \u00e0 rede capilar dos c\u00f3rregos urbanos\u201c (BARTALINI, 2010, p\u00e1g. 3).\n\nAtualmente existe uma s\u00e9rie de iniciativas que buscam a aproxima\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com o meio urbano, \n\n\n\n430 1 . O  P R O C E S S O  D E  O C U PA \u00c7 \u00c3 O  D A S  V\u00c1 R Z E A S  PA U L I S TA N A S\n\navan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o ou reconfigura\u00e7\u00e3o de cidades mais humanas e gentis. Evidentemente, essas \na\u00e7\u00f5es em prol da requalifica\u00e7\u00e3o urbana muitas vezes aparecem em cen\u00e1rios amb\u00edguos, nos quais a\u00e7\u00f5es \npredat\u00f3rias s\u00e3o comuns e ocorrem simultaneamente a este pensamento oposto aqui exposto. A seguir, \niniciaremos um pequeno levantamento do estado da arte, com iniciativas e projetos que est\u00e3o acontecendo \nem algumas partes do mundo, do Brasil e especificamente de S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n440 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nComo se sabe, os impactos das a\u00e7\u00f5es humanas sobre a natureza t\u00eam uma hist\u00f3ria milenar. No entanto, \u00e9 \nfundamentalmente a partir do s\u00e9culo XIX - sobretudo em sua segunda metade - que esse processo se acelera \natrav\u00e9s de um modelo de desenvolvimento industrial que compromete n\u00e3o apenas o ambiente, como tamb\u00e9m \na sociedade. Nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), o confronto entre desenvolvimento e natureza tomou \npropor\u00e7\u00f5es nunca antes vistas. \u00c9 justamente neste pa\u00eds, que devastou grande parte do seu territ\u00f3rio em menos \nde duzentos anos (escala muito maior do que o desmatamento europeu, ocorrido ao longo de s\u00e9culos), que \ntamb\u00e9m emergiu uma \u00e9tica preconizadora de outros valores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza selvagem, a partir da qual \nsurgem, com for\u00e7a, movimentos ambientalistas mais organizados para coibir essa destrui\u00e7\u00e3o (LIMA, 2004).\n\nVale salientar que a atitude predat\u00f3ria na apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em ritmo acelerado e em \nlarga escala fez com que os impactos fossem sentidos tamb\u00e9m na economia americana. Esta, ent\u00e3o, se viu na \nnecessidade de criar reservas de \u00e1reas florestais como forma de estoque de recursos para uso controlado das \nind\u00fastrias. Este fato n\u00e3o desmerece a nova percep\u00e7\u00e3o de natureza que estava em curso, j\u00e1 que a velocidade \ncom que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o se desenvolveu provocou transforma\u00e7\u00f5es sociais, \ndespertando uma nova consci\u00eancia sobre aquilo que estava se perdendo.\n\nNo cap\u00edtulo anterior, vimos que a cidade de S\u00e3o Paulo tratou seus cursos d\u2019\u00e1gua de forma bruta, \nretirando-os do cotidiano da cidade e de seu conv\u00edvio mais \u00edntimo. As mudan\u00e7as foram acontecendo t\u00e3o \nrapidamente, que praticamente n\u00e3o se percebeu nem a dimens\u00e3o da perda, nem a paisagem in\u00f3spita que tal \n\n0 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,\nQ U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\n\"(...) Mas na triunfal majestade\nDessa marcha vitoriosa,\nQuanto amor, quanta bondade\nNa sua alma generosa!\n\nA cada passo que dava\nO nobre rio, feliz\nMais uma \u00e1rvore criava,\nDando vida a uma raiz. (...)\"   Olavo Bilac em 'O Rio'\n\n\n\n450 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nprocesso produziria. Assim como nos EUA, ap\u00f3s este r\u00e1pido \u201capagamento\u201d dos rios, encontramos uma s\u00e9rie \nde acontecimentos e iniciativas em prol de uma requalifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea, bem como tentativas de \nresgatar o conv\u00edvio com a base biof\u00edsica, na qual a cidade foi implantada.\n\nAssim como todo o processo hist\u00f3rico de transforma\u00e7\u00e3o dos rios paulistas foi amb\u00edguo e repleto \nde dualidades, essas mudan\u00e7as surgiram permeadas de antagonismos em todas as suas inst\u00e2ncias. \nContemporaneamente est\u00e3o sendo discutidas tanto formas mais adequadas de drenagem do solo atrav\u00e9s \nda absor\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por \u00e1reas perme\u00e1veis, quanto planejamentos e implanta\u00e7\u00f5es de novos reservat\u00f3rios \nde \u00e1guas pluviais - conhecidos como \u201cpiscin\u00f5es\u201d - considerados solu\u00e7\u00e3o ultrapassada1. Isso se repete, \ninsistentemente, com projetos e pensamentos tanto do Estado como da Iniciativa Privada, da Academia e at\u00e9 \nmesmo da Sociedade Civil de forma geral.\n\nDevido \u00e0 quantidade de iniciativas em alguns lugares do mundo, no Brasil e, mais especificamente, na \ncidade de S\u00e3o Paulo, seria necess\u00e1ria uma pesquisa dedicada somente a esta quest\u00e3o. Desta forma, o que \nse pretende aqui \u00e9 apenas introduzir o que acontece neste cen\u00e1rio, pontuando as diversas abordagens que \nidentificamos na sociedade e que sinalizam um processo de conscientiza\u00e7\u00e3o a respeito da realidade, apotando \nas poss\u00edveis mudan\u00e7as neste cen\u00e1rio.\n\nRefletindo sobre este quadro, foi poss\u00edvel identificar quatro agentes protagonistas dessas novas ideias \ne desejos de transforma\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o a cada um deles, enfocamos a exposi\u00e7\u00e3o de iniciativas que est\u00e3o \nacontecendo na cidade de S\u00e3o Paulo. Por outro lado, buscamos tamb\u00e9m trazer algumas refer\u00eancias de outras \npartes do mundo, como forma de ampliar o elenco das possibilidades de interven\u00e7\u00e3o. Por nossa postura \notimista diante das pequenas mudan\u00e7as de paradigma, tendemos a uma euforia perante os acontecimentos, a \nqual, por vezes, pode aparentar uma vis\u00e3o extremamente positiva do atual cen\u00e1rio. De qualquer forma, vale \nsalientar mais uma vez que as mudan\u00e7as est\u00e3o acontecendo lentamente e ainda h\u00e1 muito a ser feito.\n\n2 . 1 .  I N I C I AT I VA S  G O V E R N A M E N TA I S\n\nA despeito da forma quase sempre equivocada como os governos, de maneira geral, trataram os cursos \nd\u2019\u00e1gua urbanos ao longo dos anos, vemos hoje iniciativas que procuram re-ver a cidade, na tentativa de \nreaproxima\u00e7\u00e3o dos habitantes com os remanescentes da sua base biof\u00edsica original.\n\n1. H\u00e1, no entanto, exemplos de reservat\u00f3rios de \u00e1guas \npluviais bem sucedidos, como \u00e9 o caso de Santo Andr\u00e9 \nonde a popula\u00e7\u00e3o construiu, h\u00e1 mais de vinte anos, um \npesqueiro, popularmente conhecido como Pesqueiro \nGirassol. O local oferece recrea\u00e7\u00e3o sem custo para \nqualquer visitante e \u00e9 mantido pela for\u00e7a comunit\u00e1ria \ndo bairro de Santa Terezinha.\n\n\n\n460 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nA primeira interven\u00e7\u00e3o da que trataremos aqui foi um processo de mais de tr\u00eas d\u00e9cadas de recupera\u00e7\u00e3o \nde todo o vale do Rio Emscher na regi\u00e3o do Ruhr, na Alemanha. A bacia do rio foi historicamente impactada \npelo grande continuum urbanizado, composto basicamente por moradias oper\u00e1rias e sucessivas ind\u00fastrias, \nprincipalmente de carv\u00e3o e a\u00e7o. Com a decad\u00eancia mundial deste modelo ultrapassado de produ\u00e7\u00e3o nas \nd\u00e9cadas de 1960, e mais incidentemente na d\u00e9cada de 1980, a regi\u00e3o sofreu uma profunda crise econ\u00f4mica \ncom o consequente fechamento e abandono de muitas f\u00e1bricas. Com o aumento da taxa de desemprego, boa \nparte da popula\u00e7\u00e3o saiu da regi\u00e3o em busca de novas oportunidades de trabalho ou mesmo de investimento.\n\nDiante disto, onde a paisagem era composta por antigas f\u00e1bricas e minas abandonadas, onde os rios \nforam transformados em canais de esgoto, onde pilhas de refugos industriais eram vistas por todos os \nlados e onde a popula\u00e7\u00e3o decrescia; a necessidade de retomada do desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o \n(que por muitos anos foi o motor econ\u00f4mico do pa\u00eds) levou o governo a lan\u00e7ar, em 1989, um plano de \nrecupera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica e urbana denominado \u201cInternationale Bauausstellung (IBA) \u2013 Emscher \nPark\u201d (Exposi\u00e7\u00e3o internacional da constru\u00e7\u00e3o \u2013 Parque do Emscher em tradu\u00e7\u00e3o livre)2. \n\nForam dezessete munic\u00edpios envolvidos nesta estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do plano, que previa o tratamento \nde esgoto de forma local e descentralizada; a remodela\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua retirando-os das calhas de \nconcreto, de forma a favorecer seu potencial ecol\u00f3gico e sua reconfigura\u00e7\u00e3o enquanto elemento da paisagem; \ne o controle das \u00e1guas de chuva com a melhoria na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de toda a bacia. A partir do \nplano b\u00e1sico geral, pequenos projetos foram desenvolvidos ao longo dos c\u00f3rregos afluentes e tamb\u00e9m do \ngrande eixo principal. As antigas \u00e1reas industriais foram revitalizadas e hoje abrigam espa\u00e7os culturais para \nexposi\u00e7\u00f5es e concertos. As pequenas montanhas de pilhas de carv\u00e3o abandonadas foram transformadas em \nparedes de escalada, ou \u00e1reas verdes que comp\u00f5em os parques lineares. Por fim, as estradas de ferro viraram \ngrandes trilhas para passeios. (vide foto 07)\n\nCom tamanho, investimento de tempo e dinheiro, o projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o do vale do Rio Emscher \npossibilitou, n\u00e3o apenas a retomada da economia, mas tamb\u00e9m refletiu na qualidade de vida urbana, \npromovendo o retorno da popula\u00e7\u00e3o para essa regi\u00e3o anteriormente abandonada. A qualidade ambiental \u00e9 \noutro fator de relev\u00e2ncia, j\u00e1 que hoje o vale tem suas \u00e1guas e seu ecossistema recuperados3.\n\nOutro exemplo de grandes interven\u00e7\u00f5es para a valoriza\u00e7\u00e3o dos principais cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 o Rio \nManzanares, onde a prefeitura da cidade de Madri (Espanha) apostou em um projeto ousado que teve suas \n\nFoto 07: Parte do parque no Rio Emscher na \nregi\u00e3o do Rhur (Alemanha).\n\n2. Inspirada na IBA de Berlim, que ocorreu no in\u00edcio da \nd\u00e9cada de 1980, a IBA Emscher Park \u00e9 uma exposi\u00e7\u00e3o \nque busca a concilia\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que envolvam toda \numa regi\u00e3o abordando a totalidade da problem\u00e1tica \nurbana ou regional, trazendo solu\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas tanto \npara edifica\u00e7\u00f5es como para grandes infraestruturas. \nO IBA age como um administrador que estabelece \nparcerias entre o Estado, Munic\u00edpios e o setor \nprivado, realizando concursos p\u00fablicos, contratando e \ncoordenando a implanta\u00e7\u00e3o de projetos (que no caso \nestudado foram mais de cem).\n\n3. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: ALVES, Maristela \nPimentel. A recupera\u00e7\u00e3o de rios degradados e sua \nreinser\u00e7\u00e3o na paisagem urbana: A experi\u00eancia do Rio \nEmscher na Alemanha. S\u00e3o Paulo, 2003. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Arquitetura e Urbanismo)- Universidade \nde S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n470 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nobras iniciadas em 2004 e finalizadas em 2007. O projeto consistia em enterrar um trecho da rodovia M-30 \n(que margeia o Rio Manzanares e forma uma esp\u00e9cie de rodoanel na cidade) e liberar 50 hectares de \u00e1rea \npara a cria\u00e7\u00e3o do parque \u201cMadrid-Rio\u201d. O parque conta com ciclovias, praias artificiais, quadras esportivas \ne diversos equipamentos p\u00fablicos. As antigas instala\u00e7\u00f5es (como os matadouros) est\u00e3o sendo reformadas e \nabrigar\u00e3o futuras galerias e est\u00fadios de arte e dan\u00e7a, fomentando o cen\u00e1rio cultural e criativo da cidade (vide \nfoto 08).\n\nAproveitando a grande obra planejada, a Prefeitura refez os sistemas de coleta e tratamento de esgoto \neliminando a libera\u00e7\u00e3o deste diretamente nas \u00e1guas do rio, intensificando a despolui\u00e7\u00e3o do Manzanares que \nj\u00e1 havia sido iniciada anos antes. O ambicioso projeto permitiu a retomada das v\u00e1rzeas do rio em espa\u00e7o de \nconv\u00edvio, promovendo ainda a integra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas antes abandonadas da cidade.\n\nAinda nesta perspectiva de requalificar e valorizar um importante e hist\u00f3rico eixo h\u00eddrico, temos ainda \no C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Cor\u00e9ia do Sul). Cheonggyecheon \u00e9 um c\u00f3rrego localizado na \u00e1rea \ncentral e comercial da cidade e foi canalizado durante a Dinastia Joseon (1392-1410). A partir do crescimento \necon\u00f4mico e populacional do pa\u00eds, a cidade foi se expandindo e a demanda por vias carro\u00e7\u00e1veis foi aumentando. \nFoi quando o c\u00f3rrego passou a receber cada vez mais pistas em suas laterais, sendo totalmente encoberto \ncom a constru\u00e7\u00e3o de um elevado com seis vias de tr\u00e2nsito r\u00e1pido, constru\u00eddas sobre suas \u00e1guas j\u00e1 polu\u00eddas. \nNa \u00e9poca, a via foi considerada um exemplo de sucesso da industrializa\u00e7\u00e3o, mas com o tempo ela se tornou \no s\u00edmbolo da degrada\u00e7\u00e3o da cidade e do desenvolvimento a qualquer custo.\n\nA ideia de substituir a autoestrada por um parque urbano come\u00e7ou em 1999, quando a C\u00e2mara Municipal \nde Seul precisou fechar uma das tr\u00eas art\u00e9rias rodovi\u00e1rias da cidade e, paradoxalmente, descobriu-se que, com \no fechamento, o volume de viagens de carro caiu. Ap\u00f3s a an\u00e1lise desses dados, o prefeito da cidade iniciou \nestudos para viabilizar a ideia do parque e o desmonte da infraestrutura vi\u00e1ria existente. Em 2003, teve in\u00edcio \na implanta\u00e7\u00e3o do projeto que era um dos pilares de uma proposta maior, cujo objetivo era transformar Seul \nem uma cidade \u201cmoderna e ecologicamente correta\u201d, dentro de um grande plano de revitaliza\u00e7\u00e3o urbana e \necon\u00f4mica. \n\nEm 2006, foi inaugurado o parque linear, que conta com 5,8Km de extens\u00e3o, 400 hectares e 80m de \nlargura em grande parte de sua extens\u00e3o. O parque tornou-se s\u00edmbolo da cidade e at\u00e9 mesmo do pa\u00eds, atraindo \nn\u00e3o apenas moradores locais, mas turistas do mundo inteiro que procuram a cidade para conhecer de perto a \n\nFoto 08: Parque no Rio Manzanares na cidade \nde Madrid (Espanha).\n\nFoto 09: Travessias de pedestre do parque \nlinear do C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul \n(Coreia do Sul).\n\n\n\n480 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\ntransforma\u00e7\u00e3o causada pelo \u201cnovo\u201d c\u00f3rrego. \nO percurso do rio transformou-se tamb\u00e9m no percurso cotidiano dos moradores e o c\u00f3rrego, hoje, \n\nencontra-se totalmente inserido na vida urbana. As travessias de pedestres acontecem por todo o curso d\u2019\u00e1gua \natrav\u00e9s de pedras que possibilitam tamb\u00e9m uma maior proximidade do usu\u00e1rio com o rio. Sob as pontes de \ncarro que atravessam o c\u00f3rrego, foram projetadas escadarias que permitem tamb\u00e9m a pausa no cotidiano, o \ncontato com a \u00e1gua, al\u00e9m de uma sombra agrad\u00e1vel nos dias mais quentes. Ao longo do percurso, espa\u00e7os \nexpositivos e fontes de \u00e1gua acrescentam movimento e vida ao parque que, em alguns dias de ver\u00e3o, recebe \npequenos concertos e espet\u00e1culos ao ar livre. Na foz do C\u00f3rrego, onde as margens se alargam, foram ainda \nimplantadas quadras poliesportivas, equipamentos de gin\u00e1stica e playground, al\u00e9m de uma grande ciclovia. \n(ver fotos 09, 10, 11 e 12)\n\nFoto 10: Pessoas aproveitando a sombra \nsob as pontes que cruzam o C\u00f3rrego \nCheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul).\n\nFoto 11: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul \n(Coreia do Sul) em sua parte mais larga.\n\nFoto 12 (ao lado): Movimento noturno no \nparque linear do C\u00f3rrego Cheonggyecheon \nem Seul (Coreia do Sul).\n\n\n\n490 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nNa \u00e9poca em que foram idealizados o parque e a requalifica\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea t\u00e3o importante e central \nda cidade de Seul, o c\u00f3rrego j\u00e1 n\u00e3o tinha um volume de \u00e1gua significativo que pudesse ser usado para tal \nprojeto (principalmente com a retirada do volume dos esgotos que eram anteriormente jogados sem qualquer \ntratamento no curso d\u00b4agua). Desta forma, os engenheiros viram a necessidade de realizar a capta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \nno grande rio da cidade - o Han - o qual deveria tamb\u00e9m passar por um minucioso tratamento das suas \u00e1guas \ntamb\u00e9m polu\u00eddas. Dentro desta perspectiva de ser o principal provedor de \u00e1guas limpas para o parque do \nC\u00f3rrego Cheonggyecheon, e endossando a ideia de se tornar uma cidade \u201cecologicamente inteligente\u201d, foi \niniciada tamb\u00e9m, uma grande revitaliza\u00e7\u00e3o das margens do principal eixo h\u00eddrico de Seul. \n\nO Rio Han corta a Coreia com seus  497Km de extens\u00e3o. Apenas na \u00e1rea urbana de Seul, s\u00e3o 41Km, \n\nFoto 13: Parte do parque do Rio Han em Seul \n(Coreia do Sul).\n\nFoto 14: FiIete d'\u00e1gua que corre paralelo ao \nRio Han em Seul (Coreia do Sul).\n\nFoto 15 (ao lado): Parte do parque do Han, \nonde as \u00e1guas do rio, se confundem com as \npiscinas constru\u00eddas, em Seul (Coreia do Sul\n\n\n\n500 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\ncom uma largura que atinge 1Km em algumas partes do percurso. O projeto de despolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \nHan contou com o tratamento dos quarenta c\u00f3rregos que correm pela cidade e desaguam no grande rio. O \nprojeto de recupera\u00e7\u00e3o da orla fluvial foi ent\u00e3o iniciado com as \u00e1guas j\u00e1 limpas, contando hoje com mais de \ndoze parques completamente revitalizados, al\u00e9m de ciclovias e \u00e1reas de conv\u00edvio, gin\u00e1stica e pequenas quadras \npor toda a extens\u00e3o. \n\nAlguns espa\u00e7os culturais e de entretenimento foram instalados nas margens ou nas pr\u00f3prias \u00e1guas do rio, \nonde \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m andar de barco ou praticar atividades aqu\u00e1ticas como ski e wakeboard4. As beiras do \nHan j\u00e1 s\u00e3o totalmente ocupadas pelos moradores, principalmente nos finais de semana, quando \u00e9 poss\u00edvel ver \nas crian\u00e7as extasiadas com a novidade, brincando por toda a parte. Tamb\u00e9m se pode observar uma infinidade \nde barracas de acampamento montadas pelas fam\u00edlias que passam o dia \u00e0 beira d\u2019\u00e1gua. Assim, o Rio Han \u00e9, \natualmente, um grande s\u00edmbolo do atual desenvolvimento da cidade de Seul e motivo de orgulho para seus \nmoradores. (vide fotos 13, 14 e 15)\n\nOutro grande projeto ainda em fase de implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 a requalifica\u00e7\u00e3o do Rio Fez na cidade medieval de \nmesmo nome, no Marrocos. Com cerca de 250.000 habitantes, a medina jogava todo seu esgoto sem qualquer \ntratamento no rio, que recebia tamb\u00e9m a polui\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos vinda de oficinas de artesanato e \npequenas f\u00e1bricas. A \u00e1gua contaminada, ao longo dos anos, come\u00e7ou a causar epidemias e muitas mortes na \ncidade; o rio passou a cheirar mal e os moradores levantaram altos muros na tentativa de bloquear o odor e a \nvista para o curso d\u2019\u00e1gua mal cuidado. Em 2002 o Fez foi, ent\u00e3o, fechado com concreto e as pessoas passaram \na usar seu espa\u00e7o a\u00e9reo como dep\u00f3sito de lixo e entulho. A paisagem que se configurou era a express\u00e3o da \ndegrada\u00e7\u00e3o e o rio foi exclu\u00eddo do conv\u00edvio da cidade, tornando-se um lugar hostil e perigoso.\n\nCorrendo o risco de perder o t\u00edtulo de Patrim\u00f4nio Mundial da UNESCO5, o poder p\u00fablico local investiu \nna coleta e no tratamento de todo o esgoto da medina, a fim de sanar parte do problema. Entusiasmada \ncom a oportunidade de revitaliza\u00e7\u00e3o do rio, uma vez que este n\u00e3o receberia mais o esgoto da cidade, a \narquiteta local Aziza Chaouni prop\u00f4s um projeto ambicioso de abertura e requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem do \nFez e seu entorno, a partir da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os livres verdes ao longo de suas margens. Desde 2007, o \nprojeto est\u00e1 tramitando junto aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e sua primeira fase foi finalizada no in\u00edcio de 2014, com \na retirada das tampas de concreto e a implanta\u00e7\u00e3o de uma pra\u00e7a p\u00fablica \u00e0 beira d\u2019\u00e1gua. Segundo a autora \ndo projeto, os grandes desafios eram devolver o rio \u00e0 cidade de forma a beneficiar a popula\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis \n\n4. Wakeboard \u00e9 um esporte n\u00e1utico, praticado com uma \nprancha, puxada por uma lancha.\n\n5. UNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura.\n\nFoto 16: Parte do Rio Fez na Medina de mesmo \nnome (Marrocos), antes das obras.\n\nFigura 13: Parte do Rio Fez na Medina de \nmesmo nome (Marrocos), imagem do projeto.\n\n\n\n510 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nsocial, ambiental, econ\u00f4mico e urbano, al\u00e9m de ainda ser resiliente, de modo que o projeto pudesse funcionar \nindependentemente das altera\u00e7\u00f5es de or\u00e7amento, clima pol\u00edtico e das demais inconst\u00e2ncias caracter\u00edsticas de \num pa\u00eds em desenvolvimento. \n\nPara as fases em implanta\u00e7\u00e3o, o projeto ainda conta com caminhos verdes, pontes de pedestre para \nligar as duas margens, \u00e1reas de lazer e grandes pra\u00e7as arborizadas pensadas estrategicamente para melhorar \na drenagem da \u00e1gua. Na escala mais ampla, o projeto prop\u00f4s estrat\u00e9gias e medidas que est\u00e3o sendo tomadas \npara que o rio seja preservado da nascente at\u00e9 a foz, de modo a respeitar as especificidades da geomorfologia \ndo solo, do tecido urbano adjacente, dos sistemas ecol\u00f3gicos, dentre outras de cada localidade. Para isso, \nalgumas estrat\u00e9gias de reabilita\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo usadas, tais como a restaura\u00e7\u00e3o do leito (sempre que poss\u00edvel), \no alargamento das \u00e1reas de v\u00e1rzea, principalmente com a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, e a constru\u00e7\u00e3o de \nlagoas de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, al\u00e9m de caminhos verdes por todo o percurso do rio. (vide foto16 e \nfigura 13)\n\nOutro bom exemplo de recupera\u00e7\u00e3o de rio urbano aconteceu em Kyoto, no Jap\u00e3o. A partir da pol\u00edtica \np\u00fablica voltada ao desenvolvimento de t\u00e9cnicas de despolui\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua iniciada na \nd\u00e9cada de 1970, os japoneses j\u00e1 recuperaram dezenas de rios em todo seu territ\u00f3rio. Seus principais cursos \nd\u2019\u00e1gua foram os primeiros a sofrerem grandes interven\u00e7\u00f5es \u2013 caso, por exemplo, do Rio Kamo, na cidade \nde Kyoto. Desde que suas \u00e1guas foram recuperadas, a paisagem fluvial voltou a fazer parte do cotidiano \nda popula\u00e7\u00e3o. Muitos bares e restaurantes que anteriormente eram voltados para as ruas, abriram janelas e \nvarandas para a orla do rio. \u00c9 poss\u00edvel ver pessoas pescando dentro da \u00e1gua, crian\u00e7as brincando nas margens \ne ciclistas por todo o percurso. Al\u00e9m de uma grande e linear \u00e1rea de lazer, o parque do Kamo ainda conecta \nespa\u00e7os culturais, comerciais e tur\u00edsticos da cidade. (vide fotos 17 e 18)\n\nEm meio \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o do grande rio, foi criado em Kyoto um comit\u00ea para revitalizar e cuidar dos demais \ncursos d\u2019\u00e1gua da cidade. Dessa forma, foram recuperados muitos c\u00f3rregos que estavam desvalorizados ou \nabandonados. Em meados de 2010, atrav\u00e9s da press\u00e3o popular, o comit\u00ea iniciou a recupera\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico \nc\u00f3rrego Hori-kawa, que havia sido eixo de circula\u00e7\u00e3o de mercadorias no per\u00edodo Heian (794 \u2013 1185). As \ntransforma\u00e7\u00f5es em sua v\u00e1rzea foram acontecendo ao longo dos anos, vias carro\u00e7\u00e1veis foram constru\u00eddas em \nsuas margens e, por fim, seu leito foi coberto com estruturas de concreto. O projeto, conclu\u00eddo em 2012, \nrecuperou a nascente do c\u00f3rrego e abriu novamente grande parte do seu leito. Hoje, suas \u00e1guas correm em \n\nFoto 17: Travessias de pedestre no Rio Kamo, \nem Kyoto (Jap\u00e3o).\n\nFoto 18: Agita\u00e7\u00e3o noturna nas margens do Rio \nKamo, em Kyoto (Jap\u00e3o).\n\n\n\n520 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\numa pequena vala de concreto que reproduz a sinuosidade do antigo rio. O singelo parque \u00e9 um bom exemplo \nde uma pequena interven\u00e7\u00e3o que trabalha a sutileza da paisagem capilar, permitindo ao cidad\u00e3o um contato \nf\u00edsico (para n\u00e3o dizer emocional) com a cidade. (vide fotos 19 e 20)\n\nAcabamos de ver exemplos de grandes interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas capazes de impactar e modificar radicalmente \ntoda a cidade ou mesmo a regi\u00e3o. No entanto, bons resultados n\u00e3o v\u00eam apenas das transforma\u00e7\u00f5es mais \nradicais. Em S\u00e3o Paulo as iniciativas p\u00fablicas come\u00e7aram com pequenas interven\u00e7\u00f5es que, como uma esp\u00e9cie \nde \u201cacupuntura urbana\u201d, disseminaram melhorias e reverberaram em bons resultados. Em 1999 o Governo do \nEstado de S\u00e3o Paulo lan\u00e7ou, junto \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente, o Projeto Pomar Urbano, em colabora\u00e7\u00e3o \ncom t\u00e9cnicos de diversas \u00e1reas e parceiros da iniciativa privada. Os objetivos do projeto eram devolver a vida \n\u00e0s margens do Rio Pinheiros e promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Desde sua implanta\u00e7\u00e3o, foram plantadas \n300.000 mudas, das quais mais de 1.000 pertenciam \u00e0 esp\u00e9cie Palmeira Jeriv\u00e1 (Syagrus romanzoffiana)6, nativa \nda regi\u00e3o. Apesar das boas inten\u00e7\u00f5es da iniciativa, em muitos momentos o plantio vedou a possibilidade de \nver o rio, ocultando-o da percep\u00e7\u00e3o daqueles que passam pelas avenidas marginais (vide foto 21).\n\nOutro projeto simples mas que trouxe os paulistanos para mais pr\u00f3ximo da geografia natural da cidade, \nfoi a ciclovia do Rio Pinheiros que, implantada em 2010, conta com atuais 21,5Km de extens\u00e3o. Por estar \ncompletamente isolada da malha urbana da cidade, ficando entre o rio e a linha f\u00e9rrea da CPTM7 al\u00e9m das vias \n\nFoto 19 (ao lado): Parte do Parque linear do \nC\u00f3rrego Hori-kawa, em Kyoto (Jap\u00e3o).\n\nFoto 20 (ao lado): Parte do Parque linear do \nC\u00f3rrego Hori-kawa, em Kyoto (Jap\u00e3o).\n\n6. No per\u00edodo Colonial o Rio Pinheiros era conhecido \ncomo Rio Jurubatuba, que em tupi significa \u201clugar com \nmuitas Palmeiras Jeriv\u00e1s\u201d. \n\n7. CPTM- Companhia Paulista de Trens Metropolitanos\n\n\n\n530 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nmarginais, a ciclovia paulistana conta hoje com apenas 9 acessos: na Av. Miguel Yunes, na Av. Guarapiranga, \nnas esta\u00e7\u00f5es Jurubatuba, Vila Ol\u00edmpia e Santo Amaro da CPTM, nas pontes Cidade Universit\u00e1ria e Cidade \nJardim e nos Parques do Povo e Villa Lobos. Mesmo assim, a faixa tornou-se um eixo de lazer e pr\u00e1tica de \nciclismo. Acredita-se inclusive que, com o aumento dos acessos, ela venha a representar uma importante \nconex\u00e3o, incentivando o uso da bicicleta como transporte di\u00e1rio (vide foto 22).\n\nAl\u00e9m dos acessos, os ciclistas contam com seis pontos de apoio (Av. Miguel Yunes, Vila Ol\u00edmpia, Santo \nAmaro, Cidade Jardim, Cidade Universit\u00e1ria e Villa-Lobos/Jaguar\u00e9) com banheiro, bebedouro e atendimento \nemergencial. Mesmo com os problemas apresentados, a ciclovia do Pinheiros \u00e9 o local da cidade que  permite \nao paulistano chegar mais pr\u00f3ximo de um dos mais importantes rios locais. Em alguns trechos do passeio, \na percep\u00e7\u00e3o de estar em uma metr\u00f3pole febril como S\u00e3o Paulo se arrefece, a paisagem fluvial torna-se \namig\u00e1vel, mostrando-se tranquila e mais humana. Com isso, a rela\u00e7\u00e3o de afetividade tem maiores chances de \nser resgatada. \n\nJ\u00e1 em 2008, a municipalidade lan\u00e7ou o projeto \u201c100 Parques para S\u00e3o Paulo\u201d, que destinou cerca de \n50 milh\u00f5es de m\u00b2 a parques tradicionais (com \u00e1reas de biodiversidade, lazer e cultura), parques naturais \n(destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade) e parques lineares (destinados ao saneamento, combate a \nenchentes, reurbaniza\u00e7\u00e3o e lazer). Ocorre que, em muitas situa\u00e7\u00f5es, as \u00e1reas reservadas para estes parques \ns\u00e3o extremamente reduzidas e mal poderiam ser usadas como pra\u00e7as. Apesar da cr\u00edtica, \u00e9 v\u00e1lido salientar que \no projeto posicionou as \u00e1reas livres em um elevado patamar de import\u00e2ncia, trazendo-as de volta \u00e0 pauta de \nprioridades p\u00fablicas.\n\nEm conson\u00e2ncia com o Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental de Cursos D\u2019\u00c1gua e Fundos de Vale \nintroduzido atrav\u00e9s do Plano Diretor Estrat\u00e9gico, os Parques Lineares (que s\u00e3o, efetivamente, os que nos \ninteressam neste momento) foram concebidos com o intuito de restaurar as microbacias hidrogr\u00e1ficas atrav\u00e9s \nda implanta\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura verde, buscando o resgate do papel dos fundos de vale como parte do \nsistema de drenagem natural. Sem nos alongarmos no termo, Infraestrutura verde pode ser entendida como \n\u201c(...) uma maneira de reconhecer e aproveitar os servi\u00e7os que a natureza pode realizar no ambiente urbano.\u201d \n(CORMIER, PELLEGRINO, 2008,p.128). Trata-se, portanto, de um conjunto de tipologias que evidenciam \nos pr\u00f3prios processos naturais, tais como: retardamento das \u00e1guas pluviais, evitando inunda\u00e7\u00f5es; e melhora \ndo microclima e da qualidade da \u00e1gua, contribuindo na preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e at\u00e9 mesmo da avi-\n\nFoto 21: Projeto Pomar nas margens do Rio \nPinheiros, em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 22: Ciclovia nas margens do Rio Pinheiros, \nem S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n540 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nfauna8.\nOs parques lineares tamb\u00e9m podem colaborar para evitar desastres s\u00f3cio-ambientais pela ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de risco, preservando vidas humanas e, ao mesmo tempo, contribuindo para uma qualifica\u00e7\u00e3o do \nambiente urbano. Do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas de lazer na cidade, \n\n\u201c(...) as \u00e1reas verdes situadas em cursos d\u2019\u00e1gua, por serem lineares, oferecem maiores \npossibilidades de acesso \u00e0 rede de espa\u00e7os equipados para o lazer, pois se intrometem com maior \nefici\u00eancia no tecido urbano do que grandes superf\u00edcies concentradas. Se encarados sob o aspecto \nda organiza\u00e7\u00e3o da paisagem, os espa\u00e7os verdes nos talvegues destacam, visualmente, as linhas \ndefinidoras do s\u00edtio urbano. (...)\u201d (BARTALINI, 2006 :84)  \n\nVale ressaltar ainda que o projeto dos parques lineares conta tamb\u00e9m com a Opera\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Limpo \natrav\u00e9s do conv\u00eanio da Prefeitura com a Sabesp. Tal iniciativa tem como objetivo despoluir os c\u00f3rregos nos \nquais a municipalidade ir\u00e1 implantar o projeto. Na maior parte dos casos, os Parques Lineares v\u00eam sendo \nincorporados no cotidiano das pessoas como forma de conv\u00edvio saud\u00e1vel com os cursos d\u2019\u00e1gua menores que \ncorrem abertamente pela cidade. Essa incorpora\u00e7\u00e3o contribui para reavivar o sentido de pertencimento das \ncomunidades. \n\nComo vimos no cap\u00edtulo anterior, por causa do processo avassalador em que o territ\u00f3rio foi sendo \nconfigurado na cidade de S\u00e3o Paulo, ou mesmo por falta de op\u00e7\u00e3o, as fam\u00edlias de baixa renda invariavelmente \ninstalam-se nas perigosas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua \u2013 o que transforma os problemas da rede h\u00eddrica \nem problemas tamb\u00e9m sociais. A partir desta premissa, junto com o direcionamento do Plano Diretor \nEstrat\u00e9gico, diversos projetos habitacionais integrados, foram desenvolvidos e est\u00e3o sendo implantados, \nvisando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos e de suas v\u00e1rzeas como espa\u00e7o p\u00fablico. Podemos citar aqui uma s\u00e9rie de \ninterven\u00e7\u00f5es importantes que v\u00e3o nesta dire\u00e7\u00e3o como o Projeto Urbano C\u00f3rrego do Antonico, localizado \nna favela de Parais\u00f3polis; o Residencial Bamburral; o Parque linear Canivete; todos os projetos do concurso \nRenova-SP, dentre outros muitos exemplos.\n\nUm dos parques lineares de maior destaque em S\u00e3o Paulo \u00e9 o Cantinho do C\u00e9u, localizado no extremo \nsul da cidade, no distrito de Graja\u00fa, \u00e0s margens da Represa Billings, em \u00e1rea de assentamento irregular, com \n\n8. Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre infraestrutura verde, \nver a seguir neste trabalho ou consultar: BENEDICT, \nMark. Green Infrastructure: linking landscape and \ncommunities. Washington D.C: Island Press, 2006.\n\n\n\n550 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nmoradia prec\u00e1ria e car\u00eancia de infraestrutura b\u00e1sica. Sua urbaniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio em 2008 (por meio do \nPrograma Mananciais9) e foi conclu\u00edda no final de 2012, beneficiando quase 11 mil fam\u00edlias. Al\u00e9m de toda \ninfraestrutura, como pavimenta\u00e7\u00e3o (j\u00e1 foram pavimentadas mais de 60 mil m\u00b2 de vias), instala\u00e7\u00e3o de redes de \n\u00e1gua, esgoto (s\u00e3o coletados cerca de 47 milh\u00f5es de litros por semana) e drenagem, o projeto prev\u00ea um parque \nlinear de 7 km de extens\u00e3o. J\u00e1 foram finalizados 1.500 metros na sua primeira fase de implanta\u00e7\u00e3o, conclu\u00edda \nem 2011. Dentre as instala\u00e7\u00f5es do parque est\u00e3o quadras de v\u00f4lei, futebol de areia e grama sint\u00e9tica, academia \nde gin\u00e1stica ao ar livre, playground, pista de skate, pra\u00e7a, estacionamento e tr\u00eas decks em madeira, sendo um \nflutuante.  (ALVIN, 2011)\n\nA diretriz adotada pelo Boldarini Arquitetura e Urbanismo - escrit\u00f3rio de arquitetura respons\u00e1vel pelo \nprojeto executivo - foi o de voltar as moradias para o reservat\u00f3rio, destacando a natureza e valorizando a \npaisagem e a pr\u00f3pria comunidade. O parque, al\u00e9m de cumprir suas fun\u00e7\u00f5es recreativas, promove tamb\u00e9m a \nreconstitui\u00e7\u00e3o da mata ciliar e preserva as margens de maneira a evitar o assoreamento da represa. Ademais, \nainda cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social, melhorando as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade dos moradores (ALVIN, 2011). \n(vide foto 23)\n\nOutro projeto de parque linear pioneiro na cidade de S\u00e3o Paulo, foi o da Pra\u00e7a Dolores Ibarruri, que \ncontorna o C\u00f3rrego das Corujas na Vila Beatriz (Regi\u00e3o Oeste). Por muito tempo abandonada, a Pra\u00e7a \ndas Corujas (como \u00e9 popularmente conhecida) tornou-se refer\u00eancia na transi\u00e7\u00e3o das formas de manejo \nimplantadas na cidade de S\u00e3o Paulo. Com projeto que contempla elementos de infraestrutura verde como \nbiovaletas, pavimenta\u00e7\u00e3o assentada sobre colch\u00f5es drenantes e plantio de forra\u00e7\u00e3o e arbusto nos taludes do \nc\u00f3rrego, a pra\u00e7a vem, desde 2010, acolhendo moradores e visitantes que usam o espa\u00e7o nos finais de semana. \n(vide fotos 24 e 25).\n\nDevido \u00e0 sua topografia acentuada, a pra\u00e7a possui tr\u00eas n\u00edveis distintos, nos quais s\u00e3o distribu\u00eddas suas \natra\u00e7\u00f5es, tais como \u00e1reas de contempla\u00e7\u00e3o, equipamentos de gin\u00e1stica, playground, caminhos drenantes, \u00e1rea \nde pequeno bosque, decks de madeira, ciclovia e o pr\u00f3prio c\u00f3rrego que corre por toda a extens\u00e3o da pra\u00e7a em \nsua parte mais baixa. Segundo os autores do projeto - Elza Niero e Paulo Pellegrino - a implanta\u00e7\u00e3o teve muitos \nproblemas e o projeto original n\u00e3o foi executado conforme planejado. Muitos elementos que compunham a \ninfraestrutura verde projetada foram ignorados ou feitos de forma incorreta. O lago de conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \npluviais foi extinto e as pr\u00f3prias biovaletas que cortam a pra\u00e7a foram concretadas \u2013 o que a leva, atualmente, \n\n9. O Programa Mananciais \u00e9 a resposta da Prefeitura de \nS\u00e3o Paulo para a necessidade de conten\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \ndas margens das represas Billings e Guarapiranga \nno extremo sul da cidade, urbanizando parte das \nocupa\u00e7\u00f5es e procurando recuperar e conservar a \nqualidade da \u00e1gua das represas que abastecem a \ncidade e, concomitantemente, melhorar as condi\u00e7\u00f5es \nde vida dos moradores. Este programa sinaliza uma \nmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao pensamento absoluto da Lei \nde Mananciais que proibia toda e qualquer ocupa\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas protegidas, sem levar em considera\u00e7\u00e3o \nos processos sociais avassaladores da cidade que \nocuparam as margens das represas sem qualquer tipo \nde infraestrutura.\n\nFoto 23: Parte do projeto Cantinho do C\u00e9u na \nRepresa Billings, em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n560 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\na cumprir sua fun\u00e7\u00e3o de forma menos eficiente.\nEntretanto, mesmo com os erros grosseiros de implanta\u00e7\u00e3o, a pra\u00e7a \u00e9 um sucesso entre os moradores \n\nque se apropriaram do espa\u00e7o e hoje promovem uma s\u00e9rie de eventos para a comunidade do bairro. O projeto \ntamb\u00e9m foi premiado com men\u00e7\u00e3o Honrosa pelo Instituto dos Arquitetos do Brasil (IAB) em 2008. \n\nA ideia da \u201cpra\u00e7a ecol\u00f3gica\u201d foi adaptada de projetos que v\u00eam sendo implementados na cidade de Seattle \n(EUA), onde a prefeitura tomou a infraestrutura verde como partido para interven\u00e7\u00f5es em parques, pra\u00e7as, \ncal\u00e7adas, canteiros centrais e todas as \u00e1reas poss\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o. (vide foto 26)\n\nAl\u00e9m de Seattle, cidades como Portland e Vancouver - nos Estados Unidos e Canad\u00e1, respectivamente - \nassim como diversas outras cidades na Europa e Jap\u00e3o est\u00e3o investindo na infraestrutura verde como premissa \npara as interven\u00e7\u00f5es urbanas, na busca de uma melhor drenagem e qualidade de vida para as pessoas. Segundo \nSpirn (1995), h\u00e1 muitos anos atr\u00e1s, algumas cidades j\u00e1 se adaptaram engenhosamente \u00e0 natureza. Foi o caso, \npor exemplo, de Sttutgart, na Alemanha, que projetou seus espa\u00e7os livres de forma a permitir que por eles \nhouvesse, no centro da cidade, a circula\u00e7\u00e3o do ar fresco; ou Woodlands, nos Estados Unidos, que organizou \nseus espa\u00e7os livres de forma a funcionarem como um eficiente sistema de drenagem das \u00e1guas pluviais. \n\nMais diretamente ligado aos cursos d\u2019\u00e1gua, surgiu inicialmente na Alemanha e Escandin\u00e1via o conceito \nde renaturaliza\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos. De forma sucinta, a renaturaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a tentativa de recuperar o curso \nd\u2019\u00e1gua de forma que ele chegue o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de seu estado original, antes de sua antropiza\u00e7\u00e3o. \nA recupera\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a retirada de suas valas, a volta do caminho tortuoso e a preserva\u00e7\u00e3o de suas \n\u00e1reas de v\u00e1rzea s\u00e3o algumas das a\u00e7\u00f5es previstas para esta recupera\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente que existem n\u00edveis de \nrenaturaliza\u00e7\u00e3o que devem ser seguidos conforme suas possibilidades, principalmente em meio urbano. \n\nEm S\u00e3o Paulo, o C\u00f3rrego Pirarung\u00e1ua - um dos formadores do Riacho do Ipiranga - sofreu um processo \nde renaturaliza\u00e7\u00e3o no trecho que passa pelo Jardim Bot\u00e2nico, na Zona Sul da cidade. O c\u00f3rrego foi canalizado \nem valas ocultas em 1940, e assim permaneceu at\u00e9 2008, quando se viu a necessidade de refazer a antiga \ngaleria que se encontrava deteriorada pelo tempo. Gra\u00e7as ao arquiteto Paulo Ganzeli, a proposta foi invertida \ne, ao inv\u00e9s de uma nova calha canalizada, o c\u00f3rrego foi \u201cliberto\u201d, recebendo de volta algumas de suas curvas. \nA mata ciliar foi, tamb\u00e9m, reconstitu\u00edda com esp\u00e9cies da Mata Atl\u00e2ntica (nativa da regi\u00e3o). Hoje, o c\u00f3rrego \naberto se integrou \u00e0s demais atividades do Jardim Bot\u00e2nico e tornou-se uma de suas atra\u00e7\u00f5es mais populares \n(vide foto 27).\n\nFoto 24: Passarela de madeira sobre a \nbiovaleta da Pra\u00e7a das Corujas, em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 25: C\u00f3rrego das Corujas, em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 26: Biovaletas como parte da \ninfraestrutura verde da cidade de Seattle \n(EUA).\n\n\n\n570 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nS\u00e3o Paulo est\u00e1 prestes a receber mais um parque linear, este ao longo do C\u00f3rrego Verde na Vila Madalena \n(Zona Oeste). Em 2009, a Associa\u00e7\u00e3o Aprendiz10 procurou o escrit\u00f3rio de arquitetura Davis Brody Bond11 \n\npara propor um novo desenho para o Beco da Rua Belmiro Braga (popularmente conhecido como Aprendiz), \npara o qual a associa\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia, h\u00e1 alguns anos, conquistado uma parceria com a sub-prefeitura para cuidar \ndo lugar e realizar seu trabalho com crian\u00e7as da comunidade. Ao tomarem conhecimento da passagem de um \nc\u00f3rrego pelo local, o partido do projeto se voltou ao tema das \u00e1guas e rios urbanos como cerne da quest\u00e3o, \npropondo transformar os espa\u00e7os do c\u00f3rrego de maneira a manter e intensificar as manifesta\u00e7\u00f5es culturais e \nde lazer.\n\nAo tomar conhecimento do trabalho do escrit\u00f3rio de arquitetura em parceria com a Associa\u00e7\u00e3o Aprendiz, \na Secretaria Municipal do Verde e do Meio Ambiente adotou como base o projeto do parque proposto e \na inten\u00e7\u00e3o \u00e9 implant\u00e1-lo em tr\u00eas fases. A primeira fase compreende a constru\u00e7\u00e3o de um marco em uma \ndas nascentes que receber\u00e1 uma cachoeira na Rua Beatriz Galv\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 prevista a constru\u00e7\u00e3o de um \nreservat\u00f3rio de \u00e1guas pluviais sob a futura \u201cPra\u00e7a das \u00c1guas\u201d, a qual hoje abriga as pra\u00e7as General Oliveira \n\u00c1lvares e Jaques Bellange, situadas na Rua Abegoaria. A segunda fase do parque compreende a extens\u00e3o \nda Medeiros de Albuquerque at\u00e9 a entrada do \u201cBeco do Batman\u201d (beco sem nome que foi apropriado por \ngrafiteiros e hoje \u00e9 conhecido pelos grandes muros de fundo de lote completamente coloridos), na Rua \nGon\u00e7alo Afonso. A terceira prolongar\u00e1 as obras at\u00e9 a viela entre ruas Girassol e Harmonia e o Beco da \nRua Belmiro Braga. Todo o parque dever\u00e1 contar com cal\u00e7ad\u00e3o e ciclovia com piso drenante e, sempre que \nposs\u00edvel, ser\u00e3o implantados jardins de chuva; o plantio de \u00e1rvores nativas brasileiras tamb\u00e9m est\u00e1 previsto \npara toda a sua extens\u00e3o. \n\nUm dos principais pontos de lazer propostos na iniciativa ficar\u00e1 na Pra\u00e7a das \u00c1guas, que contar\u00e1 com \nquadras poliesportivas, um mirante e playground. Segundo o projeto, o parque linear ter\u00e1 1,6Km de extens\u00e3o, \nindo da Avenida Heitor Penteado at\u00e9 a Rua Cardeal Arcoverde pr\u00f3ximo ao Cemit\u00e9rio S\u00e3o Paulo, revitalizando \ngrande parte de um dos bra\u00e7os deste c\u00f3rrego. Para viabilizar a proposta, a Secretaria pretende usar recursos \ndo Termo de Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental (TCA) do Cons\u00f3rcio Via Amarela, respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da \nLinha 4 - Amarela do Metr\u00f4. O projeto executivo est\u00e1 em fase de finaliza\u00e7\u00e3o pelo pr\u00f3prio escrit\u00f3rio autor da \nproposta. (vide figura 14)\n\nOutro projeto que sinaliza na dire\u00e7\u00e3o do desvelamento das \u00e1guas urbanas, este de revitaliza\u00e7\u00e3o de uma \n\n10. A Associa\u00e7\u00e3o Cidade Escola Aprendiz \u00e9 uma \nOrganiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico que \nexperimenta, desenvolve e promove o Bairro-escola. \nO Bairro-escola \u00e9 uma proposta de aprendizagem \ncompartilhada que aproxima escolas, comunidades, \norganiza\u00e7\u00f5es sociais, empresas e poder p\u00fablico, \npromovendo condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento \nintegral de crian\u00e7as e adolescentes.\n\n11. Escrit\u00f3rio de Arquitetura e Urbanismo de Nova \nIorque (EUA), com sede em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 27: Parte do C\u00f3rrego Pirarung\u00e1ua, dentro \ndo Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo.\n\nFigura 14: Imagem do projeto da futura Pra\u00e7a \ndas Nascentes, no C\u00f3rrego Verde em S\u00e3o \nPaulo.\n\n\n\n580 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nnascente e a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o livre p\u00fablico, aconteceu na Pra\u00e7a Jos\u00e9 Salvador Silva (popularmente \nconhecida como Pra\u00e7a do Samba), no munic\u00edpio de Tabo\u00e3o da Serra (S\u00e3o Paulo). O arquiteto Caio Boucinhas \ne a Professora da FAU-USP, Dra. Catharina Lima, como consultores, planejaram a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\u00e1reas verdes remanescentes na cidade. Em meio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, os arquitetos encontraram, em uma encosta \nverde, uma nascente que derramava suas \u00e1guas terreno abaixo. O c\u00f3rrego escorria pelo asfalto e \u201cesbarrava\u201d \nem uma pequena pra\u00e7a do outro lado da rua. O projeto desenvolvido procurou preservar a nascente e represar \na \u00e1gua no final da descida, para ent\u00e3o canaliz\u00e1-la, passando-a por debaixo do asfalto da rua e, por fim, \nnovamente revelar na pra\u00e7a. Toda a revitaliza\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o pensada a partir do recurso h\u00eddrico que agora se \nfazia presente e o espa\u00e7o ganhou ainda equipamentos de gin\u00e1stica, novos caminhos, novo piso e ilumina\u00e7\u00e3o, \nal\u00e9m de um pequeno palco com arquibancada, proporcionando aos moradores uma op\u00e7\u00e3o de lazer e \u00e1rea de \nencontro. (vide fotos 28 e 29)\n\n\u00c9 evidente que todas essas iniciativas governamentais colocadas geram esperan\u00e7a quanto a uma poss\u00edvel \nmudan\u00e7a de paradigma na postura pol\u00edtica de enfrentamento dos problemas da cidade. Em contrapartida, \nexistem outros casos em que se v\u00ea, mais uma vez, o abandono das possibilidades de revers\u00e3o das atrocidades \ncometidas com os cursos d\u2019\u00e1gua ao longo dos anos. Um dos casos mais emblem\u00e1ticos desta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 \na constru\u00e7\u00e3o do Monotrilho da linha 17-ouro do Metro, que pretende ligar o aeroporto de Congonhas com \no est\u00e1dio do Morumbi, passando pela Avenida Jornalista Roberto Marinho, atravessando o Rio Pinheiros, \nladeando o futuro Parque Linear Itapai\u00fana (sob a Avenida Hebe Camargo) e cortando a Favela de Parais\u00f3polis. \nAs imensas estruturas de concreto que viabilizar\u00e3o o trem a\u00e9reo est\u00e3o sendo finalizadas na avenida sobre o \nC\u00f3rrego \u00c1gua Espraiada que j\u00e1 vinha sendo esmagado por estreitas paredes de concreto ladeadas por cinco \nfaixas de pista de cada lado, sem qualquer tratamento paisag\u00edstico (vide foto 30). \n\nO c\u00f3rrego, por hora esquecido, poderia voltar a fazer parte da cidade atrav\u00e9s de uma poss\u00edvel mudan\u00e7a \nalavancada por novas iniciativas de preserva\u00e7\u00e3o que despontam pela cidade. De forma mais objetiva \ne emergencial, o c\u00f3rrego em quest\u00e3o poderia sofrer, pelo menos, a interven\u00e7\u00e3o que se pretende dar aos \ncorredores verdes do Plano Diretor Estrat\u00e9gico. Entretanto, ignorando todas as alternativas, o rio foi \ndefinitivamente exclu\u00eddo do conv\u00edvio da cidade, sendo tratado, mais uma vez, como empecilho \u00e0 infraestrutura \nque se pretendia. O resultado \u00e9 que, agora, as grandes estruturas que sustentar\u00e3o o trem escondem e isolam \nainda mais as \u00e1guas n\u00e3o mais espraiadas, e sim enclausuradas, do rio.\n\nFoto 28: \u00e1gua do c\u00f3rrego na encosta ao lado \nda Pra\u00e7a do Samba, no Tabo\u00e3o da Serra.\n\nFoto 29: caminho das \u00e1guas do c\u00f3rrego na \nPra\u00e7a do Samba, no Tabo\u00e3o da Serra.\n\nFoto 30: Monotrilho da linha 17-ouro sobre o \nC\u00f3rrego \u00c1gua Espraiada, em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n590 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nAl\u00e9m do c\u00f3rrego Agua Espraiada, o Monotrilho atravessa o caminho de mais um curso d\u2019\u00e1gua que \nsofrer\u00e1 as consequ\u00eancias: o Itapaiuna12, localizado no distrito da Vila Andrade. Com projeto para o parque \nlinear e com o Monotrilho passando rente ao mesmo, as possibilidades de descaracteriza\u00e7\u00e3o do referido \nparque s\u00e3o imensas e o c\u00f3rrego, mais uma vez, ser\u00e1 desvalorizado como paisagem urbana.\n\nTodas essas (e muitas outras) interven\u00e7\u00f5es est\u00e3o acontecendo contemporaneamente, o que nos leva a \nrefletir que existem ainda muitos conflitos dentro do pr\u00f3prio poder p\u00fablico a serem superados. Avan\u00e7amos \n(ou parecemos avan\u00e7ar) em dire\u00e7\u00e3o a um urbanismo pautado pelas pessoas e, ao mesmo tempo, damos \ncontinuidade a processos que parecem estar desvinculados das necessidades humanas. \n\n2 . 2 .  I N I C I AT I VA S  D O  S E T O R  P R I VA D O\n\nA iniciativa privada por muitos anos desconsiderou a qualidade da cidade de maneira geral, ignorando \nsua base natural e centrando seus objetivos apenas na obten\u00e7\u00e3o de lucros, mesmo que para isso o ambiente \nurbano e o interesse coletivo fossem prejudicados. Com a crescente conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental por parte da \nsociedade, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 finitude da mat\u00e9ria prima natural - a qual, portanto, deve ser \npreservada - este cen\u00e1rio foi sendo modificado e hoje existem algumas empresas olhando para as cidades. \u00c9 \nimportante tratarmos este assunto de forma cautelosa, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 comum na historia do Capitalismo, empresas \nse eximirem do lucro em prol \u00fanico do bem p\u00fablico. Seja motivada pelos incentivos fiscais, pela valoriza\u00e7\u00e3o \nde seu im\u00f3vel, pelo marketing ecol\u00f3gico ou mesmo pelo car\u00e1ter n\u00e3o renov\u00e1vel da mat\u00e9ria prima necess\u00e1ria \npara sua produ\u00e7\u00e3o, a iniciativa privada acaba incorporando benef\u00edcios ao intervir ou mediar interven\u00e7\u00f5es no \nespa\u00e7o urbano. De qualquer forma, n\u00e3o podemos negar a import\u00e2ncia que este setor da sociedade poderia ter, \nao contribuir para uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a cidade e a natureza atrav\u00e9s da requalifica\u00e7\u00e3o urbana.\n\nA Associa\u00e7\u00e3o \u00c1guas Claras do Rio Pinheiros (AACRP) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, sem fins \nlucrativos, de pessoas e empresas interessadas na recupera\u00e7\u00e3o ambiental do rio Pinheiros e seus afluentes.  \nFundada em 2009, a AACRP foi idealizada pelo escrit\u00f3rio de advocacia Pinheiro Neto e conta hoje com \na participa\u00e7\u00e3o de diversas empresas com sede na Marginal Pinheiros, tais como Banco Santander, Nestl\u00e9, \nEMAE, TV Globo S\u00e3o Paulo, Shopping Cidade Jardim, Caloi, WTC S\u00e3o Paulo, Coca-Cola- FEMSA, Bayer \ne Abril. Segundo a Associa\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia \u00e9 agir, apoiar iniciativas e mobilizar o poder p\u00fablico, as empresas e os 12. Que ser\u00e1 um dos estudos de caso desta pesquisa.\n\n\n\n600 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nmoradores da cidade de S\u00e3o Paulo para a recupera\u00e7\u00e3o do Rio Pinheiros e sua bacia hidrogr\u00e1fica, promovendo \num equil\u00edbrio socioambiental e a possibilidade de melhoria na conviv\u00eancia saud\u00e1vel com o referido curso \nd\u2019\u00e1gua.\n\nAo longo dos \u00faltimos anos, a organiza\u00e7\u00e3o vem fazendo um importante trabalho de divulga\u00e7\u00e3o das \niniciativas e projetos \u201cpr\u00f3-rios\u201d em S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de fiscalizar e cobrar atitudes para melhorias do Pinheiros. \nEntre suas pautas est\u00e3o: a cria\u00e7\u00e3o de novos parques ao longo de seu eixo, o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas de saneamento, o avan\u00e7o do programa de investimentos para a coleta e tratamento de esgotos, o \naumento dos acessos \u00e0 ciclovia Pinheiros, assim como a cria\u00e7\u00e3o de uma ciclovia na margem esquerda do rio \n(que est\u00e1 sendo implantada), al\u00e9m de eventos e apoio a projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental com escolas p\u00fablicas \ne privadas assim como com a sociedade civil em geral. \n\nEm 2011, a Associa\u00e7\u00e3o \u00c1guas Claras promoveu a Expedi\u00e7\u00e3o Rio Pinheiros Vivo, que contou com a \nmobiliza\u00e7\u00e3o de cerca de 700 pessoas em um processo de discuss\u00f5es sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Pinheiros. \nEsta, ao fim, levou os participantes a diferentes expedi\u00e7\u00f5es por S\u00e3o Paulo.  Foram assim organizados 30 \ngrupos distintos de at\u00e9 30 pessoas, cada qual com um tema espec\u00edfico de investiga\u00e7\u00e3o, um roteiro geogr\u00e1fico a \nser percorrido e um coordenador que guiou os participantes com base em atividades previamente desenhadas. \nOs participantes se reuniram dias antes de sair a campo para um workshop com o coordenador do grupo, \nonde foram passadas as informa\u00e7\u00f5es sobre o roteiro al\u00e9m de um breve hist\u00f3rico da situa\u00e7\u00e3o em que se \nencontram os rios paulistas. Os temas dos grupos eram bem diversificados indo desde visitas nas Usinas \nHenry Borden, Pedreira e Trai\u00e7\u00e3o, passeios na linha f\u00e9rrea e na ciclovia ao longo da margem, percurso sobre \nc\u00f3rregos escondidos como o Sapateiro, Uberaba e Caagua\u00e7\u00fa, passeio pelos antigos meandros do tra\u00e7ado \nhist\u00f3rico do Rio Pinheiros ou, at\u00e9 mesmo, a subida em terra\u00e7os nos pr\u00e9dios mais altos das margens do rio \nou visitas a espa\u00e7os beira-rio tais como a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), o CEAGESP (Companhia de \nEntrepostos e Armaz\u00e9ns Gerais de S\u00e3o Paulo), Jockey Club de S\u00e3o Paulo e os parques Burle Marx e Villa-\nLobos (vide foto 31). \n\nA proposta da expedi\u00e7\u00e3o era a de que cada participante levasse suas formas de registro (m\u00e1quinas \nfotogr\u00e1ficas e filmadoras, gravadores ou o que mais lhe fosse conveniente) para a cria\u00e7\u00e3o de um banco de \ndados dos diversos olhares, cr\u00edticos, nost\u00e1lgicos ou de admira\u00e7\u00e3o sobre o Rio Pinheiros. O resultado pode \nser explorado no site do projeto, que fez com que o olhar de muitos paulistanos (n\u00e3o s\u00f3 os que foram \n\nFoto 31: Participantes da \"Expedi\u00e7\u00e3o Rio \nPinheiros Vivo\", em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n610 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nna expedi\u00e7\u00e3o, mas todos aqueles que percorrem os registros) se voltasse ao rio de maneira a repensar as \npossibilidades de cicatriza\u00e7\u00e3o destas feridas que foram abertas pelas interven\u00e7\u00f5es feitas no passado13.\n\n2 . 3 .  P E S Q U I S A S  A C A D \u00ca M I C A S\n\nAssim como em todas as esferas da sociedade, a Academia apresenta diversas vertentes paralelas de \npesquisa em desenvolvimento, as quais, muitas vezes, convergem ou divergem em seus conceitos e abordagens. \nPara este trabalho, salientaremos tr\u00eas grupos da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de \nS\u00e3o Paulo que estudam os rios urbanos, cada qual com suas especificidades.\n\nDentro de cada um dos grupos que iremos apresentar, est\u00e3o sendo desenvolvidas, al\u00e9m da pesquisa do \ngrupo, trabalhos individuais de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, disserta\u00e7\u00e3o de mestrado e tese de doutorado. Estas t\u00eam \ncontribu\u00eddo para o Estado da Arte da tem\u00e1tica no cen\u00e1rio acad\u00eamico da USP, mais precisamente no que se \nrefere \u00e0 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo (FAU).\n\nA primeira pesquisa aqui colocada j\u00e1 foi anteriormente apresentada neste trabalho, mas decidimos \nrefor\u00e7ar sua representatividade para a nossa discuss\u00e3o. Em seu mestrado e posteriormente em seu doutorado, \no arquiteto e professor Dr. Alexandre Delijaicov, prop\u00f5e um hidroanel metropolitano em torno da cidade de \nS\u00e3o Paulo, valorizando a retomada do transporte fluvial urbano.  O anel principal proposto pelo arquiteto \nseria formado pelos rios Tiet\u00ea e Pinheiros, pelas represas Billings e Taia\u00e7upeba e ainda por um canal artificial \nde aproximadamente vinte quil\u00f4metros, que fecharia um cord\u00e3o de 170 quil\u00f4metros de extens\u00e3o. Al\u00e9m \ndo grande anel, Delijaicov prop\u00f5em em sua pesquisa a retomada dos c\u00f3rregos e rios j\u00e1 canalizados para a \nnavega\u00e7\u00e3o, criando assim uma rede metropolitana de hidrovias com at\u00e9 300 quil\u00f4metros de extens\u00e3o. \n\nAtualmente, o projeto do Hidroanel do Professor Alexandre Delijaicov tornou-se um Grupo de Pesquisa \nem Projeto de Arquitetura de Infraestruturas Urbanas Fluviais, denominado \u201cGrupo Metr\u00f3pole Fluvial\u201d, o \nqual pertence ao Laborat\u00f3rio de Projeto do Departamento de Projeto da FAU-USP. O grupo, coordenado \npelo pr\u00f3prio Delijaicov, al\u00e9m dos professores Antonio Carlos Barossi, Milton Braga e pelo arquiteto da \nPrefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo Andr\u00e9 Takiya, conta com a participa\u00e7\u00e3o de alunos da gradua\u00e7\u00e3o e da \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Seu objetivo principal \u00e9 estudar, fomentar e divulgar a cultura de projetos de arquitetura na \n\u00e1rea de infraestruturas de cidades fluviais. \n\n13. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://aguasclarasdoriopinheiros.org.br/expedicao-\nmultimidia\n\n\n\n620 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nConforme dito anteriormente, em 2011 o grupo realizou o estudo de pr\u00e9-viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica \ne ambiental para implanta\u00e7\u00e3o do Hidroanel. Este fora solicitado pelo Governo do Estado atrav\u00e9s do \nDepartamento Hidrovi\u00e1rio da Secretaria Estadual de Log\u00edstica e Transportes. Ao aprofundar o planejamento \nde implanta\u00e7\u00e3o do projeto, o grupo constatou que seriam necess\u00e1rias mais de vinte eclusas ao longo do eixo \npara que os desn\u00edveis fossem vencidos, al\u00e9m da passagem do canal artificial e a chamada \u201cCidade Canal\u201d em \n\u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica preservada, pr\u00f3ximo \u00e0 Serra do Mar.\n\nUm projeto dessa envergadura para os rios de S\u00e3o Paulo traz contribui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apenas por se contrapor \nao uso do autom\u00f3vel, retomando um dos meios de circula\u00e7\u00e3o perdidos ao longo da hist\u00f3ria, mas tamb\u00e9m \npor devolver a orla fluvial e os rios, de maneira geral, \u00e0 pauta e ao cotidiano dos paulistanos. Entretanto, com \ntamanha complexidade, acredita-se que s\u00e3o necess\u00e1rios estudos mais sofisticados no sentido de compatibilizar, \ncom o projeto, as vicissitudes e enormes fragilidades da base natural em que ser\u00e1 implantado o Hidroanel, \nprincipalmente no que se refere \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, cujas nascentes e pequenos cursos \nd\u2019\u00e1gua seriam afetados pela implanta\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso cada vez mais atentar para as outras quest\u00f5es que d\u00e3o \nconta desta multiplicidade, como as quest\u00f5es da paisagem, do ambiente, da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e sua \nrela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o que se pretende transformar radicalmente. \n\nAl\u00e9m das quest\u00f5es gen\u00e9ricas do Hidroanel, \u00e9 necess\u00e1rio verificar os impactos que as grandes eclusas, \nos canais concretados e a circula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e mercadorias pelos rios causar\u00e3o na paisagem e na \npercep\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o dos paulistanos com os cursos d\u2019\u00e1gua, de forma a evitar o empobrecimento e a perda \nda escala humana. \u00c9 importante salientar, aqui, que n\u00e3o concordamos com o termo \u201cm\u00e1quina hidr\u00e1ulica\u201d \nusado pelo grupo para referir-se aos rios, pois acreditamos que essa denomina\u00e7\u00e3o parece ter embutida uma \nideia utilit\u00e1ria e mecanicista de natureza \u2013 o que coloca os rios novamente como prestadores de servi\u00e7o para \na sociedade, sem fazer jus ao trabalho que se pretende ambientalmente consequente.\n\nA segunda pesquisa que iremos pontuar \u00e9 desenvolvida pelo professor Dr. Paulo Pellegrino, que estuda \nos rios e c\u00f3rregos urbanos, de forma a fazer com que estes funcionem como pe\u00e7as da chamada infraestrutura \nverde. O professor foi um dos idealizadores do LAB-Verde (Laborat\u00f3rio da FAU-USP voltado para o \ndesenvolvimento de trabalhos que buscam a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho ambiental de projetos paisag\u00edsticos), \ndo qual \u00e9, atualmente, Vice Coordenador. A partir de sua investiga\u00e7\u00e3o, Pellegrino criou dentro do LAB-\nVerde o Grupo de Pesquisa \u201cPlanejamento e Projeto de Paisagens Sustent\u00e1veis\u201d, onde s\u00e3o desenvolvidos \n\n\n\n630 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\ntrabalhos para a proposi\u00e7\u00e3o de projetos de poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o das principais tipologias da infraestrutura \nverde. Segundo Pellegrino e Cormier (2008), esta infraestrutura seria formada por uma variedade de espa\u00e7os \nabertos dentro e ao redor da cidade. Essa rede de espa\u00e7os pode ser composta, inicialmente, pelos parques, \ncorredores verdes e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o que formam a base para a infraestrutura. As tipologias implantadas \nserviriam para ligar essas grandes \u00e1reas, criando uma rede conectada e propondo solu\u00e7\u00f5es mais adequadas \npara enfrentar os desafios de drenagem e despolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas atrav\u00e9s de sistemas naturais. As principais \ntipologias apontadas pelo arquiteto s\u00e3o:\n\nJardim de Chuva: Resumidamente, trata-se de depress\u00f5es que acomodam as \u00e1guas dos telhados e outras \n\u00e1reas impermeabilizadas, onde o solo recebe tratamento para maior absor\u00e7\u00e3o, e onde se pode cultivar plantas \nque convivam bem com eventuais alagamentos. (COMIER, PELLEGRINO, 2008)\n\nCanteiro Pluvial: Tem a mesma fun\u00e7\u00e3o do Jardim de Chuva, por\u00e9m \u00e9 ideal para implantar em locais com \nmais restri\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os. \u00c9 um canteiro comum, com mureta e, geralmente, com um extravasador para a \n\u00e1gua excedente. (COMIER, PELLEGRINO, 2008)\n\nBiovaletas: Seguem o mesmo princ\u00edpio dos Jardins de Chuva, mas s\u00e3o depress\u00f5es lineares, usadas \nprincipalmente ao longo de ruas e estacionamentos. (COMIER, PELLEGRINO, 2008)\n\nLagoa Pluvial: S\u00e3o bacias de reten\u00e7\u00e3o onde parte das \u00e1guas pluviais captadas permanece retida, tendo \nainda uma \u00e1rea para receber o volume das precipita\u00e7\u00f5es. Cumpre o mesmo papel dos tradicionais \u201cpiscin\u00f5es\u201d, \npor\u00e9m com um potencial paisag\u00edstico, ecol\u00f3gico (recupera\u00e7\u00e3o de flora e fauna) e social (lugares de recrea\u00e7\u00e3o, \ncontempla\u00e7\u00e3o e lazer). (COMIER, PELLEGRINO, 2008)\n\nTeto Verde: \u00c9 a tipologia mais conhecida e difundida. S\u00e3o jardins filtrantes nas coberturas de casas e \npr\u00e9dios com o mesmo objetivo de reter e filtrar as \u00e1guas pluviais.\n\nCisterna: S\u00e3o os tanques de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais para reuso em irriga\u00e7\u00e3o, limpeza, fins sanit\u00e1rios \nou mesmo para consumo humano, caso haja algum tratamento.\n\nGrade Verde: Trata-se do conjunto de interven\u00e7\u00f5es composto pela combina\u00e7\u00e3o das diversas tipologias \nanteriormente expostas. \u00c9 a implanta\u00e7\u00e3o do conceito de forma integrada e sist\u00eamica, em grandes setores \nurbanos, criando um ciclo diferenciado das \u00e1guas pluviais. (COMIER, PELLEGRINO, 2008)\n\nTodas as tipologias aqui expostas t\u00eam como principal objetivo diminuir a vaz\u00e3o de \u00e1gua que chega aos \nrios (principal causa de enchentes) e despoluir as \u00e1guas atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o destas no solo, para que cheguem \n\n\n\n640 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nem melhores condi\u00e7\u00f5es aos cursos d\u2019\u00e1gua. Alguns projetos deste grupo de pesquisa est\u00e3o sendo executados \ncom sucesso, o que tem tornado poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de compara\u00e7\u00e3o com a inefici\u00eancia dos \nsistemas atualmente conhecidos e usualmente implantados.\n\nPor fim, gostar\u00edamos de ressaltar o trabalho do Professor Dr. Vladimir Bartalini que vem h\u00e1 mais de uma \nd\u00e9cada estudando os c\u00f3rregos ocultos da cidade de S\u00e3o Paulo, com o intuito de trazer \u00e0 luz a rede h\u00eddrica que \nfoi ao longo da hist\u00f3ria ignorada e embutida sob a malha vi\u00e1ria, desaparecendo da vista e do imagin\u00e1rio dos \npaulistanos. De 2004 a 2011, Bartalini coordenou o Grupo de Estudos \u201cC\u00f3rregos Ocultos em S\u00e3o Paulo\u201d, \nna Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo e, desde ent\u00e3o, vem mapeando os \npequenos cursos d\u2019\u00e1gua da cidade. Nesta primeira etapa de pesquisa, os c\u00f3rregos \u00c1gua Preta, Uberabinha, \nBexiga, os dois bra\u00e7os do Rio Verde, o C\u00f3rrego Caraj\u00e1s e o C\u00f3rrego Anhanguera foram estudados e mapeados \npelo grupo. \n\nNeste meio tempo, foi criado tamb\u00e9m sob a coordena\u00e7\u00e3o de Bartalini um Grupo de Estudos paralelo \ndenominado \u201cRevela\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos ocultos associados aos parques municipais de S\u00e3o Paulo\u201d (2009-2010) \ncom o objetivo de investigar os cursos d\u2019\u00e1gua embutidos, formadores dos lagos dos parques municipais da \ncidade. Foram ent\u00e3o estudados os c\u00f3rregos Sapateiro (Parque Ibirapuera), Aclima\u00e7\u00e3o, Pedra Azul e Cambuci \n(Parque Aclima\u00e7\u00e3o), um c\u00f3rrego sem nome, afluente do ribeir\u00e3o Pirituba (Parque Jardim Felicidade) e outro \nc\u00f3rrego igualmente an\u00f4nimo, formador da extinta lagoa do Parque Rodrigo de Gasperi. Os resultados desta \npesquisa foram compartilhados com escolas de ensino fundamental e m\u00e9dio das respectivas regi\u00f5es.\n\nEm 2011, o professor iniciou mais um grupo de pesquisa denominado \u201cA po\u00e9tica da paisagem: os \nc\u00f3rregos ocultos e outros temas\u201d e continua investigando, agora de forma mais abrangente, os c\u00f3rregos \nocultos e a paisagem.\n\nSegundo o Professor Bartalini, este mapeamento desenvolvido juntamente com os alunos ao longo \ndos \u00faltimos anos, tem como objetivo principal auxiliar os investimentos p\u00fablicos anti-enchente e informar \n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o o destino e o tra\u00e7ado dos cursos d\u2019\u00e1gua. O Trabalho do Professor, al\u00e9m de sua inequ\u00edvoca \nrelev\u00e2ncia para a cidade de S\u00e3o Paulo, tem se tornado refer\u00eancia importante para pesquisas acad\u00eamicas. Ele \nn\u00e3o apenas contribui para o processo de revela\u00e7\u00e3o da base h\u00eddrica apartada da popula\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m traz \numa abordagem que transcende o pragmatismo ambiental, dada sua sensibilidade no trato da mat\u00e9ria. Os \ncursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o celebrados pelo referido professor em uma apreens\u00e3o po\u00e9tica que estimula a imagina\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n650 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nquem l\u00ea o seu trabalho. Para a presente pesquisa o trabalho do professor Bartalini foi fundamental como um \ncont\u00ednuo alerta para que n\u00e3o incorr\u00eassemos em uma postura racional e utilit\u00e1ria de apreens\u00e3o da natureza, \nvendo-a t\u00e3o somente como recurso.\n\n2 . 4 .  M O V I M E N T O S  D A  S O C I E D A D E\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo passado, os habitantes de S\u00e3o Paulo tiveram a possibilidade de um conv\u00edvio mais \ncotidiano com os rios da cidade. Este contato mais estreito permeava uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es na vida paulistanos: \ntanto de trabalho (pescadores, tiradores de areia, lavadeiras, etc), como de lazer (nado, remo, futebol de v\u00e1rzea, \n\u00f3cio). Surgiam, entretanto, uma s\u00e9rie de preocupa\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \u2013 uma vez que a cidade cresceu e ocupou as \nmuitas \u00e1reas de v\u00e1rzea, agravando problemas como polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e enchentes. S\u00e3o Paulo foi ent\u00e3o se \nmoldando aos novos paradigmas de uma cidade industrial, enterrando seus c\u00f3rregos e construindo sobre eles \ngrandes avenidas que davam \u201cboas vindas ao progresso\u201d. Ao longo desse r\u00e1pido processo de desmonte da \nrede de cursos d\u2019\u00e1gua, os moradores da cidade foram perdendo as oportunidades de conv\u00edvio e, com elas, o \nv\u00ednculo com sua base h\u00eddrica. Aos poucos, se foi ignorando as oportunidades que corriam \u00e1gua abaixo.\n\nDiante desse quadro, surgem em S\u00e3o Paulo movimentos da sociedade civil com o objetivo de valorizar, \nrevelar e cuidar dos rios e c\u00f3rregos da cidade, denunciando as decis\u00f5es tomadas no passado e suas consequ\u00eancias \npara a paisagem da urbe. Com a comunica\u00e7\u00e3o via internet, esses movimentos foram dando a origem a outros \nnovos movimentos e, como uma esp\u00e9cie de \u201cciclo positivo\u201d, essas iniciativas foram sendo multiplicadas, \ndisseminando e compartilhando as informa\u00e7\u00f5es. Como nos outros t\u00f3picos, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel expor todas \nas iniciativas que acontecem simultaneamente, mas faremos uma sele\u00e7\u00e3o das que entendemos como mais \nrepresentativas para este cen\u00e1rio.\n\nDesde 1995, o Ge\u00f3grafo Luiz de Campos Jr. estuda os \u201crios invis\u00edveis\u201d da cidade de S\u00e3o Paulo, mas foi \nquando conheceu o arquiteto Jos\u00e9 Bueno, que recebeu o incentivo a levar o assunto para as ruas. Os dois, \nent\u00e3o, criaram o \u201cRios e Ruas\u201d. Segundo seus fundadores, trata-se de uma iniciativa que se prop\u00f5e a revelar \na hidrografia escondida dos rios e c\u00f3rregos da cidade, possibilitando uma mudan\u00e7a no olhar dos paulistanos \npara as \u00e1guas da cidade. Dentre as atividades desenvolvidas pelo grupo est\u00e3o palestras, oficinas, colabora\u00e7\u00e3o \nna elabora\u00e7\u00e3o de materiais paradid\u00e1ticos e audiovisuais e, principalmente, a realiza\u00e7\u00e3o de expedi\u00e7\u00f5es em \n\n\n\n660 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nbusca da mem\u00f3ria dos cursos d\u2019\u00e1gua paulistanos, com o objetivo principal de sensibilizar os participantes a \nrespeito dos rios e c\u00f3rregos submersos sob S\u00e3o Paulo, propiciando a cria\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo afetivo entre os \nparticipantes e parte da natureza da cidade (vide foto 32).\n\nO grupo j\u00e1 fez expedi\u00e7\u00f5es em busca de diversos c\u00f3rregos tais como Saracura, \u00c1gua Preta, Caagua\u00e7\u00fa, \ndentre outros. O mais novo projeto da iniciativa \u00e9 o Mapa Afetivo das Nascentes Paulistanas (ainda em \ndesenvolvimento), que pretende realizar um mapeamento social e afetivo das nascentes de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s \nde diferentes formas de express\u00e3o, tais como depoimentos, m\u00fasicas, fotos, v\u00eddeos, textos e o que mais se \nmostrar interessante para a representa\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre moradores e as nascentes. \n\nHoje, o projeto Rios e Ruas tem um papel fundamental na divulga\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais e humanas \nligadas aos cursos d\u2019\u00e1gua sob a cidade atrav\u00e9s da m\u00eddia televisiva e, principalmente, da internet, onde mant\u00e9m \num site e uma p\u00e1gina no facebook sempre atualizados14. Atualmente, a iniciativa conta com um grupo fixo \nde pessoas que participam das expedi\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de realizar parceria com outras iniciativas, como grupos de \nciclistas e de hortas urbanas, al\u00e9m daqueles que ficam sabendo das expedi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o oral \ninformal.\n\nSeguindo esta mesma premissa de revelar a paisagem oculta dos rios atrav\u00e9s de seu tra\u00e7ado, identificamos \no grupo canadense \u201cLost River Walks\u201d, que se prop\u00f5e, desde 1995, a percorrer, na superf\u00edcie, os caminhos \ndos rios submersos de Toronto, na busca pela exposi\u00e7\u00e3o da rede h\u00eddrica. Tais expedi\u00e7\u00f5es buscam retomar a \nliga\u00e7\u00e3o das pessoas com os cursos d\u2019\u00e1gua que foram essenciais na forma\u00e7\u00e3o de suas cidades. O grupo mant\u00e9m \num site com mapas, hist\u00f3ria e tra\u00e7ado destes rios e c\u00f3rregos; assim como um planejamento de passeios \nguiados pelos caminhos das \u00e1guas e, ainda, guias de f\u00e1cil entendimento para visitas individuais15. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es de bairro tamb\u00e9m se mostram grandes precursoras na valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da cidade. \nUm bom exemplo \u00e9 o coletivo \u201cOcupe e Abrace\u201d: uma iniciativa organizada por moradores da Pomp\u00e9ia que \nfrequentavam a Pra\u00e7a Homero Silva e ficaram curiosos para entender o porqu\u00ea de alguns trechos da pra\u00e7a \nestarem sempre \u00famidos. Foram ent\u00e3o descobertas mais de tr\u00eas nascentes posteriormente desenterradas e \nrecuperadas. A como\u00e7\u00e3o e o envolvimento dos moradores foi tamanho que a pra\u00e7a foi rebatizada informalmente \ncomo \u201cPra\u00e7a das Nascentes\u201d. Seu desenho foi, ent\u00e3o, gradualmente moldado pelas \u00e1guas dos pequenos cursos \nd\u2019\u00e1gua e hoje a pra\u00e7a encontra-se muito bem cuidada e \u201cvigiada\u201d pelos vizinhos. A maior nascente encontrada \nforma um pequeno lago com peixes, enquanto outra \u00e9 usada para regar a horta comunit\u00e1ria. Hoje, o coletivo \n\n14. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://rioseruas.com/\nh t t p s : / / w w w. f a c e b o o k . c o m / r i o s e r u a s /\ntimeline?ref=page_internal\n\n 15. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.lostrivers.ca/\n\nFoto 32: \u201dRios e Ruas\u201d em expedi\u00e7\u00e3o pelo \npercurso do C\u00f3rrego \u00c1gua Preta,  em S\u00e3o \nPaulo.\n\n\n\n670 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\n\u00e9 apoiado pela subprefeitura, solicitando testes peri\u00f3dicos para avaliar a qualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s do SOS \nMata Atl\u00e2ntica (os resultados sempre apontaram para \u00e1gua sem contamina\u00e7\u00e3o) e utiliza a pra\u00e7a como forma \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo a integrante do coletivo Andrea Pesek (em conversa informal), a primeira \ncoisa necess\u00e1ria para preservar as \u00e1guas \u00e9 mostrar que elas existem (vide foto 33).\n\nA Pra\u00e7a das Nascentes n\u00e3o foi a primeira a utilizar as \u00e1guas submersas para a valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e do \nfortalecimento do sentido de pertencimento. Como dito anteriormente, a Pra\u00e7a das Corujas recebeu projeto \nde requalifica\u00e7\u00e3o e desde ent\u00e3o passou a movimentar os moradores do bairro da Vila Beatriz em prol da \npreserva\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e sua manuten\u00e7\u00e3o. A pra\u00e7a tamb\u00e9m ganhou uma horta comunit\u00e1ria que recebe irriga\u00e7\u00e3o \nde uma das oito nascentes encontradas pelos moradores na pra\u00e7a. Os moradores conquistaram, ainda, mais \num trecho \u00e0 jusante do C\u00f3rrego das Corujas, o qual foi transformado em \u201cparque\u201d (apesar do tamanho \ndiminuto). Este, constru\u00eddo em janeiro de 2012, est\u00e1 em uma pequena gleba que sobrou do loteamento. \nResumidamente, \u00e9 o fundo dos lotes ocupados, por onde o c\u00f3rrego continua seu tra\u00e7ado, servindo, hoje, de \nconex\u00e3o para pedestres e ciclistas entre tr\u00eas diferentes ruas do bairro. Ap\u00f3s sua implanta\u00e7\u00e3o os moradores \nfizeram um trabalho com as crian\u00e7as e a pra\u00e7a recebeu interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. (vide imagens 34 e 35).\n\nOutro exemplo que fez sentir a press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por \u00e1reas verdes \u00e9 o caso do Parque da Brasil\u00e2ndia, \nna zona noroeste de S\u00e3o Paulo. Com \u00e1rea de 310 mil metros quadrados de mata atl\u00e2ntica, aos p\u00e9s da Serra da \nCantareira, o futuro parque \u00e9 um dos dez que dever\u00e3o compor o cintur\u00e3o verde de prote\u00e7\u00e3o urbana contra o \navan\u00e7o das ocupa\u00e7\u00f5es na base da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o. O territ\u00f3rio foi ocupado por um dos movimentos de \nmoradia da regi\u00e3o, que se instalaram em \u00e1rea de risco, em relevo acidentado, pr\u00f3ximos do C\u00f3rrego da On\u00e7a \u2013 \no que contribuiu para agravar a degrada\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua. Em contrapartida a essa ocupa\u00e7\u00e3o, os moradores \nda regi\u00e3o - em sua maioria de baixa renda - est\u00e3o reivindicando a desapropria\u00e7\u00e3o, a retomada do projeto \ndo parque e sua implanta\u00e7\u00e3o como medidas urgentes para melhorar a qualidade de vida da comunidade. \nAlguns moradores do bairro criaram o \u201cMovimento SOS Salve O Parque Da Brasil\u00e2ndia\u201d com a preten\u00e7\u00e3o \nde aumentar o n\u00famero de adeptos e mostrar sua for\u00e7a perante o poder p\u00fablico. A partir disso, montaram \numa p\u00e1gina na internet para denunciar os \u00faltimos acontecimentos e promover uma como\u00e7\u00e3o em torno desta \ncausa16. \n\nPrevisto no Plano Diretor Estrat\u00e9gico de 2002, o parque n\u00e3o teve suas obras iniciadas, segundo a Prefeitura \npor quest\u00f5es jur\u00eddicas de posse dos lotes. Uma parceria com o Laborat\u00f3rio de Paisagem e Arquitetura da FAU-\n\nFoto 33: Pra\u00e7a das Nascentes, em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 34: Horta comunit\u00e1ria na Pra\u00e7a das \nCorujas, em S\u00e3o Paulo.\n\nFoto 35: Parque das Corujas (continua\u00e7\u00e3o da \npra\u00e7a), em S\u00e3o Paulo.\n\n16. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: https://\nw w w. f a c e b o o k . c o m / p a r q u e d a b r a s i l a n d i a /\ntimeline?ref=page_internal\n\n\n\n680 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nUSP est\u00e1, neste momento, sendo desenvolvida, a fim de retirar o projeto do papel e iniciar, definitivamente, \nas obras do parque. \n\nSeguindo agora para outras formas de trazer os paulistanos mais pr\u00f3ximos de um de seus principais rios, \no projeto Navega S\u00e3o Paulo surgiu em 2005, na \u00e9poca em que era feita a obra para a calha do rio Tiet\u00ea, atrav\u00e9s \nde uma iniciativa privada em parceria com o Governo do Estado. Desde ent\u00e3o o projeto tem feito muitos \n\u201cpasseios\u201d de barco pelo rio com o intuito de incluir o Tiet\u00ea na percep\u00e7\u00e3o daqueles que fazem o percurso, \nexplanando sua trajet\u00f3ria e import\u00e2ncia para a cidade de S\u00e3o Paulo (vide foto 36). Este projeto sociocultural e \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental vem sendo feito principalmente com escolas e universidades p\u00fablicas e privadas, mas o \nbarco \u201cAlmirante do Lago\u201d j\u00e1 recebeu tamb\u00e9m pessoas convidadas por entidades do governo (como Sabesp, \nDAEE) e por empresas privadas (Grupo P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, Banco Ita\u00fa, Shopping D), bem como visitas atrav\u00e9s \ndo site \u201cArquibacana\u201d e do Museu da Casa Brasileira com o apoio da Asbea17 e do IAB, al\u00e9m do desfile de \nmoda da grife Cavalera como parte do evento S\u00e3o Paulo Fashion Week e da pe\u00e7a de teatro BR3 do grupo \nTeatro da Vertigem. Esta pe\u00e7a, que usou o Rio Tiet\u00ea como cen\u00e1rio em 2006 (e que ficou em cartaz por dois \nmeses), levava os expectadores no barco principal, enquanto os atores se distribu\u00edam dentro e fora do barco, \nsobre pontes, ao longo da calha e em botes menores - o que acabou expondo o elenco a s\u00e9rios riscos de \ncontamina\u00e7\u00e3o (vide foto 37).\n\nAl\u00e9m de palco para pe\u00e7as teatrais, os Rios Pinheiros e Tiet\u00ea tamb\u00e9m serviram como grandes museus a \nc\u00e9u aberto, abrigando algumas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. Em 2006, o artista pl\u00e1stico Eduardo Srur instalou no \nrio cem (100) caiaques ocupados por cento e cinquenta (150) manequins de pl\u00e1stico, em uma extens\u00e3o de tr\u00eas \nquil\u00f4metros. A interven\u00e7\u00e3o denominada pelo artista de \u201cCaiaques\u201d reconstruiu uma cena comum na capital \npaulista at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940: pessoas desfrutando do curso d\u2019\u00e1gua. O misto de estranhamento e fasc\u00ednio \nprovocado pela obra trouxe consigo reflex\u00f5es sobre as \u00e1guas polu\u00eddas dos principais rios da cidade (vide foto \n38).  \n\nO mesmo artista, em 2008, fez outra instala\u00e7\u00e3o, desta vez no Rio Tiet\u00ea. Na exposi\u00e7\u00e3o denominada \n\u201cQuase L\u00edquido\u201d, vinte garrafas infl\u00e1veis gigantes, tipo PET, com ilumina\u00e7\u00e3o interna foram instaladas nas \nmargens, agora de concreto, do Tiet\u00ea. As garrafas gigantes, com dez metros de comprimento por tr\u00eas de \nlargura, ficaram distribu\u00eddas ao longo de 1,5 quil\u00f4metros entre as pontes do Lim\u00e3o e da Casa Verde (vide 17. ASBEA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Escrit\u00f3rios de \n\nArquitetura.\n\nFoto 36: Barco \u201cAlmirante do Logo\u201d usado para \nos passeios do Navega S\u00e3o Paulo no Rio Tiet\u00ea.\n\nImagem 37: Teatro da Vertigem no Rio Tiet\u00ea, \nem S\u00e3o Paulo.\n\nImagem 38: Interven\u00e7\u00e3o \u201cCaiaques\u201d do artista \nEduardo Srur no Rio Pinheiros, em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n690 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nfoto 39). A exposi\u00e7\u00e3o urbana podia ser vista tanto por aqueles que passavam pelas vias marginais, como por \npasseios de barco organizados pelo projeto Navega S\u00e3o Paulo (citado anteriormente).\n\nRecentemente, em setembro de 2014, mais uma vez Eduardo Srur, em parceria com a Associa\u00e7\u00e3o \u00c1guas \nClaras do Rio Pinheiros, instalou ao longo deste rio a exposi\u00e7\u00e3o \u201c\u00c0s margens do Rio Pinheiros\u201d que trouxe \ntr\u00eas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas posicionadas em oito pontos ao longo do eixo. A primeira delas, denominada \n\u201cTrampolim\u201d, ficou nas pontes Morumbi, Eng. Roberto Rossi Zuccolo, Eus\u00e9bio Matoso e Cidade Universit\u00e1ria \ncom manequins contemplando a paisagem sobre trampolins azuis instalados nas estruturas das pontes. \nA segunda - \u201cPortal\u201d - consistia em grandes instala\u00e7\u00f5es feitas de materiais das esculturas e alegorias das \nescolas de samba de S\u00e3o Paulo, instaladas na foz dos C\u00f3rregos Uberaba e Jaguar\u00e9, destacando alguns de seus \nprincipais afluentes. Por fim, a \u201cHora da On\u00e7a Beber \u00c1gua\u201d, contou com gigantes on\u00e7as infl\u00e1veis colocadas \nnas margens, aludindo a um dos principais s\u00edmbolos da fauna brasileira em risco de extin\u00e7\u00e3o. Segundo Srur, \nsuas exposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o l\u00fadicas e provocam o olhar do p\u00fablico \u00e0 grave situa\u00e7\u00e3o que encontram os rios da cidade \n(vide fotos 40, 41e 42)18.\n\nOutro artista pl\u00e1stico reconhecido mundialmente por colocar os rios e c\u00f3rregos no patamar de \u201cmuseus \na c\u00e9u aberto\u201d \u00e9 o grafiteiro Zez\u00e3o. Desde 1998, o artista vem transformando as galerias subterr\u00e2neas dos \nc\u00f3rregos e as margens dos rios polu\u00eddos de S\u00e3o Paulo em galerias de arte. Para o artista, seu trabalho \n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 39: Interven\u00e7\u00e3o \u201cQuase L\u00edquido\u201d do \nartista Eduardo Srur nas margens do Rio Tiet\u00ea, \nem S\u00e3o Paulo.\n\nImagem 40: Interven\u00e7\u00e3o \u201cTrampolim\u201d do \nartista Eduardo Srur nas pontes do Rio \nPinheiros, em S\u00e3o Paulo.\n\nImagem 41: Interven\u00e7\u00e3o \u201cPortal\u201d do artista \nEduardo Srur na foz do C\u00f3rrego Uberaba, em \nS\u00e3o Paulo.\n\nImagem 42: Interven\u00e7\u00e3o \u201cHora da On\u00e7a Beber \n\u00c1gua\u201d do artista Eduardo Srur nas margens do \nRio Pinheiros, em S\u00e3o Paulo.\n\n18. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.eduardosrur.com.br/\n\n\n\n700 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\ntoma uma dimens\u00e3o pol\u00edtico social ao denunciar as condi\u00e7\u00f5es deplor\u00e1veis em que se encontram os c\u00f3rregos \nno subterr\u00e2neo da urbe. Para isso, Zez\u00e3o documenta as obras inacess\u00edveis ao p\u00fablico comum atrav\u00e9s de fotos \n(vide foto 43). \n\nSeguindo esta mesma linha de interven\u00e7\u00e3o, encontramos o artista canadense Michael Cook que produz \nseus trabalhos nos c\u00f3rregos submersos de Toronto desde 2003. Segundo o artista, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 recuperar os \ncursos d\u2019\u00e1gua da escurid\u00e3o, permitindo que as pessoas possam ver, imaginar e falar sobre eles, revelando o \ntamanho e a complexidade desses espa\u00e7os na tentativa de resgatar a rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1guas subterr\u00e2neas (vide \nfoto 44)19. \n\nAinda no Canad\u00e1, uma dupla de fot\u00f3grafos e \u2018exploradores urbanos\u2019 (como se autodenominam) Danielle \nPlamondon e Andrew Emond dedica boa parte de seu trabalho a fotografar galerias de rios submersos, \ntamb\u00e9m na tentativa de reconstituir a hist\u00f3ria dos cursos d\u2019\u00e1gua, trazendo-os de volta para a consci\u00eancia do \np\u00fablico. Danielle \u00e9 um membro ativo de uma vasta rede internacional de exploradores subterr\u00e2neos e usa em \nsuas fotografias uma t\u00e9cnica de contraste de luzes para trazer beleza aos \u201cc\u00f3rregos abandonados\u201d(vide foto \n45)20.\n\nAndrew iniciou em 2006 a \u201cWater Courses\u201d (Cursos D\u2019\u00e1gua, em tradu\u00e7\u00e3o livre): um trabalho dedicado \na documentar as transforma\u00e7\u00f5es que manipularam os caminhos naturais das \u00e1guas no ambiente urbano. O \nprojeto serve como um aviso aos desafios que temos que enfrentar para conciliar o desenvolvimento com os \n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 43: Graffiti do artista Zez\u00e3o, na foz \ndo C\u00f3rrego Cabu\u00e7u de Baixo, afluente do Rio \nTiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo.\n\nImagem 44: Interven\u00e7\u00e3o com luz e pintura \ndo artista Michael Cook, em um c\u00f3rrego \nsubmerso de Toronto (Canad\u00e1).\n\nImagem 45: Rio subterr\u00e2neo de Toronto \n(Canad\u00e1), pelos olhos da fotografa Danielle \nPlamondon.\n\nImagem 46: Trabalho do projeto \u201cSublevels\u201d \ndo fot\u00f3grafo Andrew Emond, retratando uma \ngaleria subterr\u00e2nea de um rios deToronto \n(Canad\u00e1).\n\n19. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.zezaoarts.com.br/zezao.asp\n\n20. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.circuitgaller y.com/browse-by/artist/\ngallery-artists/michael-cook/\n\n\n\n710 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nrecursos naturais. O projeto divide-se em duas partes: a primeira, \u201cSublevels\u201d (subn\u00edveis, em tradu\u00e7\u00e3o livre), \nfoi realizada de 2006 at\u00e9 2012 e concentra-se nas galerias subterr\u00e2neas de Montreal; a segunda, \u201cDiversions\u201d \n(Divers\u00f5es, em tradu\u00e7\u00e3o livre), em andamento desde 2012, busca denunciar os efeitos que as obras de controle \nde enchentes e eros\u00e3o tiveram nos c\u00f3rregos de Toronto (vide fotos 46 e 47). Em 2009, o fot\u00f3grafo montou \num site com material coletado em suas pesquisas, onde exp\u00f5e seu trabalho - o \u201cUnder Montreal\u201d (Sob \nMontreal, em tradu\u00e7\u00e3o livre)21.\n\nSeguindo pelas galerias subterr\u00e2neas, no norte da It\u00e1lia, a Associa\u00e7\u00e3o Brescia Metro - coordenada pelo \nentusiasta Andrea Busi - organiza, desde 2006, passeios monitorados nas galerias da grande rede de rios \nmedievais que a cidade de Brescia possui em seu subsolo. Busi percorre estes caminhos clandestinamente \nh\u00e1 mais de uma d\u00e9cada e s\u00f3 agora as autoridades entenderam a import\u00e2ncia de revelar essa parte da hist\u00f3ria \nbresciana, desconhecida por praticamente todos os cidad\u00e3os. Hoje, turistas e moradores da cidade fazem \nvisitas monitoradas pelas antigas galerias, onde al\u00e9m dos c\u00f3rregos, podem encontrar adegas abandonadas, \n\u00e1reas esquecidas, lendas e muito mist\u00e9rio. Essas visitas passaram a servir tamb\u00e9m para manter as autoridades \nsempre informadas do n\u00edvel das \u00e1guas dos \u201crios perdidos\u201d. Al\u00e9m das visitas, a associa\u00e7\u00e3o dedica-se a estudar \ndocumentos antigos da cidade subterr\u00e2nea, com a finalidade de realizar novas descobertas para o patrim\u00f4nio \nda cidade. Em 2013, a Associa\u00e7\u00e3o fez a troca de uma tampa de bueiro convencional que dava acesso a um dos \n\n21. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://andrewemond.com/watercourses/intro/\ne http://undermontreal.com/\n\n22. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.bresciaunderground.com/#prettyPhoto\n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 47: Trabalho do projeto \u201cDiversions\u201d \ndo fot\u00f3grafo Andrew Emond, em Toronto \n(Canad\u00e1).\n\nImagem 48: Expedi\u00e7\u00e3o pelo subsolo da cidade \nde Brescia (Italia) \n\nImagem 49: tampa do bueiro de vidro na \ncidade de Brescia (It\u00e1lia).\n\n\n\n720 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nc\u00f3rregos por uma tampa em vidro temperado, possibilitando aos pedestres ver um pouco do que acontece \nsob a terra22. (vide foto 48 e 49)\n\nAl\u00e9m dessas associa\u00e7\u00f5es aqui expostas, os rios v\u00eam ganhando notoriedade tamb\u00e9m na rela\u00e7\u00e3o com o \ncidad\u00e3o comum. No ano de 2014, dois blocos de carnaval de rua festejaram rios da cidade, chamando aten\u00e7\u00e3o, \ncom muito barulho, para as \u00e1guas silenciosas sob o asfalto. O \u201cBloco Fluvial do Peixe Seco\u201d caminhou sobre \no Rio Saracura, que passa sob a Avenida Nove de Julho. O samba, escrito por Diogo Rios (integrante do \nbloco), dizia \u201cA rua \u00e9 do povo que trafega/\u00c9 do rio de quem navega/\u00c9 do samba que passou (...)\u201d. Logo \nap\u00f3s o t\u00e9rmino das festas de carnaval, foi a vez do \u201cBloco \u00c1gua Preta\u201d festejar o rio de mesmo nome que \npassa por entre o bairro da Pomp\u00e9ia at\u00e9 desaguar no Rio Tiet\u00ea. O samba criado pelo bloco logo diz suas \npretens\u00f5es: \u201cOuviram da Pomp\u00e9ia /Dessas margens relutantes / que o povo quer de volta / esse rio como \nera antes\u201d. Ambos os blocos mant\u00eam o ano inteiro informa\u00e7\u00f5es sobre seus respectivos rios em suas p\u00e1ginas \nno facebook. (vide foto 50)\n\n2 . 5 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O\n\nA \u00e1gua \u00e9 hoje um dos principais assuntos da pauta cotidiana dos paulistanos. Al\u00e9m da falta dela nos \nreservat\u00f3rios de abastecimento, muito se fala, estuda e publica sobre a tem\u00e1tica das \u00e1guas. Em setembro de \n2014, o Arq Futuro23 promoveu o f\u00f3rum \u201cA Cidade e a \u00c1gua\u201d, onde foram discutidas, em dois dias de debates \ne palestras, v\u00e1rias quest\u00f5es importantes sobre gest\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, projetos e estrat\u00e9gias para as \u00e1guas urbanas.\n\nA import\u00e2ncia deste movimento em prol da descontamina\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, \nconsequentemente, dos rios urbanos, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o destas rea\u00e7\u00f5es positivas em cadeia. Tais rea\u00e7\u00f5es fomentam \no aparecimento de novas iniciativas e assim sucessivamente. Possivelmente o grande segredo das cidades \nque reconciliaram a urbaniza\u00e7\u00e3o com a natureza talvez tenha sido o de propiciar o come\u00e7o e o despertar, \ndesencadeando possibilidades de replica\u00e7\u00e3o.\n\nExiste ainda uma quest\u00e3o importante a ser discutida: vemos hoje, em muitas partes do mundo, que a \nsitua\u00e7\u00e3o de antropiza\u00e7\u00e3o e apagamento dos rios foi t\u00e3o feroz que, no momento em que se v\u00ea a necessidade de \nreverter este quadro, \u00e9 necess\u00e1rio criar uma infraestrutura monumental para viabilizar o contato mais pr\u00f3ximo \ncom a \u00e1gua. Surge, ent\u00e3o, uma situa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua. Em que medida esses projetos que se dizem \u2018ecologicamente \n\n22. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: \nhttp://www.bresciaunderground.com/#prettyPhoto\n\n23. O Arq Futuro \u00e9 uma importante plataforma de \ndiscuss\u00e3o, um f\u00f3rum sobre o futuro das cidades que \ntem como objetivo, contribuir para a melhoria do \nambiente constru\u00eddo e da qualidade de vida nas cidades \ndo Brasil.\n\nImagem 50: Bloco (de carnaval) Fluvial do \nPeixe Seco, em S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n730 2 .  VA L O R I Z A N D O  O S  R I O S ,  Q U A L I F I C A N D O  O  U R B A N O\n\nsustent\u00e1veis\u2019, mas necessitam de tal infraestrutura, est\u00e3o cumprindo seu papel em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente? \nDa mesma forma, n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido pensarmos que, apesar deste \u00f4nus ecol\u00f3gico (para n\u00e3o dizer econ\u00f4mico \ne energ\u00e9tico), projetos como estes est\u00e3o sendo implantados justamente para viabilizar o simples contato \ndas pessoas com a \u00e1gua? Se uma civiliza\u00e7\u00e3o t\u00e3o processada aprendeu a valorizar o contato cotidiano com a \nnatureza e est\u00e1 disposta a pagar este \u00f4nus, porque n\u00e3o seria v\u00e1lido? Antes de serem ambientalmente corretos, \nde promoverem ou n\u00e3o o \u201cnatural\u201d; e antes dos custos e preju\u00edzos que tais projetos provocam, acreditamos que \n\u00e9 necess\u00e1rio entendermos a import\u00e2ncia e o sentido que \u00e9 dado para este contato. \u00c9 necess\u00e1rio entendermos \no que se sente com esta volta da natureza (por mais processada que seja) para o meio urbano.\n\nAs iniciativas que v\u00eam brotando por todas as partes da cidade, t\u00eam o intuito de devolver a vida aos rios \npaulistas e ajudar a resgatar a realidade cotidiana adormecida. A exemplo de outras partes do mundo, vimos \nque fazemos parte de um momento hist\u00f3rico no que se refere \u00e0 tentativa de reverter, se n\u00e3o fisicamente, ao \nmenos na mem\u00f3ria, as atrocidades cometidas com os rios e com a pr\u00f3pria cidade ao longo da hist\u00f3ria.\n\n\u00c9 certo que ainda temos muito o que fazer, mudar e conquistar, mas podemos perceber que S\u00e3o Paulo \nest\u00e1 caminhando, mesmo que a passos muito lentos e com alguns desvios, para tornar-se uma cidade mais \nhumana. Humana no sentido de feita para as necessidades vitais do homem. Humana em sua escala, seu \ntempo e seus direitos.\n\nA partir deste levantamento do Estado da Arte no tocante a projetos, pesquisas e iniciativas populares, \npartiremos para os estudos de caso espec\u00edficos desta pesquisa.\n\n\n\n740 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nComo visto anteriormente, \u00e9 poss\u00edvel inferir que, do ponto de vista acad\u00eamico, cient\u00edfico e pol\u00edtico, \nocorreram avan\u00e7os nas quest\u00f5es ambientais. Em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua, muito se fala de parques lineares \ne APPs, mas grande parte desses projetos n\u00e3o faz frente \u00e0 complexidade do urbano na dimens\u00e3o do sens\u00edvel. \nEntende-se por sens\u00edvel, aqui, as manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e simb\u00f3licas; os ritos sociais, as apropria\u00e7\u00f5es e \nas intera\u00e7\u00f5es das pessoas com o meio onde vivem. Assim, a partir do levantamento dos j\u00e1 mencionados \nmovimentos da sociedade civil, pudemos entender a import\u00e2ncia de reconectar o cidad\u00e3o \u00e0 paisagem fluvial \nperdida, trazendo ao espa\u00e7o p\u00fablico a vibra\u00e7\u00e3o da vida cotidiana e o afeto daqueles que dela participam. \n\nEmbora seja fundamental e pertinente a conex\u00e3o do humano com sua base biof\u00edsica, entende-se que h\u00e1 \ndificuldades neste caminho, dada a profunda altera\u00e7\u00e3o que sofreu o territ\u00f3rio das cidades - onde, na maioria \ndas vezes, a percep\u00e7\u00e3o de uma natureza primitiva s\u00f3 nos volta \u00e0 consci\u00eancia quando manifesta\u00e7\u00f5es naturais \nextraordin\u00e1rias (grandes enchentes, abalos s\u00edsmicos, entre outros) atingem os centros urbanos. Segundo \nBartalini, \n\n\u201cA paisagem decorrente do cont\u00ednuo processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o apresenta, \nprincipalmente nas aglomera\u00e7\u00f5es metropolitanas, tra\u00e7os t\u00e3o distintos da paisagem primordial sobre \na qual foi se constituindo, e estende-se com tal magnitude, a ponto de, em certas circunst\u00e2ncias, \nparecer impr\u00f3prio referir-se a ela como uma \u201csegunda natureza\u201d, pois tudo se passa como se ela \n\n0 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M \nC A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n\u201cSempre pensara em ir\ncaminho do mar.\nPara os bichos e rios\nnascer j\u00e1 \u00e9 caminhar.\nEu n\u00e3o sei o que os rios\ntem de homem do mar;\nsei que se sente o mesmo\ne exigente chamar (...)\u201d  Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto em 'o Rio' \n\n\n\n750 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nfosse a pr\u00f3pria natureza original.\u201d (BARTALINI, 2006, p.1)\n\nSegundo Spirn (1995), apesar de muitas vezes a natureza passar desapercebida dentro dos centros \nurbanos, ela est\u00e1 em toda parte: nas frestas, nos jardins, pra\u00e7as e parques, no ar, no solo, na hidrografia \nsubmersa, no conv\u00edvio entre as pessoas, nos animais e at\u00e9 no concreto. O que falta \u00e9 um olhar cuidadoso e \natento, uma busca de aproxima\u00e7\u00e3o com o ambiente que nos rodeia. Este processo sinaliza a necessidade de \numa mudan\u00e7a cultural no sentido de se perceber no cotidiano, n\u00e3o apenas as grandes estruturas da natureza \n(os volumosos rios, a presen\u00e7a das imponentes massas de vegeta\u00e7\u00e3o, etc), mas tamb\u00e9m o elemento pequeno. \nTorna-se mecess\u00e1rio, ent\u00e3o, diminuir a velocidade do dia-a-dia e ser capaz de apreender com os olhos da alma \no menor, o acolhedor.\n\nComo dito, S\u00e3o Paulo est\u00e1 assentada em um terreno de muitos pontos de afloramento de \u00e1gua, e, \nportanto, podemos considerar que a rede h\u00eddrica \u00e9 extensa e ramificada. Muitos desses corpos d\u2019\u00e1gua sequer \nfazem parte dos planos urbanos, desde os mais gen\u00e9ricos como o Plano Diretor Estrat\u00e9gico, at\u00e9 os espec\u00edficos \ncomo os Planos Regionais e de Bairro. Esses cursos d\u2019\u00e1gua, que Bartalini batiza de \u201cRede H\u00eddrica Capilar\u201d, \ns\u00e3o c\u00f3rregos que tiveram seus cursos destinados ao esquecimento, seja por serem pequenos demais ou por \nestarem submersos na malha urbana.\n\nSegundo Bartalini (2009), em locais com urbaniza\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito consolidada, considera-se invi\u00e1vel a \naplica\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es legislativas ambientais em tais cursos d\u2019\u00e1gua, parecendo inexistentes as possibilidades \nde interven\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de suas \u2018margens\u2019. Por n\u00e3o terem, inicialmente, um apelo ecol\u00f3gico forte, eles \npermanecem no esquecimento. Mas apesar de ocultos ou pequenos, os c\u00f3rregos continuam a fazer parte da \ncomposi\u00e7\u00e3o urbana, formando uma rede submersa (ou n\u00e3o) de possibilidades.\n\nAinda segundo o mesmo autor, \n\n\u201c Al\u00e9m dos planos de maior abrang\u00eancia ou visibilidade, abre-se assim outra frente para \no tratamento da quest\u00e3o das \u00e1guas urbanas, que lida com situa\u00e7\u00f5es menos \u00f3bvias, por\u00e9m mais \ndisseminadas, nisso residindo seu valor estrat\u00e9gico, pois se trata, antes de mais nada, de restabelecer, \nou fundar sob novas bases, uma rela\u00e7\u00e3o sens\u00edvel, se n\u00e3o afetiva, com a Terra que est\u00e1 sob nossos p\u00e9s \ne \u00e0 nossa porta. Depois do estalo, do reconhecimento s\u00fabito da nossa cumplicidade com esta base \n\n\n\n760 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nmaterial original, \u00e9 que podem se desenvolver a consci\u00eancia e, em seguida, atitudes ambientalmente \nconseq\u00fcentes em rela\u00e7\u00e3o a ela.\u201d (BARTALINI, 2006; p.2)\n\nDesta forma, a rede h\u00eddrica poderia emergir na consci\u00eancia do cidad\u00e3o e, assim, aparecer a ele sob a \nforma de uma rede conectada. Se compararmos os cursos d\u2019\u00e1gua com os demais componentes urbanos, \neles se assemelhariam ao sistema vi\u00e1rio, por sua din\u00e2mica e maleabilidade, sua f\u00e1cil permeabilidade no tecido \nurbano e por sua fun\u00e7\u00e3o de condutor. Assim como as vias t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de conectar os espa\u00e7os da cidade, \nas \u00e1guas poderiam formar uma rede interligada para pedestres e ciclistas. Surgiria, assim, um conjunto de \npercursos que, estimulando o uso da cidade, tamb\u00e9em daria a esta mais vida e din\u00e2mica - assim como as \u00e1guas \nde um rio.\n\nNesse sentido, o intuito deste cap\u00edtulo \u00e9 reconstituir a hist\u00f3ria dos c\u00f3rregos an\u00f4nimos, levantando os \nind\u00edcios materiais de sua exist\u00eancia e buscando dar a eles express\u00e3o na paisagem. Para tentarmos nos aproximar \ndas possibilidades de resgate dos cursos d\u2019\u00e1gua urbanos, escolhemos dois estudos de caso que apresentam \nsitua\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-hist\u00f3ricas totalmente distintas. \n\nO Rio Pinheiros foi nosso ponto de partida. Sendo um dos principais eixos h\u00eddricos estruturadores \nda cidade ao lado do Rio Tiet\u00ea e do Rio Tamanduate\u00ed, o Pinheiros teve, ao longo dos anos, uma marcante \ndiferen\u00e7a no que diz respeito \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o e \u00e0 configura\u00e7\u00e3o de suas v\u00e1rzeas. Essas \u00e1reas foram sempre \napontadas como eixos de desenvolvimento e concentra\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos e privados para as \nclasses privilegiadas. Talvez por este motivo tenha mantido uma apar\u00eancia mais natural\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos \noutros dois grandes eixos h\u00eddricos da cidade.\n\n As v\u00e1rzeas do rio, principalmente em sua margem direita, s\u00e3o quase que totalmente consolidadas, mas \ncom segmentos de paisagem muito distintos ao longo de seu percurso. \n\nNa regi\u00e3o do distrito de Santo Amaro, onde ele se forma atrav\u00e9s da conflu\u00eancia dos rios Grande \n(conhecido tamb\u00e9m como Rio Jurubatuba) e Guarapiranga, existem ainda muitos terrenos desocupados, \nalguns empreendimentos sendo erguidos e a maci\u00e7a presen\u00e7a do verde. No centro, encontramos suas margens \ndensamente consolidadas: na esquerda a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente residencial e \u00e0 direita mesclam-\nse \u00e1reas de moradia, com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Na outra extremidade, pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia com o Rio Tiet\u00ea, \nencontramos uma ocupa\u00e7\u00e3o composta predominantemente por galp\u00f5es industriais que, paulatinamente, v\u00eam \n\n\n\n770 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\ndando lugar a grandes empreendimentos residenciais e comerciais. Apesar da ocupa\u00e7\u00e3o em todo o eixo ser \ncaracterizada pela presen\u00e7a das classes privilegiadas, tamb\u00e9m ocorrem ao longo das margens assentamentos \nirregulares onde vive uma popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\nDentro desta premissa, os c\u00f3rregos foram escolhidos de forma que representassem casos t\u00e3o distintos \nquanto poss\u00edvel. Para isso, cada qual deveria estar em um lado da margens do principal eixo, assim como em \nextremidades distintas; um deles deveria ser totalmente oculto da paisagem, com vest\u00edgios preferencialmente \nmuito sutis, enquanto o outro deveria ter (ao menos) grande parte de seu percurso aberto para a cidade. \nBuscamos tamb\u00e9m diferentes \u00edndices de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e processos mais ou menos acelerados de \ntransforma\u00e7\u00e3o (verticaliza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as de uso do solo, projetos e obras vi\u00e1rias e infraestruturais,). \nProcuramos essas diverg\u00eancias para que pud\u00e9ssemos, com apenas dois estudos de caso, tentar pautar diversas \npossibilidades de interven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, as quais poderiam ser replicados pela cidade \nde forma similar, evidentemente, reservadas as peculiaridades de cada caso.\n\n\u00c9 importante salientar que, ao tomarmos contato com a forma po\u00e9tica e sens\u00edvel com que o Professor \nVladimir Bartalini descreve os c\u00f3rregos ocultos da cidade de S\u00e3o Paulo, nos inspiramos - para seguir o mesmo \ncaminho nesta pesquisa - na explana\u00e7\u00e3o sobre a jornada dos estudos de caso aqui levantados. A forma \nsimb\u00f3lica com que o referido professor tratou estes percursos das \u00e1guas encontra-se tamb\u00e9m em conson\u00e2ncia \ncom esta pesquisa; ao passo que iremos tratar, adiante, em abordagem qualitativa, a percep\u00e7\u00e3o das pessoas \nna sua rela\u00e7\u00e3o com a base biof\u00edsica, buscando naquela o olhar, as sensa\u00e7\u00f5es, os sentimentos e os afetos. Esta \nforma l\u00edrica de olhar e descrever a \u201ctrilha\u201d dos c\u00f3rregos permite, tamb\u00e9m, um acesso mais abrangente a \ndiferentes grupos sociais. Segundo o Professor Bartalini,\n\n\u201cVisando a estimular o interesse de um p\u00fablico composto por pessoas de diferentes idades e \ngraus de forma\u00e7\u00e3o (...) pelos cursos d\u2019\u00e1gua que, embora afastados, insistem em comparecer onde \nn\u00e3o s\u00e3o chamados, procurou-se dar \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das caminhadas pelos c\u00f3rregos (...) um car\u00e1ter \nmais liter\u00e1rio e menos t\u00e9cnico. Neste sentido, entende-se que o pr\u00f3prio texto constitui material de \ndivulga\u00e7\u00e3o. (...)\u201d (BARTALINI, 2014, p.64)\n\n\n\n780 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 1 .  C \u00d3 R R E G O  B E L I N I\n\nO c\u00f3rrego Bellini, que nasce e caminha cortando o distrito de Alto de Pinheiros, \u00e9 contribuinte do Rio \nPinheiros e sua sub-bacia localiza-se na margem direita deste, pr\u00f3xima \u00e0 conflu\u00eancia com o Rio Tiet\u00ea (vide \nmapas 01 e 02). \n\nDa esquerda para a direita:\n\nMapa 01: Localiza\u00e7\u00e3o Alto de Pinheiros na \ncidade de S\u00e3o Paulo.\n\nMapa 02: Localiza\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Belini em \nrela\u00e7\u00e3o ao Rio Pinheiros.\n\nDistrito de Alto de Pinheiros\n\nRio Pinheiros\nRio Pinheiros\n\nC\u00f3rrego Belini\n\n\n\n790 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 1 . 0 1 .  A LT O  D E  P I N H E I R O S\n\nLocalizado na Zona Oeste da cidade de S\u00e3o Paulo, o Alto de Pinheiros \u00e9 um distrito da Subprefeitura de \nPinheiros caracterizado por um padr\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o elevado, predominantemente residencial e horizontal.\n\nPor estar implantado em \u00e1rea de v\u00e1rzea do Rio Pinheiros, o distrito tem topografia plana em quase toda \nsua extens\u00e3o e a vegeta\u00e7\u00e3o abundante \u00e9 uma das caracter\u00edsticas mais marcantes do bairro. \n\n0 3 . 0 1 . 0 2 .  H I S T \u00d3 R I C O\n\nA Companhia City adquiriu a \u00e1rea que hoje compreende o bairro de Alto de Pinheiros em 1911. Por \nse tratar de \u00e1rea de v\u00e1rzea e, portanto, sujeita \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, as terras ficaram ainda alguns anos esperando \nvaloriza\u00e7\u00e3o. Foi ent\u00e3o que, em 1925, o Alto de Pinheiros surgiu oficialmente como loteamento da City. \nEntretanto, atrav\u00e9s de um acordo firmado com a empresa Light que recebeu em 1929, conforme visto, a \nconcess\u00e3o do Estado para retificar o Rio Pinheiros e drenar sua v\u00e1rzea para aproveitar o potencial hidroel\u00e9trico \nde toda a bacia, a Companhia City retardou a implanta\u00e7\u00e3o do bairro que foi finalmente lan\u00e7ado em 1937, j\u00e1 \ncom a valoriza\u00e7\u00e3o das obras de retifica\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto do bairro Alto de Pinheiros, com \u00e1rea de 3.669.410m\u00b2 divididos em 3.069 lotes, segue o conceito \nde Cidade Jardim implantado pela mesma companhia em outros loteamentos anteriormente inaugurados \n(como Jardim Paulista e Pacaemb\u00fa). Este modelo de urbanismo surgiu na Inglaterra ap\u00f3s a chamada Segunda \nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, quando as cidades tornaram-se ca\u00f3ticas, insalubres e sem qualquer comprometimento \ncom a qualidade de vida de seus habitantes. Dimensionamento generoso das vias que invariavelmente tem \ncanteiros centrais e rotat\u00f3rias arborizadas, grandes lotes com alto n\u00edvel de restri\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a \nmaci\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o trazem aos bairros-jardins a soma de tra\u00e7os urbanos e rurais. O conceito de Cidade \nJardim, cunhado por Ebenezer Howaed, ganha notoriedade atrav\u00e9s dos arquitetos ingleses Raymond Unwin e \nBarry Parker. Parker veio ao Brasil a convite da City para orientar a implanta\u00e7\u00e3o do primeiro projeto de bairro \njardim, que depois viria a ser a marca da empresa loteadora. \n\nPor ter topografia predominantemente plana em grande parte de sua extens\u00e3o (salvo setores em que a \npaisagem apresenta morfologia ondulada e acidentes geogr\u00e1ficos como, por exemplo, a Pra\u00e7a P\u00f4r do Sol e \n\n\n\n800 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\na subida para o espig\u00e3o da Avenida Cerro Cor\u00e1), o loteamento n\u00e3o precisou de tra\u00e7ado sinuoso conforme \nprojetado nos demais bairros repletos de morros , seguindo um desenho radial t\u00edpico do urbanismo europeu. \nA chamada Pra\u00e7a Panamericana, uma grande rotat\u00f3ria arborizada, organiza o bairro e distribui suas vias \nde maior import\u00e2ncia. A principal delas, a Avenida Pedroso de Moraes, forma, junto com a pr\u00f3pria Pra\u00e7a \nPanamericana, os grandes eixos de com\u00e9rcio e servi\u00e7os do distrito.  \n\nComo de costume nos bairros projetados pela City, o Alto de Pinheiros foi planejado para ser um \nbairro destinado \u00e0 elite paulistana e recebeu, logo de inicio, toda infraestrutura de abastecimento de \u00e1gua, \nesgoto e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, assim como um planejamento cuidadoso de suas \u00e1reas verdes distribu\u00eddas em \npra\u00e7as, rotat\u00f3rias e canteiros centrais. Paulatinamente, o distrito foi dotado de equipamentos destinados aos \nmoradores de classe alta. Surgiam, assim, as escolas Santa Cruz, Vera Cruz e Palmares, o Clube Alto de \nPinheiros e, posteriormente, o Parque Vila Lobos e o Shopping de mesmo nome.\n\n \n0 3 . 0 1 . 0 3 .  C A R A C T E R I Z A \u00c7 \u00c3 O  D A  \u00c1 R E A\n\nSegundo dados do Censo 2010 (IBGE 2010), a popula\u00e7\u00e3o do Alto de Pinheiros caiu de 44.513 habitantes \nem 2000 para 43.117 habitantes em 2010, com uma taxa de crescimento de -0,30%. O distrito tornou-se, \nent\u00e3o, o que menos cresceu no eixo do Rio Pinheiros e o 10\u00ba da cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEsta queda no crescimento populacional distrital apoia-se principalmente no fato de tratar-se de bairro \nestritamente residencial horizontal, quase que totalmente consolidado - o que dificulta a implanta\u00e7\u00e3o de \ntipologia verticalizada. Esta queda pode tamb\u00e9m estar associada ao fato de, por se tratar de um bairro antigo, \nas fam\u00edlias terem diminu\u00eddo e a quantidade de idosos que moram sozinhos ou com empregados ter aumentado. \nOutro fator que devemos levar em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o com\u00e9rcio e servi\u00e7os que est\u00e3o se alastrando pelo distrito \nde forma irregular e ocupando antigas casas de fam\u00edlias. Este crescimento do com\u00e9rcio \u00e9 uma das grandes \npreocupa\u00e7\u00f5es da associa\u00e7\u00e3o do bairro, que coloca nestes estabelecimentos a culpa pelo tr\u00e2nsito que est\u00e1 cada \ndia pior.\n\nCom vias largas e acessos \u00e0 Marginal Pinheiros facilitados em diversos pontos, a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \nficou por muito tempo restrita \u00e0s principais avenidas, enquanto as vias locais desfrutavam de um pacato \nmovimento. Com o agravamento dos problemas de mobilidade urbana que encontramos em toda a cidade, \n\n\n\n810 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\no tr\u00e2nsito do bairro tamb\u00e9m est\u00e1 piorando e as ruas antes tranquilas passaram a receber aqueles que tentam \nescapar dos congestionamentos. Apesar de duas esta\u00e7\u00f5es da CPTM (Cidade Universit\u00e1ria e Villa Lobos) \nestarem localizadas no limite do distrito, a distribui\u00e7\u00e3o de transporte p\u00fablico deixa a desejar e aqueles que \ntrabalham longe das grandes avenidas t\u00eam um longo percurso a p\u00e9 para seguir. \n\nApesar de se tratar de bairro agrad\u00e1vel e arborizado, suas cal\u00e7adas s\u00e3o estreitas e projetadas para o \nolhar de quem passa nos autom\u00f3veis, n\u00e3o para o caminhar. Grandes canteiros com arbustos que invadem a \npassagem do pedestre, piso inapropriado e \u00e1rvores que ocupam todo o passeio s\u00e3o tamb\u00e9m muito comuns. \nOutro fator que esvazia o passeio \u00e9 o fato do com\u00e9rcio estar concentrado em determinados eixos, enquanto \nos quarteir\u00f5es generosos induzem ao uso do autom\u00f3vel. A pr\u00f3pria diretora da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do \nAlto de Pinheiros, em entrevista \u00e0 Folha de S\u00e3o Paulo em 2008, relata que, apesar de ser considerado um dos \nmelhores bairros de S\u00e3o Paulo para se viver (junto com o Jardim Paulista), nele n\u00e3o se encontra esp\u00edrito de \ncomunidade, n\u00e3o se tem o costume de conversar com os vizinhos e as pessoas parecem n\u00e3o desejar estar na \nrua, muito menos serem abordadas. \n\nUm dos poucos pontos de encontro dos moradores do bairro \u00e9 o Parque Villa Lobos, que durante a \nsemana tem suas pistas de corrida e ciclismo lotadas nos hor\u00e1rios da manh\u00e3 e da noite. Nos finais de semana, \no parque \u00e9 mais frequentado pelos moradores do Jaguar\u00e9 que atravessam o Rio Pinheiros para aproveitar o \nespa\u00e7o p\u00fablico.   Outro tipo de lazer que aumenta o volume de pessoas nas ruas aos domingos \u00e9 a ciclofaixa \nque corta o bairro, levando os ciclistas at\u00e9 o parque. \n\n0 3 . 0 1 . 0 4 .  O C U PA \u00c7 \u00c3 O\n\nComo dito anteriormente o distrito de Alto de Pinheiros \u00e9 caracterizado, em grande extens\u00e3o, por um \n\u00fanico padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, no qual grandes resid\u00eancias de m\u00e9dio-alto e alto padr\u00e3o ocupam generosos lotes, \ninvariavelmente arborizados, os quais seguem rigorosas restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo exigidas pela \npr\u00f3pria companhia loteadora. Este padr\u00e3o, apesar de agrad\u00e1vel ao olhar, cria ruas sempre iguais sem qualquer \nmarco representativo na paisagem, dando a impress\u00e3o de um bairro mon\u00f3tono.\n\n\n\n820 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 1 . 0 5 .  P E R C U R S O  D O  C \u00d3 R R E G O  B E L I N I\n\nMuito recatado, o C\u00f3rrego Belini n\u00e3o d\u00e1 pista de sua exist\u00eancia. Permanece oculto ao longo de todo seu \npercurso, desenhando na paisagem uma decida branda e cont\u00ednua desde sua nascente at\u00e9 a foz. Suas \u00e1guas \nn\u00e3o podem ser vistas nem ouvidas nos bueiros ao longo de seu trajeto, mas \u00e9 a sucess\u00e3o de pequenos retalhos \nde \u00e1rea verde que fazem o c\u00f3rrego \u201crespirar\u201d, se revelando para aqueles que o procuram com o olhar mais \natento. \n\n\u00c9 bem ali, na Rua Nazar\u00e9 Paulista, pr\u00f3ximo ao cruzamento com a Rua Bernarda Luiz, quase em frente \u00e0 \nEscola de ingl\u00eas do Col\u00e9gio Vera Cruz, que, segundo a cartografia, nasce o C\u00f3rrego Belini. A nascente muito \ndiscreta n\u00e3o revela sua exist\u00eancia nem aos transeuntes mais atentos. Talvez a \u00fanica pista seja, de fato, uma \ntampa da Sabesp indicando \u201c\u00e1guas pluviais\u201d - que, em dias de chuva, ganha for\u00e7a no final da ladeira onde \nencontra-se possivelmente a nascente (vide foto 51). \n\nUm pouco \u00e0 frente, seguindo pela Rua Nazar\u00e9 Paulista, encontramos uma baixada formada pelo encontro \nde algumas ruas, onde a via principal se alarga, o com\u00e9rcio se abre para o c\u00f3rrego e onde, possivelmente, \no Belini formava um pequeno remanso. Analisando a topografia, podemos ainda supor que existam outras \nnascentes do c\u00f3rrego vindo dessas ruas perpendiculares e comemorando o encontro das \u00e1guas justamente \nna Pra\u00e7a Em\u00edlia Barbosa Lima, onde celebramos tamb\u00e9m o primeiro encontro do c\u00f3rrego com um \u201cretalho \nverde\u201d da paisagem. A pra\u00e7a \u00e9 pequena, mas abriga um ponto de \u00f4nibus, uma banca de jornal e ainda \n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\nDa esquerda para a direita:\n\nFoto 51: Local onde, possivelmente, encontra-\nse a nascente do C\u00f3rrego Belini.\n\nFoto 52: Vista do C\u00f3rrego para a Pra\u00e7a \nProfessora Em\u00edlia Barbosa Lima.\n\nFoto 53: Pra\u00e7a Professora Em\u00edlia Barbosa Lima.\n\n5152\n53\n\n\n\n830 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\num caminho sinuoso para pedestres e bancos lineares, os quais poderiam facilmente aludir ao percurso do \nc\u00f3rrego cheio de curvas e meandros. A pra\u00e7a \u00e9 diversamente utilizada pelas pessoas que trabalham por perto \ne frequentam os com\u00e9rcios que encontram-se ao redor, al\u00e9m de alunos e funcion\u00e1rios da Escola Vera Cruz, \no qual tem sua entrada principal voltada para a pra\u00e7a (m\u00f3dulo do ensino fundamental e centro de esportes); \n(vide fotos 52 e 53).\n\nLogo adiante, a rua volta a diminuir e \u00e9 a vez da educa\u00e7\u00e3o infantil do Col\u00e9gio Vera Cruz cruzar o percurso \ndo c\u00f3rrego em sua margem esquerda, enquanto que, na margem direita, um edif\u00edcio baixo de escrit\u00f3rios \ndeixou seu jardim dispon\u00edvel para o Belini e alguns bancos para a cidade (vide foto 54). A partir deste trecho, \nos lotes que acompanham o percurso das \u00e1guas passam a compor uma paisagem mais homog\u00eania, com \ngrandes casas e seus jardins robustos que podem ser vistos apenas quando as copas das \u00e1rvores mais ousadas \nconseguem espiar o movimento sobre o c\u00f3rrego atrav\u00e9s dos altos muros que isolam os jardins privados. S\u00e3o \npoucas as casas que exibem suas \u201cr\u00e9plicas de pomares\u201d ao Belini e \u00e0 cidade. As que geralmente o fazem s\u00e3o, \naparentemente, casas mais antigas ou mesmo abandonadas.\n\nPoucos metros \u00e0 frente o rio cruza tamb\u00e9m outra \u00e1rea verde proveniente do loteamento da City, com \nsuas rotat\u00f3rias arborizadas \u00e0s quais se d\u00e1, abusivamente, o nome de pra\u00e7a. Assim sendo, a Pra\u00e7a Dr. Jo\u00e3o \nGuilherme Flocke, \u00e9 dividida em quatro m\u00f3dulos cortados pelas ruas Alvil\u00e2ndia (continua\u00e7\u00e3o da Rua Nazar\u00e9 \nPaulista) e pela Rua Dra. Elisa de Moraes Mendes. Com \u00e1rvores grandes que se debru\u00e7am sobre o Belini e \ncom uma escala desproporcional ao pedestre, o espa\u00e7o n\u00e3o conta com nenhum projeto paisag\u00edstico nem \nbancos para sentar, parecendo ter sido feito para ser visto da janela de um carro e n\u00e3o para pessoas que dele \n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n5455\n56\n\nDa esquerda para a direita:\n\nFoto 54: O C\u00f3rrego Belini passando em frente \n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil do Col\u00e9gio Vera Cruz.\n\nFoto 55: Pra\u00e7a Dr. Jo\u00e3o Guilherme Flocke.\n\nFoto 56: Pra\u00e7a Dr. Jo\u00e3o Guilherme Flocke..\n\n\n\n840 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nqueiram usufruir. Pouca gente anda ali a p\u00e9 e o movimento seria quase exclusivamente de carros, n\u00e3o fosse \num ponto de \u00f4nibus em um dos quadrantes que obriga aqueles que usam o transporte a caminhar at\u00e9 o local \n(vide fotos 55 e 56).\n\nMais adiante, depois da pra\u00e7a, o c\u00f3rrego ladeia mais uma escola, agora estadual: a Prof. Victor Oliva \nque, com seu grande e frondoso jardim cercado apenas por um gradil, reverencia a presen\u00e7a do curso d\u2019\u00e1gua, \nremetendo \u00e0s antigas hortas das v\u00e1rzeas de outrora (vide foto 57). \n\nA um quarteir\u00e3o dal\u00ed, o c\u00f3rrego esbarra em mais um remanescente de verde: a Pra\u00e7a Elvira de Jesus \nJarra que, apesar de ser muito menor do que a \u00faltima, recebeu tratamento paisag\u00edstico, bancos, canteiros \norganizados e uma cal\u00e7ada larga, o que faz com que seja muito mais utilizada. O com\u00e9rcio que margeia esta \nparte do percurso propicia, ainda, uma maior movimenta\u00e7\u00e3o de pedestres tornando a passagem do Belini \nmais din\u00e2mica (vide foto 58).\n\nAdiante, \u00e9 poss\u00edvel perceber que algumas antigas casas unifamiliares deram lugar a estabelecimentos de \nservi\u00e7os. Os muros frontais foram ent\u00e3o retirados, mas com eles foram tamb\u00e9m os jardins, de modo que os \ncarros pudessem estacionar no recuo dianteiro dos lotes. Mesmo com a retirada dos jardins particulares, no \ngeral, a sensa\u00e7\u00e3o agrav\u00e1vel provocada por \u00e1reas verdes n\u00e3o diminui, gra\u00e7as \u00e0 grande quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o \nde grande porte nas cal\u00e7adas, que forma verdadeiras alamedas ao longo de todo o percurso.\n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n57\n5859\n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 57: Escola Estadual Prof. Victor Oliva e \nseu jardim para o c\u00f3rrego.\n\nFoto 58: Pra\u00e7a Euvira de Jesus Jarra. \n\nFoto 59: Pra\u00e7a S\u00e3o Gon\u00e7alo \u2013 mais um retalho \nde verde no percurso do Belini.\n\n\n\n850 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nPercorrendo mais um quarteir\u00e3o, o rio cruza a Pra\u00e7a S\u00e3o Gon\u00e7alo, a qual tamb\u00e9m tem a configura\u00e7\u00e3o \nde rotat\u00f3ria cortada pelas ruas Japia\u00e7\u00f3ia (continua\u00e7\u00e3o da Alvil\u00e2ndia) e Av. S\u00e3o Gualter e que d\u00e1 acesso a \npedestres por quatro ruas sem sa\u00edda - uma de cada lado do quadrante. Arborizada, mas sem equipamentos, a \npra\u00e7a cumpre seu papel ecol\u00f3gico e est\u00e9tico, mas deixa muito a desejar em sua rela\u00e7\u00e3o com a escala cotidiana \n(vide foto 59). \n\nA partir deste ponto do percurso at\u00e9 o final dele, o asfalto d\u00e1 lugar, nos meses de outubro e novembro, a \num verdadeiro leito amarelo formado pelas flores dos Ip\u00eas amarelos (Tabebuia chrysotricha) que caem sobre \no c\u00f3rrego, mas permanecem ali por n\u00e3o haver correnteza. Deste ponto em diante, os pedestres s\u00e3o raros e a \nsensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a se d\u00e1 muito mais pelos vigias particulares do que pelo uso do espa\u00e7o urbano. \n\nCruzando \u00e1reas estritamente residenciais com lotes grandes de alto padr\u00e3o, altos muros e seguran\u00e7as de \nporta, o Belini continua a caminhar sob a Rua Japia\u00e7\u00f3ia at\u00e9 a Pra\u00e7a Ignez Guimar\u00e3es S. Pestana, onde segue \npara a rua que foi batizada com seu nome e por onde vai caminhar por apenas dois quarteir\u00f5es (vide fotos 60, \n61 e 62). A Rua Belini, assim como as demais ruas de seu percurso, come\u00e7a e termina como se fosse uma via \n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n6061\n\n63 62\n\nNo sentido hor\u00e1rio come\u00e7ando em cima a \nesquerda:\n\nFoto 60: C\u00f3rrego Belini sob a Rua Japia\u00e7\u00f3ia.de \nverde no percurso do Belini.\n\nFoto 61: Pra\u00e7a Ignez Guimar\u00e3es S. Pestana.\n\nFoto 62: C\u00f3rrego Belini sob a rua de mesmo \nnome.\n\nFoto 63: In\u00edcio do longo canteiro central da Av. \nArruda Botelho.\n\n\n\n860 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nqualquer, sem delatar que est\u00e1 transportando secretamente o rio que lhe deu o nome. \nA Pra\u00e7a Guimar\u00e3es segue o padr\u00e3o de \u201cpra\u00e7a para se ver\u201d: trata-se de um resto de \u00e1rea verde que sobrou \n\nda configura\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio. Logo adiante, a dois quarteir\u00f5es c\u00f3rrego abaixo, quando a Rua Belini d\u00e1 \nlugar para a Av. Arruda Botelho, inicia-se uma sucess\u00e3o de largos canteiros centrais que v\u00e3o da Rua Ant\u00f4nio \nde Gouveia Giudice at\u00e9 a Avenida das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em um tra\u00e7ado de aproximadamente 850m (vide foto \n63). \n\nEsses canteiros, que t\u00eam em m\u00e9dia de 15 a 20 metros de largura, apesar de bem arborizados, n\u00e3o contam \ncom projeto paisag\u00edstico, equipamentos como bancos, passeios, aparelhos de gin\u00e1stica ou mesmo playgrounds. \nS\u00e3o verdes sucessivos que atraem nosso olhar, mas pouco fazem para trazer nossas almas \u00e0 cidade. Apesar \ndesta constata\u00e7\u00e3o, encontramos algumas \u201cinterven\u00e7\u00f5es\u201d ao longo do caminho como uma casa para p\u00e1ssaros \ne algumas plantas dispostas atr\u00e1s de uma cerquinha, delatando certa apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por parte daqueles \nque ali moram (vide foto 64). \n\nO movimento de pedestres fica restrito quase que somente aos hor\u00e1rios de entrada e sa\u00edda do Col\u00e9gio \nSanta Cruz, que ocupa grande parte da margem esquerda do c\u00f3rrego neste trecho. O fechamento do col\u00e9gio \nfica por conta de um gradil seguido de cerca viva, o qual faz com que este n\u00e3o se exclua totalmente da rua \ne, por consequ\u00eancia, do c\u00f3rrego em quest\u00e3o (vide foto 65). Al\u00e9m dos jardins voltados para o Belini, o Santa \nCruz disp\u00f4s algumas de suas quadras poliesportivas e parte de seu playground na v\u00e1rzea do c\u00f3rrego, aludindo \n\u00e0s antigas atividades praticadas \u00e0 beira d\u2019\u00e1gua.\n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n64\n65\n\nDa esquerda para a direita:\n\nFoto 64: Interven\u00e7\u00f5es no canteiro central da \nAv. Arruda Botelho.\n\nFoto 65: A passagem do c\u00f3rrego em frente ao \nCol\u00e9gio Santa Cruz.\n\n\n\n870 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nNeste trecho, um alinhamento de torres de alta tens\u00e3o cruza o caminho do rio, acolhendo, sob ele, \npequenos viveiros particulares. Logo ap\u00f3s a passagem do linh\u00e3o, um grande viveiro municipal ocupa a \nmargem direita do Belini, cumprindo o papel das antigas planta\u00e7\u00f5es que aproveitavam as \u00e1guas dos rios para \nirriga\u00e7\u00e3o. Este viveiro municipal abastece, principalmente, o Parque Vila Lobos, que tem uma de suas entradas \nde pedestre um pouco adiante na mesma rua, alcan\u00e7ando o c\u00f3rrego (vide fotos 66 e 67).\n\nSeguindo pela longa pra\u00e7a, depois da entrada do parque as grandes casas d\u00e3o lugar a edif\u00edcios residenciais \ne comerciais (esses \u00faltimos apenas adjacentes \u00e0 conflu\u00eancia com o Rio Pinheiros). Pr\u00f3ximo a esses edif\u00edcios, \nnota-se uma \u00e1gua aparentemente incolor e inodora que escorre no meio fio at\u00e9 desaparecer em uma das \u201cbocas \nde lobo\u201d. Segundo dois zeladores, esta \u00e1gua vem das bombas de recalque do subsolo e s\u00e3o jogadas, quase \nque ininterruptamente, para fora dos pr\u00e9dios. Podemos ent\u00e3o supor que os edif\u00edcios em quest\u00e3o atingiram, \nclandestinamente, o len\u00e7ol fre\u00e1tico do Belini e, para n\u00e3o terem seus subsolos afogados, mant\u00eam bombas \nde recalque para retirada da \u00e1gua que \u00e9 dispensada na sarjeta em frente \u00e0s constru\u00e7\u00f5es. Talvez tenhamos \na\u00ed os primeiros vest\u00edgios das \u00e1guas do Belini: suas \u00e1guas t\u00edmidas e sorrateiras s\u00e3o novamente jogadas para a \nsuperf\u00edcie por bombas que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de secar a terra (vide foto 68).\n\nDepois de passadas as \u00e1guas correntes, o c\u00f3rrego segue mais uma vez clandestino sob a pra\u00e7a linear \ncompletando sua trajet\u00f3ria t\u00edmida. \u00c9 assim, ent\u00e3o, depois de uma sequ\u00eancia grandiosa de \u00e1reas verdes lineares, \npermeadas por ruas sempre muito arborizadas, que o C\u00f3rrego Belini se junta ao Rio Pinheiros, cumprindo \nsua fun\u00e7\u00e3o de condutor capilar (vide foto 69). Apesar da grande quantidade de pra\u00e7as e espa\u00e7os vegetados, \n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n66\n\n68\n\n67\n\nDa esquerda para a direita:\n\nFoto 66: Entrada do Viveiro municipal.\n\nFoto 67: Entrada do Parque Vila Lobos\n\nFoto 68: \u00c1gua que escorre dos pr\u00e9dios\n\n\n\n880 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\npercebe-se que n\u00e3o houve nenhum esfor\u00e7o para relacion\u00e1-las ao caminho do c\u00f3rrego logo abaixo, buscando \ntrazer a lembran\u00e7a do rio h\u00e1 muito esquecido. Al\u00e9m da sucess\u00e3o de \u00e1reas verdes, o percurso chama aten\u00e7\u00e3o \npela sucess\u00e3o de escolas que permeiam todo o tra\u00e7ado, o que poderia, logo de in\u00edcio, nos proporcionar a \ntentativa de um trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental, voltando o ensino para as ruas e para a realidade que ali se \nestabelece.\n\nS\u00f3 o fato de possibilitar a liga\u00e7\u00e3o de todo um bairro com um dos principais parques metropolitanos de \nS\u00e3o Paulo - o Vila Lobos - atrav\u00e9s de um tra\u00e7ado apropriado e seguro para pedestres e ciclistas, j\u00e1 justificaria \na implanta\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel Parque Linear do C\u00f3rrego Belini. Isso sem falar na liga\u00e7\u00e3o de diversas outras \n\u00e1reas verdes, formando uma verdadeira rede de espa\u00e7os livres. Al\u00e9m dos benef\u00edcios ambientais e sociais, \npoder\u00edamos contar tamb\u00e9m com grandes benef\u00edcios para o sistema de circula\u00e7\u00e3o da cidade. A nascente \ndo c\u00f3rrego fica pr\u00f3xima \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de metro Vila Madalena, enquanto que sua foz fica a menos de 820m \nda esta\u00e7\u00e3o Cidade Universit\u00e1ria da CPTM. Pensando em uma rede maior de percursos, o Belini se ligaria \nfacilmente ao C\u00f3rrego das Corujas, com um dos bra\u00e7os do C\u00f3rrego verde e mesmo com os c\u00f3rregos \u00c1gua \nPreta e o Tiburtino (ambos na bacia do Rio Tiet\u00ea), criando n\u00e3o apenas percursos educativos e esteticamente \nqualificados, mas tamb\u00e9m caminhos mais naturais de se percorrer, nos quais a topografia dos rios ajude os \npedestres com suas subidas brandas. (vide mapas 04 e 05)\n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini - \nLocaliza\u00e7\u00e3o das fotos.\n\n69\n\nFoto 69: C\u00f3rrego Belini chegando no Rio \nPinheiros.\n\nDa esquerda para a direita:\n\nMapa 04: C\u00f3rregos pr\u00f3ximos ao Belini\n\nMapa 05: Percursos no Belini e suas poss\u00edveis \nconex\u00f5es.\n\nC\u00f3r. Belini C\u00f3r. Belini\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nTi\n\nb\nu\n\nrt\nin\n\no\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nTi\n\nb\nu\n\nrt\nin\n\no\n\nC\n\u00f3\n\nr. \n\u00c1\n\ng\nu\n\na \nPr\n\net\na\n\nC\n\u00f3\n\nr. \n\u00c1\n\ng\nu\n\na \nPr\n\net\na\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nd\n\nas\n C\n\no\nru\n\nja\ns\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nd\n\nas\n C\n\no\nru\n\nja\ns\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nVe\n\nrd\ne\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nVe\n\nrd\ne\n\n\n\n890 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 2 .  C \u00d3 R R E G O  I TA PA I \u00da N A\n\nO c\u00f3rrego Itapai\u00fana \u00e9 contribuinte da sub-bacia do Ribeir\u00e3o do \u201cS\u201d que, por sua vez, alimenta o Rio \nPinheiros, desaguando em sua margem esquerda logo ap\u00f3s a fus\u00e3o dos rios Grande e Guarapiranga. Em toda \nsua extens\u00e3o, o Itapai\u00fana permanece no distrito de Vila Andrade (vide mapas 06 e 07). \n\nDa esquerda para a direita:\n\nMapa 06: Localiza\u00e7\u00e3o Vila Andrade na cidade \nde S\u00e3o Paulo.\n\nMapa 07: Localiza\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Itapai\u00fana em \nrela\u00e7\u00e3o ao Rio Pinheiros.\n\nDistrito de Vila Andrade\n\nRio Pinheiros\n\nRio Pinheiros\n\nC\u00f3rrego Itapai\u00fana\n\n\n\n900 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 2 . 0 1 .  V I L A  A N D R A D E\n\nLocalizada na Zona Sul de S\u00e3o Paulo, A Vila Andrade \u00e9 um distrito da Subprefeitura do Campo Limpo \nque se caracteriza por uma ocupa\u00e7\u00e3o predominantemente residencial de padr\u00f5es extremamente distintos, dos \nquais fazem parte edif\u00edcios de alto padr\u00e3o e favelas.\n\nUma das caracter\u00edsticas f\u00edsicas mais marcantes da regi\u00e3o \u00e9 o relevo acidentado e a consider\u00e1vel cobertura \narb\u00f3rea que ganha ainda mais visibilidade com a presen\u00e7a do parque Burle Marx. Esta caracter\u00edstica vem \nfomentando a valoriza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos imobili\u00e1rios lan\u00e7ados na regi\u00e3o. Diferente do distrito do \nAlto de Pinheiros, a vegeta\u00e7\u00e3o da Vila Andrade n\u00e3o est\u00e1, em sua maioria, em \u00e1reas p\u00fablicas \u2013 ao contr\u00e1rio: \nest\u00e1, sim, dentro de propriedades privadas, o que nos leva a concluir que, na medida em que os grandes \nempreendimentos ocupam todos os lotes vagos, o verde do bairro ser\u00e1 substitu\u00eddo pelos edif\u00edcios residenciais.\n\n0 3 . 0 2 . 0 2 .  H I S T \u00d3 R I C O\n\nA hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o das terras do distrito da Vila Andrade confunde-se com a do Morumbi, j\u00e1 que \nambos os distritos surgiram do desmembramento da antiga Fazenda de Ch\u00e1 de propriedade de John Maxwell \nRudge. Desta forma, toda a \u00e1rea \u00e9 comumente descrita como \u201cRegi\u00e3o do Morumbi\u201d (GON\u00c7ALVES, 1998).\n\nNa d\u00e9cada de 40, a retifica\u00e7\u00e3o do Rio Pinheiros e a drenagem de suas v\u00e1rzeas permitiu a expans\u00e3o das \n\u00e1reas habitacionais da elite rumo ao vetor sudoeste (Centro- Centro Novo - Campos El\u00edseos \u2013 Santa Cec\u00edlia \n\u2013 Higien\u00f3polis \u2013 Pacaemb\u00fa \u2013 Avenida Paulista - Cerqueira C\u00e9sar \u2013 Jardim Am\u00e9rica \u2013 Jardim Europa \u2013 Jardim \nPaulistano \u2013 Morumbi ; GON\u00c7ALVES, 1998). O movimento das classes altas foi acompanhado pelas obras \np\u00fablicas, principalmente obras de expans\u00e3o do sistema vi\u00e1rio. \n\nAtrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es com o Estado, influentes propriet\u00e1rios da regi\u00e3o conseguiram fazer com que \nimportantes equipamentos p\u00fablicos - como a Universidade de S\u00e3o Paulo e o Governo do Estado - fossem \ninstalados na regi\u00e3o. Para acompanhar o alto padr\u00e3o de assentamento que se pretendia, aliado aos ainda baixos \npre\u00e7os de terrenos, diversos equipamentos como o Hospital Albert Einstein, os Cemit\u00e9rios Geths\u00eamani, do \nMorumbi e da Paz, os clubes S\u00e3o Paulo e Paineiras e as escolas Porto Seguro, Miguel Cervantes, Pio XII, \nentre outras tamb\u00e9m buscaram a regi\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de suas sedes, tendo em vista o p\u00fablico de alto poder \n\n\n\n910 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\naquisitivo que se instalava paulatinamente na regi\u00e3o (GON\u00c7ALVES, 1998).\nDiferente dos bairros-jardins projetados pela Companhia City, a regi\u00e3o do Morumbi, apesar de tamb\u00e9m \n\ndestinada \u00e0 elite, foi consolidando-se com o mesmo padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o dos demais bairros paulistanos \nconvencionais, caracterizados por um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sem vis\u00e3o de conjunto, seguindo a l\u00f3gica do \nmercado que estabelece os terrenos a serem ocupados e aqueles que devem aguardar valoriza\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia \nde infraestrutura p\u00fablica era evidente nos arruamentos sem asfalto, na escassez de espa\u00e7os livres e na falta de \nesgotamento sanit\u00e1rio - diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos loteamentos da Cia. City .\n\nApesar de ser considerada, de maneira geral, uma \u00e1rea com hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o similar, no processo \nde ocupa\u00e7\u00e3o da chamada Regi\u00e3o do Morumbi, configuraram-se tr\u00eas tipologias coexistentes. A primeira delas \nchamaremos de \u201cMorumbi Cl\u00e1ssico\u201d (que vai da regi\u00e3o do Jockey Clube de S\u00e3o Paulo at\u00e9 a do Pal\u00e1cio do \nGoverno do Estado de S\u00e3o Paulo), onde se instalou, em grandes lotes ocupados por mans\u00f5es, a elite tradicional. \nTemos tamb\u00e9m o \u201cMorumbi Estendido\u201d (que compreende os distritos de Vila Andrade, Vila Suzana, dentre \noutros): regi\u00e3o em que o mercado imobili\u00e1rio aproveitou-se do nome e do \u201cglamour\u201d do \u201cMorumbi Cl\u00e1ssico\u201d \npara criar edif\u00edcios residenciais voltados \u00e0 classe m\u00e9dia. Por fim, \u00e9 poss\u00edvel identificar a regi\u00e3o do Panamby \ncomo uma \u00e1rea em que o mercado imobili\u00e1rio buscou a distin\u00e7\u00e3o do \u201cMorumbi Estendido\u201d, buscando atrair \nnovamente uma elite que estava em ascens\u00e3o.\n\nHoje a regi\u00e3o, de maneira geral, \u00e9 alvo de grande projeto de estrutura\u00e7\u00e3o urbana da Prefeitura que \npretende abrir a Avenida Perimetral junto com o alargamento da Avenida Itapaiuna, na tentativa de desafogar \nas avenidas Morumbi e Giovani Gronchi (obra em fase de finaliza\u00e7\u00e3o), realizando a passagem do monotrilho \nda linha 17-ouro do metr\u00f4, o qual pretende fazer a liga\u00e7\u00e3o entre o Aeroporto de Congonhas com o Est\u00e1dio \ndo Morumbi passando pela Favela de Parais\u00f3polis (em fase de constru\u00e7\u00e3o da estrutura a\u00e9rea). A cria\u00e7\u00e3o de \num viaduto ligando as duas margens do Rio Pinheiros na altura do Parque Burle Marx (em constru\u00e7\u00e3o), e \no projeto urban\u00edstico da Favela de Parais\u00f3polis com cria\u00e7\u00e3o de dois novos parques (o Linear Itapai\u00fana e o \nParais\u00f3polis) tamb\u00e9m s\u00e3o previstos. \n\n0 3 . 0 2 . 0 3 .  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  D A  \u00c1 R E A\n\nSegundo dados do Censo 2010 (IBGE 2010), a popula\u00e7\u00e3o da Vila Andrade saltou de 73.649 habitantes \n\n\n\n920 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nem 2000 para 127.015 habitantes em 2010, atingindo um crescimento de 72% e tornando-se o distrito que \nmais cresceu  na cidade de S\u00e3o Paulo nos \u00faltimos dez anos. \n\nEste acelerado crescimento populacional do distrito apoia-se principalmente na crescente oferta \nde habita\u00e7\u00e3o residencial vertical. De acordo com dados da Enbraesp (Empresa Brasileira de Estudos de \nPatrim\u00f4nio), aconteceram 221 lan\u00e7amentos imobili\u00e1rios na regi\u00e3o entre 1997 e 2009, dos quais 213 eram deste \ntipo (FERREIRA, 2012).\n\nApesar do aumento do n\u00famero de habitantes, a infraestrutura de com\u00e9rcio e servi\u00e7os ainda est\u00e1 longe do \nnecess\u00e1rio para a regi\u00e3o. O pouco que existe, concentra-se principalmente ao longo da Av. Giovanni Gronchi \ne da Av. Dr. Guilherme Dumont Villares. Apesar de ter sido desenhada para atender o transporte individual, \na malha vi\u00e1ria \u00e9 descont\u00ednua e torna-se cada vez mais saturada com o crescente n\u00famero de moradores e \nautom\u00f3veis. Para os pedestres, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda pior: ruas \u00edngremes e sem sa\u00edda, cal\u00e7adas estreitas, baixa \noferta de transporte p\u00fablico e altos e extensos muros de condom\u00ednios residenciais que d\u00e3o as costas para a \nrua, deixando as cal\u00e7adas isoladas e ainda mais perigosas, s\u00e3o alguns dos problemas enfrentados por aqueles \nque se disp\u00f5em a caminhar pelo distrito.\n\nUm dos grandes atrativos da Vila Andrade, assim como sua maior express\u00e3o em termos de cobertura \narb\u00f3rea p\u00fablica, \u00e9 o Parque Burle Marx. O terreno onde seria constru\u00edda a casa de Francisco Pignatari recebeu \nprojeto do paisagista Roberto Burle Marx e, tempos depois, sofreu adapta\u00e7\u00f5es pelo escrit\u00f3rio de Rosa Klias \npara transformar a \u00e1rea em parque publico. Atualmente administrado pela Funda\u00e7\u00e3o Aron Birmann, o parque \nconta com o regulamento mais r\u00edgido de parques da cidade de S\u00e3o Paulo (GON\u00c7ALVES, 1998). L\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \npermitido praticar quaisquer esportes (bicicleta, patins, skate, jogar bola, empinar pipa), fazer piquenique ou \npassear com cachorro. Segundo Gon\u00e7alves (1998) este \u00e9 o parque p\u00fablico \u201cmenos p\u00fablico\u201d da cidade, devido \n\u00e0s in\u00fameras regulamenta\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de uso. O acesso de pedestres \u00e9 complicado, o transporte p\u00fablico \nineficiente e o estacionamento chega a custar R$10,00 nos finais de semana e feriados.\n\nCom o elevado \u00edndice de lan\u00e7amentos imobili\u00e1rios que, para sua implanta\u00e7\u00e3o, retiram parte da cobertura \narb\u00f3rea, esta \u00e9 tamb\u00e9m a regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo com o maior n\u00famero de processos de compensa\u00e7\u00e3o ambiental \nnos \u00faltimos anos.  Seja por falta de espa\u00e7o f\u00edsico para o plantio de tamanha quantidade de mudas das \ncompensa\u00e7\u00f5es ambientais ou por falta de interesse dos empreendedores ou do poder p\u00fablico, verificou-se \nque entre os anos de 1999 e 2009 a rela\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores tiradas e plantadas na regi\u00e3o foi similar. Isso evidencia \n\n\n\n930 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nque o caixa das compensa\u00e7\u00f5es ambientais, o qual d\u00e1 valor monet\u00e1rio as \u00e1rvores retiradas, est\u00e1 com dinheiro \nsuficiente para obras ambientais no distrito (FERREIRA, 2012).\n\nA partir dessa premissa, est\u00e3o em pauta na Prefeitura dois parques para a regi\u00e3o de Vila Andrade (e um \nnovo para o Morumbi). Ambos ser\u00e3o implantados com verba oriunda de compensa\u00e7\u00e3o ambiental. Tratam-\nse do Parque Parais\u00f3polis (compensa\u00e7\u00e3o de obra particular \u2013 TCA 008/06) e do Parque Linear Itap\u00e1i\u00fana \n(compensa\u00e7\u00e3o de obra p\u00fablica \u2013 TCA 124/09) .\n\n0 3 . 0 2 . 0 4 .  O C U PA \u00c7 \u00c3 O\n\nApesar de encontrarmos as situa\u00e7\u00f5es descritas praticamente em toda a regi\u00e3o do Morumbi, o distrito \n\u00e9 extremamente heterog\u00eaneo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas e padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o. Com usos predominantemente \nresidencial vertical e residencial horizontal de m\u00e9dio-alto, alto e baixo padr\u00e3o, a Vila Andrade apresenta sua \nconfigura\u00e7\u00e3o de cobertura arb\u00f3rea com caracter\u00edsticas distintas em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos padr\u00f5es de uso do \nsolo.\n\nAs \u00e1reas residenciais horizontais de m\u00e9dio-alto e alto padr\u00e3o foram as primeiras formas de ocupa\u00e7\u00e3o de \ntoda a regi\u00e3o do Morumbi, e t\u00eam caracter\u00edsticas de grandes lotes com vegeta\u00e7\u00e3o essencialmente no  intralote, \nem ruas fechadas por guaritas, formando bols\u00f5es residenciais.\n\nFoi a partir da d\u00e9cada de 1970 que come\u00e7aram a surgir os primeiros edif\u00edcios com suas amplas \u00e1reas \nde lazer, como alternativa para a elite que ali se instalava, evitando problemas de seguran\u00e7a e os altos custos \nde manuten\u00e7\u00e3o das casas. (FERREIRA, 2012). A tipologia predominante das \u00e1reas residenciais verticais de \nm\u00e9dio-alto e alto padr\u00e3o \u00e9 a torre isolada sobre a garagem, onde a vegeta\u00e7\u00e3o limita-se praticamente a jardins \nsobre laje, diferente das torres multiplas, onde \u00e9 poss\u00edvel notar maior cobertura arb\u00f3rea preservada (como \u00e9 o \ncaso do Condom\u00ednio Vilaggio Panamby). Apesar de alguns conjuntos residenciais apresentarem importantes \nreservas de vegeta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o espa\u00e7os privados e invariavelmente murados, voltados para seu interior e com \nacesso exclusivo aos moradores - o que os exclui do conv\u00edvio com a cidade e com os demais moradores da \nregi\u00e3o.\n\nEm contraste com esta realidade, o distrito engloba uma vasta \u00e1rea residencial horizontal de baixo padr\u00e3o \nrepresentada, fundamentalmente, pela Favela de Parais\u00f3polis e pequenos n\u00facleos de favelas espalhados \n\n\n\n940 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\npelo distrito. A \u00e1rea hoje ocupada por Parais\u00f3polis foi um dos primeiros loteamentos da regi\u00e3o, que definiu \n2.200 lotes de 500m2 e ruas de 10m de largura. O fracasso comercial do empreendimento deixou a \u00e1rea \nabandonada por muito tempo at\u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o irregular tomar paulatinamente o lugar. Hoje, Parais\u00f3polis \ntem uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente cem mil habitantes e \u00e9 considerada a segunda maior favela de \nS\u00e3o Paulo.  Por estar sobre \u00e1rea particular, Parais\u00f3polis recebeu sua primeira interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica apenas em \n2006, como parte de um grande projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o ainda em curso que prev\u00ea a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, \ninstala\u00e7\u00e3o de infraestrutura, execu\u00e7\u00e3o de novas moradias e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos. Neste padr\u00e3o \nde ocupa\u00e7\u00e3o, a cobertura arb\u00f3rea \u00e9 praticamente inexistente e o solo completamente impermeabilizado, o que \ncria uma grande ilha de calor e contraste visual na regi\u00e3o.\n\nMas, justamente nas glebas n\u00e3o ocupadas espalhadas por todo o distrito, existe a maior concentra\u00e7\u00e3o \nde cobertura arb\u00f3rea, o que contribui consideravelmente com a preserva\u00e7\u00e3o (mesmo que n\u00e3o definitiva) da \nvegeta\u00e7\u00e3o da Vila Andrade.\n\n0 3 . 0 2 . 0 5 .  P R O J E T O S  PA R A  A  \u00c1 R E A\n\nPara a \u00e1rea em quest\u00e3o, a Prefeitura de S\u00e3o Paulo reservou um grande projeto vi\u00e1rio e de recupera\u00e7\u00e3o \nambiental, que se daria a partir da cria\u00e7\u00e3o do Parque Linear Itapai\u00fana e da Avenida Itapai\u00fana \u2013 Perimetral \nParais\u00f3polis (vide mapa 08).\n\nMapa 08 (ao lado): Diretrizes da SVMA para o \nParque Linear Itapai\u00fana.\n\n\u00c1reas equipadas (caminho, \nciclovia, estares, playground).\n\n\u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o.\n\nC\u00f3rrego Itapai\u00fana\n\n\n\n950 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nPor estar em uma \u00e1rea ambientalmente rica e por ter as duas principais nascentes do c\u00f3rrego em \nlocais ainda protegidos, o projeto do Parque Linear Itapai\u00fana reservava grande parte de sua exten\u00e7\u00e3o para \npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, sem deixar de contar, inicialmente, com playground, equipamentos de gin\u00e1stica para \nidosos, espa\u00e7os de estar e uma grande ciclovia e cal\u00e7ad\u00e3o que percorreria toda a extens\u00e3o do parque. Esta \nligaria, tamb\u00e9m a marginal Pinheiros, o parque Burle Marx, o Parque Parais\u00f3polis e a Pra\u00e7a Nadilma Haddad \nAmbuba, al\u00e9m de conectar o Terminal de \u00f4nibus e a esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4 \u201cGiovanni Gronchi\u201d da linha 5, o CEU \nParais\u00f3polis e a Favela de Parais\u00f3polis. \n\nO processo de implanta\u00e7\u00e3o e continuidade do projeto do Parque Linear Itapai\u00fana foi paralisado pela \ndemora nas tratativas de desapropria\u00e7\u00e3o que estavam atreladas a esta implanta\u00e7\u00e3o. Neste meio tempo, a \nSecretaria Municipal de Infraestrutura Urbana e Obras (SIURB), respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da avenida, \nprojetou e implantou seu tra\u00e7ado sobrepondo-se \u00e0 \u00e1rea inicial do parque sem qualquer tipo de aprova\u00e7\u00e3o pela \nSecretaria do Verde e do Meio Ambiente (SVMA). \n\nSegundo Claudia de Paula - a coordenadora de projetos da regi\u00e3o Sul da SVMA \u2013 nos revelou em \nconversa informal, a avenida em quest\u00e3o foi implantada t\u00e3o pr\u00f3ximo ao c\u00f3rrego que, em certas circunst\u00e2ncias, \na dist\u00e2ncia entre o leito deste e da avenida \u00e9 de apenas 50cm, enquanto que a cal\u00e7ada projetada pela SIURB \n\u00e9 de apenas 0,80 - muito aqu\u00e9m dos 1,20 exigida pela legisla\u00e7\u00e3o. Esta ilegalidade inviabiliza a implanta\u00e7\u00e3o de \nciclovia adequada1, assim como de equipamentos ao longo do tra\u00e7ado. Sem ter um novo levantamento da \n\u00e1rea do parque, o projeto ainda est\u00e1 paralisado, mas quando voltar \u00e0 pauta ter\u00e1 que sofrer grandes revis\u00f5es \ne provavelmente perder\u00e1 grande parte de seus atrativos iniciais. Esta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez em que, dentro da \npr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dentro do mesmo projeto para uma \u00e1rea da cidade, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos s\u00e3o \nt\u00e3o desconexos a ponto de cometerem profundas incoer\u00eancias com preju\u00edzos inequ\u00edvocos e desmerecerem a \nimport\u00e2ncia m\u00fatua que t\u00eam ao intervirem no espa\u00e7o urbano.\n\nAl\u00e9m da Avenida, est\u00e1 prevista para a \u00e1rea a passagem do monotrilho da linha 17- Ouro cujas estruturas \nde concreto ainda t\u00eam seu tra\u00e7ado desconhecido pela central de informa\u00e7\u00f5es do Metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo. N\u00e3o \nse sabe, por exemplo, se passar\u00e3o no centro da avenida ou em sua lateral (possivelmente cobrindo o C\u00f3rrego \nItapai\u00fana). 1.Em 2015, foram pintadas faixas coloridas no asfalto da \n\nAvenida Itapai\u00fana \u2013 Perimetral Parais\u00f3polis sinalizando \na nova ciclovia, que n\u00e3o conta com qualquer obst\u00e1culo \nou prote\u00e7\u00e3o para separar o ciclista dos carros.\n\n\n\n960 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 2 . 0 6 .  P E R C U R S O S  C \u00d3 R R E G O  I TA PA I \u00da N A\n\nO percurso do C\u00f3rrego Itapai\u00fana se divide em cinco caminhos com suas respectivas nascentes. Sua \ntrajet\u00f3ria \u00e9 t\u00e3o heterogenea como as paisagens de seu entorno e as formas de ocupa\u00e7\u00e3o que a ele foram \ndestinadas. O caminho das \u00e1guas enfrenta uma inclina\u00e7\u00e3o levemente \u00edngreme pr\u00f3ximo das cabeceiras, que se \ntorna mais branda no caminhar do percurso at\u00e9 desaguar no Rio Pinheiros. As cal\u00e7adas das ruas que rastreiam \no c\u00f3rrego, quando existem, s\u00e3o m\u00ednimas, mal cuidadas e sem arboriza\u00e7\u00e3o.\n\nEm seu ponto mais distante da foz, o qual chamaremos de primeira nascente, a Escola Estadual \nProfessora Etelvina de G\u00f3es Marcucci toma o lugar do \u201cber\u00e7o das \u00e1guas\u201d e \u00e9 implantada sobre o curso \nd\u2019\u00e1gua, confirmando a tend\u00eancia do poder p\u00fablico de implantar equipamentos sobre locais previamente \ndestinados a \u00e1reas verdes (vide foto 70). Segundo a cartografia, o c\u00f3rrego segue, ent\u00e3o, por tr\u00e1s de edif\u00edcios \nresidenciais de alto padr\u00e3o, escondendo-se daqueles que passam pela Rua Dr. Jos\u00e9 Carlos de Toledo Piza \n\n(a mais pr\u00f3xima de seu leito), se abrindo para uma \u00e1rea verde onde, segundo o projeto do parque linear, \ndever\u00e1 permanecer como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA \u00e1rea em quest\u00e3o forma um grot\u00e3o densamente vegetado, envolto por uma cerca de arame farpado, \ncom acesso restrito por uma rua sem sa\u00edda cujo nome n\u00e3o consta no levantamento da prefeitura. Esta rua de \nacesso \u00e0 \u00e1rea verde \u00e9 muito prec\u00e1ria, de terra, e encontra-se abandonada, com muito lixo, entulho, restos de \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 70: Possivel localiza\u00e7\u00e3o de uma das \nnascentes do C\u00f3rrego.\n\nFoto 71: Grot\u00e3o com vegeta\u00e7\u00e3o preservada.\n\n70\n\n71\n\n\n\n970 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\ntubos de concreto e at\u00e9 mesmo um carro queimado. A rua termina em uma esp\u00e9cie de trilha que, depois de \nalgum esfor\u00e7o, nos esquivando da vegeta\u00e7\u00e3o ou dos restos de sujeira, liga-nos \u00e0 Rua Frederico Guarinon, do \noutro lado do c\u00f3rrego (vide imagens 71 e 72). \n\nAs \u00e1guas do Itapai\u00fana n\u00e3o podem ser vistas nesta travessia, levando-nos a uma s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es. \nPodemos supor que elas foram, desnecessariamente, tubuladas e enterradas sob a vegeta\u00e7\u00e3o ou, ainda, \npodemos considerar que a falta do fluxo cont\u00ednuo de \u00e1gua neste trecho do c\u00f3rrego se d\u00e1 pelo sepultamento da \nnascente sob a escola p\u00fablica. Tampouco podemos descartar a hip\u00f3tese da \u00e1gua do c\u00f3rrego ter secado devido \nao crescente processo de devasta\u00e7\u00e3o, causado pelo avan\u00e7o do mercado imobili\u00e1rio, que teria prejudicado o \nlen\u00e7ol fre\u00e1tico do rio (vide foto 73).\n\nApesar de se constituir uma paisagem ainda encantadora, os pr\u00e9dios e constru\u00e7\u00f5es ao redor chegam cada \nvez mais pr\u00f3ximos dessa \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, dando a impress\u00e3o de que, a qualquer momento, tomar\u00e3o conta \nde toda a paisagem. No \u00faltimo ano, um novo empreendimento imobili\u00e1rio da construtora \u201cPlanos e Planos\u201d \nteve suas obras iniciadas, transformando o acesso \u00e0 \u00e1rea verde em seu dep\u00f3sito de material de constru\u00e7\u00e3o. \nBlocos de concreto, areia, pedra e uma s\u00e9rie de ca\u00e7ambas foram dispostos na rua sem qualquer apre\u00e7o \nem rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o p\u00fablico. \u00c9 certo que esta \u00e9 uma \u00e1rea muito pouco frequentada e, por isso mesmo, \ntraz consigo uma forte sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a para quem por ali passa. Entretanto, o fato de n\u00e3o ter uso \ncont\u00ednuo n\u00e3o d\u00e1 ao setor privado o direito de tomar o espa\u00e7o p\u00fablico para uso e benef\u00edcio pr\u00f3prio, agravando \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n73\n72\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 72: Lixo no final da rua sem sa\u00edda.\n\nFoto 73: Os pr\u00e9dios avan\u00e7ando na \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o\n\n\n\n980 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nainda mais a sensa\u00e7\u00e3o de abandono e descaso que a \u00e1rea denota.\nVoltando pela rua sem sa\u00edda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 rua Dr. Carlos Aldrovandi, ladeando o novo empreendimento \n\nque est\u00e1 sendo erguido, \u00e9 poss\u00edvel avistar, bem \u00e0 frente, a continua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea vegetada, agora \u201cprotegida\u201d \npor um alto muro que indica um poss\u00edvel terreno particular. Neste, a qualquer momento, podem ter in\u00edcio as \nobras de mais um edif\u00edcio \u2013 o que devastar\u00e1 parte da mata ciliar do c\u00f3rrego.\n\nE \u00e9 assim: ora escondendo-se pela vegeta\u00e7\u00e3o, ora por altos muros, que o Itapai\u00fana segue seu caminho \nclandestinamente at\u00e9 a rua Dr. Jos\u00e9 Pedro de Carvalho Lima em frente ao CEU Parais\u00f3polis, quando seu leito \n\u00e9 revelado. S\u00f3 ent\u00e3o conseguimos chegar mais pr\u00f3ximo de suas \u00e1guas e, tamb\u00e9m, do ponto em que o c\u00f3rrego \n\u00e9 aprisionado (de um lado pela via e do outro pelos altos muros dos condom\u00ednios residenciais particulares), \nsobrando apenas uma faixa pequena para seu flanar (vide foto 74). \n\nAt\u00e9 este ponto, ao que tudo indica, as \u00e1guas do Itapai\u00fana permanecem relativamente limpas, apesar de \nconfinadas em uma vala estreita, correndo ainda por entre a vegeta\u00e7\u00e3o fechada, j\u00e1 com algum lixo em suas \nmargens. A pequena mata vai ent\u00e3o se abrindo, o lixo se espraiando, e os muros dos condom\u00ednios passam a \nse afastar do leito paulatinamente. O c\u00f3rrego segue seu caminho sem grande sinuosidade, acompanhando \no percurso da via em sua margem esquerda, at\u00e9 o encontro das ruas Dr. Jos\u00e9 Pedro de Carvalho Lima e do \nnovo tra\u00e7ado da Avenida que recebe o nome do c\u00f3rrego e que, por uma infelicidade de projeto, avan\u00e7ou seu \nleito para dentro da \u00e1rea prevista para o parque linear. \u00c9 tamb\u00e9m neste encontro de ruas que se inicia um \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n74\n\n75\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 74: C\u00f3rrego vis\u00edvel por entre a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nFoto 75: Primeiro assentamento irregular \nencontrado neste bra\u00e7o do c\u00f3rrego.\n\n\n\n990 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nassentamento irregular, com casas aparentemente antigas de tijolo, que jogam seu esgoto diretamente no \nc\u00f3rrego (vide foto 75).\n\nSem qualquer tipo de saneamento b\u00e1sico para atender essa popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, o Itapai\u00fana passa a \nsofrer, neste trecho, uma maior incid\u00eancia de esgoto, lixo e entulho. Suas \u00e1guas, agora polu\u00eddas, passam por \nespa\u00e7os livres cada vez menores. Para essa popula\u00e7\u00e3o, o acesso se d\u00e1 atrav\u00e9s de uma ponte de madeira que liga \no assentamento ao outro lado do c\u00f3rrego e dali uma escada de concreto faz a passagem at\u00e9 a estreita cal\u00e7ada \nda avenida (vide fotos 76 e 77). \u00c9 poss\u00edvel ver, ao longe, um quintal pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1guas onde foram feitas uma \nhorta e um pequeno galinheiro, remetendo mais uma vez \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es das antigas ch\u00e1caras agropastoris \nque ocuparam as margens dos rios paulistas durante muitos anos. As vielas de acesso \u00e0s casas s\u00e3o de f\u00e1cil \nreconhecimento e, apesar do estado lament\u00e1vel do c\u00f3rrego (cheiro forte e lixo por toda a parte), \u00e9 poss\u00edvel \nentender aquele ponto do Itapai\u00fana como um lugar que, de certa forma, \u00e9 cuidado e preservado por aqueles \nque ali vivem.\n\nBeirando a avenida, a alguns metros \u00e0 frente, encontramos mais um assentamento irregular, mas agora \nde casas de madeira. Menor do que o primeiro e com caracter\u00edsticas de precariedade muito mais evidentes, \n\u00e9 neste ponto do rio onde encontramos o vest\u00edgio mais claro de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o livre. Um balan\u00e7o \nimprovisado e alguns m\u00f3veis indicam o uso de lazer e contempla\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 naquele ponto da v\u00e1rzea do rio. \nA beira d\u2019\u00e1gua volta-se \u00e0 lembran\u00e7a da inf\u00e2ncia, \u00e0 troca de experi\u00eancias e \u00e0s viv\u00eancias com o espa\u00e7o p\u00fablico \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n76\n77\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 76: Acesso \u00e0s casas sobre o Itapai\u00fana. \n\nFoto 77: As \u00e1guas j\u00e1 polu\u00eddas do c\u00f3rrego.\n\n\n\n1000 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n(vide foto 78, 79 e 80). \nEm visita no ano de 2013, conversando com aqueles que ali estavam, recebemos a informa\u00e7\u00e3o de que \n\nesta \u00e1rea j\u00e1 havia sido abandonada pelos moradores que receberiam o \u201caluguel social\u201d para se manter em \nlocalidade pr\u00f3xima. Como o benef\u00edcio n\u00e3o foi honrado, as fam\u00edlias voltaram a ocupar as casas que haviam \ndeixado para tr\u00e1s. Segundo os moradores, a Prefeitura prometeu iniciar o pagamento no final do mesmo ano, \nquando finalmente a \u00e1rea deveria ter sido totalmente desocupada para dar lugar ao parque linear. Apesar das \ninforma\u00e7\u00f5es, voltamos a campo no ano de 2014 e, at\u00e9 o presente momento, apenas as casas ribeirinhas - \naquelas que estavam literalmente sobre suas \u00e1guas - foram removidas e um grande muro de pedra gabi\u00e3o foi \nconstru\u00eddo. A pequena e prec\u00e1ria ponte de madeira que ligava a comunidade \u00e0 avenida foi removida e agora \no acesso \u00e9 feito por t\u00e1buas simplesmente apoiadas umas nas outras, sem qualquer tipo de prote\u00e7\u00e3o para o \npassante. Ainda assim, \u00e9 poss\u00edvel ver pessoas sentadas de frente para o Itapai\u00fana, vendo as \u00e1guas rolarem por \nentre os obst\u00e1culos.\n\nDepois desta segunda ocupa\u00e7\u00e3o, o c\u00f3rrego ganhou um pequeno alargamento de \u00e1rea livre em sua margem \nesquerda, entre seu leito e a avenida. Nessa \u00e1rea a vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 abundante, mas as \u00e1guas permanecem \nescondidas por um grande talude em suas laterais. \n\nSeguindo pela Avenida Itapai\u00fana, do lado oposto ao c\u00f3rrego, uma grande ribanceira vegetada mant\u00e9m \numa arboriza\u00e7\u00e3o agrad\u00e1vel ao olhar, aludindo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o primitiva de encosta. Aberto para a paisagem, o \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n78\n79\n\n80\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 78: Segundo assentamento irregular.\n\nFoto 79: Balan\u00e7o improvisado ao ar livre.\n\nFoto 80: Ponte de amadeira sobre o \nItapai\u00fana.\n\n\n\n1010 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nItapai\u00fana segue adiante quando, ent\u00e3o, timidamente cruza o asfalto da Rua Catharina Reimberg. Atravessando \na rua, o c\u00f3rrego d\u00e1 um pequeno respiro por entre um v\u00e3o de concreto e ent\u00e3o segue oculto sob uma pequena \npra\u00e7a p\u00fablica. Sob esta pra\u00e7a, que n\u00e3o tem nenhum tratamento paisag\u00edstico, nem bancos ou qualquer outro \nequipamento, o c\u00f3rrego segue at\u00e9 a Rua Deputado Jo\u00e3o Sussumu Hirata, onde ocorre abertamente o primeiro \nencontro das \u00e1guas (vide fotos 81 e 82). \n\nEste outro bra\u00e7o do c\u00f3rrego tem seu tra\u00e7ado praticamente inteiro em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \ndestinada a este uso no projeto do futuro parque. Ladeado pelos dois bra\u00e7os da Rua Antonio Aggio (direita \ne esquerda), sua nascente \u00e9 de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o tanto in loco quanto na cartografia. Tudo indica que ela \npode estar justamente embaixo de um edif\u00edcio residencial que est\u00e1 sofrendo uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica atuada pelo \nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo (vide foto 83).\n\nCaminhando por entre a vegeta\u00e7\u00e3o densa, o rio pode ser ouvido e visto ao longe (vide foto 84). As ruas \nque o ladeiam (principalmente a localizada em sua margem direita - rua sem sa\u00edda e com portaria improvisada), \nservem de espa\u00e7o para passeios praticamente restritos \u00e0queles que por ali moram (vide foto 85).  Alguns \nlotes com grandes edif\u00edcios d\u00e3o as costas ao curso d\u2019\u00e1gua e \u201croubam\u201d o espa\u00e7o que naturalmente seria do \nrio, afinando aqui e ali sua \u00e1rea de mata ciliar. Diferente da primeira \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego junto \u00e0 \nprimeira nascente, esta \u00e9 muito bem cuidada, dispondo de alguns bancos, lixeiras e placas com os dizeres \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n81\n82\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 81: Rua onde, do lado direito o c\u00f3rrego \nest\u00e1 aberto e do lado esquerdo \u00e9 ocultado.\n\nFoto 82: O encontro das \u00e1guas\n\n\n\n1020 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n\u201crecolha as necessidades de seu c\u00e3o\u201d. Tais equipamentos s\u00e3o todos, possivelmente, colocados pelos pr\u00f3prios \nmoradores dos edif\u00edcios e resid\u00eancias \u00e0 beira d\u2019\u00e1gua. Neste bra\u00e7o do Itapai\u00fana a sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \u00e9 \nmaior e podemos nos deixar levar pelos sons dos passarinhos, grilos e do vento. Percorrendo toda a Rua \nAntonio Aggio, o c\u00f3rrego segue paralelamente \u00e0 Rua Deputado Jo\u00e3o Sussumu Hirata, onde a mescla de \nedif\u00edcios e terrenos vegetados faz um jogo, escondendo e mostrando a perspectiva do curso.\n\nPor tr\u00e1s de um novo conjunto comercial \u00e9 que este segundo bra\u00e7o do Itapai\u00fana escorre e vai encontrar o \nprimeiro em uma \u00e1rea verde, na esquina das ruas Deputado Jo\u00e3o Sussumu Hirata e Itapai\u00fana, onde o encontro \ndas \u00e1guas gera um som encantador que lembra uma pequena queda d\u2019\u00e1gua. Ap\u00f3s o encontro dos bra\u00e7os, o \nrio \u00e9 mais uma vez tragado para debaixo do asfalto, caminhando submerso no meio de um quarteir\u00e3o de \nocupa\u00e7\u00e3o peculiar. \n\nO quarteir\u00e3o em quest\u00e3o \u00e9 divido ao meio, onde no centro, segundo a cartografia e a den\u00fancia da \ntopografia, o c\u00f3rrego corre secretamente. Na margem direita, existe uma \u00e1rea verde dividida por um posto \nda Pol\u00edcia Militar. Na primeira metade da \u201cpra\u00e7a\u201d n\u00e3o existe qualquer tratamento paisag\u00edstico: trata-se de \numa \u00e1rea verde bem cuidada, com a grama baixa e algumas \u00e1rvores rec\u00e9m-plantadas, mas sem qualquer \nespa\u00e7o preparado para as pessoas. J\u00e1 na segunda, apesar de n\u00e3o haver nenhum tipo de equipamento, bancos \nou lixeiras, existem caminhos de pedestres e \u00e1rvores de grande porte agregando valor paisag\u00edstico. Um dos \npercursos criados nesta metade da pra\u00e7a corre pr\u00f3ximo ao leito do rio submerso, quase como se quisesse que \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n83\n\n84\n\n85\n\n Da esquerda para a direita:\n\nFoto 83: Prov\u00e1vel nascente do C\u00f3rrego.\n\nFoto 84: Por entre a vegeta\u00e7\u00e3o, se esconde o \nc\u00f3rrego.\n\nFoto 85: Rua Antonio Aggio na margem direita\n\n\n\n1030 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nas pessoas visitassem as covas das \u00e1guas canalizadas (vide fotos 86 e 87).\nNa margem esquerda deste quarteir\u00e3o foi implantado tamb\u00e9m um posto do SAMU (Servi\u00e7o de \n\nAtendimento M\u00f3vel de Urg\u00eancia) em antiga \u00e1rea verde e, em seguida, ao longo do restante do quarteir\u00e3o, o \nCol\u00e9gio Portinho  ocupa parte do leito e das margens do c\u00f3rrego (vide foto 88). O Col\u00e9gio Porto Seguro, a \ndespeito de sua tradi\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 - cultura esta de pioneirismo e refer\u00eancia mundial em preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n86\n88\n\n89\n\n87\n\nNo sentido hor\u00e1rio come\u00e7ando em cima a \nesquerda:\nFoto 86: \u00c1rea  que antecede o posto policial. \nFoto 87: \u00c1rea verde ap\u00f3s oposto policial.\nFoto 88: O posto do SAMU.\nFoto 89: P\u00e1tio do col\u00e9gio Portinho.\n\n\n\n1040 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nsustentabilidade - ignorando o c\u00f3rrego, implantou sua sede de ensino infantil em \u00e1rea de v\u00e1rzea do Itapai\u00fana, \ndando as costas a ele ao mesmo tempo em que, sem inten\u00e7\u00e3o, faz alus\u00e3o ao curso d\u2019\u00e1gua oculto que passa sob \na \u00e1rea de lazer. \n\nSegundo o site do Col\u00e9gio, o p\u00e1tio foi feito para que \u201c\u00c0 beira de um rio feito de azulejos azuis, brincando \nde casinha, fazendo montes de areia branca ou em cores, apreciando as \u00e1guas que jorram do chafariz, a \nvontade das crian\u00e7as certamente \u00e9 de montar acampamento no parque.\u201d (vide foto 89). E porque n\u00e3o montar \nacampamento no parque real, aquele da cidade, integrado ao mundo exterior e \u00e0 beira das \u00e1guas do c\u00f3rrego \nque por ali passa? O \u201crio de dentro\u201d \u00e9 exclusivo e assim se pretende que permane\u00e7a no imagin\u00e1rio daquelas \ncrian\u00e7as.\n\n\u00c9 tamb\u00e9m neste trecho do c\u00f3rrego onde, em um domingo ensolarado, o espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 totalmente \napropriado pelos moradores que costumam praticar exerc\u00edcios f\u00edsicos justamente em torno do \u00fanico quarteir\u00e3o \nem que o Itapai\u00fana corre completamente submerso. Fam\u00edlias inteiras passeiam a beira do curso d\u2019\u00e1gua que, \noculto, n\u00e3o pode ver o movimento passar (vide foto 90). \n\nSaindo deste quarteir\u00e3o e atravessando a Rua Jos\u00e9 Ramon Urtiza, o c\u00f3rrego pode ser visto pela \u00faltima \nvez pelos pedestres que passam nas cal\u00e7adas. J\u00e1 dentro de paredes de concreto e com um muro baixo de \nprote\u00e7\u00e3o, o Itapai\u00fana volta a ver a luz do dia (vide foto 91). Ainda sorrateiro, vai passando atr\u00e1s de algumas \npropriedades privadas at\u00e9 desaparecer sob o empreendimento residencial \u201cVillagio Panamby\u201d. O condom\u00ednio \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n90\n\n91\n\n Da  esquerda para a direita:\n\nFoto 90: V\u00e1rzea do Itapai\u00fana.\n\nFoto 91: C\u00f3rrego Itapai\u00fana volta a aparecer, \nagora pressionado por paredes de concreto. \n\n\n\n1050 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\nde pr\u00e9dioscom diversas torres, que oculta duas nascentes do Itapai\u00fana, \u00e9 uma verdadeira \u201ccidade dentro da \ncidade\u201d. As propagandas enfatizam que \u201cvoc\u00ea n\u00e3o vai precisar sair do condom\u00ednio\u201d, referindo-se \u00e0 quantidade \nde servi\u00e7os que ele oferece. Clube com piscinas, quadras, saunas, pistas de cooper, al\u00e9m de aulas de esportes \nvariados, farm\u00e1cia, pet shop e sal\u00e3o de beleza s\u00e3o algumas de suas atra\u00e7\u00f5es.\n\nAl\u00e9m desses atrativos, o que mais valoriza o empreendimento \u00e9 a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de mata nativa \ncom 58.000m\u00b2 de extens\u00e3o, onde vivem soltos pav\u00f5es, gansos, galinhas d\u2019angola, cisnes e patos e onde os \nmoradores podem fazer trilhas e desfrutar da \u201c\u00e1rea dos lagos\u201d. Com projeto do paisagista Benedito Abbud, \no empreendimento \u00e9 um belo exemplo de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas isso n\u00e3o o isenta de culpa por privar a \ncidade do desfrute das nascentes do Itapai\u00fana, retirando do cidad\u00e3o o c\u00f3rrego, suas nascentes e suas v\u00e1rzeas \n(vide foto 92 e 93).   \n\nPassando o condom\u00ednio, segundo moradores e a cartografia, o curso d\u2019\u00e1gua volta a aparecer na paisagem, \natr\u00e1s de algumas casas que d\u00e3o frente \u00e0 Avenida Itapai\u00fana. Continuando seu tra\u00e7ado, ele atravessa a avenida e \npassa ladeando uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do Parque Burle Marx at\u00e9 encontrar o Rio Pinheiros (vide foto 94). \n\nO percurso do rio \u00e9 complexo e repleto de conflitos com seu entorno, mas ainda assim preserva uma \ngrande gama de potencialidades com muitas \u00e1reas onde o c\u00f3rrego est\u00e1 \u201cprotegido\u201d pela vegeta\u00e7\u00e3o. Tal \nconstata\u00e7\u00e3o corrobora com a ideia de que n\u00e3o apenas os assentamentos prec\u00e1rios invadem \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o: \ngrandes empreendimentos de alto padr\u00e3o \u201croubam\u201d \u00e1reas de v\u00e1rzea e \u201cprivatizam\u201d as vistas para a \u00e1gua e para \n\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 \nlocaliza\u00e7\u00e3o fotos.\n\n92\n\n94\n93\n\nDa  esquerda para a direita:\nFoto 92: Portaria do condom\u00ednio de luxo.\nFoto 93: Interior do condom\u00ednio aproveitando \nas \u00e1guas do c\u00f3rrego no projeto de paisagismo.\nFoto 94: Rua Itapai\u00fana, por onde o c\u00f3rrego \natravessa para encontrar com as \u00e1guas do Rio \nPinheiros.\n\n\n\n1060 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\na mata ciliar, excluindo-os da cidade e ocultando-os do imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o. \nMais uma vez colocando os cursos d\u2019\u00e1gua como poss\u00edveis promotores da interliga\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os livres, \n\no Itapai\u00fana poderia facilmente ligar o Parque Burle Marx (que, como vimos, pode ser considerado o parque \np\u00fablico mais elitista da cidade de S\u00e3o Paulo) com a Favela de Parais\u00f3polis - uma comunidade carente de \n\u00e1reas verdes, onde moram mais de cem mil habitantes. Al\u00e9m disso, aproveitar\u00edamos a extensa malha h\u00eddrica \nlocalizada na margem esquerda do Rio Pinheiros para a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de percursos em uma regi\u00e3o \nonde se perdeu o costume de caminhar e onde as atividades s\u00e3o feitas quase que exclusivamente por ve\u00edculos \nmotorizados (vide mapas 10 e 11).\n\nDa esquerda para a direita:\n\nMapa 04: C\u00f3rregos pr\u00f3ximos ao Belini\n\nMapa 05: Percursos no Belini e suas poss\u00edveis \nconex\u00f5es.\n\nC\u00f3\nr. M\n\nari\na J\n\noa\nqu\n\nina\n\nC\u00f3\nr. M\n\nari\na J\n\noa\nqu\n\nina\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nIt\n\nap\nai\n\n\u00fa\nn\n\na\n\nC\n\u00f3\n\nr. \nIt\n\nap\nai\n\n\u00fa\nn\n\na\n\nContribuintes Rib. \n\nPirajussara\n\nContribuintes Rib. \n\nPirajussara\n\nRib. Morro do \"S\"\n\nRib. Morro do \"S\"\n\nRi\no \n\nPi\nnh\n\nei\nro\n\ns\n\nRi\no \n\nPi\nnh\n\nei\nro\n\ns\n\n\n\n1070 3 .  U M A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  B E L I N I  E  I TA PA I \u00da N A\n\n0 3 . 0 3 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O\n\nAssim como os dois estudos de caso aqui apresentados \u2013 o Belini e o Itapai\u00fana - a cidade de S\u00e3o Paulo \nest\u00e1 tomada por in\u00fameros cursos d\u2019\u00e1gua an\u00f4nimos, que correm pela periferia da percep\u00e7\u00e3o dos moradores \nsem serem notados e, muitas vezes, sendo rejeitados por todas as formas de valoriza\u00e7\u00e3o (seja pelo Estado ou \npela sociedade civil). \n\nA ideia aqui exposta \u00e9 propor uma poss\u00edvel releitura dos c\u00f3rregos fazendo sua restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \nsempre que poss\u00edvel, mas abrindo para outras possibilidades quando a passagem do c\u00f3rrego se d\u00e1 sob a \nurbaniza\u00e7\u00e3o totalmente consolidada. Seria uma proposta de mudan\u00e7a da paisagem urbana, adequando as \npossibilidades de interven\u00e7\u00e3o para cada caso, sempre com o objetivo de resgatar os rios urbanos mesmo em \nsitua\u00e7\u00f5es de antropiza\u00e7\u00e3o extrema.\n\nH\u00e1 uma pr\u00e1tica que vem ganhando adeptos ao redor do mundo, principalmente nos EUA e Inglaterra, \nque se ancora na reflex\u00e3o aqui iniciada. Trata-se do daylightining, ou trazer \u00e0 luz em tradu\u00e7\u00e3o livre. Essa \npr\u00e1tica envolve desde tirar os rios de galerias fechadas, at\u00e9 a mera indica\u00e7\u00e3o de que sob uma determinada rua \ncorre um rio, passando por diversos n\u00edveis de recupera\u00e7\u00e3o. Nessa pr\u00e1tica, as possibilidades de recobramento \ns\u00e3o analisadas caso a caso e as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas de acordo com as possibilidades em que cada situa\u00e7\u00e3o \n\u00e9 apresentada. Como uma esp\u00e9cie de conglomerado de projetos e iniciativas, foi criado um site ingl\u00eas que \nindica alguns projetos de daylightining ao redor do mundo. O cadastro pode ser feito online e o projeto \nficar\u00e1 demarcado no mapa com suas informa\u00e7\u00f5es mais importantes, criando uma esp\u00e9cie de \u201cguia\u201d para \npesquisadores ou curiosos, como uma forma de incentivo para este tipo de interven\u00e7\u00e3o3. \n\nFoi a partir deste pensamento, que buscamos os dois estudos de caso aqui expostos, para que \npossamos discutir e analisar diferentes formas de interven\u00e7\u00e3o em cursos d\u2019\u00e1gua urbanos na cidade de S\u00e3o \nPaulo. Procuraremos ent\u00e3o, refletir sobre as possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o das pessoas para a \ncria\u00e7\u00e3o de paisagens feitas coletivamente. Esta vis\u00e3o busca na requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem urbana fluvial um \nreconhecimento dos valores sociais, de maneira a tornar poss\u00edvel a aproxima\u00e7\u00e3o da sociedade com a base \nbiof\u00edsica de suas cidades.\n\n3. Para mais informa\u00e7\u00f5es consultar: http://daylighting.\norg.uk/Daylighting/\n\n\n\n1080 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nEm seu processo veloz de urbaniza\u00e7\u00e3o, a cidade de S\u00e3o Paulo presenciou o paulatino distanciamento \nde seus cidad\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os livres p\u00fablicos. A hegemonia da ocupa\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas, aliada \n\u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a (revelada por estat\u00edsticas policiais e divulgada na m\u00eddia) e a falta de investimentos \nmais robustos na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o daqueles espa\u00e7os fez com que o cen\u00e1rio urbano se consolidasse quase \nque somente como \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o. Isso comprometeu sua fun\u00e7\u00e3o social de promover encontros e passeios \ne produziu uma paisagem desprovida de identidade.\n\nJames Hillman, em \u201cCidade e Alma\u201d (1993), prop\u00f5e o pensamento de uma cidade \u2018almada\u2019, onde \u00e9 \npreciso cultivar ou reavivar a alma da cidade para que ela reviva dentro das pessoas, trazendo identidade \ne cumplicidade m\u00fatua. Segundo o autor, \u201c(...) o mundo sem alma nunca pode oferecer intimidade, nunca \nretribui o meu olhar, nunca me olha com interesse, gratid\u00e3o, nem alivia o isolamento absoluto da minha \nsubjetividade.\u201d (HILLMAN, 1993, p.24).\n\nComo vimos, ao longo da hist\u00f3ria, em muitos ambientes urbanos, sobretudo em regi\u00f5es metropolitanas \nmuito densas, o homem foi se apartando deste conv\u00edvio com os cursos d\u2019\u00e1gua que, paulatinamente, sumiram \ndas vistas e do imagin\u00e1rio coletivo. Esquecidos, estes perderam parte da sua alma, mas continuam a trilhar \nseu caminho tentando mostrar, atrav\u00e9s de seus vest\u00edgios, sua import\u00e2ncia na hist\u00f3ria da civiliza\u00e7\u00e3o. Segundo \nBartalini (2011), por terem participado de momentos marcantes na vida das cidades (do nascimento ao \ndesenvolvimento), os rios t\u00eam grande intimidade com o fazer humano e urbano e n\u00e3o podem ser retirados de \n\n4 .  O U T R A  L E I T U R A  D A  PA I S A G E M \nC A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n \u201c(...) E o riacho de minha inf\u00e2ncia\nhoje est\u00e1 assoreado e morto\nmas ainda corre\nl\u00edmpido e soberano\nnos labirintos de minha mem\u00f3ria.\u201d\nJulio Rodrigues Correia em \u2018Poema quase adeus para um riacho'\n\n\n\n1090 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nseu lugar na coletividade, mesmo que este lugar seja o inconsciente.\nUsando os c\u00f3rregos do estudo de caso Belini e Itapai\u00fana (introduzidos no cap\u00edtulo anterior), buscamos \n\nneste cap\u00edtulo entender a percep\u00e7\u00e3o desses elementos da paisagem pelas pessoas comuns. Buscamos, com \nisso, iniciar um levantamento de possibilidades e dificuldades a serem enfrentadas na reconcilia\u00e7\u00e3o da cidade \nde S\u00e3o Paulo com a rede h\u00eddrica \u2013 reconcilia\u00e7\u00e3o esta que tem por objetivo reconquistar os paulistanos, \nfazendo um convite ao conv\u00edvio com sua base biof\u00edsica.\n\nNesta busca pelo sentido que estava sendo atribu\u00eddo \u00e0 paisagem h\u00eddrica capilar pelos vivenciadores, e \nainda pelos sentidos que poderiam ser constru\u00eddos e modificados, buscamos na metodologia da pesquisa \nqualitativa um meio de nos aproximarmos da realidade sens\u00edvel estabelecida. Para esclarecermos o processo \nmetodol\u00f3gico, iniciaremos o cap\u00edtulo com uma breve exposi\u00e7\u00e3o sobre conceitos fundamentais para o \nentendimento das bases te\u00f3ricas que nortearam o desenvolvimento de campo. Em seguida, apresentaremos \numa explica\u00e7\u00e3o sucinta do processo metodol\u00f3gico, para ent\u00e3o abordarmos os estudos de caso propriamente \nditos.\n\n0 4 . 0 1 .  B A S E S  C O N C E I T U A I S\n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o que conceitos s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es culturais que variam de acordo com o tempo, \ncom a hist\u00f3ria e com a cultura e tendo em mente que o conceito de paisagem \u00e9 poliss\u00eamico, sendo empregado \nde formas distintas por especialistas de diferentes \u00e1reas do conhecimento, buscaremos, nesta parte do trabalho, \nlevantar as principais defini\u00e7\u00f5es de \u201cpaisagem\u201d, a fim de situar a no\u00e7\u00e3o que se pretende trazer \u00e0 luz nesta \ndiscuss\u00e3o.\n\nPartiremos de uma das vis\u00f5es mais amplamente difundidas, a qual coloca a paisagem como cen\u00e1rio \nest\u00e1tico e aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a humana. Milton Santos (1988) vai um pouco al\u00e9m da vis\u00e3o \nde paisagem como uma fotografia: ele a define como um conjunto de objetos geogr\u00e1ficos distribu\u00eddos no \nespa\u00e7o sobre um territ\u00f3rio, onde n\u00e3o apenas o que \u00e9 do campo do olhar entra nesta constru\u00e7\u00e3o que parte \ninvariavelmente de um dado humano. Em sua defini\u00e7\u00e3o \u201c(...) tudo aquilo que n\u00f3s vemos, o que nossa vis\u00e3o \nalcan\u00e7a, \u00e9 a paisagem. Esta pode ser definida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, aquilo que a vista alcan\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 \napenas formada de volumes, mas tamb\u00e9m de cores, movimentos, atores, sons, etc.\u201d (SANTOS, 1988, p. 61).\n\n\n\n1100 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nMiranda Magnoli, professora titular da FAU USP que, podemos dizer, inaugurou as principais bases do \ncampo acad\u00eamico do paisagismo no Brasil, define ambiente como a intera\u00e7\u00e3o da sociedade com sua base f\u00edsica. \nEsta intera\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no espa\u00e7o geogr\u00e1fico atrav\u00e9s de adapta\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es das formas encontradas, \nelaboradas e reelaboradas. \u201c(...)A essas conFORMA\u00e7\u00f5es, conFIGURA\u00e7\u00f5es, carregadas de intera\u00e7\u00e3o social \ncom o suporte temos denominado PAISAGENS.\u201d (MAGNOLI, 2006, P.241).\n\nExiste tamb\u00e9m um campo que estabelece rela\u00e7\u00f5es entre a filosofia e a paisagem, transcendendo a \ndimens\u00e3o puramente material. Neste caminho, Augustin Berque (1994), reflete sobre a paisagem, tomando-a \ncomo algo distinto da \u2018morfologia do ambiente\u2019 ou da \u2018psicologia do olhar\u2019 t\u00e3o somente. Para Berque, a \npaisagem \u00e9 o cruzamento do mundo e da consci\u00eancia. Ainda segundo o mesmo autor,\n\n\u201c(...) a paisagem n\u00e3o reside apenas no objeto nem somente no sujeito, mas na intera\u00e7\u00e3o \ncomplexa destes dois termos. Esta rela\u00e7\u00e3o, que p\u00f5e em jogo diversas escalas de tempo e de espa\u00e7o, \nimplica tanto na institui\u00e7\u00e3o mental da realidade, como na constitui\u00e7\u00e3o material das coisas. \u00c9 na \npr\u00f3pria complexidade deste cruzamento que se fixa o estudo paisag\u00edstico.\u201d (BERQUE, 1994, p.1).\n\n Para Georg Simmel (1913), n\u00e3o basta termos diante de nossos olhos elementos f\u00edsicos como \u00e1rvores, \ncursos d\u2019\u00e1gua, colinas e casas para se ter uma paisagem. \u00c9 preciso \u2018acorrentar o esp\u00edrito\u2019 e, para isso, \u201c(...) A \nnossa consci\u00eancia, para al\u00e9m dos elementos, deve usufruir de uma totalidade nova, de algo uno, n\u00e3o ligado \n\u00e0s suas significa\u00e7\u00f5es particulares nem delas mecanicamente composto \u2013 s\u00f3 isso \u00e9 a paisagem.(...)\u201d (SIMMEL, \n1913, P.42). O autor, portanto, coloca a Stimmung da Paisagem como um estado da alma, que habita \u201c(...) no \nreflexo sentimental do observador e n\u00e3o nas coisas exteriores desprovidas de consci\u00eancia (...)\u201d e, sendo um \nmomento, \u201c(...) reconduz as partes separadas \u00e0 paisagem como uma unidade sentida (...)\u201d (SIMMEL, 1913, \nP.49).\n\nJ\u00e1 Alain Roger (1994), v\u00ea a paisagem atrav\u00e9s da artializa\u00e7\u00e3o do olhar, ou seja, atrav\u00e9s de uma constru\u00e7\u00e3o \ncultural daquele que apreende a paisagem. Para o autor \u201cO \u2018pa\u00eds \u00e9, de certo modo, o grau zero da paisagem, \no que precede a artializa\u00e7\u00e3o, direta (in situ) ou indireta (in visu)\u201d (ROGER, 1994, p.7), mas ele ressalva que \n\u201c(...) um pa\u00eds n\u00e3o \u00e9, de imediato, uma paisagem, e que h\u00e1 entre uma coisa e outra toda a elabora\u00e7\u00e3o, toda a \nmedia\u00e7\u00e3o da arte.\u201d (ROGER, 1994, p.7). \n\n\n\n1110 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nMichel Conan (1994) parte da an\u00e1lise dos ritos sociais contempor\u00e2neos na tentativa de compreender \nas condi\u00e7\u00f5es para a \u201c(...) inven\u00e7\u00e3o coletiva de novas paisagens nos dias de hoje.\u201d (CONAN, 1994, p.3). Para \nConan, um territ\u00f3rio pode ser ao mesmo tempo pa\u00eds (regi\u00e3o, espa\u00e7o f\u00edsico), lugar (onde existe identidade) \ne paisagem (\u201cassocia\u00e7\u00f5es culturais entre o mito e a geografia\u201d), ou n\u00e3o ser nada disso \u2013 tudo depende de \nseus valores simb\u00f3licos, os quais lhe conferem os ritos de propriedade de um determinado grupo social. \n\u201cA paisagem \u00e9 um s\u00edmbolo do grupo que se torna coeso ao apropriar-se, mediante formas de experi\u00eancia \nritualizadas, de um lugar que lhe assinala uma identidade esquem\u00e1tica, e o valor que lhe \u00e9 atribu\u00eddo \u00e9 um \ns\u00edmbolo dos ideais coletivos do grupo. (...)\u201d (CONAN, 1994, p.7).\n\nEste levantamento preliminar acerca das discuss\u00f5es sobre o conceito de paisagem nos possibilita \ndirecionar a pesquisa, considerando a paisagem como uma entidade relativa e din\u00e2mica, na qual natureza e \nsociedade, olhar e ambiente est\u00e3o em constante intera\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a paisagem \u00e9 este processo relacional \ne construtivo entre a alma do mundo com a do homem. Ela engaja a sensibilidade e n\u00e3o existe fora do sujeito, \nque por sua vez n\u00e3o existe fora de \u201csua\u201d paisagem (BERQUE, 1994). Segundo Serr\u00e3o, a paisagem \u00e9 uma \ncria\u00e7\u00e3o cultural, j\u00e1 que forma-se de \u201c(...)sucessivos cruzamentos e interdepend\u00eancias entre as caracter\u00edsticas \nconcretas dos espa\u00e7os f\u00edsicos e a camada simb\u00f3lica sobre eles depositada (...)\u201d (SERR\u00c3O, 2011, p.21). Este \nconceito permite, tamb\u00e9m, o estudo das apropria\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o enquanto elemento mediador entre pessoas \ne seu meio f\u00edsico, resultando na cria\u00e7\u00e3o de identidade e s\u00edmbolos.\n\nAinda na inten\u00e7\u00e3o de esclarecer os caminhos percorridos por esta pesquisa, consideramos necess\u00e1ria a \nr\u00e1pida exposi\u00e7\u00e3o do que entendemos por lugar. Assim como a paisagem, o conceito de lugar foi profundamente \nutilizado como sin\u00f4nimo de algo que possa ser mensurado e delimitado a partir de um mapa. Para algumas \ncorrentes pr\u00f3ximas \u00e0 fenomenologia, o lugar \u00e9 mais do que isso: refere-se a tipos de experi\u00eancia e envolvimento \nhumano com o mundo. Em outras palavras, trata-se do centro de significados constru\u00eddos pela experi\u00eancia \n(RELPH, 1979). Dessa forma, entendemos lugar como o territ\u00f3rio vivido onde cada sociedade produz seu \nespa\u00e7o, determina seus ritos de vida, seus modos de apropria\u00e7\u00e3o e expressam sua fun\u00e7\u00e3o social, seus desejos \ne projetos (CARLOS, 2007). Segundo Relph (1979) os lugares s\u00f3 adquirem significado simb\u00f3lico atrav\u00e9s da \nintera\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o que o homem estabelece com um determinado territ\u00f3rio, criando v\u00ednculos a partir de \num conv\u00edvio f\u00edsico com o mesmo.\n\n\n\n1120 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n0 4 . 0 2 .  E S C O L H A  M E T O D O L \u00d3 G I C A\n\nO Positivismo \u00e9 um movimento filos\u00f3fico que marca o in\u00edcio da Filosofia da Ci\u00eancia, que acredita \nno conhecimento produzido pela raz\u00e3o e por sua explicita\u00e7\u00e3o via an\u00e1lise metodol\u00f3gica dos procedimentos \ncient\u00edficos. Este movimento coloca o sujeito fora do sistema de refer\u00eancia do conhecimento, mantendo um \ndistanciamento dos problemas do homem e de sua exist\u00eancia (MARTINS, 1994).\n\nA partir da constata\u00e7\u00e3o de que existem muito mais capacidades humanas do que apenas a raz\u00e3o, e \nbuscando responder \u00e0s mais subjetivas e simb\u00f3licas de sua exist\u00eancia, a pesquisa qualitativa foi desenvolvida \ncomo uma contraposi\u00e7\u00e3o ao pensamento positivista, a partir do momento em que se percebe a incapacidade \nda abordagem quantitativa de abranger as m\u00faltiplas quest\u00f5es colocadas pelas Ci\u00eancias Humanas.\n\n A Pesquisa qualitativa surge, ent\u00e3o, com o objetivo de conferir aos fen\u00f4menos um rigor que n\u00e3o o \nda precis\u00e3o num\u00e9rica (muito caro \u00e0 perspectiva quantitativa). Passam ent\u00e3o a ser levados em conta fatores \ncomo: ang\u00fastia, ansiedade, medo, alegria, tristeza, solid\u00e3o, euforia, opini\u00f5es, valores \u2013 os quais podem ser \nmelhor aprofundados atrav\u00e9s dos relatos dos atores sociais envolvidos. A \u00eanfase da pesquisa \u00e9 colocada nas \nexperi\u00eancias vividas (que abarcam mem\u00f3rias, percep\u00e7\u00f5es e antecipa\u00e7\u00f5es de cada momento) e, por este motivo, \na investiga\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em forma de narrativa do cotidiano. Segundo Munn\u00e9 (2012), o homem \u00e9 um ser amb\u00edguo, \ncabendo nele a bondade e a maldade, o certo e o errado, a justi\u00e7a e a injusti\u00e7a, a raz\u00e3o e a desraz\u00e3o, o logos \ne o mito. Desta forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que seu discurso ou suas escolhas e preferencias sejam expressas em \nformas monol\u00edticas e dicot\u00f4micas. \u00c9 preciso caminhar dentro das entrelinhas de um discurso para entender \no que, de fato, todas essas ambiguidades t\u00eam a nos dizer. \n\nAssim, a pesquisa qualitativa se dirige aos significados, ou seja: \u00e0s \u201c(...) express\u00f5es claras sobre as \npercep\u00e7\u00f5es que o sujeito tem daquilo que est\u00e1 sendo pesquisado, as quais s\u00e3o expressas pelo pr\u00f3prio sujeito \nque as percebe. (...)\u201d (MARTINS, 1994, p.93). O que se obt\u00e9m, ent\u00e3o, s\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es vividas que foram \nconscientemente tematizadas pelo sujeito, onde os fatos deixam de ser o \u00fanico elemento importante, dando \nlugar aos significados dos eventos para quem os vivencia.\n\nSendo assim, podemos afirmar que a pesquisa quantitativa lida com os fatos, enquanto a pesquisa \nqualitativa lida com os fen\u00f4menos. Entendemos aqui como fato tudo aquilo que pode se tornar objetivo e \nrigorosamente estudado enquanto objeto da ci\u00eancia. Fen\u00f4meno, por sua vez, assume o sentido que se mostra \n\n\n\n1130 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nem um contexto situado (medo, ci\u00fames, depress\u00e3o, amor, etc, s\u00f3 se mostram em situa\u00e7\u00f5es em que existe um \nsujeito que esteja sentindo medo, ci\u00fames, depress\u00e3o, amor, etc.) e o que aparece como fen\u00f4meno \u00e9 a viv\u00eancia \ndo sujeito. (MARTINS, 19941)\n\nDentro da pesquisa qualitativa h\u00e1 uma variedade de procedimentos metodol\u00f3gicos dispon\u00edveis e sendo \ndesenvolvidos, a fim de satisfazer os diferentes aspetos que aparecem em um tema pesquisado. Dentre outras \npossibilidades est\u00e1 a entrevista em profundidade, a qual utilizamos nesta pesquisa. \n\nBuscamos as entrevistas em profundidade como t\u00e9cnica metodol\u00f3gica, a fim de compreender de forma \nmais detalhada as cren\u00e7as, atitudes, valores e motiva\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos entrevistados. \nCom este procedimento, \u201c(...) estamos interessados na maneira como as pessoas espontaneamente se \nexpressam e falam sobre o que \u00e9 importante para elas, e como elas pensam sobre suas a\u00e7\u00f5es e as dos outros. \n(...)\u201d (BAUER, GASKELL, 2000, P.21).\n\nAssim sendo, ponderamos que o conhecimento desejado \u00e9 a ess\u00eancia do fen\u00f4meno, que pode ser melhor \nalcan\u00e7ado \u201c(...)atrav\u00e9s das descri\u00e7\u00f5es ing\u00eanuas, ou seja, n\u00e3o interpretadas, do mesmo. (...)\u201d (MARTINS, 1994, \np.36). Dessa forma, as instru\u00e7\u00f5es dadas aos participantes que falar\u00e3o sobre o fen\u00f4meno n\u00e3o podem indicar \no que \u00e9 buscado, para que a fala n\u00e3o seja dirigida pelo pr\u00f3prio entrevistado a fim de satisfazer o pesquisador. \n\nApesar de n\u00e3o se revelar exatamente o que est\u00e1 sendo estudado para o participante, \u00e9 preciso que o \npesquisador se prepare para o momento da entrevista, formulando de forma clara os principais objetivos \ndesta, para que o processo fique sempre evidente ao interlocutor, at\u00e9 a fase final de an\u00e1lise de resultados.\n\nCom os objetivos estabelecidos, \u00e9 preciso fazer a sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados, definindo assim a amostra. \nComo na pesquisa qualitativa buscamos explorar o espectro de opini\u00f5es e as diferentes representa\u00e7\u00f5es sobre \nos assuntos estudados, esta sele\u00e7\u00e3o deve ser a mais espec\u00edfica poss\u00edvel, a fim de tornar a metodologia mais \nrigorosa enquanto m\u00e9todo cient\u00edfico. Sejam quais forem os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos participantes, o objetivo \ndesta etapa \u00e9 maximizar a oportunidade de compreender diferentes posi\u00e7\u00f5es tomadas pelos meios sociais.\n\nConclu\u00edda a sele\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio formular um roteiro que servir\u00e1 como guia, atendendo as necessidades \ndo pesquisador em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno estudado. O roteiro das entrevistas n\u00e3o \u00e9 fechado - ele se baseia na \nfala dos entrevistados ao mesmo tempo em que segue a matriz de pensamento da pesquisa, fundamentado a \npartir dos objetivos centrais da mesma. Neste processo de confec\u00e7\u00e3o do roteiro, \u00e9 poss\u00edvel ir a campo com \numa vers\u00e3o preliminar do mesmo para fazer uma primeira sondagem, de modo a amadurecer a entrevista \n\n1. MARTINS, 1994, citado e discutido em aula do \nSemin\u00e1rio \u201cA Pesquisa Qualitativa e o Fen\u00f4meno da \nPaisagem\u201d; ministrado por Vania Bartalini e realizado \natrav\u00e9s do Laborat\u00f3rio Paisagem Arte e Cultura \u2013 \nLABPARC, da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo \nda Universidade de S\u00e3o Paulo , 2014.\n\n\n\n1140 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\npiloto e ampliar as possibilidades de aprofundamento da entrevista final. \n\u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos est\u00edmulos no momento da entrevista, a fim de suscitar novas \n\npercep\u00e7\u00f5es, refer\u00eancias e rea\u00e7\u00f5es dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o ao tema que lhes \u00e9 apresentado, a fim de \ndesvelar outras poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es anteriormente encobertas. Segundo Bauer e Gaskell (2000), o mundo em \nque vivemos \u00e9 claramente influenciado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, os quais, muitas vezes, dependem de \nelementos visuais, desempenhando pap\u00e9is importantes na vida social, politica e econ\u00f4mica. Dessa forma, \nest\u00edmulos visuais podem ser uma forma de aprofundar essa incurs\u00e3o no imagin\u00e1rio dos entrevistados, \ndespertando percep\u00e7\u00f5es diferenciadas daquelas que aparecem inicialmente no discurso.\n\nO roteiro \u00e9, ent\u00e3o, burilado e desenvolvido a fim de que, no momento da entrevista, o pesquisador \nconsiga auxiliar o entrevistado a refletir, relembrar e emergir em suas percep\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o estruturadas \nconscientemente. Para a pesquisa, o pr\u00f3prio processo de produ\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e9 t\u00e3o importante quanto \no pr\u00f3prio sentido que est\u00e1 sendo produzido. O entrevistado passa, necessariamente, por um processo de \nreflex\u00e3o e imers\u00e3o no assunto estudado e a \n\n\u201c(...) entrevista tamb\u00e9m se torna um momento de organiza\u00e7\u00e3o de ideias e de constru\u00e7\u00e3o de \num discurso para um interlocutor, o que j\u00e1 caracteriza o car\u00e1ter de recorte da experi\u00eancia e reafirma \na situa\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o como geradora de um discurso particularizado. Esse processo interativo \ncomplexo tem um car\u00e1ter reflexivo, num interc\u00e2mbio cont\u00ednuo entre significados e o sistema de \ncren\u00e7as e valores, perpassados pelas emo\u00e7\u00f5es e sentimentos dos protagonistas.\u201d (SZYMANSK, \n2002, p.14).\n\nAp\u00f3s a entrevista devem ser feitas as transcri\u00e7\u00f5es do material coletado e, em seguida, inicia-se o processo \nde an\u00e1lise dos resultados. Como dito, esta an\u00e1lise est\u00e1 apoiada no discurso ing\u00eanuo do participante que \u00e9, \nposteriormente, passado para um discurso interpretativo com a inten\u00e7\u00e3o de revelar a ess\u00eancia da experi\u00eancia \nque foi descrita. Cabe ao pesquisador interpretar as viv\u00eancias, baseando-se no que lhe foi passado pelo \nentrevistado. Segundo Martins (2005), as an\u00e1lises dependem tamb\u00e9m da intui\u00e7\u00e3o do pesquisador, onde \u201c(...) \ns\u00e3o substitu\u00eddas as correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas pelas descri\u00e7\u00f5es individuais e as conex\u00f5es causais objetivas pelas \ninterpreta\u00e7\u00f5es subjetivas oriundas das experi\u00eancias vividas.\u201d (MARTINS, 2005, p.24). \n\n\n\n1150 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nNeste contexto, a an\u00e1lise qualitativa se apresenta como uma atividade de interpreta\u00e7\u00e3o que consiste no \ndesvelamento do oculto, do \u201cn\u00e3o aparente\u201d, indo al\u00e9m da aceita\u00e7\u00e3o do valor que se apresenta, desmontando \no discurso do entrevistado. \u00c9 importante salientar que a interpreta\u00e7\u00e3o das entrevistas \u00e9 feita a partir da \nproblematiza\u00e7\u00e3o do tema estudado e, dessa forma, se pauta em quest\u00f5es que est\u00e3o referenciadas nos objetivos \ninicialmente tra\u00e7ados.\n\nEntendendo o processo da pesquisa qualitativa que iremos percorrer neste trabalho, passaremos agora \npara a pr\u00e1tica e entraremos nas descri\u00e7\u00f5es do estudo de caso.\n\n0 4 . 0 3 .  E S T U D O  D E  C A S O\n\n0 4 . 0 3 . 0 1 .  C O N T E X T O :\n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de investigar os desejos, necessidades e rela\u00e7\u00f5es que as pessoas estabelecem ou poderiam \nestabelecer com os c\u00f3rregos do seu cotidiano, e a fim de fornecer subs\u00eddios para a fundamenta\u00e7\u00e3o do trabalho, \ndecidimos realizar uma pesquisa qualitativa junto aos vivenciadores dos c\u00f3rregos escolhidos como estudo de \ncaso desta investiga\u00e7\u00e3o.\n\n0 4 . 0 3 . 0 2 . O B J E T I V O S  C E N T R A I S :\n\nA pesquisa foi norteada pelos seguintes objetivos centrais: levantar as rela\u00e7\u00f5es que os moradores \nestabelecem com os rios e sua conex\u00e3o com a natureza ou elementos desta, assim como o v\u00ednculo que as \npessoas constru\u00edram ou poderiam construir com os c\u00f3rregos do seu cotidiano.\n\n0 4 . 0 3 . 0 3 .  \u00c1 R E A S  D E  A B O R D A G E M :\n\nA pesquisa foi dividida em tr\u00eas \u00e1reas de abordagem que buscam os significados objetivos e subjetivos dos \nmoradores com (a) a natureza; (b) os rios; e (c), os c\u00f3rregos an\u00f4nimos. Esta \u00faltima estende-se tamb\u00e9m para \no entendimento das rela\u00e7\u00f5es que estas pessoas estabelecem ou poderiam estabelecer com a cidade atrav\u00e9s de \nnovos pressupostos e possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de uma paisagem fluvial que lhes fa\u00e7a sentido.\n\n\n\n1160 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n0 4 . 0 3 . 0 4 .  M E T O D O L O G I A /  A M O S T R A :\n\nComo dito anteriormente, o estudo foi realizado atrav\u00e9s do m\u00e9todo qualitativo, utilizando-se a t\u00e9cnica \nda entrevista em profundidade. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o de tal t\u00e9cnica, focamos nossa amostra em homens ou mulheres vivenciadores das \nv\u00e1rzeas dos c\u00f3rregos em quest\u00e3o (Belini e Itapai\u00fana), de faixa et\u00e1ria adulta (de 20 a 59 anos). Entende-se, \nnesta pesquisa, que vivenciadores s\u00e3o pessoas participantes da paisagem. Podem ser moradores, trabalhadores \nou visitantes, desde que haja uma certa frequ\u00eancia na viv\u00eancia do lugar. Para estes, o espa\u00e7o de v\u00e1rzea n\u00e3o \nparece ser apenas caminho objetivo de passagem, mas percurso de frui\u00e7\u00e3o, ou mesmo \u00e1rea de estar. Tratam-\nse, aqui, de pessoas que usufruem do espa\u00e7o enquanto lugar e que, de alguma forma, est\u00e3o familiarizadas com \no ambiente.\n\nForam realizadas dez entrevistas sendo cinco em cada um dos c\u00f3rregos de estudo2.\n\n0 4 . 0 3 . 0 5 .  M AT E R I A L  D E  E S T \u00cd M U L O\n\nNo roteiro foram utilizadas quatro imagens como forma de est\u00edmulo visual para as entrevistas. \nIntroduzimos este material a fim de diversificar e ampliar o quadro referencial dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o a \nrios e c\u00f3rregos urbanos. As imagens foram apresentadas na parte final das entrevistas a fim de n\u00e3o \u201cinfectar\u201d \nas ideias iniciais que os participantes tinham dos cursos d\u2019\u00e1gua. Inicialmente, n\u00e3o foram revelados quais eram \nos rios e tampouco seu hist\u00f3rico, de modo a, mais uma vez, n\u00e3o interferir nas percep\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas diante \ndas imagens. \n\nTais imagens foram escolhidas em fun\u00e7\u00e3o de dois crit\u00e9rios fundamentais: o grau de processamento \nde sua paisagem e os gradientes de apropria\u00e7\u00e3o humana. A partir deste pressuposto, o que se pretendia era \napresentar uma imagem representativa ou emblem\u00e1tica de situa\u00e7\u00f5es que percebemos como fundamentais para \na pesquisa. Essas situa\u00e7\u00f5es foram divididas da seguinte forma: (a) um rio de configura\u00e7\u00e3o mais \u2018natural\u00edstica\u2019 e \nsem muitas interven\u00e7\u00f5es aparentes feitas pelo homem; (b) um rio urbano com um volume de \u00e1gua maior do \nque os demais e com atividades acontecendo em suas margens, mas ainda com caracter\u00edsticas \u2018natural\u00edsticas\u2019; \n(c) um rio visivelmente urbano com tratamento paisag\u00edstico, movimento de pessoas e a cidade vis\u00edvel em \nsuas margens; (d) um rio visivelmente urbano, com um gradiente mais elevado de processamento, sem \nmuitos elementos evidentes da \u2018natureza\u2019, e com movimento de pessoas em suas margens. Dessa forma, \n\n2. Duas das entrevistas coletadas n\u00e3o foram registradas \npor problemas t\u00e9cnicos, o restante delas encontra-se \nnos anexos deste trabalho.\n\n\n\n1170 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nas refer\u00eancias encontradas, buscaram traduzir em imagem, as premissas anteriormente identificadas. Sendo \nassim, os est\u00edmulos apresentados foram:\n\na) Rio Spree em Berlim (Alemanha) \u2013 Imagem n\u00famero 3 das entrevistas:\nO Spree corta a cidade de Berlim de forma a percorrer diferentes cen\u00e1rios em seu longo percurso. \n\nLadeando o rio, est\u00e3o muitos pontos tur\u00edsticos importantes da cidade, como a Ilha dos Museus, a Catedral de \nBerlim, o Pal\u00e1cio, a East Side Gallery (galeria de arte urbana a c\u00e9u aberto em um trecho do Muro de Berlim \nque ainda encontra-se preservado), o Museu Alem\u00e3o de Tecnologia, assim como o Parque Tiergarten. \n\nEscolhemos esta refer\u00eancia do Spree, por tratar-se de um rio urbano que (como se v\u00ea nesta imagem onde \nele corta o parque) faz uma analogia direta a um rio afastado da cidade, remetendo ao selvagem, fazendo um \ncontraponto com as demais refer\u00eancias selecionadas. \n\nb) Represa Guarapiranga em S\u00e3o Paulo (Brasil)- Imagem 4 das entrevistas:\nInaugurada em 1908 com o intuito de atender as necessidades da produ\u00e7\u00e3o de energia na Usina \n\nHidroel\u00e9trica de Parna\u00edba, mais tarde a represa passou tamb\u00e9m a ajudar no abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \nda cidade de S\u00e3o Paulo. Com o crescimento da regi\u00e3o, impulsionado ainda pela implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos \nque buscavam oferecer uma op\u00e7\u00e3o de lazer n\u00e1utico ao paulistano, as v\u00e1rzeas da represa foram paulatinamente \nsendo urbanizadas. Sem op\u00e7\u00e3o de moradia e com falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda ocupou as \nmargens da Guarapiranga, formando um grande maci\u00e7o de casas, deteriorando ambientalmente o manancial, \ntrazendo impactos inequ\u00edvocos \u00e0 sa\u00fade de seus habitantes. A partir da d\u00e9cada de 2000, alguns projetos de \nurbaniza\u00e7\u00e3o para essa grande \u00e1rea foram ganhando visibilidade. Dentre eles est\u00e1 o projeto Cantinho do C\u00e9u3 \n\nque a imagem referencia.\nSelecionamos inicialmente esta imagem por se tratar de uma cena na qual elementos do urbano convivem \n\ncom \u00e1reas de lazer, com a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas, com \u00e1gua em abund\u00e2ncia, al\u00e9m de introduzir uma \nrefer\u00eancia paulistana antes comprometida. Ap\u00f3s a entrevista, consideramos que esta refer\u00eancia n\u00e3o teve \nrepresentatividade anal\u00edtica e, por este motivo, a mesma foi deixada de lado na an\u00e1lise da pesquisa.\n\nc) C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Cor\u00e9ia do Sul)- Imagem 1 das entrevistas:\nO parque linear constru\u00eddo nas laterais do c\u00f3rrego foi inaugurado em 2006, ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o de uma \n\ninfraestrutura vi\u00e1ria gigantesca que contava com pistas laterais de tr\u00e2nsito r\u00e1pido, al\u00e9m de um elevado com \nseis vias sobre as \u00e1guas polu\u00eddas do rio. O projeto permitiu a retomada do espa\u00e7o do c\u00f3rrego como \u00e1rea de \n\n3. Sobre o projeto do Cantinho do C\u00e9u, ver cap\u00edtulo \ndois deste trabalho.\n\n4. Sobre o projeto do C\u00f3rrego Cheonggyecheon, ver \ncap\u00edtulo dois deste trabalho.\n\nEst\u00edmulo a) Rio Spree em Berlim (Imagem 03 \ndas entrevistas).\n\nEst\u00edmulo b) Represa Guarapiranga em S\u00e3o \nPaulo (Imagem 04 das entrevistas).\n\n\n\n1180 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nlazer n\u00e3o apenas dos moradores de Seul como tamb\u00e9m de muitos turistas, tornando-se o maior s\u00edmbolo da \ntransforma\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds4. \n\nBuscamos, nesta imagem, trazer ao entrevistado uma refer\u00eancia onde parece poss\u00edvel a conviv\u00eancia \nharmoniosa entre o urbano, os elementos da natureza e as pessoas; onde o curso d\u2019\u00e1gua est\u00e1 completamente \ninserido no contexto e no cotidiano da cidade. \n\nd) Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a) \u2013 Imagem 2 nas entrevistas:\nO Rio Sena tornou-se o grande ponto de refer\u00eancia em Paris al\u00e9m de ser, ele pr\u00f3prio, uma atra\u00e7\u00e3o \n\naos moradores e turistas. Dividindo a cidade ao meio, em suas margens \u00e9 poss\u00edvel encontrar diversos \npontos importantes como museus (de arte moderna, Louvre, D\u2019Orsay, Quai Branly, etc), parques e jardins, \na Universidade de Sorbonne, o Teatro \u00d2pera, muitos bares, restaurantes e, finalmente, o maior s\u00edmbolo \nparisiense: a Torre Eiffel. No ver\u00e3o, praias s\u00e3o montadas em alguns trechos e pequenos festivais de m\u00fasica \nacontecem ao longo do curso d\u2019\u00e1gua. \n\nApesar de ser um rio visualmente antropizado, com seu curso canalizado e suas margens completamente \nconcretadas, a imagem mostra o atual conv\u00edvio, aparentemente, harmonioso do curso d\u2019\u00e1gua com o contexto \nurbano e a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da v\u00e1rzea por parte das pessoas. Apesar de inserido na malha urbana, \nentendemos o Sena como um rio de \u201ceventos\u201d e menos cotidiano.\n\nNo momento da entrevista, as imagens foram apresentadas para os participantes na ordem em que \nse encontram demarcadas na sequ\u00eancia de cada item conforme indicado. Decidimos mudar a ordem na \napresenta\u00e7\u00e3o das imagens para que n\u00e3o houvesse a compreens\u00e3o, por parte dos entrevistados, da mudan\u00e7a \nno gradiente de processamento da paisagem, assim como da apropria\u00e7\u00e3o humana (colocada anteriormente \ncomo crit\u00e9rios fundamentais para tal escolha), a fim de n\u00e3o induzir, na popula\u00e7\u00e3o pesquisada, as elei\u00e7\u00f5es do \npesquisador.\n\n0 4 . 0 3 . 0 6 .  E N T R E V I S TA  P I L O T O\n\nPara este trabalho foram realizadas quatro entrevistas piloto com um roteiro preliminar que foi levado a \ncampo para uma primeira sondagem. Esta etapa do trabalho foi importante para a pesquisa, pois nos permitiu \nn\u00e3o apenas nos aprofundar na elabora\u00e7\u00e3o do roteiro, como tamb\u00e9m experimentar a pr\u00e1tica da metodologia \n\nEst\u00edmulo c) C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Imagem 01 das entrevistas).\n\nEst\u00edmulo d) Rio Sena em Paris (Imagem 02 das \nentrevistas).\n\n\n\n1190 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nproposta.\nO resultado desta etapa encontra-se nos anexos deste trabalho.\n\n0 4 . 0 3 . 0 7 .  R O T E I R O\n\nO que se segue agora \u00e9 um roteiro de refer\u00eancia que, enfatizando o que j\u00e1 foi dito, foi utilizado como \ninstrumento guia para o direcionamento da pesquisa. Entretanto, no momento da entrevista, dependendo da \nsitua\u00e7\u00e3o, do fen\u00f4meno apresentado e de como o entrevistado se colocava, ocorreram desvios e ajustes para \nmelhor alcan\u00e7ar nossos objetivos.\nAbordagem:\n\nEntender se a pessoa faz parte da amostra. Deixar claro que, na entrevista, o que se pretende n\u00e3o \u00e9 obter \nnenhum conhecimento t\u00e9cnico e sim as impress\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias.\n\nquem s\u00e3o; como \u00e9 o dia-a-dia; finais de semana; o que costumam fazer; tempo de moradia no bairro; \nonde moram; com quem; como chamam o bairro\nAquecimento:\n\n- Quem s\u00e3o;\n- O que gostam de fazer;\n- Tempo em que est\u00e3o no bairro;\n- O que faz a pessoa ir at\u00e9 o local da entrevista;\n- O que aquele lugar representa no seu dia a dia;\n- O que precisa ter um lugar para a pessoa querer estar nele;\n\nNatureza\n- Voc\u00ea citou a natureza... O que lhe faz querer ficar mais perto da natureza?;\n- Voc\u00ea sabe me dizer o que a natureza tem que te faz sentir melhor perto dela, o que ela te traz?;\n- Me fale um exemplo de natureza na cidade;\n- Voc\u00ea consegue me descrever isso (pra\u00e7a, rio, parque, floresta)?;\n\nRio / C\u00f3rrego:\n- Me descreva a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u201c\u00e1gua na cidade\u201d;\n\n\n\n1200 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n- E os rios?;\n- Como \u00e9 o rio da cidade? Me descreva;\n- Voc\u00ea tem ou teve alguma rela\u00e7\u00e3o prazerosa com algum rio durante sua vida?\n- Voc\u00ea saberia me dizer qual o rio ou c\u00f3rrego mais perto daqui?;\n- Qual o seu contato ou rela\u00e7\u00e3o com esse rio?;\n- E se eu te disser que bem aqui embaixo passa um c\u00f3rrego?;\n- Voc\u00ea consegue imaginar como \u00e9 esse c\u00f3rrego?;\n- E quando eu te disse que aqui tem essa \u00e1gua corrente, o que voc\u00ea sentiu? O que pensou?;\n- Como este c\u00f3rrego poderia ser diferente? Voc\u00ea mudaria alguma coisa nesta paisagem?;\n- Voc\u00ea gostaria de morar ou trabalhar, conviver perto de um c\u00f3rrego ou rio?;\n- Aqui eu tenho quatro rios (Cheonggyecheon- Seul, Sena- Paris, Spree- Berlim, Cantinho do c\u00e9u; \n\nBillings- S\u00e3o Paulo). Voc\u00ea gostaria de algum desses perto de voc\u00ea?;\n- Nenhum outro ou voc\u00ea prefere este?;\n- Nesses que voc\u00ea me disse que poderiam estar no seu cotidiano, voc\u00ea sabe me dizer o que tem aqui, que \n\nte faz querer ficar aqui perto?;\n- Me diga nessa imagem, como seria voc\u00ea aqui... O que voc\u00ea estaria fazendo aqui, com quem estaria, em \n\nque momento do dia, o que estaria acontecendo... Me descreva;\n- Se pudesse falar alguma coisa para as autoridades sobre os rios, o que falaria? Que recomenda\u00e7\u00e3o daria?;\n\n0 4 . 0 3 . 0 8 .  A N \u00c1 L I S E  D A  P E S Q U I S A  D E  C A M P O\n\nA  N AT U R E Z A :\n\nIniciamos a an\u00e1lise interpretando o que a natureza representa para os entrevistados, a fim de buscar o \ncontexto maior em que se inserem os rios e c\u00f3rregos urbanos. De certa forma, esta defini\u00e7\u00e3o se reflete na \ncondi\u00e7\u00e3o da malha h\u00eddrica da cidade que, ao mesmo tempo em que \u00e9 tratada como natureza, \u00e9 isolada do \ncotidiano e, portanto, tem seu sentido alterado drasticamente.\n\nPudemos perceber na pesquisa que a primeira ideia de natureza expressa pelos entrevistados foi a de \numa natureza que passou por uma intermedia\u00e7\u00e3o do homem. Ela \u00e9 organizada de modo a satisfazer a escala \n\n\n\n1210 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nantr\u00f3pica, passando por uma valora\u00e7\u00e3o que lhe atribuiu sentido e significado. Portanto, para os entrevistados, \na natureza (que chamaremos aqui de primeira) entra, em geral, em um contexto urbano e sempre balizada \npelo gosto humano.  \n\nEsta ideia de domestica\u00e7\u00e3o da natureza para a aprecia\u00e7\u00e3o do homem vem desde antes da Idade M\u00e9dia. \nAs cidades eram constru\u00eddas muitas vezes permeadas por jardins domesticados, fruto do processamento \ndos dados naturais em conson\u00e2ncia com uma vis\u00e3o humana de mundo, na qual a natureza selvagem ficava \nconvenientemente banida para fora das muralhas (LIMA, 2004). Desta forma, a natureza expressa pela nossa \namostragem mediada e controlada aparece na cidade nas formas de parques e pra\u00e7as, sendo tamb\u00e9m imbu\u00edda \nde uma forte idealiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. A ela se atribui o prazer do descanso, o momento de equil\u00edbrio e \ntranquilidade, em contraponto direto ao cotidiano e \u00e0 agita\u00e7\u00e3o inerente \u00e0s grandes cidades. Esta natureza \ncontextualizada em nenhum momento foi associada \u00e0s grandes cat\u00e1strofes ou \u00e0 brutalidade que, em certos \nmomentos, pode ser a ela atribu\u00edda (fortes chuvas, terremotos ou mesmo a agressividade animal dentro da \nselva). Ela aparece, antes, como terna, maternal (no sentido de acolhedora), calma e bem comportada, em \numa leitura id\u00edlica de todas as suas faces e, neste sentido, idealizada.\n\n \u201c(...) a natureza \u00e9 para mim uma pequena paz, uma pausa na correria, me faz me sentir \nmelhor, eu me sinto bem perto dela.\u201d (Peti). \n\n\u201c(...)A natureza te desliga um pouco da realidade, que \u00e9 corrida por conta do trabalho, da \ncorreria, ela ajuda a desconectar da vida agitada, traz tranquilidade.\u201d (Roberto)\n\nEste conceito \u00e9 acompanhado tamb\u00e9m de um enorme sentimento de nostalgia que parece implicar na \nperda do verde no cotidiano da cidade. N\u00e3o se trata, aparentemente, da falta do ambiente mais r\u00fastico ou \nselvagem e sim, mais uma vez, de uma perda de algo ainda mediado pelo homem. Vale lembrar que, mais \nintensamente a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial, com a escraviza\u00e7\u00e3o da natureza e sua devasta\u00e7\u00e3o abrangente e \nsem precedentes na hist\u00f3ria da humanidade, surgiu um sentimento nost\u00e1lgico onde o campo (representa\u00e7\u00e3o \nde natureza domesticada) aparece no imagin\u00e1rio como um s\u00edmbolo de ant\u00edtese aos males da cidade. \n\nO que se notou foi que a ideia de uma natureza como algo virgem, intocado e selvagem, parece estar mais \n\n\n\n1220 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ndistante do imagin\u00e1rio dos entrevistados como primeira refer\u00eancia, principalmente no contexto urbano. A \nnatureza que aparece espontaneamente est\u00e1 mais perto da realidade em que vivemos hoje nas grandes cidades, \nfazendo um paralelo com aquilo que \u00e9 poss\u00edvel dentro do quadro atual de refer\u00eancias dos entrevistados.\n\n\u201cPara mim, o maior exemplo de natureza \u00e9 o Parque do Ibirapuera. (...) l\u00e1 \u00e9 bem arborizado, \ntem aquele lago lindo, tem animais que ficam soltos tamb\u00e9m, tem muita gente caminhando, tem \nmuito movimento, nossa l\u00e1 \u00e9 muito bom! (...)\u201d (Cristina)\n\nDos tr\u00eas est\u00edmulos apresentados, dois deles (o 1 e o 3) suscitaram ideias opostas de natureza, enquanto a \nimagem 2 acabou n\u00e3o sendo percebida como refer\u00eancia desta. Enquanto a imagem 1 (C\u00f3rrego Cheonggyecheon, \nSeul) foi identificada pelos entrevistados como uma natureza mediada pelo homem \u2013logo, acolhedora e mais \naceita como cotidiana - a refer\u00eancia 3 (Rio Spree, Berlim) foi apreendida como selvagem e dominadora5.\n\n Ainda na imagem 3, pudemos perceber a hipervaloriza\u00e7\u00e3o do que a refer\u00eancia representava. Parecia ent\u00e3o \nque, de fato, aquilo representava a \u201cverdadeira\u201d natureza, tornando-se seu s\u00edmbolo, m\u00e1ximo mas estando t\u00e3o \ndistante das possibilidades e viv\u00eancias dos entrevistados que n\u00e3o era poss\u00edvel identific\u00e1-la como primeira \nrefer\u00eancia. Esta terceira imagem se mostrou como o avesso direto da realidade urbana - neste sentido, uma \nfuga da vida levada nas cidades. Esta dist\u00e2ncia se torna t\u00e3o absoluta que n\u00e3o se encaixa no cotidiano e acaba \nsendo deixada de lado, como se aquilo fosse \u201cmuito\u201d ou \u201cdemais\u201d para se ter t\u00e3o por perto. \n\n\u201c Esse tr\u00eas \u00e9 maravilhoso! Nossa, isso aqui sim \u00e9 lindo! De tirar o f\u00f4lego. Aqui eu moraria com \n5. Uma an\u00e1lise mais detida de cada um dos est\u00edmulos \nser\u00e1 apresentada em seguida, neste mesmo item deste \ncap\u00edtulo.\n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\n\n\n1230 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ncerteza. Aqui eu estaria (pausa). N\u00e3o, aqui eu n\u00e3o gostaria de morar aqui n\u00e3o. \u00c9 muito solit\u00e1rio, n\u00e3o \ntem como morar aqui n\u00e3o, aqui \u00e9 afastado da cidade, n\u00e3o tem como eu trabalhar, a vida aqui seria \ncomplicada. Eu queria vir aqui passear, \u00e9 lindo, mas morar n\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o.\u201d(Valqu\u00edria)\n\nO que percebemos, ent\u00e3o, \u00e9 uma esp\u00e9cie de movimento de distens\u00e3o, onde se \u00e9 permitido sonhar e onde \nexiste uma romantiza\u00e7\u00e3o da cena buc\u00f3lica. Quando \u00e9 feito o exerc\u00edcio individual de se colocar na viv\u00eancia \ndaquela paisagem, acontece o retorno atrav\u00e9s de um movimento de contra\u00e7\u00e3o, onde as pessoas se convencem \nde que aquilo n\u00e3o se encaixa na vida delas e nas possibilidades que se tem em um contexto urbano. \n\nAl\u00e9m de distante da realidade da cidade, a natureza selvagem aparece, em alguns momentos das entrevistas, \nassociada \u00e0 inseguran\u00e7a, ao medo e \u00e0 instabilidade, retirando o homem da harmonia inicialmente atribu\u00edda a \nela e provocando um sentimento de instabilidade e vulnerabilidade. \n\n\u201c(...) tem o Parque do Ibirapuera que \u00e9 uma del\u00edcia, o Parque Burle Marx tamb\u00e9m eu adoro, \nmas o Morumbi j\u00e1 acho muito isolado, n\u00e3o sei, acho inseguro, n\u00e3o acho que fizeram al\u00ed um bom \nparque, me d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de que \u00e9 muito bruto, n\u00e3o sei explicar (...)\u201d (Beatriz).\n\nHenry David Thoreau6, acostumado a se aventurar em expedi\u00e7\u00f5es pela vida selvagem, descreve, em uma \nde suas jornadas mais ousadas (no caso, a subida ao topo das montanhas do Maine7), sensa\u00e7\u00f5es amb\u00edguas no \nque se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Em certos momentos, por exemplo, esta lhe aparece como \u201cvasta e \ntit\u00e2nica\u201d, a ponto de ele n\u00e3o se sentir parte daquele todo (LIMA, 2004).\n\nPara o universo de alguns entrevistados, esta sensa\u00e7\u00e3o diante da aus\u00eancia visual da media\u00e7\u00e3o humana \n\u00e9 vista como ruim, tanto em situa\u00e7\u00f5es onde a natureza se mostra grandiosa e selvagem (como relatado \npor Thoreau), como tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es mais corriqueiras na cidade. Lugares em que esp\u00e9cies de plantas \nsilvestres crescem espontaneamente sem qualquer controle aparente, s\u00e3o logo associados a locais perigosos, \nermos e baldios.\n\nPodemos ainda supor pelas entrevistas que, no contexto cotidiano, a condi\u00e7\u00e3o de natureza como algo \nimponder\u00e1vel, fora do controle e maior do que o ser humano - algo pr\u00f3ximo ao sublime e arrebatador - aparece \nde forma diminuta e mais conceitual em um primeiro momento. Emocionalmente, o que aparece inicialmente \n\n6. Henry David Thoreau, um poeta norte americano \ntranscendentalista que viveu na segunda metade do \ns\u00e9culo XIX e lutou para a constru\u00e7\u00e3o do movimento \nambientalista e a preserva\u00e7\u00e3o da vida selvagem.\n\n7. Maine \u00e9 um Estado norte americano onde existe \numa natureza mais preservada, pr\u00f3ximo da divisa com \no Canad\u00e1.\n\n\n\n1240 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n\u00e9 a natureza entendida como algo a servi\u00e7o das pessoas, respondendo aos seus desejos e anseios. Podemos \nconsiderar este fen\u00f4meno como produto de uma filosofia antropocentrista que vem desde o Renascimento, \nonde o homem foi colocado como centro de tudo (natureza, trabalho, rela\u00e7\u00f5es, objetos) e onde tudo est\u00e1 a \nseu servi\u00e7o. Trata-se de uma esp\u00e9cie de instrumentaliza\u00e7\u00e3o das coisas, pessoas, rela\u00e7\u00f5es, da pr\u00f3pria natureza \ne de tudo o que o envolve.\n\n \u201c(...) natureza te tira da loucura do dia-a-dia, te traz tranquilidade, bem estar, aconchego, tr\u00e1az \nmuitos benef\u00edcios. Ela me acalma, me faz relaxar, me faz muito bem.(...)\u201d (Cristina)\n\nA natureza foi, ent\u00e3o, idealizada no contexto urbano e os entrevistados a colocam sempre como algo \npositivo e acolhedor. No polo oposto desta posi\u00e7\u00e3o encontram-se os c\u00f3rregos e rios urbanos que, ao mesmo \ntempo em que eram idealizados, foram sentidos de forma diferente ao longo da hist\u00f3ria, sendo afastados do \ncotidiano, construindo novos sentidos e percep\u00e7\u00f5es.\n\nA S  FA C E S  D O  R I O  \u2013  I D E A L I Z A \u00c7 \u00c3 O  E  P R O B L E M A :\n\nComo vimos, quando os entrevistados falam de natureza na cidade, esta aparece sempre como \nid\u00edlica, encantadora e acolhedora. Palavras como \u201caconchegante\u201d, \u201ctranquila\u201d e \u201cmaravilhosa\u201d, s\u00e3o usadas \nfrequentemente nas entrevistas para descrev\u00ea-la. Em dire\u00e7\u00e3o oposta, surge a percep\u00e7\u00e3o dos rios e c\u00f3rregos \nurbanos vistoscomo problemas, esgoto e desastre, descritos muitas vezes como \u201ccoitado\u201d, \u201cmorto\u201d e \u201ctriste\u201d.\n\nPor mais sens\u00edveis que os entrevistados se mostrem \u00e0 perda e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da natureza, ela ainda \npermanece como um registro emocional forte dentro da cidade, se mantendo como algo positivo no imagin\u00e1rio \ncoletivo. Por sua vez, os rios se perderam nessa evolu\u00e7\u00e3o de sentido, deixando de acompanhar a natureza \ncomo uma refer\u00eancia boa e desaparecendo da paisagem n\u00e3o somente f\u00edsica, como tamb\u00e9m simbolicamente. \nPara alguns entrevistados o rio da cidade se perdeu, morreu, n\u00e3o existe mais. \n\n \n\u201cO rio est\u00e1 morto, sem vida, ningu\u00e9m pensa nele, ningu\u00e9m ama ele, ele est\u00e1 l\u00e1 jogado, \n\nesquecido, ningu\u00e9m d\u00e1 bola pra ele ent\u00e3o, para mim, ele est\u00e1 morto, sem vitalidade, sem felicidade, \n\n\n\n1250 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nsem nada.\u201d (Beatriz)\n \u201cQue rio menina? Aqui n\u00f3s n\u00e3o temos nada infelizmente. \u00c9 como eu falei para voc\u00ea, eu sou \n\nmorador daqui h\u00e1 mais de trinta anos e atr\u00e1s da minha casa passava um c\u00f3rrego lindo que eu tive \na oportunidade de pescar nele, de pegar peixinho, de brincar com meus sobrinhos. Ele desemboca \nl\u00e1 no Pinheiros que era outro rio bonito que a gente tinha aqui na cidade, mas agora acabou. Virou \ntudo esgoto a c\u00e9u aberto. N\u00e3o temos rio aqui agora. Onde n\u00f3s estamos conversando n\u00f3s n\u00e3o temos \nrios, em S\u00e3o Paulo todo acabou. (...)\u201d (Marcos)\n\n\u201cEu vi ele se acabando como rio. Ele foi se transformando em esgoto a c\u00e9u aberto. Foi \ndegradando, degradando e morreu.\u201d (Marcos)\n\nPodemos supor que essa ruptura de sentido do ponto de vista positivo, se deu pelo fato de termos dado \naos rios, ao longo da forma\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo, o \u201cpapel de vil\u00e3o\u201d, atribuindo-lhes a culpa pelo esgoto \ne a sujeira, pelas doen\u00e7as e pela destrui\u00e7\u00e3o de casas em momentos de enchentes. Como vimos no primeiro \ncap\u00edtulo deste trabalho, a ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada e desleal da cidade invadiu as terras das \u00e1guas ocupando \nas \u00e1reas alagadi\u00e7as, n\u00e3o deixando outra alternativa aos rios me\u00e2ndricos sen\u00e3o retomar suas antigas v\u00e1rzeas, \ncausando s\u00e9rios problemas para S\u00e3o Paulo. Podemos supor que foi a partir da\u00ed que o rio deixou de ser estimado \ne as boas lembran\u00e7as das brincadeiras, pescarias e conversas \u00e0 beira d\u2019\u00e1gua se foram, permanecendo apenas a \nm\u00e1goa das adversidades sofridas pela popula\u00e7\u00e3o. Os rios e c\u00f3rregos foram, ent\u00e3o, literalmente encarcerados, \nreprimidos e apagados da cena urbana da cidade e, aos poucos, desapareceram tamb\u00e9m da lembran\u00e7a e \ndo imagin\u00e1rio paulistano. De certa forma, podemos considerar que o rio foi literalmente enterrado vivo, e \ndessa condi\u00e7\u00e3o ele continua produzindo (enchentes, rela\u00e7\u00f5es, ocupando espa\u00e7os, e mediando conflitos). No \nentanto, tudo o que dele parte, chega antecipadamente com seu sentido deteriorado.\n\nO rio deixou, desse modo, de ser percebido como parte da \u201cnatureza idealizada\u201d, entendida e colocada \npelos entrevistados como um emblema para o ref\u00fagio dos problemas citadinos e, portanto, como algo \nresguardado de sentido positivo, seguindo uma dire\u00e7\u00e3o oposta. De certa maneira, mesmo os cursos que \nformam lagos dentro dos grandes parques (como \u00e9 o caso do C\u00f3rrego do Sapateiro, criador do lago do \nParque Ibirapuera; ou ainda do C\u00f3rrego Cambuci, que forma o lago do Parque da Aclima\u00e7\u00e3o) deixaram de \n\n\n\n1260 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nser sentidos como c\u00f3rregos pelos participantes, camuflando-se como parte da natureza. Nessas paisagens \nlagunares, esses cursos d\u2019\u00e1gua encontram um reduto de carinho na apreens\u00e3o dos vivenciadores. Contudo, \naparentemente, n\u00e3o se trata de afeto pelo c\u00f3rrego propriamente dito e sim pelo cen\u00e1rio em que ele est\u00e1 \ninserido, o qual entra no imagin\u00e1rio dos entrevistados como a pr\u00f3pria refer\u00eancia de natureza.\n\nSeguindo essa linha de racioc\u00ednio, e ainda segundo a descri\u00e7\u00e3o de Gaston Bachelard, a \u00e1gua pode assumir \num car\u00e1ter \u2018masculino\u2019 ou \u2018feminino\u2019, dependendo da forma como ela \u00e9 apreendida. \n\n\u201cA princ\u00edpio, em sua viol\u00eancia, a \u00e1gua assume uma c\u00f3lera espec\u00edfica, ou seja, a \u00e1gua \nrecebe facilmente todas as caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas de um tipo de c\u00f3lera. Essa c\u00f3lera, o \nhomem se gaba rapidamente em dom\u00e1-la. Por isso, a \u00e1gua violenta \u00e9 logo em seguida a \u00e1gua \nque violentamos. Um duelo de maldade tem in\u00edcio entre o homem e as ondas. A \u00e1gua assume \num rancor, muda de sexo. Tornando-se m\u00e1, torna-se masculina. (...)\u201d (BACHELARD, 1997, \nP.16)\n\nSeguindo o pensamento de Bachelard, podemos ainda supor que, na cidade de S\u00e3o Paulo, as \u00e1guas foram \ntratadas de forma col\u00e9rica, a ponto de se submeterem a uma mudan\u00e7a de sexo, tornando-se m\u00e1s, tornando-se \n\u201cmasculinas\u201d.  \n\nQuando o rio \u00e9 violentado, com a ocupa\u00e7\u00e3o de suas margens e a polui\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas, ele violenta a \ncidade causando inunda\u00e7\u00f5es, desastres, trazendo doen\u00e7as e mau cheiro. Assim ele \u00e9 novamente violentado, \nsoterrado e ocultado. Se produz, ent\u00e3o, uma outra viol\u00eancia, que mant\u00e9m as inunda\u00e7\u00f5es e retira da cidade \na presen\u00e7a fluvial, inicialmente mais doce e buc\u00f3lica. \u00c9 nessa rela\u00e7\u00e3o de \u2018maldades\u2019 que os rios e a cidade \nde S\u00e3o Paulo se mantiveram ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo e a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para este atributo foi se \ndeteriorando. \n\nEm contrapartida, e ainda segundo Bachelard, o car\u00e1ter feminino \u00e9 o mais usualmente atribu\u00eddo \u00e0s \n\u00e1guas, que quase sempre carregam uma profunda simbologia de maternidade. Na sua vis\u00e3o, elas brotam e \nse renovam initerruptamente em um nascimento cont\u00ednuo, podendo representar o leite da terra. Em seu \ncar\u00e1ter feminino, a \u00e1gua assume um papel acolhedor, calmo e amig\u00e1vel, muito mais pr\u00f3ximo da percep\u00e7\u00e3o \nque os entrevistados t\u00eam da natureza. Podemos ent\u00e3o inferir que o \u201crio feminino\u201d \u00e9 tamb\u00e9m, na concep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n1270 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ndo te\u00f3rico, o rio idealizado que, atrav\u00e9s de uma media\u00e7\u00e3o humana, pode representar o aconchego da alma. \nEste rio aparece nas entrevistas como o rio da lembran\u00e7a dos entrevistados - aquele que propicia brincadeiras, \npasseios e boas recorda\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cAh! L\u00e1 era um ponto de encontro de todo mundo. Marc\u00e1vamos encontro com os amigos em \num determinado ponto do rio, as brincadeiras aconteciam em um determinado lugar, o rio tinha \nesses lugares bem definidos, era uma farra, uma del\u00edcia, que saudade que eu tenho do meu rio.\u201d \n(Roberto)\n\n\u201cTudo de bom que fazia era no a\u00e7ude. Eu pescava, tomava banho, bebia \u00e1gua, l\u00e1 tudo \u00e9 o \na\u00e7ude e o a\u00e7ude \u00e9 a vida da gente. (...) L\u00e1 \u00e9 muito bom, eu sinto muita falta do meu a\u00e7ude, eu ia para \no a\u00e7ude... ai, menina, como era bom l\u00e1.(...)\u201d (Edilsa)\n\nLevando-se em conta a vis\u00e3o de Bachelard, podemos inferir ainda que os rios apresentados como \nest\u00edmulos nas entrevistas podem ser considerados tamb\u00e9m \u201cfemininos\u201d, por terem sido apreendidos pelos \nentrevistados como acolhedores - cada qual \u00e0 sua maneira. Neste sentido, dentre as tr\u00eas imagens, podemos \nainda supor que o c\u00f3rrego Cheonggyecheon8 em Seul apareceu para os entrevistados como o mais \u201cfeminino\u201d, \nsendo apontado na grande maioria das entrevistas como o mais completo e \u201caf\u00e1vel\u201d9. \n\n\u201c(...) Aqui eles mataram a pau porque tem essa turma toda aqui, (...) Parece que tudo est\u00e1 \nconvivendo harmoniosamente. Tem cidade, tem natureza, um espet\u00e1culo, achei lindo de morrer. \n(...)\u201d (Marcos)\n\n8. Uma an\u00e1lise mais detida de cada um dos est\u00edmulos \nser\u00e1 apresentada em seguida, neste mesmo item deste \ncap\u00edtulo.\n9. \u00c9 prov\u00e1vel que a percep\u00e7\u00e3o que os entrevistados \nt\u00eam desse est\u00edmulo como o mais completo, se d\u00e1, \ntamb\u00e9m, por outros motivos que n\u00e3o apenas o fato \ndele ser colocado como o mais af\u00e1vel e acolhedor, e \nportanto o mais \u201cfeminino\u201d segundo as considera\u00e7\u00f5es \nde Bachelard. Tratando-se de uma paisagem onde a \nnatureza se apresenta de forma mais \u201chumana\u201d, al\u00e9m \nde representar uma imagem onde elementos entendidos \ncomo \u201cnatureza\u201d, \u201ccidade\u201d e \u201cpessoas\u201d convivem, \naparentemente, de forma harmoniosa, s\u00e3o outros, de \nmuitos fatores, que podem levar os entrevistados a esta \nprefer\u00eancia. \n\nDa esquerda para a direita:\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\n\n\n1280 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n\u201cAqui tem cidade, tem o rio, tem natureza, pessoas caminhando, pessoas perto d\u2019agua. Esse \u00e9 \no mais completo, eu escolheria esse mesmo, muito lindo, radiante.\u201d (Cristina)\n\nPor sua vez, este c\u00f3rrego da primeira refer\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m o mais moldado pelo homem, onde sua \nmedia\u00e7\u00e3o e sua presen\u00e7a se fazem mais marcantes. A partir desta constata\u00e7\u00e3o, podemos observar que a \nimagem negativa dos rios na cidade de S\u00e3o Paulo corre apartada de uma poss\u00edvel releitura dos cursos d\u2019\u00e1gua \natrav\u00e9s de viv\u00eancias passadas, ou da introdu\u00e7\u00e3o de novas refer\u00eancias e possibilidades (como os est\u00edmulos \nvisuais apresentados). \n\nA partir da\u00ed, podemos observar que a imagem negativa dos cursos d\u2019\u00e1gua de S\u00e3o Paulo est\u00e1 t\u00e3o \nintrinsecamente ligada \u00e0 refer\u00eancia de rio dos entrevistados que, mesmo com as doces lembran\u00e7as do \u201crio \nvivido\u201d - ou mesmo com a introdu\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos - n\u00e3o houve, em quase nenhuma das entrevistas, a conex\u00e3o \nentre estes dois extremos. As referencias se apresentam para os participantes de forma t\u00e3o controversa que a \npossibilidade de uni\u00e3o dessas duas faces se mostra, em um primeiro momento, incoerente, como se n\u00e3o fosse \nposs\u00edvel termos um curso d\u2019\u00e1gua \u201cfeminino\u201d e acolhedor na realidade paulistana.\n\nUma vez reconhecidos como importantes elementos da paisagem pelos pr\u00f3prios entrevistados, torna-se \nnecess\u00e1rio retir\u00e1-los do abandono uma vez que, enquanto os rios estiverem \u201cbaldios\u201d e jogados pela cidade, \nv\u00e3o sempre representar sujeira, mau cheiro e muitos atributos considerados negativos pelos entrevistados. Da \nmesma maneira em que a natureza \u00e9 percebida de forma deturpada quando n\u00e3o est\u00e1 claramente mediada pelo \nhumano, ganhando sentidos acolhedores quando esta media\u00e7\u00e3o acontece, podemos considerar que, no que se \nrefere aos rios, o caminho a percorrer \u00e9 o mesmo. Em ambos os casos, parece necess\u00e1ria uma media\u00e7\u00e3o que \nmolde a paisagem, exercendo sobre ela certo controle, sem reprimir seus sentidos mais puros.\n\nO  S E N T I D O  D O  R I O :\n\nPodemos supor que, dependendo da forma como o indiv\u00edduo se relaciona com o mundo, este aparece \npara o mesmo de maneira mais ou menos restritiva. Como vimos, houve um afastamento hist\u00f3rico dos \npaulistanos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua malha h\u00eddrica, o que fez com que o sentido do rio se restringisse e sua rela\u00e7\u00e3o \ncom as pessoas sofresse grandes rupturas, estreitando assim o sentido de paisagem.\n\nSomada a esta restri\u00e7\u00e3o de sentido sofrida pelos rios, ocorreu, concomitantemente, uma perda dos \n\n\n\n1290 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\npontos de contato das pessoas com os espa\u00e7os livres da cidade. Estes \u00faltimos, sempre vistos como poss\u00edvel \npalco de discuss\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade, foram sendo deixados de lado com a instala\u00e7\u00e3o de regras \ninvis\u00edveis de conduta, as quais acabaram por minar essas express\u00f5es, fazendo com que as manifesta\u00e7\u00f5es \nde espontaneidade e individualidade se tornassem vis\u00edveis apenas na esfera privada10. De maneira geral, as \natividades em ambientes fechados cresceram de forma acelerada nas ultimas d\u00e9cadas. Em consequ\u00eancia disso, \na preocupa\u00e7\u00e3o com o isolamento e o medo de exposi\u00e7\u00e3o aos lugares p\u00fablicos favoreceram o esvaziamento das \nruas e o enfraquecimento do potencial de revitaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das atividades nas cal\u00e7adas. Este afastamento \nentre as pessoas e a cidade, tamb\u00e9m percebido por alguns entrevistados, fez com que muitos deles n\u00e3o fossem \ncapazes de identificar aquilo que escutavam, sentiam e viam como rio.\n\n\u201c(...) Acho que a gente fica t\u00e3o preocupado com o trabalho, apartamento, estudo e etc e n\u00e3o \npara pra observar, pra perceber a cidade. Agora que voc\u00ea falou eu estou escutando o barulho do \nrio, mas eu nunca tinha escutado antes, eu s\u00f3 escutei agora porque eu j\u00e1 sabia que aqui tinha um rio. \nIsso porque eu venho sempre aqui!\u201d (Roberto)\n\n\u00c9 importante salientar que, ap\u00f3s essa identifica\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado e da exist\u00eancia do c\u00f3rrego, a maior parte \ndos entrevistados revelou uma percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 distorcida. A primeira refer\u00eancia de rio urbano volta a ecoar de \nforma perversa e, sem alternativa, o curso d\u2019\u00e1gua torna-se novamente sin\u00f4nimo de sujeira e abandono.\n\n \u201cOlha, por ser aqui eu imagino com pouca \u00e1gua. Se bem que eu ouvi alguma \u00e1gua e n\u00e3o sei se \nera t\u00e3o pouca assim, mas assim imaginando assim eu penso em pouca \u00e1gua e suja, com muito lixo, \nmuita sujeira.\u201d (Marcos)\n\n\u201c(...)Bom eu acho que deve ser um rio mirrado e polu\u00eddo n\u00e3o sei.\u201d (Peti)\n\u201cNossa! Deve ser muito sujo, se ele est\u00e1 fechado assim ent\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 muito sujo, ne? (...)\u201d \n\n(Valqu\u00edria)\n\nEssa passagem de rio para esgoto que os cursos d\u2019\u00e1gua sofreram na percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados n\u00e3o foi \napenas f\u00edsica, mas, principalmente, emocional. Neste processo, o rio deixa de ser rio, morrendo no imagin\u00e1rio \n\n10. A esfera privada \u00e9 colocada aqui em refer\u00eancia ao \nconceito de Arendt (1958).\n\n\n\n1300 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ne n\u00e3o sendo mais detectado como anteriormente. O sentido que lhe \u00e9 atribu\u00eddo se altera drasticamente ou \nat\u00e9 mesmo desaparece da percep\u00e7\u00e3o. Se o que n\u00e3o faz sentido n\u00e3o \u00e9 visto, podemos supor que os rios est\u00e3o \ndeixando de fazer parte do referencial dos participantes, de forma a desaparecerem da paisagem mesmo \nquando n\u00e3o est\u00e3o literalmente ocultos pela urbaniza\u00e7\u00e3o. Continuando este mesmo racioc\u00ednio, podemos \nconsiderar ainda que, dentro daquilo que \u00e9 visto podem aparecer v\u00e1rios sentidos e, como vimos, quando \npercebidos, os cursos d\u2019\u00e1gua de S\u00e3o Paulo s\u00e3o, de maneira geral, sentidos restritivamente e negativamente. \n\n\u201cO Tiet\u00ea. Ele todo sujo passando no meio da cidade com aquela lateral de concreto, um \nhorror. Essa \u00e9 a primeira imagem que vem, os carros passando em volta, aquela loucura.\u201d (Cristina)\n\n\u201c(...) Temos o Pinheiros tamb\u00e9m, digno de d\u00f3, de pena, aquele horror. (...)\u201d (Marcos)\n\u201c(...) o Rio Tiet\u00ea \u00e9 um esgoto mesmo ou \u00e9 porque caiu \u00e1gua suja dentro dele, tipo caiu esgoto \n\ndentro dele? (...) Ele \u00e9 um rio ent\u00e3o? (...) Valha-me Deus! \u00c9 por onde! Tadinho.\u201d (Edilsa).\n\nDessa forma, os rios paulistanos foram deixando de pertencer aos cidad\u00e3os - deixando de existir nas \npossibilidades de conviv\u00eancia e frui\u00e7\u00e3o, e na apreens\u00e3o sens\u00edvel da cotidianidade. Ignorados, passaram a n\u00e3o \npertencer a ningu\u00e9m, desaparecendo de forma ainda mais contundente.\n\n \n\u201cEu mesmo estou perdendo esse meu c\u00f3rrego que eu nem sabia que existia. Se eu n\u00e3o sei, \n\nent\u00e3o ele n\u00e3o \u00e9 meu e talvez n\u00e3o seja de mais ningu\u00e9m, est\u00e1 a\u00ed abandonado. Para mim isso \u00e9 uma \nforma de voc\u00ea perder um pouco da natureza e um pouco da cidade tamb\u00e9m.\u201d (Cristina)\n\n Em contrapartida aos rios \u201csem dono\u201d, aparecem tamb\u00e9m nas entrevistas os cursos d\u2019\u00e1gua das boas \nlembran\u00e7as, os quais s\u00e3o sempre colocados de forma a deixar clara sua apropria\u00e7\u00e3o. Trata-se, aqui, dos \nc\u00f3rregos repletos de sentidos pr\u00f3ximos e positivos, espa\u00e7os de brincadeira, de conv\u00edvio, de alegria e divers\u00e3o. \nEstes, inclusive, s\u00e3o muitas vezes referenciados como \u201cmeu rio\u201d.\n\n\u201cO da minha cidade eu moraria porque o meu rio \u00e9 muito bom (...). No da minha cidade voc\u00ea \npode tomar banho, pode fazer um monte de coisa, l\u00e1 \u00e9 muito bom mesmo,(...)\u201d (Valqu\u00edria)\n\n\n\n1310 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n\u201cL\u00e1 \u00e9 muito bom. De final de semana a gente ia l\u00e1 com a galera, com os amigos e a gente ia l\u00e1 \ntomar uma cervejinha, tomar um banho, os colega da vila pescava uns peixes muito bom de comer. \nNois passeava no rio, tem uns barquinho l\u00e1 que o pessoal passeia e tudo mais, muito gostoso l\u00e1, eu \nia muito com a turma.\u201d (Valqu\u00edria)\n\n\u201cOlha uma das melhores lembran\u00e7as que eu tenho da minha inf\u00e2ncia \u00e9 na Represa Guarapiranga \nporque meu pai me levava l\u00e1 e minha m\u00e3e preparava um lanche gostoso, a gente ficava l\u00e1 o dia todo \nbrincando na beira. Nossa, como era bom. (...)\u201d (Peti)\n\nPudemos observar na pesquisa que este \u201crio repleto de carinho\u201d, n\u00e3o o \u00e9 apenas por seu car\u00e1ter nost\u00e1lgico, \nmas tamb\u00e9m por pertencer ao vivenciador e ser assim percebido como parte do mundo real deste. Parte da \nvida dos entrevistados se passou no conv\u00edvio com esses cursos d\u2019\u00e1gua e, dessa forma, eles se inserem em suas \nboas recorda\u00e7\u00f5es cotidianas.  Pode-se supor ainda que, no momento da viv\u00eancia com os rios, os entrevistados \nn\u00e3o o percebiam como o elemento essencial, mas estavam ali apenas fazendo parte da rede de refer\u00eancias. \nQuando h\u00e1 a \u201cquebra\u201d e o \u201cmeu rio\u201d torna-se ausente do dia-a-dia, ele cresce e ent\u00e3o se percebe a falta que \nele faz. Segundo Heidegger (1927), muitas vezes \u00e9 a aus\u00eancia que faz a presen\u00e7a aparecer. \n\nPodemos ainda supor que, para alguns dos entrevistados que de alguma forma tiveram uma rela\u00e7\u00e3o \ncarinhosa com um rio em algum momento da vida, este era um meio para as brincadeiras, conv\u00edvios, passeios, \ndistra\u00e7\u00f5es e muitas outras coisas. O rio fazia, ent\u00e3o, parte do cotidiano e, dessa forma, estava inserido na vida \ndaqueles que com ele conviviam. No entanto, quando houve o distanciamento e o rio passou a n\u00e3o fazer mais \nparte das refer\u00eancias cotidianas, a aus\u00eancia se fez mais presente. \n\n\u201c (...) meu sogro tinha uma planta\u00e7\u00e3o no quintal, aproveitava a \u00e1gua do rio para fazer irriga\u00e7\u00e3o \ne hoje ele virou uma ferida exposta, n\u00e9? (...) hoje eu lembro dele para o mal, mas antes eu s\u00f3 \nlembrava dele para o bem (...) Ent\u00e3o depois disso tudo ele ficou assim um esquecido, n\u00e3o me traz \nnenhum benef\u00edcio.(...)\u201d (Marcos)\n\nPudemos tamb\u00e9m observar que, para muitos entrevistados, o rio deixou de ser assim chamado, passando \na ser tratado por esgoto, enquanto que o c\u00f3rrego da lembran\u00e7a, por mais deteriorado, se manteve com o \n\n\n\n1320 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nmesmo nome. Assim, podemos considerar que o registro emocional e a proximidade \u00e9 muito maior neste \n\u00faltimo. De certa forma, apesar de alterado, ainda existe um v\u00ednculo de afeto que faz com que eles ainda \nperten\u00e7am \u00e0queles que tiveram um conv\u00edvio mais pacato e acolhedor, surgindo ent\u00e3o um forte sentimento de \nimpot\u00eancia diante da situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o. Em algumas entrevistas os c\u00f3rregos foram comparados com \npessoas pr\u00f3ximas, o que, de certa forma, mostra-nos um carinho e um certo sentimento de acolhimento pelo \ncurso d\u2019\u00e1gua.\n\n\u201c(...) n\u00e3o sei como dizer, mas \u00e9 como um parente doente, que voc\u00ea olha al\u00ed, ao mesmo tempo \nque voc\u00ea tem carinho voc\u00ea n\u00e3o pode fazer nada, digno de d\u00f3. A\u00ed voc\u00ea vai levando at\u00e9 um dos dois \nmorrer primeiro o rio ou n\u00f3s seres humanos. E assim vai levando.(...)\u201d (Marcos)\n\n\u201c(...) \u00c9 a mesma coisa, quando voc\u00ea n\u00e3o conhece um vizinho, para voc\u00ea ele e a vida dele tanto \nfaz, mas, a partir do momento em que ele vira seu amigo, voc\u00ea se preocupar\u00e1 com ele, vai querer \najudar ele, vai se importar com ele. Acho que com o rio \u00e9 a mesma coisa, se eu n\u00e3o sei que ele existe \neu continuo minha vida, mas se eu conhe\u00e7o ele, sei do seu tra\u00e7ado, sonho com suas margens, cuido \ndele do meu jeito, ent\u00e3o ele vira meu amigo, vou me preocupar com ele e vou querer ele bem\u201d \n(Roberto)\n\nQuando algu\u00e9m ou algo passa a fazer sentido, este aparece e passa a afetar. Isso acontece tamb\u00e9m \ncom os cursos d\u2019\u00e1gua. No decorrer de algumas entrevistas, o fato de o entrevistado ter sido estimulado a \ndespertar para a exist\u00eancia dos c\u00f3rregos dos estudos de caso fez aflorar o sentido de lugar, de pertencimento \ne, podemos ainda nos arriscar a dizer, de paisagem. \n\n\u201c(...)Eu gostei de saber que aqui passa um rio. Parece que essa rua ficou mais humanizada, n\u00e3o \nsei explicar, acho que, sabendo que passa um rio as pessoas v\u00e3o olhar de um jeito diferente, sei l\u00e1, \n(...) acho que com mais carinho, com mais cuidado. O rio \u00e9 quase como um bichinho em extin\u00e7\u00e3o. \nN\u00e3o temos mais rio na cidade, ent\u00e3o se temos esse aqui, apesar de estar escondidinho, acho que se \nas pessoas soubessem elas ficariam felizes, n\u00e3o sei.\u201d (Din\u00e1)\n\n\n\n1330 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\nPara a maior parte dos entrevistados, \u00e9 necess\u00e1rio que a base biof\u00edsica da cidade seja de conhecimento \nde todos, para que assim possa emergir uma consci\u00eancia daquilo que est\u00e1 sendo \u201cperdido\u201d. O que apareceu \ntamb\u00e9m nas entrevistas foi uma vontade de revelar os rios urbanos a partir do destamponamento ou, ao \nmenos, do reconhecimento atrav\u00e9s de mapas e indica\u00e7\u00f5es para que o cidad\u00e3o comum identifique a malha \nh\u00eddrica. Para os entrevistados, essa atitude deve causar impacto na afetividade das pessoas, fazendo com que \npossivelmente surja um resgate na rela\u00e7\u00e3o com a cidade e, quem sabe, a partir da\u00ed uma poss\u00edvel requalifica\u00e7\u00e3o \nurbana.\n\n\u201c(...) eu pediria para abrir todos os rios que estivessem tampados, ou ent\u00e3o pelo menos sinalizar \nsabe, fazer um trabalho de propaganda mesmo, tem que falar: olha aqui tem uma nascente, olha \naqui passa um rio. (...) sabendo da exist\u00eancia as pessoas d\u00e3o mais valor \u00e0 natureza (...)\u201d (Cristina)\n\n\u201cEu acredito que voc\u00ea tem que mostrar de uma forma educativa, de repente explicando o \ncaminho dele em alguma placa, por exemplo, em um site na internet que pudesse indicar esse rio \nem um mapa, n\u00e3o sei o qu\u00ea exatamente, mas acho que assim, as pessoas poderiam se reconhecer \nmais dentro da cidade, fazendo mais parte da cidade, n\u00e3o sei, mas eu imagino assim.\u201d (Roberto)\n\nComo vimos neste processo, o auto-reconhecimento do homem dentro da cidade parece ser o caminho \nmais sensato no processo de apropria\u00e7\u00e3o deste com a base biof\u00edsica. \u00c9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de uma identidade \npor parte dos vivenciadores, para quem sabe acontecer o in\u00edcio da cria\u00e7\u00e3o de imagens e s\u00edmbolos que \naproximem pessoas e cidades. Para Lynch, a cria\u00e7\u00e3o de imagens depende da legibilidade do espa\u00e7o f\u00edsico em \nque\n\n\u201c(...) se o ambiente for visivelmente organizado e nitidamente identificado, o cidad\u00e3o poder\u00e1 \nimpregn\u00e1-lo de seus pr\u00f3prios significados e rela\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, se tornar\u00e1 um verdadeiro \u2018lugar\u2019, \nnot\u00e1vel e inconfund\u00edvel.\u201d (LYNCH, 1997, p.102) \n\nAo mesmo tempo em que precisamos de um ambiente bem organizado, \u00e9 preciso que ele seja tamb\u00e9m \npo\u00e9tico e simb\u00f3lico. Ele deve falar dos indiv\u00edduos e de sua complexa sociedade, de suas tradi\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n1340 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ndo cen\u00e1rio natural e tudo mais que envolve a sociedade contempor\u00e2nea (LYNCH, 1997). S\u00e3o ent\u00e3o a clareza \nda estrutura e a express\u00e3o da identidade os primeiros passos para o desenvolvimento de imagens fortes e \ns\u00edmbolos coletivos, capazes de real\u00e7ar as atividades humanas que a\u00ed se desenvolvem e estimular o tra\u00e7o de \napropria\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de coletividade.\n\nCom o decorrer das entrevistas pudemos considerar tamb\u00e9m que a cria\u00e7\u00e3o de imagens e s\u00edmbolos que \nfa\u00e7am sentido para os vivenciadores depende igualmente do reaprendizado de quem a percebe, tornando a \neduca\u00e7\u00e3o do olhar t\u00e3o importante quanto a reformula\u00e7\u00e3o do que \u00e9 visto. Ao aprender a ver, ao criar imagens \ne s\u00edmbolos, o homem se torna mais pr\u00f3ximo daquela paisagem, criando la\u00e7os e refor\u00e7ando sua identidade \nenquanto \u201cpropriet\u00e1rio\u201d do espa\u00e7o p\u00fablico, o que o leva a uma reaproxima\u00e7\u00e3o com a cidade.\n\nR E A \u00c7 \u00d5 E S  F R E N T E  A O S  E S T \u00cd M U L O S  V I S U A I S :\n\nComo vimos, foram apresentadas tr\u00eas refer\u00eancias de rios urbanos aos entrevistados como forma de \nest\u00edmulo visual. Foram elas: 1. C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul); 2. Rio Sena em Paris \n(Fran\u00e7a); e 3. Rio Spree em Berlim (Alemanha). Seguindo a refer\u00eancia de Bachelard apresentada anteriormente \nsobre a feminilidade das \u00e1guas, junto com as coloca\u00e7\u00f5es encontradas nas entrevistas, podemos inferir que as \ntr\u00eas imagens apresentadas representam a \u00e1gua \u201cfeminina\u201d, pela forma delicada e harm\u00f4nica como foram \npercebidas pelos entrevistados.\n\n\u201cTodas as refer\u00eancias s\u00e3o encantadoras, adorei todas, queria conhecer todas e queria todas por \nperto (risos). (...)\u201d (Beatriz)\n\nApesar de \u201cfemininas\u201d, pode-se perceber que as refer\u00eancias foram apreendidas de formas distintas, \nmostrando, cada qual, caracter\u00edsticas marcantes e individuais. Das tr\u00eas imagens, a primeira foi vista como a \ncena mais alegre e acolhedora.  O c\u00f3rrego, ent\u00e3o, se mostrou \u201csocial\u201d e acess\u00edvel. Na segunda, os entrevistados \napontaram um panorama ainda maternal, mas o rio foi visto, de certa forma, como mais reservado. J\u00e1 na \nterceira imagem, a apreens\u00e3o das pessoas descreveu uma cena introspectiva, onde o curso d\u2019\u00e1gua se mostra \ndominador e selvagem.\n\nImagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\n\n\n1350 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n\u201cAcho esse aqui (C\u00f3rrego Cheonggyecheon) legal, um show, uma \u00e1rea de lazer bem legal, \neu gostaria de ter uma \u00e1rea de lazer assim por perto, aqui eu estaria andando aqui, e, com certeza, \nestaria caindo na \u00e1gua; me parece muito divertido, tudo acontecendo assim ao mesmo tempo (...)\u201d \n(Beatriz)\n\n\u201c(...)Isso aqui (Rio Sena) \u00e9 \u00f3timo, esse rioz\u00e3o lindo, imagina assim se a gente pudesse ter \na possibilidade de ter uma \u00e1rea de lazer, de poder sentar na beira de um rio e s\u00f3 ficar olhando \no movimento da \u00e1gua e fazer um piquenique, poder levar as crian\u00e7as para brincar na beira da \n\u00e1gua, confraternizar, ler; que a gente pudesse realmente ter lazer a beira d\u2019\u00e1gua, eu acho que seria \nmaravilhoso (...)\u201d (Beatriz)\n\n\u201cEsse 3 (Rio Spree) \u00e9 para meditar. Quem sabe passaria um tempo quando fosse mais velha, \nmas aqui \u00e9 mais para meditar, comtemplar, para interagir mais com a natureza, meditando, sabe, \nvendo a natureza modificar, caindo as folhas, ver nascendo, os bichos... Mas, com a vida que eu \ntenho hoje eu n\u00e3o conseguiria morar aqui n\u00e3o. Acho que aqui nem \u00e9 para isso.\u201d (Beatriz)\n\nUma das grandes distin\u00e7\u00f5es percebidas pelos entrevistados entre os est\u00edmulos foi a integra\u00e7\u00e3o de \ndiferentes elementos e oportunidades de cada um deles. A imagem 1 foi apontada como a mais completa, por \nser composta por elementos entendidos como \u201ccidade\u201d, \u201cnatureza\u201d e \u201cpessoas\u201d. Essa cena representa, para \nos entrevistados, um leque de possibilidades muito maior do que as demais refer\u00eancias que v\u00e3o, em sequ\u00eancia, \nficando cada vez mais monofuncionais. Entendemos que a imagem 3 foi percebida quase que somente como \nespa\u00e7o de contempla\u00e7\u00e3o, enquanto que a 2 ainda se manteve com alguma composi\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios elementos, \napesar de ter sido apontada como menos \u201cmisturada\u201d do que a primeira.\n\n\u201cOlha, eu moraria sim (C\u00f3rrego Cheonggyecheon) principalmente pelo alto astral do lugar, \ntem bastante gente aqui, \u00e9 bem cuidado, um lugar alto astral mesmo, tem esse colorido, esses \npasseios diferentes. Eu estaria aqui fazendo uma caminhada como a que a gente est\u00e1 fazendo \naqui, aqui eu estaria fazendo muitas coisas, estaria aqui na pedrinha, poderia estar andando aqui na \ncidade. O que me atrai aqui \u00e9 o alto astral do lugar que se d\u00e1 pela pureza da natureza, \u00e1gua limpa, \nmuita gente, esse colorido, e voc\u00ea v\u00ea uma explora\u00e7\u00e3o muito bem feita.\u201d (Roberto) Imagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\n\n\n1360 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n\u201cBonito tamb\u00e9m, (Rio Sena) mas eu n\u00e3o sei assim, eu acho que o m\u00ednimo que eles deveriam \noferecer para n\u00f3s \u00e9 isso aqui. Comparando com a outra (C\u00f3rrego Cheonggyecheon) esse aqui \u00e9 o \nm\u00ednimo que eu espero que eles nos deem daqui a alguns ou muitos anos. Isso aqui est\u00e1 divertido, \ntem conv\u00edvio e muita agita\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o acho que seria o m\u00ednimo a se oferecer para o ser humano. Ao \nmenos um lugar de conv\u00edvio. Eu estaria aqui com meus amigos ou com a minha fam\u00edlia olhando o \nmovimento e olhando o rio passar.\u201d (Marcos) \n\n\u201c(...) isso aqui (Rio Spree) n\u00e3o \u00e9 para se morar, \u00e9 s\u00f3 para preservar e visitar. (...) Eu nunca \nme veria morando aqui n\u00e3o, \u00e9 muito isolado, \u00e9 uma cena buc\u00f3lica, \u00e9 gostoso para ir l\u00e1 olhar um \npouquinho, contemplar e ir embora, n\u00e3o para morar.\u201d (Marcos)\n\nAinda comparativamente, pudemos observar que existe nas refer\u00eancias um protagonismo do humano \nque surge em escala decrescente nas imagens 1, 2 e 3. Em Seul, as pessoas assumem o papel principal da \nimagem - elas interagem completamente com a cena e participam dela de forma fundamental. Em oposi\u00e7\u00e3o \ndireta est\u00e1 Berlim, onde o protagonismo passa a ser das \u00e1guas e da natureza e o humano parece ter um lugar \nmuito mais restrito dentro daquele contexto. No meio termo, podemos dizer que se encontra Paris, onde o \nencanto da cena se faz apenas com a presen\u00e7a do rio, mas as pessoas interagindo complementam a imagem \nde forma articulada tornando-a mais divertida.\n\nEssas caracter\u00edsticas levaram os entrevistados, em sua grande maioria, a preferir o quadro 1 (a do C\u00f3rrego \nCheonggyecheon), afirmando que esta \u00e9 a refer\u00eancia mais \u201ccompleta\u201d. Podemos supor que a escolha deste \ncomo o cen\u00e1rio mais atraente se deve, dentre outras coisas, \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que vivemos em um momento \nhist\u00f3rico onde o indiv\u00edduo passa a ser o foco dos acontecimentos, onde o eixo da perspectiva cotidiana est\u00e1 \nsempre voltado para o homem e suas m\u00faltiplas necessidades. Para a contemporaneidade, parece n\u00e3o bastar \nque as coisas exer\u00e7am uma \u00fanica fun\u00e7\u00e3o ou tenham um \u00fanico sentido: \u00e9 desej\u00e1vel que tudo aconte\u00e7a de forma \nintegrada, e a paisagem deve ser o reflexo desta prem\u00eancia.\n\nTamb\u00e9m verificamos nas entrevistas o gosto pelo espa\u00e7o que \u00e9 cotidiano, expresso espontaneamente por \nalguns participantes na medida em que diziam preferir as pra\u00e7as de bairro aos grandes parques. Isso veio a se \nconfirmar com a apresenta\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos. \n\nImagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\n\n\n1370 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\n \u201c(...) Onde eu moro, por exemplo, eu tenho que ir longe para ter contato com a natureza, tem \nque ir para um parque assim, lugares mais espec\u00edficos mesmo. N\u00e3o tem assim uma pra\u00e7a que eu \nconsiga sentar, que meu filho est\u00e1 brincando e eu sentada lendo um livro por exemplo, uma pena. \n(...)\u201d (Din\u00e1)\n\n\u201c (...) as pra\u00e7as e depois os parques. As pra\u00e7as primeiro porque elas ficam espalhadas pela \ncidade e por isso s\u00e3o de maior acesso no nosso dia a dia e os parques depois porque o uso de um \nparque querendo ou n\u00e3o \u00e9 mais espa\u00e7ado, \u00e9 um programa: eu vou ao parque, agora a pra\u00e7a \u00e9 assim \nvoc\u00ea andando pela cidade ai tem uma pra\u00e7a, voc\u00ea para um pouquinho, ou leva o cachorro para \npassear. A pra\u00e7a est\u00e1 mais no nosso dia a dia, n\u00e9?\u201d (Peti)\n\nCheonggyecheon mais uma vez se mostrou o curso d\u2019\u00e1gua mais intimamente integrado com a \ncotidianidade, estando totalmente inserido na malha urbana e podendo facilmente ser comparado \u00e0s pra\u00e7as. \nTemos ent\u00e3o uma escala que vai do mais para o menos cotidiano em rela\u00e7\u00e3o aos demais est\u00edmulos, onde o \nSena j\u00e1 \u00e9 percebido como uma atra\u00e7\u00e3o que exige maior deslocamento e o Rio Spree se apresenta de forma \nainda mais pontual e planejada, ambos se equiparando aos grandes parques. \n\nCom isso n\u00e3o estamos dizendo que os entrevistados n\u00e3o gostem dos grandes parques. Muito pelo \ncontr\u00e1rio, estes s\u00e3o vistos como elementos essenciais para a estrutura urbana, mas \u00e9 nas pra\u00e7as que a vida \ncotidiana acontece, por estas estarem mais intimamente presentes na vida dos bairros.\n\nConsideramos, aqui, que o cotidiano \u00e9 aquilo que faz parte do movimento natural de cada um, que esbarra \nsem a necessidade de uma programa\u00e7\u00e3o para que aconte\u00e7a. Trata-se daquilo que est\u00e1 na rede referencial de \ncada indiv\u00edduo e que n\u00e3o se distingue muito, formando um todo uno. J\u00e1 o pontual, entendemos como algo \nque exige deslocamento n\u00e3o apenas f\u00edsico, mas tamb\u00e9m emocional. Para o pontual \u00e9 preciso voltar a aten\u00e7\u00e3o, \n\u00e9 preciso um pensamento pr\u00e9vio de planejamento, de inten\u00e7\u00e3o.\n\nPodemos tamb\u00e9m ter em conta que o espa\u00e7o \u00e9 potencial e s\u00f3 existe quando algo entra em contato com \nele. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel inferir que em Seul o espa\u00e7o est\u00e1 todo o tempo em contato com algo, dada a \ncapacidade do lugar de propiciar a intera\u00e7\u00e3o. Quando falamos de Paris ou - ainda mais contundentemente - de \nBerlim, este processo exige uma auto-proje\u00e7\u00e3o das pessoas no rio. Isto \u00e9 o que chamamos de planejamento, \nno sentido de uma elabora\u00e7\u00e3o de um pensamento que coloca o indiv\u00edduo antecipadamente em uma a\u00e7\u00e3o Imagem 03: Rio Spree em Berlim (Alemanha).\n\nImagem 02: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a)\n\nImagem 01: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em \nSeul (Cor\u00e9ia do Sul).\n\n\n\n1380 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\ndesejada. Quanto mais esta \u201celabora\u00e7\u00e3o mental\u201d for necess\u00e1ria, menos emaranhado este espa\u00e7o estar\u00e1 no \ncotidiano. \n\nA partir da\u00ed, podemos considerar a import\u00e2ncia da requalifica\u00e7\u00e3o dos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua urbanos \nque formam a rede h\u00eddrica capilar e que se intrometem no dia-a-dia de forma mais contundente. Apesar de j\u00e1 \nfazerem parte da rede cotidiana (mesmo que muitas vezes de forma invis\u00edvel na maior parte do tempo), com \nalgum tratamento adequado eles poderiam facilmente integrar de forma mais densa e revitalizar a vida di\u00e1ria \nda cidade. \n\nEsta qualifica\u00e7\u00e3o do cotidiano, que poderia ser possivelmente propiciada pela requalifica\u00e7\u00e3o da rede \nh\u00eddrica, possibilita tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de uma nova paisagem medial. Consideramos que esta se d\u00ea de \nforma a afetar n\u00e3o no sentido de captura e estagna\u00e7\u00e3o, mas de forma a sentir o ambiente mais agrad\u00e1vel \ne apraz\u00edvel. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que os pr\u00f3prios entrevistados relatem a escolha de um determinado passeio em \ndetrimento de outro, pelo simples fato de o primeiro ser arborizado e \u201cbem cuidado\u201d: \n\n\u201cEu gosto de passear aqui pela beleza do lugar, pelo visual e por uma quest\u00e3o de ar puro \ntamb\u00e9m. Apesar de voc\u00ea estar em S\u00e3o Paulo aqui d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de ar puro. Aqui \u00e9 tranquilo e \npor isso gosto de passear por aqui. (...)\u201d (Roberto)\n\n\u201cOlh, eu escolho esse caminho sempre que posso porque, apesar de arborizado, o bairro tem \nruas que eu n\u00e3o gosto de passar, s\u00e3o muito secas e tristes. Aqui n\u00e3o, aqui \u00e9 arborizado, tranquilo, \npor isso eu gosto de fazer exerc\u00edcio aqui. A cabe\u00e7a vai longe. (...)\u201d (Cristina)\n\n\u00c9 poss\u00edvel, ainda, considerarmos que o ambiente pode n\u00e3o capturar o interesse e a aten\u00e7\u00e3o do passante \nem um primeiro momento. Todavia, em uma paisagem acolhedora, \u00e9 poss\u00edvel que exista um bem estar n\u00e3o \nnecessariamente racionalizado e muitas vezes espont\u00e2neo. Medidas nesse sentido, al\u00e9m de melhorarem a \nqualidade do ambiente promovendo a cria\u00e7\u00e3o de uma paisagem medial, estariam tamb\u00e9m, inevitavelmente, \ncriando a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria paisagem em base \u00e0 captura e a pausa, propiciando novos \nambientes de estar na cidade. \n\nPodemos considerar, ent\u00e3o, que a requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem cotidiana \u00e9 capaz de trazer novamente as \npessoas \u00e0s ruas e, assim, reconstruir uma rela\u00e7\u00e3o de afeto e transformar o sentido dos rios urbanos, o qual \n\n\n\n1390 4 .  O U T R A S  L E I T U R A S  D A  PA I S A G E M  C A P I L A R :  O  R I O  D E  D E N T R O\n\natualmente parece estar completamente deturpado.\n\n0 4 . 0 4 .  S \u00cd N T E S E  D E  R E F L E X \u00c3 O\n\nSendo a defini\u00e7\u00e3o de fen\u00f4meno \u2018aquilo que se mostra no que aparece\u2019, em rela\u00e7\u00e3o aos rios o que muitas \nvezes aparece \u00e9 a vala concretada e oculta ou o esgoto que corre sem rumo. De forma an\u00e1loga, o que se mostra \n\u00e9 sempre algo reprimido, violento e violentado - algo que, no entanto, pode mudar de sentido conforme seu \ntratamento, sua hist\u00f3ria e o modo de nos debru\u00e7armos sobre este assunto. \n\nVimos ent\u00e3o que a primeira refer\u00eancia de curso d\u2019\u00e1gua dos entrevistados aparece deturpada, sendo o rio \n\u201ctriste\u201d, \u201chorr\u00edvel\u201d, \u201cmorto\u201d - enfim, o rio de S\u00e3o Paulo. Em algumas entrevistas foi poss\u00edvel ter acesso ao \nrio encantador da lembran\u00e7a. Este deixa as m\u00e1s refer\u00eancias de lado para transbordar em uma candura de boas \nrecorda\u00e7\u00f5es. Dessa mesma forma, no momento em que o entrevistado \u00e9 convidado a se imaginar convivendo \ncotidianamente com um curso d\u2019\u00e1gua, novamente o rio doce desaparece, dando lugar \u00e0 primeira refer\u00eancia \ndesoladora, nos mostrando a for\u00e7a que esta tem no imagin\u00e1rio dos participantes. Ainda assim, ao introduzirmos \nos est\u00edmulos visuais, o rio \u201ccarinhoso\u201d e \u201cacolhedor\u201d volta a aparecer, iluminando o imagin\u00e1rio com novas \nrefer\u00eancias e possibilidades. Mesmo depois de percorrido este caminho, os entrevistados se mostram duros \ncom os rios paulistas, nos parecendo que, para eles, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel outra leitura da paisagem fluvial que n\u00e3o \nesta que nos \u00e9 apresentada. Aqui, a desesperan\u00e7a parece tomar conta dos discursos nas entrevistas.\n\nAo mesmo tempo, ousamos dizer que o que vimos \u00e9 que a media\u00e7\u00e3o humana se mostra um caminho \nmuito importante neste percurso rumo \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o da malha h\u00eddrica. Podemos ainda sugerir que a forma \nde retomada dos rios e c\u00f3rregos, de maneira geral, pode acontecer muito mais facilmente se iniciada atrav\u00e9s \ndos pequenos cursos d\u2019\u00e1gua, buscando qualificar o cotidiano e, assim, trazer as pessoas novamente para o \nconv\u00edvio com a cidade, devolvendo o sentido acolhedor das \u00e1reas de v\u00e1rzea.\n\n\n\n140S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nR E Q U A L I F I C A N D O  C \u00d3 R R E G O S ,  R E C O N E C TA N D O  V I V E N C I A D O R E S\n\nComo vimos ao longo do trabalho, o crescimento acelerado e descontrolado da cidade de S\u00e3o Paulo, \nprovocou profundos impactos ambientais e paisag\u00edsticos em sua base h\u00eddrica, concorrendo para o seu \napagamento e supress\u00e3o das oportunidades mais cotidianas e prazerosas de frui\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o. \nPara esse quadro prejudicial contribu\u00edram as a\u00e7\u00f5es ineficazes do poder p\u00fablico no sentido de coibir atitudes \ndanosas e implementar pol\u00edticas efetivas capazes de garantir a salubridade dos corpos d\u2019\u00e1gua e a sua presen\u00e7a \nmarcante e celebrada na paisagem urbana. \n\n \u00c9 poss\u00edvel enumerar aqui uma s\u00e9rie de atitudes que poderiam ter sido tomadas para evitar este \ncomprometimento do espa\u00e7o urbano; a leitura cr\u00edtica da hist\u00f3ria dos rios e c\u00f3rregos paulistanos \u00e9 prerrogativa \nfundamental para subsidiar a an\u00e1lise e o diagn\u00f3stico dos problemas atuais. Entretanto, para al\u00e9m de buscarmos \nas causas e os agentes que concorreram para esse quadro complexo e triste, torna-se vital refletirmos sobre \nas possibilidades de revers\u00e3o dessa realidade. Segundo Hillman (1993) n\u00e3o devemos fugir procurando apenas \na origem dos problemas, mas simplesmente come\u00e7ar no meio da balb\u00fardia e buscar alternativas para reverte-\nlos. \n\nDevemos ent\u00e3o, partir de uma cidade que apagou em grande extens\u00e3o sua hidrografia, e com ela parte \nde sua hist\u00f3ria. Uma cidade que ignorou as possibilidades de transforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do espa\u00e7o p\u00fablico, que \n\nS \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\n\u201cL\u00e1 vem o meu rio menino,\n\u00e1gua boa e leito branco,\nremanso de todas as flautas,\nverdume de todas as margens.\n\nL\u00e1 vem o meu rio menino,\nb\u00eabado de nuvens e visagem\nespumando zanga nas ruas,\ntremor de preces pelos ares. (...)\u201d   Cyro de Mattos em 'Can\u00e7\u00e3o Ribeirinha'\n\n\n\n141S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nretalhou as \u00e1reas verdes e condenou os espa\u00e7os livres \u00e0 fun\u00e7\u00e3o quase que \u00fanica, de \u00e1reas para a circula\u00e7\u00e3o \nde ve\u00edculos. Uma cidade que escondeu seus rios, assim como se esconde aquilo que \u00e9 repugnante, tentando \nocultar o que muitas vezes n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel por muito tempo.\n\nMesmo com tantas amea\u00e7as de morte, o fazer humano n\u00e3o foi capaz de apagar por completo os vest\u00edgios \nda natureza primeira e, como parte dela, as veredas de sua rede h\u00eddrica. Ela ainda permanece fluindo pela \ncidade, sorrateira, percorrendo os bairros e conectando as \u00e1guas que lavam os espa\u00e7os nos dias de chuva; faz-\nse igualmente presente nos in\u00fameros pontos de afloramento do len\u00e7o fre\u00e1tico (AB\u2019SABER, 2007). Os sinais \nde sua exist\u00eancia podem estar na topografia, na vegeta\u00e7\u00e3o, becos e vielas, escadarias, em bueiros onde podem \nser ouvidos ou em situa\u00e7\u00f5es mais felizes, em \u00e1reas verdes p\u00fablicas que podem ser pra\u00e7as, canteiros centrais, \nou sobras do tra\u00e7ado vi\u00e1rio. \n\nMesmo que pare\u00e7a paradoxal, \u00e9 tamb\u00e9m nessa cidade cosmopolita e com alto grau de processamento, \nem meio \u00e0s \u00e1reas consolidadas, que ainda podemos encontrar, surpreendentemente, c\u00f3rregos urbanos que \nmais parecem \u2018caipiras\u2019- s\u00e3o os rios e riachos que correm dentro de matas fechadas, ocasi\u00f5es em que s\u00f3 \u00e9 \nposs\u00edvel escutar o ru\u00eddo de suas \u00e1guas ao longe. Apesar de estarem ambientalmente mais \u00edntegros do que os \ndemais c\u00f3rregos tamponados, esses cursos d\u2019\u00e1gua permanecem igualmente ocultos na paisagem e, portanto, \ninacess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para possibilitar um conv\u00edvio mais banal , displicente, sem finalidade.\n\nN\u00e3o estamos aqui dizendo que, nas situa\u00e7\u00f5es de ocultamento (seja por meio de tubula\u00e7\u00e3o ou  mesmo \npela presen\u00e7a da mata ciliar mais fechada), a revela\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua tenha como prerrogativa imperiosa \na retirada daquilo que lhe guarda. \u00c9 poss\u00edvel pensar em reconfigur\u00e1-los ainda que n\u00e3o estejam plenamente \nrevelados, de forma que voltem a provocar a imagina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o suscitando o desejo de paisagem, e \nreconstituindo tamb\u00e9m, sua import\u00e2ncia na hist\u00f3ria da cidade.\n\n\u00c9 poss\u00edvel inferir que, se a hidrografia urbana presta \u201cservi\u00e7os ambientais\u201d para a cidade, haver\u00e1 uma \ntend\u00eancia \u00e0 renaturaliza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua urbanos, recuperando suas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, matas ciliares \ne tudo aquilo que lhes \u00e9 de direito. Acreditamos que a revela\u00e7\u00e3o dos rios na paisagem pode refor\u00e7ar as rela\u00e7\u00f5es \nafetivas com aqueles que por ali passam, possivelmente aflorando as sensibilidades latentes. Vale salientar \nque, nas condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo, em muitos casos, essa revela\u00e7\u00e3o torna-se invi\u00e1vel, \nfazendo-nos refletir sobre outras possibilidades de evidenciar o caminho das \u00e1guas.\n\n Com a ajuda do m\u00e9todo qualitativo aplicado neste trabalho, pudemos perceber que o caminho para esta \n\n\n\n142S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nreconstru\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a sua base biof\u00edsica, parece acontecer de forma mais fluida \nquando existe uma maior evidencia da presen\u00e7a humana, sugerindo q a mesma confira valor \u00e0quela paisagem. \nSegundo Spirn (1995), \n\n\u201c(...)Ela (a cidade) n\u00e3o \u00e9 \u2018inatural\u2019, mas, antes, uma transforma\u00e7\u00e3o da natureza \u2018selvagem\u2019 pelos \nseres humanos para servir \u00e0s suas necessidades, do mesmo modo em que as \u00e1reas agr\u00edcolas s\u00e3o \nadministradas para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, e as florestas, para a de madeira. (...)\u201d(p.20). \n\nComo vimos nas entrevistas, a natureza em S\u00e3o Paulo foi, ao longo dos anos, moldada para o olhar \nhumano de forma a tornar-se um s\u00edmbolo idealizado, sempre colocada pelos participantes como algo terno e \nmaternal. Podemos ent\u00e3o inferir que, assim como a natureza idealizada, os rios poderiam voltar a fazer parte \ndo leque de refer\u00eancias positivas da popula\u00e7\u00e3o, deixando os sentidos deteriorados que hoje lhe s\u00e3o atribu\u00eddos, \npara ganhar novos atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o do homem e sua qualifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio, ent\u00e3o, \u201cdesabandonar\u201d os \ncursos d\u2019\u00e1gua tratando-os de forma que voltem ao repert\u00f3rio dos paulistanos. Esta media\u00e7\u00e3o aqui referenciada \ndemanda novas express\u00f5es, novos desenhos mais gentis e acolhedores, longe de configura\u00e7\u00f5es de apar\u00eancia \nmais dominadora e repressora; muito pelo contr\u00e1rio, \u00e9 uma media\u00e7\u00e3o que molda e sublima, conduzindo a \numa ressignifica\u00e7\u00e3o dos elementos.\n\n Para Freud1, no processo de forma\u00e7\u00e3o da cultura, o homem se viu diante da necessidade de fazer um \ngrande movimento de repress\u00e3o dos seus instintos, ocultando-os de forma violenta. Ainda segundo o autor, \nna medida em que a sociedade vai evoluindo, os instintos s\u00e3o conduzidos por um processo civilizat\u00f3rio que \npassa da repress\u00e3o \u00e0 sublima\u00e7\u00e3o, ou seja, a canaliza\u00e7\u00e3o de uma energia instintiva para que ela se transforme e \nse revele de forma positiva em outras inst\u00e2ncias da vida.\n\nFazendo um paralelo direto com os cursos d\u2019\u00e1gua, podemos inferir que, em S\u00e3o Paulo, n\u00f3s os reprimimos \nde forma violenta, sendo crucial, neste momento, pensar em resignific\u00e1-los, contribuindo para um processo \nde reconcilia\u00e7\u00e3o da sociedade com os mesmos. Nas contradi\u00e7\u00f5es do urbano, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, muitas \nvezes, se por um lado a natureza passou por um processo de degrada\u00e7\u00e3o, por outro tamb\u00e9m, a valoriza\u00e7\u00e3o \ndos atributos naturais pelo homem (sobretudo a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII) promoveu \num processo de aceita\u00e7\u00e3o da mesma. Entendemos que esse processo resultou em um reconhecimento da \nsociedade sobre a natureza como um importante elemento da paisagem. Isso nos leva a crer que um dos \n\n1.Pensamento este corroborado por outros pensadores, \ntais como Marcuse (1955)..\n\n\n\n143S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\ncaminhos para a valoriza\u00e7\u00e3o dos rios urbanos seja o de percorrer este processo pelo qual a cultura passou em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza buscando a transforma\u00e7\u00e3o dos instintos reprimidos em sublima\u00e7\u00e3o.\n\nPara tanto, \u00e9 preciso oferecer \u00e0s pessoas, espa\u00e7os de conviv\u00eancia na cidade; acreditamos que esta seja \numa das formas capazes de criar v\u00ednculos e transformar pessoas em vivenciadores mais efetivos do espa\u00e7o \nurbano. Para iniciar este processo, segundo Certeau (1980), n\u00e3o devemos olhar a cidade atrav\u00e9s de uma \nvis\u00e3o de sobrevoo, onde o que vemos parece ser uma forma de representa\u00e7\u00e3o na qual existe um certo \ndesconhecimento acerca das possibilidades de viv\u00eancia. Trata-se, ent\u00e3o, de nos colocarmos no espa\u00e7o praticado \npelos caminhantes, para ent\u00e3o desvendar as possibilidades camufladas pelas peculiaridades do cotidiano.\n\nFazendo uma s\u00edntese a partir das informa\u00e7\u00f5es que a pesquisa nos trouxe e das reflex\u00f5es que nos suscitou, \narriscamo-nos aqui a apontar algumas dire\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para a reconex\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos com os rios e c\u00f3rregos, na tentativa de reverter o quadro de afastamento entre a sociedade e os \natributos paisag\u00edsticos do meio urbano. \u00c9 evidente que a\u00e7\u00f5es estruturais s\u00e3o requeridas para um enfrentamento \nmais efetivo da complexidade socioambiental e mesmo paisag\u00edstica da realidade hidrol\u00f3gica e hidr\u00e1ulica \npaulistana. Entretanto, os encaminhamentos abaixo sugeridos requerem apenas pequenos esfor\u00e7os para a sua \nconsecu\u00e7\u00e3o, podendo, entretanto, ser de largo alcance nos seus resultados, principalmente no que diz respeito \naos planos simb\u00f3lico e afetivo. \n\n\u00c0 luz dos autores estudados percebemos, pelo menos, duas inst\u00e2ncias que n\u00e3o demandariam grandes \ninvestimentos, mas que, provavelmente, contribuiriam para um processo de requalifica\u00e7\u00e3o da paisagem h\u00eddrica \nda cidade de S\u00e3o Paulo, na perspectiva de melhores condi\u00e7\u00f5es para a sua frui\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nelas:\n\nA )  R E Q U A L I F I C A N D O  O  C A M I N H A R\n\nO ato de andar nasce com a necessidade de sobreviv\u00eancia na busca de alimentos. Satisfeitas as necessidades \nprimordiais, a a\u00e7\u00e3o de atravessar o espa\u00e7o se converte em um ato simb\u00f3lico que permite que o homem habite \no mundo, e \u00e9 a partir desse simples ato que se desenvolvem as mais importantes rela\u00e7\u00f5es que o homem \nestabelece com o territ\u00f3rio (CARRERI, 2009).\n\nCaminhar \u00e9 um importante instrumento capaz de descrever e modificar os espa\u00e7os metropolitanos \nde forma a preench\u00ea-los de significados. Sendo assim, o andar pode converter-se em uma ferramenta que, \n\n\n\n144S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\npor sua capacidade intr\u00ednseca de leitura e escrita simult\u00e2nea do espa\u00e7o, resulte na intera\u00e7\u00e3o destes com o \ninconsciente humano. (CARRERI, 2009)\n\nPara Certeau (1980), os espa\u00e7os acontecem mediante a sua viv\u00eancia e, na medida em que os indiv\u00edduos \npercorrem um determinado local, o espa\u00e7o se realiza e se potencializa. Desta forma podemos entender \no ato de andar como uma maneira eficiente de compreens\u00e3o do espa\u00e7o, e ao apreend\u00ea-lo, aumentam as \npossibilidades de o indiv\u00edduo tomar este para si de forma a dar inicio a um ciclo de aproxima\u00e7\u00e3o. Entendemos \nque \u00e9 atrav\u00e9s desta experi\u00eancia corp\u00f3rea que se torna poss\u00edvel o reconhecimento afetivo.  Assim como vimos \nna entrevista, ao percorrer os espa\u00e7os da cidade, os indiv\u00edduos passariam a conhec\u00ea-los de forma mais \u00edntima \ne, desta maneira, \u201cse importar\u201d com a cidade, assim como se importa com o \u201cvizinho conhecido\u201d.\n\nPode-se caminhar na cidade por diversas motiva\u00e7\u00f5es. O caminhar pode ter um sentido utilit\u00e1rio, como \n\u201corigem e destino\u201d, para chegar-se a algum lugar e desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o pr\u00e9-determinada. Pode ter \ntamb\u00e9m motiva\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, seja por orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou pela atual cultura do corpo atl\u00e9tico. Mas, o \ncaminhar de que tratamos aqui se refere ao percorrer o espa\u00e7o de forma a vivenciar uma experi\u00eancia est\u00e9tica2, \nexigindo um tempo lento de frui\u00e7\u00e3o, indo na contram\u00e3o da velocidade dos processos sociais urbanos atuais. \nTrata-se, portanto, de fruir a cidade recuperando a ideia do flanar exposta no s\u00e9culo XIX na Europa, mais \ncontundentemente na Fran\u00e7a. A partir desta forma de percorrer a cidade podemos inferir que, ao andarmos \nem um determinado percurso, passamos a criar um elo com o territ\u00f3rio, sendo poss\u00edvel transformar aquilo \nque vemos em paisagem.\n\nMas ao longo dos anos o caminhar mudou radicalmente. Em cidades espraiadas, como S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \nse caminha mais no sentido aqui exposto. A ideia de que somos mais dignos e individualizados dentro de \nnossos ve\u00edculos particulares no mesmo fluxo que muitos outros carros do que sentados em um \u00f4nibus ou em \num trem foi, ao longo dos anos, consolidando na cidade a hegemonia  rodoviarista, sem preocupa\u00e7\u00e3o com as \ndimens\u00f5es humanas.\n\nSegundo Hillman, estudos do psic\u00f3logo holand\u00eas Bernd Jager, conclu\u00edram que as express\u00f5es faciais \ndaqueles que andam de carro denotam faces fechadas, interpessoais, enquanto que a face daqueles que \ncaminham, geralmente s\u00e3o faces preparadas para o encontro. Caminhando nas ruas, ficamos expostos \u00e0 troca \nde olhares, ao bom dia do estranho e a acontecimentos inesperados. Em nossa sociedade contempor\u00e2nea, \nonde existe a tend\u00eancia em valorizar o individual e desprezar o coletivo, n\u00e3o estamos acostumados com \n\n2.Quest\u00f5es ligadas \u00e0 est\u00e9tica e ao belo nos sugerem \num campo complexo de investiga\u00e7\u00e3o, pr\u00f3prio da \u00e1rea \nda filosofia; adentrar tal complexidade fugiria aos \nprop\u00f3sitos desse trabalho.\n\n\n\n145S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nessa \u201cinvas\u00e3o\u201d do outro. \u201c(...) Criamos uma esp\u00e9cie de \u201cpolifobia\u201d, medo do muito, medo de encarar e ser \nencarado pelo outro. (...) (HILLMAN, 1993, p.52)\n\n\u00c9 evidente que n\u00e3o mudar\u00edamos esta mentalidade individualista apenas com teorias. A cidade precisa \noferecer possibilidades e convites para que as pessoas se sintam a vontade de estar nela, de caminhar e de \nse relacionar. Em cidades como S\u00e3o Paulo, o caminhar n\u00e3o parece tarefa f\u00e1cil e muitas vezes, os passos \ndaqueles que caminham s\u00e3o t\u00e3o r\u00e1pidos e \u2018individualistas\u2019 como se cada transeunte estivesse isolado dentro \nde um autom\u00f3vel. Muitas cal\u00e7adas s\u00e3o estreitas e esburacadas enquanto as faixas reservadas para ve\u00edculos se \nestendem por quase todos os lados, muito barulho, ruas escuras, sem movimento de pedestres, espa\u00e7o urbano \ndesqualificado, enfim, uma s\u00e9rie de peculiaridades que podem tornar o conv\u00edvio com as ruas algo assustador.\n\nSegundo Gehl (2013), o desejo de uma cidade saud\u00e1vel \u00e9 intensificado se o caminhar ou o pedalar \nforem etapas naturais do padr\u00e3o de atividade das pessoas que ali moram. Assim, para o autor, \u00e9 necess\u00e1rio \n\u2018desconvidar\u2019 o carro e passar a \u2018convidar\u2019 o pedestre e o ciclista para participarem da cidade. Construir \nmais avenidas \u00e9 convidar mais carros para circular, j\u00e1 construir ou qualificar cal\u00e7adas e ciclovias \u00e9 um bom \ncome\u00e7o ao convite para o caminhar. E os convites n\u00e3o param por ai, \u00e9 preciso convidar para estar no espa\u00e7o, \npara percorr\u00ea-lo e para vivencia-lo. Com tantos convites, a cidade torna-se um espa\u00e7o do querer e da troca, \nganhando vitalidade e diversidade.\n\nSe pessoas se interessam por pessoas, uma cidade com grande fluxo de pedestres nas ruas tende a atrair \nainda mais movimento, e ent\u00e3o a cidade ganha seguran\u00e7a. Segundo Jane Jacobs (2011), cidades se tornam mais \nseguras na medida que proliferam olhos os \u201cpropriet\u00e1rios\u201d da rua, daqueles que moram ou trabalham nela. \nMas como fazer algu\u00e9m se interessar em olhar uma rua sem acontecimentos? A rua movimentada, al\u00e9m de ter \nos olhos daqueles que circulam por ela, tem os olhos daqueles que olham o movimento passar.\n\nA rede h\u00eddrica nada mais \u00e9 do que uma rede de percurso das \u00e1guas. S\u00e3o caminhos que conectam diferentes \npaisagens atrav\u00e9s do vai e vem desenhado pela topografia. Segundo Costa (2006), \u201cOs rios, c\u00f3rregos e \nriachos s\u00e3o os caminhos das \u00e1guas doces que buscam um n\u00edvel mais baixo de repouso. E desta forma v\u00e3o \ndesenhando seu percurso em linha, ao sabor da topografia, conectando montanhas e plan\u00edcies, florestas e \nmares, conectando enfim diferentes fisionomias paisag\u00edsticas.\u201d (COSTA, 2006, p.11). Al\u00e9m disso, o caminhar \npelo tra\u00e7ado dos c\u00f3rregos pode ser vencido de forma mais agrad\u00e1vel. Por \u2018cortarem\u2019 as ondas da topografia, \nos rios proporcionam uma subida mais branda exigindo menos esfor\u00e7o f\u00edsico.\n\n\n\n146S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nPor sua fun\u00e7\u00e3o preliminar de conex\u00e3o, a rede h\u00eddrica poderia tornar-se uma rede de percursos, uma rede \nque conduziria o habitante n\u00e3o apenas para o lugar f\u00edsico onde ele pretende ir, mas tamb\u00e9m a uma viagem \nsimb\u00f3lica atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma narrativa que recupere a hist\u00f3ria das \u00e1guas da cidade.  Se, segundo \nHillman (1993), a cidade \u00e9 uma hist\u00f3ria que se conta para n\u00f3s \u00e0 medida que caminhamos por ela, a hist\u00f3ria de \nS\u00e3o Paulo poderia ent\u00e3o, ser contada tamb\u00e9m atrav\u00e9s de seus rios, resgatando esta rela\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito perdida e \nt\u00e3o importante no desenvolvimento da nossa sociedade. \n\nB )  FA Z E R  E M  C O N J U N T O \n\nA cidade pode ser entendida como a maior obra criada pelo homem ao longo da hist\u00f3ria, e ela representa \na materializa\u00e7\u00e3o de suas express\u00f5es e necessidades. Na cidade, o homem est\u00e1 em sua natureza pr\u00f3pria, no \nlocal onde melhor representa suas vontades e deveres, um mundo de objetos, necessidades, desejos, impulsos \ne tantos outros meios para satisfaz\u00ea-lo. Esse mundo \u00e9, enfim, uma inven\u00e7\u00e3o humana. \n\nAssim, a cidade n\u00e3o \u00e9 apenas um lugar para o encontro entre homens, mas tamb\u00e9m um lugar onde o \nhomem se encontra, ou melhor, um encontro do homem com sua humanidade (PEREIRA, 2006). Ao longo \ndos anos, foram nas cidades que \u201c(...) Os indiv\u00edduos correlacionam-se, reconhecem seus direitos mutuamente \ne auto-organizam-se, criando uma capacidade coletiva de a\u00e7\u00e3o. (...)\u201d (PEREIRA, 2006, p.46).\n\nO fazer em conjunto traz consigo, a volta do olhar daquele que participa desta constru\u00e7\u00e3o social e \ndemocr\u00e1tica da paisagem, desenvolvendo a criatividade, o imagin\u00e1rio coletivo e a discuss\u00e3o democr\u00e1tica, com \no objetivo de se apropriar dos lugares da vida cotidiana, construindo um sentido de pertencimento, num \nprocesso que se desenvolve junto com a constru\u00e7\u00e3o da cidadania. (BOUCINHAS, 2005). Segundo Freitas \n(2012), \u201c(...) O estar em grupo facilita o reconhecimento, a apropria\u00e7\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o de certos s\u00edmbolos \nque tocam a todos.\u201d (FREITAS, 2012, p.113), sendo assim, cada indiv\u00edduo participa ativamente da cria\u00e7\u00e3o de \ns\u00edmbolos, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o da cultura de sua \u00e9poca.\n\nSegundo Pereira (2006), \n\n\u201c(...) o processo coletivo dessa constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o livre p\u00fablico, como pressuposto de que \nessa abordagem pode construir uma das formas que possibilita \u00e0 sociedade civil, uma amplia\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o s\u00f3 das apropria\u00e7\u00f5es subjetivas e cognitivas dos seus lugares de vida, como tamb\u00e9m possa \n\n\n\n147S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\ncompartilhar, do espa\u00e7o em constru\u00e7\u00e3o da cidade e de seus significados simb\u00f3licos.\u201d (PEREIRA, \n2006, p.07).\n\nQuando a sociedade se apropria do espa\u00e7o urbano comum, o sentido de comunidade tende a se fortalecer, \npodendo propiciar uma nova postura dos \u2018vivenciadores\u2019 no espa\u00e7o constru\u00eddo; todo esse processo alimenta \no exerc\u00edcio da cr\u00edtica, da cria\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o dos espa\u00e7os que habitam. Ao adquirirem significados, os espa\u00e7os \npodem se tornar lugares.\n\nAcredita-se que as pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas como a participa\u00e7\u00e3o popular, devam se dar em v\u00e1rias inst\u00e2ncias \npol\u00edticas, das ecol\u00f3gicas \u00e0s sociais. Segundo Boucinhas, Lima e Gonzatto,\n\n\u201c(...) para al\u00e9m de pol\u00edticas p\u00fablicas abrangentes e legisla\u00e7\u00e3o adequada, o desenho e a \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo decis\u00f3rio da conforma\u00e7\u00e3o da paisagem s\u00e3o instrumentos \nmediadores dos conflitos e antagonismos entre processos naturais e socioculturais.\u201d (BOUCINHAS, \nLIMA, GONZATTO, 2007, p.2).\n\nPosto isso, entendemos que, as decis\u00f5es que v\u00e3o afetar a vida em sociedade devem, necessariamente, \ncontar com a participa\u00e7\u00e3o da mesma. Muitas vezes as quest\u00f5es de ambiente e paisagem acontecem de forma \nmais imbricada do que parecem em um primeiro momento. Segundo Hillman (1993), as lutas pol\u00edticas e \nsociais e as discuss\u00f5es t\u00e9cnicas e acad\u00eamicas sobre as matas, florestas, sobre a polui\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o tem \nfundamentos que n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente ecol\u00f3gicos, baseados n\u00e3o apenas em quest\u00f5es sobre a biosfera, mas \ntamb\u00e9m tem bases est\u00e9ticas na necessidade de beleza que temos na alma humana. Esta necessidade que a \npsique tem de beleza parece ao ser humano fundamental e \u201c(...) quando a satisfa\u00e7\u00e3o do impulso da beleza est\u00e1 \nlocalizada na natureza e a esta \u00e9 amea\u00e7ada de destrui\u00e7\u00e3o, o homem sente a perda da alma.(...)\u201d (HILLMAN, \n1993, p.122). \u00c9 por isso ent\u00e3o, que somos induzidos a medidas de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas para a prote\u00e7\u00e3o \nda biota terrestre como tal, mas para preservar tamb\u00e9m a necessidade da alma de beleza e a satisfa\u00e7\u00e3o dessa \nnecessidade atrav\u00e9s da natureza.\n\nNo que diz respeito \u00e0 paisagem, onde coexistem dimens\u00f5es n\u00e3o mensur\u00e1veis, subjetivas, perceptivas, \nsimb\u00f3licas, culturais e est\u00e9ticas, a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica torna-se fundamental; \u00e9 preciso que t\u00e9cnicos, poder \n\n\n\n148S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\np\u00fablico, popula\u00e7\u00e3o e os demais atores sociais envolvidos, estabele\u00e7am um di\u00e1logo aberto e fundamentado para \na constru\u00e7\u00e3o de paisagens que incorpore valores subjetivos impl\u00edcitos nos desejos daqueles que se apropriam \ndos espa\u00e7os livres p\u00fablicos.\n\nColocando as v\u00e1rzeas como principal espa\u00e7o livre p\u00fablico da cidade (ao menos no ponto de vista desta \npesquisa), n\u00e3o podemos admitir que esta reconstru\u00e7\u00e3o da paisagem fluvial, desses percursos conectores, \naconte\u00e7a de forma excludente, sem a coletividade. Como j\u00e1 dito, a import\u00e2ncia do resgate desta rela\u00e7\u00e3o \naparentemente perdida, se dar\u00e1 com maior facilidade atrav\u00e9s de processos em que a popula\u00e7\u00e3o descubra os \nvest\u00edgios das \u00e1guas e sua import\u00e2ncia a partir de sua viv\u00eancia no espa\u00e7o da cidade.\n\nC O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  F I N A I S\nPara Harvey (2013), a cidade \u00e9 onde o homem pratica a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o seguindo seus desejos \n\ne anseios. A cidade, segundo o autor, s\u00f3 pode ent\u00e3o ser entendida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que a humanidade deseja, \ntornando o ato de fazer a cidade, uma forma de refazer a si mesmo. \n\n\u201c(...) A implica\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00f3s, individual e coletivamente, fazemos nossas cidades atrav\u00e9s de \nnossas a\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e de nossos engajamentos pol\u00edticos, intelectuais e econ\u00f4micos. Todos somos, \nde um jeito ou de outro, arquitetos de nossos futuros urbanos. O direito \u00e0 mudan\u00e7a da cidade n\u00e3o \n\u00e9 um direito abstrato, mas sim um direito inerente \u00e0s nossas pr\u00e1ticas di\u00e1rias, quer sejamos cientes \ndisso ou n\u00e3o. (...)\u201d (HARVEY, 2013, p.31).\n\nContinuando nesta linha de racioc\u00ednio e ainda segundo Harvey, se ao refazermos a cidade estamos \nrefazendo a n\u00f3s mesmos, ent\u00e3o precisamos entender e avaliar o que somos hoje, para ent\u00e3o seguir no caminho \nj\u00e1 tra\u00e7ado, ou simplesmente mudar o rumo das nossas vidas, das nossas cidades. Dessa forma, se no processo \nurbano \u201cdescobrirmos que nossa vida se tornou muito estressante, alienante, simplesmente desconfort\u00e1vel ou \nsem motiva\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o temos o direito de mudar de rumo e buscar refaze-la segundo outra imagem e atrav\u00e9s \nda constru\u00e7\u00e3o de um tipo de cidade qualitativamente diferente. (...)\u201d (HARVEY, 2013, p.28).\n\n Mas n\u00e3o podemos nos esquecer de que a cidade nos molda sob circunst\u00e2ncias urbanas que muitas \nvezes n\u00e3o escolhemos, o que dificulta o olhar com um certo afastamento para que seja poss\u00edvel entender \n\n\n\n149S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\ne enxergar a cidade (e a n\u00f3s mesmos), de forma cr\u00edtica e, ao mesmo tempo, ambiciosa no que diz respeito \n\u00e0s novas possibilidades. Por outro lado, \u00e9 dif\u00edcil desejar uma cidade alternativa com solu\u00e7\u00f5es mais criativas, \nhumanas e ecol\u00f3gicas, quando nos encontramos submersos na experi\u00eancia posta, existente, aquela que \u00e9 \nvivida cotidianamente. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, abrir o quadro de refer\u00eancias e possibilidades, experimentar outras \nperspectivas, transforma\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias, outras paisagens.\n\nPropusemo-nos, neste trabalho, a levantar algumas alternativas e possibilidades para que a cidade possa \nser reestruturada segundo as vontades e desejos da coletividade. Acreditamos que esta transforma\u00e7\u00e3o possa \nvir atrav\u00e9s de diferentes enfoques e pontos de partida, mas entendemos aqui a rede h\u00eddrica como uma \ngrande e poss\u00edvel alternativa de revers\u00e3o do quadro aqui exposto. Para isso, abrem-se diversos caminhos e \npossibilidades, mas todos eles resvalam na necessidade de aproxima\u00e7\u00e3o das pessoas com a cidade atrav\u00e9s \ndo incentivo da viv\u00eancia no espa\u00e7o urbano de forma cotidiana, criando percursos e conectando paisagens. \nTamb\u00e9m v\u00ea-se a necessidade,  de valorizar e criar imagens daquele tra\u00e7ado, indicar os vest\u00edgios dos rios  e \nvalorizar seu percurso. Segundo Bartalini (2011), \u201c(...) o sugestivo, mais do que o enunciado exato, alarga a \npercep\u00e7\u00e3o do mundo e aumenta as possibilidades de recri\u00e1-lo.\u201d (BARTALINI, 2011, p.5). \n\nAs oportunidades para esse \u201calarde\u201d aos rios s\u00e3o in\u00fameras e podem vir desde interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de \ntratamento de piso, arte de rua, equipando-os com mobili\u00e1rio adequado ou trabalhando a vegeta\u00e7\u00e3o (nos casos \nem que o real descortinamento das \u00e1guas mostra-se invi\u00e1vel); ao destamponamento daqueles que, com algum \nesfor\u00e7o podem voltar a correr em valas ao menos abertas; ou at\u00e9 mesmo propondo uma renaturaliza\u00e7\u00e3o de \nseu tra\u00e7ado sinuoso. Em todos os casos e sempre que poss\u00edvel, propondo trilhas e caminhos, tra\u00e7ados que \nincentivem, de modo geral, o percurso atrav\u00e9s das \u00e1guas.\n\nCom apenas dois estudos de caso, poder\u00edamos enumerar aqui uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas poss\u00edveis \npara a recupera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica dos cursos d\u2019\u00e1gua urbanos. No C\u00f3rrego Belini, onde encontramos uma situa\u00e7\u00e3o \nmais consolidada e urbanizada, poderiam ser incentivadas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e informativas indicando \no tra\u00e7ado do rio. Como vimos na pesquisa qualitativa, este simples ato, seria capaz de despertar o interesse \nda popula\u00e7\u00e3o para estes elementos, tornando-se o primeiro passo para a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de v\u00e1rzea. \nAinda no Belini, nas \u00e1reas em que ele passa sob uma sucess\u00e3o de canteiros centrais verdes de largura razo\u00e1vel, \nseria poss\u00edvel pensar no descortinamento do c\u00f3rrego, abrindo suas \u00e1guas novamente para a paisagem e \ntransformando um retalho de \u00e1rea verde em um grande parque linear. Mesmo que ainda estivesse contido em \n\n\n\n150S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nvalas de concreto, o destamponamento do rio seria a forma mais direta de uma requalifica\u00e7\u00e3o da sua imagem \ne a forma mais r\u00e1pida de se propiciar condi\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de identidades.\n\nJ\u00e1 no C\u00f3rrego Itapai\u00fana, por sua vez, onde a paisagem \u00e9 bem diversificada, poder\u00edamos imaginar que nas \n\u00e1reas onde est\u00e1 previsto o Parque Linear Itapai\u00fana, fossem mantidas as diretrizes de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \nda mata ciliar, prevendo percursos pr\u00f3ximos ao c\u00f3rrego de forma a permitir que as \u00e1guas continuassem a \ncorrer naturalmente no terreno sem qualquer limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Onde o curso d\u2019\u00e1gua est\u00e1 oculto sob o Col\u00e9gio \nPortinho, seria poss\u00edvel desviar a calha do rio para a \u00e1rea verde que se encontra na outra metade do quarteir\u00e3o, \nabrindo o posto policial para a cidade e devolvendo este trecho do rio para as pessoas que ali se exercitam ou \npasseiam diariamente. \n\nMais adiante, encontramos ainda outra configura\u00e7\u00e3o, onde o Itapai\u00fana corre entre loteamentos, \nadentrando um condom\u00ednio particular de alto padr\u00e3o. Na busca de encontrar e revelar mais elementos da \npaisagem fluvial, podemos esbarrar com algumas dificuldades. Esses cursos d\u2019\u00e1gua podem ser mais facilmente \ndestamponados quando atravessam \u00e1reas p\u00fablicas, onde sua revela\u00e7\u00e3o depende de uma conduta pol\u00edtica e \nda vontade da sociedade. Muitos c\u00f3rregos, por\u00e9m, atravessam \u00e1reas privadas - lotes particulares, e grandes \ncondom\u00ednios. Poder\u00edamos imaginar, ent\u00e3o, uma iniciativa do setor privado, que caminhasse em conson\u00e2ncia \ncom este pensamento aqui exposto, oferecendo \u00e0 cidade uma \u201cgentileza urbana\u201d, socializando as \u00e1reas livres \nverdes que escondem a passagem de corpos d\u2019\u00e1gua, devolvendo-os para a paisagem maior. Nesse sentido, \npoder\u00edamos imaginar que, no caso do Itapai\u00fana, os lotes abrissem passagem para o c\u00f3rrego, permitindo a \ncircula\u00e7\u00e3o de pedestres e ciclistas por todo seu leito. No caso espec\u00edfico do condom\u00ednio particular, seria poss\u00edvel \na cria\u00e7\u00e3o de uma grande pra\u00e7a, aberta para a cidade, coroando as demais nascentes que hoje permanecem \napagadas da cena urbana. Nas \u00e1reas em que fosse invi\u00e1vel a evidencia\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, sugerimos ainda um \ntratamento art\u00edstico assim como no primeiro caso.\n\nDiferentes possibilidades se abrem, portanto, para a interven\u00e7\u00e3o sobre os v\u00e1rios fragmentos de vest\u00edgios \nou de c\u00f3rregos da cidade; o que precisamos \u00e9 transformar esses retalhos em uma rede cont\u00ednua, coordenando-\nos em conjunto, para que eles deixem de ser pe\u00e7as isoladas, como s\u00e3o hoje, para formarem, junto com as \ndemais pe\u00e7as, um quebra cabe\u00e7a de significado maior.\n\nTrazer a exist\u00eancia dos c\u00f3rregos \u00e0 consci\u00eancia coletiva \u00e9 o primeiro passo para reverter a comum \nassocia\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua com aspectos negativos da urbaniza\u00e7\u00e3o tais como esgoto, lixo, inunda\u00e7\u00f5es, etc. \n\n\n\n151S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nPara Gorski (2010), despoluir o rio seria um primeiro passo, mas n\u00e3o seria o suficiente j\u00e1 que, mesmo que ele \nvolte a correr l\u00edmpido, nada ser\u00e1 modificado na percep\u00e7\u00e3o que a popula\u00e7\u00e3o tem do \u201cesgoto a c\u00e9u aberto\u201d que \ncorta a cidade. Para a autora, o rio precisa voltar a fazer parte da vida do paulistano, e sendo um agente de \nseu cotidiano, retomar seu sentido po\u00e9tico. Segundo Bartalini (2009) \u201cPresume-se que a constru\u00e7\u00e3o da carga \nsimb\u00f3lica dos cursos d\u2019\u00e1gua tender\u00e1 a influir em novas disposi\u00e7\u00f5es e formas de apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a \neles relacionados e, assim, aumentar o interesse pela sua recupera\u00e7\u00e3o.\u201d (BARTALINI, 2009, p.97) E \u00e9 ai que \nentram os movimentos ecol\u00f3gicos e protestos, que segundo Hillman (1993), \u00e9 quando estamos demonstrando \nnosso carinho pelo mundo e, portanto \u00e9 o in\u00edcio do reconhecimento da alma do mundo, das cidades.\n\nComo vimos nas entrevistas, mesmo submetidos a um cotidiano duro de uma cidade aparentemente \nbruta em sua rela\u00e7\u00e3o com os cursos d\u2019agua, os participantes expressaram, atrav\u00e9s de uma memoria afetiva ou \nmesmo na express\u00e3o de suas vontades, uma rela\u00e7\u00e3o sens\u00edvel com a base biof\u00edsica urbana. Podemos considerar \nque S\u00e3o Paulo escondeu os rios da vis\u00e3o, mas n\u00e3o os apagou da alma das pessoas. Pudemos perceber que estes \nelementos est\u00e3o t\u00e3o enraizados na alma de cada indiv\u00edduo como na de cada uma das pessoas da fam\u00edlia do \npoema \u2018Uma Est\u00f3ria de Amor\u2019 de Guimar\u00e3es Rosa, onde todos acordam com a falta do barulho do ribeir\u00e3o, \nsendo a aus\u00eancia o que incomoda e o que desperta.\n\n\u201c(...) todos estavam dormindo. Mas cada um sentiu, de repente, no cora\u00e7\u00e3o, o estalo do \nsilenciozinho que ele fez, a pontuda falta da toada, do barulhinho. (...)A\u00ed, todos se levantaram, \nca\u00e7aram o quintal, sa\u00edram com luz, para espiar o que n\u00e3o havia. (...) cada vez mais fundo, mais \nlonge nos sil\u00eancios, ele tinha ido s\u2019embora, o riachinho de todos. (...) E o que a tocha na m\u00e3o de \nManuelz\u00e3o mais alumiou: que todos tremiam m\u00e1goa nos olhos. Ainda esperaram ali, sem sensatez; \npor fim se avistou a estrela d\u2019alva. O riacho solu\u00e7o se estancara, sem resto e talvez para sempre. \nSecara-se a lagrimal, sua boquinha serrana. Era como se um menino sozinho tivesse morrido. (...)\u201d \n(Guimar\u00e3es Rosa em \u2018Uma Estoria de amor\u2019)\n\nA tarefa que aqui se coloca \u00e9 a de contribuir para aflorar nas pessoas, sentimentos latentes (por vezes \nquase perdidos), ampliar as suas experi\u00eancias sensoriais e propiciar, pedagogicamente, novas possibilidades de \ncontato e, a partir do que elas sentem, retomar essa rela\u00e7\u00e3o aparentemente adormecida. Quem sabe se dessa \n\n\n\n152S \u00cd N T E S E S  E  D E S A F I O S\n\nforma, seja poss\u00edvel transformar os cursos d\u2019\u00e1gua de S\u00e3o Paulo em rios apropriados pela popula\u00e7\u00e3o, imbu\u00eddos \nde um sentido de pertencimento. Assim como no caso do poema de Fernando Pessoa onde o rio que importa \n\u00e9 o rio da \u201cminha\u201d aldeia, ou seja, o \u201cmeu rio\u201d, aquele que participa da \u201cminha\u201d vida e assim compartilha dos \nacontecimentos do cotidiano.\n\n\u201cO Tejo \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia, \n Mas o Tejo n\u00e3o \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia\n Porque o Tejo n\u00e3o \u00e9 o rio que corre pela minha aldeia. (...)\u201d \n(Fernando Pessoa em \u2018O guardador de rebanhos\u2019)\n\nRefor\u00e7ando o que foi dito anteriormente, este resgate da paisagem fluvial devolveria tamb\u00e9m o \nsentimento de pertencimento dos \u2018ribeirinhos urbanos\u2019, trazendo-os mais pr\u00f3ximos a natureza de S\u00e3o Paulo, e \npermitindo que a cidade seja pensada a partir da diversidade de seus lugares, cheios de identidade, e n\u00e3o como \numa geometria do espa\u00e7o funcional. Revelar os vest\u00edgios traz tamb\u00e9m a possibilidade de vivificar a lembran\u00e7a \ndo ribeir\u00e3o, e acima de tudo busca trazer de volta a alma das cidades. Dentro dessa linha de racioc\u00ednio, esta \npesquisa n\u00e3o procura maneiras de se inventar uma nova cidade, mas sim de deixar evidente esta que j\u00e1 existe \ne n\u00e3o se v\u00ea. Trata-se n\u00e3o apenas de recuperar o rio urbano propriamente dito, \u00e9 necess\u00e1rio olhar tamb\u00e9m para \no \u2018rio de dentro\u2019, o rio que cada um traz em sua alma.\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 153\n\nAB\u2019SABER, Azis. Geomorfologia do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo. Cotia: Ateli\u00ea Editorial, 2007.\n\nALVIN, Ang\u00e9lica Benatti. Direito \u00e0 cidade e ao ambiente na metr\u00f3pole contempor\u00e2nea \u2013 O projeto \n\u201cCantinho do C\u00e9u\u201d na Represa Billings, S\u00e3o Paulo. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, ano 12, n\u00ba 135,03, Vitruvius, 2011. \nEm: http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/12,135/4015 (consultado em 15/05/2014).\n\nALBUQUERQUE, Elaine Moraes de. APP fluvial urbana: navegando entre o sens\u00edvel e a press\u00e3o \u2013 O \ncaso da sub-bacia do c\u00f3rrego Taioca no ABC Paulista. S\u00e3o Paulo, 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura \ne Urbanismo) - Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nALVES, Maristela Pimentel. A recupera\u00e7\u00e3o de rios degradados e sua reinser\u00e7\u00e3o na paisagem urbana: \nA experi\u00eancia do Rio Emscher na Alemanha. S\u00e3o Paulo, 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e \nUrbanismo)- Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nARENDT, Hanna. A condi\u00e7\u00e3o Humana. Trad. Roberto Raposo. 10\u00aa ed. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2007 - publica\u00e7\u00e3o original em 1958.\n\nB I B L I O G R A F I A\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 154\n\nARTIGAS, Rosa (org.). Paulo Mendes da Rocha \u2013 projetos de 1999-2006. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2007.\n\nBACHELARD, Gaston. A \u00e1gua e os sonhos - Ensaio sobre a imagina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Tradu\u00e7\u00e3o Antonio \nde P\u00e1dua Danesi. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins Fontes, 2013 - publica\u00e7\u00e3o original em 1997.\n\nBARTALINI, Vladimir. C\u00f3rregos ocultos: Apagamento / Desvelamento da Paisagem. In: Pallamin, Vera \nM. (org.). Fenomenologia e Paisagem: espa\u00e7os de transitividade em interven\u00e7\u00f5es associadas ao paisagismo e \narte contempor\u00e2neos. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da USP. Relat\u00f3rio Final da FAPESP, 2014. \n\n_______________C\u00f3rregos ocultos em S\u00e3o Paulo. In: Reis, Almir Francisco. (Coord.) Arquitetura, \nUrbanidade e Meio Ambiente. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2011. \n\n_______________ Os c\u00f3rregos ocultos e a rede de espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos. Arquitextos, S\u00e3o Paulo, \nano 09, n\u00ba 106,01, Vitruvius, 2009. Em: http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/arquitextos/09,106/64 \n(consultado em 29/10/2013)\n\n________________ A trama capilar das \u00e1guas na vis\u00e3o cotidiana da paisagem. S\u00e3o Paulo: Revista USP, \n2006.\n\nBAUER, Martin W.; GASKELL, George (orgs.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som \u2013 Um \nmanual pr\u00e1tico. Tradu\u00e7\u00e3o de Pedrinho A. Guareschi.- 12\u00aa ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2014 - publica\u00e7\u00e3o original \nem 2000.\n\nBERQUE, Augustin (org.). Cinco Propostas para uma Teoria da Paisagem. Trad. Vladimir Bartalini para \na disciplina AUP 5834- FAU-USP. S\u00e3o Paulo, 2012 \u2013 publica\u00e7\u00e3o original em 1994.\n\nBRITO, Saturnino de. Obras Completas de Saturnino de Brito. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1943 \na 1945.\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 155\n\nBOUCINHAS, Caio. Projeto participativo na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o publico. S\u00e3o Paulo, 2005. Tese \n(doutorado em Arquitetura e Urbanismo) - Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nBOUCINHAS, Caio;  LIMA, Catharina; GONZATO, Ana. Superando antagonismos entre natureza e \ncidade: Desenho participativo em Tabo\u00e3o da Serra. Anais do 1\u00ba Semin\u00e1rio Nacional sobre APPs Urbanas; \nFAU-USP, 2007.\n\nCARERI, Francesco. Walkscapes. Barcelona: Editora Gustavo Gili, 2009.\n\nCARLOS, Ana Fani A. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo: Labur Edi\u00e7\u00f5es, 2007.\n\nCERTEAU, Michel. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano, 1: artes de fazer . 15\u00aa ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2008 - \npublica\u00e7\u00e3o original em 1980. \n\nCONAN, Michel. A inven\u00e7\u00e3o das identidades perdidas. In: BERQUE, Augustin (org.). Cinco Propostas \npara uma Teoria da Paisagem. Trad. Vladimir Bartalini para a disciplina AUP 5834- FAU-USP. S\u00e3o Paulo, 2012 \n\u2013 publica\u00e7\u00e3o original em 1994.\n\nCORMIER, N; PELEGRINO, P. Infraestrutura verde: uma estrat\u00e9gia paisag\u00edstica para a \u00e1gua urbana. In: \nPaisagem e Ambiente n. 25. S\u00e3o Paulo: FAU-USP, 2008.\n\nCOSTA, L\u00facia Maria S\u00e1 Antunes (org.). Rios e paisagens urbanas em cidades brasileiras. Rio de Janeiro: \nViana &amp; Mosley: Ed. PROURB, 2006.\n\nDELIJAICOV, Alexandre. (coord.). Memorial de articula\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e urban\u00edstica dos estudos de \npr\u00e9-viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e ambiental do Hidroanel Metropolitano de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo em: \nhttp://www.metropolefluvial.fau.usp.br/. (consultado em 14/06/2013).\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 156\n\n_________________ S\u00e3o Paulo, metr\u00f3pole fluvial: os rios e a arquitetura da cidade. Parques e portos \nfluviais urbanos: projeto da cidade-canal Billings-Taia\u00e7upeba. S\u00e3o Paulo, 2005. Tese (doutorado em Arquitetura \ne Urbanismo)- Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\n__________________. Os rios e o desenho da cidade: proposta de um projeto para a orla fluvial da \nGrande S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo)- Universidade de \nS\u00e3o Paulo.\n\nFERREIRA, Luciana S. Manejo da vegeta\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Paulo: supress\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o. O \ncaso do distrito da Vila Andrade. S\u00e3o Paulo, 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.\n\nFREITAS, Laura Villares de. Imagem, imagina\u00e7\u00e3o e s\u00edmbolo: a psicologia anal\u00edtica em di\u00e1logo com a \npsicologia social. In: VICHIETTI, Sandra Maria Patr\u00edcio (org.). Psicologia Social e Imagin\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \nZagodoni, 2012.\n\nGEHL, Jan. Cidades para pessoas. Trad. Anita Di Marco. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2013.\n\nGONSOLVES, F\u00e1bio M. O desenho da paisagem: a rela\u00e7\u00e3o entre os padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o e o suporte \nf\u00edsico. S\u00e3o Paulo, 1998. Tese (Doutorado em Arquitetura e Urbanismo)- Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nGORSKI, Maria Cec\u00edlia Barbieri. Rios e cidades: ruptura e reconcilia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o \nPaulo, 2010.\n\nHARVEY, David. A liberdade da cidade. In: MARICATO, Erm\u00ednia [at al.]. Cidades rebeldes: Passe Livre \ne as manifesta\u00e7\u00f5es que tomaram as ruas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo: Carta Maior, 2013.\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 157\n\nHEIDEGGER, Martin. Ser e tempo. Tradu\u00e7\u00e3o revisada Marcia S\u00e1 Cavalcante Schuback. 9\u00aa ed. Petr\u00f3polis, \nRJ: Vozes; Bragan\u00e7a Paulista, SP: Editora Universit\u00e1ria S\u00e3o Francisco, 2014 - publica\u00e7\u00e3o original em 1927.\n\nHILLMAN, James. Cidade e Alma. Trad. Gustavo Barcellos e L\u00facia Rosenberg. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, \n1993.\n\nJACOBS, Jane. Morte e vida de grandes cidades. Trad. Carlos S. M. Rosa. 3\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Editora \nMartins Fontes, 2011.\n\nJORGE, Janes. Tiet\u00ea, o rio que a cidade perdeu: o Tiet\u00ea em S\u00e3o Paulo 1890-1940. S\u00e3o Paulo: Alameda, \n2006.\n\nLIMA, Catharina P. C. dos Santos. Natureza e Cultura \u2013 O Conflito de Gilgamesh. S\u00e3o Paulo: Revista \nPaisagem e Ambiente: Ensaios - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, n\u00ba 18, \n2004.\n\nLODI, Let\u00edcia. O Concurso P\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o ((Mestrado em \nArquitetura e Urbanismo) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nLYNCH, Kevin. A imagem da cidade. Trad. Jefferson Luiz Camargo. 3ed . S\u00e3o Paulo: Editora Martins \nFontes, 2011 - publica\u00e7\u00e3o original em 1997.\n\nMAGNOLI, Miranda M.. Ambiente, espa\u00e7o e paisagem. Revista Paisagem e Ambiente: Ensaios \u2013 \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, n\u00ba 21, 2006.\n\nMAIA, Francisco P. Estudo de um Plano de Avenidas para a Cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nMelhoramentos, 1930.\n\nMARCUSE, Herbert. Heros e Civiliza\u00e7\u00e3o \u2013 Uma interpreta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do pensamento de Freud. \n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 158\n\nTradu\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro Cabral. 8\u00aaed. Rio de Janeiro: LTC- Livros T\u00e9cnicos e Cientificos Editora Ltda, 2013 \u2013 \npublica\u00e7\u00e3o original em 1955.\n\nMARTINS, Joel. A pesquisa qualitativa em psicologia: fundamentos e recursos b\u00e1sicos. Joel Martins, \nMaria Aparecida Viggiani Bicudo.- 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2005. publica\u00e7\u00e3o original em 1994.\n\nMATTES, Delmar. O espa\u00e7o das \u00e1guas, as v\u00e1rzeas de inunda\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2001. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo)- Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nMUNN\u00c9, Frederic. A explica\u00e7\u00e3o do comportamento humano deve ser o mais simples poss\u00edvel ou o mais \ncomplexo poss\u00edvel? In: VICHIETTI, Sandra Maria Patr\u00edcio (org.). Psicologia Social e Imagin\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: \nZagodoni, 2012.\n\nNUNES, A. de P. C\u00f3digo de \u00e1guas: no\u00e7\u00f5es preliminares e defini\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Revista dos tribunais, \n1980.\n\nPEREIRA, Raul Isidoro. O sentido da paisagem e a paisagem consentida: projetos participativos \nna produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o livre publico. S\u00e3o Paulo, 2006. Tese (doutorado em Arquitetura e Urbanismo)- \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.\n\nRELPH, E. As bases fenomenol\u00f3gicas da Geografia. Revista Geografia, v4, n\u00ba 7, 1979.\n\nROGER, Alain. Hist\u00f3ria de uma paix\u00e3o te\u00f3rica ou como se tornar um raboliot da paisagem. In: BERQUE, \nAugustin (org.). Cinco Propostas para uma Teoria da Paisagem. Trad. Vladimir Bartalini para a disciplina AUP \n5834- FAU-USP. S\u00e3o Paulo, 2012 \u2013 publica\u00e7\u00e3o original em 1994.\n\nROLNIK, Raquel . S\u00e3o Paulo, um s\u00e9culo de regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica: para quem? para qu\u00ea? . Cadernos \nIPPUR/UFRJ, Rio de Janeiro, n.\u00ba 1 e 2, 1998.\n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 159\n\nSANTOS, Milton. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado- fundamentos te\u00f3rico e metodol\u00f3gico da geografia. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1988. \n\nSCHAMA, Simon. Paisagem e Mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Hildegard Feist. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, \n1996 \u2013 publica\u00e7\u00e3o original em 1945.\n\nSEABRA, Odete. Nos meandros dos rios, nos meandros do poder \u2013 Tiet\u00ea e Pinheiros: valoriza\u00e7\u00e3o dos \nrios e v\u00e1rzeas na cidade de S\u00e3o Paulo. 1987. Tese (Doutorado) \u2013 FFCHL, USP, S\u00e3o Paulo.\n\nSERR\u00c3O, Adriana Ver\u00edssimo. Pensar a Natureza e Trazer a Paisagem \u00e0 cidade. In: VICHIETTI, Sandra \nMaria Patr\u00edcio (org.). Psicologia Social e Imagin\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: Zagodoni, 2012.\n\nSIMMEL, Georg. Filosofia da Paisagem. Trad. Adriana Serr\u00e3o at al. In: Filosofia da Paisagem- Uma \nantologia. SERR\u00c3O, Adriana (coord.).  Lisboa: Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa, 2011 \u2013 \npublica\u00e7\u00e3o original em 1913.\n\nSPIRN, Anne W. O jardim de Granito. Trad. Paulo Pellegrino. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \nS\u00e3o Paulo, 1995.\n\nSZYMANSKI, Heloisa (org.). A entrevista na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: a pr\u00e1tica reflexiva. Bras\u00edlia: Plano \nEditora, 2002.\n\nL E G I S L A \u00c7 \u00c3 O  C I TA D A :\n\nBRASIL. C\u00f3digo das \u00c1guas, decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934.\n\n_____. Estatuto da Cidade, lei n\u00ba10.257, de 10 de julho de 2001.  \n\n\n\nB I B L I O G R A F I A 160\n\n_____. Novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012.\n\nCOMANA. RESOLU\u00c7\u00c3O n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de \nutilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de \nvegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP.\n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Lei dos Mananciais - Lei n\u00ba 9866 de 28 de novembro de 1997.\n\nS\u00c3O PAULO (Munic\u00edpio). Plano Diretor Estrat\u00e9gico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo - Lei n 13.430, de 13 \nde setembro de 2002. S\u00e3o Paulo, 2002.\n\n\n\nA N E X O S 161\n\nA N E X O  0 1 :  E N T R E V I S TA S  F I N A I S\n\nE N T R E V I S TA S  I TA PA I \u00da N A :\n\n0 1 .  C R I S T I N A\n\nVoc\u00ea mora aqui perto?\nEu moro aqui nessa rua mais pra cima um pouco.\nE voc\u00ea mora aqui a bastante tempo?\nAh, j\u00e1 faz um tempo, fazem mais de dez anos que eu moro aqui.\nNossa bastante, ent\u00e3o voc\u00ea viu o bairro mudar muito, ne?\nNossa vi muitas coisas mudarem por aqui, voc\u00ea nem imagina! Essa avenida mesmo, antes da amplia\u00e7\u00e3o era \noutra hist\u00f3ria.\nE voc\u00ea costuma frequentar esse local?\nSim, venho aqui no m\u00ednimo tr\u00eas vezes por semana para fazer minha caminhada, antes eu n\u00e3o fazia isso n\u00e3o, \nmas de um ano e meio para c\u00e1, estou aqui tr\u00eas vezes na semana.\nE o que te faz escolher esse lugar para caminhar?\nOlha, eu escolho esse caminho sempre que posso porque, apesar de arborizado, o bairro tem ruas que eu n\u00e3o \ngosto de passar, s\u00e3o muito secas e tristes. Aqui n\u00e3o, aqui \u00e9 arborizado, tranquilo, por isso eu gosto de fazer \n\nA N E X O S\n\n\n\nA N E X O S 162\n\nexerc\u00edcio aqui. A cabe\u00e7a vai longe. Ah e tamb\u00e9m porque aqui \u00e9 tranquilo, plano, aqui a gente se sente seguro, \ntem o posto policial e tamb\u00e9m nesse quarteir\u00e3o tem bastante gente que caminha, ent\u00e3o tamb\u00e9m me sinto \nsegura, isso me traz tranquilidade, ent\u00e3o eu gosto de vir aqui. Antes eu ia em outro local, em um parque, mas \npara ir l\u00e1 tem que pegar carro, ent\u00e3o agora tenho vindo aqui sempre, eu des\u00e7o, posso caminhar a vontade e \ndepois subo para casa. \u00c9 bem tranquilo aqui, por isso eu venho aqui.\nO que precisa ter em um local para voc\u00ea querer estar nele?\nAh, acho que precisa ter seguran\u00e7a, precisa ser arborizado tamb\u00e9m, eu gosto de lugares com bastante \u00e1rvore \ne aqui ainda \u00e9 arborizado, eu realmente gosto daqui (risos).\nMe d\u00ea um exemplo de natureza na cidade.\nPara mim, o maior exemplo de natureza \u00e9 o Parque do Ibirapuera.\nMe descreve como voc\u00ea v\u00ea o Ibirapuera\nLa \u00e9 bem arborizado, tem aquele lago lindo, tem animais que ficam soltos tamb\u00e9m, tem muita gente \ncaminhando, tem muito movimento, nossa l\u00e1 \u00e9 muito bom! nossa muito gostoso! Ah, l\u00e1 \u00e9 muito bacana, o \n\u00fanico problema \u00e9 que \u00e9 longe daqui e tamb\u00e9m fica muito cheio. N\u00e3o temos parques, ent\u00e3o os que existem \ns\u00e3o lotados.\nMe descreve agora a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo: \u00e1gua na cidade.\nO Tiet\u00ea. Ele todo sujo passando no meio da cidade com aquela lateral de concreto, um horror. Essa \u00e9 a \nprimeira imagem que me vem, os carros passando em volta, aquela loucura.\nQual o rio mais perto daqui?\nO Pinheiros.\nVoc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com esse rio?\nNenhuma, nunca passo por l\u00e1, sempre vou por dentro do bairro porque as marginais voc\u00ea pega muito tr\u00e2nsito.\nE se eu te disser que bem aqui embaixo do Portinho passa um c\u00f3rrego?\nJura? Nossa n\u00e3o acredito! Eu juro que eu moro aqui a mais de 10 anos! (risos). Como eu n\u00e3o sabia disso?  De \nonde ele vem? Pra onde ele vai?\nVoc\u00ea pode imaginar como \u00e9 esse c\u00f3rrego?\nNossa eu n\u00e3o posso imaginar como \u00e9 esse c\u00f3rrego, n\u00e3o fa\u00e7o a menor ideia, nunca parei para pensar nele, nem \nsabia que ele existia, ne?\n\n\n\nA N E X O S 163\n\nE quando eu te falei que aqui passava o c\u00f3rrego, o que voc\u00ea pensou, sentiu?\nNossa fiquei muito surpresa e muito feliz, voc\u00ea j\u00e1 pensou tudo isso aqui aberto? Seria outro bairro!\nE porque voc\u00ea acha que seria outro bairro?\nPq se ele fosse aberto as pessoas dariam mais valor. As pessoas precisam conhecer o que tem para dar valor. \nSe ele continua escondidinho, como algu\u00e9m vai lutar para ele ser um ambiente agrad\u00e1vel? Ent\u00e3o temos que \nabrir, voc\u00ea j\u00e1 pensou que coisa linda poderia ficar? Quando as pessoas veem e sabem da exist\u00eancia de uma \ncoisa como essa, elas valorizam a natureza. Isso tem que ser mostrado, as pessoas precisam saber que aqui \npassa um c\u00f3rrego para as pessoas darem valor a ele.\nE voc\u00ea mudaria, ent\u00e3o, alguma coisa nessa paisagem?\nCertamente eu abriria ele, as pessoas tem que ver ele, saber que aqui passa um c\u00f3rrego para valorizar ele, eu \ntenho certeza que valorizariam, ningu\u00e9m deve saber que aqui passa um c\u00f3rrego! Eu moro no bairro h\u00e1 10 \nanos, se eu n\u00e3o sei, muita gente n\u00e3o deve saber tamb\u00e9m. As pessoas precisam dar mais valor. Voc\u00ea j\u00e1 imaginou \na gente agora caminhando na beira de um c\u00f3rrego que maravilha.\nVoc\u00ea moraria perto ou trabalharia perto de um rio?\nSim! Com certeza, claro que de um rio limpo, um rio sujo e fedido n\u00e3o, mas um rio limpo com certeza. Pode \nser esse meu aqui. (risos)\nDesses 4 exemplos qual voc\u00ea se identifica mais, me fala um pouco o porque.\nDesses quatro, se eu tivesse que escolher ficaria com o primeiro. Aqui tem cidade, tem o rio, tem natureza, \npessoas caminhando, pessoas perto da \u00e1gua. Esse \u00e9 o mais completo, eu escolheria esse mesmo, muito lindo, \nradiante .Aqui eu estaria igual essas pessoas caminhando aqui, na hora do almo\u00e7o voc\u00ea pode descer, fazer uma \ncaminhada aqui, eu acho isso muito prazeroso.\nA segunda eu moraria tamb\u00e9m sem d\u00favidas. Aqui n\u00e3o tem natureza, mas o rio n\u00e3o parece sujo, se n\u00e3o, n\u00e3o \nteriam pessoas pr\u00f3ximas a ele, e tem muita gente aqui, parece muito animado, aqui eu moraria com certeza \ntamb\u00e9m. Aqui eu estaria encontrando os amigos, conversando, fazendo hora para voltar para o trabalho, traria \nmeu filho para viver na cidade, sabe? Isso falta aqui em S\u00e3o Paulo, lugares de voc\u00ea curtir a cidade mesmo.\nE o que \u00e9 para voc\u00ea curtir a cidade?\n\u00c9 aproveitar o que acidade tem, usufruir do conv\u00edvio das pessoas e aproveitar a cidade mesmo. Em S\u00e3o Paulo \ntudo o que tem para fazer ou a maior parte das coisas que se tem para fazer \u00e9 pagando. Voc\u00ea pode ir a um \n\n\n\nA N E X O S 164\n\nshow, no cinema, no restaurante, no shopping, e todas essas coisas, mas eu acho que falta a cidade mesmo \nser agrad\u00e1vel para que voc\u00ea possa sair para, simplesmente perambular por lugares agrad\u00e1veis, acho que \u00e9 isso \nque falta aqui, sabe?\nA terceira eu moraria com certeza, mas daqui a alguns anos. Aqui \u00e9 mais afastado da cidade, ent\u00e3o hoje n\u00e3o \n\u00e9 vi\u00e1vel para mim. Mas daqui a alguns anos, com meu filho crescido eu moraria sim. Estaria aqui fazendo \nexerc\u00edcio, estaria passando um final de semana com minha fam\u00edlia, poderia ficar aqui olhando a \u00e1gua, a gente \npoderia caminhar aqui na margem.\nE a quarta eu n\u00e3o gosto muito, n\u00e3o sei o que eu n\u00e3o gosto. Parece que essa \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o limpa, me parece \num pouco \u00e1rido, n\u00e3o sei. Acho que aqui eu n\u00e3o moraria n\u00e3o, prefiro as outras op\u00e7\u00f5es.\nE se tivesse que escolher algum deles, com qual voc\u00ea ficaria?\nAcho que o numero um. Estou apaixonada por esse numero um e imagino que n\u00e3o seja assim t\u00e3o dif\u00edcil de \ntransformar o nosso aqui, qual o nome mesmo? Itapai\u00fana. J\u00e1 imaginou o Itapaiuna assim? Seria um sucesso, \neu me identifico mais com esse numero um mesmo. Ele \u00e9 mais completo, tem a cidade, a natureza e muitas \npessoas que me trazem seguran\u00e7a.\nO que voc\u00ea sugeriria para o prefeito fazer para os rios de S\u00e3o Paulo?\nEu falaria para ele limpar os rios em primeiro lugar. Eles tem um projeto para limpar o Tiet\u00ea e o Pinheiros \na anos, mas me parece que nunca sai do papel. Ent\u00e3o eles deviam ser claros com a popula\u00e7\u00e3o. Olha vamos \nlimpar assim e vai demorar x anos para ficar limpo ou ent\u00e3o fala que nunca vai fazer e pronto. A\u00ed depois disso \neu pediria para ele abrir todos os rios que estivessem tampados, ou ao menos sinalizar sabe, fazer um trabalho \nde propaganda mesmo, tem que falar: olha aqui tem uma nascente, olha aqui passa um rio. Tem que mostrar \npara as pessoas, informar \u00e9 importante.\nVoc\u00ea falou que \u00e9 importante...\n\u00c9 muito importante, sabendo da exist\u00eancia as pessoas d\u00e3o mais valor a natureza e todo mundo valoriza esse \ncontato com a natureza, n\u00e9? Acho que a natureza foi tirada da gente de um jeito t\u00e3o duro que eu n\u00e3o conhe\u00e7o \nningu\u00e9m que n\u00e3o valorize a natureza, que n\u00e3o queira estar perto dela ou seja indiferente a ela.\nVoc\u00ea saberia me dizer o porqu\u00ea que voc\u00ea acha que as pessoas valorizam e querem estar perto da natureza?\nPorque \u00e9 saud\u00e1vel, acho que o contato com a natureza te tira da loucura do dia a dia, te traz tranquilidade, bem \nestar, aconchego, tr\u00e1s muitos benef\u00edcios. Ela me acalma, me faz relaxar, me faz muito bem. Pega um dia que \n\n\n\nA N E X O S 165\n\nvoc\u00ea est\u00e1 bem estressado, tira o sapato e pisa na terra, na grama, isso j\u00e1 vai te acalmando, a natureza tem muita \nenergia, n\u00e3o sei, acho que \u00e9 m\u00e1gico mesmo, ent\u00e3o acho que as pessoas gostam de ficar perto da natureza pra \nisso. Ent\u00e3o acho que tem que sinalizar para que as pessoas possam perceber o que elas est\u00e3o perdendo. Olha \naqui passa um rio, aqui tem uma nascente, eu ent\u00e3o pediria a ele sinalizar todas as nascentes de S\u00e3o Paulo, para \nque as pessoas possam ter mais consci\u00eancia da \u00e1rea onde vivem.\nVoc\u00ea disse que as pessoas est\u00e3o perdendo, n\u00e9?\n\u00c9 eu mesmo estou perdendo esse meu c\u00f3rrego que eu nem sabia que existia. Se eu n\u00e3o sei ent\u00e3o ele n\u00e3o \u00e9 \nmeu e talvez n\u00e3o seja de mais ningu\u00e9m, est\u00e1 ai abandonado. Para mim isso \u00e9 uma forma de voc\u00ea perder um \npouco da natureza e um pouco da cidade tamb\u00e9m. \n\n2 .  B E AT R I Z\n\nVoc\u00ea mora aqui por perto?\nEu nasci aqui em S\u00e3o Paulo e moro aqui no bairro h\u00e1 17 anos\nNossa, bastante tempo.\nBastante, o suficiente para ver muitas mudan\u00e7as que aconteceram aqui.\nE voc\u00ea vem bastante a esse lugar aqui caminhar?\nEu venho aqui todos os dias, de segunda a segunda a n\u00e3o ser que esteja chovendo, mas como n\u00e3o chove mais \nem S\u00e3o Paulo, eu venho todos os dias.\nE o que te faz vir a esse lugar especificamente?\nEsse lugar \u00e9 \u00f3timo porque ele \u00e9 plano, tem a seguran\u00e7a do Porto Seguro, o pr\u00f3prio Posto Policial, aqui bate \nsol, mas ao mesmo tempo tem arvores tamb\u00e9m, \u00e9 arborizado e \u00e9 perto da minha casa, a\u00ed da para fazer os oito \nquil\u00f4metros numa boa.\nO que voc\u00ea acha que se tivesse aqui voc\u00ea n\u00e3o frequentaria?\nO que me faz gostar de vir aqui \u00e9 que assim, durante a semana \u00e9 tranquilo, n\u00e3o \u00e9 super lotado de carrinho, \nbicicleta, cachorro, ent\u00e3o isso \u00e9 tranquilo, o me faria n\u00e3o vir mais \u00e9 se a viol\u00eancia aumentasse, acho que isso \nseria um bloqueio para eu n\u00e3o vir.\nO bairro \u00e9 bastante arborizado, esse local onde voc\u00ea caminha \u00e9 bastante arborizado tamb\u00e9m, voc\u00ea acha que \nse n\u00e3o tivessem essas \u00e1rvores voc\u00ea caminharia aqui, ou isso n\u00e3o faz diferen\u00e7a, o que voc\u00ea acha.\n\n\n\nA N E X O S 166\n\nOlha, eu adoro o sol, mas por exemplo, eu ajudei a arborizar essa avenida entendeu? Foi uma iniciativa de \nalguns moradores de arborizar essa avenida e de brigar pela arboriza\u00e7\u00e3o ali perto do SAMU, foi a gente que \nlutou para ter aquelas \u00e1rvores plantadas ali. Ent\u00e3o tem uma briga ai de alguns moradores para arborizar ainda \nmais o bairro. Esses tempos, perdemos uma grande \u00e1rea verde que agora v\u00e3o construir um edif\u00edcio, uma \ntristeza, ent\u00e3o eu acho a arboriza\u00e7\u00e3o, o verde, fundamental para a qualidade de vida.\nVou pedir para voc\u00ea me dar um exemplo de natureza na cidade\nEu gosto muito das pra\u00e7as, mas como aqui n\u00e3o tem muitas eu gosto do Parque do Ibirapuera que \u00e9 uma \ndel\u00edcia, o Parque Burle Marx tamb\u00e9m eu adoro, mas o Morumbi j\u00e1 acho muito isolado, n\u00e3o sei, acho inseguro, \nn\u00e3o acho que fizeram al\u00ed um bom parque, me d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o de que \u00e9 muito bruto, n\u00e3o sei explicar, mas acho \nque como exemplo \u00e9 isso, s\u00e3o os grandes parques ou as pra\u00e7as de bairro, mas tem que ter pessoas para n\u00e3o \nficar inseguro.\nVoc\u00ea acha que o movimento de pessoas traz essa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a.\nCom certeza, onde tem gente andando, passeando, voc\u00ea se sente seguro. Por exemplo, o Burle Marx durante \na semana n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o cheio, mas tem pessoas, ent\u00e3o \u00e9 legal, voc\u00ea se sente seguro l\u00e1, \u00e9 tranquilo.\nVoc\u00ea falou de alguns parques com \u00e1gua, o Burle Marx, o Ibirapuera, o que voc\u00ea acha ...\nAh, a \u00e1gua traz o equil\u00edbrio, n\u00e9? Um lugar onde voc\u00ea tem mata nativa, voc\u00ea tem \u00e1gua, voc\u00ea tem fauna, flora, \nali voc\u00ea v\u00ea os passarinhos, voc\u00ea senta e relaxa, a\u00ed \u00e9 outra hist\u00f3ria. \u00c9 uma satisfa\u00e7\u00e3o para n\u00f3s e acredito que \npara o equil\u00edbrio da natureza tamb\u00e9m. Qualidade de vida.\nFalamos agora de \u00e1gua, queria que voc\u00ea me descrevesse a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando \neu falo \u00e1gua na cidade.\n\u00c1gua na cidade... atualmente uma bela chuva seria o que eu queria ver na cidade, \u00e9 tudo o que n\u00f3s estamos \npedindo, mas agora uma imagem de \u00e1gua na cidade \u00e9 voc\u00ea sentar na beira de um lago, seja no lago do \nIbirapuera, seja no Burle Marx e ver como voc\u00ea pode ter a natureza integrada \u00e0 cidade grande, essa seria \nminha imagem, e ainda com uma chuvinha s\u00f3 para enquadrar a imagem.\nVoc\u00ea n\u00e3o chegou a falar dos rios. O que voc\u00ea acha que os rios representam na cidade\nOs rios representam minha vontade de renascer porque eu fico imaginando se tiv\u00e9ssemos o Pinheiros, por \nexemplo, como uma \u00e1rea de lazer. Imagina assim um dia como hoje se o Pinheiros fosse como na \u00e9poca que \nfoi, meu pai remava no Rio Tiet\u00ea, ent\u00e3o assim, era uma \u00e1rea de lazer enquanto que hoje \u00e9 um esgoto a c\u00e9u \n\n\n\nA N E X O S 167\n\naberto, ent\u00e3o os rios representam hoje, para mim, a minha vontade de renascer em uma \u00e9poca em que eles \nvoltassem a ser limpos, eles representam uma vontade imensa de que eles pudessem voltar a ser uma \u00e1rea de \nlazer porque a\u00ed assim, a\u00ed seria uma \u00e1rea de lazer para todos os n\u00edveis da popula\u00e7\u00e3o, como uma verdadeira praia \nde S\u00e3o Paulo. Isso sem d\u00favida diminuiria a viol\u00eancia em S\u00e3o Paulo entendeu, que \u00e9 extremamente importante.\nE daqui onde a gente est\u00e1 voc\u00ea saberia me dizer qual o rio ou o c\u00f3rrego mais perto?\nTem um ali, mas eu n\u00e3o sei o nome. A gente passa bem ali perto eu vou te mostrar.\nE voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com esse rio?\nTenho uma rela\u00e7\u00e3o de tristeza porque ele tamb\u00e9m \u00e9 sujo, n\u00e9? Ele pega o esgoto da favelinha ali, ent\u00e3o \u00e9 uma \njudia\u00e7\u00e3o, n\u00e9?\nO nome dele \u00e9 Itapai\u00fana.\nAh, Itapaiuna por causa da rua, n\u00e9?\n\u00c9, a rua chama assim por causa do c\u00f3rrego. \nAh, sim verdade.\nE voc\u00ea sabe que ele passa aqui embaixo do Portinho\nSei ele passa aqui embaixo e vai pra l\u00e1. Ali d\u00e1 pra ver um restinho dele tamb\u00e9m.\nAh, ent\u00e3o voc\u00ea conhece ele muito bem.\n\u00c9 que eu tenho uma rela\u00e7\u00e3o.. assim, a gente tem um s\u00edtio, reflorestamos, altamente sustent\u00e1vel, ent\u00e3o assim, \nver rio morto, para mim, \u00e9 uma tristeza, ent\u00e3o eu conhe\u00e7o ele todinho.\nVoc\u00ea falou que o rio est\u00e1 morto, como \u00e9 isso..\nO rio est\u00e1 morto, sem vida, ningu\u00e9m pensa nele, ningu\u00e9m ama ele, ele est\u00e1 l\u00e1 jogado, esquecido, ningu\u00e9m da \nbola pra ele, ent\u00e3o, para mim, ele est\u00e1 morto, sem vida, sem vitalidade, sem felicidade, sem nada.\nVoc\u00ea me disse que algumas pessoas do bairro plantaram as \u00e1rvores, n\u00e9...\n\u00c9 ent\u00e3o a gente plantou e a gente que cuida tamb\u00e9m. Contratamos um rapaz que vem aqui quase todo final de \nsemana porque essa rua mudou todinha, s\u00f3 tinha esse lado da pista e ali era fechado, a\u00ed a gente plantou essas \n\u00e1rvores e quando a prefeitura veio aqui fazer a via n\u00f3s ficamos fiscalizando para que eles plantassem de volta, \nn\u00f3s \u00e9 que ficamos em cima, j\u00e1 imaginou, um trabalh\u00e3o para juntar algumas pessoas para ajudar a plantar e a\u00ed \neles vem aqui e jogam tudo fora? N\u00e3o d\u00e1, ne? Ent\u00e3o ficamos em cima e conseguimos manter. No primeiro de \nano foi plantado. Eu j\u00e1 vi um outro senhor tamb\u00e9m que vem cuidar, que j\u00e1 plantou outras coisas por conta \n\n\n\nA N E X O S 168\n\npr\u00f3pria, um barato!\nE voc\u00ea acha que essas pessoas que voc\u00ea falou que se juntaram para fazer isso, eles tem a consci\u00eancia de que \naqui passa esse rio?\nOlha, eu acho que sim, porque essa pra\u00e7a aqui n\u00f3s tamb\u00e9m estamos de olho para que fique cuidada justamente \npor causa do rio, apesar que assim, ali para cima, tem uma favela que todo o esgoto vai direto para o rio, ne.\nE voc\u00ea acha que moraria ou trabalharia pr\u00f3ximo a um rio?\nAi, eu acho que sim, eu acho que seria maravilhoso, um rio limpo seria maravilhoso, acho que \u00e9 o que todo \nmundo quer ter, por exemplo, morar perto de um rio limpo que voc\u00ea possa escutar o barulhinho da \u00e1gua \u00e9 \num verdadeiro sonho de consumo. J\u00e1 um rio sujo, sem pensar, ne?\nVou te mostrar aqui quatro imagens e voc\u00ea me diz se gostaria de ter esse rio perto de voc\u00ea, tudo bem?\n1 acho essa aqui legal, um show, uma \u00e1rea de lazer bem legal, eu gostaria de ter uma \u00e1rea de lazer assim por \nperto, aqui eu estaria andando aqui, e com certeza estaria caindo na \u00e1gua, me parece muito divertido, tudo \nacontecendo assim ao mesmo tempo, nesse calor eu n\u00e3o posso ver uma po\u00e7a d\u2019\u00e1gua que eu entro, adoro \u00e1gua, \nent\u00e3o assim, pensar em de repente voc\u00ea poder andar, brincar aqui, encontrar as pessoas e depois poder dar \num mergulho, sair e ir pra casa, n\u00e3o teria coisa melhor, ne? Essa aqui tem tudo de bom, muito gostoso, uma \ngracinha.\n2 isso aqui assim, \u00e9 o que eu acho que pod\u00edamos ter em S\u00e3o Paulo. Isso aqui \u00e9 \u00f3timo, esse rioz\u00e3o lindo, imagina \nassim se a gente pudesse ter a possibilidade de ter uma \u00e1rea de lazer, de poder sentar na beira de um rio e s\u00f3 \nficar olhando o movimento da \u00e1gua e fazer um pique nique, poder levar as crian\u00e7as para brincar na beira da \n\u00e1gua, confraternizar, ler, que a gente pudesse realmente ter lazer a beira d\u2019\u00e1gua, eu acho que seria maravilhoso, \nassim \u00e1gua \u00e9 sinal de vida ent\u00e3o \u00e9 muito legal. Eu estaria aqui me espregui\u00e7ando, deitada no ch\u00e3o, depois de \ncaminhar estaria aqui alongando bem aqui dando uma espregui\u00e7ada, dando uma relaxada realmente.\n3 esse tr\u00eas \u00e9 para meditar. Quem sabe passaria um tempo quando fosse mais velha, mas aqui \u00e9 mais para \nmeditar, comtemplar, para interagir mais com a natureza, meditando, sabe, vendo a natureza modificar, caindo \nas folhas, ver nascendo, os bichos...mas com a vida que eu tenho hoje eu n\u00e3o conseguiria morar aqui n\u00e3o. \nAcho que aqui nem \u00e9 para isso.\n4 esse aqui me lembra Ilha Bela. Aqui eu estaria fazendo outra coisa que eu adoro que \u00e9 o sol, estaria aqui \nnesse banco estirada tomando sol, podendo sair de barco, eu at\u00e9 moraria aqui, mas n\u00e3o sei.\n\n\n\nA N E X O S 169\n\nSe voc\u00ea tivesse que eleger um para morar e um para trabalhar, como seria sua escolha.\nTodas as refer\u00eancias s\u00e3o encantadoras, adorei todas, queria conhecer todas e queria todas por perto (risos). \nEste aqui (3) eu queria morar, ou mais para passar o final de semana e o 4 eu queria mais para passear e o 2 \npra trabalhar, eu queria trabalhar aqui e o 1 para morar hoje, agora.\nSe voc\u00ea pudesse dar um conselho sobre os rios de S\u00e3o Paulo para o prefeito, o que voc\u00ea falaria?\nEu falaria que n\u00e3o adianta voc\u00ea ter ideia que assim a gente vai limpar o Pinheiros, o Tiet\u00ea e tudo mais, se \na gente n\u00e3o investir em saneamento b\u00e1sico, ent\u00e3o eu falaria para ele: cara investe em saneamento b\u00e1sico, \ninveste em educa\u00e7\u00e3o porque ai voc\u00ea reduz custo na sa\u00fade, reduz custo de viol\u00eancia, de tudo e a\u00ed reduz o custo \ntamb\u00e9m de voc\u00ea ficar tratando um rio. O que o que adianta voc\u00ea tratar se  continua jogando lixo nele? Ent\u00e3o \neu falaria isso.\n\n3 .  M A R C O S\n\nVoc\u00ea mora aqui por perto?\nSim moro seguindo aqui em frente.\nE voc\u00ea mora aqui h\u00e1 bastante tempo?\nSim mais de trinta anos\nVoc\u00ea viu ent\u00e3o o bairro mudar bastante.\nTudo, praticamente tudo mudou aqui. Est\u00e1 mudando mais ainda, n\u00e3o parou de mudar. Parece que vai ter uma \nponte ali para frente, v\u00e3o sair todas as casas dali, mais um monte de terrenos sendo totalmente devastados \npara a constru\u00e7\u00e3o de mais torres de edif\u00edcios, muitas coisas mudando.\nVoc\u00ea vem bastante aqui onde estamos?\nOlha, geralmente umas tr\u00eas vezes por semana eu venho aqui.\nE porque voc\u00ea escolheu este lugar para caminhar?\nOlha, aqui \u00e9 um ambiente prop\u00edcio, ne? Tem \u00e1rvores tem verde, \u00e9 bonito, voc\u00ea tem seguran\u00e7a, ent\u00e3o todas \nas coisas boas est\u00e3o localizadas aqui, ent\u00e3o voc\u00ea consegue fazer este circuito tranquilamente, voc\u00ea pode vir \ncom rel\u00f3gio, voc\u00ea pode vir com celular, voc\u00ea pode vir com qualquer coisa que a chance de algu\u00e9m mexer \ncom voc\u00ea, \u00e9 m\u00ednima, voc\u00ea se sente seguro aqui. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o ningu\u00e9m que tenha sido molestado por aqui.\nVoc\u00ea falou que tem bastante \u00e1rvore, voc\u00ea citou a natureza, o que voc\u00ea acha que as pessoas buscam no contato \n\n\n\nA N E X O S 170\n\ncom a natureza?\nO verde de S\u00e3o Paulo est\u00e1 acabando e o bairro aqui do Morumbi \u00e9 um exemplo disso porque isso aqui \nantigamente era mais verde ainda, s\u00f3 que assim, veio o progresso e, a princ\u00edpio, algumas coisas melhoraram \nporque se voc\u00ea pegar isso aqui h\u00e1 vinte anos, n\u00e3o tinha essa tranquilidade que temos hoje, era tudo deserto \napesar do verde, era tudo muito bonito, mas voc\u00ea n\u00e3o tinha seguran\u00e7a e hoje em dia o pessoal mora tudo \nem apartamento, uns cub\u00edculos de apartamento, est\u00e3o muito presos. Eu ainda sou um privilegiado porque \neu ainda moro em casa, mas acho que a maioria das pessoas que vem aqui s\u00e3o pessoas que moram em \napartamento ent\u00e3o fica preso, pode at\u00e9 ter todo aquele luxo, mas est\u00e1 entre quatro paredes. N\u00e3o tem esse \naroma da natureza, o contato com outras pessoas que tamb\u00e9m est\u00e3o buscando o bem estar, o canto dos \np\u00e1ssaros que estamos escutando aqui. Ent\u00e3o acho que o pessoal vem buscar isso, uma higiene mental, se \ndesligar desse mundo doido que a gente vive.\nE o senhor acha que a natureza traz um pouco disso\nAh, com certeza, n\u00e3o tenho d\u00favida. Voc\u00ea respira um ar que j\u00e1 parece diferente, para onde voc\u00ea olha aqui voc\u00ea \ntem verde. E onde voc\u00ea encontra isso em S\u00e3o Paulo hoje em dia? S\u00e3o raros os lugares, n\u00e9?\nUm exemplo de natureza na cidade\nPara mim, natureza \u00e9 o verde e p\u00e1ssaros. Quando voc\u00ea fala na cidade eu n\u00e3o sei se voc\u00ea est\u00e1 falando s\u00f3 o \ncentro urbano, mas em S\u00e3o Paulo, temos bairros mais afastados que ainda pertencem \u00e0 cidade de S\u00e3o Paulo e \nque temos ainda muitos rios que n\u00e3o est\u00e3o polu\u00eddos, cachoeiras assim lindas, mas assim no centro a princ\u00edpio \n\u00e9 o verde e p\u00e1ssaros. Ent\u00e3o na cidade \u00e9 isso, agora se voc\u00ea for falar de interior, de praia, a\u00ed j\u00e1 muda todo o \ncontexto.\nVoc\u00ea falou dos rios de fora da cidade que s\u00e3o limpos, e os rios daqui?\nQue rio menina? Aqui n\u00f3s n\u00e3o temos nada infelizmente. \u00c9 como eu falei para voc\u00ea, eu sou morador daqui a \nmais de trinta anos e atr\u00e1s da minha casa passava um c\u00f3rrego lindo que eu tive a oportunidade de pescar nele, \nde pegar peixinho, de brincar com meus sobrinhos. Ele desemboca l\u00e1 no Pinheiros que era outro rio bonito \nque a gente tinha aqui na cidade, mas agora acabou. Virou tudo esgoto a c\u00e9u aberto. N\u00e3o temos rio aqui agora. \nOnde n\u00f3s estamos conversando n\u00f3s n\u00e3o temos rios, em S\u00e3o Paulo todo acabou. Voc\u00ea tem para bairros mais \nafastados em periferias como Marcilac, Parelheiros, aquele extremo sul que n\u00f3s chamamos voc\u00ea ainda tem \no prazer em encontrar alguns rios, mas aqui n\u00e3o temos mais nada. Infelizmente o que temos \u00e9 esgoto a c\u00e9u \n\n\n\nA N E X O S 171\n\naberto, isso sim.\nQual a primeira imagem que vem na cabe\u00e7a do sr. quando eu falo \u00e1gua na cidade?\nQuando voc\u00ea fala \u00e1gua \u00e9 em que sentido?\nQualquer um, o que vier primeiro na cabe\u00e7a do senhor.\nComo eu moro na boca da marginal do Rio Pinheiros, quando voc\u00ea fala \u00e1gua eu lembro de polui\u00e7\u00e3o, \ninfelizmente. Neste contexto de natureza, ent\u00e3o poxa voc\u00ea fala \u00e1gua na cidade me vem o Rio Pinheiros \npolu\u00eddo, o c\u00f3rrego atr\u00e1s da minha casa polu\u00eddo. Eu n\u00e3o consigo visualizar outra coisa, n\u00f3s n\u00e3o temos nada \naqui, ne?\nE daqui de onde estamos caminhando o senhor saberia me dizer qual o rio ou c\u00f3rrego, seja em que estado \nestiver, mas qual \u00e9 o mais perto daqui?\nMas voc\u00ea diz um rio mesmo tipo limpo ou sujo?\nLimpo ou sujo, o mais perto daqui onde estamos.\nSujo \u00e9 o Pinheiros que voc\u00ea quer dizer? Estamos aqui perto dele e atr\u00e1s da minha casa tem o C\u00f3rrego do Pau \nTorto como eu te falei que desemboca no Pinheiros mesmo.\nE o Sr. tem alguma rela\u00e7\u00e3o com o Rio Pinheiros?\nOlha, eu presenciei a trajet\u00f3rias dele ficando cada vez mais polu\u00eddo. Eu vi ele se acabando como rio. Ele foi \nse transformando em esgoto a c\u00e9u aberto. Foi degradando, degradando e morreu.\nE se eu contar para o Sr. Que bem aqui embaixo do Portinho passa um c\u00f3rrego?\n\u00c9 o C\u00f3rrego do Pau Torto, \u00e9 esse que passa atr\u00e1s da minha casa. Ele passa aqui, passa na minha casa e vai \ndesembocar no Rio Pinheiros. \u00c9 justamente ele, eu n\u00e3o sei o nome que ele est\u00e1 agora, mas ele chamava \nC\u00f3rrego do Pau Torto. \u00c9 como eu te falei, esse ai eu presenciei, eu brinquei nele, mas hoje ele n\u00e3o \u00e9 mais \nnada \u00e9 s\u00f3 um esgotinho a c\u00e9u aberto, infelizmente. Tinha peixinho, eu brincava com meus sobrinhos, minha \nmulher brincou muito nele tamb\u00e9m, a\u00ed, acho que o progresso foi chegando e ele ficou assim, mas \u00e9 um \nabsurdo n\u00e9? J\u00e1 pensou o que poderia ter feito com ele, algum tipo de prote\u00e7\u00e3o, dar um jeito de n\u00e3o poluir \ntanto ele, ne? N\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos a tecnologia, temos melhores ainda hoje, ent\u00e3o porque n\u00e3o fazer? Acho que \nas pessoas que moravam aqui por perto aceitaram isso por falta de conhecimento, mas uns dez, vinte anos \npara c\u00e1 isso \u00e9 inadmiss\u00edvel. Voc\u00ea tem tudo ent\u00e3o se est\u00e1 polu\u00eddo \u00e9 culpa do homem que n\u00e3o prestou aten\u00e7\u00e3o, \nfalta de interesse por quem estava fazendo a urbaniza\u00e7\u00e3o, sei l\u00e1, mas isso \u00e9 inadmiss\u00edvel. Se voc\u00ea falasse que \n\n\n\nA N E X O S 172\n\num c\u00f3rrego foi polu\u00eddo a mais de um s\u00e9culo atr\u00e1s \u00e9 compreens\u00edvel porque naquela \u00e9poca n\u00e3o se tinha o \nconhecimento e a tecnologia que temos hoje, mas um c\u00f3rrego como esse que foi polu\u00eddo a quinze, vinte anos \nn\u00e3o tem desculpa, alguma coisa aconteceu de errado porque n\u00e3o era para ele estar do jeito que est\u00e1. Mas est\u00e1 \nai e a tend\u00eancia \u00e9 s\u00f3 piorar.\nE o trecho que ele passa atr\u00e1s da casa do senhor ele est\u00e1 aberto ou fechado?\nEle est\u00e1 aberto. Eles canalizaram at\u00e9 a metade aqui para atender as necessidades da elite. Como da elite pra l\u00e1 \ns\u00e3o pessoas mais simples, apesar de terem sido fundadores aqui do bairro, eles deixaram a c\u00e9u aberto. Tanto \nque, da janela da minha casa, eu vejo ele passar, mas quando chove  inclusive transborda todo o esgoto no \nquintal, mas s\u00f3 por Deus porque vai sof\u00e1 velho, garrafa pet, vai tudo pra l\u00e1.\nAproveitando que o sr. mora l\u00e1, tem um conv\u00edvio bem pr\u00f3ximo a ele, o senhor mudaria alguma coisa nessa \npaisagem do c\u00f3rrego?\nOlha mudar para voc\u00ea agradar o visual ou mudar para realmente colaborar com o meio ambiente? Porque o \nque hoje o homem est\u00e1 fazendo \u00e9 ele muda a imagem para agradar alguns, como se diz, voc\u00ea tapa o sol com \na peneira, ne? Eu gostaria muito que houvesse uma mudan\u00e7a, mas mudan\u00e7a concreta para que todos saiam \nbeneficiados. Se fosse poss\u00edvel recuperar o c\u00f3rrego por exemplo. A minha ideia eu vou dar a minha opini\u00e3o \nde mudan\u00e7a, mas para que todos sejam beneficiados e n\u00e3o para fazer uma mudan\u00e7a para encobrir alguma \ncoisa ou para agradar alguns poucos. Aqui inclusive j\u00e1 temos o odor dele, est\u00e1 vendo? Ent\u00e3o eu acho que \ndeveria ter alguma coisa como saneamento para que ele n\u00e3o fosse para o Rio Pinheiros t\u00e3o polu\u00eddo. Eu n\u00e3o \nentendo da parte t\u00e9cnica, mas teria que fazer alguma coisa nesse sentido. Porque mesmo que o Rio Pinheiro \nest\u00e1 totalmente polu\u00eddo e perdido, um pedacinho que voc\u00ea colabora, de repente em outros c\u00f3rregos se faz a \nmesma coisa, tentando conscientizar o pessoal, fazendo um tratamento sei l\u00e1 como, de forma que quando ele \ndesembocasse no Pinheiros ele j\u00e1 n\u00e3o estivesse sujo. E ai n\u00e3o importa muito se ele fosse coberto como neste \ntrecho ou aberto como \u00e9 no quintal da minha casa, o que importa seria ele estar chegando at\u00e9 a foz limpinho, \nou menos polu\u00eddo poss\u00edvel, acho que essa seria a real mudan\u00e7a que eu gostaria que fizessem.\nE o senhor acha que ele tampado ou ele aberto n\u00e3o faz muita diferen\u00e7a.\nOlha o tampado esconde o problema. O aberto pelo menos mostra. Acho que seria isso, como eu falei, se \ntampar voc\u00ea est\u00e1 encobrindo, voc\u00ea est\u00e1 agradando alguns- olha ningu\u00e9m est\u00e1 vendo est\u00e1 mil maravilhas, \nningu\u00e9m sente mal cheiro, est\u00e1 \u00f3timo. Ele aberto pelo menos algu\u00e9m est\u00e1 vendo, algu\u00e9m pode reclamar, isso \n\n\n\nA N E X O S 173\n\nou aquilo. Ele aberto pode provocar uma enchente e com isso a m\u00eddia ir para cima que \u00e9 o que o governo \nn\u00e3o gosta, ent\u00e3o eu acho que aberto seria como deixar a ferida exposta. Se est\u00e1 coberto, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 vendo, \nningu\u00e9m sabe o que est\u00e1 acontecendo l\u00e1 dentro, ningu\u00e9m percebe nada, ningu\u00e9m sabe se est\u00e1 sujo ou se est\u00e1 \nsendo tratado, ent\u00e3o eu deixaria aberto para mostrar, a n\u00e3o ser que se fizesse algo que realmente favorecesse \nele, o c\u00f3rrego, para que ele chegasse limpinho l\u00e1 no Pinheiros. Vai, se fosse 70% limpo j\u00e1 seria \u00f3timo, j\u00e1 n\u00e3o \nseria essa coisa nojenta que passa al\u00ed, tadinho.\nO senhor disse que mora em frente ao rio, certo? \nEu moro na Rua Itapai\u00fana.\nQue bacana! Ent\u00e3o me conta, o senhor gosta de morar perto do rio, o senhor escolheria morar perto de um \nrio, trabalharia perto de um rio, me conta um pouco.\nOlha morar eu j\u00e1 moro, ne? \u00c9 que infelizmente como eu falei, ele n\u00e3o era polu\u00eddo ent\u00e3o tinham muitos peixes, \nalgumas esp\u00e9cies bem diferentes, as crian\u00e7as brincavam muito, alguns outros animais, alguns lagartos muito \nbonitos, assim muito bacana.\nE esse conv\u00edvio era bacana com o c\u00f3rrego?\nN\u00e3o tenha d\u00favida, meu sogro tinha uma planta\u00e7\u00e3o no quintal, aproveitava a \u00e1gua do rio para fazer a irriga\u00e7\u00e3o, \ne hoje ele virou uma ferida exposta, ne? Ent\u00e3o eu j\u00e1 n\u00e3o tenho rela\u00e7\u00e3o nenhuma, na verdade hoje eu s\u00f3 \nlembro dele para o mal e antes eu lembrava dele para o bem. Hoje eu lembro nos dias que o cheiro est\u00e1 mais \nforte, essas coisas. At\u00e9 que hoje eu levantei uma cerca l\u00e1 separando ele do terreno da minha casa, inclusive \nele est\u00e1 comendo uma parte dessa cerca, parte do terreno l\u00e1 de casa. Ent\u00e3o depois disso tudo ele ficou assim \num esquecido, n\u00e3o me traz nenhum benef\u00edcio. E temos o Pinheiros tamb\u00e9m, digno de d\u00f3, de pena, aquele \nhorror. Inclusive tem muito pernilongo, ent\u00e3o virou aquela coisa, n\u00e3o sei como dizer, mas \u00e9 como um parente \ndoente, que voc\u00ea olha ali, ao mesmo tempo que voc\u00ea tem carinho voc\u00ea n\u00e3o pode fazer nada, digno de d\u00f3. A\u00ed \nvoc\u00ea vai levando at\u00e9 um dos dois morrer primeiro o rio ou n\u00f3s seres humanos. E assim vai levando. Ent\u00e3o \nassim, para responder sua pergunta eu gostaria sim de morar, mas que fosse assim despolu\u00eddo, ele bonitinho, \nem melhores condi\u00e7\u00f5es, mas do jeito que est\u00e1 hoje ai tamb\u00e9m n\u00e3o muda em nada. S\u00f3 fica o fedor e a m\u00e1 \nimpress\u00e3o, voc\u00ea olha pela janela e v\u00ea aquela coisa horrorosa, e vamos nessa.\nTenho aqui quatro imagens de rios na cidade e gostaria de saber se o senhor gostaria de algum desses no seu \ncotidiano \n\n\n\nA N E X O S 174\n\n1. Esse aqui tamb\u00e9m voc\u00ea est\u00e1 apelando n\u00e9. Aqui eu gosto de tudo, isso aqui \u00e9 digno de filme, isso aqui \u00e9 de \noutro mundo, maravilhoso. Mas isso aqui \u00e9 um espet\u00e1culo. Aqui eles mataram a pau porque tem essa turma \ntoda aqui, esse aqui seria o sonho de consumo de qualquer na\u00e7\u00e3o, de qualquer estado, de qualquer cidade. \nMas tamb\u00e9m parte-se do pressuposto de que as pessoas que est\u00e3o aqui s\u00e3o pessoas educadas, e eu imagino \nque a \u00e1gua est\u00e1 l\u00edmpida, ningu\u00e9m est\u00e1 jogando latinha, papel de bala, nada. Parece que tudo est\u00e1 convivendo \nharmoniosamente. Tem cidade, tem natureza, um espet\u00e1culo, achei lindo de morrer. Eu estaria aqui bem no \nmeinho passando a m\u00e3o na \u00e1gua, eu gostaria de estar aqui nessa pedrinha. Achei lindo! Lindo! Lindo!\n2. Bonito tamb\u00e9m, mas eu n\u00e3o sei assim, eu acho que o m\u00ednimo que eles deveriam oferecer para n\u00f3s \u00e9 isso \naqui. Comparando com a outra esse aqui \u00e9 o m\u00ednimo que eu espero que eles nos deem daqui a alguns ou \nmuitos anos. Isso aqui est\u00e1 divertido, tem conv\u00edvio e muita agita\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o acho que seria o m\u00ednimo a se \noferecer para o ser humano. Ao menos um lugar de conv\u00edvio. Eu estaria aqui com meus amigos ou com a \nminha fam\u00edlia olhando o movimento e olhando o rio passar.\n3. Esse aqui j\u00e1 \u00e9 digno de Oscar (risos). Aqui me parece ser um local mais afastado, eu imagino que ainda exista \nmuitos at\u00e9 mesmo aqui em S\u00e3o Pulo, no interior e tal. Eu imagino que ainda deva existir, mas muito afastado \ndo ser humano, isso aqui n\u00e3o \u00e9 para se morar, \u00e9 s\u00f3 para se preservar e visitar. Eu j\u00e1 tive a oportunidade de \nconhecer alguns rios assim at\u00e9 aqui perto de S\u00e3o Paulo, mas esse aqui est\u00e1 bem preservado realmente, muito \nlindo. Mas eu nunca me veria morando aqui n\u00e3o, \u00e9 muito isolado, \u00e9 uma cena buc\u00f3lica, \u00e9 gostoso para ir l\u00e1, \nolhar um pouquinho, contemplar e ir embora, n\u00e3o para morar.\n4. \u00c9 tamb\u00e9m. Esse aqui nos faz lembrar nossas represas Guarapiranga e Billings, eu imagino que essas casas \naqui estejam com excelente saneamento, que ningu\u00e9m est\u00e1 jogando esgoto nem nada, mas acho que este aqui \neu at\u00e9 moraria, desde que eu tivesse certeza que o saneamento est\u00e1 correto, que n\u00e3o tem ningu\u00e9m degradando \nnem nada. Mas tamb\u00e9m \u00e9 uma imagem mais comum, n\u00f3s temos isso aqui bem pertinho, mas infelizmente \nas ocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem tratamento de esgoto o que complica a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Uma pena, mas as nossas \nrepresas s\u00e3o lindas tamb\u00e9m.\nSe o sr. tivesse que escolher um para morar e para trabalhar, qual o sr. escolheria?\nCom certeza o 1 e o 2. Tanto para morar como para trabalhar eu ficaria com essas duas op\u00e7\u00f5es e, se eu ainda \ntivesse as duas para escolher ficaria com a 1 porque tem mais verdinho.\nSe o senhor pudesse dar um conselho para o prefeito sobre os rios da cidade de S\u00e3o Paulo, o que o senhor \n\n\n\nA N E X O S 175\n\ndiria?\nOlha, se eu tivesse oportunidade... uma vez de conversar com o pessoal da Sabesp, mas eles falaram que, o \nque eu queria, era utopia. Eu ia sugerir para ele, eu acho que \u00e9 trabalhoso, mas acho que daria um resultado \nexcelente. Faria um trabalho de controle de esgotos de todas as casas e ind\u00fastrias. Que existisse algo que \npudesse ser barrado na pr\u00f3pria casa, ent\u00e3o que cada casa tivesse um controle desse esgoto e s\u00f3 fosse para a \ncoleta municipal aquilo que realmente n\u00e3o fizesse mal para a natureza. Imagina voc\u00ea, hoje temos tecnologias \nexcepcionais, ent\u00e3o casas, condom\u00ednios, pr\u00e9dios, etc. eu acho que n\u00e3o seria imposs\u00edvel. Vamos pegar um \nexemplo, esse pr\u00e9dio, por exemplo, eles implantam um sistema em que todo o esgoto do pr\u00e9dio seja tratado \nprimeiro para depois ser jogado no rio. Voc\u00ea n\u00e3o tem o controle da Sabesp para abastecimento de \u00e1gua casa \na casa, n\u00e3o tem o controle da Eletropaulo casa a casa? Ou seja, ent\u00e3o voc\u00ea tem o controle j\u00e1 feito casa a casa. \nEnt\u00e3o assim se para o governo receber ele tem controle, ent\u00e3o deveria ser feito um controle do esgoto casa a \ncasa tamb\u00e9m. Teria que fazer um projeto fora do comum, mas que eu tenho certeza que daria certo. Poderia \nfazer um projeto piloto, pegar um condom\u00ednio primeiro. Temos excelentes profissionais, j\u00e1 temos tecnologia \na nosso alcance, ent\u00e3o eu acho que com isso da\u00ed  resolveria se n\u00e3o 100% pelo menos 70% resolveria. Mas acho \nque funcionaria, eu tenho essa ideia. \u00c9 que, na verdade, eu tenho duas filhas e nenhuma delas caiu para essa \n\u00e1rea de engenharia ambiental ou nada dessas coisas, mas eu ainda sonho em resolver o problema da polui\u00e7\u00e3o \ndos rios. Por incr\u00edvel que pare\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 porque voc\u00ea est\u00e1 me entrevistando n\u00e3o, ent\u00e3o eu tenho esse sonho. \n\u00c9 que o rumo delas foi para outro canto, mas \u00e9 s\u00e9rio mesmo Rebeca, at\u00e9 me arrepio, hoje mesmo eu estava \npensando se minha filha ou eu descobrir alguma coisa que voc\u00ea jogasse no rio, coisa boba, sabe. Eu sou mais \nvelho, mas eu tamb\u00e9m sonho, ne? Olha s\u00f3 me deu at\u00e9 vontade de chorar. (pausa) desculpas, ent\u00e3o voc\u00ea ia \njogar l\u00e1 e resolver o problema. Mas ainda falta vontade pol\u00edtica e algu\u00e9m com peito. Mas eu acho que n\u00e3o tem \nreal interesse, porque essa limpeza que eles ficam fazendo nos rios, isso da\u00ed nada mais \u00e9 do que ficar gerando \num por fora. Vai, tira um neg\u00f3cio e joga outro, ent\u00e3o n\u00e3o tem nenhuma politica real que fale ent\u00e3o vamos l\u00e1, \nvamos fazer, vamos para o pau. O pessoal cobra do pobre, que o pobre que polui, que joga lixo, que estraga, \nsabe eu posso at\u00e9 concordar em partes, mas eles n\u00e3o nem outra op\u00e7\u00e3o, agora quem disse que esse esgoto \naqui sai tratado que esse aqui sai tratado? Ser\u00e1 que do Panamby sai tratado? Eu n\u00e3o sei, vamos l\u00e1 fiscalizar e \na\u00ed eu acho que se fizesse alguma coisa, n\u00e3o tem v\u00e1rios rios por ai que foram recuperados? Ent\u00e3o quando ser\u00e1 \na nossa vez? L\u00f3gico que tem que fazer uma conscientiza\u00e7\u00e3o do ser humano, mas precisa ver o que vai parar \n\n\n\nA N E X O S 176\n\nl\u00e1 tamb\u00e9m al\u00e9m da vontade pol\u00edtica, mas eu acho que d\u00e1. Porque se voc\u00ea chegar, fazer o estudo e verificar \nquanto fica para fazer esse tratamento individual, e ratear isso pelos pr\u00e9dios ou ate mesmo pelo bairro no caso \ndas casas, n\u00e3o sei. Uma forma de quem tem dinheiro ajudar quem tem menos e n\u00e3o poderia fazer isso na sua \ncasa. O governo poderia dar incentivo fiscal, sei l\u00e1, mas deveria ter isso. Tem que fazer o piloto.\n\n4 .  R O B E R T O\n\nRoberto voc\u00ea mora aqui por perto?\nSim moro aqui h\u00e1 7 anos j\u00e1.\nJ\u00e1 viu o bairro mudar um pouquinho...\nJ\u00e1 bastante, na verdade muito mais que outros bairros aqui de S\u00e3o Paulo.\nVoc\u00ea costuma vir aqui nesta pra\u00e7a bastante?\nAh, eu venho, mas por pouco tempo. Como eu n\u00e3o tenho o h\u00e1bito de fazer exerc\u00edcio f\u00edsico e eu s\u00f3 venho dar \numa voltinha com meu cachorro\nE aqui o pessoal vem mais para fazer exerc\u00edcio f\u00edsico?\nSim sim, as pessoas vem caminhar ou correr aqui geralmente.\nO que voc\u00ea acha que tem aqui que te faz vir nesse lugar passear, porque voc\u00ea escolhe aqui, voc\u00ea saberia me \ndizer...\nPela beleza do lugar, pelo visual e por uma quest\u00e3o de ar puro tamb\u00e9m. Apesar de voc\u00ea estar em S\u00e3o Paulo \naqui d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de ar puro, e pela tranquilidade daqui e claro que tamb\u00e9m porque \u00e9 do lado da minha \ncasa.\nO que voc\u00ea acha que te traz essa sensa\u00e7\u00e3o do ar puro, de tranquilidade.\n\u00c1rea verde em primeiro lugar com certeza. Perto da \u00e1rea verde voc\u00ea tem essa sensa\u00e7\u00e3o.\nE porque voc\u00ea acha que as pessoas buscam estar perto das \u00e1reas verdes, aqui a gente v\u00ea bastante gente \ncaminhando, voc\u00ea falou que vem aqui porque tem os benef\u00edcios das \u00e1reas verdes...\nEu acho que as pessoas buscam o desestress, digamos assim. A natureza te desliga um pouco da realidade \nque \u00e9 corrida por conta do trabalho, da correria, ela ajuda a desconectar da vida agitada, traz tranquilidade.\nEnt\u00e3o voc\u00ea acha que a natureza te traz esse benef\u00edcio, ela tem essa fun\u00e7\u00e3o..\nAcho que sem d\u00favida a natureza exerce esse papel de desconectar da vida agitada, de trazer tranquilidade.\n\n\n\nA N E X O S 177\n\nMe d\u00ea ent\u00e3o um exemplo de natureza na cidade, um primeiro exemplo\nAlgo como o parque do Ibirapuera ou mais especificamente \u00e1rvores\nO que vier como primeira refer\u00eancia.\nEnt\u00e3o o Parque do Ibirapuera\nMe descreve ent\u00e3o o parque Ibirapuera para voc\u00ea\nOlha l\u00e1 \u00e9 um lugar com muita \u00e1rea verde, um lugar bonito, interessante, um lugar f\u00e1cil de se caminhar de \nse praticar algum exerc\u00edcio, um lugar assim principalmente para voc\u00ea descontrair um pouco, acho um lugar \nbel\u00edssimo, tem aquele lago com o show das \u00e1guas.\nE o que voc\u00ea acha que traz essa descontra\u00e7\u00e3o do parque do Ibirapuera\nEu acho que esse fator verde bem cuidado que tem pessoas, n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma floresta para voc\u00ea ver de \nlonge, voc\u00ea pode interagir com esse verde, \u00e9 um lugar bem cuidado e tem muita gente que frequenta ent\u00e3o \u00e9 \ndivertido, voc\u00ea pode ficar observando o movimento passar, voc\u00ea se sente mais seguro, acho que \u00e9 isso, nesse \nsentido.\nEu queria agora que voc\u00ea me descrevesse uma imagem quando eu digo pra voc\u00ea \u201c\u00e1gua na cidade\u201d\nSeca. Agora para mim nesse momento quando voc\u00ea fala \u00e1gua na cidade vem a falta de \u00e1gua, a escassez dela, \npreocupa\u00e7\u00e3o. Antes era enchente e agora temos que conviver com essa seca, ent\u00e3o me d\u00e1 bastante medo de \ntudo isso.\nE como imagem o que vem na sua cabe\u00e7a\nAcho que se eu for pensar em uma imagem fica a de um rio bem sujo, um rio como o Tiet\u00ea por exemplo.\nMe descreve esse rio sujo\nPouqu\u00edssima \u00e1gua, zero de verde nas margens e principalmente uma \u00e1gua muito suja. Pouca e muito suja.\nE tem algum rio, algum c\u00f3rrego na sua inf\u00e2ncia, ou mesmo na sua mem\u00f3ria que te traz alguma coisa boa?\nTem sim o Rio Grande em Minas Gerais. Meu pai tinha uma casa na margem do rio, ent\u00e3o a gente ia para \nnadar, a gente ia andar de canoa, para brincar, era uma farra. Minha inf\u00e2ncia na verdade, aconteceu muito dela \nna beira desse rio, era uma del\u00edcia.\nE voc\u00ea acha que a cidade perdeu isso?\nNossa, S\u00e3o Paulo completamente. E ai tem uma experi\u00eancia minha um pouco mais pessoal, ne, porque as \npessoas perderam esse h\u00e1bito de sair de casa, de ir buscar a natureza, de se encontrar perto da natureza, \n\n\n\nA N E X O S 178\n\nencontrar outras pessoas no meio p\u00fablico, eu mesmo me encaixo neste perfil, fico mais em casa, isolado do \nmundo.\nE voc\u00ea acha que o rio da sua inf\u00e2ncia propiciava isso que voc\u00ea acabou de me descrever?\nAh l\u00e1 era um ponto de encontro de todo mundo. Marc\u00e1vamos encontro com os amigos em um determinado \nponto do rio, as brincadeiras aconteciam em um determinado lugar, o rio tinha esses lugares bem definidos, \nera uma farra, uma del\u00edcia, que saudade que eu tenho do meu rio. Na verdade \u00e9 um pouco o que os parques \ntentam fazer ne? Se tornar um ponto de encontro, aproximar as pessoas.\nE voc\u00ea acha que a \u00e1gua tem esse \u201cdon\u201d de aproximar\nSem d\u00favida, por dois fatores, perto da \u00e1gua \u00e9 um ambiente que te acalma, que te faz bem, um ambiente que te \nleva inevitavelmente para alguma atividade com o corpo, alguma atividade f\u00edsica. Na verdade eu n\u00e3o sei falar \nexatamente o porque, mas um ambiente com \u00e1gua \u00e9 ainda mais especial.\nDaqui onde n\u00f3s estamos voc\u00ea saberia me dizer qual o rio ou o c\u00f3rrego mais pr\u00f3ximo?\nDaqui \u00e9 o Rio Pinheiros\nE voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com o Rio Pinheiros?\nOlha a minha rela\u00e7\u00e3o \u00e9 que eu passo na Marginal Pinheiros todos os dias, o cheiro \u00e9 muito forte e agora tem \noutra preocupa\u00e7\u00e3o com o Rio Pinheiros que eu ouvi falar agora que eles querem tratar a \u00e1gua do rio Pinheiros \npara voltar para n\u00f3s, para nos abastecer e a\u00ed eu acho preocupante. Assim eu acredito no trabalho deles, mas a\u00ed \ntem que ser muito bem feito, porque o trabalho que o nosso governo faz n\u00e3o est\u00e1 mostrando isso, ent\u00e3o eu \nfico preocupado, \u00e9 uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, ne?\nE se eu te contar que aqui bem embaixo do Portinho passa um c\u00f3rrego?\nNunca soube disso, verdade? E olha que eu moro aqui h\u00e1 sete anos! E ele est\u00e1 limpo? Por onde ele passa?\nTrajeto. E quando eu te falei que aqui passa um rio, o que voc\u00ea pensou?\nO quanto a gente n\u00e3o se liga nesses fatores. Acho que a gente fica t\u00e3o preocupado com o trabalho, apartamento, \nestudo e etc e n\u00e3o para pra observar, pra perceber a cidade. Agora que voc\u00ea falou eu estou escutando o \nbarulho do rio, mas eu nunca tinha escutado antes, eu s\u00f3 escutei agora porque eu j\u00e1 sabia que aqui tinha um \nrio. Isso porque eu venho sempre aqui!\nE como voc\u00ea imagina esse c\u00f3rrego?\nOlha por ser aqui eu imagino com pouca \u00e1gua. Se bem que eu ouvi alguma \u00e1gua, n\u00e3o sei se era t\u00e3o pouca \n\n\n\nA N E X O S 179\n\nassim. Mas assim imaginando assim eu penso em pouca \u00e1gua e sujo, com muito lixo, muita sujeira.\nVou te descrever ele. Voc\u00ea acha que voc\u00ea mudaria alguma coisa no rio ou manteria como est\u00e1.\nBom muda-lo hoje \u00e9 dif\u00edcil, mas o que tinha que fazer era evitar que a situa\u00e7\u00e3o se agrave. Assim temos uma \nheran\u00e7a cultural muito forte e um ribeir\u00e3ozinho dentro da cidade, as pessoas veem como utilidade para jogar \no esgoto, isso \u00e9 uma heran\u00e7a cultural seja do mais pobre ou do mais rico. Quem disse que esse pr\u00e9dio aqui \nn\u00e3o est\u00e1 jogando esgoto direto neste c\u00f3rrego? Quem garante? Isso tem que mudar de alguma forma. Talvez \num projeto de conscientiza\u00e7\u00e3o a longo prazo, ent\u00e3o a m\u00e9dio prazo uma fiscaliza\u00e7\u00e3o mais forte, exigindo o \ntratamento de esgoto. Eu penso que esses pr\u00e9dios grandes todos eles deveriam ter um tratamento de \u00e1gua \nparticular para a \u00e1gua ser limpa antes de sair de cada pr\u00e9dio. Um valor de um pr\u00e9dio desses, voc\u00ea acrescentar \no tratamento n\u00e3o vai mudar muita coisa neste custo.\nVoc\u00ea acha que voc\u00ea moraria ou trabalharia perto de um c\u00f3rrego?\nMorar n\u00e3o e trabalhar s\u00f3 se for por falta de op\u00e7\u00e3o. A gente n\u00e3o escolhe o endere\u00e7o da empresa, mas de casa \na gente ainda pode escolher. Mas isso de \u00faltima inst\u00e2ncia, se eu n\u00e3o tivesse outra op\u00e7\u00e3o.\nE porque voc\u00ea acha isso\nA sujeira o cheiro forte, traz um monte de insetos, talvez algum tipo de doen\u00e7a, ent\u00e3o assim trabalhar s\u00f3 \nassim... olha, estou com meu nome no Serasa e esse \u00e9 o \u00fanico trabalho que me querem ent\u00e3o eu aceito, caso \ncontr\u00e1rio n\u00e3o.\nEu vou te mostrar aqui quatro imagens de rios e ai voc\u00ea me fala se voc\u00ea gostaria ou n\u00e3o de ficar aqui e o \nporqu\u00ea.\n1- Olha, eu moraria sim principalmente pelo alto astral do lugar, tem bastante gente aqui, \u00e9 bem cuidado, um \nlugar alto astral mesmo, tem esse colorido, esses passeios diferentes. Eu estaria aqui fazendo uma caminhada \ncomo a que a gente est\u00e1 fazendo aqui, aqui eu estaria fazendo muitas coisas, estaria aqui na pedrinha, poderia \nestar andando aqui na cidade. O que me atrai aqui \u00e9 o alto astral do lugar que se d\u00e1 pela pureza da natureza, \n\u00e1gua limpa, muita gente, esse colorido, e voc\u00ea v\u00ea uma explora\u00e7\u00e3o muito bem feita.\n2- Aqui eu tamb\u00e9m moraria, tamb\u00e9m trabalharia, mas eu optaria pelo primeiro que \u00e9 uma imagem mais \nnatural, tem mais verde. Mas se eu tivesse aqui eu n\u00e3o me imagino caminhando. A\u00ed eu j\u00e1 me imagino sentado, \ncom os amigos, conversando, assim como est\u00e3o essas pessoas aqui.\n3- Aqui eu n\u00e3o moraria porque me traz a sensa\u00e7\u00e3o de lugar isolado. Eu adoraria passar um final de semana \n\n\n\nA N E X O S 180\n\naqui, mas eu n\u00e3o moraria. Estaria aqui em uma canoa, algo desse tipo, mas s\u00f3 no final de semana mesmo, esse \naqui eu n\u00e3o moraria n\u00e3o.\n4- Hummm n\u00e3o sei. Acho que moraria tamb\u00e9m, mas prefiro as outras.\nQue conselho voc\u00ea daria para o prefeito em rela\u00e7\u00e3o aos rios da cidade?\nEm primeiro lugar a gente tem que conhecer a situa\u00e7\u00e3o que a gente est\u00e1, eu mesmo n\u00e3o sabia que aqui passa \num rio, ser\u00e1 que a prefeitura sabe de todos os rios? Ent\u00e3o assim temos que saber o que a gente tem para tra\u00e7ar \num plano de a\u00e7\u00e3o com medidas a longo m\u00e9dio e curto prazo. A prefeitura tinha que fazer parcerias com \nUniversidades e solicitar profissionais competentes para a cria\u00e7\u00e3o desse plano real de metas. Paralelamente a \nisso, a gente tinha que fazer um programa de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para que todos dessem mais valor \naos restos de natureza que temos na nossa cidade. Com programa na tv, teatro nas escolas, enfim, entrar com \numa publicidade forte para conscientizar as pessoas. O simples fato de voc\u00ea mostrar imagens como essas \nque voc\u00ea me mostrou j\u00e1 faz com que as pessoas pensem no que poderia ser, como deixar melhor. Traz uma \nvaloriza\u00e7\u00e3o do pensamento mesmo, de um poss\u00edvel sonho de uma cidade melhor, refer\u00eancias para se sonhar \ncom a S\u00e3o Paulo que queremos e n\u00e3o com a que \u00e9 imposta ou que nem se quer conhecemos. E tamb\u00e9m eu \nacho que teria que ter mais rigor com fiscaliza\u00e7\u00f5es com a Sabesp por exemplo. Tem uma \u00e1gua jorrando na \nrua? Multa a Sabesp. Poxa, tem gente que est\u00e1 usando \u00e1gua inadequadamente nesta situa\u00e7\u00e3o que a gente est\u00e1, \nent\u00e3o exigir uma fiscaliza\u00e7\u00e3o maior com a popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m com os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Acho que em \nlongo prazo acho que conseguir\u00edamos um resultado legal.\nE voc\u00ea acha que seria mais f\u00e1cil, melhor, manter os c\u00f3rregos abertos, fechados, abrir o que est\u00e1 fechado ou \nfechar o que est\u00e1 aberto...\nEu n\u00e3o tenho conhecimento t\u00e9cnico para te dizer, mas o que me vem na cabe\u00e7a \u00e9 assim, fechar \u00e9 a ultima \nop\u00e7\u00e3o porque na minha cabe\u00e7a eu imagino que fechar \u00e9 uma agress\u00e3o ao rio e tamb\u00e9m porque eu acho que \nquanto mais vis\u00edvel ele for, mais valor ele vai ter para as pessoas. As pessoas v\u00e3o ver, v\u00e3o enxergar, de certa \nforma em vendo ele, elas podem sonhar em uma poss\u00edvel mudan\u00e7a, isso vai se tornar um assunto delas, vai \nentrar em pauta, acho isso super importante.\nEnt\u00e3o voc\u00ea me disse que se tiver aberto as pessoas v\u00e3o reconhecer aquilo.\nEu acredito que voc\u00ea tem que mostrar de uma forma educativa, de repente explicando o caminho dele em \nalguma placa, por exemplo, em um site na internet que pudesse indicar esse rio em um mapa, n\u00e3o sei o qu\u00ea \n\n\n\nA N E X O S 181\n\nexatamente, mas acho que assim as pessoas poderiam se reconhecer mais dentro da cidade, fazendo mais parte \nda cidade, n\u00e3o sei, mas eu imagino assim. \u00c9 a mesma coisa, quando voc\u00ea n\u00e3o conhece um vizinho, para voc\u00ea \nele e a vida dele tanto faz, mas, a partir do momento que ele vira seu amigo de verdade, voc\u00ea se preocupar\u00e1 \ncom ele, vai querer ajudar ele, vai se importar com ele. Acho que com o rio \u00e9 a mesma coisa, se eu n\u00e3o sei que \nele existe eu continuo minha vida, mas se eu conhe\u00e7o ele, sei do seu tra\u00e7ado, sonho com suas margens, cuido \ndele do meu jeito, ent\u00e3o ele vira meu \u201camigo\u201d, vou me preocupar com ele e vou querer ele bem.\n\nE N T R E V I S TA S  B E L L I N I\n\n0 1 . D I N \u00c1\n\nVoc\u00ea trabalha aqui por perto?\nTrabalho aqui na escola\nE voc\u00ea trabalha h\u00e1 bastante tempo aqui?\nN\u00e3o faz um ano e poucos meses s\u00f3.\nE desde que voc\u00ea come\u00e7ou a trabalhar aqui voc\u00ea vem bastante neste lugar, nesta pra\u00e7a?\nAh, venho nesta pra\u00e7a todos os dias na hora do almo\u00e7o, primeiro para sair um pouco do ambiente, l\u00e1 dentro \ntem at\u00e9 alguns espa\u00e7os para funcion\u00e1rios, mas eu gosto de sair um pouco porque quando a gente volta, da \nimpress\u00e3o de recome\u00e7o de dia, da uma renovada, sabe? E eu gosto da pra\u00e7a porque tem dia que est\u00e1 sol, tem \ndia mais nublado, mas n\u00e3o importa aqui \u00e9 sempre arejado. \nMe conta um pouco do seu cotidiano, o que voc\u00ea gosta de fazer durante a semana, no final e semana\nOlha durante a semana para mim \u00e9 dif\u00edcil. Eu moro em Carapicu\u00edba ent\u00e3o o cotidiano fica muito corrido. \nEnt\u00e3o eu saio de casa cedo para vir para c\u00e1 e quando eu chego em casa j\u00e1 s\u00e3o sete, sete meia, ent\u00e3o as poucas \ncoisas que eu consigo fazer \u00e9 preparar as coisas pro dia seguinte, eu consigo ainda ir na academia duas vezes \npor semana e eu tenho um filho que vai fazer seis anos, ent\u00e3o os outros dias da semana eu fico com ele, dou \numa aten\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o consigo assim fazer muitas cosias, mas vamos indo, faz parte da vida, ne?\nE durante o final de semana, voc\u00ea gosta de fazer o que?\nAh, durante o final de semana \u00e9 aquilo, ne? Ainda mais que a gente trabalha o dia todo durante a semana, no \ndia de s\u00e1bado eu acordo cedo, gosto de ir na academia e depois volto para pegar meu filho e a gente sair para \npassear, falo vamos pra rua. Ai eu levo ele pra cima e pra baixo, eu gosto de levar para comer pastel, tomar \n\n\n\nA N E X O S 182\n\ncaldo de cana, \u00e0s vezes vamos para o parque. Eu gosto mais de lev\u00e1-lo para lugares ao ar livre, n\u00e3o gosto \nmuito de ir ao shopping ou coisa do tipo. Eu acho importante levar ele para lugares que ele pode correr, se \nexercitar. Como ele \u00e9 menino o ideal \u00e9 levar ele para parque porque ai ele pode correr, trepar nas coisas, se \nn\u00e3o ele fica em casa, enfornado na tecnologia que eu tamb\u00e9m n\u00e3o acho legal, ent\u00e3o o mais saud\u00e1vel eu acho \n\u00e9 sair bastante com ele para ele brincar, para chegar a noite cansado e dormir tranquilo.\nO que te faz vir at\u00e9 essa pra\u00e7a.\nEssa pra\u00e7a \u00e9 aconchegante, eles criaram essa estrutura que a gente consegue sentar, tem essa quest\u00e3o das \n\u00e1rvores que tem dias que est\u00e1 aquele sol e voc\u00ea ainda sente uns pingos, sabe? Uma menina que vem aqui \ncomigo ela sempre fala que a \u00e1rvore est\u00e1 chorando, vai saber, ne? Ent\u00e3o \u00e9 gostoso, porque apesar do barulho \nque a crian\u00e7ada faz, voc\u00ea acaba conseguindo ter tranquilidade, como se fosse um respiro do dia-a-dia.\nE o que voc\u00ea acha que faz voc\u00ea ter essa sensa\u00e7\u00e3o de respiro?\nAcho que o movimento de pessoas com a natureza contrastando com essa parte urbana logo aqui ao lado, \neu acho que junta tudo isso e voc\u00ea n\u00e3o fica numa coisa s\u00f3, como se voc\u00ea estivesse refugiada, mas ao mesmo \ntempo ligada com o mundo da cidade, tem bastante coisa acontecendo.\nMe d\u00ea um exemplo de natureza na cidade\nComo eu n\u00e3o moro em S\u00e3o Paulo, eu sou de Carapicu\u00edba e dizem que l\u00e1 \u00e9 uma cidade dormit\u00f3rio porque \nn\u00e3o tem shopping, n\u00e3o tem nada, sempre que eu preciso de alguma coisa eu tenho que ir para Osasco, \nAlphaville, Barueri, l\u00e1 mesmo n\u00e3o tem nada. Ent\u00e3o assim, aqui eu acho que \u00e9 um bom exemplo de natureza na \ncidade, aqui essa regi\u00e3o como um todo que tem bastante \u00e1rvore e eu at\u00e9 ouvi comentar que aqui a prefeitura \nfica em cima do pessoal que quer cortar alguma \u00e1rvore e tal, ent\u00e3o eu gosto bastante desse contato, dessa \nproximidade. Onde eu moro, por exemplo, eu tenho que ir longe para ter contato com a natureza, tem que ir \npara um parque assim, lugares mais espec\u00edficos mesmo. N\u00e3o tem assim uma pra\u00e7a que eu consiga sentar, que \nmeu filho est\u00e1 brincando e eu sentada lendo um livro por exemplo. Uma pena. Tem que ser parque mesmo.\nE voc\u00ea tem alguma refer\u00eancia de natureza da sua inf\u00e2ncia ou que tenha sido um momento muito prazeroso, \nmuito gostoso assim, desse contato com a natureza.\nOlha um lugar bom \u00e9 quando eu vou \u00e0 praia porque eu acho que a \u00e1gua \u00e9 um elemento que lida com todas \nas adversidades, para mim \u00e9 o ponto alto da natureza e outro lugar que eu fui foi um hotel fazenda que fica \ndepois do Vale do Para\u00edba que tivemos bastante contato com a natureza, tinha um lago, tinha pescaria, a gente \n\n\n\nA N E X O S 183\n\najudou na horta, ai muito gostoso l\u00e1. Bom demais.\nVoc\u00ea acha importante esse contato das pessoas com a \u00e1gua, voc\u00ea acha que falta isso na cidade.\nNossa acho super importante, e aqui falta muito, na cidade n\u00e3o temos isso, ne?\nAgora eu gostaria que voc\u00ea me descrevesse a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u00e1gua \nna cidade\nOlha acho que agora est\u00e1 dif\u00edcil de imaginar \u00e1gua em S\u00e3o Paulo ainda mais esse ano. \u00c1gua na cidade, dentre \noutras coisas, h\u00e1 um desperd\u00edcio imenso, Carapicu\u00edba mesmo a gente est\u00e1 sofrendo porque temos \u00e1gua um \ndia sim um dia n\u00e3o. E \u00e9 um sufoco, ne? Agora \u00e1gua na cidade \u00e9 isso, acho que desperdi\u00e7ou tanto que como \nimagem eu poderia imaginar um chafariz aqui na pra\u00e7a, seria \u00f3timo, mas n\u00e3o temos mais condi\u00e7\u00e3o.\nEnt\u00e3o quando perguntamos para voc\u00ea sobre a \u00e1gua te despertou alguma coisa boa?\nIsso mesmo.\nE os rios?\nDa cidade de S\u00e3o Paulo? Olha os rios na verdade eu n\u00e3o tenho muito contato. Sei que tem o rio Tiet\u00ea que \nsempre que eu consigo uma carona para ir embora ali perto do Jaguar\u00e9 a gente passa e tem um cheiro t\u00e3o \ndesagrad\u00e1vel, t\u00e3o forte, e \u00e9 uma pena, n\u00e3o sei se \u00e9 falta de condi\u00e7\u00e3o, de fazer um tratamento, eu n\u00e3o entendo, \nmas \u00e9 uma pena n\u00e3o olharem com carinho para o Tiet\u00ea, com mais aten\u00e7\u00e3o, uma pena.\nVoc\u00ea saberia me dizer qual o rio mais perto daqui onde n\u00f3s estamos?\nAcho que \u00e9 o Rio Tiet\u00ea n\u00e3o \u00e9?\nE se eu te disser que bem aqui embaixo dessa rua passa um c\u00f3rrego?\nNossa, dessa rua? Nossa eu n\u00e3o sabia. Bom acho que ningu\u00e9m sabe, ne?\nQuando eu te falei que aqui passa um c\u00f3rrego, o que voc\u00ea pensou?\nEu pensei que ele \u00e9 um coitadinho que ningu\u00e9m conhece, ne?\nE voc\u00ea acha que ele poderia ser diferente? Voc\u00ea mudaria alguma coisa nessa paisagem?\nOlha n\u00e3o sei, mas se eu nem sei que ele est\u00e1 ai \u00e9 porque ele n\u00e3o d\u00e1 problema, ent\u00e3o acho que ele pode \ncontinuar ai mesmo, n\u00e3o sei. O que eu acho que poderia fazer \u00e9 sinalizar que tem um rio aqui, acho que isso \nseria legal. At\u00e9 para as crian\u00e7as aqui da escola, acho que seria legal eles saberem que aqui em frente passa um \nrio, ne?\nE voc\u00ea acha que mudaria alguma coisa as pessoas sabendo que aqui passa um rio?\n\n\n\nA N E X O S 184\n\nOlha n\u00e3o sei, mas eu posso dizer por mim. Eu gostei de saber que aqui passa um rio, parece que essa rua \nficou mais humanizada, n\u00e3o sei explicar, acho que, em sabendo que passa um rio as pessoas v\u00e3o olhar de um \njeito diferente, sei l\u00e1.\nDiferente como, voc\u00ea saberia me explicar?\nAh, n\u00e3o sei, acho que com mais carinho, com mais cuidado. O rio \u00e9 quase como um bichinho em extin\u00e7\u00e3o. \nN\u00e3o temos mais rio na cidade, ent\u00e3o se temos esse aqui, apesar de estar escondidinho, acho que se as pessoas \nsoubessem elas ficariam felizes, n\u00e3o sei.\nE voc\u00ea gostaria de morar em frente a um rio?\nOlha depende do rio. Esse aqui que eu n\u00e3o vejo e n\u00e3o me d\u00e1 problema ou um limpinho que n\u00e3o inundasse \nminha casa eu moraria com certeza, mas um sujo ou que me desse problema n\u00e3o, de jeito nenhum.\nVou te mostrar aqui algumas imagens e eu gostaria que voc\u00ea me falasse se voc\u00ea gostaria de algum desses rios \nperto de voc\u00ea.\nEsse aqui \u00e9 para terapia (3). Acho que meus preferidos s\u00e3o o 1  e o 2. O 1 porque aqui voc\u00ea pode fazer igual \neu estou fazendo aqui na pra\u00e7a, voc\u00ea pode sentar, relaxar, ficar tranquilo, olhar a paisagem, pode caminhar, \npode fazer um monte de coisas e o dois porque voc\u00ea pode ficar em contato com mais pessoas, voc\u00ea est\u00e1 mais \naberto para o conv\u00edvio. Eu amei esses dois.\n\n0 2 .  E D I L S A\n\nVoc\u00ea trabalha aqui por perto?\nTrabalho aqui em frente na padaria.\nE voc\u00ea trabalha h\u00e1 bastante tempo aqui?\nVai fazer um ano.\nE voc\u00ea costuma vir aqui nesta pra\u00e7a?\nAh, eu passo aqui, fico um pouco sentada at\u00e9 dar minha hora e a\u00ed eu entro. Todos os dias no mesmo hor\u00e1rio \neu fa\u00e7o essa pausinha. \nE o que voc\u00ea costuma fazer aqui na pra\u00e7a?\nO que eu venho fazer aqui na pra\u00e7a \u00e9 o seguinte eu venho trabalhar e ai antes de entrar eu fico descansando \num pouco aqui at\u00e9 dar minha hora e eu entrar no servi\u00e7o, s\u00f3 isso.\n\n\n\nA N E X O S 185\n\nO que voc\u00ea acha que tem nessa pra\u00e7a que te faz querer ficar aqui nesse tempinho que voc\u00ea tem?\nEu acho assim que, eu fico aqui porque tem banco para sentar, tem sombra, tem esses p\u00e9s de \u00e1rvores e s\u00f3 \nisso. \u00c9 o \u00fanico lugar que eu fico aqui porque \u00e9 pertinho do meu servi\u00e7o e ai eu fico descansando aqui um \npouquinho porque tem esses p\u00e9s de \u00e1rvores, sombra e um lugarzinho pra sentar e o que eu n\u00e3o gosto \u00e9 que \n\u00e9 sujo, esses bancos s\u00e3o sujos de folha e essas coisas que caem das \u00e1rvores.\nE voc\u00ea acha gostoso ficar aqui?\nEu acho muito bom. Se fosse mais limpinho era melhor ainda, mas eu acho muito bom ficar aqui.\nO que voc\u00ea acha que tem de melhor aqui, que te faz pensar e querer vir at\u00e9 a pracinha.\nOlha eu acho que s\u00e3o as \u00e1rvores, a sombra e os bancos, s\u00f3 isso mesmo.\nE voc\u00ea mora onde aqui?\nEu moro l\u00e1 no Jardim Capela, pra l\u00e1 do Jardim \u00c2ngela.\nQue lugar interessante. L\u00e1 tem bastante \u00e1rvore, ne? Voc\u00ea que gosta de \u00e1rvore. Como \u00e9 l\u00e1?\nL\u00e1 \u00e9 tipo uma comunidade humilde, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma favela. \u00c9 tipo um lugar que j\u00e1 deve ter sido favela \ne agora colocaram aquelas casinhas tudo, um povo muito humilde, l\u00e1 \u00e9 muito humilde.\nMas eles fizeram alguns conjuntos habitacionais, tem infraestrutura, essas coisas?\nIsso mesmo. Tem escola, posto m\u00e9dico, tem tudo l\u00e1.\nE l\u00e1 \u00e9 um lugar bom de se morar, voc\u00ea gosta de morar l\u00e1?\nEnt\u00e3o, eu gosto de morar l\u00e1 porque l\u00e1 \u00e9 sossegado eu nunca vi acontecer nada dessas coisas de crime, n\u00e3o tem \nviol\u00eancia. Tem essas coisas de droga que tem aqui em S\u00e3o Paulo, que eu n\u00e3o sou daqui n\u00e3o, nunca tinha visto. \nMas eu n\u00e3o gosto de l\u00e1 porque.. na verdade l\u00e1 n\u00e3o tem nenhum problema mas como eu n\u00e3o tenho fam\u00edlia l\u00e1 \neu estou pensando em mudar agora, entendeu, ent\u00e3o no final do ano eu estou pensando em mudar porque \neu n\u00e3o tenho parente l\u00e1.\nE de onde voc\u00ea \u00e9?\nEu sou do interior da Para\u00edba, eu sou de Corema, fica bem no sert\u00e3o.\nMas eu estou pensando agora que para aqueles lados que voc\u00ea mora ali no Jardim \u00c2ngela, Parelheiros, pra l\u00e1 \ntem muita natureza, n\u00e3o tem?\nTem, ent\u00e3o pra l\u00e1 onde eu moro assim pra cima n\u00e3o tem nada, mas desse lado tem uma mata bem fechada \nassim. E pra l\u00e1 tamb\u00e9m eu vejo muitas \u00e1reas assim tamb\u00e9m que quase n\u00e3o tem casa tem mais \u00e9 mata mesmo, \n\n\n\nA N E X O S 186\n\nmuitos matos l\u00e1. L\u00e1 tem bastante.\nE voc\u00ea vai l\u00e1 ou s\u00f3 v\u00ea de longe?\nN\u00e3o eu s\u00f3 vejo de longe, passado assim na perua porque Deus me livre, eu tenho medo demais, eu morro de \nmedo desses lugares.\nMas \u00e9 bonito pelo menos?\nEnt\u00e3o eu acho super bonito porque se eu pudesse eu morava em uma ch\u00e1cara ou no s\u00edtio, ne? Eu n\u00e3o moro \nporque eu n\u00e3o posso, porque eu gosto muito da natureza, eu gosto muito de s\u00edtio. Eu gosto dessas coisas de \ns\u00edtio, de mato, de p\u00e1ssaro, gosto muito de tudo isso. Sempre gostei. Antes de vir pra c\u00e1 eu pescava, ent\u00e3o boa \nparte da minha vida era dentro dos matos l\u00e1 dentro pescando nos a\u00e7udes ent\u00e3o era tudo no meio do mato. \nEu fazia uma barraca junto com meu marido no meio do mato e a gente ficava l\u00e1, tr\u00eas meses, quatro, saia na \nrua pra passar no m\u00e1ximo quinze dias e voltava a pescar. Eu nem morava nas ruas, eu passeava e voltava para \nos matos. Eu tenho muita vontade de voltar pra l\u00e1. Eu s\u00f3 n\u00e3o volto porque meu esposo diz que a vida l\u00e1 de \npescar \u00e9 muito sofrida, mas eu n\u00e3o achava, achava melhor do que essa aqui de ficar nessa confus\u00e3o.\nE o que voc\u00ea fazia no a\u00e7ude de bom?\nTudo. Tudo de bom que fazia era no a\u00e7ude. Eu pescava, tomava banho, bebia \u00e1gua, l\u00e1 tudo \u00e9 o a\u00e7ude e o \na\u00e7ude \u00e9 a vida da gente. A comida vem do a\u00e7ude tamb\u00e9m porque a gente pesca e o peixe a gente se alimenta \ndisso e a mistura quase sempre era peixe, a gente comia carne tipo no final de semana ou de m\u00eas em m\u00eas \nporque s\u00f3 tinha o peixe mesmo. L\u00e1 \u00e9 muito bom, eu sinto muita falta do meu a\u00e7ude, eu ia para o a\u00e7ude... ai \nmenina como era bom l\u00e1. E eu amo esse neg\u00f3cio de s\u00edtio, de ficar no meio do mato. Eu n\u00e3o moro em s\u00edtio \nporque eu n\u00e3o tenho condi\u00e7\u00f5es de comprar um pra eu morar, mas se tipo um dia Deus me aben\u00e7oasse e \neu arrumasse um lugar, um s\u00edtio pra morar eu ia morar l\u00e1 porque eu gosto muito e sinto muita falta de ficar \nembrenhada no mato.\nPelo o que voc\u00ea contou assim na sua hist\u00f3ria a gente percebe da import\u00e2ncia da \u00e1gua na sua vida, voc\u00ea sente \nfalta disso aqui.\nNossa a \u00e1gua \u00e9 tudo na minha vida, muito importante mesmo. Eu sinto muita falta do a\u00e7ude, de tomar banho, \nmenina quando est\u00e1 calor eu penso ai meu Deus eu naquele a\u00e7ude \u00e9 que era vida. Na Para\u00edba era bom porque \ntinha muito calor, mas tinha um vento bom que vinha assim, tinha a sombra do mato e o nosso a\u00e7ude pra \nrefrescar. Eu sinto muita saudade. Eu ia para o a\u00e7ude, eu tomava banho, muito bom.\n\n\n\nA N E X O S 187\n\nQue del\u00edcia, e aqui em S\u00e3o Paulo, se a gente te perguntar a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando \na gente fala: \u00e1gua em S\u00e3o Paulo.\nEnt\u00e3o eu vi que parece que est\u00e1 acabando a \u00e1gua em S\u00e3o Paulo. E se ficar sem \u00e1gua como vai ser? Eu vou-me \nembora pro meu a\u00e7ude. Se faltar \u00e1gua eu vou-me embora.\nE al\u00e9m da falta de \u00e1gua, o que mais vem a sua cabe\u00e7a quando a gente fala de \u00e1gua em S\u00e3o Paulo, tem alguma \nimagem?\nS\u00f3 esses esgotos do Rio Tiet\u00ea que eu vejo quando eu venho pela esta\u00e7\u00e3o, ai eu vejo que \u00e9 muito polu\u00eddo que \npodia at\u00e9 sei l\u00e1. Um dia eu at\u00e9 perguntei a uma mo\u00e7a se n\u00e3o tem como limpar esse rio que tem bastante \u00e1gua, \nmas \u00e9 muito suja e fedida, ne?\nE como voc\u00ea vem do Jardim Capela pra c\u00e1?\nEu vinha de metr\u00f4, mas agora eu venho de \u00f4nibus porque eu acho um pouquinho mais r\u00e1pido, apesar de que \neu sou toda diferente porque o povo gosta mesmo de andar de metr\u00f4 e eu gosto mesmo de andar de \u00f4nibus. \nEu n\u00e3o gosto de andar de metr\u00f4 por causa das esta\u00e7\u00f5es que tem que descer. Pra falar a verdade assim, eu acho \na cadeira do metr\u00f4 desconfort\u00e1vel, voc\u00ea tem que ficar trocando de trem, porque quando eu pego o \u00c2ngela eu \nvenho direto pra c\u00e1, e no \u00f4nibus eu sento, acho mais confort\u00e1vel e fico olhando na janelinha tamb\u00e9m. Parece \nque a viagem \u00e9 mais r\u00e1pida. Vejo a cidade, sabe? \nAi voc\u00ea fica observando o rio polu\u00eddo...\nIsso mesmo, eu at\u00e9 perguntei \u00e0 mo\u00e7a outro dia, aqui n\u00e3o tem um rio, um a\u00e7ude pra voc\u00ea tomar banho n\u00e3o, \nne? Se tiver n\u00e3o sei, tem \u00e9? Queria saber.\nL\u00e1 para onde voc\u00ea mora o mais perto \u00e9 na Represa Guarapiranga que voc\u00ea pode tomar banho e a \u00e1gua \u00e9 limpa \nainda. N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o longe de onde voc\u00ea mora.\nI\u00f3. N\u00e3o \u00e9 que tem. Mas n\u00e3o \u00e9 polu\u00eddo n\u00e3o?\nTem alguma polui\u00e7\u00e3o, mas a \u00e1gua \u00e9 limpa, d\u00e1 para tomar banho.\nOlha nosso a\u00e7ude l\u00e1 na Para\u00edba voc\u00ea v\u00ea o fundo de t\u00e3o limpinho. Mas na verdade n\u00e3o quer dizer que ainda \nest\u00e1 t\u00e3o limpo porque v\u00eam alguma pouca polui\u00e7\u00e3o, mas como a gente ficava mais ali na beira do rio, a rua j\u00e1 \nficava mais longe, ent\u00e3o era mais polu\u00eddo pra l\u00e1 do que pra c\u00e1.\nE voc\u00ea j\u00e1 chegou a pegar alguma inunda\u00e7\u00e3o aqui em S\u00e3o Paulo?\nN\u00e3o, ainda n\u00e3o. Menina nesses dias mesmo quando foi o dia do segundo turno da elei\u00e7\u00e3o deu uma chuvinha \n\n\n\nA N E X O S 188\n\nno Capela mesmo e nem era uma chuvinha muito forte n\u00e3o e uma mulher foi votar l\u00e1 e a carteira da mulher \ncaiu, entrou no bueiro e a mulher foi chorar. Eu que n\u00e3o entendi foi nada. N\u00e3o vi tanta chuva assim para \nencher a rua do jeito que fez. Tinha um carro l\u00e1 que a \u00e1gua j\u00e1 tava acima do pneu.\nPorque ser\u00e1, porque voc\u00ea acha que bate uma chuvinha assim que nem \u00e9 t\u00e3o forte e j\u00e1 inunda assim?\nEnt\u00e3o eu nem sei. Nem sei explicar porque l\u00e1 no norte, nossa pra alagar a rua precisa de um tor\u00f3 muito \ngrande l\u00e1 na minha cidade. Eu n\u00e3o sei n\u00e3o.\nSer\u00e1 que \u00e9 porque tem muito asfalto e ai n\u00e3o tem por onde a \u00e1gua entrar?\nPode ser isso mesmo, deve ser isso, num \u00e9?\nVoc\u00ea falou do rio de S\u00e3o Paulo voc\u00ea falou do Tiet\u00ea. Voc\u00ea saberia me descrever ele\nEnt\u00e3o eu acho ele sujo, eu acho que se fosse limpo seria uma coisa muito bonita na cidade, mas ele \u00e9 um rio \nmuito polu\u00eddo, muito sujo que, n\u00e3o sei nem explicar porque. Ele \u00e9 um esgoto o Rio Tiet\u00ea? Ele \u00e9 um esgoto \nmesmo o Rio Tiet\u00ea ou \u00e9 porque caiu \u00e1gua suja dentro dele, tipo caiu esgoto dentro dele?\n\u00c9 isso, tem esgoto n\u00e3o s\u00f3 de casa, mas de ind\u00fastria tamb\u00e9m. \nEle \u00e9 um rio ent\u00e3o?\nSim ele \u00e9 um rio normal. Ele \u00e9 at\u00e9 bem limpinho antes e bem depois que passa de S\u00e3o Paulo.\nValha-me Deus! \u00c9 por onde! Tadinho!\nE daqui onde a gente est\u00e1, voc\u00ea saberia dizer qual o rio mais perto?\nEu n\u00e3o sei n\u00e3o, n\u00e3o conhe\u00e7o aqui n\u00e3o. Sei que eu venho por aqui e pra l\u00e1 tem o Tiet\u00ea mesmo, mas n\u00e3o \nconhe\u00e7o aqui n\u00e3o.\nE se eu te contar que aqui embaixo dessa rua passa um c\u00f3rrego, um riozinho.\nN\u00e3o sabia n\u00e3o, i\u00e9? Aqui debaixo da pista?\nMas tem casa l\u00e1 pra baixo? N\u00e3o ele est\u00e1 enterrado embaixo da rua, ne?\n\u00c9 eles fizeram como um canal de concreto, sabe? E ele passa dentro desse tubo.\nAcabaram com o bichinho? Valha me Deus!\nSe voc\u00ea pudesse inventar essa regi\u00e3o, finge que ainda n\u00e3o tem nada, s\u00f3 esse rio limpinho, muitas \u00e1rvores, \ncomo voc\u00ea faria isso aqui?\nEu acho que \u00e9 importante deixar o rio no canto dele, porque \u00e9 uma coisa muito bonita que \u00e9 a \u00e1gua e eu n\u00e3o \nsei de nada, mas eu sempre acho que a \u00e1gua traz o vento, traz um ar mais gostoso, mais molhadinho, \u00e9 mais \n\n\n\nA N E X O S 189\n\nfresquinho, eu deixaria ele ai onde ele estava, fazia tipo uma prote\u00e7\u00e3o, alguma coisa pra proteger ele e fazia \nalgum asfalto no outro canto, as coisas mais longe dele, mas o rio ia preservar e s\u00f3 bem depois vinham as \ncasas, a padaria, mas s\u00f3 depois dele, num sabe? Porque como tem muita rua aqui e ali, essa aqui podia estar \nmais afastada, acho que n\u00e3o ia ter problema n\u00e3o.\nE o que as pessoas podiam fazer aqui?\nOlha ia ter o rio e eu ia deixar um mato para proteger o rio, porque assim eu acho que se no rio voc\u00ea for \nfazer tudo n\u00e3o dava certo porque ia poluir muito a \u00e1gua, ent\u00e3o como uma cidade grande dessas eu ia deixar \nas pessoas beberem a \u00e1gua, mas eu acho que eu n\u00e3o ia deixar tomar banho ou coisas que polu\u00edssem a \u00e1gua, \njogar o lixo. As pessoas iam vir aqui e ficar nessa pracinha assim, mas a\u00ed muito melhor porque estaria na \ncompanhia do rio, ne? As pessoas iam poder passear, brincar, mas como a cidade \u00e9 muito grande, eu acho que \nse as pessoas fossem usar o rio para tomar banho e fazer o que quisessem n\u00e3o ia dar certo, ia ficar muito ruim.\nEu vou te mostrar aqui algumas fotos de alguns rios e voc\u00ea me fala um pouquinho.\nMenina eu gosto de todas eu n\u00e3o vou mentir. Eu gostei de todas essas fotos. Todas eu moraria ou trabalharia \nperto, achei muito lindas. E se tivesse uma casa no meio desse mato (3) eu morava l\u00e1. \nE o que voc\u00ea estaria fazendo aqui nessa 3?\nSe tivesse peixe eu ia pescar, ia tomar banho, acho que eu poderia voltar a viver minha vida de antes.\nE nessas outras, o que voc\u00ea estaria fazendo em cada uma delas.\n1- Olha essa \u00e1gua aqui tudo. Ai, eu nem sei explicar direito, eu gosto de tudo. \u00c9 uma confus\u00e3o boa, n\u00e3o sei.\n2- Aqui as pessoas est\u00e3o andando perto da \u00e1gua, tem bastante gente, aqui. Achei bonito. Essa aqui \u00e9 boa \ntamb\u00e9m. As pessoas est\u00e3o aqui pertinho, as pessoas podem ficar olhando para a \u00e1gua, s\u00f3 isso j\u00e1 est\u00e1 muito \nbom.\n4 \u2013 aqui eu estaria aqui sentada igual esse homem olhando a \u00e1gua ou at\u00e9 tomando banho nessa \u00e1gua. Aqui \ntudo \u00e9 lindo tamb\u00e9m.\nMas eu viveria melhor eu acho que nessa 3 porque eu prefiro ficar s\u00f3 mais meu marido levando a vida que \nn\u00f3s t\u00ednha l\u00e1 no norte.\nE voc\u00ea acha bom ou ruim ter um rio assim aberto no meio da cidade\nOlha, eu n\u00e3o vejo nenhum problema, eu s\u00f3 acho que teria que tomar cuidado com crian\u00e7a para n\u00e3o cair e \nmanter a \u00e1gua limpa, ne? Sei l\u00e1, eu n\u00e3o vejo problema nenhum n\u00e3o. Cada um tem que ter a sua responsabilidade \n\n\n\nA N E X O S 190\n\ne responsabilidade em suas atitudes.\n__extens\u00e3o da conversa\nPara eu me localizar, sua cidade fica ali perto de Patos?\nIsso, perto de Patos. Tem o rio l\u00e1 que chama Rio S\u00e3o Francisco que desce, \u00e9 at\u00e9 uma cidade tur\u00edstica. Quando \no rio l\u00e1 sangra , tem assim de gente que vai l\u00e1 pra ver.\nE voc\u00ea vai no Rio S\u00e3o Francisco tamb\u00e9m?\nVou! Quando eu estou l\u00e1 eu vou direto.\n\u00c9 mesmo? E me conta mais o que voc\u00ea fazia l\u00e1 no Rio S\u00e3o Francisco.\nOlha, eu tenho saudade de tudo de l\u00e1. L\u00e1 \u00e9 muito bom Ave Maria. \u00d3 eu s\u00f3 vivo aqui porque \u00e9 o que eu falo, \neu s\u00f3 gosto do dinheirinho que eu ganho porque de resto eu n\u00e3o gosto de mais nada. Porque d\u00e1 para eu \nsobreviver, porque l\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil, ne? Porque o a\u00e7ude l\u00e1 que tem mesmo, a gente nem pescava mais l\u00e1 porque \nacabou o peixe porque a popula\u00e7\u00e3o polu\u00eda muito o a\u00e7ude e ent\u00e3o foram matando todos os peixes. Ent\u00e3o os \npescadores que n\u00e3o tem responsabilidade, ficavam pescando de arp\u00e3o, colocavam as redes l\u00e1 e pegavam as \ncria\u00e7\u00f5esinha de peixe, l\u00e1. E ai acabou com o peixe l\u00e1. E outra coisa que acabou com o peixe l\u00e1 foi a Piranha, o \npeixe chamado Piranha que comia tudo os outros peixes. A\u00ed l\u00e1 j\u00e1 n\u00e3o tinha mais peixe n\u00e3o. Ent\u00e3o a gente saia \nde l\u00e1 para pescar no a\u00e7ude de Or\u00f3s que l\u00e1 \u00e9 uma barragem mais nova que abriu n\u00e3o h\u00e1 muito tempo, chama \nCastanhal l\u00e1.\nE no Rio S\u00e3o Francisco o que voc\u00ea ia fazer l\u00e1, me conta.\nNo rio S\u00e3o Francisco eu fazia caminhada na parede do a\u00e7ude, porque l\u00e1 o a\u00e7ude tem uma parede, ne? E fica \num monte de gente fazendo caminhada, \u00e0s vezes eu ia tomar banho com os filhos. Era isso que eu fazia l\u00e1, l\u00e1 \nera uma praia pra mim.\nEnt\u00e3o estou vendo que a \u00e1gua era muito importante para voc\u00ea, ne?\nNossa muito importante mesmo, com certeza. Se l\u00e1 tivesse emprego pra eu e meu marido n\u00f3s n\u00e3o sa\u00edamos \nde l\u00e1. Deus me livre. \n\n0 3 .  P E T I\n\nVoc\u00ea trabalha aqui por perto?\nTrabalho aqui na frente\n\n\n\nA N E X O S 191\n\nJ\u00e1 ha bastante tempo?\nAh! Acho que um ano e pouco.\nE voc\u00ea costuma vir aqui nesta pra\u00e7a que a gente est\u00e1?\nVenho bastante. Quando n\u00e3o est\u00e1 muito corrido que eu tenho que voltar logo do almo\u00e7o, ai eu fa\u00e7o uma \nhorinha aqui antes de entrar.\nVoc\u00ea almo\u00e7a aqui por perto e depois fica um pouquinho aqui?\nIsso eu almo\u00e7o aqui perto ai volto andando e fico um pouquinho aqui relaxando.\nE porque voc\u00ea acha que voc\u00ea escolheu vir sempre nesta pracinha?\nPorque \u00e9 perto e tamb\u00e9m porque \u00e9 agrad\u00e1vel, tem bastante \u00e1rvore, \u00e9 gostoso, \u00e9 arejado, \u00e9 fresquinho, ent\u00e3o \naqui \u00e9 gostoso. Mesmo em dias de calor aqui \u00e9 muito bom. E \u00e9 por isso mesmo.\nSe tivesse que me dizer o que este lugar representa para voc\u00ea no seu dia a dia\nAcho que uma pequena paz. Uma pausa na correria. Acho que esse lugar representa isso.\nE o que voc\u00ea acha que tem aqui que faz com que voc\u00ea se sinta a vontade aqui\nAcho que a natureza \u00e9 para mim uma pequena paz, uma pausa na correria, me faz me sentir melhor, eu me \nsinto bem perto dela.\nVoc\u00ea falou de natureza, ne? O que voc\u00ea acha que te faz querer ficar mais perto da natureza?\nOlha eu posso estar falando bobagem, mas para mim a natureza traz uma tranquilidade que eu n\u00e3o consigo \nem lugar nenhum. Parece que at\u00e9 o sil\u00eancio perto da natureza \u00e9 mais prazeroso, mesmo porque a natureza \nnunca \u00e9 realmente silenciosa, ne? Olha s\u00f3 aqui os passarinhos, os bichinhos, o vento batendo nas folhas. N\u00e3o \nsei se te respondi, mas pra mim a natureza traz paz aqui dentro.\nE agora eu queria que voc\u00ea me falasse um exemplo de natureza na cidade\nOlha assim o primeiro que me vem \u00e0 cabe\u00e7a s\u00e3o as pra\u00e7as e depois os parques. As pra\u00e7as primeiro porque elas \nficam espalhadas pela cidade e por isso s\u00e3o de maior acesso no nosso dia a dia e os parques depois porque \no uso de um parque querendo ou n\u00e3o \u00e9 mais espa\u00e7ado, \u00e9 um programa: eu vou ao parque, agora a pra\u00e7a \u00e9 \nassim voc\u00ea andando pela cidade ai tem uma pra\u00e7a voc\u00ea para um pouquinho, ou leva o cachorro para passear. \nA pra\u00e7a est\u00e1 mais no nosso dia a dia, ne?\nE voc\u00ea consegue me descrever essa sua pra\u00e7a?\nOlha a pra\u00e7a tem muitas \u00e1rvores, tem bancos, em alguma parte pode ter algum brinquedo de crian\u00e7a, em volta \n\n\n\nA N E X O S 192\n\nas pessoas podem caminhar, fazer um exerc\u00edcio, ela \u00e9 fresquinha, ah, tem muitos tipos, mas a que eu pensei \n\u00e9 assim. (risos)\nAgora eu gostaria que voc\u00ea me descrevesse a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo: \u00e1gua \nna cidade\nOlha \u00e1gua na cidade, no atual momento eu vejo uma represa seca e triste, mas pensando em outros anos eu \nvejo as enchentes que alagavam a cidade inteira e causavam muitos desastres. Quer dizer, tem ano que tem de \nmais e tem ano que tem de menos. Mas tamb\u00e9m a cidade \u00e9 um caos n\u00e9 porque mesmo com essas pequenas \nchuvas a gente j\u00e1 tem enchente. Quer dizer n\u00e3o tem \u00e1gua e os pingos que tem j\u00e1 inundam tudo. Acho que nos \n\u00faltimos anos \u00e1gua na cidade \u00e9 s\u00f3 problema e tristeza, ne?\nE os rios?\nAh os rios s\u00e3o uma tristeza tamb\u00e9m, ne? T\u00e3o polu\u00eddos e abandonados, eles s\u00e3o confundidos com esgoto, s\u00e3o \nfedidos, me d\u00e1 a impress\u00e3o que eles foram esquecidos por todos n\u00f3s e s\u00f3 se fazem lembrar com o fedor que a \ngente sente ao passar pela marginal. Acho que s\u00f3 pelo odor a gente lembra que passa pela cidade um pseudo \nrio, porque coitado, ne? Nem rio mais ele \u00e9.\nE voc\u00ea tem alguma lembran\u00e7a bacana de algum rio?\nOlha uma das melhores lembran\u00e7as que tenho da minha inf\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 na Represa Guarapiranga porque \nmeu pai me levava l\u00e1 e minha m\u00e3e preparava um lanche gostoso, a gente ficava l\u00e1 o dia todo brincando na \nbeira, nossa como era bom! Acho que essa \u00e9 a maior lembran\u00e7a que tenho do meu pai, eram os momentos \nque a gente ficava mais junto porque ele trabalhava o dia inteiro e a mam\u00e3e ficava mais com a gente, mas no \nfinal de semana era sagrado nosso passeio na represa. Os dias que choviam eram uma desgra\u00e7a (risos). Mas \nai eu fui crescendo e come\u00e7aram a falar que a represa estava ficando perigosa, que tava ficando perigosa e a\u00ed a \ngente parou de ir pra l\u00e1. Mas isso eu j\u00e1 era mais velha, devia ter uns 14 anos. Antes disso era represa, represa, \nrepresa. De vez em quando meu pai alugava um barquinho que era tipo um pedalinho pra gente passear. Mas \no mais gostoso mesmo era brincar na bordinha. Mas de rio tenho uma lembran\u00e7a muito boa, mas essa \u00e9 atual. \nEu e meu marido temos uma ch\u00e1cara no interior em um condom\u00ednio que tem um riozinho e esse riozinho \npassa atr\u00e1s do meu terreno. Ent\u00e3o agora, os finais de semana s\u00e3o com a minha filha e meu marido nesse \nriozinho. Meu marido at\u00e9 pesca l\u00e1, mas minha filha gosta de entrar na \u00e1gua ent\u00e3o ele entra com ela porque eu \nn\u00e3o entro n\u00e3o. Mulher \u00e9 boba com essas coisas, ne? Mas \u00e9 que o fundo \u00e9 gosmento ent\u00e3o eu prefiro ficar na \n\n\n\nA N E X O S 193\n\nbeirinha s\u00f3 olhando os dois brincando.\nQue bacana, ent\u00e3o a \u00e1gua fez parte de algumas lembran\u00e7as boas a sua vida, ne?\nSem d\u00favida. A \u00e1gua faz parte das melhores lembran\u00e7as que eu tenho do meu pai.\nE voc\u00ea saberia me dizer daqui onde a gente est\u00e1 qual o rio ou o c\u00f3rrego mais pr\u00f3ximo?\nOlha acho que \u00e9 o Tiet\u00ea! Ah n\u00e3o daqui \u00e9 o Pinheiros, ne? Porque o Tiet\u00ea est\u00e1 pra l\u00e1 e aqui \u00e9 o Pinheiros.\nE qual o seu contato ou rela\u00e7\u00e3o com esse rio?\nNenhuma. S\u00f3 o fedor de passar pela marginal!\nE se eu te disser que bem aqui embaixo dessa rua passa um c\u00f3rrego?\nNossa s\u00e9rio mesmo?\nSim passa um c\u00f3rrego bem aqui.\nNossa, n\u00e3o acredito, s\u00e9rio mesmo?\nE voc\u00ea consegue imaginar como \u00e9 esse c\u00f3rrego?\nNossa, muito bem feito, ne? N\u00e3o d\u00e1 nem pistas de que ele est\u00e1 ai ent\u00e3o deve ter sido muito bem escondido. \n(risos). Bom, acho que deve ser um rio mirrado e polu\u00eddo, n\u00e3o sei.\nE quando eu te disse que aqui passa um c\u00f3rrego o que voc\u00ea pensou?\nAi eu fiquei espantada e com pena dele. Mais um rio esquecido da cidade, ne? J\u00e1 n\u00e3o basta o Pinheiros e o \nTiet\u00ea?\nE voc\u00ea acha que essa paisagem desse c\u00f3rrego poderia ser diferente? O que voc\u00ea faria com essa paisagem?\nOlha eu deixaria assim como est\u00e1, mas a\u00ed eu limparia a \u00e1gua suja. Isso com certeza, limparia a \u00e1gua suja.\nVoc\u00ea acha melhor ele ficar assim tampado?\nNeste caso sim, porque pelo menos n\u00e3o temos problemas, ne? Rio sujo e aberto \u00e9 um horror, ent\u00e3o melhor \nele ficar ai.\nMas e se ele for limpo?\nLimpo? Duvido! Mas se fosse n\u00e3o sei. Teria que ver para saber. Mas tamb\u00e9m tem essa rua,n\u00e3o sei. Acho \nmelhor do jeito que est\u00e1 mesmo.\nVoc\u00ea gostaria de morar ou trabalhar perto de um c\u00f3rrego?\nEnt\u00e3o eu tenho o nosso riozinho l\u00e1 na ch\u00e1cara que \u00e9 quase um rio no nosso quintal. Na verdade faz tempo \nque a gente n\u00e3o consegue ir pra l\u00e1, mas l\u00e1 \u00e9 muito bom. E tamb\u00e9m j\u00e1 faz um tempo que ele andou fechando \n\n\n\nA N E X O S 194\n\npor causa da seca, ne? N\u00e3o chove em lugar nenhum, mas ele \u00e9 fundinho e larguinho d\u00e1 para entrar l\u00e1.\nE aqui na cidade, voc\u00ea gostaria de morar ou trabalhar perto de um rio?\nOlha voc\u00ea acabou de me contar que eu trabalho em frente a um rio (risos). Mas se for um rio assim que eu \nnem sei que est\u00e1 ali e que n\u00e3o me traz problemas, n\u00e3o tem problema. O que eu n\u00e3o moraria de jeito nenhum \n\u00e9 em frente a um rio aberto e fedorento que ia inundar minha casa.\nAqui eu tenho quatro exemplos de rios e eu gostaria que voc\u00ea fosse me falando se voc\u00ea gostaria de algum \ndesses no seu cotidiano.\nEsse 1 n\u00e3o. Parece que \u00e9 bastante visitado, ne? Eu acho que eu prefiro um lugar mais tranquilo para morar. \nAqui tem muito pr\u00e9dio, muita gente. Eu trabalharia aqui, seria muito legal mas morar n\u00e3o. Eu gosto de \nlugar mais sossegado at\u00e9 que meu plano \u00e9 daqui a algum tempo mudar para um lugar mais tranquilo. Se eu \ntrabalhasse aqui eu ia amar, acho que eu estaria aqui depois do almo\u00e7o, ne? Apesar de estar essa muvuca acho \nque eu ficaria aqui escutando o barulhinho da \u00e1gua ou caminhando, n\u00e3o sei.\nEsse 2 \u00e9 a mesma coisa eu s\u00f3 trabalharia aqui. Morar nem pensar. Se eu tivesse aqui eu estaria sentada aqui na \nhora do almo\u00e7o tamb\u00e9m. Daqui eu gosto mais da \u00e1gua mesmo. Se tem gente aqui a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 fedida, certo?\nEsse tr\u00eas eu moraria com certeza. Aqui meu cotidiano seria tranquilo, eu ia pescar, ficar com um barquinho \naqui no meio...\nVoc\u00ea trabalharia aqui, pescando ou a distancia da cidade?\nN\u00e3o, ai eu teria uma casa aqui e trabalharia aqui (1). Eu pegaria o carro e viria para c\u00e1. Porque n\u00e3o tem recurso \npara eu trabalhar aqui, s\u00f3 se eu virasse hippie. Eu n\u00e3o me incomodo de ter que pegar o carro para vir pra c\u00e1.\nEssa quatro \u00e9 legal tamb\u00e9m. Aqui \u00e9 praia? N\u00e3o \u00e9 rio? Aqui daria para trabalhar e morar tamb\u00e9m. Aqui \u00e9 mais \ncasa do que pr\u00e9dio. Parece que \u00e9 mais tranquilo pela foto. Nesse outro \u00e9 bem cheio (1) e esse pior ainda (2). \nSe eu tivesse que escolher eu moraria aqui (3) e trabalharia aqui (4), mas n\u00e3o sei, n\u00e3o amei essa aqui n\u00e3o.\nSe voc\u00ea pudesse dar um conselho sobre os rios da cidade para o prefeito, o que voc\u00ea falaria?\nEnt\u00e3o, a primeira coisa eu falaria para trabalhar com incentivo. Para as pessoas terem mais incentivo mesmo, \neduca\u00e7\u00e3o de como cuidar, de como manter. Acho que eu trabalharia nisso numa campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o \n, um marketing muito bom que tocasse realmente as pessoas, que fizesse at\u00e9 algo extraordin\u00e1rio, sei l\u00e1. Mentir \nmesmo falar olha amanha n\u00e3o tem mais \u00e1gua se voc\u00eas n\u00e3o tiverem consci\u00eancia. Acho que faria alguma coisa \nnesse sentido. E passaria as informa\u00e7\u00f5es porque muitos n\u00e3o t\u00eam informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00e3o todos que tem internet \n\n\n\nA N E X O S 195\n\nou televis\u00e3o, ent\u00e3o fica complicado.\n\n0 4 .  VA L Q U \u00cd R I A\n\nVoc\u00ea trabalha aqui perto h\u00e1 bastante tempo?\nSim j\u00e1 h\u00e1 alguns anos.\nE voc\u00ea vem bastante aqui nessa pra\u00e7a onde n\u00f3s estamos?\nVenho bastante aqui, venho todos os dias na hora do almo\u00e7o.\nE o que voc\u00ea costuma fazer aqui?\nEu venho aqui descansar um pouco, venho passar o tempinho do almo\u00e7o para descansar. Eu trabalho l\u00e1 em \ncima e ai eu almo\u00e7o aqui do lado e venho aqui fazer uma horinha.\nO que voc\u00ea acha que tem aqui nessa pra\u00e7a que te faz parar aqui para descansar?\nEssa pracinha aqui \u00e9 muito boa, acho legal, eu gosto de ficar aqui. Aqui tem paisagem, tem as \u00e1rvores. Aqui \neu saio um pouquinho, \u00e9 bom demais. Acho que isso me faz ter esse momento de descanso.\nO que voc\u00ea acha que se n\u00e3o tivesse aqui voc\u00ea n\u00e3o viria?\nAcho que se n\u00e3o tivesse esses banquinhos, essas \u00e1rvores, acho que isso. As \u00e1rvores me trazem esse sossego \nque eu quero na hora do almo\u00e7o.\nE me conta um pouquinho, voc\u00ea gosta de fazer o que de final de semana?\nEu gosto de ir pra rua, de passear. Eu vou bastante pra casa da ao shopping, gosto de ir pra rua passear. \nQuando tenho mais tempo eu vou para o parque, essas coisas.\nDe onde voc\u00ea trabalha at\u00e9 aqui como \u00e9 o seu caminho.\nAh \u00e9 normal \u00e9 bem movimentado eu me sinto segura.\nMe fala ent\u00e3o um exemplo de natureza na cidade\nFlores.\nA e onde est\u00e3o essas flores.\nEm qualquer lugar. No vaso da minha casa, pode ser?\nE qual voc\u00ea mais gosta?\nEu gosto da orqu\u00eddea.\nAgora eu queria que voc\u00ea me descrevesse uma imagem que venha na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u00e1gua na \n\n\n\nA N E X O S 196\n\ncidade\nA represa?\nE como \u00e9 a represa?\nA represa \u00e9 muito boa, um lugar assim pra gente ficar.\nE os rios da cidade?\nO Tiet\u00ea \u00e9 muito sujo, muito polu\u00eddo.\nE tem algum rio da sua influ\u00eancia que voc\u00ea tem alguma lembran\u00e7a?\nTem o da minha cidade que tem uma barragem e fica o rioz\u00e3o. Eu sou do Piau\u00ed.\nE me conta um pouco o que voc\u00ea fazia l\u00e1.\nL\u00e1 \u00e9 muito bom. De final de semana a gente ia l\u00e1 com a galera, com os amigos e a gente ia l\u00e1 tomar uma \ncervejinha, tomar um banho, os colega da vila pescava uns peixes muito bons de comer. Nois passeava no rio, \ntem uns barquinho l\u00e1 que o pessoal passeia e tudo mais, muito gostoso, eu ia muito com a turma. \nVoc\u00ea sabe me dizer daqui de onde a gente est\u00e1 qual o rio ou o c\u00f3rrego mais perto?\nEu n\u00e3o sei. Olha tem um rio ali o Rio Pinheiros.\nE me conta como \u00e9 o rio Pinheiros.\nO rio Pinheiros \u00e9 muito polu\u00eddo tem muitas plantas, tem um cheiro ruim. Mas ele \u00e9 bonito. Eu s\u00f3 chego perto \ndele para atravessar a ponte no \u00f4nibus.\nE se eu te disser que aqui embaixo dessa ria passa um rio?\nEu n\u00e3o sabia n\u00e3o, \u00e9 verdade? Todo mundo sabe?\nN\u00e3o ningu\u00e9m sabe. Agora olhando aqui para esta rua, sabendo que aqui embaixo passa um rio, o que voc\u00ea \nmudaria nessa paisagem do rio?\nN\u00e3o acho que ta bom assim fechado. N\u00e3o d\u00e1 trabalho, n\u00e3o fica fedido nem nada.\nE como voc\u00ea imagina que ele \u00e9?\nNossa deve ser muito sujo. Se ele est\u00e1 fechado assim ent\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 muito sujo, ne? Ent\u00e3o \u00e9 melhor ficar \nl\u00e1 embaixo.\nE na hora que eu te contei que aqui embaixo passa um rio, o que voc\u00ea pensou?\nN\u00e3o pensei nada n\u00e3o. Fiquei s\u00f3 espantada.\nVoc\u00ea gostaria de trabalhar ou de morar perto de algum rio?\n\n\n\nA N E X O S 197\n\nDe jeito nenhum.\nNem o daqui nem o da sua cidade?\nO da minha cidade eu moraria porque o meu rio \u00e9 muito bom, mas aqui nos de S\u00e3o Paulo eu n\u00e3o moraria n\u00e3o. \nNo da minha cidade voc\u00ea pode tomar banho, pode fazer um monte de coisa, l\u00e1 \u00e9 muito bom mesmo, mas \naqui n\u00e3o tem nada disso, s\u00f3 sujeira, polui\u00e7\u00e3o, todas as coisas da cidade v\u00e3o l\u00e1 pra dentro, ne? Todo o esgoto \na\u00ed fica ruim.\nEu vou te mostrar aqui quatro rios e voc\u00ea vai me falando se voc\u00ea gostaria ou n\u00e3o de morar ou trabalhar, tudo \nbem?\nEsse um aqui \u00e9 bonito. Aqui eu moraria sim eu trabalharia tamb\u00e9m. Eu estaria aqui atravessando perto \nda \u00e1gua. Aqui \u00e9 bom porque tem as plantas, tem as pessoas. Acho bom aqui. \u00c9 um lugar bonito aqui, tem \nbastante colorido, parece animado.\nEsse dois eu n\u00e3o gosto n\u00e3o. Muito pelado, n\u00e3o sei. N\u00e3o gostei.\n Esse tr\u00eas \u00e9 maravilhoso! Nossa, isso aqui sim \u00e9 lindo! De tirar o f\u00f4lego. Aqui eu moraria com certeza. Aqui \neu estaria (pausa). N\u00e3o, aqui eu n\u00e3o gostaria de morar aqui n\u00e3o. \u00c9 muito solit\u00e1rio, n\u00e3o tem como morar aqui \nn\u00e3o, aqui \u00e9 afastado da cidade, n\u00e3o tem como eu trabalhar, a vida aqui seria complicada. Eu queria vir aqui \npassear, \u00e9 lindo, mas morar n\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o.\u201d\nEsse quarto aqui eu tamb\u00e9m moraria. Daqui eu gosto do lugar, da para ficar aqui sentado, tem essas casas que \neu poderia morar por aqui. Aqui eu estaria passeando depois de chegar do trabalho.\nSe voc\u00ea pudesse conversar com o prefeito da cidade sobre os rios, o que voc\u00ea falaria?\nEu ia falar para ele limpar os rios porque est\u00e3o muito sujos. E ai as pessoas iam ter que parar de jogar sujeira na \nrua, seria ruim. Se o rio daqui tivesse limpo, dava at\u00e9 para dar um mergulho no calor, ne? Dava para aproveitar.\n\n\n\nA N E X O S 198\n\nA N E X O  0 2 :  E N T R E V I S TA  P I L O T O\n\nR O T E I R O  S O N D A G E M :\n\nObjetivo:\nRevelar a rela\u00e7\u00e3o que as pessoas estabelecem ou poderiam estabelecer com os c\u00f3rregos do seu cotidiano.\nAs pessoas sabem que ali passa um c\u00f3rrego? Se sim o que elas acham disso e, se n\u00e3o, ao tomarem conhe-\n\ncimento alguma coisa muda? A rela\u00e7\u00e3o delas com aquele espa\u00e7o se transforma?\nApresenta\u00e7\u00e3o / Abordagem:\nEu quero saber as suas impress\u00f5es, o que me interessa \u00e9 a sua viv\u00eancia.\nEntender se a pessoa vai sempre ali, Se trabalha ou mora perto, etc.\n\nRoteiro:\n- Me descreve como \u00e9 o percurso do seu trabalho/ sua casa at\u00e9 aqui. (Tentar puxar para as quest\u00f5es \n\nf\u00edsicas deste percurso).\n- O que te faz vir at\u00e9 aqui ou escolher este caminho. (ver se sente diferen\u00e7a na topografia, no clima, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o).\n- Se a pessoa citar a natureza ou ela aparecer em algum momento perguntar o que faz ela se sentir me-\n\nlhor perto da natureza do que sem ela.\n- Esse lugar te representa alguma coisa? Voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com este lugar?\n- Me d\u00ea um exemplo do que \u00e9 para voc\u00ea natureza na cidade.\n- E qual a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u201c\u00e1gua na cidade\u201d?\n- Falou de enchente ou qualquer outra coisa triste: o os rios? Voc\u00ea tem alguma experi\u00eancia de contato \n\ncom os algum rio ou c\u00f3rrego?\n- Falou de rio (seguir entrevista).\n- E voc\u00ea saberia me dizer qual o c\u00f3rrego mais pr\u00f3ximo daqui onde n\u00f3s estamos?\n- Se sim (provavelmente Itapaiuna): Voc\u00ea tem algum contato com esse rio? Se sim me conta como \u00e9 esse \n\ncontato.\n- Se n\u00e3o (provavelmente Bellini): e se eu te disser que bem aqui embaixo passa um c\u00f3rrego? Voc\u00ea conse-\n\n\n\nA N E X O S 199\n\ngue imaginar como \u00e9 esse c\u00f3rrego? Consegue imaginar como seria ele correndo aberto? E quando eu te disse \nque aqui tem essa \u00e1gua corrente, o que voc\u00ea sentiu? O que pensou?\n\n- Voc\u00ea acha que esse c\u00f3rrego poderia ser diferente, voc\u00ea mudaria alguma coisa nesta paisagem?\n- Com a sua experi\u00eancia voc\u00ea acha que compraria uma casa em frente a esse rio que voc\u00ea imaginou ou \n\nde algum outro rio?\n- E se o rio fosse assim? (mostrar tr\u00eas refer\u00eancias de rios urbanos \u2013Cheonggyecheon- Seul, Sena- Paris, \n\nSpree- Berlim).\n- Voc\u00ea gostaria de ter algum desses rios perto de voc\u00ea? Se sim qual deles? \n- Voc\u00ea consegue me dizer como foi a sua escolha?\n\nE N T R E V I S TA S :\n\n0 1 .  R O B E R T O  \n\nVoc\u00ea costuma frequentar esta pra\u00e7a?\nNesse per\u00edodo que eu estou aqui de  dias eu venho aqui todos os dias.\nO caminho que voc\u00ea faz at\u00e9 aqui, como \u00e9?\nEu ando 5 quadras e chego aqui, ai fa\u00e7o meu hor\u00e1rio de almo\u00e7o aqui. As vezes eu como na padaria e fico aqui \nat\u00e9 o fim do meu hor\u00e1rio.\nE fisicamente, como \u00e9 esse caminho?\nO caminho \u00e9 bem tranquilo, tem poucos pedestres, mais carro, casas boas, essas que tem por aqui.\nE o que te faz escolher este caminho e este lugar para ficar?\nAqui eu tenho sossego, tranquilidade, assim, eu sou eletricista de uma obra aqui perto e como na obra tem \nmuito barulho ai eu quero  sair de la. Ent\u00e3o eu venho pra c\u00e1 por isso, \u00e9 um lugar agrad\u00e1vel.\nE alguma coisa do ambiente dessa pra\u00e7a aqui te agrada?\nAqui me traz uma tranquilidade, n\u00e3o \u00e9 nem gosto pessoal, acho que todo mundo gosta de ir para uma pra\u00e7a \nna hora do almo\u00e7o.\nFisicamente, o que este lugar tem que te d\u00e1 essa tranquilidade que voc\u00ea me falou?\nAssim o barulho me incomoda e l\u00e1 onde eu estou \u00e9 o que mais tem, ent\u00e3o eu fujo disso e venho para c\u00e1. Se \n\n\n\nA N E X O S 200\n\nbem que aqui tamb\u00e9m tem barulho mas l\u00e1 tem mais.\nEsse lugar ent\u00e3o, te representa alguma coisa..\nSim minha tranquilidade da hora do almo\u00e7o.\nE voc\u00ea consegue apontar alguma coisa aqui que possa representar essa tranquilidade?\nComo eu te disse n\u00e9, \u00e9 o sil\u00eancio.\nMe d\u00ea um exemplo do que \u00e9 para voc\u00ea natureza na cidade.\nOlha dif\u00edcil falar, principalmente em uma cidade como essa aqui, ne que tem muito pouca coisa porque na  \nverdade eu sempre morei em uma cidade de 70mil habitantes e tem uma diferen\u00e7a absurda. Aqui acho que se \nresume s\u00e3o as pra\u00e7as em alguns lugares, tem regi\u00e3o que tem parque n\u00e9? Tipo o Ibirapuera que ai \u00e9 uma \u00e1rea \nmaior, fora isso tem os jardins que te lembram a natureza, ne, mas n\u00e3o como por exemplo a cidade que eu \nvim.\nE me diz que imagem vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u201c\u00c1gua na cidade\u201d.\nProblema. Aqui a imagem que vem \u00e9 problema. Que nem para vir at\u00e9 essa obra aqui eu saio da minha casa e \npego o trem, nossa! Tem al\u00ed o Rio Pinheiros que Deus me livre, um fedor horroroso, uma imundice. Mas na \nminha cidade n\u00e3o \u00e9 assim, rio \u00e9 rio mesmo ent\u00e3o \u00e9 muita diferen\u00e7a. Triste, ne? Uma coisa muito triste.\nEnt\u00e3o o rio na cidade para voc\u00ea...\n\u00c9 essa sujeira toda a\u00ed, ne? Triste demais.\nVoc\u00ea n\u00e3o \u00e9 daqui, mas saberia me dizer se tem algum c\u00f3rrego ou rio aqui perto, qual seria o c\u00f3rrego mais \nperto daqui...\nPor aqui... eu imagino que \u00e9 o Pinheiros mesmo, mas \u00e9 o que eu acho, ne? Como eu n\u00e3o sou da regi\u00e3o...\nNa sua cidade ou mesmo onde voc\u00ea mora, voc\u00ea tem algum contato com algum rio?\nEu tenho contato de passar perto s\u00f3, n\u00e3o sou de frequentar n\u00e3o. A casa l\u00e1 na minha cidade \u00e9 pr\u00f3xima at\u00e9 de \numa cachoeira que \u00e9 tur\u00edstica, ent\u00e3o quando estou l\u00e1 eu passo por perto do rio, mas eu n\u00e3o vou at\u00e9 l\u00e1 nem \nnada. \nMas voc\u00ea costuma ir a esse lugar que voc\u00ea est\u00e1 me falando..\nN\u00e3o \u00e9 caminho para minha casa l\u00e1, ent\u00e3o contato visual eu tenho quase todo dia que estou l\u00e1.\nVoc\u00ea sabia que aqui embaixo passa um rio?\nOnde?\n\n\n\nA N E X O S 201\n\nAqui embaixo dessa rua aqui.\nNossa n\u00e3o sabia n\u00e3o. Nem imaginava. Por onde ele vai?\nEle nasce logo aqui em cima, desce e vai encontrar o Pinheiros l\u00e1 embaixo.\nNossa n\u00e3o sabia n\u00e3o, que coisa. Mas faz muitos anos que eles canalizaram esse rio a\u00ed, ne?\nSim, sim, muitos anos mesmo.\nQue maluco.\n E voc\u00ea conseguiria imaginar como seria esse rio de outro jeito?\nAcho que ir para o lado da preserva\u00e7\u00e3o agora fica muito dif\u00edcil, ne, mas \u00e9 s\u00e9rio mesmo que aqui tem um rio?\nSim \u00e9 verdade, na cidade de S\u00e3o Paulo tem muitos e muitos rios escondidos debaixo das ruas.\nNossa que voc\u00ea nunca vai imaginar e a\u00ed passa um rio al\u00ed, que legal saber.\nCom a sua experi\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao rio. Ai pode ser na sua cidade ou em qualquer outro lugar que voc\u00ea \nqueira imaginar, voc\u00ea compraria uma casa em frente ou perto de um rio?\nDepende. Na minha cidade sim, aqui n\u00e3o. Na minha cidade sim porque  como \u00e9 assim, n\u00e3o que seja o padr\u00e3o \nque deveria ser, mas l\u00e1 eu compraria e aqui n\u00e3o. Pelo o que eu vejo do rio aqui eu preferia morar bem longe.\nMas l\u00e1, por exemplo, se tivesse a op\u00e7\u00e3o de morar perto ou longe...\nIndiferente para mim, mas n\u00e3o teria nenhum desconforto em morar perto. Acho at\u00e9 legal, porque pr\u00f3ximo \ndo rio na minha cidade \u00e9 tudo bem arborizado e como eu gosto, ent\u00e3o eu adoraria, mas aqui n\u00e3o, s\u00f3 tem o \nmal cheiro, n\u00e3o tem planta,, muita polui\u00e7\u00e3o.\nAlgum desses rios aqui voc\u00ea teria ou gostaria de ter perto da sua casa?\nEu moraria perto desse tranquilamente (3). Mas l\u00e1 na minha cidade \u00e9 uma mistura entre o 3 e o 2. Porque \ntem um lugar l\u00e1 que, como \u00e9 tur\u00edstico as pessoas podem chegar bem pr\u00f3ximo mas \u00e9 como esse (3) que tem \nnatureza tamb\u00e9m.\nVoc\u00ea j\u00e1 pensou se nossos rios fossem assim.\nNossa! Olha minha casa aqui em frente a esse rio aqui. (rs) A\u00ed \u00e9 s\u00f3 aposentar.\n\n2 .  L U A N A\n\nVoc\u00ea me disse que trabalha aqui perto, ne? Voc\u00ea costuma frequentar esse lugar?\nSim eu venho aqui na hora do almo\u00e7o.\n\n\n\nA N E X O S 202\n\nE qual o percurso que voc\u00ea faz at\u00e9 aqui?\nEu subo essa avenida, entro na primeira a direita, subo na escola e a\u00ed eu estou na rua do meu trabalho na rua \nCarov\u00e1.\nE fisicamente voc\u00ea saberia me descrever este percurso?\nO caminho \u00e9 normal, tem bastante casa, tem um col\u00e9gio, tem bastante \u00e1rvore tamb\u00e9m, n\u00e3o tem muita gente \nna rua, acho que \u00e9 isso.\nE voc\u00ea escolhe este percurso por alguma coisa f\u00edsica, ou por qual motivo ..\nEu prefiro porque n\u00e3o tem muita gente na rua e \u00e9 mais tranquilo tamb\u00e9m.\nE o que te faz sair do seu trabalho para vir at\u00e9 aqui?\nAh eu acabo almo\u00e7ando em um restaurante aqui na frente e a\u00ed eu passo o resto do meu hor\u00e1rio de almo\u00e7o \naqui lindo um livro, ouvindo m\u00fasica, mexendo no meu celular, tomando um sol.\nE voc\u00ea sabe me dizer o porque que voc\u00ea escolheu esse lugar para vir?\nAh porque \u00e9 uma pra\u00e7a, n\u00e9? \u00c9 melhor ficar na pra\u00e7a do que na rua, eu acho melhor, e \u00e9 mais tranquilo, da \npara eu ler um livro, jogar joguinho,...\nE tem alguma coisa nesta pra\u00e7a que faz voc\u00ea ficar aqui, que se fosse diferente voc\u00ea n\u00e3o ficaria?\nAcho que pelo fato de eu achar que ela \u00e9 mais segura, porque tamb\u00e9m tem o col\u00e9gio, tem seguran\u00e7a por aqui \nent\u00e3o eu posso mexer no celular, tem bastante \u00e1rvore tamb\u00e9m a\u00ed eu posso ficar tranquila.\nVoc\u00ea ent\u00e3o me falou das \u00e1rvores... geralmente voc\u00ea busca lugares com \u00e1rvores..\nSim eu gosto bastante.\nE voc\u00ea saberia me dizer ...\nAh eu acho que d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de sossego, de paz, agente vive o dia inteiro assim na correria , na loucura, \nent\u00e3o quando eu encontro um lugar assim eu me sinto melhor.\nE o que \u00e9 esse se sentir melhor?\nAh \u00e9 esse sossego mesmo.\nMe d\u00ea um exemplo do que \u00e9 para voc\u00ea natureza na cidade.\nPara mim a natureza na cidade \u00e9 uma paz, \u00e9 um momento que voc\u00ea pode  se sentir menos estressado e tam-\nb\u00e9m \u00e9 uma vis\u00e3o mais bonita da cidade assim, quando agente consegue encontrar uma pra\u00e7a assim. Ent\u00e3o \npara mim, a natureza na cidade \u00e9 isso, um escape do dia a dia.\n\n\n\nA N E X O S 203\n\nE me descreve a primeira imagem vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u201c\u00c1gua na cidade\u201d.\n\u00c1gua na cidade... (pausa). A primeira coisa que veio foi a falta de \u00e1gua que agente est\u00e1 passando, mas n\u00e3o sei, \nagua na cidade.... acho que eu imagino um rio.\nE esse rio da sua imagem \u00e9 um rio espec\u00edfico? Me descreve esse rio...\nTipo um rio mesmo. A \u00e1gua corrente, s\u00f3 que entre paredes assim, n\u00e3o normal como agente v\u00ea em outros \nlugares.\nE esse rio normal como \u00e9?\nAh aqueles que agente ve quando agente vai para o interior de S\u00e3o Paulo que agente v\u00ea com bastante verde. \nPra mim aquilo \u00e9 um rio normal e aqui em S\u00e3o Paulo seria como o Rio Tiet\u00ea, mas o da minha imagem era \nmenor que ele. Assim tem a \u00e1gua corrente, mas ela n\u00e3o corre solta, ela t\u00e1 presa por esses dois muros, entre \nparedes.\nE voc\u00ea saberia me dizer qual o rio ou o c\u00f3rrego mais pr\u00f3ximo daqui?\nN\u00e3o sei te falar n\u00e3o, o Pinheiros?\nE se eu te disser que bem aqui embaixo passa um rio?\nNossa n\u00e3o fazia ideia. Aqui mesmo? \nSim ele nasce al\u00ed em cima onde voc\u00ea vira para ir para o trabalho e vai at\u00e9 o rio Pinheiros.\nCaracas, n\u00e3o sabia.\nVoc\u00ea consegue imaginar esse rio diferente do que ele \u00e9 hoje?\nMas ele existe ainda?\nSim, ele continua passando aqui, mas ele est\u00e1 canalizado e enterrado embaixo da rua. \nVoc\u00ea diz diferente, por exemplo ele estar vis\u00edvel?\nEssa \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o necessariamente isso..\nEle poderia estar vis\u00edvel aqui, seria mais bonito eu acho.\nE como seria ele?\nAh se voc\u00ea fala que aqui mesmo passa um rio, ent\u00e3o eu imagino que nessa rua seria onde ele iria descer, ai \nigual eu te falei, ne? Entre paredes e ele ia descendo.\nQuando eu te disse que aqui passa um rio, o que veio na sua cabe\u00e7a?\nEu me surpreendi! Porque \u00e9 dif\u00edcil imaginar que tem um rio aqui passando. Seria legal se agente pudesse ver \n\n\n\nA N E X O S 204\n\nele, ne? Se tivesse pelo menos uma parte aberta porque voc\u00ea sabe que muita gente n\u00e3o deve saber que passa \num rio aqui. Mas ele \u00e9 um rio de \u00e1gua limpa?\nEle \u00e9 um c\u00f3rrego e, como a nascente dele \u00e9 aqui bem pertinho, ele deve ser limpinho aqui sim.\nAi ent\u00e3o ele podia, ne? Ficar aberto assim pra gente ver ele passar.\nCom a sua experi\u00eancia com os rios, voc\u00ea acha que compraria uma casa em frente a um rio?\nCom certeza! Eu acho legal se eu pudesse ter esse contato com a \u00e1gua e poder ouvir tamb\u00e9m o rio. O barulho \nda \u00e1gua \u00e9 muito bom, eu adoro. Eu compraria sim.\nVoc\u00ea me falou que gosta do contato com a \u00e1gua, me fala um pouco mais sobre isso...\nMe traz uma tranquilidade, se a \u00e1gua for limpa \u00e9 bonito de ver, podemos ver tamb\u00e9m peixe, as vezes, agente \npode mexer na \u00e1gua, ah eu sempre gostei muito. E \u00e9 tranquilo, me d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de paz, de liberdade.\nVoc\u00ea me falou que sempre gostou. Me conta um pouquinho da sua experi\u00eancia...\nAssim eu cresci indo quase todo o final de semana para um s\u00edtio que tinha um rio, uma cachoeira e eu sinto \nfalta disso. Agora, para tentar resgatar isso, eu fa\u00e7o uma viagem para algum lugar que tenha alguma cachoeira \n\u00edngreme para fazer rapel, eu fa\u00e7o rapel, ent\u00e3o eu amo fazer rapel em cachoeira, s\u00e3o as melhores viagens. Eu \ngosto muito, \u00e9 muito bom. Pra mim \u00e9 alguma coisa que me liberta.\nVoc\u00ea gostaria de um desses rios perto de voc\u00ea? Perto do trabalho, de onde voc\u00ea mora...\nEsse daqui (03). Eu preferiria morar aqui.\nE voc\u00ea moraria em algum outro desses?\nEu moraria mais nesse mesmo (03), mas eu poderia morar nesse dois aqui tamb\u00e9m porque \u00e9 mais pr\u00f3ximo \nda minha realidade, ne? No meio da cidade.\nVoc\u00ea saberia me dizer o que te fez escolher este rio aqui?\nParece ser mais floresta e eu acho muito mais bonito, \u00e9 outra vista que voc\u00ea tem, \u00e9 mais natural. Queria morar \nperto desse porque eu poderia ficar observando, admirando. Pra mim seria perfeito!  Inclusive estou indo \nmorar um tempo em Washington nos EUA e l\u00e1 \u00e9 um lugar que tem muito lago e eu escolhi l\u00e1 justamente \npor esta paisagem, tem muita natureza, muita chuva, muito lago, muita \u00e1rvore e eu gosto muito disso. E eu \nacredito que  l\u00e1 eu vou poder ver mais rios assim.\nE te agrada esses outros rios com mais gente?\nN\u00e3o eu prefiro sem gente e mais natureza. S\u00f3 assim poucas pessoas.\n\n\n\nA N E X O S 205\n\n3 .  D E S I R \u00ca\n\nVoc\u00ea me disse que trabalha aqui perto, voc\u00ea vem sempre aqui nessa pra\u00e7a?\nEu venho todos os dias na hora do almo\u00e7o. Eu tenho duas horas de almo\u00e7o, ent\u00e3o eu aproveito para descan-\nsar aqui na pra\u00e7a. Fico aqui ouvindo m\u00fasica ou lendo um livro, alguma coisa.\nVc saberia me dizer o porque voc\u00ea gosta de vir aqui?\nEu acho gostoso aqui, tem as \u00e1rvores e tem esse sozinho, voc\u00ea pode tomar sol, pode olhar um pouco de na-\ntureza, um pouco de movimento, \u00e9 por isso que eu gosto de ficar aqui.\nVoc\u00ea falou da natureza, voc\u00ea busca a natureza...\nPorque perto da natureza parece que voc\u00ea sai um pouco do ambiente da correria do trabalho, do dia-a-dia. \nVoc\u00ea senta aqui na pra\u00e7a e parece que o pouco tempo que voc\u00ea fique aqui parece que voc\u00ea saiu um pouco do \nambiente de trabalho, \u00e9 uma esp\u00e9cie de fuga mesmo, voc\u00ea da uma arejada, v\u00ea coisas diferentes,  voc\u00ea est\u00e1 em \noutro ambiente mesmo.\nVoc\u00ea saberia me dizer o que \u00e9 a natureza na cidade para voc\u00ea.\nAcho que as pra\u00e7as s\u00e3o um bom exemplo de natureza, tem bastante \u00e1rvore e tal. Essa tem o ch\u00e3o de pedra \nmesmo, tem outra ali do lado que tem uma parte que \u00e9 um canteiro mesmo, tem terra, um canteiro mesmo. \nEnt\u00e3o acho que \u00e9 um bom exemplo porque tem de tudo, tem as \u00e1rvores, bate um solzinho.\nDescreve pra mim a primeira imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u2018\u00e1gua na cidade\u2019.\nS\u00e3o os rios. \u00c9 a primeira coisa que me vem na cabe\u00e7a.\nAlgum rio espec\u00edfico?\nRios em geral, como tem ali nas estradas, nas avenidas como o rio Tiet\u00ea e o Pinheiros. \u00c9 a primeira coisa que \nvem na cabe\u00e7a.\nE voc\u00ea tem alguma lembran\u00e7a ou rela\u00e7\u00e3o com algum rio, j\u00e1 conviveu com algum rio..\nFora de S\u00e3o Paulo quando eu era pequena, n\u00e3o crian\u00e7a, mas menor quando ainda n\u00e3o trabalhava, agente ia \nbastante para um camping, minha fam\u00edlia toda ia e l\u00e1 tinha um rio que depois formava um lago e agente brin-\ncava bastante l\u00e1. Esse foi o m\u00e1ximo de contato que eu tive.\nE voc\u00ea saberia me dizer qual \u00e9, daqui, o c\u00f3rrego ou rio mais pr\u00f3ximo?\nA\u00ed olha eu acho que deve ser o da marginal, n\u00e9? O rio Tiet\u00ea. Acho que deve ser o mais perto. Que eu conhe\u00e7o \npelo menos.\n\n\n\nA N E X O S 206\n\nE se eu te disser que bem aqui atr\u00e1s passa um c\u00f3rrego...\nOnde, aqui? Mentira! Eu n\u00e3o sabia. Passa aqui mesmo? Vai pra onde?\nEle nasce aqui em cima, passa em frente ao seu trabalho e segue essa rua at\u00e9 encontrar com o rio Pinheiros.\nEssa \u00e9 boa! Inacredit\u00e1vel, nunca pensei, j\u00e1 pensou um c\u00f3rrego passando aqui?\nVoc\u00ea ficou bem surpresa... Voc\u00ea acha que poderia ser diferente este c\u00f3rrego, est\u00e1 paisagem?\nAi eu nunca imaginei mesmo, aqui \u00e9 t\u00e3o movimentado, uma rua t\u00e3o, sei l\u00e1... Acho que poderia, sei l\u00e1... Deixar \nele aparecendo pelo menos um pouquinho. Ningu\u00e9m deve saber que ele est\u00e1 aqui embaixo, se tivesse apare-\ncendo um pouquinho, acho que seria legal. Podia ser como na marginal que o rio passa no meio das ruas, n\u00e3o \nsei nem se isso \u00e9 poss\u00edvel, ta to  viajando  aqui. A\u00ed acho que tem que mostrar, n\u00e9. Porque o rio coitado fica a\u00ed \nt\u00e3o escondido que agente nevasse que ele est\u00e1 a\u00ed. E \u00e9 t\u00e3o bom voc\u00ea ter contato com a natureza, mesmo nas \nruas porque  a cidade \u00e9 cinza, n\u00e9? Fala de S\u00e3o Paulo voc\u00ea s\u00f3 pensa em carro e  trabalho e correria, tr\u00e2nsito, \nacho que seria legal misturar um pouco dessas coisas, ent\u00e3o, sei l\u00e1 se todas as ruas movimentadas, perto dos \ntrabalhos tivessem uma pra\u00e7a, por exemplo, um pouco de natureza e at\u00e9 onde passa um c\u00f3rrego, um rio, ter \nele um pouco aparente, acho que seria bem diferente, acho que s\u00f3 de voc\u00ea olhar um ambiente com mais na-\ntureza, assim voc\u00ea j\u00e1 relaxa, j\u00e1 \u00e9 \u00f3utra coisa. Acho que talvez se ele ficasse um pouquinho aparente em algum \ntrecho, acho que seria muito interessante.\nA hora que eu te falei que aqui passa um rio... O que veio na sua cabe\u00e7a na hora?\nNossa eu pensei que seria imposs\u00edvel passar um rio bem aqui embaixo e depois eu pensei, caramba como deve \nter um monte de coisa bacana, bonita, legal que est\u00e1 escondida no meio de tanto asfalto, tanta rua. Deve ter \nmuitas coisas bacanas que agente nem sabe. \u00c9 uma pena n\u00e9. Ao mesmo tempo que \u00e9 bom, que \u00e9 a moderni-\ndade, \u00e9 uma pena que tudo o que \u00e9 bacana tenha que desaparecer assim.\nE me conta, com a sua experi\u00eancia voc\u00ea compraria uma casa em frente a um rio?\nOlha, n\u00e3o sei porque. Eu sempre penso assim, em uma possibilidade de encher o rio em algum momento e \nisso afetasse a minha casa ent\u00e3o eu n\u00e3o sei se eu moraria assim t\u00e3o perto. Eu particularmente teria um pouco \nde medo, mas porque eu sou um pouco medrosa mesmo, acho que talvez eu pudesse pensar nisso, mas eu \nn\u00e3o sei se eu compraria ou moraria em uma casa em frente ao rio. Eu acho que eu ficaria em d\u00favida por conta \ndisso. A\u00ed sei l\u00e1, como agente v\u00ea v\u00e1rias vezes, chove, o rio enche e transborda e.. N\u00e3o tem muito segredo ent\u00e3o \ntalvez eu pensasse nisso antes porque \u00e9 uma coisa muito importante, nossa casa \u00e9 nossa vida, n\u00e9? (risos)\n\n\n\nA N E X O S 207\n\nAlgum desses rios voc\u00ea moraria perto, ou queria perto do seu trabalho, do seu cotidiano?\nAcho que o 1, porque a\u00ed tem tudo. Tem um pouco de cidade, tem um pouco de rio, tem tudo.\nE como foi essa sua escolha?\nAh eu imagino que esse aqui voc\u00ea tem os benef\u00edcios da cidade grande, eu to vendo aqui atr\u00e1s muitos pr\u00e9dios, \nent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma cidade pequena, tem bastante coisa. Na foto tem bastante gente passando por ele, ent\u00e3o eu \nimagino que da para chegar bem perto, colocar o p\u00e9 na \u00e1gua, n\u00e3o sei como \u00e9, mas me parece que voc\u00ea pode \nchegar pertinho dele, ter bastante acesso. Ent\u00e3o esse aqui voc\u00ea tem um pouco de tudo, por isso eu escolhi \nesse como o meu rio (risos). \nVoc\u00ea falou em chegar perto do rio... Me conta o que voc\u00ea pensa sobre isso...\nEu acho que isso \u00e9 relaxaste, acho que rio, \u00e1gua, \u00e9 uma coisa que te relaxa mesmo, s\u00f3 de ficar perto, ouvir o \nbarul\nNo, se puder sentir o frescor, n\u00e3o sei, da vontade de n\u00e3o fazer nada. Colocar o p\u00e9 assim na \u00e1gua, pensando ou \nquieta, s\u00f3 olhando, eu acho que al\u00e9m de ser uma paisagem bonita de se olhar, acho que \u00e9 legal ter este contato \nporque te tira desse mundo louco. \nVoc\u00ea ent\u00e3o acabou escolhendo este intermedi\u00e1rio..\n\u00c9 esse \u00e9 um mix e isso eu adorei. Ao mesmo tempo que eu estou na cidade, eu des\u00e7o aqui e me teletransporto \npara fora dela, tem muita \u00e1rvore tamb\u00e9m, n\u00e9? \nE para esse rio aqui, voc\u00ea acha que seria poss\u00edvel fazer alguma coisa assim?\nEu acho que sim, porque aqui \u00e9 aqui passam carros, e aqui no meio tem essa partezinha com o rio, acho que \nn\u00e3o seria problema, acho que n\u00e3o atrapalharia em nada o tr\u00e2nsito. Eu ia amar, j\u00e1 pensou minhas horas de \nalmo\u00e7o como seriam mais legais?\n\n4 .  W I L L I A N\n\nVoc\u00ea costuma vir a esta pra\u00e7a?\nSempre que eu estou aqui, nessa obra, eu venho para c\u00e1. Ent\u00e3o eu estou aqui uma vez por semana, duas no \nm\u00e1ximo. \nVoc\u00ea saberia me dizer por que motivo voc\u00ea vem pra c\u00e1?\nPra relaxar. Acabo de almo\u00e7ar, venho pra c\u00e1, fumo meu cigarro e volto a trabalhar.\n\n\n\nA N E X O S 208\n\nE voc\u00ea acaba vindo sempre aqui, tem um motivo de escolher este lugar?\nMeu motivo \u00e9 porque \u00e9 pr\u00f3ximo., a\u00ed fica tranquilo, n\u00e3o precisa pegar carro, , n\u00e3o precisa pegar moto, n\u00e3o \nprecisa pegar nada.\nMas fisicamente este lugar tem alguma coisa que te faz vir at\u00e9 aqui e n\u00e3o ficar, por exemplo em frente \u00e0 obra?\nNunca pensei nisso. Eu simplesmente saio e... Porque ali, em frente a obra tem um lugarzinho pra fumar, mas \nali tem que ficar em p\u00e9 e aqui eu posso sentar, sei l\u00e1, aqui \u00e9 mais tranquilo, acho que \u00e9 isso. \nE o que mais que te traz at\u00e9 aqui...\nN\u00e3o \u00e9 uma pra\u00e7a normal, eu sento no banco aqui, fumo meu cigarro e vou embora. Pra mim, como enge-\nnheiro, o que importa \u00e9 a participado, venho aqui, fumo e volto.\nVoc\u00ea saberia me dizer o que \u00e9 a natureza na cidade para voc\u00ea.\nAs \u00e1rvores representam a natureza na cidade pra mim. Como aqui, um bom lugar pra relaxar perto das \u00e1rvo-\nres, depois do almo\u00e7o.\nVoc\u00ea falou das \u00e1rvores e logo associou com relaxar...\nAh, as \u00e1rvores trazem isso, n\u00e9? Eu acho pelo menos. Pra voc\u00ea ter uma no\u00e7\u00e3o eu moro em jundiai, que \u00e9 um \nlugar muito diferente daqui, moro em frente a serra do Japi, que \u00e9 um lugar maravilhoso. \u00c9, acho que eu ve-\nnho aqui por isso tamb\u00e9m. \u00c9 uma pra\u00e7a, tem \u00e1rvores, passarinhos, \u00e9 o bacana do lugar, acho que eu venho \naqui por isso tamb\u00e9m, acho que \u00e9 importante.\nVoc\u00ea falou que gosta, que \u00e9 importante, ficar perto das \u00e1rvores, passarinhos,...\nTem gente que gosta, eu j\u00e1 vi muita gente aqui em S\u00e3o Paulo que n\u00e3o gosta disso n\u00e3o. Gosta de acordar no \ndomingo e ver toda aquela polui\u00e7\u00e3o e pr\u00e9dios, eu falo voc\u00eas s\u00e3o loucos. Mas acho que tamb\u00e9m muita gente \nbusca isso, vai morar no interior de S\u00e3o Paulo por exemplo, pra ter este tipo de contato com a natureza.\nE, pra voc\u00ea, o que traz esse contato com a natureza?\n\u00c9 um escape. Uma fuga do mundo do concreto, do autom\u00f3vel, e ia a pessoa busca. Natureza. Bom eu sempre \ngostei, n\u00e9. Sempre fiz muitas viagens assim para o meio do mato, esses dias fui pra Penha, no sul, pra praias \ndesertas, aquelas que voc\u00ea pode at\u00e9 entrar com o carro, fazer trilha, eu adoro essas coisas.\nVoc\u00ea me disse que foge do asfalto e vai buscar a natureza.. E o que voc\u00ea acha que a natureza te traz, dentro \nde voc\u00ea, que \u00e9 diferente do concreto?\nPaz, beleza, o som, voc\u00ea n\u00e3o ouve o carro passar, voc\u00ea entra em um outro n\u00edvel de reflex\u00e3o, n\u00e3o tem tanta \n\n\n\nA N E X O S 209\n\npolui\u00e7\u00e3o, me traz bem estar isso \u00e9 um fato.\nGostaria que agora voc\u00ea me descrevesse a imagem que vem na sua cabe\u00e7a quando eu falo \u2018\u00e1gua na cidade\u2019\nRepresa. Qualquer represa, porque \u00e9 dai que voc\u00ea tira o abastecimento. A \u00e1gua na cidade \u00e9 assim. Se voc\u00ea \npensar em rio na cidade, ta tudo polu\u00eddo, ta polu\u00eddo em jundiai, em S\u00e3o Paulo, ta tudo polu\u00eddo. Rio na cidade \no povo destr\u00f3i.\nE voc\u00ea tem algum contato ou teve algum contato com algum rio?\nEu gosto de fazer rafting, ent\u00e3o de vez em quando vou para brotas, j\u00e1 fiz rafting no rio Paran\u00e1 tamb\u00e9m que \nfoi muito legal, no Rio Igua\u00e7u tamb\u00e9m, \u00e9 muito bom. Eu fiz tamb\u00e9m em foz de Igua\u00e7u, muito bom, mas \nBrotas \u00e9 o melhor.\nVoc\u00ea me disse que rio na cidade n\u00e3o da... Como voc\u00ea pensa no rio na cidade?\nAntes lindo, agora destru\u00eddo. Os rios antes eram limpos as pessoas faziam canoagem aqui, sabia? No rio Tie-\nt\u00ea. Voc\u00ea v\u00ea esse rio bonito que \u00e9 depois dali de Santana do Parnaiba, n\u00e9. Eu vou pra l\u00e1 de moto ou de carro, \nvou por aquela estracinha dos Romeiros que vai at\u00e9 Itu. Muito gostosa, mas infelizmente o rio aqui \u00e9 isso, um \nhorror, muito polu\u00eddo.\nVoc\u00ea saberia se tem aqui por perto um rio ou um c\u00f3rrego?\nN\u00e3o por aqui n\u00e3o tem n\u00e3o. Mais pra frente fica o Pinheiros.\nE se eu te disser que bem aqui passa um c\u00f3rrego?\nAqui assim? N\u00e3o sabia n\u00e3o, verdade? Passa? Ta canalizado!\nSabendo agora que tenham rio aqui, voc\u00ea mudaria alguma coisa nesta paisagem?\nN\u00e3o da. Poderia at\u00e9 ter um estudo, mas \u00e9 muito dif\u00edcil. \u00c9 um remanejamento de tr\u00e1fego, de \u00e1guas pluviais, \nde tudo...\nQuando eu te contei que aqui passa um rio, o que veio na sua cabe\u00e7a?\nEu imaginei um monte de aduela carregando a \u00e1gua. Um monte de an\u00e9is de concreto levando a \u00e1gua at\u00e9 o \nrio Pinheiros.\nSe voc\u00ea pudesse esquecer a parte t\u00e9cnica e sonhar com essa paisagem, voc\u00ea mudaria alguma coisa?\nOlha, na realidade \u00e9 melhor ficar assim. Pra mudar teria que ter um estudo muito aprofundado disso, eu n\u00e3o \nsei o caminho que ele faz, n\u00e3o sei como est\u00e1 isso tudo, mas pra abrir hoje, teria que fazer uma mudan\u00e7a muito \nradical.\n\n\n\nA N E X O S 210\n\nMas voc\u00ea acha que as pessoas aceitariam essa mudan\u00e7a?\nDepende, quem passa todo dia aqui para trabalhar e n\u00e3o mora aqui, n\u00e3o aceitaria, criaria um incomodo. Pra \nquem mora na regi\u00e3o poderia at\u00e9 aceitar desde que o c\u00f3rrego fique limpo, n\u00e3o sei se j\u00e1 n\u00e3o enfiaram esgoto \nnele, n\u00e9?\nE pela sua conviv\u00eancia com os rios, voc\u00ea ,oraria em frente a um rio?\nSim, com certeza.\nQual desses rios voc\u00ea preferiria ter por perto.\nEsse aqui (3). P\u00f4, com certeza. Porque tem menos densidade.\nEste aqui \u00e9 seu preferido, mas voc\u00ea moraria perto de algum desses outros dois?\nEsse aqui (1), apesar da ocupa\u00e7\u00e3o, parece ser limpo, esse aqui (2) tamb\u00e9m. Mas eu ainda prefiro esse aqui. At\u00e9 \nmoraria nos outros mas esse aqui eu moraria agora. \nMe fala um pouco da sua escolha.\nEsse aqui sossegado. Eu gosto de sossego. Esse \u00e9 muito longe de uma cidade, mas eu moraria.\nEle fica em uma capital...\nAh, mas isso n\u00e3o \u00e9 no Brasil. Deve ser tudo na Europa, aqui ningu\u00e9m faz isso, \u00e9s e fizesse estragavam.\n\n\n\nL I S TA S 211\n\nL I S TA  D E  F I G U R A S\nFigura 01: Projeto de Fonseca Rodrigues para a retifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1922. Fonte:<http://gizmodo.\n\nuol.com.br/do-outro-lado-do-rio-segunda-parte/> ; consultado: 23 Set.,2013.\nFigura 02: Projeto de Ulh\u00f4a Cintra para a retifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1923. Fonte:&lt;http://gizmodo.uol.\n\ncom.br/do-outro-lado-do-rio-segunda-parte/> ; consultado: 23 Set.,2013.\nFigura 03: Projeto de Saturnino de Brito para a retifica\u00e7\u00e3o do Rio Tiet\u00ea, 1926. Fonte:&lt;http://gizmodo.\n\nuol.com.br/do-outro-lado-do-rio-segunda-parte/> ; consultado: 23 Set.,2013.\nFigura 04: Plano de Avenidas de Prestes Maia para a cidade de S\u00e3o Paulo, 1930. Fonte:&lt;http://gizmodo.\n\nuol.com.br/do-outro-lado-do-rio-segunda-parte/> ; consultado: 23 Set.,2013.\nFigura 05: Imagem do projeto para a Marginal Tiet\u00ea de Prestes Maia, 1930. Fonte:&lt;http://www.\n\nskyscrapercity.com/showthread.php?t=1386942&amp;page=10>; consultado em 23 Set., 2013.\nFigura 06: Esquema do projeto do Hidroanel Metropolitano de Alexandre Delijaicov, 2005. Fonte: \n\nDELIJAICOV, Alexandre. S\u00e3o Paulo, metr\u00f3pole fluvial: os rios e a arquitetura da cidade. Parques e portos \nfluviais urbanos: projeto da cidade-canal Billings-Taia\u00e7upeba. S\u00e3o Paulo: Tese de doutorado- FAU-USP, 2005.\n\nFigura 07: Foto a\u00e9rea com a delimita\u00e7\u00e3o das quatro \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o do concurso, 1998. Fonte: \nLODI, Let\u00edcia. O Concurso P\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- FAU-USP, \n2008. \n\nL I S TA S\n\n\n\nL I S TA S 212\n\nFigura 08: Faixas propostas para o Plano Diretor do projeto vencedor. Fonte: LODI, Let\u00edcia. O Concurso \nP\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- FAU-USP, 2008.\n\nFigura 09: Imagem perspectiva da \u00e1rea pontual 1- projeto vencedor do concurso. Fonte: LODI, Let\u00edcia. \nO Concurso P\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- FAU-USP, 2008.\n\nFigura 10: Imagem perspectiva da \u00e1rea pontual 2- projeto vencedor do concurso. Fonte: LODI, Let\u00edcia. \nO Concurso P\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- FAU-USP, 2008.\n\nFigura 11: Imagem perspectiva da \u00e1rea pontual 3- projeto vencedor do concurso. Fonte: LODI, Let\u00edcia. \nO Concurso P\u00fablico no Projeto Urban\u00edstico. S\u00e3o Paulo: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- FAU-USP, 2008.\n\nFigura 12: Parte do projeto de Paulo Mendes da Rocha para olimp\u00edadas de 2012. Fonte:&lt;http://www.\nunaarquitetos.com.br/site/projetos/fotos/13/postulacao_aos_jogos_olimpicos_2012>; consultado em 23 \nSet., 2013.\n\nFigura 13: Parte do Rio Fez na Medina de mesmo nome (Marrocos), imagem do projeto. Fonte : Acervo \nAziza Chaouni.\n\nFigura 14: Imagem do projeto da futura Pra\u00e7a das Nascentes, no C\u00f3rrego Verde em S\u00e3o Paulo. Fonte : \nImagens do Escrit\u00f3rio de Arquitetura Davis Brody Bond.\n\nL I S TA  D E  F O T O S\nFoto 01: Ponte Grande, 1900. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. Tiet\u00ea- o rio de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 02: Inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte das Bandeiras. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. Tiet\u00ea- o \n\nrio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 03: Largada da competi\u00e7\u00e3o de nata\u00e7\u00e3o, 1929. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. \n\nTiet\u00ea- o rio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 04: Prepara\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio de uma regata, 1929. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. \n\nTiet\u00ea- o rio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 05: Festival N\u00e1utico no Clube Esp\u00e9ria, 1928. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. \n\nTiet\u00ea- o rio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 06: Regata de despedida, 1972. Fonte: GANHITO, Renato; SPLIATTI, Solange. Tiet\u00ea- o rio de \n\n\n\nL I S TA S 213\n\nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: a books, 2003.\nFoto 07: Parte do parque no Rio Emscher na regi\u00e3o do Rhur (Alemanha). Fonte : Acervo Jorn Schiemann.\nFoto 08: Parque no Rio Manzanares na cidade de Madrid (Espanha). Fonte : Acervo \u201cWest 8 urban \n\ndesign &amp; landscape architecture\u201d.\nFoto 09: Travessias de pedestre do parque linear do C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul). \n\nFonte: Acervo pessoal.\nFoto 10: Movimento noturno no parque linear do C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul). \n\nFonte: Acervo pessoal.\nFoto 11: Pessoas aproveitando a sombra sob as pontes que cruzam o C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul \n\n(Coreia do Sul). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 12: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul) em sua parte mais larga. Fonte: Acervo \n\npessoal.\nFoto 13: Parte do parque do Rio Han em Seul (Coreia do Sul). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 14: Parte do parque do Rio Han em Seul (Coreia do Sul). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 15: Parte do parque do Rio Han em Seul (Coreia do Sul). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 16: Parte do Rio Fez na Medina de mesmo nome (Marrocos), antes do projeto. Fonte : Acervo \n\nAziza Chaouni.\nFoto 17: Travessias de pedestre no Rio Kamo, em Kyoto (Jap\u00e3o). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 18: Agita\u00e7\u00e3o noturna nas margens do Rio Kamo, em Kyoto (Jap\u00e3o). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 19: Parte do Parque linear do C\u00f3rrego Hori-kawa, em Kyoto (Jap\u00e3o). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 20: Parte do Parque linear do C\u00f3rrego Hori-kawa, em Kyoto (Jap\u00e3o). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 21: Projeto Pomar nas margens do Rio Pinheiros em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 22: Ciclovia do Rio Pinheiros em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 23: Parte do projeto Cantinho do C\u00e9u na Represa Billings em S\u00e3o Paulo. Fonte : Acervo Daniel \n\nDucci.\nFoto 24: Biovaleta da Pra\u00e7a Dolores Ibarruri, mais conhecida como Pra\u00e7a das Corujas, em S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: Acervo pessoal.\nFoto 25: C\u00f3rrego das Corujas atravessando a Pra\u00e7a Dolores Ibarruri, em S\u00e3o Paulo.  Fonte: Acervo \n\n\n\nL I S TA S 214\n\npessoal.\nFoto 26: Biovaletas como parte da infraestrutura verde da cidade de Seattle (EUA). Fonte : Acervo \n\nShanti Colwell.\nFoto 27: Parte do C\u00f3rrego Pirarung\u00e1ua, dentro do Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo. Fonte : Acervo Pedro \n\nMidena.\nFoto 28: Pra\u00e7a do Samba. Fonte: Acervo Caio Boucinhas.\nFoto 29: Pra\u00e7a do Samba. Fonte: Acervo Caio Boucinhas.\nFoto 30: Monotrilho na Avenida \u00c1gua Espraiada. Fonte: http://veja.abril.com.br/noticia/brasil/\n\ncemiterio-tenta-barrar-obra-do-metro-de-sao-paulo/.\nFoto 31: Participantes da Expedi\u00e7\u00e3o Rio Pinheiros Vivo, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 32: \u201dRios e Ruas\u201d em expedi\u00e7\u00e3o pelo percurso do C\u00f3rrego \u00c1gua Preta,  em S\u00e3o Paulo. Fonte: \n\nAcervo pessoal.\nFoto 33: Parte da Pra\u00e7a Homero Silva. Fonte: Acervo Didier Lavialle/ Ocupe &amp; Abrace.\nFoto 34: Horta comunit\u00e1ria na Pra\u00e7a das Corujas, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 35:Parque das Corujas (continua\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a), em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto 36: Barco \u201cAlmirante do Logo\u201d usado para os passeios do Navega S\u00e3o Paulo no Rio Tiet\u00ea. Fonte: \n\nAcervo Lucia Meyer.\nFoto 37: Teatro da Vertigem no Rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo Maur\u00edcio Alc\u00e2ntara.\nFoto 38: Interven\u00e7\u00e3o \u201cCaiaques\u201d do artista Eduardo Srur no Rio Pinheiros, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo \n\nEduardo Srur.\nFoto 39: Interven\u00e7\u00e3o \u201cQuase L\u00edquido\u201d do artista Eduardo Srur nas margens do Rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: Acervo Eduardo Srur.\nFoto 40: Interven\u00e7\u00e3o \u201cTrampolim\u201d do artista Eduardo Srur nas pontes do Rio Pinheiros, em S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: Acervo Eduardo Srur.\nFoto 41: Interven\u00e7\u00e3o \u201cPortal\u201d do artista Eduardo Srur na foz do C\u00f3rrego Uberaba, em S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: Acervo Eduardo Srur. \nFoto 42: Interven\u00e7\u00e3o \u201cHora da On\u00e7a Beber \u00c1gua\u201d do artista Eduardo Srur nas margens do Rio \n\nPinheiros, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo Eduardo Srur. \n\n\n\nL I S TA S 215\n\nFoto 43: Graffiti do artista Zez\u00e3o, na foz do C\u00f3rrego Cabu\u00e7u de Baixo, afluente do Rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o \nPaulo. Fonte: Acervo Jos\u00e9 Capela (Zez\u00e3o).\n\nFoto 44: Interven\u00e7\u00e3o com luz e pintura em um c\u00f3rrego submerso de Toronto (Canad\u00e1). Fonte: Acervo \nMichael Cook.\n\nFoto 45: Rio subterr\u00e2neo de Toronto (Canad\u00e1), pelos olhos da fotografa Danielle Plamondon. Fonte: \nAcervo Danielle Plamondon.\n\nFoto 46: Trabalho do projeto \u201cSublevels\u201d do fot\u00f3grafo Andrew Emond, retratando uma galeria \nsubterr\u00e2nea de um rios deToronto (Canad\u00e1). Fonte: Acervo Andrew Emond.\n\nFoto 47: Trabalho do projeto \u201cDiversions\u201d do fot\u00f3grafo Andrew Emond, em Toronto (Canad\u00e1). Fonte: \nAcervo Andrew Emond.\n\nFoto 48: Expedi\u00e7\u00e3o pelo subsolo da cidade de Brescia (Italia). Fonte: Acervo Associa\u00e7\u00e3o Brescia Metro.\nFoto 49: Tampa do bueiro em vidro. Fonte: Acervo Associa\u00e7\u00e3o Brescia Metro.\nFoto 50: Bloco Fluvial do Peixe Seco, em S\u00e3o Paulo. Fonte: Acervo Thais H\u00e9rcules.\nFotos 51 at\u00e9 69: Percurso do C\u00f3rrego Belini. Fonte: Acervo pessoal.\nFotos 70 at\u00e9 94: Percurso do C\u00f3rrego Itapai\u00fana. Fonte: Acervo pessoal.\nFoto do est\u00edmulo 01 das entrevistas: C\u00f3rrego Cheonggyecheon em Seul (Coreia do Sul). Fonte: Acervo \n\nKorean Culture and Information Service.\nFoto do est\u00edmulo 02 das entrevistas: Rio Sena em Paris (Fran\u00e7a). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto do est\u00edmulo 03 das entrevistas: Rio Spree em Berlim (Alemanha). Fonte: Acervo pessoal.\nFoto do est\u00edmulo 04 das entrevistas: Represa Guarapiranga em S\u00e3o Paulo (Brasil). Fonte: Acervo Daniel \n\nDucci.\n\nL I S TA  D E  M A PA S :\n\nMapa 01: Localiza\u00e7\u00e3o Alto do Pinheiros na cidade de S\u00e3o Paulo. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca \nde Mendon\u00e7a.\n\nMapa 02: Localiza\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Belini em rela\u00e7\u00e3o ao Rio Pinheiros. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Re-\nbeca de Mendon\u00e7a\n\n\n\nL I S TA S 216\n\nMapa 03: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Belini \u2013 localiza\u00e7\u00e3o fotos. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de \nMendon\u00e7a.\n\nMapa 04: C\u00f3rregos pr\u00f3ximos ao Belini. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de Mendon\u00e7a.\nMapa 05: Percursos no Belini e suas poss\u00edveis conex\u00f5es. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de \n\nMendon\u00e7a.\nMapa 06: Localiza\u00e7\u00e3o Vila Andrade na cidade de S\u00e3o Paulo. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de \n\nMendon\u00e7a.\nMapa 07: Localiza\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Itapai\u00fana em rela\u00e7\u00e3o ao Rio Pinheiros. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es \n\nRebeca de Mendon\u00e7a.\nMapa 08: Diretrizes da SVMA para o Parque Linear Itapai\u00fana. Fonte: SVMA.\nMapa 09: Tra\u00e7ado do C\u00f3rrego Itapai\u00fana \u2013 localiza\u00e7\u00e3o fotos. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de \n\nMendon\u00e7a.\nMapa 10: C\u00f3rregos pr\u00f3ximos ao Itapai\u00fana. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de Mendon\u00e7a.\nMapa 11: Percursos no Itapai\u00fana e suas poss\u00edveis conex\u00f5es. Base: GEGRAM; modifica\u00e7\u00f5es Rebeca de \n\nMendon\u00e7a.\n\nG E G R A M :  Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria de Economia e Planejamento. Sistema Cartogr\u00e1fi-\nco Metropolitano da Grande S\u00e3o Paulo, Setembro de 1974."}]}}}