{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17360"}, {"@name": "filename", "#text": "24141_Taiane%20Costa%20Nobre.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE \u2013 UNESC \n\n \n\nCURSO DE GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTAIANE COSTA NOBRE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DA REGI\u00c3O DO PINHEIRINHO NA CIDADE DE \n\nCRIC\u00daMA/SC E A A\u00c7\u00c3O DO ESTADO COMO AGENTE PRODUTOR DO \n\nESPA\u00c7O URBANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama \n\n2013 \n\n\n\nTAIANE COSTA NOBRE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DA REGI\u00c3O DO PINHEIRINHO NA CIDADE DE \n\nCRIC\u00daMA/SC E A A\u00c7\u00c3O DO ESTADO COMO AGENTE PRODUTOR DO \n\nESPA\u00c7O URBANO \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentado \npata obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel no curso de \ngradua\u00e7\u00e3o de Geografia da Universidade do \nExtremo Sul Catarinense, UNESC com linha de \nPesquisa em Geografia Urbana. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. MSc. Mauricio Pamplona \n\n \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama \n\n2013 \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus familiares, \n\nprincipalmente a minha m\u00e3e que esteve me \n\napoiando nesse momento, e a todos que \n\nsempre torceram por minha vitoria. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, pela exist\u00eancia e pela estabilidade espiritual e emocional que \n\npermitiu uma caminhada com muito esfor\u00e7o. \n\nA minha m\u00e3e, meu alicerce, minha estrutura, que foi a base para minha \n\nforma\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a pessoa que faz com que cada dia da minha vida seja especial, \n\nque sempre me acompanha, me d\u00e1 for\u00e7as e coragem, e me consola diante dos \n\nproblemas  \n\nAo meu pai, in memorium, que permanece em meus pensamentos. \n\nAos meus irm\u00e3os Tamara e Luiz Carlos pelo apoio e incentivo. \n\nAos meus amigos, Sabrina Salvalaio, Vanessa Corr\u00eaa e Andr\u00e9 Benedet \n\nZilli que eu pude recorrer nos momentos de afli\u00e7\u00e3o, e que estiveram comigo nos \n\nmomentos dif\u00edceis. \n\nAos meus professores do curso, em especial ao meu orientador Professor \n\nMSc. Maur\u00edcio Pamplona que acreditou em mim. \n\nObrigado pelo apoio, pela conviv\u00eancia, pela ajuda, pelos conselhos, \n\nobrigado por tudo.  \n\nMeus sinceros agradecimentos a todos voc\u00eas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDentro do espa\u00e7o existem v\u00e1rios elementos, podendo ser enumerados em \nfun\u00e7\u00f5es diversas, estes elementos do espa\u00e7o podem ser: os homens, as \nfirmas, as institui\u00e7\u00f5es, o chamado meio ecol\u00f3gico e as infra-estruturas\u201d \n(SANTOS, 1997)  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \nCom a grande concentra\u00e7\u00e3o de pessoas nas cidades, o espa\u00e7o urbano torna se \n\nmuito disputado, criando  um sistema desenfreado quanto \u00e0 propriedade e uso do \n\nsolo. Os principais agentes interessados no espa\u00e7o urbano s\u00e3o os propriet\u00e1rios dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o. O uso da terra e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano das cidades est\u00e1 \n\nentre os temas mais discutidos na Geografia urbana. Desta forma, este trabalho \n\naborda como ocorreu a expans\u00e3o da mancha urbana na regi\u00e3o do Bairro \n\nPinheirinho, em Crici\u00fama \u2013 SC,bairro esse que abrange, Boa Vista, S\u00e3o Francisco, \n\nPara\u00edso, Tereza Cristina, Santa Augusta, Universit\u00e1rio, Milanese, Jardim Ang\u00e9lica e \n\nPinheirinho.O uso da terra e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no per\u00edmetro da regi\u00e3o 9 \n\ntamb\u00e9m ser\u00e1 abordado. Com o objetivo de compreender e explicar como aconteceu \n\na expans\u00e3o da mancha urbana na regi\u00e3o j\u00e1 mencionada ser\u00e1 feita uma observa\u00e7\u00e3o \n\nde como ocorre a produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano e ouso da terra no per\u00edmetro do \n\ngrande Pinheirinho nos per\u00edodos de 1957, 1966, 1978, 2005 e 2013. Para isso ser\u00e3o \n\nobservados os fatores sociais e econ\u00f4micos que influenciaram no uso da terra. Ser\u00e1 \n\nconsiderado tamb\u00e9m,os vetores de crescimento que proporcionaram a expans\u00e3o da \n\nregi\u00e3o do Pinheirinho em Crici\u00fama, e como foi desenvolvida a influ\u00eancia do Estado \n\nno processo de ocupa\u00e7\u00e3o que, foi desenvolvida  por meio de levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico, pesquisa e an\u00e1lise  de informa\u00e7\u00f5es e o estudo de mapas e fotos. \n\nBuscando assim compreender como o Pinheirinho tornou se um dos maiores bairros \n\nde Crici\u00fama em estrutura e economia. \n\n \n\nPalavras-chave: Infraestrutura. Evolu\u00e7\u00e3o Urbana. Desenvolvimento. Espa\u00e7o Urbano. \n\n\n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio na mesorregi\u00e3o Sul Catarinense. .................... 26 \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama. .......................... 27 \n\nFigura 3 \u2013 \u00c1rea de estudo da regi\u00e3o do Pinheirinho. ................................................ 28 \n\nFigura 4 \u2013 Linha f\u00e9rrea de Crici\u00fama. ......................................................................... 29 \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama ........................................................................... 30 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa de loteamento e desmembramento do Plano Diretor de 1999. ...... 33 \n\nFigura 6 \u2013 Aerofoto, em 1957. ................................................................................... 41 \n\nFigura 7 \u2013 Aerofoto, em 1966. ................................................................................... 42 \n\nFigura 8 \u2013 In\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio. ........................................... 44 \n\nFigura 9 \u2013 Aerofoto, em 1978. ................................................................................... 45 \n\nFigura 10 \u2013 Vista a\u00e9rea da regi\u00e3o do Pinheirinho, em 2005. .................................... 47 \n\nFigura 11 \u2013 Vista a\u00e9rea da regi\u00e3o do Pinheirinho, em 2013. .................................... 48 \n\nFigura 12 \u2013 Mapa de evolu\u00e7\u00e3o urbana. ..................................................................... 49 \n\n \n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Agentes produtores do espa\u00e7o urbano. ................................................... 20 \n\nTabela 2 \u2013 Lei de cria\u00e7\u00e3o dos bairros. ...................................................................... 31 \n\nTabela 3 \u2013 Dados dos bairros da regi\u00e3o do Pinheirinho. ........................................... 32 \n\nTabela 4 \u2013 Desmembramento dos bairros. ............................................................... 34 \n\nTabela 5 \u2013 Infraestrutura na regi\u00e3o do Pinheirinho. .................................................. 50 \n\n  \n\n\n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nCASAN \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCEDUP \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nCELESC \u2013 Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina \n\nEFTC \u2013 Estrada F\u00e9rrea Tereza Cristina \n\nESUCRI \u2013 Escola Superior de Crici\u00fama \n\nFUCRI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria de Crici\u00fama \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPAT \u2013 Instituto de Pesquisas Ambientais e Tecnol\u00f3gicas \n\nPAM \u2013 Policl\u00ednica Municipal \n\nPMC \u2013 Prefeitura Municipal de Crici\u00fama \n\nSATC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Beneficente da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera de Santa Catarina \n\nSCAN \u2013 Sociedade Criciumense de Aux\u00edlio aos Necessitados \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nUNESC \u2013 Universidade do Extremo Sul Catarinense \n\nUBS \u2013 Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade \n\nURS \u2013 Unidade Referencial de Sa\u00fade \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 11 \n\n2 OBJETIVOS ........................................................................................................... 12 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ............................................................................................. 12 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................... 12 \n\n3 A CRIA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO, SUAS FORMAS E UTILIZA\u00c7\u00d5ES ........... 13 \n\n3.1 O ESPA\u00c7O URBANO ......................................................................................... 13 \n\n3.2 OS AGENTES PRODUTORES DO ESPA\u00c7O URBANO .................................... 16 \n\n3.3 USO DA TERRA NO ESPA\u00c7O URBANO ........................................................... 22 \n\n4 PLANO DIRETOR .................................................................................................. 23 \n\n5 METODOLOGIA .................................................................................................... 25 \n\n6 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS ......................................................... 26 \n\n6.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ..................................................... 26 \n\n6.2 DISCUSS\u00c3O E RESULTADOS ........................................................................... 28 \n\n6.2.1 An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana da regi\u00e3o do pinheirinho de 1957 a 2013 sob \n\na influ\u00eancia do estado atrav\u00e9s dos planos diretores ........................................... 38 \n\n6.2.1.1 Planos diretores do munic\u00edpio de Crici\u00fama ................................................... 38 \n\n6.2.1.2 Per\u00edodo: 1957 ................................................................................................ 39 \n\n6.2.1.3 Per\u00edodo: 1966 a 1978 .................................................................................... 41 \n\n6.2.1.4 Per\u00edodo: 2005 a 2013 .................................................................................... 45 \n\n6.2.1.5 Panorama da infraestrutura da regi\u00e3o do Pinheirinho ................................... 52 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 54 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... 56 \n\n\n\n11 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAo longo da hist\u00f3ria do munic\u00edpio de Crici\u00fama, o planejamento urbano \n\nest\u00e1 sendo atribu\u00eddo aos planos diretos, que s\u00e3o poderosos instrumentos \n\nparaplanejar e resolver os problemas do munic\u00edpio, sejam eles de ordem social, \n\ncultural, ambiental ou econ\u00f4mica. \n\nO presente trabalho teve em vista conhecer a produ\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana da regi\u00e3o do Pinheirinho, situada na cidade de Crici\u00fama/SC, regi\u00e3o oeste, \n\natrav\u00e9s de influ\u00eancias do Estado, por meio de planos diretores, bem como a an\u00e1lise \n\nda evolu\u00e7\u00e3o urbana e atrav\u00e9s dos tempos. Tamb\u00e9m analisa quais foram os \n\nelementos atrativos para a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano da \u00e1rea oeste do munic\u00edpio. \n\nOs bairros que compreende a regi\u00e3o do Pinheirinho s\u00e3o: Boa Vista, \n\nPara\u00edso, S\u00e3o Francisco, Tereza Cristina, Pinheirinho, Universit\u00e1rio, Jardim Ang\u00e9lica \n\nMilanese e Santa Augusta, os bairros foram formados, no final do s\u00e9culo XIX, a partir \n\ndas vilas oper\u00e1rias de empresas de extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, da constru\u00e7\u00e3o da \n\nFerrovia Dona Tereza Cristina e da Avenida Centen\u00e1rio, tendo a base do espa\u00e7o \n\nurbano local. \n\nDentro deste contexto, este estudo se faz necess\u00e1rio para entender como \n\nse deu a expans\u00e3o da mancha urbana, e identificar quais as influ\u00eancias sofridas \n\npara tal expans\u00e3o no espa\u00e7o urbano da regi\u00e3o do Pinheirinho desde sua funda\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 os dias atuais. Como influenciou o Estado, como aconteceu a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso \n\ndo solo, no desenvolvimento e expans\u00e3o da mancha urbana na por\u00e7\u00e3o oeste de \n\nCrici\u00fama \n\n  \n\n\n\n12 \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \nCompreender a din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o urbana da Regi\u00e3o do Pinheirinho, \n\n\u00e1rea oeste da cidade de Crici\u00fama/SC, a partir de a\u00e7\u00f5es do Estado como agente \n\nprodutor do espa\u00e7o urbano. \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\u2022 Identificar a amplitude da influ\u00eancia do Estado por meio dos Planos Diretores; \n\n\u2022 Espacializar e analisar a evolu\u00e7\u00e3o urbana da regi\u00e3o do pinheirinho entre 1957 a \n\n2013; \n\n\u2022 Analisar o desenvolvimento da infraestrutura da Regi\u00e3o do Pinheirinho; \n\n \n\n  \n\n\n\n13 \n\n3 A CRIA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O URBANO, SUAS FORMAS E UTILIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n3.1 O ESPA\u00c7O URBANO \n\n \nA cidade \u00e9 um espa\u00e7o que est\u00e1 em cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o, na qual a \n\nsociedade \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelas modifica\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o, pois \n\nage e atua gradualmente de uma forma inconsciente no seu dia a dia, e quem \n\ndomina os elementos principais que o constituem. Dentro do espa\u00e7o urbano \u201cexistem \n\nv\u00e1rios elementos, podendo ser enumerados em fun\u00e7\u00f5es diversas, estes elementos \n\ndo espa\u00e7o podem ser: os homens, as firmas, as institui\u00e7\u00f5es, o chamado meio \n\necol\u00f3gico e as infraestruturas\u201d (SANTOS, 1997, p.6). Sendo assim, \u201co espa\u00e7o \u00e9 uma \n\nestrutura social dotada de um dinamismo pr\u00f3prio e revestida de certa autonomia, na \n\nmedida em que sua evolu\u00e7\u00e3o se faz segundo leis que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias\u201d (SANTOS, \n\n1997, p. 15), ou se j\u00e1, este conceito est\u00e1 fundamentado na rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel \n\nentre espa\u00e7o urbano e sociedade.  \n\nA partir da\u00ed delineia-se o conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico considerando-se \n\n\u201cuma por\u00e7\u00e3o bem delimitada da sociedade local quanto das influ\u00eancias externas e \n\nat\u00e9 mesmo estrangeiras, cujo peso nem sempre \u00e9 percept\u00edvel \u00e0 primeira vista\u201d \n\n(SANTOS, 1997, p. 62). \n\nPor mais clara a rela\u00e7\u00e3o insepar\u00e1vel entre sociedade e espa\u00e7o, \u00e9 \n\nimportante refor\u00e7ar as ideias de Milton Santos referentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e \n\nSocial, que se faz indispens\u00e1vel na valida\u00e7\u00e3o da teoria que compreende o espa\u00e7o e \n\na sociedade como indissoci\u00e1veis e numa mesma \u00f3tica cultural, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e \n\nsocial. Contudo, Santos afirma que a \u201cdiversidade e da natureza espec\u00edfica das \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que caracterizam uma sociedade numa \u00e9poca \n\ndeterminada. [...] a forma\u00e7\u00e3o social n\u00e3o pode ser compreendida sem refer\u00eancia \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o.\u201d (1979, p. 12-14). \n\nA import\u00e2ncia de estudar e conhecer o espa\u00e7o urbano deve-se ao fato de \n\nnele estar inserida a pr\u00e1tica s\u00f3cioespacial que \u00e9 a a\u00e7\u00e3o realizada pelo homem ao \n\nocupar um lugar no espa\u00e7o, pois, o produz e realiza a\u00e7\u00f5es que modificam o uso da \n\nterra urbana (CARLOS, 2007, p.11). \n\nPara Corr\u00eaa (1989), o espa\u00e7o urbano \u00e9 fragmentado e encontram-se \n\narticulado atrav\u00e9s de diversos fluxos como: pessoas, informa\u00e7\u00f5es, capitais, \n\nmercadorias, ideologias etc. Atrav\u00e9s desta articula\u00e7\u00e3o no interior do espa\u00e7o urbano \u00e9 \n\n\n\n14 \n\nque ocorrem os diferentes usos do solo: \n\n \n\nTais usos definem \u00e1reas, como o centro da cidade, local de concentra\u00e7\u00e3o \nde atividades comerciais, de servi\u00e7os e de gest\u00e3o, \u00e1reas industriais, \u00e1reas \nresidenciais distintas em termos de forma e conte\u00fado social, de lazer, entre \noutras, aquelas de reserva para futura expans\u00e3o (CORR\u00caA, 1989, p.7). \n\n \n\nNeste contexto, Corr\u00eaa (2000, p.15) revela que o uso do conceito de \n\nespa\u00e7o est\u00e1 \u201cassociado indiscriminadamente a diferentes escalas, global, \n\ncontinental, regional, da cidade, do bairro, da casa e de um c\u00f4modo no seu interior\u201d, \n\nou seja, o espa\u00e7o \u00e9 constru\u00eddo pelo homem, ocorrendo de forma ampla ou restrita, \n\nconforme o espa\u00e7o for constru\u00eddo ocorre uma varia\u00e7\u00e3o nesse n\u00edvel de escala. \n\nSegundo alguns autores a import\u00e2ncia do conceito de espa\u00e7o, baseiam-\n\nse em uma mesma linha de racioc\u00ednio, outros definem este conceito como simplista, \n\nafirmando que o espa\u00e7o n\u00e3o passava de uma localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica, uma pe\u00e7a de bem \n\nim\u00f3vel e ao mesmo tempo um local existencial que \u00e9 reflexo de a\u00e7\u00f5es e conflitos \n\nsociais. \n\nO espa\u00e7o urbano passa constantemente por modifica\u00e7\u00f5es em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es, devido ser um espa\u00e7o fragmentado, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e da \n\natrav\u00e9s do modo de apropria\u00e7\u00e3o da sociedade, durante a produ\u00e7\u00e3o de sua \n\nexist\u00eancia, ou seja, na medida que as rela\u00e7\u00f5es v\u00e3o tomando forma, o espa\u00e7o urbano \n\nvai adquirindo sentido (CORREA, 2003). \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano tem o objetivo de dar sentindo a cidade, tal \n\nespa\u00e7o \u00e9 produzido e tem influ\u00eancia do interesse de seus agentes e produtores do \n\nespa\u00e7o urbano, que desenvolvem pr\u00e1ticas constantes de reorganiza\u00e7\u00e3o espacial. O \n\nespa\u00e7o urbano \u00e9 constru\u00eddo no meio antes natural e, agora artificial, que sofre \n\ninfluencias de a\u00e7\u00f5es sociais, onde as rela\u00e7\u00f5es entre os atores envolvidos nem \n\nsempre resultar\u00e3o na aplicabilidade das solu\u00e7\u00f5es que visem os anseios da maioria \n\n(SANTOS, 2006, p.181). \n\n \n\nTais agentes de influ\u00eancia produzem mudan\u00e7as no conte\u00fado social e \n\necon\u00f4mico, visando seus interesses. S\u00e3o compreendidos como os agentes \n\nprodutores do espa\u00e7o urbanos, segundo Corr\u00eaa (2000); propriet\u00e1rios dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, sobretudo os grandes industriais; propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios; promotores \n\n\n\n15 \n\nimobili\u00e1rios; Estado; grupos sociais exclu\u00eddos.  \n\nDessa forma o espa\u00e7o \u00e9 produzido Pelos propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios e dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o, e os promotores imobili\u00e1rios, moldam o espa\u00e7o de acordo com o \n\ncrescimento populacional de m\u00e9dia e alta renda. Tendo o objetivo de atender as \n\nnecessidades dos grandes consumidores do espa\u00e7o: empresas comerciais e \n\nindustriais. Especificadamente os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios t\u00eam grande interesse na \n\nexpans\u00e3o da terra urbana sobre a rural, essa por sua vez \u00e9 mais valorizada, ou seja, \n\nneste caso o valor da venda \u00e9 mais importante que seu pr\u00f3prio uso (CORR\u00caA \n\n2000).  \n\nO espa\u00e7o \u00e9 moldado pelo grupo dos exclu\u00eddos, a partir da invas\u00e3o de \n\n\u00e1reas, da constru\u00e7\u00e3o de casas em terrenos invadidos, constru\u00e7\u00e3o de favelas, \n\ngeralmente pr\u00f3ximos \u00e0 cidade, na periferia, ou at\u00e9 mesmo em sua \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o, criando seu pr\u00f3prio espa\u00e7o, e modificando o j\u00e1 existente. Nesta din\u00e2mica \n\nos agentes produzem novas formas, e novas paisagens, com caracter\u00edsticas \n\nurbanizadas (CORR\u00caA 2000).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano muda o relevo, tem interfer\u00eancia nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, muda ou inverte o curso dos rios, transforma as esp\u00e9cies \n\nvegetais, no modo de vida do reino animal; tendo no movimento o motor propulsor \n\nde seu relacionamento com a natureza, movimento este dado pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas a partir do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas materiais da sociedade \n\nno processo de trabalho, entende-se, ent\u00e3o, que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \n\nsegue a l\u00f3gica do capital, por\u00e9m ele n\u00e3o esta totalmente ligada \u00e0 cidade, pois pode-\n\nse encontrar caracter\u00edsticas de uso da terra urbana no espa\u00e7o rural, onde a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais envolvidos, conduz ao uso da terra nesse \n\nespa\u00e7o. Mas s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es da cidade que moldam a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, de forma dial\u00e9tica que resultam na constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\n(CARLOS, 1994). \n\nAs diversas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no espa\u00e7o urbano s\u00e3o resultados \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre a popula\u00e7\u00e3o residente e mais, sobre a produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nSantos (1997, p. 74) cita que  \n\n \n\no espa\u00e7o \u00e9 uma inst\u00e2ncia da sociedade, assim como a inst\u00e2ncia cultural-\nideol\u00f3gica e a inst\u00e2ncia econ\u00f4mica. Essas inst\u00e2ncias cont\u00eam e s\u00e3o contidas \numas pelas outras. Assim, o espa\u00e7o tamb\u00e9m atua na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \natrav\u00e9s do processo de espacializa\u00e7\u00e3o. A espacializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \nfuncional, mut\u00e1vel, circunstancial, produto de uma mudan\u00e7a estrutural ou \n\n\n\n16 \n\nfuncional que resulta do movimento da sociedade e sua rela\u00e7\u00e3o com o \nespa\u00e7o. \n\n \n\nAssim, Santos compreende que todo processo de transforma\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano \u00e9 guiado por uma fun\u00e7\u00e3o, resultante de mudan\u00e7as de \u00e2mbito \n\nestrutural, administrativo, populacional, econ\u00f4mico, e com \u00eanfase nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\na sociedade e o espa\u00e7o em quest\u00e3o. \n\nA seguir, apresenta-se uma discuss\u00e3o sobre os agentes produtores do \n\nespa\u00e7o urbano, para melhor compreender a din\u00e2mica social e as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocasionadas na sociedade ocorridas por estes que fazem e refazem o espa\u00e7o. \n\n \n\n3.2 OS AGENTES PRODUTORES DO ESPA\u00c7O URBANO \n\n \nA configura\u00e7\u00e3o das cidades \u00e9 reestruturada e composta de diversos \n\nmomentos hist\u00f3ricos que resultam de um constante processo de transforma\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade. Cada momento da sociedade ocasionar\u00e1 uma mudan\u00e7a, cujo reflexo \n\nser\u00e1 percebido nas modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem no espa\u00e7o urbano, impulsionadas \n\npela agrega\u00e7\u00e3o de elementos e avan\u00e7os no desenvolvimento social e tecnol\u00f3gico. \n\n \n\nO espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria \nsociedade que lhe d\u00e1 vida. [...] Quanto ao espa\u00e7o, sua divis\u00e3o em partes \ndeve poder ser operada segundo uma variedade de crit\u00e9rios. [...] atrav\u00e9s do \nque chamamos \u201cos elementos do espa\u00e7o\u201d, \u00e9 apenas uma dessas diversas \npossibilidades (SANTOS, 1997, p. 5). \n\n \n\nDesta maneira, percebemos que a composi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as partes que o comp\u00f5em, necessitam de uma an\u00e1lise detalhada dos \n\nelementos constituintes e atuantes nas suas modifica\u00e7\u00f5es. \n\nNeste contexto, citaremos alguns autores que definem esses elementos \n\ncomo agentes sociais produtores do espa\u00e7o urbano, esses por sua vez interagem e \n\natuam de acordo com a din\u00e2mica capitalista e em m\u00faltiplas dire\u00e7\u00f5es de acordo com \n\nos seus interesses, o que reflete nas contradi\u00e7\u00f5es e conflitos das classes sociais.  \n\nPara Lefebvre (1976, p.143), existem diversos agentes que produzem o \n\nespa\u00e7o \u2013 engenheiros, banqueiros, autoridades administrativas e pol\u00edticas, \n\ntrabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil, al\u00e9m de arquitetos e urbanistas.  \n\nSegundo Corr\u00eaa (1995, p.12), os agentes produtores do espa\u00e7o urbano \n\ns\u00e3o os propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o, sobretudo os grandes industriais, os \n\n\n\n17 \n\npropriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, os promotores imobili\u00e1rios, o Estado e os grupos sociais \n\nexclu\u00eddos. \n\nEsses agentes produtores do espa\u00e7o urbano atuam de maneira \n\ndiferenciada. Cada um deles d\u00e1 um significado e uma valoriza\u00e7\u00e3o diversificada ao \n\nuso e a valoriza\u00e7\u00e3o do solo conforme seu interesse econ\u00f4mico ou social. \n\n \n\nA express\u00e3o valor de uso pode assim ser aplicada a toda classe de objetos, \natividades e eventos em situa\u00e7\u00f5es particulares, sociais e naturais. [...] A \ncria\u00e7\u00e3o de valor de troca reside no processo social de aplica\u00e7\u00e3o de trabalho \nsocialmente necess\u00e1rio aos objetos da natureza para criar objetos materiais \n(mercadorias) apropriados para o consumo (uso) pelo homem. (HARVEY \n1980, p.132). \n\n \n\nHarvey (1980, p.139) enfatiza que h\u00e1 numerosos e diversos atores no \n\nmercado de moradia e cada grupo tem um modo distinto de determinar o valor de \n\nuso e o valor de troca. \n\nOs propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes consumidores do \n\nespa\u00e7o, pois necessitam instalarem-se em regi\u00f5es amplas e pr\u00f3ximas as \u00e1reas que \n\nbeneficiam suas atividades o que resulta em uma remodelagem da cidade e de \n\noutros usos da terra.  \n\n \n\nA complexidade da a\u00e7\u00e3o dos agentes sociais inclui pr\u00e1ticas que levam a um \nconstante processo de reorganiza\u00e7\u00e3o espacial que se faz via incorpora\u00e7\u00e3o \nde novas \u00e1reas ao espa\u00e7o urbano, intensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo, \ndeteriora\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, renova\u00e7\u00e3o urbana, coercitiva ou n\u00e3o, do \nconte\u00fado social e econ\u00f4mico de determinadas \u00e1reas da cidade. (CORR\u00caA, \n1995, p.11) \n\n \n\nEsses usos da terra por grandes propriet\u00e1rios industriais e grandes \n\nempresas comerciais redefinem as \u00e1reas, sejam elas, resid\u00eancias, ind\u00fastrias e \n\ncomerciais, pois os mesmos \n\n \n\n[...] Necessitam de terrenos amplos e baratos que satisfa\u00e7am requisitos \nlocacionais pertinentes \u00e0s atividades de suas empresas \u2013 junto ao porto, \u00e0s \nvias f\u00e9rreas ou em locais de ampla acessibilidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, etc. A terra \nurbana tem assim, em princ\u00edpio, um duplo papel: o de suporte f\u00edsico e o de \nexpressar diferencialmente requisitos locacionais espec\u00edficos \u00e0s atividades. \n(CORR\u00caA, 1995, p.13) \n\n \n\nOs propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios s\u00e3o os donos de terras que desejam obter \n\nmaior renda fundi\u00e1ria de suas propriedades, atuando nas \u00e1reas centrais e nas \n\nperif\u00e9ricas. Atuam ativamente junto ao Estado exigindo a implanta\u00e7\u00f5es de obras de \n\n\n\n18 \n\ninfraestrutura em favor de seus interesses, ao conseguirem essas melhorias causam \n\na desordena\u00e7\u00e3o e o caos urbano, provocando uma redefini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o residencial.  \n\nEstes agentes est\u00e3o interessados no valor de troca da terra e n\u00e3o no seu \n\nvalor de uso, s\u00e3o eles quem influenciam e alteram o crescimento demogr\u00e1fico de \n\numa cidade (CORR\u00caA, 1995). \n\nOs propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios visam: \n\n \n\nobterem a maior renda fundi\u00e1ria de suas propriedades, interessando-se em \nque estas tenham o uso que seja o mais remunerador poss\u00edvel, \nespecialmente uso comercial ou residencial de status. Est\u00e3o particularmente \ninteressados na convers\u00e3o da terra rural em terra urbana (CORR\u00caA, 1995, \np.16). \n\n \n\nConsideramos como os promotores imobili\u00e1rios, al\u00e9m de construtoras e \n\nimobili\u00e1rias, os grandes bancos e o Estado por estes tamb\u00e9m atuarem como \n\npromotores imobili\u00e1rios. \n\nNo que diz respeito aos promotores imobili\u00e1rios Lefebvre (2001, p. 143) \n\nmenciona que \n\n \n\nengenheiros, arquitetos, urbanistas, banqueiros, al\u00e9m de autoridades \nadministrativas e pol\u00edticas, uma vez que realizam opera\u00e7\u00f5es de \nincorpora\u00e7\u00e3o e financiamento, incluindo estudo t\u00e9cnico, produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \ncomercializa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, sendo que tais a\u00e7\u00f5es se processam na cidade \nde forma desigual e contradit\u00f3ria. \n\n \n\nO Estado atua de diversas formas e complexamente na organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial das cidades, o que reflete na din\u00e2mica da sociedade. \n\nPorto (2008) nos ressalta que o Estado teve consider\u00e1veis interven\u00e7\u00f5es \n\nurbanas do ponto de vista da socializa\u00e7\u00e3o da cidade, com a estrutura\u00e7\u00e3o desse,, \n\natrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, como escolas, correios, hospitais, o que se fazia \n\nnecess\u00e1rio para que as reais pretens\u00f5es do Governo pudessem tornar-se realidade. \n\nSegundo Corr\u00eaa (1995, p.24), o papel do Estado \u00e9 o de atuar diretamente \n\ncomo grande industrial, consumidor do espa\u00e7o de localiza\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\npropriet\u00e1rio fundi\u00e1rio e promotor imobili\u00e1rio, sem deixar de ser tamb\u00e9m um agente \n\nde regula\u00e7\u00e3o do uso do solo e alvo dos chamados movimentos social. \n\nO que Corr\u00eaa (2000), nos remete \u00e0 ideia de que o Estado \u00e9 um agente \n\nprimordial das pol\u00edticas de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, favorecendo as classes \n\n\n\n19 \n\ndominantes, atuando por vezes como grande industrial, outras como consumidor do \n\nespa\u00e7o, na busca de obten\u00e7\u00e3o de terrenos baratos para a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nhabitacionais (a fim de viabilizar os interesses do capital), sem deixar de manter o \n\nseu papel de regula\u00e7\u00e3o do solo urbano, e sofrer press\u00f5es dos movimentos sociais \n\ndiante da problem\u00e1tica e da escassez de moradias.  \n\nNuma sociedade capitalista baseada em divis\u00f5es de classes sociais, \n\nverificamos uma diferencia\u00e7\u00e3o no acesso de bens e servi\u00e7os a determinados grupos \n\nque constituem o espa\u00e7o urbano. \n\nPara referirem-se as camadas sociais que n\u00e3o possuem um acesso \n\nadequado aos bens e aos servi\u00e7os oferecidos por uma cidade, Lefebvre (2001) cita \n\nestes agentes como trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil, no entanto Corr\u00eaa (2000) \n\ndefine como grupos sociais exclu\u00eddos, indiferentemente das denomina\u00e7\u00f5es essa \n\nclasse social atua significativamente na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nEstes chamados grupos sociais exclu\u00eddos possuem como uma poss\u00edvel \n\nlocalidade de moradia lugares \n\n \n\ndensamente ocupados corti\u00e7os localizados pr\u00f3ximos ao centro da cidade \u2013 \nvelhas resid\u00eancias que no passado foram habitadas pela elite e que se \nacham degradadas e subdivididas-, a casa produzida pelo sistema de \nautoconstru\u00e7\u00e3o em loteamentos perif\u00e9ricos, os conjuntos habitacionais \nproduzidos pelo Estado, via de regra tamb\u00e9m distantes do centro, e a favela \n(CORR\u00caA, 1995, p. 29-30). \n\n \n\nNesta perspectiva os agentes atuantes no espa\u00e7o urbano tornam-se os \n\nrespons\u00e1veis por toda concentra\u00e7\u00e3o de atividades, estes possuem dispositivos que \n\npermitem moldar as articula\u00e7\u00f5es existentes na cidade, algumas dessas rela\u00e7\u00f5es \n\npodem gerar efeitos negativos \u00e0quela popula\u00e7\u00e3o, geralmente privilegiando camadas \n\nde interesses iguais. (CORR\u00caA, 1995) \n\nEsses agentes possuem caracter\u00edsticas e perfis singulares possibilitando \n\na distin\u00e7\u00e3o de cada um dos produtores do espa\u00e7o urbano e seus interesses \n\nespec\u00edficos. (CORR\u00caA, 1995) \n\nNesse ambiente urbano realiza-se a explora\u00e7\u00e3o do capital por interm\u00e9dio \n\nda grande ind\u00fastria, que precisa da concentra\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e de outros \n\nfatores locais, para impulsionar o seu desenvolvimento. A seguir, uma tabela com as \n\nprincipais caracter\u00edsticas dos agentes produtores do espa\u00e7o urbano. \n\n \n\n\n\n20 \n\nTabela 1 \u2013 Agentes produtores do espa\u00e7o urbano. \n\nAgente Caracter\u00edsticas Principais \n\nOs propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios \n\n- Visam obter maior renda a de suas \npropriedades.  \n- Agentes mais interessados na convers\u00e3o da \nterra rural em terra urbana  \n- Busca na valoriza\u00e7\u00e3o a obten\u00e7\u00e3o de lucros \n\nOs meios de produ\u00e7\u00e3o \n\n- Foco em terrenos amplos e ao mesmo tempo \nacess\u00edveis.  \n- S\u00e3o considerados os principais consumidores \ndo espa\u00e7o, e respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de \nempregos e contribuintes no desenvolvimento da \ncidade.  \n- Necessitam de terrenos dotados de boa \nlocaliza\u00e7\u00e3o e acessibilidade. \n\nOs promotores imobili\u00e1rios \n\n- Respons\u00e1veis em transformar o capital \n(dinheiro) em mercadoria.  \n- Determinante quanto \u00e1 localiza\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o \ndo empreendimento.  \n- Possuem contribui\u00e7\u00e3o na atua\u00e7\u00e3o da \nsegrega\u00e7\u00e3o residencial. \n\nO Estado \n\n- Possui instrumentos destinados \u00e0 regula\u00e7\u00e3o e \ncontrole da fun\u00e7\u00e3o social da terra no urbano.  \n- Determinam as leis e normas vinculadas ao uso \ndo solo, zoneamento, c\u00f3digo de obras, etc.  \n\nOs grupos sociais exclu\u00eddos \n\n- Geralmente n\u00e3o possui acesso aos bens de \nservi\u00e7os produzidos socialmente.  \n- N\u00e3o possui renda para pagar o aluguel de uma \nhabita\u00e7\u00e3o decente, e muito menos comprar um \nim\u00f3vel.  \n\nFonte: CORR\u00caA, 2000.  \n \n\n \nA ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da cidade, submetida \u00e0 exist\u00eancia da propriedade \n\nprivada do solo urbano, \u00e9 produto da expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista apoiada \n\nna generaliza\u00e7\u00e3o do valor de troca no espa\u00e7o, fazendo com que o acesso \u00e0 cidade \n\nseja mediado necessariamente, pelo mercado imobili\u00e1rio (CARLOS, 2007). \n\nDo ponto de vista da atualidade capitalista, o processo de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nespacial gera contradi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s antigas formas de ocupa\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis \n\n\u00e1reas de expans\u00e3o da mancha urbana e a atual falta de \u00e1reas para novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es (CARLOS, 2007). \n\nNo capitalismo, as din\u00e2micas econ\u00f4mica e social refletem-se na cidade, \n\nno qual o espa\u00e7o urbano corresponde ao modo de vida que passou a reinar com a \n\npassagem do sistema feudal para o capitalista. A valoriza\u00e7\u00e3o do produto, como \n\nmercadoria produzida pelo trabalho, fez com que a corrida da sociedade \n\nacontecesse pela mercadoria, como o meio de satisfazer as necessidades do \n\nhomem, principalmente o urbano (PORTO, 2008). \n\n\n\n21 \n\nO fato \u00e9 que esse dinamismo \u00e9 inerente \u00e0 sociedade e \u00e0 cidade. Esta se \n\nfaz e se constituem fun\u00e7\u00e3o da mercadoria; assim, os processos e as formas \n\nespaciais t\u00eam, de uma ou de outra maneira, a participa\u00e7\u00e3o da mercadoria. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica da cidade \u00e9 a uni\u00e3o de mercadorias, mesmo em sua forma urbana \n\nmais elementar, a exemplo de uma rua ou avenida, onde se pode tom\u00e1-la como uma \n\nforma constru\u00edda como mercadoria, no caso, o asfalto, a lajota, o meio-fio, produtos \n\ndo trabalho (PORTO, 2008). \n\nO espa\u00e7o faz parte do processo de acumula\u00e7\u00e3o de riqueza e \n\ndesenvolvimento da sociedade, ele enquanto valor entra no circuito da troca geral da \n\nsociedade (produ\u00e7\u00e3o/reparti\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o) (CARLOS, 2007). \n\nDe outro lado, vive-se um momento do processo de reprodu\u00e7\u00e3o em que a \n\npropriedade privada do solo urbano \u2013 torna-se uma condi\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o da \n\ncidade no capitalismo - passa a ser um limitante para a expans\u00e3o econ\u00f4mica \n\ncapitalista (CARLOS, 2007). \n\nMediante as necessidades impostas pela reprodu\u00e7\u00e3o do capital, o espa\u00e7o \n\nproduzido socialmente - e transformado em mercadoria durante o processo hist\u00f3rico \n\n\u2013 torna-se apropriado privativamente, gerando limites \u00e0 sua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o \n\n(CARLOS, 2007). \n\nAgora, o espa\u00e7o, que \u00e9 o produto da reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade, sofre \n\ncontradi\u00e7\u00f5es com as necessidades do desenvolvimento do pr\u00f3prio capital, o que \n\nsignifica dizer que \u00e9 produto do pr\u00f3prio processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e ao \n\nmesmo tempo em que sua limita\u00e7\u00e3o, configurando uma contradi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nreferente ao seu processo de reprodu\u00e7\u00e3o (CARLOS, 2007). \n\nPara Carlos (1994), a cidade \u00e9 produto das contradi\u00e7\u00f5es de classe e \n\nenvolve interesses e necessidades diversas. \n\nEstes conflitos de espa\u00e7o e tempo podem ter ra\u00edzes nos processos \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micos que reconfiguram a utiliza\u00e7\u00e3o do solo, pois \n\n \n\nfor\u00e7am o capitalismo a assumir configura\u00e7\u00f5es de desenvolvimento \ngeogr\u00e1fico desigual, fazendo-o buscar uma s\u00e9rie de rem\u00e9dios espaciais \npara o problema da superacumula\u00e7\u00e3o. Contudo, a estetiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \nque acompanha essa virada geopol\u00edtica tamb\u00e9m deve ser levada a s\u00e9rio \n(HARVEY, 2003, p. 194). \n\n \n\nA reprodu\u00e7\u00e3o deste ciclo do capital pede certas condi\u00e7\u00f5es especiais para \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o de acordo com o momento hist\u00f3rico da sociedade. \n\n\n\n22 \n\nAtualmente os centros urbanos concentram o maior n\u00famero de edif\u00edcios \n\nde escrit\u00f3rios, a satura\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea tanto para renova\u00e7\u00e3o, quanto para constru\u00e7\u00e3o \n\nde novos edif\u00edcios \u00e9 um dado importante, que impulsiona a ocupa\u00e7\u00e3o de outras \n\n\u00e1reas, produzindo o esgotamento das \u00e1reas centrais e gerando perdas em \n\noportunidades de neg\u00f3cios para novas \u00e1reas, o que causa barreira para o \n\ncrescimento da economia e, por outro lado, o setor terci\u00e1rio moderno precisa ocupar \n\n\u00e1reas com melhores condi\u00e7\u00f5es (HARVEY, 2003). \n\n \n\n3.3 USO DA TERRA NO ESPA\u00c7O URBANO \n\n \n\nO espa\u00e7o onde se localiza a cidade \u00e9 chamado de s\u00edtio urbano, que \u00e9 \n\numa parcela do territ\u00f3rio que abrange as ruas, a pra\u00e7a e constru\u00e7\u00f5es, juntamente os \n\nterrenos, casas, cal\u00e7amentos, ou seja, toda estrutura realizada pela a\u00e7\u00e3o, influencia \n\ndo homem, que se destina a atividades secund\u00e1rias e terci\u00e1rias, constru\u00e7\u00f5es e \n\nhabita\u00e7\u00f5es,etc. (CARLOS, 1994). \n\nO uso da terra \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de uso, tais como \n\nassentamentos e edifica\u00e7\u00f5es, sendo o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o decorrente da \n\napropria\u00e7\u00e3o para diferentes usos da terra, como industrial, comercial, residencial, \n\nservi\u00e7os, produ\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 1994). \n\nOnde a produ\u00e7\u00e3o industrial existe em larga escala em alguns munic\u00edpios, \n\ntemos a\u00ed o uso industrial que cria uma ampla \u00e1rea de instala\u00e7\u00e3o. \u201c[...] A a\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos propriet\u00e1rios industriais leva a cria\u00e7\u00e3o de amplas \u00e1reas fabris em \n\nsetores distintos das \u00e1reas residenciais nobre onde mora a elite [...]\u201d (CORR\u00caA, \n\n2000, p. 11). Produzindo seu pr\u00f3prio espa\u00e7o, que por muitas vezes esta ligado ao \n\nuso residencial, devido \u00e0 necessidade de m\u00e3o de obra trabalhadora. O que, \u00e0s \n\nvezes, gera conflitos por quest\u00f5es de conforto e seguran\u00e7a. \n\nO uso da terra residencial \u00e9 o uso que ocupa o maior percentual da \u00e1rea \n\nurbana de uma cidade, mesmo aquelas que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, religiosa, onde \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o ocupa parte da \u00e1rea urbana para moradia, isso resulta da \n\nproximidade aos bens de consumo, o f\u00e1cil acesso \u00e0 infraestrutura e \u00e0 mobilidade. \n\n \n\n[...] como o centro da cidade, local de concentra\u00e7\u00e3o de atividades \ncomerciais, de servi\u00e7os e de gest\u00e3o, \u00e1reas industriais, \u00e1reas residenciais \ndistintas em termos de forma e conte\u00fado social, de lazer e, entre outras, \naquelas de reserva para futura expans\u00e3o. Esse complexo conjunto de usos \nda terra \u00e9, em realidade, a organiza\u00e7\u00e3o espacial da cidade ou, \n\n\n\n23 \n\nsimplesmente, o espa\u00e7o urbano, que aparece assim como espa\u00e7o \nfragmentado (CORR\u00caA, 2000, p. 7). \n\n \n\nA \u00e1rea central da cidade, especialmente do n\u00facleo central \u00e9 a de sua \n\nredefini\u00e7\u00e3o funcional, tornando-se o foco principal das atividades de gest\u00e3o de \n\nescrit\u00f3rios de servi\u00e7os especializados (CORR\u00caA, 2000, p. 44). \u00c9 a partir da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, que a terra acaba sendo valorizada, e acaba em m\u00e3os de \n\nagentes imobili\u00e1rios tornando-se privada, e ai a exist\u00eancia de vazios urbanos.  \n\nJ\u00e1 os vazios urbanos s\u00e3o demonstrativos do car\u00e1ter perverso que a \n\ncidade assume no capitalismo. \u00c9 a partir do uso da terra, se pode conceituar a \n\ncidade e definir sua fun\u00e7\u00e3o, onde cada cidade, apesar de sua semelhan\u00e7a com as \n\ndemais, possui sua pr\u00f3pria identidade, suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas e a sua hist\u00f3ria \n\n(BARCELLOS; OLIVEIRA, 1987). \n\nPosto todas essas informa\u00e7\u00f5es fica claro de compreender como se \n\nproduz e reproduz o espa\u00e7o urbano, assim, como o uso da terra nas rela\u00e7\u00f5es \n\nurbanas que existem no emaranhado dos espa\u00e7os das grandes, m\u00e9dias e pequenas \n\ncidades.  \n\n \n4 PLANO DIRETOR \n\n \nO plano diretor municipal \u00e9 o instrumento de planejamento e gest\u00e3o de \n\nmunic\u00edpios e prefeituras, considerado atualmente de import\u00e2ncia inquestion\u00e1vel. A \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desse instrumento deve mesmo ser compatibilizada com regulamentos \n\nde ordem superior, tais como a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o Federal. o Estatuto da Cidade \n\n(2001) imp\u00f5e n\u00e3o apenas o que se deve buscar com esse instrumento, mas \n\navan\u00e7a inclusive para determina\u00e7\u00f5es de ordem metodol\u00f3gica e operacional \n\n(REZENDE; ULTRAMARI, 2007):  \n\n \n\nArt. 42. O plano diretor dever\u00e1 conter no m\u00ednimo: \nI - a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas onde poder\u00e1 ser aplicado o \nparcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios, considerando a \nexist\u00eancia de infra-estrutura e de demanda para utiliza\u00e7\u00e3o, na forma do art. \n5\u00aa desta Lei; \nII - disposi\u00e7\u00f5es requeridas pelos arts. 25, 28, 29, 32 e 35 desta Lei; \nIII - sistema de acompanhamento e controle. \n\n \n\nAl\u00e9m das determina\u00e7\u00f5es constantes no Estatuto da Cidade, governos \n\nestaduais e o pr\u00f3prio governo federal brasileiro, por meio de editais p\u00fablicos \n\n\n\n24 \n\nde financiamento t\u00eam imposto regras de realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de plano de maneira \n\nbastante gen\u00e9rica para seus territ\u00f3rios (REZENDE; ULTRAMARI, 2007). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de Plano Diretor tamb\u00e9m est\u00e1 ligada ao artigo 182 da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o federal de 1988, contudo nem todos os munic\u00edpios t\u00eam obrigatoriedade \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, s\u00e3o obrigados por lei os munic\u00edpios que possuem \n\nmais de 20 mil habitantes ou que possuam determinadas caracter\u00edsticas (SANTOS \n\n2008). \n\nAlgumas constitui\u00e7\u00f5es estaduais estendem a obrigatoriedade a todos os \n\nseus munic\u00edpios, outros casos espec\u00edficos exigem a obrigatoriedade do Plano \n\nDiretor, s\u00e3o casos de munic\u00edpios que possuem rodovias federais, ou ent\u00e3o obras \n\nfederais, um exemplo claro \u00e9 a obrigatoriedade do Plano Diretor em todos os \n\nmunic\u00edpios em que a BR-101 cruza, por ser muito impactante mesmo n\u00e3o \n\npossuindo a caracter\u00edstica de possuir 20 mil habitantes exige a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo (SANTOS, 2008). \n\nO Plano Diretor \u00e9 caracterizado por ser um definidor de diretrizes de \n\ninstrumentos de planejamento e gest\u00e3o urbana. Segundo Carvalho (2001, p. 97) \n\n \n\nO Plano Diretor tem se constitu\u00eddo basicamente em instrumento definidor \ndas diretrizes de planejamento e gest\u00e3o territorial urbana, ou seja, do \ncontrole do uso, ocupa\u00e7\u00e3o, parcelamento e expans\u00e3o do solo urbano. Al\u00e9m \ndesse conte\u00fado b\u00e1sico, \u00e9 freq\u00fcente a inclus\u00e3o de diretrizes sob habita\u00e7\u00e3o, \nsaneamento, sistema vi\u00e1rio e transportes urbanos. \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Diretor, um munic\u00edpio deve obedecer a \n\nrequisitos b\u00e1sicos, esses federais, podendo conter adendos estaduais e por fim, a \n\nformula\u00e7\u00e3o das diretrizes municipais. \n\n.  \n\n\n\n25 \n\n5 METODOLOGIA \n\n \n\n\u00c9 de import\u00e2ncia fundamental conhecer o espa\u00e7o urbano onde vivemos e \n\nseu processo de desenvolvimento, por isso, na expectativa de alcan\u00e7ar o objetivo \n\ngeral e os espec\u00edficos, foi realizado uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica utilizando como base \n\nautores como Carlos (1994; 2007), Corr\u00eaa (1995; 2000), Lefebvre (2001), Harvey \n\n(1980), Porto (2008), Balthazar (2001), Santos (1997), Silva (2012). entre outros, \n\nreferente ao espa\u00e7o urbano, aos agentes de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o,uso do solo e, \n\nconsequentemente, a evolu\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Crici\u00fama. \n\nPara identificar o desenvolvimento da infraestrutura na regi\u00e3o estudada, \n\nfoi realizado a an\u00e1lise dos mapas tem\u00e1ticos da elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do plano \n\ndiretor participativo do munic\u00edpio de crici\u00fama de 2007, fotos a\u00e9reas dos voos \n\nfotogram\u00e9tricos de 1957, 1966 e 1978 na escala 1:25.000, como tamb\u00e9m imagens \n\ndo Google Earth de 2005 e 2013 que identifiquem o processo de evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o e mancha urbana da Regi\u00e3o do Pinheirinho \n\ndesde 1957 a 2013 foi realizada por meio de mapeamento baseado no Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) e na interpreta\u00e7\u00e3o de fotos dos voos \n\naerofotogram\u00e9tricos de 1957, 1966, 1978 e imagens do Software Google Earth. \n\nOs dados estat\u00edsticos dos bairros foram informados pelo setor do cadastro \n\ne de infraestrutura da Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, assim, como suas leis de \n\ncria\u00e7\u00f5es, datas de desmembramentos e nomes de loteamentos dos bairros \n\nanalisados. \n\nForam tamb\u00e9m usados os Planos Diretores de 1957, 1973, 1984, 1999 e \n\n2012, com intuito de compreender o desenvolvimento urbano atrav\u00e9s do Estado \n\nnessa regi\u00e3o.  \n\nOs mapas foram obtidos na elabora\u00e7\u00e3o dos insumos do Plano Diretor \n\nParticipativo do Munic\u00edpio de Crici\u00fama, de 2012, mapas esses feitos pelo IPAT, em \n\n2007, e mapas do Plano Diretor de 1999. Com a finalidade de compreender o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o oeste da cidade de Crici\u00fama, do espa\u00e7o, que ocorre \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de espa\u00e7o urbano, do uso da terra, e bem como \n\nda infraestrutura, foi feito uso de informa\u00e7\u00f5es de estudos desses mapas, para a \n\ncompreens\u00e3o de mudan\u00e7as de quest\u00e3o social e econ\u00f4mica da regi\u00e3o do Pinheirinho. \n\n  \n\n\n\n26 \n\n6 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS \n\n \n\n6.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nO munic\u00edpio de Crici\u00fama est\u00e1 localizado no sul do estado de Santa \n\nCatarina fazendo parte da Mesorregi\u00e3o Sul Catarinense (Figura 1) e na Microrregi\u00e3o \n\nda Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (Figura 2), sendo a cidade-p\u00f3lo da Regi\u00e3o , Limita-se ao sul \n\ncom Maracaj\u00e1 e Ararangu\u00e1, ao leste com I\u00e7ara, ao norte com Sider\u00f3polis, Cocal do \n\nSul e Morro da Fuma\u00e7a e ao Oeste com Nova Veneza e Forquilhinha (AMREC, \n\n2013). \n\nO munic\u00edpio localiza-se entre as latitudes 28\u00ba38\u201902,53\u201dS e 28\u00ba51\u201918,42\u201dS \n\ne as longitudes 49\u00ba14\u201937,27\u201dO e 49\u00ba28\u201943,45\u201dO. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio na mesorregi\u00e3o Sul Catarinense. \n\n \nFonte: Google Earth, 2013. \n\n\n\n27 \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama. \n\n \nFonte: Google Earth, 2013. \n \n\nA \u00e1rea municipal de Crici\u00fama \u00e9 de 235,63 km\u00b2 abrigando uma popula\u00e7\u00e3o \n\nde 195.714 habitantes (IBGE, 2012) e tem a densidade demogr\u00e1fica de 830,60 \n\nhab/km\u00b2. \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida no munic\u00edpio de Crici\u00fama, tratando-se da \n\n\u00e1rea oeste, mais especificamente dos bairros Jardim Ang\u00e9lica, Pinheirinho, Boa \n\nVista, Milanese, Tereza Cristina, Universit\u00e1rio, Para\u00edso, S\u00e3o Francisco, e Santa \n\nAugusta, conforme mapa (Figura 3). \n\n\n\n28 \n\nFigura 3 \u2013 \u00c1rea de estudo da regi\u00e3o do Pinheirinho. \n\n \nFonte: Pamplona, 2013. \n \n\nA regi\u00e3o conta com uma popula\u00e7\u00e3o total de 19.878 habitante, segundo \n\nIBGE (2012), com um \u00e1rea de 7,76 km\u00b2, representando um total de 10,12 % da \n\npopula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio de Crici\u00fama. \n\n \n\n6.2 DISCUSS\u00c3O E RESULTADOS \n\n \n\nCrici\u00fama, inicialmente foi batizada de Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresciuma, foi \n\nfundada em 6 de janeiro de 1880, colonizada por 22 fam\u00edlias de italianos atrav\u00e9s da \n\nCompanhia Americana Metropolitana de Imigra\u00e7\u00e3o, obtiveram concess\u00e3o para o uso \n\nde terras devolutas da uni\u00e3o. Tais definiram ent\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial da vila, \n\nesses imigrantes inicialmente trabalhavam nas lidas da agropecu\u00e1ria, \u00fanica atividade \n\nposs\u00edvel naquele momento, que servia de sobreviv\u00eancia para as pr\u00f3prias fam\u00edlias, e \n\nassim por 30 anos a vida simples da pacata col\u00f4nia permaneceu (BALTHAZAR, \n\n2001). \n\nA partir de 1913 com a descoberta e a gradativa extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral ganhando for\u00e7a com a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina \n\nE.F.T.C em 1919, cria-se uma nova din\u00e2mica econ\u00f4mica que passa a refletir \n\naltera\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, a nova atividade ainda rudimentar apropria-se da paisagem \n\n\n\n29 \n\nproduzindo transforma\u00e7\u00f5es (PORTO, 2008). \n\nEm 1924 com a implanta\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de passageiros refor\u00e7a \n\na expans\u00e3o da malha urbana com movimenta\u00e7\u00e3o mais intensa de pessoas e o \n\nfortalecimento de com\u00e9rcio e servi\u00e7os.  \n\nA linha f\u00e9rrea (Figura 3) constru\u00edda com o intuito de ligar a regi\u00e3o leste at\u00e9 \n\na regi\u00e3o oeste de Crici\u00fama teve tamb\u00e9m grande contribui\u00e7\u00e3o no que se refere ao \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o do Pinheirinho, pois a linha f\u00e9rrea n\u00e3o serviu apenas \n\ncomo expansor do per\u00edmetro urbano, proporcionou tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nespa\u00e7os no entorno dos trilhos foram sendo abertas minas de carv\u00e3o, e assim \n\nconsequentemente formaram se novos n\u00facleos urbanos (SILVA, 2012). \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Linha f\u00e9rrea de Crici\u00fama. \n\n \n\nFonte: NASCIMENTO, 2001 apud SILVA, 2012. \n \n\nEm 1925, Crici\u00fama, at\u00e9 ent\u00e3o distrito do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, tem sua \n\n\n\n30 \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e a passa a ter tra\u00e7os de urbanidade que, junto aos n\u00facleos \n\nsecund\u00e1rios, formam o in\u00edcio da atual estrutura urbana, tendo a Estrada de Ferro \n\nDona Tereza Cristina e a atividade carbon\u00edfera como principais moduladoras da \n\nsociedade local e do espa\u00e7o (SILVA, 2012). \n\nO crescimento urbano acompanhou o desenvolvimento econ\u00f4mico da \n\ncidade, conforme revelam os dados do IBGE de 1940 e 1950 (Gr\u00e1fico 1), a \n\npopula\u00e7\u00e3o quase duplicou na cidade. Podemos utilizar essa tabela para pensarmos \n\nem como Crici\u00fama atraiu trabalhadores para as mineradoras de carv\u00e3o.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de Crici\u00fama. \n\nFonte: IBGE, Censo demogr\u00e1fico de Crici\u00fama. \n\n \n\nA necessidade da m\u00e3o de obra fez com que as pr\u00f3prias companhias \n\ncarbon\u00edferas passassem a investir na habita\u00e7\u00e3o para seus funcion\u00e1rios, construindo \n\npequenas casas nas proximidades das minas as denominadas vilas oper\u00e1rias, a \n\nbase para os futuros bairros em momentos posteriores (BALTHAZAR, 2001). \n\nOs bairros da \u00e1rea de estudo encontram-se na \u201cbacia do rio Crici\u00fama, que \n\n\u00e9 constitu\u00edda por 78 nascentes e pequenos cursos d\u2019\u00e1gua.\u201d Quanto \u00e0 geologia dos \n\nbairros \u00e9 constitu\u00eddo pela forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, Palermo e Dep\u00f3sitos Aluvionares. \n\n(IPAT, 2012) \n\nA geomorfologia est\u00e1 representada pela Depress\u00e3o da zona Carbon\u00edfera \n\n(Relevo de colinas e morros, com m\u00e9dia e alta densidade de drenagem). Baixada \n\nAl\u00favio coluvionar ( Relevo plano a ondulado, caracterizado por leques aluviais, com \n\nmaterial mais grosseiro na sua por\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima junto ao sop\u00e9 das escarpas e tendem \n\na diminuir a granulometria nas por\u00e7\u00f5es distais dos leques (IPAT, 2007). \n\n\n\n31 \n\n \n\nOs bairros componentes do chamado grande Pinheirinho tiveram sua \n\ncria\u00e7\u00e3o conforme mostra tabela abaixo: \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Lei de cria\u00e7\u00e3o dos bairros. \n\nBairros LEI DE CRIA\u00c7\u00c3O LEI DE ALTERA\u00c7\u00c3O \nBoa Vista 1064/1974 (DEC.N\u00baAS/009/1974 2097/1985 \nJardim Ang\u00e9lica 2278/1988  \nMilanese 1064/1974 ( DEC.N\u00baAS/009/1974) 3191/1995 \nPara\u00edso 781/1970 1064/1974 (DEC.N\u00baAS/009/1974) \nPinheirinho 851/1971 1064/1974(DEC.N\u00baAS/009/1974) \n\nSanta Augusta 1064/1974(DEC.N\u00baAS/009/1974) 4771/2005 \nS\u00e3o Francisco 2097/1985  \nTereza Cristina 4771/2005  \nUniversit\u00e1rio 1064/1974(DEC.N\u00baAS/009/1974) 3234/1996 \nFonte: Prefeitura Municipal de Crici\u00fama, Setor de Cadastro, 2013. \n\n \n\nConforme Tabela 2, em ordem cronol\u00f3gica, o bairro Para\u00edso foi o primeiro \n\na ser criado, em 1970. Essa localidade antes da cria\u00e7\u00e3o do bairro deu-se por parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o de baixa renda por meio de invas\u00f5es, tendo como principal alvo as \n\nterras p\u00fablicas (PORTO, 2008). \n\nEm 1971, houve a cria\u00e7\u00e3o do bairro Pinheirinho, seguidos pelos bairros \n\nBoa Vista, Milanese, Santa Augusta e Universit\u00e1rio, em 1974. O bairro S\u00e3o \n\nFrancisco foi criado em 1985 e o Jardim Ang\u00e9lica em 1988. Passada quase duas \n\nd\u00e9cadas aconteceu a cria\u00e7\u00e3o do Bairro Tereza Cristina, em 2005. \n\nAtualmente, conforme Tabela 3, o bairro Pinheirinho conta com a maior \n\npopula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o estudada e tamb\u00e9m a maior \u00e1rea. Em contrapartida, a segunda \n\nmaior popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada no bairro Santa Augusta, por\u00e9m, ele n\u00e3o possui a \n\nsegunda maior \u00e1rea. Outra observa\u00e7\u00e3o que pode ser tomada \u00e9 que o bairro \n\nUniversit\u00e1rio a terceira maior \u00e1rea da regi\u00e3o, contudo h\u00e1 a menor popula\u00e7\u00e3o entre \n\ntodos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\nTabela 3 \u2013 Dados dos bairros da regi\u00e3o do Pinheirinho. \n\nBAIRRO \u00c1REA (km\u00b2) % DA \u00c1REA MUNICIPAL POPULA\u00c7\u00c3O \n% DA \n\nPUPOLA\u00c7\u00c3O \nMUNICIPAL \n\nJardim Ang\u00e9lica 1,15 0,49 2108 1,07 \n\nMilanese 0,71 0,30 2000 1,02 \n\nTeresa Cristina 0,14 0,06 1126 0,57 \n\nUniversit\u00e1rio 1,08 0,46 629 0,32 \n\nSanta Augusta 0,92 0,39 2707 1,38 \n\nS\u00e3o Francisco 0,72 0,30 2535 1,29 \n\nPara\u00edso 0,18 0,07 1245 0,63 \n\nPinheirinho 2,49 1,06 5621 2,87 \n\nBoa Vista 0,37 0,16 1907 0,97 \n\nFonte: IBGE, 2012. \n \n\nDe acordo com o mapa de loteamento e Desmembramento do Plano \n\nDiretor de 1999 (Figura 5) e Tabela 4, cedidos pela PMC, grande parte da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo urbano da regi\u00e3o analisada tornou-se regular a partir da d\u00e9cada de 1970. A \n\n\u00e1rea limitou-se basicamente a moradias, que, todavia se fez precariamente para \n\nsuprir o problema habitacional. \n\n \n\n\n\n33 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa de loteamento e desmembramento do Plano Diretor de 1999. \n\n \nFonte: PMC, Setor de cadastro, 2013. \n\n\n\n34 \n\nTabela 4 \u2013 Desmembramento dos bairros. \n\n(continua) \n\nBairros Propriet\u00e1rios Nome do Loteamento Ano \n\nBoa Vista \n\nFundi\u00e1rios Souza Lemos 1978 \n\nSoc. Carbon\u00edfera Boa Vista/ \n\nAS \nVila Boa Vista 1973 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramento 2010/ 2011 \n\nOriental Adm. De Patrim\u00f4nio Desmembramento 2011 \n\nPara\u00edso \n\nPMC Bairro Para\u00edso \u2013 Desmembramento 1988 \n\nPMC Para\u00edso 1995 \n\nInd. e Com\u00e9rcio de Confec\u00e7\u00e3o \n\nNuernberg \nDesmembramento 2004 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramento 2009 \n\nS\u00e3o Francisco \n\nFundi\u00e1rios Meller 1990 \n\nPMC \nS\u00e3o Francisco \n\n/Desmembramento \n1987 \n\nImobili\u00e1ria Onze de \n\nMaio \nDesmembramento 1998 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramentos - 6 \n1987/ 2004(2) / \n\n2005/ 2007/ 2008/ \n\n \n \n\n\n\n35 \n\nTabela 5 \u2013 Desmembramento dos bairros. \n\n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nSanta Augusta \n\nFundi\u00e1rios Santa Augusta 1957 / 1978 \n\nPMC Vila Tereza Cristina 1976 \n\nFundi\u00e1rios Avenida dos Imigrantes 1978 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramento \n\n1972 / 1977 \n\n/1981/ 1986 / 2003 (3) / \n\n2004 / 2005 (2) /2006 (2)/ \n\n2009 (2)/ 2011 (3) \n\nFundi\u00e1rios \nParque Residencial \n\nCoqueiros \n1982 \n\nFundi\u00e1rios S\u00e3o Expedito 2001 \n\nColombo Im\u00f3veis Santa Augusta 1982 \n\nFundi\u00e1rios Lucio Luiz 2008 \n\nUniversit\u00e1rio \n\nFundi\u00e1rios Desmembramento 2006 / 2011 \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional de \n\nCrici\u00fama \nDesmembramento 2003 (2) \n\nMilanese \nFundi\u00e1rio Avenida Santos Dumont 1960 \n\nFundi\u00e1rio Desmembramento 2006 (2) \n\n \n \n \n\n\n\n36 \n\nTabela 5 \u2013 Desmembramento dos bairros. \n\n(continua\u00e7\u00e3o) \n\nJardim Ang\u00e9lica \n\nAres Assessoria Empresarial Desmembramento 2004 \n\nFundi\u00e1rio Desmembramento 2004/ 2012 \n\nJS Administra\u00e7\u00e3o de Bens e \n\nIm\u00f3veis \nLoteamento 2010 \n\nJS Administra\u00e7\u00e3o de Bens e I \n\nm\u00f3veis \nDesmembramento 2011 \n\nTereza Cristina PMC Vila Tereza Cristina 1994 \n\nPinheirinho \n\nFundi\u00e1rio Pinheirinho 1961 \n\nCarbon\u00edfera Esta\u00e7\u00e3o \n\nPinheirinho \nPinheirinho 1965 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramento 1966/1976 \n\nFundi\u00e1rio Giacomo Peruchi 1975 \n\nFundi\u00e1rio Bolan 1978 \n\nPinheirinho \n\nFundi\u00e1rio Nascimento 1978 \n\nFundi\u00e1rios Jardim Ang\u00e9lica 1978 (2)/1979 \n\nJ\u00f3ia Imobili\u00e1ria Acordi 1979 \n\nJusti Bebidas Justi 1979 \n\nColombo Im\u00f3veis M\u00e3e Tereza 1985 \n\n \n\n\n\n37 \n\nTabela 5 \u2013 Desmembramento dos bairros. \n\n(conclus\u00e3o) \n\nPinheirinho \n\nFundi\u00e1rios Kuka 1985 \n\nConstrutora Conventos Eldorado 1982 \n\nFundi\u00e1rios Jardim Ang\u00e9lica 1979 (2) \n\nSanta Clara Empreendimentos \n\nImobili\u00e1rios \nSanto An\u00edbal 2007 \n\nPMC Desmembramento 2005 (3) \n\nPinheirinho \n\nImobili\u00e1ria Onze de Maio Desmembramento 2003 \n\nEBEF Participa\u00e7\u00f5es Desmembramento 2006 \n\nResicolor Ind\u00fastria de \n\nProdutos Qu\u00edmicos \nDesmembramento 2009 \n\nRD \u2013 Adm. de m\u00f3veis e \n\nim\u00f3veis \nDesmembramento 2012 \n\nBecker Participa\u00e7\u00f5es de Bens Desmembramento 2012 \n\nFundi\u00e1rios Desmembramentos \n\n2003 (2)/2004/2006/2007 \n\n(3)/2008/2009 (2)/2011 \n\n(2) \n\nElisandro Nuernberg Unifica\u00e7\u00e3o 2013 \n\nFonte: PMC, 2013. \n \n\n\n\n38 \n\nConforme Tabela 4, a maior parte da regi\u00e3o era de propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios \n\ntendo tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o do Estado no parcelamento do solo, ou seja, na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nDentre os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, havia a presen\u00e7a dos mineradores, a \n\nexemplo da Associa\u00e7\u00e3o Carbon\u00edfera Boa Vista S.A. A Prefeitura Municipal de \n\nCrici\u00fama e a disponibilidade de recursos captados, atrav\u00e9s do SFH e da COHAB - \n\nCompanhia de Habita\u00e7\u00e3o representavam a atua\u00e7\u00e3o do Estado na produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o com esse tipo de empreendimento (PORTO, 2008). \n\n \n\n6.2.1 An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o urbana da regi\u00e3o do pinheirinho de 1957 a 2013 sob \n\na influ\u00eancia do estado atrav\u00e9s dos planos diretores \n\n \n\n6.2.1.1 Planos diretores do munic\u00edpio de Crici\u00fama \n\n \n\nO munic\u00edpio de Crici\u00fama teve, at\u00e9 hoje, cinco Planos Diretores. O primeiro \n\nfoi em 1957, chamado Plano Urban\u00edstico, que no dia 3 de julho foi sancionada a lei \n\nn\u00b0 208 e aprovada pelo ent\u00e3o Prefeito Addo Caldas Faraco. Foi elaborado na gest\u00e3o \n\ndo Prefeito Paulo Preis (1951-1955) (PMC, 2013). \n\nO Plano Diretor de 1973 foi aprovado na gest\u00e3o do prefeito Algemiro  \n\nManique Barreto e do vice Fid\u00e9lis Back, \u00e9 um documento de 143 p\u00e1ginas, composto \n\npelas leis n\u00ba 947 de urbanismo, lei n\u00ba 948 que trata dos loteamentos, n\u00ba 949 sobre \n\nc\u00f3digo de obras, n\u00ba 950 sobre conjunto residenciais para cooperativas habitacionais \n\ne a lei 1.193 de 19 de Outubro de 1975 sobre C\u00f3digo de Postura. \n\nO Plano Diretor de 1973 \u00e9 definido como: \n\n \n\nUm Plano Diretor \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um instrumento de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \ngeral destinado a disciplinar o processo de crescimento de uma cidade. N\u00e3o \npode ser confundido com um projeto. Pelo contr\u00e1rio pressup\u00f5e e orienta a \nexecu\u00e7\u00e3o de futuros projetos de vias, de pra\u00e7as e, em geral, das diversas \nobras exigidas pelo progresso urbano.\u201d (CRICI\u00d9MA, 1973). \n\n \n\nEm 1984 foi aprovado pela Lei n\u00ba 939, a qual instituiu o Plano de \n\nDesenvolvimento F\u00edsico - Espacial do Munic\u00edpio - atrav\u00e9s da lei n\u00ba 2.038; o \n\nZoneamento do Uso do Solo, atrav\u00e9s da lei n\u00ba 2.039; a lei do Parcelamento do Solo, \n\natrav\u00e9s da lei n\u00ba 2.040 e a concess\u00e3o de servi\u00e7o de transporte coletivo urbano, \n\natrav\u00e9s da lei n\u00ba 2.045. Segundo os textos da lei de Zoneamento, em seu artigo 9, \n\n\n\n39 \n\nesse plano teve, ainda, como parte integrante o mapa de \u201cZoneamento de Uso e \n\nSistema Vi\u00e1rio\u201d (CRICI\u00d9MA, 1984). \n\nO Plano Diretor Municipal de Crici\u00fama de 1999, \u00e9 um documento \n\nsancionado pelo prefeito de Crici\u00fama Paulo Meller, o documento \u00e9 composto pelas \n\nseguintes leis:Lei 3.900/1999 (essa tratando do zoneamento e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo), lei 3.901/1999 (Lei do parcelamento do solo), ambas de 28 de Outubro de \n\n1999 e pela lei 2.847 de 1993, lei do c\u00f3digo de obras est\u00e1 datada de 27 de Maio. \n\nNa se\u00e7\u00e3o I no artigo 2\u00b0\u00e9 objetivado a fun\u00e7\u00e3o do Plano Diretor , sendo este  \n\nartigo composto por 5 par\u00e1grafos. \n\n \n\nArt. 2\u00b0 Constituem os objetivos do Plano Diretor: \nI - Buscar a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, mediante a \nreestrutura\u00e7\u00e3o urbana e rural adequada ao crescimento econ\u00f4mico e \ndemogr\u00e1fico do munic\u00edpio; \nII - Ordenar o espa\u00e7o f\u00edsico territorial do munic\u00edpio, orientando a expans\u00e3o \ndos n\u00facleos urbanos e preservando \u00e1reas n\u00e3o apropriadas para usos \nurbanos; \nIII \u2013 garantir condi\u00e7\u00f5es adequadas de infra-estrutura e equipamentos de uso \ncoletivo, para os terrenos destinados a receber atividades urbanas; \nIV \u2013 Preservar e valorizar o patrim\u00f4nio cultural e natural do munic\u00edpio e \nproteger o meio ambiente atrav\u00e9s do controle do uso do solo; \nV \u2013 Explicitar os crit\u00e9rios para que se cumpra a fun\u00e7\u00e3o social da \npropriedade, especialmente atrav\u00e9s da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \nurbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, bem como \nadequado aproveitamento dos vazios terrenos subutilizados (CRICI\u00d9MA, \n1999). \n\n \n\nE por fim, o Plano Diretor de 2012, com Lei Complementar n\u00ba 095, de 28 \n\nde dezembro de 2012. O presente Plano Diretor Participativo Municipal foi \n\nconstitu\u00eddo com base nos dispositivos elencados na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil de 1988, na Lei Federal n.\u00b0 10.257 de 10 de julho de 2001 \n\n(Estatuto da Cidade), na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina e na Lei \n\nOrg\u00e2nica do Munic\u00edpio de Crici\u00fama (PMC, 2013). \n\n \n\n6.2.1.2 Per\u00edodo: 1957  \n\n \nA foto a\u00e9rea de 1957 (Figura 6), demonstra que a regi\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudos j\u00e1 apresentava os atuais elementos estruturadores e o cruzamento da linha \n\nferrovi\u00e1ria Dona Tereza Cristina que foi implantada em 1924, fazendo a liga\u00e7\u00e3o \n\nsentido leste/oeste do munic\u00edpio e da linha tronco criada em 1947 partindo do bairro \n\nPinheirinho at\u00e9 Sider\u00f3polis e Treviso (BALTHAZAR, 2001). \n\n\n\n40 \n\nO investimento do Estado na constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Dona \n\nTereza Cristina, e das concis\u00f5es para as carbon\u00edferas foi um marco para o \n\ndesenvolvimento do munic\u00edpio e consequentemente da regi\u00e3o analisada (SILVA, \n\n2012). \n\nPercebe-se tamb\u00e9m uma pequena por\u00e7\u00e3o de mancha urbana no bairro \n\nBoa Vista, Para\u00edso, S\u00e3o Francisco, Tereza Cristina e Santa Augusta que ocorreu \n\ndevido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dessas linhas ferrovi\u00e1rias e da carbon\u00edfera Boa Vista. Tamb\u00e9m \n\nna \u00e1rea central do atual bairro Pinheirinho, pr\u00f3ximo a estrada de ferro, onde foi \n\nimplantada uma das esta\u00e7\u00f5es de passageiros (BALTHAZAR, 2001). \n\nNesta mesma regi\u00e3o tamb\u00e9m se observa a pista de pouso do aeroporto \n\nLeoberto Leal, que foi inaugurado no mesmo ano da aero foto em 1957 que na \n\n\u00e9poca foi instalado na regi\u00e3o por encontrar-se distante da zona urbana (PORTO, \n\n2008). \n\nObserva-se a leste da \u00e1rea central do bairro Pinheirinho a institui\u00e7\u00e3o \n\nSCAN (Sociedade Criciumense de Aux\u00edlio aos Necessitados) atual Bairro da \n\nJuventude, e a Capela de Nossa Senhora das Gra\u00e7as (1957) (CRICI\u00daMA, 2012). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o urbana, premissa essa para o planejamento urbano, \n\nVilla\u00e7a (2001) diz que,  \n\n \n\ndesde a d\u00e9cada de 1930, vem-se desenvolvendo no Brasil uma vis\u00e3o \ndo mundo urbano segundo a qual os problemas que crescentemente \nse manifestam nas cidades s\u00e3o causados pelo seu crescimento \nca\u00f3tico \u2013 sem planejamento -, e que um planejamento \u201cintegrado\u201d ou \n\u201cde conjunto\u201d,  segundo  t\u00e9cnicas e m\u00e9todos bem definidos, seria \nindispens\u00e1vel para solucion\u00e1-los. Essa \u00e9 a ess\u00eancia da ideologia do \nplanejamento que ainda perdura. \n\n \n\nO planejamento urbano vem sendo atribu\u00edda aos Planos Diretores, que \u00e9 \n\num poderoso instrumento para resolver os problemas das cidades, de ordem social, \n\ncultural, ambiental e econ\u00f4mica, onde a id\u00e9ia de que as defici\u00eancias urbanas podem \n\nser sanadas dando o direito e acesso a cidade de maneira igual entre a sociedade \n\n(PORTO, 2008). \n\nPrevia-se no Plano de 1957, uma nova ordena\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, com a proposta \n\nde um tra\u00e7ado diferenciado por suas altera\u00e7\u00f5es e remodela\u00e7\u00f5es. Era um Plano onde \n\nse apresentavam obras, que de certo modo deveriam causar interven\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes nas cidades, foi pouco discutido e com restritas participa\u00e7\u00f5es, sem ind\u00edcio \n\nalgum da participa\u00e7\u00e3o da sociedade (PORTO, 2008). \n\n\n\n41 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Aerofoto, em 1957. \n\nFonte: Aerofoto Cruzeiro do Sul, 1957. \n \n\n6.2.1.3 Per\u00edodo: 1966 a 1978 \n\n \n\nComparando a foto \u00e1rea de 1966 (Figura 7) com a aerofoto de 1957 \n\npercebe-se um processo de crescimento de expans\u00e3o urbana nessa regi\u00e3o, a \n\nesta\u00e7\u00e3o de trem da ferrovia Tereza Cristina, e o novo ramal ligando o bairro \n\nPinheirinho a Siderop\u00f3lis e Treviso foi um ponto articulador para este crescimento, \n\nampliando a mancha urbana da regi\u00e3o, \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o passou a acontecer \n\nalinhada ao leito da estrada de ferro sentido leste e sul, e da implanta\u00e7\u00e3o do \n\naeroporto Leoberto Leal, sentido oeste da regi\u00e3o. Percebe-se uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada na \u00e1rea central do bairro Pinheirinho se expandindo para oeste e leste, \n\nobserva-se as ruas e as quadras tra\u00e7adas ainda n\u00e3o pavimentadas. \n\nNa \u00e1rea oeste do bairro Pinheirinho percebe-se um ampliamento da \n\nSCAN (atual Bairro da Juventude), e a constru\u00e7\u00e3o do Cine It\u00e1lia, que foi fundado em \n\n1959 pelos padres rogacionistas. Neste mesmo espa\u00e7o observa-se tamb\u00e9m a \n\n\n\n42 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio Estadual Coronel Marcos Rovaris (CRICI\u00daMA, 2013). \n\nNo bairro Universit\u00e1rio percebe-se a Escola T\u00e9cnica General Pinto da \n\nVeiga (SATC), nota-se alguns lotes tra\u00e7ados e ruas sem pavimenta\u00e7\u00e3o neste mesmo \n\nbairro e no bairro vizinho Santa Augusta. Verifica-se tamb\u00e9m a expans\u00e3o da mancha \n\nurbana dos bairros Boa Vista, S\u00e3o Francisco, Tereza Crisitina e Para\u00edso em dire\u00e7\u00e3o \n\nao bairro Pinheirinho. \n\nSegundo Carlos (2007, p.12) \u201c[...] o espa\u00e7o surge enquanto n\u00edvel \n\ndeterminante que esclarece o vivido, na medida em que a sociedade o produz, e \n\nnessa condi\u00e7\u00e3o apropria-se dele e domina-o\u201d. Compreendemos assim que o homem \n\nd\u00e1-se por meio da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o modo de exist\u00eancia, onde ele cria \n\npossibilidades para sua sobreviv\u00eancia.  \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Aerofoto, em 1966. \n\n \nFonte: Aerofoto Cruzeiro do Sul, 1966. \n\n \n\nAnalisando a Figura 9, observa-se que na d\u00e9cada de 70, houve a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Avenida Axial \u2013 atual Centen\u00e1rio (cf. Figura 8), sobre o antigo leito da \n\nferrovia, que teve papel importante nas dire\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o da cidade. Ficou \n\n\n\n43 \n\npercept\u00edvel no mapa, como a estrutura vi\u00e1ria, antes da implanta\u00e7\u00e3o da avenida, \n\nrelacionava-se coma expans\u00e3o urbana e com os loteamentos implantados nas \n\nd\u00e9cadas de 50 e 60. \n\nObserva-se tamb\u00e9m uma grande expans\u00e3o urbana ocorrida, que teve \n\nrela\u00e7\u00e3o com a diversifica\u00e7\u00e3o industrial, como cer\u00e2mica e constru\u00e7\u00e3o civil, em \n\nfun\u00e7\u00f5es dos programas habitacionais. Isso aumentou significativamente o n\u00famero de \n\nloteamentos licenciado nessa regi\u00e3o, sendo a maioria para comunidades de baixa \n\nrenda, tornando assim a \u00e1rea oeste a regi\u00e3o menos valorizada. \n\nNa foto a\u00e9rea de 1978 (Figura 9), percebe-se o aumento expressivo da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do bairro Pinheirinho em rela\u00e7\u00e3o a 1966, com amplia\u00e7\u00e3o das \n\nocupa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de quadras, ruas e novas constru\u00e7\u00f5es. \n\nNa aerofoto de 1978 \u00e9 vis\u00edvel a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana no bairro \n\nPinheirinho para e leste e oeste, com quadras e lotes definidos proporcionando \n\nacessibilidade, mas uma maior ocupa\u00e7\u00e3o urbana na \u00e1rea central do bairro. \n\nPercebe-se que o ramal da ferrovia Tereza Cristina com destino a Treviso \n\n\u00e9 um dos principais vetores de crescimento oeste da regi\u00e3o analisada, como pode \n\nser visto ao lado esquerdo da ferrovia, o bairro S\u00e3o Francisco e \u00e0 direita, o bairro \n\nBoa vista, criando essa expans\u00e3o urbana atrav\u00e9s da ferrovia. \n\nPode-se observar nos bairros Boa Vista e S\u00e3o Francisco a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos devido ao aumento de popula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio que na d\u00e9cada de 60 \n\nera de 27.905 habitantes passando para 96.332 na d\u00e9cada de 80 \n\nObserva-se o aeroporto Leoberto Leal, que neste ano de 1978 foi \n\ndesativado e transferido para o sudoeste da cidade, que se encontra atualmente no \n\nterrit\u00f3rio do munic\u00edpio de Forquilhinha, sendo ocupada naquele espa\u00e7o, uma nova \n\nsede da prefeitura que se localizava no centro da cidade, mas foi transferido para \n\naquela \u00e1rea devido aos terrenos serem do governo e ter um amplo espa\u00e7o. \n\nSendo, ent\u00e3o ali, constru\u00eddo, a partir do final da d\u00e9cada de 70, o Pa\u00e7o \n\nMunicipal, o teatro, \u00e1rea de lazer, o gin\u00e1sio municipal e o simb\u00f3lico, com o \n\nmonumento da coloniza\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m abriga um museu, um conjunto de \n\nequipamentos sobre a \u00e1rea que foi transformada no \u201cParque Centen\u00e1rio\u201d. \n\nPercebe-se a implanta\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio sobre o antigo leito da \n\nferrovia que foi deslocada para o lado sul da cidade, intensificando a acessibilidade \n\ne a aproxima\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o leste e centro da cidade, tendo um papel crucial na \n\nforma\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o analisada. \n\n\n\n44 \n\n \n\nFigura 8 \u2013 In\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio. \n\n \nFonte: CRICI\u00daMA, 2012. \n \n\nObserva-se no bairro Universit\u00e1rio uma amplia\u00e7\u00e3o da Escola T\u00e9cnica \n\nGeneral Pinto da Veiga (SATC), e ao lado percebe-se a instala\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\nblocos da FUCRI (atual UNESC) que foram constru\u00eddos em1 974 e ao lado, o col\u00e9gio \n\nCIS (atual Cedup), fundado um ano depois em 1975. \n\nPara Lefebvre (2001, p. 47), \u201ca cidade tem uma hist\u00f3ria; ela \u00e9 a obra de \n\numa hist\u00f3ria, isto \u00e9, de pessoas e de grupos bem determinados que realizam essa \n\nobra nas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas\u201d.  \n\nFoi o plano diretor de 1973 que definiu e previu uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es \n\ne obras que, de fato, foram executadas. Obras como o Pa\u00e7o Municipal, Avenida \n\nCenten\u00e1rio, em decorr\u00eancia da desativa\u00e7\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, e o \n\nParque Centen\u00e1rio, em conseq\u00fc\u00eancia da desativa\u00e7\u00e3o e realoca\u00e7\u00e3o do aeroporto \n\nmunicipal para Santa L\u00edbera, hoje munic\u00edpio de Forquilhinha (PORTO, 2008). \n\nO plano diretor de 1973 foi disposto de acordo com a Lei de loteamentos, \n\ncontribuindo assim, com o crescimento urbano. Esses lotes s\u00e3o bem vis\u00edveis na \n\nFigura 9, se comparadas com as Figuras 6 e 7, que estavam sob o regime do plano \n\ndiretor de 1957. \n\nPor fim, pode-se ainda notar que a expans\u00e3o urbana se deu a tal ponto \n\nque integrou o bairro Pinheirinho aos outros bairros estudados, interligados entre si. \n\n \n\n\n\n45 \n\nFigura 9 \u2013 Aerofoto, em 1978. \n\n \nFonte: Aerofoto Cruzeiro do Sul, 1978. \n\n \n\n6.2.1.4 Per\u00edodo: 2005 a 2013 \n\n \n\nNa an\u00e1lise da foto a\u00e9rea de 2005 (Figura 10), observa-se com clareza a \n\nevolu\u00e7\u00e3o de 1978 para 2005, havendo um expressivo aumento da mancha urbana \n\nem toda a regi\u00e3o. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que o bairro Jardim Ang\u00e9lica, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o ocupado \n\nem 1978, as quadras e ruas definidas e algumas ruas sem pavimenta\u00e7\u00e3o. No bairro \n\nvizinho, Universit\u00e1rio, percebe-se toda amplia\u00e7\u00e3o da UNESC se expandindo para o \n\nsul do bairro. E o terminal de \u00f4nibus que foi constru\u00eddo em 1995. \n\n\u00c9 vis\u00edvel perceber que o ramal da ferrovia Tereza Cristina, criado em \n\n1947, partindo do bairro Pinheirinho at\u00e9 Sider\u00f3polis e Treviso foi um dos vetor \n\nrespons\u00e1vel pela expans\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o urbana na \u00e1rea oeste da regi\u00e3o observando \n\na malha vi\u00e1ria em eixos perpendiculares a ferrovia. \n\nObserva-se o Pa\u00e7o municipal j\u00e1 constru\u00eddo, o teatro, gin\u00e1sio municipal, ou \n\nseja, todo o Parque Centen\u00e1rio. Nota-se que as ruas j\u00e1 est\u00e3o pavimentadas e as \n\nprincipais vias como Av centen\u00e1rio, Rod Gov. Jorge Lacerda, Av. Universit\u00e1ria, e Av. \n\ndos Italianos asfaltadas. \n\n\n\n46 \n\nPercebe-se que boa parte do tecido urbano envolveu a atual Av. \n\nCenten\u00e1rio que se configura como um eixo estruturador, formando uma esp\u00e9cie de \n\narco vi\u00e1rio, ligando leste a oeste da cidade. \n\nDestaca-se que teve uma \u00e1rea do bairro Santa Augusta degradada, mas \n\nem 2013 (Figura 11), ela j\u00e1 havia sido feito uma recupera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea. \n\nEntre 2005 e 2013, houve um pequeno aumento da expans\u00e3o urbana, nada \n\nsignificativo. \n\nVerifica-se que a expans\u00e3o urbana (Figura 10) promoveu melhorias no \n\nespa\u00e7o urbano, na infraestrutura, com um desenvolvimento consider\u00e1vel das \n\nd\u00e9cadas anteriores. \n\nSob o ponto de vista do Plano Diretor de 1984, que continha concess\u00e3o \n\nde servi\u00e7o de transporte coletivo urbano, pode-se observar a constru\u00e7\u00e3o do terminal \n\nrodovi\u00e1rio do Pinheirinho, em 1994.  \n\nO plano diretor de 1984 focava-se tamb\u00e9m em obras vi\u00e1rias. Essas obras \n\ns\u00e3o vis\u00edveis na Figuras 10 e 11, que s\u00e3o a Avenida Universit\u00e1ria e rodovia \n\nGovernador Jorge Lacerda e Avenida dos Italianos. Essas vias tornaram-se as \n\nregi\u00f5es perif\u00e9ricas mais acess\u00edveis. \n\nComparando o plano diretor de 1984 com o de 1973, houve menores \n\nn\u00fameros de loteamentos licenciados, al\u00e9m de ser um plano voltado para obras \n\nvi\u00e1rias, como j\u00e1 dito. \n\nAp\u00f3s o plano de 1984, foi posto em vigor o de 1999, que tinha como \n\ncaracter\u00edstica a delimita\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana, atrav\u00e9s do per\u00edmetro urbano, \n\nper\u00edmetro esse que foi legalmente parte integrante e articulada somente nesse \n\nplano. \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano, um dos principais objetivos era \n\nordenar o espa\u00e7o f\u00edsico territorial do munic\u00edpio, orientando a expans\u00e3o dos n\u00facleos \n\nurbanos e preservando \u00e1reas n\u00e3o apropriadas para usos urbanos. Com dados \n\nanteriores, verifica-se que muitos loteamentos foram licenciados sob a vig\u00eancia do \n\nplano de 1999. \n\nRecentemente, em dezembro de 2012, entrou em vigor o novo Plano \n\nDiretor Participativo do Munic\u00edpio. Esse plano tem como objetivos, como consta em \n\nseu art. 20,  \n\nI - Consolidar entre os cidad\u00e3os conceitos fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o e \n\nplanejamento f\u00edsico-territorial;  \n\n\n\n47 \n\nII - Definir o macrozoneamento municipal, fundamentado nas \n\ncaracter\u00edsticas atuais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nIII - Definir cronograma de complementa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o constante, em \n\nfases sucessivas, da legisla\u00e7\u00e3o complementar integrante do Plano Diretor \n\nParticipativo Municipal de Crici\u00fama;  \n\nIV - Definir as \u00e1reas de interesse especial, estabelecendo usos e \n\nprogramas de controle e/ou ocupa\u00e7\u00e3o, assim como delimitar nos seus mapas \n\nanexos as zonas de especial interesse social, zonas de especial interesse cultural, \n\nzonas de especial interesse ambiental e zonas de especial interesse na recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental-urbana (CRICI\u00daMA, 2012). \n\nVale ressaltar que esse plano j\u00e1 est\u00e1 adequado \u00e0 pol\u00edtica urbana local ao \n\nEstatuto da Cidade. Esse Estatuto visa operacionalizar a proposta dos planos como \n\numa s\u00e9rie de instrumentos de combate \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a supervaloriza\u00e7\u00e3o \n\nda terra, m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos e infraestrutura, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconsecu\u00e7\u00e3o do bem-estar pleno. \n\nPor ser um plano diretor recente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, ainda, verificar suas \n\nexecu\u00e7\u00f5es na \u00e1rea estudada, atrav\u00e9s das fotos a\u00e9reas. Fica como expectativa, que \n\nesse plano seja bem executado, alcan\u00e7ando seus objetivos e contribuindo para um \n\nmelhor desenvolvimento da cidade de Crici\u00fama, principalmente da \u00e1rea perif\u00e9rica, \n\ncomo barro Para\u00edso, Tereza Cristina, Boa Vista, S\u00e3o Francisco e Santa Augusta. \n\nFigura 10 \u2013 Vista a\u00e9rea da regi\u00e3o do Pinheirinho, em 2005. \n\n \nFonte: Software Google Earth, capturada em maio de 2013. \n\n\n\n48 \n\n \nFigura 11 \u2013 Vista a\u00e9rea da regi\u00e3o do Pinheirinho, em 2013. \n\n \nFonte: Software Google Earth, capturada em maio de 2013. \n\n \n\nFinalizando, ao longo dos anos percebe-se a grande evolu\u00e7\u00e3o urbana, \n\nconforme Figura 12, atrav\u00e9s do uso e parcelamento do solo, evoluindo, assim, \n\nparalelamente, com os planos diretores.  \n\n\n\n49 \n\nFigura 12 \u2013 Mapa de evolu\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \nFonte: IPAT, 2007. \n\n\n\n50 \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o urbana de 1957 a 2001, como mostra a Figura 12, toda a \n\n\u00e1rea analisada teve uma grande expans\u00e3o, e consequentemente, o Estado teve que \n\ndar assist\u00eancia a essa popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de infraestrutura como \n\n \n\n\u2022 subsistema vi\u00e1rio; \n\n\u2022 subsistema de abastecimento de \u00e1gua; \n\n\u2022 subsistema energ\u00e9tico; \n\n\u2022 subsistema de comunica\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 subsistema de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e coleta de lixo. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Infraestrutura na regi\u00e3o do Pinheirinho. \n\nBAIRROS/ SUBSISTEMAS \n\nV\ni\u00e1\n\nri\no\n (\n\np\na\nvi\n\nm\ne\nn\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n) \n\nA\nb\na\nst\n\ne\nci\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\ne\n \n\n\u00e1\ng\nu\na\n\n \n\nE\nn\ne\nrg\n\n\u00e9\ntic\n\no\n \n\nC\no\nm\n\nu\nn\nic\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nS\na\n\u00fa\n\nd\ne\n\n \n\nE\nd\nu\nca\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \n\nC\no\nle\n\nta\n d\n\ne\n li\n\nxo\n \n\nBoa Vista S S S S S S S \n\nJardim Ang\u00e9lica S S S S S S S \n\nMilanese S S S S S S S \n\nPara\u00edso N S S S N S S \n\nPinheirinho S S S S S S S \n\nSanta Augusta S S S S S S S \n\nS\u00e3o Francisco N S S S N N S \n\nTereza Cristina N S S N N N N \n\nUniversit\u00e1rio S S S S S S S \n\nS = Sim e N = N\u00e3o \nFonte: do autor, 2013. \n\n \n\nA Tabela 5 mostra todos os bairros conforme subsistema de \n\ninfraestrutura. O sistema vi\u00e1rio da regi\u00e3o consiste em vias locais pavimentadas com \n\nlajotas, vias coletoras que ligam os bairros com vias art\u00e9rias nas quais interligam \n\npara \u00e1reas mais distantes da regi\u00e3o como a Av. Centen\u00e1rio, Av. Universit\u00e1ria e Av. \n\ndos Italianos nas quais todas elas s\u00e3o asfaltadas. \n\nA \u00e1rea mais prec\u00e1ria, onde n\u00e3o tem pavimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 no bairro Tereza \n\nCristina, sendo esse um pequeno bairro perif\u00e9rico do munic\u00edpio. Circundado por outros \n\nbairros: Para\u00edso, Santa Augusta, S\u00e3o Francisco, Boa Vista, por\u00e9m, os bairros contam \n\n\n\n51 \n\ncom um sistema vi\u00e1rio organizado e pavimentado. \n\nA regi\u00e3o conta com a distribui\u00e7\u00e3o e o abastecimento de \u00e1gua fornecido \n\npela CASAN (Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento). \n\nA popula\u00e7\u00e3o urbana da cidade de Crici\u00fama, em sua maioria, recebe os \n\nservi\u00e7os da CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina), assim \u00e9 o \n\nabastecimento de eletricidade na regi\u00e3o em quest\u00e3o, do grande Pinheirinho. O \n\nsistema de transmiss\u00e3o da CELESC fornece uma energia de boa qualidade para \n\nsuprir a demanda prevista para a cidade e esta ao alcance de todos.  \n\nA regi\u00e3o do Pinheirinho de Crici\u00fama, conta com o sistema de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que \u00e9 oferecido para todas as demais regi\u00f5es do munic\u00edpio, sistema \n\nesse que abrange todos os bairros, oferecendo o acesso a todos. \n\nO sistema de correio da cidade de Crici\u00fama, conta com uma estrutura que \n\n\u00e9 composta por 18 unidades de atendimento, sendo que destas, a ag\u00eancia central, \n\nas tr\u00eas flanqueadas e um balc\u00e3o de atendimento existente no centro de distribui\u00e7\u00e3o \n\ndomiciliar executam todos os servi\u00e7os dos correios. As demais s\u00e3o restritas a \n\nalgumas atividades. \n\nReferindo-se \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o escrita, Crici\u00fama conta com tr\u00eas jornais \n\nmunicipais de maior circula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o esses: Jornal da Manh\u00e3, Tribuna do Dia,Jornal \n\ndo Sul. E tamb\u00e9m com as sucursais dos jornais \u2013 O Estado, A Not\u00edcia, Di\u00e1rio \n\nCatarinense e NotiSul, jornais esses que abrangem toda regi\u00e3o de Crici\u00fama, \n\ninclusive a regi\u00e3o aqui em quest\u00e3o. \n\nNo estado de Santa Catarina, Crici\u00fama \u00e9 um dos munic\u00edpios que mais se \n\ndestacam na \u00e1rea da sa\u00fade, por ser bem servido no atendimento m\u00e9dico e \n\nhospitalar. \n\nEm 1989, Crici\u00fama contava com 17 centros de sa\u00fade, 51 postos de sa\u00fade \n\ne 9 hospitais com 771 leitos. Na atualidade conta com uma rede de 05 unidades \n\nreferenciais de sa\u00fade \u2013 URS \u2013 atendendo com servi\u00e7o m\u00e9dico de cl\u00ednica geral, \n\npediatria, gineco-obstetr\u00edcia, servi\u00e7o odontol\u00f3gico, sa\u00fade mental, enfermagem e \n\nservi\u00e7o social; 39 unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade descentralizada nos bairros \u2013 UBS \u2013 \n\natendendo com servi\u00e7o m\u00e9dico, enfermagem e servi\u00e7o social; uma policl\u00ednica \n\nmunicipal \u2013 PAM \u2013 que atende com especialidades m\u00e9dicas e servi\u00e7o odontol\u00f3gico; \n\ne 04 hospitais: Hospital S\u00e3o Jos\u00e9 (filantr\u00f3pico), Hospital S\u00e3o Jo\u00e3o Batista \n\n(particular), Hospital Materno Infantil Santa Catarina (conv\u00eanio e particular) e Casa \n\nde Sa\u00fade do Rio Maina Ltda., especializado em sa\u00fade mental (contratado) (PMC, \n\n\n\n52 \n\n2013). \n\nNa regi\u00e3o do Pinheirinho, mas precisamente no bairro Boa Vista existe \n\numa unidade de sa\u00fade 24 horas, onde s\u00e3o realizados muitos procedimentos \n\ninclusive pequenas cirurgias \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a administra\u00e7\u00e3o municipal de Crici\u00fama procura \n\nproporcionar para a maioria dos bairros, escolas com ensino fundamental e um bom \n\nn\u00famero de escolas particulares e p\u00fablicas de Ensino M\u00e9dio, localizando-se 100% na \n\nzona urbana, assim estendendo o atendimento para toda a regi\u00e3o pesquisada, a do \n\ngrande Pinheirinho, \n\nAs maiores institui\u00e7\u00e3o de ensino superior s\u00e3o: a Universidade do Extremo \n\nSul Catarinense (UNESC), Escola Superior de Crici\u00fama (ESUCRI) e a Faculdade \n\nSATC. \n\nPara maior entendimento de como est\u00e1 distribu\u00eddo o sistema de educa\u00e7\u00e3o \n\nno munic\u00edpio, e tamb\u00e9m o n\u00edvel de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o, no mapa a seguir \u00e9 \n\nposs\u00edvel o entendimento, afunilando at\u00e9 a regi\u00e3o do Pinheirinho \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender mais precisamente a regi\u00e3o em quest\u00e3o. \n\nA coleta de lixo \u00e9 realizada diariamente no centro e, nos demais bairros \n\nda cidade, \u00e9 duas vezes por semana.  Atualmente, o destino do lixo arrecadado \u00e9 a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o e soterramento do lixo misturado \u00e0 pirita e recoberto por terra, nas \n\n\u00e1reas do aterro sanit\u00e1rio do bairro Sang\u00e3o. Por\u00e9m, na zona rural o lixo n\u00e3o \u00e9 \n\ncoletado, sendo utilizado como adubo, ou cada morador d\u00e1 o destino que acha \n\ncorreto. \n\n \n\n6.2.1.5 Panorama da infraestrutura da regi\u00e3o do Pinheirinho \n\n \n\nCom a observa\u00e7\u00e3o feita da infraestrutura da regi\u00e3o do Pinheirinho, regi\u00e3o \n\nessa englobada pelos bairros Pinheirinho, Jardim Ang\u00e9lica, Milanese, Universit\u00e1rio, \n\nS\u00e3o Francisco, Boa Vista, Para\u00edso, Tereza Cristina e Santa Augusta. Pode-se \n\nperceber que a regi\u00e3o conta com quatro bairros perif\u00e9ricos: Tereza Cristina, Boa \n\nvista, Para\u00edso e S\u00e3o Francisco, que s\u00e3o mais pobres, em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Isso \n\nocorre devido ao grande crescimento desorganizado da popula\u00e7\u00e3o, onde fam\u00edlias, \n\nsem poder aquisitivo, se instalaram nas \u00e1reas desabitadas sem nenhum tipo de \n\nestrutura, no intuito de ter seu peda\u00e7o de terra, sua casa pr\u00f3pria. \n\nNos bairros Tereza Cristina e Para\u00edso, formados \u00e0 margem da linha \n\n\n\n53 \n\nf\u00e9rrea, onde h\u00e1 uma grande concentra\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias que invadiram o entorno \n\ndessa linha, sem ter tamb\u00e9m qualquer tipo de estrutura de ocupa\u00e7\u00e3o, encontra-se \n\numa desordenada ocupa\u00e7\u00e3o. Esses bairros chamam a aten\u00e7\u00e3o por serem alguns \n\ndos eixos do tr\u00e1fico de drogas, prostitui\u00e7\u00e3o e homic\u00eddios no munic\u00edpio. Neste mesmo \n\nlocal, h\u00e1 uma expressiva preocupa\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas p\u00fablicas, pois h\u00e1 grande \n\nocorr\u00eancia de roubos. \n\nNos demais bairros da regi\u00e3o do Pinheirinho: Jardim Ang\u00e9lica, Milanese, \n\nUniversit\u00e1rio e Santa Augusta, tiveram uma ocupa\u00e7\u00e3o mais organizada, onde ali j\u00e1 \n\nexistia uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a estrutura, por serem bairros que contemplam \n\nalgum servi\u00e7o de suma import\u00e2ncia para a sociedade. Pinheirinho e Jardim Ang\u00e9lica \n\nlocalizam-se \u00e0s margens da Avenida Centen\u00e1rio; Milanese, nas proximidades do \n\nPa\u00e7o Municipal. O bairro Universit\u00e1rio conta com instala\u00e7\u00f5es de uma universidade e \n\nescolas t\u00e9cnicas. \n\nPor serem bairros que j\u00e1 contavam com algum tipo de estrutura, as \n\nfam\u00edlias que tiveram acesso foram aquelas que tinham um poder aquisitivo pouco \n\nmelhor. \n\n  \n\n\n\n54 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nDo estudo feito para a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho, procurou-se ter a id\u00e9ia do \n\ndesenvolvimento da expans\u00e3o urbana na regi\u00e3o oeste do munic\u00edpio de Crici\u00fama, \n\nespecificamente na regi\u00e3o do Pinheirinho, sob an\u00e1lise de fotos a\u00e9reas e de planos \n\ndiretores da \u00e9poca e seus efeitos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nComo ano base, tomou-se o ano de 1957, observando que a regi\u00e3o era \n\nvazia, ou seja, quase sem ocupa\u00e7\u00e3o urbana. De 1957 a 1966, foi poss\u00edvel observar \n\nque, aos poucos, come\u00e7ou o processo de expans\u00e3o urbana. \n\nEm 1978, houve um aumento significativo na urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do \n\nbairro Pinheirinho, em rela\u00e7\u00e3o a 1966, se v\u00ea a ocupa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de quadras, ruas e \n\nconstru\u00e7\u00f5es. Em 2005, o aumento deu-se em toda a regi\u00e3o,onde se observa por \n\nquadras com ruas j\u00e1 definidas, com limites dos bairros e um grande progresso em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 infraesrutura. \n\nNa atualidade, encontra-se a regi\u00e3o totalmente ocupada, promovendo a \n\nexpans\u00e3o urbana, melhorias no espa\u00e7o urbano e infraestrutura, apresentando \n\ndesenvolvimento bastante consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s d\u00e9cadas anteriores. \n\nApesar de haver a expans\u00e3o urbana, institui\u00e7\u00f5es educacionais e \n\nedifica\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, a regi\u00e3o n\u00e3o se desenvolveu e n\u00e3o teve incentivo p\u00fablico ou \n\ninvestimento. Isso fez com que se tornasse praticamente residencial, apesar de ter \n\nestrutura para um desenvolvimento industrial ou comercial, ou, talvez, um grande \n\ncentro urbano. Isso contrasta com a regi\u00e3o leste da cidade, onde h\u00e1 grandes \n\ndesenvolvimentos p\u00fablicos e comerciais. \n\nConclui-se, como vetores de crescimento da regi\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrada de ferro que ligou a regi\u00e3o leste a oeste, onde fam\u00edlias se instalaram \u00e0s \n\nmargens da ferrovia e a Avenida Centen\u00e1rio que ligou a cidade num todo, tamb\u00e9m \n\ncontribuiu muito para o crescimento da regi\u00e3o, onde atraiu investidores para as \n\nmargens da Av. Centen\u00e1rio, al\u00e9m de ser uma obra marcante para a cidade de \n\nCrici\u00fama \n\nO Estado, por sua vez, tamb\u00e9m influenciou muito, atrav\u00e9s dos planos \n\ndiretores, onde foi investido em infraestrutura. O Estado via no munic\u00edpio interesses \n\necon\u00f4micos, em fun\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, da cer\u00e2mica e dos \n\nloteamentos. \n\nPortanto, fica expl\u00edcito que todo esse desenvolvimento urbano deu-se por \n\n\n\n55 \n\nplanos diretores atrav\u00e9s de implanta\u00e7\u00f5es p\u00fabicas. Fica ainda vis\u00edvel que, al\u00e9m dos \n\nplanos diretores, o que atraiu pessoas para essa regi\u00e3o, foram as ofertas de \n\nempregos das empresas carbon\u00edferas, devido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria de passageiros, o ramal ferrovi\u00e1rio ligando o bairro Pinheirinho a Treviso e \n\nSider\u00f3polis e a implanta\u00e7\u00e3o da Avenida Centen\u00e1rio. \n\n  \n\n\n\n56 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nAMREC: Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.amrec.com.br/home/?>. Acesso em: 4 maio 2013. \n \nBALTHAZAR, Luiz Fernando. Crici\u00fama mem\u00f3ria e vida urbana.Florian\u00f3polis, \n2001. [230] f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \n \nBARCELLOS, Tanya M. de; OLIVEIRA, Naia. O uso capitalista do solo. Ensaios \nFEE. Porto Alegre. 1987. p.191-135. \n \nCARVALHO, Pompeu F. de; BRAGA, Roberto (orgs.). Perspectivas de Gest\u00e3o  \nAmbiental em Cidades M\u00e9dias. Rio Claro: LPM-UNESP, 2001. 96 a 109p \n \nCARLOS, Ana Fani A. Espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1994a. 270 p. \n \n______. A (re) produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1994b. 270 p. \n \n______. O Espa\u00e7o Urbano: Novos Escritos sobre a Cidade. S\u00e3o Paulo: FFLCH, \n2007, 123 p. \n \nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995. \n \n______. O espa\u00e7o urbano. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 2000. 94 p. \n \n______. Trajet\u00f3rias geogr\u00e1ficas. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n \nCRICI\u00daMA. Lei complementar n\u00ba 095, de 28 de dezembro de 2012. Institui o \nPlano Diretor Participativo do Munic\u00edpio \u2013 PDPM de Crici\u00fama, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.criciuma.sc.gov.br/site/upload/ckfinder/files/LC095_12_pelc_019_09_Pla\nno_Diretor_com_indice.pdf>. Acesso em: 10 jun. 2013. \n \n______. Lei n\u00ba 3901 de 28 de outubro de 1999 de Crici\u00fama. Institui a lei do \nzoneamento de uso do solo do munic\u00edpio de crici\u00fama, revoga as leis n\u00ba 2.038/84 e \n2.039/84, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em : \n<http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/985778/lei-3900-99-criciuma-0>. Acesso em: \n10 jun. 2013. \n \n______. Plano Diretor Municipal de Crici\u00fama, 1957. Cedido pela Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, 2013. \n \n______. Plano Diretor Municipal de Crici\u00fama, 1978. Cedido pela Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, 2013. \n \n______. Plano Diretor Municipal de Crici\u00fama, 1984. Cedido pela Prefeitura \nMunicipal de Crici\u00fama, 2013. \n \n \n\n\n\n57 \n\n______: Bairro Pinheirinho. Dispon\u00edvel em: \n<http://bairropinheirinho.blogspot.com.br/2012_09_01_archive.html>. Acesso em: 10 \nmaio 2013. \n \nELABORA\u00c7\u00c3O DOS INSUMOS DO PLANO DIRETOR PARTICIPATIVO DO \nMUNIC\u00cdPIO DE CRICI\u00daMA - SANTA CATARINA, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unesc.net/~pdp/>. Acesso em: 20 maio 2013. \nFAPESP: Lincoln Institute, 2001. \n \nFRAGMENTOS HIST\u00d3RICOS - HIST\u00d3RIA DE CRICI\u00daMA: Caracter\u00edsticas. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://camara.virtualiza.net/historia_criciuma_caracteristica.php>. \nAcesso em: 15 abr. 2013. \n \nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2003. \n \n______. A justi\u00e7a social e a cidade. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1980. \n \nIBGE. Dados dos munic\u00edpios, 2012. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/painel/painel.php?codmun=420460> \nAcessado em 23/04/2013. \n \nInstituto de Pesquisas Ambientais e Tecnol\u00f3gicas. Diagn\u00f3stico ambiental do rio \nCrici\u00fama, Crici\u00fama, Santa Catarina. Crici\u00fama: IPAT, 2012. \n \nLEFEBVRE, Henri. A revolu\u00e7\u00e3o urbana. Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Martins. Belo \nHorizonte: UFMG, 1999. \n \n______. O direito \u00e0 cidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Rubens Eduardo Frias. S\u00e3o Paulo: \nCentauro, 2001.  \n \nPORTO, \u00c9der Pereira. Planos diretores e (re)produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o urbano no \nmunic\u00edpio de Crici\u00fama:  a produ\u00e7\u00e3o da cidade e sua regula\u00e7\u00e3o. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade, PGAU-Cidade), UFSC, \nFlorian\u00f3polis, 225 p. \n \nRODRIGUES, Arlete Moys\u00e9s. Moradia nas cidades brasileiras. 5 ed.S\u00e3o Paulo: \nContexto, 1994. 73p. \n \nREZENDE, Denis Alcides; ULTRAMARI, Clovis. Plano diretor e planejamento \nestrat\u00e9gico municipal: introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceitual. Rev. Adm. P\u00fablica [online]. \n2007, vol.41, n.2, pp. 255-271. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cepam.sp.gov.br/arquivos/artigos/URBANISMO_PlanoDiretor&amp;PlanejEst\nrategico-1.pdf>. Acesso em: 29 jun. 2013. \n \nSANTOS, Milton.  Espa\u00e7o e m\u00e9todo. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1997 (Cole\u00e7\u00e3o \nEspa\u00e7os). \n \n______. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed. S\u00e3o \nPaulo: EDUSP, 2006. \n \n\n\n\n58 \n\n______. Espa\u00e7o e sociedade. Petr\u00f3polis \u2013 RJ: Vozes, 1979. \n \nSANTOS, Samuel Steiner. Plano Diretor de Itaja\u00ed:Do desenho da participa\u00e7\u00e3o a \nparticipa\u00e7\u00e3o sem desenho. Florian\u00f3polis, 2008. 272p. \n \nSILVA, Maria Jos\u00e9 Andrade. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Crici\u00fama- SC e \nseus agentes de transforma\u00e7\u00e3o. (Mestrado) Desenvolvimento Urbano, PUC-SP, \n2012. T\u00e9cnico da Escola Polit\u00e9cnica da USP, Departamento de Engenharia de \nConstru\u00e7\u00e3o Civil, TT/PCC/17. Dispon\u00edvel em: \n<http://publicacoes.pcc.usp.br/PDF/BTs_Petreche/BT375-%20Inouye.pdf>. Acesso \nem: 23 maio 2013. \n \nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 2001."}]}}}