{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16967"}, {"@name": "filename", "#text": "23681_001046944.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnanda Andrade do Nascimento Santos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES E TRAJET\u00d3RIAS URBANAS:  \n\nUm estudo sobre trajet\u00f3ria e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 2016 \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTROPOLOGIA SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnanda Andrade do Nascimento Santos \n\n \n\n \n\n \n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES E TRAJET\u00d3RIAS URBANAS:  \n\nUm estudo sobre trajet\u00f3ria e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre. \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Cornelia Eckert \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAnanda Andrade do Nascimento Santos \n\n \n\n \n\nINTERVEN\u00c7\u00d5ES E TRAJET\u00d3RIAS URBANAS:  \n\nUm estudo sobre trajet\u00f3ria e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre. \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Cornelia Eckert \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n_________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Patrice Schuch \n\n__________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Ana Luiza Carvalho da Rocha \n\n__________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Gl\u00f3ria Di\u00f3genes \n\n__________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Cornelia Eckert \n\n \n\nPorto Alegre, 2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e e aos interlocutores dessa pesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n2014 foi um ano cheio de deslocamentos e desenraizamentos. Alguns doloridos, outros \n\nbonitos. Outros doloridos e bonitos. Ao mudar de cidade a gente tamb\u00e9m acaba mudando \n\num pouco junto. Aprendendo novas li\u00e7\u00f5es com novas pessoas, alargando um horizonte \n\nde possibilidades e de afetos. \n\nLembro de uma pixa\u00e7\u00e3o que vi em S\u00e3o Paulo, alguns anos atr\u00e1s, que dizia que \u201ctudo muda \n\nquando a gente muda\u201d. E, de fato, as mudan\u00e7as foram muitas e em v\u00e1rias inst\u00e2ncias. O \n\nque permaneceu, e permanece, s\u00e3o os la\u00e7os criados ao longo desse longo caminho. \n\nSou grata \u00e0 minha fam\u00edlia que, dentro e fora de suas possibilidades, me concedeu suporte \n\npara chegar a lugares que nunca imaginei estar. Obrigada por serem exemplo de for\u00e7a e \n\nbondade com o outro. Eu amo muito voc\u00eas. \n\nAos interlocutores da pesquisa, pela generosidade de compartilhar suas vidas, abrir \n\ngavetas e hist\u00f3rias. Voc\u00eas s\u00e3o incr\u00edveis! \n\nAos meus amigos do Cear\u00e1, minha \u201cGalera da Pesada\u201d, ou \u201cGalera da Furada\u201d, ou \n\n\u201cLiberdade Ca\u00e7a Jeito\u201d, ou \u201cLibercaca\u201d. Estar longe de voc\u00eas \u00e9 carregar um buraco no \n\npeito todos os dias. Obrigada por me ensinarem a amar de longe e na aus\u00eancia. \n\n\u00c0s minhas meninas Luana e Aline, pelos choros, viagens, sorrisos, sonhos, banhos de mar \n\ne fertinhas compartilhados. De voc\u00eas eu me lembro mais. \n\n\u00c0 Helena, pelas li\u00e7\u00f5es de vida, pela sua for\u00e7a e por me fazer querer ser melhor e maior. \n\nObrigada por ser meu suporte e por me deixar ser o teu. \n\nAos meus amigos de Porto Alegre, o \u201cBonde da Antropo\u201d, a turma mais querida do \n\nPPGAS. As ang\u00fastias compartilhados, o afeto, o chimarr\u00e3o e a cerveja estar\u00e3o para \n\nsempre em meu cora\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas me fizeram ficar todas as vezes que quis desistir. \n\nObrigada. \n\n\u00c0 Mariana Bandarra e Tito, pelo acolhimento quando eu era apenas uma forasteira vinda \n\ndo norte sem casa para morar e com poucos reais no bolso. O apartamentinho da Andr\u00e9 \n\nda Rocha sempre ter\u00e1 um gostinho de casa e voc\u00eas sempre ser\u00e3o fam\u00edlia para mim. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios do programa, agrade\u00e7o o aprendizado e o quanto cresci \n\nnas salas e nos corredores do PPGAS.  \n\n \n\n\n\n\u00c0 Cornelia Eckert, minha orientadora, pela paci\u00eancia, afeto, ch\u00e1 e bolinho nos dias de \n\norienta\u00e7\u00e3o em sua casa, liga\u00e7\u00f5es e dedica\u00e7\u00e3o. Sem voc\u00ea eu n\u00e3o conseguiria chegar at\u00e9 o \n\nfim. Obrigada, Chica! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa parede de um botequim de Madri, um cartaz avisa: proibido cantar. Na parede do \n\naeroporto do Rio de Janeiro, um aviso informa: \u00e9 proibido brincar com os carrinhos \n\nporta-bagagem. Ou seja: ainda existe gente que canta, ainda existe gente que brinca. \n\n[...] \n\nNo setor infantil da Feira do Livro, em Bogot\u00e1: O louc\u00f3ptero \u00e9 muito veloz, mas muito \n\nlento. Na avenida costeira de Montevid\u00e9u, frente do rio-mar: Um homem alado prefere \n\na noite. Na sa\u00edda de Santiago de Cuba: Como gasto paredes lembrando voc\u00ea! E nas \n\nalturas de Valpara\u00edso: Eu nos amo. \n(Eduardo Galeano) \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA presente pesquisa tem por objetivo acompanhar a trajet\u00f3ria de indiv\u00edduos atuantes na \n\ncena das interven\u00e7\u00f5es na paisagem oficial da cidade de Porto Alegre. Em uma dupla \n\ninser\u00e7\u00e3o, foram acessados circuitos (Magnani, 1999), trajet\u00f3rias e projetos (Velho, 2013) \n\ntanto das interven\u00e7\u00f5es autorizadas, muitas dessas organizadas pela Prefeitura Municipal \n\nde Porto Alegre atrav\u00e9s da Secretaria Municipal da Juventude, bem como das \n\ninterven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas, seguindo rastros atrav\u00e9s de f\u00f3runs em redes sociais online. \n\nUtilizando-se da etnografia de rua (Eckert e Rocha, 2013), isto \u00e9, da \u201c[...]explora\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os urbanos a serem investigados atrav\u00e9s de caminhadas em que o pesquisador est\u00e1 \n\natento \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das formas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dos jogos de intera\u00e7\u00e3o social e \n\ntens\u00f5es nos territ\u00f3rios vividos\u201d (Eckert; Rocha, 2013:31), buscou-se um afastamento de \n\ndicotomias preestabelecidas entre as nomenclaturas \u201cgraffiti\u201d e \u201cpixo\u201d, tendo por \n\ninten\u00e7\u00e3o primeira compreender como os indiv\u00edduos inseridos nessa pr\u00e1tica transitam com \n\nmaior liberdade do que sup\u00f5e o discurso midi\u00e1tico ou institucional entre essas categorias, \n\ntornando suas fronteiras porosas e imprecisas. \n\n \n\nPalavras-chave: Graffiti, Pixo, Antropologia Urbana, Etnografia de Rua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present research aims to follow the trajectory of individuals active in the scene of \n\ninterventions in the landscape of Porto Alegre city official. In a dual-insert, were accessed \n\ncircuits (Magnani, 1999), trajectories and projects (Old, 2013) both authorised \n\ninterventions, many of those organized by the municipality of Porto Alegre through the \n\nMunicipal Department for youth, as well as unauthorized interventions, trail through \n\nforums on online social networks. Using Ethnography (Eckert and rock, 2013), that is, \n\nthe \"[...] exploration of urban spaces to be investigated by hiking in which the researcher \n\nis aware of the variations of the forms of space occupation, of social interaction and \n\ntensions in the territories lived \"(Eckert; Rock, 2013:31), sought a pre-established \n\ndichotomies between the spacing nomenclatures \"graffiti\" and \"pixo\", with the intention \n\nto first understand how individuals inserted in this practice carried over with greater \n\nfreedom than the media or institutional discourse between these categories, making their \n\nporous borders and inaccurate. \n\n \n\nKeywords: Graffiti, Pixo, Urban Anthropology, Street Ethnography. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1   RECONSTRUINDO A TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA  ..................................12 \n\n1.1 Deslocamentos, redes acad\u00eamicas e filia\u00e7\u00f5es .........................................................12 \n1.2 A inser\u00e7\u00e3o, o estranhamento e os percal\u00e7os.............................................................14 \n1.2.1 A descoberta do campo e do objeto de pesquisa ...............................................14 \n\n \n\n2 RASTROS URBANOS: A CIDADE IMAGINADA E A CIDADE \n\nPRATICADA..........................................................................................................25   \n\n2.1 Para conhecer Porto Alegre: do olhar fict\u00edcio \u00e0s enuncia\u00e7\u00f5es pedestres..................26 \n\n2.2 Aquilo que \u201cfaz andar\u201d: itiner\u00e2ncias, interlocu\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es.......................29 \n\n \n\n3 \u201cO MEU NOME \u00c9 TRABALHO\u201d: TRAJET\u00d3RIA E TRABALHO NA ARTE \n\nDE RUA EM PORTO ALEGRE...........................................................................35 \n\n3.1 Como pensar o ef\u00eamero? Pensando trajet\u00f3rias para entender fen\u00f4menos urbanos...35 \n\n3.2 \u201cVoc\u00ea precisa conhecer o Trampo\u201d: rotas, desvios e caminhos para uma \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o privilegiada.................................................................................................39 \n\n \n\n4 UMA DUPLA INSER\u00c7\u00c3O: OUVINDO OUTRAS NARRATIVAS DA ARTE \n\nDE RUA ...................................................................................................................54 \n\n4.1 \u201cNetnografia? Etnografia online? Mas o que \u00e9 isso?\u201d: as redes sociais como lugar de \n\nin\u00edcio de rede...................................................................................................................55 \n\n4.2 Ritos de entrada no campo........................................................................................57 \n\n4.3 Trocando computadores pelas ruas: o retorno da cidade como campo ....................58 \n\n4.4 \u201cIsso aqui n\u00e3o \u00e9 trabalho, isso aqui \u00e9 o que eu amo, \u00e9 lazer\u201d: quando as interven\u00e7\u00f5es \n\nse afastam da profissionaliza\u00e7\u00e3o   ...................................................................................61 \n\n4.5 Graffiti ou pixa\u00e7\u00e3o? Graffiti e pixa\u00e7\u00e3o? ....................................................................63 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................................................76 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA  ..........................................................................................................78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nRECONSTRUINDO A TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISA \n\n\u201cCaminhar \u00e9 ter falta de lugar. \u00c9 o processo indefinido de estar ausente e \u00e0 procura de \n\num pr\u00f3prio.\u201d \n\n Michel de Certeau \n\n \n\n \n\n1.1 Deslocamentos, redes acad\u00eamicas e filia\u00e7\u00f5es \n\n \n\n Em minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica, estive sempre, de alguma forma, ligada ao estudo \n\ndas cidades. Ingressando na universidade, primeiramente, no curso de Geografia, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano a partir do vi\u00e9s da Geografia Humana foi o que mais deteve \n\nminha aten\u00e7\u00e3o. No entanto, essa gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o deu conta de todas as minhas inquieta\u00e7\u00f5es \n\ne acabei por migrar para o Audiovisual e, posteriormente, para o curso de Ci\u00eancias Sociais \n\nna Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). \n\nNo curso de bacharelado em Ci\u00eancias Sociais, desenvolvi la\u00e7os estreitos com a \n\nAntropologia, me inserindo desde o primeiro semestre no Laborat\u00f3rio de Antropologia e \n\nImagem (LAI), sob coordena\u00e7\u00e3o da professora Peregrina Capelo e do professor Ant\u00f4nio \n\nGeorge Lopes Paulino, onde atuei como bolsista de extens\u00e3o em projetos como o Lente \n\nEtnogr\u00e1fica, que consistia na socializa\u00e7\u00e3o do acervo do LAI com a comunidade \n\nacad\u00eamica, fomentando e estimulando debates e produ\u00e7\u00f5es na esfera da antropologia \n\nvisual e da imagem.  \n\nOutra refer\u00eancia importante em minha forma\u00e7\u00e3o se deu no grupo de pesquisa \n\nRastros Urbanos: Experi\u00eancias, Encontros, Narrativas e Trajet\u00f3rias. No grupo de \n\nestudos, a partir de di\u00e1logos com os meus colegas e com orienta\u00e7\u00e3o da professora Cristina \n\nSilva, balizados por textos das Ci\u00eancias Sociais, Literatura e Filosofia, filmes e m\u00fasicas, \n\nconstru\u00ed um olhar atento para a ideia de uma cidade usada, praticada e metaf\u00f3rica. \n\nSimultaneamente, tive tamb\u00e9m a importante experi\u00eancia de ser arte-educadora e \n\nposteriormente pesquisadora do Museu de Arte Contempor\u00e2nea do Cear\u00e1 do Centro \n\n\n\n13 \n \n\nDrag\u00e3o do Mar de Arte e Cultura. Foi l\u00e1, atrav\u00e9s de eventos como o Al\u00e9m da Rua1, do \n\ndi\u00e1logo com artistas urbanos locais e da organiza\u00e7\u00e3o de oficinas de arte urbana para \n\ncrian\u00e7as que tive a primeira percep\u00e7\u00e3o da arte urbana como algo a ser tomado para mim \n\ncomo projeto de conhecimento. \n\nAo final dos quatro anos de gradua\u00e7\u00e3o, senti a necessidade de cursar uma p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o. Na UFC ainda n\u00e3o se tem uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia, o que \n\nsignificou para mim uma necess\u00e1ria migra\u00e7\u00e3o para direcionar minha forma\u00e7\u00e3o de acordo \n\ncom o que almejava. Era necess\u00e1rio encontrar um mestrado em Antropologia que \n\ncontemplasse a linha de pesquisa que havia se transformado quase que em devir para \n\nmim.  \n\nNo processo de escolha de um programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, recordei alguns livros \n\ne v\u00eddeos presentes no acervo do Laborat\u00f3rio de Antropologia e Imagem (LAI-UFC) \n\nproduzidos pelo NAVISUAL (N\u00facleo de Antropologia Visual) e pelo BIEV (Banco de \n\nImagens e Efeitos Visuais) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. A professora \n\nPeregrina Capelo, que costumava lecionar a cadeira de Antropologia Visual e da Imagem,  \n\nPescando da mem\u00f3ria, recordei que em 2010, quando estava ingressando no curso \n\nde Ci\u00eancias Sociais, tive oportunidade de participar da organiza\u00e7\u00e3o do II Ciclo \n\nInternacional de Di\u00e1logos em Antropologia, Imagens e Artes, ocorrido de 09 a 12 de \n\ndezembro daquele ano. Na ocasi\u00e3o, tive a oportunidade de assistir \u00e0 confer\u00eancia \u201cA cidade \n\nnarrada na imagina\u00e7\u00e3o criadora: antropologia da dura\u00e7\u00e3o e etnografias nas ruas\u201d, na qual \n\na professora Cornelia Eckert narrava a experi\u00eancia do NAVISUAL e da constru\u00e7\u00e3o de \n\nestudos antropol\u00f3gicos com instrumentos audiovisuais. \n\nNa mesma tarde do evento, assisti \u00e0 confer\u00eancia \u201cA prop\u00f3sito da etnografia da \n\ndura\u00e7\u00e3o: o document\u00e1rio etnobiogr\u00e1fico e algumas de suas figuras de estilo\u201d, da \n\nprofessora Ana Luiza Carvalho da Rocha, que apresentava a experi\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de \n\ndocument\u00e1rios etnogr\u00e1ficos e os processos de escolha de dispositivos t\u00e9cnicos, c\u00eanicos e \n\ndram\u00e1ticos sob luz do conceito de dura\u00e7\u00e3o (Cornelia Eckert e Ana Luiza Carvalho da \n\nRocha, 2005) e do cinema documental de Jean Rouch e Jean Arlaud.  \n\n                                                           \n1 O evento era organizado pelo educativo do Museu de Arte Contempor\u00e2nea em conjunto com o Coletivo \nAcidum de artistas urbanos e estabelecia di\u00e1logo entre a tradi\u00e7\u00e3o e a contemporaneidade do que \u00e9 \n\nproduzido por artistas cearenses. \n\n\n\n14 \n \n\nNesse sentido, foi importante a identifica\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o intelectual da minha \n\norientadora com o que eu havia constru\u00eddo e compreendido at\u00e9 ent\u00e3o, em minha breve \n\ntrajet\u00f3ria intelectual na antropologia, como minha comunidade interpretativa, a saber a \n\nantropologia urbana e etnografia das sociedades complexas e a heterogeneidade dos \n\n\u201cmundos sociais\u201d (Gilberto Velho, 1999) assim como a antropologia visual e da imagem. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela mudan\u00e7a para o sul para continuar uma trajet\u00f3ria na antropologia \n\ntamb\u00e9m correspondeu \u00e0 mudan\u00e7a de cidade e de refer\u00eancias, ao mesmo tempo que um \n\nconstante aprendizado n\u00e3o apenas no sentido acad\u00eamico e de pesquisa, mas tamb\u00e9m no \n\nsentido de aprender a usar e praticar uma cidade, entendendo seus significados e \n\npeculiaridades e desenvolvendo afeto por vivenci\u00e1-la. \n\n \n\n1.2 A inser\u00e7\u00e3o, o estranhamento e os percal\u00e7os. \n\n\u201cNo muro lemos a cidade e a cidade fala conosco; conta de \n\nseus desejos e seus problemas. Tem vezes que a gente se \n\nidentifica. Tem vezes que a gente se questiona. Podem ser \n\nfrases. Imagens. Interven\u00e7\u00e3o. Arte. \u00c9 tudo inspira\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. \n\nO fato \u00e9: eu vejo. Voc\u00ea v\u00ea. Ele v\u00ea. Ela v\u00ea. N\u00f3s vemos. Todos \n\npassam pelas mesmas ruas, pelos mesmos muros.\u201d2 \n\n \n\n \n\n1.2.1 A descoberta do campo e do objeto de pesquisa. \n\n \n\n T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Viaduto da Borges. Tomar um chimarr\u00e3o domingo na Red\u00ea. \n\nFeirinha do Largo da EPATUR/Largo Zumbi dos Palmares. Muro da Mau\u00e1. Toniolo. A \n\ninser\u00e7\u00e3o em uma nova cidade em si j\u00e1 \u00e9 uma pesquisa e uma viv\u00eancia antropol\u00f3gica, e a \n\nminha come\u00e7ou no momento em que desembarquei para morar e estudar na cidade de \n\nPorto Alegre em mar\u00e7o de 2014.  \n\n Cada um desses itens do imagin\u00e1rio porto-alegrense foi citado em alguma \n\nconversa que tive com professores, colegas, vizinhos e interlocutores em minha primeira \n\nsemana na cidade. Percebi que n\u00e3o era suficiente correr desesperadamente atr\u00e1s de \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, tamb\u00e9m era necess\u00e1rio caminhar, conversar sobre e conhecer \n\na cidade que habitaria e que acabou por habitar um pouco em mim tamb\u00e9m. Em di\u00e1logo \n\n                                                           \n2 Fragmento do Manifesto do Coletivo @olheosmuros. Dispon\u00edvel em: \nhttp://olheosmuros.tumblr.com/manifesto \n\n\n\n15 \n \n\ncom Walter Benjamin, meus primeiros meses em Porto Alegre me atentaram para ideia \n\nde que: \n\n \n\n[...]quem sobrevoa, v\u00ea apenas como a estrada atravessa a paisagem e, \n\npara si, ela desenrola-se segundo as mesmas leis que a paisagem \n\nenvolvente. [...] S\u00f3 quem caminha pela estrada experimenta o seu poder \n\ne o modo como ela, em vez de ser a paisagem que para o aviador se \n\ndesenrolava como uma plan\u00edcie, a cada curva faz sobressair zonas \n\ndesconhecidas, clareiras, perspectivas. (Benjamin, 1992:43) \n\n \n\n Tal necessidade, de caminhada e di\u00e1logo sobre a ent\u00e3o nova cidade, coincidiu com \n\na a\u00e7\u00e3o de pintura do T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o3 e da sugest\u00e3o das professoras Cornelia Eckert \n\ne Ana Luiza Carvalho da Rocha na cadeira de Antropologia Urbana e Etnografia das \n\nSociedades Complexas para que fosse conferir o evento. O T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o um t\u00fanel \n\nbrasileiro localizado no centro da cidade de Porto Alegre, capital do estado do Rio Grande \n\ndo Sul. \u00c9 composto por um v\u00e3o subterr\u00e2neo em cima de outro, um para cada sentido do \n\ntr\u00e1fego. As obras de constru\u00e7\u00e3o do t\u00fanel come\u00e7aram em 1970 e integravam um conjunto \n\nde interven\u00e7\u00f5es urbanas realizadas na gest\u00e3o do prefeito Telmo Thompson Flores. \n\nConstru\u00eddo em concreto armado, o t\u00fanel foi conclu\u00eddo e entregue \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em 8 de \n\nagosto de 1972, para fazer a liga\u00e7\u00e3o entre a elevada da Concei\u00e7\u00e3o e a avenida Osvaldo \n\nAranha. \n\nA estrutura sofreu a a\u00e7\u00e3o do tempo, apresentando corros\u00f5es, \u00e1gua acumulada nas \n\ncortinas de concreto entre outros problemas. Em 2010, foram iniciadas as obras de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, a\u00e7\u00e3o contida nas melhorias na mobilidade urbana previstas pela \n\nPrefeitura de Porto Alegre para a Copa do Mundo de Futebol de 2014, da qual foi uma \n\ndas cidades-sedes. \n\n O T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o, obra que integra um conjunto de interven\u00e7\u00f5es urbanas, faz \n\nparte da Primeira Perimetral, uma das maiores obras vi\u00e1rias da hist\u00f3ria da cidade e que \n\nmarca um amplo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX.4 Entretanto, \n\nesse espa\u00e7o da cidade n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma paisagem baseada na mat\u00e9ria terrestre, \n\n                                                           \n3 A a\u00e7\u00e3o de pintura do t\u00fanel integrou as comemora\u00e7\u00f5es dos 242 anos da cidade de Porto Alegre. \n4 Fonte: Prefeitura de Porto Alegre (http://www.novotunel.com.br/default.php?p_se cao=10) \u00daltimo \nacesso: 19.11.14 \n\n\n\n16 \n \n\nmas sim no arranjo est\u00e9tico de uma experi\u00eancia de mundo que pertence ao dom\u00ednio do \n\nimagin\u00e1rio (Eckert; Rocha, 2012). \n\nNesse sentido, de 14 a 16 de mar\u00e7o de 2014, o T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o recebeu a \n\nd\u00e9cima s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o do evento Meeting of Styles (MOS). O MOS \u00e9 um festival \n\ninternacional de arte de rua itinerante que percorre diversos pa\u00edses para apresentar as \n\ndiferentes facetas da arte de rua. O MOS nasceu na Alemanha, em Wiesbaden, no in\u00edcio \n\ndos anos 1990 e j\u00e1 passou por pa\u00edses como China, Fran\u00e7a, Gr\u00e9cia, It\u00e1lia, Espanha, \n\nHolanda etc. Em Porto Alegre, o evento teve curadoria do N\u00facleo Urban\u00f3ide, um \n\nimportante coletivo que atua na cidade atrav\u00e9s de oficinas entre outras a\u00e7\u00f5es. O evento \n\nfoi patrocinado pela Secretaria Municipal da Juventude e contando com todo o suporte da \n\nprefeitura de Porto Alegre, que chegou a realizar altera\u00e7\u00f5es no tr\u00e2nsito local durante os \n\ntr\u00eas dias do evento, quando houve redu\u00e7\u00e3o de velocidade, sinaliza\u00e7\u00e3o para o evento e \n\nmonitoramento da EPTC (Empresa P\u00fablica de Transporte e Circula\u00e7\u00e3o). O evento contou \n\nsessenta escritores urbanos, sendo quarenta brasileiros e vinte estrangeiros, e coloriu todo \n\no t\u00fanel no sentido bairro-centro. A prefeitura divulgou o evento como \u201cMeeting of Styles: \n\narte urbana de grafiteiros contra a picha\u00e7\u00e3o\u201d, ao passo que os representantes do evento \n\nmundialmente n\u00e3o se posicionam contr\u00e1rios \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o, nem reiteram ou fortificam a \n\ndicotomia e o antagonismo entre pixa\u00e7\u00e3o e graffiti.5 \n\nCavaletes, latas de tinta spray, pinc\u00e9is, bancos improvisados, mochilas, cones de \n\ntr\u00e2nsito, calor escaldante, transeuntes com olhares curiosos e muitas cores. A paisagem \n\nsonora se dividia entre barulhos de tr\u00e2nsito, m\u00fasicas de rap/hip-hop tocando em pequenas \n\ncaixinhas de som trazidas pelos escritores urbanos e express\u00f5es de admira\u00e7\u00e3o ou de \n\nreprova\u00e7\u00e3o dos transeuntes. Participando como transeunte curiosa durante os tr\u00eas dias do \n\nevento, tive a oportunidade de ver o cinza anterior do t\u00fanel ir sumindo aos poucos diante \n\ndos meus olhos. \n\nNa ocasi\u00e3o, tive a oportunidade de estabelecer os primeiros contatos e pincelar um \n\nprimeiro encontro etnogr\u00e1fico (Cardoso de Oliveira, 2000) com os escritores urbanos que \n\natuam na cena (categoria \u00eamica utilizada pelos escritores urbanos para designar o circuito \n\nda arte urbana de uma cidade, estado ou pa\u00eds). \u201cGuria, n\u00e3o consigo te ouvir direito aqui \n\nde cima.\u201d, me dizia um dos escritores urbanos l\u00e1 de cima de seu cavalete entre buzinas e \n\nletras de hip hop. \u201cMo\u00e7a, ficando a\u00ed tu t\u00e1 atrapalhando. Vem amanh\u00e3 que tamo mais \n\n                                                           \n5 Tal poss\u00edvel dicotomia ser\u00e1 trabalhada nos cap\u00edtulos posteriores. \n\n\n\n17 \n \n\ntranquilo e te dou uma palavra\u201d, me dizia o outro enquanto pedia passagem pelo cantinho \n\nda cal\u00e7ada.  \n\n \nImagem 1: MOV no T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Foto: Cristine Rochol/ Prefeitura \n\nMunicipal de Porto Alegre.  \n \n \n \n\n\n\n18 \n \n\n \nImagem 2: MOV no T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Foto: Ramiro Furquim/Sul 21. \n\n \n\nImagem 3: Montagem da estrutura de cavaletes para o MOV no T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. \n\nFoto: Jo\u00e3o Laud/RBS TV  \n\n\n\n19 \n \n\n \nImagem 4: Tr\u00e2nsito teve altera\u00e7\u00f5es, a velocidade m\u00e1xima foi de 30 km/h durante o MOV. \n\nFoto: Jo\u00e3o Laud/RBS TV \n\n \n\nApesar da participa\u00e7\u00e3o ativa nos tr\u00eas dias de evento, foi apenas posteriormente e \n\na partir do nome de refer\u00eancia da colega com quem dividia apartamento que consegui um \n\ndi\u00e1logo direto com o Trampo, um dos principais interlocutores da pesquisa e escritor \n\nurbano da cidade de Porto Alegre, tendo inclusive participado da pesquisa de mestrado \n\n\u201cDi\u00e1logo de tra\u00e7os: etnografia dos praticantes de apropria\u00e7\u00f5es visuais do espa\u00e7o urbano \n\nem Porto Alegre\u201d (Kessler, 2008), da antrop\u00f3loga Lucenira Luciane Kessler, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o da professora Claudia Lee Williams Fonseca no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n Em meu trabalho de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o, pesquisei com escritores \n\nurbanos que participaram da Ocupa\u00e7\u00e3o de Graffiti do Museu de Arte da Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1, os primeiros contatos se deram dentro do museu, durante a abertura da \n\nexposi\u00e7\u00e3o, depois dos trabalhos conclu\u00eddos e dos escritores dispon\u00edveis apenas para \n\n\n\n20 \n \n\nconversar sobre suas obras, o que tornou o di\u00e1logo mais facilitado do que as condi\u00e7\u00f5es \n\nde inser\u00e7\u00e3o em Porto Alegre. \n\n \n\nImagem 5: Ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 O Graffiti no Museu de Arte da Universidade Federal do Cear\u00e1. \n\nFoto: Acervo Pessoal Juc\u00e1 Genipapeiro, 2012. \n\n \n\n \n\nImagem 6: Minha inser\u00e7\u00e3o no campo do trabalho de conclus\u00e3o de curso da gradua\u00e7\u00e3o na \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \u2013 O Graffiti no Museu de Arte da Universidade Federal do Cear\u00e1. Foto: Acervo \n\nPessoal Juc\u00e1 Genipapeiro, 2012. \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n Outra dificuldade sentida e que diferencia o campo em Porto Alegre se deu no \n\nsentido de n\u00e3o conhecer nenhum dos escritores urbanos anteriormente. \u201cCom quem voc\u00ea \n\nj\u00e1 conversou\u201d e \u201cQuem voc\u00ea conhece daqui?\u201d foram questionamentos que recebi tanto na \n\ninser\u00e7\u00e3o em Fortaleza quanto em Porto Alegre, com a diferen\u00e7a de que em Fortaleza tinha \n\nsempre algum nome-chave de refer\u00eancia, como um amigo em comum, ter estudado \n\nnamesma escola ou ter participado de uma oficina de graffiti com um mesmo professor. \n\nEm Porto Alegre, o come\u00e7o era barulhento, no meio da rua e sem nenhuma refer\u00eancia \n\nanterior. \n\n \u00c9 em meio ao caos de cavaletes, latas de tinta spray, interlocutores ocupados em \n\nseus of\u00edcios e todos os ingredientes caros \u00e0 etnografia das sociedades complexas, que me \n\nvia descobrindo o campo atrav\u00e9s da etnografia de rua, a qual Eckert e Rocha (2013) \n\ndefiniram como a \u201c[...]explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos a serem investigados atrav\u00e9s de \n\ncaminhadas em que o pesquisador est\u00e1 atento \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das formas de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, dos jogos de intera\u00e7\u00e3o social e tens\u00f5es nos territ\u00f3rios vividos.\u201d (Eckert; Rocha, \n\n2013:31) \n\n Dessa maneira, a partir do estudo antropol\u00f3gico da arte urbana, seus itiner\u00e1rios, \n\nmem\u00f3ria coletiva e formas de sociabilidade (Simmel, 2006) no mundo urbano \n\ncontempor\u00e2neo, essa pesquisa resgata os enunciados sem\u00e2nticos para constelar as \n\nimagens de uma Porto Alegre vivida e lembrada (Eckert; Rocha, 2013) atrav\u00e9s das \n\nnarrativas de escritores urbanos e como esses interagem cotidianamente nesse espa\u00e7o da \n\ncidade. \n\nA partir dos jogos de domina\u00e7\u00e3o social, interven\u00e7\u00e3o estatal (Ant\u00f4nio Arantes, \n\n2000), tens\u00f5es entre valores globais e locais (Ruben Oliven, 1980) Porto Alegre \u00e9 um \n\nespa\u00e7o de conflitos, integra\u00e7\u00f5es e desterritorializa\u00e7\u00f5es. Portanto, o fen\u00f4meno urbano n\u00e3o \n\napresenta uma unidade de sentido, mas sim formas plurais de constru\u00e7\u00e3o de tempos \n\nsociais vividos na cidade. Na pesquisa com mem\u00f3ria coletiva e no ato de estranhamento \n\ne admira\u00e7\u00e3o durante o trabalho de campo, \u00e9 poss\u00edvel interpretar as metr\u00f3poles \n\ncontempor\u00e2neas atrav\u00e9s dos subterf\u00fagios dos seus habitantes (Eckert; Rocha, 2013) onde \n\nos indiv\u00edduos se apropriam de um mundo comum por\u00e9m simbolicamente diverso. \n\nOs escritores urbanos s\u00e3o habitantes e narradores em potencial das experi\u00eancias \n\nvividas no espa\u00e7o urbano, e a cidade enquanto suporte das pr\u00e1ticas de tais escritores \u00e9 \n\n\n\n22 \n \n\ncomo um lugar da transmiss\u00e3o de saberes e pr\u00e1ticas da arte urbana. Os la\u00e7os sociais \n\ncriados entre atores produzem a dura\u00e7\u00e3o (Bachelard, 2001) de um cotidiano espec\u00edfico, \n\ndas formas de emancipa\u00e7\u00e3o na cidade e das dimens\u00f5es simb\u00f3licas das a\u00e7\u00f5es dos citadinos. \n\n \n\nImagem 7: Acervo Pessoal da interlocutora N.G. em a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o-autorizada \n\n(Agosto de 2015) \n\n \n\n \n\n\u00c9 importante destacar, mesmo que de maneira breve, uma vez que a quest\u00e3o ser\u00e1 \n\nabordada de maneira mais profunda nos cap\u00edtulos que se seguem, que o campo tamb\u00e9m \n\nse deu na dimens\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas, comumente denominadas pixa\u00e7\u00e3o6, \n\ne inclusive fortemente reprimidas pelo poder p\u00fablico. Tal inser\u00e7\u00e3o se deu de maneira mais \n\ntortuosa e dif\u00edcil, uma vez que os contatos com os escritores urbanos que praticam \n\ninterven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas se deu atrav\u00e9s de f\u00f3runs em redes sociais virtuais e muitos \n\n                                                           \n6 Opto aqui por usar a palavra com \u201cx\u201d em raz\u00e3o dos interlocutores a utilizarem dessa maneira. \n\n\n\n23 \n \n\ndeles eram bastante cautelosos. \u201cVoc\u00ea \u00e9 da prefeitura\u201d e \u201cvoc\u00ea \u00e9 da pol\u00edcia\u201d foram \n\ndesconfian\u00e7as constantes durante toda a pesquisa. \n\n \n\nO di\u00e1logo com tais escritores urbanos foi facilitado a partir do interlocutor M.L.C., \n\nmorador da regi\u00e3o metropolitana da cidade de Porto Alegre. Conheci M.L.C. atrav\u00e9s de \n\num f\u00f3rum fechado na rede social virtual facebook, onde os escritores urbanos postam suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, tanto as com autoriza\u00e7\u00e3o do dono do im\u00f3vel ou da prefeitura/governo nos \n\ncasos de pr\u00e9dios p\u00fablicos quanto as sem autoriza\u00e7\u00e3o. \n\n A partir de M.L.C. tive acesso ao aprendizado de siglas, g\u00edrias e modos de ser e \n\nestar no mundo de corpos juvenis (Gl\u00f3ria Di\u00f3genes, 2003) que atuam e se arriscam \n\ndiariamente para deixar suas tags7 pela cidade de Porto Alegre. \n\n \u00c9 nesse contexto de dupla inser\u00e7\u00e3o em campos aparentemente distanciados e em \n\numa conflu\u00eancia de discursos sobre as escrituras urbanas que inicio a aventura de \n\npesquisar e viver sendo forasteira em uma cidade e uma pr\u00e1tica diversas. Nesse sentido, \n\ndescubro como objeto de pesquisa as trajet\u00f3rias de escritores urbanos que utilizam a \n\ncidade de Porto Alegre como suporte para suas escrituras, tomando tais como \n\nmarcas/camadas temporais que sinalizam e grafam os est\u00edmulos dos indiv\u00edduos que \n\natravessam a cidade e a pr\u00f3pria trajet\u00f3ria destes como dispositivos e rastros que nos \n\npossibilitam etno-foto-bio-grafar a cidade contempor\u00e2nea em sua efemeridade. Tendo em \n\nmente que n\u00e3o se pode cristalizar a trajet\u00f3ria dos sujeitos em dicotomias sem enxergar as \n\n                                                           \n7 A tag surgiu em New York nos anos 1980 e \u00e9 como a assinatura pessoal de um escritor urbano. \n\n\n\n24 \n \n\ncomplexidades e hibridismos das trajet\u00f3rias, projetos e experi\u00eancias individuais (Velho, \n\n2013) nas pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o na paisagem da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 8: Acervo Pessoal da interlocutora N.G. em a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o-autorizada \n\n(Agosto de 2015) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nRASTROS URBANOS: A CIDADE IMAGINADA E A CIDADE PRATICADA   \n\n \n\nOlho o mapa da cidade  \n\nComo quem examinasse  \n\nA anatomia de um corpo...  \n\n(E nem que fosse meu corpo!)  \n\nSinto uma dor esquisita  \n\nDas ruas de Porto Alegre  \n\nOnde jamais passarei...  \n\nH\u00e1 tanta esquina esquisita  \n\nTanta nuan\u00e7a de paredes [...] \n\nMario Quintana \n\n \n\n \n\nImagem 11: Ponte dos A\u00e7orianos retratada por Libindo Ferr\u00e1s, 1929. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n2.1 Para conhecer Porto Alegre: do olhar fict\u00edcio \u00e0s enuncia\u00e7\u00f5es pedestres \n\n \n\n A mem\u00f3ria da primeira imagem que tenho de Porto Alegre \u00e9 protagonizada pela \n\nimensid\u00e3o do Gua\u00edba dando boas vindas enquanto o avi\u00e3o vai pousando. Refletindo sobre \n\nisso, observo algo semelhante ao que Michel de Ceateau descreve no \u201cCap\u00edtulo VII \n\nCaminhadas pela Cidade\u201d, em A Inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano (1994) sobre a vista que se tem \n\nda cidade de New York do 110\u00ba andar do World Trade Center. A totaliza\u00e7\u00e3o do olhar, a \n\nsensa\u00e7\u00e3o voyeur e a satisfa\u00e7\u00e3o da vontade de ver a cidade de que nos fala Certeau s\u00e3o \n\nexperienciadas de forma intensa ao sobrevoar uma cidade que se est\u00e1 visitando pela \n\nprimeira vez.  L\u00e1 embaixo, \u201cafastando-se do olhar fict\u00edcio, encontraremos um cotidiano, \n\nonde pode se detectar pr\u00e1ticas estranhas ao t\u00e3o bem planejado e controlado. Essas pr\u00e1ticas \n\nremetem a maneiras de fazer e a uma mobilidade opaca e cega da cidade racionalizada.\u201d \n\n(Certeau, 1994: 172) \n\nNesse sentido, as cidades s\u00e3o, para al\u00e9m de projetos e racionaliza\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\nurbano, tamb\u00e9m conjuntos de s\u00edmbolos que, ao longo da hist\u00f3ria, v\u00e3o sendo \n\nhierarquizados e expressos, tanto nas estruturas f\u00edsicas quanto nas min\u00facias da vida \n\ncotidiana e nos discursos sobre elas. Pensando a cidade, problematizamos, para al\u00e9m dos \n\ninteresses e dos poderes que est\u00e3o na sua origem, as imagens que lhe v\u00e3o sendo \n\nassociadas.  \n\nPara Certeau, sejam quais forem as facetas desse conceito, \u00e9 preciso ter em vista \n\nque \u201cse, no discurso, a cidade serve de baliza ou marco totalizador e quase m\u00edtico para as \n\nestrat\u00e9gias s\u00f3cio-econ\u00f4micas e pol\u00edticas, a vida urbana deixa sempre mais remontar \n\n\u00e0quilo que o projeto urban\u00edstico dela exclu\u00eda.\u201d Segundo o autor, os discursos que \n\nideologizam a cidade, \u201cproliferam as ast\u00facias e as combina\u00e7\u00f5es de poderes sem \n\nidentidade, leg\u00edvel, sem tomadas apreens\u00edveis, sem transpar\u00eancia racional \u2013 imposs\u00edvel \n\nde gerir.\u201d (Certeau, 1999: 174) \n\nEssa ideia da cidade-conceito em degrada\u00e7\u00e3o foi cara na pesquisa, uma vez que \n\nesta se pauta na cidade constru\u00edda e remontada a partir do outro caminho, o metaf\u00f3rico, \n\nque Certeau nos aponta como escapismo da cidade totalizadora: analisar as pr\u00e1ticas \n\nmicrobianas, singulares e plurais, que um sistema urban\u00edstico deveria administras ou \n\nsuprimir e que sobrevivem a seu perecimento. Acompanhar os pixos e graffitis \u00e9, para \n\nmim, acompanhar os procedimentos multiformes, resistentes, astuciosos e teimosos \n\n\n\n27 \n \n\napontados por Certeau que, segundo ele, escapam \u00e0 disciplina sem ficarem mesmo assim \n\nfora do campo onde se exercem e que \u201cdeveriam levar a uma teoria das pr\u00e1ticas \n\ncotidianas, do espa\u00e7o vivido e de uma inquietante familiaridade da cidade.\u201d (Certeau, \n\n1999: 175) \n\nNesse mesmo sentido, foi importante para essa pesquisa o trabalho do antrop\u00f3logo \n\nArmando Silva (2001), que aponta que pode-se definir cidade como a imagem de um \n\nmundo vivido que est\u00e1 sempre em vias de constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o pela din\u00e2mica da \n\nvida cotidiana dos sujeitos que nela habitam. O autor se utiliza das no\u00e7\u00f5es de mapa e de \n\ncroqui para fazer alus\u00e3o \u00e0s formas de representa\u00e7\u00e3o da cidade, opondo um conceito ao \n\noutro, tendo em vista que aponta o mapa como algo poss\u00edvel de desenhar com uma linha \n\ncont\u00ednua; j\u00e1 o croqui, que o autor caracteriza como \u201cpontilhado\u201d, d\u00e1 conta de representar \n\nos limites evocativos ou metaf\u00f3ricos, \u201caqueles de um territ\u00f3rio que n\u00e3o admite pontos \n\nprecisos de corte, por sua express\u00e3o de sentimentos coletivos ou de profunda \n\nsubjetividade social. [\u2026] O territ\u00f3rio, portanto n\u00e3o \u00e9 mapa, mas croqui. O croqui vive a \n\nconting\u00eancia da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria social.\u201d (Silva, 2001:35) Segundo Silva (2001), os \n\nusos da cidade configuram unidades territoriais suscept\u00edveis de serem recompostas \n\natrav\u00e9s do levantamento dos croquis. Para o autor, esse levantamento seria a tarefa do \n\nantrop\u00f3logo urbano, que reconstruiria esses croquis e aproximaria seu of\u00edcio de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de cultura ligada aos usos atribu\u00eddos pelos indiv\u00edduos que praticam a cidade no \n\nfluxo do acontecer hist\u00f3rico. \n\nPesquisando a cidade dos muros, que \u00e9, por excel\u00eancia, praticada, usada e \n\npasseada, vejo o quanto esta parece que se tornou invis\u00edvel, talvez, pelo excesso de \n\nvisibilidade. Dessa maneira, as viagens quase que di\u00e1rias do apartamento que morava no \n\nCentro Hist\u00f3rico ao Campus Agronomia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nas caminhadas pelo centro da cidade, a observa\u00e7\u00e3o dos graffitis nos t\u00faneis pela janela do \n\n\u00f4nibus, tudo passou a ser pesquisa e experi\u00eancia etnogr\u00e1fica \n\n \n\nBuscando pesquisar a mem\u00f3ria do cotidiano jogada nos muros e a produ\u00e7\u00e3o de \n\numa cidade que se constr\u00f3i a cada passo, busquei o estranhamento do familiar e um \n\nresgate dos \u201cpassos perdidos\u201d, uma categoria presente no pensamento de Certeau (1999). \n\nque resgata o ato caminheiro dentro do sistema urbano, sendo este portador de uma \n\ntr\u00edplice fun\u00e7\u00e3o (apropria o sistema topogr\u00e1fico, realiza espacialmente os lugares e implica \n\nrela\u00e7\u00f5es entre posi\u00e7\u00f5es diversas). Numa analogia com a l\u00edngua falada, o autor considera \n\n\n\n28 \n \n\no caminhar uma \u201cenuncia\u00e7\u00e3o pedestre\u201d, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, efetiva a exist\u00eancia da \n\ncidade. \n\n A sensa\u00e7\u00e3o de que falava no primeiro par\u00e1grafo vai se dissipando enquanto o avi\u00e3o \n\npousa e, para mim, foi uma cont\u00ednua desconstru\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de mestrado e viv\u00eancia \n\nporto-alegrense. L\u00e1 embaixo, existiam pr\u00e1ticas, ast\u00facias e t\u00e1ticas inerentes e particulares \n\n\u00e0 Porto Alegre, elementos que n\u00e3o se aprende a partir da leitura de anu\u00e1rios ou leituras \n\nsobre a geografia da cidade. Como saberia da antiga e sobrevivente pol\u00eamica sobre o \n\nGua\u00edba ser um lago ou um rio sem as conversas com os vizinhos na fila do p\u00e3o e apenas \n\no observando l\u00e1 de cima? A paisagem da Porto Alegre que eu vivi, aprendi e lembro \u00e9, \n\ncom inspira\u00e7\u00e3o na obra do fil\u00f3sofo Pierre Sansot (1983), povoada por narrativas, \n\ntrajet\u00f3rias e mem\u00f3rias individuais e coletivas. Essa paisagem \u00e9 emoldurada pelas \n\nnarrativas dos interlocutores dessa pesquisa. Nesse sentido, \u00e9 importante pensar tal \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o nos termos de Eckert e Rocha (2013): \n\n   \n\nA constru\u00e7\u00e3o da paisagem na trajet\u00f3ria humana n\u00e3o se reduz a deixar reger-se \n\npor modelos culturais ou a priori externos \u00e0 consci\u00eancia humana, mas de \n\ninten\u00e7\u00f5es afetivas, de motiva\u00e7\u00f5es singulares que acomodam as sensibilidades \n\npotencializadas por um universo de signos e de imagem que imprimem ritmo \n\naos deslocamentos em nossos percursos, em nossa trajet\u00f3ria, dando, assim, \n\nsentido a um tempo pensado e vivido, um tempo humano. (Eckert e Rocha, \n\n2013:186-187) \n\n \n\n \u00c9 munida de tais informa\u00e7\u00f5es e partir do di\u00e1logo com os interlocutores que me \n\nproponho o desafio de construir paisagens da Porto Alegre escrita e achada nos muros, \n\ndos mais centrais e legitimados como obras de arte aos mais perif\u00e9ricos e geralmente \n\nencarados como sujeira. \n\nPenso que, partindo desses apontamentos, pode-se entender para al\u00e9m da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos equipamentos urbanos como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, \u00e9 importante perceber \n\no sujeito citadino e sua hist\u00f3ria de vida como for\u00e7a motriz neste processo de continuidade \n\nsocial e cultural. Ao acompanhar as cicatrizes urbanas movedi\u00e7as dessa cidade, a minha \n\nhip\u00f3tese \u00e9 a de que a arte urbana \u00e9 uma dessas, demanda suscitar outros olhares e ouvir \n\noutras narrativas e percep\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia humana no espa\u00e7o urbano que complemente \n\ne amplie os recursos e m\u00e9todos do trabalho do antrop\u00f3logo. \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n2.2 Aquilo que \u201cfaz andar\u201d: itiner\u00e2ncias, interlocu\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n A minha primeira rede foi montada a partir do evento Meeting os Styles, realizado \n\nde 14 a 16 de mar\u00e7o de 2014 na cidade de Porto Alegre e com a\u00e7\u00f5es concentradas no \n\nT\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Todo in\u00edcio de trabalho de campo \u00e9 desafiador por si s\u00f3, h\u00e1 o \n\nconstrangimento de estar atrapalhando os interlocutores na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, \n\no nervosismo ao se apresentar, os olhares desconfiados enquanto se explica as inten\u00e7\u00f5es \n\nda pesquisa. Esse processo foi combinado com a t\u00edpica paisagem sonora de uma cidade, \n\npermeada por barulhos de tr\u00e2nsito, m\u00fasicas de hip hop em caixas de som que se \n\nmisturavam e se tornavam quase que incompreens\u00edveis e grafiteiros que se deslocavam \n\napressados de um lado para o outro at\u00e9 encontrar um espa\u00e7o nos muros do t\u00fanel. \n\n Em meio a uma efervesc\u00eancia de acontecimentos a serem observados, sentidos e \n\netnografados, consegui estabelecer contato com os grafiteiros do N\u00facleo Urban\u00f3ide, \n\ncoletivo de arte de rua respons\u00e1vel pela curadoria do evento. Lucas An\u00e3o foi o primeiro \n\na me ceder um encontro fora do caos da rua. Nos encontramos um m\u00eas depois na sede \n\nateli\u00ea do N\u00facleo Urban\u00f3ide, situada na Cidade Baixa. A sede era uma esp\u00e9cie de extens\u00e3o \n\nda efervesc\u00eancia que presenciei na rua: latas de tinta por todos os lados, telas, \n\nparticipantes do coletivo indo de um lado para o outro e o interlocutor inquieto e \n\nempenhado em v\u00e1rias atividades. \n\n Entre os v\u00e1rios focos que tomavam a aten\u00e7\u00e3o do interlocutor, pudemos sentar e \n\ndialogar calmamente depois do hor\u00e1rio de fechamento do ateli\u00ea. Sentamos na sala \n\nprincipal, repleta de tag\u2019s (uma esp\u00e9cie de assinatura pessoal de um escritor urbano) e \n\ntelas. \u201cAntes de contar minha hist\u00f3ria, eu quero que tu me conte a tua\u201d, uma frase que me \n\ndesarmou e me deslocou do lugar de entrevistadora impessoal e distante, uma simples \n\nfrase que me colocou no jogo de rela\u00e7\u00f5es caro a toda e qualquer etnografia. Relatei para \n\nLucas minha experi\u00eancia de pesquisa na gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais na Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1, falando das minhas andan\u00e7as fotografando muros da cidade, da cena \n\nlocal, dos coletivos, das tens\u00f5es e da admira\u00e7\u00e3o pelos interlocutores.  Expliquei para \n\nLucas as minhas inten\u00e7\u00f5es com a pesquisa, explicitando meu interesse pelas hist\u00f3rias \n\njogadas nos muros da cidade de Porto Alegre, tanto as percept\u00edveis atrav\u00e9s das tintas \n\nquanto as inerentes \u00e0s trajet\u00f3rias dos sujeitos que jogam aquelas tintas nos muros. \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n \n\nImagem 12: Screenshot de v\u00eddeo da entrevista realizada com Lucas An\u00e3o em 24 de abril \n\nde 2014. \n\n \n\n\u201cComo \u00e9 que come\u00e7ou para mim? Assim, com 14 ou 15 anos, t\u00f4 com 32 agora, eu comecei \n\na viver o mundo da rua e tudo que tinha de cultura da rua, o skate, a pixa\u00e7\u00e3o, as gangues, \n\n\n\n31 \n \n\nfoi uma \u00e9poca bem de bairros. A disputa, a coisa de ego misturada com fama, ent\u00e3o o que \n\nhoje \u00e9 os bondes l\u00e1 na \u00e9poca eram as gangues de bairros. Eu peguei muito disso. A gente \n\ntinha uma sigla do bairro (Teres\u00f3polis) que era AE (Auto Escola) e eu j\u00e1 tinha um pessoal \n\ndo bairro que fazia pixo, ent\u00e3o eu acabei pegando como refer\u00eancia. Tinha uma placa bem \n\nno pico onde a gente ficava que tinha escrito \u201cAuto Escola Teres\u00f3polis\u201d, da\u00ed ficou \u201cos \n\nAE\u201d. Eu gosto de contar a hist\u00f3ria porque foi uma experi\u00eancia que eu tive com pessoas \n\nque eu conheci nesse meio. Eu tenho uma pessoa que n\u00e3o chegou a pegar esse meu lado \n\ngraffiti mas que \u00e9 muito importante, que \u00e9 o Pedro, foi um amigo que \u00e9 um amigo que eu \n\nperdi com 19 anos. Assassinado. Ele foi uma das primeiras pessoas que olhou uns \n\ndesenhos meus e valorizou. Ele dizia \u201cah, isso aqui t\u00e1 bom\u201d. Querendo ou n\u00e3o aquela \n\nfor\u00e7a inicial e essa pessoa que eu tenho refer\u00eancia n\u00e3o no desenho, mas como uma pessoa \n\nda rua, que compartilhava as coisas e que era bem pra frente pra \u00e9poca. Eu tinha 14 e ele \n\ntinha 19, ent\u00e3o eu progredi muito com ele no sentido humano, no sentido de rua mesmo. \n\nFam\u00edlia da rua, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 uma fam\u00edlia de sangue mas que tu acaba levando pra tua vida, \n\ntu sozinho no mundo tu acaba conhecendo pessoas que... Eu andei com pessoas mais \n\nvelhas, sempre fui mais novo, e no meio dessas pessoas mais velhas eu peguei gosto por \n\ncoisas tipo isso, conheci desde drogas a crimes e fiz coisas erradas que at\u00e9 hoje refletem. \n\nE a\u00ed quando eu tinha 17 eu tinha um amigo no bairro que era do hip hop, ele j\u00e1 era \n\ndan\u00e7arino, ele tinha um grupo Esquadr\u00e3o MBP que era de uma d\u00e9cada anterior a minha, \n\ngera\u00e7\u00e3o anterior. Eles dan\u00e7avam e faziam um hip hop mais de in\u00edcio, menos pop, menos \n\nconhecido. Mais em comunidade e mais fechado. Tinha pouca gente envolvido, era mais \n\na roda de break, uma coisa que a gente at\u00e9 falou outro dia de resgatar porque foi ali que \n\neu conheci os b-boys, os dj\u2019s e os rappers. E a\u00ed eu sabia na agenda, que n\u00e3o existia \n\nfacebook na \u00e9poca, ali eu sabia o que ia acontecer na semana, qual show ia ter. E a\u00ed eu fui \n\nmeio que resgatado de um meio que me tinha por influ\u00eancias ruins. Tive uma cria\u00e7\u00e3o \n\nsuper r\u00edgida, s\u00f3 que por ser m\u00e3e solteira ela n\u00e3o tinha como ficar, entendeu? O dia inteiro \n\ncomigo, ent\u00e3o eu fiquei a merc\u00ea dessas contraculturas e algumas foram boas e outras me \n\nserviram de... Sei l\u00e1... Eu aprendi r\u00e1pido o que podia e o que n\u00e3o podia mas enfim... Mas \n\ntudo isso serve como alicerce pra eu chegar onde t\u00f4, esse artista refer\u00eancia que produz, \n\nque busca o social, que da\u00ed pensou para pensar na sua hist\u00f3ria e da\u00ed viu de onde veio... \n\nEssas pessoas que fizeram parte desse cidad\u00e3o artista que hoje, n\u00e9? E a\u00ed a partir de 99 foi \n\nisso, foi o hip hop. Eu nunca deixei de pixar, digamos, ou de andar com a galera da \n\npixa\u00e7\u00e3o, eu tenho esse v\u00ednculo muito forte ainda. A pr\u00f3pria caligrafia ela acaba \n\naparecendo em alguns trabalhos ao natural. Todo esse boom que se tornou a pixa\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n32 \n \n\nmundo, com a refer\u00eancia brasileira, ent\u00e3o eu me senti parte disso tamb\u00e9m, ent\u00e3o eu gosto \n\nde mostrar isso como eu posso, n\u00e9? E eu acho que \u00e9 uma coisa que ainda vai ser estudada, \n\nacho at\u00e9 bom poder falar disso porque a gente d\u00e1 muita entrevista e colocam o graffiti \n\ncontra a pixa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o maior t\u00edtulo de mat\u00e9ria e a gente sempre frisa que n\u00e3o, que na verdade \n\ngrande parte veio da pixa\u00e7\u00e3o, experimentou na primeira vez a pixa\u00e7\u00e3o, o skate, o rock, a \n\ngangue... Cada um na sua viv\u00eancia de inf\u00e2ncia/adolesc\u00eancia, n\u00e9? Na classe da escola, por \n\nexemplo, \u00e9 onde o cara tem o primeiro contato, n\u00e9? Que ali \u00e9 tudo riscado, at\u00e9 as gurias \n\nriscam ent\u00e3o at\u00e9 chegar no spray \u00e9 uma coisa mais terminal... S\u00f3 quem quer ir mais a \n\nfundo de querer riscar, de querer demarcar. Acho que desde as cavernas, eu vejo assim, \n\ndemarcando um territ\u00f3rio e contando uma hist\u00f3ria... E a\u00ed tu vai ver, o que \u00e9 o pixador? \u00c9 \n\numa pessoa que n\u00e3o tem muita oportunidade assim. Ele pode at\u00e9 ser um esportista, um \n\nroqueiro, ele pode ser um m\u00fasica mas em algum momento ele vivenciou isso como algo \n\ncultural, uma coisa, uma contracultura urbana, s\u00e3o filhos da sociedade que est\u00e3o a\u00ed a \n\nmerc\u00ea. E a\u00ed criaram leis pr\u00f3prias, tem toda uma sociedade alternativa... E o graffiti ele \n\ntem isso como parte da hist\u00f3ria dele, pelo menos para mim, aqui no Brasil, mas nem todos \n\nvieram disso. Eu pude ter um amigo do hip hop que me incentivava mais e que deixava \n\nminha autoestima mais em cima... \u201cN\u00e3o, tu tem diferencial, tu... Enfim... Me fez parar de \n\nbuscar certas coisas para ir buscar outras. Acho que \u00e9 isso. A gente hoje \u00e9 muito orientador \n\ne ajuda produtores novos, n\u00e9? Artistas da nova escola \u00e9 natural ter a gente como refer\u00eancia \n\nporque tem eventos que s\u00e3o abertos e quem t\u00e1 afim de fazer aqui acaba podendo fazer. A \n\nferramenta N\u00facleo Urban\u00f3ide \u00e9 isso pra n\u00f3s, \u00e9 um espa\u00e7o, \u00e9 um ateli\u00ea coletivo. Se criou \n\nesse perfil social. Da\u00ed tem empresas que nos procuram e a gente faz uns trampos, eu nem \n\ndigo que isso graffiti, isso eu chamo de arte urbana, graffiti tem que ser na rua, \u00e9 uma \n\ncoisa de comunica\u00e7\u00e3o urbano-social. A pixa\u00e7\u00e3o voltando nisso \u00e9 o que? \u00c9 a gurizada \n\nquerendo se comunicar para falar do seu bonde, da sua galera, buscando um destaque, por \n\nisso que est\u00e3o subindo cada vez mais. Eu n\u00e3o sei se tem alguma diferen\u00e7a daqui pro Cear\u00e1, \n\nmas aqui a gente tem muita refer\u00eancia em S\u00e3o Paulo, dos caras que vieram aqui e \n\ndeixaram um dedo na hist\u00f3ria. Eu mesmo conheci paulistas que me influenciaram muito \n\nnas letras. \u00c9 legal dizer que essas letras retas eles pegaram influ\u00eancia muito de capas de \n\ndisco de metaleiro, coisa de roqueiro... Essas letras retas... A minha fase de gangue de \n\nbairro foi posterior e se influenciou nisso. A gente foi come\u00e7ar de verdade nas letras retas \n\nnas torcidas de time de futebol que da\u00ed j\u00e1 era uma coisa al\u00e9m que representava um n\u00famero \n\nmaior de gente... A torcida tal, do bairro tal... J\u00e1 era uma coisa al\u00e9m. E aqui a gente tem \n\na coisa muito forte do Gr\u00eamio x Inter ent\u00e3o mais ainda... De invadir um espa\u00e7o colorado \n\n\n\n33 \n \n\ne botar uma pixa\u00e7\u00e3o do Gr\u00eamio. No meu caso eu invadi um bairro inimigo que tinha treta \n\ne pixava e botava, sei l\u00e1, frase de funk na \u00e9poca... Porque o funk tamb\u00e9m era algo mais \n\nsocial na \u00e9poca... \u201cQual a diferen\u00e7a entre o charme e o funk?\u201d, \u201cRap do Silva\u201d... Porque \n\ndentro disso a gente tem que ver que o graffiti vem de diversos seguimentos, o hip hop \u00e9 \n\num dos que mais orientam. O graffiti hip hop me orientou muito no cidad\u00e3o que eu sou \n\nhoje... Porque eu levava ao p\u00e9 da letra o que o seguimento hip hop me dizia, que a gente \n\ntinha que ser um fomentador cultural, que a gente tinha que ter um resgate, que tinha que \n\nestar dentro das comunidades... Essa \u00e9 a verdadeira cultura, que a gente poderia passar a \n\nnossa experi\u00eancia pros irm\u00e3os que est\u00e3o perdidos, n\u00e9? \u00c9 isso que a gente tenta passar, da \n\nquest\u00e3o social, que o hip hop ele \u00e9 um movimento fomentador para resgate de \n\nautoestima... A pixa\u00e7\u00e3o vem muito disso, os irm\u00e3os que s\u00e3o de comunidade acabam \n\nganhando aquela autoestima na rua, ganhando namorada, ganhando nome, ganhando \n\nrespeito... Tem aquela coisa, a pixa\u00e7\u00e3o era meio de classe m\u00e9dia no in\u00edcio porque o spray \n\nera caro s\u00f3 que da\u00ed o pessoal do gueto queria tamb\u00e9m ter fama eles juntavam dinheiro e \n\ncompravam spray junto e acabava formavam gangues mais fortes do gueto. E no graffiti \n\na gente tem as crews, n\u00e9? Quando eu entrei na hist\u00f3ria em 99 eu criei a Spray Nervoso \n\nGraffiti Crew, que era uma coisa meio americana com brasileira... E aquilo ali me \n\nfomentava de criar, de produzir praquilo, pra cultura hip hop. Me perguntavam \u201ct\u00e1, mas \n\ntu \u00e9 um grafiteiro?\u201d e eu \u201cah, eu sou um grafiteiro do hip hop\u201d. Ent\u00e3o eu comecei a \n\nparticipar dos eventos e comecei a criar evento em comunidades onde eu tinha amigos e \n\nhoje s\u00e3o eventos que, sei l\u00e1, j\u00e1 s\u00e3o refer\u00eancia... E a\u00ed, com o tempo, eu fui vendo o N\u00facleo \n\nUrban\u00f3ide como uma ferramenta que chegava em lugares onde eu n\u00e3o chegava, que \n\nfechava trabalhos que eram mais renomados, mais da m\u00eddia. E a\u00ed a partir de 2009 a gente \n\np\u00f4de expandir e realizar projetos grandes em ONG\u2019s, pres\u00eddios, projetos grandes que \n\nlevam o graffiti para ambientes degradados. Acho que o graffiti tem um papel grande \n\njunto com o hip hop de fazer esse resgate.\u201d (Entrevista realizada em 24 de abril de 2014 \n\ne dispon\u00edvel em&lt;https://www.youtube.com/watch?v=pjVxGMHlGjE>) \n\n O di\u00e1logo privilegiado que estabeleci com Lucas, al\u00e9m da indica\u00e7\u00e3o de nomes \n\nimportantes da cena da arte de rua em Porto Alegre como o Trampo e o Toniolo, me \n\ncederam elementos sens\u00edveis para os pr\u00f3ximos passos da pesquisa e para uma \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o dos movimentos que n\u00e3o tinha por inten\u00e7\u00e3o capturar, mas sim \n\nacompanhar.  \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=pjVxGMHlGjE\n\n\n34 \n \n\n O relato trouxe uma aproxima\u00e7\u00e3o com a ideia de Armando Silva, em Imagin\u00e1rios \n\nUrbanos (2011), de que ver, ou ser visto, significa a eventual captura do olho humano \n\npara ser convertido em experi\u00eancia visual e, portanto, ser representado em imagem. \n\nSegundo Silva (2011), al\u00e9m de uma experi\u00eancia entre sujeitos, as imagens da cidade \n\njogam com o mesmo curto-circuito para enganchar ou livrar algu\u00e9m em uma cadeia de \n\nmensagens previstas para o cidad\u00e3o. Os escritores urbanos com quem essa pesquisa \n\ndialoga veem e s\u00e3o vistos pela cidade e, ao mesmo tempo, produzem vis\u00f5es sobre ela, \n\njogam no muro aquilo que os afeta, infecta, sufoca e alegra; o que impede seus trajetos \n\npor essa cidade e suas refer\u00eancias, o que os guia e faz caminhar. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\n \n\n\u201cO MEU NOME \u00c9 TRABALHO\u201d: TRAJET\u00d3RIA E TRABALHO NA ARTE DE \n\nRUA EM PORTO ALEGRE \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 13: Luis Flavio Trampo em a\u00e7\u00e3o no T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Acervo pessoal, mar\u00e7o \n\nde 2014. \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 Como pensar o ef\u00eamero? Pensando trajet\u00f3rias para entender fen\u00f4menos \n\nurbanos \n\n \n\n Muito antes de escolher a arte urbana como objeto de estudo antropol\u00f3gico, os \n\nmuros da cidade e suas interven\u00e7\u00f5es j\u00e1 me enchiam os olhos, seja pelas cores e desenhos \n\nelaborados ou pelos tra\u00e7os que n\u00e3o conseguia ler ou decifrar. Ao ingressar no curso de \n\n\n\n36 \n \n\nCi\u00eancias Sociais e optar pela \u00eanfase em Antropologia, a cidade e suas interven\u00e7\u00f5es se \n\ntornaram, para al\u00e9m de refer\u00eancia est\u00e9tica que guiava meus olhos em meus \n\ndeslocamentos, bons para pensar. \n\n Mas como transformar um objeto de estima pessoal em projeto de conhecimento? \n\nComo transpor para pesquisa um fen\u00f4meno que \u00e9, quase sempre, evanescente? A primeira \n\n\u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d que me apareceu foi a da fotografia. Registrar o m\u00e1ximo de interven\u00e7\u00f5es que \n\nenxergasse em meu caminho. A ang\u00fastia era t\u00e3o \u00f3bvia quanto a impossibilidade de \n\nregistrar todas as interven\u00e7\u00f5es. A bateria da c\u00e2mera acabava, o \u00f4nibus que se deslocava \n\nporque o sinal abria e a interven\u00e7\u00e3o que tentava capturar se transformava em borr\u00e3o, o \n\nlugar que era deserto e considerado muito perigoso, a c\u00e2mera que era roubada. \n\nAs din\u00e2micas pr\u00f3prias de uma cidade grande se colocavam como impedimento \n\npara o meu primeiro plano de registro. Morando no Centro Hist\u00f3rico e na Cidade Baixa \n\nnos anos de mestrado e de pesquisa, logo aprendi as ast\u00facias pr\u00f3prias a um citadino \n\nhabitual de Porto Alegre. \u201cAqui pode\u201d, \u201caqui n\u00e3o pode\u201d, \u201cguria, guarda essa c\u00e2mera que \n\naqueles dois caras ali est\u00e3o de olho em ti\u201d, \u201caqui n\u00e3o \u00e9 mais como antigamente n\u00e3o, n\u00e3o \n\nd\u00e1 pra confiar e sair por a\u00ed com nada\u201d.  \n\n \n\nImagem 13: Acervo Pessoal, Porto Alegre, abril de 2014. \n\n\n\n37 \n \n\n Na imagem acima (Imagem 13), pode-se notar uma interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada \n\nque fotografei no bairro Restinga, quando estava acompanhando um evento de encontro \n\nde arte de rua patrocinado pela prefeitura. A fotografia foi feita durante o deslocamento \n\nat\u00e9 o local do evento. Foi marcante para mim que cinco pessoas me avisaram que ali n\u00e3o \n\nera um local apropriado para se usar c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas ou qualquer objeto de valor. \n\n\u201cFa\u00e7a isso n\u00e3o, mo\u00e7a. Zele pela sua vida. Eles matam por bem menos\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 14: Acervo Pessoal, Porto Alegre, junho de 2014. \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n Em contrapartida, quando estava fotografando em bairros mais centrais, esses \n\navisos nunca aconteciam. Na imagem acima (Imagem 14), uma interven\u00e7\u00e3o autorizada \n\norganizada por alunos da disciplina de Cria\u00e7\u00e3o II do curso de Publicidade e Propaganda \n\nda ESPM-Sul. Para a interven\u00e7\u00e3o, os organizadores do projeto abordavam moradores do \n\nbairro e os questionavam sobre as qualidades do mesmo. Na interven\u00e7\u00e3o, era poss\u00edvel ler \n\nalguns relatos dos entrevistados como \u201ceu me casei aqui, tive meus filhos aqui. Eu sou \n\napaixonada pelo meu bairro\u201d, \"foi um lugar que me trouxe liberdade, me trouxe vida\" e \n\n\"todas as pessoas com quem eu convivo hoje, diariamente, eu conheci na Cidade Baixa\u201d. \n\nAo lado, havia espa\u00e7o para que os transeuntes adicionassem suas hist\u00f3rias afetivas com \n\no bairro.  \n\n Com o aprendizado de vivenciar a cidade com outros citadinos e a partir desses \n\nembarreiramentos dos meus deslocamentos e fazer fotogr\u00e1fico, a solu\u00e7\u00e3o pensada por \n\nmim foi olhar para o fen\u00f4meno da arte urbana seguindo rastros a partir das trajet\u00f3rias dos \n\natores inseridos nessa pr\u00e1tica. Essa escolha se justifica na minha leitura de Gilberto Velho \n\n(2013), uma vez que tamb\u00e9m acredito que: \n\n \n\nAs sociedades complexas moderno-contempor\u00e2neas s\u00e3o constitu\u00eddas e \n\ncaracterizam-se por um intenso processo de intera\u00e7\u00e3o entre grupos e \n\nsegmentos diferenciados. A pr\u00f3pria natureza da complexidade moderna \n\nest\u00e1 indissoluvelmente associada ao mercado internacional cada vez \n\nmais onipresente, a uma permanente troca cultural atrav\u00e9s de \n\nmigra\u00e7\u00f5es, viagens, encontros internacionais de todo o tipo, al\u00e9m do \n\nfen\u00f4meno da cultura e comunica\u00e7\u00e3o de massas. [...]Essa problem\u00e1tica \n\nest\u00e1 presente nas biografias e trajet\u00f3rias individuais. Os indiv\u00edduos \n\nmodernos nascem e vivem dentro de culturas e tradi\u00e7\u00f5es particulares, \n\ncomo seus antepassados de todas as \u00e9pocas e \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Mas, \n\nde um modo in\u00e9dito, est\u00e3o expostos, s\u00e3o afetados e vivenciam sistemas \n\nde valores diferenciados e heterog\u00eaneos. Existe uma mobilidade \n\nmaterial e simb\u00f3lica sem precedentes em sua escala e extens\u00e3o. (Velho, \n\n2013:38-39) \n\n \n\n Nessa seara movedi\u00e7a das comunica\u00e7\u00f5es urbanas, imposs\u00edveis de serem \n\ncatalogadas em sua totalidade, as met\u00e1foras escolhidas por mim, buscam uma cartografia \n\ndos rastros/restos e cicatrizes da pr\u00e1tica do grafite. Resgato essas met\u00e1foras da mem\u00f3ria \n\nem Jeanne Marie Gagnebin, professora de Filosofia e Linguagem da Universidade \n\nEstadual de Campinas (Unicamp), que em seu artigo O rastro e a cicatriz: met\u00e1foras da \n\nmem\u00f3ria, a autora trabalha a ideia de que as experi\u00eancias deixam cicatrizes nos \n\n\n\n39 \n \n\nindiv\u00edduos. \u00c9 com essas cicatrizes, e atrav\u00e9s delas, que se d\u00e1 a \u201ccontinuidade de gera\u00e7\u00f5es \n\n(filia\u00e7\u00f5es), alian\u00e7as e efic\u00e1cia da palavra, narrativa. \u00c9 ela mem\u00f3ria e lembran\u00e7a, hist\u00f3ria.\u201d \n\n(Gagnebin, 2002: 1) \n\nA autora aponta que mem\u00f3ria e lembran\u00e7a s\u00e3o portadas pela escrita, que ela aponta \n\ncomo um rastro privilegiado e duradouro que os homens deixam de si. \u201cPor\u00e9m, a escrita \n\n\u00e9, hoje, n\u00e3o mais esse rastro, mas o ef\u00eamero, o n\u00e3o-intencional, os restos.\u201d (Gagnebin, \n\n2002: 1) Basta estabelecermos um exerc\u00edcio de reflex\u00e3o sobre como as inscri\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em cavernas e como os muros e seus graffitis da cidade contempor\u00e2nea s\u00e3o \n\nencarados. Este \u00faltimo, mesmo que passando por um processo de legitima\u00e7\u00e3o como arte \n\nem que, ao mesmo tempo, legitima a pixa\u00e7\u00e3o como o seu \u201cOutro\u201d, como sujeira, marginal \n\ne polui\u00e7\u00e3o, ainda mant\u00e9m esse car\u00e1ter transgressor de resto, ef\u00eamero, suscept\u00edvel a uma \n\nnova camada de tinta e a uma nova narrativa jogada no muro a cada tra\u00e7o. Compreendo \n\nas interven\u00e7\u00f5es, tanto graffiti quanto pixa\u00e7\u00e3o, e as trajet\u00f3rias dos atores inseridos nessa \n\npr\u00e1tica como um desses rastros/restos a serem garimpados para uma compreens\u00e3o \n\nsens\u00edvel da cidade contempor\u00e2nea. \n\nSegundo Gagnebin, ao juntar os rastros/restos que sobram da vida e da hist\u00f3ria (e \n\npor que n\u00e3o da antropologia?) oficiais, artistas e mesmo historiadores (e por que n\u00e3o \n\nantrop\u00f3logos?) n\u00e3o efetuam somente um ritual de protesto, mas tamb\u00e9m cumprem a tarefa \n\nsilenciosa, an\u00f4nima, mas imprescind\u00edvel do narrador aut\u00eantico, apontando que podemos \n\n-e talvez devamos- continuar a decifras os rastros e colher os restos. Esse exerc\u00edcio \n\nincess\u00e1vel, \u00e9 ensaiado por mim nessa pesquisa, buscando uma arqueologia da cidade a \n\npartir das fisionomias rastre\u00e1veis da arte urbana e da trajet\u00f3rias dos atores envolvidos \n\nnessa pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n3.2 \u201cVoc\u00ea precisa conhecer o Trampo\u201d: rotas, desvios e caminhos para uma \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o privilegiada \n\n \n\n \u201cMas j\u00e1 falou com o Trampo?\u201d, \u201cnossa, tu tem que falar com o Trampo\u201d, \u201cacho \n\nque essas quest\u00f5es que tu t\u00e1 pesquisando quem pode conversar melhor contigo \u00e9 o \n\nTrampo\u201d, \u201cGuria, Trampo \u00e9 o rei da cena, \u00e9 com ele que tu tem que falar\u201d. Quando se \n\n\n\n40 \n \n\nest\u00e1 iniciando uma investiga\u00e7\u00e3o, especialmente em uma cidade que n\u00e3o \u00e9 a sua, vai-se \n\nrecolhendo informa\u00e7\u00f5es em pesquisas explorat\u00f3rias e, com essas pesquisas explorat\u00f3rias, \n\nvai-se chegando a nomes, lugares e situa\u00e7\u00f5es recorrentes. O Luis Flavio Trampo (ou LF \n\nTrampo, ou apenas Trampo), artista, educador e multiplicador cultural (nas palavras dele) \n\nsurgiu para mim em quase todas as conversas que tive sobre arte urbana com pessoas \n\nresidentes em Porto Alegre. \n\n Para al\u00e9m de interlocutores inseridos na pr\u00e1tica da arte urbana, colegas do PPGAS \n\nUFRGS ou pessoas aleat\u00f3rias com quem dialogava sobre a pesquisa em situa\u00e7\u00f5es \n\ninformais e espont\u00e2neas, o nome de Trampo tamb\u00e9m surgiu em pesquisas e \n\ndocument\u00e1rios sobre arte urbana na cidade de Porto Alegre. Entre as pesquisas, destaco \n\na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u201cDi\u00e1logo de Tra\u00e7os: Etnografia dos Praticantes de \n\nApropria\u00e7\u00f5es Visuais do Espa\u00e7o Urbano em Porto Alegre\u201d (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2008) da \n\nantrop\u00f3loga Lucenira Luciane Kessler. \n\n Em sua pesquisa, Kessler dialoga principalmente com os artistas urbanos Trampo \n\ne Leopold para problematizar a disputa das imagens da cidade, que comunica uma \n\nvisualidade oficial enquanto os atores sociais atuam para tensionar e disputar essa \n\nvisualidade com as suas apropria\u00e7\u00f5es, sejam elas autorizadas ou n\u00e3o.  \n\n  Foi munida de todas essas imagens e refer\u00eancias que tive o primeiro contato com \n\no Trampo, no meio do caos urbano t\u00edpico de uma grande cidade que foi lugar do Meeting \n\nof Styles 2014, realizado no T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o, em Porto Alegre. Trampo estava em \n\na\u00e7\u00e3o no meio dos ru\u00eddos urbanos, tendo quatro jovens como \u201cplateia\u201d. Eu ainda n\u00e3o \n\nconhecia o rosto de Trampo, apenas um amontoado de narrativas obtidas em fontes \n\ndiversas. E, ainda que conhecesse o seu rosto, ele estava coberto por uma m\u00e1scara para \n\nminimizar os efeitos da tinta. \n\n Perguntei para um dos rapazes se ele sabia identificar os artistas que estavam ali \n\npelo nome. Apontando para pessoas e para desenhos sem o artista respons\u00e1vel por ele em \n\ncena, eles foram nomeando a maioria das interven\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se podia ver nos muros \n\nantes cinzas do T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o. Quando me apontaram que aquele era o \u201cfamoso \n\nTrampo\u201d, fiquei ansiosa por ver materializadas naquela escada o emaranhado de \n\nnarrativas com o qual fui munida para este campo. \n\n\n\n41 \n \n\n Era poss\u00edvel enxergar a centralidade de Trampo em sua intera\u00e7\u00e3o com os demais \n\npresentes na interven\u00e7\u00e3o. E foi justamente devido a esta centralidade que um contato mais \n\nprofundo com Trampo foi obviamente imposs\u00edvel em uma situa\u00e7\u00e3o de rua como essa. O \n\ncontato mais profundo veio quase que cinco meses depois. Ainda que encontrando \n\nTrampo constantemente em eventos de arte de rua, foi a partir da minha na \u00e9poca \n\nroommate, que era amiga desde a adolesc\u00eancia de Trampo e sua companheira, que \n\nconsegui estabelecer um contato mais direto. \n\n Combinamos o encontro em um est\u00fadio de tatuagem situado no bairro Rio Branco, \n\nonde Trampo estava sendo aprendiz. Era uma tarde de uma sexta-feira chuvosa e me \n\narrisquei na caminhada do Centro Hist\u00f3rico at\u00e9 o Rio Branco. No caminho, a garoa se \n\nconverteu em tempestade. Ao chegar ao lugar de encontro, uma casa de arquitetura antiga \n\nem meio a grandes pr\u00e9dios, a recepcionista do est\u00fadio me pediu que sentasse e \n\naguardasse. Era um espa\u00e7o que contava, al\u00e9m de est\u00fadio de tatuagem, com uma esp\u00e9cie \n\nde caf\u00e9. V\u00e1rios jovens de aparentemente dezoito a vinte e cinco anos se acumulavam nos \n\nbancos conversando alto e rindo. \n\n Depois de algum tempo de espera, Trampo surgiu na porta do est\u00fadio com um \n\nskate em uma m\u00e3o e um guarda-chuva na outra, a sua presen\u00e7a era marcante, todos \n\npararam o que estavam fazendo para cumprimenta-lo. Seria imposs\u00edvel conversarmos ali \n\ne a proposta dele foi que sa\u00edssemos caminhando at\u00e9 encontrar uma pracinha ou algo assim. \n\nA pracinha n\u00e3o apareceu e a chuva apertou. No lugar disso, a marquise da entrada de um \n\npr\u00e9dio. Atendendo o convite de Trampo, me sentei ao seu lado e iniciamos nossa \n\nconversa, enquanto olhares curiosos dos moradores do pr\u00e9dio que nos servia de abrigo \n\niam e vinham. \n\n Depois de explicar as motiva\u00e7\u00f5es da pesquisa, Trampo generosamente iniciou sua \n\nnarrativa sobre sua experi\u00eancia com a arte urbana. Era f\u00e1cil perceber, em minhas \n\nconversas com Trampo, o quanto aquelas hist\u00f3rias j\u00e1 haviam sido elaboradas e recontadas \n\nv\u00e1rias vezes. E foi assim, num contexto de etnografia de rua (Eckert e Rocha, 2013), \n\npovoado por ru\u00eddos e deslocamentos pr\u00f3prios a este, que comecei a conhecer o Trampo e \n\nsua trajet\u00f3ria a partir do seu pr\u00f3prio ponto de vista. \n\n Luis Flavio Trampo tem 43 anos, sendo quase trinta desses vivenciando a cultura \n\nde rua. A \u201ccultura de rua\u201d ou \u201ccultura Hip-Hop\u201d, s\u00e3o categorias \u00eamicas constantes no \n\ndiscurso de atores que praticam a arte urbana. Por\u00e9m, a entrada na arte urbana n\u00e3o tem \n\n\n\n42 \n \n\numa \u00fanica via de acesso ou um \u00fanico modo de ser/estar nessa cena. \u00c9 poss\u00edvel notar um \n\nfen\u00f4meno geracional. Para aqueles que ingressaram na arte urbana entre os anos 1980 e \n\n1990, caso do Trampo, a influ\u00eancia do Hip-Hop e do Skate \u00e9 algo muito forte e \n\npercept\u00edvel. \n\nHip hop, de acordo com o Dicion\u00e1rio da Cultura Urbana Hip hop, \u00e9 um g\u00eanero \n\nmusical, com uma subcultura iniciada durante a d\u00e9cada de 1970, nas \u00e1reas centrais de \n\ncomunidades jamaicanas, latinas e afro-americanas da cidade de Nova Iorque. Afrika \n\nBambaataa, reconhecido como o criador oficial do movimento, estabeleceu quatro pilares \n\nessenciais na cultura hip hop: o rap, o DJing, a breakdance e o graffiti. Outros elementos \n\nincluem a moda hip hop e as g\u00edrias. \n\n Segundo Silva (1999), o Hip-Hop se caracteriza por ser um fen\u00f4meno cultural \n\njuvenil e tem suas origens mais long\u00ednquas na Nova Iorque do final da d\u00e9cada de 1960. \n\nNa mesma \u00e9poca, a pr\u00e1tica das interven\u00e7\u00f5es com as mais diversas t\u00e9cnicas nos mais \n\ndiversos suportes come\u00e7ava a se intensificar na cidade de Nova Iorque, assim como a \n\navers\u00e3o a esta, que era atrelada a grupos marginalizados provenientes de bairros \n\nperif\u00e9ricos. \n\nA cultura Hip-Hop \u00e9 constitu\u00edda por quatro pr\u00e1ticas ou figuras urbanas: o graffiti \n\n(usarei sempre a grafia \u201cgraffiti\u201d e \u201cpixa\u00e7\u00e3o\u201d, de acordo com categorias \u00eamicas dos \n\natores), a breakdance, o DJ e o MC. De acordo com Silva (1999), o Hip-Hop: \n\n \n\n \u201c[...] \u00e9 um movimento integrado por pr\u00e1ticas juvenis constru\u00eddas no \n\nespa\u00e7o das ruas. E aos olhos dos jovens, n\u00e3o se resume a uma proposta \n\nexclusivamente est\u00e9tica envolvendo a dan\u00e7a break, o grafite e o rap, \n\nmas, sobretudo, a fus\u00e3o desses elementos como arte engajada.\u201d (Silva, \n\n1999:23) \n\n \n\n Ao falar de sua trajet\u00f3ria, Trampo destaca sua origem no Skate e no Hip-Hop. Ele \n\ncresceu no loteamento informalmente chamado Cohab Costa e Silva, na Zona Norte de \n\nPorto Alegre. Segundo Trampo, o bairro onde cresceu tornava o acesso a equipamentos \n\ne acontecimentos culturais, geralmente localizados no centro da cidade, bastante dif\u00edcil. \n\n Foi a partir de um trabalho de office-boy e posteriormente auxiliar de escrit\u00f3rio \n\nsituado no Bom Fim, bairro central da cidade de Porto Alegre, que Trampo vivenciou \n\n\n\n43 \n \n\numa migra\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da sua vida social no centro. Teve um contato maior com \n\no Skate, o Hip-Hop e a arte urbana em si. Trampo relata que suas principais influ\u00eancias, \n\nno in\u00edcio, eram as revistas de Skate com pequenas fotografias onde apareciam bombs (um \n\ntipo de interven\u00e7\u00e3o executada de forma r\u00e1pida, geralmente sem autoriza\u00e7\u00e3o e feita durante \n\na noite) e wildstyles (um estilo de interven\u00e7\u00e3o complexa e geralmente indecifr\u00e1vel para o \n\nolhar leigo). \n\n Na \u00e9poca, Trampo relata que era o \u00fanico do seu grupo que trabalhava. \n\n \n\nPorque nessa coisa de viver a rua tem gente que trabalha sim, mas posso \n\ndizer que a grande maioria s\u00f3 era pra noite mesmo, pra viver a noite \n\ncom tudo que ela oferece. Eu n\u00e3o tive isso, trabalhei desde cedo. Da\u00ed o \n\napelido Trampo. \n\n \n\n*** \n\n \n\nO apelido surgiu dessa coisa de s\u00f3 eu trabalhar no meio de uma galera \n\nque vivenciava a rua tamb\u00e9m e n\u00e3o trabalhava. Tinha um personagem \n\nnaquele programa Viva o Gordo, do J\u00f4 Soares, que sempre repetia a \n\nfrase \u201co meu nome \u00e9 trabalho\u201d. Eu n\u00e3o gostava. Por isso o apelido \n\npegou. \n\n \n\n*** \n\n \n\nDepois, a galera de S\u00e3o Paulo que conheci tamb\u00e9m adotou o apelido. \n\nAos poucos eu fui largando de ver como estigma e adotei o apelido \n\ntamb\u00e9m. \n\n \n\n \n\n Investigando o campo das experi\u00eancias juvenis de jovens de bairros perif\u00e9ricos de \n\nFortaleza, a cientista social e antrop\u00f3loga Gl\u00f3ria Di\u00f3genes aponta que: \n\n O trabalho aparece para os jovens de periferia como um ponto vazio de \ndefini\u00e7\u00e3o, seja em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, seja como terreno mobilizador de \n\nreferentes da est\u00e9tica juvenil, seja como fomentador de redes \n\nassociativas no campo da juventude. O tempo do trabalho passa a ser \n\n\n\n44 \n \n\nvivido como um tempo ausente de significantes no universo juvenil dos \n\nbairros de periferia. (Di\u00f3genes, 1998:58-59) \n\n \n\n Existia uma descontinuidade entre o Trampo office-boy e o Trampo da rua, que ia \n\npara o rol\u00ea com os amigos no Parque Marinha do Brasil. Trampo iniciou nas interven\u00e7\u00f5es \n\nurbanas, al\u00e9m da influ\u00eancia das revistas de Skate e da cultura Hip-Hop, por influ\u00eancia do \n\nartista urbano Gariba que, junto de S\u00edlvio Ayala, foi uma das principais refer\u00eancias em \n\narte urbana na cidade de Porto Alegre. \n\n \n\nO que o Gariba fazia me inspirava. Acho que tu precisa de uma \n\ninspira\u00e7\u00e3o pra olhar e dizer: \u00e9 aquilo que eu quero fazer. Foi a\u00ed que eu \n\npercebi que era aquilo que eu queria. \n\n \n\n Essa influ\u00eancia e a vontade de \u201cquerer pintar\u201d estava em diversas esferas da vida \n\nde Trampo, em seu Skate pintado por ele mesmo, nas interven\u00e7\u00f5es que come\u00e7ava a fazer \n\npela cidade. A primeira possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de renda, se colocou para Trampo a \n\npartir da costumiza\u00e7\u00e3o de roupas. \n\n \n\nEu comecei a pintar minhas roupas, da\u00ed a galera olhava aquilo e dizia \n\nque queria. \u201cQue irada essa jaqueta a\u00ed\u201d, \u201ctu faz por encomenda?\u201d. A\u00ed eu \n\npensei: por que n\u00e3o? \n\n \n\n*** \n\n \n\nEu comecei a fazer isso quando nem se falava na palavra costumiza\u00e7\u00e3o. \n\nA galera curtia as jaquetas, cal\u00e7as e camisas que eu fazia da\u00ed passava \n\npra frente. \n\n \n\n*** \n\nFoi a partir da\u00ed que comecei a conseguir transformar pintura em gera\u00e7\u00e3o \n\nde renda. \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n Posteriormente, Trampo passou a trabalhar na produ\u00e7\u00e3o de pranchas de Surf. O \n\nof\u00edcio foi bem aceito na cidade, ele chegou a trabalhar em diversas f\u00e1bricas de confec\u00e7\u00e3o \n\nde pranchas e rendeu um dinheiro que possibilitou para Trampo a reliza\u00e7\u00e3o de sonhos e \n\nprojetos. \n\n \n\nDa\u00ed eu consegui juntar um dinheirinho pra realizar algumas coisas. \n\nConsegui finalmente montar um Skate bom, do jeito que eu queria. \n\n \n\n*** \n\n \n\n\u00c9 que na minha vida eu tive que batalhar desde muito cedo, por n \n\nmotivos. Perdi pai cedo, era eu e mais dois irm\u00e3os pra ajudar a m\u00e3e. \n\nTive que ralar desde os 13 anos. \n\n \n\n*** \n\nEssa grana tamb\u00e9m possibilitou ajudar a fam\u00edlia e realizar o sonho de \n\ntrabalhar com o que queria, que era serigrafia. \n\n \n\n Serigrafia, ou silk-screen, consiste em um processo de impress\u00e3o \u00e0 base de est\u00eancil \n\nna qual a tinta \u00e9 for\u00e7ada atrav\u00e9s de um crivo fino para o substrato abaixo dela. Trampo \n\nesclarece que, inicialmente, n\u00e3o tinha uma \u201cproposta art\u00edstica forte\u201d, a inten\u00e7\u00e3o era \n\nconseguir trabalhar com algo que o fazia feliz. \n\n \n\nFoi a\u00ed que eu comecei a mergulhar no contexto da arte. Mas n\u00e3o assim, \n\ncom aquela inten\u00e7\u00e3o de \u201coh, vou ser um artista\u201d, fui mais vivendo. \n\n \n\n  Nesse contexto de \u201cmergulho no contexto da arte\u201d, Trampo tamb\u00e9m iniciou sua \n\nexperi\u00eancia como educador/oficineiro. \n\n  \n\nEu estudei at\u00e9 a s\u00e9tima s\u00e9rie, depois meti um monte de supletivo. N\u00e3o \n\ntinha cabe\u00e7a ali de perceber que aquilo podia ser importante. Comecei \n\nno trabalho muito cedo. \n\n\n\n46 \n \n\n \n\n*** \n\nEssas oficinas que comecei a dar, primeiro na Restinga, foram uma \n\ncoisa bem da influ\u00eancia da cultura Hip-Hop. \n\n \n\n*** \n\nNo Hip-Hop te ensinam que tu n\u00e3o vai ter s\u00f3 que ser um artista, fazer \n\nrap, graffiti, ou seja o que for. Tu tamb\u00e9m vai ser um multiplicador \n\ncultural. E \u00e9 isso que me considero hoje. \n\n \n\n Aqui, \u00e9 poss\u00edvel notar o fen\u00f4meno de engajamento dos movimentos juvenis que \n\nintegram a cultura Hip-Hop dos quais nos fala Silva (1999). Trampo narra que tinha uma \n\nnecessidade de fazer um movimento de deslocamento inverso ao que fazia em sua \n\nadolesc\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3ria na rua. \n\n \n\nEu passei a querer fazer esse movimento contr\u00e1rio na rua. No lugar da \n\ngurizada ter que sair da quebrada pra ir pro centro acessar cultura, eu \n\nqueria levar uma bandeira de pegar a cultura e levar pra gurizada na \n\nquebrada. \n\n \n\n As motiva\u00e7\u00f5es de Trampo coincidiram com um dos principais projetos de \n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o da Cultura da Secretaria Municipal de Cultura da Prefeitura de Porto \n\nAlegre. \n\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Descentraliza\u00e7\u00e3o da Cultura \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que respeitem e integrem as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais caracter\u00edsticas e originais de cada regi\u00e3o da \n\ncidade. Presente em cada uma das 17 regi\u00f5es do Or\u00e7amento \n\nParticipativo, a Descentraliza\u00e7\u00e3o  ouve, dialoga e assimila as \n\nnecessidades de cada regi\u00e3o e, a partir delas, elabora um cronograma de \n\noficinas e outras interven\u00e7\u00f5es, com o objetivo de descentralizar \n\nequipamentos, conhecimentos e oportunidades. (Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \n\nno site da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre) \n\n \n\n As \u201cOficinas Descentralizadas\u201d, se prop\u00f5em a realizar oficinas nas \u00e1reas de Artes \n\npl\u00e1sticas, Capoeira, Fotografia, Hip-Hop, Literatura, M\u00fasica, Circo, Teatro e V\u00eddeo nas \n\n17 regi\u00f5es do Or\u00e7amento Participativo da Cidade de Porto Alegre. \n\n\n\n47 \n \n\n Esse processo foi algo nacional especialmente a partir do come\u00e7o dos anos 2000. \n\nNo Brasil, diferente de polos da arte urbana como Estados Unidos e Europa, \u00e9 difundida \n\numa diferencia\u00e7\u00e3o entre graffiti e pixo. Legitimando-se como arte pela origem nas artes \n\npl\u00e1sticas, o graffiti, tamb\u00e9m, foi adotado por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de v\u00e1rias \n\ncidades do Brasil que, diferente de outras cidades europeias ou norte-americanas que \n\narticularam uma pol\u00edcia especializada no combate ao grafitismo, como uma esp\u00e9cie de \n\nestrat\u00e9gia contra as pixa\u00e7\u00f5es, que, pela dificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o, convencionaram-se \n\ncomo sujeira e polui\u00e7\u00e3o visual. O graffiti, consolidando-se como interpret\u00e1vel e pass\u00edvel \n\nde f\u00e1cil compreens\u00e3o, ratificou a pixa\u00e7\u00e3o como o seu outro. Surgem as oficinas de graffiti, \n\norganizadas por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, que tem por objetivo agregar pixadores \n\ne inseri-los no processo convencionado como art\u00edstico do graffiti. \n\n Conversando sobre essas tens\u00f5es com Trampo, ele me diz que n\u00e3o enxerga essas \n\noficinas como forma de \u201ccatequizar\u201d os atores inseridos na pixa\u00e7\u00e3o. Para ele, antes disso, \n\nas oficinas s\u00e3o uma oportunidade de multiplicar cultura e apresentar t\u00e9cnicas para os \n\njovens da periferia.  \n\n \n\nAcho que n\u00e3o d\u00e1 pra dizer que essas oficinas combatem a pixa\u00e7\u00e3o. A \n\ngente vai l\u00e1, apresenta o que tem que apresentar pra gurizada. Mas \n\nningu\u00e9m vai l\u00e1 e diz \u201colha, t\u00e1 aqui, n\u00e3o pixem mais\u201d. \n\n \n\n*** \n\n \n\nA pixa\u00e7\u00e3o sempre vai existir. N\u00e3o d\u00e1 pra tu controlar a rua e todas as \n\nvozes que habitam nela. S\u00e3o muitas vozes. S\u00e3o muitos dizeres. \n\n \n\n*** \n\n \n\nEsse meu envolvimento com a Secretaria de Cultura e depois com a \n\nSecretaria da Juventude foi algo muito pensado. Tinha muito motivo \n\npra n\u00e3o ir. A galera sempre arruma uma pra falar mal e tal. Mas esse \n\nespa\u00e7o tava l\u00e1, algu\u00e9m ia ocupar. Por que n\u00e3o eu? Levar a minha \n\nexperi\u00eancia de rua pra gurizada na perifa sempre foi algo que desejei. \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n Aqui podemos enxergar a a\u00e7\u00e3o do discurso institucional da Prefeitura de Porto \n\nAlegre, seguindo uma tend\u00eancia nacional de utiliza\u00e7\u00e3o das oficinas de graffiti em \n\n\u201ccombate\u201d \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o. No entanto, em suas viv\u00eancias, os artistas urbanas se deslocam no \n\n\u201centre\u201d pixa\u00e7\u00e3o e graffiti de forma bem menos limitada do que a narrativa institucional \n\nanuncia.  \n\n Em mar\u00e7o de 2014, por ocasi\u00e3o do anivers\u00e1rio da cidade, Trampo, a partir de \n\nindica\u00e7\u00e3o da Secretaria da Juventude da Cidade de Porto Alegre, na figura do Secretario \n\nda Juventude Luizinho Martins, \u00e9 indicado e ganha a Medalha Cidade de Porto Alegre. \n\n \n\nInstitu\u00edda por decreto em 1977, representa um reconhecimento \n\npermanente da comunidade porto-alegrense \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nhomenageados ao desenvolvimento da capital ga\u00facha. \u00c9 entregue \n\ntradicionalmente durante as comemora\u00e7\u00f5es do anivers\u00e1rio da \n\ncidade, na Semana de Porto Alegre. Com motivos vinculados aos \n\nvalores humanos e da natureza, a medalha \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o \u00e9 do \n\nartista pl\u00e1stico Nelson Jungbluth. Cada secretaria, empresa ou \n\ndepartamento da administra\u00e7\u00e3o municipal indica o nome de uma \n\npessoa ou entidade, ligada \u00e0 \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da pasta. \n\n(Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel no site da Prefeitura de Porto Alegre) \n\n \n\n Conversando sobre a medalha, Trampo narra que a homenagem institucional foi \n\nmuito importante para a sua fam\u00edlia, muito mais do que para ele pr\u00f3prio, como \n\nreconhecimento da sua atividade enquanto artista, educador e multiplicador cultural. \n\n \n\nAcho que nada supera o reconhecimento que vem da rua, da gurizada \n\ncom quem tu t\u00e1 te encontrando, ensinando e tal. \n\n \n\n*** \n\n \n\nO fato de eu ganhar essa medalha l\u00f3gico que causou intriga, que falaram \n\nque eu n\u00e3o era mais da rua e coisa do tipo. O fato \u00e9 que hoje n\u00e3o me \n\nconsidero mais s\u00f3 um grafiteiro, eu sou acima de tudo um educador e \n\num multiplicador cultural. Essa via da institui\u00e7\u00e3o me ajuda a realizar \n\nisso. Mas n\u00e3o compro tudo que eles falam n\u00e3o. \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n \n\nImagem 15: Jornal Zero Hora. Porto Alegre, 28 de janeiro de 2014. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n Em todos os nossos encontros, Trampo fez quest\u00e3o de deixar clara a amplitude de \n\nsua produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica e a preocupa\u00e7\u00e3o com a profissionaliza\u00e7\u00e3o e o que chama de \n\n\u201cmultiplica\u00e7\u00e3o cultural\u201d, que consiste em difundir o m\u00e1ximo poss\u00edvel a arte de rua como \n\numa trajet\u00f3ria profissional e projeto no campo de possibilidades de jovens da periferia. \n\n \n\n \n\nImagem 16: Skate pintado por Trampo para a marca Naipe Skate. Acervo do artista. \n\nPorto Alegre, fevereiro de 2014. \n\n \n\n As possibilidades e atua\u00e7\u00f5es de Trampo foram as mais diversas atrav\u00e9s dos anos \n\ndesde que ele transformou o of\u00edcio de pintar como forma de renda. Entre costumiza\u00e7\u00e3o \n\nde roupas, pintura de pranchas de surf, objetos diversos como canecas, pinturas de \n\ncom\u00e9rcios e oficinas remuneradas de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. \n\n O discurso de profissionaliza\u00e7\u00e3o do \u201cartista grafiteiro\u201d aparece de forma mais \n\nr\u00edgida no formato institucional de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos e privados e tamb\u00e9m na m\u00eddia. Ficou \n\ncada vez mais comum, a partir dos anos 2000, observar manchetes ou campanhas \n\n\n\n51 \n \n\ninstitucionais que traziam ideias como \u201co graffiti deixou de ser vandalismo para se tornar \n\nprofiss\u00e3o\u201d e \u201cjovens deixam a marginalidade para se profissionalizar em arte\u201d. \n\n \n\nImagem 17: Serigrafia em caneca de cer\u00e2mica. Acervo do artista. Porto Alegre, sem data. \n\n \n\n No entanto, essa profissionaliza\u00e7\u00e3o se mostra uma experi\u00eancia complexa para a \n\nmaioria daqueles que escolhem transformar em of\u00edcio principal de fonte de renda. Desde \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, \u00e9 crescente a populariza\u00e7\u00e3o da arte de rua em outros meios que \n\nn\u00e3o a cultura de rua. N\u00e3o \u00e9 raro encontr\u00e1-lo em campanhas publicit\u00e1rias, telenovelas, ou \n\nmesmo galerias de arte, sem falar no mercado espec\u00edfico, que comercializa produtos \n\ndirecionados aqueles que praticam ou admiram/colecionam materiais ligados \u00e0 arte de \n\nrua. Esse campo se torna bastante disputado com o passar dos anos. A maioria dqueles \n\nque escolhem tra\u00e7ar tal trajet\u00f3ria, se veem desdobrados em diversidade de trabalhos \n\ninformais/bicos diversos. \n\n Na trajet\u00f3ria de Trampo, assim como v\u00e1rios outros que atuam profissionalmente \n\nna arte urbana, essa diversidade de atua\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m de t\u00e9cnicas \u00e9 algo not\u00e1vel. Trampo \n\ntrabalha com colagem, spray, desenho, serigrafia, fotopinturas e, mais recentemente, \u00e9 \n\n\n\n52 \n \n\naprendiz em um est\u00fadio de tatuagem. \u201cEu atiro pra tudo quanto \u00e9 lado\u201d, nas palavras do \n\nTrampo. S\u00e3o raros os artistas urbanos com atividade \u00fanica ou fixa, um exemplo disso s\u00e3o \n\nOsGemeos, os irm\u00e3os paulistas Ot\u00e1vio e Gustavo Pandolfo que se estabeleceram no \n\ncircuito mundial e tem renda fixa de trabalhos expositivos itinerantes e patroc\u00ednios. \n\nFoi em 2004 que Trampo organizou a sua primeira exposi\u00e7\u00e3o individual, depois \n\nde sua volta da Alemanha, onde fez resid\u00eancia art\u00edstica. Depois disso, exp\u00f4s em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como o Museu de Arte Contempor\u00e2nea do Rio Grande do Sul e no Pa\u00e7o das \n\nArtes, em S\u00e3o Paulo. As exposi\u00e7\u00f5es que abordam a tem\u00e1tica urbana n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o raras, \n\npor\u00e9m muito espec\u00edficas. \n\nDessa maneira, estamos falando de um processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o sem um \n\n\u00fanico mercado de trabalho espec\u00edfico, mas sim com uma amplitude de possibilidades que \n\nmuitas vezes precariza esse processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 raro ouvir de artistas \n\nurbanos as tentativas de pechincha que reverberam como precariza\u00e7\u00e3o para o of\u00edcio de \n\nartista urbana.  \n\nApesar dessa trajet\u00f3ria voltada especificamente para profissionaliza\u00e7\u00e3o, Trampo \n\nafirma que ainda considera pintar as ruas um ato livre. \n\n \n\nA cidade, a vida em si, te coloca um monte de regra. Ainda considero \n\npintar na rua um ato de liberdade. \n\n \n\n*** \n\n \n\nNo meio desse monte de regra, a cidade tamb\u00e9m comunica o que a gente \n\nquer colocar nela nesse ato livre. Seja palavras de ordem que aparecem \n\no tempo todo, seja colorir do jeito que tu quiser. \n\n \n\n*** \n\nO pessoal t\u00e1 a\u00ed, o pessoal t\u00e1 na rua e instiga a galera, a galera vai \n\ndecifrando, vai vendo aquelas ideias ao longo do tempo. Tendo um \n\nentendimento do que a gente faz.  \n\n \n\n*** \n\n\n\n53 \n \n\nO graffiti \u00e9 uma arte ef\u00eamera, n\u00e3o dura. Pode at\u00e9 ficar muito tempo ali \n\nno muro, mas o que marca mesmo \u00e9 a mem\u00f3ria do povo. \n\n*** \n\nIntervir na rua vai muito do que o que o cara t\u00e1 vivendo na hora. \u00c9 a tua \n\nhist\u00f3ria pintada ali, pelo menos por algum tempo. Em uma cidade que \n\nte dita as regras, que te d\u00e1 umas cartas zoadas, pintar um peda\u00e7o da tua \n\nhist\u00f3ria ali \u00e9 um ato de resist\u00eancia. \n\n \n\nNesse contexto, essa diferencia\u00e7\u00e3o crivada no Brasil entre pixo e graffiti, mant\u00e9m \n\nneste um car\u00e1ter transgressor, uma vez que uma das suas principais caracter\u00edsticas \n\nconsiste em usar superf\u00edcies que n\u00e3o foram, originalmente, projetados para receb\u00ea-lo. \u00c9 \n\nnesse sentido que, no cap\u00edtulo quatro tento dar conta da amplitude de trajet\u00f3rias \n\ndiferenciadas da advinda da cultura de rua, ou cultura Hip-Hop, e de como os atores \n\nvivenciam essas poss\u00edveis fronteiras entre pixo e graffiti. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nUMA DUPLA INSER\u00c7\u00c3O: OUVINDO OUTRAS NARRATIVAS DA ARTE DE \n\nRUA \n\n \n\nAo chegar na cidade de Porto Alegre e iniciar a pesquisa, consegui com certa \n\nfacilidade contatos de atuantes na cena da arte urbana local. No entanto, vale destacar que \n\na grande maioria desses contatos estava envolvida em interven\u00e7\u00f5es autorizadas, \n\nprincipalmente aquelas organizadas pela Prefeitura Municipal de Porto Alegre, atrav\u00e9s da \n\nSecretaria de Cultura e da Secretaria da Juventude da cidade. Os poucos contatos que \n\nconfiavam a mim de indiv\u00edduos que atuavam principalmente em interven\u00e7\u00f5es sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o, se provavam inacess\u00edveis com passar dos dias.  \n\nEntre as minhas inquieta\u00e7\u00f5es iniciais da pesquisa, a trajet\u00f3ria, a experi\u00eancia e a \n\nsociabilidade enquanto forma (Simmel, 1986) eram preocupa\u00e7\u00f5es centrais. No entanto, \n\nalmejava desde o in\u00edcio o di\u00e1logo com indiv\u00edduos inseridos em ambas as cenas, a de \n\ninterven\u00e7\u00f5es majoritariamente autorizadas e ligadas a uma dimens\u00e3o de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o do artista urbano sob a nomenclatura \u201cgrafiteiro\u201d; e a de interven\u00e7\u00f5es \n\nmajoritariamente n\u00e3o-autorizadas e ligadas a dimens\u00e3o da ilegalidade, do perigo, do \n\nsegredo e, emicamente, ao \u201cvagal\u201d, categoria comumente usada para designar indiv\u00edduos \n\ne a cena do pixo. \n\nComo realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o do circuito (Magnani, 1999) do pixo sendo nova \n\ne alheia a uma cidade e a uma pr\u00e1tica local marcada por especificidades, ritos e ritmos \n\ntemporais? O desafio a que me propunha era grande. Nos eventos organizados pela \n\nprefeitura que j\u00e1 acompanhava, realizava algumas entrevistas explorat\u00f3rias buscando \n\nindiv\u00edduos no \u201centre\u201d que, para al\u00e9m de grandes fronteiras supostamente intranspon\u00edveis \n\nentre interven\u00e7\u00f5es com e sem autoriza\u00e7\u00e3o, vivenciavam as pr\u00e1ticas e trafegavam \n\nlivremente entre elas. Muitos admitiam claramente estar nesse \u201centre\u201d, mas n\u00e3o dispostos \n\na dialogar sobre isso, ainda que sem identifica\u00e7\u00e3o.  \n\nNessas entrevistas explorat\u00f3rias realizadas nos eventos, n\u00e3o era raro que me \n\nconfundissem com funcion\u00e1rios da Prefeitura de Porto Alegre. Com a presen\u00e7a constante \n\nnesses eventos, a associa\u00e7\u00e3o da minha figura aos \u00f3rg\u00e3os organizadores desses eventos \n\n\n\n55 \n \n\npassou a ser algo rotineiro, o que complicou mais ainda o acesso a indiv\u00edduos que se \n\ncolocavam como pixadores. Como tecer uma rede assim? \n\n \n\n \n\n4.1 \u201cNetnografia? Etnografia online? Mas o que \u00e9 isso?\u201d: as redes sociais como \n\nlugar de in\u00edcio de rede. \n\n \n\nFoi ent\u00e3o que um interlocutor que frequentava eventos organizados pela prefeitura \n\nmas se dizia \u201cex-pixador\u201d me presenteou com o contato de M.L.C, que mantinha um \n\nf\u00f3rum secreto na rede social virtual facebook que tinha como tem\u00e1tica exclusivamente \n\ninterven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas. Mas, para ter acesso ao f\u00f3rum, eu teria que primeiro \n\nconversar virtualmente com M.L.C. (o interlocutor pediu que sua identifica\u00e7\u00e3o fosse \n\npreservada), o criador do grupo. Toda a quest\u00e3o era muito nova para mim. \n\nEu j\u00e1 possu\u00eda redes sociais desde os quinze anos, fui adolescente na \u00e9poca de \n\nfortalecimentos e expans\u00e3o de redes sociais virtuais como o Orkut e o Flog\u00e3o enquanto \n\nl\u00f3cus de sociabilidade juvenil. No entanto, desde meu ingresso nas Ci\u00eancias Sociais, \n\nestive muito pr\u00f3xima da Antropologia Urbana e, justamente por isso, do trabalho de \n\ncampo em um contexto de rua. \n\nEra completa novidade a utiliza\u00e7\u00e3o da internet como meio de pesquisa etnogr\u00e1fica. \n\nComo fazer disso projeto de conhecimento? Busquei refer\u00eancia em Robert Kozinets, \n\nautor que se utiliza do conceito de netnografia (2010) para pensar a etnografia na era da \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o dos mundos sociais e intera\u00e7\u00f5es em comunidades online e ciberculturas \n\nmediadas por computadores. Me via envolta em uma comunidade interpretativa \n\ntotalmente estranha. Netnografia? Etnografia Virtual? Webnografia? O que eu estava \n\nmesmo fazendo? Fragoso, Recuero e Amaral (2011), elucidam esses termos que \n\ncome\u00e7aram a ganhar for\u00e7a a partir dos anos 1990 da seguinte forma: \n\n \n\nNetnografia: Neologismo criado no final dos anos 90 (net + etnografia) \n\npara demarcar as adapta\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo etnogr\u00e1fico em rela\u00e7\u00e3o tanto \u00e0 \n\ncoleta e an\u00e1lise de dados, quanto \u00e0 \u00e9tica de pesquisa. Relacionado aos \n\n\n\n56 \n \n\nestudos de comunica\u00e7\u00e3o com abordagens referentes ao consumo, \n\nmarketing e aos estudos das comunidades de f\u00e3s. [...]  \n\nEtnografia digital: Explorar e expandir as possibilidades da etnografia \n\nvirtual atrav\u00e9s do constante uso das redes digitais, postando o material \n\ncoletado. Outro objetivo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de narrativas audiovisuais \n\ncolaborativas em uma linguagem que sirva como material de estudo \n\nmas atinja tamb\u00e9m um p\u00fablico extra-acad\u00eamico.  \n\nWebnografia: Alguns autores o utilizam enquanto um termo \n\nrelacionado \u00e0 pesquisa aplicada de marketing na internet, relacionado \u00e0 \n\nquest\u00e3o das m\u00e9tricas e audi\u00eancias dos sites, principalmente em \n\nambientes de discuss\u00e3o. [...] Assim como netnografia, webnografia \n\ntamb\u00e9m \u00e9 utilizada tanto para pesquisas acad\u00eamicas quanto \n\nmercadol\u00f3gicas.  \n\nCiberantropologia: [...] baseia-se nos conceitos da antropologia \n\nciborgue de Donna Haraway para examinar a reconstru\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\ndo homem e preparar o etn\u00f3grafo para lidar com uma categoria mais \n\nampla de \u201cser humano\u201d em suas reconfigura\u00e7\u00f5es. (Fragoso, Recuero e \n\nAmaral 2011:198-201) \n\n \n\nMe perguntava, na \u00e9poca, se aquilo que estava fazendo era etnografia e tinha \n\ndificuldades para utilizar e me familiarizar com o termo \u201cnetnografia\u201d. Ora, se pensarmos \n\no que \u00e9 praticar a etnografia junto a Clifford Geertz (1978), perceberemos que esta \n\nsignifica: \n\n \n\n[...] estabelecer rela\u00e7\u00f5es, selecionar informantes, transcrever textos, \n\nlevantar genealogias, mapear campos, manter um di\u00e1rio, e assim por \n\ndiante. Mas n\u00e3o s\u00e3o essas coisas, as t\u00e9cnicas e os processos \n\ndeterminados, que definem o empreendimento. O que o define \u00e9 o tipo \n\nde esfor\u00e7o intelectual que ele representa: um risco elaborado para uma \n\n\u201cdescri\u00e7\u00e3o densa\u201d, tomando emprestada uma no\u00e7\u00e3o de Gilbert Ryle. \n\n(Geertz, 1978, p. 15)  \n\n \n\nNesse sentido, me via experimentando um campo novo, mas ainda estabelecendo \n\num esfor\u00e7o intelectual etnogr\u00e1fico. Com esse novo campo aberto, me restava aprender os \n\nc\u00f3digos de conduta e acompanhar as sociabilidades do f\u00f3rum, sem ainda ter uma ideia \n\nfixa de como transformaria todo aquele material sens\u00edvel e pulsante em projeto de \n\nconhecimento. \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n4.2 Ritos de entrada no campo. \n\n \n\n \u201cOi, explica o que tu quer no nosso f\u00f3rum\u201d. Foi essa a abordagem que M.L.C. \n\nutilizou quando requeri a participa\u00e7\u00e3o no f\u00f3rum secreto sobre pixa\u00e7\u00e3o em Porto Alegre \n\nque ele havia criado h\u00e1 tr\u00eas anos. Me apresentei falando que n\u00e3o pertencia a nenhum \n\n\u00f3rg\u00e3o fiscalizador ou institucional, explicando que estava realizando uma pesquisa de \n\nmestrado sobre arte urbana em Porto Alegre e me interessava pela trajet\u00f3ria dos \n\nindiv\u00edduos inseridos nessa. \n\n Depois de quase duas semanas de di\u00e1logo, al\u00e9m de envio de artigos sobre pixa\u00e7\u00e3o \n\nde minha autoria e uma declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo com a Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul, M.L.C. aprovou a minha participa\u00e7\u00e3o no grupo. No dia da minha entrada, passei \n\nhoras lendo o conte\u00fado do grupo. Eram majoritariamente agendamentos e convites para \n\ninterven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-autorizadas e compartilhamento em tempo real de a\u00e7\u00f5es individuais ou \n\nem pequenos grupos com legendas que traziam o contexto, afetividades, sociabilidades e \n\na temporalidade das interven\u00e7\u00f5es (\u201cna chuva\u201d, \u201ca BM (Brigada Militar) chegou logo \n\ndepois\u201d, \u201cfrio de renguear cusco e n\u00f3s botando nome\u201d, \u201cparceria forte\u201d, \u201cjogando no muro \n\ncom o moz\u00e3o\u201d). Nesse contexto, eu me perguntava como deveria ser minha atua\u00e7\u00e3o. \n\nComent\u00e1rios nas publica\u00e7\u00f5es falando sobre a minha pesquisa e me apresentando? Abusar \n\nda op\u00e7\u00e3o \u201cCurtir\u201d para manifestar meu interesse pelas interven\u00e7\u00f5es postadas pelos \n\nparticipantes do grupo? Apenas observar a din\u00e2mica? \n\n O grupo contava com 357 membros na \u00e9poca que comecei a ter acesso, em agosto \n\nde 2014. Os homens eram maioria, mas tamb\u00e9m existiam mulheres ativas que postavam \n\ninterven\u00e7\u00f5es quase que diariamente. Eu tinha acesso a um mundo de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nonde e com quem esses indiv\u00edduos intervinham na paisagem da cidade de Porto Alegre. \n\nMas como dialogar com esses indiv\u00edduos sobre suas pr\u00e1ticas? Como \u201crevelar\u201d minha \n\n\u201cidentidade secreta\u201d de \u201cantrop\u00f3loga infiltrada\u201d? O ritual de entrada em campo \u00e9 um \n\nponto delicado para qualquer antrop\u00f3logo, mas penso que especialmente em um contexto \n\nonde a materialidade do corpo, dos gestos e piscadelas (Geertz, 1978) do Outro est\u00e3o \n\nausentes. \u00c9 nesse solo de incertezas que inauguro uma nova etapa da pesquisa. \n\n  \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n4.3 Trocando computadores pelas ruas: o retorno da cidade como campo \n\n \n\n Eu estava j\u00e1 h\u00e1 mais de dois meses como membro do grupo. Tinha acesso a todos \n\nos conte\u00fados produzidos pelos outros membros e a uma certa agenda da cena local da \n\npixa\u00e7\u00e3o. \u201cComo utilizar essas informa\u00e7\u00f5es?\u201d ainda era a grande interroga\u00e7\u00e3o. \n\nPrimeiramente, fiz uma postagem de apresenta\u00e7\u00e3o explicando quem eu era e o que estava \n\npensando em pesquisar. A desconfian\u00e7a se instaurou no grupo por algumas horas. Recebi \n\nvinte e sete coment\u00e1rios que oscilavam entre pedidos da minha exclus\u00e3o do grupo e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de desinteresse em ser \u201crato de laborat\u00f3rio\u201d. \n\nSem ver outra alternativa, comecei a entrar em contato com membros que se \n\nmostravam mais ativos no grupo individualmente via mensagem privada. As respostas \n\neram raras, sempre cheias de desconfian\u00e7a e recusa. \n\nA solu\u00e7\u00e3o foi voltar ao in\u00edcio, buscando um v\u00ednculo com M.L.C., para quem tinha \n\numa refer\u00eancia, j\u00e1 que fui indicada por um amigo pessoal dele. J\u00e1 era outubro de 2014 \n\nquando M.L.C., depois de meses de di\u00e1logo virtual e de exposi\u00e7\u00e3o constante da minha \n\nvontade de acompanhar a cena da pixa\u00e7\u00e3o, me convidou para acompanhar uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o-autorizada no Bairro Bom Jesus, localizado na Zona Leste da cidade de \n\nPorto Alegre e que se tornaria l\u00f3cus principal de pesquisa sobre a cena de interven\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-autorizadas. \n\nO impacto, para mim, j\u00e1 se inicia no deslocamento. Apanho o \u00f4nibus pertinho da \n\nminha casa, na Av. Osvaldo Aranha. Desde que mudei para Porto Alegre, apenas transito, \n\npraticamente, no circuito que engloba Cidade Baixa, Centro, Centro Hist\u00f3rico e \n\nadjac\u00eancias e para dentro do Campus do Vale. Era interessante ver os pr\u00e9dios enormes \n\nsumindo da vista e as casas se amiudando pela janela do \u00f4nibus. Com o endere\u00e7o anotado \n\nna caderneta, viajo ao lado do cobrador perguntando sobre o bairro Bom Jesus. \u201cGuria, \n\ntu n\u00e3o sabe onde tu t\u00e1 te metendo.\u201d \u00c9 assim que o cobrador inicia sua narrativa sobre o \n\nbairro, enfatizando que ali \u201ca droga corre solta\u201d e que \u00e9 \u201cterra de ningu\u00e9m\u201d. \n\nDesembarco do \u00f4nibus depois de cerca de trinta minutos e n\u00e3o encontro M.L.C.  \n\nna parada onde hav\u00edamos marcado o encontro; as ruas s\u00e3o aquelas t\u00edpicas de um domingo \n\nem um bairro majoritariamente residencial: desertas. O ritmo temporal \u00e9 outro, ainda que \n\neu estivesse visualizando o bairro em um domingo, imagino que na semana n\u00e3o deva ter \n\n\n\n59 \n \n\ntantas diferen\u00e7as, com exce\u00e7\u00e3o das ruas da escola ou da Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, por \n\nexemplo. \n\nM.L.C. aparece algum tempo depois, acompanhado de mais dois rapazes, G.B.R \n\ne R.G.. Os bon\u00e9s de aba reta, moletons e camisas de marcas vinculadas ao Hip-Hop, \n\nbermudas largas e t\u00eanis estilo skatista s\u00e3o semelhantes entre os tr\u00eas. A fala e os gestos \n\nr\u00e1pidos tamb\u00e9m v\u00e3o sendo assimilados como comum aos tr\u00eas. Uma din\u00e2mica pr\u00f3pria, \n\ncheia de palavras novas, na qual eu ainda n\u00e3o conseguia me situar. \n\nVamos caminhando em dire\u00e7\u00e3o ao muro enquanto me apresentava para G.B.R. e \n\nR.G.. Os dois tinham 16 e 17 anos e ainda frequentavam a escola, enquanto M.L.C. j\u00e1 \n\ntinha 28, desistiu da escola no segundo ano do Ensino M\u00e9dio e era soldador mec\u00e2nico de \n\nprofiss\u00e3o \u201ce pixador de alma\u201d, como ele mesmo diz. Enquanto eles arrancavam o capim \n\nque havia crescido at\u00e9 a metade do muro da casa aparentemente abandonada, eu questiono \n\nsobre como ingressaram no circuito do pixo. \n\n \n\nEu comecei, ent\u00e3o... Deixa eu ver como come\u00e7o. Comecei em oficina \n\nde bairro, de ONG mesmo. Vinha os malucos da prefeitura e davam \n\nessas oficinas pra tirar a gente de droga e coisa ruim. Eu era novinho. \n\nTinha uns 13 anos quando fui na primeira oficina. Fui porque a m\u00e3e me \n\ninscreveu, n\u00e3o tinha interesse n\u00e3o, sendo bem sincero pra ti.  \n\n*** \n\nDa\u00ed tal, fui. O cara que oficina era at\u00e9 da hora, mas sabe como \u00e9, guri \n\nnovo, s\u00f3 t\u00e1 ali pra causar mesmo. Mas acaba que pintei e gostei. Mas \n\nn\u00e3o queria perder tempo ali no role de oficina.  \n\n*** \n\nQueria aprender nada. Queria fazer do meu jeito. Sentir a lata na m\u00e3o e \n\nmandando a ideia que viesse. Nunca tive paci\u00eancia pra essas oficinas. \n\nDo meio pro fim, ia no veneno mesmo... Ia na inten\u00e7\u00e3o de pegar \n\nmaterial pra sair metendo nome por a\u00ed. (R.G., 17 anos) \n\n*** \n\n \n\n \n\nEu conheci o pixo bem cedo. Irm\u00e3o pixava, tio pixava, amigos do lado \n\npixavam. Com 11 anos eu j\u00e1 colava na cena, j\u00e1 at\u00e9 tinha crew. \n\n*** \n\n\n\n60 \n \n\nEssas oficinas conheci j\u00e1 meio grande. Fui colar com uns 15 anos. N\u00e3o \n\nera segredo pra ningu\u00e9m dessas oficinas que eu era pixador da pior \n\nesp\u00e9cie. J\u00e1 tinha sido levado detido e tudo mais. \n\n*** \n\nEu tamb\u00e9m ia pra pegar tinta escondido. Toda oficina ia de mochila sem \n\nnada dentro. Piscavam e eu j\u00e1 colocava uma lata pra dentro. Foda \u00e9 que \n\nquase sempre faltava tinta ent\u00e3o n\u00e3o dava pra fazer muito isso. \n\n*** \n\nE eu gostava dessas oficinas. Ainda gosto e colo sempre que posso. \u00c9 \n\nlegal tu ouvir umas ideias diferentes. \u00c9 como eu falo pra eles aqui, n\u00e3o \n\nsou menos pixador porque colo nesses roles. Do mesmo jeito que os \n\nmaluco que colam nesses roles e ainda pixam n\u00e3o deixam de ser \n\npixador. (G.B.R., 16 anos) \n\n*** \n\nPra mim foi diferente. Tenho mais idade tamb\u00e9m. Comecei na escola \n\nmesmo. Riscando cadeira, banheiro, parede, lousa... Tudo que \n\naparecesse na frente. Eu gostava dessa sensa\u00e7\u00e3o de tu ter teu nome ali, \n\nem v\u00e1rios lugares e saberem tu que \u00e9 tu. V\u00e3o criando refer\u00eancia em tu.  \n\n*** \n\nEu at\u00e9 acompanhei essa coisa das oficinas de bairro, mas nunca tive \n\nmuito interesse. Nem pra pegar tinta, nem nada. \n\n*** \n\n\u00c9 que pra mim era outra fase, meu filho j\u00e1 tava crescendo quando isso \n\nde oficina pegou. J\u00e1 tava em outra fase. Tinha que trabalhar pro \n\nmoleque comer, larguei escola, comecei a trampar de tudo. Apareceu \n\nde limpando ch\u00e3o, servindo gente em lanchonete, ajudante de obra, o \n\nque aparecesse. \n\n*** \n\nQuando esses moleque aqui tavam nessas oficinas, eu j\u00e1 tava pulando \n\nde emprego pra sustentar o moleque e minha mina, minha esposa, n\u00e9. \n\n(M.L.C., 28 anos) \n\n \n\nO campo que inaugurava a entrada definitiva no circuito das interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\nautorizadas me revelava um universo de possibilidades de trajet\u00f3rias e projetos bem \n\ndistintos. Foi com a interlocu\u00e7\u00e3o privilegiada de M.L.C. que pude compreender melhor e \n\nme debru\u00e7ar no que acontecia para al\u00e9m dos bairros centrais e das interven\u00e7\u00f5es \n\norganizadas pela prefeitura. \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n4.4 \u201cIsso aqui n\u00e3o \u00e9 trabalho, isso aqui \u00e9 o que eu amo, \u00e9 lazer\u201d: quando as \n\ninterven\u00e7\u00f5es se afastam da profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n M.L.C. \u00e9 quinze anos mais novo que Trampo. Cresceu em um bairro n\u00e3o muito \n\nlonge da Cohab Costa e Silva, onde Trampo cresceu. Quando o questionei sobre a \n\ncategoria que ele usava para denominar o que fazia, M.L.C. disse que era \u201cpixador, com \n\norgulho, o que fa\u00e7o \u00e9 pixo mesmo, \u00e9 vagal\u201d. Apesar de nos dias atuais frequentar eventos \n\nde m\u00fasica relacionados com a cultura Hip-Hop, M.L.C. nunca vinculou as interven\u00e7\u00f5es \n\nque pratica a esta. \n\n \n\nPra mim meu pixo nunca foi algo que peguei do Hip-Hop. Depois de \n\ngrande peguei as m\u00fasicas e tal, at\u00e9 frequentei alguns bailes, mas pra \n\nmim meu pixo sempre foi muito meu... Muito eu. \n\n*** \n\nIsso de querer meter nome, de ver teu nome pela cidade, de quantidade \n\ne n\u00e3o exatamente de qualidade e teu, isso \u00e9 o meu pixo. N\u00e3o veio de \n\noficina de bairro nem de conviver com playboy que quer botar umas \n\ncores na cidade.  \n\n \n\n Uma refer\u00eancia importante para esse momento da pesquisa, foi o artigo de Lara \n\nDenise de Oliveira Silva, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, no XI \n\nCongresso Luso Afro Brasileiro de Ci\u00eancias Sociais \u2013 Diversidades e (Des)Igualdades, \n\nem agosto de 2011. Silva (2011), resgatando um hist\u00f3rico da arte urbana, nos lembra que \n\nesta se espalhou pelo mundo muito gra\u00e7as \u00e0 cultura Hip-Hop. No entanto, \u201cmuitos \n\ngrafiteiros n\u00e3o se identificam com a cultura e est\u00e9tica Hip-Hop e suas motiva\u00e7\u00f5es e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o para grafitar s\u00e3o diversas\u201d (Silva, 2011: 4). Silva realizou sua pesquisa com \n\num grupo de autodenominados grafiteiros que, assim como M.L.C, n\u00e3o identifica liga\u00e7\u00e3o \n\nde suas interven\u00e7\u00f5es com a cultura Hip-Hop. \n\n \u00c9 importante desmistificar o discurso midi\u00e1tico e muitas meses institucional de \n\nequipamentos e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de que a trajet\u00f3ria de um artista urbano \u00e9 \u00fanica e \n\ngeneraliz\u00e1vel. Os indiv\u00edduos com quem pesquisei sobre arte urbana tinham motiva\u00e7\u00f5es \n\ndiversas e n\u00e3o existe tal coisa como uma trajet\u00f3ria que se inicia na \u201cmarginaliza\u00e7\u00e3o e falta \n\n\n\n62 \n \n\nde oportunidades do pixo\u201d e evolui para a \u201cprofissionaliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do \n\nmarginalizado em artista\u201d. \n\n M.L.C. come\u00e7ou a exercer trabalhos informais desde os quatorze anos. Em sua \n\ntrajet\u00f3ria, intervir na paisagem oficial da cidade sempre se colocou como objeto das horas \n\nlivres do trabalho pesado. Ele nunca cogitou tal atividade como fonte de renda bem como \n\nn\u00e3o se coloca enquanto artista, para ele \u00e9 importante que o reconhe\u00e7a enquanto pixador. \n\n \n\nPra tu ver, eu vejo muita gente lucrando com o que \u00e9 da rua. Pra mim \n\nnunca foi isso, nunca vai ser. Eu nasci pobre e fodido. Minha profiss\u00e3o, \n\nse tu for ver a carteira, \u00e9 soldador.  \n\n*** \n\nEu n\u00e3o tenho nada contra quem lucra com isso, mas n\u00e3o acredito que \n\nexista pixador artista, ou grafiteiro artista, ou como tu quiser chamar, tu \n\nv\u00ea a\u00ed. \n\n*** \n\nEu n\u00e3o me vejo vendendo o que eu fa\u00e7o na rua, eu n\u00e3o me vejo mudando \n\no meu pixo por nada. At\u00e9 porque isso aqui n\u00e3o \u00e9 trabalho, isso aqui \u00e9 o \n\nque eu amo, \u00e9 lazer. \n\n*** \n\nNunca ganhei um puto pila no meu pixo. N\u00e3o conseguiria. N\u00e3o me cabe. \n\nIsso aqui \u00e9 livre demais pra se deixar pegar por grana, entende? \n\n \n\n Para M.L.C., as interven\u00e7\u00f5es nas ruas se afastam da dimens\u00e3o da escolha \n\nprofissional e se aproximam da dimens\u00e3o subjetiva de mobiliza\u00e7\u00e3o de afetos e resist\u00eancias \n\nna rua bem como forma de viver e de estar no mundo. \n\n \n\nEu n\u00e3o pixo porque quero ser o maioral da rua, profissional da arte \n\nurbana. O meu pixo \u00e9 pra abra\u00e7ar e causar nojo na cidade todinha \n\nmesmo. O meu pixo sou eu, n\u00e3o \u00e9 carteira de trabalho nem uns pila no \n\nbanco. \n\n*** \n\nN\u00e3o consigo botar f\u00e9 nessa coisa dessas oficinas porque vendem uma \n\nmentira. Eu vejo essa gurizada que ouve que pode virar artista na \n\nperiferia, tendo nascido fodido. \u00c9 maldade. \n\n*** \n\n\n\n63 \n \n\n\u00c9 tipo o jogador de futebol. Tu v\u00ea uma escolinha de futebol de bairro e \n\no que? Um ou dois se muito desses guri v\u00e3o fazer alguma coisa que d\u00ea \n\ngrana com essas oficinas. O resto \u00e9 decep\u00e7\u00e3o e pedir qualquer emprego \n\nbosta por a\u00ed. \n\n*** \n\nSem falar que muitos dos maiorais da rua, que est\u00e3o em espa\u00e7o de arte, \n\nque est\u00e3o fazendo nome e grana por a\u00ed em role com pol\u00edtico ainda \n\npixam. Eu n\u00e3o acredito em ex-pixador. Nem sei se acredito nessa \n\ndivis\u00e3o de aqui \u00e9 graffiti, aqui \u00e9 pixo que a gente tem. \n\n*** \n\nSempre que vejo evento que diz que quer trazer arte pra quebrada ou \n\nsei l\u00e1, tu v\u00ea esses caras que est\u00e3o a frente desses eventos e dizem que \n\nainda s\u00e3o da rua, que est\u00e3o na rua. N\u00e3o est\u00e3o. Eu vivo a rua. Eu sou a \n\nrua. Esses caras s\u00e3o s\u00f3 profissionais. \n\n \n\n4.5 Graffiti ou pixa\u00e7\u00e3o? Graffiti e pixa\u00e7\u00e3o? \n\n Aqui, podemos identificar uma tens\u00e3o constante em v\u00e1rias dimens\u00f5es, que \u00e9 a \n\nposs\u00edvel diferencia\u00e7\u00e3o entre pixo e graffiti. Diversos trabalhos que abordam a tem\u00e1tica \n\naplicam um esfor\u00e7o no sentido de tra\u00e7ar uma diferencia\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas.  \n\nA cidade n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno exclusivamente f\u00edsico ou um objeto antropol\u00f3gico, \n\n\u00e9 um fen\u00f4meno de tempo (Francisco R. Macedo, 1999). Portanto, Porto Alegre \u00e9 \n\napresentada como um organismo din\u00e2mico, constru\u00edda a partir de suas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\nda mem\u00f3ria coletiva. Nesse sentido, al\u00e9m da viv\u00eancia e interlocu\u00e7\u00e3o com os escritores \n\nurbanos, tamb\u00e9m foi importante para o momento de descoberta do universo de pesquisa \n\no levantamento de jornais, telejornais, document\u00e1rios e, especialmente, conversas entre \n\ncitadinos em geral sobre escrituras urbanas em Porto Alegre.  \n\nEm 2010, o mesmo T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o foi lugar de protesto de estudantes que \n\ngrafaram a frase \u201cPor uma Porto Alegre limpa\u201d no t\u00fanel, as ferramentas utilizadas n\u00e3o \n\nforam sprays ou pinc\u00e9is, mas sim vassouras, sab\u00e3o e escov\u00f5es. A limpeza da fuligem \n\nacumulada, dif\u00edcil de ser de detectada por ter cor cinza semelhante \u00e0 do concreto, formava \n\na frase. Os estudantes foram abordados pela Brigada Militar e pela Guarda Municipal, \n\nalguns chegaram a ser algemados por \u201cpixa\u00e7\u00e3o e vandalismo\u201d, mas ap\u00f3s esclarecerem \n\nque estavam, na verdade, limpando o t\u00fanel, foram liberados para realizar a interven\u00e7\u00e3o \n\ncom acompanhamento da BM e da Guarda Municipal. Essa interven\u00e7\u00e3o teve bastante \n\nrepercuss\u00e3o e chegou a ser utilizada como refer\u00eancia no combate \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o. Ao mesmo \n\n\n\n64 \n \n\ntempo, a reivindica\u00e7\u00e3o pela limpeza do t\u00fanel entrou com maior for\u00e7a no que se pretendia \n\ncomo revitaliza\u00e7\u00e3o do t\u00fanel. \n\nNesse sentido de revitaliza\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que h\u00e1 uma tend\u00eancia em todo o \n\nBrasil, a partir do fim da d\u00e9cada de 1990, de diferenciar e legitimar o graffiti enquanto \n\narte e embelezamento das ruas ao mesmo tempo que uma forma de combater a pixa\u00e7\u00e3o e \n\n\u201cconverter\u201d pixadores em artistas. Ficaria cada vez mais comum enxergar muros de \n\nescolas e outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas com interven\u00e7\u00f5es, na maioria das vezes articuladas \n\npor ONG's (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais) ou Centros Culturais nos anos seguintes. \n\nA Lei dos Crimes Ambientais de 1998 previa san\u00e7\u00f5es \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o e ao graffiti, com \n\npena de deten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa. Em 2011, a Presidenta da Rep\u00fablica \n\nsancionou o Projeto de Lei 7006/2007 que, mesmo sem definir juridicamente pixo e \n\ngraffiti, crava uma diferencia\u00e7\u00e3o entre as duas pr\u00e1ticas e descriminaliza o graffiti, \n\napontando que esse tem objetivo de valorizar e revitalizar os espa\u00e7os da cidade com \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio ou agente p\u00fablico, sendo, assim, classificado como \n\n\u201cexpress\u00e3o art\u00edstica.\u201d Nos termos de Luiz Fl\u00e1vio Borges D'Urso, advogado criminalista e \n\nex-presidente da Se\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo da Ordem dos Advogados (OAB SP) (D'Urso, \n\n2011): \n\nA legisla\u00e7\u00e3o atual j\u00e1 enfrenta um cen\u00e1rio confuso que limita sua efic\u00e1cia. Antes \n\nda Lei 9.605/98, as pr\u00e1ticas eram punidas conforme o artigo 163 do C\u00f3digo \n\nPenal, como dano ao patrim\u00f4nio. A norma em vigor desde 1998 cita as pr\u00e1ticas, \n\nmas sem defini-las, afirmando ser um delito \u201cpichar, grafitar ou por outro meio \n\nconspurcar edifica\u00e7\u00e3o ou monumento urbano\u201d. N\u00e3o se define se s\u00e3o feitas com \n\ntinta ou por outro meio. O verbo \u201cconspurcar\u201d no \u00e2mbito da lei d\u00e1 ideia de \n\n\u201csujar\u201d ou \u201cmanchar\u201d, o que exclui outros tipos de vandalismo da tipifica\u00e7\u00e3o \n\nde delito. A norma atual tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 eficaz em rela\u00e7\u00e3o ao bem jur\u00eddico \n\nprotegido. Enquanto o C\u00f3digo Penal fala de prote\u00e7\u00e3o do \u201cpatrim\u00f4nio\u201d; a Lei \n\n9.605/98 busca preservar o ordenamento urbano. No primeiro caso, a a\u00e7\u00e3o \n\npenal dependeria da iniciativa da v\u00edtima, propriet\u00e1ria do patrim\u00f4nio (exceto \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico), e no segundo, a legitimidade para mover a a\u00e7\u00e3o seria do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n \n\n \n\n Em Porto Alegre, no ano de 2005 a ent\u00e3o vereadora Manuela d'\u00c1vila, do PCdoB \n\n(Partido Comunista do Brasil) colocava em tramita\u00e7\u00e3o o projeto de lei do \u201cPrograma \n\nMunicipal do Grafite \u2013 Embelezando a Cidade\u201d, que consistia em utilizar os \u201cespa\u00e7os \n\nurbanos, cedidos temporariamente por seus propriet\u00e1rios, para a pr\u00e1tica do graffiti. Entre \n\nos objetivos listados no projeto est\u00e3o incentivo a essa pr\u00e1tica visando a desmarginaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n65 \n \n\ndessa arte; embelezamento da cidade; estimulo \u00e0s pr\u00e1ticas do graffiti consciente e \n\nautorizado; e fomento ao debate sobre o problema do patrim\u00f4nio, urbanismo e hist\u00f3ria.\u201d \n\nSegundo d'\u00c1vila, a import\u00e2ncia do projeto residiria em \u201ccanalizar o potencial art\u00edstico \n\ndos artistas jovens grafiteiros, inclusive evitando que os mesmos pratiquem a infeliz \n\npr\u00e1tica de pixa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nDe acordo com o projeto de lei, que n\u00e3o chegou a ser aprovado, ficaria liberado o \n\nuso dos viadutos e muros de escolas p\u00fablicas municipais para a grafitagem, mediante a \n\nprojetos a serem elaborados pelos interessados em realizar a pr\u00e1tica e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre. Apesar de n\u00e3o se ter uma \n\nreal atua\u00e7\u00e3o do projeto na \u00e9poca, j\u00e1 era poss\u00edvel enxergar uma enorme afirma\u00e7\u00e3o da \n\ndicotomia entre graffiti e pixa\u00e7\u00e3o no discurso do poder p\u00fablico.  \n\nAo mesmo tempo que legitimava-se o graffiti enquanto arte, apontava-se que a \n\npixa\u00e7\u00e3o era o sujo, o criminoso e tudo que est\u00e1 mais \u00e0 margem. Se, na \u00e9poca, a legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n66 \n \n\nambiental vigente no pa\u00eds ainda n\u00e3o diferenciava pixa\u00e7\u00e3o de grafitti, em Porto Alegre a \n\ndicotomia j\u00e1 era presente tanto no plen\u00e1rio quanto no discurso midi\u00e1tico. \n\n \nImagem 9: Jornal Metro de 10 de fevereiro de 2015. \n\n\n\n67 \n \n\nImagem 10: Jornal Metro tra\u00e7a o \u201cperfil de quem picha Porto Alegre\u201d.  Jornal Metro de \n\n10 de fevereiro de 2015. \n\n \n\n\n\n68 \n \n\nTamb\u00e9m em 2005 \u00e9 criada a Secretaria Municipal da Juventude, mediante a \n\ndemanda da \u201ccomplexidade das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com idades entre 15 e \n\n29 anos e sua import\u00e2ncia na sociedade.\u201d8 As interven\u00e7\u00f5es na paisagem da cidade, \n\nrealizadas em maior parcela por corpos juvenis (Di\u00f3genes, 2003) seria uma das principais \n\ncomplexidades da qual a Secretaria viria a ocupar-se. A SMJ veio a realizar v\u00e1rios eventos \n\nnesse sentido, como o 1\u00ba Festival de Arte Urbana e a 1\u00aa Confer\u00eancia Municipal de Grafite. \n\nSobre esses eventos, o secret\u00e1rio municipal da juventude, Luizinho Martins, argumenta \n\nque: \n\nO grafite \u00e9 uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o urbana que d\u00e1 um novo colorido aos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos. O Festival e a Confer\u00eancia Municipal do Grafite \n\nconsolidaram a arte urbana em Porto Alegre. O poder p\u00fablico precisa \n\nincentivar a criatividade dos nossos jovens e eventos deste porte s\u00e3o \n\nfundamentais para diferenciar a arte de qualidade e colorida, do feio e sujo \n\nvandalismo da picha\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o entre graffiti e pixa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem mais controversa e flu\u00edda no \n\ndiscurso dos pr\u00f3prios escritores urbanos. No trabalho de campo desenvolvido durante a \n\npesquisa, em interlocu\u00e7\u00f5es com praticantes de interven\u00e7\u00f5es autorizadas e n\u00e3o-\n\nautorizadas, essas fronteiras eram questionadas, muitas vezes n\u00e3o eram contempladas \n\npela experi\u00eancia dos interlocutores na arte urbana. Muitos vinham da pixa\u00e7\u00e3o e, de certa \n\nforma, permaneciam, uma vez que a trajet\u00f3ria de um escritor urbano n\u00e3o \u00e9 fixa. Ao \n\ncontr\u00e1rio do que \u00e9 utopicamente e amplamente compartilhado pelo discurso do poder \n\np\u00fablico e da m\u00eddia, n\u00e3o existe um trajeto padr\u00e3o a ser seguido, onde o pixador inicia no \n\n\u201cvandalismo\u201d e \u00e9 convertido em \u201cartista\u201d atrav\u00e9s do graffiti. \n\nPodemos tomar a arte urbana como uma das principais marcas das cidades \n\ncontempor\u00e2neas, sendo esta um fen\u00f4meno global; presente nos cinco continentes. \n\n(Nicholas Ganz, 2004) Ela tem suas origens mais long\u00ednquas em escrituras presentes nas \n\nedifica\u00e7\u00f5es do Imp\u00e9rio Romano. No entanto, \u00e9 na cidade de Nova York, a partir da d\u00e9cada \n\nde 1970, que a pr\u00e1tica, concomitantemente \u00e0 avers\u00e3o a esta, se intensifica atrelada a \n\ngrupos marginalizados provenientes de bairros perif\u00e9ricos. No Brasil, teve sua principal \n\nporta de entrada na S\u00e3o Paulo de 1970, fortalecendo-se na d\u00e9cada seguinte. \n\n                                                           \n8 Fonte: Apresenta\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal da Juventude de Porto Alegre. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default  \u00daltimo acesso: 26.06.2015. \n\nhttp://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default\n\n\n69 \n \n\n Diversos trabalhos que abordam a tem\u00e1tica aplicam um esfor\u00e7o no sentido de \n\ntra\u00e7ar uma diferencia\u00e7\u00e3o entre picha\u00e7\u00e3o e grafite. Segundo o historiador Celso Gitahy, \n\num dos primeiros a estudar arte urbana no Brasil: \n\n \n\n[...]tanto o graffiti como a picha\u00e7\u00e3o usam o mesmo suporte \u2013 a cidade\u2013 e o \n\nmesmo material (tintas). Assim como o graffiti, a picha\u00e7\u00e3o interfere no espa\u00e7o, \n\nsubverte valores, \u00e9 espont\u00e2nea, gratuita e ef\u00eamera. Uma das diferen\u00e7as entre o \n\ngraffiti e a picha\u00e7\u00e3o \u00e9 que o primeiro adv\u00e9m das artes pl\u00e1sticas e o segundo da \n\nescrita, ou seja, o graffiti privilegia a imagem; a picha\u00e7\u00e3o, a palavra e/ou a \n\nletra. [...] (Gitahy, 1999: 19) \n\n \n\n \n\nLegitimando-se como arte pela origem nas artes pl\u00e1sticas, o graffiti, tamb\u00e9m, foi \n\nadotado por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de v\u00e1rias cidades do Brasil que, diferente de \n\noutras cidades europeias ou norte-americanas que articularam uma pol\u00edcia especializada \n\nno combate ao grafitismo, como uma esp\u00e9cie de estrat\u00e9gia contra as picha\u00e7\u00f5es, que, pela \n\ndificuldade de interpreta\u00e7\u00e3o, convencionaram-se como sujeira e polui\u00e7\u00e3o visual. O \n\ngraffiti, consolidando-se como interpret\u00e1vel e pass\u00edvel de f\u00e1cil compreens\u00e3o, ratificou a \n\npixa\u00e7\u00e3o como o seu outro, o sujo, incompreens\u00edvel e marginal. \n\n Nesse contexto, surgem no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1990 as oficinas de graffiti \n\norganizadas por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, que tem por objetivo agregar pixadores \n\ne inser\u00ed-los no processo convencionado como art\u00edstico do graffiti, culminando na sua \n\npopulariza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era nem \u00e9 contemporaneamente raro encontr\u00e1-lo em campanhas \n\npublicit\u00e1rias, telenovelas, ou mesmo galerias de arte, sem falar no mercado espec\u00edfico, \n\nque comercializa produtos direcionados aqueles que praticam ou admiram/colecionam \n\nmateriais ligados ao graffiti. No entanto, tem sido consenso entre os pesquisadores da \n\npr\u00e1tica que esta mant\u00e9m um car\u00e1ter transgressor, uma vez que uma das suas principais \n\ncaracter\u00edsticas consiste em usar superf\u00edcies que n\u00e3o foram, originalmente, projetados para \n\nreceb\u00ea-lo. \n\n \n\nUma refer\u00eancia importante para essa pesquisa, foi a investiga\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo \n\nDavid da Costa Aguiar de Souza (2009), segundo o qual a cena da arte de rua brasileira \n\nest\u00e1 em evid\u00eancia neste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI. Nas ruas ou fora delas, essa vertente da arte \n\ncontempor\u00e2nea experimenta um verdadeiro momento de transi\u00e7\u00e3o com o surgimento de \n\nin\u00fameros artistas talentosos, p\u00fablico crescente, colecionadores, m\u00eddia disposta a dar \n\nvisibilidade e a abertura das portas dos mercados de decora\u00e7\u00e3o, moda e publicidade a esta \n\nest\u00e9tica. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nDe acordo com Aguiar (2009), a transi\u00e7\u00e3o se d\u00e1, justamente, no que diz respeito \n\naos suportes: um n\u00edtido deslocamento do espa\u00e7o urbano p\u00fablico em dire\u00e7\u00e3o aos interiores \n\nde ambientes privados, \u00e0 pe\u00e7as de roupas e propagandas, onde os desenhos s\u00e3o dispostos \n\nlivres da sujeira e da fuligem das ruas. A forma\u00e7\u00e3o de um circuito oficial e de um mercado \n\nde arte de rua no Brasil \u00e9 recente e est\u00e1 em desenvolvimento. No entanto, segundo Aguiar \n\n(2009) esta estrutura\u00e7\u00e3o est\u00e1 acontecendo de forma completa e complexa. \u00c9 por isso que, \n\nsegundo Aguiar: \n\nUm dos atrativos locais \u00e9 a singularidade, uma vez que o graffiti brasileiro \u00e9 \n\nbastante diferenciado do produzido em outras metr\u00f3poles mundo afora, \n\nprincipalmente no que se refere aos materiais utilizados \u2013 al\u00e9m da tradicional \n\nspray, tintas latex, cal para a confec\u00e7\u00e3o das bases das pinturas e outros produtos \n\nimprovisados. (Aguiar, 2009: 3) \n\n \n\nFoi esse car\u00e1ter que instigou o pesquisador ingl\u00eas Tristan Manco (2005) a escrever \n\num pequeno livro sobre o graffiti nacional, intitulado Graffiti Brasil. De acordo com \n\nManco (2005), o Brasil apresenta uma \u00fanica e particularmente rica cena de graffiti, a qual \n\nnos \u00faltimos anos ganhou reputa\u00e7\u00e3o internacional como o lugar para se ir em termos de \n\ninspira\u00e7\u00e3o art\u00edstica. \n\nNo livro Graffiti Brasil, Tristan Manco apresenta uma gera\u00e7\u00e3o de artistas \n\nbrasileiros cujos trabalhos tem sido comprados ou contratados a altos pre\u00e7os no mercado, \n\nalgo muito similar \u00e0 um cat\u00e1logo de uma exposi\u00e7\u00e3o coletiva. Uma interessante \n\ncarater\u00edstica da l\u00f3gica associativa desses atores, particularmente os atuantes na regi\u00e3o \n\nmetropolitana do Rio de Janeiro, \u00e9 o fato de reunirem-se em equipes de graffiti, as \n\nchamadas crews. \n\nOutra refer\u00eancia importante para esse momento da pesquisa, foi a pesquisa de Lara \n\nDenise de Oliveira Silva, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Universidade \n\nFederal do Cear\u00e1, no XI Congresso Luso Afro Brasileiro de Ci\u00eancias Sociais \u2013 \n\nDiversidades e (Des)Igualdades, em agosto de 2011. Silva, resgatando um hist\u00f3rico do \n\ngraffiti, nos lembra que este se espalhou pelo mundo muito gra\u00e7as \u00e0 cultura hip hop9. No \n\n                                                           \n9 Hip hop, de acordo com o Dicion\u00e1rio da Cultura Urbana Hip hop, \u00e9 um g\u00eanero musical, com uma \nsubcultura iniciada durante a d\u00e9cada de 1970, nas \u00e1reas centrais de comunidades jamaicanas, latinas e \n\nafro-americanas da cidade de Nova Iorque. Afrika Bambaataa, reconhecido como o criador oficial do \n\nmovimento, estabeleceu quatro pilares essenciais na cultura hip hop: o rap, o DJing, a breakdance e o \n\ngraffiti. Outros elementos incluem a moda hip hop e as g\u00edrias. \n\n\n\n71 \n \n\nentanto, \u201cmuitos grafiteiros n\u00e3o se identificam com a cultura e est\u00e9tica hip hop e suas \n\nmotiva\u00e7\u00f5es e identifica\u00e7\u00e3o para grafitar s\u00e3o diversas\u201d (Silva, 2011: 4).  \n\nFazendo uma demarca\u00e7\u00e3o do contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico no qual se insere o graffiti, \n\n\u00e9 importante a contribui\u00e7\u00e3o de Silva (2011), direcionada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre graffiti e pixa\u00e7\u00e3o \n\na partir de tr\u00eas pontos de vista: 1) do senso comum (como os passeantes da cidade, n\u00e3o-\n\ninseridos no circuito do graffiti ou da pixa\u00e7\u00e3o enxergam essa diferencia\u00e7\u00e3o), 2) dos \n\ngrafiteiros e pixadores (como grafiteiros e pixadores enxergam essa diferencia\u00e7\u00e3o) e 3) \n\nda legisla\u00e7\u00e3o jur\u00eddica (como a lei enxerga essa diferencia\u00e7\u00e3o) (Silva, 2011: 4), pois \u201cainda \n\nque de um modo geral essas interven\u00e7\u00f5es sejam transgressoras e semelhantes, os graffitis \n\ne pixa\u00e7\u00f5es apresentam t\u00e9cnicas e pol\u00edticas diferenciadas de acordo com o prop\u00f3sito de \n\ncada agente ou grupo em seu tempo e espa\u00e7o definidos\u201d. (Everton Ramos, 2007: 4) A Lei \n\ndos Crimes Ambientais de 1998 previa san\u00e7\u00f5es \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o e ao graffiti, com pena de \n\ndeten\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses a um ano e multa. Em 2011, a Presidenta da Rep\u00fablica sancionou \n\no Projeto de Lei 7006/2007 que, mesmo sem definir juridicamente pixo e graffiti, crava \n\numa diferencia\u00e7\u00e3o entre as duas pr\u00e1ticas e descriminaliza o graffiti, apontando que esse \n\ntem objetivo de valorizar e revitalizar os espa\u00e7os da cidade com autoriza\u00e7\u00e3o do \n\npropriet\u00e1rio ou agente p\u00fablico, sendo, assim, classificado como \u201cexpress\u00e3o art\u00edstica\u201d. Nos \n\ntermos de Luiz Fl\u00e1vio Borges D'Urso, advogado criminalista e ex-presidente da Se\u00e7\u00e3o de \n\nS\u00e3o Paulo da Ordem dos Advogados (OAB SP) (D'Urso, 2011): \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o atual j\u00e1 enfrenta um cen\u00e1rio confuso que limita sua efic\u00e1cia. Antes \n\nda Lei 9.605/98, as pr\u00e1ticas eram punidas conforme o artigo 163 do C\u00f3digo \n\nPenal, como dano ao patrim\u00f4nio. A norma em vigor desde 1998 cita as pr\u00e1ticas, \n\nmas sem defini-las, afirmando ser um delito \u201cpichar, grafitar ou por outro meio \n\nconspurcar edifica\u00e7\u00e3o ou monumento urbano\u201d. N\u00e3o se define se s\u00e3o feitas com \n\ntinta ou por outro meio. O verbo \u201cconspurcar\u201d no \u00e2mbito da lei d\u00e1 ideia de \n\n\u201csujar\u201d ou \u201cmanchar\u201d, o que exclui outros tipos de vandalismo da tipifica\u00e7\u00e3o \n\nde delito. A norma atual tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 eficaz em rela\u00e7\u00e3o ao bem jur\u00eddico \n\nprotegido. Enquanto o C\u00f3digo Penal fala de prote\u00e7\u00e3o do \u201cpatrim\u00f4nio\u201d; a Lei \n\n9.605/98 busca preservar o ordenamento urbano. No primeiro caso, a a\u00e7\u00e3o \n\npenal dependeria da iniciativa da v\u00edtima, propriet\u00e1ria do patrim\u00f4nio (exceto \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico), e no segundo, a legitimidade para mover a a\u00e7\u00e3o seria do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. \n\n \n\nEm Porto Alegre, no ano de 2005 a ent\u00e3o vereadora Manuela d'\u00c1vila, do PCdoB \n\n(Partido Comunista do Brasil) colocava em tramita\u00e7\u00e3o o projeto de lei do \u201cPrograma \n\nMunicipal do Grafite \u2013 Embelezando a Cidade\u201d, que consistia em utilizar os \u201cespa\u00e7os \n\nurbanos, cedidos temporariamente por seus propriet\u00e1rios, para a pr\u00e1tica do graffiti. Entre \n\nos objetivos listados no projeto est\u00e3o incentivo a essa pr\u00e1tica visando a desmarginaliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n72 \n \n\ndessa arte; embelezamento da cidade; estimulo \u00e0s pr\u00e1ticas do graffiti consciente e \n\nautorizado; e fomento ao debate sobre o problema do patrim\u00f4nio, urbanismo e hist\u00f3ria.\u201d \n\nSegundo d'\u00c1vila, a import\u00e2ncia do projeto residiria em \u201ccanalizar o potencial art\u00edstico \n\ndos artistas jovens grafiteiros, inclusive evitando que os mesmos pratiquem a infeliz \n\npr\u00e1tica de pixa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nDe acordo com o projeto de lei, que n\u00e3o chegou a ser aprovado, ficaria liberado o \n\nuso dos viadutos e muros de escolas p\u00fablicas municipais para a grafitagem, mediante a \n\nprojetos a serem elaborados pelos interessados em realizar a pr\u00e1tica e \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre. \n\nApesar de n\u00e3o se ter uma real atua\u00e7\u00e3o do projeto na \u00e9poca, j\u00e1 era poss\u00edvel enxergar \n\numa enorme afirma\u00e7\u00e3o da dicotomia entre graffiti e pixa\u00e7\u00e3o no discurso do poder p\u00fablico. \n\nAo mesmo tempo que legitimava-se o graffiti enquanto arte, apontava-se que a pixa\u00e7\u00e3o \n\nera o sujo, o criminoso e tudo que est\u00e1 mais \u00e0 margem. Se, na \u00e9poca, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental vigente no pa\u00eds ainda n\u00e3o diferenciava pixa\u00e7\u00e3o de grafite, em Porto Alegre a \n\ndicotomia j\u00e1 era presente tanto no plen\u00e1rio quanto no discurso midi\u00e1tico. \n\n Tanto na Europa quanto nos Estados Unidos, o graffiti foi difundido como \n\ndenomina\u00e7\u00e3o comum a rabiscos ileg\u00edveis, frases de protesto, desenhos elaborados e \n\ncoloridos etc., sendo estes autorizados ou n\u00e3o. No Brasil, a diferencia\u00e7\u00e3o foi alimentada \n\nem v\u00e1rias dimens\u00f5es e profundidades, como j\u00e1 foi apresentado no segundo cap\u00edtulo dessa \n\npesquisa. Nessa investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 privilegiada a maneira como os praticantes enxergam \n\nessas diferencia\u00e7\u00f5es. Abaixo, fica um quadro de falas de interlocutores sobre essas \n\n\u201cfronteiras\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n Para M.L.C.: \n\n \n\nTe sendo bem sincero, eu n\u00e3o consigo enxergar essas grandes \n\ndiferen\u00e7as que outros pixadores ou at\u00e9 grafiteiros enxergam n\u00e3o. Nem \n\nentendo por que a gente \u00e9 chamado por essas coisas. Pra mim \u00e0s vezes \n\nparece tudo a mesma coisa. \n\n*** \n\nO que a gente t\u00e1 fazendo ali \u00e9 deixando nossa marca, contando nossa \n\nhist\u00f3ria. E o qu\u00ea que vai mudar se o maluco pediu ou n\u00e3o pra botar \n\nnome naquele muro? Ou se \u00e9 bonito e colorido ou n\u00e3o? No final n\u00e3o \n\nmuda nada.  \n\n*** \n\nEu ainda vou nesses eventos da prefeitura, com 28 anos j\u00e1 fiz meu \n\nnome, j\u00e1 consigo ser lembrado, mesmo isso n\u00e3o sendo o que eu fa\u00e7o pra \n\nganhar o p\u00e3o. \n\n*** \n\nEu colo nesses roles e no mesmo dia to l\u00e1, mandando um pixo. E vai ter \n\nalgu\u00e9m fiscalizando isso? N\u00e3o vai. Posso vir aqui e te dizer pra tua \n\npesquisa a\u00ed que sou grafiteiro, que sou artista. Porque eu posso colar no \n\nrole deles, mesmo n\u00e3o fazendo grana igual eles. Ali eu posso entrar. Ali \n\nn\u00e3o preciso pintar sem pixar pra entrar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n Para G.B.R.: \n\n \n\nDiferen\u00e7a l\u00f3gico que sempre vai ter. Eu fa\u00e7a as duas coisas, mas me \n\nconsidero pixador, porque o meu neg\u00f3cio \u00e9 subverter, \u00e9 tocar o terror \n\nmesmo. \n\n*** \n\nEu sei que muita gente diz que n\u00e3o tem diferen\u00e7a, aqui no pixo tem \n\nmuito que diz isso. E eu tamb\u00e9m acho isso um pouco.  \n\n*** \n\n\u00c9 que \u00e9 muito f\u00e1cil tu colar nos dois roles. Estar ali na manh\u00e3 em um \n\ndesses eventos de prefeitura, pintando t\u00fanel, pintando muro de escola \n\ntorrando no sol e de noite pegar as tintas que sobrar e mandar uns pixos. \n\n*** \n\nPra mim o graffiti eu fa\u00e7o quando quero botar algo bonito pra fora, algo \n\nque pensei, que elaborei, que treinei. O pixo \u00e9 um v\u00f4mito. Eu boto pra \n\nfora sem nem pensar direito. Ali vai junto minha raiva de tudo. Ali vai \n\njunto minha alma. E minha alma \u00e9 do pixo. \n\n*** \n\nEu penso que \u00e9 assim, s\u00e3o irm\u00e3os, talvez quase g\u00eameos. Mas o graffiti \n\n\u00e9 aquele filho que tu planejou, que tu pensou direitinho como ia ser, \n\ncomo ia amar e tal.  \n\n*** \n\nO pixo \u00e9 como se fosse quase que um aborto que tu joga no muro. Um \n\nfilho que tu n\u00e3o pediu e n\u00e3o tem como criar, mas nem por isso tu ama \n\nmenos, entende? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n Para al\u00e9m de elementos est\u00e9ticos apontados pelos interlocutores para diferenciar \n\ngraffiti e pixa\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante observar que essas fronteiras n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o claras e demarcadas \n\npara os praticantes delas quanto para o discurso institucional, que simplificam as categorias a \n\npartir da autoriza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de suas pr\u00e1ticas, ou para os citadinos em geral, que olham para um \n\ndesenho colorido e afirmam que aquilo \u00e9 graffiti e para uma tag/bomb/wildstyle ileg\u00edvel e \n\napontam aquilo como pixa\u00e7\u00e3o/sujeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nRoland Barthes, em \u201cA Aventura Semiol\u00f3gica\u201d afirma que a cidade \u201c\u00e9 um \n\ndiscurso, e esse discurso \u00e9 verdadeiramente uma linguagem: a cidade fala a seus \n\nhabitantes, n\u00f3s falamos \u00e0 nossa cidade\u201d. Ao concluir essa pesquisa, atravessada pela \n\nmat\u00e9ria sens\u00edvel e generosa das narrativas de interlocutores privilegiados, percebo, assim \n\ncomo Barthes, a cidade como um discurso/linguagem. Essa cidade-discurso est\u00e1 \n\nconstantemente em disputa na dimens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de sua paisagem. \n\nAs paisagens humanas na cidade s\u00e3o atravessadas por experi\u00eancias e projetos \n\ndiversos. Semelhante \u00e0s imagens sonoras incontrol\u00e1veis t\u00edpicas de uma grande cidade, \n\ncom ru\u00eddos de tr\u00e2nsito ve\u00edculos, indiv\u00edduos e sociabilidades, a dimens\u00e3o visual da cidade, \n\nainda que em disputa, n\u00e3o \u00e9 controlada ou hegemonizada pelo poder p\u00fablico. O graffiti e \n\na pixa\u00e7\u00e3o, componentes importantes dessa paisagem, envolvem processos que v\u00e3o muito \n\nal\u00e9m do que as institui\u00e7\u00f5es pensam para eles. Os indiv\u00edduos circulam livremente entre as \n\ncategorias, que n\u00e3o s\u00e3o como torcidas advers\u00e1rias em uma partida de futebol e n\u00e3o d\u00e3o \n\nconta de acorrentar ou direcionar motiva\u00e7\u00f5es individuais e coletivas. \n\nAo mesmo tempo, a legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es baseadas no combate \u00e0 pixa\u00e7\u00e3o \n\nreafirma e reproduz dicotomias que nem sempre s\u00e3o compartilhadas com os praticantes \n\ndo graffiti/pixa\u00e7\u00e3o, uma vez que muitos deles iniciam e permanecem no circuito da \n\npixa\u00e7\u00e3o e transitam livremente entre ambos. \u00c9 ilus\u00f3rio pensar que o graffiti \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\nque servir\u00e1, a partir dos incentivos em forma de eventos, apenas ao interesse p\u00fablico de \n\nexpulsar a pixa\u00e7\u00e3o da cidade, como por um exorcismo. Atrav\u00e9s dessas tintas, sejam elas \n\ndo graffiti ou da pixa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m est\u00e1 uma \u201cescrita de si\u201d (Foucault, 2006) associadas \u00e0 \n\nt\u00e1ticas e pr\u00e1ticas que n\u00e3o tem nenhum compromisso com o discurso do poder p\u00fablico. \n\nEsse agenciamento totalizante e ut\u00f3pico refor\u00e7ado pela dicotomia graffiti/pixa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 ineficaz nos prop\u00f3sitos de institui\u00e7\u00f5es como a Prefeitura Municipal de Porto Alegre, \n\nsendo facilmente percebido em situa\u00e7\u00f5es como a pixa\u00e7\u00e3o do T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o (sentido \n\nbairro-centro) menos de um dia ap\u00f3s a sua finaliza\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es de patroc\u00ednio a eventos \n\nde graffiti e at\u00e9 mesmo um \u201cDisquePicha\u00e7\u00e3o\u201d (servi\u00e7o oferecido pela Secretaria \n\nMunicipal de Seguran\u00e7a (SMSEG) para den\u00fancias de a\u00e7\u00f5es de pixa\u00e7\u00f5es) funcionando na \n\ncidade de Porto Alegre 24 horas por dia e sete dias por semana n\u00e3o impedem as \n\n\n\n77 \n \n\ninterven\u00e7\u00f5es. As pixa\u00e7\u00f5es continuam, e devem continuar por muito tempo, em locais de \n\nprest\u00edgio e grande visibilidade na cidade. \n\nPartindo disso, percebo e sinto na pele e na pesquisa aquilo que Clifford Geertz \n\ndizia em A Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas: aquilo que o antrop\u00f3logo inscreve (ou tenta faz\u00ea-\n\nlo) n\u00e3o \u00e9 o discurso social bruto, ao qual n\u00e3o somos atores, n\u00e3o temos acesso direto a n\u00e3o \n\nser marginalmente, ou muito especialmente, mas apenas \u00e0quela pequena parte que nossos \n\ninterlocutores nos podem levar a compreender. \u00c9 nesse sentido que Geertz aponta que: \n\n \n\nFazer a etnografia \u00e9 como tentar ler (no sentido de \u201cconstruir uma \n\nleitura de\u201d) um manuscrito estranho, desbotado, cheio de elipses, \n\nincoer\u00eancias, emendas suspeitas e coment\u00e1rios tendenciosos, escrito \n\nn\u00e3o com os sinais convencionais do som, mas com exemplos \n\ntransit\u00f3rios de comportamento modelado. (Geertz, 1989: 20) \n\n \n\nGeertz, ao mesmo tempo, nos aponta que isso n\u00e3o deve parecer t\u00e3o fatal como \n\nsoa, uma vez que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio conhecer tudo para poder entender uma coisa. O autor \n\nse pergunta, nessa mesma obra, o que a escrita pode fixar. Penso que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nquestionar n\u00e3o s\u00f3 o que a escrita, mas o que as imagens, as narrativas, os pixos e graffitis \n\ne diversas outras formas de deixar cicatrizes na vida cotidiana podem fixar. \n\nNessa pesquisa, atravessada por lacunas e faltas do jogo entre lembran\u00e7as e \n\nesquecimentos inerente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, busquei os rastros da pr\u00e1tica da arte de \n\nrua a partir da trajet\u00f3ria dos meus interlocutores e do limiar de signos que eles me \n\npermitiram acessar. Mas como fixar os sil\u00eancios, as lacunas e aus\u00eancias da produ\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia subjetiva das pr\u00e1ticas urbanas? \u00c9 mesmo necess\u00e1rio fixar sil\u00eancios e segredos \n\npara etnograf\u00e1-los? O que pode mesmo narrar um processo? O que pode mesmo narrar \n\num sil\u00eancio? Acompanhar as cicatrizes urbanas movedi\u00e7as e a semiologia da cidade \n\ncontempor\u00e2nea/das sociedades complexas demanda suscitar outros olhares e ouvir outras \n\nnarrativas e percep\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia humana no espa\u00e7o urbano que complemente e \n\namplie os recursos e m\u00e9todos do trabalho antropol\u00f3gico.  \n\n\n\n78 \n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nARANTES Neto, Antonio A. Paisagens Paulistanas. Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\np\u00fablico. Campinas: Unicamp, 2000. \n\nBACHELARD, Gast\u00f3n. O Ar e os Sonhos. Ensaios sobre a imagina\u00e7\u00e3o do movimento. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001.  \n\nBARTHES, Roland. A aventura semiol\u00f3gica, Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1987. \n\nBENJAMIN, Walter. A Obra de Arte na Era da sua Reprodutibilidade T\u00e9cnica. In: \n\nSobre Arte, T\u00e9cnica, Linguagem e Pol\u00edtica. Rel\u00f3gio d'\u00c1gua: Lisboa, 1992. \n\n \n\nCALDEIRA, Teresa Pires. A pol\u00edtica dos outros. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1984. \n\n \n\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O trabalho do antrop\u00f3logo. SP, Unesp, 2000. \n\n \n\nCERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: Artes de fazer. Petr\u00f3polis, Vozes, \n\n1994. \n\nDI\u00d3GENES, Gl\u00f3ria. Itiner\u00e1rios de Corpos Juvenis \u2013 a festa, o jogo e o tatame. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume, 2003.  \n\n_________________. Cartografias da cultura e da viol\u00eancia: gangues, galeras e o \n\nmovimento hip hop. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1998. \n\nECKERT, Cornelia e ROCHA, Ana Luiza Carvalho. O tempo e a cidade. Porto Alegre: \n\nUFRGS, 2006. \n\n__________. Antropologia da e na cidade. Interpreta\u00e7\u00f5es sobre as formas da vida \n\nurbana. Porto Alegre: Marcavisual, 2012. \n\n__________. Etnografia de Rua: Estudos de Antropologia Urbana. Porto Alegre: \n\nUFGRS, 2013. \n\n__________. Etnografia da Dura\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFGRS, 2013. \n\nFOUCAULT, Michel. Ditos &amp; Escritos. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006. \n\nFRAGOSO, Suely; RECUERO, Raquel; AMARAL, Adriana. M\u00e9todos de pesquisa \n\npara internet. Porto Alegre: Sulina, 2011 \n\n\n\n79 \n \n\nGAGNEBIN, Jeanne Marie. O rastro e a cicatriz: met\u00e1foras da mem\u00f3ria. In: Pro-\n\nPosi\u00e7\u00f5es \u2013 Vol. 13, N. 3 (39). Set/dez 2002. \n\nGEERTZ, Cliford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Guanabara Kogan, \n\n1989. \n\nGITAHY, Celso. O que \u00e9 grafite. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1999 \n\nKESSLER , L.L. Di\u00e1logo de Tra\u00e7os: etnografia dos praticantes de apropria\u00e7\u00f5es \n\nvisuais do espa\u00e7o urbano em Porto Alegre. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAntropologia Social) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nMACEDO, Francisco Riopardense. Porto Alegre: Origem e Crescimento. Porto \n\nAlegre: Prefeitura Municipal, 1999. \n\nMAGNANI, Jos\u00e9 Guilherme C. (1999) Mystica Urbe: um estudo antropol\u00f3gico \n\nsobre o circuito neo-esot\u00e9rico na metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo, Livros Studio Nobel Editora \n\nMANCO, Tristan. Graffiti Brasil. London: Thames and Hudson, 2005. \n\nOLIVEN, Ruben G. Urbaniza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 1980. \n\nSANSOT, Pierre. Une \u00e9tude attentionn\u00e9e d\u2019un fragment urbain. In: Les formes sensibles \n\nde la vie sociale. Paris, PUF, 1986. \n\nSILVA, A. Imagin\u00e1rios urbanos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva; Bogot\u00e1 (Col\u00f4mbia), \n\nConv\u00eanio Andes Bello, 2001. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Carlos Gomes da. Arte e Educa\u00e7\u00e3o: a experi\u00eancia do movimento Hip \n\nHop paulistano. In Andrade, Elaine Nunes de. Rap e Educa\u00e7\u00e3o. Rap \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o. 1 ed. \n\nS\u00e3o Paulo. Selo Negro Edi\u00e7\u00f5es, 1999, 23 - 38. \n\nSILVA, Lara D. O. A rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo cidade na experi\u00eancia juvenil no grafite. \n\nArtigo apresentado no XI Congresso Luso Afro Brasileiro de Ci\u00eancias Sociais. Salvador, \n\n2011. \n\nSIMMEL, Georg. Quest\u00f5es fundamentais da sociologia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, \n\n2006. \n\n\n\n80 \n \n\nVELHO, Gilberto. Um antrop\u00f3logo na cidade: Ensaios de Antropologia Urbana. Rio \n\nde Janeiro: Zahar, 2013. \n\nVELHO, Ot\u00e1vio (org.). O fen\u00f4meno urbano. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1967. \n\n \n\nINTERNET \n\n \n\nD'URSO, Luiz Fl\u00e1vio Borges. Uma lei para separar picha\u00e7\u00e3o e grafite. In: Se\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nPaulo da Ordem dos Advogados do Brasil. (OAB SP), 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.oabsp.org.br/sobre-oabsp/palavrado-presidente/2011/145. Acesso em: \n\n27.06.2014. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE. Fone 153: Disque-Picha\u00e7\u00e3o agiliza \n\ncombate ao vandalismo. 07.08.2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.portoalegre.rs.gov.br/smseg/default \n\n.phpp_noticia=171600&amp;FONE+153:+DISQUEPICHACAO+AGILIZA+COMBATE+\n\nAO+VA NDALISMO. Acesso em: 27.06.2014. \n\n ______________. Apresenta\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal da Juventude de Porto Alegre. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default.p hp?p_secao=49. Acesso \n\nem: 26.06.2013.  \n\nZERO HORA. Porto Alegre, 18 de mar\u00e7o de 2014. Transformado em galeria por \n\ngrafiteiros, T\u00fanel da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 pichado em Porto Alegre. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/noticia/2014/ 03/transformado-em-galeria-por-\n\ngrafiteirostunel-da-conceicao-e-pichado-em-porto-alegre- 4450043.html Acesso em: \n\n27.06.2014"}]}}}