{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23489"}, {"@name": "filename", "#text": "7640_000751561.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nCAMPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONFLITOS DE USO DO SOLO EM APPs NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO BARRA SECA (PEDERNEIRAS/SP) \n\nEM FUN\u00c7\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nYARA MANFRIN GARCIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - C\u00e2mpus de \nBotucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nAgronomia (Energia na Agricultura). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nJaneiro \u2013 2014 \n\n\n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS AGRON\u00d4MICAS \n\nCAMPUS DE BOTUCATU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONFLITOS DE USO DO SOLO EM APPs NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO BARRA SECA (PEDERNEIRAS/SP) \n\nEM FUN\u00c7\u00c3O DA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nYARA MANFRIN GARCIA \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. S\u00c9RGIO CAMPOS \n\nCO-ORIENTADOR: PROF. DR. ANSELMO JOS\u00c9 SPADOTTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP - C\u00e2mpus de \nBotucatu, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nAgronomia (Energia na Agricultura). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOTUCATU \u2013 SP \n\nJaneiro \u2013 2014 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA SE\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DE AQUISI\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DA \nINFORMA\u00c7\u00c3O \u2013 SERVI\u00c7O T\u00c9CNICO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O - UNESP - FCA \n- LAGEADO - BOTUCATU (SP) \n\n \nGarcia, Yara Manfrin, 1988- \n\nG216c     Conflitos de uso do solo em APPs na bacia hidrogr\u00e1fica \n       do c\u00f3rrego Barra Seca (Pederneiras/SP) em fun\u00e7\u00e3o da legis- \n\nla\u00e7\u00e3o ambiental / Yara Manfrin Garcia. \u2013 Botucatu : [s.n.], \n2014 \n\nxiv, 126 f. : tabs., ils. color., fots. color. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2014 \n\nOrientador: S\u00e9rgio Campos \nCoorientador: Anselmo Jos\u00e9 Spadotto \nInclui bibliografia \n\n \n1. Bacias hidrogr\u00e1ficas - Brasil. 2. \u00c1reas de preserva- \n\n\u00e7\u00e3o permanente. 3. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. 4. \nDireito ambiental \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o. I. Campos, S\u00e9rgio. II. Spa- \ndotto, Anselmo Jos\u00e9. III. Universidade Estadual Paulista \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d (Campus de Botucatu). Faculdade \nde Ci\u00eancias Agron\u00f4micas. IV. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nIV \n\n \n\nAGRADECIMENTO ESPECIAL \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Doutor S\u00e9rgio Campos, pela acolhida generosa nesta \n\nUniversidade, orienta\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a, incentivo, apoio e pela oportunidade de conv\u00edvio com \n\numa pessoa t\u00e3o especial e querida. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nV \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, n\u00e3o se resume somente ao tempo decorrido do mestrado e sim, \n\nde todo um processo de aprendizagem e conv\u00edvio acad\u00eamico, por isso, agrade\u00e7o: \n\n \n\nPrimeiramente, \u00e0 Deus, que tem me dado discernimento para as enfrentar as situa\u00e7\u00f5es da \n\nvida e guiar meus passos. \n\n \n\n\u00c0 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas (FCA \u2013 UNESP), campus de Botucatu, e \u00e0 \n\nCoordenadoria do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia \u2013 Energia na Agricultura, \n\npela oportunidade.  \n\n \n\nAo Prof\u00ba. Dr. Anselmo Jos\u00e9 Spadotto, co-orientador, pela paci\u00eancia, orienta\u00e7\u00f5es e \n\nsugest\u00f5es, que em muito contribu\u00edram para meu desempenho. \n\n \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\n \n\n\u00c0 todos do Departamento de Engenharia Rural (docentes e funcion\u00e1rios) -  em especial ao \n\nProf.\u00ba Dr. Zacarias Xavier de Barros pelos ensinamentos e conviv\u00eancia -, da se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o e da biblioteca, pela aten\u00e7\u00e3o recebida. \n\n \n\nAo Prof\u00ba. Heinrich Hasenack, da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, pela \n\noportunidade de est\u00e1gio.  \n\n \n\nAos professores da UNESP/Campus de Presidente Prudente: Prof\u00aa. Dra. Arlete Correia \n\nMeneguette, muito prestativa e atenciosa; Prof\u00ba. Dr. Antonio Cezar Leal, pelos \n\nensinamentos que muito contribuiu para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e, em especial, a sua \n\nesposa Lia, por ter me instigado a pesquisar esta tem\u00e1tica, al\u00e9m da confian\u00e7a e amizade. \n\n \n\nAo Engenheiro Agr\u00f4nomo Woney Fernando Pereira Filho, da Casa da Agricultura de \n\nPederneiras e, L\u00e1zara Gazzetta, Secret\u00e1ria Municipal de Meio Ambiente, pelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas \n\n\n\nVI \n\n \n\nAos participantes das bancas examinadoras de qualifica\u00e7\u00e3o e de defesa desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nProf\u00aa. Dra. Elen Carrega, Prof\u00ba. Dr. Zacarias Xavier de Barros e Prof\u00aa. Dra. Teresa Cristina \n\nTarl\u00e9 Pissarra pelas sugest\u00f5es, contribui\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o em auxiliar-me. \n\n \n\nAos amigos: \n\n \n\nDe \"P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o\", uma amizade que terei sempre em meu cora\u00e7\u00e3o assim, agrade\u00e7o \n\npelos aux\u00edlios, agrad\u00e1veis momentos de descontra\u00e7\u00e3o e aprendizagem, al\u00e9m da \n\nconviv\u00eancia: Andrea, Clescy, Daniela Polizeli, Ludmila, Mariana de Campos, Mariana \n\nWagner, Mikael, Milena, Paulo Fernando, Ronaldo Pollo e Wellington. \n\n \n\nDo Grupo de Estudos e Pesquisas em Geotecnologia, Geoprocessamento e Topografia \n\n(GEPEGEO) do Depto de Engenharia Rural (UNESP - Botucatu) em especial, ao Gabriel \n\nRondina.  \n\n \n\nQue me receberam em Botucatu: \u00e0 D. Margarida, Bruna Domeneghetti, Mariana Eliza e \n\nMichela. \n\n \n\nAline Kuramoto e Rodrigo Criado, do Grupo de Pesquisa GADIS (UNESP - Presidente \n\nPrudente). \n\n \n\nBruna Santos, Erika Akemi, Gabriela Bevilaqua, J\u00e2nio, Jefferson, J\u00e9ssica, Lucas Junior, \n\nMariana Risse, Thiago e Viviane. \n\n \n\n\"Amizade \u00e9 mesmo um dos la\u00e7os mais bonitos que podemos ter com algu\u00e9m. A leveza da \nrela\u00e7\u00e3o, o sorriso verdadeiro, o carinho sem pretens\u00f5es! A dist\u00e2ncia que n\u00e3o atrapalha, \n\nquando a amizade \u00e9 real! As ang\u00fastias que somem quando um amigo chega. \nAs besteiras intermin\u00e1veis ao telefone ou internet, e o carinho intermin\u00e1vel tamb\u00e9m... \n\nAs cr\u00edticas que s\u00e3o construtivas...o sossego no cora\u00e7\u00e3o! A reciprocidade de sentimentos e \nprincipalmente, a certeza do \"para sempre...\" (Karla Tabalipa) \n\n \n\nPor fim, a todos que contribu\u00edram, e que por ventura, seus nomes n\u00e3o estejam \n\nmencionados, fica aqui, meu reconhecimento e agradecimento pela contribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMuito Obrigada! \n\n\n\nVII \n\n \n\n \nEP\u00cdGRAFE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\"O segredo \u00e9 voc\u00ea encontrar algo de bom em todas as situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis da vida porque h\u00e1 \n\nsempre uma li\u00e7\u00e3o para ser aprendida\" (Taci Goes). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Jos\u00e9 Roberto e Doralice, e aos meus irm\u00e3os, Marcelo e Fernando, pelo \n\ncarinho, incentivo, est\u00edmulo constante e apoio incondicional para que meus sonhos \n\ntamb\u00e9m pudessem se realizar. Obrigada por tudo! \n\n\n\nIX \n\n \n\nSUM\u00c1RIO  \n\n P\u00e1gina \n\nLISTA DE QUADROS......................................................................................... XI \n\nLISTA DE TABELAS........................................................................................... XII \n\nLISTA DE FIGURAS............................................................................................ XIII \n\nRESUMO............................................................................................................... 1 \n\nSUMMARY........................................................................................................... 3 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................. 5 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA.......................................................................... 8 \n\n2.1  Bacias Hidrogr\u00e1ficas enquanto Unidade de Pesquisa................................ 8 \n\n2.2  O Direito ao Ambiente como um Direito Fundamental............................. 11 \n\n2.2.1  Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira........................................................ 16 \n\n2.2.2  Lei Florestal n\u00ba 12.727 com enfoque nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o           \n\nPermanente.......................................................................................... \n\n \n\n24 \n\n2.3 Geotecnologias............................................................................................ 39 \n\n2.3.1 Sensoriamento Remoto.......................................................................  41 \n\n2.3.2 Imagens de Sat\u00e9lite /LANDSAT......................................................... 44 \n\n2.3.3 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG........................................... 49 \n\n2.3.4 SIG - IDRISI....................................................................................... 52 \n\n2.4 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo............................................................................. 53 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS................................................................................ 58 \n\n3.1 Material....................................................................................................... 58 \n\n3.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca.............. 58 \n\n3.1.2 Trabalhos de campo visando a coleta de dados, imagens e  \n\ninforma\u00e7\u00f5es........................................................................................ \n\n \n\n61 \n\n3.1.3 Bases Cartogr\u00e1ficas............................................................................. 61 \n\n3.1.4 Imagens de sat\u00e9lite e Aplicativos........................................................ 62 \n\n3.2 M\u00e9todos....................................................................................................... 63 \n\n3.2.1 Utiliza\u00e7\u00e3o da carta planialtim\u00e9trica..................................................... 63 \n\n3.2.2 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo....................................................... 63 \n\n3.2.3 Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs)..........................  67 \n\n3.2.4 Mapa das \u00c1reas de Conflitos de Uso em APPs.................................. 68 \n\n3.2.5 Mapa das Propriedades Rurais............................................................  69 \n\n\n\nX \n\n \n\n \n\n3.2.6 Mapa de Recomposi\u00e7\u00e3o em APPs....................................................... 69 \n\n4  RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O....................................................................... 73 \n\n4.1  Mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo............................................... 73 \n\n4.2 Mapeamento das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APPs) e seus    \n\nconflitos.............................................................................................. \n\n4.3 Mapeamento das propriedades rurais..................................................... \n\n \n\n81 \n\n94 \n\n4.4 Mapa de recomposi\u00e7\u00e3o em APPs em uma propriedade rural da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca......................................................... \n\n \n\n97 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................. 105 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES.................................................................................................. 107 \n\n7 REFER\u00caNCIAS................................................................................................. 109 \n\n\n\nXI \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n P\u00e1gina \n\nQuadro 1 - S\u00edntese das propostas dos 5 documentos aprovados na Rio-92........... 20 \n\nQuadro 2 - Caracter\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es das bandas do sensor TM do Landsat-5.. 46 \n\nQuadro 3 - Chave de interpreta\u00e7\u00e3o dos objetos para imagens do sensor  \n\nTM/Landsat 5........................................................................................ \n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXII \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n P\u00e1gina \n\nTabela 1 - Altera\u00e7\u00f5es dos limites das APPs de cursos d\u2019\u00e1gua segundo a largura \n\ndo mesmo, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o.................................................. \n\n \n\n27 \n\nTabela 2 - Altera\u00e7\u00f5es dos limites das APPs de nascentes e olhos d\u00b4\u00e1gua de \n\nacordo com as altera\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o.................................................. \n\n \n\n28 \n\nTabela 3 - Metragem das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente................................ 29 \n\nTabela 4 - Exig\u00eancias relacionadas a faixa de prote\u00e7\u00e3o das APPs dos cursos \n\nd'\u00e1gua..................................................................................................... \n\n \n\n36 \n\nTabela 5 - Faixa de prote\u00e7\u00e3o das APPs para nascentes e olhos d' \u00e1gua................. 36 \n\nTabela 6 - Evolu\u00e7\u00e3o de algumas culturas no Munic\u00edpio de Pederneiras................ 74 \n\nTabela 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e porcentagens de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo....... 76 \n\nTabela 8 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e porcentagens de conflitos de uso do solo em \n\nAPPs....................................................................................................... \n\n \n\n86 \n\nTabela 9 - Tamanho e Quantidade das Propriedades Rurais na Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca....................................................... \n\n \n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXIII \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n P\u00e1gina \n\nFigura 1 - Modelo dos tipos de leito........................................................................ 31 \n\nFigura 2 - Principais elementos fluviais encontrados em um sistema de v\u00e1rzea..... 31 \n\nFigura 3 - Representa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal........................................ 33 \n\nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, \n\nPederneiras/SP.......................................................................................... \n\n \n\n59 \n\nFigura 5 - Associa\u00e7\u00e3o das bandas 5, 4 e 3 ao RGB.................................................. 65 \n\nFigura 6 - Composi\u00e7\u00e3o das bandas da imagem de sat\u00e9lite na \u00e1rea de estudo.......... 66 \n\nFigura 7 - Esquema para a recomposi\u00e7\u00e3o das APPs................................................  71 \n\nFigura 8 - Continua\u00e7\u00e3o do esquema para a recomposi\u00e7\u00e3o das APPs...................... 72 \n\nFigura 9 - Mapa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo obtido por imagem de sat\u00e9lite de \n\n2011....................................................................................................... \n\n \n\n75 \n\nFigura 10 - Exemplos de uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra \n\nSeca....................................................................................................... \n\n \n\n77 \n\nFigura 11 - Reflorestamento com Eucalipto............................................................ 78 \n\nFigura 12 - Pastagem e cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar................................................... 79 \n\nFigura 13 - M\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o na estrada rural............................................. 81 \n\nFigura 14 - \u00c1PPs ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e ao redor das nascentes.................. 82 \n\nFigura 15 - Nascente do c\u00f3rrego Barra Seca............................................................ 83 \n\nFigura 16 - APP da nascente do c\u00f3rrego Barra Seca com vegeta\u00e7\u00e3o....................... 84 \n\nFigura 17 -  Mapa de conflito de uso do solo em APPs........................................... 85 \n\nFigura 18 - Conflito de uso do solo com a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar..................... 87 \n\nFigura 19 - Presen\u00e7a de gado em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente......................... 88 \n\nFigura 20 - Assoreamento e d\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e1s margens do c\u00f3rrego Barra \n\nSeca....................................................................................................... \n\n \n\n89 \n\nFigura 21 - Problemas ambientais decorrentes da falta de vegeta\u00e7\u00e3o...................... 90 \n\nFigura 22 - Deposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos s\u00f3lidos em APPs................................ 91 \n\nFigura 23 -  Din\u00e2mica do curso d'\u00e1gua cortado pela rodovia................................... 92 \n\nFigura 24 - Canaliza\u00e7\u00e3o quebrada no c\u00f3rrego Barra Seca.................................. 93 \n\nFigura 25 - Conflu\u00eancia do c\u00f3rrego Barra Seca com o Ribeir\u00e3o Grande............ 94 \n\nFigura 26 - Delimita\u00e7\u00e3o das propriedades rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego  \n\n\n\nXIV \n\n \n\nBarra Seca.............................................................................................. 95 \n\nFigura 27 - Delimita\u00e7\u00e3o da propriedade em estudo................................................. 98 \n\nFigura 28 - Panorama da propriedade em estudo..................................................... 99 \n\nFigura 29 - Localiza\u00e7\u00e3o e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na propriedade em estudo......... 99 \n\nFigura 30 - Propriedade em estudo com \u00eanfase nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o  \n\nPermanente............................................................................................ \n\n \n\n100 \n\nFigura 31 - Delimita\u00e7\u00e3o do corpo d' \u00e1gua e gera\u00e7\u00e3o da APP na propriedade em \n\nestudo..................................................................................................... \n\n \n\n101 \n\nFigura 32 - Cen\u00e1rio da propriedade com a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Florestal..................... 102 \n\nFigura 33 - \u00c1rea adequada para a implanta\u00e7\u00e3o da Reserva Legal na propriedade.. 103 \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho teve como objetivo mapear as classes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e seus respectivos conflitos nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n(APPs) da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, localizada no distrito de Guaian\u00e1s, \n\nPederneiras/SP. A \u00e1rea de estudo situa-se geograficamente entre as coordenadas 48\u00ba 55\u2019 \n\n17\u201d a 48\u00ba 50\u2019 43\u201d de longitude W Gr. e 22\u00ba 23\u2019 40\u201d a 22\u00ba 17\u2019 06\u201d de latitude S, \n\napresentando uma \u00e1rea de 3937,59ha. Para o apoio cartogr\u00e1fico, utilizou-se a carta \n\nplanialtim\u00e9trica em formato digital, editada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica - IBGE (1973) referente a folha de Agudos (SF-22-Z-B-II-3), em escala \n\n1:50.000. A imagem de sat\u00e9lite, bandas 3, 4 e 5 do sat\u00e9lite Landsat - 5, sensor TM \n\n(Thematic Mapper), de 24 de julho de 2011, \u00f3rbita 221, ponto 75, com resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\nde 30 x 30 metros, cedidas pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). O \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) utilizado foi o Idrisi Selva e o software, o \n\nCartaLinx. A realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho teve como suporte legal a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nmais especificamente, a Lei Federal n\u00ba 12.651/12, com altera\u00e7\u00f5es feitas pela Lei Federal n\u00ba \n\n12.727/12. Os usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca s\u00e3o \n\nmata ciliar, mata, pastagem, reflorestamento, cana-de-a\u00e7\u00facar, eucalipto, represa, vias \n\n\n\n2 \n\n \n\npavimentadas, \u00e1rea urbana, barrac\u00f5es e outros, lazer, outras culturas e cemit\u00e9rio, sendo que \n\nos usos mais significantes referem-se a cana-de-a\u00e7\u00facar (1960,29ha) representando 49,81% \n\nda \u00e1rea total da bacia, seguido de reflorestamento (1025,01ha) e pastagem (405,63ha). \n\nQuanto as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente constatou-se que elas n\u00e3o est\u00e3o sendo \n\ntotalmente preservadas conforme a legisla\u00e7\u00e3o, apenas 93,57ha (53,90% do total das APPs) \n\nest\u00e3o preservadas. O cumprimento desta, \u00e9 um mecanismo e instrumento fundamental para \n\no planejamento e o gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Desta forma, o estudo de uma \n\ndeterminada bacia hidrogr\u00e1fica torna-se uma ferramenta importante para entender sua \n\ndin\u00e2mica em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea, al\u00e9m de reconhecer as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre os diversos elementos e processos que atuam no seu limite e caracterizar os \n\nseus problemas ambientais. O aux\u00edlio do SIG mostrou ser uma ferramenta essencial e \n\neficiente na obten\u00e7\u00e3o dos mapas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e de conflitos de usos em APPs, servindo de base para futuros planejamentos \n\nda regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n____________________ \n\nPalavras-chave: Bacia hidrogr\u00e1fica; Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental; \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente; Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nCONFLICTS OF LAND USE IN APPS IN BARRA SECA BASIN STREAM \n\n(PEDERNEIRAS/SP) ACCORDING TO ENVIRONMENTAL LAW \n\nBotucatu, 2014. 126f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/Energia na Agricultura) - \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n\nAuthor : Yara Manfrin Garcia \n\nAdvisor: Prof. Dr. S\u00e9rgio Campos \n\nCo - Advisor: Prof. Dr. Jose Anselmo Spadotto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUMMARY \n\n \n\nThe present study aimed to map the classes of land use and their \n\nrespective conflicts in Areas of Permanent Preservation (APPs) in Barra Seca Basin \n\nStream, located in Guaianas district, in Pederneiras / SP. The study area is geographically \n\nlocated between the coordinates 48 \u00ba 55 ' 17 \"to 48 \u00ba 50' 43 \" longitude W Gr and 22\u00ba 23' \n\n40\" to 22\u00ba 17' 06\"S latitude, with an area of 3937.59ha. For cartographic support, the \n\nplanialtimetric digital map was used, published by Brazilian Institute of Geography and \n\nStatistics \u2013 IBGE (1973) referring to Agudos (SF -22 - ZB - II - 3),  scale 1:50.000. The \n\nsatellite imagene,  bands 3, 4 and 5 of Landsat - 5 TM sensor (Thematic Mapper),  from \n\nJuly 24, 2011, orbit 221, paragraph 75, with spatial resolution of 30 x 30 meters, provided \n\nby the National Institute for Space Research INPE were used. The Geographic Information \n\nSystem (GIS) used was Idrisi Selva and the software was CartaLinx. This work had the \n\nenvironmental legislation as legal support, specifically, the Federal Law No. 12.651/12, \n\nwith changes made by Federal Law No. 12.727/12. The land uses in Barra Seca Basin \n\nStream are riparian vagetation, forest, pastures, reforestation, sugar cane, eucalyptus, dam, \n\npaved roads, urban areas, sheds and others, leisure, other cultures and cemetery, and the \n\nmost significant uses refer to sugar cane (1960.29ha) representing 49.81% of total Basin \n\nStream, followed by reforestation (1025.01ha) and pastures (405.63ha). As Areas of \n\nPermanent Preservation, it was found that they have not been fully preserved according to \n\nthe legislation, only 93.57ha (53.90% of total APPs) are preserved. Its compliance is a \n\n\n\n4 \n\n \n\nmechanism and a fundamental instrument for planning and for management the water \n\nresources. Thus, the study of a particular stream basin becomes an important tool in order \n\nto understanding its dynamics in relation to the land use, in addition to recognizing the \n\nexisting inter-relationships between the various elements and processes that operate at their \n\nlimit and characterize their environmental problems. GIS aid proved to be an essential and \n\neffective tool in analising land use, Permanent Preservation Areas and use conflicts in \n\nAPPs maps, serving as a basis for future planning in the region. \n\n \n\n \n\n \n\n____________________ \n\nKeywords: Basin Stream, Environmental Legislation; Permanent Preservation Areas, \n\nGeographic Information Systems. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do Brasil caracterizou-se pela falta de planejamento e \n\nconsequentemente a destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, devido \u00e0 falsa id\u00e9ia de que esses \n\nrecursos eram inesgot\u00e1veis. Estimulou o chamado \u201cdesenvolvimento\u201d desordenado, sem \n\ncompromisso com o futuro no qual resultou na elimina\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o florestal e, em \n\num conjunto de problemas ambientais como a extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies da fauna e da \n\nflora, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas locais, a eros\u00e3o dos solos, o assoreamento dos cursos d'\u00e1gua, \n\na supress\u00e3o das matas ciliares, entre outros (MARQUES; BARBOSA, 2006). \n\nPara Carrega (2006), essa ocupa\u00e7\u00e3o do homem sobre a superf\u00edcie \n\nterrestre se deu de forma pouco planejada e teve como objetivo maximizar os lucros e nada \n\nfoi feito quanto a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nDesta forma, o estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e dos aspectos \n\nambientais nele inseridos pressup\u00f5e uma s\u00e9rie de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es que \n\nprecisam ser trabalhados de maneira mais \u00e1gil, f\u00e1cil e r\u00e1pida, destacando assim as novas \n\ntecnologias. Sendo que, segundo Fitz (2008), as geotecnologias trazem avan\u00e7os \n\nsignificativos no desenvolvimento de pesquisas, em a\u00e7\u00f5es de planejamento, processos de \n\ngest\u00e3o, manejo e em tantos outros aspectos. \n\n\n\n6 \n\n \n\nComo a quest\u00e3o ambiental \u00e9 vista como um assunto do momento, \n\npara suas an\u00e1lises quanto a esta tem\u00e1tica, tem-se juntamente com o suporte dessas \n\ngeotecnologias a aplicabilidade da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o baseada nas caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico \u00e9 \n\nfundamental para a defini\u00e7\u00e3o de limites ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas de reconhecida \n\nqualidade ambiental, a serem preservadas e/ou recuperadas, j\u00e1 que o mau uso das terras \n\nagr\u00edcolas, na ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, destr\u00f3i inclusive as matas ciliares, o que tem sido a \n\ncausa de impactos negativos no ecossistema rural. \n\nFrente a isso, pode-se afirmar quanto a legisla\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nnenhuma outra provocou tamanha repercuss\u00e3o no Brasil como o C\u00f3digo Florestal ou Lei \n\nFlorestal. Lei esta que regula as rela\u00e7\u00f5es entre conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola abrangendo assim, quest\u00f5es socioambientais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, de \n\ninteresse de diversas \u00e1reas e, principalmente de interesse nacional. \n\nTendo como suporte legal, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mais \n\nespecificamente, a Lei Federal n\u00ba 12.651/12, com altera\u00e7\u00f5es feitas pela Lei Federal n\u00ba \n\n12.727/12, para propor medidas quanto a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, utilizou-\n\nse nesse trabalho na etapa de mapeamento, o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \n\nIdrisi Selva, o qual \u00e9 composto por um banco de dados, capaz de armazenar as informa\u00e7\u00f5es \n\ne a partir destas, manipul\u00e1-las. \n\nCom base nesse contexto, a presente pesquisa foi realizada em uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica no munic\u00edpio de Pederneiras, estado de S\u00e3o Paulo. Este munic\u00edpio teve \n\nna agricultura um grande incentivo para seu desenvolvimento e a partir da d\u00e9cada de 70 a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar tornou-se a principal cultura. A agricultura baseia-se, principalmente, na \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, seguida da silvicultura, citricultura, pastagens, cafeicultura, leguminosas e \n\ngram\u00edneas em geral; no setor pecu\u00e1rio, destaca-se o rebanho de gado de corte, o gado \n\nleiteiro, a suinocultura, e avicultura para postura e corte. Sua economia predominante \u00e9 \n\nent\u00e3o, a cultura da cana de a\u00e7\u00facar e ind\u00fastria metal\u00fargica, de implementos agr\u00edcolas.  \n\nA \u00e1rea de estudo, bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, \n\nlocalizada no distrito de Guaian\u00e1s, Pederneiras/SP, possui aproximadamente 3937,59 \n\nhectares, abrangendo 69 propriedades rurais (sendo que 63 possuem \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente).  \n\nA justificativa para a escolha da \u00e1rea, deve-se ao fato da aus\u00eancia \n\nde estudos realizados nesse distrito, e que como contribui\u00e7\u00e3o, possa dar base para o \n\n\n\n7 \n\n \n\nplanejamento ambiental destinado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental da \n\nbacia e, consequentemente, com a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta pesquisa teve como objetivo geral, a analise dos diversos tipos \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, com \u00eanfase nas \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente h\u00eddricas (cursos d'\u00e1gua e nascentes) com o intuito de identificar os \n\nusos adequados e inadequados (conflitos), podendo assim, embasar propostas de mudan\u00e7as \n\nnos usos da terra nessas \u00e1reas, para que as mesmas cumpram suas fun\u00e7\u00f5es ambientais de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade dos recursos h\u00eddricos.  \n\nAp\u00f3s esta an\u00e1lise na bacia, o objetivo espec\u00edfico foi aprofundar os \n\nconhecimentos sobre a Lei Florestal e por isso, realizou-se, em uma das propriedades \n\nrurais inseridas nesta \u00e1rea a simula\u00e7\u00e3o de como ficaria legalmente perante as propostas \n\ndefinidas pelo Cadastro Ambiental Rural, o qual apresenta-se como um novo m\u00e9todo para \n\na gest\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n2.1 Bacias Hidrogr\u00e1ficas enquanto Unidade de Pesquisa \n\n \n\nNo Brasil, a unidade f\u00edsica adotada na legisla\u00e7\u00e3o para o \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos \u00e9 a de bacia hidrogr\u00e1fica que constitui um princ\u00edpio \n\nb\u00e1sico para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sendo que tal denomina\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m \u00e9 utilizada em outros pa\u00edses (GARCIA, 2011). \n\n\u00c9 importante destacar a estrita vis\u00e3o legal do entendimento de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica na din\u00e2mica deste trabalho oferecida pela Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de \n\n1997, in verbis que segundo Brasil (1997), o art. 1\u00ba da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos baseia-se no seguinte fundamento: \"a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial \n\npara implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\". \n\nAssim, diversos conceitos de bacia hidrogr\u00e1fica t\u00eam sido \n\nformulados ao longo do tempo, por\u00e9m, percebe-se uma semelhan\u00e7a e considera\u00e7\u00e3o deste \n\nrecorte espacial, baseado na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de determinada rede de drenagem \n\n(SANTOS, 2012). \n\n\n\n9 \n\n \n\nMuitos dos conceitos assemelham-se ao de Barrella (2001), que \n\ndefine bacia hidrogr\u00e1fica como um conjunto de terras drenadas por um rio e seus afluentes, \n\nformada nas regi\u00f5es mais altas do relevo por divisores de \u00e1gua, onde as \u00e1guas das chuvas, \n\nou escoam superficialmente formando os riachos e rios, ou infiltram no solo para forma\u00e7\u00e3o \n\nde nascentes e do len\u00e7ol fre\u00e1tico.  \n\nDe acordo com Lima e Zakia (2004), bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \n\nsistemas abertos que recebem energia de agentes clim\u00e1ticos e perdem energia do defl\u00favio, \n\npodendo ser descritas em termos de vari\u00e1veis interdependentes, que oscilam em torno de \n\num padr\u00e3o e, desta forma, mesmo quando perturbadas por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, encontram-se \n\nem equil\u00edbrio din\u00e2mico. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, dentro de uma vis\u00e3o integrada, deve ser a \n\nunidade de caracteriza\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico, planejamento e gest\u00e3o ambiental, com vistas ao \n\ndesenvolvimento regional sustent\u00e1vel, pois os impactos ambientais podem ser mensurados \n\ne corrigidos mais facilmente. Assim, a \u00e1gua vem a ser um elemento integrador dos \n\nfen\u00f4menos f\u00edsicos (ARA\u00daJO; TELES; LAGO, 2009).  \n\nSantana (2004) menciona que as bacias hidrogr\u00e1ficas podem ser \n\ndesmembradas em um n\u00famero qualquer de sub-bacia, dependendo do ponto de sa\u00edda \n\nconsiderando a drenagem ao longo do eixo-tronco ou canal coletor. Cada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica interliga-se com outra, de ordem hier\u00e1rquica superior, construindo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 \u00faltima, uma sub-bacia.  \n\nDe forma geral, o tamanho da bacia hidrogr\u00e1fica em um estudo tem \n\ninflu\u00eancia sobre os resultados. Assim, bacias hidrogr\u00e1ficas menores facilitam o \n\nplanejamento, seja por raz\u00f5es t\u00e9cnicas seja por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas, pela maior facilidade de \n\ngarantir a participa\u00e7\u00e3o popular e individualizar os problemas principais, que se tornam \n\nmais centralizados ou limitados (SANTOS, 2004). \nO conjunto dos aspectos f\u00edsico-naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nproduz consequ\u00eancias diretas e indiretas sobre o seu sistema h\u00eddrico. A qualidade da \u00e1gua \n\nde mananciais que a comp\u00f5em est\u00e1 relacionada com a quantidade de chuva, uso da terra e \n\ncom o grau de controle sobre as fontes de polui\u00e7\u00e3o. As altera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua \n\nest\u00e3o diretamente relacionadas com as altera\u00e7\u00f5es que ocorrem na bacia hidrogr\u00e1fica, como \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e solo (SANTOS; PEREIRA FILHO, 2010). \n\nCunha e Coelho (2008) destacam que os limites territoriais das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas ou de seus subsistemas (microbacias) nem sempre coincidem com as \n\n\n\n10 \n\n \n\ndelimita\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas, de modo que uma mesma bacia pode ser \n\ncompartilhada por diferentes pa\u00edses, estados ou munic\u00edpios. A bacia \u00e9 uma realidade f\u00edsica \n\nmas, \u00e9 tamb\u00e9m um conceito socialmente constru\u00eddo e passa a ser um campo de a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, de partilha de responsabilidade e de tomada de decis\u00f5es. \n\nSegundo Piroli et al. (2002) a escolha de uma microbacia como \n\nlocal de estudo \u00e9 por esta ser uma unidade de estudo onde se tem diferentes caracter\u00edsticas \n\nque v\u00e3o desde regi\u00f5es altas, onde normalmente est\u00e3o localizadas as nascentes - dos riachos \n\ne c\u00f3rregos -, \u00e1reas das encostas onde as \u00e1guas correm com maior velocidade, e finalmente, \n\nas \u00e1reas de baixadas onde normalmente s\u00e3o observadas as consequ\u00eancias do manejo \n\ninadequado feito nas altitudes mais elevadas. \n\nAo utilizar como unidade de pesquisa a bacia hidrogr\u00e1fica, Tundisi \n\n(2003) considera que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um processo descentralizado de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, sendo um est\u00edmulo para a integra\u00e7\u00e3o da comunidade e a integra\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional. \n\nCom essa concep\u00e7\u00e3o, Botelho (1999) chama aten\u00e7\u00e3o para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade natural para an\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nreconhecer e estudar as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes entre os diversos elementos da paisagem e \n\nos processos que atuam na sua escultura\u00e7\u00e3o. Compreendida dessa forma, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica passa tamb\u00e9m a representar uma unidade ideal de planejamento de uso das \n\nterras. \n\nFracalanza (2009) considera que a \u00e1gua est\u00e1 inserida em um \n\nterrit\u00f3rio que tem caracter\u00edsticas f\u00edsicas, mas que vem sendo modificado pelo ser humano \n\nao longo da hist\u00f3ria e assim, a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser tomada como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o. \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a mais adequada unidade de \n\nplanejamento para o uso e explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, pois seus limites s\u00e3o imut\u00e1veis \n\ndentro do horizonte de planejamento humano, facilitando o acompanhamento das \n\naltera\u00e7\u00f5es naturais ou introduzidas pelo homem na \u00e1rea. O disciplinamento do uso e da \n\nocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 o meio mais eficiente de controle dos recursos h\u00eddricos que a \n\nintegram (VAEZA et al., 2010). \n\nPara Ross e Del Prette (1998), as bacias hidrogr\u00e1ficas se tornam um \n\ninstrumento de planejamento e gest\u00e3o fundamental, pois os processos relativos \u00e0 intera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n11 \n\n \n\nhomem-natureza estar\u00e3o de alguma forma relacionados \u00e0 hidrologia, representando um \n\nobjeto de interesse ao gerenciamento de recursos h\u00eddricos. \n\nCom base no exposto, pode-se afirmar que o planejamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos \u00e9 considerado como um instrumento fundamental para gerenciar tais \n\nrecursos e amenizar os problemas decorrentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas (GARCIA, 2011). \n\n \n\n2.2 O Direito ao Ambiente como um Direito Fundamental \n\n \n\nO meio ambiente tornou-se uma quest\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o universal \n\ne de estudo sistem\u00e1tico e tal crescimento da consci\u00eancia ecol\u00f3gica deve-se principalmente \n\naos impactos ambientais provocados pelo ser humano sobre a terra, que t\u00eam se refletido \n\nsobre a pr\u00f3pria humanidade, e a compreens\u00e3o de que as transforma\u00e7\u00f5es provocadas \n\nocorrem numa escala e velocidade muito maiores do que o planeta \u00e9 capaz de se recuperar \n\n(REIS, 2011). \n\nA crescente degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 respons\u00e1vel pelo in\u00edcio da \n\ntutela estatal do meio ambiente. Silva (2004) chama de despertar da \u201cconsci\u00eancia \n\necol\u00f3gica\u201d pela popula\u00e7\u00e3o, uma vez que chamou a aten\u00e7\u00e3o das autoridades para o \n\nproblema da degrada\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente, natural e cultural, de forma \n\nsufocante (SILVA, 2004).  \n\nDa necessidade de prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ao meio ambiente, com o \n\ncombate a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e objetivando o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, foram surgindo em \n\ntodos os pa\u00edses as legisla\u00e7\u00f5es ambientais, que apresenta-se bastante variada, e em alguns \n\ncasos, dispersa e confusa (REIS, 2011). \n\nSobre a defini\u00e7\u00e3o de meio ambiente, no ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro, \u00e9 estabelecido no artigo 3\u00ba, inciso I, da Lei n\u00ba 6.938 de 31 de agosto de 1981 \n\n(Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente) \"conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e \n\nintera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas \n\nas suas formas\" (BRASIL, 1981). \n\nDe acordo com Viana (2004), ocorreu um avan\u00e7o com a defini\u00e7\u00e3o \n\ndo termo nos idos dos anos 80 para se fixar os pontos lindeiros de orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nambiental no Brasil e da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente e por isso, o conceito ganhou \n\noutra conota\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de meio ambiente e a inclus\u00e3o de uma vis\u00e3o mais \n\nhuman\u00edstica que veio com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n\n\n\n12 \n\n \n\nSegundo o mesmo autor, o texto constitucional n\u00e3o despreza aquela \n\nno\u00e7\u00e3o legal, mas alarga o entendimento, como um bem fundamental ao homem, direito de \n\ntodos. \n\nSobre a defini\u00e7\u00e3o de Direito Ambiental, Milar\u00e9 (2004) define como \n\num conjunto de princ\u00edpios e normas que t\u00eam o objetivo de regular aquelas atividades \n\nhumanas capazes de afetar direta ou indiretamente a qualidade do meio ambiente \n\nglobalmente considerado, tendo em vista a sustentabilidade das presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es.  \n\nJ\u00e1 Derani (2001) acredita que o Direito Ambiental \u00e9 um sistema \n\nnormativo que se prop\u00f5e a tratar da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive coordenando \n\naquelas normas que protegiam isoladamente recursos ambientais como a \u00e1gua, a fauna e a \n\nflora por meio da edi\u00e7\u00e3o de normas gerais que disp\u00f5em sobre pol\u00edticas e princ\u00edpios. \n\nPara Souza (2007), os princ\u00edpios s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para a \n\naplica\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, do estudo e da institui\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios, que densificam e servem de \n\nnorteadores para os operadores do direito, quando a norma tiver que ser interpretada. Os \n\nprinc\u00edpios ambientais agasalhados na Constitui\u00e7\u00e3o traduzem o que o grupo social entende \n\nno campo de ideais de justi\u00e7a, a interpreta\u00e7\u00e3o do Direito de acordo com os valores por eles \n\nespelhados e imp\u00f5e ao legislador, aos tribunais, \u00e0s autoridades e aos particulares, o mesmo \n\nideal. \n\nPara Reale (1991), a a\u00e7\u00e3o imediata dos princ\u00edpios consiste, em \n\nprimeiro lugar, em funcionarem como crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o \n\neles que d\u00e3o \u00e0 coer\u00eancia geral do sistema. E, assim, o sentido exato dos preceitos \n\nconstitucionais tem de ser encontrado na conjuga\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios e a integra\u00e7\u00e3o h\u00e1 de \n\nser feita de tal sorte que se tornem expl\u00edcitas ou explicit\u00e1veis as normas que o legislador \n\nconstituinte n\u00e3o quis ou n\u00e3o p\u00f4de exprimir cabalmente. \n\nMirra (1996) aponta as quatro principais fun\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios do \n\nDireito Ambiental no que diz respeito a sua compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\na) s\u00e3o os princ\u00edpios que permitem compreender a autonomia do Direito \nAmbiental em face dos outros ramos do Direito; \nb) s\u00e3o os princ\u00edpios que auxiliam no entendimento e na identifica\u00e7\u00e3o da \nunidade e coer\u00eancia existentes entre todas as normas jur\u00eddicas que \ncomp\u00f5em o sistema legislativo ambiental; \nc) \u00e9 dos princ\u00edpios que se extraem as diretrizes b\u00e1sicas que permitem \ncompreender a forma pela qual a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 vista na \nsociedade; \n\n\n\n13 \n\n \n\nd) e, finalmente, s\u00e3o os princ\u00edpios que servem de crit\u00e9rio b\u00e1sico e \ninafast\u00e1vel para a exata intelig\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o de todas as normas \nque comp\u00f5em o sistema jur\u00eddico ambiental, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para \na boa aplica\u00e7\u00e3o do Direito nessa \u00e1rea (MIRRA, 1996). \n \n\nQuanto aos princ\u00edpios, este s\u00e3o muitos, e por isso, s\u00e3o apresentados \n\nalguns que orientam o ordenamento jur\u00eddico ambiental brasileiro em rela\u00e7\u00e3o com a \n\npresente pesquisa. \n\n \n\n1) Princ\u00edpio do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nO Princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel possui uma conota\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria e sua terminologia foi mencionada pela primeira vez na Confer\u00eancia Mundial de \n\nMeio Ambiente como uma forma de desenvolver-se de maneira sustent\u00e1vel (SOUZA, \n\n2007). Foi um dos instrumentos encontrados de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente para que os \n\nrecursos naturais atuais se sustentassem e o Direito Ambiental \u00e9 o meio de materializar \n\nesse princ\u00edpio, e surge como um instrumento capaz de normatizar e fixar diretrizes para o \n\nalcance deste novo modelo. \n\nO Princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel indica a atividade \n\necon\u00f4mica, a possibilidade de se desenvolver plenamente, mas com uma ressalva, que \n\nfossem mantidas as bases vitais da produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do homem, a fim de garantir \n\numa rela\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria entre os homens e destes com o seu ambiente, para que futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m tenham oportunidade de desfrutar os mesmos recursos que n\u00f3s temos \n\nhoje \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2007). \n\n \n\n2) Princ\u00edpios da Preven\u00e7\u00e3o/Precau\u00e7\u00e3o \n\nEste princ\u00edpio tem um car\u00e1ter preventivo, com caracter\u00edsticas meta-\n\nindividuais, ou seja, devem conter medidas que evitem o surgimento de qualquer atentado \n\ncontra o meio ambiente, que venha a afetar toda a coletividade, de modo a reduzir ou \n\neliminar por completo as causas de a\u00e7\u00f5es suscet\u00edveis de alterar sua qualidade (SOUZA, \n\n2007).  \n\nEm s\u00edntese, o princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o/precau\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\nconsiderado um obst\u00e1culo \u00e0 atividade econ\u00f4mica rural, fundada na garantia constitucional \n\ndo direito de propriedade, mas sim como um meio do administrador p\u00fablico intervir para \n\ngarantir que essa mesma atividade econ\u00f4mica se perpetue sem agredir o meio ambiente \n\nnatural, dada a impossibilidade de mensurar, com precis\u00e3o, os efeitos decorrentes de um \n\n\n\n14 \n\n \n\ndano. Dessa forma, a preven\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio mais eficaz para a conserva\u00e7\u00e3o, bem como o \n\n\u00fanico meio de garantir que as gera\u00e7\u00f5es futuras possam usufruir do mesmo (SOUZA, \n\n2007). \n\n \n\n3)  Princ\u00edpio da Participa\u00e7\u00e3o e Princ\u00edpio da Informa\u00e7\u00e3o \n\nEntende-se que este princ\u00edpio \u00e9 a mola propulsora da efic\u00e1cia na \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o de diferentes grupos sociais na \n\nformula\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental, que a participa\u00e7\u00e3o do grupo social dada a \n\nimport\u00e2ncia e a necessidade da a\u00e7\u00e3o conjunta, equivale dizer que \u00e9 um agir em conjunto. \n\nS\u00f3 a sociedade educada e consciente de suas responsabilidades colabora com o Estado para \n\npreven\u00e7\u00e3o de danos, afinal \u00e9 bem e direito de todos (SOUZA, 2007). \n\nO direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deve ser entendido em sua concep\u00e7\u00e3o geral, \n\nabrangendo o acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre atividades e materiais perigosos, assim como o \n\ndireito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es processuais, tanto no \u00e2mbito judicial quanto na esfera administrativa \n\n(SAMPAIO, 2011). \n\nO princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7ado no direito de informa\u00e7\u00e3o, \n\npermite que a sociedade denuncie poss\u00edveis irregularidades antes mesmo da ocorr\u00eancia do \n\ndano e auxiliando de forma preventiva, a ocorr\u00eancia do fato danoso (SOUZA, 2007).  \n\n \n\n4) Princ\u00edpio do Poluidor Pagador  \n\nO Princ\u00edpio do Poluidor Pagador fundado na repara\u00e7\u00e3o do dano \u00e9 \n\num dos mais importantes instrumentos na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural. Embora \n\npermita que a atividade econ\u00f4mica se desenvolva de forma a mitigar ao m\u00e1ximo a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o deixa de responsabiliz\u00e1-lo (SOUZA, 2007). \n\n \n\n5)  Princ\u00edpio da Prote\u00e7\u00e3o \n\nO Princ\u00edpio da Prote\u00e7\u00e3o fundado numa sociedade participativa e \n\nconsciente auxilia o administrador p\u00fablico a proteger o meio ambiente de forma r\u00e1pida, \n\neficiente e eficaz, j\u00e1 que a coletividade como um todo \u00e9 respons\u00e1vel pela sua prote\u00e7\u00e3o. O \n\nfato de ser responsabilidade do Estado a prote\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, n\u00e3o exime a \n\nsociedade da sua, uma vez que a obriga\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 solid\u00e1ria, conforme previsto no \n\ntexto constitucional (SOUZA, 2007). \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n6)  Princ\u00edpio da Repara\u00e7\u00e3o \n\nDiante da complexidade do bem ambiental, toda vez que \n\ndanificado, complexa tamb\u00e9m ser\u00e1 a repara\u00e7\u00e3o dos estragos realizados. O Direito \n\nAmbiental enfatiza em sua ess\u00eancia sempre a precau\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o. Mas, diante da \n\nocorr\u00eancia de um dano e na medida do poss\u00edvel, prevalece e imp\u00f5e-se a prefer\u00eancia pela \n\nrepara\u00e7\u00e3o ao estado anterior (SAMPAIO, 2011). \n\nEnfim, os princ\u00edpios constitucionais ambientais s\u00e3o os instrumentos \n\ndo Direito Ambiental que funcionam como int\u00e9rpretes da norma e dos preceitos \n\nconstitucionais que t\u00eam por escopo integr\u00e1-los, de modo a explicitar claramente as normas \n\nque o legislador constituinte n\u00e3o conseguiu exprimir. Os Princ\u00edpios, de modo geral, s\u00e3o os \n\nque d\u00e3o consist\u00eancia ao sistema jur\u00eddico e \u00e9 a partir da intera\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios do Direito \n\nAmbiental e dos preceitos constitucionais que o Poder P\u00fablico deve se orientar para tutelar \n\na vida presente e futura (SOUZA, 2007). \n\n \n\n7) Princ\u00edpio da Responsabilidade Ambiental \n\nO princ\u00edpio da responsabilidade faz com que os respons\u00e1veis pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ao meio ambiente sejam obrigados a arcar com a responsabilidade e com os \n\ncustos da repara\u00e7\u00e3o ou da compensa\u00e7\u00e3o pelo dano causado. Esse princ\u00edpio est\u00e1 previsto no \n\n\u00a7 3\u00ba do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que disp\u00f5e que \u201cAs condutas e atividades \n\nconsideradas lesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, \n\na san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de reparar os danos \n\ncausados\u201d (FARIAS, 2006). \n\n \n\n8) Princ\u00edpio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9, na li\u00e7\u00e3o de Baptista (2006) apud Oliveira e \n\nGuimar\u00e3es Junior (2011), uma diretriz b\u00e1sica da conduta dos seres humanos em respeito ao \n\necossistema sobre o qual est\u00e1 inserido. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 previu como dever \n\ndo Poder P\u00fablico \"promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino\" (artigo \n\n225, \u00a7 1\u00ba, VI). \n\nO princ\u00edpio objetiva promover a conscientiza\u00e7\u00e3o coletiva em torno \n\nda necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem como contribuir para a \n\ncompreens\u00e3o da complexidade do ambiente em suas dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, \n\nsociais, culturais, pol\u00edticas, \u00e9ticas e tecnol\u00f3gicas, de maneira a sensibilizar a coletividade \n\n\n\n16 \n\n \n\nquanto a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o coletiva na defesa de todas as formas de vida \n\n(OLIVEIRA; GUIMAR\u00c3ES JUNIOR, 2011).   \n\n \n\n2.2.1  Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira est\u00e1 entre as mais completas e \n\navan\u00e7adas do mundo, seu desenvolvimento est\u00e1 de acordo com a import\u00e2ncia que a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente vem ganhando j\u00e1 que a quest\u00e3o ambiental \u00e9 uma das mais \n\ndiscutidas na atualidade por exercer impacto direto na qualidade de vida dos seres vivos \n\n(GARCIA, 2011). \n\nSegundo Tostes e Neves (1998), a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de \n\nnormas jur\u00eddicas de um pa\u00eds, sendo esse conjunto integrado pela Constitui\u00e7\u00e3o, leis, \n\ndecretos e resolu\u00e7\u00f5es. Quanto \u00e0 Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, o autor afirma que essa \u00e9 integrada \n\npelas normas de defesa dos bens ambientais e pelas normas que disciplinam os usos e \n\natividades que podem interferir com estes bens - como, por exemplo, as atividades \n\nindustriais, gera\u00e7\u00e3o de energia e urbaniza\u00e7\u00e3o - e ressalta a import\u00e2ncia das resolu\u00e7\u00f5es \n\n(ARA\u00daJO, 2008). \n\nEm 1605 surgiu a primeira lei de cunho ambiental no pa\u00eds voltado \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o das florestas, denominado de Regimento do Pau Brasil. Segundo Aguiar e Pinho \n\n(2007) esse regimento era uma s\u00e9rie de medidas rigorosas e restritivas, criadas para regular \n\ne racionalizar o corte e o com\u00e9rcio do Pau-Brasil, sua determina\u00e7\u00e3o era que ningu\u00e9m \n\npoderia cortar sem licen\u00e7a expressa do provedor da Fazenda, sob pena de morte e confisco \n\ndos bens. \n\nEm 1934, foi aprovado o C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto n\u00ba 24.643) \n\nque constituiu uma das primeiras legisla\u00e7\u00f5es voltadas para gest\u00e3o a favor da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos e at\u00e9 hoje norteia as leis atuais. Para Bustos (2003), o c\u00f3digo definiu \n\nque as \u00e1guas brasileiras constitu\u00edssem parte dos seus recursos naturais, incorporando-as ao \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, possibilitando que outras institui\u00e7\u00f5es do governo tornassem algumas \n\ncompet\u00eancias de autoriza\u00e7\u00f5es como: a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. E, \n\nassinala ainda que o aproveitamento das \u00e1guas de uso comum pode ser gratuito ou \n\ntributado conforme as leis e os regulamentos da circunscri\u00e7\u00e3o administrativa a que \n\npertencerem. \n\n\n\n17 \n\n \n\nNeste mesmo ano, em 23 de janeiro de 1934, no governo de \n\nGet\u00falio Vargas foi aprovado o primeiro C\u00f3digo Florestal (Decreto n\u00ba 23.793). Na \u00e9poca, a \n\nmatriz energ\u00e9tica era \u00e0 base de carv\u00e3o e lenha. Por isso, esse c\u00f3digo obrigava os donos de \n\nim\u00f3veis a manterem com cobertura de mata original um quarto da \u00e1rea, ou seja, 25%, a \n\nideia adotada era para garantir as reservas de lenha (GARCIA, 2011). \n\nPara Zakia e Derani (2006), neste decreto foi estabelecido uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das florestas de acordo com a sua utilidade, e esta classifica\u00e7\u00e3o, segundo os \n\nautores, n\u00e3o \u00e9 ecol\u00f3gica e sim socio-econ\u00f4mica.  \n\nEm 1964, a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais foi definida como \n\numa das fun\u00e7\u00f5es sociais da propriedade, condicionando assim, as a\u00e7\u00f5es vinculadas aos \n\ndireitos e obriga\u00e7\u00f5es no uso da terra a essa prerrogativa, este dispositivo foi institu\u00eddo \n\natrav\u00e9s da Lei n\u00ba 4.504 conhecida como Estatuto da Terra (SILVA, 2011). \n\nNeste per\u00edodo, j\u00e1 estava em debate propostas de um \"novo\" C\u00f3digo \n\nFlorestal sendo que este, de acordo com SOS Floresta (2013), foi sancionado em 15 de \n\nsetembro de 1965 pelo General Castelo Branco \u2013 nos primeiros anos da ditadura militar \u2013, \n\nLei Federal n\u00ba 4.771. \n\nEnquanto o C\u00f3digo de 1934 tratava de proteger as florestas contra a \n\ndilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio florestal do pa\u00eds, limitando aos particulares o irrestrito poder \n\nsobre as propriedades im\u00f3veis rurais, o C\u00f3digo de 1965 reflete uma pol\u00edtica \n\nintervencionista do Estado sobre a propriedade im\u00f3vel agr\u00e1ria privada na medida em que \n\nas florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas bens de interesse comum a todos os habitantes do pa\u00eds (LAUREANO; \n\nMAGALH\u00c3ES, 2011). \n\nO C\u00f3digo Florestal de 1965 se preocupou com a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos e as \u00e1reas de risco (encostas \u00edngremes e dunas) passando assim de \n\n\u201cflorestas protetoras\u201d para \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (GARCIA, 2011). E ainda, \n\nfoi alterado diversas vezes para corrigir falhas ou criar restri\u00e7\u00f5es por meio de Medidas \n\nProvis\u00f3rias at\u00e9 que em 17 de outubro de 2012 foi aprovada a Lei n\u00ba 12.727, lei esta, que \n\nser\u00e1 abordada posteriormente. \n\nUm marco fundamental para o crescimento do movimento \n\nambientalista internacional e nacional foi a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \n\nAmbiente Humano, realizada em Estocolmo em junho de 1972. Foi a primeira vez que os \n\nproblemas pol\u00edticos, sociais e econ\u00f4micos do meio ambiente em escala global foram \n\n\n\n18 \n\n \n\ndiscutidos num f\u00f3rum intergovernamental com o intuito de se buscar a\u00e7\u00f5es corretivas \n\n(McCORMICK, 1992). \n\nSegundo Garcia (2011) era na \u00e9poca, o maior evento de dimens\u00e3o \n\ninternacional dedicado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza com o objetivo de propor solu\u00e7\u00f5es \n\nno controle da polui\u00e7\u00e3o e isso influenciou diretamente o Brasil quanto a cria\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas leis. \n\nOutro marco importante na legisla\u00e7\u00e3o ambiental foi em 31 de \n\nagosto de 198, Lei Federal n\u00ba 6.938, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente e foi a respons\u00e1vel por instituir o Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\n(SISNAMA), composto pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito \n\nFederal e dos Munic\u00edpios, bem como das funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico, \n\nrespons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o e pela melhoria da qualidade ambiental no Brasil \n\n(BERM\u00daDEZ; RIBEIRO; LEAL, 2011). \n\nDe acordo com os autores citados anteriormente, o SISNAMA \u00e9 de \n\nfato e de direito uma estrutura pol\u00edtico-administrativa governamental que constitui o \n\narcabou\u00e7o institucional da gest\u00e3o ambiental no Brasil.  \n\nO SISNAMA \u00e9 composto pelos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Conselho de \n\nGoverno (\u00f3rg\u00e3o superior), Conselho Nacional do Meio Ambiente (\u00f3rg\u00e3o consultivo e \n\ndeliberativo), Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (\u00f3rg\u00e3o central), Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (\u00f3rg\u00e3o executor), \u00f3rg\u00e3os ou entidades \n\nestaduais (\u00f3rg\u00e3os seccionais) e \u00f3rg\u00e3os ou entidades municipais (\u00f3rg\u00e3os locais) (BRASIL, \n\n1990). \n\nJ\u00e1, em 1988, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 abordado de forma \n\nabrangente os assuntos ambientais e reserva \u00e0 Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \n\nMunic\u00edpios a tarefa de proteger o meio ambiente. Segundo Ribeiro (2012) esta \n\nConstitui\u00e7\u00e3o refletiu a moderniza\u00e7\u00e3o do debate ambiental no Brasil, afirmando que a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e1 diretamente ligada ao processo de desenvolvimento e \n\nfundamentou legalmente a gest\u00e3o da \u00e1gua, determinando o regime jur\u00eddico dos cursos de \n\n\u00e1gua e as compet\u00eancias legislativas e administrativas das unidades da federa\u00e7\u00e3o. \n\nNela, a tem\u00e1tica ambiental ganha um cap\u00edtulo espec\u00edfico, \n\nfundamentado no princ\u00edpio geral, atrav\u00e9s de seu artigo 225\u00ba, em que \u201ctodos t\u00eam direito ao \n\nmeio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia \n\n\n\n19 \n\n \n\nqualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \n\npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d (BRASIL, 1988). \n\nA Lei n\u00ba 8.171, de 17 de janeiro de 1991, que Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Agr\u00edcola foi aprovada para atender \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988. Entre outros aspectos, essa Lei estabelece os princ\u00edpios, os objetivos e os \n\ninstrumentos de pol\u00edtica agr\u00edcola (PEREIRA, 2013). \n\nEsta lei coloca a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente entre seus objetivos e \n\ncomo um de seus instrumentos. Em um cap\u00edtulo inteiramente dedicado ao tema, define que \n\no Poder P\u00fablico (Federa\u00e7\u00e3o, Estados, Munic\u00edpios) deve disciplinar e fiscalizar o uso \n\nracional do solo, da \u00e1gua, da fauna e da flora; realizar zoneamentos agroecol\u00f3gicos para \n\nordenar a ocupa\u00e7\u00e3o de diversas atividades produtivas (inclusive instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas), desenvolver programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, fomentar a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmudas de esp\u00e9cies nativas, entre outros (BRASIL, 1991). \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o e o uso racional destes recursos tamb\u00e9m cabem aos \n\npropriet\u00e1rios de direito e aos benefici\u00e1rios da reforma agr\u00e1ria. Em seu art. 20\u00ba, as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o definidas como as unidades b\u00e1sicas de planejamento, uso, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sendo que, art. 26\u00ba, os \u00f3rg\u00e3os competentes devem criar \n\nplanos plurianuais para a prote\u00e7\u00e3o ambiental (BRASIL, 1991).  \n\nOutro evento que apesar de sua abrang\u00eancia internacional teve forte \n\ninflu\u00eancia no Brasil e segundo D\u00e9stro (2006), um dos principais avan\u00e7os na \u00e1rea foi a Rio-\n\n92, ou Eco-92, evento das Na\u00e7\u00f5es Unidas que contou com a participa\u00e7\u00e3o de 178 pa\u00edses e \n\nque resultou na aprova\u00e7\u00e3o de 5 documentos vitais na quest\u00e3o ambiental, e foi considerado \n\num marco na quest\u00e3o ambiental mundial e suas bases podem ser analisadas no Quadro 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O PROPOSTAS \n\n \nDeclara\u00e7\u00e3o do \nRio de Janeiro \n\n \n\nConsiste em 27 princ\u00edpios fundamentais sobre o meio ambiente e \nsua prote\u00e7\u00e3o, o direito ao meio ambiente saud\u00e1vel, o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, a participa\u00e7\u00e3o popular e a \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional. Na verdade, ela reafirmava a \nDeclara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972. \n\n \n \n\nAgenda 21 \n \n\nPlano de a\u00e7\u00e3o para at\u00e9 o ano de 2000, visando o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel e retomando a maioria dos temas do relat\u00f3rio de \nBrundtland (1987), como erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, prote\u00e7\u00e3o da \natmosfera e combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, uso sustent\u00e1vel das \nflorestas, racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, administra\u00e7\u00e3o do \ncrescimento demogr\u00e1fico, dentre outros. \n\nConven\u00e7\u00e3o \nsobre a \n\nbiodiversidade \n\nTeve por bases formular diretrizes para a prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade em n\u00edvel mundial \n\nConven\u00e7\u00e3o \nsobre altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas \n\nTeve como foco principal um plano para estabilizar a \nconcentra\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa na atmosfera e evitar \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nDeclara\u00e7\u00e3o \nsobre florestas \n\nDocumento que teve como objetivo b\u00e1sico o manejo e uso \nsustent\u00e1vel das florestas. \n\nQuadro 1 - S\u00edntese das propostas dos 5 documentos aprovados na Rio-92 (Fonte: Kitamura, \n\n1994). \n\n \n\nBuscou-se, depois da Eco-92, um novo equil\u00edbrio entre agricultura \n\ne mercado, e a preocupa\u00e7\u00e3o com os poss\u00edveis impactos que as atividades agr\u00e1rias podem \n\ncausar no meio ambiente, o que levou a uma evolu\u00e7\u00e3o no debate com a inclus\u00e3o de novos \n\ntemas, como: biodiversidade, bioseguridade, biotecnologia e bio\u00e9tica (ZELEDON; \n\nORLANDO, 1998 apud BENATTI, 2003). \n\nEm 8 de janeiro de 1997, a Lei n\u00ba 9.433 instituiu a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, que incorporou princ\u00edpios e normas para a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos e adotou-se a defini\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade f\u00edsico-\n\nterritorial para o planejamento e seu gerenciamento (RIBEIRO, 2012).  \n\nPara Setti et al. (2000), esta lei, al\u00e9m de criar o Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, determinou cinco instrumentos para o adequado \n\nplanejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ao estipular, o Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, a outorga de direito de uso, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, o enquadramento dos \n\ncorpos d'\u00e1gua em classes de uso e o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \n\nH\u00eddricos. \n\n\n\n21 \n\n \n\nDe acordo com Criado (2010), para a execu\u00e7\u00e3o dos programas de \n\nplanejamento e gest\u00e3o, o governo criou \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o dos \n\nprogramas, controle das verbas e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos projetos.  Como \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo na gest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, tem-se o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos depois, podendo ser estaduais \n\nou federias, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e por fim, as ag\u00eancias de \u00e1gua \n\n(respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos da cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua) e as organiza\u00e7\u00f5es civis \n\nde recursos h\u00eddricos. \n\nPor\u00e9m, alguns estados brasileiros, antes da promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba \n\n9.433/97, j\u00e1 apresentavam suas pr\u00f3prias legisla\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos, como no caso \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo que com a Lei n\u00b0 7.663/91 passou a orientar a Pol\u00edtica Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos e seu Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\n(SIGRH) (BERM\u00daDEZ, 2012). \n\nDe acordo com Leal (2000), a aprova\u00e7\u00e3o dessa lei constituiu um \n\nimportante passo para a democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas paulistas e representou uma \n\netapa da caminhada desenvolvida por diversos \u00f3rg\u00e3os de Estado e entidades da sociedade \n\npara alterar a vis\u00e3o econ\u00f4mico-tecnicista que imperava na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nEstabeleceu a obrigatoriedade da divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica do estado em unidades hidrogr\u00e1ficas, \n\ncom dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas que permitam e justifiquem o gerenciamento \n\ndescentralizado dos recursos h\u00eddricos.  \n\nPara o estado de S\u00e3o Paulo, a divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica consiste em 22 \n\nUnidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHI), nas quais atuam 21 Comit\u00eas \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas (CBH) - duas UGRHI optaram por unir-se formando um \u00fanico \n\nComit\u00ea de Bacia, como \u00e9 o caso do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Aguape\u00ed e \n\nPeixe (PEREIRA, 2009). \n\nOutro avan\u00e7o na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira ocorreu em 1998, \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Crimes Ambientais, ou Lei da Natureza (Lei n\u00ba 9.605, de 13 de \n\nfevereiro de 1998), no qual a sociedade, \u00f3rg\u00e3os ambientais e o minist\u00e9rio p\u00fablico passaram \n\na contar com um mecanismo para puni\u00e7\u00e3o aos infratores do meio ambiente (PORTAL \n\nBRASIL, 2012). \n\nEm 1999, teve-se tamb\u00e9m outro marco na legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\nLei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Em seu artigo 1\u00ba, \n\nentendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a \n\n\n\n22 \n\n \n\ncoletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e \n\ncompet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, \n\nessencial a sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade (BRASIL, 1999). \n\nEntre v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, destaca-\n\nse que, para Medina (2001): \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como processo [...] consiste em propiciar \u00e0s \npessoas uma compreens\u00e3o cr\u00edtica e global do ambiente, para elucidar \nvalores e desenvolver atitudes que lhes permitam adotar uma posi\u00e7\u00e3o \nconsciente e participativa a respeito das quest\u00f5es relacionadas com a \nconserva\u00e7\u00e3o e a adequada utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais deve ter como \nobjetivos a melhoria da qualidade de vida e a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza \nextrema e do consumismo desenfreado (MEDINA, 2001, p.17). \n\n \n\nDesta forma, a primeira a\u00e7\u00e3o \u00e9 a mudan\u00e7a de pensamento, ou seja, \n\no sensibilizar, que ter\u00e1 como consequ\u00eancia a conscientiza\u00e7\u00e3o para uma postura que resgate \n\no respeito pela vida. Corroborando com isso, Carvalho (2008) parte para a compreens\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental numa perspectiva socioambiental, e assim prop\u00f5e:  \n\n \n\nA vis\u00e3o socioambiental orienta-se por uma racionalidade complexa e \ninterdisciplinar e pensa o meio ambiente n\u00e3o como sin\u00f4nimo de natureza \nintocada, mas como um campo de intera\u00e7\u00f5es entre a cultura, a sociedade \ne a base f\u00edsica e biol\u00f3gica dos processos vitais, no qual todos os termos \ndessa rela\u00e7\u00e3o se modificam din\u00e2mica e mutuamente (CARVALHO, \n2008). \n\n \n\nCom base no exposto anteriormente, podemos relacionar com uma \n\ndas resolu\u00e7\u00f5es da Declara\u00e7\u00e3o de Moscou (1987) apud Dias (2004) na qual \u00e9 descrito que  \n\n\"a maioria dos problemas ambientais tem suas ra\u00edzes em fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos, \n\nsociais e culturais que n\u00e3o podem ser previstos ou resolvidos por meios puramente \n\ntecnol\u00f3gicos. Devemos agir primeiramente sobre os valores, atitudes e comportamentos \n\ndos indiv\u00edduos e grupos em rela\u00e7\u00e3o ao seu meio ambiente\". \n\nEm 2000, para suprir a necessidade de um sistema mais integrado \n\npara a cria\u00e7\u00e3o e gerenciamento das \u00e1reas protegidas, surgiu a Lei n\u00ba 9.985 que instituiu o \n\nSistema Nacional das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) e, al\u00e9m de disciplinar a cria\u00e7\u00e3o \n\nde tais \u00e1reas, tamb\u00e9m indicou fontes de financiamento para auxiliar nesse objetivo \n\n(LOPES, 2010). \n\n\n\n23 \n\n \n\nDe acordo com Brasil (2000), no mesmo ano, foi criada a Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas (ANA), Lei Federal n\u00b0 9.984, que \u00e9 considerada como uma autarquia \n\nsob regime especial, com autonomia administrativa e financeira, vinculada ao Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente, com a finalidade de implementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, integrando o Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos. \n\nComo o atual cen\u00e1rio rural brasileiro encontra-se em destaque em \n\nraz\u00e3o das pol\u00edticas ambientais, especialmente pelas mudan\u00e7as que alteraram o C\u00f3digo \n\nFlorestal, de projetos de leis, e leis j\u00e1 existentes em diversas inst\u00e2ncias (nacional, estadual \n\ne municipal) e, visando conservar os recursos naturais e a biodiversidade e beneficiar os \n\nprodutores rurais pelo manejo adequado das atividades exercidas em suas propriedades \n\natualmente, encontra-se em debate uma Pol\u00edtica de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \n\n(GON\u00c7ALVES, 2013). \n\nServi\u00e7os Ambientais (SA) s\u00e3o os bens e servi\u00e7os produzidos pelos \n\necossistemas, naturais ou manejados pelo homem, que cumprem fun\u00e7\u00f5es \u00fateis para a vida \n\nhumana.  Apesar de serem conceitos novos, a quantifica\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o de SA v\u00eam \n\nganhando for\u00e7a no mundo todo (ANTONIAZZI, 2008). \n\nO Projeto de Lei n\u00ba 5.487, enviado ao Congresso Nacional em 05 \n\nde junho de 2009, institui a Pol\u00edtica Nacional dos Servi\u00e7os Ambientais, o Programa \n\nFederal de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais e ainda estabelece formas de controle e \n\nfinanciamento desse programa (BRASIL, 2009). \n\nSegundo Criado e Piroli (2011), neste complexo sistema de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental versus crescimento econ\u00f4mico, a proposta do PSA, que quebra a \n\nid\u00e9ia de que os dois sistemas citados anteriormente s\u00e3o antag\u00f4nicos, onde a exist\u00eancia de \n\num \u00e9 prejudicial a exist\u00eancia do outro. Aliando desenvolvimento ambiental e econ\u00f4mico o \n\nPSA visa, a partir de uma ades\u00e3o volunt\u00e1ria entre os agentes envolvidos, retribuir aqueles \n\nque exercem pr\u00e1ticas conservacionistas e consequentemente geram servi\u00e7os ambientais, \n\ncom o aux\u00edlio daqueles que se beneficiam destes servi\u00e7os. \n\nDe acordo com o PL n\u00ba 5.487/2009, \u00e9 considerado recebedor de \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) \u201caquele que restabelece, recupera, mant\u00e9m ou \n\nmelhora os ecossistemas no \u00e2mbito de planos e programas espec\u00edficos, podendo perceber o \n\npagamento que trata o inciso II\u201d (BRASIL, 2009). \n\n\n\n24 \n\n \n\nA modalidade de PSA, atualmente vem a discutir medidas para o \n\ncontrole do desmatamento e o fortalecimento de outras pol\u00edticas ambientais. No que tange \n\nno Brasil, o Projeto de Lei (PL n\u00ba 792, art.1\u00ba) estabelece:  \n\n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A Pol\u00edtica Nacional dos Servi\u00e7os Ambientais tem como \nobjetivo disciplinar a atua\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os \nambientais, de forma a promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a \naumentar a provis\u00e3o desses servi\u00e7os em todo territ\u00f3rio nacional \n(BRASIL, 2007). \n\n \n\nComo exemplo, pode-se citar que diversas experi\u00eancias de \n\nremunera\u00e7\u00e3o aos \"produtores de \u00e1gua\" v\u00eam se desenvolvendo em algumas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, com a participa\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e de \n\nusu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos. Destaca-se a pioneira iniciativa de Extrema/MG, munic\u00edpio \n\nem que se situam algumas das nascentes que alimentam o Sistema Cantareira, respons\u00e1vel \n\npor abastecer de \u00e1gua metade da cidade de S\u00e3o Paulo (VIANA, 2012). \n\nPara finalizar, com base nessas leis apresentadas, pode-se perceber \n\nque a preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente foi se amadurecendo com o passar \n\ndos anos e vale ressaltar ainda que, segundo Garcia (2011), o Brasil possui uma das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es mais desenvolvidas e abrangentes do mundo, visando disciplinar a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sobre a vegeta\u00e7\u00e3o e num \u00e2mbito mais abrangente, inserindo a quest\u00e3o da \u00e1gua \n\ncomo um todo. \n\nDesta forma, em conformidade com o tamb\u00e9m exposto por D\u00e9stro \n\n(2006) estes s\u00e3o apenas alguns dos exemplos que podem serem dados sobre os avan\u00e7os que \n\nas quest\u00f5es ambientais tiveram nos \u00faltimos anos e o qu\u00e3o vantajoso pode ser proteger o \n\nmeio ambiente. Todavia, Ribas (1999) acredita que por mais que se venha tentando \n\nestabilizar ou mesmo diminuir a degrada\u00e7\u00e3o ambiental ao longo da hist\u00f3ria recente da \n\nhumanidade, o que se observa \u00e9 justamente o contr\u00e1rio. \n\n \n\n2.2.2 Lei Florestal n\u00ba 12.727 com enfoque nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira procura atender as necessidades \n\nde um pa\u00eds que apresenta um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de fronteiras agr\u00edcolas \n\ndesordenados. Nele, os fundamentos l\u00f3gicos para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio flor\u00edstico e \n\no estabelecimento de regras para seu uso, incorporam uma percep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica de \n\n\n\n25 \n\n \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e das atividades produtivas, em perpetuidade (SILVA et al., 2011). Sob \n\nessa perspectiva, abordar o C\u00f3digo Florestal e a Lei n\u00ba 12.727 \u00e9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia j\u00e1 que pode ser tratada como o primeiro passo quando se fala em gest\u00e3o \n\nambiental e sustentabilidade. \n\nQuando nos referimos ao C\u00f3digo Florestal (1934 e 1965) esses, \n\neram tratados como c\u00f3digo e agora, o de 2012 \u00e9 tratado como lei florestal. Zakia (2013) \n\ndefine que quando se refere a C\u00f3digo, este trata e esgota aquele assunto j\u00e1, a Lei \u00e9 quando \n\ndepende de outros instrumentos para sua interpreta\u00e7\u00e3o, como exemplo, para entender a Lei \n\nn\u00ba 12.727 \u00e9 necess\u00e1rio conhecer outras leis sobre florestas. \n\nDefinidas no C\u00f3digo Florestal de 1965, situa\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o que est\u00e3o relacionas as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal \n\n(RL). Segundo Shigunov Neto, Campos e Shigunov (2009), em termos de legisla\u00e7\u00e3o o \n\ntermo preservar e conservar s\u00e3o diferentes, j\u00e1 que o primeiro denota a proibi\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos naturais enquanto que conservar, significa permitir a \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos naturais de maneira racional e sem causar desperd\u00edcio. \n\nEntre o per\u00edodo de 1965 a 2012, o C\u00f3digo Florestal sofreu 83 \n\nmodifica\u00e7\u00f5es conforme necessidade, para corrigir algumas falhas ou criando mais \n\nrestri\u00e7\u00f5es, sendo que 67 delas foram atrav\u00e9s de Medidas Provis\u00f3rias (GARCIA, 2011).  \n\nPor\u00e9m, segundo Garcia (2012) foi a partir de 1999 que se \n\nintensificou o debate na C\u00e2mara dos Deputados em torno de sua altera\u00e7\u00e3o mas, foi a partir \n\nde setembro de 2009 que criou-se uma Comiss\u00e3o Especial para analisar os diversos \n\nProjetos de Lei, sendo nomeado o ent\u00e3o deputado Aldo Rebelo (PCdoB-SP) como relator \n\ndo projeto.  \n\nAp\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio do deputado Aldo Rebelo, \n\niniciaram-se diversos conflitos de opini\u00f5es entre o setor rural, ambiental e cientistas. Dos \n\ndiversos aspectos do projeto, foram quatro que geraram mais pol\u00eamica: a regula\u00e7\u00e3o sobre \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) e de Reserva Legal; as atividades produtivas \n\npermitidas em \u00e1reas protegidas; a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em mat\u00e9ria ambiental; e os \n\nincentivos visando \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o de APPs e \u00e1reas de Reserva Legal (GARCIA, 2011). \n\nDe acordo com Garcia (2012), ap\u00f3s muitas idas e vindas entre \n\nC\u00e2mara dos Deputados e Senado Federal, j\u00e1 em 2012, foi encaminhado \u00e0 san\u00e7\u00e3o da \n\npresidente Dilma Rousseff que no dia 25 de mar\u00e7o de 2012 apresentou seus vetos e \n\naltera\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de editar uma Medida Provis\u00f3ria (MP) para regulamentar os pontos que \n\n\n\n26 \n\n \n\nsofreram interven\u00e7\u00e3o. Os vetos e a MP foram publicados na edi\u00e7\u00e3o do dia 28 de maio do \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e o \"novo\" C\u00f3digo Florestal foi publicado na Lei n\u00ba 12.651. \n\nAp\u00f3s isto, uma comiss\u00e3o mista sobre a Medida Provis\u00f3ria para \n\nalterar o novo C\u00f3digo Florestal (MP 571/12) foi instaurada em 5 de junho de 2012 sendo \n\nformada por 26 parlamentares, divididos igualmente entre deputados e senadores, que \n\ntinham a responsabilidade em fazer um relat\u00f3rio com uma s\u00edntese do texto apresentado \n\npelo governo e das mais de 727 emendas de parlamentares (GARCIA, 2012). \n\nFinalmente, em 17 de outubro de 2012, a Lei n\u00ba 12.651 sofreu \n\naltera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 12.727 encerrando assim um debate de anos. Sobre as \n\nprincipais modifica\u00e7\u00f5es da lei, tem-se quanto as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, tr\u00eas \n\naltera\u00e7\u00f5es. O tamanho destas continuam os mesmos, com exce\u00e7\u00e3o nas veredas \n\n(fitofisionomia de savana, encontrada em solos hidrom\u00f3rficos) que aumentou 50 metros; a \n\nmedida do leito que da calha maior passou a ser medido da calha regular e; em morros, que \n\nadotou a defini\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica (ZAKIA, 2013).  \n\nSobre a altera\u00e7\u00e3o das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua que passaram a \n\nser medidas a partir da borda da calha do leito regular e n\u00e3o do seu n\u00edvel mais alto, \n\nEllovitch e Valera (2013) argumentam que embora tenha mantido as metragens de APP, a \n\naltera\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro para sua medi\u00e7\u00e3o acarreta redu\u00e7\u00e3o substancial de \u00e1reas protegidas. \n\nAfinal, um rio que tenha altera\u00e7\u00e3o significativa do leito em per\u00edodos de cheias ter\u00e1 boa \n\nparte da APP (sen\u00e3o toda) periodicamente inundada. Assim, essas APPs n\u00e3o cumprir\u00e3o \n\nseus processos ecol\u00f3gicos essenciais e a ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de v\u00e1rzea poder\u00e3o acarretar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de graves riscos a bens e vidas humanas. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o reconhece sua import\u00e2ncia como agente regulador da \n\nvaz\u00e3o fluvial, consequentemente, das cheias, preservadora das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para o \n\ndesenvolvimento da vida humana nas cidades. Com isso, pode-se afirmar que as APPs \n\ndevem ser mantidas em suas caracter\u00edsticas originais, reconhecidas como indispens\u00e1veis \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e, por consequ\u00eancia, da vida humana e de seu \n\ndesenvolvimento (PINTO; ROSSETE, 2012). \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes s\u00e3o ecossistemas que \n\npossuem relevante interesse para o equil\u00edbrio do meio ambiente. Barcelos, Carvalho e \n\nMauro (1995) afirmaram que as APPs demandam aten\u00e7\u00e3o especial, porque est\u00e3o voltadas \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, vegeta\u00e7\u00e3o e fauna, bem como para a dissipa\u00e7\u00e3o \n\nde energia erosiva.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o florestal, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente s\u00e3o \u00e1reas nas quais, por imposi\u00e7\u00e3o da lei, a vegeta\u00e7\u00e3o deve ser mantida intacta, \n\ntendo em vista garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da estabilidade geol\u00f3gica e da \n\nbiodiversidade, bem como o bem-estar das pessoas (BRASIL, 2012a). A lei \u00e9 bem r\u00edgida \n\nsendo permitido, \u00e0s vezes, somente a supress\u00e3o em caso de utilidade p\u00fablica. \n\nComo j\u00e1 mencionado anteriormente, o C\u00f3digo Florestal sofreu \n\nalgumas mudan\u00e7as, mas sempre acrescentando pontos importantes aos seus artigos, como \n\npor exemplo, em rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, desta \n\nforma, nas Tabelas 1 e 2 s\u00e3o apresentados as principais altera\u00e7\u00f5es quanto as metragens \n\ndestas em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d' \u00e1gua e nascentes. \n\n \n\nTabela 1 - Altera\u00e7\u00f5es dos limites das APPs de cursos d\u2019\u00e1gua segundo a largura do mesmo, \nde acordo com a legisla\u00e7\u00e3o. \n\nFAIXA DA \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n(em metros) \n \n\nLargura \ndo Curso \nd' \u00e1gua \n\n(m) \n\nEntre 15/09/65* \ne 08/07/86** \n(a contar da \n\nfaixa marginal \ndo curso \nd\u2019\u00e1gua) \n\nEntre 08/07/86** \ne 20/07/89*** \n(a contar da \n\nfaixa marginal \ndo curso d\u2019\u00e1gua) \n\nEntre \n20/07/89*** e \n26/05/12**** \n(a contar do \n\nn\u00edvel mais alto ) \n\nDe 26/05/12 \nem diante \n\n(a contar da \nborda do \n\nn\u00edvel regular) \n\nat\u00e9 10             5  30 30 30 \n\nentre 10 e \n50 \n\nmetade da \nlargura do curso \nd\u2019\u00e1gua  \n\n \n50 \n\n \n50 \n\n \n50 \n\nentre 50 e \n100 \n\nmetade da \nlargura do curso \nd\u00b4\u00e1gua  \n\n \n100 \n\n \n \n\n \n \n \n\nentre 100 e \n150 \n\nmetade da \nlargura do curso \nd\u00b4\u00e1gua \n\n \n150 \n\n \n100 \n\n \n100 \n\nentre 150 e \n200 \n\nmetade da \nlargura do curso \nd\u00b4\u00e1gua \n\n \n150 \n\nentre 200 e \n600 \n\n    \n         100  \n\n \nIgual a largura do \n\ncurso d\u2019\u00e1gua \n\n \n200 \n\n \n500 \n\nsuperior a \n600 \n\n 500  \n\n* Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 4771/1965 ; **Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 7511/1986 ; ***Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei \nFederal n\u00ba 7803/1989 ; ****Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 12651/2012, incluindo altera\u00e7\u00f5es da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 571/2012. \nFonte: Ahmad &amp; Ramos (2012). \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n Conforme exposto na Tabela 1, percebe-se que foi em 1989, com a Lei n\u00ba 7.803, \n\nque as APP tiveram a metragem aumentada, tal fato ocorreu ap\u00f3s as enchentes no Vale do \n\nItaja\u00ed em Santa Catarina. Vale ressaltar que esta lei, tamb\u00e9m criou \u00e1reas localizadas ao \n\nredor das nascentes, olhos d\u2019\u00e1gua e bordas dos tabuleiros ou chapadas (GARCIA, 2011). \n\n \n\nTabela 2 - Altera\u00e7\u00f5es dos limites das APPs de nascentes e olhos d\u2019 \u00e1gua de acordo com as \naltera\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n     APP  \n\n  \n\nLARGURA DA \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE \n\n(em metros) \n \n\nEntre \n15/09/65* e \n\n20/01/1986** \n\nEntre 20/01/86** \ne 18/07/89*** \n\n(permanentes ou \ntempor\u00e1rias \nincluindo os \n\nolhos d'\u00e1gua) \n\nDe 18/07/89*** \na 26/05/12**** \n\n(ainda que \nintermitentes e \nnos chamados \n\n\"olhos d'\u00e1gua\") \n\n \nDe 26/05/12**** \n\nem diante \n(nascentes e olhos \nd\u00b4\u00e1gua perenes) \n\n \n\n  Nascente  \n  \n\n \nSem \n\ndelimita\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n50 \n\n \n\n50 \n\n \n\n50 \n\n *Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba. 4771/1965; **Data da publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 004/1985; ***Data da publica\u00e7\u00e3o da \nLei 7803/89; ****Data da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 12651/2012. \nFonte: Ahmad &amp; Ramos (2012). \n\n \n\nA Lei n\u00ba 12.727, em seu Art. 4\u00ba considera-se \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, em zonas rurais ou urbanas e estabelece para os efeitos desta Lei (BRASIL, \n\n2012a): \n\nI - as faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural perene e \nintermitente, exclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a borda da calha do leito \nregular, em largura m\u00ednima de:    \na) 30 (trinta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros \nde largura;  \nb) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 (dez) a \n50 (cinquenta) metros de largura;  \nc) 100 (cem) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) \na 200 (duzentos) metros de largura;  \nd) 200 (duzentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 200 \n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura;  \ne) 500 (quinhentos) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham largura \nsuperior a 600 (seiscentos) metros; (BRASIL, 2012a). \n\n \n\nPara exemplificar o conte\u00fado deste artigo do C\u00f3digo Florestal, fez-\n\nse uma tabela s\u00edntese (Tabela 3) com a metragem em rela\u00e7\u00e3o a faixa de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente de acordo com a largura (a partir do leito regular) do curso d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nTabela 3 - Metragem das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nLargura (Rios ou C\u00f3rregos) Faixa de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nAt\u00e9 10 metros 30 m em cada margem \n\nEntre 10 e 50 metros 50 m em cada margem \n\nEntre 50 e 200 metros 100 m em cada margem \n\nEntre 200 e 600 metros 200 m em cada margem \n\nSuperior a 600 metros 500 m de cada margem \n\nNascentes 50 m no entorno da nascente \n\nFonte: BRASIL (2012a).  \n \n\nNos casos previstos pelo caput do art. 4\u00ba e suas al\u00edneas, o C\u00f3digo \n\nFlorestal cria as APPs, definindo seus limites, exemplo das faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\ncursos d\u2019 \u00e1gua, ou deixando seus limites para regulamenta\u00e7\u00e3o, como nas faixas no entorno \n\nde reservat\u00f3rios, topo de morros, encostas, etc. (BRASIL, 1965a). \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o permanente, ainda no artigo 4\u00ba do C\u00f3digo \n\nFlorestal, as \u00e1reas: \n\n \n\nII - as \u00e1reas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura \nm\u00ednima de: \na) 100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 \n20 (vinte) hectares de superf\u00edcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50 \n(cinquenta) metros; \nb) 30 (trinta) metros, em zonas urbanas; \nV - as \u00e1reas no entorno das nascentes e dos olhos d\u2019\u00e1gua perenes, \nqualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, no raio m\u00ednimo de 50 \n(cinquenta) metros;        \nV - as encostas ou partes destas com declividade superior a 45\u00b0, \nequivalente a 100% (cem por cento) na linha de maior declive; \nVI - as restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de \nmangues; \nVII - os manguezais, em toda a sua extens\u00e3o; \nVIII - as bordas dos tabuleiros ou chapadas, at\u00e9 a linha de ruptura do \nrelevo, em faixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es \nhorizontais; \nIX - no topo de morros, montes, montanhas e serras, com altura m\u00ednima \nde 100 (cem) metros e inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia maior que 25\u00b0, as \u00e1reas \ndelimitadas a partir da curva de n\u00edvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) \nda altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o sempre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, sendo esta \ndefinida pelo plano horizontal determinado por plan\u00edcie ou espelho \nd\u2019\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do ponto de sela \nmais pr\u00f3ximo da eleva\u00e7\u00e3o; \nX - as \u00e1reas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, \nqualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2012a). \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nQuanto a essas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, segundo Zakia \n\n(2013) podem ser classificadas em quatro tipos, no qual compreendem: H\u00eddrica natural \n\n(nascente; cursos d' \u00e1gua intermitentes e os perenes; lagoas e lagos naturais e veredas), \n\nReservat\u00f3rio (reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua artificiais, decorrentes de barramento e represamento de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua naturais), Relevo (encostas, bordas dos tabuleiros, chapadas, topo de morros, \n\nmontes, montanhas e serras)  e Associada a \u00e1rea costeira (restingas e manguezais).  \n\nVale ressaltar tamb\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 express\u00e3o \u201cleito regular \n\nde um rio\u201d, j\u00e1 que consiste no in\u00edcio da delimita\u00e7\u00e3o das APPs. Por\u00e9m, ao determinar que o \n\nlimite da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente deve ser considerado desde o seu n\u00edvel regular, \n\no texto n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os fatores de variabilidade clim\u00e1tica. \n\nPara Christofoletti (1994) \u00e9 fato que na maior parte do ano, o rio \n\napresenta uma configura\u00e7\u00e3o designada tecnicamente como \u201cleito menor\u201d esse leito \n\ncorresponde \u00e0 se\u00e7\u00e3o de escoamento em regime de estiagem, ou de n\u00edveis m\u00e9dios. Por\u00e9m, \n\nem \u00e9pocas de altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, os cursos d\u2019 \u00e1gua ampliam naturalmente sua \n\nfaixa de dom\u00ednio sendo denominada de \u201cleito maior\u201d, \u201cplan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o\u201d ou mesmo \n\nde \u201cv\u00e1rzea\u201d.  \n\nSobre as diferentes denomina\u00e7\u00f5es, Jean Tricart (1966) apud \n\nChristofoletti (1980) classifica os tipos de leitos da seguinte forma:  \n\n \n\na) Leito de vazante, que est\u00e1 inclu\u00eddo no leito menor e \u00e9 utilizado para o \nescoamento das \u00e1guas baixas. Constantemente, ele serpenteia entre as \nmargens do leito menor, acompanhando o talvegue, que \u00e9 a linha de \nmaior profundidade ao longo do leito;  \nb) Leito menor, que \u00e9 bem delimitado, encaixado entre margens \ngeralmente bem definidas. O escoamento das \u00e1guas nesse leito tem a \nfreq\u00fc\u00eancia suficiente para impedir o crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Ao longo \ndo leito menor verifica-se a exist\u00eancia de irregularidades, com trechos \nmais profundos, as depress\u00f5es (mouille ou pools), seguidas de partes \nmenos profundas, mais retil\u00edneas e obl\u00edquas em rela\u00e7\u00e3o ao eixo aparente \ndo leito, designada umbrais (seuils ou riffles);  \nc) Leito maior peri\u00f3dico ou sazonal \u00e9 regularmente ocupado pelas \ncheias, pelo menos uma vez a cada ano;  \nd) Leito maior excepcional, por onde ocorrem as cheias mais elevadas, \nas enchentes. \u00c9 submerso em intervalos irregulares, mas, por defini\u00e7\u00e3o, \nnem todos os anos (CHRISTOFOLETTI, 1980). \n \n\nA Figura 1 representa os tipos de leitos fluviais decorrentes da \n\noscila\u00e7\u00e3o de um rio. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \nFigura 1 - Modelo dos tipos de leito (Des.: Christofoletti, 1980 e Org.: Boin, 2005). \n\n \n\nNa Figura 2 \u00e9 poss\u00edvel observar os elementos que constituem uma \n\nplan\u00edcie aluvial, o leito vazante, o leito maior sazonal, e o que delimita o in\u00edcio das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o, dentre outros elementos. Segundo Christofoletti (1974) os leitos fluviais \n\ncorrespondem aos espa\u00e7os que podem ser ocupados pelo escoamento das \u00e1guas. \n\n \n\n \nFigura 2 - Principais elementos fluviais encontrados em um sistema de v\u00e1rzea ( Fonte: Boin, \n2005).            \n\n \n\nSobre o C\u00f3digo Florestal, segundo o art. 6\u00ba do C\u00f3digo Florestal \n\n\u201cConsideram-se, ainda, de preserva\u00e7\u00e3o permanente, quando assim declaradas por ato do \n\nPoder P\u00fablico, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural destinada\u201d:  \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nI - conter a eros\u00e3o do solo e mitigar riscos de enchentes e deslizamentos \nde terra e de rocha; \nII - proteger as restingas ou veredas; \nIII - proteger v\u00e1rzeas; \nIV - abrigar exemplares da fauna ou da flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \nV - proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico, cultural \nou hist\u00f3rico; \nVI - formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias; \nVII - assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico;  \nVIII - auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional, a crit\u00e9rio das autoridades \nmilitares; \nIX \u2013 proteger \u00e1reas \u00famidas, especialmente as de import\u00e2ncia \ninternacional; \n X- proteger \u00e1reas \u00famidas, especialmente as de import\u00e2ncia internacional \n(BRASIL, 2012a). \n\n \n\nDesta forma, enquanto o art. 4\u00ba tem rela\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas e da vegeta\u00e7\u00e3o, o art. 6\u00ba \u00e9 relacionado com a finalidade das mesmas. \n\nA cobertura vegetal nessas \u00e1reas \u00e9 importante porque atua no \n\ncontrole clim\u00e1tico, no escoamento superficial das \u00e1guas pluviais, ciclo hidrol\u00f3gico, da \n\npolui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de proteger contra processos erosivos, ajudar na preserva\u00e7\u00e3o da fauna e \n\nflora formando corredores ecol\u00f3gicos e proporcionar melhor qualidade de vida para a \n\npopula\u00e7\u00e3o (GARCIA, 2011). Corroborando assim, com Guerra (2001): \n\n \n\nOs fatores relacionados \u00e0 cobertura vegetal podem influenciar os \nprocessos erosivos de v\u00e1rias maneiras: atrav\u00e9s dos efeitos espaciais da \ncobertura vegetal, dos efeitos na energia cin\u00e9tica da chuva, e do papel da \nvegeta\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de h\u00famus, que afeta a estabilidade e teor de \nagregados. A densidade da cobertura vegetal \u00e9 fator importante na \nremo\u00e7\u00e3o de sedimentos, no escoamento superficial e na perda de solo. O \ntipo e percentagem de cobertura vegetal podem reduzir os efeitos dos \nfatores erosivos (GUERRA, 2001, p. 161). \n\n \n\nA Figura 3 exemplifica a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnas APPs, \u00e0 medida que controla a eros\u00e3o, diminui o processo de assoreamento dos corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, melhora a qualidade e aumenta a quantidade de \u00e1gua, entre outros.  \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n       Figura 3 - Representa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal (Fonte: Boin, 2005). \n \n\nComo se pode observar na figura anterior, a vegeta\u00e7\u00e3o auxilia na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da carga de sedimentos que \u00e9 carregado para o leito do rio, as ra\u00edzes das \n\n\u00e1rvores preservam o solo e margens dos rios evitando o assoreamento, melhora a qualidade \n\nda \u00e1gua, entre outros benef\u00edcios diretos e indiretos (GARCIA, 2011).  \n\nPor isso, o termo matas ciliares, \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o \"da vegeta\u00e7\u00e3o\" \n\ndesses locais e que n\u00e3o fica preso a delimita\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncias, s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nque ocupam as margens de cursos de \u00e1gua; esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o pode apresentar algumas \n\ncaracter\u00edsticas peculiares, como toler\u00e2ncia a inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o em terrenos com alto grau de declividade (FREITAS et al., 2013). \n\nPara Lima e Zakia (2004) a mata ciliar \u00e9 de extrema import\u00e2ncia \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos, pois auxiliam na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nsolo, facilitam o abastecimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, mant\u00eam a qualidade da \u00e1gua e \n\ndificultam o escoamento superficial de part\u00edculas e sedimentos que causam polui\u00e7\u00e3o e \n\nassoreamento dos recursos h\u00eddricos.  \n\nO cumprimento do papel que a vegeta\u00e7\u00e3o possui para a prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente \u00e9 essencial, tendo em vista a a\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais que interagem \n\npara a altera\u00e7\u00e3o de sua qualidade, gerando impactos ambientais. Por conseq\u00fc\u00eancia, o \n\naspecto de altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e do solo interagir\u00e1 com o aspecto da supress\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o (BOIN et al., 2009). \n\n\n\n34 \n\n \n\nFrente a tudo isso, percebe-se que a a\u00e7\u00e3o do homem em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente tem sido cada vez mais agravante. E, embora a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira \n\nseja considerada bastante ampla, alguns fatores t\u00eam contribu\u00eddo para torn\u00e1-la pouco \u00e1gil e, \n\ndiante desse fato, as metodologias poss\u00edveis de serem implementadas por meio do \n\ngeoprocessamento tornam-se alternativas vi\u00e1veis para reduzir de maneira significativa as \n\ndefici\u00eancias relativas ao cumprimento das leis pertinentes (NASCIMENTO et al., 2005). \n\nNeste sentido, para Nardini et al.  (2013) a demarca\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente destacadas pela lei, e a confronta\u00e7\u00e3o desses locais \n\ncom o seu uso atual, estabelece as medidas a serem adotadas com o objetivo de contribuir \n\ncom o uso racional das terras.  \n\nFrente a isso, percebe-se que nos estudos de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\ntorna-se cada vez mais necess\u00e1ria a an\u00e1lise das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente que \n\nsegundo Boin (2005), a exist\u00eancia de conflitos entre uso e ocupa\u00e7\u00e3o e o descumprimento \n\nda legisla\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas coloca em risco a quantidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos, \n\ndevido \u00e0 din\u00e2mica fluvial e ao escoamento superficial da \u00e1gua.  \n\nQuanto ao uso de \u00e1reas consolidadas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, segundo a lei, Brasil (2012a) s\u00e3o autorizadas, exclusivamente, para a \n\ncontinuidade das atividades agrossilvipastoris, de ecoturismo, turismo rural e infra \n\nestrutura associada (barrac\u00e3o, rancho, casa de m\u00e1quina) em \u00e1reas consolidadas at\u00e9 22 de \n\njulho de 2008 sendo, a obrigatoriedade de uma recomposi\u00e7\u00e3o m\u00ednima, de acordo com o \n\ntamanho do im\u00f3vel rural na referida data. O propriet\u00e1rio ou possuidor fica tamb\u00e9m \n\nrespons\u00e1vel pela conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, por meio de ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas \n\nagron\u00f4micas. \n\nAssim, a obrigatoriedade da recupera\u00e7\u00e3o de florestas nas margens \n\ndos rios, como varia conforme o n\u00famero de m\u00f3dulos fiscais que comp\u00f5e o im\u00f3vel rural \n\n(BRASIL, 2012a). Para isso, faz-se necess\u00e1rio apresentar a diferen\u00e7a entre m\u00f3dulo fiscal e \n\nm\u00f3dulo rural.  \n\nO M\u00f3dulo Fiscal \u00e9 uma unidade de medida agr\u00e1ria, expressa em \n\nhectares criado pela Lei n\u00ba 6.746, de 10 de dezembro de 1979, que alterou os artigos 49 e \n\n50 do Estatuto da Terra (Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964) (BRASIL, 1964 e \n\nBRASIL, 1979).  \n\nA referida lei foi regulamentada pelo Decreto n\u00ba 84.685, de 06 de \n\nmaio de 1980, e tinha por escopo fixar os par\u00e2metros para o Imposto Territorial Rural. \n\n\n\n35 \n\n \n\nCom o referido Decreto, o M\u00f3dulo Fiscal passou a ser tamb\u00e9m a medida adotada para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis rurais (BRASIL, 1980). \n\nA Lei n\u00ba 8.629, de 25 de fevereiro de 1993, refor\u00e7ou este \n\nentendimento ao utilizar a express\u00e3o m\u00f3dulo fiscal para definir, no art. 4\u00ba, a pequena e a \n\nm\u00e9dia propriedade (BRASIL, 1993). \n\nPara resolver a quest\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de terras para os fins de se \n\nestruturar a Pol\u00edtica de Reforma Agr\u00e1ria, o Estatuto da Terra instituiu uma unidade de \n\nmedida denominada M\u00f3dulo Rural, definido conforme o tipo de solo e a explora\u00e7\u00e3o, para \n\nque as diferentes regi\u00f5es tivessem valores similares. Assim, o m\u00f3dulo rural depende da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da propriedade, da fertilidade do solo, do clima da regi\u00e3o e do tipo de produto \n\ncultivado (CAPEL FILHO, 2007). \n\nO Decreto n\u00ba 55.891, de 31 de mar\u00e7o de 1965 regulamentou o \n\nseguinte: \n\n  \n\nArt. 11\u00ba. O m\u00f3dulo rural, definido no inciso III do art. 4\u00ba do Estatuto da \nTerra, tem como finalidade primordial estabelecer uma unidade de \nmedida que exprima a interdepend\u00eancia entre  \na dimens\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos im\u00f3veis rurais e a forma e \ncondi\u00e7\u00f5es de seu aproveitamento econ\u00f4mico.  \n \nPar\u00e1grafo \u00danico. A fixa\u00e7\u00e3o do dimensionamento econ\u00f4mico do im\u00f3vel \nque, para cada zona de caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas e econ\u00f4micas \nhomog\u00eaneas e para os diversos tipos de explora\u00e7\u00e3o, representar\u00e1 o \nm\u00f3dulo, ser\u00e1 feita em fun\u00e7\u00e3o: \n \na) da localiza\u00e7\u00e3o e dos meios de acesso do im\u00f3vel em rela\u00e7\u00e3o aos grandes \nmercados; \nb) das caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas das \u00e1reas em que se situam; \nc) dos tipos de explora\u00e7\u00e3o predominantes na respectiva zona (BRASIL, \n1965b). \n  \n\nDesta forma, Capel Filho (2007) concluiu que a diferen\u00e7a entre \n\nm\u00f3dulo rural e m\u00f3dulo fiscal \u00e9 que o primeiro, o m\u00f3dulo rural, \u00e9 calculado para cada \n\nim\u00f3vel rural em separado. Sua \u00e1rea reflete o tipo de explora\u00e7\u00e3o predominante no im\u00f3vel \n\nrural, segundo sua regi\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o M\u00f3dulo Fiscal \u00e9 estabelecido para cada \n\nmunic\u00edpio, e procura refletir a \u00e1rea mediana dos M\u00f3dulos Rurais das propriedades rurais do \n\nmunic\u00edpio. \n\nPor meio da Instru\u00e7\u00e3o Especial/INCRA/n\u00ba 20, de 28 de maio de \n\n1980, \u00e9 estabelecido o M\u00f3dulo Fiscal de cada munic\u00edpio, previsto no Decreto n\u00ba 84.685 de \n\n\n\n36 \n\n \n\n06 de maio de 1980, sendo que eles podem variar de 5 a 110 hectares, como exemplo, no \n\nmunic\u00edpio de Pederneiras, equivale a 14 hectares (INCRA, 1980). \n\nNa Tabela 4 \u00e9 apresentado o tamanho a ser recuperado nas APPs \n\ndos cursos d'\u00e1gua de acordo com o tamanho do m\u00f3dulo fiscal. \n\n \nTabela 4 - Exig\u00eancias relacionadas a faixa de prote\u00e7\u00e3o das APPs dos cursos d'\u00e1gua.  \n\nTamanho da \nPropriedade \n\n(M\u00f3dulos \nFiscais) \n\nTotal da \nRecupera\u00e7\u00e3o \n\n(metros) \n\nLargura do \nRio \n\n(metros) \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n1 \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n2 \n\nAt\u00e9 1 M\u00f3dulo \n\nFiscal \n\n5 qualquer   \n\nAPP n\u00e3o \n\nrecomposta \n\ndeve ter \n\npr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo \n\n1 a 2 8 qualquer \n\n2 a 4 15 qualquer \n\n4 a 10 20 10 APP n\u00e3o \nrecomposta \nn\u00e3o pode ser \ncomputada \n\ncomo \nReserva \nLegal \n\n \n \n\n> 10 \n\n \nM\u00ednimo 30 e \nm\u00e1ximo 100 \n\nmetros \n\n \nMetade da \nlargura do \n\ncurso d'\u00e1gua \n\n              Fonte: BRASIL (2012a) \n \n\nJ\u00e1 para as APPs no entorno de nascentes e olhos d\u00b4\u00e1gua perenes, a \n\nmetragem quanto a recomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 exposto na Tabela 5. \n\n \n\nTabela 5 - Faixa de prote\u00e7\u00e3o das APPs para nascentes e olhos d' \u00e1gua. \n\nTamanho da \nPropriedade \n\n(M\u00f3dulos Fiscais) \n\nTotal da \nRecupera\u00e7\u00e3o \n\n(metros) \n\nObserva\u00e7\u00e3o  \n\n1 \n\nObserva\u00e7\u00e3o \n\n 2 \n\nAt\u00e9 1 M\u00f3dulo Fiscal 5   \nAPP n\u00e3o \n\nrecomposta \n\ndeve ter pr\u00e1ticas  \n\nde conserva\u00e7\u00e3o \n\n do solo   \n\n1 a 2 8 \n\n2 a 4 15 \n\n4 a 10 15 APP n\u00e3o \nrecomposta \nn\u00e3o pode ser \n\ncomputada como \nReserva Legal \n\n \n> 10 \n\n \n15 \n\n  Fonte: BRASIL (2012a) \n \n\n\n\n37 \n\n \n\nA \u00e1rea m\u00e1xima obrigat\u00f3ria de recomposi\u00e7\u00e3o de APP n\u00e3o pode \n\nultrapassar 10% das propriedades com at\u00e9 2 m\u00f3dulos fiscais e 20% das unidades de 2 a 4 \n\nm\u00f3dulos fiscais. \n\nDe acordo com Zakia (2013), no Brasil existem 4.800.000 \n\npropriedades rurais sendo que destas, 80% compreendem as de at\u00e9 4MF e ocupam 23% do \n\nterrit\u00f3rio nacional; 12% correspondem as de 4 a 15 MF ocupando 21% do territ\u00f3rio \n\nnacional e 8% de 15MF que correspondem a 56%. Desta forma, fica evidente que as \n\ngrandes propriedades \u00e9 que ocupam a maior parte do territ\u00f3rio brasileiro evidenciando a \n\ngrande import\u00e2ncia destas para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nAinda, de acordo com a autora citada anteriormente, as \n\npropriedades est\u00e3o divididas em 4 tipos que compreendem: Minif\u00fandio (at\u00e9 1 M\u00f3dulo \n\nFiscal - MF); Pequena Propriedade (1 a 4 MF), M\u00e9dia Propriedade (4 a 15 MF) e Grande \n\nPropriedade (superior a 15 MF). \n\nOutros pontos que foram regulamentados se referem ao Cadastro \n\nAmbiental Rural (CAR) que ser\u00e1 obrigat\u00f3rio para todos os produtores rurais, para que \n\ntenham acesso a benef\u00edcios do governo e a contratos de financiamento e os Programas de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Ambiental (PRA) no qual dever\u00e3o ser assinados por todos os produtores \n\nrurais que tenham desmatado \u00e1reas sem autoriza\u00e7\u00e3o legal (BRASIL, 2012a). Assim, o \n\nDecreto n\u00ba 7.830 de 17 de outubro de 2012 veio regulamentar artigos desta Lei Florestal, \n\nespecialmente o CAR e o PRA (BRASIL, 2012b). \n\nOs instrumentos do Programa de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental se \n\nreferem ao Cadastro Ambiental Rural; Termo de Compromisso; Projeto de Recomposi\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1reas Degradadas e Alteradas e; Cotas de Reserva Ambiental (CRA) (BRASIL, 2012b). \n\nO Cadastro Ambiental Rural, constitu\u00eddo do per\u00edmetro \n\ngeorreferenciado de cada propriedade sobreposto ao mapa de uso do solo e imagens de \n\nsat\u00e9lite, referendado pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, deve ser o instrumento b\u00e1sico para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal e das pol\u00edticas que est\u00e3o relacionadas. Sua implanta\u00e7\u00e3o \n\ntem que ser tratada como priorit\u00e1ria, por se tratar de ferramenta fundamental de incentivo \u00e0 \n\nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental da produ\u00e7\u00e3o rural e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nestaduais para sua gest\u00e3o (FLORESTAL, 2012). \n\nVale ressaltar que para o estado de S\u00e3o Paulo, em 05 de junho de \n\n2013 foi institu\u00eddo o Sistema de Cadastro Ambiental Rural do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(SICAR-SP) pelo Decreto n\u00ba 59.261 (S\u00c3O PAULO, 2013). O CAR ser\u00e1 considerado \n\n\n\n38 \n\n \n\nefetivamente implantado a partir da publica\u00e7\u00e3o do ato da ministra de Estado do Meio \n\nAmbiente e a partir de ent\u00e3o, ter\u00e1 prazo de um ano para inscri\u00e7\u00e3o das propriedades. \n\nOutro aspecto que merece destaque \u00e9 sobre a Reserva Legal que \n\nrefere-se a uma \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, excetuada a \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, necess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora nativa. S\u00f3 existe em \n\nzona rural. Trata-se de uma porcentagem que uma propriedade deve destinar para prote\u00e7\u00e3o \n\n(LUZ; MAZZARINO, 2011). \n\nSobre a Reserva Legal, os propriet\u00e1rios podem averbar a \n\nporcentagem de mata nativa existente em 2008, mesmo que inferior ao exigido na lei. Nas \n\npropriedades acima de 4 m\u00f3dulos fiscais devem manter como reserva legal no m\u00ednimo, \n\nsegundo Brasil (2012a), 80% do im\u00f3vel se localizado em \u00e1rea de floresta na Amaz\u00f4nia \n\nLegal; 35% se estiver em \u00e1rea de cerrado na Amaz\u00f4nia Legal e; 20% em \u00e1reas de campos \n\ngerais na Amaz\u00f4nia Legal e nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds (independente do tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o). \n\nOs propriet\u00e1rios rurais poder\u00e3o incluir as APPs no c\u00e1lculo de 20% \n\nda Reserva Legal. Por\u00e9m, caso a soma das \u00e1reas de Reserva Legal mais a APP seja  \n\nsuperior a 20%, o produtor n\u00e3o poder\u00e1 retirar a vegeta\u00e7\u00e3o excedente (AGOSTINI, 2012). \n\nA inclus\u00e3o da APP no c\u00e1lculo do percentual de 20% da Reserva Legal do im\u00f3vel ser\u00e1 \n\npermitida, desde que:  \n\n \n\n1) O benef\u00edcio previsto n\u00e3o implique na convers\u00e3o de novas \u00e1reas para o \nuso alternativo do solo; \n2) A APP a ser computada esteja conservada ou em processo de \nrecupera\u00e7\u00e3o, conforme comprovado pelo propriet\u00e1rio ao \u00f3rg\u00e3o ambiental;  \n3) \u00c9 necess\u00e1rio que o im\u00f3vel esteja cadastrado no CAR (AGOSTINI, \n2012). \n \n\nSobre o seu processo de recomposi\u00e7\u00e3o de reserva legal, deve ser \n\nconclu\u00edda em at\u00e9 20 anos, sendo que, a cada dois anos, o propriet\u00e1rio ter\u00e1 de recompor \n\npelo menos 10% do total. \n\nPela variedade de assuntos e sua complexidade, para Luz e \n\nMazzarino (2011), o C\u00f3digo Florestal coloca em movimento discursos que versam sobre \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas e ambientais, modelos de desenvolvimento, formas de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios e de apropria\u00e7\u00e3o dos seus recursos sendo necess\u00e1rio as diversas formas de \n\n\n\n39 \n\n \n\nconhecimento que trazem pontos de vista diferentes e complementares sobre um problema \n\ne uma realidade. \n\n \n\n2.3 Geotecnologias \n\n \n\nAs geotecnologias podem ser definidas como sendo um conjunto \n\nde tecnologias cujo fundamento principal \u00e9 a coleta, processamento, an\u00e1lise e visualiza\u00e7\u00f5es \n\nde informa\u00e7\u00f5es com refer\u00eancia geogr\u00e1fica, possuindo em seu arcabou\u00e7o t\u00e9cnico-\n\nmetodol\u00f3gico premissas de processamento digital de imagens de sat\u00e9lites, elabora\u00e7\u00e3o de \n\nbancos de dados georreferenciados, quantifica\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos da natureza, que \n\nproporcione uma vis\u00e3o mais abrangente do ambiente numa perspectiva geossist\u00eamica \n\n(GUERRA; MAR\u00c7AL, 2006). \n\nFitz (2008) completa que as geotecnologias podem ser entendidas \n\ncomo as novas tecnologias ligadas \u00e0s geoci\u00eancias e correlatas, as quais trazem avan\u00e7os \n\nsignificativos no desenvolvimento de pesquisas, em a\u00e7\u00f5es de planejamento, em processos \n\nde gest\u00e3o, manejo e em tantos outros aspectos relacionados \u00e0 estrutura do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. \n\nAs geotecnologias representam hoje um segmento destacado das \n\naplica\u00e7\u00f5es da inform\u00e1tica no Brasil, cujos clientes incluem concession\u00e1rias de servi\u00e7os de \n\nredes de telefonia, \u00e1gua e energia, prefeituras, empresas e institui\u00e7\u00f5es da \u00e1rea ambiental, \n\nestudos censit\u00e1rios e de pol\u00edticas p\u00fablicas (C\u00c2MARA, 2010). \n\nSegundo Rosa (2005), as geotecnologias se baseiam na coleta, \n\nprocessamento, an\u00e1lise e oferta de informa\u00e7\u00f5es com refer\u00eancia geogr\u00e1fica. As \n\ngeotecnologias s\u00e3o compostas por solu\u00e7\u00f5es em hardware, software peopleware que juntas \n\nconstituem poderosas ferramentas para tomada de decis\u00f5es. Dentre as geotecnologias \n\ndestacam-se os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, a cartografia digital, sensoriamento \n\nremoto, Sistema de Posicionamento Global, geoestat\u00edstica, entre outras. \n\nAs geotecnologias referentes ao Sensoriamento Remoto e aos \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) est\u00e3o cada vez mais interligadas. Suas \n\naplica\u00e7\u00f5es nos diferentes campos do conhecimento t\u00eam aumentado (FLORENZANO, \n\n2002). \n\nO uso dessas geotecnologias nos permite fazer uma an\u00e1lise \n\nintegrada do ambiente de forma a entender como quest\u00f5es relacionadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n40 \n\n \n\nambientais se comportam no espa\u00e7o, esse \u00e9 um dos pontos fortes permitindo que o \n\nambiente seja estudado em parte e entendido como um todo (PIRES et al., 2012). \n\nAssim, o uso de geotecnologias, bem como a observa\u00e7\u00e3o a campo \n\npara a classifica\u00e7\u00e3o do uso da terra, monitoramento de bacias hidrogr\u00e1ficas e os impactos \n\ntanto nos recursos h\u00eddricos como na vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tem sido muito utilizadas nos \n\n\u00faltimos anos (SANTOS et al., 2000). \n\nSegundo Guerra (1980) apud Flauzino et al. (2010), antes de se \n\npensar em planejar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, faz-se necess\u00e1rio o conhecimento \n\npr\u00e9vio dos mesmos, ou seja, suas caracter\u00edsticas qualitativas e quantitativas e uma das \n\ntecnologias que possibilitam a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica de uma regi\u00e3o \u00e9 a geotecnologia.  \n\nContudo, Rocha (2000) assinala que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o apenas \n\nconhecer, mas tamb\u00e9m utilizar de maneira integrada todas as ferramentas, processos e \n\nentidades pertencentes \u00e0s geotecnologias dispon\u00edveis desenvolvendo metodologias de \n\naplicabilidade das mesmas no sentido de diagnosticar e prognosticar riscos e \n\npotencialidades ambientais em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das sociedades. \n\nVale ressaltar que essas geotecnologias s\u00e3o parte de um conjunto \n\nmaior de t\u00e9cnicas, o geoprocessamento. Assim, Rocha (2000) define geoprocessamento \n\ncomo uma tecnologia transdisciplinar que atrav\u00e9s da axiom\u00e1tica da localiza\u00e7\u00e3o e do \n\nprocessamento de dados geogr\u00e1ficos, integra v\u00e1rias disciplinas, equipamentos, programas, \n\nprocessos, entidades, dados, metodologias e pessoas para coleta, tratamento, an\u00e1lise e \n\napresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es associadas a mapas digitais georreferenciados. \n\nDiversos trabalhos utilizando geotecnologias t\u00eam sido \n\ndesenvolvidos com a finalidade de delimitar as APPs e identificar a ocorr\u00eancia de conflito \n\nde uso da terra fazendo uso dessas geotecnologias, como exemplo, Nardini (2009) utilizou \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica para determinar os conflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nem APPs na microbacia do Ribeir\u00e3o \u00c1gua Fria em Bofete/SP. J\u00e1, Pollo (2013) fez tamb\u00e9m \n\nuso das geotecnologias para o diagn\u00f3stico do uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nPara\u00edso em S\u00e3o Manuel (SP). \n\nAssim, para Castanho (2006), o entorno das geotecnologias \u00e9 muito \n\nmais amplo do que se estabelece, n\u00e3o somente como mero instrumental para mapeamentos, \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es pontuais e outros, mas sim um conjunto de fatores que levam a resultados \n\nalmejados por diferentes profissionais. A aplica\u00e7\u00e3o das geotecnologias tanto no espa\u00e7o \n\nurbano quanto rural, passa a ser um meio de controle, conhecimento e coer\u00eancia em \n\n\n\n41 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, tendo em vista a necessidade de planejamento \n\n(CASTANHO; TEODORO, 2010). \n\n \n\n2.3.1 Sensoriamento Remoto  \n\n \n\nA origem do sensoriamento remoto vincula-se ao surgimento da \n\nfotografia a\u00e9rea. Assim, sua hist\u00f3ria pode ser dividida em dois per\u00edodos: um, de 1860 a \n\n1960, baseado no uso de fotografias a\u00e9reas, e outro, de 1960 aos dias de hoje, caracterizado \n\npor uma variedade de tipos de fotografias e imagens. \n\nRudorff (2000) enfatiza que o uso de fotografias a\u00e9reas era muito \n\ncomum e at\u00e9 hoje estas fotografias s\u00e3o insubstitu\u00edveis para muitas aplica\u00e7\u00f5es e devido ao \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico, as imagens dos sensores de sat\u00e9lites est\u00e3o se aproximando da \n\nqualidade das fotografias a\u00e9reas.  \n\nRessalta Novo e Ponzoni (2001), que o desenvolvimento inicial do \n\nsensoriamento remoto \u00e9 cientificamente ligado ao desenvolvimento da fotografia e \u00e0 \n\npesquisa espacial. As fotografias a\u00e9reas foram o primeiro produto de sensoriamento remoto \n\na ser utilizado, tanto \u00e9 assim, que a fotogrametria e a fotointerpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o termos muitos \n\nanteriores ao termo sensoriamento remoto. \n\nO termo sensoriamento remoto apareceu pela primeira vez na \n\nliteratura cient\u00edfica em 1960 e significava simplesmente a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sem \n\ncontato f\u00edsico com os objetos e foi a partir disso que o termo tem abrigado tecnologia e \n\nconhecimentos extremamente complexos (NOVO; PONZONI, 2001) \n\nSegundo Florenzano (2011), sensoriamento remoto pode ser \n\ndefinido como a tecnologia que permite obter imagens - e outros tipos de dados - da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, por meio da capta\u00e7\u00e3o e do registro da energia refletida ou emitida pela \n\nsuperf\u00edcie. \n\nPara Rudorff (2000), este termo se refere \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de imagens \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia, sobre a superf\u00edcie terrestre. Estas imagens s\u00e3o adquiridas por meio de aparelhos \n\ndenominados sensores remotos. Por sua vez, estes sensores ou c\u00e2maras s\u00e3o colocados a \n\nbordo de aeronaves ou de sat\u00e9lites de sensoriamento remoto - tamb\u00e9m chamados de \n\nsat\u00e9lites observa\u00e7\u00e3o da Terra. Um sensor a bordo do sat\u00e9lite gera um produto de \n\nsensoriamento remoto denominado de imagem ao passo que uma c\u00e2mara aerofotogr\u00e1fica, a \n\n\n\n42 \n\n \n\nbordo de uma aeronave, gera um produto de sensoriamento remoto denominado de \n\nfotografia a\u00e9rea. \n\nO termo sensoriamento refere-se \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados por meio de \n\nsensores instalados em plataformas terrestres, a\u00e9reas (bal\u00f5es e aeronaves) e orbitais \n\n(sat\u00e9lites artificiais). O termo remoto, que significa distante, \u00e9 utilizado porque a obten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 feita a dist\u00e2ncia, ou seja, sem contato f\u00edsico entre o sensor e objetos na superf\u00edcie \n\nterrestre. O processamento, a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o desses dados tamb\u00e9m integram o \n\nsensoriamento remoto que \u00e9 considerado por muitos autores como uma ci\u00eancia \n\n(FLORENZANO, 2011). \n\nDesta forma, Novo (2008) concluiu que sensoriamento remoto com \n\na utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de sensores, equipamentos para processamento, equipamentos para \n\ntransmiss\u00e3o de dados colocados a bordo de aeronaves, espa\u00e7onaves, ou outras plataformas \n\ntem como objetivo estudar eventos, fen\u00f4menos e processos que ocorrem na superf\u00edcie do \n\nplaneta Terra \u00e0 partir do registro e da an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica e as subst\u00e2ncias que o comp\u00f5em em suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nDiante de tantos avan\u00e7os, em 3 de dezembro de 1986, a assembl\u00e9ia \n\ngeral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), criou os \u201cPrinc\u00edpios de Sensoriamento \n\nRemoto\u201d, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 41/65, na qual contem quinze princ\u00edpios. No Princ\u00edpio I \u00e9 \n\nmencionado que \"o termo sensoriamento remoto significa o sensoriamento remoto da \n\nsuperf\u00edcie da Terra a partir do espa\u00e7o que utiliza as propriedades das ondas \n\neletromagn\u00e9ticas emitidas, refletidas e difracionadas pelos objetos sensoriados, para \n\nmelhorar a gest\u00e3o dos recursos naturais, o uso da terra e a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente\" \n\n(ONU, 1986). \n\nPor isso, com sensoriamento remoto, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\ncaracter\u00edsticas de diferentes materiais superficiais j\u00e1 que estes, possuem comportamentos \n\ndiversos nos v\u00e1rios comprimentos de onda do espectro eletromagn\u00e9tico. Sendo este a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (gerada por ondas produzidas pela oscila\u00e7\u00e3o ou \n\nacelera\u00e7\u00e3o de uma carga el\u00e9trica) em um cont\u00ednuo, que se estende desde onda de \n\nfreq\u00fc\u00eancia extremamente alta (comprimento de onda curto) at\u00e9 as ondas de freq\u00fc\u00eancia \n\nextremamente baixa (comprimento de onda longo) (ALBUQUERQUE, 2009). \n\nA radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \u00e9 o meio pelo qual a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntransferida do objeto ao sensor. Pode ser definida como uma forma din\u00e2mica de energia \n\nque se manifesta a partir de sua intera\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria. Para o sensoriamento remoto da \n\n\n\n43 \n\n \n\nsuperf\u00edcie terrestre a principal fonte de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica \u00e9 o sol (NOVO, 2008 \n\napud MOREIRA, 2005). \n\nA energia ou radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica refletida ou emitida pelos \n\nalvos naturais (corpos d\u2019\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o, solo exposto, entre outros) \u00e9 medida por sensores \n\ninstalados em plataformas diversas. Quando a fonte de energia utilizada \u00e9 natural, ou seja, \n\nn\u00e3o possuem fonte de energia pr\u00f3pria, como os sat\u00e9lites, s\u00e3o denominados sensores \n\npassivos. Caso a fonte de energia seja artificial, advinda do pr\u00f3prio sensor, como nos \n\nradares, caracteriza-se como um sensor ativo (SANTOS; PEREIRA FILHO, 2010). \n\nNovo (2008) aponta que as principais grandezas em sensoriamento \n\nremoto referem-se a irradi\u00e2ncia, radi\u00e2ncia, absort\u00e2ncia, reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia.  \n\nDe acordo com Machado e Quintanilha (2008), o sensoriamento \n\nremoto utiliza a quantidade de radia\u00e7\u00e3o refletida (radi\u00e2ncia) e a compara com a quantidade \n\nincidente (irradi\u00e2ncia) sobre o alvo. Isto fornece a medida de reflect\u00e2ncia captada por \n\nsensores, denominados radi\u00f4metros ou espectrorradi\u00f4metros.  \n\nPara os autores citados anteriormente, tem-se o princ\u00edpio da \n\nconserva\u00e7\u00e3o de energia (equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de energia), onde todos os componentes s\u00e3o \n\nfun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda (?). E, as propor\u00e7\u00f5es de energia refletida, absorvida e \n\ntransmitida variam de acordo com as diferentes fei\u00e7\u00f5es terrestres, seus materiais, tipos e \n\ncondi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o essas diferencia\u00e7\u00f5es que nos permitem distinguir as diversas fei\u00e7\u00f5es em \n\numa imagem.  \n\nAssim, os objetos estudados s\u00e3o as diversas fei\u00e7\u00f5es terrestres, \n\ncomo: solo; \u00e1gua (rios oceanos, etc.); vegeta\u00e7\u00e3o (florestas, pastagens, lavouras, etc.); \n\nestradas; \u00e1reas urbanas; e assim por diante. Cada uma destas fei\u00e7\u00f5es apresenta uma \n\nresposta diferente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica nela incidente, seja essa radia\u00e7\u00e3o oriunda do \n\nsol ou gerada por radares. \u00c9 o que se denomina comportamento espectral de alvos ou \n\nassinatura espectral (MACHADO; QUINTANILHA, 2008). \n\nSilva (2009) diz que os produtos do sensoriamento remoto se \n\ntornaram mais frequentes nos levantamentos, explora\u00e7\u00f5es e planejamentos do uso do solo, \n\nporque substitui, com vantagens, bases cartogr\u00e1ficas e oferece riqueza em detalhes, \n\naumentando o rendimento e precis\u00e3o do mapeamento. \n\nUma das vantagens de se utilizar o sensoriamento remoto para \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do uso da terra \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es podem ser atualizadas devido \u00e0 \n\ncaracter\u00edstica de repetitividade de aquisi\u00e7\u00e3o das imagens de forma global, confi\u00e1vel, \n\n\n\n44 \n\n \n\nr\u00e1pida, sendo estes dados de grande import\u00e2ncia para o levantamento, mapeamento e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de uma dada regi\u00e3o \n\n(SHIMABUKURO et al., 1993). \n\nPor fim, a resolu\u00e7\u00e3o da ONU restringe a regulamenta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto da superf\u00edcie da Terra feito do espa\u00e7o externo, com o \n\nprop\u00f3sito de melhorar a gest\u00e3o dos recursos naturais, o uso da terra e a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e em seu princ\u00edpio II,  \u00e9 mencionado que:  \u201c... as atividades de sensoriamento \n\nremoto dever\u00e3o ter em mira o bem e  o interesse de todos os Estados, qualquer que seja o \n\nest\u00e1gio de seu desenvolvimento econ\u00f4mico, social, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, levando em \n\nespecial considera\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos pa\u00edses em desenvolvimento\u201d (ONU, 1986). \n\n \n\n2.3.2 Imagens de Sat\u00e9lite/LANDSAT \n\n \n\nDe origem latina (satelles, satellitis), a palavra sat\u00e9lite \u00e9 empregada \n\nna literatura portuguesa, com v\u00e1rios significados. Segundo Florenzano (2002) apud \n\nMoreira (2005), sat\u00e9lite \u00e9 um objeto que se desloca em c\u00edrculos em torno de um outro \n\nobjeto, podendo ser natural ou artificial.  \n\nJ\u00e1, os sensores s\u00e3o dispositivos capazes de detectar e registrar a \n\nradia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, em determinada faixa do espectro eletromagn\u00e9tico, e gerar \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possam ser transformadas num produto pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o quer seja \n\nna forma de imagem, na forma gr\u00e1fica ou de tabelas. Um sistema sensor \u00e9 constitu\u00eddo \n\nbasicamente por um coletor, que pode ser um conjunto de lentes, espelhos ou antenas, e um \n\nsistema de registro (detector) que pode ser um filme ou outros dispositivos e um \n\nprocessador (MOREIRA, 2001). \n\nAs imagens de sat\u00e9lite Landsat tiveram in\u00edcio na segunda metade \n\nda d\u00e9cada de 60, a partir de um projeto desenvolvido pela NASA (sigla em ingl\u00eas de \n\nNational Aeronautics and Space Administration), e dedicado exclusivamente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais terrestres. Essa miss\u00e3o foi denominada Earth Resources Technology \n\nSatellite (ERTS) e em 1975 passou a se denominar Landsat (EMBRAPA, 2013). \n\nDe acordo com Machado e Quintanilha (2008) o Brasil adotou \n\nextensamente as tecnologias de sensoriamento remoto e \u00e9 l\u00edder em tecnologia espacial na \n\nAm\u00e9rica Latina. A primeira institui\u00e7\u00e3o brasileira, que come\u00e7ou a trabalhar com esta \n\ntecnologia foi o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), por meio do uso das \n\n\n\n45 \n\n \n\nimagens do sat\u00e9lite Landsat, do qual disp\u00f5e de uma esta\u00e7\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o de imagens em \n\nCuiab\u00e1, centro geogr\u00e1fico da Am\u00e9rica do Sul.   \n\nAssim, o primeiro sat\u00e9lite (Landsat 1), e tamb\u00e9m o primeiro \n\ndesenvolvido para atuar diretamente em pesquisas de recursos naturais, foi lan\u00e7ado em \n\n1972 e levou dois instrumentos a bordo que eram as c\u00e2meras RBV (Return Beam Vidicon) \n\ne MSS (Multispectral Scanner System). Posteriormente, foram lan\u00e7ados o Landsat 2 e, em \n\n1978 o Landsat 3 sendo estes, considerados sat\u00e9lites experimentais. J\u00e1 o Landsat 4 \n\ncome\u00e7ou a operar em 1982, com o MSS e o sensor TM (Thematic Mapper), projetado para \n\ndar suporte \u00e0s pesquisas nas mais diversas \u00e1reas tem\u00e1ticas, especializado em recursos \n\nnaturais (EMBRAPA, 2013).  \n\nO Landsat 5 que foi lan\u00e7ado em 1984, ainda est\u00e1 em \n\nfuncionamento - embora o MSS do sat\u00e9lite Landsat 5 tenha deixado de enviar dados em \n\n1995, o sensor TM encontra-se ativo -  muito al\u00e9m do seu tempo previsto de vida \u00fatil. O \n\nprincipal objetivo deste sat\u00e9lite foi a utiliza\u00e7\u00e3o dos sensores mutiespectrais para gera\u00e7\u00e3o de \n\nmapas da superf\u00edcie terrestre com m\u00e9dia resolu\u00e7\u00e3o espacial (NASCIMENTO; ABREU, \n\n2010). \n\nO Landsat 6 foi projetado com o sensor ETM (Enhanced Thematic \n\nMapper) por\u00e9m, n\u00e3o conseguiu atingir a \u00f3rbita terrestre (EMBRAPA, 2013)..  \n\nO sensor ETM evoluiu para o sensor ETM+ (Enhanced Thematic \n\nMapper Plus) lan\u00e7ado em 1999 a bordo do Landsat 7. E segundo Engesat (2013), uma \n\nimagem Landsat 7 ETM+ \u00e9 composta por 8 bandas espectrais e entre as principais \n\nmelhorias t\u00e9cnicas, se comparado ao seu antecessor, o sat\u00e9lite Landsat 5, destacam-se a \n\nadi\u00e7\u00e3o de uma banda espectral (banda Pancrom\u00e1tica) com resolu\u00e7\u00e3o de 15 m. \n\nO termo Pancrom\u00e1tico significa uma banda mais larga que \n\nincorpora as faixas espectrais mais estreitas, por esta raz\u00e3o a quantidade de energia da \n\nbanda Pancrom\u00e1tica chega ao sat\u00e9lite com maior intensidade e isto possibilita ao sensor \n\numa defini\u00e7\u00e3o melhor (FIGUEIREDO, 2005). \n\nEm 11 de fevereiro de 2013 foi lan\u00e7ado o Landsat 8 ou tamb\u00e9m \n\ndenominado sat\u00e9lite LDCM (Landsat Data Continuity Mission) que opera com os \n\ninstrumentos OLI (Operational Land Imager) e TIRS (Thermal Infrared Sensor). O sensor \n\nOLI dar\u00e1 continuidade aos produtos gerados a partir dos sensores TM e ETM+, a bordo das \n\nplataformas anteriores, al\u00e9m de incluir duas novas bandas espectrais, uma projetada para \n\n\n\n46 \n\n \n\nestudos de \u00e1reas costeiras e outra para detec\u00e7\u00e3o de nuvens do tipo cirrus (EMBRAPA, \n\n2013). \n\nPara Moreira (2005) a escolha das bandas espectrais \u00e9 outro fator \n\nmuito importante para o sucesso de uma interpreta\u00e7\u00e3o de imagem de sat\u00e9lite, seja de \n\nprodutos anal\u00f3gicos (fotogr\u00e1ficos) ou de produtos digitais. Sendo que a sele\u00e7\u00e3o das bandas \n\ndepende dos objetivos de interesse.  \n\nA exemplo do sensor TM do sat\u00e9lite Landsat 5, este opera com sete \n\nbandas nas regi\u00f5es do vis\u00edvel, infravermelho pr\u00f3ximo, m\u00e9dio e termal e, cada banda \n\nrepresenta uma faixa do espectro eletromagn\u00e9tico captada pelo sat\u00e9lite. O sat\u00e9lite observa a \n\nmesma \u00e1rea a cada 16 dias. Apresenta uma \u00f3tima resolu\u00e7\u00e3o espacial sendo, 30 metros para \n\nas bandas 1, 2, 3, 4, 5 e 7 e 120 metros para a banda 6 (EMBRAPA, 2013). \n\nEntre as principais aplica\u00e7\u00f5es do sat\u00e9lite Landsat 5, segundo \n\nMoreira (2005), podemos destacar o acompanhamento do uso agr\u00edcola das terras; apoio ao \n\nmonitoramento de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o; desmatamentos, queimadas, secas e inunda\u00e7\u00f5es; \n\ndin\u00e2mica de urbaniza\u00e7\u00e3o; monitoramento da cobertura vegetal, etc.  \n\nNo Quadro 2 s\u00e3o apresentados algumas aplica\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o das \n\nbandas, do sensor TM do Landsat. \n\n \n\n \nBanda \n\nIntervalo \nespectral \n\n(\u00b5m) \n\n \nPrincipais aplica\u00e7\u00f5es das bandas TM do LANDSAT \n\n \n \n \n\n1 \n\n \n \n\n0,45 - 0,52 \n \n\nApresenta grande penetra\u00e7\u00e3o em corpos de \u00e1gua, com elevada \ntranspar\u00eancia, permitindo estudos batim\u00e9tricos. Sofre absor\u00e7\u00e3o \npela clorofila e outros pigmentos da planta. Apresenta \nsensibilidade \u00e0s plumas de fuma\u00e7a oriundas de queimadas ou \natividade industrial. Pode apresentar atenua\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \nAplica\u00e7\u00e3o: oceanografia, agricultura, etc.. \n\n \n2 \n\n \n0,52 - 0,60 \n\n \n\nApresenta grande sensibilidade \u00e0 presen\u00e7a de sedimentos em \nsuspens\u00e3o, possibilitando sua an\u00e1lise em termos de quantidade e \nqualidade. Boa penetra\u00e7\u00e3o em corpos de \u00e1gua. \n\n \n \n \n\n3 \n\n \n \n \n\n0,63 - 0,69 \n \n\nRegi\u00e3o de forte absor\u00e7\u00e3o pela vegeta\u00e7\u00e3o verde. Permite bom \ncontraste entre \u00e1reas ocupadas com vegeta\u00e7\u00e3o e aquelas sem \nvegeta\u00e7\u00e3o (ex.: solo exposto, estradas e \u00e1reas urbanas). Permite \nan\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica em locais com pouca vegeta\u00e7\u00e3o. \nPermite o mapeamento da rede de drenagem atrav\u00e9s da \nvisualiza\u00e7\u00e3o da mata de galeria e entalhamento dos cursos dos rios \nem regi\u00f5es com pouca cobertura vegetal. \u00c9 a banda mais utilizada \npara delimitar a mancha urbana. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n \n \n\n4 \n\n \n \n \n\n0,76 - 0,90 \n\nPermite o mapeamento de corpos d'\u00e1gua pela forte absor\u00e7\u00e3o da \nenergia nesta regi\u00e3o pela \u00e1gua. A vegeta\u00e7\u00e3o verde, densa e \nuniforme reflete muito a energia, aparecendo em tom de cinza \nclaro nas imagens. Apresenta sensibilidade \u00e0 morfologia do \nterreno, permitindo a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a \ngeomorfologia, solos e geologia. Serve para an\u00e1lise e mapeamento \nde fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e estruturais. Serve para separar \u00e1reas \nocupadas com vegeta\u00e7\u00e3o que foram queimadas. \n\n \n5 \n\n \n1,55 - 1,75 \n\n \n\nApresenta sensibilidade ao teor de umidade das plantas, servindo \npara observar estresse na vegeta\u00e7\u00e3o, causado por defici\u00eancia \nh\u00eddrica. Esta banda sofre perturba\u00e7\u00f5es em caso de ocorr\u00eancia de \nchuvas antes da obten\u00e7\u00e3o da imagem pelo sat\u00e9lite. \n\n \n6 \n\n \n10,4 - 12,5 \n\nApresenta sensibilidade aos fen\u00f4menos relativos aos contrastes \nt\u00e9rmicos, servindo para detectar propriedades termais de rochas, \nsolos, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua. \n\n \n \n\n7 \n\n \n \n\n2,08 - 2,35 \n \n\nApresenta sensibilidade \u00e0 morfologia do terreno, permitindo obter \ninforma\u00e7\u00f5es sobre geomorfologia, solos e geologia. Esta banda \nserve para identificar minerais com \u00edons hidroxilas. \u00c9 \npotencialmente favor\u00e1vel \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o de produtos de altera\u00e7\u00e3o \nhidrotermal. \n\nQuadro 2 - Caracter\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es das bandas do sensor TM do Landsat-5 (Fonte: \nMoreira, 2005). \n\n  \n\nPara concluir, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que as imagens de sat\u00e9lite \n\nproporcionam uma vis\u00e3o sin\u00f3ptica (de conjunto) e multi-temporal (de din\u00e2mica) de \n\nextensas \u00e1reas da superf\u00edcie terrestre, elas mostram os ambientes e sua transforma\u00e7\u00e3o e, \n\ndestacam os impactos causados por fen\u00f4menos naturais e pela a\u00e7\u00e3o do homem com o uso e \n\na ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (FLORENZANO, 2011). \n\nAinda, de acordo com a mesma autora, as imagens de sensores \n\nremotos t\u00eam um grande potencial no estudo do uso da terra de ambientes rurais j\u00e1 que com \n\na interpreta\u00e7\u00e3o dessas imagens, \u00e9 poss\u00edvel identificar o tipo de uso e calcular sua \u00e1rea, \n\nobter informa\u00e7\u00f5es sobre o vigor vegetativo das culturas porque a energia refletida pelas \n\nculturas pode sofrer altera\u00e7\u00f5es. \n\nVale ressaltar que as imagens obtidas por sensoriamento remoto \n\ns\u00e3o interpretadas com base nos elementos de interpreta\u00e7\u00e3o: tonalidade, cor, textura \n\n(impress\u00e3o de rugosidade), tamanho, forma, sombra, altura, padr\u00e3o (arranjo espacial dos \n\nobjetos), localiza\u00e7\u00e3o e contexto (FLORENZANO, 2008). \n\nQuanto maior o conhecimento sobre a \u00e1rea de estudo, maior \u00e9 a \n\nquantidade de informa\u00e7\u00e3o que podemos obter a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens dessa \n\n\u00e1rea. Segundo Florenzano (2011), a associa\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de alvos conhecidos no \n\n\n\n48 \n\n \n\nterreno (lagos, rios, cidades, \u00e1reas de reflorestamento, \u00e1reas de cultivo, etc.) com a sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (correspond\u00eancia) em uma imagem facilitam a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes da paisagem, familiarizando-nos com essa forma de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nDesta forma, no Quadro 3 est\u00e3o os principais objetos e as chaves de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que podem auxiliar em trabalhos que utilizam a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens, \n\nrepresentados em composi\u00e7\u00f5es coloridas, obtidas com as imagens TM - Landsat 5 dos \n\ncanais tr\u00eas, quatro e cinco, com as cores azul (B), verde (G) e vermelha (R): 3(B), 4(G), \n\n5(R).  \n\n \n\nOBJETO CHAVE DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O \n\n(composi\u00e7\u00e3o de bandas RGB 5-4-3) \n\n\u00c1rea Urbana \nCor magenta (rosa); textura ligeiramente rugosa; forma \nirregular; localiza\u00e7\u00e3o junto a rodovias.  \n\n \n \n\nSolo Exposto \n\nCor magenta (dependendo do tipo de solo, pode ser bem claro, \ntendendo ao branco); textura lisa; forma regular; localiza\u00e7\u00e3o \njunto de \u00e1reas urbanas (\u00e1rea terraplenada para loteamentos, \ninstala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, etc.) ou \u00e1reas agr\u00edcolas (preparadas \npara cultivo ou rec\u00e9m-colhidas).  \n\n \n \n\n\u00c1rea agr\u00edcola \n\nCor magenta (solo preparado ou cultura colhida), verde-claro \n(cultura em est\u00e1gio inicial) e verde mais forte (cultura sadia e \nmadura); textura lisa; forma regular/geom\u00e9trica; padr\u00e3o de \ntalh\u00f5es (divis\u00e3o em parcelas); presen\u00e7a de sombras (\u00e1reas \nescuras) em culturas mais altas.  \n\n\u00c1rea de mata Cor verde-escuro; textura rugosa; forma irregular.  \n\n\u00c1rea de \nReflorestamento \n\nCor magenta (solo preparado) e verde (reflorestamento adulto); \ntextura lisa; forma regular; presen\u00e7a de carreadores; s\u00e3o \ncomuns talh\u00f5es grandes. \n\n \n\u00c1rea de Pastagem \n\nCor magenta (solo preparado e pastagem seca) e verde \n(pastagem densa e verde); textura lisa (pastagem plantada) e \nligeiramente rugosa (pasto sujo); forma irregular.  \n\n\u00c1rea Desmatada Cor magenta; textura lisa; forma regular. \n\n\u00c1rea Queimada Cor preta; textura lisa; forma irregular, em geral. \n\nCorpos d\u2019\u00e1gua (rios, \nlagos, e outros) \n\nCor azul (material em suspens\u00e3o) ou preta (\u00e1gua limpa); \ntextura lisa; forma irregular, linear retil\u00ednea ou curvil\u00ednea para \nrios.  \n\nQuadro 3 - Chave de interpreta\u00e7\u00e3o dos objetos para imagens do sensor TM/Landsat 5. \n(Fonte: Florenzano, 2008 e Florenzano, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n2.3.3 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG \n\n \n\nO recente crescimento do n\u00famero de usu\u00e1rios de Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIGs) \u00e9 um indicador da consolida\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de que avan\u00e7amos \n\nem dire\u00e7\u00e3o a uma sociedade informacional. Um dos mais not\u00e1veis paradigmas da faceta \n\ninformacional desta sociedade \u00e9 a gest\u00e3o e o dom\u00ednio da informa\u00e7\u00e3o territorial \n\n(FERREIRA, 2007). \n\nHistoricamente, a concep\u00e7\u00e3o de um SIG precedeu o \n\ndesenvolvimento dos microcomputadores, dos microchips e de toda a tecnologia digital \n\ncontempor\u00e2nea e posterior \u00e0 era do sil\u00edcio. O SIG n\u00e3o \u00e9 um paradigma da inform\u00e1tica, mas \n\numa consequ\u00eancia natural da evolu\u00e7\u00e3o das teorias da an\u00e1lise espacial. Alguns ge\u00f3grafos \n\namericanos do final dos anos 60 do s\u00e9culo XX j\u00e1 vislumbravam o SIG muito antes do \n\naparecimento dos microcomputadores Apple TK-2000 com 8k de mem\u00f3ria RAM ou at\u00e9 \n\ndas calculadoras port\u00e1teis (FERREIRA, 2007). \n\nNo final dos anos 60 j\u00e1 estavam adotando a imagem orbital como \n\num novo paradigma da an\u00e1lise espacial e assim, era grande a quantidade de dados \n\nterrestres obtidos por sensores desta forma. Segundo Kohn (1970) o manuseio de grandes \n\nquantidades de dados dispon\u00edveis por meio do sensoriamento remoto e de outras fontes n\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel, entretanto, sem a ajuda de um \"maquin\u00e1rio complexo\" assim, a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos computadores preencheram tais exig\u00eancias. \n\nO primeiro Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1fica foi desenvolvido no \n\nCanad\u00e1 (Canadian Geographical Information System) pelo pesquisador Dr. Roger \n\nTomlinson. Seu desenvolvimento se deu como parte de um programa do governo para \n\ndesenvolver um invent\u00e1rio de recursos naturais. \n\nNo Brasil, a estrutura\u00e7\u00e3o do primeiro SIG foi em 1982 com a \n\npresen\u00e7a no Brasil e participa\u00e7\u00e3o direta do Dr. Roger Tomlinson. A partir desta visita \n\nalguns grupos de pesquisas foram estruturados com o objetivo de desenvolver SIGs. Em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, por esfor\u00e7os do Professor Dr. Jorge Xavier da Silva, da \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, \u00e9 criado o primeiro Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica do pa\u00eds, o Sistema de An\u00e1lise Geo-Ambiental - SAGA (MOREIRA, 2001). \n\nBonham-Carter (1997) apud Miranda (2010) optou por dissecar \n\ncada palavra do acr\u00f4nico SIG. A palavra sistema indica que o SIG \u00e9 feito de v\u00e1rios \n\ncomponentes inter-relacionados e ligados em diferentes fun\u00e7\u00f5es. Desta maneira, um SIG \n\n\n\n50 \n\n \n\ntem capacidade funcional para entrada de dados, manuseio, transforma\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o, \n\ncombina\u00e7\u00e3o, consultas, an\u00e1lises, modelagem e sa\u00edda. A palavra informa\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e que \n\nos dados no SIG estejam organizados para produzir conhecimento \u00fatil, na forma de mapas \n\ne imagens, estat\u00edsticas, gr\u00e1ficos, etc. A palavra geogr\u00e1fica implica conhecimento da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos itens de dados, ou que eles possam ser calculados, em termos de \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas. \n\nQuando se inicia qualquer atividade de pesquisa onde o ambiente \n\nda an\u00e1lise espacial \u00e9 o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, n\u00e3o se pode ignorar que dentro \n\nde um SIG ocorre a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem real em paisagem digital. Esta \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico na forma de arquivos de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\ndigitais se d\u00e1 por meio de fases sequenciais estruturadas em paradigmas segundo os quais \n\ns\u00e3o modelados dados geogr\u00e1ficos em formato cartogr\u00e1fico digital (FERREIRA, 2007). \n\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas podem auxiliar na \n\navalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e fazer simula\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rios alternativos. Por\u00e9m, vale \n\nressaltar que o equacionamento de problemas ambientais torna-se complexo porque falta \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Bases de dados espaciais j\u00e1 dispon\u00edveis podem sofrer restri\u00e7\u00f5es de uso por \n\ncausa de problemas de diferentes compila\u00e7\u00f5es, falta de precis\u00e3o, sistema de amostragem \n\nn\u00e3o confi\u00e1vel, diferentes escalas de trabalho, etc. (MIRANDA, 2010). \n\nA caracter\u00edstica principal dos SIGs \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do \n\nfen\u00f4meno, baseando-se no sistema de coordenadas geogr\u00e1ficas sobre o qual o registro \u00e9 \n\ngeocodificado, permitindo assim, a express\u00e3o da territorialidade e da topologia dos dados \n\nambientais (TORNERO, 2000). \n\nPara C\u00e2mara (1993), os SIGs s\u00e3o sistemas cujas principais \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o: integrar, numa \u00fanica base de dados, informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes \n\nde dados cartogr\u00e1ficos, dados de censo e de cadastro urbano e rural, imagens de sat\u00e9lites e \n\nmodelos num\u00e9ricos de terrenos; combinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de algoritmos de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, para gerar mapeamentos derivados; consultar, recuperar, visualizar e \n\nimprimir o conte\u00fado da base de dados geocodificados. \n\nOs dados geogr\u00e1ficos (ou geo-referenciados) s\u00e3o dados espaciais \n\ncuja dimens\u00e3o espacial est\u00e1 associada \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da terra, em um \n\ndeterminado instante (per\u00edodo de tempo) e esses dados possuem tr\u00eas caracter\u00edsticas \n\nimportantes que s\u00e3o espaciais, n\u00e3o espaciais e temporais (BERTINI, 2003). \n\n\n\n51 \n\n \n\nAs propriedades espaciais s\u00e3o essencialmente geom\u00e9tricas, tais \n\ncomo a dist\u00e2ncia e a posi\u00e7\u00e3o, por exemplo. A estas propriedades associam-se no\u00e7\u00f5es atuais \n\nde vizinhan\u00e7a, buffers, anisotropia, difus\u00e3o e imped\u00e2ncia espacial, entre outras muito \n\nconhecidas e aplicadas em SIG . J\u00e1 as propriedades n\u00e3o espaciais incluem as caracter\u00edsticas \n\nlocacionais ou vari\u00e1veis geogr\u00e1ficas, tais como o clima, a demografia, o relevo, a \n\neconomia, entre outras. A temporal \u00e9 informado o per\u00edodo de validade dos dados \n\ngeogr\u00e1ficos e suas varia\u00e7\u00f5es no tempo (FERREIRA, 2007). \n\nA capacidade de um SIG para responder a quest\u00f5es de an\u00e1lise \n\nespacial depende da implementa\u00e7\u00e3o eficiente de c\u00f3digos. Tais c\u00f3digos baseiam-se em \n\nalguns paradigmas entre os quais citamos a codifica\u00e7\u00e3o vetor-raster, a representa\u00e7\u00e3o \n\norientada a objetos, a estrutura em layers e a modelagem em campos cont\u00ednuos \n\n(FERREIRA, 2007). \n\nSegundo Moreira (2001) os SIGs possuem 5 componentes b\u00e1sicos: \n\nentrada e integra\u00e7\u00e3o, Banco de Dados Geogr\u00e1ficos, fun\u00e7\u00f5es de consulta e an\u00e1lise espacial, \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e plotagem. \n\nPara Chrisman (1997) Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\ncorresponde a um sistema de computadores e perif\u00e9ricos, programas, dados, pessoas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es com o prop\u00f3sito de coletar, armazenar, analisar e disseminar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre \u00e1reas da Terra. \n\nSegundo Bernhardsen (1999) o SIG \u00e9 usado genericamente para \n\nqualquer capacidade de manipula\u00e7\u00e3o de dado geogr\u00e1fico e inclui n\u00e3o somente \n\nequipamentos e programas, mas tamb\u00e9m dispositivos especiais usados para inserir e gerar \n\nmapas e criar produtos de mapas, junto com o sistema de comunica\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para \n\nligar esses elementos. \n\nVisando basicamente o projeto e planejamento de um mapeamento, \n\no SIG tem por objetivos adquirir, armazenar, combinar, analisar e recuperar informa\u00e7\u00f5es \n\ncodificadas espacialmente, integrando em uma \u00fanica base de dados informa\u00e7\u00f5es espaciais \n\nprovenientes de v\u00e1rias fontes de dados, como: mapas anal\u00f3gicos, fotografias a\u00e9reas, \n\nimagens de sat\u00e9lite, dados de an\u00e1lise e de campo (EASTMAN, 1999). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de SIGs possibilita a gera\u00e7\u00e3o de bancos de dados \n\ncodificados espacialmente, promovendo ajustes e cruzamentos simult\u00e2neos de um grande \n\nn\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, possibilitando ainda, a atualiza\u00e7\u00e3o dos bancos de dados para \n\nobten\u00e7\u00e3o de novos mapas com rapidez e precis\u00e3o. No entanto, a efici\u00eancia dos SIGs \n\n\n\n52 \n\n \n\ndepende da defini\u00e7\u00e3o precisa do objetivo e dos passos metodol\u00f3gicos a serem \n\ndesenvolvidos no ambiente do sistema (ASSAD et al., 1993). \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o representa um dos m\u00e9todos mais eficientes e \n\necon\u00f4micos no manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas na prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas. Quando os \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas trabalham com diferentes planos de informa\u00e7\u00f5es da \n\npaisagem e suas caracter\u00edsticas e ou processos, o objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado (VALENTE, 2005). \n\nSegundo Vettorazzi (1992), os SIGs desempenham um papel muito \n\nimportante no processo de planejamento e manejo ambientais e de recursos naturais, \n\nespecificamente na fase de invent\u00e1rio e manipula\u00e7\u00e3o de dados, auxiliando na tomada de \n\ndecis\u00f5es. \n\n \n\n2.3.4 SIG - IDRISI \n\n \n\nO IDRISI foi criado na Universidade de Clark, Massachusetts, \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica. Seu principal desenvolvedor \u00e9 o Doutor J. Ronald Eastman. \n\nSua primeira vers\u00e3o surgiu em 1987, em uma parceria com a ONU. \u00c9 um dos aplicativos \n\nde Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica de tipo raster mais empregado no mundo, sendo esta \n\ndifus\u00e3o devida as suas grandes capacidades e seu baixo custo (PIROLI, 2010). \n\nSegundo Hasenack (2010), em 1988, por exemplo, uma solu\u00e7\u00e3o \n\ncompleta (computador, impressora colorida, programa de SIG e Sensoriamento Remoto) \n\ncustava nada menos do que US$ 80.000,00. Nessa \u00e9poca, o IDRISI era apenas um software \n\nde ensino concebido pelo Prof. Ron Eastman para suas aulas na Clark University - \n\nMassachusetts/EUA.  \n\nDe acordo com o autor anteriormente citado, devido aos diversos \n\napoios, entre eles, do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, que esse \n\nsoftware recebeu melhoramentos e passou a ser comercializado. A proposta era demonstrar \n\nque se poderia ter um produto com boa performance anal\u00edtica a custo acess\u00edvel. Para se ter \n\numa id\u00e9ia, o IDRISI podia ser instalado em qualquer computador, pois se acomodava com \n\na configura\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, fosse a placa gr\u00e1fica apenas para tons de cinza ou colorida, 256 \n\nou 16 milh\u00f5es de cores. Rompeu-se, com o IDRISI, a id\u00e9ia que SIG era algo caro,  \n\noneroso. \n\nTendo em vista a grande dissemina\u00e7\u00e3o do software e, ao inv\u00e9s de \n\nrepresentantes comerciais do software, a Clark University buscava oferecer apoio aos \n\n\n\n53 \n\n \n\nusu\u00e1rios em diferentes idiomas. Os primeiros cinco centros foram criados em 1995, sendo \n\nquatro na Europa (\u00c1ustria, Gr\u00e3-Bretanha, Hungria, Su\u00ed\u00e7a) e um no Brasil. Posteriormente \n\noutros Centros foram criados, totalizando hoje 21 Centros na Europa, \u00c1frica, Am\u00e9rica e \n\n\u00c1sia (LABGEO, 2013). O Brasil, desde 1995, \u00e9 sede do Centro de Recursos IDRISI para \n\npa\u00edses de l\u00edngua portuguesa e est\u00e1 localizado na Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul em Porto Alegre - RS. \n\nEmbora comercial, o programa IDRISI sempre buscou oferecer \n\nrecursos de an\u00e1lise espacial a pre\u00e7os acess\u00edveis. Como projeto universit\u00e1rio, os recursos \n\nadquiridos s\u00e3o investidos em novos desenvolvimentos (HASENACK, 2010). \n\nO IDRISI conta com um banco de dados capaz de capturar \n\n(adquirir), armazenar, recuperar e manipular informa\u00e7\u00f5es digitais, georreferenciadas, \n\nprovenientes de imagens, mapas e modelos num\u00e9ricos do terreno e de efetuar an\u00e1lises \n\ngeogr\u00e1ficas e gerar a sa\u00edda de dados na forma de mapas, gr\u00e1ficos, tabelas, etc. Este \n\naplicativo \u00e9 muito utilizado atualmente, tendo em vista sua rela\u00e7\u00e3o custo benef\u00edcio, pre\u00e7o \n\nbastante acess\u00edvel, f\u00e1cil manipula\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio (PIROLI, 2010). \n\nO IDRISI re\u00fane ferramentas nas \u00e1reas de processamento de \n\nimagens, sensoriamento remoto, SIG, geoestat\u00edstica, apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o e an\u00e1lise \n\nde imagens geogr\u00e1ficas, al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio pode desenvolver programas espec\u00edficos de \n\nforma a atender novas aplica\u00e7\u00f5es e tem o mesmo, permite a migra\u00e7\u00e3o de dados para outros \n\nsoftwares (ROSA, 2005). \n\nPara Calijuri et al. (1994), o uso do IDRISI, al\u00e9m dos aspectos de \n\nagilidade, compatibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de diferentes fontes, serve para implantar um \n\nbanco de dados informatizado e atualizado, contendo a evolu\u00e7\u00e3o de eventos no espa\u00e7o e no \n\ntempo; al\u00e9m de permitir que o banco de dados seja permanentemente alimentado e \n\natualizado com novas informa\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n2.4 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo  \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es na natureza, levando \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios geogr\u00e1ficos, as mudan\u00e7as das paisagens pelas a\u00e7\u00f5es do homem por meio do uso \n\nque fez e faz das t\u00e9cnicas nas \u00e1reas que ocupa, tem deixado profundas cicatrizes e levado \u00e0 \n\nextin\u00e7\u00e3o in\u00fameras esp\u00e9cies animais e vegetais, dentre outras consequ\u00eancias. Hoje, todavia, \n\nas raz\u00f5es que levam o homem a transformar a natureza, ou as \u201cpaisagens\u201d, por meio dos \n\n\n\n54 \n\n \n\ndiferentes usos e ocupa\u00e7\u00f5es, v\u00e3o muito al\u00e9m da simples necessidade de fixa\u00e7\u00e3o ou \n\nexist\u00eancia (LUCHIARI et al., 2013).  \n\nO Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2006) \n\ndefine cobertura da terra como sendo os elementos da natureza como a vegeta\u00e7\u00e3o (natural e \n\nplantada), \u00e1gua, gelo, rocha nua, areia e superf\u00edcies similares, al\u00e9m das constru\u00e7\u00f5es \n\nartificiais criadas pelo homem, que recobrem a superf\u00edcie da terra. \n\nSegundo Santos (2009), o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de forma \n\ninadequada t\u00eam ocasionados diversos problemas ambientais em bacias hidrogr\u00e1ficas, uma \n\nvez que os mesmos podem trazer preju\u00edzos para o solo, para a vegeta\u00e7\u00e3o, para a popula\u00e7\u00e3o \n\nrural, contribuindo assim com o baixo n\u00edvel socioecon\u00f4mico de pequenos propriet\u00e1rios \n\nrurais. \n\nO uso e a cobertura do solo t\u00eam se tornado um tema muito \n\ndiscutido nos diversos n\u00edveis do conhecimento, devido \u00e0s diversas problem\u00e1ticas que o uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o desordenados trouxeram ao meio ambiente. A\u00e7\u00f5es desenfreadas ligadas ao seu \n\nuso e cobertura se constituem hoje como um dos grandes desafios para as pol\u00edticas de \n\ncontrole ambientais (ARA\u00daJO; TELES; LAGO, 2009). \n\nAssim, para Rosa (2007), o estudo do uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo - um \n\ndos principais enfoques desse trabalho - consiste em buscar o conhecimento de toda a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o por parte do homem ou pela caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos e categorias de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural que reveste o solo. O autor ressalta ainda que \u201ca express\u00e3o \u2018uso do solo\u2019 pode ser \n\nentendida como sendo a forma pela qual o espa\u00e7o est\u00e1 sendo ocupado pelo homem\u201d. \n\nPara Rocha (1997), o uso da terra \u00e9 a forma como ela est\u00e1 sendo \n\nutilizada pelo homem, e seu levantamento consiste em mapear tudo o que existe sobre a \n\nsuperf\u00edcie terrestre, sendo um registro b\u00e1sico para o planejamento f\u00edsico natural de uma \n\nregi\u00e3o; propicia, tamb\u00e9m, a detec\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis impactos ambientais decorrentes de \n\npr\u00e1ticas predat\u00f3rias. \n\nAssim, a identifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de cobertura e uso da terra \u00e9 um \n\ndos primeiros passos para o conhecimento de suas condi\u00e7\u00f5es ambientais, sendo um \n\nproduto indispens\u00e1vel para o planejamento e a gest\u00e3o das atividades a serem desenvolvidas \n\nnuma \u00e1rea (AMORIM et al., 2007). \n\nQualquer espa\u00e7o que o homem esteja ocupando sobre o solo, \n\nconsequentemente est\u00e1 usando este solo, pois ele est\u00e1 ocupando um espa\u00e7o. Nesse caso, \n\ntodas as atividades rurais e urbanas s\u00e3o formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O uso do solo \u00e9 \n\n\n\n55 \n\n \n\numa combina\u00e7\u00e3o de tipos de uso (atividade) e de um tipo de assentamento (edifica\u00e7\u00e3o) \n\n(DEAK, 2007). \n\nO estudo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo constitui importante \n\ncomponente na pesquisa para o planejamento da utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais, \n\ncontribuindo na gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental. \n\nRessalta-se, no entanto, que o monitoramento das modifica\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nterras, tamb\u00e9m deve ser realizado, acompanhado de avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que subsidiem a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental, principalmente em \u00e1reas com uso \n\npredominantemente agr\u00edcola (FERREIRA; LACERDA, 2009). \n\nDe acordo com Viera e Rovani (2009), este tipo de levantamento \n\npermite avaliar as altera\u00e7\u00f5es provocadas fornecendo informa\u00e7\u00f5es essenciais para o manejo \n\neficiente dos recursos naturais. Consiste, ainda, em mapear e avaliar quantitativamente \n\ntudo o que existe sobre a litosfera, tornando-se um pr\u00e9-requisito b\u00e1sico para o \n\nplanejamento f\u00edsico-rural de uma regi\u00e3o sendo que essas informa\u00e7\u00f5es podem revelar o grau \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o ou artificializa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada. \n\nPara Moreno (1972), o levantamento de uso da terra torna-se \n\nimportante, j\u00e1 que podemos identificar as paisagens geogr\u00e1ficas, a amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, visualizar os problemas e buscar solu\u00e7\u00f5es. Permite, ainda, avalia\u00e7\u00f5es qualitativas \n\nnas modifica\u00e7\u00f5es provocadas pela a\u00e7\u00e3o do homem em seu meio natural, fornece, tamb\u00e9m, \n\ninforma\u00e7\u00f5es para um manejo mais eficiente dos recursos naturais existentes em \n\ndeterminado espa\u00e7o. \n\nDesta forma, o levantamento do uso da terra de uma determinada \n\nregi\u00e3o abrange caracter\u00edsticas fundamentais para compreender os padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo local (DELMANTO JUNIOR, 2003). \n\nPara Pereira, Madruga e Hasenack (1995), o acompanhamento da \n\ndin\u00e2mica do uso do solo nos munic\u00edpios tem grande import\u00e2ncia no intuito de refletir sobre \n\nas mudan\u00e7as de aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos de determinadas regi\u00f5es e at\u00e9 mesmo permitir \n\no seu monitoramento ambiental. \n\nO planejamento do uso da terra vem se tornando uma importante \n\natividade no desenvolvimento agr\u00edcola e econ\u00f4mico-social, sendo que o desenvolvimento e \n\no uso do solo de maneira racional visando proteger sua capacidade produtiva, requer um \n\nplanejamento preliminar  que seja eficaz (CAMPOS, 1997). \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nAs formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra derivam das atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e, por conseguinte, refletem o desenvolvimento do sistema t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre sociedade e natureza, al\u00e9m de denunciar o grau \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em face dos processos \n\nprodutivos (SANTOS; SOUZA, 2011). \n\nNardini (2009) conclui ao afirmar que o levantamento do uso do \n\nsolo, em uma determinada regi\u00e3o, torna-se um aspecto de interesse fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o dos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. O conhecimento das altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais, provocadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, possibilita uma vis\u00e3o dos problemas existentes \n\ne produz subs\u00eddios para gest\u00e3o dos recursos naturais. \n\nO uso e manejo inadequados das terras e a falta de a\u00e7\u00f5es \n\nconservacionistas implicam em perdas significativas, de solo, mat\u00e9ria org\u00e2nica, nutrientes, \n\nbiodiversidade, perdas com enchentes e, em especial, de \u00e1gua, prejudicando o equil\u00edbrio \n\ndos sistemas h\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas. Frente a isso, seu levantamento de uso e \n\ncobertura como parte de um diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 a primeira etapa para o planejamento \n\nconservacionista como estrat\u00e9gia para a revers\u00e3o desse quadro (VAEZA et al., 2010). \n\nPara Attanasio et al. (2006), se a ocupa\u00e7\u00e3o das terras com voca\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola se estabeleceu como uma necessidade do crescimento econ\u00f4mico e populacional, \n\na destrui\u00e7\u00e3o das matas ciliares, n\u00e3o se fez e faz unicamente sob o imp\u00e9rio da necessidade, \n\nmas sim, muitas vezes, em fun\u00e7\u00e3o do desrespeito ou ignor\u00e2ncia para com as leis que visam \n\nmanter \u00e1reas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de recursos cr\u00edticos \u00e0 sociedade, tais como as \u00e1guas. \n\nPara Leite e Rosa (2012) a identifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es referentes \n\nao uso, ocupa\u00e7\u00e3o e cobertura da terra quando atualizada, \u00e9 de grande import\u00e2ncia ao \n\nplanejamento e orienta \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da paisagem, respeitando sua capacidade de suporte \n\ne/ou sua estabilidade/vulnerabilidade. \n\nO uso adequado da terra \u00e9 o primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o a uma \n\nagricultura correta. Para isso, cada parcela de terra deve ser utilizada de acordo com a sua \n\ncapacidade de sustenta\u00e7\u00e3o e produtividade econ\u00f4mica, de forma que os recursos naturais \n\nsejam colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do homem para melhor uso e benef\u00edcio, procurando ao \n\nmesmo tempo preservar estes recursos para gera\u00e7\u00f5es futuras (LEPSCH et al., 1991). \n\nDesta forma, corroborando com o que foi exposto, Galatti Filho \n\n(2006) ressalta que a necessidade e import\u00e2ncia do planejamento no meio rural, de acordo \n\ncom a capacidade do uso da terra, visa o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e \n\n\n\n57 \n\n \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. E por fim, Deganutti (2000), acrescenta que o \n\nplanejamento do uso da terra \u00e9 importante n\u00e3o somente para proteg\u00ea-la contra altera\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais provocadas por fen\u00f4menos naturais, mas tamb\u00e9m para desenvolver a sua \n\ncapacidade produtiva. \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 Material \n\n \n\n3.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca est\u00e1 localizada no \n\ndistrito de Guaian\u00e1s, munic\u00edpio de Pederneiras, regi\u00e3o central do estado de S\u00e3o Paulo. Os \n\nmunic\u00edpios lim\u00edtrofes de Pederneiras s\u00e3o: Agudos e Bauru (a oeste), Borac\u00e9ia, Ja\u00fa, Bariri e \n\nItapu\u00ed (a leste), Arealva e Bariri (ao norte) e Len\u00e7\u00f3is Paulista e Macatuba (ao sul) e est\u00e1 \n\ndistante cerca de 320 km da capital do estado. \n\nSitua-se entre as coordenadas planas, relativas ao fuso 22, \n\ndeterminadas: 7522000m a 7534000m  N e 714000m a 722000m E, apresentando uma \u00e1rea \n\nde 3937,59 hectares  (Figura 4).   \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, Pederneiras/SP.  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca est\u00e1 inserida na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea/Jacar\u00e9 que compreende a Unidade de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos (UGRHI - 13) do Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nGeologicamente a \u00e1rea de estudo se insere na unidade geotect\u00f4nica \n\ndenominada Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 que, segundo Almeida e Melo (1981), trata-se de \n\numa vasta superf\u00edcie formada num grande geossinclinal pela deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e \n\nderrames de lavas bas\u00e1lticas, desde o Per\u00edodo Carbon\u00edfero da Era Paleoz\u00f3ica at\u00e9 o Per\u00edodo \n\nCret\u00e1ceo da Era Mesoz\u00f3ica. \n\nPortanto, a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca assenta-se \n\nsobre litologias encontradas na Bacia do Paran\u00e1, como as pertencentes ao Grupo Bauru - \n\nconstitu\u00eddo pela Forma\u00e7\u00e3o Adamantina que apresenta como caracter\u00edsticas, segundo IPT \n\n(1981a) arenitos muito finos a finos, marrom-claro, rosado a alaranjado, maci\u00e7os ou com \n\nestratifica\u00e7\u00e3o grosseira e lamitos arenosos maci\u00e7os - e ao Grupo S\u00e3o Bento que tem como \n\ncaracter\u00edsticas, rochas vulc\u00e2nicas em derrames bas\u00e1lticos, de colora\u00e7\u00e3o cinza a negra, \n\nafan\u00edticas, com intercala\u00e7\u00f5es de arenitos intertrapeanos, finos a m\u00e9dios. \n\nO clima da regi\u00e3o, conforme classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, \u00e9 do tipo Aw \n\nsendo definido como tropical chuvoso com inverno seco e frio e predomin\u00e2ncia de chuvas \n\nno ver\u00e3o; a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 22,5\u00b0C e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 1173,8 \n\nmm, com altitude de 485 metros (CEPAGRI, 2013). \n\n\n\n60 \n\n \n\nA rede de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 formada pelo c\u00f3rrego \n\nBarra Seca com extens\u00e3o de 10,5km e seus afluentes principais: c\u00f3rrego Pindorama com \n\nextens\u00e3o de 4,5km e c\u00f3rrego do Engenho com 1,5km (S\u00c3O PAULO, 2007). \n\nSobre a geomorfologia, a \u00e1rea \u00e9 predominantemente plana, com \n\nsuaves ondula\u00e7\u00f5es t\u00edpicas da Prov\u00edncia Geomorfol\u00f3gica do Planalto Ocidental Paulista. \n\nCom base no mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo do Instituto de Pesquisas \n\nTecnol\u00f3gicas, o relevo \u00e9 classificado como de colinas amplas IPT (1981b), sendo que neste \n\nsistema de relevo predominam interfl\u00favios com \u00e1rea superior a 4 km2, topos extensos e \n\naplainados, e vertentes com perfis retil\u00edneos a convexos. Geralmente a drenagem \u00e9 de \n\nbaixa densidade e apresenta padr\u00e3o subdendr\u00edtico. Os vales s\u00e3o abertos com presen\u00e7a de \n\nplan\u00edcies aluviais interiores restritas, podendo ocorrer eventualmente, lagoas perenes ou \n\nintermitentes.  \n\nOs solos predominantes do munic\u00edpio forma definidos, em 1998, \n\npor Bortolozzi e Koffler (1998) como Latossolos e Terra Roxa Estruturada. De acordo com \n\no atual Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos da EMBRAPA (2013), estes solos \n\nforam alterados para NITOSSOLOS e LATOSSOLOS, respectivamente. \n\nOs NITOSSOLOS, s\u00e3o solos em geral, profundos, bem drenados, \n\npredominantemente avermelhados ou brunados, moderadamente \u00e1cidos e de fertilidade \n\nnatural muito vari\u00e1vel (EMBRAPA, 2013). Nesta classe se enquadram solos que eram \n\nclassificados na maioria como Terra Roxa Estruturada, Terra Roxa Estruturada Similar, \n\nTerra Bruna Estruturada, Terra Bruna Estruturada Similar e alguns Podz\u00f3licos Vermelho-\n\nEscuros e Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos (EMBRAPA, 2009). \n\nJ\u00e1 na \u00e1rea de estudo, segundo S\u00e3o Paulo (2007) tem-se apenas o \n\ntipo LATOSSOLOS. E segundo EMBRAPA (2013), esses s\u00e3o solos profundos, em geral \n\nmuito pobres, ocupando as superf\u00edcies mais velhas e est\u00e1veis da paisagem. S\u00e3o de textura \n\nvari\u00e1vel, de m\u00e9dia a muito argilosa, porosos, de alta permeabilidade, fertilidade natural \n\nmuito baixa. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o predominante segundo o \u201cInvent\u00e1rio Florestal do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo\u201d elaborado pelo Instituto Florestal e inclu\u00eddo no Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Florestais do Estado de S\u00e3o Paulo aponta que o munic\u00edpio de Pederneiras \n\napresenta apenas 7,3% do territ\u00f3rio ocupado por remanescentes florestais dos quais 5,35% \n\ncorresponde a Savanas, 1,30% a Floresta Estacional Semidecidual e 0,65% a Forma\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea / Arbustiva-Herb\u00e1cea em Regi\u00e3o de V\u00e1rzea (SMA, 2009). \n\n\n\n61 \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Pederneiras teve na agricultura um grande \n\nincentivo para seu desenvolvimento, destacando a cultura do caf\u00e9, vindo a seguir as \n\nculturas de arroz, laranja, milho, cana-de-a\u00e7\u00facar e quanto a pecu\u00e1ria, a de corte. Foi a partir \n\nda d\u00e9cada de 70 que a cana-de-a\u00e7\u00facar tornou-se a principal cultura do munic\u00edpio \n\npredominando at\u00e9 hoje, na qual \u00e9 seguida pelo reflorestamento (eucaliptos e p\u00ednus), caf\u00e9, \n\ncitrus, algod\u00e3o e oler\u00edculas e dando continuidade com a pecu\u00e1ria de corte (S\u00c3O PAULO, \n\n2007). \n\n \n\n3.1.2 Trabalhos de campo visando a coleta de dados, imagens e informa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nQuanto aos trabalhos de campo, esses podem ser considerados de \n\nfundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento da pesquisa e da pr\u00f3pria ci\u00eancia pois \n\nserviram para reconhecer de perto o recorte geogr\u00e1fico de estudo e posteriormente \n\nsubsidiar o desenvolvimento da pesquisa na confec\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos e auxiliar nas \n\nan\u00e1lises dos dados - imagens e informa\u00e7\u00f5es que foram levantadas. \n\nTais trabalhos de campo se voltaram ao reconhecimento da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em suas potencialidades como tamb\u00e9m na an\u00e1lise de seus principais \n\nproblemas ambientais. \n\nA coleta de informa\u00e7\u00f5es nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos tamb\u00e9m foi uma \n\nferramenta de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento da presente pesquisa, j\u00e1 que \n\nn\u00e3o foram encontradas informa\u00e7\u00f5es publicadas a respeito da \u00e1rea de estudo. Desta forma, \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico - da Casa da Agricultura, Secretaria do Meio Ambiente e \n\nPrefeitura Municipal, ambos de Pederneiras e o Instituto Ambiental Vid\u00e1gua de Bauru, \n\nrepresentando o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Tiet\u00ea/ Jacar\u00e9 (CBH - TJ) - deram apoio e \n\nforneceram diversos materiais. \n\n \n\n3.1.3 Bases Cartogr\u00e1ficas \n\n \n\nPara o apoio cartogr\u00e1fico, utilizou-se a carta planialtim\u00e9trica em \n\nformato digital, editada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (1973) \n\nreferente a folha de Agudos (SF-22-Z-B-II-3), sendo o sistema de refer\u00eancia o C\u00f3rrego \n\nAlegre (antigo datum planim\u00e9trico brasileiro), em escala 1:50.000 com equidist\u00e2ncia das \n\n\n\n62 \n\n \n\ncurvas de n\u00edvel de 20 metros onde obteve-se os pontos de controle (coordenadas) para o \n\ngeorreferenciamento e a altimetria para digitaliza\u00e7\u00e3o do limite da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nO mapa de uso atual da estrutura fundi\u00e1ria da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Barra Seca do ano de 2005 cedido pela Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica \n\nIntegral (CATI) na escala de 1:15.000 tamb\u00e9m foi utilizado. \n\n \n\n3.1.4  Imagem de sat\u00e9lite e Aplicativos \n\n \n\nA imagem de sat\u00e9lite utilizada foi do Landsat - 5, sensor TM \n\n(Thematic Mapper), de 24 de julho de 2011, da \u00f3rbita 221, ponto 75, com resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de 30 x 30 metros, operando em sete bandas espectrais das quais, para este \n\ntrabalho, utilizaram-se tr\u00eas bandas (3, 4 e 5), pois estas apresentam uma melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o na discrimina\u00e7\u00e3o dos alvos. As imagens foram obtidas no cat\u00e1logo de \n\nimagens do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - IDRISI Selva foi usado no \n\nprocessamento das informa\u00e7\u00f5es, georreferenciamento, composi\u00e7\u00e3o colorida da imagem de \n\nsat\u00e9lite - bandas 5, 4 e 3 em RGB (Red Green Blue) -, convers\u00e3o dos dados de vetoriais \n\npara raster, elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, gera\u00e7\u00e3o dos buffers de APPs \n\ne os conflitos de uso.  \n\nO software CartaLinx, desenvolvido pela Clark University, se \n\naplica \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de base de dados relacionais na forma de pontos, linhas e pol\u00edgonos. \n\nTrabalha com formatos de arquivos do IDRISI e de outros softwares. Estes dados s\u00e3o \n\ntipicamente exportados para um SIG em coberturas (coverages) (GIANUCA; TAGLIANI, \n\n2012). \n\nDesta forma, este software foi utilizado na digitaliza\u00e7\u00e3o do limite \n\nda \u00e1rea de estudo e rede de drenagem obtidos da carta planialtim\u00e9trica e as \u00e1reas de \n\ncobertura vegetal nas imagens de sat\u00e9lite. J\u00e1, a delimita\u00e7\u00e3o das propriedades rurais foram \n\ncompilados com base no mapa de uso atual da estrutura fundi\u00e1ria elaborado pela CATI.  \n\nUtilizou-se tamb\u00e9m o Google Earth para auxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o \n\nvisual de algumas \u00e1reas - j\u00e1 que as imagens dispon\u00edveis s\u00e3o de alta resolu\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nBrown (2006), o Google Earth \u00e9 um aplicativo cliente-servidor para desktop que possibilita \n\na visualiza\u00e7\u00e3o de imagens de sensores acoplados em sat\u00e9lites em um ambiente din\u00e2mico, \n\n\n\n63 \n\n \n\npermitindo visualiza\u00e7\u00f5es em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es, tornando poss\u00edvel a interatividade do \n\nusu\u00e1rio.  \n\n \n\n3.2 M\u00e9todos \n\n \n\n3.2.1 - Utiliza\u00e7\u00e3o da carta planialtim\u00e9trica \n\n \n\nA primeira etapa consistiu no georreferenciamento da carta \n\nplanialtim\u00e9trica do IBGE no qual foi realizado no IDRISI no  menu Reformat/Resample \n\nonde em Input utilizou o arquivo a ser georreferenciado. \n\nA georrefer\u00eancia, para Eastman (1999) refere-se a localiza\u00e7\u00e3o de \n\numa imagem ou arquivo vetorial no espa\u00e7o, definida por um sistema referencial de \n\ncoordenadas conhecidas. Uma forma comum de georrefer\u00eancia \u00e9 indicar o sistema de \n\nrefer\u00eancia dos cantos superiores e inferiores, esquerdo e direito da imagem. \n\nAp\u00f3s o georreferenciamento, efetuou-se o recorte da \u00e1rea a ser \n\nestudada na op\u00e7\u00e3o Reformat/Window. \n\nEm seguida, esse arquivo foi exportado para o software CartaLinx - \n\ncomando File/Image Conversions e posteriormente come\u00e7ou-se a delimitar os elementos \n\n(coverages) - limite e rede de drenagem - sendo que, para o limite foi criado pol\u00edgono, \n\nenquanto que, para a rede de drenagem, linhas. Uma coverage representa uma cole\u00e7\u00e3o de \n\nfei\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e seus atributos (HAGAN; EASTMAN; AUBLE, 1998). \n\n \n\n3.2.2 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo  \n\n \n\nA primeira etapa, com a utiliza\u00e7\u00e3o de imagem de sat\u00e9lite, foi \n\ngeorreferenciar as bandas 3, 4 e 5, utilizando o m\u00f3dulo Reformat/ Resample do IDRISI. \n\nComo base, usou-se a carta planialtim\u00e9trica do IBGE, georreferenciada, no qual os pontos \n\nde controle para o georreferenciamento foram escolhidos em pontos hom\u00f3logos.  \n\nForam utilizados 10 pontos de controle, sendo que \u00e9 necess\u00e1rio um \n\nn\u00famero m\u00ednimo para que o SIG possa efetuar as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas para a \n\ngeorrefer\u00eancia. Esses pontos s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es hom\u00f3logas facilmente identific\u00e1veis (conflu\u00eancia \n\nde rios, cruzamento de estradas, etc.) tanto na imagem a ser georreferenciada quanto na \n\nque apresenta um sistema de refer\u00eancia (cartas topogr\u00e1ficas, mapas digitais, etc.).   \n\n\n\n64 \n\n \n\nPor isso, \u00e9 essencial que os pontos de controles estejam bem \n\ndistribu\u00eddos ao longo da imagem uma vez que o ajuste e a equa\u00e7\u00e3o do SIG \u00e9 feito com base \n\nnesta distribui\u00e7\u00e3o. \n\nTendo como base o exposto por Eastman (1998), ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos de controle, deve-se observar o erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico (RMS) e o res\u00edduo de \n\nerro individual de cada ponto de controle. Esses res\u00edduos expressam quanto cada ponto de \n\ncontrole se desvia da equa\u00e7\u00e3o de melhor ajuste e \u00e9 por isso que  um ponto com res\u00edduo alto \n\nsugere que as coordenadas de ponto foram mal escolhidas. O RMS total descreve o erro de \n\nposicionamento de todos os pontos de controle em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 equa\u00e7\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s o georreferenciamento, efetuou-se o recorte da imagem \n\natrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o Reformat/Window extraindo assim apenas a \u00e1rea da bacia. \n\nCom as bandas das imagens georreferenciadas, foi realizado o \n\nprocesso de composi\u00e7\u00e3o da imagem RGB (Red, Green, Blue), utilizando-se da fun\u00e7\u00e3o \n\nComposite do menu Display do IDRISI.  \n\nSegundo Figueiredo (2005) a composi\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para uma \n\nboa identifica\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o dos alvos terrestres j\u00e1 que o olho humano \u00e9 capaz de \n\ndiscriminar mais facilmente matizes de cores do que tons de cinza. A composi\u00e7\u00e3o colorida \n\ntrata-se de um dos artif\u00edcios de maior utilidade na interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do \n\nSensoriamento Remoto, Figura 5. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \nFigura 5 - Associa\u00e7\u00e3o das bandas 5, 4 e 3 ao RGB. \n \n\nO resultado desta composi\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na Figura 6.  \n\n\n\n66 \n\n \n\n \nFigura 6 - Composi\u00e7\u00e3o das bandas da imagem de sat\u00e9lite na \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\nAp\u00f3s o recorte, no software CartaLinx foi realizada a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nvisual em tela, onde as \u00e1reas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o foram classificadas sobre a composi\u00e7\u00e3o \n\ncolorida, ampliadas em tela para melhor visualiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de uso e cobertura, criou-se uma \n\ntabela, no menu Tables/Add Fields e em cada pol\u00edgono no comando pol\u00edgono locator e \n\nfeature properties colocou-se o n\u00famero (c\u00f3digo) correspondente a classe de uso (ex: Mata \n\nCiliar = 1, Mata = 2, Pastagem = 3, e assim sucessivamente).  \n\nEm seguida, foi exportado para o IDRISI e transformado para o \n\nformato raster (matriz digital de linha e colunas) e na sequ\u00eancia, no comando Area do \n\nmenu Database Query, pertencente ao m\u00f3dulo Analysis, foram determinadas as \u00e1reas e as \n\n\n\n67 \n\n \n\nporcentagens de cada uso. As categorias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o em que as classes identificadas \n\nforam inseridas tiveram como base as definidas pelo IBGE (2006) por\u00e9m, algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es foram adotadas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas predominantes e um melhor \n\ndetalhamento de alguns aspectos da \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n3.2.3 Mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs)  \n\n \n\nDefiniram-se as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente ao longo dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e ao redor das nascentes do c\u00f3rrego Barra Seca. Os buffers foram criados no \n\nmenu GIS Analysis, ferramenta Distance Operators - BUFFER. Para isso, foi necess\u00e1rio \n\nrepetir esse passo duas vezes, sendo uma para os cursos d'\u00e1gua e o outro para a nascente.  \n\nAssim, proporcionou a cria\u00e7\u00e3o de um raio de 50 metros circulando \n\nas \u00e1reas das nascentes e um buffer de 30 metros de cada lado da margem na drenagem ao \n\nlongo do leito do c\u00f3rrego (medidas estas estipuladas, j\u00e1 que a largura dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\npresentes na \u00e1rea estudada s\u00e3o inferiores a 10 metros) resultando na delimita\u00e7\u00e3o das APPs.  \n\nEm seguida, foi realizada a jun\u00e7\u00e3o dos buffer na ferramenta de \n\n\u00e1lgebra de mapas. Atrav\u00e9s do menu GIS Analysis, ferramenta Mathematical Operators - \n\nOVERLAY escolheu-se os dois buffers gerados anteriormente e em Overlay options \n\nselecionou-se a op\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica First + Second. \n\nSegundo Rosa (2011), o processo de representar esquematicamente \n\num modelo \u00e9 realizado pela \u00e1lgebra de mapas, que consiste numa forma de organizar os \n\nm\u00e9todos dos quais as vari\u00e1veis e as opera\u00e7\u00f5es v\u00e3o desenvolver o modelo. Os conceitos da \n\n\u00e1lgebra de mapas s\u00e3o semelhantes aos da matem\u00e1tica, ou seja, seguem uma l\u00f3gica e uma \n\nterminologia da qual se comp\u00f5em esquemas ou equa\u00e7\u00f5es, sendo que estas equa\u00e7\u00f5es podem \n\nser simples ou complexas. Paralelamente aos operadores matem\u00e1ticos (soma, subtra\u00e7\u00e3o, \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o), tamb\u00e9m se usam operadores l\u00f3gicos para representar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre vari\u00e1veis ou as combina\u00e7\u00f5es entre mapas. \n\nPosteriormente, foi preciso juntar as fei\u00e7\u00f5es j\u00e1 que os atributos das \n\n\u00e1reas comuns aos dois arquivos foram somados, de maneira que um novo atributo surgiu e \n\nno caso, \u00e9 preciso que toda APP tenha o mesmo identificador, por isso, fez-se a \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o no  menu GIS Analysis ferramenta Distance Operators \u2013 RECLASS. Para \n\nsua execu\u00e7\u00e3o, em Type of file to reclas  marcou a op\u00e7\u00e3o Image e em Classification type, \n\nUser-defined reclass. Escolheu o arquivo gerado anteriormente e em Reclass parameters - \n\n\n\n68 \n\n \n\nAssign a new value of colocou-se os novos valores e em To all values from e To Just less \n\nthan, os antigos.  \n\nO termo buffer  \u00e9 definido para Teixeira e Christofoletti (1997) em \n\nambiente SIG, como uma forma de an\u00e1lise de proximidade onde zonas de uma \n\ndeterminada dimens\u00e3o s\u00e3o delimitadas em volta de uma fei\u00e7\u00e3o ou de um elemento \n\ngeogr\u00e1fico, levando-se em conta um determinado atributo. \n\n \n\n3.2.4 Mapa das \u00c1reas de Conflitos de Uso em APPs \n\n  \n\nPara identificar as \u00e1reas de conflitos de uso do solo em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanentes, utilizou-se a \u00e1lgebra de mapas realizando uma sobreposi\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com o mapa das APPs.  \n\nOs procedimentos foram executados no IDRISI utilizando-se a \n\nferramenta Mathematical Operators - OVERLAY  do  menu GIS Analysis e selecionou-se a \n\nop\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica  First x Second, opera\u00e7\u00e3o essa que pode tamb\u00e9m ser denominada de \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o. \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o implica que as camadas (layers) sobrepostas \n\nperten\u00e7am \u00e0 mesma \u00e1rea e se encontre no mesmo sistema de coordenadas e na mesma \n\nproje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. A sobreposi\u00e7\u00e3o permite observar a exist\u00eancia (ou n\u00e3o) de rela\u00e7\u00e3o \n\nentre fen\u00f4menos diferentes que se manifestam na mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica. A sobreposi\u00e7\u00e3o \n\npermite identificar padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos e de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre \n\neles, sendo um dos principais objetivos da an\u00e1lise espacial (ROSA, 2011). \n\nAp\u00f3s a sobreposi\u00e7\u00e3o desses mapas, as \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos \n\nconflitos de acordo com as classes de uso foram devidamente quantificadas, executando as \n\nfun\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo de \u00e1rea, pela ferramenta Area do menu Database Query, pertencente ao \n\nm\u00f3dulo Analysis do IDRISI.  \n\nForam consideradas sob uso conflitante as \u00e1reas cultivadas e \n\nocupadas com outros fins presentes nas APPs das nascentes e cursos d\u00b4\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n3.2.5 Mapa das Propriedades Rurais  \n\n \n\nO mapa de uso atual da estrutura fundi\u00e1ria da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Barra Seca do ano de 2005, na escala de 1:15.000, foi digitalizado de uma \n\nvarredura eletr\u00f4nica em scanner.  \n\nEm seguida, para o georreferenciamento, selecionou-se dez pontos \n\nde controle, identificados na carta planialtim\u00e9trica do IBGE e no mapa, para os quais \n\nanotou-se as coordenadas de ambos; etapa esta, realizada no m\u00f3dulo Reformat/ Resample \n\ndo IDRISI. \n\nEm seguida, esse arquivo foi exportado para o software CartaLinx \n\npelo comando File/ Image Conversions e come\u00e7ou-se a delimitar os limites das \n\npropriedades rurais onde foram criados pol\u00edgonos para cada uma das propriedades, \n\nresultando em 69.  \n\nNa sequ\u00eancia, foi exportado para o IDRISI, rasterizado e com o \n\ncomando Area do menu Database Query, pertencente ao m\u00f3dulo Analysis, foram \n\ndeterminadas as \u00e1reas de cada uma delas.  \n\nA necessidade de conhecer sobre as \u00e1reas das propriedades rurais \n\ndeve-se ao fato, de que o c\u00e1lculo da porcentagem de recomposi\u00e7\u00e3o nas APPs \u00e9 realizado \u00e0 \n\npartir da quantidade de m\u00f3dulos fiscais que cada uma apresenta. \n\n \n\n3.2.6 Mapa de Recomposi\u00e7\u00e3o em APPs \n\n    \n\nA etapa da recomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na verifica\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\ndas APPs. Assim, se as APPs estiverem com mata nativa ou em processo de recupera\u00e7\u00e3o, \n\npode-se deixar do jeito que est\u00e1. Mas, caso essas APPs estejam em uso, segue duas op\u00e7\u00f5es: \n\n1\u00aa - Caso n\u00e3o tenha pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, o propriet\u00e1rio n\u00e3o pode optar \n\npelo uso consolidado, e ter\u00e1 que fazer a recomposi\u00e7\u00e3o e; 2\u00aa - Caso tenha pr\u00e1tica de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, o propriet\u00e1rio deve optar pelo uso consolidado, mas ter\u00e1 que \n\nfazer a recomposi\u00e7\u00e3o m\u00ednima tamb\u00e9m de acordo com o tamanho do im\u00f3vel (em m\u00f3dulos \n\nfiscais). \n\nA metragem da recomposi\u00e7\u00e3o m\u00ednima, caso tenha a pr\u00e1tica de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, consiste na cria\u00e7\u00e3o do buffer. A opera\u00e7\u00e3o buffer do IDRISI, \n\nproporciona a cria\u00e7\u00e3o dos buffers de 5, 8, 15 e 20 metros para propriedades de at\u00e9 1 \n\n\n\n70 \n\n \n\nm\u00f3dulo fiscal, de 1 a 2, de 2 a 4 e de 4 a 10, respectivamente. E, para a propriedade que \u00e9 \n\nmaior que 10 m\u00f3dulos fiscais, geraria um buffer de 30 metros.  \n\nPor\u00e9m, para a presente pesquisa, foi selecionada apenas uma \n\npropriedade rural inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca para a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente. Essa propriedade teve a autoriza\u00e7\u00e3o de seus propriet\u00e1rios para esse \n\nestudo e devido ao fato de depender de autoriza\u00e7\u00e3o que o estudo de caso foi feito em \n\napenas uma propriedade. \n\nOs fluxogramas apresentando os passos que devem ser seguidos \n\npara a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Florestal, para a  recomposi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das APPs, s\u00e3o apresentados \n\nna Figura 7 e Figura 8. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \nFigura 7 - Esquema para a recomposi\u00e7\u00e3o das APPs (Fonte: Zakia, 2013).  \n\n\n\n72 \n\n \n\n \nFigura 8 - Continua\u00e7\u00e3o do esquema para a recomposi\u00e7\u00e3o das APPs (Fonte: Zakia, 2013). \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1 Mapeamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo  \n\n \n\nPara compreender o atual uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, este remete ao hist\u00f3rico do munic\u00edpio que teve na \n\nagricultura um grande incentivo para seu desenvolvimento que, segundo S\u00e3o Paulo (2007), \n\ndestacou-se a cultura do caf\u00e9, seguida pelas culturas de arroz, laranja, milho, cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e pecu\u00e1ria de corte, e em propor\u00e7\u00f5es inferiores planta\u00e7\u00f5es de abacaxi, mamona, \n\nalgod\u00e3o, feij\u00e3o e amendoim. A partir da d\u00e9cada de 70, a cana-de-a\u00e7\u00facar tornou-se a \n\nprincipal cultura do munic\u00edpio e predomina at\u00e9 hoje, seguida pela pecu\u00e1ria de corte, \n\nreflorestamento (eucaliptos e p\u00ednus), caf\u00e9, citrus, algod\u00e3o e oler\u00edculas. Desta forma, pode-\n\nse observar na Tabela 6 a evolu\u00e7\u00e3o destas principais culturas. \n\nA agricultura tem sido indicada como um setor importante para a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra pouco qualificada, contudo, nota-se tamb\u00e9m a tend\u00eancia, em \n\nper\u00edodo recente, do desenvolvimento da agricultura se caracterizar por um processo de \n\nelimina\u00e7\u00e3o gradativa de empregos, principalmente naquelas atividades que empregam \n\npouca m\u00e3o de obra, como a pecu\u00e1ria de corte e as culturas com alto n\u00edvel de mecaniza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n74 \n\n \n\nou que empregam sazonalmente, com tend\u00eancia a mecaniza\u00e7\u00e3o, como a colheita da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar e madeira (S\u00c3O PAULO, 2007). \n\n \n\nTabela 6 - Evolu\u00e7\u00e3o de algumas culturas no Munic\u00edpio de Pederneiras \n\nCULTURAS D\u00e9cada 50 D\u00e9cada 70 1985 2005 \n\n (ha) (ha) (ha) (ha) \n\nAlgod\u00e3o - - 576 222 \n\nBanana 95 - - - \n\nCaf\u00e9 4.754 1.732 1.931 463 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 429 7.258 24.762 37.300 \n\nCitrus 79 98 42 3.528 \n\nEucalipto - - - 5.433 \n\nMilho 1.888 1.977 295 610 \n\nOler\u00edcolas - - - 64 \n\nP\u00ednus - - - 787 \n\nFonte: S\u00e3o Paulo (2007). \n\n \n\nO setor canavieiro \u00e9 o maior arrecador de ICMS1 (Imposto sobre \n\nCircula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os) para o munic\u00edpio e apresenta forte \n\nintegra\u00e7\u00e3o com as Usinas que participam da produ\u00e7\u00e3o com terras pr\u00f3prias e arrendadas \n\n(S\u00c3O PAULO, 2007). \n\nO mapa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual do solo da bacia, Figura 9, obtido \n\npela interpreta\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite permitiu identificar treze (13) classes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo: mata ciliar, mata, pastagem, reflorestamento, cana-de-a\u00e7\u00facar, eucalipto, \n\nrepresa, vias pavimentadas, \u00e1rea urbana, barrac\u00f5es e outros, lazer, outras culturas e \n\ncemit\u00e9rio. \n\n \n\n                                                           \n1 O ICMS \u00e9 regulamentado pela Lei Complementar n\u00ba 87, de 13 de setembro de 1996, a chamada \"Lei Kandir\". \u00c9 um \nimposto que cada um dos Estados e o Distrito Federal podem instituir, como determina a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n(BRASIL, 1996). \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Mapa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo obtido por imagem de sat\u00e9lite de 2011. \n\n \n\nOs valores de \u00e1rea obtidos em hectares (ha) e porcentagem (%) \n\nTabela 7, demonstraram que a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar apresentou uma maior ocupa\u00e7\u00e3o \n\n1.960,29ha (49,81%) da \u00e1rea da bacia, seguido pelo reflorestamento com 1.025,01ha \n\n(26,03%); pastagem com 405,63ha (10,30%); mata com 211,86ha (5,38%); mata ciliar com \n\n152,64ha (3,87%); \u00e1rea urbana com 56,37ha (1,43%); eucalipto com 40,32ha (1,02%); vias \n\npavimentadas com 39,93ha (1,01%); lazer com 18,72ha (0,48%); barrac\u00f5es e outros com \n\n\n\n76 \n\n \n\n9,90ha (0,25%); represa com 9,81ha (0,25%); outras culturas com 5,22ha (0,13%) e \n\ncemit\u00e9rio com 1,89ha (0,04%).      \n\n \n\nTabela 7 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e porcentagens de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nClasses de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \u00c1rea \n\n  (ha) % \n\nMata Ciliar 152,64 3,87 \n\nMata 211,86 5,38 \n\nPastagem 405,63 10,30 \n\nReflorestamento 1025,01 26,03 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 1960,29 49,81 \n\nEucalipto 40,32 1,02 \n\nRepresa 9,81 0,25 \n\nVias Pavimentadas 39,93 1,01 \n\n\u00c1rea Urbana 56,37 1,43 \n\nBarrac\u00f5es e Outros 9,90 0,25 \n\nLazer 18,72 0,48 \n\nOutras Culturas 5,22 0,13 \n\nCemit\u00e9rio 1,89 0,04 \n\nTotal 3937, 59 100 \n\n \n\nNa Figura 10, \u00e9 poss\u00edvel analisar alguns dos usos e ocupa\u00e7\u00f5es da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca. Nesta figura, fica evidente quanto a cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar a qual  \u00e9 predominante nesta \u00e1rea.  \n\n\n\n77 \n\n \n\n \nFigura 10 - Exemplos de uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca.  \n\n \n\nQuanto ao uso de eucalipto (nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nc\u00f3rrego Barra Seca) este, corresponde a Floresta Estadual de Pederneiras, mais conhecida \n\ncomo Horto Florestal de Pederneiras. O eucalipto, nesta \u00e1rea de estudo, \u00e9 representado por \n\n40,31 hectares, o que representa apenas 1,02% do total da \u00e1rea de estudo. \n\nSobre a \u00e1rea de reflorestamento, localizada na por\u00e7\u00e3o sudoeste da \n\n\u00e1rea de estudo, Figura 11, ocupa uma \u00e1rea de 1025,01ha, representando 26,03%. Esta \u00e1rea \n\npertence a Fazenda Monte Alegre, propriedade da empresa Duratex S/A que segundo \n\nGalharim (2005), a fazenda Monte Alegre tem sua maior \u00e1rea no munic\u00edpio de Agudos/SP \n\ne parte no munic\u00edpio de Pederneiras/SP, trata-se de unidade de produ\u00e7\u00e3o florestal cuja \n\nocupa\u00e7\u00e3o principal \u00e9 o reflorestamento para o aproveitamento da madeira na produ\u00e7\u00e3o de \n\nMedium Density Fiberboard (MDF) e outros derivados.  \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n   \nFigura 11 - Reflorestamento com Eucalipto. \n                        \n\nA \u00e1rea urbana com 56,37ha (1,43%) compreende a maior parcela \n\nda popula\u00e7\u00e3o do distrito de Guaian\u00e1s e al\u00e9m das habita\u00e7\u00f5es, \u00e9 ocupada por uma escola \n\np\u00fablica, um posto de sa\u00fade, um armaz\u00e9m (mercado) e dois bares. \n\nNa categoria \"Lazer\" (18,72ha) foram consideradas algumas \u00e1reas, \n\ncomo ch\u00e1caras, onde tem como fun\u00e7\u00e3o apenas o lazer. E um campo de futebol localizado \n\nno aglomerado urbano de Guaian\u00e1s. \n\nQuanto a categoria \"mata\" (211,86ha) foram considerados \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa em propor\u00e7\u00f5es pequenas e dispersos. J\u00e1 \"Mata ciliar\" \n\nrefere-se as \u00e1reas ao entorno dos cursos d'\u00e1gua e nascentes, sendo que esta categoria \n\ncorresponde a 152,64ha, apenas 3,87% da \u00e1rea de estudo. \n\nA categoria \"Barrac\u00f5es e Outros\" engloba as mais variadas formas \n\nde barrac\u00f5es, galp\u00f5es criat\u00f3rios (avicultura de corte) e demais constru\u00e7\u00f5es tendo seu \n\nentorno arb\u00f3reo ou limpo.  \n\nSobre a classe \"outras culturas\" estas, correspondem as culturas de \n\nmacadame, milho e de laranja, sendo a \u00faltima, encontrada uma pequena parte na por\u00e7\u00e3o \n\n\n\n79 \n\n \n\nnorte da bacia hidrogr\u00e1fica Barra Seca, a qual corresponde a uma Fazenda de Laranja \n\n(inserida em outra bacia hidrogr\u00e1fica). \n\nAs \u00e1reas de pastagem (405,63ha) compreendem as \u00e1reas cobertas \n\npor gram\u00edneas, plantas gramin\u00f3ides, arbustos e \u00e1rvores dispersas, onde a pastagem foi \n\nsendo introduzida artificialmente com planta\u00e7\u00f5es de forrageiras, sendo que, a atividade \n\nmais frequentemente associada a esta forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o \n\nextensiva de gado.  \n\nO predom\u00ednio das classes agr\u00edcola \u00e9 caracterizado pelo cultivo de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e pastagem. No lado esquerdo da estrada pode-se observar a pastagem e do \n\nlado direito da estrada o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar (Figura 12). \n\n \n\n \nFigura 12 - Pastagem e  cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n \n\nA cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar com 1960,29ha \u00e9 a classe que \n\nrepresenta o maior uso da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, percebe-se que vem \n\nocorrendo seu avan\u00e7o em outras \u00e1reas e apresenta-se distribu\u00edda em \u00e1reas relativamente \n\nextensas, recortadas por carreadores.  \n\nEsta cultura \u00e9 uma das alternativas encontradas pelos agricultores \n\npara sair da crise econ\u00f4mica, por isso, arrendam a terra para a monocultura da cana-de-\n\n\n\n80 \n\n \n\na\u00e7\u00facar e com isso, n\u00e3o precisam se preocupar com preparos das culturas. Assim, tal atitude \n\ncontribuiu para que extensas \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, tenha sido \n\ntransformada em monocultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, ocorrendo uma altera\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel na \n\npaisagem. \n\nA cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar na bacia hidrogr\u00e1fica estudada, na \n\nmaioria dos casos, tem sua explora\u00e7\u00e3o com alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico e a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 designada \n\npara a ind\u00fastria da regi\u00e3o (Usina S\u00e3o Jos\u00e9 - Macatuba). E, em pequenas propor\u00e7\u00f5es, \n\nalgumas propriedades, utilizam desta cultura para alimenta\u00e7\u00e3o do gado.  \n\nVale ressaltar que se analisada a Figura 6 (composi\u00e7\u00e3o das bandas \n\nda imagem de sat\u00e9lite na \u00e1rea de estudo) \u00e9 poss\u00edvel encontrar solo exposto, por\u00e9m na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram consideradas essas \u00e1reas devido ao conhecimento da \u00e1rea em \n\nestudo e sabendo que este solo exposto \u00e9 transit\u00f3ria devido aos per\u00edodos de entressafra e de \n\npreparo do solo. \n\nSobre as vias pavimentadas, neste caso, considerou-se a rodovia \n\nComandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros (SP - 225) e a vicinal Celita Ruiz Nogueira que liga a \n\nrodovia ao distrito de Guaian\u00e1s e que representam apenas 1,01% na bacia hidrogr\u00e1fica. Por \n\nserem muitas, as estradas n\u00e3o pavimentadas, ou estradas rurais, n\u00e3o foram delimitadas e, \n\ndevido a explora\u00e7\u00e3o da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar que exige estradas bem conservadas para \n\no transporte, algumas estradas rurais presentes nesta bacia hidrogr\u00e1fica apresentam bom \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nOutras que n\u00e3o tem liga\u00e7\u00e3o com a cultura citada anteriormente, \n\napresentam alguns problemas, estando em conson\u00e2ncia com o exposto por Idoraldo Junior \n\n(2006), grande parte dos problemas ambientais no meio rural tem a contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\ndrenadas no leito de estradas inadequadas, sem pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o, tanto na regi\u00e3o \n\nlindeira quanto nas eros\u00f5es iniciadas nas laterais destas estradas ou nas vo\u00e7orocas \n\nformadas pela manuten\u00e7\u00e3o equivocada destes caminhos. \n\nEm alguns trechos foi poss\u00edvel identificar eros\u00f5es (Figura 13) e, \n\nque diante do observado permitiu algumas suposi\u00e7\u00f5es sobre suas causas, como por \n\nexemplo, al\u00e9m da  aus\u00eancia de mata ciliar que faz com que a chuva chegue ao solo com \n\nmais impacto e intensidade, arrastando muitos sedimentos, tem-se o trafego de m\u00e1quinas \n\npesadas durante o plantio, tratos culturais e colheitas e a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das estradas \n\nrurais. \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \nFigura 13 - M\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o na estrada rural. \n        \n\nDesta forma, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba. 306, de 5 de julho de \n\n2002, em seu Anexo I define impacto Ambiental como:  \n\n \n\nXI \u2013 Impacto Ambiental: qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por qualquer forma de \nmat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou \nindiretamente, afetam a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, \nas atividades sociais e econ\u00f4micas, a biota, as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e \nsanit\u00e1rias do meio ambiente e a qualidade dos recursos ambientais \n(CONAMA, 2002).  \n \n\nNa \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, as atividades \n\nantr\u00f3picas t\u00eam causado impactos ao meio natural principalmente pela retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, como por exemplo, assoreamento, desbarrancamento das margens dos c\u00f3rregos \n\n(aus\u00eancia da mata ciliar), eros\u00e3o laminar (excesso de \u00e1guas pluviais provenientes da \n\nrodovia estadual devido a sua duplica\u00e7\u00e3o). \n\nAssim, a forma de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente apresenta diversos \n\nempecilhos para os propriet\u00e1rios rurais promoverem a gest\u00e3o ambiental das propriedades. \n\nEmbora o Brasil apresente uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental avan\u00e7ada essas, desde sua elabora\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o tiveram muitas preocupa\u00e7\u00f5es principalmente para possibilitar formas de planejar de \n\nacordo com tais instrumentos. \n\n \n\n4.2 Mapeamento das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APPs) e seus conflitos \n\n \n\nCom base na legisla\u00e7\u00e3o vigente, Lei Florestal n\u00ba 12.727 foram \n\nmapeadas as APPs para as nascentes da bacia de estudo em um raio de 50 metros e para os \n\n\n\n82 \n\n \n\ncursos d'\u00e1gua em 30 metros de cada lado, esta \u00faltima metragem, decorrente de que os rios \n\ninseridos na bacia s\u00e3o estreitos, n\u00e3o ultrapassando 10 metros de largura. \n\nAl\u00e9m da exist\u00eancia dessas faixas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \u00e9 \n\nessencial que esteja coberta por vegeta\u00e7\u00e3o. As mata ciliares s\u00e3o importantes pois reduzem \n\no transporte de material nos cursos d'\u00e1gua , o assoreamento em suas margens, minimizam \n\nos processos erosivos, auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, entre \n\noutros.  \n\nA microbacia possui uma \u00e1rea total de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nrelativa \u00e0 173,61ha (Figura 14), dos quais 7,20ha (4,15%) s\u00e3o compostas por \u00e1reas de \n\nnascentes e 166,41ha (95,85%) \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n \n\nFigura 14 - APPs ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e ao redor das nascentes.  \n\n\n\n83 \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca apresenta o c\u00f3rrego \n\nBarra Seca que \u00e9 considerado o mais importante da \u00e1rea e de seus afluentes, destaca-se o \n\nc\u00f3rrego Pindorama. Na Figura 15, destaca-se a nascentes do c\u00f3rrego Barra Seca. \n\n \n\n \nFigura 15 - Nascente do c\u00f3rrego Barra Seca. \n \n\nA nascente do c\u00f3rrego Barra Seca (Figura 16) apresenta-se \n\npreservada, sendo a responsabilidade desta, da propriedade da empresa Duratex S/A. \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \nFigura 16 - APP da nascente do c\u00f3rrego Barra Seca com vegeta\u00e7\u00e3o. \n                           \n\nO cruzamento de informa\u00e7\u00f5es de uso de solo e das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente indicou o predom\u00ednio das \u00e1reas de conflito de uso. Observa-se \n\nque a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conflito residem ao longo da margem dos cursos d'\u00e1gua da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca. \n\nApesar da import\u00e2ncia, e de serem preservadas por lei, as matas \n\nciliares v\u00eam sendo alvo das atividades antr\u00f3picas, diante dos interesses conflitantes de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ocasionando a sua supress\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua. Da \u00e1rea total \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (173,61ha), apenas  93,57ha (53,90%) est\u00e3o sendo \n\nutilizadas da maneira correta (de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o), ou seja, est\u00e3o preservadas e \n\ncobertas por vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 17). \n\nPor\u00e9m, quanto ao cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua com base na Lei Florestal, \n\nverifica-se que a bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca apresenta uma realidade \n\ndiferente da que est\u00e1 prevista na legisla\u00e7\u00e3o, apesar da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural ao redor das nascentes e ao longo dos rios, existe um desrespeito \u00e0s \n\nnormas, j\u00e1 que algumas \u00e1reas, n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a metragem estipuladas pela base \n\nlegal. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \nFigura 17 - Mapa de conflito de uso do solo em APPs. \n \n\nAs \u00e1reas de conflito de uso foram consideradas as \u00e1reas alteradas \n\npor a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, sendo elas, as classes de pastagem, reflorestamento, cana-de-a\u00e7\u00facar,  \n\nvias pavimentadas, \u00e1rea urbana, barrac\u00f5es e outros e lazer.  \n\nConsiderando as classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo como \n\ncaracter\u00edsticas de atividades antr\u00f3picas ou n\u00e3o, e obtendo o percentual das APPs por essas \n\nclasses, foi poss\u00edvel estabelecer os valores de ocupa\u00e7\u00e3o das APPs em cada tipo de uso do \n\n\n\n86 \n\n \n\nsolo (Tabela 8). Partindo-se do pressuposto de que, conforme a legisla\u00e7\u00e3o  vigente, os \n\nvalores de conflito de uso do solo em APP deveriam ser iguais \u00e0 zero. \n\n \n\nTabela 8 - Distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e porcentagens de conflitos de uso do solo em APPs.  \n\nClasses de uso da Terra APPs Conflitos \n\n(ha) % (ha) % \n\nMata Ciliar 78,27 45,08 - - \n\nMata 8,37 4,82 - - \n\nPastagem 39,33 22,65 39,33 49,14 \n\nReflorestamento 6,66 3,84 6,66 8,32 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 26,04 15,00 26,04 32,53 \n\nRepresa 6,93 3,99 - - \n\nVias Pavimentadas 2,43 1,40 2,43 3,04 \n\n\u00c1rea Urbana 2,07 1,19 2,07 2,59 \n\nBarrac\u00f5es e Outros 0,54 0,31 0,54 0,67 \n\nLazer 2,97 1,71 2,97 3,71 \n\nTotal 173,61 100 80,04 100 \n\n \n\nNo que se refere ao uso irregular das APPs, h\u00e1 o predom\u00ednio de \n\npastagens, com 39,33 hectares o que representa 49,14% do total de conflitos em APPs. \n\nEste uso \u00e9 prejudicial, pois alguns produtores rurais desrespeitam as leis para que o gado \n\ntenha acesso ao rio para sua dessedenta\u00e7\u00e3o. \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar que \u00e9 a cultura mais expressiva na \u00e1rea de estudo, \n\nocupa 26,04ha (32,53%) do conflito nessas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente tal fato, pode \n\nser de responsabilidade dos propriet\u00e1rios rurais - que utilizam para consumo animal - ou \n\ndas grandes usinas, respons\u00e1veis por muitas das propriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Barra Seca. Na Figura 18 \u00e9 poss\u00edvel observar este tipo de cultura em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \nFigura 18 - Conflito de uso do solo com a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n                          \n\nN\u00e3o muito significante em termos quantitativos tem-se as classes \n\nde lazer com 2,97ha (3,71%), as vias pavimentadas 2,43ha (3,04%), \u00e1rea urbana 2,07ha \n\n(2,59%) e barrac\u00f5es e outros, com 0,54ha representando 0,67% dos usos com conflitos nas \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.  \n\nCom base nesses valores, percebe-se que o aumento da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental est\u00e1 relacionado com a falta de planejamento da terra que n\u00e3o suporta a \n\ncapacidade de uso do solo, seja em \u00e1reas rurais ou urbanas. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de animais pastando em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (Figura 19). Esta \u00e9 uma quest\u00e3o recorrente em diversas \u00e1reas da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca. S\u00e3o quest\u00f5es, muitas vezes, sociais (j\u00e1 que \n\nmuitas fam\u00edlias sobrevivem da produ\u00e7\u00e3o de leite ou venda de gado), por\u00e9m, acabam-se \n\ntransformando, tamb\u00e9m, em quest\u00f5es ambientais (no caso, problemas ambientais que \n\nrefletem em toda a bacia estudada).  \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Presen\u00e7a de gado em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n                   \n\nEncontramos na \u00e1rea em estudo, trechos que possuem cercas \n\nisolando as APPs e em outros sua aus\u00eancia. Verificou-se tamb\u00e9m que em muitas \u00e1reas de \n\npastagens ocorrem ravinamentos provocado pelo pisoteio do gado. Outro problema a ser \n\nabordado \u00e9 que a compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo gado provoca caminhos que v\u00e3o se \n\naprofundando e se tornam escoadouros d' \u00e1gua provindas das chuvas, que podem gerar \n\nproblemas maiores. \n\nDentre os problemas ambientais constatados devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar, identificamos o assoreamento no curso d\u2019\u00e1gua (Figura 20). \n\n \n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \nFigura 20 -  Assoreamento e d\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do c\u00f3rrego Barra Seca. \n                   \n\n Nesse local presenciou-se um estado de destrui\u00e7\u00e3o, com cercas \n\nca\u00eddas,  \u00e1rvores derrubadas e eros\u00f5es nas margens do curso d\u2019\u00e1gua (Figura 21). Tal fato \n\ndemonstra, portanto, a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o e certamente, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nadequado do solo. \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \nFigura 21 - Problemas ambientais decorrentes da falta de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa Figura 22 \u00e9 poss\u00edvel observar a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nem \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, ou seja, bem pr\u00f3ximas ao curso d'\u00e1gua. Esses \n\nres\u00edduos podem migrar para outras \u00e1reas atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o e escoamento da chuva, \n\npodendo ser despejados em cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \nFigura 22 - Deposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos s\u00f3lidos em APPs. \n                   \n\nNa rodovia comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros, foram encontradas \n\ntr\u00eas tubula\u00e7\u00f5es que atravessam por baixo da rodovia. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel observar na \n\nFigura 23 canaletas para o escoamento de \u00e1guas pluviais provenientes da rodovia. Nesta \n\nparte do c\u00f3rrego, foram encontrados res\u00edduos s\u00f3lidos que possivelmente foram \n\ntransportados pelas \u00e1guas escoadas ou pelo vento, al\u00e9m de manchas de \u00f3leo na \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \nFigura 23 - Din\u00e2mica do curso d'\u00e1gua cortado pela rodovia. \n \n\nEm v\u00e1rios trechos, as estradas de terras passam para o outro lado \n\ndo c\u00f3rrego Barra Seca sofrendo canaliza\u00e7\u00e3o por meio de tubos de concreto (Figura 24). \n\nDepois de canalizado por um pequeno trecho, volta novamente a ter seu curso d\u2019\u00e1gua \n\nnormal. Nesta figura pode-se observar que parte do tubo de concreto est\u00e1 quebrado, \n\npodendo causar acidentes aos usu\u00e1rios da estrada. \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \nFigura 24 - Canaliza\u00e7\u00e3o quebrada no c\u00f3rrego Barra Seca. \n \n\nEstas situa\u00e7\u00f5es expostas anteriormente, precisam ser revertidas \n\nvisando \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das propriedades rurais \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira e \n\nprincipalmente no que diz respeito a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Por\u00e9m, sabe-se que \n\nessas mudan\u00e7as s\u00e3o dif\u00edceis de serem realizadas em curto prazo, devido principalmente, a \n\nresist\u00eancia por parte de algumas pessoas. \n\nPara finalizar, na Figura 25 \u00e9 apresentada a conflu\u00eancia do c\u00f3rrego \n\nBarra Seca com o Ribeir\u00e3o Grande - que corta o distrito de Guaian\u00e1s tanto em sua \u00e1rea \n\nurbana quanto rural. \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \nFigura 25 - Conflu\u00eancia do c\u00f3rrego Barra Seca com o Ribeir\u00e3o Grande. \n\n                   \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar que o ribeir\u00e3o Grande \u00e9 afluente do rio Tiet\u00ea, \n\nque \u00e9 considerado o principal rio do munic\u00edpio. Aliado ao seu potencial e por apresentar a \n\nmelhor faixa de rio na regi\u00e3o, o munic\u00edpio conta com o Porto Intermodal destacando assim, \n\na multimodalidade nos transportes. \n\nDesta forma, para concluir, quanto a situa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego Barra Seca, enfatiza-se a necessidade de estudos para que as situa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas anteriormente sejam alteradas por meio de pr\u00e1ticas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente de maneira a integrar no contexto jur\u00eddico. \n\n \n\n4.3 Mapeamento das propriedades rurais \n \n\n \n\nO mapa da delimita\u00e7\u00e3o das propriedades rurais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca consta na Figura 26. No total, foram delimitadas 69 \n\npropriedades rurais sendo que destas, 63 tem curso d'\u00e1gua passando pela propriedade. \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \nFigura 26 - Delimita\u00e7\u00e3o das propriedades rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra \nSeca. \n \n\nComo pode ser observado na figura anterior, algumas propriedades \n\nrurais passaram do limite da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca. Esse \u00e9 um dos \n\nfatores que justifica o estudo tanto no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica quanto da propriedade \n\nrural, mesmo que sua extens\u00e3o esteja tamb\u00e9m em outra bacia hidrogr\u00e1fica, como no caso \n\nde algumas propriedades da bacia estudada.  \n\nAs divisas entre essas propriedades, al\u00e9m de estradas e cercas n\u00e3o \n\ndevem atrapalhar no planejamento geral sendo assim, os propriet\u00e1rios poderiam repensar \n\nna estrutura de atua\u00e7\u00e3o dentro da propriedade rural. Isto corrobora com Hespanhol (2008) \n\nao acrescentar que deve ser elaborado um plano da microbacia como um todo e planos \n\nindividuais referentes a cada uma das propriedades rurais da mesma.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio destacar que uma propriedade rural s\u00f3 cumpre com a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o social quando a mesma se torna produtiva sem agredir ao meio ambiente. Desta \n\n\n\n96 \n\n \n\nforma, ela tem que estar em conson\u00e2ncia com tr\u00eas aspectos que s\u00e3o classificados em \n\necon\u00f4mico, social e ecol\u00f3gico. Assim, para a propriedade rural cumprir sua fun\u00e7\u00e3o, esta \n\ndeve atender aos requisitos do art. 186\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988:  \n\n \nArt. 186 - A fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a propriedade rural atende, \nsimultaneamente, segundo crit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia estabelecidos em \nlei, aos seguintes requisitos: \n I - aproveitamento racional e adequado;  \nII - utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis e preserva\u00e7\u00e3o \ndo meio ambiente;  \nIII - observ\u00e2ncia das disposi\u00e7\u00f5es que regulam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho; \nIV - explora\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a o bem-estar dos propriet\u00e1rios e dos \ntrabalhadores (BRASIL, 1988). \n \n\nPor\u00e9m, as propriedades rurais na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nBarra Seca n\u00e3o est\u00e3o cumprindo a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, de acordo com o art. 186\u00ba, \n\ntendo em vista que \u00e1reas de conflitos foram determinadas ao longo da \u00e1rea de estudo. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal afirma que o direito de propriedade limita-\n\nse constitucionalmente a sua fun\u00e7\u00e3o ambiental. Seguindo esse preceito e as novas \n\ntend\u00eancias de cunho socioambiental, o \u00a7 1\u00ba, do art. 1228\u00ba, do C\u00f3digo Civil, disp\u00f5e que: \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba - O direito de propriedade deve ser exercido em conson\u00e2ncia com as \nsuas finalidades econ\u00f4micas e sociais e de modo que sejam preservados, \nde conformidade com o estabelecido em lei especial, a flora, a fauna, as \nbelezas naturais, o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e \nart\u00edstico, bem como evitada a polui\u00e7\u00e3o do ar e das \u00e1guas (BRASIL, \n2002a). \n\n \n\nQuanto aos tamanhos das propriedades rurais, est\u00e3o apresentadas \n\nna Tabela 9.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nTabela 9 - Tamanho e Quantidade das Propriedades Rurais na Bacia hidrogr\u00e1fica do \nc\u00f3rrego Barra Seca. \n\nTamanho da Propriedade em M\u00f3dulo Fiscal - MF  N\u00ba Propriedades \n\nAt\u00e9 1 MF \n\n14ha \n20 \n\n1 a 2 MF \n\n14 - 28ha \n13 \n\n2 a 4 MF \n\n28ha - 56ha \n20 \n\n4 a 10 MF \n\n56ha - 140ha \n14 \n\n> 10 MF \n\n>140ha \n2 \n\nTotal 69 \n\n             Fonte: Adap. de S\u00e3o Paulo (2007). \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o ao tamanho das propriedades, esta configura\u00e7\u00e3o, pode \n\nser atribu\u00edda ao fato de que, grande parte dos propriet\u00e1rios herdou as terras de seus pais. \n\nDesta forma, ao serem passadas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, as propriedades foram divididas \n\nentre os herdeiros, adquirindo assim, \u00e1reas cada vez menores. Tal fato dificulta o \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, ao se considerar que preservando a APP e a Reserva Legal, o \n\npropriet\u00e1rio tem apenas uma pequena \u00e1rea para sua atividade agr\u00edcola.  \n\nPor isso, faz-se necess\u00e1rio uma avalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es econ\u00f4micas \n\ndas propriedades para avaliar o quanto que ser\u00e3o afetadas, essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 avaliada - \n\nmas deveria ser - pela legisla\u00e7\u00e3o no momento de objetivar a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos. \n\n \n\n4.4 Mapa de recomposi\u00e7\u00e3o em APPs em uma propriedade rural da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca \n\n \n\nNesta parte dos resultados, \u00e9 apresentada a aplica\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFlorestal em uma propriedade rural (a propriedade estudada foi autorizada pelos seus \n\npropriet\u00e1rios para fazer a aplicabilidade da Lei). Conjuntamente com a Lei, baseou-se na \n\n\n\n98 \n\n \n\naplicabilidade do Cadastro Ambiental Rural (SICAR/SP) que alimentar\u00e1 a base de dados \n\nnacional  - CAR. \n\nNas Figuras 27 e 28 tem-se a representa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total da \n\npropriedade que \u00e9 caracterizada como um im\u00f3vel rural, pois utiliza-se dos recursos naturais \n\npara a explora\u00e7\u00e3o extrativista, agr\u00edcola e pecu\u00e1ria (Estatuto da Terra, Lei 4.504/64). As \n\nfiguras apresentadas foram tiradas do sistema do Cadastro Ambiental Rural do estado de \n\nS\u00e3o Paulo, ap\u00f3s inserir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias referente \u00e0 \u00e1rea.  \n\n \n\n \nFigura 27 - Delimita\u00e7\u00e3o da propriedade em estudo (Fonte: SICAR/SP). \n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \nFigura 28 - Panorama da propriedade em estudo ( Fonte: SICAR/SP). \n\n \n\nCom 28,54ha, sendo os usos e ocupa\u00e7\u00e3o do solo representados pela \n\ncultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, pastagem, barrac\u00f5es, via pavimentada e mata ciliar, Figura 29, \n\nna propriedade s\u00e3o desenvolvidas algumas atividades como a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria com \n\nbovinocultura de corte e leiteira. \n\n \n\n \nFigura 29 - Localiza\u00e7\u00e3o e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na propriedade em estudo. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nQuanto aos usos, a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 predominante na \n\npropriedade, representando 19,29ha, ou seja, 67,59% do total da propriedade. Em seguida, \n\ntem-se a pastagem 7,45ha (26,10%), barrac\u00f5es e outros com 0,96ha (3,37%), mata ciliar \n\n0,52ha (1,82%) e 0,32ha (1,12%) \u00e9 representado pela via pavimentada que corta a \n\npropriedade rural.   \n\nNa an\u00e1lise da propriedade via Google Earth, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\numa \u00e1rea de inconformidade, ou seja, nessa \u00e1rea \u00e9 poss\u00edvel visualizar um barrac\u00e3o sendo \n\nocupado em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Nesta propriedade, a faixa de vegeta\u00e7\u00e3o na \n\nzona rip\u00e1ria deveria ser de 30 metros de largura na margem do curso d\u2019\u00e1gua, por\u00e9m, \n\npercebe-se a exist\u00eancia de uma faixa de isolamento com dist\u00e2ncia irregular estando aqu\u00e9m \n\ndo que determina a Lei Florestal vigente (Figura 30). \n\n \n\n \nFigura 30 - Propriedade em estudo com \u00eanfase nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente                         \n(Fonte: Google Earth). \n\n \n\nDe acordo com o sistema do Cadastro Ambiental Rural do estado \n\nde S\u00e3o Paulo, o rio (com at\u00e9 3 metros de largura) que passa pela propriedade corresponde a  \n\n0,02ha da mesma e o total da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente 0,82ha sendo que, como \n\nexposto anteriormente, apenas 0,52ha est\u00e1 preservado com vegeta\u00e7\u00e3o (mata ciliar). \n\n\n\n101 \n\n \n\nNa Figura 31 pode-se perceber a sinuosidade do curso d' \u00e1gua. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio enfatizar que ao delimitar a drenagem o sistema automaticamente gera a \u00c1rea \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Delimita\u00e7\u00e3o do corpo d' \u00e1gua e gera\u00e7\u00e3o da APP na propriedade em estudo \n(Fonte: SICAR/SP). \n \n\nA ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o, entre elas, do solo e da \u00e1gua \n\n\u00e9 importante para que eventuais impactos ao meio ambiente sejam minimizados, desta \n\nforma, pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o fundamentadas na Lei Florestal para assim, garantir a \n\nsua recomposi\u00e7\u00e3o. Quando n\u00e3o se utilizam de t\u00e9cnicas conservacionistas, tanto a pecu\u00e1ria \n\nquanto a agricultura geram um impacto negativo, ao provocarem a perda significativa de \n\nalguns dos recursos naturais. \n\nA propriedade estudada na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra \n\nSeca apresenta 2,04 m\u00f3dulos fiscais e por isso, na Figura 32, \u00e9 apresentado o cen\u00e1rio da \n\npropriedade com a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Florestal com \u00eanfase nas metragens de preserva\u00e7\u00e3o (30 \n\nmetros) e caso a propriedade apresente pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, tem-se a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o (15 metros) dessas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \nFigura 32 - Cen\u00e1rio da propriedade com a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Florestal ( Fonte: Google Earth). \n \n\nOutro aspecto que \u00e9 poss\u00edvel analisar quanto a aplica\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFlorestal e do Cadastro Ambiental Rural, \u00e9 que a propriedade estudada n\u00e3o apresenta \u00e1rea \n\nde Reserva Legal. Observa-se que do lado esquerdo a propriedade vizinha apresenta \n\nfragmentos florestais, portanto, a \u00e1rea ao lado seria a ideal para a Reserva Legal j\u00e1 que sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o entre outros benef\u00edcios estaria contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de corredores \n\necol\u00f3gicos (Figura 33). \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nFigura 33 - \u00c1rea adequada para a implanta\u00e7\u00e3o da Reserva Legal na propriedade \n(Fonte: Google Earth). \n \n\nSobre a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos estes, podem ser \n\ndefinidos como liga\u00e7\u00f5es entre os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o, que permitem que os \n\nanimais de diferentes fam\u00edlias se encontrem proporcionando a continuidade de suas \n\npopula\u00e7\u00f5es e a dissemina\u00e7\u00e3o de sementes. Desta forma, os corredores ecol\u00f3gicos podem \n\nser considerados como uma das formas de estrat\u00e9gia de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nDesta forma, \u00e9 importante ressaltar o fundamento central da Lei \n\nFlorestal n\u00ba 12.727, que \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel de florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\nPara garantir uma forma de desenvolvimento que agrega o \n\nsustent\u00e1vel, econ\u00f4mico e social, uma das alternativas para os propriet\u00e1rios rurais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca, seria a modalidade de Pagamento por Servi\u00e7os \n\nAmbientais.  \n\nEssa alternativa para incentivar as pessoas a preservarem a natureza \n\nest\u00e1 fundamentada no princ\u00edpio do provedor-recebedor ao inv\u00e9s do principio poluidor-\n\npagador, princ\u00edpios estes, insertos na Lei n\u00ba 6.938/1981 (Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\n\n\n104 \n\n \n\nAmbiente), no art. 4\u00ba, inciso VII, \"\u00e0 imposi\u00e7\u00e3o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nrecuperar e/ou indenizar os danos causados e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos ambientais com fins econ\u00f4micos\". \n\nRessalta-se que a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para qualquer atitude, no caso, quanto a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Sendo \n\nisto, tamb\u00e9m enfatizado por Destro (2006) ao afirmar que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pensar em \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1veis se a popula\u00e7\u00e3o, um dos principais alvos \n\ndas a\u00e7\u00f5es de melhoria para problemas ambientais, n\u00e3o est\u00e1 presente. \n\nPara finalizar, podemos citar algumas das dificuldades enfrentadas \n\npara recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares:  \n\n \n\nRecursos financeiros insuficientes e mal explorados; \nDificuldade de implanta\u00e7\u00e3o de modelos de recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares \nadequados; \nD\u00e9ficit regional (quantitativo e qualitativo) na oferta de sementes e \nmudas; \nDificuldade de engajamento de propriet\u00e1rios/produtores rurais a a\u00e7\u00f5es de \nrecupera\u00e7\u00e3o de APP; \nDificuldade de comunica\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e treinamento \npara a recupera\u00e7\u00e3o; \nFalta de instrumentos para planejamento e monitoramento (ATLAS \nREGIONAL, 2011). \n \n\nPara finalizar, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar, quanto ao Cadastro Ambiental \n\nRural, a mensagem dispon\u00edvel no site do Sistema Ambiental Paulista \"conforme previsto \n\nno art. 21\u00ba do Decreto n\u00ba 7.830/2012, \u00e9 necess\u00e1rio ato da Ministra do Meio Ambiente \n\nimplantando o CAR nacional para que todos os requisitos formais previstos na Lei n\u00ba \n\n12.651/2012 para inscri\u00e7\u00e3o no CAR sejam cumpridos. Enquanto n\u00e3o houver a implanta\u00e7\u00e3o \n\na SMA n\u00e3o proceder\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise dos cadastros\" (SICAR/SP, 2013).  \n\nAssim, ressalta-se que para o planejamento e gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, a bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o pode ser tratada de forma isolada devendo sempre \n\napresentar intera\u00e7\u00e3o com as bacias hidrogr\u00e1ficas vizinhas na qual, objetiva no final atingir \n\numa de maior escala. E, para o sucesso da pol\u00edtica ambiental \u00e9 necess\u00e1rio uma legisla\u00e7\u00e3o \n\nque seja capaz de modificar condutas atuais e estar acompanhada de outros instrumentos e \n\npol\u00edticas que apresentem os mesmos objetivos. \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nO estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca tornou-se \n\numa ferramenta importante para entender sua din\u00e2mica em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, al\u00e9m de reconhecer as inter-rela\u00e7\u00f5es existentes entre os diversos elementos e \n\nprocessos que atuam no seu limite e caracterizar os seus problemas ambientais.  \n\nOs instrumentos de sensoriamento remoto e os Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas utilizados na elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa apresentaram-se de maneira \n\nsatisfat\u00f3ria, gerando informa\u00e7\u00f5es que subsidiaram uma an\u00e1lise mais completa da \u00e1rea de \n\nestudo e desta forma, pode-se ressaltar que com a grande expans\u00e3o das atividades humanas \n\nsobre o ambiente, a demanda por tecnologias ambientais tem sido cada vez mais \n\nprocurada. \n\nDiante do exposto no decorrer da pesquisa, foi poss\u00edvel perceber \n\nque o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental se mostra como um mecanismo e instrumento \n\nfundamental para o planejamento e o gerenciamento de recursos h\u00eddricos, e que situa\u00e7\u00f5es \n\nde preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancias  minimizar os impactos ambientais \n\ne garantir uma qualidade de vida melhor a sociedade. \n\nA partir das an\u00e1lises durante a presente pesquisa, pode-se concluir \n\nque a degrada\u00e7\u00e3o das APPs est\u00e1 em um est\u00e1gio que pode ser revertida j\u00e1 que em alguns \n\ntrechos, a bacia do c\u00f3rrego Barra Seca possui \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o capazes de \n\n\n\n106 \n\n \n\nproduzir sementes para serem utilizadas na recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. O ideal seria \n\nbuscar possibilidades para unir os benef\u00edcios de preservar as \u00e1reas de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e de Reserva Legal para n\u00e3o prejudicar os propriet\u00e1rios rurais. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ressaltar que grande parte dos recursos naturais \n\nencontra-se na \u00e1rea rural, o que confere aos propriet\u00e1rios uma responsabilidade em mant\u00ea-\n\nlos para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, tem-se os propriet\u00e1rios que \n\ndesconhecem a lei, os que desconhecem os limites da natureza, outros, que por falta de \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras n\u00e3o se adequam a legisla\u00e7\u00e3o vigente e aqueles que possuem o \n\nconhecimento mas n\u00e3o cumprem j\u00e1 que a fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico deixa a \n\ndesejar.  \n\nPor isso, a discuss\u00e3o dos conflitos ambientais, associados ao uso \n\nem \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, indica a necessidade de uma vis\u00e3o que amplie e \n\ndiversifique o foco das pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o. Espera-se que a avalia\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca contribua para \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es sobre os problemas do uso conflitante, cabendo ao poder p\u00fablico e a \n\npr\u00f3pria comunidade local buscar medidas para conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m \n\ndestes, as usinas de a\u00e7\u00facar, que arrendam grande parte das \u00e1reas desta bacia poderiam \n\najudar  por meio de projetos com recursos financeiros. \n\nAinda, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que esta pesquisa n\u00e3o teve como \n\nproposta a aplica\u00e7\u00e3o da lei em si mas, das diretrizes legais, j\u00e1 que s\u00e3o muitas as leis,  como \n\nforma de garantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel, desenvolvimento este que permite \n\nsatisfazer as necessidades atuais e garantir \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras atrav\u00e9s do respeito aos \n\nrecursos naturais. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6  CONCLUS\u00d5ES \n\n \nA partir desde trabalho, chegaram-se as seguintes conclus\u00f5es:  \n\n \n\nOs usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra \n\nSeca s\u00e3o predominantemente agr\u00edcolas, sendo que sua din\u00e2mica apresenta-se muito ligada \n\nao contexto regional onde predomina a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar e da pastagem.  \n\nAssim, seus usos referem-se a \u00e1reas de mata ciliar com 152,64ha, \n\nmata (211,86ha), pastagem (405,63ha), reflorestamento (1025,01ha), cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(1960,29ha), eucalipto (40,32ha), represa (9,81ha), vias pavimentadas (39,93ha), \u00e1rea \n\nurbana (56,37ha), barrac\u00f5es e outros (9,90ha), lazer (18,72ha), outras culturas (5,22ha), \n\ncemit\u00e9rio (1,89ha) totalizando 3937, 59ha. \n\nPode-se afirmar que na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Barra Seca \n\ntem a predomin\u00e2ncia de \u00e1reas agrossilvipastoris pois apresentam combina\u00e7\u00f5es de \n\nagricultura, silvicultura e pecu\u00e1ria. \n\nConstatou-se, que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (173,61ha) \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica estudada n\u00e3o est\u00e3o totalmente preservadas conforme legisla\u00e7\u00e3o \n\npertinente \u2013 Lei n\u00ba 12.727, de 17 de outubro de 2012 \u2013 e que estas v\u00eam sendo ocupadas  \n\nprincipalmente por pastagem (39,33ha ) e  cana-de-a\u00e7\u00facar (26,04ha). \n\nA propriedade rural selecionada para a aplica\u00e7\u00e3o do Cadastro \n\nAmbiental Rural n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. A realidade desta \n\n\n\n108 \n\n \n\npropriedade se assemelha com a de tantas outras presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \n\nBarra Seca que n\u00e3o est\u00e3o cumprindo com sua fun\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 REFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAGOSTINI, O. S. Novo C\u00f3digo Florestal. 2012. Dispon\u00edvel em: \n &lt;http://www.onofresantoagostini.com.br/informativos/onofre_codigo-florestal_web.pdf>. \nAcesso em: 18 jul. 2013. \n \nAGUIAR, F. F. A.; PINHO, R. A. Pau - Brasil: Caesalpinia echinata Lam. Arvor\u00e9 \nNacional. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.pau.brasil.nom.br/PAU_BRASIL_2007_francismar.pdf>. Acesso em: 02 fev. \n2013.  \n \nAHMAD, I. T.; RAMOS, R. I. Relat\u00f3rio da consultoria referente \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o \natualizada do C\u00f3digo Florestal. FLORARI AMBIENTAL - ABES/SP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Se\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, 2012. \n \nALBUQUERQUE, E. R. Aplica\u00e7\u00e3o de geotecnologia na gest\u00e3o ambiental do Munic\u00edpio \nde Salinas, Minas Gerais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual de Santa Cruz, \nPrograma de P\u00f3s - Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Regional e Meio Ambiente. Ilh\u00e9us, \nBA: UESC, 2009. \n \nALMEIDA, F. F. M.; MELO, M. S. A bacia do Paran\u00e1 e o vulcanismo mesoz\u00f3ico. In: \nS\u00c3O PAULO (Estado). Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas. Mapa geol\u00f3gico do Estado \nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. v.1., p.46-81.  \n \nAMORIM, R. F.; ALMEIDA, S. A. S.; CUELLAR, M. Z.; COSTA, A. M. B.; GOMES, C. \nMapeamento de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica Piranhas/A\u00e7u, utilizando \nimagens CBERS e t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o supervisionada. In: XIII Simp\u00f3sio Brasileiro \n\n\n\n110 \n\n \n\nde Sensoriamento Remoto, 2007, Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: INPE, 2007. p. \n3709-3716. \n \nANTONIAZZI, L. B. Agricultura como Provedora De Servi\u00e7os Ambientais para \nProte\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: Revista Tecnologia &amp; Inova\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria. \nJunho de 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;www.apta.sp.gov.br>. Acesso em: 05 jan. 2014. \n \nARA\u00daJO, L. A. de. Per\u00edcia Ambiental. In: CUNHA, S. B. da.; GUERRA, A. J. T. (org.). \nA quest\u00e3o Ambiental: Diferentes Abordagens. 4\u00aa ed. - Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2008. \n \nARA\u00daJO, E. P.; TELES, M. G. L.; LAGO, W. J. S. Delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \nda Ilha do Maranh\u00e3o a partir de dados SRTM. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, XIV, 2009, Natal. Anais... Natal: 2009. p.4631-4638.  \n \nASSAD, E. D.; SANO, E. E.; MEIRELLES, M. L.; MOREIRA, L. Estrutura\u00e7\u00e3o de dados \ngeoambientais no contexto de microbacia hidrogr\u00e1fica. In: ASSAD, E. D.; SANO, E. E. \n(Ed.) Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Planaltina: \nEMBRAPA-CPAC, 1993. cap. 4, p.88-108. \n \nATLAS REGIONAL. Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  \n(APP) da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tiet\u00ea - Jacar\u00e9.  [edi\u00e7\u00e3o Clodoaldo Armando \nGazzetta ( Et al ) ] \u2013 Bauru, SP : Instituto Ambiental Vid\u00e1gua, 2011. \n \nATTANASIO, C. M.;  RODRIGUES, R. R.; GANDOLFI, S.; NAVE, A. Adequa\u00e7\u00e3o \nAmbiental de Propriedades Rurais Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas Restaura\u00e7\u00e3o \nde Matas Ciliares. Universidade de S\u00e3o Paulo. Departamento de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \nLaborat\u00f3rio de Ecologia e Restaura\u00e7\u00e3o Florestal. Piracicaba, 2006. \n \nBARCELOS, J. H.; CARVALHO, P. F.; MAURO, C. A. Ocupa\u00e7\u00e3o do Leito  \nMaior do Ribeir\u00e3o Claro por Habita\u00e7\u00f5es. Revista Sociedade e Natureza,  \nUberl\u00e2ndia, v.7, n. 13 e 14, p. 123-128, 1995. \n \nBARRELLA, W.; PETRERE-JR., M.; SMITH, W. S.; MONTAG, L. F. A. As Rela\u00e7\u00f5es \nEntre as Matas Ciliares, os Rios e os Peixes. In: RODRIGUES, R. R; LEIT\u00c3O FILHO, H. \nF. (org.). Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Ed. Universidade de \nS\u00e3o Paulo, Fapesp, 2001. \n \nBENATTI, J. H. Estrutura da Propriedade Agroambiental e seu Regime Jur\u00eddico. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.estig.ipbeja.pt/~ac_direito/Benatti.pdf>. Acesso em: 21 dez. \n2013. \n \nBERM\u00daDEZ, O. B. Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos em duas \u00c1reas Metropolitanas da \nAm\u00e9rica do Sul: Cali \u2013 Col\u00f4mbia e Campinas \u2013 Brasil. Tese (Doutorado em Geografia) - \nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Presidente Prudente, \n2012. \n \nBERM\u00daDEZ, O. B.; RIBEIRO, C. R.; LEAL, A. C. Avan\u00e7os e Desafios na Governan\u00e7a e \nno Gerenciamento de \u00c1guas Transfronteiri\u00e7as: uma discuss\u00e3o a partir da an\u00e1lise \n\n\n\n111 \n\n \n\ncomparativa das estruturas de gest\u00e3o ambiental de Brasil e Col\u00f4mbia. In: XIV World \nWater Congress e 10\u00ba  Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1ulica e Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua \nOficial Portuguesa. Anais... 2011.  \n \nBERNHARDSEN, T. Geographic Information Systems: an introduction. 2\u00aaed. New \nYork: J. Wiley, 1999, 372p.  \n \nBERTINI, G. C. Uma modelagem orientada a objeto para o mapa urbano b\u00e1sico de \nBelo Horizonte (MUB/BH). Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o, Pontifica Universidade \nCat\u00f3lica de Minas Gerais, 2003. \n \nBOIN, M. N. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: Uma vis\u00e3o pr\u00e1tica. Manual Pr\u00e1tico da \npromotoria de Justi\u00e7a do Meio Ambiente. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de \nS\u00e3o Paulo, v.2. 2005. \n \nBOIN, M. N.; DIBIESO, E. P.; LEAL, A. C.; ZOCCAL, J. C. Projeto de Recupera\u00e7\u00e3o das \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Manancial do Alto Curso do \nRio Santo Anast\u00e1cio/SP. In: XVIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. Anais... \nCampo Grande - MS, 2009. \n \nBORTOLOZZI, A. M. P.; KOFFLER, N. F. An\u00e1lise do uso das terras da bacia do ribeir\u00e3o \nPederneiras (SP) atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas automatizadas. Mimesis, Bauru, v. 19, n. \n2, p. 07-23, 1998. \n \nBOTELHO, R. G. M. Planejamento ambiental em microbacia hidrogr\u00e1fica. In: GUERRA, \nA. J. T.; SILVA, A. S. da; e BOTELHO, R. G. M. (org). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \nconceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro, Ed. Bertrand Brasil, 1999. \n \nBRASIL. Lei n \u00ba 12.727, de 17 de outubro de 2012. Altera a Lei no 12.651, de 25 de maio \nde 2012, que disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos6.938, de 31 de \nagosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; \ne revoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro de 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, a \nMedida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de agosto de 2001, o item 22 do inciso II do art. 167 \nda Lei no 6.015, de 31 de dezembro de 1973, e o \u00a7 2o do art. 4o da Lei no 12.651, de 25 de \nmaio de 2012. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18 out. 2012. 2012a. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12727.htm> Acesso \nem: 13 jul. 2013. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 7.830, de 17 de outubro de 2012. Disp\u00f5e sobre o Sistema de Cadastro \nAmbiental Rural, o Cadastro Ambiental Rural, estabelece normas de car\u00e1ter geral aos \nProgramas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental, de que trata a Lei no 12.651, de 25 de maio de \n2012, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18 out. 2012. \n2012b. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Decreto/D7830.htm>. Acesso em: 10 set. 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro de \n1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis nos 4.771, de 15 de setembro \nde 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria no 2.166-67, de 24 de \n\n\n\n112 \n\n \n\nagosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 maio \n2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12651.htm>. Acesso em: 07 jul. 2013. \n \nBRASIL. Projeto de Lei n\u00ba 5.487, de 2009. Institui a Pol\u00edtica Nacional dos Servi\u00e7os \nAmbientais, o Programa Federal de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais, estabelece \nformas de controle e financiamento desse Programa, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Projeto de \nLei. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=2EA1AB4F55\nEEE9F4AADF6A82C3053F06.node2?codteor=669482&amp;filename=Avulso+-\nPL+5487/2009>. Acesso em: 15 dez. 2013. \n \nBRASIL. Projeto de Lei n\u00ba 792, de 2007. Disp\u00f5e sobre a defini\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os  \nambientais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Projeto de Lei. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=FFA032A6F1\nF51C7F0F9C99F5009E7AD3.node2?codteor=453221&amp;filename=PL+792/2007>. Acesso \nem: 15 dez. 2013. \n \nBrasil. Lei n\u00ba 10.406, de 10 de janeiro de 2002. Institui o C\u00f3digo Civil. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 11 jan. 2002. 2002a. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www3.dataprev.gov.br/sislex/paginas/11/2002/10406.htm>. Acesso em: 15 dez. \n2013.  \n \nBRASIL. Lei no 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, \nIII e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 19 jul. 2000. \nDispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm>. Acesso em: 22 dez. 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.984, de 17 de julho de 2000. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \nNacional de \u00c1guas - ANA, entidade federal de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos e de coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, e d\u00e1 outras  provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18 jul. 2000. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9984.htm>. Acesso em: 02 \ndez. 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui \na Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 abr. 1999.  Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9795.htm>. Acesso em: 20 nov. 2013. \n \nBRASIL. Lei no 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 09 jan. 1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.HTM>. Acesso em: 14 fev. 2014. \n \n\n\n\n113 \n\n \n\nBRASIL. Lei Complementar n\u00ba 87, de 13 de setembro de 1996. Disp\u00f5e sobre o imposto \ndos Estados e do Distrito Federal sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e \nsobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de transporte interestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o, \ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. (Lei Kandir). Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 14 set. \n1996. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp87.htm>. Acesso em: 20 nov. 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 8.629, de 25 de fevereiro de 1993. Disp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o dos \ndispositivos constitucionais relativos \u00e0 reforma agr\u00e1ria, previstos no Cap\u00edtulo III, T\u00edtulo \nVII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 26 fev. 1993. \n Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8629.htm>. Acesso em: 20 \nmaio 2013. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 99.274, de 6 de junho de 1990. Regulamenta a Lei n\u00ba 6.902, de 27 de \nabril de 1981, e a Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, que disp\u00f5em, respectivamente \nsobre a cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e sobre a Pol\u00edtica \nNacional do Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, \nDF, 7 jun. 1990. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/antigos/d99274.htm>. Acesso em: 12 nov. \n2013.  \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 8.171, de 17 de janeiro de 1991. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Di\u00e1rio \nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 18 jan. 1991. Dispon\u00edvel em: \n &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l8171.htm>. Acesso em: 22 dez. 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 1 set. 1981. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6938.htm>. Acesso em: 21 dez. 2013. \n \nBRASIL. Congresso Nacional. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de \n1988. Bras\u00edlia: Senado Federal: Centro Gr\u00e1fico, 1988.  \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 84.685, de 06 de maio de 1980. Regulamenta a Lei n\u00ba 6.746, de 10 de \ndezembro de 1979, que Trata do Imposto sobre a Propriedade Territorial Rural - ITR, e d\u00e1 \noutras Provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 07 maio 1980. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.jurisway.org.br/v2/bancolegis1.asp?pagina=1&amp;idarea=37&amp;idmodelo=2334>. \nAcesso em: 20 maio 2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.746, de 10 de dezembro de 1979. Altera o disposto nos arts. 49 e 50 da \nLei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964 (Estatuto da Terra), e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 11 dez. 1979. Dispon\u00edvel em: \n &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1970-1979/L6746.htm>. Acesso em: 20 maio \n2013. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964. Disp\u00f5e sobre o Estatuto da Terra, e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 06 abr. 1965. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l4504.htm>. Acesso em: 20 maio 2013. \n \n\n\n\n114 \n\n \n\nBRASIL. C\u00f3digo Florestal. Lei n\u00b0 4.471, de 15 de setembro de 1965. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 16 set. 1965. 1965a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L4771.htm>. Acesso em: 20 ago. 2012. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba  55.891, de 31 de mar\u00e7o de 1965. 1965b. Regulamenta o Cap\u00edtulo I \ndo T\u00edtulo I e a Se\u00e7\u00e3o III do Cap\u00edtulo IV do T\u00edtulo II da Lei n\u00ba 4.504, de 30 de novembro de \n1964 - Estatuto da Terra. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 08  abr. 1965. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1950-1969/D55891.htm>. Acesso em: \n20 maio 2013. \n \nBROWN, M. C. Hacking Google Maps and Google Earth. Indianapolis: Wiley \nPublishing, Inc, 2006.  \n \nBUSTOS, M. R. L. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental sob a \u00d3tica da Gest\u00e3o de Recursos \nH\u00eddricos. Tese de Doutorado - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. \nDepartamento de Engenharia Hidr\u00e1ulica e Sanit\u00e1ria. S\u00e3o Paulo, 2003. \n \nCALIJURI, M. L.; CALIJURI, M. C.; TUNDISI, J. G.; RIOS, L. Implanta\u00e7\u00e3o de um \nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o e represa do Lobo \n(Broa) \u2013 Estado de S\u00e3o Paulo. In: GIS Brasil 94, Congresso e Feira para usu\u00e1rios de \ngeoprocessamento. Anais... Curitiba: SAGRES, 1994. Cap.12, p.35-43.  \n \nC\u00c2MARA, G. Pref\u00e1cio \u00e0 Primeira Edi\u00e7\u00e3o. In: MIRANDA, J. I. Fundamentos de \nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. 2\u00aaed. Bras\u00edlia, DF: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica, 2010, 425 p. \n \nCAMARA, G. Anatomia de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: vis\u00e3o atual e \nperspectiva de evolu\u00e7\u00e3o. In: ASSAD, E., SANO, E., ed. Sistema de informa\u00e7\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia, DF, Embrapa, 1993.  \n \nCAMPOS, S. Diagn\u00f3stico F\u00edsico Conservacionista da Bacia do Rio Lavap\u00e9s - Botucatu \n(SP). Botucatu: 1997. 140p. Tese (Livre-Doc\u00eancia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, \nUniversidade Estadual Paulista. \n \nCAPEL FILHO, H. Disciplina Direito Agr\u00e1rio: Dimensionamento dos Im\u00f3veis Rurais. \nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s. Departamento de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas. 2007. \nDispon\u00edvel em: \n<http://professor.ucg.br/SiteDocente/home/disciplina.asp?key=15019&amp;id=5517>. Acesso \nem: 20 maio 2013. \n \nCARREGA, E. F. B. Delimita\u00e7\u00e3o de Unidades Ambientais na Bacia do rio Capivara, \nBotucatu (SP). 2006. 98 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia/ Energia na Agricultura) \n- Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2006. \n \nCARVALHO, I. C. de M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. \u2013 4. ed. \n\u2013 S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \n\n\n\n115 \n\n \n\nCASTANHO, R. B.; TEODORO, M. A. O uso de geotecnologias no estudo da produ\u00e7\u00e3o \nagropecu\u00e1ria. Brazilian Geographical Journal: Geosciences and Humanities Research \nM\u00e9dium, v. 1, 2010, p. 136-153. \n \nCASTANHO, R. B. Uso do geoprocessamento no estudo da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria da \nmicrorregi\u00e3o de Carazinho - RS. 2006. 237f. Tese (Doutorado em Geografia). \nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2006.  \n \nCEPAGRI. Unicamp. Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a \nAgricultura: Clima dos Munic\u00edpios Paulistas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_563.html>. Acesso em: 23 \njul. 2013. \n \nCHRISMAN, N. R. Exploring geographic information systems. New York: J. Wiley, \n1997. 298p.  \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1974. 150p. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Aplicabilidade do conhecimento geomorfol\u00f3gico nos projetos de \nplanejamento. In: GUERRA, A. T.; CUNHA, S. B. (Org.). Geomorfologia: uma \natualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Russel, 1994. p. 415-441. \n \nCONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente.  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba 306, de 5 de julho de \n2002. Estabelece os requisitos m\u00ednimos e o termo de refer\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o de \nauditorias ambientais. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 19 jul. 2002.Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30602.html>. Acesso em: 22 dez. \n2013. \n \nCRIADO, R. C.; PIROLI, E. L. Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais na Gest\u00e3o dos \nRecursos H\u00eddricos no Brasil. In: Revista Geografia em Atos (GeoAtos). Departamento de \nGeografia da FCT/UNESP, Presidente Prudente, n. 12, v.1, janeiro a junho de 2012, p.54-\n74. \n \nCRIADO, R. C. Planejamento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ao longo do canal principal no alto curso do rio \nParanapanema. Trabalho de conclus\u00e3o de curso (Monografia). Presidente Prudente \u2013 SP, \n2010.  \n \nCUNHA, L. H.; COELHO, M. C. N. Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Ambiental. In: CUNHA, S. B. da.; \nGUERRA, A. J. T. (org.). A quest\u00e3o Ambiental: Diferentes Abordagens. 4\u00aa ed. - Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2008. \n \nDE\u00c1K, C. Uso do solo. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<www.usp.br/fau/docentes/depprojeto/c_deak/CD/4verb/usodosolo/index.html>. Acesso \nem: 05 ago. 2013. \n \n\n\n\n116 \n\n \n\nDEGANUTTI, R. Invent\u00e1rio da cobertura vegetal das fazendas Lageado e Edgardia -\nBotucatu SP.- no per\u00edodo de 36 anos, com utiliza\u00e7\u00e3o de imagem de sensoriamento \nremoto. 2000. 179 f. Tese (Doutorado em Agronomia)-Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2000. \n \nDELMANTO JUNIOR, O. Determina\u00e7\u00e3o da capacidade de uso da terra do munic\u00edpio \nde S\u00e3o Manoel (SP), obtido por meio de Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) - \nIdrisi. 2003. 82 f. Tese (Doutorado em Agronomia)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, \nUniversidade Estadual Paulista, Botucatu, 2003.  \n \nDERANI, C. Direito ambiental econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 2001. \n \nD\u00c9STRO, G. F. G. Estudos para Implanta\u00e7\u00e3o de Reservas Legais: Uma Nova \nPerspectiva na Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, \nBotucatu, 2006. \n \nDIAS, G. F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2004. \n \nEASTMAN, J. R. IDRISI 32 for Windows: guide to GIS and image processing. \nMassachusettes: Clark University, 1999. 2 v. \n \nEASTMAN, J. R. IDRISI for Windows: Introdu\u00e7\u00e3o e Exerc\u00edcios tutoriais. Editores de \nvers\u00e3o em portugu\u00eas, Heinrick Hasenack e Eliseu Weber. Porto Alegre, UFRGS: Centro de \nRecursos Idrisi, 1998. \n \nELLOVITCH, M. da F.; VALERA, C. A. Manual Novo C\u00f3digo Florestal. In: Revista do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais. MPMG, 2013. \n \nEMBRAPA. Monitoramento de Sat\u00e9lite. 2013. LANDSAT - Land Remote Sensing \nSatellite. Dispon\u00edvel em:&lt;www.sat.cnpm.embrapa.br/conteudo/landsat.htm>. Acesso em: \n20 jul. 2013. \n \nEMBRAPA.  Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Solos do Brasil. 2013. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.cnps.embrapa.br/download/calendario_de_solos_2013.pdf>. Acesso em: \n20 nov. 2013. \n \nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o \nde solos. Rio de Janeiro: EMBRAPA-SPI, 2009. \n \nENGESAT. Landsat 7 ETM +: Ficha t\u00e9cnica resumida. 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.engesat.com.br/?system=news&amp;action=read&amp;id=526>. Acesso em: 20 jul. \n2013. \n \nFARIAS, T. Q. Princ\u00edpios gerais do direito ambiental. In: \u00c2mbito Jur\u00eddico, Rio Grande, \nIX, n. 35, dez 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambito-\njuridico.com.br/site/index.php?n_link=revista_artigos_leitura&amp;artigo_id=1543 \n>. Acesso em: 21 dez. 2013. \n \n\n\n\n117 \n\n \n\nFERREIRA, M. C.  Considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rica-metodol\u00f3gicas sobre as origens e a inser\u00e7\u00e3o \ndo Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica na Geografia. In: VITTE, A. C. (org.) \nContribui\u00e7\u00f5es \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 epistemologia da geografia. RJ: Bertrand Brasil, 2007 \n \nFERREIRA, C. S.; LACERDA, M. P. C. Adequa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras \nna Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, Distrito Federal. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, XIV, 2009, Natal. Anais... Natal: 2009. p.183-189.  \n \nFIGUEIREDO, D. Conceitos B\u00e1sicos de Sensoriamento Remoto. Companhia Nacional \nde Abastecimento - CONAB. Bras\u00edlia - DF. 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.conab.gov.br/conabweb/download/SIGABRASIL/manuais/conceitos_sm.pdf>. \nAcesso em: 10 nov. 2013. \n \nFITZ, P. R. Geoprocessamento Sem Complica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008. \n \nFLAUZINO, F. S.; SILVA, M. K. A.; NISHIYAMA, L.; ROSA, R.Geotecnologias \naplicadas \u00e0 gest\u00e3o dos recursos naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba no cerrado \nmineiro. Sociedade &amp; Natureza. Uberl\u00e2ndia,  vol.22, n.1, pp. 75-91. 2010. \n \nFLORENZANO, T. G. Inicia\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTexto, 2011. \n \nFLORENZANO, T. G. (org.). Geomorfologia: conceitos e tecnologias atuais. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2008.  \n \nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo, Oficina \nde Textos, 2002. \n \nFLORESTAL, D. Por um novo C\u00f3digo Florestal moderno e necess\u00e1rio para o \ndesenvolvimento do Brasil. 2012. Acesso em:&lt;http://www.dialogoflorestal.org.br/> . \nAcesso em: 02 ago. 2013. \n \nFRACALANZA, A. P. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: rumo \u00e0 governan\u00e7a da \u00e1gua. In: \nRIBEIRO,  W. C. (Org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o \nPaulo, Ed. Annablume, 2009. \n \nFREITAS, E. P.; MORAES, J. F. L. de; PECHE FILHO, A.; STORINO, M. Indicadores \nambientais para \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Rev. Bras. Eng. Agr\u00edc. \nAmbient. [online]. 2013, vol.17, n.4, pp. 443-449.  \n \nGALATTI FILHO, F. A. Geoprocessamento aplicado na distribui\u00e7\u00e3o espacial da \ncapacidade do uso na microbacia do C\u00f3rrego das Rochas, Avar\u00e9 (SP). 2006. 79 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia)-Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade \nEstadual Paulista, Botucatu, 2006.  \n \nGALHARIM, R. Diagn\u00f3stico do sistema de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandios florestais \nna fazenda Monte Alegre em Agudos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Estadual \nPaulista, Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Botucatu, 2005. \n \n\n\n\n118 \n\n \n\nGARCIA, Y. M. O C\u00f3digo Florestal Brasileiro e suas Altera\u00e7\u00f5es no Congresso Nacional. \nIn: Revista Geografia em Atos (GeoAtos). Departamento de Geografia da FCT/UNESP, \nPresidente Prudente, n. 12, v.1, janeiro a junho de 2012, p.54-74. \n \nGARCIA, Y. M. Aplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal como Subs\u00eddio para o Planejamento \nAmbiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Palmitalzinho - Regente Feij\u00f3 - S\u00e3o \nPaulo. Trabalho de conclus\u00e3o (Bacharelado - Geografia) - Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia  - Presidente Prudente: [s.n], 2011, 145 f.  \n \nGIANUCA, K. S.; TAGLIANI, C. R. An\u00e1lise em um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n(SIG) das altera\u00e7\u00f5es na paisagem em ambientes adjacentes a plantios de p\u00ednus no Distrito \ndo Estreito, munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, Brasil. Revista da Gest\u00e3o Costeira \nIntegrada, 12 (1):43-55, 2012. \n \nGON\u00c7ALVES, A. K. Pagamento por servi\u00e7os ambientais como instrumento de gest\u00e3o \nambiental dos recursos h\u00eddricos: O  projeto Mina D\u2019\u00c1gua na bacia do c\u00f3rrego do \nPalmitalzinho - S\u00e3o Paulo - Brasil. Trabalho de conclus\u00e3o (Bacharelado - Geografia) - \nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia  - Presidente \nPrudente: [s.n], 2013. \n \nGOOGLE. Google Earth. Dispon\u00edvel em:&lt;earth.google.com/>. Acesso em: 18 nov. 2013. \n \nGUERRA, A. J. T.; MAR\u00c7AL, M. S. Geomorfologia ambiental. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2006. 192 p. \n \nGUERRA, A. J. T. Processos Erosivos nas Encostas. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. \nB. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. 2.\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2001, p. 149 - 209. \n \nHAGAN, J.E; EASTMAN, J. R.; AUBLE, J. CartaLinx. The Spatial Data Builder. User\u2019s \nGuide. Version 1.0. Clark Labs. Clark University. 201p. 1998.  \n \nHASENACK, H. O Centro de Recursos Idrisi no Brasil. Geograf\u00eda y Sistemas de \nInformaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (GEOSIG). Universidad Nacional de Luj\u00e1n,  Argentina. A\u00f1o 2, \nN\u00b0 2, Secci\u00f3n IV:1-2. 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.gesig-\nproeg.com.ar/documentos/revista-geosig/2010/HASENACK-HEINRICH2010.pdf>. \nAcesso em: 20 jul. 2013. \n \nHESPANHOL, A. N.  Manejo Sustent\u00e1vel de Recursos Naturais: O Programa de \nMicrobacias Hidrogr\u00e1ficas na Regi\u00e3o de Presidente Prudente - S\u00e3o Paulo - Brasil. In: X \nCol\u00f3quio Internacional de Geocr\u00edtica - Diez A\u00f1os de Cambios en el Mundo, en la \nGeograf\u00eda y en las Ciencias Sociales, 1999-2008. Universidad de Barcelona: Barcelona, 26 \n- 30 de mayo de 2008. Universidad de Barcelona. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Manual t\u00e9cnico de uso da Terra. \n2\u00aaed. Rio de Janeiro, 2006. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Carta topogr\u00e1fica: folha de Agudos \n(SF-22-Z-B-II-3). Servi\u00e7o gr\u00e1fico do IBGE, 1973. Escala 1:50.000. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \nIDORALDO J\u00daNIOR, D. G. Estradas rurais: componente mobilizador do PEMH. II \nF\u00f3rum Ambiental da Alta Paulista. Tup\u00e3 - S\u00e3o Paulo, 2006. \n \nINCRA.  Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria. Instru\u00e7\u00e3o Especial n\u00ba 20, \nde 28 de maio de 1980. Estabelece o M\u00f3dulo Fiscal de cada Munic\u00edpio, previsto no \nDecreto n\u00ba84.685 de 06 de maio de 1980. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.incra.gov.br/index.php/institucionall/legislacao--/atos-\ninternos/instrucoes/file/129-instrucao-especial-n-20-28051980>. Acesso em: 06 dez. 2013. \n \nINPE. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens (DGI-\nINPE). Cat\u00e1logo de Imagens. Dispon\u00edvel em:<http://www.dgi.inpe.br/>. Acesso em: 15 \nabr. 2013. \n \nIPT. INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. \n1981a. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Escala 1:500.000. S\u00e3o Paulo. 2v. \n \nIPT. INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. \n1981b. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Escala 1:1.000.000. S\u00e3o Paulo. \n2v. \n \nKITAMURA, P. C. A Amaz\u00f4nia e o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: \nEMBRAPA, Servi\u00e7o de Produ\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o: CNPMA, 1994. 182 p. \n \nKOHN, J. The 1960's: a decade of progress in geographical research and instruction. \nAnnals of the Association of American Geographers, 2(60): 212-227, 1970. \n \nLABGEO. Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Centro de Ecologia. 2013. UFRGS: \nPorto Alegre, RS. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ecologia.ufrgs.br/labgeo/>. Acesso em: 15 \nmar. 2013. \n \nLAUREANO, D. S.; MAGALH\u00c3ES, J. L. Q. C\u00f3digo Florestal e cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas. \n2011. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.correiocidadania.com.br>. Acesso em: 20 mar. 2013. \n \nLEAL, A. C. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Pontal do Paranapanema - S\u00e3o Paulo. Campinas, \n2000. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o e \nPol\u00edtica de Recursos Minerais) \u2013 Inst. de Geoci\u00eancias \u2013 UNICAMP. \n \nLEITE, E. F.; ROSA, R. An\u00e1lise do uso, ocupa\u00e7\u00e3o e cobertura da terra na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Formiga, Tocantins. Observatorium: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, \nv.4, n.12, p. 90-106, dez. 2012. \n \nLEPSCH, I. F.; BELLINAZZI JR., R.; BERTOLINI, D.; ESP\u00cdNDOLA, C. R. Manual \npara levantamento utilit\u00e1rio do meio f\u00edsico e classifica\u00e7\u00e3o de terras no sistema de \ncapacidade de uso. 4\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. Campinas: SBCS, 1991, 175p.  \n \nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: RODRIGUES; R. R.; \nLEIT\u00c3O FILHO; H. F. (Ed.) Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004.  \n\n\n\n120 \n\n \n\n \nLOPES, R. Compensa\u00e7\u00e3o Ambiental. Relat\u00f3rio. 2010. Departamento de Direito. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.puc-rio.br/pibic/relatorio_resumo2010/relatorios/ccs/dir/DIR-\nRaul_Lopes.pdf>. Acesso em: 02 dez. 2013.  \n \nLUCHIARI, A. et al. Primeira Circular do XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica \nAplicada - Reflex\u00f5es sobre o tema \u201cUso e a ocupa\u00e7\u00e3o da terra e as mudan\u00e7as das \npaisagens\u201d. 2013. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.xvsbgfa2013.com.br/arquivo/Circular_XV-SBGFA_18-02.pdf>. Acesso em: \n06 jul. 2013.  \n \nLUZ, J. P. da.; MAZZARINO, J. M. Buscas para uma pesquisa interdisciplinar na \u00e1rea do \ndireito ambiental. Caderno pedag\u00f3gico, Lajeado, v. 8, n. 2, p. 29-42, 2011. \n \nMACHADO, C. A. S.; QUINTANILHA, J. A. M\u00f3dulo de Treinamento. Sistemas de \nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) e Geoposicionamento: Uma Aplica\u00e7\u00e3o Urbana. Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo - Departamento de Engenharia de Transportes. \nS\u00e3o Paulo, 2008. \n \nMARQUES, M. C. V.; BARBOSA, L. M. Manual para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndegradadas em matas ciliares do estado de S\u00e3o Paulo. Apresenta\u00e7\u00e3o. FAPESP / IBT / \nGEF: Mar\u00edlia, 2006. \n \nMcCORMICK, J. Rumo ao para\u00edso: a hist\u00f3ria do movimento ambientalista. Trad. Marco \nAntonio da Rocha e Renato Aguiar. Rio de Janeiro: Relume-Dumara, 1992. \n \nMEDINA, N. M. A forma\u00e7\u00e3o dos professores em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Panorama da \neduca\u00e7\u00e3o ambiental no ensino fundamental. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental \u2013 \nBras\u00edlia: MEC; SEF, 2001. \n \nMILAR\u00c9, E. Direito do ambiente. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2004. \n \nMIRANDA, J. I. Fundamentos de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. 2\u00aaed. Bras\u00edlia, \nDF: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2010, 425 p. \n \nMIRRA, \u00c1. L. V. Princ\u00edpios Fundamentais do Direito Ambiental. Revista de Direito \nAmbiental, n\u00ba 2, ano 1, abril-junho de 1996, p. 52. \n \nMOREIRA, A. M. Fundamentos do sensoriamento remoto e metodologias de \naplica\u00e7\u00e3o. 3 ed., Vi\u00e7osa-MG:Ed. UFV, 2005.  \n \nMOREIRA, M. A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e Metodologias de \nAplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2001. \n \nMORENO, J. A . Uso da terra, vegeta\u00e7\u00e3o original e atual do Rio Grande do Sul. Boletim \nGeogr\u00e1fico do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. p. 45-51. jan/dez. 1972. \n \nNARDINI, R. C.; CAMPOS, S.; GOMES, L. N.; POLLO, R. A.; RIBEIRO, F. L. \n\n\n\n121 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de conflito de uso em APPs de uma microbacia hidrogr\u00e1fica. In: XVI \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, Foz do Igua\u00e7u, PR, Brasil, 13 a 18 \nde abril de 2013, INPE. Anais... 2013 \n \nNARDINI, R. C. Determina\u00e7\u00e3o do conflito de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente da microbacia do Ribeir\u00e3o \u00c1gua -Fria, Bofete (SP) visando \na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) - Faculdade \nde Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2009. \n \nNASCIMENTO, H. R.; ABREU, Y. V. de. Geotecnologias e o Planejamento da \nAgricultura de Energia. Eumed.Net. Universidad de M\u00e1laga. M\u00e1laga. Espanha. 2010. \n \nNASCIMENTO, M. C.; SOARES, V. P.; RIBEIRO, C. A. A. S.; SILVA, E. Delimita\u00e7\u00e3o \nautom\u00e1tica de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e identifica\u00e7\u00e3o de conflito de uso \nda terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Alegre. In: XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, Goi\u00e2nia, INPE. Anais... 2289-2296. 2005. \n \nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento Remoto: Princ\u00edpios e Aplica\u00e7\u00f5es. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \nBlucher, 2008. \n \nNOVO, E. M. L. M.; PONZONI, F. J. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos, SP: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, 2001, 68 p. \n \nOLIVEIRA, F. de P. M de.; GUIMAR\u00c3ES JUNIOR, J. B. O Princ\u00edpio da Educa\u00e7\u00e3o \nAplicado ao Direito Ambiental Atrav\u00e9s da Audi\u00eancia P\u00fablica. In: Revista Jur\u00eddica e \nCultural a Barriguda. v. 1, n. 1, 2011. \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Principios relativos a la teleobservaci\u00f3n  \nde la Tierra desde el espacio. Aprobados por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n \n41/65, de 3 de diciembre de 1986. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.unoosa.org/pdf/publications/st_space_11rev2S.pdf>. Acesso em: 20 jul. \n2013.  \n \nPEREIRA, L. G. de C. Pol\u00edtica Agr\u00edcola Brasileira: Breves Considera\u00e7\u00f5es. 2013. \nDispon\u00edvel em:  \n<http://bd.camara.leg.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/13097/politica_agricola_pereira.pd\nf?sequence=1>. Acesso em: 22 dez. 2013.   \n \nPEREIRA, K. F. Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Represa \nLaranja Doce \u2013 Martin\u00f3polis - SP.  Trabalho de conclus\u00e3o (Bacharelado - Geografia) - \nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia  - Presidente \nPrudente: [s.n], 2009, 121 f.  \n \nPEREIRA, R. S.; MADRUGA, P. R. de A.; HASENACK, H. Geoprocessamento \naplicado ao planejamento de uso de recursos naturais. Santa Maria: UFSM-CCR-\nFATEC, 1995. 40p. \n \n\n\n\n122 \n\n \n\nPINTO, C. E. T.; ROSSETE, A. N. Mapeamento dos conflitos no uso  da terra em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o  permanente na microbracia  hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Capit\u00e3o D\u00e9cio, Nova \nXavantina \u2013 MT. Revista Ci\u00eancia e Natura, Vol. 34, n.2, 2012. \n \nPIRES, E. V. R.; SILVA, R. A.; IZIPPATO, F. J.; MIRANDOLA, P. H. \nGeoprocessamento Aplicado a An\u00e1lise do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra para Fins de \nPlanejamento Ambiental na Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Prata \u2013 Tr\u00eas Lagoas (MS). \nRevista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o Especial, v.2, n.4, p.1528 \u2013 1538, 2012. \n \nPIROLI, E. L. Introdu\u00e7\u00e3o ao Geoprocessamento. UNESP - Campus Experimental de \nOurinhos, 2010, 46p. \n \nPIROLI, E. L.; BECKER, E. L. S.; BOLFE, E. L.; PEREIRA, R. S. An\u00e1lise do uso da terra \nna microbacia do Arroio do Meio - Santa Maria - RS, por Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas e imagem de sat\u00e9lite. Cienc. Rural [online]. 2002, vol.32, n.3, 2002,  p. 407- \n413. \n \nPOLLO, R. A. Diagn\u00f3stico do uso do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Para\u00edso \nno munic\u00edpio de S\u00e3o Manuel (SP), por meio de geotecnologias. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Agronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, \nBotucatu, 2013. \n \nPORTAL BRASIL. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasil.gov.br/meio-ambiente/2010/10/legislacao>. Acesso em: 02 dez. 2013. \n \nREALE, M. Li\u00e7\u00f5es preliminares de Direito. 18 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1991. \n \nREIS, J. E. de A. O Papel dos Estudos de Impacto de Vizinhan\u00e7a na Constru\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o \nSocial da Cidade. In: Veredas do Direito. Belo Horizonte, v. 8,  n\u00ba 15, p. 97-110. \nJaneiro/Junho de 2011. \n \nRIBAS, L. C. A Problem\u00e1tica Ambiental: Reflex\u00f5es, ensaios e propostas. Leme: Editora \nde Direito, 1999. 301 p. \n \nRIBEIRO, C. R. Planejamento ambiental e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na Bacia \nHidrogr\u00e1fica da Represa de Chap\u00e9u D' Uvas \u2013 Zona da Mata e Campo das \nVertentes/MG. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Presidente Prudente, 2012. \n \nROCHA, C. H. B. Geoprocessamento: tecnologia transdisciplinar. Juiz de Fora, MG: Ed. \ndo Autor, 2000. 220p. \n \nROCHA, J. S. M. da. Manual de projetos ambientais. Santa Maria - RS. Impressa \nUniversit\u00e1ria, 1997. \n \nROSA, R.  An\u00e1lise Espacial em Geografia. In: Revista da ANPEGE, v. 7, n. 1, n\u00famero \nespecial, p. 275-289, out. 2011. \n \nROSA, R. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto. 6 ed. Uberl\u00e2ndia: EDUFU, 2007. \n\n\n\n123 \n\n \n\n \nROSA, R. Geotecnologias na Geografia Aplicada. Revista do Departamento de \nGeografia, 16, p. 81-90, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cchla.ufrn.br/geoesp/arquivos/artigos/ArtigoAmbienteGeotecnologias.pdf>. \nAcesso em: 20 mar. 2013. \n \nROSS, J. L. S.; DEL PRETTE, M. E. Recursos h\u00eddricos e as bacias hidrogr\u00e1ficas: \u00e2ncoras \ndo planejamento e gest\u00e3o ambiental. In: Revista do Departamento de \nGeografia/Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas/USP - n. 12, 1998. p. \n89-122 \n \nRUDORFF, B. F. T. Produtos de Sensoriamento Remoto. Apostila do Programa \nEducaSeRe. Material did\u00e1tico para Ensino de Sensoriamento Remoto. Divis\u00e3o de \nSensoriamento Remoto/INPE. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-SP. 2000. On-line. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.inpe.br/unidades/cep/atividadescep/educasere/index.htm>. Acesso em: 20jul. \n2013.  \n \nSAMPAIO, R. Direito Ambiental. Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas. FGV Direito Rio de Janeiro, \n2011. \n \nS\u00c3O PAULO. Decreto n\u00ba 59.261 de 5 de junho de 2013. Institui o Sistema de Cadastro  \nAmbiental Rural do Estado de S\u00e3o Paulo SICAR-SP, e d\u00e1 provid\u00eancias Correlatas. \nPublicado na Casa Civil, aos 5 de junho de 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/car/files/2013/02/DECRETO_CAR_59.261_2013.pdf>. \nAcesso em: 20 jul. 2013. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Agricultura e Abastecimento. Coordenadoria de \nAssist\u00eancia T\u00e9cnica Integral. Programa Estadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas - Plano \nde Microbacia Hidrogr\u00e1fica. CATI: S\u00e3o Paulo, 2007.  \n \nSMA. Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo. Invent\u00e1rio Florestal da Cobertura \nVegetal Nativa do Estado de S\u00e3o Paulo, 2008-2009. Instituto Florestal, 2009. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/uploads/arquivos/inve \nntarioFlorestal/MAPA.pdf>. Acesso em: 07 ago. 2013. \n \nSANTANA, D. P. Manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. Sete Lagoas: EMBRAPA \nMilho e Sorgo - Documentos, 2004.  \n \nSANTOS, L. C. A. dos. Gest\u00e3o das \u00c1guas da sub-bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cacau- \nMaranh\u00e3o. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia de \nPresidente Prudente, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente, 2012. \n \nSANTOS, A. F. dos. Estudo Agroambiental de uma Microbacia Hidrogr\u00e1fica, visando \nsua Sustentabilidade. Tese (Doutorado em Agronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2009. \n \nSANTOS, R. F. dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2004. \n \n\n\n\n124 \n\n \n\nSANTOS, J. O; SOUZA, M. J. N. Impactos Ambientais e Riscos de Ocupa\u00e7\u00e3o na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Coc\u00f3-Cear\u00e1. In: SILVA, E. V.; RODRIGUEZ, J. M. M; MEIRELES, \nA. J. de A. (Orgs). Planejamento Ambiental e bacias Hidrogr\u00e1ficas. (Tomo 1) \n\u201cPlanejamento e Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2011, p.87-\n120. \n \nSANTOS, C. A. G.; SUZUKI, K.; WATANABE, M.; SRINIVASAN, V. S. Influ\u00eancia do \ntipo da cobertura vegetal sobre a eros\u00e3o no semi-\u00e1rido paraibano. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 4, n. 1, p. 92\u201396, 2000. \n \nSANTOS, F. C. dos; PEREIRA FILHO, W. Sensoriamento remoto aplicado aos estudos de \nambientes aqu\u00e1ticos continentais. In: Reflex\u00f5es sobre a Geografia do Rio Grande do \nSul: Temas em Debate. Santa Maria: UFSM, 2010. p. 209- 222. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://w3.ufsm.br/ppggeo/files/ebook01/Art.12.pdf>. Acesso em: 20 jul. 2013. \n \nSETTI, A. A.; LIMA, J. E. F. W.; CHAVES, A. G. M. C.; PEREIRA, I. C. Introdu\u00e7\u00e3o ao \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. 2\u00aa ed. \u2013 Bras\u00edlia: Ag\u00eancia Nacional de Energia \nEl\u00e9trica, Superintend\u00eancia de Estudos e Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas, 2000. 207p.  \n \nSHIGUNOV NETO, A.; CAMPOS, L. M. S.; SHIGUNOV, T. Fundamentos da Gest\u00e3o \nAmbiental. Rio de Janeiro: Editora Ci\u00eancia Moderna Ltda., 2009. \n \nSHIMABUKURO, M. T.; JOLY, C. A.; CR\u00d3STA, A. P.; SILVA, A. B. Aplica\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para o estudo de \nmicrobacias. O caso do c\u00f3rrego Gouveia, SP. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENCORIAMENTO REMOTO, 7, 1993, Curitiba. Anais... Curitiba:Instituto Nacional de \nPesquisas Espaciais, 1993.  \n \nSILVA, I. F. Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da Reserva Legal: Novos Debates.  \nMonografia (Bacharel - Direito) -  Universidade Presidente Ant\u00f4nio Carlos - UNIPAC. \nFaculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais de Barbacena. Barbacena, 2011. \n \nSILVA, J. A. A.; NOBRE, A. D.; MANZATTO, C. V.; JOLY, C. A.; RODRIGUES, R. \nR.; SKORUPA, L. A.; NOBRE, C. A.; AHRENS, S.; MAY, P. H.; S\u00c1, T. D. A.; CUNHA, \nM. C.; RECH FILHO, E. L. O C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: contribui\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo. \nS\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira para o Progresso para o di\u00e1logo. SBPC; Academia \nBrasileira de Ci\u00eancias, ABC, 2011, 124p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.abc.org.br/IMG/pdf/doc-547.pdf >. Acesso em: out. 2013. \n \nSILVA, E. G. Medi\u00e7\u00f5es de \u00e1reas por fotografias a\u00e9reas, em escala nominal, \ncomparadas com a \u00e1rea obtida em fotos com escalas corrigidas por meio de um SIG. \n2009. 105p. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura)-Faculdade de \nCi\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2009. \n \nSILVA, J. A. Direito Ambiental Constitucional. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2004. \n \nSICAR/SP. Sistema de Cadastro Ambiental Rural. 2013. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/car/>. Acesso em: 20 dez. 2013. \n \n\n\n\n125 \n\n \n\nSOS FLORESTAS. Hist\u00f3rico do C\u00f3digo Florestal. 2013. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.sosflorestas.com.br/historico.php>. Acesso em: 10 nov. 2013. \n \nSOUZA, D. M. O Direito Ambiental como Instrumento para a Obten\u00e7\u00e3o da \nSustentabilidade no Uso do Im\u00f3vel Rural. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito). \nUniversidade de Mar\u00edlia: Mar\u00edlia, 2007.  \n \nTEIXEIRA, A. L. A.; CHRISTOFOLETTI, A. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: \nDicion\u00e1rio ilustrado. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1997. \n \nTORNERO, M. T. An\u00e1lise ambiental atrav\u00e9s de sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \n(SIG), como subs\u00eddio ao planejamento no munic\u00edpio de Maring\u00e1 - PR. Botucatu, 2000. \n184p. Tese (Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n \nTOSTES, A.; NEVES, E. Meio Ambiente: A Lei em suas m\u00e3os. Petr\u00f3polis: Editora \nVozes, 1998. \n \nTUNDISI, J. G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: RIMA, IIE, \n2003. \n \nVAEZA, R. F.; OLIVEIRA FILHO, P. C.; MAIA, A. G.; DISPERATI, A. A.  \nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo em Bacia Hidrogr\u00e1fica Urbana a Partir de Imagens Orbitais de \nAlta Resolu\u00e7\u00e3o. Floresta e Ambiente, 2010; 17(1):23-29. \n \nVALENTE, R. O. A. Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \nflorestal por meio da abordagem multicriterial em ambiente SIG. 2005. 121f. Tese \n(Doutorado - Recursos Florestais) - Escola Superior de Agricultura \"Luiz de Queiroz\" \nUSP, Piracicaba-SP, 2005.  \n \nVETTORAZZI, C. A. Sensoriamento Remoto Orbital. S\u00e9rie Did\u00e1tica, Piracicaba: \nESALQ \u2013 Departamento de Engenharia Rural, 1992. 134 p. \n \nVIANA, M. B. Servi\u00e7os Ambientais. In: Cadernos Aslegis, n.45, p. 147-173, jan/abr \n2012. \n \nVIANA, E. C. An\u00e1lise Jur\u00eddico - Dogm\u00e1tica da Legisla\u00e7\u00e3o Florestal e do Direito ao \nAmbiente frente \u00e0 Fun\u00e7\u00e3o Social da Propriedade. Tese. Universidade Federal de \nVi\u00e7osa. Vi\u00e7osa/ MG, 2004. \n \nVIERA, E. G.; ROVANI, F. F. M. O Uso da terra em Silveira Martins: uma nova \nperspectiva ou possibilidade por meio das geotecnologias. In:  XII Encuentro de Ge\u00f3grafos \nde Am\u00e9rica Latina (EGAL). Anais... 2009. Montevideo, Uruguay. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://egal2009.easyplanners.info/area04/>. Acesso em: 4 ago. 2013.   \n \nZAKIA, M. J. B. Atualiza\u00e7\u00e3o Florestal - a Nova Lei N\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. In: \nCurso realizado pelo Instituto de Pesquisas Ecol\u00f3gicas (IP\u00ca). Nazar\u00e9 Paulista, 2013. \n \n\n\n\n126 \n\n \n\nZAKIA, M. J. B.; DERANI, C. Situa\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica das Florestas Plantadas. In: LIMA, W. P.; \nZAKIA, M. J. B. As florestas plantadas e a \u00e1gua: Implementando o conceito da \nmicrobacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento. S\u00e3o Carlos: RiMa 2006. p. 171 \u2013 \n184."}]}}}