{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09986"}, {"@name": "filename", "#text": "1501_187344.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o\nMaria L\u00facia Gaut\u00e9rio da Silva\nAN\u00c1LISE DA QUALIDADE AMBIENTAL URBANA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA LAGOA DA CONCEI\u00c7\u00c3O\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nMaria L\u00facia Gaut\u00e9rio da Silva\nAN\u00c1LISE DA QUALIDADE AMBIENTAL URBANA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA LAGOA DA CONCEI\u00c7\u00c3O\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o\nOrientadora: Profa. \u00c9dis Mafra Lapolli, Dra.\nMaria L\u00facia Gaut\u00e9rio da Silva\nAN\u00c1LISE DA QUALIDADE AMBIENTAL URBANA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA LAGOA DA CONCEI\u00c7\u00c3O\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina\nFlorian\u00f3polis, 17de s mbro de 2002.\nProf. \u00c9dson Ja Coord\nco Paladini Dr. Programa\nBANCA EXAMINADORA\nOrientadora\nSandra Sulamita Baasch, Dra.\nRicardo\u00bbWagner ad-V\u00edncula Veado, Dr. UniVersidade do Estado de Santa Catarina\nLiane da Silva Bueno, M. Eng. Tutora de Orienta\u00e7\u00e3o\nA meus pais Jos\u00e9 e Glacy, pelo exemplo de perseveran\u00e7a e determina\u00e7\u00e3o. A meus queridos filhos, Rafael e Juliana, pelo amor e compreens\u00e3o. Ao Edison, meu companheiro de todas as horas, pelo apoio, incentivo, compreens\u00e3o e amor.\nAgradecimentos\nA professora Edis Mafra Lapolli, pela orienta\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a, demonstrada desde os primeiros momentos.\nA amiga Liane da Silva Bueno, pelo apoio, incentivo e valiosas contribui\u00e7\u00f5es ao longo do trabalho.\nA professora Sandra Sulamita Baasch, membro examinador da disserta\u00e7\u00e3o, pela transmiss\u00e3o de seus conhecimentos no decorrer do curso.\nAo professor Ricardo Wagner ad-V\u00edncula Veado, membro examinador da disserta\u00e7\u00e3o, pela disponibilidade e aten\u00e7\u00e3o.\nA irm\u00e3 Dora e cunhado Moacir Azevedo, pela estima, dedica\u00e7\u00e3o e apoio ao longo deste curso.\nAos colegas da disciplina \u201cSustentabilidade Aplicada\u201d, pelo companheirismo, apoio, contribui\u00e7\u00f5es e amizade cultivada, especialmente a H\u00e9lida Neves e Elo\u00edsa Azambuja.\nA M\u00e1rcia Carniato, pelo apoio, amizade e contribui\u00e7\u00e3o para o fechamento do trabalho.\nA todos aqueles que, apesar de n\u00e3o citados, colaboraram direta ou indiretamente, para a realiza\u00e7\u00e3o de mais uma importante etapa em minha vida, meus agradecimentos.\nHoje, \u00e9 componente do espa\u00e7o urban\u00edstico, qualquer coisa que, na cont\u00ednua muta\u00e7\u00e3o da realidade ambiental, ret\u00e9m por um instante nossa aten\u00e7\u00e3o, obriga a reconhecer-nos....\nG.Argan\nResumo\nSILVA, Maria L\u00facia Gaut\u00e9rio da. An\u00e1lise da Qualidade Ambiental Urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. 2002, 111f. Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC. Florian\u00f3polis.\nO crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades brasileiras e a complexidade de seus problemas apontam um desafio para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nNeste contexto, esta disserta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e realizar um estudo na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, um dos principais atrativos tur\u00edsticos de Florian\u00f3polis/SC, visando analisar a qualidade ambiental urbana frente ao processo de expans\u00e3o urbana acelerado e desordenado. As mudan\u00e7as ambientais apresentam-se desfavor\u00e1veis, ao que tange a urbaniza\u00e7\u00e3o e a atividade tur\u00edstica local, causando impactos aos recursos naturais e comprometendo o equil\u00edbrio dos ecossistemas. Para tanto, buscou-se fundamentar o indicador de sustentabilidade, densidade-uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, visando a qualidade ambiental urbana; verificar a Lei de Zoneamento e do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios de 1985 na \u00e1rea de estudo, assim como descrever e relacionar os impactos ambientais decorrentes do processo de expans\u00e3o urbana.\nDesta forma, pode-se levantar a complexidade da quest\u00e3o qualidade ambiental urbana, bem como a qualidade das interven\u00e7\u00f5es humanas, relacionando-as com os impactos gerados no ambiente .\nPalavras-chave: Qualidade Ambiental Urbana, Indicadores de Sustentabilidade, Densidade, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nAbstract\nSILVA, Maria L\u00facia Gaut\u00e9rio da. An\u00e1lise da Qualidade Ambiental Urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. 2002, 111f. Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, UFSC. Florian\u00f3polis.\nThe increasing process of urbanization of the Brazilian cities and the complexity of its problems point a challenge with respect to the sustainable development. In this context, this disserta\u00e7\u00e3o considers to carry through a study in the Hidrogr\u00e1fica Basin of the Lagoon of the Concei\u00e7\u00e3o, one of main attractive tourist of Florian\u00f3polis/SC, aiming at analyzing the ambient quality urban front to process of the sped up and disordered urban expansion. The ambient changes are presented favorable, to that it refers to the urbanization and the local tourist activity, causing impacts to the natural resources and compromising the balance of ecosystems. For in such a way, one searched to base the pointer of sustainability, density-use and occupation of the ground, aiming at the urban ambient quality; to verify the Law of Zoning and the Use and Occupation of the Ground of the Managing Plan of the Health-resorts of 1985 in the study area, as well as describing and relating the decurrent ambient impacts of the process of urban expansion. Of this form, urban ambient quality can be raised the complexity of the question, as well as the quality of the interventions human beings, relating them with the impacts generated in the environment.\nKey-words: : Urban Ambient quality, Indicating of Sustainability, Density, Use and Occupation of the Ground\nSum\u00e1rio\nLista de figuras................................................... p. x\nLista de quadros................................................... p. xi\nLista de tabelas................................................... p.xii\nResumo............................................................. p. vi\nAbstract........................................................... p.vii\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................... p.13\n1.1 Origem do Trabalho............................................. p,13\n1. 2 Objetivos..................................................... p.15\n1.2.1\tObjetivo geral............................................... p.15\n1.2.2\tObjetivos .espec\u00edficos....................................... p.15\n1.3\tJus^\u00ed^x^^^\u00edx/\u00a3\u00bb................................................ p. 15\n1.4\tEstrutura do Trabalho.......................................... p. 17\n2\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA........................................... p.19\n2.1\tQualidade Ambiental Urbana..................................... p.19\n2.1.1\tMeio Ambiente e Meio Ambiente Urbano......................... p . 19\n2.1.2\tQualidade Ambiental e Qualidade de Vida........................ p.21\n2.2\tIndicadores.................................................... p.23\n2.2.1\tIndicadores de Sustentabilidade................................ p.24\n2.2.1.1\tIndicadores Ambientais....................................... p.26\n2.3\tDensidade........................................................ p.28\n2.3.1\tDensidade - Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo como Indicador............ p.30\n2.3.2\tDensidade e Impactos Ambientais................................ p.35\n3\tMETODOLOGIA....................................................... p.38\n3.1\tModelo de Estudo................................................. p.38\n3.2\tM\u00e9todos de Pesquisa.............................................. p.39\n3.3\tColeta e An\u00e1lise dos Dados....................................... p.40\n4\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS DADOS.................................. p.42\n4.1\tBacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Estudo........................ p.42\n4.2\tLocaliza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.......... p.42\n4.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo................................. p.44\n4.3.1\tAspectos clim\u00e1ticos............................................ p.44\n4.3.2\tAspectos da Vegeta\u00e7\u00e3o.......................................... p.45\n4.3.3\tAspectos Geol\u00f3gicos............................................ p.47\n4.3.4\tAspectos Geomorfol\u00f3gicos....................................... p.47\n4.3.5\tAspectos Hidrol\u00f3gicos.......................................... p.49\n4.4\tAspectos Hist\u00f3ricos.............................................. p.50\n4.5\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana.................................................. p.52\n4.6\tAspectos Demogr\u00e1ficos............................................ p.55\n4.6.1\tPopula\u00e7\u00e3o Residente............................................ p.55\n4.6.2\tPopula\u00e7\u00e3o Flutuante............................................ p.59\n4.7\tAplicabilidade do Indicador Densidade na Qualidade Ambiental\nUrbana............................................................... p.60\n4.7.1\tAtributos de Qualidade do Ambiente Urbano.................... p.61\n4.8\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios................... p.63\n4.8.1 Legisla\u00e7\u00e3o do Zoneamento e do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo....... p.64\n4.8.1.1\tAspectos do Zoneamento................................... p.44\n4.8.1.2 Aspectos dos Limites e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo.................. p.69\n4.9\tAn\u00e1lise dos Impactos Ambientais com o Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. p.73\n4.10\tResultado das An\u00e1lises...................................... [3.95\n4.10.1\tCorrela\u00e7\u00e3o do Indicador Densidade com a hierarquia das\nnecessidades de Maslow................................... p.88\n9 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA FUTUROS\nTRABALHOS........................................................ p.101\n9.1\tConclus\u00f5es................................................ p.WI\n9.2\tRecomenda\u00e7\u00f5es para Futuros Trabalhos......................... p. 102\nFONTES BIBLIOGRAFICAS............................................ p.104\nANEXO............................................................ p.111\nLista de Figuras\nFigura 01: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o....p.43\nFigura 02: Imagem Obl\u00edqua da\tBacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.p.48\nFigura 03: Fotografia A\u00e9rea do\tano de\t1956..........................p.53\nFigura 04: Fotografia A\u00e9rea do\tano de\t1978..........................p.53\nFigura 05: Fotografia A\u00e9rea do\tano de\t1994..........................p.53\nFigura 06: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente..........................p.58\nFigura 07: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente e Flutuante..............p.60\nFigura 08: Adensamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o........................p.73\nFigura 09: Zoneamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Canto dos Ara\u00e7\u00e1s......p.74\nFigura 10: Irregularidades aos Limites de Ocupa\u00e7\u00e3o da Lagoa.........p.76\nFigura 11: Ocupa\u00e7\u00e3o em APP-Canto dos Ara\u00e7\u00e1s.........................p.77\nFigura 12: Ocupa\u00e7\u00e3o em APP-Costa da Lagoa.............................p.78\nFigura 13: Zoneamento da Costa da Lagoa.............................p.79\nFigura 14: Adensamento (condom\u00ednios) - Canto da Lagoa...............p.80\nFigura 15 Zoneamento do Canto da Lagoa................................p.81\nFigura 16 Zoneamento do Porto da Lagoa................................p.83\nFigura 17: Invas\u00e3o de APL - Porto da Lagoa..........................p.84\nFigura 18: Zoneamento das Dunas da Lagoa e Retiro...................p.85\nFigura 19: Vista Parcial da Av. das Rendeiras...................... p.86\nFigura 20: Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Sanit\u00e1rio..................p.77\nFigura 21: Vista A\u00e9rea das Dunas da Praia da Joaquina...............p.88\nFigura 22: Zoneamento da Praia Mole.................................p.89\nFigura 23: Ocupa\u00e7\u00e3o de APL - Praia Mole.............................p.90\nFigura 24: Zoneamento da Barra da Lagoa.............................p.92\nFigura 25: Vista A\u00e9rea da Ocupa\u00e7\u00e3o ao Longo do Canal da Barra.......p.93\nFigura 26: Zoneamento do Rio Vermelho...............................p.94\nFigura 27:Ocupa\u00e7\u00e3o de AER - Rio Vermelho..............................p.95\nFigura 28:Pir\u00e2mide das necessidades humanas...........................p.99\nLista de Quadros\nQuadro 01: Par\u00e2metros Clim\u00e1ticos M\u00e9dios - Per\u00edodo de 1989 a 2000.......p.45\nQuadro 02: Nomenclatura dos Aq\u00fc\u00edferos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.............................................................p. 50\nQuadro 03: Disposi\u00e7\u00e3o dos Atributos da Qualidade do Ambiente Urbano....p.61\nQuadro 04: S\u00edntese da Aplica\u00e7\u00e3o do Indicador Densidade.................p.63\nLista de Tabelas\nTabela 01: Dados Demogr\u00e1ficos da Popula\u00e7\u00e3o Residente................. p.57\nTabela 02: \u00c1rea e Densidade Demogr\u00e1fica dos Distritos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o................................................ p.58\nTabela 03: Dados Demogr\u00e1ficos da Popula\u00e7\u00e3o Residente e Flutuante......p.59\nTabela 04: Usos e Limites da Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo na \u00c1rea de Estudo.......p.22\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tOrigem do Trabalho\nA maioria das cidades brasileiras est\u00e1 passando por um per\u00edodo de acentuada urbaniza\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis est\u00e1 inserida neste contexto por apresentar caracter\u00edsticas biogeogr\u00e1ficas especiais, onde o contato entre terra e mar proporciona a forma\u00e7\u00e3o de ambientes ricos e variados, que s\u00e3o desfrutados pelo homem a v\u00e1rias d\u00e9cadas.\nA diversidade destes aspectos f\u00edsicos-naturais e a beleza c\u00eanica fazem da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de estudo, um dos principais atrativos tur\u00edsticos da cidade de Florian\u00f3polis. Devido a esta atratividade, a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o sofre uma expans\u00e3o urbana onde o crescimento acelerado e desordenado tem provocado uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as desfavor\u00e1veis no ambiente, causando maiores impactos aos recursos naturais, comprometendo assim, o equil\u00edbrio do ecossistema.\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, sob a influ\u00eancia do turismo com objetivos puramente econ\u00f4micos, vem desrespeitando normas e leis . ambientais, priorizando o lucro, desencadeando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e consequentemente super valorizando o solo urbano. Neste quadro a conjuntura econ\u00f4mica-pol\u00edtica-social e tamb\u00e9m cultural \u00e9 determinante, sendo que na esfera econ\u00f4mica, as atividades produtivas e o consumo, relacionado ao turismo, se destacam por serem decisivas na problem\u00e1tica ambiental.\nSegundo Ant\u00f4nio Filho (2002), os processos de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a natureza quase sempre s\u00e3o cont\u00ednuos e direcionados, impedindo qualquer forma de acomoda\u00e7\u00e3o natural. Essas caracter\u00edsticas se referem basicamente as sociedades modernas e industrializadas, motivadas pelo imediatismo populacional na obsess\u00e3o ao lucro e acumula\u00e7\u00f5es.\nDe acordo com as problem\u00e1ticas das \u00e1reas urbanas, \u00e9 necess\u00e1rio ter uma vis\u00e3o \u00ed\u00edol\u00edstica que venha relacionar o meio natural e o meio- antr\u00f3pico como conseq\u00fc\u00eancia\n\"V.\ndos aspectos sociais e dos aspectos resultantes. Esta avalia\u00e7\u00e3o vem convergir na busca pela sustentabilidade ambiental urbana, embora a realidade brasileira venha dificultar este processo frente aos descasos e improvisa\u00e7\u00f5es institucionais (GUERRA e CUNHA, 2001).\nNos ambientes urbanos, a constante rela\u00e7\u00e3o entre o homem (cultural) e o ambiente (natural) \u00e9 preponderante para a qualidade do meio ambiente urbano. A qualidade ambiental \u00e9 comprometida, durante os diferentes est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da humanidade. Estes, geralmente, ocasionam o desequil\u00edbrio do meio ambiente, surgindo assim impactos ambientais.\nConstruir objetos de investiga\u00e7\u00e3o a partir das problem\u00e1ticas provindas das realidades, e articular uma interpreta\u00e7\u00e3o condizente com processos ecol\u00f3gicos e sociais frente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos ambientes urbanos, s\u00e3o os desafios apresentados pelos complexos processos que avaliam os impactos ambientais urbanos. Contudo, existe necessidade de propor investiga\u00e7\u00f5es que venham contrapor-se \u00e0s problem\u00e1ticas desses impactos, desde a quest\u00e3o natural at\u00e9 as quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas (COELHO, 2001).\nDevido \u00e0 complexidade e diversidade de rela\u00e7\u00f5es que ocorrem no meio urbano, os impactos ambientais s\u00e3o mais acentuados e de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Muitos s\u00e3o os fatores prejudiciais ao meio ambiente, como a contamina\u00e7\u00e3o dos solos, dos sistemas h\u00eddricos e de \u00e1guas subterr\u00e2neas, despejo incorreto de efluentes e res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares, impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, ocupa\u00e7\u00e3o de encostas, entre outros.\nCoelho (2001), menciona que a urbaniza\u00e7\u00e3o transforma a sociedade, e os impactos ambientais s\u00e3o promovidos pelas aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, ao mesmo tempo em que resultam da pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais e das classes sociais.\nA intensifica\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, atrav\u00e9s do adensamento populacional, est\u00e1 intimamente relacionado a demanda social. Logo, a densidade demogr\u00e1fica tamb\u00e9m se constitui em importante vari\u00e1vel para a qualidade de vida urbana.\n1.2\tObjetivos\n1.2.1\tObjetivo Geral\nAnalisar a qualidade ambiental urbana atrav\u00e9s do indicador densidade - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, frente ao processo de expans\u00e3o urbana na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n1.2.2\tObjetivos Espec\u00edficos\n>\tDemonstrar a aplicabilidade do indicador densidade - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, visando qualidade ambiental urbana.\n>\tDiagnosticar o processo do zoneamento e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo perante a Lei Municipal n\u00b0 2197/89 (Plano Diretor dos Balne\u00e1rios da Ilha de Santa Catarina).\n>\tDescrever e relacionar os impactos ambientais com o indicador densidade - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a fim de analisar a qualidade ambiental urbana.\n1.7 Justificativa\n\u25a0\nAs quest\u00f5es ambientais e, em particular as do ambiente urbano, t\u00eam atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e cidad\u00f5es, de maneira cada vez mais significativa. A partir das Confer\u00eancias sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento Humano (ECO-62, no Rio de Janeiro, 1992 e Habitat II, Assentamentos Humanos Habitat II, em Istambul, 1996), realizadas pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), verifica-se diversos estudos relacionados com as quest\u00f5es ambientais urbanas.\nDe acordo com o Relat\u00f3rio \u201cNosso futuro comum\u201d, tamb\u00e9m chamado de \u201cRelat\u00f3rio de Brundland\u201d, o termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel foi definido por Brundland\nReport em 1987, como o desenvolvimento que satisfaz as necessidades do presente sem comprometer a capacidade das futuras gera\u00e7\u00f5es de suprir as suas pr\u00f3prias necessidades (CMMAD.1991).\nA Conferencia ECO-92, realizada ap\u00f3s cinco anos do \u201cRelat\u00f3rio de Brundland\u201d, aprovou a Agenda 21. Este documento, gerado pelo evento, contribuiu para a difus\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e demais assuntos tratados na Conferencia. A Agenda 21 Brasileira (2000), re\u00fane premissas e recomenda\u00e7\u00f5es sobre como as na\u00e7\u00f5es devem agir para alterar seu vetor de desenvolvimento na dire\u00e7\u00e3o de modelos sustent\u00e1veis, incluindo a preocupa\u00e7\u00e3o com as cidades sustent\u00e1veis e a vida urbana sustent\u00e1vel.\nPara Bruyn e Drunden (1999), o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um importante conceito de crescimento presente no debate pol\u00edtico internacional, em especial quando se trata de quest\u00f5es referentes \u00e0 qualidade ambiental e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o global de uso de recursos.\nOs recursos naturais e a preserva\u00e7\u00e3o dos elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos dos ecossistemas s\u00e3o totalmente necess\u00e1rios para o equil\u00edbrio do homem com todos os seres que constituem o universo, pois na aus\u00eancia destes elementos a sobreviv\u00eancia humana fica comprometida. Na confer\u00eancia Habitat II, foi conclu\u00eddo e alertado que as cidades n\u00e3o poder\u00e3o se desenvolver, indefinidamente e linearmente, em rela\u00e7\u00e3o ao seu entorno, sem p\u00f4r em risco os recursos naturais essenciais a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia e sustentabilidade.\nOs centros urbanos t\u00eam sofrido muito com o acr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o planejada, fato que est\u00e1 diretamente relacionado com o desequil\u00edbrio ambiental. Com a urbaniza\u00e7\u00e3o os seres humanos transformam ambientes naturais, criando outros artificialmente, formando uma complexa teia de interven\u00e7\u00f5es para atender todas as suas necessidades como ser social. Isto implica em problemas relacionados ao ambiente, sua conserva\u00e7\u00e3o e qualidade. Logo, \u00e9 importante conhecer o ent\u00e3o criado meio ambiente urbano, para que se possa melhorar a qualidade de vida dentro das aglomera\u00e7\u00f5es urbanas.\nSegundo Ribeiro (2002), para o desenvolvimento da sociedade nos novos modelos \u00e9 necess\u00e1rio tratar a quest\u00e3o ambiental. Por\u00e9m, para que se crie um processo de desenvolvimento baseado em sustentabilidade urbana \u00e9 essencial a informa\u00e7\u00e3o que sintetize a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o meio ambiente.\nA qualidade de vida do homem depende da qualidade e estabilidade do ambiente onde ele vive, trabalha e ret\u00e9m o seu sustento. Portanto, o meio ambiente urbano \u00e9 de relevante import\u00e2ncia nos estudos urban\u00edsticos e deve reter aten\u00e7\u00e3o de estudiosos de todas \u00e1reas de influ\u00eancia sobre o tema.\nNa vis\u00e3o de Mascaro e Mascaro (2002), a cidade, como resultado da rela\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em rela\u00e7\u00e3o ao meio, \u00e9 um dos objetos mais importantes a ser analisado. Nos \u00faltimos dez anos, os estudos direcionados para a qualifica\u00e7\u00e3o do ambiente urbano t\u00eam sido motivados como uma forma importante para alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel. At\u00e9 ent\u00e3o, os problemas ambientais eram tratados em escala muita pequena quando comparados \u00e0s suas consequ\u00eancias a n\u00edvel global. Bossel (1999), afirma que \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer indicadores apropriados para direcionar a sustentabilidade urbana.\nReconhecendo-se a import\u00e2ncia e a necessidade de abordar este tema na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, pretende-se que, esta pesquisa contribua com subs\u00eddios para analisar a qualidade ambiental urbana, atrav\u00e9s do indicador densidade-ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n1.4 Estrutura do Trabalho\nEste trabalho encontra-se estruturado em seis cap\u00edtulos.\nDedica-se ao primeiro cap\u00edtulo a origem do trabalho, com a finalidade de apresentar o tema, especificar o problema e a \u00e1rea de estudo da pesquisa; apresenta-se os objetivos, a justificativa e a estrutura do trabalho.\nO segundo cap\u00edtulo trata da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica na literatura, onde faz-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os conte\u00fados e conceitos necess\u00e1rios para o desenvolvimento da pesquisa, nos quais o estudo se sustenta. Abordou-se qualidade ambiental urbana, indicadores, densidade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e impactos ambientais.\nNo terceiro cap\u00edtulo descreve-se a metodologia aplicada no trabalho, enfatizando as etapas consideradas fundamentais na pesquisa, m\u00e9todos e os instrumentos utilizados.\nConstam no quarto cap\u00edtulo a apresenta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da \u00e1rea de estudo. Apresenta-se a localiza\u00e7\u00e3o, a caracteriza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do trabalho com an\u00e1lise dos dados e resultados alcan\u00e7ados.\nNo quinto cap\u00edtulo, relata-se as conclus\u00f5es observadas a partir dos resultados da pesquisa, e as recomenda\u00e7\u00f5es para futuros trabalhos.\nPor fim, listou-se, as bibliograf\u00edas utillzadas para aprofundar e fundamentar os conhecimentos abordados no estudo.\n2\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\nPara realizar a an\u00e1lise e alcan\u00e7ar resultados que visem indicar caminhos e desenvolver os objetivos propostos \u00e9 indispens\u00e1vel a revis\u00e3o de conceitos, abordagens e metodologias. Sendo assim, buscou-se atrav\u00e9s da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica apresentar s\u00ednteses e tend\u00eancias sobre o assunto a ser desenvolvido nessa pesquisa.\n2.1\tQualidade Ambiental Urbana\nPara entender e definir qualidade ambiental urbana, oportunizou-se pesquisar autores que esclarecessem conceitos fundamentais que tendem a especificidade do tema.\n2.1.1\tMeio Ambiente e Meio Ambiente Urbano\nPara Oliveira e Herrmann (2001), falar em meio ambiente significa preservar a natureza, tornando a partir deste princ\u00edpio um paradigma onde natureza e ambiente se confunde em torno de suas caracter\u00edsticas conservacionistas. Apesar deste paradigma, natureza e ambiente distinguem-se entre si.\nEm geral, a Natureza tem o significado das coisas naturais, sendo com freq\u00fc\u00eancia associada aos Cosmos ou ao Universo. Consequentemente, Natural \u00e9 todo o corpo ou objeto que foi engendrado pelo Cosmos, que foi criado pelo Universo e que possui as mesmas propriedades que s\u00e3o comuns ao Todo. Ao contr\u00e1rio, o conceito de ambiente traz em sua etimologia \u00e0 no\u00e7\u00e3o de envolt\u00f3rio que serve \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o dos seres vivos (Art 1988). Para que haja ambiente, \u00e9 necess\u00e1rio, portanto, que haja seres vivos que possam ser envolvidos. Logo, n\u00e3o existe ambiente sem seres, assim como n\u00e3o existe ambiente urbano sem seres humanos (OLIVEIRA e HERRMANN, 2001, p.148).\nNa vis\u00e3o de Prandini e Nakasawa (1994), a express\u00e3o ambiente natural \u00e9 colocada como sendo cria\u00e7\u00e3o do universo; um espa\u00e7o f\u00edsico simultaneamente envolt\u00f3rio e habitat dos seres vivos. Ambiente natural, \u00e9 associado ao conceito de recurso\nnatural, pois fornece os recursos para os seres vivos definirem seu habitat. Os seres humanos definem seu habitat atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o da natureza, portanto \u00e9 fundamental que o conceito de Habitat, e n\u00e3o necessariamente o de natureza, seja enfatizado.\nDe acordo com Orth (2001), o meio ambiente \u00e9 o habitat dos seres vivos, ou o espa\u00e7o f\u00edsico que envolve e demarca as rela\u00e7\u00f5es dos seres vivos e n\u00e3o vivos, podendo ser natural ou n\u00e3o natural, conforme intera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Assim sendo, as cidades fazem parte do meio ambiente criado pelo homem e s\u00e3o as paisagens alteradas, derivadas do ambiente natural.\nConforme Oliveira e Herrmann (2001), antes de conhecer a Natureza, para preserv\u00e1-la, o fundamental \u00e9 o discernimento que nos permita utiilzar e transformar nosso ambiente sem precisar destru\u00ed-lo, pois as cidades s\u00e3o os espa\u00e7os nos quais a Natureza se transforma em Habitat humano. Uma quest\u00e3o tamb\u00e9m importante para os autores, \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com preservar e conservar o tipo de habitat que queremos para as cidades brasileiras. A quest\u00e3o urbana coloca de forma clara as oposi\u00e7\u00f5es provenientes da falta de reflex\u00e3o de nossa sociedade sobre o meio ambiente.\nSegundo Morin (1998), o meio ambiente \u00e9 social e historicamente constru\u00eddo. Sua edifica\u00e7\u00e3o se faz com a intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre uma sociedade em movimento e um espa\u00e7o f\u00edsico particular que se modifica permanentemente. O ambiente \u00e9 simultaneamente passivo e ativo, suporte geof\u00edsico condicionado e condicionante de movimento. Ao ser alterado, torna-se condi\u00e7\u00e3o para novas mudan\u00e7as, transformando assim, a sociedade. A sociedade \u00e9 um agente transformador do ecossistema natural, ela cria atrav\u00e9s da civiilza\u00e7\u00e3o urbana um meio ambiente urbano, um novo ecossistema, um ecossistema urbano. De acordo com este autor, o meio ambiente urbano s\u00f3 difere do n\u00e3o urbano ou natural pela maior intensidade com que os processos sociais se d\u00e3o em seu \u00e2mbito, implicando, em correspondente adensamento de pessoas e de artefatos (edifica\u00e7\u00f5es, vias, dentre outros).\nN\u00e3o se pode compreender o meio ambiente urbano apenas como uma implanta\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas sim como um entrela\u00e7ado conjunto de dimens\u00f5es culturais, pol\u00edticas, espaciais, dentre outras, por caracterizar-se como produto concreto das rela\u00e7\u00f5es sociais de uma comunidade. Entretanto, a dimens\u00e3o espacial retrata as demais, \u00e9 atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o f\u00edsica que se reconhece as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas, sociais e culturais de uma popula\u00e7\u00e3o. O cen\u00e1rio urbano ao mesmo tempo \u00e9 o resultado da inter-rela\u00e7\u00e3o de todas estas dimens\u00f5es, \u00e9 tamb\u00e9m quem aponta e provoca novos ciclos de rela\u00e7\u00f5es (ORTH, 2001).\nOliveira e Herrmann (2001) argumentam que meio ambiente urbano \u00e9 o espa\u00e7o no qual se operam as modifica\u00e7\u00f5es ambientais incutidas pela humanidade, criando estruturas, padr\u00f5es e conting\u00eancias que ultrapassam os limites das cidades.\n2.1.2\tQualidade Ambiental e Qualidade de Vida\nMesmo sendo aparentemente \u00f3bvia, a distin\u00e7\u00e3o entre Natureza e Habitat est\u00e1 longe de ser irrelevante. A \u00eanfase dada ao Natural no discurso ambiental limita e encobre o que constitui a maior potencialidade oferecida pelo seguimento de urbaniza\u00e7\u00e3o: construir ambientes nos quais prioriza-se a qualidade de vida de seus habitantes. Nas cidades, a express\u00e3o qualidade ambiental significa: qualidade do Habitat; qualidade da infra-estrutura \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos cidad\u00f5es; qualidade do ar e das \u00e1guas usadas; e qualidade da paisagem (OLIVEIRA e HERRMANN, 2001).\n\\ '\nDe acordo com Secovi (2000), nas paisagens em que o s\u00edtio natural preservado . expressar boa qualidade ambiental, deve haver maior cuidado na constru\u00e7\u00e3o do J ambiente urbano para evitar maiores impactos sobre os meios f\u00edsico e bi\u00f3tico. Em \\ rela\u00e7\u00e3o ao meio antr\u00f3pico enfatiza-se a import\u00e2ncia de observa\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica urbana da \u00e1rea, identificando os processos de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o habit\u00e1vel e seus principais agentes (a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, investimentos em infra-estrutura, implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos e melhoria de seus servi\u00e7os). Assim, verifica-se a \\ qualidade ambiental resultante e as principais tend\u00eancias de transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nFlorian\u00f3polis beneficia-se por ter certa infra-estrutura urbana que, associada ao \u00edndice de escolaridade de sua popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua expectativa de vida, colocou-a como a capital brasileira de maior \u00edndice de Desenvolvimento Humano (IDH) em 1999, com elevada qualidade de vida para os padr\u00f5es brasileiros. A regi\u00e3o possui ' um grande valor tur\u00edstico devido a sua composi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, por\u00e9m a tend\u00eancia \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Deve-se repensar esta quest\u00e3o, visto que h\u00e1 outros indicadores a serem considerados para que seus habitantes tenham qualidade de vida.\nk\n\u201cA qualidade de vida n\u00e3o pode estar restrita \u00e0 natureza e ao ecossistema, pois engloba elementos da atividade humana com reflexos diretos da vida do homem\u201d (MAZETTO,1996, p.6). O autor ainda salienta que a qualidade de vida depende de v\u00e1rios fatores, pois muitas vezes, em rela\u00e7\u00e3o ao fator f\u00edsico ela \u00e9 aceit\u00e1vel, n\u00e3o significando que no \u00e2mbito social ela tamb\u00e9m o seja. Al\u00e9m disso, esses fatores s\u00e3o encontrados de forma diferenciada, criando espa\u00e7os diversificados, o que gera in\u00fameras concep\u00e7\u00f5es de qualidade.\nFeam (2002, p.3), acrescenta que \u201ca qualidade de vida: \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de bem-estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico, social e espiritual de uma popula\u00e7\u00e3o ou de um indiv\u00edduo, considerando as press\u00f5es exercidas pelo meio ambiente\u201d.\nA qualidade de vida urbana e ambiental est\u00e1 diretamente relacionada ao crescimento populacional, que vem evoluindo de forma significativa. Se o planejamento n\u00e3o for periodicamente atualizado, este crescimento sobrecarrega ainda mais os centros urbanos, agravando os problemas neles j\u00e1 existentes.\nConforme Orth (2001), a qualidade ambiental pode ser definida como adequa\u00e7\u00e3o ao uso dos recursos naturais direcionando os caminhos favor\u00e1veis \u00e0 vida dos seres que habitam um mesmo ambiente. Enquanto a qualidade ambiental urbana est\u00e1 associada \u00e0 qualidade de vida do homem satisfazendo as suas necessidades primordiais.\nPara Ferretti (2002), a quest\u00e3o ambiental urbana discute maneiras de utilizar os recursos naturais sem que ocorra grande modifica\u00e7\u00e3o na qualidade dos mesmos,\nevitando o esgotamento de suas potencialidades. A aus\u00eancia de pol\u00edticas apropriadas ao planejamento ambiental e urbano induz \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. O estudo ambiental, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o real, \u00e9 um instrumento necess\u00e1rio \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e gerenciamento dos recursos, pois fornece indicativos para a racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso e manejo.\nSegundo Kliass (2002), qualidade ambiental urbana \u00e9 o predicado do meio urbano que assegura a vida dos habitantes dentro de padr\u00f5es de qualidade, tanto nos aspectos biol\u00f3gicos (condi\u00e7\u00f5es habitacionais, saneamento urbano, qualidade do ar, conforto ambiental, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, alimenta\u00e7\u00e3o, sistemas de transporte), quanto nos aspectos socio-culturais (percep\u00e7\u00e3o ambiental, preserva\u00e7\u00e3o do patrimonio natural e cultural, recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o).\nConforme Oliveira (1983), mesmo sendo complexo estabelecer padr\u00f5es de qualidade de vida e ambiental, pode-se recorrer \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, fator imprescind\u00edvel para determinar a qualidade ambiental e de vida. As condi\u00e7\u00f5es de qualidade ambiental s\u00e3o muito subjetivas e ser\u00e3o boas ou m\u00e1s de acordo com o tipo e a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, e de como ela se relaciona e percebe o meio ambiente e a vida.\nO meio ambiente urbano, conforme as prioridades dos seus elementos, produz uma qualidade ambiental que pode ser mal\u00e9fica ou ben\u00e9fica para nossa vida. Assim, entende-se por boa qualidade ambiental urbana a associa\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais que permitam o desenvolvimento harmonioso, pleno e digno da vida.\n2.2\tIndicadores\nMuitos s\u00e3o os indicadores e os crit\u00e9rios para se identificar a qualidade ambiental urbana. Com esta abordagem, atrav\u00e9s do uso de indicadores, visa-se estabelecer dados mais abrangentes, de forma a possibilitar an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00f5es de tend\u00eancias ou de transforma\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico e social.\nConforme Sato (2002), indicadores s\u00e3o instrumentos utilizados para simplificar, quantificar e analisar informa\u00e7\u00f5es. De acordo com este autor, um bom indicador identifica um problema e aponta sua resolu\u00e7\u00e3o antes que ele se torne muito grave. Na ocorr\u00eancia de crises, sejam sociais, econ\u00f4micas ou ambientais, os indicadores ajudam a direcionar o melhor caminho.\nNa vis\u00e3o de Cecca (2001), indicadores s\u00e3o ferramentas necess\u00e1rias para a identifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es priorit\u00e1rias de uma cidade, sendo utilizados como par\u00e2metros de orienta\u00e7\u00e3o, subsidiando a formula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, fortalecendo a a\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na elabora\u00e7\u00e3o de alternativas.\n2.2.1\tIndicadores de Sustentabilidade\nOs Indicadores de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel foram estabelecidos a partir do cap\u00edtulo 40 da Agenda 21, intitulados \u201cInforma\u00e7\u00e3o para Tomada de Decis\u00f5es\u201d. Segundo Silva (2000), o uso destes indicadores foi fortemente potencializado em fun\u00e7\u00e3o do processo de expans\u00e3o urbana e seus respectivos impactos ao meio ambiente, provocados pela apropria\u00e7\u00e3o indevida dos espa\u00e7os e recursos. A autora tamb\u00e9m menciona que a pr\u00e1tica de an\u00e1lise -e avalia\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de indicadores n\u00e3o \u00e9 recente, sendo realizada h\u00e1 muitas d\u00e9cadas, principalmente no que se refere a indicadores e \u00edndices econ\u00f4micos, como por exemplo o produto interno bruto. Tais informa\u00e7\u00f5es, no entanto, representam vis\u00f5es isoladas e insuficientes para uma apreens\u00e3o mais completa das distintas rela\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e a din\u00e2mica da realidade.\nOs indicadores s\u00e3o instrumentos usados para revelar a aus\u00eancia ou a presen\u00e7a de boas condi\u00e7\u00f5es sociais, ambientais, de sa\u00fade, econ\u00f4micas, dentre outras. J\u00e1 os indicadores do desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o utillzados para verificar a velocidade com a qual as atividades humanas pressionam os recursos naturais atrav\u00e9s das cidades, do consumo, da destina\u00e7\u00e3o do lixo, da necessidade de transporte, dos processos industriais e do uso do espa\u00e7o (FEAM, 2002).\nDe acordo com o relat\u00f3rio Sustainable Seattle (1998), os indicadores de sustentabilidade s\u00e3o fragmentos de informa\u00e7\u00f5es que esclarecem o que est\u00e1 acontecendo em um sistema; s\u00e3o pequenas janelas que levam em conta o vislumbre do grande quadro. Eles nos indicam em qual dire\u00e7\u00e3o os aspectos cr\u00edticos de nossa comunidade, economia ou meio ambiente est\u00e3o seguindo: progresso ou retrocesso, melhorando ou deteriorando, ou se continuam os mesmos. Conv\u00e9m lembrar que os indicadores n\u00e3o podem ser generalizados, devem considerar as diferentes realidades.\nPara Sato (2002), os indicadores de sustentabilidade n\u00e3o s\u00e3o considerados indicadores tradicionais de sucesso econ\u00f4mico, porque a sustentabilidade requer uma vis\u00e3o de mundo mais integrada, onde deve-se relacionar a economia, o meio ambiente e a sociedade de uma comunidade. O autor tamb\u00e9m menciona que uma condi\u00e7\u00e3o essencial para construir e avaliar a sustentabilidade \u00e9 que as pessoas respons\u00e1veis pelas tomadas de decis\u00f5es tenham acesso a dados relevantes.\nOs indicadores de sustentabilidade s\u00e3o imprescind\u00edveis para tornar vis\u00edveis caracter\u00edsticas e problemas associados a complexidade das quest\u00f5es ambientais urbanas. Cecca (2001), menciona que os indicadores refletem apenas alguns aspectos da realidade, a qual \u00e9 complexa e incomensur\u00e1vel. Logo, \u00e9 importante construir s\u00e9ries hist\u00f3ricas para diferentes regi\u00f5es de uma cidade, que mostrem a evolu\u00e7\u00e3o dos impactos das a\u00e7\u00f5es da humanidade no meio ambiente, procurando mensurar a capacidade de carga do ecossistema local, bem como as assimetrias na utillza\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza. \u00c9 fundamental que estes estudos sejam analisados periodicamente para avaliar-se a evolu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida.\nConforme Ribeiro (2002), a qualidade ambiental urbana \u00e9 poss\u00edvel de ser avaliada. Mas, deve ser definido um conjunto de indicadores espec\u00edficos, derivado de um modelo de informa\u00e7\u00e3o que represente a realidade. Construir indicadores de sustentabilidade \u00e9 ato complexo, porque eles devem refletir a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o meio ambiente numa perspectiva ampla, considerando todos os fatores envolvidos no processo. Adotar uma postura n\u00e3o sist\u00eamica diante desse problema \u00e9 ignorar a realidade dos fatos, pois os elementos formadores est\u00e3o interligados, tendo m\u00fatua influ\u00eancia. De acordo com este autor, a moderniza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e as\nmudan\u00e7as estruturais revelam altera\u00e7\u00f5es na economia e no comportamento das pessoas.\nAlier (1997), argumenta que o reconhecimento da imensurabilidade econ\u00f4mica indica a prioridade de acrescentar formas n\u00e3o monet\u00e1rias de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e da qualidade de vida, sendo necess\u00e1rio destacar o uso de indicadores socioculturais e biof\u00edsicos. Para o autor conv\u00e9m n\u00e3o absolutizar nenhum indicador, o importante \u00e9 verificar os resultados do mundo real.\n2.2.1.1\tIndicadores Ambientais\nSegundo Machado (1993), \u00e9 necess\u00e1rio o uso de dois tipos de abordagens para estudar a qualidade de vida e ambiental: a quantitativa e a qualitativa. A primeira relaciona-se a padr\u00f5es de quantidade e \u00e9 representada atrav\u00e9s dos indicadores de desenvolvimento mundial, como o PNB per capita, aspectos demogr\u00e1ficos, expectativa de vida ao nascer, analfabetismo..., e tamb\u00e9m atrav\u00e9s de indicadores ambientais, como polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, dentre outros. Na segunda o autor se refere aos indicadores perceptivos, baseados no estudo da cidade como fen\u00f4meno experienciado pelo morador, que percebe a qualidade do meio ambiente que o cerca.\n\u00c9 de grande relev\u00e2ncia considerar os indicadores ambientais na an\u00e1lise da qualidade ambiental urbana. De acordo com Herculano (1998), os indicadores ambientais s\u00e3o modelos que descrevem as f\u00f3rmulas de rela\u00e7\u00e3o das atividades humanas com o meio ambiente, como: fonte de recursos, dep\u00f3sitos de rejeitos, suporte da vida humana e da biodiversidade. O autor tamb\u00e9m acrescenta que os indicadores podem se referir: ao estado f\u00edsico ou biol\u00f3gico do mundo natural (indicadores de estado), \u00e0s press\u00f5es das atividades humanas que causam modifica\u00e7\u00f5es destes estados (indicadores de press\u00e3o) e aos indicadores das medidas da pol\u00edtica adotada como resposta a estas press\u00f5es, na busca da melhora do meio ambiente ou da mitiga\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o associada as quest\u00f5es urbanas (indicadores de resposta).\nDeve-se ressaltar que os indicadores ambientais auxiliam na an\u00e1lise da qualidade ambiental urbana, que pode ser boa ou ruim, dependendo de como a press\u00e3o humana vem se impondo no meio ambiente.\nDe acordo com Cecca (2001), o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis necessita de uma metodologia pr\u00f3pria para a avalia\u00e7\u00e3o da sua sustentabilidade. Isto exige um trabalho menos reativo e que v\u00e1 al\u00e9m de simplesmente adaptar qualquer metodologia j\u00e1 consagrada. A formula\u00e7\u00e3o de indicadores de qualidade de vida da Ilha de Santa Catarina deve surgir de suas caracter\u00edsticas ambientais, geomorfol\u00f3gicas e de suas especificidades, levando em considera\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o insular do local. Para que a regi\u00e3o comece a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade \u00e9 preciso um conjunto de indicadores sociais e ambientais, para assim, analisar e avaliar a qualidade ambiental urbana desta. Apesar de algumas an\u00e1lises n\u00e3o se preocuparem com os indicadores ambientais, esses s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a qualidade de vida dos moradores de uma determinada regi\u00e3o. Os aspectos ambientais apontados como essenciais na qualidade de vida, como tratamento do esgoto, da polui\u00e7\u00e3o e dos res\u00edduos, s\u00e3o realmente fundamentais, mas n\u00e3o s\u00e3o \u00fanicos. Para uma no\u00e7\u00e3o real do ambiente, deve-se acrescentar outros dados tamb\u00e9m importantes como: a diversidade dos ecossistemas, a preserva\u00e7\u00e3o do visual paisag\u00edstico e a recupera\u00e7\u00e3o das encostas, dos mananciais e dos ecossistemas degradados.\nEm anexo, conforme o estudo Qualidade de vida e cidadania elaborado por Cecca (2001), apresenta-se os indicadores socioambientais agrupados em: Meio Ambiente; \u00c1gua; Dejetos L\u00edquidos; Lixo; Pra\u00e7as, Parques e Praias; Energia de Uso Residencial; Transporte e Locomo\u00e7\u00e3o; Habita\u00e7\u00e3o; Sa\u00fade; Alimenta\u00e7\u00e3o; Educa\u00e7\u00e3o Municipal; Seguran\u00e7a; Cidadania e Cultura Pol\u00edtica; Distribui\u00e7\u00e3o de Renda; Trabalho; Crian\u00e7as e Adolescentes; Idosos; e Participa\u00e7\u00e3o Popular.\nA quest\u00e3o da sustentabilidade n\u00e3o deve ser pensada isoladamente, \u00e9 imprescind\u00edvel que as sociedades sejam compreendidas como partes interligadas de um todo. Os indicadores de sustentabilidade devem representar tend\u00eancias e elementos essenciais \u00e0 reflex\u00e3o do processo de qualifica\u00e7\u00e3o do ambiente urbano. Nessa perspectiva, as informa\u00e7\u00f5es devem ser apresentadas atrav\u00e9s de indicadores agrupados por temas espec\u00edficos (sociais, ambientais, sa\u00fade...), dentro de suas\ndimens\u00f5es equivalentes, tais como: tend\u00eancias demogr\u00e1ficas, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, administra\u00e7\u00e3o municipal, energia, \u00e1gua, lixo, entre outros.\n2.3\tDensidade\nOcupar adequadamente uma regi\u00e3o n\u00e3o significa instalar, ..., o contingente m\u00e1ximo de pessoas que ele comporta, significa, sim, o n\u00famero de residentes e o n\u00famero de visitantes de modo que o total dessa justaposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o venha nunca a comprometer em definitivo as condi\u00e7\u00f5es naturais e ecol\u00f3gicas da regi\u00e3o (EMBRATUR, 1975. p. 01).\nNa \u00faltima d\u00e9cada, os estudos voltados para a qualidade do ambiente urbano t\u00eam sido estimulados como uma forma importante de atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A cidade como resultado da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio ambiente \u00e9 um dos mais importantes objetos a ser estudado. A preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o uso racional de energia s\u00e3o fatores destacados. Mas, sem d\u00favida, a maior discuss\u00e3o \u00e9 relacionada ao re-desenvolvimento urbano, cujas express\u00f5es mais consagradas s\u00e3o as da consolida\u00e7\u00e3o urbana, densifica\u00e7\u00e3o e densidade m\u00e9dia ideal (MASCARO e MASCAR\u00d3, 2002).\nDe acordo Acioly e Davidson (1998), a densidade tornou-se um assunto imprescind\u00edvel, relacionado ao desenvolvimento urbano. Decis\u00f5es adotadas nesta \u00e1rea podem ter um impacto significativo na qualidade do meio ambiente, na sa\u00fade, no crescimento das cidades e no processo de evolu\u00e7\u00e3o humana como um todo. Existe uma grande quantidade de dados importantes, que quando comparados, podem oferecer refer\u00eancias \u00fateis para o planejamento e gest\u00e3o urbana. As densidades urbanas interferem na ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo, na qualidade ambiental, no congestionamento, entre outros. O espa\u00e7o urbano tamb\u00e9m \u00e9 afetado pela inefici\u00eancia de planejamento e gest\u00e3o urbana, atrav\u00e9s de regulamenta\u00e7\u00f5es indevidas e desobedi\u00eancias aos par\u00e2metros do desenho urbano. Logo, a sustentabilidade urbana depende em parte de como os planejadores urbanos, gerentes urbanos e agentes decis\u00f3rios percebem e decidem sobre os benef\u00edcios e as desvantagens existentes em meio ambientes urbanos densamente ocupados.\nInterven\u00e7\u00f5es urbanas, que visam seguir os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel, necessitam uma aten\u00e7\u00e3o especial para o produto final do planejamento f\u00edsico espacial, dentro do qual a quest\u00e3o da densidade urbana ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de destaque. Durante o processo de mudan\u00e7a dos anos 90, a partir das confer\u00eancias ECO-92 e HABITAT II, ocorreu a universaliza\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental e urbana. Novos paradigmas fazem com que a cidade passe a ser tratada como ess\u00eancia do desenvolvimento, onde o desempenho e a produtividade tornam-se quest\u00f5es fundamentais, devendo ser resolvidas atrav\u00e9s de uma gest\u00e3o urbana eficiente. Essa mudan\u00e7a conceituai exige uma nova forma de pensar e trabalhar a cidade. A qualifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano torna-se uma prioridade que evidencia a quest\u00e3o da efici\u00eancia da cidade. O meio ambiente urbano exige uma pol\u00edtica consistente, com estrat\u00e9gias capazes de mobilizar os recursos existentes no setor p\u00fablico, privado e comunit\u00e1rio, na busca de solu\u00e7\u00f5es duradouras. A rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento urbano e atua\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica torna-se evidente e mais integrada \u00e0 vis\u00e3o do crescimento da humanidade.\nr\nNota-se que os eventos e as preocupa\u00e7\u00f5es geradas em torno das problem\u00e1ticas ambientais urbanas sensibilizam os governantes, agentes decis\u00f3rios ' e pol\u00edticos desse pa\u00eds. Conforme Planalto (2001), o Presidente da Rep\u00fablica do Brasil, atrav\u00e9s do Congresso Nacional sanciona e regulamenta a Lei n 0 10.257, de 10 de julho de 2001, denominada \u201cEstatuto da cidade\u201d. Esta Lei estabelece normas de ordem p\u00fablica e interesses sociais, que regulam o uso da propriedade urbana visando o bem coletivo, a seguran\u00e7a, o bem estar da popula\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio ambiental. O Art. 37 do cap\u00edtulo II, diz que a lei municipal deve definir os empreendimentos e as atividades p\u00fablicas ou privadas em \u00e1reas urbanas. E estes depender\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de estudo' pr\u00e9via de impacto de vizinhan\u00e7a (EIV), para obter as licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00f5es. Este estudo dever\u00e1 ser executado de forma a contemplar os efeitos positivos e negativos da constru\u00e7\u00e3o ou das atividades quanto \\ a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, incluindo a an\u00e1lise das seguintes quest\u00f5es: \\ adensamento populacional, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o, \\ paisagem urbana, patrim\u00f4nio natural e cultural, valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, dentre outros.\nPara que a qualidade de vida n\u00e3o seja comprometida com a libera\u00e7\u00e3o indiscriminada dos gabaritos e a conseq\u00fcente densifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas envolvidas, faz-se necess\u00e1rio um monitoramento constante e, acima de tudo a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, de forma a n\u00e3o permitir que isso aconte\u00e7a (CECCA, 2001. p.111).\nSegundo Acioly e Davidson (1998), entre os indicadores e par\u00e2metros do desenho urbano, a densidade \u00e9 um dos mais importantes a ser empregado no processo de planejamento e gest\u00e3o dos assentamentos humanos. \u00c9 um instrumento utilizado na avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia e do desempenho das propostas e projetos de parcelamento do solo. Para os autores, este indicador \u00e9 usado tamb\u00e9m como um instrumento de apoio, auxiliando a formula\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o dos planejadores urbanos sobre a forma e extens\u00e3o de uma determinada \u00e1rea da cidade. Portanto, a densidade \u00e9 um referencial importante para se determinar a distribui\u00e7\u00e3o e o uso do solo urbano, a infra-estrutura e os servi\u00e7os p\u00fablicos de uma \u00e1rea urbanizada. Este indicador representa o n\u00famero total da popula\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea urbana, expressa em habitantes por solo urbano, ou o total de habita\u00e7\u00f5es por uma unidade de terra. Quando se trabalha com \u00e1reas urbanas, as unidades de refer\u00eancia adotadas s\u00e3o o hectare (ha) ou quil\u00f4metro quadrado (Km2).\nConforme Mascaro (2002), a qualidade de vida s\u00f3 \u00e9 boa quando a legisla\u00e7\u00e3o urbana ocasiona harmonia entre densidade e ocupa\u00e7\u00e3o de solo, atrav\u00e9s de alturas edificadas, afastamentos de frente, fundos e laterais, e larguras das ruas. \u00c1reas permiss\u00edveis e atividades dos usu\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o fatores importantes para a qualifica\u00e7\u00e3o do ambiente urbano.\nDe acordo com Acioly e Davidson (1998), h\u00e1 v\u00e1rios fatores influenciando a densidade urbana, como: desenho urbano (tamanho do lote e edifica\u00e7\u00f5es), equil\u00edbrio entre p\u00fablico e privado, tipologia habitacional, legisla\u00e7\u00e3o de planejamento e zoneamento, sistemas de transportes, infra-estruturas, disponibilldade do solo urbano, mercado habitacional, aceita\u00e7\u00e3o cultural, dentre outros.\nSouza (2002), argumenta que o zoneamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo juntamente com os instrumentos t\u00edpicos do Urbanismo s\u00e3o os v\u00e1rios tipos de \u00edndices ou par\u00e2metros que controlam a densidade e a forma da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, gabarito, afastamentos, \u00edndice de permeabilidade...). Tais instrumentos possuem um grande v\u00ednculo com a dimens\u00e3o \u201cf\u00edsica\u201d do planejamento urbano. Estes s\u00e3o, junto dos zoneamentos, as ferramentas mais utiilzadas no planejamento urbano.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao planejamento urbano \u00e9 fundamental o parcelamento do solo, sendo importante trabalhar com a densidade habitacional e a densidade urbana. Esses indicadores t\u00eam maiores possibilldades de serem controlados e manuseados durante a fase do planejamento, pois possibilitam a avalia\u00e7\u00e3o em termos de ocupa\u00e7\u00e3o, e custos da infra-estrutura, servi\u00e7os e terrenos. O tamanho do lote, a ocupa\u00e7\u00e3o e a altura da constru\u00e7\u00e3o esclarecem os aspectos mais vis\u00edveis da densidade e o total de espa\u00e7o a ser constru\u00eddo. Definir estes \u00edndices \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos planejadores urbanos e dos respons\u00e1veis pelos projetos do parcelamento e uso do solo. O que \u00e9 determinado durante a fase do projeto pode ser refor\u00e7ado e controlado no planejamento, atrav\u00e9s das autoriza\u00e7\u00f5es para as constru\u00e7\u00f5es. Todavia, isto n\u00e3o garante que o planejado seja efetuado como tal, visto que muitas vezes a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 inoperante (ACIOLY e DAVIDSON, 1998).\nPara Mascaro (2002), densidade urbana \u00e9 um assunto em constante debate. Constituiu-se a id\u00e9ia de que alta qualidade de vida s\u00f3 se alcan\u00e7a com densidade populacional baixa. \u00c9 poss\u00edvel que esta opini\u00e3o tenha sido gerada pela imagem de alto padr\u00e3o de vida, que alguns casos refletem ao observador. Apenas com as baixas densidades seria permitido usufruir de sol, da ventila\u00e7\u00e3o, da privacidade, dentre outros. No entanto, os melhores estudos demonstram que as densidades baixas n\u00e3o s\u00e3o boas nem m\u00e1s por si s\u00f3, a quest\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de densidades inadequadas aos tipos de edifica\u00e7\u00f5es implantadas.\nSegundo Acioly e Davidson (1998), a configura\u00e7\u00e3o urbana de uma \u00e1rea planejada \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o criativa do desenho urbano, atrav\u00e9s da subdivis\u00e3o dos terrenos e \u00e1reas espec\u00edficas do espa\u00e7o dispon\u00edvel, definindo-se os dom\u00ednios p\u00fablicos e privados, as \u00e1reas destinadas \u00e0s atividades humanas e \u00e0s circula\u00e7\u00f5es de ve\u00edculos e\nde pedestres. Da\u00ed se explica o fato da densidade ser altamente influenciada e diretamente associada \u00e0 morfologia urbana de um assentamento humano, a qual deve ser adequada tanto do ponto de vista cultural quanto ambiental. Sendo assim, \u00e9 importante dizer que a morfologia urbana n\u00e3o deve entrar em choque com os valores e pr\u00e1ticas sociais da popula\u00e7\u00e3o residente, nem agredir o ambiente natural a ponto de criar obst\u00e1culos para a sua pr\u00f3pria sustentabilidade.\nAcioly e Davidson (1998), mencionam a import\u00e2ncia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo como um dos instrumentos de Gest\u00e3o urbana capaz de influenciar a densidade, definindo os par\u00e2metros de desenvolvimento urbano, fornecendo as diretrizes para a urbaniza\u00e7\u00e3o, ordenando a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e oferecendo transpar\u00eancia ao mercado imobili\u00e1rio, e ao mesmo tempo permitindo uma gest\u00e3o apropriada da densidade urbana. Mas, por outro lado, os autores salientam que este instrumento pode transtornar densidades demogr\u00e1ficas e urbanas em diferentes partes da cidade, e ainda limitar o desenvolvimento, estratificar a cidade e impedir o acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o.\nAs desigualdades socio-espaciais s\u00e3o formadas ou acentuadas quando a crescimento urbano n\u00e3o \u00e9 acompanhado pela amplia\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos em infra-estrutura e democratiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os urbanos. Na nova elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel da cidade n\u00e3o deve-se ignorar a exist\u00eancia de formas sociais dur\u00e1veis de apropria\u00e7\u00e3o e uso do meio ambiente concedidas pela forma\u00e7\u00e3o biof\u00edsica da natureza.\nA qualidade do meio urbano \u00e9 questionada quanto ao uso do solo, alta densidade populacional, longos percursos casa-trabalho-casa, engarrafamentos de tr\u00e2nsito e alto consumo de energia e combust\u00edvel. Estas ocorr\u00eancias orientam para as quest\u00f5es da gest\u00e3o apropriada das densidades urbanas e do uso do solo, que ir\u00e3o determinar o grau de sustentabilidade do meio ambiente urbano (ACIOLY e DAVIDSON, 1998).\nMetzger (2002), cita que planejamento urbano, uso do solo, transportes e crescimento urbano s\u00e3o alguns setores a serem coordenados pela administra\u00e7\u00e3o de uma cidade. Tamb\u00e9m s\u00e3o temas de investiga\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 necessidade de estudos\nrelativos aos elementos do meio ambiente e ao modo adequado de administr\u00e1-los, de forma a reduzir os riscos para a popula\u00e7\u00e3o, e para as atividades urbanas, protegendo a natureza, mantendo o equil\u00edbrio do meio ambiente e oferecendo condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento urbano.\nConforme Acioly e Davidson (1998), a densidade urbana est\u00e1 sujeita a aspectos externos, como pol\u00edticas fundi\u00e1rias, pol\u00edtica habitacional, mercado imobili\u00e1rio (explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria), tend\u00eancias de mercado, entre outros. O fen\u00f4meno da densifica\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e9 muito comum nas cidades em desenvolvimento, seja atrav\u00e9s da subloca\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o existente ou da extens\u00e3o deliberada da \u00e1rea constru\u00edda. Isto acarreta incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas urbanas e regulariza\u00e7\u00e3o de assentamentos informais. Assim, provoca-se a reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo e readequa\u00e7\u00e3o \u00e0s novas necessidades que tendem a estimular um modelo de cidade em constante processo de evolu\u00e7\u00e3o urbana. \u00c9 importante que exista interfer\u00eancia dos governos locais com rela\u00e7\u00e3o a este fen\u00f4meno, para tal, deve-se ter pr\u00e9vios estudos sobre potenciais de densifica\u00e7\u00e3o e impactos gerados pelas atividades e uso do solo, assim como prover-se de informa\u00e7\u00f5es urbanas atualizadas para subsidiar decis\u00f5es.\nA lei de zoneamento e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um dos instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o do Plano Diretor que dever\u00e1 ser atualizada para atender as novas necessidades do local (da cidade, do balne\u00e1rio). Para Ackel Filho (apud FEAM, 2002, p.2) Plano Diretor \u00e9 \u201cassim considerado o programa t\u00e9cnico-pol\u00edtico-legal fixador das diretrizes para o desenvolvimento e expans\u00e3o urbana, [...], visando assegurar a ordena\u00e7\u00e3o disciplinada da cidade e a boa qualidade de vida dos seus habitantes.\u201d\nPara Oliveira e Herrmann (2001), a regi\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, s\u00edtio de rara beleza, seguindo o atual Plano Diretor, que est\u00e1 influenciado pela supremacia do capital imobili\u00e1rio na estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, seria transformada num aglomerado de pr\u00e9dios e de ruas estreitas, ocultando o seu maior atrativo: a laguna. Portanto, percebe-se que a inefici\u00eancia do planejamento est\u00e1 conduzindo um s\u00edtio de elevado valor tur\u00edstico \u00e0 deprecia\u00e7\u00e3o. O que surpreende \u00e9 a vis\u00e3o limitada de empres\u00e1rios que visam apenas lucros imediatos, sem se preocupar em gerar recursos duradouros atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o do enorme potencial tur\u00edstico da \u00e1rea. Os autores\nidentificam outro problema, a omiss\u00e3o do Poder P\u00fablico na gest\u00e3o e no planejamento da utiilza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O Estado \u00e9 o principal agente na valora\u00e7\u00e3o e na valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os costeiros, \u00e9 visto como um dos elementos centrais para a defini\u00e7\u00e3o do valor de uma regi\u00e3o. Tendo como fun\u00e7\u00e3o gerar novas perspectivas de uso, reverter tend\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o, imobilizar \u00e1reas atrav\u00e9s de seu tombamento e criar infra-estrutura. Atrav\u00e9s do planejamento, o Estado orienta as tend\u00eancias atuais, direcionando-as para padr\u00f5es sustent\u00e1veis de uso, estimulando a preserva\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de planos claros de desenvolvimento urbano tende \u00e0 deprecia\u00e7\u00e3o do valor do s\u00edtio da cidade.\nDe acordo com Acioly e Davidson (1998), a qualidade ambiental urbana pode ser comprometida pelo processo de expans\u00e3o urbana descontrolado. Tal fen\u00f4meno assume dimens\u00f5es cr\u00edticas em v\u00e1rias regi\u00f5es do planeta. A \u201ccidade sustent\u00e1vel\u201d tende a surgir de uma pr\u00e1tica de planejamento e gest\u00e3o do meio ambiente urbano, que n\u00e3o considere apenas os fatores econ\u00f4micos e financeiros associados \u00e0s tipologias das cidades, mas tamb\u00e9m os aspectos ligados ao bem-estar social dos habitantes. Os governos locais respons\u00e1veis pela gest\u00e3o das cidades deparam-se com situa\u00e7\u00f5es onde o espa\u00e7o natural que as contornam \u00e9 limitado, devido a prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio natural, aos mananciais e as zonas de onde as cidades se abastecem de recursos naturais. Logo, a densidade urbana est\u00e1 em discuss\u00e3o e acaba induzindo os governos locais a atualizarem suas regulamenta\u00e7\u00f5es e zoneamento.\nNa vis\u00e3o de Cecca (2001), o n\u00famero de pessoas que vivem em uma determinada regi\u00e3o deve ser proporcional \u00e0s condi\u00e7\u00f5es as quais ela oferece, para que os habitantes desta cidade tenham uma vida com qualidade. Estas condi\u00e7\u00f5es implicam em ter espa\u00e7o para as necessidades e lazeres de uma popula\u00e7\u00e3o sem prejudicar seu ecossistema. Para que isso ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio um estudo dos limites de sustentabilidade desta cidade.\nAo analisar o meio ambiente urbano deve-se estar atento, pois a quest\u00e3o da densidade \u00e9 percebida distintamente pelos grupos sociais, ainda que dentro de uma mesma regi\u00e3o. O que as pessoas compreendem depende muito de suas origens\nsociais, culturais, econ\u00f4micas e, at\u00e9 certo ponto, da configura\u00e7\u00e3o, forma e uso da constru\u00e7\u00e3o e do espa\u00e7o urbano.\n2.3.2\tDensidade e Impactos Ambientais\nNo meio ambiente urbano, pode-se identificar que a densidade populacional, muitas vezes ocasiona a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente em geral, e do urbano em particular. Assim como o aumento da densidade \u00e9 respons\u00e1vel pelo aumento dos riscos e dos impactos ambientais (METZGER, 2002).\nPara Salgado et al. (2001), o uso do solo est\u00e1 associado ao conceito de risco ambiental quando as amea\u00e7as de deslizamentos nos morros decorrem da rela\u00e7\u00e3o homem/meio, onde os fen\u00f4menos geodin\u00e2micos se manifestam como resultado da utillza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o inadequada do ambiente.\nO avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o humana sobre \u00e1reas de risco e escorregamentos vem ocorrendo de forma cada vez mais intensa e freq\u00fcente, acarretando impactos econ\u00f4micos, sociais e ambientais. Estes s\u00e3o provocados por acidentes naturais ligados a processos erosivos em \u00e1reas montanhosas, situados nos centros urbanos. A situa\u00e7\u00e3o se torna mais grave e preocupante quando popula\u00e7\u00f5es residem em encostas suscept\u00edveis a estes processos, situadas em \u00e1reas legalmente protegidas (COSTA et al. 2001).\nSegundo Coelho (2001), o senso comum ao construir alguns pressupostos gerais sobre densidade percebeu que os seres humanos ao se concentrarem num determinado espa\u00e7o f\u00edsico, aceleram intensamente os processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Logo, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental cresce na propor\u00e7\u00e3o em que a densidade populacional aumenta. Desta forma, cidades e problemas ambientais teriam entre si uma rela\u00e7\u00e3o de causa-efeito r\u00edgida. Outra id\u00e9ia propagada pelo senso comum \u00e9 a de que os seres humanos s\u00e3o, por natureza, provocadores e aceleradores dos processos erosivos, portanto as v\u00edtimas dos impactos ambientais s\u00e3o responsabilizadas e transformadas em culpadas.\nO crescimento urbano tem-se processado de forma desordenada, n\u00e3o levando em conta as caracter\u00edsticas e a diversidade do meio f\u00edsico. Os espa\u00e7os urbanos responsabilizam-se pelo impacto m\u00e1ximo da atua\u00e7\u00e3o humana na organiza\u00e7\u00e3o do solo e degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. Isto ocorre pela implos\u00e3o demogr\u00e1fica ou pela explos\u00e3o das atividades s\u00f3cioecon\u00f4micas. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que n\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o fatalista entre modifica\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre e deteriora\u00e7\u00e3o do ambiente. A degrada\u00e7\u00e3o ocorre pela falta de compromisso com um planejamento. \u00c9 importante lembrar que nas cidades a no\u00e7\u00e3o de ambiente deve ser vista de forma mais ampla, incluindo n\u00e3o apenas aspectos naturais, como tamb\u00e9m aspectos infra-estruturais e paisag\u00edsticos indispens\u00e1veis ao seu funcionamento enquanto habitat humano (OLIVEIRA e HERRMANN, 2001).\nCoelho (2001), menciona que impacto ambiental \u00e9 o processo de mudan\u00e7as sociais e ecol\u00f3gicas causados por perturba\u00e7\u00f5es (ocupa\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de um objeto novo) no ambiente. \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza que transforma, diferencial e dinamicamente, o meio ambiente. Os impactos ambientais alteram as estruturas das classes sociais reestruturando o espa\u00e7o.\nPara Oliveira e Herrmann (2001), os impactos ambientais tendem a se multiplicar e a se repetir ao longo do tempo devido ao crescimento urbano realizado por movimentos espont\u00e2neos, estimulados pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e pela apropria\u00e7\u00e3o indevida de formas estruturais.\nConforme Ant\u00f4nio Filho (2002), os impactos ambientais provocam a ruptura do equil\u00edbrio existente no meio ambiente, podendo comprometer todo um ecossistema. Esse equil\u00edbrio \u00e9 resultado de complexas rela\u00e7\u00f5es que necessitaram de um longo tempo para se estabelecerem. Os impactos ambientais desencadeiam os impactos sociais, logo qualquer que seja a a\u00e7\u00e3o impactante que resulte em preju\u00edzo ao meio urbano ter\u00e1 seus custos socializados. Esses impactos sempre representam um elevado \u00f4nus material e ps\u00edquico para a qualidade de vida de uma popula\u00e7\u00e3o.\nA incid\u00eancia dos problemas ambientais urbanos e a urbaniza\u00e7\u00e3o induzem os estudiosos dos impactos ambientais a considerar o crescimento populacional, distribui\u00e7\u00e3o da terra, caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas, topografia,\nlocaliza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia, estrutura\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano e processo de segre\u00e7\u00e3o espacial como fatores importantes a serem analisados (COELHO, 2001).\nDe acordo com Sivam (2002), a Amaz\u00f4nia apresentou nos \u00faltimos anos uma modifica\u00e7\u00e3o na estrutura produtiva, padr\u00e3o tecnol\u00f3gico e densidade espacial, apesar de apresentar pouco desenvolvimento. Esse processo vem agravando problemas urbanos e sanit\u00e1rios, provocando impactos ambientais.\nAs altas densidades, acima do planejado, degradam o meio ambiente urbano causando os impactos ambientais. O sistema vi\u00e1rio, a drenagem, os sistemas de abastecimento d'\u00e1gua e esgoto sanit\u00e1rio, tornam-se obsoletos, criando problemas de congestionamentos e satura\u00e7\u00e3o das redes de infra-estrutura, gerando insufici\u00eancias urbanas, comprometendo a qualidade de vida de uma regi\u00e3o.\nConforme Coelho (2001), a procura de modelos sustent\u00e1veis de desenvolvimento urbano simboliza um esfor\u00e7o para reconstru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos. Em geral \u00e9 necess\u00e1rio um conhecimento da realidade que proporcione solu\u00e7\u00f5es alternativas e sustent\u00e1veis para as problem\u00e1ticas geradas pelos impactos ambientais (mudan\u00e7as sociais e ecol\u00f3gicas).\nSegundo Silva (2000), a sustentabilidade urbana \u00e9 din\u00e2mica e particular devido a dificuldade de se enquadrar em postulados cient\u00edficos, seu universo est\u00e1 ligado a planos de a\u00e7\u00e3o que possibilitam a adequa\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e diretrizes sustent\u00e1veis e experi\u00eancias e ou situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com limites temporal e espacial de uma determinada sociedade.\nConsidera-se que a sustentabilidade urbana seja um dos maiores desafios ambientais deste in\u00edcio de s\u00e9culo. \u00c9 amplamente reconhecido que o ac\u00famulo de impactos ambientais al\u00e9m de afetarem a produtividade do meio ambiente urbano, refletem na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\n3\tMETODOLOGIA\nDevido \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, efetuou-se neste trabalho, pesquisas bibliogr\u00e1ficas e documentais sobre suas fun\u00e7\u00f5es, usos e legisla\u00e7\u00f5es vigentes, a fim de esclarecer a import\u00e2ncia e prote\u00e7\u00e3o legal do ecossistema, identificar os impactos causados pelas atividades humanas e analisar a qualidade ambiental urbana, para ao final sugerir algumas recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e imediatas \u00e0 sua poss\u00edvel sustentabilidade.\n3.1\tModelo de Estudo\nNo que se refere ao modelo de estudo, esta pesquisa caracteriza-se por ser um estudo de caso, descritivo explorat\u00f3rio. Segundo Gil (2000), a pesquisa descritiva busca, prioritariamente, conhecer e interpretar as caracter\u00edsticas de uma realidade. Tamb\u00e9m estuda as caracter\u00edsticas de um grupo ou local, e as explora para familiarizar-se com o problema tornando-o mais expl\u00edcito, obtendo uma nova vis\u00e3o sobre o assunto.\nA abordagem proposta atrav\u00e9s do indicador densidade fundamentou-se no estudo apresentado por Cecea (2001). Este trabalho adota uma proposta de indicadores de qualidade de vida para a cidade de Florian\u00f3polis, baseado em crit\u00e9rios de sustentabilidade, adotando como metodologia o agrupamento dos indicadores por tipo de atributo.\nEste estudo apresentou uma s\u00e9rie de dificuldades, j\u00e1 que, sendo grandes as peculiaridades locais e regionais, tornou-se dif\u00edcil estabelecer vari\u00e1veis fixas a estudar. Foi necess\u00e1rio conhecer com profundidade o universo de pesquisa, a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, para identificar os indicadores e dados a analisar. Por\u00e9m, o que muito contribuiu na realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa foi o conhecimento adquirido a partir de v\u00e1rios trabalhos relacionadas \u00e0s quest\u00f5es de\ninterven\u00e7\u00f5es ambientais urbanas, na \u00e1rea de estudo. Dentro destes destaca-se o estudo dos impactos ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, a partir do n\u00e3o cumprimento do Plano Diretor, produzido pela equipe multidisciplinar na disciplina sustentabilidade aplicada do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, em 2001. Para a an\u00e1lise dos principais processos, fen\u00f4menos e caracter\u00edsticas da regi\u00e3o estudada, foram utilizadas todas as formas de representa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, tais como quadros, gr\u00e1ficos, tabelas, mapas e fotos, acompanhadas de informa\u00e7\u00f5es escritas n\u00e3o pass\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica ou mapeamento.\n3.2\tM\u00e9todos de Pesquisa\nSegundo Ross (1994), a an\u00e1lise ambiental deve ser considerada como uma a\u00e7\u00e3o de planejamento territorial, sendo composta por tr\u00eas fases principais: diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e aplica\u00e7\u00e3o. O autor descreve uma seq\u00fc\u00eancia de atividades para uma an\u00e1lise integrada dos problemas ambientais.\n>\tlevantamento de dados, cobrindo grupos de atividades e evitando detalhar informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o direcionadas ao interesse da pesquisa; cada levantamento tem\u00e1tico deve ser desenvolvido com certa independ\u00eancia e individualidade, por\u00e9m sempre levando em conta sua destina\u00e7\u00e3o na s\u00edntese final;\n>\ttratamento dos dados;\n>\tinterpreta\u00e7\u00e3o ou an\u00e1lise dos dados, com gera\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, tabelas e mapas;\n>\ts\u00edntese dos dados, representada pela integra\u00e7\u00e3o dos temas levantados por meio da defini\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e das fragilidades do ambiente natural.\n\u00c9 devidamente oportuno citar Degreas (1992), onde a autora afirma que ao analisar a qualidade ambiental questiona-se diretamente a qualidade das interven\u00e7\u00f5es\nhumanas sobre um suporte f\u00edsico, relacionando os impactos criados aos graus de inadequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e concretiza\u00e7\u00f5es humanas sobre um ecossistema.\nA partir destas coloca\u00e7\u00f5es, entenderse que a an\u00e1lise ambiental urbana em quest\u00e3o deve identificar a disposi\u00e7\u00e3o das atividades humanas sobre o territ\u00f3rio, mostrando a qualidade dos recursos naturais e os principais impactos ou problemas ambientais que emergem da explora\u00e7\u00e3o dos recursos.\n3.3\tColeta e An\u00e1lise dos Dados\nOs m\u00e9todos propostos para an\u00e1lise ambiental utilizam, em geral, as etapas cl\u00e1ssicas de levantamento, interpreta\u00e7\u00e3o e s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es. Relaciona-se a seguir os principais t\u00f3picos integrantes do processo utillzado neste estudo de caso.\nForam realizadas pesquisas bibliogr\u00e1ficas e documentais, abordando os aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Estas pesquisas, envolveram aspectos f\u00edsicos e antr\u00f3picos, apresentando um pequeno hist\u00f3rico da coloniza\u00e7\u00e3o, da cultura e da evolu\u00e7\u00e3o urbana, com o objetivo de salientar a import\u00e2ncia ambiental da \u00e1rea analisada e conhecer melhor o local de estudo.\nEfetuou-se um trabalho de campo para conferir alguns dados e para melhor conhecer as caracter\u00edsticas regionais. Neste trabalho foram realizadas entrevistas n\u00e3o estruturadas com a popula\u00e7\u00e3o, visando medir determinadas vari\u00e1veis do grupo social da regi\u00e3o e observar itens importantes para a classifica\u00e7\u00e3o dos problemas. Os questionamentos foram abertos com o objetivo de levar o informante a responder livremente, a fim de recolher informa\u00e7\u00f5es mais ricas e variadas, possibilitando o entrevistado a desenvolver suas opini\u00f5es e coloca\u00e7\u00f5es de maneira conveniente. A descri\u00e7\u00e3o adequada das caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e da regi\u00e3o detectou problemas, atitudes, motiva\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es, beneficiando a an\u00e1lise.\nAp\u00f3s este diagn\u00f3stico, fez-se, no IBGE - Florian\u00f3polis, levantamentos dos dados demogr\u00e1ficos dos \u00faltimos anos. Estes dados foram processados e interpretados, gerando tabelas e gr\u00e1ficos para melhor entendimento.\nEstudou-se o Plano Diretor dos Balne\u00e1rios, Lei Municipal n\u00b0 2193/85, atualizado por Ronchi (2002), nos cap\u00edtulos referentes a Lei de Zoneamento, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e nos decretos que incidem sobre os mesmos, dando \u00eanfase aos par\u00e2metros urban\u00edsticos e aos mapas de zoneamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de caracterizar diferentes tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, confrontando-os com a realidade da \u00e1rea de estudo.\nForam efetuados v\u00e1rios levantamentos de campo com a finalidade de constatar e identificar os impactos ambientais, causados pelo crescimento populacional da regi\u00e3o e pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, indevidos segundo o Plano Diretor. Verifica\u00e7\u00f5es in loco, com registros fotogr\u00e1ficos, para validar e confirmar autenticidade e aplicabilidade dos resultados advindos do indicador densidade - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, na \u00e1rea de estudo.\nOs instrumentos de pesquisa utillzados neste trabalho constitu\u00edram-se de:\n>\tPlano diretor dos Balne\u00e1rios - Lei Municipal n\u00b0 2193/85;\n>\tMapa de Zoneamento do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios de 1985;\n>\tFotografias da \u00e1rea de estudo.\nPara efetuar a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados empregou-se os seguintes softwares:\n>\tMicroStation 95, Word vers\u00e3o 97, para originar a figura de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n>\tAutoCAD 2000, para elabora\u00e7\u00e3o das figuras de zoneamento da \u00e1rea de estudo, baseadas nos Mapas de Zoneamento da Lei Municipal n\u00b0 2193/85, Plano Diretor dos Balne\u00e1rios.\n>\tMicrosoft Excel, para gerar quadros, tabelas e gr\u00e1ficos dos dados levantados, auxiliando a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise.\n4.1\tBacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Estudo\nAs Bacias Hidrogr\u00e1ficas t\u00eam sido recomendadas, pelo Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, como unidades ideais de estudo e gerenciamento dos recursos naturais. A Coordenadoria de Conserva\u00e7\u00e3o de Solo e \u00c1gua, do Minist\u00e9rio de Agricultura (2002) menciona a Bacia Hidrogr\u00e1fica como uma \u00e1rea de terra, unidade f\u00edsica bem definida, delimitada por um divisor de \u00e1guas, drenada por um ou diversos cursos d'\u00e1gua.\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade de estudo que permite intera\u00e7\u00e3o entre os participantes e o meio estudado, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o das causas e efeitos das a\u00e7\u00f5es humanas sobre os recursos naturais, refletidos nos cursos d \u2019\u00e1gua. A densifica\u00e7\u00e3o, como o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo influenciam na qualidade e quantidade dos recursos.\n4.2\tLocaliza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o localiza-se na costa centro-leste da Ilha de Santa Catarina, munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - SC. Situa-se entre os paralelos 27\u00b0 27' 17\" e 27\u00b0 381 36\" Latitude Sul e entre os meridianos de 48\u00b0 221 30\" e 48\u00b0 291 54\" de Longitude a Oeste de Greenwich, conforme carta-base digitalizada do Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF). Possui 96.21 km2 de \u00e1rea territorial e 116.78 Km2 de \u00e1rea total, isto \u00e9, considerando a \u00e1rea da laguna e do canal que faz a liga\u00e7\u00e3o da lagoa com o mar. A Figura 01 mostra a localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nFigura 01: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\n4.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo\n4.3.1\tAspectos Clim\u00e1ticos\nA \u00e1rea de estudo, possui caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas controladas pela presen\u00e7a das massas Polar Mar\u00edtima (Pa) e Tropical Mar\u00edtima (Ta) do Atl\u00e2ntico. Segundo os crit\u00e9rios do modelo de classifica\u00e7\u00e3o de Strahler, seu clima \u00e9 subtropical \u00famido. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 20.4\u00b0C e a umidade relativa m\u00e9dia do ar \u00e9 de 80%. A diferen\u00e7a entre as temperaturas m\u00e9dias, m\u00e1ximas e m\u00ednimas, amplitude t\u00e9rmica anual, \u00e9 pequena decorrente da proximidade do mar que provoca uma circula\u00e7\u00e3o localizada de brisas terrestres e mar\u00edtimas. No inverno, a passagem da frente fria \u00e9 sucedida por ondas de frio das massas polares, que baixam consideravelmente as temperaturas. O mesmo efeito, no ver\u00e3o, torna a temperatura do ar mais agrad\u00e1vel. As chuvas se distribuem durante o ano, n\u00e3o caracterizando-se uma esta\u00e7\u00e3o seca definida. Por\u00e9m, nos meses de inverno observam-se menos chuvas, normalmente leves e cont\u00ednuas, e em fevereiro as chuvas s\u00e3o mais freq\u00fcentes, quase sempre r\u00e1pidas e torrenciais. As chuvas mais abundantes no ver\u00e3o associam-se ao grande aquecimento do Continente, cujas temperaturas m\u00e9dias m\u00e1ximas s\u00e3o alcan\u00e7adas em fevereiro. Primavera e outono, n\u00e3o manifestam um quadro clim\u00e1tico definido, caracterizam-se pelas tend\u00eancias m\u00e9dias do inverno e ver\u00e3o. As precipita\u00e7\u00f5es concentradas no inverno, podem ocasionar enchentes decorrentes do aquecimento an\u00f4malo da superf\u00edcie do Oceano Pac\u00edfico. Com o aquecimento das \u00e1guas, o ar ao inv\u00e9s de descer sobre o Pac\u00edfico, ele sobe, bloqueando o deslocamento da frente fria. Esta, al\u00e9m de estacion\u00e1ria, ser\u00e1 alimentada pelo ar quente vindo da Amaz\u00f4nia, que fornece o vapor d'\u00e1gua que vai sendo transformado em chuva pelo mecanismo din\u00e2mico do sistema atmosf\u00e9rico (CECCA, 1997).\nO Quadro 01 demonstra os par\u00e2metros clim\u00e1ticos, onde \u00e9 poss\u00edvel observar as varia\u00e7\u00f5es de temperaturas, as precipita\u00e7\u00f5es, a umidade relativa do ar e a evapora\u00e7\u00e3o, referentes ao per\u00edodo de 1989 a 2000. Observa-se que a temperatura m\u00e9dia varia entre 18\u00b0 e 15\u00b0C no inverno e entre 26\u00b0 e 24\u00b0C no ver\u00e3o, as temperaturas mais elevadas ocorrem nos meses de janeiro e fevereiro, onde tamb\u00e9m s\u00e3o registradas com maior freq\u00fc\u00eancia as precipita\u00e7\u00f5es.\nQuadro 01: Par\u00e2metros Clim\u00e1ticos M\u00e9dios - Per\u00edodo de 1989 a 2000\n\tPar\u00e2metros clim\u00e1ticos\t\t\t\t\t\nMeses\tTemperatura (C\u00b0)\t\t\tPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\tUnidade Relativa M\u00e9dia do Ar (%)\tEvapora\u00e7\u00e3o\n\tMin.\tM\u00e1x.\tM\u00e9d.\t\t\t\nJaneiro\t15,20\t36,20\t24,67\t288,93\t82,32\t5,91\nFevereiro\t14,80\t35,90\t25,00\t221,09\t81,92\t4,43\nMar\u00e7o\t13,70\t34,90\t24,04\t162,90\t81,43\t5,48\nAbril\t8,00\t33,00\t22,12\t96,01\t81,31\t6,92\nMaio\t5,30\t33,50\t19,14\t100,43\t81,39\t4,52\nJunho\t1,70\t32,00\t16,80\t82,47\t82,58\t1,49\nJulho\t1,40\t32,70\t15,64\t104,79\t83,82\t1,57\nAgosto\t1,50\t33,50\t16,21\t77,78\t83,16\t9,99\nSetembro\t6,90\t31,30\t18,09\t142,83\t81,99\t9,65\nOutubro\t9,60\t32,50\t20,13\t160,47\t81,72\t4,67\nNovembro\t12,20\t34,80\t22,13\t164,70\t78,92\t4,12\nDezembro\t13,40\t38,20\t24,06\t192,18\t78,93\t4,21\nFonte: Adaptado do\t\tCLIMERH (2002)\t\t\t\t\n4.3.2\tAspectos da Vegeta\u00e7\u00e3o\nA vegeta\u00e7\u00e3o da Ilha de Santa Catarina enquadra-se em duas regi\u00f5es bot\u00e2nicas: Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea e Floresta Pluvial da Encosta Atl\u00e2ntica (tamb\u00e9m chamada de Floresta Ombr\u00f3fila Densa). Na primeira, est\u00e3o inclu\u00eddas as vegeta\u00e7\u00f5es dos manguezais, das praias, das dunas, das restingas e a floresta das plan\u00edcies quatern\u00e1rias. Estas s\u00e3o mais influenciadas pelas condi\u00e7\u00f5es do solo e menos pelo clima. A segunda vegeta\u00e7\u00e3o, Floresta Ombr\u00f3fila Densa, conhecida como Mata Atl\u00e2ntica, \u00e9 mais influenciada pelo clima do que pelo solo e distribui-se pelas encostas dos morros (CECCA, 1997).\nSegundo Caruso (1990), o territ\u00f3rio da Ilha (423 km2) era coberto originalmente pela vegeta\u00e7\u00e3o em 90% (380,7km2), sendo a Mata Atl\u00e2ntica 74% (313 km2) desta vegeta\u00e7\u00e3o, 9% (38,1 km2) os manguezais e 7% (29,6 km2) a vegeta\u00e7\u00e3o de praia,\nduna e restinga, sendo o restante ocupado por dunas sem vegeta\u00e7\u00e3o (4%) e pelas lagoas (6%). Com o passar dos anos, grande parte destas \u00e1reas foram ocupadas, o que descaracterizou a fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do ecossistema.\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o verifica-se grandes \u00e1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea de Restinga e Vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Mata Atl\u00e2ntica). Esta, distribui-se quase exclusivamente nas encostas dos morros e encontra-se em diferentes est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, representando toda a vegeta\u00e7\u00e3o dos morros da regi\u00e3o. Na \u00e1rea de estudo, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente institu\u00eddas pelo Plano Diretor, constituem grande parte de Floresta Ombr\u00f3fila Densa. Conforme Ol\u00edmpio (1996), a Mata Atl\u00e2ntica possui notoriedade no cen\u00e1rio nacional dos movimentos e iniciativas de conserva\u00e7\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira a considera patrimonio nacional, afirmando que sua utiliza\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 na forma da lei, \u201cdentro de condi\u00e7\u00f5es que assegurem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, inclusive quanto ao uso dos recursos naturais\u201d. A Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina e do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis tamb\u00e9m qualificam esta \u00e1rea como sendo ecol\u00f3gica e de preserva\u00e7\u00e3o.\nRestinga \u00e9, segundo Ol\u00edmpio (1996), uma palavra muito utilizada na literatura brasileira, tanto para definir uma vegeta\u00e7\u00e3o costeira como para referir-se a \u00e1reas de dep\u00f3sito arenoso de origem marinha. A vegeta\u00e7\u00e3o de restinga compreende forma\u00e7\u00f5es originalmente herb\u00e1ceas, subarbustivas, arbustivas ou arb\u00f3reas, que podem ocorrer em mosaicos e tamb\u00e9m possuir \u00e1reas ainda naturalmente desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o; tais forma\u00e7\u00f5es se mantiveram prim\u00e1rias ou tornaram-se secund\u00e1rias como resultado de processos naturais ou de interven\u00e7\u00f5es humanas. Para o autor, \u00e9 importante ressaltar o papel de fixa\u00e7\u00e3o do solo, exercido pela vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, na forma\u00e7\u00e3o atual da Ilha de Santa Catarina, e na forma\u00e7\u00e3o dos morros e lagunas entre as quais destaca-se a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea de restingas divide-se em duas: aquela que ocorre na linha de praia, e aquela que ocorre mais interiormente. A primeira, formada por esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e geralmente rasteiras, caracteriza a vegeta\u00e7\u00e3o do ambiente praial. S\u00e3o plantas pioneiras mais adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas da restinga, que junto \u00e0 praia s\u00e3o mais rigorosas, devido a alta salinidade, ao solo pobre e arenoso, a grande insola\u00e7\u00e3o e aos fortes ventos. A vegeta\u00e7\u00e3o mais interiorana, que ocorre nas dunas\nm\u00f3veis e semi-fixas, encontra igualmente problemas de pobreza do solo, escassez de \u00e1gua, alta insola\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o de ventos, al\u00e9m da grande mobilidade do solo das dunas. N\u00e3o sofre, por\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o do mar como a vegeta\u00e7\u00e3o de praia.\n4.3.3\tAspectos Geol\u00f3gicos\nA geologia da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 representada por um conjunto de rochas que comp\u00f5e a paisagem de altos morros escarpados e dep\u00f3sitos sedimentares adjacentes, nas \u00e1reas planas ou de relevo suave ondulado, formados principalmente por a\u00e7\u00e3o marinha, e\u00f3lica e lagunar. De acordo com este autor, as rochas que comp\u00f5e o morro \u00e0 oeste da laguna foram geradas em um ciclo de grandes esfor\u00e7os, no interior da crosta terrestre, chamado de Ciclo Tect\u00f3nico Brasiliano, representado na Bacia pelo Granito Ilha, Riolito Cambirela e Granito Itacurubi (magmatismo p\u00f3s tect\u00f4nio) (GUEDES JUNIOR, 1999).\nConforme Caruso Junior (1993), no mapa geol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina, o Granito Ilha constitui a maior parte das rochas da Bacia da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Ocorre no embasamento situado no Rio Vermelho at\u00e9 a ponta dos Ara\u00e7\u00e1s e na parte do Canto da Lagoa at\u00e9 o Rio Tavares. O mesmo autor caracteriza esta unidade como granitos de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grosseira, que normalmente possuem textura heterogranular e colora\u00e7\u00e3o cinza rosada. Tamb\u00e9m foi observada, na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a do Granito Itacorub\u00ed, situado entre as rochas do Granito Ilha, na \u00e1rea que vai da ponta dos Ara\u00e7\u00e1s at\u00e9 a parte do Canto da Lagoa.\n4.3.4\tAspectos Geomorfol\u00f3gicos\nGuedes Junior (1999), declara que os modelados geomorfol\u00f3gicos, apresentados pelo Granito Ilha, s\u00e3o de morros altos e fortemente dissecados, com encostas que apresentam fortes decl\u00ednios, onde afloram principalmente mataces de m\u00e9dio e grande porte, como ocorre no morro que separa a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o do bairro Itacorub\u00ed e nas encostas do morro da Costa da Lagoa. Os afloramentos mais extensos, contudo, ocorrem nas encostas junto ao mar e nos topos de morros. A cor da rocha \u00e9 sempre rosa claro ou cinza claro. A Figura 02 mostra uma foto obl\u00edqua da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nFigura 02: Imagem Obl\u00edqua da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFonte: Hauff (1996)\nDe acordo com Caruso Junior (1993), as encostas da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o comp\u00f5em-se de relevo acidentado, com vertentes escarpadas e altitudes de at\u00e9 496 metros no morro da Lagoa, segundo ponto mais alto da Ilha de Santa Catarina. Outros locais de grande altitude, em seu divisor de \u00e1guas, s\u00e3o os morros das Canelas, com 436 metros, o morro Manuel Lacerda, com 402 metros e o morro de Bom Jesus, com 395 metros. Em suas plan\u00edcies prevalecem os dep\u00f3sitos sedimentares do Quatern\u00e1rio, principalmente as dunas, que na maior parte de sua extens\u00e3o separam a Lagoa do mar.\n4.3.5\tAspectos Hidrol\u00f3gicos\nSegundo Odebrech e Caruso Junior (1987), a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 uma laguna, pois mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com o mar atrav\u00e9s de um canal, permitindo a circula\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua. Ela se estende em sentido norte-sul, com um comprimento total de\n13.5\tKm, sua largura varia de 200 m a 2,5 Km e possui \u00e1rea total de 19,2 km. O canal situado na Barra da Lagoa \u00e9 estreito, raso e seus aproximadamente 2,5 Km de extens\u00e3o reduzem o efeito das mar\u00e9s na laguna.\nPara Caruso Junior (1993), a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 um sistema lagunar pequeno, inst\u00e1vel e relativamente raso. O autor tamb\u00e9m classifica sua margem como sinuosa e irregular, e seu perfil como assim\u00e9trico, sendo este condicionado \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica.\nDe acordo com Dutra (1990), a contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce na Lagoa origina-se das precipita\u00e7\u00f5es pluviais regulares (de forma direta ou atrav\u00e9s do escoamento superficial das \u00e1guas), da drenagem dos riachos localizados na margem oeste e da vaz\u00e3o do rio das Capivaras. O mesmo autor localiza este curso d'\u00e1gua no extremo norte da \u00e1rea de estudo. Segundo Rosa Filho e Cabral (1992), este c\u00f3rrego nasce na encosta do morro da Sinaleira e percorre a \u00e1rea situada entre a encosta e a estrada geral do Rio Vermelho, lan\u00e7ando suas \u00e1guas no extremo norte da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Apesar de sua pouca vaz\u00e3o, os autores afirmam que este riacho \u00e9 o mais significativo da laguna e forma a principal rede de drenagem do Rio Vermelho. O c\u00f3rrego do Rio Vermelho tamb\u00e9m \u00e9 outro contribuinte da Lagoa.\nGuedes Junior (1999), cita que na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorrem recursos h\u00eddricos ou mananciais superficiais de porte para abastecimento em grande escala. Os pequenos c\u00f3rregos e nascentes s\u00e3o utilizados para atender apenas uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o local, enquanto as \u00e1guas subterr\u00e2neas atendem a maior parte da popula\u00e7\u00e3o residente. Neste sentido s\u00e3o marcantes como caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas da regi\u00e3o: a laguna e os mananciais h\u00eddricos subterr\u00e2neos. O autor acrescenta que o grande potencial h\u00eddrico para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o local refere-se aos aq\u00fc\u00edferos ocorrentes na bacia. As \u00e1guas subterr\u00e2neas da costa leste da Ilha n\u00e3o est\u00e3o confinadas sob limites f\u00edsicos superficiais, logo h\u00e1 uma circula\u00e7\u00e3o mais complexa, permitindo o contato das \u00e1guas subterr\u00e2neas da bacia com as \u00e1guas da costa sudeste e nordeste da Ilha. O Quadro 02 apresenta a nomenclatura dos aq\u00fc\u00edferos existentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nQuadro 02: Nomenclatura dos aq\u00fc\u00edferos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nAq\u00fc\u00ed\u00edero\tProveni\u00eancia do nome\nAq\u00fc\u00edfero Joaquina\tDunas da Praia da Joaquina\nAq\u00fc\u00edfero Concei\u00e7\u00e3o\tDep\u00f3sitos de aluvionaresos na nascente Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nAq\u00fc\u00edfero Rio Vermelho\tPaleodunas que ocorrem entre o Rio Vermelho e S\u00edtio Capivar\u00ed\nAq\u00fc\u00edfero Ingleses\tPlan\u00edcie sedimentar da Praia dos Ingleses\nAq\u00fc\u00edfero Ilha\tGranito Ilha (Caruso Junior, 1987)\nFonte: Adaptado de Guedes Junior (1999)\n4.4\tAspectos Hist\u00f3ricos\nSegundo Carneiro (1987), os povos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, que predominavam na regi\u00e3o do litoral do Estado de Santa Catarina, eram os \u201cgrupos pescadores e coletores de moluscos\u201d, os \u201cfamosos sambaquis ou concheiros\u201d, cujos vest\u00edgios ainda\nencontramos na Ilha de Santa Catarina, p\u00f3s 5000 anos (aproximadamente, conforme estudos). Tamb\u00e9m de acordo com este autor, tanto a origem como a raz\u00e3o do desaparecimento deste \u201chomem do sambaqui\u201d n\u00e3o \u00e9 bem conhecida.\nDe acordo com Carneiro (1987), na \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o de Florian\u00f3polis era habitada pelos \u00edndios Carij\u00f3s, que eram grupos humanos de pele vermelho-escuro, coletores e agricultores de subsist\u00eancia, e que fabricavam cer\u00e2micas. De acordo com este autor, estes ind\u00edgenas eram plantadores de milho e mandioca, possu\u00edam cultura estruturada e estavam adaptados \u00e0 sua regi\u00e3o, pois sabiam usufruir do ambiente natural sem o depredar, al\u00e9m de serem conhecedores da fauna, da flora e da geografia. Ap\u00f3s a coloniza\u00e7\u00e3o, esses ind\u00edgenas viveram menos de duzentos anos, devido a contra\u00e7\u00e3o de mol\u00e9stias por eles n\u00e3o conhecidas, relacionadas \u00e0 escravid\u00e3o e ao contato com o homem branco.\nEm 1748, chegaram os primeiros a\u00e7orianos \u00e0 Ilha de Santa Catarina, a partir desta data come\u00e7a o povoamento no interior da Ilha. Alguns imigrantes estabeleceram-se junto \u00e0 Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, formando a Freguesia de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o da Lagoa (CARNEIRO, 1987).\nConforme Menezes, foi a partir de 1751 que a Freguesia da Lagoa deu in\u00edcio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da igreja. A ocupa\u00e7\u00e3o do local desenvolveu-se no entorno da igreja, num ponto mais elevado da regi\u00e3o, e ao sop\u00e9 do morro. Os casarios t\u00edpicos come\u00e7aram a ser constru\u00eddos pr\u00f3ximos aos caminhos que davam acesso a igreja. Nas \u00e1reas vizinhas, Canto da Lagoa, Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, dentre outros, as moradias eram formadas por grandes ch\u00e1caras, distantes umas das outras. O autor menciona que a maioria dos moradores possu\u00eda grandes espa\u00e7os de terra, que iam dos caminhos de ch\u00e3o batido at\u00e9 as proximidades da lagoa. Os lotes foram tra\u00e7ados ao estilo portugu\u00eas, caracterizados por faixas estreitas e longas. As moradias ficavam pr\u00f3ximas das estradas, em locais mais altos, pois as \u00e1reas junto \u00e0 lagoa eram de dom\u00ednio p\u00fablico, pertenciam a Marinha.\nNa vis\u00e3o de Lupi e Lupi (apud HAUFF, 1996), alguns imigrantes da Freguesia da Lagoa rumaram para a regi\u00e3o do Rio Vermelho. A ocupa\u00e7\u00e3o em Rio Vermelho deuse, a princ\u00edpio, junto \u00e0 lagoa na parte sul do atual distrito, e o povoado cresceu a\npartir do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Em 1831, foram criados o Distrito e a Par\u00f3quia de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista do Rio Vermelho. Antigamente a lagoa era o principal fator de orienta\u00e7\u00e3o, determinando o local das resid\u00eancias e caminhos. Hoje observa-se que a maioria das habita\u00e7\u00f5es se concentram ao longo da estrada que liga a Barra da Lagoa \u00e0 Ingleses.\nAs atividades b\u00e1sicas destes colonizadores a\u00e7orianos, e de seus descendentes, baseavam-se na agricultura e na pesca artezanal (que ainda encontramos na regi\u00e3o). As principais planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar da Ilha localizavam-se na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, e o Rio Vermelho era o principal produtor de amendoim. As lavouras produziam milho, mandioca, caf\u00e9, uva, cana, feij\u00e3o, alho, cebola, gengibre e linho. Em v\u00e1rios engenhos localizados na regi\u00e3o, produzia-se desde tecidos em teares rudimentares at\u00e9 melado, a\u00e7\u00facar, aguardente e farinha. Tamb\u00e9m era poss\u00edvel encontrar atividades econ\u00f4micas como a pecu\u00e1ria (LUPI e LUPI, apud HAUFF, 1996).\nA cultura baseada em lendas, hist\u00f3rias de bruxas, feiticeiras, lobisomens e boitat\u00e1s, e com festas religiosas, foi um dos maiores legados deixados pela coloniza\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana. Tradi\u00e7\u00f5es como a renda de bilro, passada por v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, ainda \u00e9 encontrada na regi\u00e3o (MENEZES, 1997).\nConforme Lupi e Lupi (apud HAUFF, 1996), antigamente a cidade era um local pouco acess\u00edvel, visitado somente em raras ocasi\u00f5es, um lugar de com\u00e9rcio, enquanto os distritos e os s\u00edtios concentravam as atividades produtivas. Em 1847, a constru\u00e7\u00e3o de uma ponte sobre o canal, ligando a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o da Barra da Lagoa, facilitou a coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. De acordo com esta autora, a primeira linha de \u00f4nibus entre o centro de Florian\u00f3polis e o Rio Vermelho estabeleceu-se em 1947.\n4.5\tEvolu\u00e7\u00e3o Urbana\nNa d\u00e9cada de 50 inicia-se o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Em 1956, o acesso ainda era feito por uma estrada de terra, mas j\u00e1\nexistiam os caminhos que hoje s\u00e3o as principais ruas do sistema vi\u00e1rio local, a melhoria das vias contribuiu para a instala\u00e7\u00e3o de moradores (ENEPEA,1998). Pode-se observar a evolu\u00e7\u00e3o urbana atrav\u00e9s de fotos a\u00e9reas, conforme Figuras 03,04 e 05.\nFigura 03: Fotografia a\u00e9rea do ano de 1956\nFonte: P\u00e9gas (1999)\nFigura 04: Fotografia a\u00e9rea do ano de 1978\nFonte: P\u00e9gas (1999)\nFigura 05: Fotografia a\u00e9rea do ano de 1994\nFonte: P\u00e9gas (1999)\nHauff e Loch (apud HAUFF, 1996), ao interpretar as fotografias a\u00e9reas, dos anos 1956 e 1978, e as imagens orbitais do sat\u00e9lite SPOT de 1988, da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, afirma que a ocupa\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o deu-se principalmente ao longo das vias. Nas fotos de 1956 j\u00e1 era poss\u00edvel identificar uma tend\u00eancia ao desaparecimento das zonas agr\u00edcolas, pois se observa que as \u00e1reas de pastagens e de agricultura deram lugar a ocupa\u00e7\u00e3o urbana. A autora menciona crescimento de v\u00e1rias localidades, e enfatiza que na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e na Barra da Lagoa verificou-se maior adensamento urbano, alargamento da rede vi\u00e1ria principal e abertura de vias. Em v\u00e1rios locais, onde houve adensamento urbano, ocorreu a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, inclusive em regi\u00f5es com relevo acidentado. A autora tamb\u00e9m descreve que as vias adjacentes \u00e0s dunas da Lagoa permitiram o aumento da ocupa\u00e7\u00e3o de suas \u00e1reas lim\u00edtrofes, e que, nas imagens de 1988, apareceram \u00e1reas de desmatamento e povoamento ao longo da margem da lagoa, na regi\u00e3o da Costa da Lagoa, demonstrando tend\u00eancias de crescimento.\nSegundo Menezes (1997), a instala\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e das Centrais El\u00e9tricas do Sul (ELETROSUL), em bairros pr\u00f3ximos a localidade, influenciaram significativamente a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da Lagoa. Com a chegada de novos moradores, os costumes foram mudando, as pessoas foram aos poucos deixando de trabalhar na ro\u00e7a, na pesca e ingressaram em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e na constru\u00e7\u00e3o civil, onde estas atividades necessitavam de m\u00e3o de obra, devido ao crescimento do local.\nA partir dos anos 80 muitos turistas que chegaram no local, atra\u00eddos pela \u201cIlha da Magia\u201d, encantavam-se com a beleza c\u00eanica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Surgiu ent\u00e3o uma nova atividade econ\u00f4mica, o turismo, que passa a ser a principal atividade da regi\u00e3o, alterando o cotidiano da popula\u00e7\u00e3o.\nA especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria come\u00e7ou a agir rapidamente, com a comercializa\u00e7\u00e3o dos terrenos e, consequentemente, com a expuls\u00e3o dos nativos. A procura por terras foi intensa e o n\u00famero de loteamentos aumentou subitamente. Os propriet\u00e1rios dos grandes lotes, os dividiam em v\u00e1rios menores, surgindo servid\u00f5es, que eles criavam voltadas para os seus pr\u00f3prios terrenos. Da mesma forma, o n\u00famero de\ncondom\u00ednios residenciais cresceu expressivamente. Mesmo com esta intensa ocupa\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o possui \u00e1reas urbaniz\u00e1veis, conforme o Plano Diretor.\n4.6\tAspectos Demogr\u00e1ficos\n4.6.1\tPopula\u00e7\u00e3o Residente\nOs levantamentos dos dados demogr\u00e1ficos apresentados referem-se aos Distritos de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho, Lagoa da concei\u00e7\u00e3o, Barra da Lagoa, e a duas localidades do Distrito do Campeche (Pedrita e Rio Tavares do Norte). Estes locais est\u00e3o inclu\u00eddos nos limites f\u00edsicos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nEm 1831, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho passou a ser distrito, com isso sua popula\u00e7\u00e3o passou a ser contada separadamente do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, mas ainda comportava os habitantes de Ingleses do Rio Vermelho. Somente em 1980, S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho passou a ser relatado sem os dados da popula\u00e7\u00e3o de Ingleses, logo, optou-se fazer o levantamento dos dados a partir desta data.\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o pode ser observado atrav\u00e9s de tabelas organizadas a partir de dados demogr\u00e1ficos obtidos no IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise tamb\u00e9m foram gerados gr\u00e1ficos..\nNo Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o ano de 1980, conforme mapas de setores do IBGE, somente a localidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o era considerada \u00e1rea urbana. A partir de 1991, o mapa censit\u00e1rio amplia a \u00e1rea urbana, incluindo: as localidades da Barra da Lagoa, Canto da Lagoa e Praia Mole, as margens das vias na Ponta das Almas, a Rua Osni Ortiga, a Avenida das Rendeiras e a estrada para a Joaquina. Este fato explica o decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o rural e o aumento acentuado da popula\u00e7\u00e3o urbana nos dados censit\u00e1rios de 1991, conforme Tabela 01.\nO Distrito do Campeche e o Distrito da Barra da Lagoa foram criados recentemente, em 21 de dezembro de 1995, conforme as Leis n\u00b0 4.805/95 e n\u00b0 4.806/95. At\u00e9 ent\u00e3o a Barra da Lagoa e v\u00e1rias localidades do Campeche faziam parte do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. As popula\u00e7\u00f5es destes distritos ainda foram inclusas na realiza\u00e7\u00e3o dos censos de 1996, devido a estas leis serem publicadas no di\u00e1rio oficial no dia 03 de janeiro de 1996. Somente nos dados demogr\u00e1ficos do ano de 2000 realizou-se a contagem separada do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, por este motivo nota-se, na Tabela 01, a diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nNo Distrito de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho observa-se um acentuado crescimento populacional, no censo de 2000 em rela\u00e7\u00e3o ao censo do ano de 1996. A popula\u00e7\u00e3o residente aumentou de 2386 para 6791 habitantes, significando um acr\u00e9scimo de 184,6%.\nNos dados censit\u00e1rios de 2000, v\u00e1rias localidades do Campeche que pertenciam ao Distrito da Lagoa deixaram de ser inclu\u00eddas na contagem, como j\u00e1 mencionado. Mesmo assim, observou-se, na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, um crescimento da popula\u00e7\u00e3o residente total, em rela\u00e7\u00e3o aos dados demogr\u00e1ficos de 1996.\nA Tabela 01 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o dos dados demogr\u00e1ficos da popula\u00e7\u00e3o dos distritos e da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa Concei\u00e7\u00e3o, levantados no IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Observa-se que o crescimento \u00e9 bastante expressivo.\nO aumento populacional observado, na Tabela 01 e na Figura 06, nos \u00faltimos dec\u00eanios \u00e9 preocupante, devido as caracter\u00edsticas ambientais e recursos naturais apresentadas pela diversidade dos ecossistemas da regi\u00e3o. A qualidade de vida ambiental urbana est\u00e1 diretamente associada com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, e de como esse crescimento se comporta em rela\u00e7\u00e3o ao meio. \u00c9 importante procurar formas de utilizar os recursos naturais sem que ocorram grandes altera\u00e7\u00f5es dos mesmos, evitando o esgotamento de suas potencialidades.\nTabela 01: Dados Demogr\u00e1ficos da Popula\u00e7\u00e3o Residente\nAno\t1980\t1991\t1996\t2000\n\t\t\t\t\nDistrito de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Vermelho\nPop. Rural\t468\t778\t987\t1220\nPop. Urbana\t755\t1086\t1399\t5571\nPop. Res. Total\t1223\t1864\t2386\t6791\nDistrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nPop. Rural\t6049\t4016\t6598\t798\nPop. Urbana\t1272\t10768\t12718\t9051\nPop. Res. Total\t7821\t14784\t19316\t*9849\nDistrito da Barra da Lagoa\nPop. Rural\t-\t-\t-\t519\nPop. Urbana\t-\t-\t-\t3812\nPop. Res. Total\t-\t-\t-\t4331\n** Duas localidades do Distrito do Campeche\nPop. Rural\t-\t-\t-\t-\nPop. Urbana\t-\t-\t-\t1671\nPop. Res. Total\t-\t-\t-\t1671\nBacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nPop. Rural Total\t6517\t4794\t7585\t2537\nPop. Urbana Total\t2527\t11854\t14117\t20105\nPop. Res. Total\t9044\t16648\t21702\t22642\nObs: Os dados foram coletados no IBGE/SC\n* A popula\u00e7\u00e3o do Distrito da Barra da Lagoa e parte da popula\u00e7\u00e3o do Distrito do Campeche, que constavam nos anos anteriores, deixam de ser inclu\u00eddas nesta contagem.\n** Duas localidades do Distrito do Campeche (Pedrita e Rio Tavares do Norte) est\u00e3o inclu\u00eddas nos limites f\u00edsicos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o rural por bairros n\u00e3o constava nos dados disponibilizados pelo IBGE -Florian\u00f3polis.\n\u25a1 Pop. Rural \u25a1 Pop. Urbana \u25a1 Pop.Residente Total\nFigura 06: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente\nNa Figura 06, observa-se a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nTabela 02: \u00c1reas e Densidades Demogr\u00e1ficas dos Distritos e\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nDistritos\tPop. Res. Total\t\u00c1rea - Krtf\tHab./Km2\nS. Jo\u00e3o Rio Vermelho\t6791\t31,68\t214\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o\t9849\t55,28\t178\nBarra da Lagoa\t4331\t4,75\t912\nParte do Campeche\t1671\t4,50\t371\nTotal - Bacia\t22642\t96,21\t235\nObs: Os dados foram coletados no IBGE/SC\nApresenta-se na Tabela 02, as \u00e1reas e as densidades demogr\u00e1ficas dos distritos e da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Observa-se que as densidades demogr\u00e1ficas apresentadas s\u00e3o baixas. Mas levando em considera\u00e7\u00e3o que a regi\u00e3o em estudo possui 40,96% de sua \u00e1rea total destinada \u00e0 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o\nPermanente (HAUFF, 1996), constata-se que apenas 59,04% da \u00e1rea total permite a habita\u00e7\u00e3o. Isto reflete um aumento de 63,19%, de 235 para 383,5 hab./Km2. Hauff (1996) tamb\u00e9m menciona que as \u00e1reas de usos urbanos representam um percentual de 9,25% na regi\u00e3o. Verifica-se portanto que a regi\u00e3o em estudo possui v\u00e1rias unidades de conserva\u00e7\u00e3o, representando um ecossistema bastante rico e fr\u00e1gil, e que deve ser observada e estudada de forma diferenciada.\n4.6.2\tPopula\u00e7\u00e3o Flutuante\nProcurou-se fazer uma proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o flutuante, atrav\u00e9s de dados apresentados pelo Estudo de Impacto Ambiental da Via Parque, que constam no Diagn\u00f3stico Ambiental Preliminar da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (2000), onde o n\u00famero de turistas que visitaram Florian\u00f3polis, em 1994, foi de 356.875. Adotando uma rela\u00e7\u00e3o proporcional com a Lagoa, estimou-se uma propor\u00e7\u00e3o de 17/1, isto \u00e9, a cada 17 turistas que visitaram a capital, 1 localizou-se na regi\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Isto representou cerca de 20.709 turistas no per\u00edodo de veraneio em 1994. Distribuindo esta popula\u00e7\u00e3o em tr\u00eas meses de temporada, considera-se uma popula\u00e7\u00e3o flutuante de 6.903 turistas, indicando uma rela\u00e7\u00e3o de 0.39 turista/habitante.\nA Tabela 03 e a Figura 07, apresentados a seguir, demonstram a proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o flutuante e o aumento significativo da popula\u00e7\u00e3o total, comprovando a grande atividade tur\u00edstica da regi\u00e3o. Preocupa-se que esta justaposi\u00e7\u00e3o, visto que a regi\u00e3o n\u00e3o apresenta infra-estrutura necess\u00e1ria, venha comprometer ainda mais os recursos naturais da regi\u00e3o, afetando a qualidade ambiental urbana e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nTabela 03: Dados Demogr\u00e1ficos da Popula\u00e7\u00e3o Residente e Flutuante\nAno \u25a0 \u25a0 ' \u25a0 ' '\t1980\t1991\t1996\t2000\nPop. Res. Total\t9044\t16648\t21702\t22642\nPop. Flutuante\t3527\t6493\t8464\t8830\nPop. Total\t12571\t23141\t30166\t31472\n\u25a1 Pop.Residente Total \u25a1 Pop.Flutuante \u25a1 Pop.Total\nFigura 07: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente e Flutuante\n4.7\tAplicabilidade do Indicador Densidade na Qualidade Ambiental Urbana\nA qualidade ambiental urbana est\u00e1 diretamente relacionada com a evolu\u00e7\u00e3o populacional. O meio urbano \u00e9 um ambiente caracterizado por um ecossistema resultante de processos antr\u00f3picos que transformam a paisagem do meio natural para adequa\u00e7\u00e3o da vida humana. Dessa forma, \u00e9 importante que a rela\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano com o meio natural seja analisada.\nO meio ambiente urbano, muitas vezes, \u00e9 encarado como um processo que rompe o equil\u00edbrio da natureza. No entanto, pode ser considerado como a constru\u00e7\u00e3o de um ecossistema humano que tem como caracter\u00edstica marcante a rela\u00e7\u00e3o do homem com os elementos criados artificialmente, procurando adequar os recursos naturais para que n\u00e3o ocorram altera\u00e7\u00f5es que venham prejudicar a qualidade ambiental urbana, comprometendo a sustentabilidade urbana.\nDe acordo com Orth (2001), o desenvolvimento sustent\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente urbano est\u00e1 associado as provid\u00eancias tomadas para se obter o progresso\nsocial nas \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte, saneamento b\u00e1sico e prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, dentre outros.\nA qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada a qualidade ambiental urbana, que permite ou n\u00e3o que a primeira se realize. Sendo assim \u00e9 importante conhecer os elementos que formam o cen\u00e1rio urbano, que atrav\u00e9s de sua configura\u00e7\u00e3o, ir\u00e3o definir o n\u00edvel de qualidade do ambiente.\n4.7.1\tAtributos de Qualidade do Ambiente Urbano\nO Quadro 03 mostra a disposi\u00e7\u00e3o dos atributos de qualidade do ambiente urbano.\nQuadro 03: Disposi\u00e7\u00e3o dos Atributos da Qualidade do Ambiente\nUrbano\nATRIBUTOS\nPAISAGEM URBANA AREAS EDIFICADAS\n\tAreas LIVRES\n\tVEGETA\u00c7AO\nSALUBRIDADE\tSANEAMENTO\n\tAERA\u00c7AO\n\tilumina\u00e7Ao\n\tCLIMA\nFUNCIONALIDADE\thabita\u00e7Ao\n\tTRABALHO\n\tLAZER\n\tCIRCULA\u00c7AO\nSOCIABILIDADE\tESPA\u00c7OS P\u00daBLICOS\n\tESPA\u00c7OS PRIVADOS\nFonte: Adaptado de Orth (2001)\nPortanto, entende-se por atributo um valor de qualifica\u00e7\u00e3o do ambiente urbano. Dentre estes atributos pode-se identificar a qualidade do desempenho, na presen\u00e7a de aspectos paisag\u00edsticos, de salubridade, funcionalidade e sociabilidade. Os atributos podem ser apresentados como:\n>\tSalubridade \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o capaz de revelar a sa\u00fade do ambiente. Neste atributo est\u00e3o inseridos o clima, a aera\u00e7\u00e3o, a ilumina\u00e7\u00e3o e o saneamento.\n>\tPaisagem urbana \u00e9 a forma f\u00edsica de como a sociedade imp\u00f5e as modifica\u00e7\u00f5es no ambiente natural e na constru\u00e7\u00e3o de uma cidade. Neste atributo est\u00e3o inseridos as \u00e1reas edificadas, as \u00e1reas livres e a vegeta\u00e7\u00e3o.\n>\tFuncionalidade \u00e9 conceituada como a distribui\u00e7\u00e3o racional das atividades humanas no ambiente urbano. Neste atributo est\u00e3o inseridos a habita\u00e7\u00e3o, o trabalho, o lazer e a circula\u00e7\u00e3o.\n>\tSociabilidade \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o que revela as rela\u00e7\u00f5es sociais no ambiente urbano, como instrumentos do processo civilizat\u00f3rio. Neste atributo est\u00e3o inseridos os espa\u00e7os p\u00fablicos e os espa\u00e7os privados.\nA funcionalidade de um ambiente urbano est\u00e1 relacionada com a distribui\u00e7\u00e3o racional das atividades humanas dentro da malha urbana, permitindo que os fluxos necess\u00e1rios para que o desenvolvimento das mesmas se concretize de forma equilibrada. No \u00e2mbito local \u00e9 necess\u00e1rio que se estabele\u00e7am, dentro de um processo integrado e continuado de planejamento, uma ordena\u00e7\u00e3o destas atividades, atrav\u00e9s do zoneamento de uso do solo, da fixa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es adequados de densidade demogr\u00e1fica, da distribui\u00e7\u00e3o de equipamentos e servi\u00e7os comunit\u00e1rios, do controle das edifica\u00e7\u00f5es e de um desenho urbano com conte\u00fados est\u00e9ticos (ORTH, 2001).\nO atributo funcionalidade \u00e9 composto por grupos, com uma s\u00e9rie de indicadores e sub indicadores cujos \u00edndices permitem influ\u00eancias sobre a qualidade do ambiente urbano. Dentre os indicadores do atributo funcionalidade, para analisar a qualidade ambiental urbana na Bacia Hidrogr\u00e1fica Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, optou-se pelo indicador densidade, que est\u00e1 inserido no grupo habita\u00e7\u00e3o (CECCA, 2001). O Quadro 04, demostra a s\u00edntese da aplica\u00e7\u00e3o do indicador adotado.\nQuadro 04: S\u00edntese da aplica\u00e7\u00e3o do Indicador Densidade\nATRIBUTO\tGRUPO\tINDICADOR\tSUB INDICADOR\nFUNCIONALIDADE\thabita\u00e7Ao\tDENSIDADE\tUSO E OCUPA\u00c7AO DO SOLO\nEntende-se que o meio ambiente urbano deve administrar os lugares e locais diversos, e abrigar o desenvolvimento da vida material, sentimental e espiritual em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es, individuais ou coletivas. Por natureza \u00e9 de ordem funcional, contendo tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es essenciais: habitar, trabalhar e recrear-se. Tem por objetivo a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a organiza\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o. Suas fun\u00e7\u00f5es fundamentais s\u00e3o desfavorecidas pelo estado atual das aglomera\u00e7\u00f5es. A ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo (originada de divis\u00f5es, de vendas e da especula\u00e7\u00e3o) e a densidade devem ser analisadas com discernimento. As rela\u00e7\u00f5es entre os diversos locais que lhes s\u00e3o destinados devem delimitar uma justa propor\u00e7\u00e3o entre volumes edificados e espa\u00e7os livres, levando em considera\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o do meio natural, a fim de possibilitar a qualidade ambiental urbana.\n4.8\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios\nPlano Diretor \u00e9 um instrumento, que atrav\u00e9s de leis municipais, organiza e regula o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. Para melhor administrar os problemas urbanos, como os gerados pela ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, tem-se o Plano Diretor, atrav\u00e9s do qual a Prefeitura estrutura o plano f\u00edsico e social de um espa\u00e7o. Em 1976, o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis obteve seu primeiro Plano Diretor por meio da aprova\u00e7\u00e3o da Lei Municipal n\u00b0 1440/76, a qual tratava apenas do uso solo no centro da cidade de Florian\u00f3polis.\nEm 1985, pela Lei n\u00b0 2193/85, foi aprovado um novo plano que referia-se aos balne\u00e1rios da Ilha com maior especificidade. O mesmo disp\u00f5e sobre o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos balne\u00e1rios da referida Ilha, e os declara \u00c1rea Especial de Interesse Tur\u00edstico. Este \u00e9 o principal instrumento legal que regula o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo quanto a localiza\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, o acesso e outros\nlimites de direito de construir na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. A Lei 2193/85 sofreu v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es, por isso o estudo baseou-se no trabalho Plano de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios - Lei Municipal n\u00b0 2193/85, elaborado e atualizado por (RONCHI, 2002).\n4.8.1\tLegisla\u00e7\u00e3o do Zoneamento e do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nA lei do zoneamento e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um dos instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o do Plano Diretor. Atrav\u00e9s dos par\u00e2metros de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a legisla\u00e7\u00e3o procura orientar e ordenar o crescimento da cidade, garantir uma densidade populacional adequada \u00e0 infra-estrutura existente, compatibilizar as interven\u00e7\u00f5es do sistema vi\u00e1rio e transporte coletivo e distribuir equitativamente as atividades visando a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.\n4.8.1.1\tAspectos do Zoneamento\nO Plano Diretor divide o zoneamento em zonas urbanas e zona rural. As zonas urbanas subdividem-se em zonas urbanizadas e zonas de expans\u00e3o urbana. As zonas urbanizadas s\u00e3o definidas pelas edifica\u00e7\u00f5es e pela exist\u00eancia de equipamentos p\u00fablicos, urbanos e comunit\u00e1rios, com uso para habita\u00e7\u00e3o, trabalho, recrea\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o. As zonas de expans\u00e3o urbana s\u00e3o caracterizadas como espa\u00e7os adjacentes \u00e0s zonas urbanizadas, constitu\u00eddos por \u00e1reas livres ou ocupadas com baixa densidade habitacional, e destinadas \u00e0 expans\u00e3o dos n\u00facleos urbanos.\nA zona rural \u00e9 definida pelos espa\u00e7os n\u00e3o urbaniz\u00e1veis, com utiliza\u00e7\u00e3o para a agricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e para limita\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade. A disciplina do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na zona rural tem como objetivo estimular as atividades prim\u00e1rias, preservar as caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas do meio rural e favorecer a melhoria da qualidade de vida de sua popula\u00e7\u00e3o, impedindo o in\u00edcio de atividades que induzam \u00e0s formas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nO Plano Diretor dos Balne\u00e1rios define \u00e1reas urbanas e rurais com as respectivas densidades m\u00e1ximas permitidas. E, o referido plano, baseado nas leis ambientais do ano de 1985, procurou evitar a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de import\u00e2ncia ambiental. Dentre estas \u00e1reas, podemos citar algumas como: os topos de morro, as dunas, mangues e suas \u00e1reas de estabiliza\u00e7\u00e3o, as encostas de alta declividade, os mananciais, as praias e a lagoa e sua orla mar\u00edtima.\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao zoneamento do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios, podemos encontrar \u00c1reas de Usos Urbanos; \u00c1reas de Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos; \u00c1reas de Usos n\u00e3o Urbanos e \u00c1reas Especiais (superpostas \u00e0s outras \u00e1reas do zoneamento).\nAs \u00c1reas de Usos Urbanos s\u00e3o distribu\u00eddas em \u00c1reas Residenciais (AR), \u00c1reas Mistas (AM), \u00c1reas Tur\u00edsticas (AT) e \u00c1reas Verdes (AV).\nAs \u00c1reas Residenciais s\u00e3o destinadas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o habitacional. S\u00e3o denominadas \u00c1reas Residenciais Exclusivas (ARE) ou \u00c1reas Residenciais Predominantes (ARP), quando complementadas por atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os vicinais de pequeno porte.\nAs \u00c1reas Mistas (AM) s\u00e3o aquelas \u00e1reas que concentram atividades complementares \u00e0 fun\u00e7\u00e3o residencial. Nas \u00e1reas onde o pavimento t\u00e9rreo \u00e9 destinado exclusivamente ao uso comercial, exceto \u00e0s destinadas aos meios de hospedagem, pode-se utilizar totalmente a testada do terreno. As \u00c1reas Mistas Centrais (AMC), onde predominam as atividades comerciais, encontram-se nas localidades da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Barra da Lagoa. Nas \u00c1reas Mistas de Servi\u00e7os (AMS), predominam as atividades de servi\u00e7o pesado, essas s\u00f3 ocorrem na localidade da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\n\u00c1reas Comunit\u00e1rias Institucionais (ACI), s\u00e3o as \u00e1reas destinadas a todos os equipamentos comunit\u00e1rios ou aos usos institucionais necess\u00e1rios \u00e0 garantia do funcionamento satisfat\u00f3rio dos demais usos urbanos e ao bem estar da popula\u00e7\u00e3o. Estas est\u00e3o geralmente situadas no interior das demais \u00e1reas. Na regi\u00e3o de estudo a\nACI \u00e9 encontrada na localidade do Retiro, na praia da Joaquina. Neste caso a \u00e1rea tem a fun\u00e7\u00e3o de estacionamento.\nAs \u00c1reas Tur\u00edsticas (AT), s\u00e3o aquelas que se destinam a concentrar equipamentos, edifica\u00e7\u00f5es e empreendimentos que sirvam ao turista. Subdividem-se em \u00c1reas Tur\u00edsticas Exclusivas (ATE) e \u00c1reas Tur\u00edsticas Residenciais (ATR). Verifica-se a exist\u00eancia nas localidades da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Canto da Lagoa, Porto da Lagoa, Retiro, Praia Mole e Barra da Lagoa.\nAs \u00c1reas Verdes (AV) s\u00e3o os espa\u00e7os urbanos ao ar livre, de uso p\u00fablico ou privado, que se destinam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \u00e0 pr\u00e1tica de atividades de recrea\u00e7\u00e3o e lazer e \u00e1 prote\u00e7\u00e3o ou ornamenta\u00e7\u00e3o de obras vi\u00e1rias. Para a Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o est\u00e1 especificado somente as \u00c1reas Verdes de Lazer (AVL), onde \u00e9 permitida a constru\u00e7\u00e3o de equipamentos de lazer ao ar livre, bem como, a edifica\u00e7\u00e3o de sanit\u00e1rios, vesti\u00e1rios, quiosques e as depend\u00eancias necess\u00e1rias aos servi\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o. Estas edifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ultrapassar a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 5%. As AVL encontram-se nas localidades da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Canto da Lagoa, Retiro, Dunas da Lagoa, Porto da lagoa, Barra da Lagoa e Praia Mole.\nNas \u00c1reas Especiais, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, os usos e atividades est\u00e3o sujeitos a limita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que se acrescem \u00e0s regras que vigorarem para as \u00e1reas em que estiverem sobrepostas. A regi\u00e3o de estudo possui \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural (APC) e \u00c1reas Adjacentes dos Elementos H\u00eddricos (AAH).\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural (APC) s\u00e3o aquelas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de interesse hist\u00f3rico, antropol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico. Encontramos \u00c1reas Hist\u00f3ricas (APC-1) que se destinam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e etnol\u00f3gico, abrangendo monumentos, edifica\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os e povoa\u00e7\u00f5es. Estas est\u00e3o sobrepostas as \u00c1reas Residenciais Predominantes (ARP-3) nas localidades da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Costa da Lagoa. Tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas \u00c1reas de Paisagem Cultural (APC-2), que se destinam \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das paisagens e aspectos culturais resultantes das tradi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, pastoris e pesqueiras. Estas est\u00e3o sobrepostas as \u00c1reas Mistas Centrais (AMC-1), na localidade da Barra da Lagoa e\nsobreposta a \u00c1reas Verdes de Lazer (AVL), no Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, mais espec\u00edficamente na Ponta das Almas, onde h\u00e1 um s\u00edtio arqueol\u00f3gico sambaqui.\nAs \u00c1reas de Adjacentes aos Elementos H\u00eddricos (AAH), incluem a faixa de 15 metros nas margens dos rios que sejam flutu\u00e1veis ou naveg\u00e1veis por qualquer tipo de embarca\u00e7\u00e3o; as faixas de 15 metros nas margens de \u00e1guas correntes e dormentes; de 100 metros nas margens dos lagos e lagoas e de 33 m ao longo da orla mar\u00edtima e das margens dos rios e lagoas influenciadas pela mar\u00e9. As faixas de 15 metros pretendem defender os elementos h\u00eddricos de eros\u00e3o e garantir o perfeito escoamento das \u00e1guas pluviais. Ainda conv\u00e9m lembrar que o Art. 89 da Lei 2193/85 garante o \u201clivre acesso e circula\u00e7\u00e3o de pedestres pela orla mar\u00edtima, lacustre e fluvial, por via terrestre, no interesse geral da pesca, da navega\u00e7\u00e3o, do lazer e do turismo\".\nComo \u00c1reas de Execu\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos encontra-se a \u00c1rea do Sistema de Saneamento e Energia (ASE), localiza-se nas Dunas da Lagoa e comporta a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Efluentes. \u00c1reas do Sistema de Saneamento e Energia s\u00e3o \u00e1reas necess\u00e1rias para assegurar a localiza\u00e7\u00e3o adequada de equipamentos urbanos.\n\u00c1reas de Usos N\u00e3o Urbanos compreendem as seguintes \u00e1reas: \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado (APL), \u00c1rea de Explora\u00e7\u00e3o Rural (AER) e \u00c1reas dos Elementos H\u00eddricos (AEH).\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos e das paisagens naturais, e \u00e0 salvaguarda do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico. S\u00e3o \u00e1reas non aedificanndi, salvo os usos p\u00fablicos necess\u00e1rios, sendo vedada: a supress\u00e3o das florestas e das demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o das pedras, bem como o dep\u00f3sito de res\u00edduos s\u00f3lidos. S\u00e3o caracterizadas pelas \u00e1reas de topos de morro e encostas com declividade igual ou superior a 46,6%; pelos mangues e suas \u00e1reas de estabiliza\u00e7\u00e3o; pelas dunas m\u00f3veis, fixas e semifixas; pelos mananciais, desde as nascentes at\u00e9 as \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o d'\u00e1gua para abastecimento; pelas praias, cost\u00f5es, promont\u00f3rios, t\u00f4mbolos,\nrestingas e ilhas; e pelos parques florestais e reservas biol\u00f3gicas. Os par\u00e1grafos do Art. 93 normatizam os usos relativos a estas \u00e1reas, vedando a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores, o corte da vegeta\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o mineral, o lan\u00e7amento de afluentes e a constru\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie de obras, bem como a extra\u00e7\u00e3o das areias. Na \u00e1rea de estudo encontramos o Parque das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, o Parque Municipal da Galheta e o Parque Florestal do Rio Vermelho.\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado (APL) s\u00e3o \u00e1reas que possuem caracter\u00edsticas como: declividade do solo, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ou da vulnerabilidade dos fen\u00f3menos naturais, n\u00e3o apresentando condi\u00e7\u00f5es adequadas para suportar determinadas formas de uso sem preju\u00edzo do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico ou da paisagem natural. As \u00e1reas onde predominam a declividade de 30% e 46,6%, bem como as \u00e1reas situadas acima da \u201ccota 100\u201d que ainda n\u00e3o estejam abrangidas pelas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, s\u00e3o inclu\u00eddas nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado.\nNas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado (APL), situadas nas zonas urbanizadas e de expans\u00e3o urbana e rural, acima da cota 100 m, nos terrenos servidos por acesso p\u00fablico oficial, s\u00e3o permitidas edifica\u00e7\u00f5es destinadas ao uso autorizado que constam na Tabela 04. Somente s\u00e3o permitidos usos residenciais unifamiliares com condicionantes de manuten\u00e7\u00e3o e reflorestamento de cobertura florestal. Apenas \u00e9 poss\u00edvel o corte de \u00e1rvores quando indispens\u00e1veis \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es autorizadas. Tamb\u00e9m todas as edifica\u00e7\u00f5es permitidas nestas \u00e1reas n\u00e3o poder\u00e3o afastar-se mais de 50 metros do acesso p\u00fablico oficial, n\u00e3o sendo permitido o parcelamento do solo, a abertura ou prolongamento de vias de circula\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e a destrui\u00e7\u00e3o de pedras.\n\u00c1reas de Explora\u00e7\u00e3o Rural (AER) s\u00e3o aquelas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria ou florestal. Nestas s\u00e3o permitidas edifica\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0s atividades rurais e ao uso residencial unifamiliar, em n\u00famero m\u00e1ximo de tr\u00eas. O parcelamento do solo nestas \u00e1reas, n\u00e3o poder\u00e1 resultar em lotes com dimens\u00f5es inferiores ao m\u00f3dulo rural para o munic\u00edpio. Encontramos \u00c1reas de Explora\u00e7\u00e3o Rural nas localidades do Rio Vermelho e Porto da Lagoa.\nAs \u00c1reas dos Elementos H\u00eddricos s\u00e3o \u00e1reas naturais ou artificiais, permanentemente ou temporariamente recobertas por \u00e1gua, como o mar, as lagoas, os rios, os c\u00f3rregos, os canais, as represa e a\u00e7udes. Estas s\u00e3o consideradas non aedificand, salvaguardas as instala\u00e7\u00f5es e obras dos equipamentos p\u00fablicos e comunit\u00e1rios destinados \u00e0s atividades pesqueiras, aos transportes mar\u00edtimos e aos esportes n\u00e1uticos.\n4.8.1.2\tAspectos dos Limites e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nO controle dos limites de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 determinado pela aplica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos par\u00e2metros urban\u00edsticos. Os par\u00e2metros urban\u00edsticos s\u00e3o definidos por grandezas e \u00edndices (rela\u00e7\u00e3o entre duas grandezas) que t\u00eam como objetivo medir aspectos relevantes relacionados com a densidade e a paisagem urbana. A seguir menciona-se os par\u00e2metros urban\u00edsticos adotados na Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nO Tamanho do lote \u00e9 definido pela testada e \u00e1rea m\u00ednima, modificando-se segundo as densidades previstas para as diversas zonas ou as caracter\u00edsticas das mesmas. O tamanho do lote regula o parcelamento do solo.\n\u00edndice de aproveitamento (IA), \u00e9 o quociente entre a soma das \u00e1reas constru\u00eddas da edifica\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea do terreno, (IA=AC/AT). O \u00edndice de aproveitamento regula a densidade e a lucratividade dos terrenos nas diversas zonas. Neste c\u00e1lculo, n\u00e3o s\u00e3o computados as \u00e1reas de subsolos, mezaninos, sobrelojas e pavimentos sob pilotis quando abertos e livres no m\u00ednimo 70% de sua \u00e1rea; as garagens e \u00e1reas determinadas para o estacionamento; \u00e1ticos ou coberturas, se a \u00e1rea coberta for inferior a 1/3 do \u00faltimo pavimento da edifica\u00e7\u00e3o; as casas de m\u00e1quinas e de bombas, caixas d'\u00e1gua e centrais de ar condicionado levantadas no plano de cobertura do \u00e1tico; as sacadas privativas de cada unidade aut\u00f4noma, desde que estas n\u00e3o sejam vinculadas \u00e0s depend\u00eancias de servi\u00e7o e com \u00e1rea inferior a 5% da superf\u00edcie do pavimento, onde estejam situados os jardins, os parques infantis e outros equipamentos de lazer ao ar livre implantados ao n\u00edvel natural do terreno.\nA Lei Complementar 99/02, que vigora a partir da publica\u00e7\u00e3o em 20 de mar\u00e7o de 2002, revoga a lei anterior e altera os limites de ocupa\u00e7\u00e3o nas localidades da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Canto da Lagoa e Retiro. Fica limitado ao n\u00famero de dois pavimentos, n\u00e3o sendo permitida a constru\u00e7\u00e3o de \u00e1ticos, pilotis, pavimento-garagem ou qualquer outro tipo de incentivo \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o em todas as \u00c1reas de Usos Urbanos; a taxa de Impermeabiliza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima dos im\u00f3veis, mencionada anteriormente, n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar 70%.\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o (TA), \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o percentual entre a proje\u00e7\u00e3o horizontal da \u00e1rea constru\u00edda e a \u00e1rea do terreno, (TA = PAC x 100AT). Varia de 5% a 50%, podendo atingir 80% nos t\u00e9rreos das \u00c1reas Mistas Centrais (AMC) destinadas \u00e0 servi\u00e7os e com\u00e9rcio. Regula o espa\u00e7o n\u00e3o edificado ao entorno das constru\u00e7\u00f5es, principalmente no t\u00e9rreo. S\u00e3o exclu\u00eddos deste c\u00e1lculo as proje\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de jardins, piscinas, parques infantis e outros equipamentos de lazer ao ar livre, constru\u00eddos ao n\u00edvel natural do terreno; p\u00e9rgolas com at\u00e9 5 m de largura; marquises, beirais at\u00e9 1,2 m de balan\u00e7o e inferiores a 5% da \u00e1rea do pavimento onde est\u00e3o situados.\nN\u00famero de pavimentos \u00e9 a quantidade de andares que as edifica\u00e7\u00f5es podem ter acima do solo, variando conforme zoneamento. Na regi\u00e3o da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o permite at\u00e9 dois pavimentos.\nAltura \u00e9 a medida entre o n\u00edvel natural do terreno e o ponto mais alto da edifica\u00e7\u00e3o, excluindo os pavimentos sob pilotis quando abertos e livres no m\u00ednimo em 70% de sua \u00e1rea, a casa de m\u00e1quinas, as chamin\u00e9s e outros equipamentos situados na cobertura. Serve como elemento de c\u00e1lculo para limitar a volumetria e os afastamentos em vias panor\u00e2micas ou zonas especiais. Para o c\u00e1lculo do n\u00famero de pavimentos, a dist\u00e2ncia m\u00e1xima entre pisos \u00e9 fixada em 3,6 m, com exce\u00e7\u00e3o do pavimento t\u00e9rreo que poder\u00e1 ter at\u00e9 5,5 m quando destinado aos usos comerciais e de servi\u00e7os.\nNo sentido de preservar a vis\u00e3o paisag\u00edstica da orla mar\u00edtima e lacustre, as edifica\u00e7\u00f5es situadas em terrenos com declividade acentuada, junto \u00e0s vias p\u00fablicas de onde normalmente se avistam a lagoa e o mar, n\u00e3o poder\u00e3o ter altura superior a\n1 metro em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do logradouro. Esta dimens\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida para muros de veda\u00e7\u00e3o e cerca nos limite das vias.\nAfastamento Frontal \u00e9 a dist\u00e2ncia m\u00ednima que uma edifica\u00e7\u00e3o deve ficar das vias. Varia em fun\u00e7\u00e3o da altura do pr\u00e9dio e da largura das vias, mas as edifica\u00e7\u00f5es devem respeitar um afastamento no m\u00ednimo de 4 m. Regula a insola\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o dos logradouros e as \u00e1reas para ajardinamento frontal. A altura das edifica\u00e7\u00f5es pode exigir um maior afastamento frontal, n\u00e3o podendo em nenhum caso ultrapassar a linha de proje\u00e7\u00e3o de um \u00e2ngulo de 70\u00b0, medido a partir do eixo da via at\u00e9 o ponto mais elevado da fachada. Em vias locais das \u00c1reas Mistas Centrais, de servi\u00e7os e rurais, o afastamento frontal ser\u00e1 de 12 m, medido a partir do eixo da via. Nas vias com largura menor que 4 m, o afastamento ser\u00e1 de 6 m, e nas vias com largura entre 4 e 8 m, dever\u00e1 ser de 8 m.\nAfastamento lateral e de fundos \u00e9 a dist\u00e2ncia m\u00ednima que uma edifica\u00e7\u00e3o deve ficar das divisas do terreno. \u00c9 calculado pela propor\u00e7\u00e3o entre o afastamento do pr\u00e9dio das divisas e a altura total. O afastamento m\u00ednimo \u00e9 de 1,5 m at\u00e9 dois pavimentos. As ed\u00edculas est\u00e3o dispensadas dos afastamentos laterais e de fundo, desde que possuam um s\u00f3 pavimento e profundidade inferior a 6 m.\nPara as Vagas de estacionamento, as zonas urbanizadas e de expans\u00e3o urbana exigem uma vaga de estacionamento para cada 100 m2 de \u00e1rea constru\u00edda ou utilizada. Cada vaga deve possuir dimens\u00f5es m\u00ednimas de 2,4 m x 5 m. As vagas n\u00e3o devem ocupar a \u00e1rea correspondente ao afastamento frontal. N\u00e3o se aplica esta regra para os estacionamentos abertos pertencentes \u00e0s atividades comerciais e de servi\u00e7os, para estes, a profundidade m\u00ednima \u00e9 de 8 m. Este par\u00e2metro regula o estacionamento de ve\u00edculos fora das vias p\u00fablicas.\nNa Tabela 04 apresenta-se os Usos e os Limites da Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo da regi\u00e3o de estudo, onde verifica-se as \u00e1reas de usos com seus respectivos limites: lote m\u00ednimo, testada m\u00ednima, n\u00famero de pavimentos, \u00edndice de aproveitamento, taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e densidade m\u00e1xima.\nTabela 04: Usos e Limites da Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo na \u00c1rea de Estudo\n\t\tLote\tTestada\tN\u00b0 de\t\tTO\tDensidade\n\u00c1reas de Usos\tSigla\tMin. m2\tMin. m\tPav\tIA\t%\tMax hab/Ha\nUSOS URBANOS\nAreas Residenciais Exclusivas\tARE-2\t3000\t30\t2\t0,2\t20\t10\n\tARE-3\t1500\t25\t2\t0,3\t30\t20\n\tARE-4\t720\t20\t2\t0,6\t40\t45\n\tARE-5\t450\t15\t2\t1,0\t50\t75\nAreas Residenciais Predominantes\tARP-2\t720\t20\t2\t0,6\t40\t45\n\tARP-3\t450\t15\t2\t1,0\t50\t75\nAreas Mistas Centrais\tAMC-1\t450\t15\t2\t1,2\t60\t150\nAreas Mistas de Servi\u00e7o\tAMS\t1500\t25\t2\t1,2\t60\t20\nAreas Tur\u00edsticas Exclusivas\tATE\t450\t15\t2\t1,0\t50\t325\nAreas Tur\u00edsticas Residenciais\tATR-1\t1500\t25\t2\t0,3\t30\t20\n\tATR-3\t450\t15\t2\t1,0\t50\t75\nUSOS URBANOS ASSOCIA\t\t\tdos com Areas especiais\t\t\t\t\nAreas Residenciais Predominantes com \u00c1reas Hist\u00f3ricas\tARP3 APC-1\t450\t15\t2\t1,0\t50\t75\nAreas Mistas Centrais com \u00c1reas de Paisagem Cultural\tAMC1 APC-2\t450\t15\t2\t1,2\t60\t150\nEXECU\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS\t\t\t\tP\u00daBLICOS\t\t\t\nAreas do Sistema de Saneamento/ Energia\tASE\tSem parcelamento\t\t2\t1,2\t60\t20\nUSOS NAO URBANOS\nAreas de Explora\u00e7\u00e3o Rural\tAER\tInstru\u00e7\u00e3o esp. INCRA 14/78\t2\t0,8\t40\t15\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\tAPL\tSem parcelamento\t2\t0,1\t10\t7\nFonte: Adaptado Ronchi (2002)\n4.9\tAn\u00e1lise dos Impactos Ambientais com o Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nEsta an\u00e1lise \u00e9 resultado do estudo de impactos ambientais elaborado pela equipe multidisciplinar, conforme citado no cap\u00edtulo tr\u00eas. Para analisar os impactos ambientais causados pelo crescimento populacional e respectivo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, optou-se dividir a \u00e1rea de estudo em dez localidades: Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (Centrinho da Lagoa), Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, Canto da Lagoa, Costa da Lagoa, Retiro, Dunas da Lagoa, Porto da Lagoa, Praia Mole, Barra da Lagoa e Rio Vermelho, visto que as regi\u00f5es apresentam distintas caracter\u00edsticas. Elaborou-se mapas destas localidades, para demonstrar as \u00e1reas de zoneamento e facilitar o entendimento e a visualiza\u00e7\u00e3o dos locais onde constatou-se os impactos ambientais, conforme o plano diretor dos balne\u00e1rios de 1985.\nLAGOA DA CONCEI\u00c7\u00c3O\nA Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Centrinho da Lagoa, encontra-se sobre um terreno formado, em parte, por dep\u00f3sitos de plan\u00edcie fl\u00favio-lacustre, com extensos bancos arenosos, constituindo assim um ambiente muito fr\u00e1gil. Das v\u00e1rias localidades da Bacia Hidrogr\u00e1fica, a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e9 o local onde ocorre maior adensamento urbano. Este fato comprova-se na Figura 08.\nFigura 08: Adensamento na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nLegenda\n\n\u25a1\ni E2\nH\u00bb\n\u25a1\nI\nARE-3- \u00c1rea Residencial Exclusiva 3\nARE-5- \u00c1rea Residencial Exclusiva 5\nARP-3- \u00c1rea Residencial Predominante 3\nAMC-1- \u00c1rea Mista Central 1\nAMS- \u00c1rea Mista de Servi\u00e7o\nATE-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva 1\nATR-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 1\nATR-3- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 3\nHUH ARP-3/ APC-1- \u00c1rea Residencial Predominante com \u00c1rea Hist\u00f3rica\nAVL/APC-2- \u00c1rea Verde com \u00c1rea de Paisagem Cultural\nAVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nAPL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAPP- Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nSistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 09: Zoaneamento da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nConstata-se nesta localidade v\u00e1rias ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. Nas \u00e1reas destinadas a ARP3, Figura 09, encontram-se muitos lotes com medidas inferiores a metragem m\u00ednima prevista pelo Plano Diretor (450 m2), o que contribui para o adensamento de edifica\u00e7\u00f5es e para a extin\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes.\nNa Rua Afonso Delambert que d\u00e1 acesso ao Centro da Lagoa, no sentido centro bairro, observa-se um pr\u00e9dio comercial de grande porte sobre uma zona de ARP3, o que n\u00e3o \u00e9 permitido. Verifica-se ainda, uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o superior a 50%, desobedecendo ao previsto no plano de zoneamento. O mesmo ocorre na estrada geral que vai ao Canto dos Ara\u00e7\u00e1s, pr\u00f3ximo \u00e0s encostas do Morro da Lagoa, neste local encontra-se bares e pousadas em \u00e1reas destinadas a resid\u00eancias (ARP3).\nAo final da Rua Afonso Delambert, nas proximidades da ponte que liga a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \u00e0s Dunas da Lagoa (Centrinho \u00e0 Avenida das Rendeiras), ocorre na orla da Lagoa, a descaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Verde de Lazer (AVL) prevista pelo Plano Diretor (Figura 09). Usos n\u00e3o permitidos (com\u00e9rcios, restaurantes, supermercados, resid\u00eancias) levam \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da orla, ocasionando uma consider\u00e1vel diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes, nas margens da Lagoa.\nCom a inten\u00e7\u00e3o de garantir o acesso p\u00fablico e a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas margens da Lagoa, foi prevista uma ATR3 na Rua Rita Louren\u00e7o. No entanto, neste local foram constru\u00eddas muitas edifica\u00e7\u00f5es desrespeitando a \u00e1rea m\u00ednima dos lotes, 450 m2, conforme prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o. Acrescenta-se a isso uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o extremamente alta, quase 100% dos terrenos, quando o m\u00e1ximo permitido \u00e9 de 50%, fato que inviabiliza as \u00e1reas verdes junto \u00e0 lagoa e o acesso \u00e0 orla.\nConstata-se a exist\u00eancia de pr\u00e9dios com mais de dois pavimentos e com uso multifamiliar, constru\u00eddos em \u00e1reas n\u00e3o permitidas, desobedecendo aos limites de ocupa\u00e7\u00e3o (\u00edndices de aproveitamento, taxa de ocupa\u00e7\u00e3o, altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es) na Rua Afonso Delambert e na Rua das Araras. A Figuras 10 demonstra estas irregularidades.\nFigura 10: Irregularidades aos limites de ocupa\u00e7\u00e3o\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nA expans\u00e3o urbana tem-se dado de modo agressivo e r\u00e1pido, desconsiderando os limites de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e comprometendo o sistema vi\u00e1rio. O local apresenta insufici\u00eancia nas infra-estruturas. Constata-se que n\u00e3o existem \u00e1reas dispon\u00edveis para estacionamento junto aos pontos comerciais, fato que causa freq\u00fcentes congestionamentos.\nCANTO DOS ARA\u00c7\u00c1S\nNo Canto dos Ara\u00e7\u00e1s grande parte da ocupa\u00e7\u00e3o ocorre nas encostas do Morro da Lagoa. Este morro apresenta fortes decl\u00ednios, caracterizando-se geomorfol\u00f3gicamente como uma \u00e1rea de montanhas dissecadas. A ocupa\u00e7\u00e3o nestas encostas deve ser controlada.\nObserva-se um intenso parcelamento do solo em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Limitada (APL), \u00e1reas de risco, causando um significativo desmatamento que acarreta desestabiliza\u00e7\u00e3o das encostas, escorregamentos, eros\u00e3o do solo e descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem original. Nesta \u00e1rea observam-se constru\u00e7\u00f5es instaladas praticamente sobre os leitos dos c\u00f3rregos e cachoeiras. Isto ocasiona altera\u00e7\u00e3o dos cursos devido ao escoamento excessivo, causando encharcamento do solo com conseq\u00fcentes processos erosivos. Acrescenta-se a isso as freq\u00fcentes aberturas de acessos \u00e0s resid\u00eancias ao longo das vertentes, respons\u00e1veis pelos processos de degrada\u00e7\u00e3o da encosta.\nA presen\u00e7a de solos pouco espessos e com uma vegeta\u00e7\u00e3o exuberante torna inadequado o uso de fossas s\u00e9pticas convencionais. Assim, a aus\u00eancia de tratamento dos efluentes l\u00edquidos das resid\u00eancias contamina c\u00f3rregos, len\u00e7ol fre\u00e1tico e a Lagoa.\nPercebe-se, o n\u00e3o cumprimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e altura m\u00e1xima das edifica\u00e7\u00f5es e a Figura 11 visualiza a ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e privatiza\u00e7\u00e3o da orla da lagoa.\nFigura 11: Ocupa\u00e7ao em APP - Canto dos Ara\u00e7\u00e1s\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nCOSTA DA LAGOA\nPor apresentar caracter\u00edsticas peculiares, a regi\u00e3o da Costa da Lagoa \u00e9 tombada pelo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Natural do Munic\u00edpio, sendo constitu\u00edda quase em totalidade, por \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). A ocupa\u00e7\u00e3o deveria ser melhor fiscalizada para que n\u00e3o ocorresse comprometimento de seus recursos naturais.\nVerifica-se que a APP, situada entre o Canto dos Ara\u00e7\u00e1s e o centro da Costa da Lagoa, foi ocupada ao longo da orla. Esta ocupa\u00e7\u00e3o vem agravar o problema relacionado \u00e0 quantidade de efluentes l\u00edquidos que s\u00e3o jogados sobre a rede de drenagem natural, favorecendo a eros\u00e3o e contaminando os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o.\nEsta regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada por col\u00f4nias de pescadores. Pode-se observar na Figura 12 uma das col\u00f4nias localizada em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), onde n\u00e3o \u00e9 permitido edificar. Os pescadores utilizam tintas t\u00f3xicas na manuten\u00e7\u00e3o de suas embarca\u00e7\u00f5es, contaminando o corpo d'\u00e1gua com metais pesados, os ac\u00famulos de sedimentos no fundo da lagoa, contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nFigura 12: Ocupa\u00e7\u00e3o em APP - Costa da Lagoa\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nCosta da Lagoa\nLegenda\n\u00fcj ARP-3/APC-1-\u00c1rea Residencial Predominante com \u00c1rea Hist\u00f3rica\ni APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nI Trilha\nFigura 13: Zoneamento da Costa da Lagoa\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nA localidade apresenta uma pequena \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Cultural, destinada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, sobreposta \u00e0 \u00c1rea Residencial Predominante. Essa \u00e1rea \u00e9 delimitada por uma APL e pela orla da lagoa, gerando um corredor estreito para a ocupa\u00e7\u00e3o (Figura 13).\nCANTO DA LAGOA\nO Canto da Lagoa \u00e9 um local cujo acesso \u00e9 feito por uma \u00fanica via. Nas regi\u00f5es compreendidas por APL, constata-se irregularidades em rela\u00e7\u00e3o aos limites de ocupa\u00e7\u00e3o. Conforme legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo e a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o prevista para estas \u00e1reas \u00e9 de 10%. Como conseq\u00fc\u00eancia, um elevado n\u00famero de servid\u00f5es surge perpendicular \u00e0 via principal, provocando desmatamentos e modifica\u00e7\u00f5es do solo, implicando na drenagem natural e no aumento do escoamento superficial, favorecendo assim os processos erosivos.\nA constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios condom\u00ednios provoca maior adensamento da \u00e1rea, conforme Figura 14. Outro fator relevante \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico devido ao saneamento b\u00e1sico ser prec\u00e1rio.\nFigura 14: Adensamento (condom\u00ednios) - Canto da Lagoa\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nCanto da Lagoa\nLegenda\nH ARE-3- Area Residencial Exclusiva 3\n. ARE-5- \u00c1rea Residencial Exclusiva 5\nATR-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 1\nAVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nAPL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nSistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 15: Zoneamento do Canto da Lagoa\nFonte: Pegas (2001)\nA invas\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, APL e AAH que circundam a orla da lagoa (Figura 15) agrava o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, descaracterizando a paisagem natural e restringindo o uso p\u00fablico com total privatiza\u00e7\u00e3o da orla.\nAs zonas de ARP n\u00e3o admitem com\u00e9rcio de grande porte, como alguns restaurantes ali localizados, cuja implementa\u00e7\u00e3o vem em preju\u00edzo do fluxo vi\u00e1rio (falta de estacionamento). Estes restaurantes tamb\u00e9m provocam a contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da lagoa, em virtude dos esgotos dom\u00e9sticos n\u00e3o serem devidamente tratados.\nPORTO DA LAGOA\nO Porto da Lagoa localiza-se na regi\u00e3o sul da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \u00c9 comum nesta regi\u00e3o, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o se darem junto aos recursos h\u00eddricos, acarretando a privatiza\u00e7\u00e3o da orla nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado (APL), conforme visualiza\u00e7\u00e3o na Figura 16, acarretando a contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua (superficiais e subterr\u00e2neos), com a aus\u00eancia de tratamento dos efluentes l\u00edquidos das resid\u00eancias (Figura 17).\nNo momento, este local \u00e9 um dos que apresenta maior ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Observase \u00e0 retirada da vegeta\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios residenciais, acarretando um processo erosivo e de degrada\u00e7\u00e3o, devido a a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fluxos d'\u00e1gua, comprometendo a paisagem natural da regi\u00e3o. Cabe ainda salientar que esses condom\u00ednios s\u00e3o constru\u00eddos sem apresentar infra-estrutura necess\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento. Percebe-se ainda que muitos condom\u00ednios est\u00e3o sendo constru\u00eddos em ARE3, onde os lotes m\u00ednimos devem obedecer a lotes de 1.500 m2 com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 30%, por\u00e9m, na maioria das vezes isto n\u00e3o ocorre.\nPorto da Lagoa\nLegenda\nARE-2- \u00c1rea Residencial Exclusiva 2\nI ARE-3- \u00c1rea Residencial Exclusiva 3\nI ARE-5- \u00c1rea Residencial Exclusiva 5\n: ARP-3- \u00c1rea Residencial Predominante 3\nATR-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 1\nATR-3- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 3\n, i AVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nAER- \u00c1rea de Explora\u00e7\u00e3o Rural\n..j APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\njj APP- Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nSistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 16: Zoneamento do Porto da Lagoa\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nFigura 17: Invas\u00e3o APL - Porto da Lagoa\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nNas \u00e1reas de encosta, no Porto da Lagoa, a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 intensa, ocorrendo v\u00e1rias vias de acesso estabelecidas ao longo das vertentes, resultando em desmatamento, desequil\u00edbrio e eros\u00e3o, oriundos do parcelamento do solo em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado (APL).\nDUNAS DA LAGOA E RETIRO\nDunas s\u00e3o montes de areia muito fina, oriunda de regi\u00f5es com grandes \u00e1reas de areia seca, desprovida de vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte como as zonas des\u00e9rticas e as regi\u00f5es litor\u00e2neas, margens de rios e lagunas (VILABOL, 2001). Seus terrenos arenosos, sem estrutura e altamente perme\u00e1veis, s\u00e3o impr\u00f3prios \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, sendo ambientes protegidos por legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual e municipal.\nAs Dunas da Lagoa, Figura 18, foram tombadas pelo decreto 1261/75, com limites alterados pelo decreto 213/79, tendo o uso da \u00e1rea tombada e regulada pelo decreto 215/79. O Plano Diretor dos Balne\u00e1rios da Ilha, Lei n\u00b0 2193/85, regulamenta a \u00e1rea numa \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). O Decreto Municipal n\u00b0 231/88 cria o Parque Municipal das Dunas, com a finalidade de aproveitar as condi\u00e7\u00f5es peculiares de sua paisagem natural para o desenvolvimento de atividades educativas de lazer e recrea\u00e7\u00e3o.\nLegenda\nARE-4- \u00c1rea Residencial Exclusiva 4\nARP-2- \u00c1rea Residencial Predominante 2\n\u00ed... j ARP-3- \u00c1rea Residencial Predominante 3\nH| ACI- \u00c1rea Comunitaria Institucional\nATE-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva 1\n\u00a1 ATR-3- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 3\nAVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nASE- \u00c1rea do Sistema de Saneamento e Energia\n....j APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\n|g|g| APP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\n: APP- Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\nSistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 18: Zoneamento das Dunas da Lagoa e Retiro\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nInvas\u00f5es urbanas, especula\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias, atividades tur\u00edsticas e \u00e1rea de recep\u00e7\u00e3o de esgoto, na localidade das Dunas, causam v\u00e1rias problem\u00e1ticas ambientais, as quais afetam de maneira significativa todo o ecossistema.\nNa orla da Avenida das Rendeiras, Figura 19, \u00e9 evidente a falta de \u00e1reas destinadas ao estacionamento de ve\u00edculos e transporte de apoio ao com\u00e9rcio local, o que gera grandes congestionamentos nas \u00e9pocas de maior fluxo tur\u00edstico. Nas ARE4 e ATR3, Figura 18, n\u00e3o \u00e9 respeitado o lote m\u00ednimo dos terrenos previsto no zoneamento, em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es ocorre o parcelamento do solo, bem como o desrespeito \u00e0 taxa de ocupa\u00e7\u00e3o permitida, haja vista que os pr\u00e9dios chegam a ocupar quase 100% da \u00e1rea territorial, acarretando com isso maior desmatamento e conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes.\nFigura 19: Vista parcial da Av. das Rendeiras\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nAo longo da Rua Osni Ortiga, o desmatamento e a planta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o pinus e eucalipto v\u00eam empobrecendo a delgada camada de solo, descaracterizando a flora nativa. A ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dessa via apresenta-se de forma irregular sobre \u00e1reas de dunas, levando muitos trechos \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da orla, com resid\u00eancias particulares, marinas e restaurantes.\nOutro ponto a ser considerado \u00e9 que, al\u00e9m das dunas servirem como atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica por sua beleza natural, constituem-se em uma \u00e1rea de recarga para o aq\u00fc\u00edfero que ali se encontra, e deve ser preservada. Entretanto isto n\u00e3o \u00e9 verificado. Um dos impactos mais grave nas Dunas da Lagoa \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto sanit\u00e1rio, proveniente do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, sobre as dunas, atrav\u00e9s de lagoas de infiltra\u00e7\u00e3o. Podendo ser visualizado na Figura 20.\nFigura 20: Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Sanit\u00e1rio\nFonte: Guedes Jr. (1999)\nRETIRO\nA \u00e1rea do Retiro limita-se \u00e0 oeste e sul com o Parque Municipal das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 localizada numa depress\u00e3o estrutural marcada pela capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais, em local baixo e arenoso, caracterizando-se como \u00e1rea inadequada ao uso de fossas s\u00e9pticas convencionais, requerendo pelo Plano Diretor, uma ocupa\u00e7\u00e3o assistida pela execu\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento para efluentes l\u00edquidos residenciais. O que n\u00e3o tem sido respeitado pelos moradores nas edifica\u00e7\u00f5es do local, levando a uma conseq\u00fcente impermeabiliza\u00e7\u00e3o do substrato arenoso e contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos na regi\u00e3o.\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o inadequada das encostas s\u00e3o fatos marcantes no caminho para a praia da Joaquina. Em \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o Limitada (APL) n\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo (irregularidade observada com freq\u00fc\u00eancia) e a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, na maioria das vezes, n\u00e3o ocorre. A taxa de ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 obedecida. Ocupa\u00e7\u00f5es em APP s\u00e3o observadas no Parque das Dunas, a Figura 21 \u00e9 uma vista a\u00e9rea das Dunas da Lagoa, onde se pode observar \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das dunas, na praia da Joaquina, por hot\u00e9is, restaurantes e estacionamento.\nFigura 21: Vista a\u00e9rea das Dunas da Praia da Joaquina\nFonte: www.ecoclub.com.br (2001)\nPRAIA MOLE\nMuitas irregularidades est\u00e3o sendo observadas na Praia Mole. H\u00e1 supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural para constru\u00e7\u00e3o de estacionamento, e alguns locais para substitui\u00e7\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica (pinus e eucalipto). Verifica-se a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), por bares e quiosques, com acessos\ndesordenados sobre as dunas estabilizadas.\nPraia Mole\nLegenda\n......; ATR-1- Area Tur\u00edstica Residencial 1\nAVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nj APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nH APP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente Sistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 22: Zoneamento da Praia Mole\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nA \u00e1rea compreendida entre a ponte sobre o canal da Barra e a Praia Mole \u00e9 caracterizada pelo Plano Diretor como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado (APL) Figura 22 acima. Ao longo da via observa-se constru\u00e7\u00f5es em morros, situa\u00e7\u00f5es prop\u00edcias a processos erosivos, devido a desestabiliza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o fixadora e das altera\u00e7\u00f5es da drenagem natural.\nTamb\u00e9m \u00e9 observado, nesta \u00e1rea, um adensamento de edifica\u00e7\u00f5es desrespeitando usos e limites de ocupa\u00e7\u00e3o como parcelamento do solo. Al\u00e9m de resid\u00eancias, verifica-se a presen\u00e7a de bares, restaurantes e pousadas, que privatizam a orla da lagoa e diminuem as \u00e1reas verdes, causando a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da lagoa. A Figura 23 visualiza um restaurante localizado na orla da Lagoa, em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado.\nFigura 23: Ocupa\u00e7ao de APL - Praia Mole\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\nBARRA DA LAGOA\nA devasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Barra da Lagoa ocorre simultaneamente ao processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, vindo a comprometer as \u00e1reas remanescentes de restinga com\npreju\u00edzo \u00e0 flora e fauna existentes. Nesta localidade, mais especificamente na orla da Barra e Fortaleza da Barra, verifica-se a exist\u00eancia de restinga junto \u00e0 faixa adjacente \u00e0 praia e no Centrinho da Barra, onde est\u00e1 estabelecida a maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas edificadas. Tamb\u00e9m s\u00e3o constatadas modifica\u00e7\u00f5es nas edifica\u00e7\u00f5es das \u00c1reas de Patrim\u00f4nio Cultural (APC-2), Figura 24, onde as constru\u00e7\u00f5es devem ser protegidas pelo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico.\nJunto \u00e3 orla da lagoa, no Beco dos Coroas, observa-se ocupa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie lagunar, onde os par\u00e2metros urban\u00edsticos n\u00e3o est\u00e3o sendo obedecidos, pois se tratando de ATR-3 e ARP-3, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 de 50% com lote m\u00ednimo de 450m2 e pela simples observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 f\u00e1cil comprovar o n\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o.\nObserva-se ocupa\u00e7\u00f5es indevidas nos topos de morros do Parque da Galheta, em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), nas encostas e na margem do canal. Nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado (APL), Figura 24, ocorre parcelamento do solo e taxa de ocupa\u00e7\u00e3o superior \u00e0 prevista em lei.\nA Figura 25 visualiza a expans\u00e3o urbana em \u00c1reas de Elementos Adjacentes H\u00eddricos (AAH), margens do Canal da Barra, vem-se colocando como fator predominante na degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, pois contribuem para as contamina\u00e7\u00f5es das \u00e1guas do canal e do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Estas s\u00e3o decorrentes da incapacidade do solo em absorver os efluentes l\u00edquidos, os quais s\u00e3o depositados diretamente no canal.\nOs processos de eros\u00e3o, originados pelo desmatamento das margens do canal e encostas, v\u00eam favorecer o assoreamento do canal. Outros fatores, preponderantes no processo de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, s\u00e3o o alto fluxo de circula\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es no canal, pela libera\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos (oriundos da combust\u00e3o, lubrifica\u00e7\u00e3o e vazamento dos motores), e a manuten\u00e7\u00e3o dos barcos (tintas usadas na pintura comp\u00f5em-se de elementos met\u00e1licos, como \u00f3xidos de zinco e cobre, que v\u00e3o se acumulando na \u00e1gua e nos sedimentos), ocasionando s\u00e9rias interven\u00e7\u00f5es nos ambientes, prejudicando a flora, a fauna e a sa\u00fade humana.\nBarra da Lagoa\nLegenda\nj ARE-4- \u00c1rea Residencial Exclusiva 4\nARE-5- \u00c1rea Residencial Exclusiva 5\nARP-3- \u00c1rea Residencial Predominante 3\nAMC-1- \u00c1rea Mista Central 1\nATE-1- \u00c1rea Tur\u00edstica Exclusiva 1\n\u25a0 ATR-3- \u00c1rea Tur\u00edstica Residencial 3\nAMC-1/APC-2- \u00c1rea Mista Central com \u00c1rea de Paisagem Cultural\nAVL- \u00c1rea Verde de Lazer\nJ APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\nAPP- Parque Florestal do Rio Vermelho\nSistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 24: Zoneamento da Barra da Lagoa\nFonte: P\u00e9qas (2001)\nFigura 25: Vista A\u00e9rea da Ocupa\u00e7\u00e3o ao Longo do Canal da Barra\nFonte: Restaurante Desembarque - Barra da Lagoa (2001)\nRIO VERMELHO\nO Rio Vermelho apresenta um crescimento urbano bastante acentuado e, como em todas as outras localidades, apresenta muitas irregularidades em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Muitas s\u00e3o as ocupa\u00e7\u00f5es indevidas, mas a maior parte destas localizam-se na \u00c1rea de Explora\u00e7\u00e3o Rural (AER). Figura 26. Observa-se que novos loteamentos est\u00e3o sendo criados e a maior parte das constru\u00e7\u00f5es \u00e9 recente, Figura 27. Verifica-se muitas pousadas nesta \u00e1rea, este fato confirma a expans\u00e3o urbana em fun\u00e7\u00e3o do turismo.\nNo Parque Florestal do Rio Vermelho foi feita a substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o original por reflorestamento de pinus, esp\u00e9cie ex\u00f3tica para a regi\u00e3o, extremamente agressiva, que, al\u00e9m dos danos causados ao sistema em quest\u00e3o, vem se alastrando para outras \u00e1reas, descaracterizando os remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica.\nRio Vermelho\nLegenda\n\nj AER- \u00c1rea de Explora\u00e7\u00e3o Rural\n\u25a1 APL- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado\nAPP- \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente H! APP- Parque Florestal do Rio Vermelho H Sistema Vi\u00e1rio Principal\nFigura 26: Zoneamento do Rio Vermelho\nFonte: P\u00e9gas (2001)\nFigura 27: Ocupa\u00e7\u00e3o de AER - Rio Vermelho\nFonte: Trabalho realizado na disciplina sustentabilidade aplicada PPGEP, 2001\n4.10\tResultado das An\u00e1lises\nAo analisar-se a qualidade ambiental urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel se ter uma vis\u00e3o cr\u00edtica da atual situa\u00e7\u00e3o. Primeiro a constata\u00e7\u00e3o da riqueza do local, tanto no aspecto de beleza c\u00eanica quanto de diversidade ambiental. Em segundo, a identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais que esta regi\u00e3o sofreu ao longo dos \u00faltimos anos.\nPercebeu-se que esta regi\u00e3o \u00e9 fortemente impactada pelas a\u00e7\u00f5es geradas do crescimento populacional adicionado \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a qual produz grandes expans\u00f5es urbanas, e como conseq\u00fc\u00eancia, aparecem os grandes problemas de degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.\nConstatou-se tamb\u00e9m os descasos por parte de alguns \u00f3rg\u00e3os governamentais, os quais contribuem para o aumento dos impactos, como \u00e9 o caso da CASAN, CELESC e da pr\u00f3pria Prefeitura Municipal, que fazem, respectivamente, a liga\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, energia el\u00e9trica e cobram IPTU, de resid\u00eancias instaladas ilegalmente sobre \u00e1reas impr\u00f3prias para ocupa\u00e7\u00e3o do solo, ou ainda, pela implanta\u00e7\u00e3o da\nEsta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto Sanit\u00e1rio do Distrito da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o sobre as Dunas da Lagoa, tamb\u00e9m feita pela CASAN, causando um dos maiores impactos ambientais. Uma das conseq\u00fc\u00eancias desta a\u00e7\u00e3o \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, constitu\u00eddo pelo aq\u00fc\u00edfero Joaquina, localizado a tr\u00eas metros abaixo da superf\u00edcie.\nO lan\u00e7amento do esgoto diretamente no subsolo, atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00f5es, constitui-se na maior causa de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Esse processo de descarte de esgoto conduz a grandes volumes de mat\u00e9ria s\u00f3lida residual ou lodo no solo. Outro problema nas infiltra\u00e7\u00f5es \u00e9 que os res\u00edduos de esgoto sanit\u00e1rio possuem altas concentra\u00e7\u00f5es de nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e metais pesados, altamente danosos \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, a qual muitas vezes \u00e9 consumida pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o sob a forma de \u00edon nitrato (NO3), que \u00e9 o contaminante mais comum encontrado nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Esse \u00e9 proveniente tanto de atividades agr\u00edcolas, como de esgotos dom\u00e9sticos, sendo sua presen\u00e7a uma amea\u00e7a a potabilidade de muitos mananciais subterr\u00e2neos. Segundo Guedes J\u00fanior (1999), uma pessoa elimina, atrav\u00e9s das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, 5,0 Kg de nitratos anualmente, acarretando um grande risco ambiental, se n\u00e3o houver uma correta disposi\u00e7\u00e3o do esgoto dom\u00e9stico.\nNas regi\u00f5es com declividades acentuadas os solos s\u00e3o menos desenvolvidos e com espessura incipiente, destacando-se muitos blocos de rocha e matac\u00f5es na paisagem, em meio a densa vegeta\u00e7\u00e3o atl\u00e2ntica. As altas declividades s\u00e3o impr\u00f3prias \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disto, o solo principiante somado \u00e0s ra\u00edzes das \u00e1rvores estabilizam muitos blocos rochosos que podem se desprender e rolar pela encosta, no caso de desmatamento e remo\u00e7\u00e3o do solo por edifica\u00e7\u00f5es, perfazendo grandes riscos de acidentes. Outro aspecto que acarreta a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nestas \u00e1reas \u00e9 a quest\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o do esgoto dom\u00e9stico. Como n\u00e3o h\u00e1 espessura de solo suficiente para constru\u00e7\u00e3o de fossa s\u00e9pticas muitas vezes o esgoto \u00e9 direcionado diretamente para a laguna.\nNas partes dos morros de declividades mais suaves, inferiores a 30%, a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o provoca eros\u00f5es. A eros\u00e3o deste solo contribui para o assoreamento da laguna, devendo ser evitada. Outro aspecto fundamental \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao esgoto\nsanit\u00e1rio, a aus\u00eancia de coleta e tratamento de esgotos nestas \u00e1reas implica em sistema de fossas que necessita ser dimensionado, utilizando-se escava\u00e7\u00f5es neste tipo de solo. Contudo, a operacionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema de fossa s\u00e9ptica numa encosta \u00e9 dif\u00edcil devido ao pr\u00f3prio relevo, sendo em muitos casos despejado o esgoto nos pequenos cursos de \u00e1gua que alimentam aqu\u00edferos fraturados e a laguna, impactando o meio ambiente.\nNas ocupa\u00e7\u00f5es de encostas e morros, em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o, a cont\u00ednua retirada da vegeta\u00e7\u00e3o fixadora e a abertura de canais artificiais para escoamento das \u00e1guas superficiais em dire\u00e7\u00e3o ao mar e a lagoa poder\u00e3o trazer s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias para o desenho natural. A destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, ou a sua aus\u00eancia, causam os acidentes naturais, comprometendo a seguran\u00e7a e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nA maior parte das \u00e1reas que se encontram na regi\u00e3o s\u00e3o protegidas como \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado pelo Plano Diretor, ou Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o pelos atos de tombamento, legisla\u00e7\u00e3o federal, estadual ou municipal. Mesmo assim, os problemas de apropria\u00e7\u00e3o inadequada e polui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, continuam se agravando.\nEmbora existam ind\u00edcios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, \u00e9 evidente que muita coisa ainda precisa ser feita, uma vez que os mecanismos de a\u00e7\u00e3o, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a Planos Diretores, ainda deixam muito a desejar. O estabelecimento de Planos Diretores adequados \u00e0 realidade de cada local e que possam suprir as complexas demandas das sociedades e suas implica\u00e7\u00f5es de ordem s\u00f3cio-ambiental, s\u00e3o imprescind\u00edveis para um correto uso ou ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas naturais.\nAssim, em todos os impactos e problemas diagnosticados neste estudo, pode ser comprovado que o adensamento em todas as regi\u00f5es estudadas se processou de forma comprometedora, atingindo \u00e1reas indevidas para ocupa\u00e7\u00f5es. Verificou-se ainda que o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo vem degradando o ambiente natural, comprometendo a qualidade ambiental urbana.\nA Figura 28 demonstra a pir\u00e2mide das necessidades humanas conforme (MASLOW apud CHIAVI NATO, 1996).\nFonte: Adaptado de Chiavenato (1996)\nNo primeiro momento, deve-se investigar o est\u00e1gio de desenvolvimento social em que se encontra a regi\u00e3o para a qual se busca definir indicadores. Logo ap\u00f3s, prop\u00f5e-se a an\u00e1lise comparativa das necessidades humanas com a realidade social do local, comprovando o real est\u00e1gio de desenvolvimento. Desta an\u00e1lise comparativa da comunidade com a hierarquia das necessidades humanas ir\u00e3o surgir os indicadores ou o foco do que se busca evidenciar como resultado indicador da qualidade. \u00c9 importante que os indicadores estejam comprometidos com a realidade psicossocial do ambiente investigado.\nDesta forma, a quest\u00e3o mais importante neste momento, \u00e9 encontrar as solu\u00e7\u00f5es para os impactos existentes e produzir mecanismos que impe\u00e7am o aumento de a\u00e7\u00f5es impactantes. E, comprovando que a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os governamentais apresenta grandes defici\u00eancias, tanto administrativas como fiscalizat\u00f3ria, surge a expectativa de que a sociedade civil, principalmente a organizada e isenta de interesses especulativos, possa pressionar os respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o a terem a\u00e7\u00f5es voltadas para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nAs rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio ambiente, estabelecidas por meio dos processos de ocupa\u00e7\u00e3o e sistemas de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, acarretam mudan\u00e7as f\u00edsicas, ambientais, sociais e culturais, geralmente inadequadas e com efeitos ambientais negativos. Por ser um ambiente sens\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana, altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica desses processos, levam inevitavelmente \u00e0 altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas da regi\u00e3o, comprometendo a qualidade ambiental urbana, e consequentemente a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nA presen\u00e7a do homem dentro dos ecossistemas naturais \u00e9 sempre impactante, e como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a auto-exclus\u00e3o de todos esses sistemas, resta aprender a se inter-relacionar de forma a produzir o menor impacto ambiental, e quando poss\u00edvel, evitar a interfer\u00eancia sobre esses ecossistemas, visto que, da natureza depende a sobreviv\u00eancia da humanidade.\n4.10.1\tCorrela\u00e7\u00e3o do Indicador Densidade com a hierarquia das necessidades de Maslow\nAtrav\u00e9s do indicador densidade observou-se que a an\u00e1lise da qualidade ambiental urbana n\u00e3o pode ser definida desassociada dos atores principais, ou seja, dos seres humanos que justificam diversas teorias sobre a qualidade dos ambientes urbanos. Assim sendo, prop\u00f5e-se neste estudo uma reflex\u00e3o do indicador densidade na an\u00e1lise da qualidade ambiental urbana, correlacionando-o com a hierarquia das necessidades humanas desenvolvida por Maslow.\nLogo, as diretrizes b\u00e1sicas para a defini\u00e7\u00e3o dos indicadores de qualidade ambiental urbana devem passar, primeiramente, pela classifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento social (IDS - \u00edndice de Desenvolvimento Social) produzido perante as necessidades humanas (prim\u00e1rias e secund\u00e1rias), conforme mostra a Figura 28.\nPgra concluir, relaciona-se a densidade (KnrF/hab.) com a sustentabilidade, e questiona-se:\nEm cada Km2 da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o as primeiras necessidades do ser humano (ar, \u00e1gua, alimenta\u00e7\u00e3o, energia...) s\u00e3o atendidas?\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA FUTUROS TRABALHOS\n5.1\tConclus\u00f5es\nPode-se observar que a densidade - uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, enquanto indicador, atingiu a proposta da pesquisa de analisar a qualidade ambiental urbana da \u00e1rea em estudo. Mas, refor\u00e7a-se a an\u00e1lise combinada entre os diversos indicadores s\u00f3cio ambientais (fatores sociais, ambientais, biol\u00f3gicos, culturais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos), para compreender a qualidade ambiental urbana de uma dada popula\u00e7\u00e3o, sendo essa relevante para que se possa tomar medidas que d\u00eaem condi\u00e7\u00f5es dignas de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Percebeu-se ainda, pelo indicador densidade, que as necessidades humanas: fisiol\u00f3gicas, de seguran\u00e7a, sociais, de estima e autor realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais, devido a import\u00e2ncia da realidade psicossocial do ambiente, para a defini\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental urbana.\nConstatou-se que \u00e9 bastante complexo o tema qualidade ambiental urbana, bem como seus padr\u00f5es e seus indicadores, pois neles est\u00e3o contidos fatores subjetivos, que levam em conta a percep\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo tem em rela\u00e7\u00e3o ao seu ambiente e ao seu pr\u00f3prio modo de vida. Al\u00e9m disso, existem os fatores objetivos: econ\u00f4micos, sociais, culturais e pol\u00edticos, que se manifestam distintamente no espa\u00e7o, possibilitando interpret\u00e1-lo de v\u00e1rias maneiras.\nA an\u00e1lise da qualidade ambiental urbana, atrav\u00e9s do indicador densidade-uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, apresentou impactos ambientais negativos causados pelo n\u00e3o cumprimento do Plano Diretor dos Balne\u00e1rios de 1985, pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os administrativos, pela falta de informa\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade, pelo descaso dos \u00f3rg\u00e3os competentes referentes as leis ambientais e pela falta de redimensionamento das infra-estruturas necess\u00e1rias. Esses aspectos comprometem a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade urbana da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o.\nEste estudo demonstrou que a expans\u00e3o acelerada da \u00e1rea urbana, nos \u00faltimos anos, causou in\u00fameros problemas ambientais. O maior deles \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o sem planejamento que gerou situa\u00e7\u00f5es, nos aspectos urban\u00edsticos e ambientais, que antes de atentarem contra a legisla\u00e7\u00e3o, implicam em riscos \u00e0 seguran\u00e7a das edifica\u00e7\u00f5es, sa\u00fade e qualidade ambiental.\nNota-se que al\u00e9m da necessidade de reavaliar os procedimentos administrativos de planejamento, os instrumentos de gest\u00e3o urbana e ambiental n\u00e3o t\u00eam sido eficazes no controle da qualidade ambiental das novas ocupa\u00e7\u00f5es. Devida a baixa efetividade desses instrumentos, agravou-se os impactos ambientais gerados pelas ocupa\u00e7\u00f5es populacionais. Manifesta-se, portanto, a necessidade de reavaliar a aplica\u00e7\u00e3o destes instrumentos, visando a manuten\u00e7\u00e3o da sua sustentabilidade.\nO processo de implanta\u00e7\u00e3o urbana precisa ser repensado desde a elabora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o do plano, passando pela instala\u00e7\u00e3o. Constata-se uma falta de articula\u00e7\u00e3o entre as etapas de implanta\u00e7\u00e3o e as de monitoramento das medidas previstas em rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais.\nAs causas desta desarticula\u00e7\u00e3o podem ser atribu\u00eddas a dicotomia entre planejamento e gest\u00e3o. Acrescenta-se a isto a falta de participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais, na elabora\u00e7\u00e3o dos planos e na proposi\u00e7\u00e3o de medidas idealizadas, visto que estes encontram-se distantes da realidade. Por outro lado, a presun\u00e7\u00e3o de que os instrumentos jur\u00eddicos possam promover o ordenamento territorial revela desconhecimento quanto \u00e0 complexidade das rela\u00e7\u00f5es entre cidade, estado, sociedade e seus interesses conflitantes na gest\u00e3o territorial.\nConclui-se que as in\u00fameras problem\u00e1ticas ambientais levantadas nesse trabalho demonstram a falta de consci\u00eancia, tanto da popula\u00e7\u00e3o local como dos \u00f3rg\u00e3os administrativos, em rela\u00e7\u00e3o ao valor ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o o quanto esse ecossistema \u00e9 representativo na Ilha de Santa Catarina.\n5.2\tRecomenda\u00e7\u00f5es para Futuros Trabalhos\nComo recomenda\u00e7\u00f5es para futuros trabalhos, relacionados \u00e0 metodologia desenvolvida nessa pesquisa, sugere-se:\n>\tNovos estudos, buscando atender a elevada din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o espacial urbana, incorporando a dimens\u00e3o ambiental nas pol\u00edticas setoriais relacionadas com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n>\tPesquisas que tenham o objetivo de estudar o processo de adensamento urbano em locais ambientalmente fr\u00e1geis, distribuindo-os espacialmente de forma criteriosa, a partir de dados f\u00edsicos-sociais e ambientais, prevendo as conseq\u00fc\u00eancias dessas interven\u00e7\u00f5es.\n>\tQue seja pesquisado um novo modelo de gest\u00e3o ambiental urbana, que permita a integra\u00e7\u00e3o das atividades de planejamento e gest\u00e3o, tendo como base a participa\u00e7\u00e3o intensa dos atores sociais envolvidos, tanto na elabora\u00e7\u00e3o como na implementa\u00e7\u00e3o do plano.\nPara que as pessoas consigam sobreviver neste mundo t\u00e3o desigual e t\u00e3o degradado, \u00e0 respeito da sociedade e do ambiente, \u00e9 indispens\u00e1vel estudos sobre qualidade de vida e ambiental. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio que haja participa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o da sociedade no controle ambiental, o que consequentemente proporcionar\u00e1 uma melhor qualidade de vida, e quem sabe possa-se chegar um pouco mais perto do t\u00e3o almejado desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nFONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS\nACIOLY, C.; DAVIDSON, F. Densidade urbana; um instrumento de planejamento e gest\u00e3o urbana. Rio de Janeiro; Mauad, 1998.\nAGENDA HABITAT. Report of the United Nations Conference on Human Settlement. Istambul, 1996. Dispon\u00edvel em: http;// www.unchs/english/haqendas. Acesso em 19/03/01.\nAGENDA 21 BRASILEIRA. Bases para a discuss\u00e3o/ por Washington Novaes (Coord.) Otto Ribas e Pedro da Costa Novaes. Bras\u00edlia: MMA/PNUD, 2000. 196 p.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA - ABES ; CONSELHO REGIONAL DE ENGENHARIA E ARQUITETURA - CREA. Diagn\u00f3stico Preliminar da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, 2000.\nALIER, J. M. Indicadores de sustentabilidad y conflictos distributivos ecologicos. Ecologia Pol\u00edtica, n\u00b0 12, 1997.\nANTONIO FILHO, F. D. Impactos ambientais e gest\u00e3o ambiental: coment\u00e1rios para debate. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.rc.unesp.br. > Acesso em 06/07/2002.\nBOSSEL, H. Indicators for sustainable development: theory, method, applications - a report to the Balaton Group. Technical Report, Internacional Institute for Sustainable Development, Canada, 1999.\nBRUYN, S.; DRUNDEN, M. Sustentability and indicators in Amazonia conceptual framework for use in Amazonia. Technical Report, Internacional Institute for Environmental Studies - VRIJE, Amsterdan, Holanda, 1999.\nCAMARA MUNICIPAL DE FLORIAN\u00d3POLIS. Lei Municipal n\u00b02193/85. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.cmf.gov.sc.br.> Acesso em 12/03/02.\nCARNEIRO, G. Florian\u00f3polis: roteiro da ilha encantada. S\u00e3o Paulo. Museu de Arte de S\u00e3o Paulo. 1987, v. 1. 98p.CARUSO, M. M. O desmatamento da Ilha de Santa Catarina de 1500 aos dias atuais. Florian\u00f3polis: UFSC, 1990.\nCARUSO JUNIOR, F. Mapa Geol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina. Escala 1:100.000. Texto Explicativo. Notas T\u00e9cnica. Porto Alegre, 1993, v.6. p. 1-28.\nCENTRO DE ESTUDOS CULTURA E CIDADANIA - CECCA. Qualidade de vida e cidadania: a constru\u00e7\u00e3o de indicadores socioambientais da qualidade de vida em Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2001.\n_______. Uma cidade numa : relat\u00f3rio sobre os problemas socio-ambientais da Ilha de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Insular, 1997.\nCENTRO INTEGRADO DE METEOROLOGIA E RECURSOS H\u00cdDRICOS DE SANTA CATARINA - CLIMERH. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.cmnerii.rct-sc.br.> Acesso em 06/07/2002.\nCHIAVENATO. I. Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, v. 1,1996.\nCOELHO, M. C. N. Impactos ambientais em \u00e1reas urbanas - Teorias, conceitos e m\u00e9todos de pesquisa. In: Impactos Ambientais Urbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. cap.1. p. 19-45.\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO -CMMAD. Nosso futuro comum. 2.ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1991.430 p.\nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE O MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO - CNUMAD. Agenda 21. Bras\u00edlia: Senado Federal / SSET. 1996. 591 p.\nCOSTA, N. M. C. et al. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Popula\u00e7\u00f5es Residentes em \u00c1reas de Risco, no Interior do Parque Estadual da Pedra Branca (RJ). Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.sne.org.br.> Acesso em 19/03/2001.\nDEGREAS, H. M. Paisagem e prote\u00e7\u00e3o ambientai: algumas reflex\u00f5es sobre conceitos, desenho e gest\u00e3o do espa\u00e7o. In: Paisagem Ambiente - Ensaios. S\u00e3o Paulo: USP, v.4, p. 67-77,1992.\nDUTRA, S.J. Caracteriza\u00e7\u00e3o geo-ambiental na bacia de drenagem do Rio Jo\u00e0o Gealberto, Ilha de Santa Catarina, S.C. 1990. Curso de P\u00f3s de Gradua\u00e7\u00e3o de Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nECOCLUBE. Dispon\u00edvel em&lt;htpp:// www.ecoclube.com.br. Acesso em 06/05/01.\nEMPRESA BRASILEIRA DE TURISMO - EMBRATUR. Normas para ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: 1975, 56 p.\nENCONTRO NACIONAL DE ENSINO DE PAISAGISMO EM ESCOLAS DE ARQUITETURA E URBANISMO NO BRASIL - ENEPEA. Valoriza\u00e7\u00e3o da Orla da Avenida das Rendeiras. IV ENEPEA - Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1998.\nFERRETTI, E. R. Diagn\u00f3stico F\u00edsico-Conservacionista - Bacia do Rio- Marrecas - Sudoeste do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.geoiogia-ufpr.br.> Acesso em 26/05/2002.\nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE - FEAM. Gloss\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.feam.br. > Acesso em 06/07/02.\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000.\nGUEDES JUNIOR, A . Qualidade da \u00c1gua da Ilha de Santa Catarina.1999. 114 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Centro de Tecnologia, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S.B.da. Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001.\nHAUFF, S. N. Diagn\u00f3stico ambiental integrado da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. 1996.145 p Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nHERCULANO, S. A Qualidade de Vida e Seus Indicadores. In: Ambiente e Sociedade. Ano I, n\u00b0 2, Unicamp, 1998.\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE. Censo Demogr\u00e1fico de Santa Catarina - Dados Distritais. Florian\u00f3polis, 1980.\n________. Censo Demogr\u00e1fico de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1990.\n________. Censo Demogr\u00e1fico de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2000.\nINSTITUTO DE PLANEJAMENTO URBANO DE FLORIAN\u00d3POLIS - IPUF. Planejamento: Par\u00e2metros urban\u00edsticos. Florian\u00f3polis: IPUF, 1998. Dispon\u00edvel em &lt;http:// www.ipuf.sc.qov.br. >. Acesso em 12/03/02.\nKLIASS, R. G. Qualidade ambiental urbana. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.inteiiiwise.com. > Acesso em 08/05/02.\nVILABOL. Dispon\u00edvel em&lt;htpp:// www.litoralbr.vilabol.com.br. Acesso em 06/05/01.\nMACHADO, L. M. C. P. Qualidade Ambiental Urbana: Percep\u00e7\u00f5es e Estrat\u00e9gias para uma cidade de porte m\u00e9dio. Departamento de geografia - IGCE / UNESP - Rio Claro, 1993.\nMASCAR\u00d3, J. L. Adensamento e Infra-estrutura urbana. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www'.portoaiegre.rs.gov.br. > Acesso em 14/07/02.\nMASCAR\u00d3, J. L.; MASCAR\u00d3, L. Densidades, ambi\u00eancia e infra-estrutura urbana.\nDispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.vitmvius.com.br> Acesso em 08/05/02.\nMAZETTO, F. A. P. An\u00e1lise da Qualidade de Vida Urbana atrav\u00e9s do Indicador Sa\u00fade. 1996. 240 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo, Rio Claro.\nMENEZES, D. L. Ilha de Santa Catarina: uma paisagem em transforma\u00e7\u00e3o. O caso da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o; Florian\u00f3polis, UFSC (Relat\u00f3rio de atividades - CNPq/ Departamento de Arquitetura), 1997.\nMETZGER, P. M\u00e9dio Ambiente Urbano y Riesgos: Elementos de reflexi\u00f3n. In: FERNANDEZ, M. A. Ciudades em riesgo degradaci\u00f3n Ambiental, Riesgos Urbanos y Desastres em Am\u00e9rica Latina. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.iarcd.ora.> Acesso em 23/05/02.\nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Coordenadoria de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.gov.agricultura.br. > AceSSO em 07/10/01.\nMORIN, E. Sociologia. A Sociologia do Microssocial ao Macroplanet\u00e1rio. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1998.\nODEBRECHT, C.; CARUSO JUNIOR, F. Hidrografia e mat\u00e9ria particulada em suspens\u00e3o na Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, Ilha de Santa Catarina. Rio Grande: Atl\u00e2ntica, 1987, v 1. p. 83 - 104.\nOL\u00cdMPIO, J. Caracteriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da Ilha de Santa Catarina. In: Uma cidade numa ilha. Florian\u00f3polis: Insular, 1 ed. 1996.\nOLIVEIRA, L. A Percep\u00e7\u00e3o da Qualidade Ambiental. In: A\u00e7\u00e3o do homem e a Qualidade Ambiental. Rio Claro: ARGEO e C\u00e2mara Municipal, 1983.\nOLIVEIRA, M. A. T.; HERRMANN, M. L. P. Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Riscos Ambientais na \u00c1rea Conurbada de Florian\u00f3polis. In: Impactos Ambientais Urbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. cap 4. p. 147-188.\nORTH, D. Apostila Did\u00e1tica - Qualidade do Ambiente Urbano. Florian\u00f3polis, 2001. 66 p. Trabalho n\u00e3o publicado.\nP\u00c9GAS, H. H. N. Avenida das Rendeiras sob o olhar da comunidade. Florian\u00f3polis, 1999. Trabalho n\u00e3o publicado.\n________. Tese em curso. 2001 (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o), Programa de P\u00f3s - Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis.\nPLANALTO. Projeto de Lei para Estabelecimento de Diretrizes Gerais da Pol\u00edtica Urbana : Estatuto da Cidade. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.sov.br.> Acesso em 07/10/01.\nPORTO FILHO, O. ; CABRAL, C. G. Plano Costa do Sol. Ingleses - Rio Vermelho: estudo dos componentes f\u00edsicos naturais legais, condicionantes para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Florian\u00f3polis, 1992.\nPRANDINI , F. L.; NAKASAWA, V. A. Desafios ambientais da civiliza\u00e7\u00e3o urbana: uma s\u00edntese. Primeira Oficina de Desenho Urbano de Florian\u00f3polis. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1994.\nRIBEIRO, A. L. Sistemas, indicadores e desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nDispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.mdic.gov.br.> Acesso em 06/07/02.\nRONCHI, A. Plano de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios - Lei Municipal 2193/85. Florian\u00f3polis,2002. 72p.\nROSS, J. S. Bases para o estudo da din\u00e2mica da natureza. In: BRASIL, Rep\u00fablica Federativa do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal. Programa\nNacional do Meio Ambiental. Treinamento operacional das equipes de gerenciamento costeiro do Estado das regi\u00f5es Norte / Nordeste e Sul / Sudeste: colet\u00e2nea de textos . Bras\u00edlia: PNMA, 1994, p. 51 - 62.\nSALGADO, S. et al. Uso do Solo e Gest\u00e3o Ambiental: um estudo de caso nos morros da zona norte do recife. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// www.sne.org.br.> Acesso em 19/03/01.\nSATO, A. C. K. \u00edndices de Sustentabilidade. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp:// \u2022www.unicanip.br. > Acesso em 06/07/02.\nSILVA, S. Indicadores de sustentabilidade urbana: As perspectivas e as limita\u00e7\u00f5es da operacionaliza\u00e7\u00e3o de um referencial sustent\u00e1vel. 2000. 260 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Urbana) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Urbana, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos.\nSINDICATO DAS EMPRESAS DE COMPRA, VENDA, LOCA\u00c7\u00c3O E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE IM\u00d3VEIS DE S\u00c3O PAULO - SECOVI - SP. A Ind\u00fastria imobili\u00e1ria e a qualidade ambiental: subs\u00eddios para o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Pini, 2000.\nSIVAM. Impactos Ambientais. Dispon\u00edvel em&lt;htpp:// www.sivam.pov.br. Acesso em 06/07/02.\nSOUZA, M. L. de. Mydar a cidade: uma introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao planejamento e \u00e0 gest\u00e3o urbanos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002.\nSUSTAINABLE SEATTLE. Indicators of Sustainable Sommunity: a status report on long term cultural, economic and environmental health for Seattle/King County. Seattle, 1998.\nANEXO\nIndicadores socioambientais da qualidade de vida em Florian\u00f3polis agrupados em: Meio Ambiente; \u00c1gua; Dejetos L\u00edquidos; Lixo; Pra\u00e7as, Parques e Praias; Energia de Uso Residencial; Transporte e Locomo\u00e7\u00e3o; Habita\u00e7\u00e3o; Sa\u00fade; Alimenta\u00e7\u00e3o; Educa\u00e7\u00e3o Municipal; Seguran\u00e7a; Cidadania e Cultura Pol\u00edtica; Distribui\u00e7\u00e3o de Renda; Trabalho; Crian\u00e7as e Adolescentes; Idosos; e Participa\u00e7\u00e3o Popular, conforme o estudo Qualidade de vida e cidadania, elaborado pelo Centro de Estudos Cultura e Cidadania - CECCA.\nMeio Ambiente\n>\tExist\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de planejamento urbano adequado \u00e0s' caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e ambientais do munic\u00edpio;\n>\tParticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no planejamento urbano do munic\u00edpio;\n>\tIntegra\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental e urbana dos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os municipais;\n>\tExist\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de tratamento adequado dos res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos;\n>\tPercentual da popula\u00e7\u00e3o atendida pela rede de saneamento;\n>\tEvolu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das praias e lagoas;\n>\t\u00c1rea recuperada dos ecossistemas degradados, principalmente das unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\n>\tN\u00famero de unidades de conserva\u00e7\u00e3o - demarcadas, sinalizadas e monitoradas;\n>\tNovas unidades de conserva\u00e7\u00e3o criadas e/ou implantadas;\n>\tEvolu\u00e7\u00e3o da diversidade da fauna e flora;\n>\tN\u00famero de a\u00e7\u00f5es abrangentes de informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\u00c1gua\n>\tCapacidade de abastecimento dos atuais mananciais;\n>\tCapacidade instalada de abastecimento e distribui\u00e7\u00e3o da rede;\n>\tM\u00e9dia de consumo;\n>\tAn\u00e1lise pormenorizada das reservas: dist\u00e2ncia de capta\u00e7\u00e3o, qualidade na origem, diversidade das fontes;\n>\tAuto-sufici\u00eancia (Quantidade Captada na Pr\u00f3pria \u00c1rea / Quantidade Captada Total);\n>\tMonitoramento da qualidade da \u00e1gua tratada: para agrot\u00f3xicos, conformes e metais pesados;\n>\tIndicadores de desperd\u00edcio e mau uso;\n>\tMonitoramento da qualidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico;\n>\tRecupera\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e monitoramento dos pequenos mananciais.\nDejetos L\u00edquidos\n>\t\u00edndice de habita\u00e7\u00f5es ligadas \u00e1 rede de coleta e tratamento de esgotos;\n>\tCombate \u00e0s liga\u00e7\u00f5es clandestinas na rede pluvial;\n>\tRecupera\u00e7\u00e3o da balneabilidade das praias e lagoas, e o saneamento dos c\u00f3rregos que cortam a ilha (principal indicador);\n>\tRedu\u00e7\u00e3o significativa de doen\u00e7as infecto - contagiosas;\n>\tProgramas de incentivo ao tratamento descentralizado, por exemplo projetos de tratamento comunit\u00e1rio de dejetos l\u00edquidos para novos condom\u00ednios, e obras a partir de certo tamanho, dentre outros;\n>\tCampanhas educativas para destina\u00e7\u00e3o correta de dejetos l\u00edquidos contaminantes (esgotos) ou poluentes (\u00f3leos de fritura, lubrificantes, combust\u00edveis), fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e, se necess\u00e1rio puni\u00e7\u00e3o.\nLixo\n>\tPercentual da popula\u00e7\u00e3o atendida tanto por coleta comum como por coleta seletiva;\n>\tProdu\u00e7\u00e3o per capita de lixo total ;\n>\tPercentual do lixo separado;\n>\tQuantidade de lixo encaminhado ao aterro sanit\u00e1rio;\n>\tControle do lixo biol\u00f3gico ou contaminante;\n>\tColeta separada e destina\u00e7\u00e3o adequada para o lixo t\u00f3xico (pilhas, baterias, l\u00e2mpadas fluorescentes, etc.) envolvendo consumidores, revendedores e fabricantes;\n>\tExist\u00eancia ou n\u00e3o de Pol\u00edticas globais (envolvendo produtores, comerciantes e consumidores), visando maior consci\u00eancia Reduzir- Reciclar- Reutilizar;\n>\tInvestimento per capita espec\u00edfico para educa\u00e7\u00e3o ambiental e amplia\u00e7\u00e3o da coleta seletiva;\n>\tAtividades e programas para solu\u00e7\u00f5es descentralizadas e tratamento local pelo menos da parte org\u00e2nica e recicl\u00e1vel do lixo;\n>\tEstimativa de preju\u00edzos econ\u00f4micos e ambientais \u00e0 cidade e seu entorno por manejo equivocado dos res\u00edduos s\u00f3lidos;\n>\tEstimativa dos custos da deposi\u00e7\u00e3o do lixo no aterro em Bigua\u00e7\u00fa;\n>\tMaior participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das pessoas da cidade com a quest\u00e3o do lixo.\nPra\u00e7as, Parques e Praias\n>\tPresen\u00e7a de \u00e1reas p\u00fablicas de lazer, com equipamentos sanit\u00e1rios, nos bairros;\n>\tRaio de abrang\u00eancia destas \u00e1reas;\n>\tMonitoramento da conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e dos equipamentos dispon\u00edveis;\n>\tPresen\u00e7a de centros esportivos culturais e de lazer, prop\u00edcios para uso durante todo o ano;\n>\tPresen\u00e7a de equipamentos sanit\u00e1rios e de limpeza p\u00fablica nas praias;\n>\tMonitoramento da qualidade das areias das praias;\n>\tExist\u00eancia de medidas sanit\u00e1rias preventivas para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as de pele devido \u00e0 presen\u00e7a de animais e esgotos nas praias;\n>\tDivulga\u00e7\u00e3o do \u00edndice de balneabilidade das praias.\nEnergia de Uso Residencial\n>\tExist\u00eancia de pol\u00edticas de incentivo ao uso de aquecedores de menor pot\u00eancia associados a tanques isolados termicamente. Desta forma o aquecimento de \u00e1gua poderia ser feito distribu\u00eddo durante todo o dia, sem sobrecarregamento da rede de distribui\u00e7\u00e3o;\n>\tExist\u00eancia de pol\u00edticas de incentivo a um padr\u00e3o arquitet\u00f4nico energeticamente mais eficiente;\n>\tExist\u00eancia de pol\u00edticas de incentivo ao desenvolvimento da efici\u00eancia energ\u00e9tica dos equipamentos el\u00e9tricos e aperfei\u00e7oamento dos fog\u00f5es de cozinha a g\u00e1s;\n>\tExist\u00eancia de pol\u00edticas de incentivo ao uso mais racional, sem desperd\u00edcios, da energia dispon\u00edvel, com monitoramento nos \u00f3rg\u00e3os/institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas;\n>\tAutonomia energ\u00e9tica, ou seja, diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica de Florian\u00f3polis das fontes situadas em outras regi\u00f5es;\n>\tGrau de participa\u00e7\u00e3o das pequenas hidroel\u00e9tricas e das fontes energ\u00e9ticas alternativas;\n>\tPresen\u00e7a de pol\u00edticas de est\u00edmulo tanto \u00e0 pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de energia de fontes limpas, quanto de incentivo ao consumo proveniente destas fontes;\n>\tProgramas de incentivo a instala\u00e7\u00e3o de aquecedores solares, placas fotovoltaicas e geradores e\u00f3licos.\nTransporte e Locomo\u00e7\u00e3o\n>\tRela\u00e7\u00e3o entre transporte particular x transporte coletivo na apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos;\n>\tRela\u00e7\u00e3o entre investimentos que beneficiam transporte particular x investimentos em transporte coletivo de qualidade;\n>\tPol\u00edticas de incentivo ao transporte como sistema integrado de transporte coletivo, vias exclusivas, etc.;\n>\tAdo\u00e7\u00e3o de \u00f3leo diesel \"metropolitano\" com 0,2% de enxofre contra os 1,2% do diesel comum;\n>\tNovas alternativas: transporte mar\u00edtimo, incentivo ao transporte solid\u00e1rio (carona), ciclovias n\u00e3o somente para lazer mas como possibilidade de meio de locomo\u00e7\u00e3o para ir \u00e0 escola e ao trabalho (Projeto Pedala Floripa);\n>\tQuantidade de vias exclusivas para pedestres;\n>\tQuantidade e qualidade das cal\u00e7adas para pedestres ao longo das vias, \u00edndice de Caminhabilidade;\n>\tQuantidade de multas ou infra\u00e7\u00f5es por desrespeito \u00e0 faixa de seguran\u00e7a para travessia de pedestres.\nHabita\u00e7\u00e3o\n>\tPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios com abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel;\n>\tPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios com tratamento adequado de esgoto sanit\u00e1rio ;\n>\tPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios com liga\u00e7\u00e3o regular \u00e0 rede el\u00e9trica;\n>\tPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios com instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adequadas;\n>\t\u00c1rea habit\u00e1vel dispon\u00edvel para cada indiv\u00edduo;\n>\tAcessibilidade econ\u00f4mica \u00e0 habita\u00e7\u00e3o (valor m\u00e9dio do aluguel; valor m\u00e9dio das presta\u00e7\u00f5es da casa pr\u00f3pria; CUB - Custo Unit\u00e1rio B\u00e1sico);\n>\tMoradias de uso ocasional (de veraneio);\n>\tRegime de ocupa\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o (pr\u00f3pria x n\u00e3o-pr\u00f3pria);\n>\tHabita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco;\n>\tHabita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o;\n>\tPercentual da popula\u00e7\u00e3o sem habita\u00e7\u00e3o (moradores de rua);\n>\tDensidade habitacional;\n>\tGabaritos dos pr\u00e9dios.\nSa\u00fade\n>\t\u00edndice de mortalidade infantil;\n>\t\u00edndice de interna\u00e7\u00f5es e \u00f3bitos por doen\u00e7as respirat\u00f3rias e infecto contagiosas;\n>\tExpectativa de vida ao nascer;\n>\t\u00edndices de desnutri\u00e7\u00e3o;\n>\tTaxa de mortalidade de menores de cinco anos (TMM5);\n>\tTempo que usu\u00e1rio do SUS necessita esperar para realizar consulta com especialista;\n>\tTempo que usu\u00e1rio do SUS necessita esperar para obter vagas em leito e realizar cirurgias nos hospitais da rede federal e estadual em Florian\u00f3polis;\n>\tTempo que o usu\u00e1rio do SUS necessita aguardar para a realiza\u00e7\u00e3o de exames especializados em laborat\u00f3rios conveniados com o SUS;\n>\tM\u00e9dicos/Postos de Sa\u00fade/Popula\u00e7\u00e3o, levando em conta o tempo de perman\u00eancia do m\u00e9dico no posto de sa\u00fade.\nAlimenta\u00e7\u00e3o\n>\tPropor\u00e7\u00e3o dos alimentos consumidos advindos de produ\u00e7\u00e3o locai;\n>\tPropor\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos;\n>\tExist\u00eancia de programas de incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e comunit\u00e1ria de hortali\u00e7as e frutas (do tipo \"hortas nas escolas\");\n>\tProblemas de est\u00edmulo ao desenvolvimento da maricultura e da agropecu\u00e1ria de Florian\u00f3polis.\nEduca\u00e7\u00e3o Municipal\n>\tGrau de forma\u00e7\u00e3o dos professores;\n>\tAnos de estudo da popula\u00e7\u00e3o acima de 25 anos;\n>\tPercentagem dos formandos no segundo grau em rela\u00e7\u00e3o aos ingressos na primeira s\u00e9rie;\n>\tCrian\u00e7as de 0-6 anos que n\u00e3o freq\u00fcentam creches;\n>\tQualidade das bibliotecas das escolas p\u00fablicas;\n>\tQualidade e equipamento das escolas p\u00fablicas;\n>\tCompara\u00e7\u00e3o de \u00edndices das escolas e creches das \"\u00e1reas carentes\" com a m\u00e9dia do munic\u00edpio.\nSeguran\u00e7a\n>\tMonitoramento dos \u00edndices de criminalidade relativos a: furtos, roubos, homic\u00eddios e tentativas de homic\u00eddios, estupros e tentativas de estupros, les\u00f5es corporais, ferimentos por armas brancas e de fogo, acidentes de ve\u00edculos com mortes, acidentes de ve\u00edculos com les\u00f5es corporais, atropelamentos, crimes relacionados ao narcotr\u00e1fico e viol\u00eancia contra a mulher;\n>\tExist\u00eancia de programas institucionais transparentes de combate \u00e0 criminalidade;\n>\tExist\u00eancia de programas especiais para evitar que o narcotr\u00e1fico controle \u00e1reas espec\u00edficas da cidade;\n>\tAvalia\u00e7\u00e3o permanente da efici\u00eancia dos programas, com monitoramento da diminui\u00e7\u00e3o (ou aumento) dos \u00edndices de criminalidade;\n>\tAcompanhamento da viol\u00eancia e dos excessos cometidos por policias.\nCidadania e Cultura Pol\u00edtica\n>\tConhecimento dos direitos da cidadania e dos deveres (civis, sociais e pol\u00edticos);\n>\tConhecimento da Lei Org\u00e2nica Municipal;\n>\tParticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, pol\u00edtica e social;\n>\tConhecimento do Plano Diretor;\n>\tConhecimento dos instrumentos processuais constitucionais;\n>\tQuantidade e qualidade de campanhas educativas;\n>\tComunicar e consultar a popula\u00e7\u00e3o envolvida quando da altera\u00e7\u00e3o do Plano Diretor.\nDistribui\u00e7\u00e3o de Renda\n>\tCusto de vida e poder aquisitivo (por diferentes extratos de renda);\n>\tDiferen\u00e7a de sal\u00e1rios entre g\u00eaneros e etnias;\n> Evolu\u00e7\u00e3o do custo mensal da cesta b\u00e1sica x sal\u00e1rio m\u00ednimo.\nTrabalho\n>\tEvolu\u00e7\u00e3o e detalhamento da composi\u00e7\u00e3o da PEA no munic\u00edpio;\n>\tPercentagem de emprego oferecido pelas pequenas empresas no emprego total;\n>\tTrabalhadores aut\u00f4nomos e daqueles envolvidos em da economia social (cooperativas e empresas em auto-gest\u00e3o);\n>\tPercentagem de emprego concentrado nos 10 maiores empregadores;\n>\tEvolu\u00e7\u00e3o do desemprego, subemprego e direitos trabalhistas;\n>\tEvolu\u00e7\u00e3o do emprego formal em Florian\u00f3polis;\n>\tFiscaliza\u00e7\u00e3o e controle sobre as cooperativas, de forma a evitar a prolifera\u00e7\u00e3o das \u201ccoopergatos\u201d (falsas cooperativas).\nCrian\u00e7as e Adolescentes\n>\tDelitos cometidos por menores;\n>\tViol\u00eancia contra crian\u00e7as e adolescentes;\n>\tCrian\u00e7as vivendo na pobreza;\n>\tTMM5;\n>\tCrian\u00e7as sem atendimento de sa\u00fade;\n>\tCrian\u00e7as moradoras de rua;\n>\tCrian\u00e7as fora da escola;\n>\tTrabalhadores infantis;\n>\tQualidade e quantidade do atendimento de creche;\n>\tExist\u00eancia de albergues com profissionais capacitados;\n>\tProgramas de reinser\u00e7\u00e3o social para crian\u00e7as e adolescentes;\n>\tQualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais e qualidade da infra-estrutura.\nidosos\n>\tAbandono e mendic\u00e2ncia;\n>\tExclus\u00e3o do mercado de trabalho e estimativa de vida economicamente ativa;\n>\tVelhice e subemprego;\n>\tEstimativa de vida socialmente ativa;\n>\tN\u00edveis salariais;\n>\tAposentadoria e cidadania (atua\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria);\n>\tVagas para idosos sem lar;\n>\tServi\u00e7os oferecidos \u00e0 terceira idade.\nParticipa\u00e7\u00e3o Popular\n>\tOr\u00e7amento participativo;\n>\tN\u00famero de conselhos com funcionamento efetivo e articulado;\n>\tDivulga\u00e7\u00f5es com atribui\u00e7\u00f5es, pautas e nomes de participantes nos Conselhos;\n>\tEspa\u00e7os participativos de planejamento."}]}}}