{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11788"}, {"@name": "filename", "#text": "1720_Adriano%20de%20Oliveira%20Dias.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS AMBIENTAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADRIANO DE OLIVEIRA DIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA COBERTURA FLORESTAL NA COMPOSI\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM - \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUSSANGA, ESTADO DE SANTA CATARINA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2018 \n \n\n\n\n1 \n\n \n\nADRIANO DE OLIVEIRA DIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DA COBERTURA FLORESTAL NA COMPOSI\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM - \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUSSANGA, ESTADO DE SANTA CATARINA \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais da Universidade \n\ndo Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC, como \nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\nem Ci\u00eancias Ambientais. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Nilzo Ivo Ladwig \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA \n\n2018 \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\n \nBibliotec\u00e1ria Eliziane de Lucca Alosilla \u2013 CRB 14/1101 \nBiblioteca Central Prof. Eurico Back \u2013 UNESC   \n \n\n \n\n \n\n \n\nD541a    Dias, Adriano de Oliveira.   \n\nAn\u00e1lise da cobertura florestal na composi\u00e7\u00e3o da paisagem - Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga, estado de Santa Catarina / Adriano de \n\nOliveira Dias. - 2018.  \n\n86 p. : il.  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade do Extremo Sul Catarinense, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Ambientais, Crici\u00fama, 2018. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Nilzo Ivo Ladwig. \n\n \n\n1. Paisagens - Sensoriamento remoto - Urussanga, Rio, Bacia (SC). 2. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica - Sensoriamento remoto - Urussanga, Rio, Bacia \n\n(SC). 3. Ecologia das paisagens - Sensoriamento remoto. 4. Paisagens \n\nfragmentadas \u2013 Urussanga, Rio, Bacia (SC). 5. Processamento digital de \nimagens. T\u00edtulo. \n\n  \n\nCDD 23. ed. 526.982 \n\n\n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 minha esposa, Jussara, que \n\nme deu muita for\u00e7a e incentivo ao longo deste \n\npercurso. Dedico tamb\u00e9m aos meus pais, Marino e \n\nLizete, bem como \u00e0 minha irm\u00e3, Renata, pessoas que \n\nme ensinaram a ser persistente na busca de meus \n\nsonhos e objetivos.  \n\n\n\n5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nInicialmente, agrade\u00e7o a Deus, a quem tudo devo. Em especial, agrade\u00e7o ao meu \n\norientador, Prof. Dr. Nilzo Ivo Ladwig, por toda a dedica\u00e7\u00e3o, o incentivo e os ensinamentos \n\nprestados na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Sua participa\u00e7\u00e3o neste processo foi de fundamental \n\nimport\u00e2ncia. Obrigado por tudo! \n\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, aos colegas do Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \n\n\u2013 LabPGT da Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC. Em especial, agrade\u00e7o ao \n\nacad\u00eamico de Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Agrimensura e bolsista do LabPGT, Danrlei De \n\nConto, por todo o aux\u00edlio prestado na execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o a todos os colegas da minha turma do curso de Mestrado em Ci\u00eancias \n\nAmbientais por todos os momentos compartilhados em sala de aula. Sentirei saudades desta \n\nturma. \n\nAgrade\u00e7o a Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC pela concess\u00e3o da \n\nBolsa Capacita\u00e7\u00e3o Docente. Essa bolsa foi de suma import\u00e2ncia para que eu pudesse realizar \n\no curso de Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais. \n\nPor fim, agrade\u00e7o a todas as pessoas que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, em especial, aos meus familiares a quem dedico o mesmo. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c[...] Acima de tudo, as imagens de sensoriamento \n\nremoto passaram a representar uma das \u00fanicas formas \n\nvi\u00e1veis de monitoramento ambiental em escalas locais \n\ne globais, devido \u00e0 rapidez, efici\u00eancia, periodicidade e \n\nvis\u00e3o sin\u00f3ptica que as caracterizam. Neste momento \n\nem que a humanidade come\u00e7a a encarar seriamente a \n\nnecessidade de monitorar as mudan\u00e7as globais que \n\nvem ocorrendo na superf\u00edcie do planeta, o \n\nsensoriamento remoto aparece como uma das \n\nferramentas estrat\u00e9gicas para o futuro.\u201d \n\n(CR\u00d3STA, 2002, p. 9) \n\n\n\n7 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o espacial do territ\u00f3rio brasileiro baseou-se na explora\u00e7\u00e3o intensiva de \nrecursos naturais, o que resultou na fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura florestal nativa em v\u00e1rias \npor\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio nacional. Tal processo \u00e9 constatado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nUrussanga. Nesse contexto, o estudo tem como objetivo analisar a din\u00e2mica espa\u00e7otemporal \nda paisagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga com a finalidade de definir as mudan\u00e7as \nsignificativas na paisagem. Para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo foram utilizadas imagens orbitais do \nsistema sensor Landsat (5 \u2013 sensor TM e 8 \u2013 sensor OLI) datadas dos anos de 1986, 2001 e \n2016. O processamento das imagens foi realizado por meio da utiliza\u00e7\u00e3o dos softwares \nArcGIS 10.3.1, IDRISI Selva e QGIS 2.10.1. Com base no processamento das imagens foram \nproduzidos os dados que permitiram analisar a din\u00e2mica espa\u00e7otemporal do uso e cobertura \nda terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga entre os anos de 1986 e 2016. Esta an\u00e1lise foi \nsubdividida em dois per\u00edodos \u2013 1986 a 2001 e 2001 a 2016. Os resultados da pesquisa \nmostraram que, em ambos os per\u00edodos analisados, a cobertura florestal (classe Vegeta\u00e7\u00e3o \nArb\u00f3rea/Arbustiva) apresentou redu\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea total na bacia. Da mesma forma, as \nclasses Campo de Duna e \u00c1rea Minerada (\u00e1reas nas quais foram realizadas atividades ligadas \na extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral) apresentaram redu\u00e7\u00e3o espacial na bacia nos dois per\u00edodos \nanalisados. Dentre as classes de uso e cobertura da terra que apresentaram expans\u00e3o territorial \nna bacia, em ambos os per\u00edodos analisados, est\u00e3o as classes \u00c1rea Urbanizada e Massa de \n\u00c1gua (corpos h\u00eddricos superficiais, \u00e1reas ocupadas pelo desenvolvimento da rizicultura que \nestavam alagadas (pousio) e cavas originadas das atividades de extra\u00e7\u00e3o de argila, areia, etc.). \nUma classe de uso e cobertura da terra que apresentou oscila\u00e7\u00e3o espacial entre os anos de \n1986 e 2016 foi a classe \u00c1rea Antropizada (\u00e1reas agricult\u00e1veis e de pecu\u00e1ria, bem como os \nvazios urbanos). Analisando-se a rela\u00e7\u00e3o entre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a \nclasse \u00c1rea Urbanizada verificou-se que, entre os anos de 1986 e 2016, houve a convers\u00e3o de \n12,384 km2 de cobertura florestal em \u00e1reas urbanizadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nUrussanga. A an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea \nAntropizada mostrou a ocorr\u00eancia de dois processos opostos em andamento na bacia: a \nconvers\u00e3o de \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas \ne a regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre \u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea \nAntropizada. \n \n\nPalavras-chave: Sensoriamento Remoto. Processamento Digital de Imagens. Gest\u00e3o \n\nTerritorial. \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n \nABSTRACT \n\n \n\nThe process of the spatial occupation of the Brazilian territory was based on the intensive \nexploitation of natural resources; this has resulted in the fragmentation of native forest cover \nin several parts of the national territory. This process is verified in the hydrographic basin area \nof the Urussanga River. In this context, the study has objective to analyze the dynamics space \ntime of the Urussanga river basin landscape in order to define significant changes in the \nlandscape. The study was done with the use of images of the sensor system Landsat (5 \u2013 \nsensor TM e 8 \u2013 sensor OLI) with dates for the years 1986, 2001 and 2016. The images were \nprocessed through the use of the software ArcGIS 10.3.1, IDRISI Selva and QGIS 2.10.1. \nBased on image processing were produced the data that allowed analyzing the space time \ndynamics of use and coverage of the land the hydrographic basin in the Urussanga river \nbetween 1986 and 2016. This analysis was subdivided into two periods - 1986 to 2001 and \n2001 to 2016. The results of the survey showed that, in both periods analyzed, the forest cover \n(class Arboreal Vegetation) presented a reduction in its total area in the basin. Similarly, the \nclasses Dune Field and Mining Area (areas where activities have been carried out to the \nextraction of mineral coal) areas presented spatial reduction in the basin in the two periods \nanalyzed. Among use classes and land cover that showed territorial expansion in the basin, in \nboth analyzed periods, are the classes Urbanized Area and Mass of Water (surface water \nbodies, areas occupied by the development of irrigation that were flooded (fallow) and cavas \noriginating from the activities of extraction of clay, sand, etc.). One class of use and land \ncover which presented spatial oscillation between the years 1986 and 2016 it was the \nAnthropized Area class (areas agriculturally it's from livestock, as well as the urban voids). \nAnalyzing the relationship between the Arboreal Vegetation class and the Urbanized Area \nclass was verified that, between the years of 1986 and 2016, there was a conversion of 12,384 \nkm2 of forest cover into urban areas in the hydrographic basin Urussanga River. The analysis \nof the relation between the class Arboreal Vegetation and the Anthropized Area class showed \nthe occurrence of two opposing processes in progress in the basin: the conversion of areas \nbelonging to the class Arboreal Vegetation in anthropogenic areas and regeneration of forest \ncover about areas before occupied by the Anthropized Area class. \n \n\nKeywords: Remote Sensing. Digital Image Processing. Territorial Management. \n\n\n\n9 \n \n\n \nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.................................................................................28 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Urussanga...........................................................................................................................37 \n\nFigura 3 \u2013 Mapa da evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha urbana existente entre os munic\u00edpios de \n\nCrici\u00fama e I\u00e7ara........................................................................................................................44 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa da evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha urbana existente entre os munic\u00edpios de \n\nMorro da Fuma\u00e7a e I\u00e7ara..........................................................................................................45 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de cobertura do solo existentes nas \n\n\u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \u2013 Distrito \n\n12 (Linha Batista)......................................................................................................................53 \n\nFigura 6 \u2013 Recorte das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de argila, areia e/ou outras subst\u00e2ncias minerais \u2013 \n\nmunic\u00edpio de Morro da Fuma\u00e7a/SC..........................................................................................58 \n\nFigura 7 \u2013 Pontos de amostragem das classes de uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Urussanga......................................................................................................................63 \n\nFigura 8 \u2013 Mapa de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Urbanizadas \n\nna \u00c1rea 1...................................................................................................................................65 \n\nFigura 9 \u2013 Mapa de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Urbanizadas \n\nna \u00c1rea 2...................................................................................................................................67 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa das \u00e1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nAntropizadas e das \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas \n\nantes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 1............................................................73 \n\nFigura 11 \u2013 Mapa das \u00e1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nAntropizadas e das \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas \n\nantes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 2............................................................75 \n\n \n \n\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734195\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734196\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734196\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734197\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734197\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734198\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734198\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734199\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734199\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734199\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734200\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734200\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734201\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734201\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734202\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734202\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734203\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734203\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734204\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734204\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734204\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734205\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734205\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc506734205\n\n\n10 \n \n\n \nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Qualidade da classifica\u00e7\u00e3o associada aos valores do \u00edndice Kappa .......................33 \n\nTabela 2 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \n\n...................................................................................................................................................36 \n\nTabela 3 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga ..................................................................................................36 \n\nTabela 4 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga .................................................................................................................................38 \n\nTabela 5 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos (unidades) por grupos de \u00e1rea total em Santa Catarina \n\n...................................................................................................................................................39 \n\nTabela 6 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (unidades) nos munic\u00edpios inseridos na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga .......................................................................................40 \n\nTabela 7 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Santa Catarina .............................................................41 \n\nTabela 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios inseridos \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga ..................................................................................43 \n\nTabela 9A \u2013 Classes de cobertura do solo existentes nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga ........................................................................51 \n\nTabela 9B \u2013 Classes de cobertura do solo existentes nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \u2013 Distrito 12 (Linha Batista) .........................54 \n\nTabela 10A \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00c1reas Urbanizadas ..........................59 \n\nTabela 10B \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva .........60 \n\nTabela 10C \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00c1reas Antropizadas .........................62 \n\nTabela 11 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga ................................................................................................66 \n\nTabela 12 \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nUrbanizadas ..............................................................................................................................66 \n\nTabela 13A \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nAntropizadas e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada ...................................................................................69 \n\nTabela 13B \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nAntropizadas e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 1 ....................................................................71 \n\n../../../Downloads/DISSERTA\u00c7\u00c3O%20-%20ADRIANO%20DIAS_FINALIZADA2018.doc#_Toc459317292\n\n\n11 \n \n\nTabela 13C \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas \n\nAntropizadas e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 2 ....................................................................73 \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n \nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAPP \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \nBDG  Banco de Dados Geogr\u00e1ficos \nBH  Bacia Hidrogr\u00e1fica \nCfa Clima subtropical, com ver\u00e3o quente \nCPRM  Companhia de Pesquisa e Recursos Minerais \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \nCTCL  Centro Tecnol\u00f3gico de Carv\u00e3o Limpo \nDN  Digital Number \nDNPM  Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral  \nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nETM+  Sensor Enhanced Thematic Mapper Plus \nFATMA  Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina \nGPS  Sistema de Posicionamento Global \nGTA  Grupo T\u00e9cnico de Assessoramento \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o da Senten\u00e7a \nIAF  \u00cdndice de \u00c1rea Foliar \nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nID  C\u00f3digo Identificador \nINEGI  Instituto Nacional de Estat\u00edstica, Geografia e Demografia \nINPE  Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \nLabPGT  Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \nLANDSAT  Land Remote Sensing Satellite \nLCM  Modelador de Mudan\u00e7as de Terra \nMAXVER  M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \nMPF  Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \nNDFI  \u00cdndice de Fra\u00e7\u00e3o de Diferen\u00e7a Normalizada \nNDVI  \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada \nOLI  Sensor Operational Land Imager \nPDI  Processamento Digital de Imagens \nPROV\u00c1RZEAS Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis \nSAVI  \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Ajustado ao Solo \nSIECESC Sindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina \nSIG  Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \nSPOT  Satellite Pour l\u00b4Observation de la Terre \nTM  Sensor Thematic Mapper \nUTM       Universal Transversa de Mercator \nUSGS United States Geological Survey \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 14 \n\n2 OBJETIVOS ........................................................................................................................ 16 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ........................................................................................................... 16 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................................. 16 \n\n3 MARCO TE\u00d3RICO DE REFER\u00caNCIA..........................................................................17 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................ 26 \n\n4.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................. 26 \n\n4.2 METODOLOGIA ............................................................................................................... 28 \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o, processamento e valida\u00e7\u00e3o dos dados ........................................................ 28 \n\n4.2.2 An\u00e1lise dos dados ........................................................................................................... 33 \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS .................................................. 35 \n\n5.1 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS DO MAPEAMENTO TEM\u00c1TICO DAS CLASSES DE \n\nUSO E COBERTURA DA TERRA ......................................................................................... 35 \n\n5.2 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS OBTIDOS NO MAPEAMENTO TEM\u00c1TICO DA \n\nCLASSE VEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA/ARBUSTIVA E AS CLASSES \u00c1REA \n\nURBANIZADA E \u00c1REA ANTROPIZADA ........................................................................... 64 \n\n5.2.1 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\nclasse \u00c1rea Urbanizada .......................................................................................................... 64 \n\n5.2.2 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\nclasse \u00c1rea Antropizada ........................................................................................................ 68 \n\n6 CONCLUS\u00c3O ...................................................................................................................... 76 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 81 \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nEstamos inseridos em uma sociedade capitalista, cujo objetivo principal consiste na \n\nbusca pela realiza\u00e7\u00e3o plena do capital. O alcance desse objetivo est\u00e1 vinculado \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de industrializa\u00e7\u00e3o capitalista que se constitui no estilo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico que marca o est\u00e1gio atual do processo civilizat\u00f3rio mundial (BRANDENBURG, \n\n1996). \n\nO processo de industrializa\u00e7\u00e3o capitalista tem como pilares b\u00e1sicos a massifica\u00e7\u00e3o \n\ndos bens de produ\u00e7\u00e3o, o constante progresso tecnol\u00f3gico e a propaga\u00e7\u00e3o do que podemos \n\nchamar de \"cultura de consumo de massa\". Este modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico foi \n\nimplantado, inicialmente, nos pa\u00edses desenvolvidos, sendo reproduzido pelos pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos \u00e0 medida que a industrializa\u00e7\u00e3o se globaliza. Nesse contexto, em que \n\nimpera a racionalidade econ\u00f4mica, a natureza vai sendo submetida ao controle humano. \n\nComo consequ\u00eancia desta realidade, surgem os problemas socioambientais como a destrui\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistemas rurais e urbanos, a destrui\u00e7\u00e3o de culturas tradicionais, o comprometimento \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia de diferentes grupos humanos em diversas \u00e1reas do globo, \n\ndentre outros (BRANDENBURG, 1996; SPOSITO, 2002). \n\nEssa realidade \u00e9 constatada em territ\u00f3rio brasileiro que, desde o s\u00e9culo XVI, vem \n\nsendo submetido a um processo de ocupa\u00e7\u00e3o espacial caracterizado pela explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica de recursos naturais diversos (COUTINHO et al., 2013; FIGUEIREDO, 2016). Ao \n\nlongo desse per\u00edodo, a cobertura florestal nativa existente em territ\u00f3rio brasileiro vem sendo \n\nsubstitu\u00edda pelo desenvolvimento de atividades antr\u00f3picas como a agricultura, a pecu\u00e1ria e a \n\nextra\u00e7\u00e3o mineral, al\u00e9m do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o (COUTINHO et al., 2013; SAITO et al., \n\n2016). \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro, ocorrida a partir dos anos \n\nde 1930, atraiu para o meio urbano um grande contingente populacional. Como consequ\u00eancia \n\ndessa realidade, verificou-se a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em diferentes \n\ncidades brasileiras. A partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nocorrido em muitas cidades brasileiras caracterizou-se pelo crescimento urbano desordenado. \n\nAs cidades que vivenciaram este processo lidam at\u00e9 os dias atuais com os problemas \n\ndecorrentes do intenso crescimento populacional, da falta de infraestrutura urbana adequada e \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o urbano (MARICATO, 2001; SPOSITO, 2002; DIAS, \n\n2008). \n\n\n\n15 \n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, acima descrito, contribuiu para o \n\nsurgimento de problemas ambientais diversos. Dentre esses problemas ambientais, tem-se o \n\ncomprometimento da quantidade e da qualidade dos recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos, o aumento dos processos erosivos e a fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura florestal \n\n(COUTINHO et al., 2013; LIMA et al., 2013; SOUZA et al., 2014). Dentre os biomas \n\nbrasileiros mais afetados pelo processo de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal est\u00e1 a Mata Atl\u00e2ntica \n\n(SOUZA et al., 2014; LOUREN\u00c7O et al., 2014; SOUSA; MINCATO; KAWAKUBO, 2015). \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura florestal traz consequ\u00eancias diversas, tais como: o \n\naumento nos efeitos de borda, a perda de biodiversidade, o isolamento das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais, a perda de micro-habitat, a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, dentre outros (FAHRIG, 2003; \n\nSOUZA et al., 2014; SOUSA; MINCATO; KAWAKUBO, 2015). \n\nTal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 constatada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga que drena parte da \n\nmesorregi\u00e3o Sul do estado de Santa Catarina. Nessa bacia, o processo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nimplantado - a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX - e o consequente desenvolvimento \n\ndas atividades produtivas no decorrer do s\u00e9culo XX, promoveram a supress\u00e3o de boa parte da \n\ncobertura florestal nativa, hoje restrita em v\u00e1rios locais a fragmentos que, em muitos casos, \n\nencontram-se isolados. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o socioespacial ocorrido na bacia e a consequente \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura florestal nativa promoveram mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Nesse contexto, a pesquisa busca responder \n\nquest\u00f5es como: \n\n \n\na) Qual a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal ocorrida na paisagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga nos \u00faltimos trinta anos? \n\nb) Como se caracterizou a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das diferentes classes de uso e \n\ncobertura da terra existentes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga nos \u00faltimos \n\ntrinta anos? \n\nc) Quais fatores exerceram influ\u00eancia na mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura \n\nflorestal existente na bacia durante o per\u00edodo analisado? \n\n \n\nPara responder a estes questionamentos, o estudo prop\u00f5e-se analisar a din\u00e2mica da \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra existentes na bacia. O intuito \n\ndesta an\u00e1lise \u00e9 compreender a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da paisagem na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga nos \u00faltimos trinta anos (1986 a 2016). \n\n\n\n16 \n \n\n2 OBJETIVOS  \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nAnalisar a din\u00e2mica espa\u00e7otemporal da paisagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga. \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\u2022 Definir os par\u00e2metros de resolu\u00e7\u00e3o das imagens orbitais utilizadas no \n\nprocessamento digital de imagens (PDI) para atender a temporalidade, a resolu\u00e7\u00e3o espacial e \n\nespectral necess\u00e1ria para classificar o uso e cobertura da terra; \n\n\u2022 Definir as classes de uso e cobertura da terra e o m\u00e9todo de processamento digital \n\nde imagens (PDI) para estruturar e atender a elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento tem\u00e1tico; \n\n\u2022 Mensurar e analisar as classes de uso e cobertura da terra dos mapas tem\u00e1ticos das \n\ns\u00e9ries temporais para compreender a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da paisagem na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n17 \n \n\n3 MARCO TE\u00d3RICO DE REFER\u00caNCIA \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga localizada no sul do estado de Santa Catarina \n\nteve seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial intensificado a partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXIX, per\u00edodo em que come\u00e7aram a ser implantados na bacia diversos n\u00facleos coloniais \n\ninicialmente ligados a pr\u00e1tica da agricultura e da pecu\u00e1ria. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, inicia-se \n\nna bacia a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral, concentrada nos munic\u00edpios de Crici\u00fama, I\u00e7ara e \n\nUrussanga. Nas d\u00e9cadas seguintes, o surgimento de novas atividades industriais promoveu a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da economia, o que acelerou o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia. Esse processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o territorial e desenvolvimento econ\u00f4mico modificou em algumas \u00e1reas, com \n\nmaior intensidade, os aspectos f\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica (DIAS, 2008; ADAMI; CUNHA, \n\n2014; MARTINS, 2016). \n\nPercebe-se, pelas refer\u00eancias citadas, que as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas sobre o meio \n\nf\u00edsico acarretaram no comprometimento de parte dos recursos naturais existentes na bacia \n\ncomo os recursos h\u00eddricos e a cobertura florestal nativa, o que afeta a sustentabilidade dos \n\necossistemas locais e a disponibilidade de servi\u00e7os ambientais essenciais \u00e0 sociedade local. \n\nNesse sentido, a manuten\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal, que desempenha \n\nimportante papel no equil\u00edbrio dos ecossistemas locais, torna-se objeto de suma import\u00e2ncia. \n\nNesse contexto, \u00e9 de fundamental relev\u00e2ncia identificar e analisar o uso e cobertura \n\nda terra existentes na bacia do rio Urussanga para que se possa compreender a din\u00e2mica da \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal. Na \u00faltima d\u00e9cada, v\u00e1rios estudos \n\nrelacionados ao monitoramento dos recursos naturais e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ocorridas sobre as mais \n\ndiversas paisagens da superf\u00edcie terrestre t\u00eam sido desenvolvidos em diferentes pa\u00edses. \n\nSeabra e Cruz (2013) destacam a import\u00e2ncia dos mapeamentos relacionados \u00e0s \n\nmudan\u00e7as ocorridas na paisagem. Os autores argumentam que compreender o hist\u00f3rico de \n\na\u00e7\u00f5es/interven\u00e7\u00f5es humanas sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 relevante, j\u00e1 que muitas das \n\nmudan\u00e7as ocorridas no passado condicionam processos que acontecem no presente. Na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico os aspectos hist\u00f3ricos garantem aos mapeamentos de \n\ncobertura e uso da terra uma compreens\u00e3o da paisagem. \n\nNa atualidade, o processo de mapeamento do uso e cobertura da terra, bem como o \n\nmonitoramento dos recursos naturais encontrados na superf\u00edcie terrestre, t\u00eam sido favorecidos \n\npelo uso das geotecnologias (GIREE et al., 2013; LEITE; FERREIRA, 2013; PONCIANO et \n\nal., 2015). Nesse sentido, Leite e Ferreira (2013, p. 185) destacam que \"o avan\u00e7o decorrente \n\nda an\u00e1lise do espa\u00e7o \u00e9 subsidiado por importantes ferramentas dentro das geotecnologias que \n\n\n\n18 \n \n\ngeram ricas informa\u00e7\u00f5es espaciais, an\u00e1lises temporais, diagn\u00f3sticos e progn\u00f3sticos [...]\", o \n\nque possibilita o monitoramento integrado dos recursos naturais em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nUma tem\u00e1tica de estudo favorecida pelo uso das geotecnologias corresponde ao \n\nprocesso de fragmenta\u00e7\u00e3o da cobertura florestal resultante da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que converte as \n\n\u00e1reas de cobertura vegetal nativa em \u00e1reas de usos antr\u00f3picos tais como pastagens, campos \n\nagr\u00edcolas, \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, s\u00edtios urbanos, dentre outros (SOUZA JR et al., 2013; \n\nPONCIANO et al., 2015). \n\nSegundo Ponciano et al. (2015, p. 548), os estudos referentes \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura florestal se beneficiaram do uso das geotecnologias \"[...] cujas ferramentas \n\nassociadas aos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG\u2019s) s\u00e3o manipuladas nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es espaciais e temporais da Ecologia de Paisagem [...]\", o que gera um produto \n\neficiente para o planejamento ambiental. \n\nO trabalho desenvolvido por Ponciano et al. (2015) objetivou identificar e \n\ncaracterizar a tipologia da vegeta\u00e7\u00e3o remanescente de Cerrado no setor sul da alta bacia do rio \n\nAraguaia. A \u00e1rea de estudo abrangeu o munic\u00edpio de Mineiros, localizado no estado de Goi\u00e1s. \n\nAssim, os autores deram \u00eanfase ao grau de fragmenta\u00e7\u00e3o e de conserva\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) que est\u00e3o associadas aos canais de drenagem.  \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos de uso da terra os autores citados utilizaram \n\nimagens orbitais de alta resolu\u00e7\u00e3o do sistema RapidEye (per\u00edodo de seca de 2012). Tais \n\nimagens foram segmentadas e classificadas (classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada) por meio da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de dois softwares \u2013 SPRING e ArcMap. As classes de uso da terra geradas pela \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das imagens foram validadas por meio de trabalho de campo.  \n\nComo \u00faltima etapa do mapeamento, Ponciano et al. (2015) realizaram a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9tricas da paisagem por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do software FRAGSTAT. O uso do software \n\npropiciou analisar a fragmenta\u00e7\u00e3o florestal. Os resultados obtidos demonstraram que cerca de \n\n58,7% da extens\u00e3o total da \u00e1rea estudada \u00e9 ocupada pelos usos antr\u00f3picos (pastagem, \n\nagricultura, etc.). Os remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o natural, em seu conjunto, ocupavam 41,2% \n\nda extens\u00e3o total da \u00e1rea de estudo, enquanto que os corpos h\u00eddricos correspondiam a 0,1% da \n\nextens\u00e3o total da \u00e1rea estudada. \n\nNa Amaz\u00f4nia, Souza Jr. et al. (2013) desenvolveram um trabalho que objetivou \n\ndemonstrar um m\u00e9todo capaz de quantificar o desmatamento e a degrada\u00e7\u00e3o florestal anuais \n\nem toda a extens\u00e3o do bioma amaz\u00f4nico inserida em territ\u00f3rio brasileiro. O per\u00edodo de an\u00e1lise \n\nestendeu-se do ano 2000 ao ano de 2010.  \n\n\n\n19 \n \n\nPara tanto, os autores utilizaram 1.465 imagens Landsat 7, sensor Enhanced \n\nThematic Mapper Plus (ETM+). Inicialmente, as imagens foram submetidas ao pr\u00e9-\n\nprocessamento (registro da imagem, corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica e corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica). Na \n\nsequ\u00eancia foram desenvolvidas as etapas de an\u00e1lise de mistura espectral, c\u00e1lculo do \u00edndice de \n\nfra\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a normalizada (NDFI) e a classifica\u00e7\u00e3o por meio de \u00e1rvore de decis\u00e3o \n\nbaseada no conhecimento. A etapa seguinte compreendeu o p\u00f3s-processamento, no qual as \n\nimagens foram submetidas a filtros espaciais e temporais. \n\nParalelamente, Souza Jr. et al. (2013) avaliaram a precis\u00e3o das imagens Landsat \n\nclassificadas por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de dados de imagens SPOT (adquiridas \n\npara o per\u00edodo de 2007 a 2010) de resolu\u00e7\u00e3o espacial mais elevada e dados de degrada\u00e7\u00e3o \n\ncoletados em campo para 151 transectos florestais. A precis\u00e3o geral para o mapeamento de \n\nfloresta, degrada\u00e7\u00e3o florestal e desmatamento foi de 0,92.  \n\nPor fim, os autores calcularam as estimativas das taxas anuais de mudan\u00e7as \n\nflorestais, ou seja, as taxas anuais da \u00e1rea de floresta afetada por desmatamento ou processos \n\nde degrada\u00e7\u00e3o florestal, as quais foram expressas em termos absolutos de quil\u00f4metros \n\nquadrados por ano. Como resultado final, o estudo demonstrou que, entre os anos de 2000 e \n\n2010, 169.074 km2 de floresta amaz\u00f4nica foram convertidos para usos de terra antr\u00f3picos \n\n(agricultura, pastagens, minera\u00e7\u00e3o, etc.). \n\nAliado ao desmatamento, no mesmo per\u00edodo, uma \u00e1rea adicional de 50.815 km2 de \n\nfloresta foi, diretamente, alterada pela extra\u00e7\u00e3o de madeira e/ou fogo. De modo geral, entre os \n\nanos de 2001 e 2005 as taxas de desmatamento mostraram-se elevadas. No per\u00edodo \n\ncomprendido entre os anos de 2006 e 2010 as taxas de desmatamento apresentaram \n\nsignificativa redu\u00e7\u00e3o de 46% quando comparadas ao per\u00edodo 2001-2005. J\u00e1 as taxas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o florestal apresentaram um aumento de 20% no per\u00edodo 2006-2010 quando \n\ncomparadas ao per\u00edodo 2001-2005. \n\nEm Minas Gerais, Leite e Ferreira (2013) desenvolveram trabalho cujo objetivo foi o \n\nde analisar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tabuas, no munic\u00edpio de \n\nMontes Claros, com vista a identificar a evolu\u00e7\u00e3o dos componentes antr\u00f3picos e suas \n\nconsequ\u00eancias. De acordo com os autores foi realizado um estudo sobre evolu\u00e7\u00e3o temporal do \n\nuso da terra na bacia do rio Tabuas por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens orbitais do sat\u00e9lite \n\nLandsat 5, sensor Thematic Mapper (TM) bandas 3, 4 e 5 dos anos de 1995 e 2010. \n\nO processamento das imagens compreendeu a realiza\u00e7\u00e3o do registro das imagens; o \n\nrecorte da imagem; e a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do classificador \n\n\n\n20 \n \n\nM\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MAXVER). As classes tem\u00e1ticas definidas para mapeamento \n\nforam: Cerrado, Floresta Estacional Decidual, Mata Ciliar e Uso Antr\u00f3pico. \n\nOs resultados finais mostraram que a \u00e1rea total da bacia ocupada pela cobertura \n\nvegetal (classes Floresta Estacional Decidual, Mata Ciliar e Cerrado) apresentou uma redu\u00e7\u00e3o \n\nde 11% entre os anos de 1995 e 2010. Paralelamente, a \u00e1rea total da bacia ocupada pelo uso \n\nantr\u00f3pico apresentou um aumento de 11% no mesmo per\u00edodo (LEITE; FERREIRA, 2013). \n\nEstudo com objetivo semelhante (an\u00e1lise sobre a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra \n\nem bacia hidrogr\u00e1fica) foi desenvolvido por Silva et al. (2016) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nBacanga, inserida no munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds, Maranh\u00e3o. O objetivo deste estudo foi analisar \n\nas mudan\u00e7as do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental na bacia em quest\u00e3o, tendo \n\ncomo base os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI, SAVI e IAF, provenientes do avan\u00e7o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o entre os anos de 1990 e 2014. \n\nNo mapeamento do uso da terra os autores utilizaram imagens orbitais do sat\u00e9lite \n\nLandsat 5, sensor Thematic Mapper (TM) do dia 9 de setembro de 1990 e do sat\u00e9lite Landsat \n\n8, sensor Operational Land Imager (OLI), do dia 2 de setembro de 2014. A classifica\u00e7\u00e3o das \n\nimagens foi realizada usando o classificador M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MAXVER). \n\nInicialmente, Silva et al. (2016) procederam a escolha das melhores bandas \n\nespectrais para a composi\u00e7\u00e3o falsa cor com o objetivo de se definir uma composi\u00e7\u00e3o com alto \n\ncontraste espectral entre as classes de cobertura da terra. Na sequ\u00eancia foi realizada a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da bacia do rio Bacanga, o processamento digital de imagens (PDI) e a \u00e1lgebra de \n\nmapas (NDVI, SAVI e IAF). \n\nCom os mapas tem\u00e1ticos elaborados os autores calcularam a degrada\u00e7\u00e3o eco-\n\nambiental. Os resultados finais obtidos por Silva et al. (2016) demonstraram que, entre 1990 e \n\n2014, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Rasteira/Arbustiva apresentou redu\u00e7\u00e3o em termos de \u00e1rea de 53,55 \n\nkm\u00b2 para 40,94 km\u00b2. No mesmo per\u00edodo, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva/Arb\u00f3rea apresentou \n\naumento em sua \u00e1rea total, passando de 18,93 km\u00b2 (1990) para 24,02 km\u00b2 (2014). Entre 1990 \n\ne 2014, a classe Solo Exposto apresentou aumento de 0,92 km2 em sua extens\u00e3o total e a \n\nclasse Urbana apresentou aumento de 7,45 km2 em sua \u00e1rea total. \n\nSeabra e Cruz (2013) tamb\u00e9m desenvolveram estudo relacionado ao mapeamento da \n\ncobertura e uso da terra em bacia hidrogr\u00e1fica. Este estudo teve como objetivo analisar a \n\ndin\u00e2mica da paisagem na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o, localizada no estado do Rio de \n\nJaneiro, ao longo de um per\u00edodo de 35 anos (1975 a 2010) por meio do mapeamento da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra.  \n\n\n\n21 \n \n\nEste mapeamento realizado por Seabra e Cruz (2013) contou com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o baseada em objeto de imagens Landsat 4, 5 e 7 referente aos anos de 1975, 1985, \n\n1995 e 2010. As datas salientam a dificuldade em obter imagens para um mesmo m\u00eas \n\n(per\u00edodo seco) para todos os anos de an\u00e1lise devido \u00e0 cobertura de nuvens e a \n\nindisponibilidade de algumas imagens. Deste modo, as imagens foram adquiridas para meses \n\ndiferentes, por\u00e9m, todas as datas fazem parte do per\u00edodo seco. \n\nAs classes de uso da terra originalmente criadas foram: Agricultura, \u00c1gua, \u00c1reas \n\n\u00damidas, Areia, Floresta, Mangue, Pastagem, Solo Exposto, Urbano M\u00e9dio, Urbano Rarefeito \n\ne Vegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria. Posteriormente, os autores realizaram um procedimento de \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o, o que resultou nas seguintes classes: Coberturas Naturais (cord\u00f5es arenosos, \n\nfloresta, mangue e \u00e1reas \u00famidas); \u00c1reas de agricultura, pastagem ou vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \n\n(pastagem, agricultura e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria); e Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana (urbano m\u00e9dio e urbano \n\nrarefeito). As classes \u00c1gua e Solo Exposto foram mantidas (SEABRA; CRUZ, 2013). \n\nOs resultados obtidos por Seabra e Cruz (2013) mostram que as coberturas naturais, \n\nas quais quantitativamente decresceram at\u00e9 1995, apresentaram expans\u00e3o em sua \u00e1rea total \n\nentre 1995 e 2010. Segundo os autores, tal comportamento apresenta fortes correla\u00e7\u00f5es com \n\nas altera\u00e7\u00f5es ocorridas na classe pastagem, agricultura e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. Nesse sentido, \n\nos anos que apresentaram redu\u00e7\u00e3o das coberturas naturais coincidem com os anos que \n\napresentaram aumento de \u00e1rea para a classe pastagem, agricultura e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e \n\nvice-versa. \n\nSeabra e Cruz (2013) tamb\u00e9m chamam aten\u00e7\u00e3o para o crescimento das \u00e1reas urbanas \n\nna bacia do rio S\u00e3o Jo\u00e3o, principalmente entre os anos de 1995 e 2010. A expans\u00e3o das \u00e1reas \n\nurbanas ocorreu especialmente na plan\u00edcie costeira. As \u00e1reas que apresentaram os piores \n\nresultados em termos de conserva\u00e7\u00e3o das coberturas naturais s\u00e3o as plan\u00edcies aluviais e \n\ncosteiras, as quais foram atingidas por intenso crescimento urbano e por obras de drenagem \n\nartificial (canaliza\u00e7\u00e3o de cursos d'\u00e1gua). \n\nNa Mal\u00e1sia, Giree et al. (2013) desenvolveram um estudo cujo objetivo foi o de \n\nquantificar as perdas brutas de cobertura florestal naquele pa\u00eds em dois per\u00edodos: de 1990 a \n\n2000 e de 2000 a 2005. Essa quantifica\u00e7\u00e3o da perda de cobertura florestal foi realizada a partir \n\ndo uso de imagens dos sat\u00e9lites Landsat 5 e 7, cujas imagens foram utilizadas para quantificar \n\na cobertura florestal e a perda bruta de cobertura florestal durante cada per\u00edodo de tempo.  \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o da cobertura florestal e da perda bruta de cobertura florestal foi \n\nrealizada por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de um classificador de \u00e1rvore de decis\u00e3o supervisionado. \n\nPara cada per\u00edodo temporal \u2013 tempo 1 (per\u00edodo de 1990 a 2000) e tempo 2 (per\u00edodo de 2000 a \n\n\n\n22 \n \n\n2005), os dados de treinamento foram usados para classificar a imagem Landsat de refer\u00eancia \n\nem floresta e n\u00e3o-floresta (GIREE et al., 2013). \n\nComo resultados finais, Giree et al. (2013) demonstraram que a taxa m\u00e9dia anual \n\nestimada de perda bruta de cobertura florestal para a Mal\u00e1sia no per\u00edodo compreendido entre \n\no ano de 2000 e o ano de 2005 foi de 0,64 Mha / ano. Para o per\u00edodo compreendido entre os \n\nanos de 1990 e 2000 a taxa m\u00e9dia anual estimada de perda bruta de cobertura florestal foi de \n\n0,43 Mha / ano. \n\nNo M\u00e9xico, Simbangala et al. (2015) desenvolveram estudo que teve como objetivo \n\nmapear e monitorar a din\u00e2mica da cobertura da terra na Regi\u00e3o Costa Maya (RCM) para os \n\nanos de 1993, 2000 e 2010. Esse mapeamento foi desenvolvido a partir do uso de imagens \n\norbitais dos sat\u00e9lites Landsat 5, sensor Thematic Mapper (TM) e Landsat 7, sensor Enhanced \n\nThematic Mapper Plus (ETM+). \n\nInicialmente, os autores realizaram a etapa de pr\u00e9-processamento que compreendeu a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica e a segmenta\u00e7\u00e3o das imagens usando o algoritmo multi-resolu\u00e7\u00e3o do \n\nsoftware Idrisi Selva. Ap\u00f3s a segmenta\u00e7\u00e3o, as imagens foram classificadas pelo m\u00e9todo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o orientada a objetos. Os dados auxiliares para a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de treinamento e \n\na classifica\u00e7\u00e3o das imagens foram extra\u00eddos do mapa topogr\u00e1fico do Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica, Geografia e Demografia (INEGI), de fotos hist\u00f3ricas e do Google Earth. Ao final \n\nda classifica\u00e7\u00e3o, foram produzidos mapas de cobertura da terra para os anos de 1993, 2000 e \n\n2010. \n\nOutra etapa do trabalho desenvolvido pelos autores compreendeu a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nprecis\u00e3o do mapeamento produzido, processo executado apenas para o mapa de cobertura da \n\nterra referente ao ano 2000. Dessa maneira, foram selecionados, por meio do software Idrisi \n\nSelva, um conjunto de 210 locais de amostra aleat\u00f3rios. Em seguida, os autores determinaram \n\na verdadeira cobertura da terra existente em cada ponto de amostragem. Por fim, foi realizada \n\na compara\u00e7\u00e3o entre as classes de cobertura da terra validadas e as classes de cobertura da terra \n\nmapeadas para o ano 2000 usando uma matriz de erros (SIMBANGALA et al., 2015). \n\nA an\u00e1lise das mudan\u00e7as ocorridas na cobertura da terra foi executada por meio da \n\ntabula\u00e7\u00e3o cruzada dos mapas de cobertura da terra dos anos de 1993, 2000 e 2010. Tais mapas \n\nforam carregados no software Idrisi Selva, onde foi implementado o Modelador de Mudan\u00e7as \n\nde Terra (LCM). Essa ferramenta permitiu aos autores mapear e analisar a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das diferentes classes de cobertura da terra, as mudan\u00e7as ocorridas na cobertura da \n\nterra e as tend\u00eancias espaciais nas transi\u00e7\u00f5es entre as categorias de cobertura vegetal na \n\npaisagem ao longo do tempo. \n\n\n\n23 \n \n\nOs resultados obtidos por Simbangala et al. (2015) mostraram que a classe de \n\ncobertura da terra predominante na paisagem foi a classe \u00e1gua. Em seguida, tem-se a classe \n\nflorestas tropicais, categoria que apresenta um processo de fragmenta\u00e7\u00e3o gradual ao longo dos \n\nanos. A classe \u00e1reas \u00famidas (vegeta\u00e7\u00e3o hidrof\u00edtica e manguezais) constitui a terceira classe de \n\nmaior extens\u00e3o territorial na \u00e1rea de estudo, seguida pelas classes agricultura e \u00e1rea urbana, \n\nrespectivamente. \n\nOs resultados do mapeamento mostraram a expans\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1993 e 2000, seguido de uma redu\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 2000 e 2010. Segundo os autores, esse fato foi ocasionado \n\npela convers\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas em florestas tropicais. Outro fato constatado foi a expans\u00e3o \n\ndas zonas urbanas e a fragmenta\u00e7\u00e3o das classes de vegeta\u00e7\u00e3o de madeira (floresta tropical e \n\nmangue) em torno das principais \u00e1reas urbanas. \n\nA precis\u00e3o do mapeamento geral do mapa de cobertura terrestre do ano 2000 foi de \n\n94,29%, acima da meta recomendada (> 85%) por Foody (2002) para mapas de cobertura \n\nterrestre derivados de sat\u00e9lites. Aliado a isso, obteve-se um valor para o coeficiente ? de \n\n0,9141, o que indica uma excelente concord\u00e2ncia entre o mapa produzido e os dados de \n\nrefer\u00eancia utilizados. Dessa forma, os mapas derivados foram julgados como adequados para \n\no estudo (SIMBANGALA et al., 2015). \n\nMas, Vega e Clarke (2010) desenvolveram um estudo que buscou avaliar mapas \n\nsimulados de uso e cobertura da terra obtidos a partir de dois modelos \u2013 DINAMICA EGO \n\n(vers\u00e3o 1.4.0) e Land Change Modeler (LCM) no IDRISI (vers\u00e3o 16.05). Segundo os autores, \n\nos modelos que simulam o uso e cobertura da terra t\u00eam como objetivo prever a localiza\u00e7\u00e3o e \n\nos padr\u00f5es de uso e cobertura da terra existente em determinado local. Os mapas simulados \n\nforam avaliados usando um \u00edndice de similaridade fuzzy. \n\nPara realizar a modelagem, os autores utilizaram dados fornecidos com o tutorial \n\nIDRISI desenvolvido pelo Centro de Ci\u00eancia Aplicada da Biodiversidade da Conserva\u00e7\u00e3o \n\nInternacional no Museu Noel Kempff Mercado, na Bol\u00edvia. O conjunto de dados utilizados \n\nconsiste em mapas de cobertura da terra referente aos anos de 1986 e 1994 e outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es auxiliares (mapas de dist\u00e2ncia das \u00e1reas urbanas, dist\u00e2ncia das estradas, \n\ndeclividade, etc.) referentes a uma \u00e1rea localizada a cerca de 200 km a norte / noroeste da \n\ncidade de Santa Cruz de la Sierra. \n\nA modelagem da mudan\u00e7a de uso e cobertura da terra iniciou-se com a calibra\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo. Para tanto, os autores utilizaram um mapa de mudan\u00e7as de uso e cobertura da terra, \n\nobtido a partir da compara\u00e7\u00e3o dos mapas de cobertura da terra referente aos anos de 1986 e \n\n\n\n24 \n \n\n1994. Nessa modelagem, um procedimento n\u00e3o espacial calcula cada tipo de mudan\u00e7a \n\nrelacionada ao uso e cobertura da terra e uma an\u00e1lise espacial permite identificar os locais nos \n\nquais essas mudan\u00e7as possam ocorrer (MAS; VEGA; CLARKE, 2010). \n\nComo resultado final, foi gerado um mapa de susceptibilidade de mudan\u00e7a para \n\nquatro diferentes padr\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o (Ex.: Transi\u00e7\u00e3o: floresta amaz\u00f4nica para perturba\u00e7\u00e3o \n\nantropog\u00eanica). A partir desses quatro mapas de susceptibilidade de mudan\u00e7a gerados, foi \n\nelaborado um mapa de cobertura da terra para uma data futura (nesse caso, os autores \n\nrealizaram a simula\u00e7\u00e3o para o ano de 1994). Por fim, foi realizado um procedimento de \n\navalia\u00e7\u00e3o que permite comparar o mapa simulado com o mapa de uso e cobertura da terra \n\nverdadeiro (MAS; VEGA; CLARKE, 2010). \n\nOs resultados obtidos por Mas, Vega e Clarke (2010) mostram que, no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1986 e 1994, os principais processos de mudan\u00e7as no uso e \n\ncobertura da terra registrados na \u00e1rea de estudo foram: a convers\u00e3o de floresta caducif\u00f3lia, \n\nsavana, floresta amaz\u00f4nica e savana arbor\u00edcola para perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Essas 04 \n\ntransi\u00e7\u00f5es foram modeladas usando as vari\u00e1veis explicativas (dist\u00e2ncia das \u00e1reas urbanas, \n\ndist\u00e2ncia das estradas, inclina\u00e7\u00e3o, etc.) a fim de gerar os mapas de susceptibilidade de \n\nmudan\u00e7a para cada uma das quatro transi\u00e7\u00f5es.  \n\nOs mapas citados, associados a uma matriz de transi\u00e7\u00e3o de 1986-1994 foram usados \n\npor ambos os modelos para construir o mapa de cobertura da terra simulado para o ano de \n\n1994. Os autores destacam que, devido \u00e0 abordagem mais sofisticada oferecida pelo modelo \n\nDINAMICA, foi poss\u00edvel gerar mapas simulados de cobertura da terra mais realistas com \n\nrespeito ao padr\u00e3o de paisagem. \n\nWojtaszek, Klujber e V\u00e9csei (2012) desenvolveram trabalho cujo objetivo foi \n\ndescrever e comparar diferentes m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o aplicados ao mapeamento da \n\ncobertura da terra em \u00e1rea urbana, tendo como \u00e1rea de estudo a cidade de Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r, \n\nlocalizada na por\u00e7\u00e3o central da Hungria. \n\nOs dados de sensoriamento remoto utilizados no estudo foram: imagem do sat\u00e9lite \n\nWorldView2 referente ao ano de 2011; imagens do sat\u00e9lite Landsat 5, sensor Thematic \n\nMapper (TM) referente aos anos de 1986 e 2006; e fotografias a\u00e9reas dos anos de 2008 e \n\n2009. Aliado a isso, foram utilizados dados de refer\u00eancia de campo (GPS); dados vetoriais de \n\nmapas cadastrais; dados estat\u00edsticos; etc. (WOJTASZEK; KLUJBER; V\u00c9CSEI, 2012). \n\nNo trabalho, os autores realizaram dois tipos de classifica\u00e7\u00e3o da cobertura da terra: \n\nclassifica\u00e7\u00e3o baseada em pixels e classifica\u00e7\u00e3o baseada em segmentos. Os resultados dessas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es foram comparados por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o de precis\u00e3o. \n\n\n\n25 \n \n\nOs autores ressaltam as dificuldades encontradas para realizar o mapeamento de \n\n\u00e1reas urbanas, mesmo quando se tem acesso \u00e0s imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial. Essas \n\nimagens proporcionam uma maior capacidade para identificar os elementos que comp\u00f5em a \n\npaisagem urbana. Por\u00e9m, nas \u00e1reas urbanas existe grande dificuldade para se separar classes \n\nde cobertura da terra que apresentam respostas espectrais semelhantes (WOJTASZEK; \n\nKLUJBER; V\u00c9CSEI, 2012). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de cobertura da terra ocorreu a partir do uso de t\u00e9cnicas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada dispon\u00edveis no software IDRISI TAIGA. Ent\u00e3o, foi utilizado o \n\nalgoritmo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MAXVER). Cinco classes de uso da terra foram \n\nobtidas: \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o (02 classes: telhado e telhado plano), estrada e \u00e1rea associada (03 \n\nsub-classes: estrada, lugar de estacionamento, outra \u00e1rea feita pelo homem), vegeta\u00e7\u00e3o (03 \n\nsub-classes: \u00e1rvores, arbusto, grama) e \u00e1gua. \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o de precis\u00e3o dos resultados da classifica\u00e7\u00e3o foi realizada utilizando \n\ndados de refer\u00eancia (dados de uso da terra extra\u00eddos de mapa cadastral e de refer\u00eancia de \n\ncampo). Foram geradas matrizes de erro. Os resultados desse procedimento mostraram que a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o orientada a objeto produziu resultados mais precisos do que a classifica\u00e7\u00e3o \n\nbaseada em pixels (WOJTASZEK; KLUJBER; V\u00c9CSEI, 2012). \n\nGabriel (2013) realizou trabalho semelhante em uma \u00e1rea da cidade de Lisboa, \n\nPortugal, tamb\u00e9m utilizando o processamento de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial e \n\nespectral do sat\u00e9lite WorldView-2. A autora ressalta a import\u00e2ncia do conhecimento referente \n\n\u00e0 din\u00e2mica das mudan\u00e7as que ocorrem no uso e cobertura da terra com vistas \u00e0 adequada \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio, em especial nas \u00e1reas urbanas. Para tanto, os gestores do espa\u00e7o urbano \n\nprecisam ter a sua disposi\u00e7\u00e3o uma informa\u00e7\u00e3o de qualidade sobre a superf\u00edcie terrestre que os \n\nauxiliem no desenvolvimento de estrat\u00e9gias voltadas \u00e0 gest\u00e3o e ao ordenamento do territ\u00f3rio. \n\nO desenvolvimento da tecnologia dos sat\u00e9lites tem incrementando a qualidade das \n\nimagens orbitais (aumento da resolu\u00e7\u00e3o temporal e espacial). Nesse contexto, o uso de \n\nimagens de alta resolu\u00e7\u00e3o que fornecem maior capacidade de identifica\u00e7\u00e3o dos objetos \n\nexistentes na superf\u00edcie terrestre exige a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos alternativos de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de dados. A abordagem convencional baseia-se na classifica\u00e7\u00e3o Pixel a Pixel. \n\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es, essa classifica\u00e7\u00e3o mostra-se inadequada para o processamento de \n\nimagens de alta resolu\u00e7\u00e3o, pois est\u00e1 associada basicamente \u00e0 assinatura espectral do pixel \n\n(GABRIEL, 2013). \n\nOcorre que, em imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o, existem diferentes classes de cobertura da \n\nterra que podem apresentar respostas espectrais semelhantes, o que dificulta a separa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n26 \n \n\nmesmas durante a classifica\u00e7\u00e3o. Desse modo, \u00e9 necess\u00e1rio que a classifica\u00e7\u00e3o leve em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o outros tipos de vari\u00e1veis, caso dos m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o orientados ao \n\nobjeto. Esses m\u00e9todos baseiam-se na segmenta\u00e7\u00e3o da imagem em pol\u00edgonos com valores \n\ndigitais homog\u00eaneos e sua posterior classifica\u00e7\u00e3o com base em vari\u00e1veis como valores \n\nespectrais, forma, textura, tamanho, etc. (GABRIEL, 2013). \n\nNo caso deste estudo o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o das imagens para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas tem\u00e1ticos de uso e cobertura da terra utilizado foi o algoritmo de M\u00e1xima \n\nVerossimilhan\u00e7a (MAXVER) por compreender que esse m\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o a outros m\u00e9todos \n\nde classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o que possui maior proximidade de trabalhar com elementos de \n\nreconhecimento que comp\u00f5em a paisagem. \n\n \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n \n\n4.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga est\u00e1 localizada na regi\u00e3o Sul do estado de \n\nSanta Catarina, entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 28o26'09\"S, 49\u00b024\u201950\u201dW e 28o48'37\"S, \n\n49o00'57\"W (figura 1). A \u00e1rea total da bacia \u00e9 de 679,68 km2. \n\nO clima que abrange a bacia, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, insere-se no grupo \n\nC Mesot\u00e9rmico, apresentando as temperaturas do m\u00eas mais frio abaixo de 18\u00baC e acima de \n\n3\u00baC. Esse clima pertence ao tipo \u00famido (f), sem esta\u00e7\u00e3o seca definida; e ao subtipo de ver\u00e3o \n\nquente (a) \u2013 Cfa (THOM\u00c9 et al., 1999; SANTA CATARINA, 2008). \n\nSegundo Thom\u00e9 et al. (1999), na regi\u00e3o Sul do estado de Santa Catarina, onde \n\nlocaliza-se a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, a temperatura m\u00e9dia anual varia de 17,0\u00baC a \n\n19,3\u00baC, enquanto que a temperatura m\u00e9dia das m\u00e1ximas varia de 23,4\u00baC a 25,9\u00baC e a \n\ntemperatura m\u00e9dia das m\u00ednimas varia de 12,0\u00baC a 15,1\u00baC. Conforme os mesmos autores, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total anual varia de 1.220 mm a 1.660 mm na regi\u00e3o. \n\nCom base em crit\u00e9rios hidrogr\u00e1ficos, estruturais e morfol\u00f3gicos, Adami e Cunha \n\n(2014) dividiram a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga em tr\u00eas compartimentos: alto vale, \n\ncom altitudes que variam de 121 metros at\u00e9 mais de 600 metros; m\u00e9dio vale, com altitudes \n\nque variam de 20 metros at\u00e9 120 metros; e baixo vale, onde as altitudes encontram-se abaixo \n\ndos 20 metros. \n\nNo alto vale da bacia o relevo \u00e9 composto pelas unidades geomorfol\u00f3gicas Patamares \n\nda Serra Geral \u2013 formada a partir da intrus\u00e3o de diab\u00e1sio da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral entre as \n\n\n\n27 \n \n\nrochas sedimentares das forma\u00e7\u00f5es Irati e Serra Alta; Serra do Tabuleiro \u2013 constitu\u00edda por \n\nrochas magm\u00e1ticas intrusivas da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes; e Depress\u00e3o da Zona \n\nCarbon\u00edfera Catarinense \u2013 formada por rochas sedimentares dos grupos Guat\u00e1 (forma\u00e7\u00f5es Rio \n\nBonito e Palermo) e Itarar\u00e9 (Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul) (SANTA CATARINA, 2008; TREIN, \n\n2008; ADAMI; CUNHA, 2014).  \n\nSobre este relevo desenvolvem-se Cambissolos (\u00e1reas de relevo com declividade \n\nmais acentuada) e Argissolos (\u00e1reas de relevo com declividade mais suave) (EMBRAPA, \n\n1992; SANTA CATARINA, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). A cobertura vegetal existente \n\nnessa por\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 composta pela Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Forma\u00e7\u00e3o Montana e \n\nForma\u00e7\u00e3o Submontana) (IBGE, 2012; ADAMI; CUNHA, 2014). \n\nNo m\u00e9dio vale da bacia o relevo \u00e9 composto pelas unidades geomorfol\u00f3gicas \n\nPlan\u00edcie Col\u00favio-Aluvionar \u2013 formada por sedimentos provenientes da a\u00e7\u00e3o erosiva das \u00e1guas \n\npluviais sobre as encostas e da a\u00e7\u00e3o erosiva dos rios, o que d\u00e1 origem a v\u00e1rias plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o; Serra do Tabuleiro \u2013 constitu\u00edda por rochas magm\u00e1ticas intrusivas da Su\u00edte \n\nIntrusiva Pedras Grandes; e Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera Catarinense \u2013 formada por rochas \n\nsedimentares dos grupos Guat\u00e1 (forma\u00e7\u00f5es Rio Bonito e Palermo) e Itarar\u00e9 (Forma\u00e7\u00e3o Rio do \n\nSul) (SANTA CATARINA, 2008; TREIN, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). \n\nOs solos existentes no m\u00e9dio vale da bacia encontram-se distribu\u00eddos da seguinte \n\nforma: sobre a unidade geomorfol\u00f3gica Serra do Tabuleiro desenvolvem-se os Cambissolos e \n\no solo formado pela associa\u00e7\u00e3o entre Argissolos e Cambissolos; sobre a unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera Catarinense se desenvolvem os Argissolos \n\nque, \u00e0s vezes, encontram-se associados aos Cambissolos; e sobre a unidade geomorfol\u00f3gica \n\nPlan\u00edcie Col\u00favio-Aluvionar se desenvolve os Gleissolos que, em muitas ocasi\u00f5es, encontram-\n\nse associados aos Cambissolos (EMBRAPA, 1992; SANTA CATARINA, 2008; ADAMI; \n\nCUNHA, 2014). A cobertura vegetal existente nessa por\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 composta pela Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa (Forma\u00e7\u00e3o Submontana e Forma\u00e7\u00e3o das Terras Baixas) (IBGE, 2012; \n\nADAMI; CUNHA, 2014). \n\nNo baixo vale da bacia o relevo \u00e9 composto pela unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie \n\nLitor\u00e2nea. O relevo em quest\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por plan\u00edcies \u201c[...] formadas por uma estreita \n\nfaixa com praias arenosas e dunas [...]\u201d (ADAMI; CUNHA, 2014, p. 60). Essa plan\u00edcie \n\noriginou-se do processo de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos de origem marinha, e\u00f3lica, fluvial e \n\nlacustre (SANTA CATARINA, 2008; TREIN, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). Sobre esse \n\nrelevo desenvolvem-se os Gleissolos, Neossolos Quartzar\u00eanicos e Dunas (EMBRAPA, 1992; \n\nSANTA CATARINA, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014).  \n\n\n\n28 \n \n\nA cobertura vegetal existente nessa por\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 composta pela Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa (Forma\u00e7\u00e3o Submontana e Forma\u00e7\u00e3o das Terras Baixas) e \u00c1reas das \n\nForma\u00e7\u00f5es Pioneiras (Restingas) (IBGE, 2012; ADAMI; CUNHA, 2014). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n4.2 METODOLOGIA \n\n \n\n4.2.1 Obten\u00e7\u00e3o, processamento e valida\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\nParte dos procedimentos metodol\u00f3gicos adotados neste estudo foram desenvolvidos \n\nnos trabalhos realizados por Conto et al. (2017) e por Dias et al. (2017). Tais trabalhos foram \n\ndesenvolvidos no \u00e2mbito do Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT da \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC. \n\n\n\n29 \n \n\nNesse estudo foram utilizadas imagens do sistema Landsat 5, sensor Thematic \n\nMapper \u2013 TM referente as datas de 06/10/1986 e 25/10/2001, \u00f3rbita/ponto 220/80 e imagens \n\ndo sistema Landsat 8, sensor Operational Land Imager \u2013 OLI referente a data de 19/11/2016, \n\n\u00f3rbita/ponto 220/80. As imagens do sistema Landsat 5, sensor Thematic Mapper \u2013 TM foram \n\nobtidas no cat\u00e1logo de imagens do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE. J\u00e1 as \n\nimagens do sistema Landsat 8, sensor Operational Land Imager \u2013 OLI foram obtidas no site \n\ndo United States Geological Survey \u2013 USGS. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial de todas as imagens utilizadas \u00e9 de 30 metros. A escolha das \n\nimagens baseou-se nos seguintes crit\u00e9rios: baixa cobertura de nuvens; mesma resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial; maior distribui\u00e7\u00e3o temporal poss\u00edvel; e pertencer \u00e0 mesma esta\u00e7\u00e3o do ano. A \n\nexecu\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o teve como base a utiliza\u00e7\u00e3o das bandas do infravermelho pr\u00f3ximo, \n\nvermelho e verde, correspondendo \u00e0s bandas 4/3/2 do sensor TM e \u00e0s bandas 5/4/3 do sensor \n\nOLI. O processamento das imagens foi realizado por meio da utiliza\u00e7\u00e3o dos softwares ArcGIS \n\n10.3.1, IDRISI Selva e QGIS 2.10.1. \n\nInicialmente, constatou-se que as imagens referentes aos anos de 1986 e de 2001 \n\npossu\u00edam deslocamento espacial. A corre\u00e7\u00e3o deste problema foi realizada a partir da execu\u00e7\u00e3o \n\ndo registro das imagens por meio do menu Georeferencing do software ArcGIS, usando como \n\nrefer\u00eancia espacial as imagens do ano de 2016 e o arquivo vetorial do limite da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. As imagens dos anos de 1986 e de 2001 apresentavam-se \n\ninicialmente no Datum WGS 84, coordenadas UTM, fuso 22 Sul e foram reprojetadas para o \n\nDatum SIRGAS 2000, coordenadas UTM, fuso 22 Sul. J\u00e1 as imagens do ano de 2016 \n\nencontravam-se no Datum WGS 84, coordenadas UTM, fuso 22 Norte, sendo tamb\u00e9m \n\nreprojetadas para o Datum SIRGAS 2000, coordenadas UTM, fuso 22 Sul. \n\nEm seguida, foi realizado o recorte da \u00e1rea de estudo para todas as imagens \n\nselecionadas por meio da utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta clip do software ArcGIS. Na sequ\u00eancia, \n\ncom o intuito de padronizar as imagens das tr\u00eas datas, efetivou-se a convers\u00e3o radiom\u00e9trica \n\ndas imagens do ano de 2016, de 16 bits (resolu\u00e7\u00e3o original) para 8 bits, a mesma resolu\u00e7\u00e3o \n\nradiom\u00e9trica das imagens dos anos de 1986 e de 2001. Para tanto, foi utilizada a ferramenta \n\ngdal_translate. \n\nA etapa seguinte compreendeu a importa\u00e7\u00e3o das imagens no software IDRISI Selva. \n\nNesse momento, constatou-se que as imagens apresentavam baixo contraste, o que ficou \n\nevidenciado na an\u00e1lise do histograma das mesmas. Segundo Cr\u00f3sta (2002), esse problema \n\nfrequentemente est\u00e1 relacionado a fatores como a presen\u00e7a de nebulosidade na imagem, a \n\nbaixa ilumina\u00e7\u00e3o solar, os problemas existentes no sensor imageador, dentre outros. \n\n\n\n30 \n \n\nProcedeu-se, ent\u00e3o, o melhoramento de contraste. Esse procedimento permitiu uma melhor \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra por meio de composi\u00e7\u00e3o colorida falsa-\n\ncor. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o das imagens foram estabelecidas oito classes de uso \n\ne cobertura da terra: Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva (traduzida como cobertura florestal objeto \n\nprincipal do estudo que compreende as florestas secund\u00e1rias, reflorestamento e silvicultura); \n\n\u00c1rea Urbanizada; \u00c1rea Antropizada (\u00e1reas agricult\u00e1veis e de pecu\u00e1ria, bem como os vazios \n\nurbanos); Massas de \u00c1gua (corpos h\u00eddricos superficiais, \u00e1reas ocupadas pelo desenvolvimento \n\nda rizicultura que estavam alagadas (pousio) e cavas originadas das atividades de extra\u00e7\u00e3o de \n\nargila, areia e outras subst\u00e2ncias minerais); \u00c1rea Minerada (\u00e1reas nas quais foram realizadas \n\natividades ligadas a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral); Campo de Duna (dunas e faixa de areia das \n\npraias inseridas na bacia); \u00c1rea de Sombra e Cobertura de Nuvem. Na an\u00e1lise espacial foram \n\npriorizadas as classes de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva, \u00c1rea Urbanizada e \u00c1rea Antropizada. \n\nA coleta das amostras de treinamento foi executada por meio da segmenta\u00e7\u00e3o das \n\nimagens. Esse procedimento utilizou como base uma composi\u00e7\u00e3o colorida falsa-cor (bandas \n\n4/3/2 para o sensor TM e bandas 5/4/3 para o sensor OLI). Para tanto, utilizou-se um \u00edndice de \n\nsimilaridade igual a 1 e uma janela de varredura 3x3. A coleta das \u00e1reas de treinamento \n\nbaseou-se nos segmentos gerados. Os segmentos amostrados serviram de base para gerar o \n\narquivo de assinatura das classes de uso e cobertura da terra. \n\nProcedeu-se, ent\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o das imagens pixel a pixel por meio da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo algoritmo de classifica\u00e7\u00e3o supervisionada M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \u2013 MAXVER. O \n\nm\u00e9todo em quest\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a pondera\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias das m\u00e9dias e utiliza \n\npar\u00e2metros estat\u00edsticos para determinar as classes de uso e cobertura da terra (CR\u00d3STA, \n\n2002). \n\nPara reduzir os conflitos existentes nas imagens classificadas, optou-se pela \n\naplica\u00e7\u00e3o de um filtro de mediana com janela 3x3. Nesse procedimento, \u201c[...] o pixel central \n\nda m\u00e1scara \u00e9 substitu\u00eddo pela mediana dos seus vizinhos. [...]\u201d (CR\u00d3STA, 2002, p. 77). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do filtro acima mencionado n\u00e3o foi suficiente para solucionar todos os \n\nconflitos existentes nas imagens classificadas. Dessa forma, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do filtro, \n\nverificou-se a continuidade de conflito entre as classes: \u00c1rea Minerada e \u00c1rea Antropizada. \n\nTal conflito \u00e9 gerado pela similaridade da resposta espectral existente entre as duas classes em \n\nquest\u00e3o. Nesse caso, o conflito se d\u00e1 devido ao fato de que os solos prop\u00edcios \u00e0 pr\u00e1tica da \n\natividade de rizicultura (compreendida na classe \u00c1rea Antropizada) apresentam resposta \n\nespectral semelhante \u00e0s \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de carv\u00e3o mineral (compreendida \n\n\n\n31 \n \n\nna classe \u00c1rea Minerada). A concentra\u00e7\u00e3o desse conflito se d\u00e1 no m\u00e9dio e baixo curso do rio \n\nUrussanga na bacia, \u00e1rea na qual predomina a atividade de rizicultura. Para solucionar esse \n\nconflito optou-se pelos seguintes procedimentos: \n\n \n\na) Cria\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1scara para eliminar o conflito em quest\u00e3o. Nessa m\u00e1scara \n\nfoi atribu\u00eddo o valor 0 (zero) para as \u00e1reas sem conflito e valor 10 (dez) para as \u00e1reas com \n\npresen\u00e7a de conflito. Tal procedimento usou como crit\u00e9rio as forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas existentes \n\nna bacia. Ent\u00e3o, foram criadas duas grandes \u00e1reas: I) \u00e1rea constitu\u00edda por litologias que \n\npossam apresentar disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos piritosos oriundos da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral em \n\nsuperf\u00edcie, bem como \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o de rejeitos piritosos provenientes da lavra realizada \n\nem minas subterr\u00e2neas; e II) \u00e1rea constitu\u00edda por litologias com menor possibilidade de \n\napresentar disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos provenientes da atividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. \n\nb) A etapa seguinte consistiu no uso da m\u00e1scara para realizar a substitui\u00e7\u00e3o do ID \n\ndas \u00e1reas conflitantes pelo ID da classe que representa o real uso e cobertura da terra. Assim \n\nsendo, executou-se a soma da imagem classificada com a m\u00e1scara, o que gerou uma nova \n\nimagem. Por fim, realizou-se a reclassifica\u00e7\u00e3o desta imagem, na qual foi alterado o ID da \n\nclasse \u00e1rea minerada na regi\u00e3o que apresentava conflito pelo ID da classe \u00e1rea antropizada. \n\nFinalizado o processo de classifica\u00e7\u00e3o, realizou-se a valida\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos \n\nresultantes do processamento digital de imagens, procedimento cujas etapas foram executadas \n\nno software ArcGIS. \n\nA valida\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos foi realizada considerando um total de 200 pontos \n\naleat\u00f3rios gerados para os anos de 1986, 2001 e 2016. Para o ano de 2016, al\u00e9m dos 200 \n\npontos aleat\u00f3rios gerados, foram selecionados outros 52 pontos obtidos por meio do \n\nprocedimento conhecido como verdade de campo ou verdade terrestre (MOREIRA, 2007). Na \n\nsequ\u00eancia, utilizando como base a composi\u00e7\u00e3o colorida falsa-cor referente a cada ano \n\nanalisado (1986, 2001 e 2016) foi atribu\u00eddo o ID referente \u00e0 classe de uso e cobertura da terra \n\nsobre a qual o ponto se encontra. \n\nO passo seguinte compreendeu o cruzamento da malha de pontos aleat\u00f3rios (criada \n\npara cada data \u2013 1986, 2001 e 2016) com o mapa tem\u00e1tico de uso e cobertura da terra \n\n(referente a cada data \u2013 1986, 2001 e 2016). Esse procedimento objetivou extrair do mapa \n\ntem\u00e1tico a informa\u00e7\u00e3o da classe de uso e cobertura da terra sobre a qual o ponto se localizava. \n\nA etapa seguinte consistiu na an\u00e1lise de frequ\u00eancia, procedimento este que objetivou \n\ncorrelacionar o ID atribu\u00eddo aos pontos da malha aleat\u00f3ria tendo como base a composi\u00e7\u00e3o \n\ncolorida falsa-cor (referente aos anos de 1986, 2001 e 2016) com o ID extra\u00eddo do mapa \n\n\n\n32 \n \n\ntem\u00e1tico de uso e cobertura da terra elaborado para cada ano \u2013 1986, 2001 e 2016. Com base \n\nna tabela de frequ\u00eancia gerada foi montada a matriz de confus\u00e3o. A partir da matriz de \n\nconfus\u00e3o gerada foi calculado o \u00edndice Kappa. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o do mapeamento tem\u00e1tico produzido inicia-se com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da matriz de erro ou matriz de confus\u00e3o (MOREIRA, 2007; RESCK, 2009; \n\nARA\u00daJO; JOHANN; ROCHA, 2009; TANGERINO; LOUREN\u00c7O, 2013). Na matriz de erro \n\nou de confus\u00e3o as amostras de refer\u00eancia encontram-se dispostas nas colunas da matriz, \n\nenquanto que os pixels classificados encontram-se dispostos nas linhas da matriz. Dessa \n\nforma, as amostras de refer\u00eancia podem ser comparadas com os pixels classificados, o que \n\npermite verificar a propor\u00e7\u00e3o de pixels classificados corretamente (diagonal principal da \n\nmatriz), bem como os erros de inclus\u00e3o e de omiss\u00e3o para cada classe de uso e cobertura da \n\nterra (obtidos a partir da soma dos valores marginais das linhas e das colunas) \n\n(MANGABEIRA; AZEVEDO; LAMPARELLI, 2003; RESCK, 2009; DEMARCHI; \n\nPIROLI; ZIMBACK, 2011). \n\nA partir da constru\u00e7\u00e3o da matriz de erro ou de confus\u00e3o pode ser calculado o \u00edndice \n\nKappa, o qual se constitui em um m\u00e9todo aplicado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da concord\u00e2ncia entre a \n\nverdade de campo e o mapeamento tem\u00e1tico produzido (MANGABEIRA; AZEVEDO; \n\nLAMPARELLI, 2003; MOREIRA, 2007; RESCK, 2009; GABRIEL, 2013). Segundo Gabriel \n\n(2013), o \u00edndice Kappa permite averiguar a concord\u00e2ncia existente entre os dados resultantes \n\ndo processo de classifica\u00e7\u00e3o e os dados de refer\u00eancia. Este \u00edndice tem como base a \u201c[...] \n\ndiferen\u00e7a entre a exatid\u00e3o global (indicada pela diagonal da matriz) e a exatid\u00e3o do risco do \n\nprodutor e do consumidor, que \u00e9 indicada pela soma das linhas e colunas da matriz de \n\nconfus\u00e3o.\u201d (RESCK, 2009, p. 21). Defini\u00e7\u00e3o semelhante \u00e9 dada por Gabriel (2013, p. 28), que \n\ndestaca que o \u00edndice Kappa tem como base \u201c[...] a diferen\u00e7a entre a atual concord\u00e2ncia da \n\nmatriz de confus\u00e3o (ou seja, o n\u00famero de unidades corretamente classificadas apresentadas na \n\ndiagonal da matriz de confus\u00e3o) e a possibilidade de concord\u00e2ncia entre os totais das linhas e \n\ndas colunas\u201d. \n\nSegundo Resck (2009), o \u00edndice Kappa \u00e9 obtido por meio da equa\u00e7\u00e3o 01: \n\n \n\n \n\n \n\nOnde: \n\n\n\n33 \n \n\nK = Kappa \n\nr = n\u00famero de linhas e colunas da matriz; \n\nxii = n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es na linha i e coluna i; \n\nxi+ = total de observa\u00e7\u00f5es da linha i; \n\nx+i = total de observa\u00e7\u00f5es na coluna i; \n\nN = n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA acur\u00e1cia do mapeamento tem\u00e1tico, obtida por meio do c\u00e1lculo do \u00edndice Kappa, \n\npode ser visualizada na tabela 1. Esta tabela, desenvolvida por Landis e Koch (1977), traz os \n\nintervalos do \u00edndice Kappa que se encontram associados a determinado n\u00edvel de qualidade do \n\nmapeamento tem\u00e1tico produzido (RESCK, 2009; DEMARCHI; PIROLI; ZIMBACK, 2011). \n\n \nTabela 1 \u2013 Qualidade da classifica\u00e7\u00e3o associada aos valores \n\ndo \u00edndice Kappa \nValor de Kappa Qualidade do mapa tem\u00e1tico \n\n0,00 P\u00e9ssima \n0,01 \u2013 0,20 Ruim \n0,21 \u2013 0,40 Razo\u00e1vel \n0,41 \u2013 0,60 Boa \n0,61 \u2013 0,80 Muito boa \n0,81 \u2013 1,00 Excelente \n\nFonte: Landis e Koch (1977) apud Resck (2009) \n \n\nNo trabalho obteve-se um \u00edndice Kappa de 0,7347 para o mapeamento tem\u00e1tico \n\nreferente ao ano de 1986, ou seja, o n\u00edvel de exatid\u00e3o do mapeamento tem\u00e1tico para essa data \n\nfoi de 73,475%. Para o mapeamento tem\u00e1tico referente ao ano de 2001 obteve-se um \u00edndice \n\nKappa de 0,7704. Por fim, o \u00edndice de Kappa obtido para o mapeamento tem\u00e1tico referente ao \n\nano de 2016 foi de 0,7448; o que corresponde a um n\u00edvel de exatid\u00e3o de 74,482%. Nesse \n\nsentido, pode-se afirmar que os valores do \u00edndice Kappa obtidos para as tr\u00eas datas analisadas \n\ndemonstraram que o mapeamento tem\u00e1tico produzido no estudo apresentou um n\u00edvel de \n\nexatid\u00e3o considerado com qualidade muito boa. \n\n \n\n4.2.2 An\u00e1lise dos dados \n\n \nA mensura\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados produzidos, bem como a elabora\u00e7\u00e3o do layout \n\nfinal dos mapas tem\u00e1ticos foram executadas por meio do software ArcGIS. \n\nA etapa de mensura\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados produzidos compreendeu dois momentos \n\ndistintos. Inicialmente, foi realizada a mensura\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal de \n\n\n\n34 \n \n\ncada classe de uso e cobertura da terra entre os anos de 1986 e 2016. Essa an\u00e1lise foi \n\nsubdividida em dois per\u00edodos \u2013 1986 a 2001 e 2001 a 2016. Esse procedimento permitiu \n\ncompreender a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal ocorrida em cada classe de uso e cobertura da terra \n\nao longo dos per\u00edodos analisados. Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o desses resultados, foi realizada a an\u00e1lise \n\ndos fatores respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal verificada em cada classe de uso e \n\ncobertura da terra existente na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. \n\nEm um segundo momento, realizou-se a mensura\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea Urbanizada, bem como da rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea Antropizada. Esse \n\nprocedimento foi executado para os dois per\u00edodos analisados \u2013 1986 a 2001 e 2001 a 2016. A \n\nop\u00e7\u00e3o de priorizar a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es acima descritas resultou do entendimento de que as \n\nclasses \u00c1rea Urbanizada e \u00c1rea Antropizada s\u00e3o aquelas que exercem maior influ\u00eancia sobre \n\na mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal verificada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga ao longo dos per\u00edodos analisados. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da mensura\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o existente entre a classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea Urbanizada permitiu compreender como a \n\nexpans\u00e3o territorial das \u00e1reas urbanizadas, verificada na bacia, em ambos os per\u00edodos \n\nanalisados, afetou a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal existente na bacia. Da \n\nmesma forma, a realiza\u00e7\u00e3o da mensura\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o existente entre a classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea Antropizada permitiu compreender como a \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal verificada para a classe \u00c1rea Antropizada afetou a mudan\u00e7a \n\nespa\u00e7otemporal da cobertura florestal existente na bacia. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\n5 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS  \n\n \n\n5.1 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS DO MAPEAMENTO TEM\u00c1TICO DAS CLASSES DE \n\nUSO E COBERTURA DA TERRA \n\n \n\nNeste subt\u00edtulo ser\u00e1 apresentada a an\u00e1lise dos resultados obtidos por meio do \n\nmapeamento tem\u00e1tico referente \u00e0 mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da \n\nterra identificadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Ressalta-se que a an\u00e1lise dos \n\nresultados deste estudo n\u00e3o ser\u00e1 realizada com base na compartimenta\u00e7\u00e3o da bacia \n\napresentada no item 4.1 (localiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo), mas sim se \n\nconsiderando a bacia como uma \u00fanica unidade territorial. Dessa forma, os dados ser\u00e3o \n\nanalisados considerando-se a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga em sua totalidade espacial. \n\nOs dados das tabelas 2 e 3 mostram que a cobertura florestal da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga, representada pela classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva, apresentou uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de 4,564 km2 ao longo do per\u00edodo analisado. Cabe destacar, que a classe em \n\nquest\u00e3o, inclui tanto as forma\u00e7\u00f5es florestais em processo de sucess\u00e3o (florestas secund\u00e1rias) \n\nquanto \u00e0s \u00e1reas de plantio comercial (pinus, eucalipto, dentre outras esp\u00e9cies), em virtude da \n\nlimita\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica e espacial das imagens utilizadas no processamento \n\ndigital de imagens. Em 1986, a cobertura florestal da bacia correspondia a 47,87% da \u00e1rea \n\ntotal da bacia. Este valor decaiu para 47,78% no ano de 2001 e para 47,19% no ano de 2016. \n\nA mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal na bacia do rio Urussanga, ao longo do \n\nper\u00edodo analisado, pode ser observada na figura 2 a seguir. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n36 \n \n\nTabela 2 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \nClasse de uso e cobertura da \n\nterra \n1986 (ha) \n\n1986 \n(km\u00b2) \n\n1986 \n(%) \n\n2001 (ha) \n2001 \n(km\u00b2) \n\n2001 \n(%) \n\n2016 (ha) \n2016 \n(km\u00b2) \n\n2016 \n(%) \n\n\u00c1rea Antropizada 30278,250 302,783 44,61 30500,168 305,002 44,89 28803,780 288,038 42,43 \n\u00c1rea Urbanizada 2867,879 28,679 4,23 3526,284 35,263 5,19 4961,515 49,615 7,31 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva 32490,270 324,903 47,87 32468,389 324,684 47,78 32033,880 320,339 47,19 \nNuvem 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 50,580 0,506 0,07 \nSombra 274,590 2,746 0,40 0,00 0,00 0,00 63,540 0,635 0,09 \n\n\u00c1rea Minerada 807,840 8,078 1,19 321,930 3,219 0,47 290,160 2,902 0,43 \nMassa de \u00e1gua 257,007 2,570 0,38 270,457 2,705 0,40 910,214 9,102 1,34 \n\nCampo de Duna 891,094 8,911 1,31 863,763 8,638 1,27 768,579 7,686 1,13 \nTotal 67866,930 678,669 100,00 67950,990 679,510 100,00 67882,249 678,822 100,00 \n\nFonte: do Autor. \n \n\nTabela 3 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nUrussanga \n\nClasse de uso e cobertura da terra 1986 \u2013 2001 (km\u00b2) 2001 \u2013 2016 (km\u00b2) \n\u00c1rea Antropizada 2,219 -16,964 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva -0,219 -4,345 \n\u00c1rea Urbanizada 6,584 14,352 \n\u00c1rea Minerada -4,859 -0,318 \nMassa de \u00e1gua 0,135 6,398 \n\nCampo de Duna -0,273 -0,952 \nSombra N. D. N. D. \nNuvem N. D. N. D. \n\nFonte: do Autor. \n\n\n\n37 \n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n \n\nRessalta-se que, o processo de supress\u00e3o da cobertura florestal mostrado na figura 2 \n\ne na tabela 4, compreende a convers\u00e3o das \u00e1reas ocupadas pela cobertura florestal (classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva) em \u00e1reas ocupadas por outras classes de uso e cobertura da \n\nterra. J\u00e1 o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (figura 2 e tabela 4) compreende a \n\nregenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre \u00e1reas que antes eram ocupadas por outras classes de \n\nuso e cobertura da terra. \n\nEntre os anos de 1986 e 2001, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva apresentou uma \n\nredu\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea total de 0,219 km2 (tabelas 3 e 4). Os dados da tabela 4 a seguir mostram \n\nque, entre 1986 e 2001, a cobertura florestal da bacia apresentou uma supress\u00e3o total de \n\n87,827 km2 e uma regenera\u00e7\u00e3o total de 87,608 km2. J\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre os anos \n\nde 2001 e 2016, a cobertura florestal da bacia apresentou uma supress\u00e3o total de 75,054 km2 e \n\n\n\n38 \n \n\numa regenera\u00e7\u00e3o total de 70,709 km2, o que resultou em uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total da classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva de 4,345 km2 (tabelas 3 e 4) na bacia do rio Urussanga neste \n\nper\u00edodo. \n\n \nTabela 4 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da cobertura florestal na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \n\nIntervalo \nSupress\u00e3o Regenera\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n1986 \u2013 2001 87,827 8782,760 87,608 8760,879 \n2001 \u2013 2016 75,054 7505,470 70,709 7070,961 \n\nTotal 162,882 16288,230 158,318 15831,840 \nFonte: do Autor. \n\n \n\nA segunda classe com maior extens\u00e3o territorial durante todo o per\u00edodo analisado foi \n\na classe \u00c1rea Antropizada. Em 1986, essa classe correspondia a 44,61% da \u00e1rea total da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Entre os anos de 1986 e 2001, essa classe apresentou uma \n\nexpans\u00e3o de 2,219 km2 (tabela 3) em sua \u00e1rea total, atingindo o valor de 44,89% da \u00e1rea total \n\nda bacia no ano de 2001. \n\nNo per\u00edodo seguinte, entre os anos de 2001 e 2016, a classe em quest\u00e3o apresentou \n\nredu\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea na bacia. Nesse per\u00edodo de 15 anos, a por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total da bacia \n\ncoberta pela classe \u00c1rea Antropizada decaiu de 44,89% para 42,43%, uma redu\u00e7\u00e3o de pouco \n\nmais de 2% (tabela 2). Essa redu\u00e7\u00e3o equivale, em termos de \u00e1rea, a 16,964 km2 (tabela 3). \n\nOs dados da tabela 3 mostram que a classe \u00c1rea Antropizada apresentou oscila\u00e7\u00e3o \n\nespacial na bacia do rio Urussanga entre os anos de 1986 e 2016. Entre os anos de 1986 e \n\n2001, essa classe apresentou expans\u00e3o territorial na bacia. Por\u00e9m, entre os anos de 2001 e \n\n2016, a classe em quest\u00e3o apresentou redu\u00e7\u00e3o espacial na bacia. \n\nTend\u00eancia semelhante de oscila\u00e7\u00e3o espa\u00e7otemporal foi constatada no trabalho \n\ndesenvolvido por Simbangala et al. (2015) no que se refere \u00e0s \u00e1reas agr\u00edcolas mapeadas na \n\nRegi\u00e3o Costa Maya localizada no M\u00e9xico. Neste trabalho a classe \u00e1reas agr\u00edcolas incluiu as \n\n\u00e1reas destinadas ao cultivo agr\u00edcola e as \u00e1reas compostas por pastagens. Segundo os autores, \n\nno per\u00edodo compreendido entre os anos de 1993 e 2000 houve a expans\u00e3o territorial das \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas na Regi\u00e3o Costa Maya, fato relacionado principalmente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas \n\nflorestais. J\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre os anos de 2000 e 2010 verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o \n\nespacial das \u00e1reas agr\u00edcolas na Regi\u00e3o Costa Maya devido ao processo de convers\u00e3o destas \n\n\u00e1reas em florestas tropicais. \n\n\n\n39 \n \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe \u00c1rea \n\nAntropizada est\u00e1 relacionada \u00e0s caracter\u00edsticas da estrutura fundi\u00e1ria do estado de Santa \n\nCatarina. Os dados da tabela 5 mostram que, em 2006, cerca de 36,61% dos estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios existentes no estado possu\u00edam menos de 10 ha. No mesmo ano, a quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios do estado que possu\u00edam \u00e1rea variando entre 10 a menos de \n\n100 ha correspondia a 59,32% do total. J\u00e1 os estabelecimentos agropecu\u00e1rios com \u00e1rea \n\nsuperior a 100 ha corresponderam a 3,83% do total existente no estado no mesmo ano. Por \n\nfim, apenas 0,24% do total de estabelecimentos agropecu\u00e1rios existentes no estado no ano de \n\n2006 possu\u00edam \u00e1rea superior a 1000 ha. \n\nEsses dados mostram que atualmente a estrutura fundi\u00e1ria catarinense \u00e9 marcada pela \n\nexpressiva quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios de pequena extens\u00e3o territorial \n\n(tabela 5). Segundo Fachinello e Santos Filho (2010, p. 162), nesses estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios de pequena extens\u00e3o territorial \u201c[...] h\u00e1 predomin\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o intensa, \n\ndiversificada em produtos e com base no trabalho familiar. [...]\u201d. Os mesmos autores \n\ndestacam que, em 1996, quase 90% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios existentes em Santa \n\nCatarina possu\u00edam \u00e1rea inferior a 50 ha. J\u00e1 a quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios de \n\ngrande extens\u00e3o territorial mostra-se pequena no estado (tabela 5). \n\nA an\u00e1lise dos dados da tabela 5 demonstra que a quantidade de estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios, em todos os grupos de \u00e1rea, aumentou no estado de Santa Catarina no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1970 e 1985. Por\u00e9m, a partir da d\u00e9cada de 1990, a quantidade \n\nde estabelecimentos agropecu\u00e1rios existentes no estado come\u00e7ou a diminuir em todos os \n\ngrupos de \u00e1rea. \n\n \nTabela 5 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos (unidades) por grupos de \u00e1rea total em \n\nSanta Catarina \n\nPer\u00edodo Total \nMenos de \n\n10 ha \n\n10 a \nmenos de \n\n100 ha \n\nMenos de \n100 ha \n\n100 a \nmenos de \n1000 ha \n\n1000 ha \ne mais \n\n1970 207218 66074 132180 198254 8477 468 \n1975 206505 69921 127931 197852 8170 475 \n1980 216159 75724 130788 206512 8856 624 \n1985 234973 91883 133536 225419 8861 571 \n1995 203347 72462 122036 194498 8231 508 \n2006 193668 69394 112445 181839 7252 455 \n\nFonte: IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio 1920/2006. \n \n\nTend\u00eancia semelhante a que foi constatada para o estado de Santa Catarina com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios, \u00e9 verificada em v\u00e1rios munic\u00edpios \n\n\n\n40 \n \n\nque se encontram inseridos, parcialmente ou totalmente, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga. A an\u00e1lise dos dados da tabela 6 mostra que os munic\u00edpios de Crici\u00fama, I\u00e7ara, \n\nMorro da Fuma\u00e7a, Pedras Grandes e Treze de Maio registraram aumento da quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios entre os anos de 1970 e 1985. Por\u00e9m, a partir da d\u00e9cada de \n\n1990, estes munic\u00edpios registraram redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios. \n\nDentre esses munic\u00edpios, Crici\u00fama e Morro da Fuma\u00e7a voltaram a registrar um incremento na \n\nquantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios durante a d\u00e9cada de 2000. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que alguns munic\u00edpios apresentaram oscila\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nquantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios entre os anos de 1970 e 2006, caso dos \n\nmunic\u00edpios de Jaguaruna e Urussanga. Os munic\u00edpios de Cocal do Sul e Sang\u00e3o, emancipados \n\ndurante a d\u00e9cada de 1990, apresentaram aumento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios (tabela 6). Por fim, tem-se o munic\u00edpio de Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o, \n\no qual foi emancipado no ano de 2003 e instalado apenas no ano de 2013, n\u00e3o possuindo \n\nainda dados do Censo Agropecu\u00e1rio (tabela 6). \n\n \nTabela 6 \u2013 N\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (unidades) nos \n\nmunic\u00edpios inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \nUrussanga \n\nMunic\u00edpio 1970 1975 1980 1985 1995 2006 \nBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o - - - - - - \n\nCocal do Sul - - - - 155 245 \nCrici\u00fama 898 1141 1389 1544 607 672 \n\nI\u00e7ara 983 1190 1421 1553 1421 1287 \nJaguaruna 2073 1278 1228 1345 652 1068 \n\nMorro da Fuma\u00e7a 280 275 306 396 199 259 \nPedras Grandes 584 603 542 705 647 504 \n\nSang\u00e3o - - - - 327 474 \nTreze de Maio 784 780 831 979 667 448 \n\nUrussanga 928 856 846 997 451 1079 \nFonte: IBGE \u2013 Censo Agropecu\u00e1rio. \n\n \n\nAssociado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios verificada no \n\nestado de Santa Catarina a partir da d\u00e9cada de 1990, tem-se a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em andamento no estado (tabela 7). At\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 a maior parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o residente em Santa Catarina estava concentrada no meio rural. A partir de \n\nmeados da d\u00e9cada de 1970, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o catarinense passou a concentrar-se no \n\nmeio urbano, intensificando o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no estado. Em 2010, quase 84% da \n\npopula\u00e7\u00e3o catarinense residia no meio urbano (tabela 7). Esses dados mostram a acelera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n41 \n \n\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o decorrente do \u00eaxodo rural ocorrido no estado de Santa Catarina a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o verificada no estado a partir da d\u00e9cada \n\nde 1980, tamb\u00e9m \u00e9 constatada nos munic\u00edpios que encontram-se inseridos, parcialmente ou \n\ntotalmente, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Os dados da tabela 8 mostram a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em andamento nos munic\u00edpios drenados pela bacia \n\ndo rio Urussanga. \n\n \nTabela 7 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Santa Catarina \n\nPer\u00edodo Popula\u00e7\u00e3o Urbana (%) Popula\u00e7\u00e3o Rural (%) Popula\u00e7\u00e3o Total \n\n1950 362717 23,24 1197785 76,76 1560502 \n1960 695347 32,39 1451562 67,61 2146909 \n1970 1266709 43,23 1663702 56,77 2930411 \n1980 2201350 59,70 1486302 40,30 3687652 \n1991 3205600 70,64 1332648 29,36 4538248 \n2000 4211979 78,73 1137601 21,27 5349580 \n2010 5247913 83,99 1000523 16,01 6248436 \n\nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 1950/2010. \n\n \n\nAmbos os fatores \u2013 redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios \n\nverificada no estado de Santa Catarina a partir da d\u00e9cada de 1990 e a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o constatada no estado a partir da d\u00e9cada de 1980 \u2013 se refletem nos \n\nmunic\u00edpios drenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, conforme pode ser visualizado \n\nnas tabelas 6 e 8. Dessa forma, esses fatores conjugados podem ser apontados como os \n\nrespons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o territorial da classe \u00c1rea Antropizada verificada na \n\nbacia do rio Urussanga entre os anos de 1986 e 2016. \n\nAnalisando-se os dados das tabelas 2 e 3, percebe-se que, durante todo o per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise, a terceira classe com maior extens\u00e3o territorial foi a classe \u00c1rea Urbanizada. No ano \n\nde 1986 essa classe correspondia a 4,23% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga. Entre os anos de 1986 e 2001, a classe em quest\u00e3o apresentou uma expans\u00e3o em \n\nsua \u00e1rea total de 6,584 km2, atingindo o valor de 5,19% da \u00e1rea total da bacia no ano de 2001. \n\nEntre os anos de 2001 e 2016, a classe \u00c1rea Urbanizada apresentou nova expans\u00e3o de 14,352 \n\nkm2 em sua \u00e1rea total, atingindo o valor de 7,31% da \u00e1rea total da bacia no ano de 2016. Ao \n\nlongo de todo o per\u00edodo analisado, a por\u00e7\u00e3o da bacia ocupada pelas \u00e1reas urbanizadas \n\napresentou uma expans\u00e3o total de 20,936 km2 (tabela 3).  \n\n\n\n42 \n \n\nEsta tend\u00eancia de expans\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas \u00e9 corroborada pelos resultados \n\nobtidos nos trabalhos desenvolvidos por Seabra e Cruz (2013), Simbangala et al. (2015) e \n\nSilva et al. (2016).  \n\nSeabra e Cruz (2013) ao analisarem a din\u00e2mica da paisagem na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio S\u00e3o Jo\u00e3o, localizada no estado do Rio de Janeiro, constataram que as \u00e1reas urbanas \n\napresentaram expans\u00e3o territorial de 26,03 km2 na bacia entre os anos de 1975 e 2010. Este \n\ncrescimento urbano foi mais intenso no per\u00edodo compreendido entre os anos de 1995 e 2010. \n\nSimbangala et al. (2015) constataram a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas mapeadas na \n\nRegi\u00e3o Costa Maya localizada no M\u00e9xico. Entre os anos de 1993 e 2010 as \u00e1reas urbanas \n\napresentaram expans\u00e3o territorial de 22,74 km2 na \u00e1rea em quest\u00e3o. Esse crescimento urbano \n\nfoi mais expressivo entre os anos de 2000 e 2010. Resultado semelhante foi obtido por Silva \n\net al. (2016) para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Bacanga, localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nestado do Maranh\u00e3o. Os autores constataram uma expans\u00e3o de 7,45 km2 das \u00e1reas urbanas na \n\nbacia entre os anos de 1990 e 2014. \n\nNa bacia do rio Urussanga o processo de expans\u00e3o territorial da classe \u00c1rea \n\nUrbanizada coincide com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana nos munic\u00edpios inseridos na \n\nbacia. A tabela 8 a seguir mostra a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana nos munic\u00edpios que se \n\nencontram inseridos, parcialmente ou totalmente, na bacia do rio Urussanga. \n\nOs dados da tabela 8 mostram que os munic\u00edpios que apresentaram maior \n\ncrescimento, em termos de popula\u00e7\u00e3o urbana, foram Crici\u00fama e I\u00e7ara. A popula\u00e7\u00e3o urbana \n\ndesses dois munic\u00edpios cresceu em um ritmo muito superior ao registrado nos munic\u00edpios de \n\nMorro da Fuma\u00e7a e Jaguaruna, os quais apresentam, respectivamente, a terceira e quarta \n\nmaior popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\nCabe ressaltar que a popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de I\u00e7ara, at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nCenso Demogr\u00e1fico de 2010, englobava a popula\u00e7\u00e3o urbana do atual munic\u00edpio de Balne\u00e1rio \n\nRinc\u00e3o. Como este \u00faltimo foi emancipado no ano de 2003 e instalado apenas no ano de 2013, \n\nainda n\u00e3o possui dados populacionais. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n43 \n \n\nTabela 8 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios inseridos na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga \n\n \n1980 1991 2000 2010 \n\nMunic\u00edpio \nPop. \n\nUrbana \n\nTaxa de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nPop. \nUrbana \n\nTaxa de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nPop. \nUrbana \n\nTaxa de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nPop. \nUrbana \n\nTaxa de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o \n\n(%) \nBalne\u00e1rio Rinc\u00e3o - - - - - - - - \n\nCrici\u00fama 96368 87,13 132313 90,43 153049 89,81 189630 98,61 \nCocal do Sul - - - - 11407 83,11 12696 83,75 \n\nI\u00e7ara 12015 49,05 27367 71,84 39570 81,36 53913 91,64 \nJaguaruna 7423 50,50 10114 54,89 10238 70,06 13198 76,33 \n\nMorro da Fuma\u00e7a 4899 54,01 8752 70,73 11154 76,65 13863 85,97 \nPedras Grandes 711 13,55 745 14,72 865 17,58 1261 30,70 \n\nSang\u00e3o - - - - 3624 44,59 4856 46,69 \nTreze de Maio 804 12,25 1199 19,34 1764 26,27 3401 49,46 \n\nUrussanga 9794 45,73 19203 64,26 10650 56,87 11405 56,40 \nFonte: IBGE, Censo Demogr\u00e1fico 1950/2010. At\u00e9 1991, dados extra\u00eddos de Estat\u00edsticas do S\u00e9culo XX, Rio de Janeiro: IBGE, 2007 no \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil,1993, vol. 53, 1993. \n\n\n\n44 \n \n\nA expans\u00e3o urbana na bacia do rio Urussanga pode ser exemplificada pelas figuras 3 \n\ne 4 a seguir. A figura 3 mostra a \u00c1rea 1 que corresponde a evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha \n\nurbana que vem se consolidando entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e I\u00e7ara. Em 1986, esta \n\nmancha urbana correspondia a 6,461 km2. Entre os anos de 1986 e 2001, a mancha urbana em \n\nquest\u00e3o apresentou uma expans\u00e3o de 5,268 km2, o que correspondeu a uma \u00e1rea total de \n\n11,729 km2 no ano de 2001. Entre os anos de 2001 e 2016, o crescimento espacial dessa \n\nmancha urbana foi de 4,456 km2, o que correspondeu a uma \u00e1rea total de 16,185 km2 no ano \n\nde 2016. \n\n \nFigura 3 \u2013 Mapa da evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha urbana \nexistente entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e I\u00e7ara \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\nA figura 4 mostra a \u00c1rea 2 que corresponde a evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha urbana que \n\nvem se consolidando na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio de Morro da Fuma\u00e7a e em parte do \n\nmunic\u00edpio de I\u00e7ara. Em 1986, essa mancha urbana correspondia a 2,234 km2. Entre os anos de \n\n1986 e 2001, a mancha urbana em quest\u00e3o apresentou uma expans\u00e3o de 0,719 km2, o que \n\ncorrespondeu a uma \u00e1rea total de 2,953 km2 no ano de 2001. Entre os anos de 2001 e 2016, o \n\ncrescimento espacial dessa mancha urbana foi de 1,923 km2, o que correspondeu a uma \u00e1rea \n\ntotal de 4,876 km2 no ano de 2016. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa da evolu\u00e7\u00e3o espacial da mancha urbana \nexistente entre os munic\u00edpios de Morro da Fuma\u00e7a e I\u00e7ara \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT \n(2017). \n\n \nObservando-se os dados das tabelas 2 e 3 nota-se uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia \n\nocupada pelas \u00e1reas mineradas pela atividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral. Em 1986, a \n\nclasse \u00c1rea Minerada ocupava uma \u00e1rea total de 8,078 km2, o que correspondia a 1,19% da \n\n\u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Entre os anos de 1986 e 2001, a por\u00e7\u00e3o da \n\nbacia ocupada por \u00e1reas mineradas teve uma redu\u00e7\u00e3o de 4,859 km2, abrangendo 0,47% da \n\n\u00e1rea total da bacia no ano de 2001. No per\u00edodo compreendido entre os anos de 2001 e 2016, a \n\nclasse em quest\u00e3o apresentou nova redu\u00e7\u00e3o de 0,318 km2 em sua \u00e1rea total, abrangendo \n\n0,43% da \u00e1rea total da bacia no ano de 2016. Dessa forma, entre os anos de 1986 e 2016, a \n\nredu\u00e7\u00e3o total da classe \u00c1rea Minerada na bacia totalizou 5,177 km2. \n\nResultados semelhantes foram obtidos por Ladwig, Dagostim e Back (2018), em \n\ntrabalho cujo objetivo foi analisar a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem nas \u00e1reas com disposi\u00e7\u00e3o de rejeito \n\npiritoso originado da atividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral utilizando s\u00e9rie temporal de \n\nimagens orbitais do sistema Landsat. Neste estudo, a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem da \n\nBacia Carbon\u00edfera baseou-se no uso de imagens datadas dos anos de 1986, 2006 e 2016. \n\n\n\n46 \n \n\nLadwig e Dagostim (2017) ressaltam que a Bacia Carbon\u00edfera se estende pelas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas dos rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e Urussanga. A respeito da \u00e1rea em quest\u00e3o, os \n\nautores destacam que a bacia carbon\u00edfera \u00e9 constitu\u00edda por uma faixa de cerca de 100 \n\nquil\u00f4metros de comprimento por 20 quil\u00f4metros de largura. Todavia, apesar de ser citada em \n\nv\u00e1rios trabalhos cient\u00edficos e referenciais, denomina-se comumente bacia carbon\u00edfera a regi\u00e3o \n\nque se estende de Lauro Muller at\u00e9 Ararangu\u00e1 e que possui afloramentos de carv\u00e3o \n\ncompreendidos nesta faixa, n\u00e3o existindo uma delimita\u00e7\u00e3o exata. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o do seu estudo, Ladwig e Dagostim (2017) utilizaram como \u00e1rea de \n\nestudo o pol\u00edgono fornecido pelo Centro Tecnol\u00f3gico de Carv\u00e3o Limpo (CTCL). Esse \n\npol\u00edgono serve de base para o monitoramento da cobertura do solo na \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\natribu\u00edda pela A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Carv\u00e3o (processo n\u00ba 93.8000533-4) proposta pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal no ano de 1993 junto a Justi\u00e7a Federal de Crici\u00fama (SC). \n\nOs dados obtidos por Ladwig, Dagostim e Back (2018) mostram que as \u00e1reas \n\ndegradadas com disposi\u00e7\u00e3o de rejeito piritoso a c\u00e9u aberto apresentaram redu\u00e7\u00e3o, em termos \n\nde \u00e1rea, entre os anos de 1986 e 2016 na Bacia Carbon\u00edfera. Em 1986, as \u00e1reas, com \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de rejeito identificada, totalizaram 12,68 km2. Entre os anos de 1986 e 2006, essas \n\n\u00e1reas apresentaram redu\u00e7\u00e3o, totalizando aproximadamente 7,8 km2 no ano de 2006, o que \n\nrepresentou uma redu\u00e7\u00e3o de quase 40% nesse per\u00edodo. Por fim, entre os anos de 2006 e 2016, \n\nas \u00e1reas com disposi\u00e7\u00e3o de rejeito apresentaram nova redu\u00e7\u00e3o, totalizando cerca de 2,9 km2 \n\nno ano de 2016. Nesse \u00faltimo per\u00edodo, a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com disposi\u00e7\u00e3o de rejeito na Bacia \n\nCarbon\u00edfera ficou em cerca de 62,8%.  \n\nLadwig, Dagostim e Back (2018) destacam que a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas com \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de rejeito piritoso a c\u00e9u aberto na Bacia Carbon\u00edfera est\u00e1 relacionada a fatores \n\ncomo a crise provocada pela desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor carbon\u00edfero promovida pelo \n\nGoverno Federal em 1990, o crescimento da conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos ambientalistas na sociedade catarinense. Aliado a esses fatores, tem-se as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas pela A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Carv\u00e3o, as quais contribu\u00edram para que as \u00e1reas \n\ncom disposi\u00e7\u00e3o de rejeito piritoso apresentassem expressiva redu\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados obtidos por Ladwig, Dagostim e Back (2018) corroboram os resultados \n\nobtidos nesse estudo. Dessa forma, a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas verificada na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga entre os anos de 1986 e 2016 est\u00e1 relacionada aos mesmos \n\nfatores respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos piritosos a \n\nc\u00e9u aberto na Bacia Carbon\u00edfera. \n\n\n\n47 \n \n\nConforme mencionado acima, no ano de 1993, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal prop\u00f4s \n\njunto a Justi\u00e7a Federal de Crici\u00fama (SC) a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 93.8000.533-4. Essa a\u00e7\u00e3o foi \n\nproposta em desfavor das empresas carbon\u00edferas, do Estado de Santa Catarina e da Uni\u00e3o \n\nFederal. O objetivo da a\u00e7\u00e3o visava \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais causados pela \n\natividade de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina (BRASIL, 2007, \n\n2009; LADWIG; DAGOSTIM; BACK, 2018). \n\nSegundo Brasil (2007), no in\u00edcio do ano 2000, a Justi\u00e7a Federal proferiu a senten\u00e7a \n\nn\u00ba 2000.72.04.002543-9. Essa senten\u00e7a condenou os r\u00e9us, de forma solid\u00e1ria, a apresentarem \n\nprojetos voltados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul \n\ndo estado de Santa Catarina. Dessa forma, desde o ano 2000, as empresas carbon\u00edferas est\u00e3o \n\nexecutando projetos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Carbon\u00edfera. \n\nEsse processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental vem sendo desenvolvido com o apoio do \n\nGrupo T\u00e9cnico de Assessoramento \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o da Senten\u00e7a (GTA). Esse grupo \u00e9 formado, na \n\natualidade, por 21 institui\u00e7\u00f5es, dentre as quais est\u00e3o os r\u00e9us (Uni\u00e3o Federal e as empresas \n\ncarbon\u00edferas), al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es como o Sindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do \n\nEstado de Santa Catarina \u2013 SIECESC, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \u2013 MPF, a Funda\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente de Santa Catarina \u2013 FATMA, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n\u2013 DNPM, a Companhia de Pesquisa e Recursos Minerais \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 \n\nCPRM e os comit\u00eas das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o e Urussanga \n\n(BRASIL, 2016). \n\nSegundo Brasil (2009), dentre as atribui\u00e7\u00f5es do GTA tem-se: a integra\u00e7\u00e3o de dados, \n\na elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e \n\nproposi\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es nos monitoramentos, dentre outras. Desse modo, desde o ano de \n\n2007, o GTA elabora anualmente o Relat\u00f3rio de Monitoramento dos Indicadores Ambientais. \n\nEste documento traz os resultados dos indicadores ambientais de qualidade referentes ao \n\nmonitoramento dos recursos h\u00eddricos superficiais e subterr\u00e2neos, da cobertura do solo e do \n\nmeio bi\u00f3tico (BRASIL, 2016). \n\nO processo de monitoramento da cobertura do solo compreende as seguintes classes \n\nde uso e cobertura da terra: vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, vegeta\u00e7\u00e3o introduzida, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nremanescente, argila, lagoas \u00e1cidas internas, urbanizada residencial, urbanizada industrial e \n\nrejeito ou est\u00e9ril exposto. \n\nSegundo Brasil (2009), a classe vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea corresponde \u00e0 cobertura \n\nvegetal que se desenvolveu de modo espont\u00e2neo, ou seja, sem que fosse realizado o plantio de \n\nesp\u00e9cies com o objetivo de recompor a cobertura florestal das \u00e1reas impactadas pela \n\n\n\n48 \n \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Essa classe engloba esp\u00e9cies nativas e esp\u00e9cies ex\u00f3ticas dos estratos \n\nvegetais herb\u00e1ceo, arbustivo e/ou arb\u00f3reo. A presen\u00e7a dessa classe de cobertura da terra \u201c[...] \n\nindica que n\u00e3o foram realizadas atividades de recomposi\u00e7\u00e3o florestal e que a comunidade \n\nvegetal estabeleceu-se sobre \u00e1reas onde o substrato n\u00e3o foi total ou parcialmente \n\nreconstru\u00eddo.\u201d (BRASIL, 2009, p. 151). \n\nA classe vegeta\u00e7\u00e3o introduzida corresponde \u00e0 comunidade vegetal que foi institu\u00edda \n\ncom o objetivo de recompor a cobertura florestal das \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o (BRASIL, 2009). Esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o pode ser \u201c[...] identificada por meio de \n\ncaracter\u00edsticas fision\u00f4micas da vegeta\u00e7\u00e3o como o plantio homog\u00eaneo e/ou sistematizado. [...]\u201d \n\n(BRASIL, 2009, p. 151). \n\nA classe vegeta\u00e7\u00e3o remanescente corresponde a \u201c[...] cobertura composta por \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa que n\u00e3o foram totalmente suprimidos ou que est\u00e3o em \n\nprocesso avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o natural. [...]\u201d (BRASIL, 2009, p. 152). De modo geral, essa \n\nclasse de cobertura da terra apresenta-se na forma de pequenos remanescentes florestais \n\nalterados e fragmentados. Tais fragmentos se constituem em \u201c[...] n\u00facleos de dispers\u00e3o de \n\nprop\u00e1gulos e podem ser utilizados por animais como abrigo, potencializando o processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas adjacentes.\u201d (BRASIL, 2009, p. 152). \n\nA classe argila \u00e9 um indicativo de que \u201c[...] a \u00e1rea pode estar em processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental, pois a argila comp\u00f5e parte da reconstru\u00e7\u00e3o do solo para introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovas esp\u00e9cies vegetais. [...]\u201d (BRASIL, 2009, p. 152). Da mesma forma, a argila poder\u00e1 ser \n\nutilizada para fins de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo com o intuito de reduzir a infiltra\u00e7\u00e3o e a \n\npercola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais sobre as pilhas de est\u00e9reis ou rejeitos. Este procedimento reduz \n\na lixivia\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de drenagem \u00e1cida de mina (BRASIL, 2009). \n\nA classe lagoas \u00e1cidas internas \u201c[...] s\u00e3o lagoas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nque est\u00e3o dentro dos limites das \u00e1reas impactadas por dep\u00f3sitos de rejeito ou minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto. [...]\u201d (BRASIL, 2009, p. 152). Tais lagoas s\u00e3o formadas a partir de cavas de minera\u00e7\u00e3o \n\nou bacias de decanta\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2009). \n\nA classe urbanizada residencial corresponde as \u201c[...] \u00e1reas urbanizadas que possuem \n\numa densidade de constru\u00e7\u00f5es composta principalmente por moradias residenciais. [...]\u201d \n\n(BRASIL, 2009, p. 153). Tais aglomera\u00e7\u00f5es urbanas encontram-se inseridas em \u00e1reas \n\ncompostas por dep\u00f3sitos de rejeito ou \u00e1reas que sofreram minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto no passado. \n\nEssas \u00e1reas s\u00e3o prop\u00edcias \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es urbanas irregulares e desordenadas, o que dificulta a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental (BRASIL, 2009). \n\n\n\n49 \n \n\nA classe urbanizada industrial corresponde \u00e0s \u00e1reas urbanizadas que apresentam \n\natividades industriais localizadas no interior de \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m fazem parte desta classe as constru\u00e7\u00f5es das atividades mineiras (p\u00e1tios operacionais) \n\n(BRASIL, 2009). \n\nPor fim, a classe rejeito ou est\u00e9ril exposto corresponde \u00e0s \u00e1reas que apresentam \n\nestruturas ligadas \u00e0 reten\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos - originados na atividade de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto - \u00e0 abertura de po\u00e7os (minera\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea) e \u00e0s atividades de beneficiamento do \n\ncarv\u00e3o mineral (c\u00e9u aberto e subterr\u00e2neo) (BRASIL, 2009). \n\nOs dados da tabela 9A mostram a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de cobertura \n\ndo solo inseridas dentro dos limites das \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Os dados apresentados na tabela 9A compreendem tr\u00eas \n\ncampanhas de monitoramento da cobertura do solo realizadas nos anos de 2005, 2011 e 2015. \n\nTais dados foram obtidos do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos dos Relat\u00f3rios de Monitoramento \n\ndos Indicadores Ambientais (BRASIL, 2007, 2012, 2016). \n\nSobre o monitoramento da cobertura do solo, Brasil (2016, p. 125), destaca que: \n \n\n[...] o monitoramento da cobertura do solo, no \u00e2mbito da senten\u00e7a, visa \u00e0 \nidentifica\u00e7\u00e3o dos limites e quantificar as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nas parcelas \nsuperficiais da cobertura do solo, impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. A \nfrequ\u00eancia do monitoramento da cobertura do solo \u00e9 bianual. \n\n \nO monitoramento da cobertura do solo \u201c[...] compreende o acompanhamento e a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da evolu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e da evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. [...]\u201d (BRASIL, \n\n2016, p. 125). Os dados da tabela 9A mostram que algumas classes de cobertura do solo \n\napresentaram expans\u00e3o territorial, enquanto outras apresentaram redu\u00e7\u00e3o territorial entre os \n\nanos de 2005 (1\u00aa campanha) e de 2015 (4\u00aa campanha). \n\nA classe Argila apresentou expans\u00e3o territorial, passando de 0,049 km2 no ano de \n\n2005 para 0,136 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). Da mesma forma, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nIntroduzida apresentou expans\u00e3o territorial, passando de 0,568 km2 no ano de 2005 para 3,450 \n\nkm2 no ano de 2015 (tabela 9A). Esses dados s\u00e3o indicativos do avan\u00e7o do processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental em andamento nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. \n\nA classe Rejeito ou Est\u00e9ril Exposto apresentou redu\u00e7\u00e3o territorial, passando de 4,117 \n\nkm2 no ano de 2005 para 1,832 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). Tend\u00eancia semelhante foi \n\napresentada pela classe Vegeta\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea, que apresentou redu\u00e7\u00e3o territorial, passando \n\nde 1,725 km2 no ano de 2005 para 0,835 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). Por fim, tem-se a \n\n\n\n50 \n \n\nclasse Lagoa Interna, a qual apresentou redu\u00e7\u00e3o territorial, passando de 0,178 km2 no ano de \n\n2005 para 0,096 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). A redu\u00e7\u00e3o espacial dessas tr\u00eas classes \n\ntamb\u00e9m se constitui num indicativo do avan\u00e7o do processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental em \n\nandamento nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga. \n\nAs \u00e1reas correspondentes \u00e0s aglomera\u00e7\u00f5es urbanas inseridas dentro dos limites das \n\n\u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia do rio Urussanga apresentaram \n\ncomportamento distinto. A classe Urbanizada Industrial apresentou expans\u00e3o territorial, \n\npassando de 0,109 km2 no ano de 2005 para 0,445 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). J\u00e1 a classe \n\nUrbanizada Residencial apresentou redu\u00e7\u00e3o territorial, passando de 0,654 km2 no ano de 2005 \n\npara 0,601 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). Tais dados indicam que o processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o tem avan\u00e7ado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera, o que \n\npode dificultar a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPor fim, percebe-se que a classe Remanescente Florestal manteve-se est\u00e1vel ao longo \n\ndo tempo, passando de 0,006 km2 no ano de 2005 para 0,010 km2 no ano de 2015 (tabela 9A). \n\nApesar de apresentar pequena extens\u00e3o territorial, essa classe \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas adjacentes (BRASIL, 2009). \n\nCom o intuito de facilitar a compreens\u00e3o referente \u00e0 mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das \n\nclasses de cobertura do solo inseridas dentro dos limites das \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga, foi definida uma \u00e1rea da bacia na qual o \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o ambiental tem ocorrido de forma acelerada nos \u00faltimos anos. Essa \n\n\u00e1rea corresponde ao Distrito 12 \u2013 Linha Batista, o qual compreende uma parte do bairro Linha \n\nBatista, localizado na por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio de Crici\u00fama (figura 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nTabela 9A \u2013 Classes de cobertura do solo existentes nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nUrussanga \n\nClasse de \ncobertura do solo  \n\n1\u00aa Campanha (2005)  3\u00aa Campanha (2011) 4\u00aa Campanha (2015) \n(ha) (km2) (%) (ha) (km2) (%) (ha) (km2) (%) \n\nArgila 4,853 0,049 0,66 7,294 0,073 0,98 13,618 0,136 1,84 \nLagoa Interna 17,775 0,178 2,40 10,937 0,109 1,48 9,607 0,096 1,30 \n\nRejeito ou Est\u00e9ril \nExposto \n\n411,729 4,117 \n55,60 163,094 1,631 22,02 183,162 1,832 24,73 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nEspont\u00e2nea \n\n172,493 1,725 \n23,29 328,783 3,288 44,40 83,495 0,835 11,27 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nIntroduzida \n\n56,839 0,568 \n7,68 135,715 1,357 18,33 345,008 3,450 46,59 \n\nRemanescente \nFlorestal \n\n0,618 0,006 \n0,08 1,035 0,010 0,14 1,035 0,010 0,14 \n\nUrbanizada \nIndustrial \n\n10,885 0,109 \n1,47 33,151 0,332 4,48 44,512 0,445 6,01 \n\nUrbanizada \nResidencial \n\n65,377 0,654 \n8,83 \n\n60,561 0,606 \n8,18 \n\n60,133 0,601 \n8,12 \n\nTotal 740,57 7,41 100 740,57 7,41 100 740,57 7,41 100 \nFonte: Dados extra\u00eddos do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos dos Relat\u00f3rios de Monitoramento dos Indicadores Ambientais (BRASIL, 2007, 2012, 2016). \n\n\n\n52 \n \n\nOs dados da tabela 9B mostram que a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal, das classes de \n\ncobertura do solo inseridas dentro dos limites do Distrito 12, apresenta tend\u00eancia semelhante \u00e0 \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de cobertura do solo inseridas dentro dos limites das \n\n\u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o verificada para toda a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga (tabela 9A). \n\nObservando-se os dados da tabela 9B, verifica-se a expans\u00e3o territorial das classes \n\nArgila e Vegeta\u00e7\u00e3o Introduzida; associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o territorial das classes Lagoa Interna, \n\nRejeito ou Est\u00e9ril Exposto e Vegeta\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea. Esses dados demonstram o avan\u00e7o do \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o ambiental em andamento no Distrito 12 \u2013 Linha Batista. Seguindo a \n\nmesma tend\u00eancia verificada para toda a bacia, tem-se a expans\u00e3o territorial da classe \n\nUrbanizada Industrial na \u00e1rea em quest\u00e3o. Por fim, as classes, Urbanizada Residencial e \n\nRemanescente Florestal, apresentaram leve expans\u00e3o territorial entre os anos de 2005 e 2015 \n\nna \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\nConforme o exposto, os dados apresentados nas tabelas 9A e 9B demonstram o \n\navan\u00e7o do processo de recupera\u00e7\u00e3o ambiental em andamento nas \u00e1reas impactadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Esses dados, aliados aos dados \n\nobtidos por Ladwig, Dagostim e Back (2018), corroboram os resultados obtidos nesse estudo. \n\nDesta forma, os dados obtidos dos Relat\u00f3rios de Monitoramento dos Indicadores Ambientais \n\ne do estudo de Ladwig, Dagostim e Back (2018) confirmam a redu\u00e7\u00e3o espacial da classe \u00c1rea \n\nMinerada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga verificada entre os anos de 1986 e 2016. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n53 \n \n\nFigura 5 \u2013 Mapa da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de cobertura do solo \nexistentes nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica \ndo rio Urussanga \u2013 Distrito 12 (Linha Batista). \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n54 \n \n\nTabela 9B \u2013 Classes de cobertura do solo existentes nas \u00e1reas impactadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio Urussanga \u2013 Distrito 12 (Linha Batista) \n\n \n1\u00aa Campanha (2005) 3\u00aa Campanha (2011) 4\u00aa Campanha (2015) \n\nClasse \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) (%) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) (%) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) (%) \nArgila 0,531 0,005 0,44 3,592 0,036 2,98 5,216 0,052 4,32 \n\nLagoa Interna 5,592 0,056 4,64 4,338 0,043 3,60 3,347 0,033 2,77 \nRejeito ou Est\u00e9ril \n\nExposto \n73,276 0,733 60,75 52,707 0,527 43,70 49,877 0,499 41,35 \n\nRemanescente \nFlorestal \n\n0,086 0,001 0,07 0,129 0,001 0,11 0,129 0,001 0,11 \n\nUrbanizada \nIndustrial \n\n5,103 0,051 4,23 8,036 0,080 6,66 8,655 0,087 7,18 \n\nUrbanizada \nResidencial \n\n2,901 0,029 2,41 3,515 0,035 2,91 3,515 0,035 2,91 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nEspont\u00e2nea \n\n22,438 0,224 18,60 33,879 0,339 28,09 27,412 0,274 22,73 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nIntroduzida \n\n10,697 0,107 8,87 14,428 0,144 11,96 22,472 0,225 18,63 \n\nTotal 120,623 1,206 100,00 120,623 1,206 100,00 120,623 1,206 100,00 \nFonte: Dados extra\u00eddos do Banco de Dados Geogr\u00e1ficos dos Relat\u00f3rios de Monitoramento dos Indicadores Ambientais (BRASIL, 2007, 2012, 2016). \n\n\n\n55 \n \n\nAo mesmo tempo em que mostram a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas pela extra\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o mineral na bacia, os dados das tabelas 2 e 3 evidenciam a expans\u00e3o da \u00e1rea da bacia \n\ncoberta por massa de \u00e1gua. Essa classe inclui os corpos h\u00eddricos superficiais (rios, lagos e \n\na\u00e7udes), as \u00e1reas correspondentes \u00e0s cavas abertas para a minera\u00e7\u00e3o de argila, areia e/ou \n\noutros recursos minerais, al\u00e9m das \u00e1reas alagadas pela pr\u00e1tica da rizicultura. No ano de 1986, \n\na classe Massa de \u00c1gua cobria uma \u00e1rea de 2,570 km2, o que representava 0,38% da \u00e1rea total \n\nda bacia do rio Urussanga. Entre os anos de 1986 e 2001, essa classe apresentou uma \n\nexpans\u00e3o territorial de 0,135 km2, passando a ocupar 0,40% da \u00e1rea total da bacia em 2001. \n\nNo per\u00edodo compreendido entre os anos de 2001 e 2016, a por\u00e7\u00e3o da bacia coberta por massa \n\nde \u00e1gua apresentou uma expans\u00e3o territorial de 6,398 km2, abrangendo 1,34% da \u00e1rea total da \n\nbacia em 2016. Nesse sentido, ao longo do per\u00edodo analisado, a por\u00e7\u00e3o da bacia coberta por \n\nmassa de \u00e1gua apresentou uma expans\u00e3o total de 6,533 km2. \n\nA expans\u00e3o da \u00e1rea coberta por massa de \u00e1gua na bacia est\u00e1 diretamente \n\ncorrelacionada \u00e0 expans\u00e3o da \u00e1rea ocupada pela pr\u00e1tica da rizicultura na bacia ao longo do \n\nper\u00edodo analisado (1986 a 2016). No Brasil, a exist\u00eancia do arroz \u00e9 relatada desde meados do \n\ns\u00e9culo XVI. Nesse contexto, por volta da segunda metade do s\u00e9culo XVI, foi introduzida no \n\nBrasil a esp\u00e9cie Oryza sativa L. que teria sido trazida de Cabo Verde (PRESA, 2011). \n\nCom o passar do tempo, o consumo de arroz foi se popularizando, vindo a substituir \n\nde forma parcial o consumo da farinha de mandioca. Em Santa Catarina, o sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arroz irrigado com o uso de sementes pr\u00e9-germinadas passou a ser utilizado por \n\nagricultores do alto e do m\u00e9dio vale da bacia do rio Itaja\u00ed no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Por\u00e9m, a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980, este sistema de produ\u00e7\u00e3o foi difundido no estado de Santa Catarina \n\npor meio do Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis \u2013 PROV\u00c1RZEAS \n\n(EPAGRI, 2002; PRESA, 2011). \n\nPresa (2011) destaca que os primeiros registros do cultivo de arroz no sul de Santa \n\nCatarina datam do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, momento em que esta atividade passou a ser realizada \n\npor imigrantes europeus nas regi\u00f5es de Urussanga, Azambuja e Nova Veneza. Em seu \n\ntrabalho, a autora entrevistou agricultores residentes em munic\u00edpios inseridos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1. Segundo os relatos obtidos pela autora, inicialmente, os \n\nagricultores plantavam o arroz no \u201cespig\u00e3o\u201d (\u00e1rea mais elevada) e o milho na terra baixa, \n\nconsiderada de maior fertilidade. Com o passar do tempo, os agricultores perceberam que a \n\nocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es decorrentes de per\u00edodos de intensa pluviosidade n\u00e3o destru\u00eda o \n\narroz e, deste modo, passaram a cultiv\u00e1-lo nas \u00e1reas mais baixas e \u00famidas. Por volta da \n\nd\u00e9cada de 1950, a vinda de engenheiros agr\u00f4nomos provenientes do estado do Rio Grande do \n\n\n\n56 \n \n\nSul levou os agricultores a adotarem o sistema de cultivo chamado de irrigado tradicional. \n\nNesse sistema, a semeadura era realizada em solo seco, sendo a \u00e1gua adicionada \n\nposteriormente \u00e0 medida que a planta necessitasse de um suprimento de \u00e1gua constante para o \n\nseu desenvolvimento (EMPASC; ACARESC, 1981; PRESA, 2011).  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, o programa PROV\u00c1RZEAS passou a incentivar o \n\naproveitamento das v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis, o que impulsionou a difus\u00e3o do sistema de cultivo \n\nirrigado baseado no uso de sementes pr\u00e9-germinadas na regi\u00e3o sul catarinense (PRESA, \n\n2011). \n\nEm Santa Catarina, as v\u00e1rzeas ocupam extensas \u00e1reas pertencentes \u00e0s bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas litor\u00e2neas (bacias dos rios Ararangu\u00e1, Tubar\u00e3o, Urussanga, Itaja\u00ed, dentre outras). \n\nA respeito das diferen\u00e7as entre o cultivo no sistema irrigado tradicional e o cultivo irrigado a \n\npartir do PROV\u00c1RZEAS, Presa (2011, p. 115) destaca que: \n\n \n\n[...] As principais diferen\u00e7as entre o cultivo no sistema irrigado tradicional e o \nirrigado a partir do PROV\u00c1RZEAS se deu com a realiza\u00e7\u00e3o do nivelamento dos \nterrenos com \u00e1gua e tamb\u00e9m a partir do plantio com sementes pr\u00e9-germinadas em \nquadras, canchas niveladas ou terrenos sistematizados. [...]. \n\n \n\nO sistema de cultivo de arroz irrigado baseado no uso de sementes pr\u00e9-germinadas \n\n\u201c[...] caracteriza-se pela implanta\u00e7\u00e3o da cultura com sementes pr\u00e9-germinadas, distribu\u00eddas a \n\nlan\u00e7o, em solo previamente inundado com l\u00e2mina da \u00e1gua de aproximadamente 5 cm. [...]\u201d \n\n(SOSBAI, 2012, p. 53). Nas \u00e1reas de cultivo de arroz que utilizam o sistema pr\u00e9-germinado, \n\nantes de ser realizada a semeadura, ocorrem as etapas de preparo do solo que compreendem: \n\n \n\na) Incorpora\u00e7\u00e3o da resteva de arroz e plantas daninhas. Estas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas \npreferencialmente em solo seco para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o de plantas daninhas \naqu\u00e1ticas [...]. b) Forma\u00e7\u00e3o da lama. Tem por objetivo preparar o solo para ser \nnivelado e alisado. Realizada em solo alagado, com o aux\u00edlio de grade, enxada \nrotativa ou roda de ferro tipo \u201cgaiola\u201d. c) Renivelamento e alisamento do solo. Ap\u00f3s \na forma\u00e7\u00e3o da lama, utilizam-se pranch\u00f5es de madeira para tornar a superf\u00edcie lisa e \nnivelada, pr\u00f3pria para receber a semente pr\u00e9-germinada. (SOSBAI, 2012, p. 54). \n\n \nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das etapas de preparo do solo acima mencionadas, a semeadura \u00e9 \n\nrealizada (de forma manual ou mecanizada) nas canchas previamente inundadas. No sul de \n\nSanta Catarina, o per\u00edodo recomendado para a realiza\u00e7\u00e3o da semeadura no sistema de cultivo \n\nirrigado pr\u00e9-germinado compreende o per\u00edodo que se estende do in\u00edcio do m\u00eas de setembro \n\nat\u00e9 meados do m\u00eas de dezembro (THOM\u00c9 et al., 1999; EPAGRI, 2002; SOSBAI, 2012). \n\nConforme o exposto, em Santa Catarina, a partir da d\u00e9cada de 1980, a difus\u00e3o do \n\nsistema de cultivo de arroz irrigado baseado no uso de sementes pr\u00e9-germinadas incentivada \n\n\n\n57 \n \n\npelo programa PROV\u00c1RZEAS ocasionou a expans\u00e3o da rizicultura sobre as \u00e1reas de v\u00e1rzeas \n\ninseridas nas bacias hidrogr\u00e1ficas litor\u00e2neas, caso das bacias dos rios Ararangu\u00e1 e Urussanga. \n\nNestas \u00e1reas, no per\u00edodo compreendido entre os meses de setembro e dezembro ocorre a \n\nsemeadura do arroz pr\u00e9-germinado. Durante este per\u00edodo \u00e9 comum que as canchas de arroz \n\nencontrem-se alagadas devido a dois fatores principais: a prepara\u00e7\u00e3o do solo realizada antes \n\nda semeadura e a realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria semeadura que ocorre com as canchas previamente \n\nalagadas.  \n\nNesse contexto, a expans\u00e3o territorial da classe Massa de \u00c1gua verificada na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga durante o per\u00edodo analisado (1986 a 2016) provavelmente est\u00e1 \n\nrelacionada aos fatores acima mencionados, tendo em vista que as imagens orbitais dos \n\nsistemas Landsat 5 e 8 utilizadas neste estudo foram captadas nos meses de outubro e \n\nnovembro, per\u00edodo em que ocorre a semeadura do arroz pr\u00e9-germinado e no qual as canchas \n\nde arroz costumam estar alagadas. \n\nOutro fator respons\u00e1vel pela expans\u00e3o da \u00e1rea coberta por massa de \u00e1gua na bacia, \n\nentre os anos de 1986 e 2016, \u00e9 a exist\u00eancia de cavas abertas no solo para a minera\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias como a argila e a areia em diferentes \u00e1reas da bacia. A figura 6 mostra o recorte \n\nde uma \u00e1rea pertencente ao munic\u00edpio de Morro da Fuma\u00e7a, na qual \u00e9 desenvolvida a \n\natividade de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, dentre as quais predominam a argila e a areia. \n\nEssa \u00e1rea, localizada no m\u00e9dio vale da bacia do rio Urussanga, caracteriza-se por apresentar \n\num relevo plano que faz parte da unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Col\u00favio-Aluvionar. Esta \n\nunidade geomorfol\u00f3gica \u00e9 formada por extensas plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e1reas sujeitas \n\n\u00e0 ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es durante o decorrer do ano. Nessas \u00e1reas, s\u00e3o encontrados os \n\nGleissolos, que se encontram, quase sempre, associados aos Cambissolos. Estes dois tipos de \n\nsolos s\u00e3o, intensamente, utilizados para a minera\u00e7\u00e3o de argila e para a pr\u00e1tica da rizicultura \n\n(EMBRAPA, 1992; SANTA CATARINA, 2008; TREIN, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). \n\nA \u00e1rea amostrada na figura 6 possui uma extens\u00e3o territorial de 24,829 km2. Deste \n\ntotal, 6,469 km2 correspondem \u00e0s \u00e1reas que j\u00e1 foram submetidas ao processo de extra\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias minerais, o que representa 26,05% da \u00e1rea total amostrada. O restante da \u00e1rea \n\namostrada na figura 6 n\u00e3o sofreu processo de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais. A por\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea amostrada que ainda n\u00e3o foi submetida \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral equivale a 18,36 km2, o que \n\nrepresenta 73,95% da \u00e1rea total amostrada. \n\nObservando-se a figura 6 percebe-se que v\u00e1rias por\u00e7\u00f5es da classe Massa de \u00c1gua, \n\nmapeadas para o ano de 2016, encontram-se sobrepostas \u00e0s \u00e1reas que j\u00e1 foram submetidas ao \n\nprocesso de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais. Nesses casos, a exist\u00eancia de massa de \u00e1gua \n\n\n\n58 \n \n\ncorresponde \u00e0s cavas abertas no solo para a extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais (argila, areia, \n\ndentre outras). \n\nConforme destacado anteriormente, boa parte do m\u00e9dio vale da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga apresenta o relevo constitu\u00eddo pela unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie Col\u00favio-\n\nAluvionar. Essa unidade apresenta um relevo plano, formado por vastas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o nas quais s\u00e3o encontrados dois tipos de solos \u2013 Gleissolos e Cambissolos \n\n(EMBRAPA, 1992; SANTA CATARINA, 2008; TREIN, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). \n\nSobre essas \u00e1reas desenvolvem-se as atividades de extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais (argila, \n\nareia, dentre outras) e da rizicultura (ADAMI; CUNHA, 2014). Ambas as atividades, \n\nconforme pode ser visto pelos dados apresentados anteriormente, s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nexpans\u00e3o territorial da classe Massa de \u00c1gua verificada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nUrussanga entre os anos de 1986 e 2016. \n\n \nFigura 6 \u2013 Recorte das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de argila, areia e/ou \noutras subst\u00e2ncias minerais \u2013 munic\u00edpio de Morro da \nFuma\u00e7a/SC. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nTend\u00eancia contr\u00e1ria ao da classe Massa de \u00c1gua foi apresentada pela classe Campo \n\nde Duna. Em 1986, a classe Campo de Duna cobria uma \u00e1rea de 8,911 km2, o que \n\nrepresentava 1,31% da \u00e1rea total da bacia do rio Urussanga. Entre os anos de 1986 e 2001, \n\nesta classe apresentou redu\u00e7\u00e3o territorial de 0,273 km2, passando a ocupar 1,27% da \u00e1rea total \n\nda bacia no ano de 2001. Entre os anos de 2001 e 2016, a classe em quest\u00e3o apresentou nova \n\nredu\u00e7\u00e3o espacial de 0,952 km2, o que correspondeu a 1,13% da \u00e1rea total da bacia no ano de \n\n2016. Ao longo do per\u00edodo analisado (1986 a 2016), a por\u00e7\u00e3o da bacia correspondente \u00e0 \n\nclasse Campo de Duna apresentou redu\u00e7\u00e3o espacial que totalizou 1,225 km2 (tabelas 2 e 3). \n\nA classe Campo de Duna encontra-se inserida no baixo vale da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga. Nesta \u00e1rea, o relevo \u00e9 composto pela unidade geomorfol\u00f3gica Plan\u00edcie \n\nLitor\u00e2nea \u2013 constitu\u00edda por plan\u00edcies que apresentam praias arenosas e dunas (ADAMI; \n\nCUNHA, 2014). Dessa forma, \u00e9 importante ressaltar que essa classe inclui, al\u00e9m das dunas, a \n\nfaixa de areia das praias inseridas na bacia. Desse modo, essa classe contempla um ambiente \n\ndin\u00e2mico que \u00e9 afetado diretamente pela a\u00e7\u00e3o das correntes mar\u00edtimas e pelo fluxo di\u00e1rio das \n\nmar\u00e9s. Tais fatores, aliados a dinamicidade do ambiente costeiro em quest\u00e3o, podem ter \n\nexercido influ\u00eancia direta nos resultados obtidos no processamento digital das imagens do \n\nsistema Landsat utilizadas nesse estudo, no que se refere \u00e0 mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe \n\nCampo de Duna. \n\nO processo de redu\u00e7\u00e3o espacial da classe Campo de Duna acima descrito decorre da \n\nconvers\u00e3o de \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe em quest\u00e3o em outras classes de uso e cobertura da \n\nterra. Portanto, a redu\u00e7\u00e3o espacial da classe Campo de Duna verificada na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Urussanga entre os anos de 1986 e 2016 resulta do avan\u00e7o de outras classes de uso e \n\ncobertura da terra sobre \u00e1reas antes pertencentes \u00e0 classe Campo de Duna. Dentre as classes \n\nque apresentaram expans\u00e3o territorial sobre as \u00e1reas antes ocupadas pela classe Campo de \n\nDuna est\u00e3o as classes Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva, \u00c1rea Urbanizada e \u00c1rea Antropizada \n\n(tabelas 10A, 10B e 10C). Tais classes de uso e cobertura da terra influenciam, diretamente, a \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe Campo de Duna. \n\n \nTabela 10A \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00c1reas \n\nUrbanizadas \nPer\u00edodo \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n\n1986 \u2013 2001 0,709 70,898 \n2001 \u2013 2016 0,429 42,918 \n\nTotal 1,138 113,816 \nFonte: do Autor. \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \nOs dados da tabela 10A mostram que, entre os anos de 1986 e 2001, o processo de \n\nconvers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00c1reas Urbanizadas totalizou 0,709 km2. No per\u00edodo \n\nseguinte, entre os anos de 2001 e 2016, este processo de convers\u00e3o totalizou 0,429 km2. Dessa \n\nforma, ao longo do per\u00edodo analisado (1986 a 2016), a convers\u00e3o de \u00e1reas antes pertencentes \u00e0 \n\nclasse Campo de Duna em \u00e1reas urbanizadas totalizou 1,138 km2. Estes dados mostram o \n\navan\u00e7o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1reas de dunas em andamento no baixo vale da \n\nbacia do rio Urussanga (figura 7H). Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada em v\u00e1rios munic\u00edpios \n\nlocalizados na faixa litor\u00e2nea do estado de Santa Catarina (SANTA CATARINA, 2008). \n\nSegundo Santa Catarina (2008), a urbaniza\u00e7\u00e3o da faixa litor\u00e2nea catarinense \n\nintensificou-se a partir do final da d\u00e9cada de 1980. Tal processo ocorreu de forma acelerada e \n\ndesordenada, o que deflagrou uma s\u00e9rie de impactos ambientais sobre os ecossistemas \n\ncosteiros. Dentre esses impactos ambientais, tem-se a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n(rios, lagoas e o pr\u00f3prio oceano) devido \u00e0 falta de coleta e tratamento dos efluentes gerados no \n\nmeio urbano e no meio rural; a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo devido \u00e0 falta de um \n\nplanejamento urbano adequado; a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas como \u00e1reas de mangue, \n\nrestingas e dunas; dentre outros. Tais impactos ambientais podem ser observados na faixa \n\nlitor\u00e2nea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (figuras 7A, 7B, 7D, 7E, 7F, 7G e 7H). \n\nEsta tend\u00eancia de intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da faixa litor\u00e2nea \n\ntamb\u00e9m foi constatada por Seabra e Cruz (2013) ao analisar a din\u00e2mica da paisagem na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o, localizada no estado do Rio de Janeiro. O estudo em quest\u00e3o \n\nmostrou a expans\u00e3o territorial das \u00e1reas urbanas na bacia, especialmente no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1995 e 2010. Este processo de urbaniza\u00e7\u00e3o foi mais intenso na \n\nplan\u00edcie costeira da bacia, principalmente no distrito litor\u00e2neo de Barra de S\u00e3o Jo\u00e3o, \n\npertencente ao munic\u00edpio de Casimiro de Abreu. Conforme os autores, o intenso processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o registrado nesse distrito possivelmente est\u00e1 relacionado ao crescimento urbano de \n\ncidades ligadas \u00e0 atividade de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, caso das cidades vizinhas de Maca\u00e9 e \n\nCabo Frio. \n\n \n\nTabela 10B \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em \nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \n\nPer\u00edodo \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n1986 \u2013 2001 0,495 49,493 \n2001 \u2013 2016 0,106 10,62 \n\nTotal 0,601 60,113 \nFonte: do Autor. \n\n\n\n61 \n \n\nOs dados da tabela 10B mostram que, entre os anos de 1986 e 2001, o processo de \n\nconvers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00e1reas ocupadas pela classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva totalizou 0,495 km2. No per\u00edodo seguinte, entre os anos de 2001 e 2016, \n\neste processo de convers\u00e3o totalizou 0,106 km2. Dessa forma, entre os anos de 1986 e 2016, a \n\nconvers\u00e3o de \u00e1reas antes pertencentes \u00e0 classe Campo de Duna em \u00e1reas ocupadas por \n\ncobertura florestal totalizou 0,601 km2. Tais dados mostram o avan\u00e7o da cobertura florestal \n\nsobre as \u00e1reas de dunas no baixo vale da bacia. Tal processo pode estar relacionado ao \n\ndesenvolvimento das atividades de reflorestamento e silvicultura nessa por\u00e7\u00e3o da bacia, \n\nconforme mostram as figuras 7A, 7D, 7E e 7F. \n\nO desenvolvimento das atividades de reflorestamento e silvicultura na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga est\u00e1 relacionado ao fato de que os munic\u00edpios inseridos na \n\nbacia apresentam \u00e1reas com boa aptid\u00e3o de uso das terras para a pr\u00e1tica dessas atividades \n\n(THOM\u00c9 et al., 1999). Thom\u00e9 et al. (1999), em trabalho intitulado \u201cZoneamento \n\nAgroecol\u00f3gico e Socioecon\u00f4mico do Estado de Santa Catarina\u201d, regionalizaram o territ\u00f3rio \n\ncatarinense em cinco Grandes Unidades de Paisagem que, posteriormente, foram subdivididas \n\nem onze zonas agroecol\u00f3gicas. Cada uma destas zonas agroecol\u00f3gicas apresenta relativa \n\nhomogeneidade quanto aos aspectos f\u00edsicos (clima, geomorfologia, geologia, solos, etc.) e \n\nbiol\u00f3gicos (cobertura vegetal e fauna), bem como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aptid\u00e3o de uso das terras ao \n\nn\u00edvel de macroclima. \n\nCada zona agroecol\u00f3gica abrange v\u00e1rios munic\u00edpios. A maioria dos munic\u00edpios \n\ndrenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga faz parte da zona agroecol\u00f3gica 2B \u2013 \n\nCarbon\u00edfera, Extremo Sul e Colonial Serrana. Apenas o munic\u00edpio de Jaguaruna encontra-se \n\ninserido na zona agroecol\u00f3gica 1B \u2013 Litoral de Florian\u00f3polis e Laguna. Na execu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, Thom\u00e9 et al. (1999) criaram um banco de dados clim\u00e1ticos que apresenta par\u00e2metros \n\nrelacionados com as exig\u00eancias clim\u00e1ticas de diferentes culturas agr\u00edcolas e florestais. A partir \n\ndisso, os autores executaram a avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o clim\u00e1tica de cada zona agroecol\u00f3gica com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao cultivo de diferentes esp\u00e9cies vegetais. Dessa avalia\u00e7\u00e3o resultaram tr\u00eas categorias \n\nde Aptid\u00e3o Clim\u00e1tica: Preferencial \u2013 quando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de uma regi\u00e3o \n\nfavorecem o desenvolvimento da cultura em quest\u00e3o; Tolerada \u2013 quando as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas de uma regi\u00e3o restringem o cultivo de determinada esp\u00e9cie; e N\u00e3o Recomendada \u2013 \n\nquando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas regionais apresentam-se inadequadas ao cultivo de \n\ndeterminada esp\u00e9cie (THOM\u00c9 et al., 1999). \n\nOs munic\u00edpios drenados pela bacia do rio Urussanga, inseridos na zona \n\nagroecol\u00f3gica 2B, apresentam diferentes graus de aptid\u00e3o de uso das terras para o \n\n\n\n62 \n \n\ndesenvolvimento do cultivo de esp\u00e9cies agr\u00edcolas e/ou florestais. A classe de aptid\u00e3o de uso \n\ndas terras predominante na zona agroecol\u00f3gica 2B foi a classe 3d que abrange as \u00e1reas que \n\napresentam aptid\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de culturas anuais climaticamente \n\nadaptadas e aptid\u00e3o regular para o desenvolvimento da fruticultura. Aliado a isso, a classe 3d \n\napresenta boa aptid\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o de pastagem e reflorestamento. A maior limita\u00e7\u00e3o \n\nao uso das terras nessa classe \u00e9 a declividade (20 a 45%) (THOM\u00c9 et al., 1999). \n\nOutra classe de aptid\u00e3o do uso das terras existente na zona agroecol\u00f3gica 2B \u00e9 a \n\nclasse 4d que corresponde \u00e0quelas \u00e1reas que apresentam aptid\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento da fruticultura e aptid\u00e3o regular para o desenvolvimento de pastagem e \n\nreflorestamento. A maior limita\u00e7\u00e3o ao uso das terras na classe 4d \u00e9 a declividade (45 a 75%). \n\nPor fim, destaca-se a classe 1 que corresponde \u00e0s \u00e1reas caracterizadas por apresentar boa \n\naptid\u00e3o para o desenvolvimento de culturas anuais. Essa classe corresponde a 18,4% da \u00e1rea \n\ntotal da zona agroecol\u00f3gica 2B (THOM\u00c9 et al., 1999). \n\nConforme destacado anteriormente, o munic\u00edpio de Jaguaruna encontra-se inserido \n\nna zona agroecol\u00f3gica 1B. Nesta \u00e1rea, ocorre o predom\u00ednio da classe de aptid\u00e3o de uso das \n\nterras de n\u00famero 4 que corresponde \u00e0quelas \u00e1reas que apresentam aptid\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es para \n\no desenvolvimento da fruticultura e aptid\u00e3o regular para o desenvolvimento de pastagem e \n\nreflorestamento. Esta classe encontra-se subdividida entre as subclasses 4d (descrita \n\nanteriormente) e 4a que corresponde \u00e0s areias quartzosas (THOM\u00c9 et al., 1999). \n\nDe acordo com o que foi o exposto anteriormente, os munic\u00edpios drenados pela bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga apresentam \u00e1reas nas quais a aptid\u00e3o de uso das terras para o \n\ndesenvolvimento das atividades de reflorestamento e silvicultura varia de regular at\u00e9 boa. A \n\nprincipal limita\u00e7\u00e3o ao uso das terras para o desenvolvimento de ambas as atividades consiste \n\nna declividade. Nas \u00e1reas onde a declividade \u00e9 menor, como em v\u00e1rias por\u00e7\u00f5es do baixo vale \n\nda bacia, tem-se uma boa aptid\u00e3o de uso das terras para o desenvolvimento de ambas as \n\natividades. Tal fato explica a presen\u00e7a marcante das atividades de reflorestamento e \n\nsilvicultura no baixo vale da bacia do rio Urussanga. \n\n \nTabela 10C \u2013 Convers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00c1reas \n\nAntropizadas \nPer\u00edodo \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n\n1986 \u2013 2001 0,484 48,406 \n2001 \u2013 2016 0,866 86,605 \n\nTotal 1,350 135,011 \nFonte: do Autor. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nOs dados da tabela 10C mostram que, entre os anos de 1986 e 2001, o processo de \n\nconvers\u00e3o da classe Campo de Duna em \u00e1reas ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \n\ntotalizou 0,484 km2. No per\u00edodo seguinte, entre os anos de 2001 e 2016, esse processo de \n\nconvers\u00e3o totalizou 0,866 km2. Dessa forma, entre os anos de 1986 e 2016, a convers\u00e3o de \n\n\u00e1reas antes pertencentes \u00e0 classe Campo de Duna em \u00e1reas ocupadas pela classe \u00c1rea \n\nAntropizada totalizou 1,350 km2. Tais dados mostram o avan\u00e7o das \u00e1reas antropizadas sobre \n\nas \u00e1reas de dunas no baixo vale da bacia conforme mostram as figuras 7B, 7D, 7F e 7G. \n\nOutras duas classes mapeadas no processamento digital de imagens foram as classes \n\nNuvem e Sombra. A classe Sombra foi mapeada na imagem referente ao ano de 1986, com \n\n\u00e1rea total de 2,746 km2, o que correspondeu a 0,40% da \u00e1rea total da bacia na ocasi\u00e3o (tabela \n\n2). No ano de 2001 a classe em quest\u00e3o n\u00e3o foi mapeada. J\u00e1 na imagem referente ao ano de \n\n2016 a classe em quest\u00e3o voltou a ser mapeada, compreendendo uma \u00e1rea total de 0,635 km2, \n\no que correspondeu a 0,09% da \u00e1rea total da bacia na ocasi\u00e3o (tabela 2). Por fim, a classe \n\nNuvem foi mapeada apenas na imagem referente ao ano de 2016, com \u00e1rea total de 0,506 \n\nkm2, abrangendo 0,07% da \u00e1rea total da bacia (tabela 2). \n\n \nFigura 7 \u2013 Pontos de amostragem das classes de uso e cobertura da terra na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n \n \n \n\n\n\n64 \n \n\n5.2 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS OBTIDOS NO MAPEAMENTO TEM\u00c1TICO DA \n\nCLASSE VEGETA\u00c7\u00c3O ARB\u00d3REA/ARBUSTIVA E AS CLASSES \u00c1REA \n\nURBANIZADA E \u00c1REA ANTROPIZADA \n\n \n\n5.2.1 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\nclasse \u00c1rea Urbanizada \n\n \nOs resultados apresentados neste subt\u00edtulo, bem como a sua respectiva an\u00e1lise, foram \n\nadaptados dos trabalhos desenvolvidos por Conto et al. (2017) e por Dias et al. (2017). \n\nAo longo do per\u00edodo analisado, 1986 a 2016, a cobertura florestal da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva) teve sua \u00e1rea total \n\nreduzida em cerca de 4,564 km2 (tabela 11). \n\nEm contrapartida, entre os anos de 1986 e 2016, as \u00e1reas urbanizadas tiveram \n\ncrescimento na bacia, totalizando uma expans\u00e3o territorial de cerca de 20,936 km2. Essa \n\nexpans\u00e3o mostrou-se mais expressiva entre os anos de 2001 e 2016 (tabela 11). \n\nAo longo do per\u00edodo analisado, 1986 a 2016, parte da \u00e1rea ocupada pela classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga foi convertida em \u00e1reas \n\nurbanizadas. Entre os anos de 1986 e 2001 houve a convers\u00e3o de 5,026 km2 de vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea/arbustiva em \u00e1reas urbanizadas (tabela 12). J\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre os anos \n\nde 2001 e 2016 a convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas \n\ntotalizou 7,358 km2 (tabela 12). \n\nTend\u00eancia semelhante foi constatada por Simbangala et al. (2015) na Regi\u00e3o Costa \n\nMaya, M\u00e9xico. Nesta \u00e1rea, entre os anos de 1993 e 2010 os autores verificaram a convers\u00e3o \n\nde \u00e1reas florestadas em \u00e1reas urbanas, fato que possivelmente contribuiu para o processo de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de floresta tropical registrado nas proximidades das principais \u00e1reas \n\nurbanas.  \n\nEm seu estudo, Seabra e Cruz (2013) destacam que, entre os anos de 1975 e 2010, as \n\n\u00e1reas que registraram maior redu\u00e7\u00e3o espacial de fragmentos florestais na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio S\u00e3o Jo\u00e3o foram as \u00e1reas compostas por plan\u00edcies aluviais e costeiras. Este fato est\u00e1 \n\nrelacionado diretamente com o crescimento urbano verificado nestas \u00e1reas e a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nobras de engenharia voltadas \u00e0 drenagem artificial de corpos h\u00eddricos superficiais durante a \n\nd\u00e9cada de 1970. Dessa forma, a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas contribuiu para a supress\u00e3o \n\nde \u00e1reas florestais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\n\n\n65 \n \n\nCom o intuito de facilitar a compreens\u00e3o do processo acima descrito foram definidas \n\nduas \u00e1reas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga que apresentaram convers\u00e3o da classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas (tabela 12). \n\nA figura 8 a seguir mostra a \u00c1rea 1. Esta \u00e1rea corresponde ao eixo de crescimento \n\nurbano que est\u00e1 se consolidando entre os munic\u00edpios de Crici\u00fama e I\u00e7ara, tendo a rodovia SC \n\n445 como seu principal elemento integrador (DIAS et al., 2017). Conforme Dias et al. (2017), \n\nessa \u00e1rea apresentou uma convers\u00e3o de cerca de 1,992 km2 entre os anos de 1986 e 2001, o \n\nque corresponde a 39,64% da convers\u00e3o total ocorrida na bacia neste per\u00edodo. Segundo os \n\nmesmos autores, entre os anos de 2001 e 2016, verificou-se uma convers\u00e3o da ordem de 1,439 \n\nkm2, o que correspondeu a 19,56% da convers\u00e3o total da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \n\nem \u00e1reas urbanizadas ocorrida na bacia neste per\u00edodo (tabela 12). \n\n \nFigura 8 \u2013 Mapa de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Urbanizadas na \u00c1rea 1. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n66 \n \n\nTabela 11 \u2013 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do \nRio Urussanga. \n\nClasse de uso e cobertura da \nterra \n\n1986 - \n2001 (ha) \n\n1986 - \n2001 \n(km2) \n\n2001 - \n2016 (ha) \n\n2001 - \n2016 \n(km2) \n\nTotal (ha) \nTotal \n(km2) \n\n\u00c1rea Urbanizada 658,4 6,584 1435,2 14,352 2093,6 20,936 \nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva \n-21,9 -0,219 -434,5 -4,345 -456,4 -4,564 \n\nFonte: DIAS et al. (2017) \n \n \n\nTabela 12 \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Urbanizadas. \n\nPer\u00edodo \nTotal na \n\nbacia (ha) \n\nTotal na \nbacia \n(km2) \n\n\u00c1rea 1 (Crici\u00fama-I\u00e7ara) \u00c1rea 2 (Morro da Fuma\u00e7a) \n\u00c1rea \n(ha) \n\n\u00c1rea \n(km2) \n\nPorcentagem \n\u00c1rea \n(ha) \n\n\u00c1rea \n(km2) \n\nPorcentagem \n\n1986 \u2013 \n2001 \n\n502,560 5,026 199,204 1,992 39,64 18,754 0,188 3,73 \n\n2001 \u2013 \n2016 \n\n735,815 7,358 143,925 1,439 19,56 70,560 0,706 9,59 \n\nTotal 1238,375 12,384 343,129 3,431   89,314 0,893   \nFonte: Adaptado de DIAS et al. (2017) \n\n\n\n67 \n \n\nA \u00c1rea 2 \u00e9 um recorte constitu\u00eddo, em sua maior parte, pelas \u00e1reas urbanizadas em \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Morro da Fuma\u00e7a. Percebe-se tamb\u00e9m o \n\nsurgimento de uma \u00e1rea urbanizada localizada no munic\u00edpio de I\u00e7ara (figura 9). Nessa \u00e1rea, \n\nentre os anos de 1986 e 2001, verificou-se uma convers\u00e3o total da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas de aproximadamente 0,188 km2, correspondendo a \n\n3,73% da convers\u00e3o total verificada na bacia no per\u00edodo. No per\u00edodo seguinte, entre os anos \n\nde 2001 e 2016, este processo de convers\u00e3o intensificou-se, atingindo o valor de 0,706 km2, o \n\nque representou 9,59% da convers\u00e3o total ocorrida na bacia nesse per\u00edodo (tabela 12). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Mapa de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \nem \u00c1reas Urbanizadas na \u00c1rea 2. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados das tabelas 11 e 12 mostram que a classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva apresentou uma redu\u00e7\u00e3o de 0,219 km2 em sua \u00e1rea total na bacia entre os \n\nanos de 1986 e 2001. Paralelamente a isso, verificou-se na bacia uma convers\u00e3o de 5,026 km2 \n\ndessa mesma classe em \u00e1reas urbanizadas no per\u00edodo em quest\u00e3o (DIAS et al., 2017). \n\nOs resultados acima mencionados indicam que, entre os anos de 1986 e 2001, o \n\nprocesso de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas foi \n\nsuperior a redu\u00e7\u00e3o total da \u00e1rea ocupada por essa classe na bacia do rio Urussanga. Esse fato \n\nindica que, no per\u00edodo em quest\u00e3o, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva teve parte de sua \n\n\n\n68 \n \n\n\u00e1rea total convertida em \u00e1reas urbanizadas ao mesmo tempo em que apresentou uma expans\u00e3o \n\nterritorial de cerca de 4,807 km2 sobre as \u00e1reas ocupadas por outras classes de uso e cobertura \n\nda terra (DIAS et al., 2017). \n\nEntre os anos de 2001 e 2016, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva apresentou \n\nredu\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea total na bacia da ordem de 4,345 km2 (tabela 11). No mesmo per\u00edodo, o \n\nprocesso de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas totalizou \n\n7,358 km2 (tabela 12). Tais resultados evidenciam a continuidade do processo anteriormente \n\nverificado. Contudo, nesse per\u00edodo, a expans\u00e3o territorial da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva sobre as \u00e1reas ocupadas por outras classes de uso e cobertura da terra foi \n\nmenos intensa, totalizando cerca de 3 km2 (DIAS et al., 2017). \n\n \n\n5.2.2 Mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\nclasse \u00c1rea Antropizada \n\n \n\nAo longo do per\u00edodo analisado, 1986 a 2016, a cobertura florestal da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva) teve sua \u00e1rea total \n\nreduzida em cerca de 4,564 km2 (tabela 3). Processo semelhante ocorreu com a classe \u00c1rea \n\nAntropizada que, entre os anos de 1986 e 2016, apresentou uma redu\u00e7\u00e3o de 14,745 km2 em \n\nsua \u00e1rea total na bacia (tabela 3). \n\nEntre os anos de 1986 e 2016, parte da \u00e1rea ocupada pela classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga foi convertida em \u00e1reas \n\nantropizadas. Entre os anos de 1986 e 2001 houve a convers\u00e3o de 81,384 km2 de vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea/arbustiva em \u00e1reas antropizadas. J\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre os anos de 2001 e \n\n2016 a convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas totalizou \n\n63,415 km2 (tabela 13A). \n\nParalelamente \u00e0 convers\u00e3o de \u00e1reas ocupadas pela classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas, verificou-se na bacia a ocorr\u00eancia de um processo \n\ninverso, ou seja, a regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva) \n\nsobre \u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada. Entre os anos de 1986 e 2001 houve \n\na regenera\u00e7\u00e3o de 77,105 km2 de cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas. No per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 2001 e 2016 a regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \n\n\u00e1reas antropizadas totalizou 67,999 km2 (tabela 13A). \n\n \n \n\n\n\n69 \n \n\nTabela 13A \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Antropizadas e \u00e1reas de \nregenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \n\u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \n\nIntervalo \n\nTotal na bacia  \nConvers\u00e3o Regenera\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n\n1986 \u2013 2001 81,384 8138,460 77,105 7710,511 \n2001 \u2013 2016 63,415 6341,519 67,999 6799,881 \n\nTotal 144,799 14479,979 145,104 14510,392 \nFonte: do Autor. \n\n \n \n\nO processo de convers\u00e3o de \u00e1reas florestais em \u00e1reas ocupadas pelas atividades de \n\nagricultura e de pecu\u00e1ria (atividades inseridas na classe \u00c1rea Antropizada) acima descrito \n\ntamb\u00e9m foi constatado em estudos desenvolvidos por outros autores. Souza Jr. et al. (2013), \n\nem estudo cujo objetivo foi demonstrar um m\u00e9todo capaz de quantificar o desmatamento e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o florestal anuais em toda a extens\u00e3o do bioma amaz\u00f4nico inserida em territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, constatou  que, entre os anos de 2000 e 2010, um total de 169.074 km2 de floresta \n\namaz\u00f4nica foram convertidos para usos da terra antr\u00f3picos, dentre os quais tem-se a \n\nagricultura, as pastagens, a minera\u00e7\u00e3o, dentre outros. \n\nNo estado de Minas Gerais, Leite e Ferreira (2013) desenvolveram trabalho cujo \n\nobjetivo foi o de analisar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tabuas, no \n\nmunic\u00edpio de Montes Claros. Os resultados finais mostraram que a \u00e1rea total da bacia ocupada \n\npela cobertura vegetal (classes Floresta Estacional Decidual, Mata Ciliar e Cerrado) \n\napresentou uma redu\u00e7\u00e3o de 11% entre os anos de 1995 e 2010. Paralelamente, a \u00e1rea total da \n\nbacia ocupada pelo uso antr\u00f3pico apresentou um aumento de 11% no mesmo per\u00edodo. \n\nRessalta-se que o uso antr\u00f3pico inclui cultivos agr\u00edcolas, \u00e1reas degradadas, pastagem, dentre \n\noutros usos. Os autores destacam que o principal uso antr\u00f3pico existente na bacia \u00e9 a \n\npastagem. Dessa forma, entre os anos de 1995 e 2010, 11% da \u00e1rea total da bacia antes \n\nocupada pela cobertura vegetal foi convertida em usos antr\u00f3picos. \n\nA mesma tend\u00eancia verificada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga quanto \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de dois processos opostos \u2013 convers\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas ocupadas \n\npelas atividades de agricultura e de pecu\u00e1ria (classe \u00c1rea Antropizada) e regenera\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura florestal sobre \u00e1reas que antes eram ocupadas pelas atividades de agricultura e de \n\npecu\u00e1ria foi constatada por Seabra e Cruz (2013) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o, estado \n\ndo Rio de Janeiro. Os resultados obtidos pelos autores mostraram que a classe Coberturas \n\n\n\n70 \n \n\nNaturais (que inclui as \u00e1reas ocupadas pelos cord\u00f5es arenosos, florestas, mangues e \u00e1reas \n\n\u00famidas) apresentou redu\u00e7\u00e3o espacial entre os anos de 1975 e 1995. Por\u00e9m, entre os anos de \n\n1995 e 2010 esta classe apresentou expans\u00e3o territorial. Segundo os autores, a expans\u00e3o \n\nterritorial das coberturas naturais verificada na bacia entre os anos de 1995 e 2010 est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestadas ocorrida na bacia neste per\u00edodo. \n\nOs autores destacam que a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal observada nas Coberturas \n\nNaturais apresenta fortes correla\u00e7\u00f5es com a mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal verificada na classe \n\n\u00c1reas de agricultura, pastagem ou vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. Nesse sentido, no per\u00edodo \n\ncompreendido entre os anos de 1975 e 1995 verificou-se na bacia a redu\u00e7\u00e3o espacial da classe \n\nCoberturas Naturais ao mesmo tempo em que constatou-se a expans\u00e3o territorial da classe \n\n\u00c1reas de agricultura, pastagem ou vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. No per\u00edodo seguinte, entre os anos \n\nde 1995 e 2010, ocorreu o processo inverso, ou seja, a expans\u00e3o territorial da classe \n\nCoberturas Naturais e a redu\u00e7\u00e3o espacial da classe \u00c1reas de agricultura, pastagem ou \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. \n\nOs dados obtidos pelos autores demonstram que, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o \n\nJo\u00e3o, o processo de convers\u00e3o das coberturas naturais em \u00e1reas ocupadas por pastagens, \n\ncultivos agr\u00edcolas e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria vem diminuindo desde 1995. Ao mesmo tempo, a \n\nregenera\u00e7\u00e3o das coberturas naturais sobre as \u00e1reas que antes eram ocupadas por atividades \n\nagropecu\u00e1rias ou vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria acelerou-se entre os anos de 1995 e 2010 devido \u00e0 \n\nregenera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestadas ocorrida na bacia neste per\u00edodo. \n\nSimbangala et al. (2015) tamb\u00e9m constataram a ocorr\u00eancia do processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre \u00e1reas que antes eram ocupadas por atividades \n\nagropecu\u00e1rias na Regi\u00e3o Costa Maya, M\u00e9xico. Os resultados do mapeamento realizado pelos \n\nautores mostraram a expans\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas no per\u00edodo compreendido entre os anos de \n\n1993 e 2000, seguido de uma redu\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no per\u00edodo compreendido entre os anos de \n\n2000 e 2010. Segundo os autores, esse fato foi ocasionado pela convers\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas \n\nem florestas tropicais. \n\nConforme o exposto anteriormente, os resultados obtidos nos estudos desenvolvidos \n\npor Souza Jr. et al. (2013), Leite e Ferreira (2013), Seabra e Cruz (2013) e Simbangala et al. \n\n(2015) corroboram a ocorr\u00eancia dos dois processos opostos verificados na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Urussanga: a convers\u00e3o de \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \n\nem \u00e1reas antropizadas e a regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva) sobre \u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada. \n\n\n\n71 \n \n\nCom o intuito de facilitar a compreens\u00e3o dos processos acima descritos foram \n\ndefinidas duas \u00e1reas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga que apresentaram tanto a \n\nconvers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas, quanto o processo \n\ninverso (tabelas 13B e 13C). \n\n \nTabela 13B \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \n\nem \u00c1reas Antropizadas e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe \nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas antes ocupadas pela \nclasse \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 1 \n\nIntervalo \nConvers\u00e3o Regenera\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n\n1986 \u2013 2001 11,802 1180,212 11,257 1125,691 \n2001 \u2013 2016 6,492 649,218 9,683 968,269 \n\nTotal 18,294 1829,430 20,940 2093,960 \nFonte: do Autor. \n\n \n\nA figura 10 a seguir mostra a \u00c1rea 1. Esta \u00e1rea corresponde a uma por\u00e7\u00e3o do alto \n\nvale da bacia do rio Urussanga, pr\u00f3ximo \u00e0s suas cabeceiras. Essa \u00e1rea apresentou uma \n\nconvers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas de 11,802 km2 entre \n\nos anos de 1986 e 2001. Nesse mesmo per\u00edodo, o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nflorestal sobre as \u00e1reas antropizadas totalizou 11,257 km2 na \u00e1rea em quest\u00e3o (tabela 13B). \n\nNo per\u00edodo seguinte, entre os anos de 2001 e 2016, verificou-se uma convers\u00e3o da \n\nordem de 6,492 km2. Nesse per\u00edodo, o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \n\n\u00e1reas antropizadas totalizou 9,683 km2 na \u00e1rea em quest\u00e3o (tabela 13B). \n\nOs dados da tabela 13B mostram que, entre os anos de 1986 e 2016, o processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas superou o processo de \n\nconvers\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas antropizadas em cerca de 2,646 km2 na \u00c1rea 1. Isto \n\n\u00e9, entre os anos de 1986 e 2016, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva apresentou expans\u00e3o \n\nterritorial de aproximadamente 2,646 km2 sobre as \u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea \n\nAntropizada na \u00c1rea 1. \n\nEsta tend\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas na \n\n\u00c1rea 1 pode estar relacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios \n\nverificada no estado de Santa Catarina e nos munic\u00edpios drenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga a partir da d\u00e9cada de 1990 (tabelas 5 e 6). Essa redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios decorre da intensifica\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural que resultou no \n\nintenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o verificado no estado de Santa Catarina, bem como nos \n\n\n\n72 \n \n\nmunic\u00edpios drenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga a partir da d\u00e9cada de 1980 \n\n(tabelas 7 e 8). \n\nAliado a isso, o alto vale da bacia apresenta um relevo com altitudes que, em geral, \n\nvariam de 121 metros at\u00e9 altitudes que ultrapassam os 600 metros. O relevo local, formado \n\npelas unidades geomorfol\u00f3gicas Patamares da Serra Geral, Depress\u00e3o da Zona Carbon\u00edfera \n\nCatarinense e Serra do Tabuleiro caracteriza-se por apresentar \u00e1reas com vales fluviais \n\nencaixados e encostas \u00edngremes (SANTA CATARINA, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014). Tais \n\ncaracter\u00edsticas restringem a pr\u00e1tica das atividades agropecu\u00e1rias e favorecem a exist\u00eancia de \n\numa cobertura florestal mais densa. Tais aspectos contribuem para o processo de regenera\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura florestal nessa \u00e1rea. \n\nEssa tend\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal foi constatada por Seabra e Cruz \n\n(2013) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o/RJ. Nesta bacia, os autores verificaram a \n\nocorr\u00eancia do processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas de encostas de morros, \n\nescarpas e vales intramontanos que antes eram ocupadas por pastagens. Os autores destacam \n\nque as \u00e1reas regeneradas incluem as bordas de fragmentos florestais; as clareiras existentes \n\nem \u00e1reas florestadas que, com o passar do tempo, foram sendo \u201cpreenchidas\u201d pelas forma\u00e7\u00f5es \n\nflorestais; e os vales intramontanos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa das \u00e1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Antropizadas e das \u00e1reas de \nregenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas \nantes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 1. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\nTabela 13C \u2013 \u00c1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva \nem \u00c1reas Antropizadas e \u00e1reas de regenera\u00e7\u00e3o da classe \nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas antes ocupadas pela \nclasse \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 2 \n\nIntervalo \nConvers\u00e3o Regenera\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \u00c1rea (km\u00b2) \u00c1rea (ha) \n\n1986 \u2013 2001 19,756 1975,648 27,145 2714,474 \n2001 \u2013 2016 23,704 2370,397 20,547 2054,723 \n\nTotal 43,460 4346,045 47,692 4769,197 \nFonte: do Autor. \n\n \n \n\n\n\n74 \n \n\nA figura 11 a seguir mostra a \u00c1rea 2. Esta \u00e1rea corresponde a uma por\u00e7\u00e3o do baixo \n\nvale da bacia do rio Urussanga. Essa \u00e1rea apresentou uma convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas de cerca de 19,756 km2 entre os anos de 1986 e \n\n2001. Nesse mesmo per\u00edodo, o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas \n\nantropizadas totalizou 27,145 km2 na \u00e1rea em quest\u00e3o (tabela 13C). \n\nNo per\u00edodo seguinte, entre os anos de 2001 e 2016, verificou-se uma convers\u00e3o da \n\nordem de 23,704 km2. Nesse per\u00edodo, o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre \n\nas \u00e1reas antropizadas totalizou 20,547 km2 na \u00e1rea em quest\u00e3o (tabela 13C). \n\nOs dados da tabela 13C mostram que, entre os anos de 1986 e 2016, o processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas superou o processo de \n\nconvers\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas antropizadas em cerca de 4,232 km2 na \u00c1rea 2. \n\nDessa forma, entre os anos de 1986 e 2016, a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva apresentou \n\nexpans\u00e3o territorial de aproximadamente 4,232 km2 sobre as \u00e1reas antes ocupadas pela classe \n\n\u00c1rea Antropizada na \u00c1rea 2. \n\nEsta tend\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas na \n\n\u00c1rea 2 provavelmente est\u00e1 relacionada \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na estrutura fundi\u00e1ria do estado \n\nde Santa Catarina e dos munic\u00edpios drenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga a partir \n\nda d\u00e9cada de 1990 (tabelas 5 e 6). Os dados da tabela 6 mostram que os munic\u00edpios de I\u00e7ara, \n\nJaguaruna e Morro da Fuma\u00e7a que se encontram inseridos parcialmente na \u00c1rea 2 \n\napresentaram redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios entre os anos de 1985 \n\ne 1995. Tal situa\u00e7\u00e3o decorre da intensifica\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural que resultou no intenso processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o verificado nos munic\u00edpios drenados pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980 (tabela 8). Esta redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios verificada nos munic\u00edpios citados, entre os anos de 1985 e 1995, \n\nprovavelmente constitui-se em um dos fatores respons\u00e1veis pelo fato do processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas ter predominado na \u00c1rea 2 \n\nentre os anos de 1986 e 2001 quando comparado ao processo de convers\u00e3o de \u00e1reas florestais \n\nem \u00e1reas antropizadas. \n\nEm compensa\u00e7\u00e3o, o fato do processo de convers\u00e3o de \u00e1reas florestais em \u00e1reas \n\nantropizadas ter superado o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas \n\nantropizadas na \u00c1rea 2, entre os anos de 2001 e 2016, provavelmente est\u00e1 relacionado ao \n\naumento da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios verificado nos munic\u00edpios de \n\nJaguaruna, Morro da Fuma\u00e7a e Sang\u00e3o entre os anos de 1995 e 2006 (tabela 6). A \u00fanica \n\n\n\n75 \n \n\nexce\u00e7\u00e3o foi o munic\u00edpio de I\u00e7ara que registrou redu\u00e7\u00e3o da quantidade de estabelecimentos \n\nagropecu\u00e1rios entre os anos de 1995 e 2006 (tabela 6). \n\nAliado a isso, a tend\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas \n\nantropizadas na \u00c1rea 2 est\u00e1 relacionada \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1reas ocupadas pelas atividades de \n\nreflorestamento e silvicultura no baixo vale da bacia, conforme mostram as figuras 7A, 7D, \n\n7E e 7F. De acordo com a an\u00e1lise feita no subt\u00edtulo 5.1, os munic\u00edpios inseridos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga apresentam \u00e1reas nas quais a aptid\u00e3o de uso das terras para o \n\ndesenvolvimento das atividades de reflorestamento e silvicultura varia de regular at\u00e9 boa \n\n(THOM\u00c9 et al., 1999). No baixo vale da bacia, onde existem vastas \u00e1reas caracterizadas por \n\napresentar um relevo com menor declividade, tem-se uma boa aptid\u00e3o de uso das terras para o \n\ndesenvolvimento de ambas as atividades. Esse aspecto explica a presen\u00e7a marcante das \n\natividades de reflorestamento e silvicultura no baixo vale da bacia do rio Urussanga. \n\n \nFigura 11 \u2013 Mapa das \u00e1reas de convers\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o \nArb\u00f3rea/Arbustiva em \u00c1reas Antropizadas e das \u00e1reas de \nregenera\u00e7\u00e3o da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre \u00e1reas \nantes ocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada \u2013 \u00c1rea 2. \n\n \nFonte: Laborat\u00f3rio de Planejamento e Gest\u00e3o Territorial \u2013 LabPGT (2017). \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n6 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desse estudo optou-se pela aquisi\u00e7\u00e3o de imagens orbitais \n\ndisponibilizadas gratuitamente e que apresentassem a maior distribui\u00e7\u00e3o temporal poss\u00edvel. \n\nAliado a isso, havia a preocupa\u00e7\u00e3o de adquirir imagens orbitais que apresentassem baixa \n\ncobertura de nuvens; possu\u00edssem a mesma resolu\u00e7\u00e3o espacial; e pertencessem \u00e0 mesma \n\nesta\u00e7\u00e3o do ano. Nesse contexto, foram selecionadas as imagens orbitais do sistema Landsat 5, \n\nsensor Thematic Mapper \u2013 TM (anos de 1986 e 2001) e do sistema Landsat 8, sensor \n\nOperational Land Imager \u2013 OLI (ano de 2016). As imagens adquiridas dos sistemas sensores \n\nem quest\u00e3o atenderam aos crit\u00e9rios acima mencionados. \n\nNa sequ\u00eancia procedeu-se a escolha das bandas espectrais para a composi\u00e7\u00e3o \n\ncolorida falsa-cor. Nesse contexto, a execu\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o teve como base a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas bandas do infravermelho pr\u00f3ximo, vermelho e verde, correspondendo \u00e0s bandas 4/3/2 do \n\nsensor TM e \u00e0s bandas 5/4/3 do sensor OLI. A escolha dessas bandas espectrais justificou-se \n\npelo fato das mesmas permitirem uma boa identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas compostas por coberturas \n\nvegetais, corpos h\u00eddricos e manchas urbanas. Tal escolha mostrou-se adequada para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \n\nentre os anos de 1986 e 2016. \n\nA defini\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra objetivou representar da forma \n\nmais fidedigna poss\u00edvel os diferentes usos da terra existentes na bacia. Desta forma, foram \n\ndefinidas as seguintes classes: \u00c1rea Antropizada, \u00c1rea Urbanizada, \u00c1rea Minerada, Campo \n\nde Duna, Massa de \u00c1gua, Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva, Nuvem e Sombra. O mapeamento \n\ndas respectivas classes de uso e cobertura da terra foi realizado a partir da execu\u00e7\u00e3o do \n\nprocedimento de classifica\u00e7\u00e3o supervisionada baseado no uso do algoritmo de M\u00e1xima \n\nVerossimilhan\u00e7a (MAXVER). Tal op\u00e7\u00e3o foi adotada a partir da compreens\u00e3o de que esse \n\nm\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o a outros m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o que possui maior proximidade de \n\ntrabalhar com elementos de reconhecimento que comp\u00f5em a paisagem. \n\nPara concluir optou-se por destacar os resultados da pesquisa. A an\u00e1lise dos \n\nresultados mostrou que, em ambos os per\u00edodos analisados (1986-2001 e 2001-2016), a classe \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva apresentou redu\u00e7\u00e3o em sua \u00e1rea total na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga. Outras duas classes de uso e cobertura da terra que apresentaram redu\u00e7\u00e3o \n\nespacial na bacia, em ambos os per\u00edodos analisados, foram as classes Campo de Duna e \u00c1rea \n\nMinerada. \n\n\n\n77 \n \n\nA redu\u00e7\u00e3o espacial da classe Campo de Duna est\u00e1 relacionada \u00e0 convers\u00e3o de \u00e1reas \n\nque antes pertenciam a referida classe em \u00e1reas ocupadas pelas classes: \u00c1rea Urbanizada, \n\n\u00c1rea Antropizada e Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o espacial da classe \u00c1rea Minerada (composta pelas \u00e1reas mineradas para a \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral) est\u00e1 relacionada, diretamente, ao avan\u00e7o do processo de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental em andamento nessas \u00e1reas. Aliado a isso, fatores como a crise \n\nprovocada pela desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor carbon\u00edfero promovida pelo Governo Federal em \n\n1990, o crescimento da conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e a organiza\u00e7\u00e3o de movimentos \n\nambientalistas na sociedade catarinense (LADWIG; DAGOSTIM; BACK, 2018) \n\ncontribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o espacial dessa classe de uso e cobertura da terra na bacia do rio \n\nUrussanga. \n\nDentre as classes de uso e cobertura da terra que apresentaram expans\u00e3o territorial na \n\nbacia, em ambos os per\u00edodos analisados, est\u00e3o as classes \u00c1rea Urbanizada e Massa de \u00c1gua. \n\nA expans\u00e3o territorial das \u00e1reas urbanizadas na bacia est\u00e1 relacionada \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o verificado nos munic\u00edpios drenados pela bacia do rio Urussanga a \n\npartir da d\u00e9cada de 1980. \n\nA expans\u00e3o territorial da classe Massa de \u00c1gua verificada na bacia, entre os anos de \n\n1986 e 2016, est\u00e1 relacionada ao intenso desenvolvimento da atividade de rizicultura na bacia \n\na partir da d\u00e9cada de 1980. Aliado a isso, a realiza\u00e7\u00e3o de cavas no solo para a extra\u00e7\u00e3o \n\nmineral de argila e de areia, especialmente no m\u00e9dio vale da bacia, contribuiu para a expans\u00e3o \n\nterritorial da classe Massa de \u00c1gua na bacia do rio Urussanga. \n\nUma classe de uso e cobertura da terra que apresentou oscila\u00e7\u00e3o espacial entre os \n\nanos de 1986 e 2016 foi a classe \u00c1rea Antropizada. Entre os anos de 1986 e 2001, essa classe \n\napresentou expans\u00e3o territorial na bacia. Por\u00e9m, entre os anos de 2001 e 2016, a classe em \n\nquest\u00e3o apresentou redu\u00e7\u00e3o espacial na bacia do rio Urussanga. \n\nA oscila\u00e7\u00e3o espacial da classe \u00c1rea Antropizada acima mencionada est\u00e1 relacionada \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas da estrutura fundi\u00e1ria do estado de Santa Catarina. Entre os anos de 1970 e \n\n1985, verificou-se o aumento da quantidade de estabelecimentos agropecu\u00e1rios, em todos os \n\ngrupos de \u00e1rea, no estado de Santa Catarina. Por\u00e9m, a partir da d\u00e9cada de 1990, a quantidade \n\nde estabelecimentos agropecu\u00e1rios existentes no estado come\u00e7ou a diminuir em todos os \n\ngrupos de \u00e1rea (tabela 5). Tend\u00eancia semelhante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \n\nestabelecimentos agropecu\u00e1rios foi constatada na maioria dos munic\u00edpios drenados pela bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (tabela 6). Do mesmo modo que, a partir da d\u00e9cada de 1980, \n\nverificou-se a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios que se encontram \n\n\n\n78 \n \n\ninseridos, parcialmente ou totalmente, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (tabela 8). A \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de ambos os fatores acima mencionados pode ser apontada como o motivo \n\nrespons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o territorial da classe \u00c1rea Antropizada verificada na \n\nbacia do rio Urussanga entre os anos de 2001 e 2016. \n\nAnalisando-se a rela\u00e7\u00e3o entre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea \n\nUrbanizada percebe-se que, entre os anos de 1986 e 2016, houve a convers\u00e3o de 12,384 km2 \n\nde \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga (tabela 12). Tal processo mostrou-se mais expressivo no \n\nper\u00edodo compreendido entre os anos de 2001 e 2016. \n\nA an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre a classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva e a classe \u00c1rea \n\nAntropizada mostrou a ocorr\u00eancia de dois processos opostos em andamento na bacia: a \n\nconvers\u00e3o de \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas \n\ne a regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal (classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva) sobre \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada.  \n\nEntre os anos de 1986 e 2016, o processo de convers\u00e3o das \u00e1reas ocupadas pela \n\nclasse Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas antropizadas totalizou 144,799 km2 na bacia. \n\nNo mesmo per\u00edodo, o processo de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada totalizou 145,104 km2 na bacia (tabela 13A). Esses \n\ndados demonstram um ligeiro processo de expans\u00e3o territorial da cobertura florestal sobre as \n\n\u00e1reas antropizadas na bacia do rio Urussanga ao longo do per\u00edodo analisado (1986 a 2016). \n\nEsta tend\u00eancia de regenera\u00e7\u00e3o da cobertura florestal sobre as \u00e1reas antropizadas \n\nmostrou-se mais expressiva nas duas \u00e1reas amostradas. Na \u00c1rea 1, localizada no alto vale da \n\nbacia do rio Urussanga, verificou-se a expans\u00e3o territorial de aproximadamente 2,646 km2 da \n\nclasse Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre as \u00e1reas antes ocupadas pela classe \u00c1rea \n\nAntropizada entre os anos de 1986 e 2016 (tabela 13B). A mesma tend\u00eancia foi constatada na \n\n\u00c1rea 2, localizada no baixo vale da bacia, onde verificou-se a expans\u00e3o territorial de \n\naproximadamente 4,232 km2 da classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva sobre as \u00e1reas antes \n\nocupadas pela classe \u00c1rea Antropizada entre os anos de 1986 e 2016 (tabela 13C). \n\nOs resultados do estudo demonstram uma tend\u00eancia de continuidade do processo de \n\nconvers\u00e3o das \u00e1reas pertencentes \u00e0 classe Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva em \u00e1reas urbanizadas \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \u00e0 medida que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nintensifique nos munic\u00edpios inseridos na bacia. Por\u00e9m, ao mesmo tempo em que a cobertura \n\nflorestal vem sendo suprimida pela expans\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas, verifica-se uma tend\u00eancia \n\n\n\n79 \n \n\nde expans\u00e3o territorial da cobertura florestal sobre \u00e1reas pertencentes a outras classes de uso e \n\ncobertura da terra, conforme foi constatado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe \u00c1rea Antropizada.  \n\nTodo o processo de mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal das classes de uso e cobertura da terra, \n\nacima descrito, est\u00e1 relacionado ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Essa bacia teve seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\nintensificado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, per\u00edodo em que come\u00e7aram a ser \n\nimplantados na bacia diversos n\u00facleos coloniais inicialmente ligados a pr\u00e1tica da agricultura e \n\nda pecu\u00e1ria. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, iniciou-se na bacia a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. Nas \n\nd\u00e9cadas seguintes, ocorreu a diversifica\u00e7\u00e3o da economia devido ao surgimento de novas \n\natividades industriais, o que acelerou o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia. Esse processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial e desenvolvimento econ\u00f4mico modificou os aspectos f\u00edsicos da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (DIAS, 2008; ADAMI; CUNHA, 2014; MARTINS, 2016). \n\nOs resultados do estudo permitiram compreender a din\u00e2mica da mudan\u00e7a \n\nespa\u00e7otemporal de cada classe de uso e cobertura da terra existente na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Urussanga ao longo do per\u00edodo analisado. O entendimento da mudan\u00e7a espa\u00e7otemporal \n\nocorrida em cada classe de uso e cobertura da terra contribuiu para a compreens\u00e3o da \n\nmudan\u00e7a espa\u00e7otemporal da paisagem na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga ao longo dos \n\n\u00faltimos trinta anos (1986 a 2016). \n\nCom base nos resultados obtidos no estudo, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de outros \n\nm\u00e9todos de processamento digital de imagens e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que permitam caracterizar \n\ncom maior precis\u00e3o a din\u00e2mica espa\u00e7otemporal existente entre as classes de uso e cobertura \n\nda terra na defini\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as da paisagem da bacia do rio Urussanga. \n\nNesse contexto, sugere-se tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que utilizem imagens \n\norbitais que apresentem maior resolu\u00e7\u00e3o espacial e radiom\u00e9trica; de modo a permitir a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre as classes de cobertura florestal com esp\u00e9cies nativas e as \u00e1reas de \n\nreflorestamento e silvicultura existentes na bacia. Essa recomenda\u00e7\u00e3o mostra-se pertinente \n\ndevido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o encontrada nesse estudo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es espacial e radiom\u00e9trica \n\ndas imagens utilizadas que n\u00e3o permitiram a individualiza\u00e7\u00e3o entre as classes de cobertura \n\nflorestal com esp\u00e9cies nativas e as \u00e1reas compostas por reflorestamento e silvicultura na \n\nbacia. \n\nPor fim, espera-se que os resultados obtidos nesse estudo contribuam para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do processo de planejamento e gest\u00e3o territorial integrado do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\ncompreendido pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. Nesse contexto, tais resultados \n\nservem como elemento norteador para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de planejamento e gest\u00e3o \n\n\n\n80 \n \n\nterritorial da bacia \u00e0 medida que permitiram compreender a din\u00e2mica da mudan\u00e7a \n\nespa\u00e7otemporal ocorrida na paisagem da bacia entre os anos de 1986 e 2016. Com base nestes \n\nresultados, podem ser desenvolvidos novos estudos que embasem a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas \u00e0 adequada gest\u00e3o do territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga. \n\n\n\n81 \n \n\n \nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nADAMI, R. M.; CUNHA, Y. M. Caderno do educador ambiental das bacias dos rios \nArarangu\u00e1 e Urussanga. 2.ed. Blumenau: Funda\u00e7\u00e3o Ag\u00eancia da \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed, \n2014. 137 p. \n \nARA\u00daJO, G. K. D.; JOHANN, J. A.; ROCHA, J. V. Cria\u00e7\u00e3o de mapa tem\u00e1tico de uso da \nterra com diferentes classificadores. Natal (RN): Anais XIV Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto - SBSR, 25 a 30 de abril de 2009, INPE, p. 67-74. \n \nBRANDENBURG, A. Modernidade, meio ambiente e interdisciplinaridade. In: Universidade \nFederal do Paran\u00e1 (UFPR). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meio Ambiente e Desenvolvimento. \nCadernos de desenvolvimento e meio ambiente. Curitiba: Editora da UFPR, 1996. n. 3. p. \n49-59. \n \nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-\n9. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. \nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de \nSanta Catarina. Primeiro relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. \nCrici\u00fama, 2007. \n \nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-\n9. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. \nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de \nSanta Catarina. Terceiro relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. \nCrici\u00fama, 2009. \n \nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-\n9. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. \nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de \nSanta Catarina. Sexto relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. Crici\u00fama, \n2012. \n \nBRASIL. Justi\u00e7a Federal. 1\u00aa Vara Federal de Crici\u00fama, SC. Processo n\u00ba 2000.72.04.002543-\n9. Autor: Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. R\u00e9u: Nova Pr\u00f3spera Minera\u00e7\u00e3o S.A. e outros. \nRecupera\u00e7\u00e3o dos passivos ambientais decorrentes da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no sul do Estado de \nSanta Catarina. D\u00e9cimo relat\u00f3rio de monitoramento dos indicadores ambientais. \nCrici\u00fama, 2016. \n \nCONTO, D.; DIAS, A. O.; PEREIRA, J. L.; LADWIG, N. I.; MENEGASSO, J. D. An\u00e1lise \ntemporal da cobertura arb\u00f3rea/arbustiva da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga \u2013 SC. \nLages/SC: Anais do 2\u00ba Congresso de Engenharia Ambiental do Sul do Brasil, 16 e 17 de \nnovembro de 2017, UDESC. s. p. \n \nCOUTINHO, L. M.; ZANETTI, S. S.; CEC\u00cdLIO, R. A.; GARCIA, G. O.; XAVIER, A. C. \nUsos da Terra e \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) na Bacia do Rio da Prata, Castelo-\nES. Floresta e Ambiente, Rio de Janeiro, v. 20, n. 4, p. 425-434, out./dez 2013. \n \n\n\n\n82 \n \n\nCR\u00d3STA, A. P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. 4 reimp. \nCampinas, SP: IG/UNICAMP, 2002. 170p. \n \nDEMARCHI, J. C.; PIROLI, E. L.; ZIMBACK, C. R. L. An\u00e1lise temporal do uso do solo e \ncompara\u00e7\u00e3o entre os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI e SAVI no munic\u00edpio de Santa Cruz do Rio \nPardo \u2013 SP usando imagens Landsat-5. Raega, Curitiba-PR, v. 21, p. 234-271, 2011. \n \nDEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL. DNPM.  Cadastro Mineiro. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/assuntos/ao-minerador/cadastro-mineiro>. Acesso \nem: 13 out. 2017. \n \nDIAS, A. de O. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental da bacia do Alto Vale do Rio Linha Anta - \nCrici\u00fama/SC no per\u00edodo de 1950 \u2013 2007. 2008. 94p. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o em \nGeografia com \u00canfase em Estudos Regionais) \u2013 Curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Especializa\u00e7\u00e3o em \nGeografia com \u00canfase em Estudos Regionais, Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 \nUNESC, Crici\u00fama, 2008. \n \nDIAS, A. O.; CONTO, D.; LADWIG, N. I.; DAGOSTIM, V. S.; SUTIL, T. An\u00e1lise \ntemporal do uso e cobertura arb\u00f3rea/arbustiva e das \u00e1reas urbanizadas na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \u2013 SC. Crici\u00fama: 2017. 16p. No prelo ser\u00e1 publicado no livro \nDebates Interdisciplinares IX, edi\u00e7\u00e3o 2018. Editora Unisul.  \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. EMBRAPA. Sistema \nbrasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. Bras\u00edlia: Sistema de Produ\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, 1992. 77p. \n \nEMPRESA CATARINENSE DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA S. A. \u2013 EMPASC. \nSERVI\u00c7O DE EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA CATARINA \u2013 ACARESC. Manual de \nprodu\u00e7\u00e3o do arroz irrigado. Florian\u00f3polis: EMPASC/ACARESC, 1981. 225p. \n \nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL DE SANTA \nCATARINA S. A. \u2013 EPAGRI. Arroz irrigado: sistema pr\u00e9-germinado. Florian\u00f3polis: \nEPAGRI, 2002. 273p. \n \nFACHINELLO, A. L.; SANTOS FILHO, J. I. Agricultura e agroind\u00fastria catarinenses: \npanorama, impasses e perspectivas do sistema agropecu\u00e1rio. In: MATTEI, L.; LINS, H. N. A \nsocioeconomia catarinense: cen\u00e1rios e perspectivas no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Chapec\u00f3: \nEditora Argos, 2010. p. 159-196. \n \nFAHRIG, L. Effects of Habitat Fragmentation on Biodiversity. Annual Review Of Ecology, \nEvolution, And Systematics, [s.l.], v. 34, n. 1, p. 487-515, Agosto de 2003. \n \nFIGUEIREDO, A. H. Forma\u00e7\u00e3o territorial. In: FIGUEIREDO, A. H. (Org.). Brasil: uma \nvis\u00e3o geogr\u00e1fica e ambiental no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: IBGE, Coordena\u00e7\u00e3o de \nGeografia, 2016. s.p. \n \nGABRIEL, C. G. F. An\u00e1lise comparada de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o orientada por \nobjetos de uma imagem Worldview-2. 2013. 153p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o do \nTerrit\u00f3rio, Especializa\u00e7\u00e3o em Detec\u00e7\u00e3o Remota e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica) - \nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa, Lisboa \n(Portugal), 2013. \n\nhttps://www.embrapa.br/\n\n\n83 \n \n\n \nGIREE, N.; STEHMAN, S. V.; POTAPOV, P.; HANSEN, M. C. A Sample-Based Forest \nMonitoring Strategy Using Landsat, AVHRR and MODIS Data to Estimate Gross Forest \nCover Loss in Malaysia between 1990 and 2005. Remote Sensing, n. 5, p. 1842-1855, 2013. \ndoi:10.3390/rs5041842 \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/263>. Acesso em: 12 out. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/2204>. Acesso em: 05 jan. 2018. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \nSanta Catarina \u2013 1970. VIII Recenseamento Geral \u2013 1970. Rio de Janeiro: IBGE, 1975. \nS\u00e9rie Regional, Vol. III, Tomo XX, 482p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \nSanta Catarina \u2013 1975. Censos Econ\u00f4micos de 1975. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. S\u00e9rie \nRegional, Vol. 1, Tomo 19, 702p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \nSanta Catarina \u2013 1980. IX Recenseamento Geral do Brasil - 1980. Rio de Janeiro: IBGE, \n1983. Vol. 2, Tomo 3, n. 21, parte 1, 411p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \nSanta Catarina \u2013 1985. Censos Econ\u00f4micos de 1985. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. N\u00famero \n23, 660p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio \n1995-1996: Santa Catarina. Rio de Janeiro: IBGE, 1997. N\u00famero 21, s.p. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Demogr\u00e1fico. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/1288>. Acesso em: 12 out. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Demogr\u00e1fico \n1950/2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?no=6&amp;op=1&amp;vcodigo=CD91&amp;t=populacao-\nsituacao-domicilio-populacao-presente-residente>. Acesso em: 10 ago. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \nMunicipal. Dispon\u00edvel em:&lt;https://sidra.ibge.gov.br/tabela/1612>. Acesso em: 10 ago. 2017. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Manual t\u00e9cnico da \nvegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Rio de Janeiro: IBGE, 2012. 274p. \n \nLADWIG, N. I.; DAGOSTIM, V. Briefing da hist\u00f3ria do carv\u00e3o mineral no estado de Santa \nCatarina \u2013 Brasil. In: COSTA, R. S.; DIAS, T. (orgs.). Debates Interdisciplinares VIII. \nPalho\u00e7a: Ed. Unisul, 2017. p. 63 \u2013 79. \n \n\n\n\n84 \n \n\nLADWIG, N. I.; DAGOSTIM, V.; BACK, A. J. An\u00e1lise da paisagem da regi\u00e3o carbon\u00edfera \ndo Estado de Santa Catarina, Brasil, realizada com imagens de sat\u00e9lite. Revista Raega, \nCuritiba, v. 43, p. 93-107, Fev/2018. \n \nLEITE, M. E.; FERREIRA, M. F. F. An\u00e1lise Espa\u00e7o-Temporal do Uso da Terra na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Tabuas, Norte de Minas Gerais, com Aplica\u00e7\u00e3o das Geotecnologias. \nRevista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife/PE, v. 06, n. 02, p. 184-194, 2013. \n \nLIMA, G. C.; SILVA, M. L. N.; CURI, N.; SILVA, M. A.; OLIVEIRA, A. H.; AVANZI, J. \nC.; UMMUS, M. E. Avalia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal pelo \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a \nnormalizada (IVDN). Ambi-Agua, Taubat\u00e9, v. 8, n. 2, p. 204-214, 2013. \n \nLOUREN\u00c7O, R. W.; CUNHA E SILVA, D. C.; SALES, J. C. A. Elabora\u00e7\u00e3o de uma \nmetodologia de avalia\u00e7\u00e3o de fragmentos de remanescentes florestais como ferramenta de \ngest\u00e3o e planejamento ambiental. Ambi\u00eancia, Guarapuava (PR), v. 10, n. 3, p. 685-698, \nSet/Dez. 2014. \n \nMANGABEIRA, J. A. C.; AZEVEDO, E. C.; LAMPARELLI, R. A. C. Avalia\u00e7\u00e3o do \nlevantamento do uso das terras por imagens de sat\u00e9lite de alta e m\u00e9dia resolu\u00e7\u00e3o \nespacial. Comunicado t\u00e9cnico 11. Campinas (SP): EMBRAPA, 2003. 14p. \n \nMARICATO, E. Brasil, cidades: Alternativas para a crise urbana. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, \n2001. 204p. \n \nMARTINS, H. de B. Vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arborescente em diferentes est\u00e1gios \nsucessionais na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urussanga, Santa Catarina, Brasil. 2016. 109p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \nAmbientais, Universidade do Extremo Sul Catarinense - UNESC, Crici\u00fama, 2016. \n \nMAS, J. F.; VEGA, A. P.; CLARKE, K. Assessing simulated land use/cover maps using \nsimilarity and fragmentation indices. ASPRS 2010 Annual Conference San Diego, \nCalifornia,  April 26-30, 2010. \n \nMOREIRA, M. A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e Metodologias de Aplica\u00e7\u00e3o. \n3 ed. Vi\u00e7osa (MG): Editora UFV, 2007. 320p. \n \nPONCIANO, T. A; FARIA, K. M; SIQUEIRA, M. N; CASTRO, S. S. Fragmenta\u00e7\u00e3o da \ncobertura vegetal e estado das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de canais de drenagem no \nMunic\u00edpio de Mineiros, Estado de Goi\u00e1s. Revista Ambi\u00eancia, Guarapuava-PR, v. 11, n. 3. p. \n545-561.  set./dez. 2015. \n \nPRESA, J. B. \u201cO arroz no espig\u00e3o e o milho no banhado\u201d: Programa PROV\u00c1RZEAS \u2013 o \ndesenvolvimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica e o cultivo do arroz em munic\u00edpios da bacia do rio \nArarangu\u00e1. 2011. 195p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nHist\u00f3ria, Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, Florian\u00f3polis, 2011. \n \nRESCK, B. C. Avalia\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o de imagem IKONOS \npara mapeamento do uso e cobertura terrestre. 2009. 50p. Monografia (Bacharelado em \nGeografia) \u2013 Departamento de Geografia, Universidade Federal de Vi\u00e7osa \u2013 UFV, Vi\u00e7osa, \n2009. \n\n\n\n85 \n \n\n \nSAITO, N. S.; MOREIRA, M. A.; SANTOS, A. R.; EUGENIO, F. C.; FIGUEIREDO, \u00c1. C. \nGeotecnologia e Ecologia da Paisagem no Monitoramento da Fragmenta\u00e7\u00e3o Florestal. \nFloresta e Ambiente, Rio de Janeiro, v. 23, n. 2, p. 201\u2013210, abr./jun. 2016. \n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Estado do \nPlanejamento. Conhecendo Santa Catarina. Florian\u00f3polis: 2008. s. p. \n \nSEABRA, V. da S.; CRUZ, C. M. Mapeamento da din\u00e2mica da cobertura e uso da terra na \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Jo\u00e3o, RJ. Revista Sociedade &amp; Natureza, Uberl\u00e2ndia (MG), v. \n25, n. 2, p. 411-426, mai/ago/2013. \n \nSILVA, J. S.; SILVA, R. M. da.; SILVA, A. M. Mudan\u00e7as do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \ndegrada\u00e7\u00e3o eco-ambiental usando imagens orbitais: o estudo de caso da bacia do rio Bacanga, \nS\u00e3o Lu\u00eds (MA). Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife/PE, v. 09, n. 01, p. 265-279, \n2016. \n \nSIMBANGALA, M. S.; C\u00c1MARA, B. L. C.; VILLANUEVA, L. C.; MART\u00cdNEZ, \u00d3. F.; \nTORRES, D. V.; MAYO, R. R.; HERN\u00c1NDEZ, M. E. O. Using object-oriented image \nanalysis to map and monitor land cover change in the Region Costa Maya, M\u00e9xico: 1993-\n2010. Revista Investigaciones Geogr\u00e1ficas, Chile, n. 50, p. 33-50, 2015. \n \nSOCIEDADE SUL-BRASILEIRA DE ARROZ IRRIGADO \u2013 SOSBAI. XXIX Reuni\u00e3o \nT\u00e9cnica da Cultura do Arroz Irrigado. Arroz Irrigado: Recomenda\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas da Pesquisa \npara o Sul do Brasil. Itaja\u00ed, SC: SOSBAI, 2012. 179p. \n \nSOUSA, D. G.; MINCATO, R. L.; KAWAKUBO, F. S. An\u00e1lise multitemporal do uso da \nterra utilizando imagens Landsat-5 TM da regi\u00e3o de Alfenas, Sul de Minas Gerais, visando a \nconserva\u00e7\u00e3o de fragmentos florestais. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife/PE, v. \n08, n. 05, p. 1482-1492, 2015. \n \nSOUZA, C. G.; ZANELLA, L.; BOR\u00c9M, R. A. T.; CARVALHO, L. M. T.; ALVES, H. M. \nR.; VOLPATO, M. M. L. An\u00e1lise da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nCoqueiral, Coqueiral \u2013 MG. Ci\u00eancia Florestal, Santa Maria, v. 24, n. 3, p. 631-644, jul.-set. \n2014. \n \nSOUZA JR, C. M.; SIQUEIRA, J. V.; SALES, M. H.; FONSECA, A. V.; RIBEIRO, J. G.; \nNUMATA, I.; COCHRANE, M. A.; BARBER, C. P.; ROBERTS, D. A.; BARLOW, J. Ten-\nYear Landsat Classification of Deforestation and Forest Degradation in the Brazilian \nAmazon. Remote Sensing, n. 5, p. 5493-5513, 2013. DOI:10.3390/RS5115493 \n \nSPOSITO, M. E. B. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2002. 80p. \n \nTANGERINO, D. F.; LOUREN\u00c7O, R. T. Compara\u00e7\u00e3o da exatid\u00e3o de m\u00e9todos de \nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada e n\u00e3o supervisionada a partir do \u00edndice Kappa na microbacia do \nRibeir\u00e3o Duas \u00c1guas em Botucatu/SP. Foz do Igua\u00e7u (PR): Anais XVI Simp\u00f3sio Brasileiro \nde Sensoriamento Remoto - SBSR, 13 a 18 de abril de 2013, INPE. p. 4093\u20134100. \n \nTHOM\u00c9, V. M. R.; ZAMPIERI, S. L.; BRAGA, H. J.; PANDOLFO, C.; SILVA J\u00daNIOR, V. \nP.; BACIC, I. L. Z.; LAUS NETO, J. A.; SOLDATELI, D.; GEBLER, E. F.; DALLE ORE, J. \n\n\n\n86 \n \n\nA.; ECHEVERRIA, L. C. R.; RAMOS, M. G.; CAVALHEIRO, C. N. R.; DEEKE, M.; \nMATTOS, J. F.; SUSKI, P. P. Zoneamento Agroecol\u00f3gico e Socioecon\u00f4mico do Estado de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Epagri, 1999, v.1000. p. 1000. CD-ROOM. \n \nTREIN, H. A. A implica\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na qualidade dos Recursos H\u00eddricos subterr\u00e2neos \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Urussanga \u2013 SC. 2008. 149p. Tese de Doutorado (Doutorado \nem Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2008. \n \nWOJTASZEK, M. V.; KLUJBER, A.; V\u00c9CSEI, E. Comparison of Different Image \nClassification Methods in Urban Environment. International Scientific Conference on \nSustainable Development &amp; Ecological Footprint Sopron, Hungary, March 26-27, 2012."}]}}}